<DOC>
<DOCID>ATS.940824.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.940824.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940824
</DT>
<PT>
144500
</PT>
<SC>
bsf096 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3cub c1
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
cuba usa refugies cubains record synthese
</KW>
<TI>
Flot sans précédent de réfugiés Cubains depuis 1980 Washington étudie des
mesures d'urgence synthèse.
</TI>
<LD>
Washington, 24 août (ats/afp/reuter) La barre des 3000 réfugiés cubains
repêchés en mer en une seule journée par les garde-côtes américains a été
franchie mardi. Face à ce flot sans précédent de "balseros" depuis 1980, les
Etats-Unis envisagent d'agrandir leur centre d'accueil sur leur base de
Guantanamo, sur Cuba.
</LD>
<TX>
Pour la seule journée de mardi, 3077 Cubains ont été repêchés par les
garde-côtes américains au large de la Floride, un chiffre record pour une
seule journée depuis l'exode de 125 000 Cubains en 1980.  S'ils continuent à
fuir l'île à ce rythme, les "balseros" vont bientôt saturer les capacités
d'accueil de la base américaine de Guantanamo, à l'extrême ouest de Cuba.
Celle-ci pourrait abriter quelque 10 000 Cubains à la fin de cette semaine.
</TX>
<TX>
Le président Bill Clinton avait annoncé vendredi qu'il mettait fin à la
politique américaine vieille de 28 ans qui garantissait à tout Cubain fuyant
le régime castriste la résidence automatique aux Etats- Unis. Désormais, les
réfugiés repêchés en mer sont cantonnés sur Guantanamo, sans espoir d'être
admis sur le sol américain. Les Cubains réussissant à atteindre les côtes
américaines sont conduits dans le centre de détention de Krome, près de
Miami.
</TX>
<ST>
Mesures d'urgence à l'étude
</ST>
<TX>
Cette nouvelle politique n'a pas eu l'effet escompté. Plus de 8700 Cubains
ont été repêchés en mer par les garde-côtes depuis le tournant à 180 degrés
opéré par la Maison Blanche à l'égard des réfugiés cubains. M. Clinton a
examiné mardi durant une heure avec ses conseillers les différentes options
et les "mesures d'urgence" à sa disposition pour faire face à l'afflux de
réfugiés cubains.
</TX>
<TX>
"Nous avons la capacité de faire face à un flot significatif de réfugiés", a
indiqué la porte-parole de la Maison Blanche. Elle s'est néanmoins refusée à
préciser la nature des options examinées.  Washington a prospecté auprès de
pays d'accueil potentiels pour les réfugiés. Mais les pays d'Amérique
centrale se montrent jusqu'à présent prudents. Ils n'ont pas donné de réponse
positive pour le moment.
</TX>
<ST>
Agrandir Guantanamo
</ST>
<TX>
L'une des options envisagées par l'administration Clinton est d'augmenter la
capacité d'accueil sur la base de Guantanamo à plus de 16 000 places. Mais
selon un responsable, "cette solution n'est ni souhaitable ni aisée ni bon
marché".
</TX>
<TX>
Lors de la réunion à la Maison Blanche, il a été en outre envisagé de
réactualiser un plan d'urgence élaboré dans les années 80, à la suite de
l'exode de Mariel. Ce plan confidentiel prévoit notamment la répartition de
réfugiés sur des bases militaires et d'autres installations fédérales à
travers les Etats-Unis, afin que la Floride ne soit pas le seul Etat à porter
le fardeau de l'immigration cubaine.
</TX>
</DOC>
