<DOC>
<DOCID>ATS.941202.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.941202.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941202
</DT>
<PT>
163800
</PT>
<SC>
bsf136 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c5swi aetd int
</DE>
<AU>
ln vf
</AU>
<KW>
geneve seminaire aide developpement
</KW>
<TI>
Fin d'un séminaire sur la reconstruction des pays en guerre Réflexion
critique sur l'aide d'urgence.
</TI>
<LD>
Genève, 2 déc (ats) Un séminaire de trois jours s'est déroulé cette semaine à
Genève sur la reconstruction des pays en guerre. Organisé par l'Institut de
recherche des Nations unies pour le développement social (UNRISD), il a réuni
près de 70 participants avec l'aide de la coopération suisse au
développement.
</LD>
<TX>
Walter Fust, le directeur de la coopération au développement et de l'aide
humanitaire représentait la Suisse. Son département a financé l'organisation
de ce séminaire avec un Institut de recherche canadien pour un montant
d'environ 140 000 francs.
</TX>
<ST>
Fausse route
</ST>
<TX>
Le directeur du projet, le Suisse Mathias Stiefel, également professeur à
l'Institut des Hautes études internationales (HEI), a précisé vendredi à
l'ATS les objectifs de ce séminaire. "La communauté internationale se rend
compte qu'elle a fait fausse route dans la résolution des conflits. Le
mélange entre l'humanitaire et le militaire conduit à une banqueroute
financière et suscite frustration et impuissance", a-t-il déclaré.
</TX>
<TX>
"Des millions sont dépensés pour des actions urgentes, qui ne résolvent pas
les problèmes", a-t-il ajouté. Cette aide d'urgence, comme actuellement en
Somalie ou au Rwanda, se caractérise par un manque d'intégration des
différentes approches. "Les solutions préparées à l'extérieur sont
artificielles", a encore déclaré Mathias Stiefel. "Au moment où la communauté
internationale se retire, rien n'est résolu, la guerre reprend".
</TX>
<TX>
Le projet de l'UNRISD, un Institut de l'ONU financé uniquement par des
contributions volontaires, regroupant une quinzaine de chercheurs à Genève,
va démarrer l'an prochain. Un groupe de travail va se concentrer sur les
problèmes de consolidation de la paix et du développement dans deux ou trois
pays. Moins d'aide extérieure, plus d'initiative locale, une meilleure
intégration des politiques, tels sont les principes de cette nouvelle
approche, soutenue par la coopération suisse, selon Mathias Stiefel.
</TX>
</DOC>
