<DOC>
<DOCID>ATS.941212.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.941212.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941212
</DT>
<PT>
164700
</PT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
ecpa jus vd c1
</DE>
<AU>
cm ba
</AU>
<KW>
lausanne chanvre suisse culture contrats
</KW>
<TI>
Chanvre suisse: un million de dollars de contrats.
</TI>
<LD>
Lausanne, 12 déc (ats) Plus d'un million de dollars (1,35 million de francs)
de contrats signés avec des paysans suisses pour la culture du chanvre
Sativa: c'est le résultat annoncé lundi à Lausanne par la société Swiss Hemp
Trading Company (Swihtco). Ce chanvre répond aux exigences légales
helvétiques.
</LD>
<TX>
Certains champs - à Litzisdorf (FR), Krinau (SG), Konolfingen (BE) ,
Estavayer-le-Lac (FR), Goldach (SG) - ont été visités par la police, qui a
fait des analyses. Tout est en ordre, selon la Swihtco, filiale d'un groupe
américain. Le chanvre Sativa a de la résine, mais il en a beaucoup moins que
le chanvre indien.
</TX>
<TX>
La police est maintenant au courant de la situation. Il y a le chanvre
indien, à fort taux de résine (chanvre à drogue), le chanvre technique, à
très faible taux de résine (chanvre français à carton), et le chanvre
agricole, le "Sativa" suisse, à taux normal de résine, explique la Swihtco.
</TX>
<TX>
Celle-ci relève cependant qu'au Tessin un procureur a ordonné le sequestre de
la récolte à Cevio (5000 m2). La Swihtco a le droit, selon son ordonnance, de
"recueillir les graines, mais un policier sera présent et il emportera le
reste de la récolte pour le mettre en lieu sûr".
</TX>
<ST>
Intérêt australien
</ST>
<TX>
La semaine passée, une entreprise australienne et une journaliste de
Californie sont venues s'informer, à Lausanne, sur le chanvre naturel suisse.
Les Australiens s'intéressent à l'offre Swihtco de "leasing" de terrains. Ils
voudraient planter du chanvre en Suisse et faire des expériences pour le jour
où le chanvre naturel sera légalisé dans leur pays.
</TX>
<TX>
Le projet Swihtco est en phase de restructuration pour procéder, le cas
échéant, à la création d'une société anonyme avec comme actionnaires des
paysans ayant pratiqué la culture du chanvre.
</TX>
<ST>
Réserves de l'USP
</ST>
<TX>
En novembre dernier, l'Union suisse des paysans (USP) avait mis en garde les
agriculteurs contre la conclusion de contrats de culture unilatéraux pour le
chanvre. Les paysans courent de grands risques s'ils répondent à l'offre de
l'entreprise américaine, estime l'USP.  Le contrat présente des risques trop
élevés et la récolte de chènevis (graines de chanvre) pourrait rester sur les
bras du producteur.
</TX>
<TX>
L'USP relève que des expériences doivent être faites dans la culture du
chanvre en Suisse. Il ne faut pas s'attendre à des rendements élevés les
premières années. Selon elle, le rendement minimum exigé par la société
américaine ne pourra guère être atteint, d'autant moins qu'une disposition du
contrat exige que le chanvre cultivé le soit en respectant l'environnement et
sans l'usage d'engrais chimiques ou industriels.
</TX>
<TX>
On ajoute, dans les milieux agricoles que le chanvre n'a rien
d'extraordinaire en Suisse. Nos paysans l'ont largement cultivé jusqu'au
début de notre siècle. On en utilisait la tige pour confectionner des
textiles. Des toiles de chanvre ont été conservées dans beaucoup de vieilles
fermes.
</TX>
</DOC>
