<DOC>
<DOCID>ATS.941028.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.941028.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941028
</DT>
<PT>
191300
</PT>
<SC>
bsf178 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7soa aetd int fin
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
afrique du sud conference donateurs bilan
</KW>
<TI>
Conférence des pays donateurs à l'Afrique du Sud Soutien au plan de
reconstruction.
</TI>
<LD>
Le Cap, 28 oct (ats/afp) Les donateurs internationaux se sont engagés
vendredi à soutenir le plan de reconstruction de l'Afrique du Sud. Le
programme économique du président Nelson Mandela est destiné à débarrasser
l'Afrique du Sud des dernières séquelles de l'apartheid.
</LD>
<TX>
Le gouvernement d'unité nationale a affirmé que cette aide sera centralisée
dans un fonds destiné au Programme de reconstruction et de dévelopement
(RDP). En dépit de critiques émises par certaines organisations, les
centaines de délégués réunis au Cap ont décidé de soutenir cette politique.
</TX>
<ST>
Créer des emplois
</ST>
<TX>
Le RDP est étalé sur cinq ans. Il a pour objectif de créer 2,5 millions
d'emplois, construire un million de logements, électrifier 2,5 millions de
foyers et redistribuer 30 % des terres arables à la majorité noire. Celle-ci
doit également bénéficier de soins de la santé et d'une éducation dont elle
avait été privée durant l'ère de l'apartheid.
</TX>
<TX>
Cette conférence est la première de ce genre tenue en Afrique du Sud depuis
les élections multiraciales d'avril qui ont mis fin à la domination de la
minorité blanche sur la majorité noire. Le secrétaire général du Commonwealth
a déclaré à la clôture de la réunion que l'initiative sud-africaine
constituait "une démarche unique dans le développement de la coopération
internationale".
</TX>
<ST>
Critiques des ONG
</ST>
<TX>
Le secrétaire général-adjoint de l'ONU s'est félicité quant à lui de la
manière dont l'Afrique du Sud a assumé le contrôle du processus d'aide.
Certains délégués d'organisations internationales ne partagent toutefois pas
cet enthousiasme.
</TX>
<TX>
Les organisations non gouvernementales (ONG), qui recevaient de l'aide de
l'étranger durant l'apartheid, ont également manifesté leur inquiétude d'une
disparition éventuelle de leurs subsides au bénéfice de l'entreprise publique
du RDP.
</TX>
</DOC>
