<DOC>
<DOCID>ATS.940115.0078</DOCID>
<DOCNO>ATS.940115.0078</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940115
</DT>
<PT>
000400
</PT>
<SC>
bsf001 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7soa int vot c5swi
</DE>
<AU>
mf
</AU>
<KW>
onu afrique sud observateurs suisses
</KW>
<TI>
Observateurs de l'ONU pour les élections en Afrique du Sud: Le Conseil de
sécurité autorise l'envoi d'un contingent.
</TI>
<LD>
New York, 14 jan (ats/afp) Le Conseil de sécurité de l'ONU a autorisé
vendredi soir l'envoi en Afrique du sud de 1778 observateurs des Nations
Unies. Ils auront pour mission de surveiller la campagne et le déroulement
des premières élections démocratiques prévues le 27 avril dans ce pays. La
Suisse souhaite participer à l'opération. Elle est prête à dépêcher en
Afrique du Sud une centaine de d'observateurs.
</LD>
<TX>
Dans sa résolution 894, adoptée à l'unanimité, les quinze membres du Conseil
de sécurité ont étendu le mandat d'une petite mission de l'ONU (MONUAS), déjà
sur place depuis la fin de 1992. Ils ont approuvé un déploiement par phases
d'observateurs supplémentaires, entre février et avril, pour la campagne et
les élections proprement dites.
</TX>
<TX>
La MONUAS a été chargée de coordonner les activités de tous les observateurs
internationaux, soit au total 2840 personnes. Outre ceux des Nations Unies,
il y aura des représentants de l'Union européenne, de l'Organisation de
l'unité africaine, du Commonwealth et d'Etats agissant de leur propre
initiative.
</TX>
<TX>
L'ONU coordonnera les activités des observateurs internationaux fournis
notamment par l'Organisation de l'Unité africaine (OUA), le Commonwealth,
l'Union européenne et des pays agissant en leur nom propre, soit au total
2840 personnes. A ce chiffre, il faudra ajouter des observateurs fournis par
des organisations non gouvernementales étrangères.
</TX>
<ST>
La Suisse active
</ST>
<TX>
La Suisse est prête à marquer son engagement dans le processus de
démocratisation historique dans ce pays En fonction des besoins de l'ONU,
elle pourrait dépêcher jusqu'à 100 personnes sur place, avait indiqué en
décembre dernier Flavio Cotti, chef du Département fédéral des affaires
étrangères (DFAE).
</TX>
<TX>
Des organisations non gouvernementales étrangères et des groupes privés ont
également l'intention d'envoyer des observateurs pour ces premières
véritables élections multiraciales. Un diplomate américain les a qualifiées
"d'évènement politique le plus important de 1994".
</TX>
<ST>
Menace d'un groupe extrémiste
</ST>
<TX>
Les observateurs étrangers font l'objet de menaces de mort de la part d'un
groupe clandestin de blancs extrêmistes, portant le nom d'Armée républicaine
boer. "A tous les soi disant observateurs de la paix: soyez prévenus...
quittez notre pays ou mourez", a-t-elle mis en garde dans un avertissement
transmis jeudi à l'association de la presse sud-africaine.
</TX>
</DOC>
