<DOC>
<DOCID>ATS.941205.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.941205.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941205
</DT>
<PT>
165200
</PT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus mil reg
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
russie tchetchenie delegation synthese
</KW>
<TI>
Arrivée près de la Tchétchénie d'une importante délégation russe Grozny
disposé à discuter avec Moscou, mais pas de l'indépendance synthèse.
</TI>
<LD>
Grozny, 5 déc (ats/afp/reuter) Les autorités de la république russe de
Tchétchénie se disaient, lundi, disposées à discuter avec Moscou.  Mais elles
maintenaient que la question de l'indépendance n'était pas négociable. Par
ailleurs, les ministres russes de la défense et de l'intérieur se sont rendus
lundi à Mozdok, près de la frontière tchétchène.
</LD>
<TX>
"Ils nous ont invités et nous sommes d'accord pour discuter avec Moscou, mais
seulement avec Moscou", a déclaré le vice-président tchétchène Zelimkhan
Iandarbïev dans la capitale tchétchène Grozny.  Il a toutefois souligné que
"discuter de l'indépendance n'a pas de sens car la Tchétchénie est déjà
indépendante". Il a rejeté toute idée de négociations avec les groupes
d'opposition au régime du président Djokhar Doudaïev. Le vice-président a
refusé de dire si une date avait été fixée.
</TX>
<ST>
Appel de Moscou
</ST>
<TX>
Samedi, les autorités russes avaient créé une "commission de travail" afin de
négocier avec "les parties belligérentes" en Tchétchénie. Moscou avait
également appelé celles-ci à entamer des pourparlers entre elles pour
normaliser la situation "dans le sud de la Russie". A la suite de cet appel,
le principal mouvement d'opposition, le "Conseil provisoire", s'était déclaré
prêt à discuter avec les autorités indépendantistes.
</TX>
<TX>
Depuis sa déclaration unilatérale d'indépendance en 1991, la petite
république musulmane est soumise à un blocus économique de la part de Moscou.
Quoique de nombreux produits de consommation courante, ainsi que des armes,
parviennent en Tchétchénie par voie de contrebande, l'économie du pays est au
point mort.
</TX>
<ST>
Délégation de haut niveau
</ST>
<TX>
Par ailleurs, une délégation de haut niveau est partie pour Mozdok, près de
la frontière tchétchène, a rapporté l'agence ITAR- TASS. La délégation inclut
le ministre de la défense Pavel Gratchev, le ministre de l'intérieur Viktor
Erine, le chef du service fédéral de contre-espionnage (FSK) Sergueï
Stépachine. La Russie a massé des troupes et des équipements militaires dans
cette zone du Caucase.
</TX>
<TX>
M. Gratchev a affirmé à son arrivée qu'"il fera tout son possible pour éviter
l'usage de la force" en Tchétchénie. Le général Gratchev a affirmé qu'il
n'était "pas venu pour brandir les armes, mais pour évaluer la situation sur
place". Le Conseil de sécurité de la Russie, présidé par Boris Eltsine,
décidera ensuite de la suite à donner aux évènements, selon M. Gratchev.
</TX>
<ST>
Les conditions de M. Gratchev
</ST>
<TX>
Le général Gratchev a indiqué qu'il était prêt sous certaines conditions à
rencontrer le président indépendantiste tchétchène Djokhar Doudaïev et
l'opposition qui le combat par les armes. "Les conditions sont les suivantes:
le respect de la Constitution de la fédération de Russie, et un désarmement
des belligérants d'ici le 15 décembre", a ajouté le ministre de la Défense.
</TX>
<TX>
Les différents groupes d'opposition, qui ont échoué à renverser militairement
le régime de Grozny en dépit d'un soutien ouvert de Moscou, semblent
dorénavant s'en remettre à une intervention directe de la Russie pour chasser
le général Doudaïev du pouvoir. Moscou agite depuis une semaine la menace
d'une opération militaire pour remettre au pas sa république rebelle.
</TX>
</DOC>
