<DOC>
<DOCID>ATS.951011.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.951011.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1930
</LE>
<DT>
951011
</DT>
<PT>
235937
</PT>
<RT>
232555
</RT>
<SC>
bsf179 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4spa mil
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
espagne ceuta immigrants affrontements
</KW>
<TI>
Enclave espagnole de Ceuta au nord du Maroc Dix-neuf blessés dans des
incidents entre immigrés et policiers
</TI>
<LD>
Ceuta, 11 oct (ats/afp) Des affrontements ont opposé mercredi à Ceuta,
enclave espagnole du nord du Maroc, quelque 150 immigrés africains à des
habitants de la ville et aux forces de l'ordre.  Dix-neuf personnes ont été
blessées, dont deux grièvement, ont déclaré les autorités locales.
</LD>
<TX>
Parmi les blessés, figurent trois immigrés et seize policiers.  Les deux
blessés graves sont un immigré et un policier. Ce dernier a été atteint par
un coup de feu dans la poitrine, a précisé la déléguée du gouvernement à
Ceuta, Carmen Cerdeira. Près de 150 immigrés ont été arrêtés par les forces
de l'ordre, a-t-elle ajouté lors d'une conférence de presse.
</TX>
<TX>
Les incidents ont commencé quand des immigrés se sont mis à jeter des
pierres, pour des raisons non précisées, sur des passants.  Plusieurs
personnes ont riposté, dans l'attente de l'arrivée des forces de l'ordre. Des
poubelles ont été brûlées, des voitures endommagées.
</TX>
<TX>
Les Africains se sont ensuite repliés autour de leur lieu de résidence
habituel, une ancienne discothèque, ce qui n'a pas empêché les affrontements
de se poursuivre. Plusieurs dizaines d'habitants de l'enclave ont continué à
s'en prendre aux immigrés.  L'un de ces derniers a dû se jeter à la mer pour
échapper à la colère de la population.
</TX>
<TX>
Ces immigrés, venant du Rwanda, du Burundi et d'autres pays africains, sont
arrivés à Ceuta en septembre 1994. Depuis, ils demandent que le gouvernement
espagnol leur octroie un visa temporaire. En juillet dernier, plusieurs
policiers avaient été blessés au cours d'incidents du même genre.
</TX>
</DOC>
