<DOC>
<DOCID>ATS.950504.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.950504.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950504
</DT>
<PT>
172300
</PT>
<SC>
bsf169 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c6cro int mil c6rus c1
</DE>
<AU>
ln ll
</AU>
<KW>
croatie accord rencontre geneve dev
</KW>
<TI>
Accord des Croates et des Serbes de Krajina pour se rencontrer à Genè ve
Russes et Américains associés à la réunion développement.
</TI>
<LD>
Genève, 4 mai (ats) Les négociations entre le gouvernement de la Croatie et
les dirigeants serbes séparatistes de la Krajina devraient commencer au début
de la semaine prochaine à Genève, ont annoncé jeudi des sources
diplomatiques. Russes et Américains ont été invités à participer à ces
négociations.
</LD>
<TX>
Jeudi matin, les belligérants ont accepté l'invitation de venir à Genève,
formulée mercredi par les co-présidents de la conférence sur
l'ex-Yougoslavie, lord Owen et Thorvald Stoltenberg. Dans un communiqué, les
co-présidents ont indiqué que Hrvoje Sarinic, le bras droit du président
croate Franjo Tudjman, et Borislav Mikelic, "premier ministre" des Serbes de
la Krajina, ont tous deux donné leur accord.
</TX>
<ST>
Consultations préalables
</ST>
<TX>
La rencontre n'aura cependant pas lieu vendredi, comme initialement prévu.
Cette date était trop rapprochée "pour des raisons techniques", selon une
source diplomatique à Genève. Lord Owen s'est rendu jeudi à Bonn et à Londres
pour des consultations. M. Stoltenberg était attendu jeudi soir à Genève.
</TX>
<TX>
Une réunion du groupe de contact sur la Bosnie doit en outre avoir lieu
vendredi à Paris. Le représentant russe, a-t-on souligné de source
diplomatique, ne pouvait se rendre à Genève vendredi. Des consultations
préalables doivent également avoir lieu avec Belgrade.
</TX>
<TX>
La rencontre réunira les deux co-présidents, lord Owen pour l'Union
européenne et Thorvald Stoltenberg pour l'ONU, les représentants du
gouvernements croate et des Serbes de Krajina ainsi que des représentants de
la Russie et des Etats-Unis, a-t-on annoncé de source diplomatique. Lord Owen
a déclaré qu'il souhaite parvenir à un "accord de paix global".
</TX>
</DOC>
