<DOC>
<DOCID>ATS.950426.0139</DOCID>
<DOCNO>ATS.950426.0139</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950426
</DT>
<PT>
083000
</PT>
<SC>
bsf019 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge int ecpc
</DE>
<AU>
mf rp
</AU>
<KW>
ge omc rapport accords régionaux
</KW>
<TI>
L'OMC ne constate pas de régionalisation des échanges commerciaux Embargo
01h00.
</TI>
<LD>
Genève, 27 avril (ats) Le commerce mondial ne tend pas à une plus grande
régionalisation. Rien ne confirme non plus l'émergence de blocs commerciaux
centrés sur l'Amérique du Nord, l'Europe de l'Ouest et la région
Asie-Pacifique, indique l'Organisation mondiale du commerce (OMC), dans un
rapport publié jeudi à Genève.
</LD>
<TX>
Le rapport, intitulé "Régionalisme et système commercial mondial", rejette
l'idée que les accords économiques régionaux entravent les efforts de
libéralisation multilatérale du commerce. Ces deux initiatives (plurilatérale
et multilatérale), visant à promouvoir le libre-échange, s'avèrent plutôt
"complémentaires".
</TX>
<ST>
L'OMC va plus loin
</ST>
<TX>
L'OMC, qui s'occupe de la libéralisation du commerce au niveau multilatéral,
va parfois plus loin que certains accords régionaux dans certains domaines.
Le rapport cite par exemple la propriété intellectuelle. L'OMC complète ainsi
le processus de libéralisation des échanges mené sur le plan plurilatéral par
différents pays.
</TX>
<TX>
La proportion du commerce intra-régional de marchandises est passée de 40,6 %
à 50,4 % entre 1958 et 1993, note l'OMC. Cette hausse s'explique
essentiellement par le développement du commerce entre les pays d'Europe de
l'Ouest. Pour ces derniers, le commerce régional représente environ 70 % de
l'ensemble de leurs échanges.
</TX>
<ST>
Quelques soucis
</ST>
<TX>
La coexistence entre les accords économiques régionaux et le système
commercial mondial est "au minimum satisfaisante, voire généralement
positive", relève le rapport. Le secrétariat de l'OMC est toutefois préoccupé
par le peu d'influence des règles et des procédures multilatérales sur les
accords régionaux.
</TX>
<TX>
Le rapport avance des pistes pour améliorer la situation. Les groupes de
travail de l'OMC pourraient examiner les accords régionaux avant que ceux-ci
ne soient ratifiés. Des modifications pourraient ainsi y être apportées.
L'OMC devrait aussi renforcer sa capacité de recherche sur les conséquences
de ces accords.
</TX>
<TX>
Depuis 1947, 108 accords régionaux ont été notifiés au GATT (Accord général
sur les tarifs douaniers et le commerce), auquel l'OMC a succédé. Mise à part
quelques exceptions, la quasi totalité des parties contractantes de l'OMC
participaient, le 1er janvier dernier, à "au moins un accord" économique
régional.
</TX>
</DOC>
