<DOC>
<DOCID>ATS.940202.0131</DOCID>
<DOCNO>ATS.940202.0131</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940202
</DT>
<PT>
104600
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger ecpt ecpi jus
</DE>
<AU>
gc
</AU>
<KW>
allemagne opel deboutee developpement
</KW>
<TI>
Opel-VW: la plainte d'Opel rejetée développement.
</TI>
<LD>
Francfort, 2 fév (ats/afp) Le tribunal régional de Francfort a débouté la
firme automobile allemande Opel qui avait accusé son concurrent Volkswagen
(VW) d'avoir débauché sept de ses cadres, a annoncé mercredi un porte-parole
du tribunal. Cette affaire est différente de celle liée au soupçon
d'espionnage industriel porté par General Motors (GM) contre Jose Ignacio
Lopez.
</LD>
<TX>
Dans l'affaire jugée mercredi, Opel, filiale du groupe américain GM, accusait
VW de concurrence déloyale, affirmant que cette compagnie avait délibérémment
débauché sept de ses cadres au printemps 1993 après le départ de leur chef,
Jose Ignacio Lopez de Arriortua, pour VW. Ancien vice-président de GM, M.
Lopez avait été embauché à prix d'or par VW et accusé par son ancien
employeur de vol de secrets industriels.
</TX>
<TX>
L'affaire liée au soupçon d'espionnage industriel porté par GM contre M.
Lopez, devenu directeur des achats et de la production de VW en mars 1993,
est différente. Elle fait l'objet d'une procédure pénale devant le tribunal
de Darmstadt ainsi que d'une enquête de la justice américaine.
</TX>
<ST>
Pas de preuve suffisante
</ST>
<TX>
Opel réclamait l'interdiction d'activité pour les sept cadres mais le
tribunal de Francfort a décidé qu'il n'existait "pas de preuve suffisante"
justifiant une telle mesure.
</TX>
<TX>
"Cette décision montre que les sept anciens employés d'Opel n'ont pas emporté
de documents secrets lorsqu'ils sont allés chez VW", a commenté un des
avocats de Volkswagen. Il a indiqué que son client "pourrait" faire appel.
</TX>
<TX>
Selon le texte du jugement, qui comprend 17 pages, Volkswagen n'a pas
enfreint les règles du droit de la concurrence en embauchant les cadres
d'Opel.
</TX>
<ST>
De leur plein gré
</ST>
<TX>
Le tribunal n'a pas trouvé de preuve que Volkswagen a débauché les cadres
selon un plan prémédité. Selon le tribunal, ils ont plutôt suivi Jose Ignacio
Lopez de leur plein gré lorsque celui-ci est allé chez Volkswagen.
</TX>
<TX>
VW soutenait dans cette affaire que les sept cadres avaient été "mis sur la
touche" et littéralement poussés vers la porte après le départ de M. Lopez.
</TX>
<TX>
Le 26 mai dernier, la justice allemande avait rejeté en première instance la
demande d'Opel concernant l'arrêt d'activité des sept cadres. Opel avait fait
appel et avait été à nouveau débouté en décembre. L'affaire était jugée sur
le fond depuis début janvier 1994.
</TX>
<TX>
Selon l'avocat d'Opel, Bruno Seiffert, les coûts de la procédure seront pris
en charge à 80 % par Opel et à 20 % par VW.
</TX>
</DOC>
