<DOC>
<DOCID>ATS.941129.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.941129.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941129
</DT>
<PT>
165600
</PT>
<SC>
bsf124 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne ecpt ecpi
</DE>
<AU>
ag rp
</AU>
<KW>
neuchatel horlogerie ftmh negociations dev
</KW>
<TI>
Négociations salariales dans l'industrie horlogère Litige porté devant un
tribunal arbitral développement.
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 29 nov (ats) Les négociations salariales entre partenaires sociaux
de l'industrie horlogère sont au point mort. Le litige opposant syndicat et
patronat sur l'augmentation réelle des salaires sera porté devant le Tribunal
arbitral de l'horlogerie. La FTMH exige une hausse des salaires de 2 %.
</LD>
<TX>
Christiane Brunner, présidente du Syndicat de l'industrie, de la construction
et des services (FTMH) a accusé, mardi à Neuchâtel, la Convention patronale
de l'industrie horlogère (CP) de faire preuve de "mauvaise foi patente". Elle
a rappelé la bonne santé économique dont jouit la branche horlogère.
</TX>
<ST>
La CP réfute les reproches
</ST>
<TX>
Dans un communiqué diffusé mardi, la CP réfute l'accusation de "mauvaise foi
patente". C'est l'analyse des données économiques qui dicte son attitude. La
CP rappelle par ailleurs que les travailleurs de la branche bénéficieront au
1er janvier 1995 de l'allocation de renchérissement complète.
</TX>
<TX>
Concernant les hausses de salaires réelles, la CP rappelle notamment que
depuis sept ans, les salaires de l'industrie horlogère ont régulièrement crû
au-delà de la simple compensation du renchérissement. La FTMH revendique une
hausse de 1,5 % pour tous les salaires. Ce système de l'"arrosoir" limite la
possibilité pour les employeurs de rémunérer correctement les qualifications
personnelles
</TX>
<ST>
Compenser les sacrifices
</ST>
<TX>
Selon Mme Brunner, la CP a estimé au cours des négociations, que la situation
économique actuelle ne lui permettait pas d'entrer en matière sur des
augmentations réelles de salaires. La revendication de la FTMH portait sur
une revalorisation des salaires réels d'environ 2,3 %.
</TX>
<TX>
Cette hausse devait compenser les sacrifices acceptés ces trois dernières
années par le personnel de la branche, les salaires n'ayant en effet pas été
indexés totalement au renchérissement. La dernière offre du syndicat portait
sur une revalorisation de 1,5 %.
</TX>
<ST>
Détails de la CCT
</ST>
<TX>
Avec la pleine compensation du renchérissement, l'ordre de grandeur exigé par
la FTMH se situe à 2 %. La convention collective de travail (CCT) prévoit un
système différent pour la compensation du renchérissement et pour la
revalorisation des salaires.
</TX>
<TX>
La première est négociée au niveau de la branche et se calcule en francs sur
le salaire moyen. Elle est impérative pour toutes les entreprises de la
branche, sauf pour celles qui démontrent leur incapacité de payer. En
revanche, pour les augmentations effectives de salaires, la CCT prévoit une
obligation de discuter avec le syndicat.
</TX>
<ST>
Le tribunal arbitral tranchera
</ST>
<TX>
Le résultat de cette négociation donne lieu à une recommandation à
l'attention des entreprises. Si ces dernières n'y donnent pas suite, elles
doivent s'en expliquer. La FTMH estime que les conditions de l'élaboration
d'une telle recommandation sont réunies, notamment en fonction des prévisions
économiques optimistes et du faible taux de chômage enregistré dans la
branche.
</TX>
<TX>
Samedi dernier, la conférence d'industrie horlogère de la FTMH s'est
prononcée à l'unanimité contre la position patronale. Elle a décidé de faire
trancher le litige par le Tribunal arbitral de l'horlogerie. La FTMH est
persuadée que cette instance, composée de trois juges fédéraux, lui donnera
gain de cause. "Notre revendication est raisonnable", a conclu Mme Brunner.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la réaction de la Convention Patronale a été ajoutée
dans les 3e et 4e paragraphes.
</TX>
</DOC>
