<DOC>
<DOCID>ATS.940313.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.940313.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940313
</DT>
<PT>
162800
</PT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
gr reg vot
</DE>
<AU>
an po
</AU>
<KW>
gr elections gouvernement 2e tour resultat
</KW>
<TI>
Second tour sans surprise de l'élection au Conseil d'Etat grison Aluis
Maissen et Klaus Huber élus.
</TI>
<LD>
Coire, 13 mars (ats) Le second tour de l'élection au Conseil d'Etat grison,
dimanche, s'est déroulé comme prévu sans surprise. Seuls deux candidats
"sérieux" se présentaient pour occuper les sièges restés vacants à l'issue du
premier tour. L'actuel ministre des finances Aluis Maissen (PDC) a obtenu 15
870 voix et le démocrate du centre Klaus Huber, 14 300. Le gouvernement reste
ainsi composé de cinq représentants des partis bourgeois. La participation a
atteint 16,3 '.
</LD>
<TX>
Les deux candidats moins bien placés le 20 février, Anna Ratti (PS) et Eric
Wiedler (hors parti) avaient renoncé à se représenter, si bien que l'élection
était jouée d'avance. Les Grisons ne connaissant pas le principe de
l'élection tacite, un second tour a toutefois dû être organisé. Une
candidature surprise s'est entre- temps présentée, en la personne de
l'artiste et berger Willy Tochtermann. Ce dernier n'a récolté que des
miettes. Seules 859 voix éparses ont été enregistrées.
</TX>
<TX>
Le premier tour avait vu la réélection des sortants Peter Aliesch (PRD),
Joachim Caluori (PDC) et Luzi Bärtsch (UDC). Les autres candidats avaient
manqué la majorité absolue, mais le sortant Aluis Maissen (PDC) et Klaus
Huber (UDC) avaient nettement précédé Anna Ratti et Eric Wiedler.
</TX>
<ST>
Nouveau venu
</ST>
<TX>
Nouveau venu à la "Maison grise" de Coire, siège de l'Exécutif, Klaus Huber
succède à Christoffel Brändli (UDC). Ce dernier ne pouvait plus se
représenter, arrivant au terme de ses trois législatures.
</TX>
<TX>
Les socialistes avaient tenté, sans succès de s'attaquer au bastion bourgeois
qu'est le gouvernement grison. Le premier et unique socialiste à avoir fait
partie du Conseil d'Etat a été Hans Stiffler, entre 1963 et 1971. Depuis
lors, toutes les tentatives d'ébranler la "formule magique bourgeoise" - deux
PDC, deux UDC et un PRD - ont échoué.
</TX>
</DOC>
