<DOC>
<DOCID>ATS.951023.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.951023.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1970
</LE>
<DT>
951023
</DT>
<PT>
162357
</PT>
<RT>
145147
</RT>
<SC>
bsf162 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<RF>
combsf050
</RF>
<DE>
c5swi comm ecps
</DE>
<AU>
ct jn
</AU>
<KW>
suisse journaux tarifs poste asej urj 2e enc
</KW>
<TI>
Modification des tarifs postaux pour la distribution des journaux Les
éditeurs réagissent
</TI>
<ST>
2e encadré
</ST>
<LD>
Berne, 23 oct (ats) Les éditeurs de journaux ont publié lundi une pleine page
de publicité dans plusieurs quotidiens romands pour protester contre la
hausse du prix de la distribution des journaux requise par la Poste. Ils
demandent que le dossier soit "réexaminé sur des bases rigoureuses, réalistes
et objectives".
</LD>
<TX>
L'Association suisse des éditeurs de journaux et périodiques (ASEJ) et
l'Union romande des journaux et périodiques (URJ) "en appellent à la sagesse
du Conseil fédéral". Ils demandent que "soient maintenues les conditions qui
permettent une réelle diversité de la presse, essentielle à la libre
formation de l'opinion publique et au bon fonctionnement de la démocratie".
Cette action, payée par les éditeurs, doit être étendue à la Suisse
alémanique ces prochains jours.
</TX>
<ST>
Inégalité de traitement
</ST>
<TX>
Le but de la campagne est de mettre en avant l'angle politique de la
question, explique Serge Desrochers, du groupe de presse Edipresse.  Les
éditeurs se plaignent en outre de "la différence de traitement que ménage la
Confédération entre la presse écrite et les médias audiovisuels". Ils mettent
également en doute le montant du déficit attribué par les PTT à la
distribution des journaux (270 millions de francs).
</TX>
<TX>
Selon Jacques Bettex, porte-parole des PTT, cette somme "correspond à la
réalité". En outre, le modèle des "trois tiers" (répartition du déficit entre
la Confédération, la Poste et les éditeurs) a été accepté en 1993 par les
éditeurs. Leur position actuelle constitue "un retour en arrière", selon M.
Bettex.
</TX>
</DOC>
