<DOC>
<DOCID>ATS.941029.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.941029.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941029
</DT>
<PT>
153200
</PT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecpa sta umw
</DE>
<AU>
ns tp ba
</AU>
<KW>
suisse produits bios marche croissance ucpl
</KW>
<TI>
Produits biologiques - Un marché prometteur, selon l'UCPL Les consommateurs
restent encore sceptiques.
</TI>
<LD>
Berne, 29 oct (ats) L'alimentation produite de façon biologique devrait avoir
un bel avenir. En 1993, les Suisses ont dépensé pour elle près de 100
millions de francs. Cette année, les ventes ont grimpé de 50 %, a indiqué
samedi l'Union centrale des producteurs suisses de lait (UCPL). Mais la
plupart des consommateurs sont encore sceptiques.
</LD>
<TX>
Près de 13 % de la population disent consommer régulièrement des produits
biologiques, selon une étude de marché mandatée par l'UCPL.  Celle-ci se base
sur les habitudes d'achat de 2250 ménages questionnés régulièrement et sur un
sondage mené auprès de 605 personnes par l'Institut d'études de marché
d'Hergiswil (NW).
</TX>
<ST>
Payer davantage
</ST>
<TX>
Les consommateurs de produits biologiques sont conscients de l'importance de
l'environnement, ont de hautes exigences en matière de produits alimentaires
et sont prêts à les payer davantage. Au total, 19 % des 605 personnes
interrogées sont opposées aux produits "bios".
</TX>
<TX>
Les Suisses alémaniques, habitant en ville, plutôt âgés et gagnant bien leur
vie consomment davantage de produits alimentaires bios que les Suisses
romands, les personnes habitant à la campagne ou les jeunes. Ces produits
passent pour sains et naturels, mais aussi pour être onéreux, guère modernes
et manquant de saveur. Le sentiment de beaucoup sur ce sujet peut être résumé
par: "Beaucoup de raison pour peu de plaisir".
</TX>
<ST>
Modifier une image
</ST>
<TX>
Selon cette étude, 40 % des Suisses sont toutefois d'avis que l'on ne peut
pas se nourrir sainement en ne consommant que des produits courants. L'UCPL
voit dans ce pourcentage un grand potentiel d'acheteurs de produits bios. Il
faudra, pour les convaincre améliorer l'image de ces produits et y associer
les notions de plaisir et de joie de vivre.
</TX>
</DOC>
