<DOC>
<DOCID>ATS.951103.0118</DOCID>
<DOCNO>ATS.951103.0118</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3415
</LE>
<DT>
951103
</DT>
<PT>
034700
</PT>
<RT>
032034
</RT>
<SC>
bsf005 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8pse c8isr kul
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
bethléem noël préparatifs éclairage
</KW>
<TI>
Bethléem prépare fébrilement son premier Noël palestinien
</TI>
<ST>
éclairage
</ST>
<LD>
Bethléem, 3 nov (ats/afp) Le compte à rebours a commencé à Bethléem pour
fêter un véritable Noël palestinien pour la première fois après 28 ans
d'occupation israélienne. La célébration devrait se dérouler en présence du
chef de l'OLP, Yasser Arafat.
</LD>
<TX>
La mairie de la ville s'active à élaborer un programme "à 100 % palestinien".
Pourtant, les soldats israéliens patrouillent encore sur la place de la
Crèche comme aux jours de l'Intifada. "Ce sera un événement gigantesque. Les
habitants ancestraux de la terre vont organiser les festivités de Noël pour
la première fois de leur histoire", déclare le maire-adjoint de Bethléem, M.
Hanna Nasser.
</TX>
<TX>
M. Arafat espère participer à la fête. Dans la mesure où l'armée israélienne
aura bien quitté d'ici là, comme prévu, la ville où la tradition chrétienne
place le lieu de naissance de Jésus Christ.  "Nous sommes en train de
préparer une grande célébration", explique le porte-parole de M. Arafat à
Gaza. "Le président a ordonné la formation d'un comité de hauts responsables
de l'Autorité palestinienne qui s'en occupe. Nous prévoyons d'y être à Noël".
</TX>
<ST>
Atout touristique à exploiter
</ST>
<TX>
L'accord étendant l'autonomie en Cisjordanie, signé le 28 septembre par
Israël et l'OLP, prévoit que l'armée israélienne se retire de six villes
palestiniennes d'ici la fin de l'année. Le retrait de Bethléem devrait
s'achever le 23 décembre. Donc à la veille de la messe de minuit que doit
célébrer le patriarche latin de Jérusalem, Mgr Michel Sabbah.
</TX>
<TX>
Bethléem est un des rares atouts touristiques palestiniens et l'OLP compte
bien l'exploiter. M. Arafat prévoit de grandes festivités pour le deuxième
millénaire de la naissance du Christ, dans quatre ans. Pour ces dernières, il
a déjà convié les principaux dignitaires chrétiens, dont le pape Jean-Paul
II, le patriarche oecuménique de Constantinople et le patriarche copte
d'Alexandrie.
</TX>
<ST>
"Présence répugnante"
</ST>
<TX>
Cette année, le principal changement par rapport aux Noëls précédents sera
l'absence des officiers israéliens. Ceux-ci étaient invités chaque année à la
messe de minuit depuis 28 ans. "La présence de ces officiers était
répugnante", estime M. Nasser.
</TX>
<TX>
Depuis la guerre de 1967, pendant laquelle l'Etat hébreu a conquis la
Cisjordanie, l'armée israélienne imposait tous les ans, la veille de Noël, un
bouclage de Bethléem. Cette mesure interdisait ainsi l'accès aux habitants
des autres villes palestiniennes.  Précédemment, les officiers des
différentes armées successives qui ont contrôlé la ville - ottomans,
britanniques, puis jordaniens - étaient également invités à la messe de
minuit.
</TX>
<ST>
Fête religieuse et nationale
</ST>
<TX>
"Noël cette année ne sera pas une fête uniquement religieuse, mais aussi
nationale", estime le propriétaire d'un restaurant sur la place de la Crèche.
Cette opinion est partagée par les responsables de la mairie. Mais M. Nasser
souligne que "le caractère national de la fête ne doit pas éclipser son
caractère religieux".
</TX>
<TX>
Il y a environ 75 000 chrétiens dans l'ensemble de la Cisjordanie, y compris
Jérusalem. A Bethléem ils forment un peu moins de la moitié de la population.
</TX>
</DOC>
