<DOC>
<DOCID>ATS.940309.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.940309.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940309
</DT>
<PT>
171600
</PT>
<SC>
bsf151 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpc reg c1 c9jpn
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
usa japon conflit commercial progres
</KW>
<TI>
Conflit commercial entre le Japon et les Etats-Unis Mickey Kantor fait état
de progrès dans le dossier Motorola.
</TI>
<LD>
Washington, 9 mars (ats/afp) Le représentant américain pour le Commerce
Mickey Kantor a fait état mercredi de "progrès" dans le dossier Motorola
entre les Etats-Unis et le Japon, éloignant d'autant le risque de sanctions
commerciales contre Tokyo. "Je ne sais pas si nous avons déjà un accord mais
nous avons fait des progrès" a-t-il dit devant une conférence sur le commerce
international.
</LD>
<TX>
Motorola s'était plaint auprès du gouvernement américain de ce que Tokyo ne
respectait pas un accord sur l'ouverture du marché japonais des téléphones
cellulaires. "Si le gouvernement japonais assure le gouvernement américain
qu'il va installer des commutateurs qui permettront à Motorola de s'attaquer
équitablement à ce marché alors c'est à Motorola de faire" les efforts
nécessaires, a-t-il expliqué.
</TX>
<TX>
"Nous devons utiliser des critères objectifs non pas pour nous garantir des
parts de marché mais pour pouvoir s'attaquer" à ce marché, a-t-il précisé,
expliquant la notion de "critères objectifs" que les Etats-Unis souhaitent
voir adopter par Tokyo pour vérifier l'ouverture des marchés japonais. Le
Japon "continue d'avoir des marchés sanctuaires dans les secteurs" où il est
dominant, a dit M. Kantor.
</TX>
<ST>
"Cela ne peut continuer"
</ST>
<TX>
"Cela ne peut continuer car cela nous coûte des emplois bien payés ". "Nous
espérons que le gouvernement japonais tiendra ses promesses" d'ouvrir ses
marchés. M. Kantor a espéré que le chiffre du quatrième trimestre de la
pénétration étrangère du marché japonais des semi- conducteurs, publié à la
fin du mois, renverserait la tendance à la baisse des trois premiers
trimestres.
</TX>
<TX>
Ce secteur est le seul où les Japonais ont concédé des critères numériques et
des dates fixes pour mesurer l'ouverture de leur marché. M. Kantor a
renouvelé son appel à l'Union Européenne pour aider Washington à forcer
l'ouverture du marché nippon: "nous accueillons quiconque veut se joindre à
nous car c'est dans l'intérêt de tous" et notamment de nos "grands alliés
(..)  d'ouvrir les marchés dans le monde entier".
</TX>
<TX>
Mais il a cependant critiqué la réserve des Européens à aider les Etats-Unis.
"Les Européens sont toujours contents de garder nos manteaux pendant que nous
allons dehors prendre des coups", a-t-il dit. "Nous ne voulons pas de gens
qui nous critiquent alors qu'ils restent spectateurs".
</TX>
</DOC>
