<DOC>
<DOCID>ATS.950310.0136</DOCID>
<DOCNO>ATS.950310.0136</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950310
</DT>
<PT>
045600
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4bel mil jus div
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
belgique affaire agusta corruption eclairage
</KW>
<TI>
Corruption en Belgique L'affaire Agusta pourrait changer la donne politique
éclairage.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 10 mars (ats/reuter) L'affaire Agusta a déjà tourné au tragique
avec la mort de l'ancien chef d'état-major des forces aériennes belges. Elle
risque en outre d'empêcher le Premier ministre Jean-Luc Dehaene de continuer
à gouverner avec les socialistes.
</LD>
<TX>
Un sondage publié jeudi prédit en effet l'effondrement du parti socialiste
flamand (SP). Ce dernier aurait bénéficié en 1988 de pots- de-vins pour
favoriser l'attribution du marché des hélicoptères de l'armée belge au
fabricant italien Agusta. Le SP passerait au niveau national de 12 à 7,9 %
des voix, une chute libre dans un pays où l'électorat est très éclaté, selon
ce sondage publié par le quotidien La Lanterne.
</TX>
<TX>
Si les trois autres partis au pouvoir - les socialistes wallons, ainsi que
les sociaux-chrétiens du Nord et du Sud du pays - devraient se maintenir,
voire augmenter légèrement leur score, la coalition actuelle risque de ne
disposer que d'une majorité très mince après les élections législatives du 21
mai. L'opposition libérale se maintenant elle aussi, c'est l'extrême-droite,
surtout au Nord du pays, où le Vlaams Blok dépasse 16 % des voix, qui
sortirait gagnante du scrutin.
</TX>
<ST>
Allié encombrant
</ST>
<TX>
Jean-Luc Dehaene avait anticipé les élections, normalement prévues pour le
mois de décembre, au 21 mai afin d'éviter une année pré- électorale
paralysante et de préparer la Belgique à la monnaie unique européenne avec la
même coalition. Les ravages de l'affaire Agusta sur le SP pourraient l'amener
à changer son fusil d'épaule. Son parti social-chrétien flamand, pivot
essentiel à toute coalition, semble prêt à lâcher les socialistes pour les
libéraux.
</TX>
<TX>
Le Premier ministre n'a pas exclu jeudi cette possibilité, qui lui
permettrait de se débarrasser d'un allié encombrant. Le ministre des Affaires
étrangères, Frank Vandenbroucke, le président du SP, Louis Tobback, et le
secrétaire général de l'Otan, Willy Claes, tous trois membres de ce parti,
sont en effet en grande difficulté. Ils ont en effet reconnu être au courant
d'une offre d'Agusta, tout en assurant l'avoir refusée.
</TX>
<TX>
Les Belges sont partagés: selon le sondage de jeudi, la moitié d'entre eux
souhaite changer de coalition. Mais l'autre moitié de la population espère le
maintien de l'équipe. Les derniers développements de l'affaire Agusta
laissent en tout cas à penser que la corruption est largement répandue.
</TX>
<ST>
Mort suspecte
</ST>
<TX>
"Notre pays est aujourd'hui menacé par un ensemble de pratiques et de
comportements (...), des pots-de-vin et des prévarications, de la corruption
et des trucages, des compromissions avec des truands au petit pied et des
compromis avec des internationales du crime et de l'escroquerie", écrit jeudi
le quotidien La Libre Belgique.
</TX>
<TX>
La mort suspecte - tous les éléments se conjuguent pour confirmer la thèse du
suicide - de l'ancien chef d'état-major de la force aérienne belge Jacques
Lefebvre au moment de la signature du contrat Agusta, a choqué le pays.
Certaines sources gouvernementales n'excluent pas une "réaction d'honneur"
d'un militaire à l'honneur blessé.
</TX>
<TX>
Des soupçons de plus en plus précis pesaient sur ce général qui a pris sa
retraite en décembre 1988, un mois après la signature du contrat avec la
firme italienne. Les enquêteurs avaient perquisitionné à son domicile il y a
environ un mois et l'avocat bruxellois Alfons-Hendrik Puelinckx, qui est
soupçonné d'avoir servi d'intermédiaire et est incarcéré depuis un mois, a
déclaré avoir eu des contacts avec lui.
</TX>
<ST>
Pistes françaises
</ST>
<TX>
Jacques Lefèbvre avait nié la réalité de ces contacts. Mais la piste
d'Agusta, qui a toujours démenti avoir versé des commissions occultes pour
remporter le marché en dépit de sa mise en cause par des membres en aveux des
deux partis socialistes, n'est pas la seule suivie par les enquêteurs.
</TX>
<TX>
Les noms d'Aérospatiale et d'un autre fabricant français d'armements,
Dassault, ont également été cités récemment. Leurs locaux bruxellois ont
ainsi été perquisitionnés pour trouver des traces d'un versement de 10
millions FF (2,5 millions de francs suisses) sur un compte en banque suisse
d'une des personnalités du SP actuellement en détention.
</TX>
</DOC>
