<DOC>
<DOCID>ATS.940915.0147</DOCID>
<DOCNO>ATS.940915.0147</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940915
</DT>
<PT>
013300
</PT>
<SC>
bsf004 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6cro c6bos int jus
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
croatie bosnie accord federation
</KW>
<TI>
Accord sur la Fédération croato-bosniaque Création d'institutions communes et
retour des réfugiés.
</TI>
<LD>
Zagreb, 15 sept (ats/afp) L'accord conclu mercredi à Zagreb sur la mise en
oeuvre concrète de la Fédération croato-bosniaque de Bosnie- Herzégovine
prévoit la création rapide d'institutions communes. Il taite aussi du retour
de tous les réfugiés et personnes déplacées, selon le communiqué final.
</LD>
<TX>
En outre, l'accord prévoit le règlement "dans les plus brefs délais" de la
question de l'accès des Bosniaques à la mer Adriatique.  Ils pourront s'y
rendre par le port de Ploce, en Croatie, et par la municipalité de Neum, en
Bosnie. Cette question a longtemps empoisonné les relations entre Bosniaques
et Croates, et les négociations de paix entre eux ont à plusieurs reprises
achoppé sur ce point.
</TX>
<TX>
Le document traite des dispositions sur l'administration locale, les
communications, la libre circulation des personnes, des biens et des
services, le système douanier entre la Fédération et la Croatie, et la
création d'une police fédérale.
</TX>
<ST>
Application des accords de Washington
</ST>
<TX>
L'accord a été conclu après des discussions au sommet mardi et mercredi entre
le président croate Franjo Tudjman, le président du gouvernement bosniaque à
majorité musulmane Alija Izetbegovic et le président provisoire de la
Fédération de Bosnie-Herzégovine Kresimir Zubak. D'importantes délégations
gouvernementales ont participé aux travaux.
</TX>
<TX>
Selon le communiqué final, "les délégations ont examiné les résultats
atteints jusqu'à présent dans la réalisation des accords de Washington. Ils
ont décidé que l'application de ces accords doit être réalisée le plus vite
possible". Négociés sous l'égide du gouvernement américain, les accords de
Washington ont été signés le 18 mars dernier par les deux parties bosniaques.
La Croatie et les Etats-Unis avaient également paraphé le document.
</TX>
<ST>
Confédération avec la Croatie
</ST>
<TX>
Ils prévoient la constitution par le gouvernement de Sarajevo et la
Herceg-Bosna d'une Fédération de Bosnie-Herzégovine, puis, dans un deuxième
temps, la création d'une Confédération unissant cette Fédération et la
Croatie. La Fédération de Bosnie-Herzégovine existe déjà sur le papier, mais
peu de dispositions concrètes avaient été prises jusqu'à présent.
</TX>
<TX>
L'accord conclu à Zagreb a été aussitôt salué par le président Tudjman comme
"un grand pas en avant". Le président Izetbegovic a estimé pour sa part que
la constitution de la Fédération était à présent "en bonne voie" et qu'"une
évolution néfaste qui aurait pu dégénérer en affrontements" avait été évitée.
</TX>
<TX>
Des tensions croissantes étaient apparues ces derniers temps entre les deux
composantes de la Fédération de Bosnie-Herzégovine. Le président Izetbegovic
avait exprimé début septembre la plus vive inquiétude, parlant de
"piétinement", d'une situation "très grave".  Il avait attribué clairement à
la partie croate la responsabilité de cet état de choses.
</TX>
</DOC>
