<DOC>
<DOCID>ATS.940602.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.940602.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940602
</DT>
<PT>
143400
</PT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn ecpc ecpt
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil national arrete bonny prorogation
</KW>
<TI>
Aide aux régions économiquement menacées Au National, une majorité veut
éviter un trop long vide juridique.
</TI>
<LD>
Berne, 2 juin (ats) L'aide aux régions économiquement menacées ne peut pas se
permettre une trop longue pause. Une majorité du Conseil national a défendu
cette opinion, jeudi, dans le débat sur la suite à donner à l'arrêté Bonny,
arrivé à échéance à la fin février. Il faut donc réactiver cet arrêté issu de
la crise des années 70, en attendant l'entrée en vigueur d'un instrument
mieux adapté aux conditions actuelles. La décision ne tombera que lundi.
</LD>
<TX>
La plupart des radicaux et des libéraux, les socialistes, les
démocrates-chrétiens, les démocrates du centre, les écologistes et la Ligue
des Tessinois sont décidés à réactiver l'arrêté Bonny. Ils approuvent ainsi
une initiative parlementaire de la commission de l'économie et des redevances
du National. Celle-ci propose de remettre en vigueur pour trois ans au plus,
sans modification, l'arrêté de 1978 instituant une aide financière en faveur
des régions dont l'économie est menacée. Il s'agirait d'une solution
transitoire, en attendant un nouvel instrument.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral propose quant à lui le remplacement pur et simple de
l'arrêté Bonny - du nom de l'ancien directeur de l'OFIAMT devenu conseiller
national. Trois arrêtés devraient prendre la relève, avec notamment de
nouveaux critères de sélection des régions bénéficiaires de l'aide.
</TX>
<ST>
Il y a urgence
</ST>
<TX>
Jean-Philippe Maitre (PDC/GE) s'est interrogé sur les intentions du Conseil
fédéral, qui "demande de jouer la deuxième mi-temps au match d'après", alors
qu'il y a urgence. Si personne n'a contesté la nécessité de moderniser
l'arrêté Bonny, la pause proposée entre cet arrêté et les dispositions qui
doivent lui succéder a été jugée inacceptable.
</TX>
<TX>
Au nom de la commission, Francis Matthey (PS/NE) a estimé que le Conseil
fédéral avait trop tardé à proposer les nouveaux arrêtés sur l'aide aux
régions menacées. Le gouvernement est aujourd'hui trop optimiste quand il
prévoit l'entrée en vigueur de ces dispositions au 1er janvier 1995, après
une procédure d'urgence. Le projet est en effet contesté. Enfin, M. Matthey
s'est demandé pourquoi un arrêté qui a été en vigueur pendant quinze ans ne
pourrait pas rester valable quelque temps encore.
</TX>
<ST>
De l'ordre dans la jungle des subventions
</ST>
<TX>
Georg Stucky (PRD/ZG), représentant du canton le plus fort de Suisse sur le
plan financier, a proposé à ses collègues de refuser d'entrer en matière sur
la proposition de la commission. Il a estimé que l'aide à certaines
entreprises constituait une distorsion de la concurrence. Il est temps de
mettre de l'ordre dans la "jungle des subventions", a-t-il estimé. Sa
proposition a reçu l'appui du parti de la liberté (ex-automobilistes) et des
indépendants.
</TX>
<TX>
Le National semble bien disposé à l'égard d'une idée de Joseph Deiss
(PDC/FR), qui propose d'apporter une retouche à l'arrêté Bonny avant de le
remettre en vigueur. Les régions bénéficiaires n'auraient à remplir qu'une
des deux conditions requises: avoir une économie axée sur une seule branche
économique ou souffrir d'un chômage prononcé. Jusqu'ici, onze cantons ont
bénéficié de l'arrêté Bonny, dont Neuchâtel, le Jura, Berne, Vaud et
Fribourg. Quelque 10 000 emplois ont été créés, en particulier dans l'arc
jurassien.
</TX>
</DOC>
