<DOC>
<DOCID>ATS.950828.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.950828.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950828
</DT>
<PT>
190800
</PT>
<SC>
bsf162 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil c1
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
sarajevo obus 33 morts réactions 2e synthèse
</KW>
<TI>
A quelques heures des pourparlers entre Américains et Bosniaques Un obus fait
plus de 30 morts en plein centre de Sarajevo 2e synthèse
</TI>
<LD>
Sarajevo/Belgrade, 28 août (ats/afp/reuter) Un obus d'artillerie a fait plus
de trente morts lundi dans le centre de Sarajevo. Les Serbes de Bosnie ont
démenti être à l'origine du bombardement.  Cette attaque est survenue à
quelques heures de la rencontre à Paris du négociateur américain Richard
Holbrooke avec le président bosniaque Alija Izetbegovic.
</LD>
<TX>
Au moins 35 personnes ont été tuées et 89 blessées lors des bombardements, a
indiqué le ministère bosniaque de la Santé dans un bilan encore provisoire.
L'obus est tombé à 11h05 locales près du marché en plein air de Markale.
Environ six obus ont encore frappé le centre-ville dans les 20 minutes
suivantes, a indiqué la Force de protection des Nations unies (FORPRONU).
</TX>
<TX>
Le bombardement de lundi matin est l'un des plus meurtriers dans la capitale
bosniaque depuis le massacre du marché Markale, le 5 février 1994. Il y a 18
mois, une attaque au mortier avait frappé ce marché, actuellement fermé, et
avait tué 68 personnes.
</TX>
<TX>
Le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) a condamné ce carnage. "Le
bombardement de lundi a, une fois de plus, coûté la vie à de nombreux civils
et laissé la population en état de choc", a indiqué l'organisation
humanitaire dans un communiqué. Un délégué du CICR basé à Sarajevo a fourni
aux principaux hôpitaux du matériel médical.
</TX>
<ST>
Suspension des négociations
</ST>
<TX>
A l'issue d'une réunion extraordinaire du gouvernement bosniaque, le premier
ministre, Haris Silajdzic, a proposé de suspendre l'initiative diplomatique
américaine prévue dans la journée à Paris. "Le gouvernement a décidé de
proposer au Parlement de Bosnie-Herzégovine et à la présidence d'envisager la
suspension de toute implication supplémentaire dans le processus de paix tant
que les obligations et le rôle de l'OTAN n'auront pas été clarifiés", a
déclaré M. Silajdzic.
</TX>
<TX>
Aux termes d'un accord conclu en juillet à Londres, l'OTAN doit assurer la
protection de Sarajevo et des trois autres "zones de sécurité" encore debout
en Bosnie (Gorazde, Tuzla et Bihac). L'ONU, qui s'est mise en contact avec
l'OTAN, a indiqué qu'elle envisageait des frappes aériennes parmi d'autres
mesures. Elle a toutefois précisé qu'elle n'avait pas encore déterminé
l'origine des tirs plus de six heures après le bombardement.
</TX>
<TX>
Le premier corps d'armée bosniaque, qui assure la défense de Sarajevo, a
affirmé que les obus avaient été tirés depuis les faubourgs serbes de Vraca
et de Lukavica, situés au sud et au sud-ouest de la capitale.
</TX>
<ST>
Démenti serbe
</ST>
<TX>
Les Serbes de Bosnie ont démenti être à l'origine de cette attaque
meurtrière. "Ce bombardement n'est qu'une tentative de plus des Musulmans
(bosniaques) de saboter l'approche politique du règlement du conflit en
ex-Bosnie", a déclaré le ministre serbe bosniaque de l'information, Miroslav
Toholj, depuis Pale. "Nous présentons toutes nos condoléances aux familles
des victimes", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Le commandant en chef de l'armée des Serbes de Bosnie, le général Ratko
Mladic, a proposé à la FORPRONU la création d'une commission mixte pour
enquêter sur l'origine du bombardement, a annoncé l'agence SRNA.
</TX>
<ST>
Voie diplomatique maintenue
</ST>
<TX>
Ce bombardement de Sarajevo est intervenu alors qu'un vaste ballet
diplomatique se préparait à Paris. Le négociateur américain Richard Holbrooke
devait présenter en fin d'après-midi au président bosniaque Izetbegovic un
plan de paix.
</TX>
<TX>
Parmi l'indignation unanime, les Etats-Unis ont condamné ce bombardement
comme "un autre crime contre l'humanité" et assuré que "des pressions
militaires de cette sorte" ne les feraient pas dévier de la voie
diplomatique."
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Cette 2e synthèse tient compte du nouveau bilan, de la
condamnation du CICR, des plans de l'ONU et de la condamnation des
Etats-Unis.
</TX>
</DOC>
