<DOC>
<DOCID>ATS.941220.0122</DOCID>
<DOCNO>ATS.941220.0122</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941220
</DT>
<PT>
094300
</PT>
<SC>
bsf033 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
ecpc ecpi
</DE>
<AU>
sk ba
</AU>
<KW>
suisse indice prix production importation
</KW>
<TI>
Indice des prix à la production et à l'importation Léger renchérissement en
moyenne annuelle.
</TI>
<LD>
Berne, 20 déc (ats) L'indice des prix à la production et à l'importation a
accusé en novembre une baisse de 0,1 % par rapport au mois précédent. Il se
situait à 99,8 points sur une base de 100 en mai 1993. Le renchérissement
annuel a atteint 0,4 % contre 0,1 % en octobre, a indiqué mardi l'Office
fédéral de la statistique.
</LD>
<TX>
Cet indice traduit l'évolution des prix de l'offre totale des biens du pays
et des produits importés pour les secteurs agricole, sylvicole, industriel et
énergétique. Le renchérissement annuel s'explique avant tout par l'effet dit
"de base": la variation mensuelle avait été de - 0,5 % entre octobre et
novembre 1993 et de - 0,1 % seulement pour l'année en cours.
</TX>
<ST>
Prix à la production stables
</ST>
<TX>
En novembre, l'indice des prix à la production est resté stable par rapport
au mois précédent, à 99,7 points. En comparaison annuelle, les prix à la
production ont progressé de 0,3 %. Ils marquaient ainsi la première hausse en
rythme annuel depuis septembre 1993. Considérés selon la destination, les
prix des produits vendus sur le marché intérieur étaient à la hausse et ceux
des produits d'exportation à la baisse.
</TX>
<TX>
Les augmentations de prix concernent notamment les céréales, le porc, le
papier et le carton. Les prix des légumes et des betteraves sucrières ont en
revanche baissé. Selon le genre des biens produits, les prix des matières
premières (+ 0,7 %) et des produits semi-finis (+ 0,1 %) ont progressé alors
que ceux des biens de consommation (- 0,2 %) et des biens d'investissement (-
0,1 %) reculaient.
</TX>
<ST>
Recul des prix à l'importation
</ST>
<TX>
L'indice des prix à l'importation a reculé de 0,4 % en un mois. Il s'est fixé
à 100 points, en hausse de 0,6 % par rapport à novembre 1993.
</TX>
<TX>
Les prix des agrumes et des bananes ont diminué, tout comme le prix du
mazout. A l'inverse, les oeufs, le cuir, le papier et l'essence se sont
vendus plus cher. Par genre de produits, les matières premières (- 0,9 %),
les biens de consommation (- 0,4 %) et les biens d'investissement (- 2,4 %)
ont reculé alors que les produits semi-finis progressaient de 1,2 %.
</TX>
</DOC>
