<DOC>
<DOCID>ATS.950403.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.950403.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950403
</DT>
<PT>
120100
</PT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
lu vot par reg
</DE>
<AU>
bum po ll
</AU>
<KW>
lu elections cantonales 2e synthese
</KW>
<TI>
Elections cantonales lucernoises: percée de l'UDC au parlement Le PS craint
pour sa place au gouvernement 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Lucerne, 3 avr (ats) Engagée pour la première fois dans la lutte électorale
dans le canton de Lucerne, l'UDC a fait une entrée en force au Parlement
dimanche en décrochant onze mandats, aux dépens du PDC et du PRD. Pour le
Conseil d'Etat, le PS devra défendre son siège au deuxième tour, alors que
les six candidats PDC - PRD sont passés.
</LD>
<TX>
Outre l'UDC, le PS sort vainqueur des élections au parlement, avec un gain de
deux sièges sur les 170 que compte le législatif. La représentation des
femmes s'est aussi accrue, passant de 25 à 30 %. La participation s'est
élevée à 49,5 %, contre 52 % il y a quatre ans.
</TX>
<TX>
Le plus grand recul a été enregistré par le PRD, qui perd six mandats. Le PDC
perd quatre sièges, l'Alliance verte deux et les jeunes PDC un. Pas de
changement en revanche pour les chrétiens- sociaux et la liste féminine
indépendante, alors que les Démocrates suisses, le Parti de la liberté et la
Jeune alliance verte sont restés bredouilles.
</TX>
<ST>
Troisième recul consécutif du PDC
</ST>
<TX>
Malgré son nouveau recul, le PDC, qui avait déjà perdu trois sièges en 1987
et quatre en 1991, reste le parti le plus représenté.  Le Parlement cantonal
lucernois se composera de 76 PDC (-4), 51 PRD (-6), 18 PS (+2), 11 UDC (+11),
11 Alliance Verte (-2), et d'un siège respectivement pour la Liste
indépendante féminine (-), les Jeunes PDC (-1) et les chrétiens-sociaux (-).
</TX>
<TX>
En termes de pourcentage d'électeurs, le PDC (Jeunes PDC inclus) recueille
39,4 % des voix (43,5 % en 1991), le PRD 26,7 % (32,5 %), l'UDC 8,4 % (-). Le
Parti de la Liberté (1,2 %) et les Démocrates suisses (0,6 %) sont très
nettement en retrait. Les chrétiens-sociaux tombent à 1,4 % (1,8 %).
</TX>
<TX>
Même s'ils conservent leurs 30 sièges, la gauche et les Verts ressortent
amoindris du scrutin. Leur part d'électeurs est tombée de 16,5 à 14,8 %. Le
PS plafonne à 8,6 % (9,4 %), l'Alliance verte à 5,7 ' (6,5 %) et la Liste
indépendante féminine à 0,5 % (0,6 %).
</TX>
<ST>
Le PS rate son siège au gouvernement
</ST>
<TX>
Cinq candidats et une candidate du camp bourgeois ont été élus dimanche au
Conseil d'Etat lucernois au premier tour des élections cantonales. L'actuel
directeur socialiste de la justice Paul Huber n'a par contre pas obtenu la
majorité absolue de 54 695 voix, de même que la candidate des Verts et le
candidat UDC.
</TX>
<TX>
Sont élus pour le PDC Klaus Fellmann (sortant - 76 864 voix) qui réalise le
meilleur score, Kurt Meyer (nouveau - 71 882 voix), Brigitte Mürner-Gilli
(sortante - 70 686 voix) ainsi que Anton Schwingruber (nouveau - 70 440).
Pour le PRD, les électeurs ont élu Ulrich Fässler (sortant - 74 402 voix) et
Max Pfister (nouveau - 70 807 voix).
</TX>
<TX>
Moins de succès ici pour l'UDC, dont le candidat Hans Ulrich Bühler arrive à
la neuvième et dernière place avec 19 201 voix. La conseillère nationale et
candidate écologiste Cécile Bühlmann le précède avec 20 269 voix. Paul Huber
obtient le meilleur score des non-élus, avec 30 681 voix.
</TX>
<ST>
Deuxième tour le 7 mai?
</ST>
<TX>
L'attitude de l'UDC sera déterminante pour savoir si un second tour sera
nécessaire le 7 mai. Le parti décidera lundi soir déjà s'il maintient la
candidature de Hans Ulrich Bühler. Cécile Bühlmann n'a pas encore décidé si
elle se représentait.
</TX>
<TX>
Un comité hors parti s'est d'ores et déjà constitué dimanche soir en faveur
de la réélection de Paul Huber. En 1987 déjà, ce dernier avait dû affronter
un candidat bourgeois en second tour. Il y a quatre ans il avait également
manqué la majorité absolue, mais avait ensuite été élu tacitement faute de
concurrent. Le PS est représenté au gouvernement lucernois depuis 1959.
</TX>
</DOC>
