<DOC>
<DOCID>ATS.950928.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.950928.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2662
</LE>
<DT>
950928
</DT>
<PT>
165245
</PT>
<RT>
154801
</RT>
<SC>
bsf138 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c3chi jus mil reg
</DE>
<AU>
ln nb
</AU>
<KW>
geneve chili appel fabiola letelier
</KW>
<TI>
Chili: appel de Fabiola Letelier à Genève La veuve du ministre d'Allende veut
l'incarcération de Contreras
</TI>
<LD>
Genève, 28 sept (ats) La veuve du ministre de Salvador Allende, Orlando
Letelier, assassiné en septembre 1976, a demandé jeudi à Genève
l'incarcération du général Contreras. Le général, condamné par la Cour
suprême le 31 mai 1995, refuse de se plier à la décision de justice.
</LD>
<TX>
"Le Chili n'est pas encore une démocratie authentique, car le pouvoir
militaire n'est pas soumis aux civils. Il y subsiste des séquelles de la
dictature, comme les sénateurs désignés au lieu d'être élus, le conseil
national de sécurité, le caractère inamovible des commandants en chef des
forces armées, dont le général Pinochet", a déclaré lors d'une conférence de
presse à Genève l'avocate Fabiola Letelier.
</TX>
<ST>
Sous la protection de l'armée
</ST>
<TX>
Son mari, Orlando Letelier, ministre de Salvador Allende, a été assassiné en
septembre 1976 à Washington par les services secrets de Pinochet. Après plus
de 15 ans de démarches judiciaires, sa veuve a obtenu en mai 1995 la
condamnation définitive par la Cour suprême du général Manuel Contreras et du
brigadier Pedro Espinoza, deux des principaux chefs de l'ex-police secrète de
Pinochet, la DINA.  Contreras a été condamné à sept ans de prison et Espinoza
à six ans.
</TX>
<TX>
Le brigadier Espinoza a été enfermé dans une prison luxueuse, alors que le
général Contreras refuse de se soumettre à la décision de justice. Le général
Pinochet a pris son parti en affirmant qu'il est innocent et qu'il n'a pas eu
droit à un procès équitable. Le général rebelle est actuellement placé sous
la protection de l'armée dans la maternité d'un hôpital naval. Il a fait
recours en prétextant son mauvais état de santé.
</TX>
<ST>
Utiliser la force
</ST>
<TX>
"Son état de santé est satisfaisant. Le général a épuisé toutes les
possibilités de recours légal et le ministère de l'Intérieur doit utiliser la
force pour faire exécuter la sentence", a déclaré Fabiola Letelier. Elle a
dénoncé également un projet de loi présenté au parlement qui cherche à
obtenir l'impunité pour tous les militaires ayant trempé dans la dictature.
</TX>
<TX>
"La sentence contre le général Contreras avait été accueillie avec une grande
joie par les Chiliens. Si la sentence n'est pas éxécutée, une crise politique
pourrait éclater au Chili", a encore affirmé la veuve du ministre assassiné,
de passage en Suisse.
</TX>
</DOC>
