<DOC>
<DOCID>ATS.940714.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.940714.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940714
</DT>
<PT>
161300
</PT>
<SC>
bsf099 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra reg mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france fete 14 juillet synthese
</KW>
<TI>
France: des soldats allemands au défilé sur les Champs-Elysées François
Mitterrand confirme qu'il ne se représentera pas synthèse.
</TI>
<LD>
Paris, 14 juil (ats/afp/reuter) La parade militaire traditionnelle du 14
juillet, la fête nationale française, s'est malgré certaines craintes
déroulée sans incident jeudi sur les Champs-Elysées à Paris: pour la première
fois depuis l'occupation nazie, des soldats allemands défilaient en effet
dans la capitale française. François Mitterrand a par ailleurs confirmé qu'il
ne serait pas candidat à l'élection présidentielle en 1995.
</LD>
<TX>
Seuls quelques sifflets au milieu d'applaudissements discrets ont accueilli
le passage, au son de la 9e symphonie de Beethoven, des 800 hommes de
l'Eurocorps à bord de 150 blindés: outre les Allemands, il y avait des
soldats français, belges, espagnols et luxembourgeois.  Installés à côté du
président français François Mitterrand, le chancelier allemand, Helmut Kohl,
le président du gouvernement espagnol, Felipe Gonzalez, ainsi que les
Premiers ministres belge, Jean-Luc Dehaene, et luxembourgeois, Jacques
Santer, assistaient au défilé.
</TX>
<TX>
Des milliers de Parisiens et de touristes ont assisté jeudi au défilé. Au
total, 6000 militaires, 350 véhicules et une quarantaine d'hélicoptères ont
descendu ou survolé pendant une heure les Champs- Elysées jusqu'à la place de
la Concorde.
</TX>
<ST>
Controverse
</ST>
<TX>
C'est M. Mitterrand qui avait pris l'initiative, fin mai, à l'issue du sommet
franco-allemand de Mulhouse, de faire défiler des soldats allemands de
l'Eurocorps pour le 14 juillet. Cette décision avait suscité des réactions
diverses dans la classe politique française. Le ministre de l'Intérieur,
Charles Pasqua, a révélé mercredi que le gouvernement avait "été un peu mis
devant le fait accompli" et exprimé ses réserves sur l'initiative
présidentielle. Le ministre de la Défense, François Léotard, ainsi que le
ministre délégué aux Affaires européennes, Alain Lamassoure, ont en revanche
approuvé chaudement cette décision.
</TX>
<TX>
Selon plusieurs sondages publiés récemment, une majorité de Français étaient
favorables à la participation de soldats allemands pour le 14 juillet. La
charge symbolique d'un défilé de soldats allemands sur les Champs-Elysées est
très forte en France: du 14 juin 1940 au 25 août 1944, les soldats de la
Wehrmacht y ont défilé quotidiennement, à pied, fanfare en tête.
</TX>
<ST>
Mitterrand: dernier 14 juillet à l'Elysée
</ST>
<TX>
François Mitterrand a par ailleurs confirmé jeudi que ce 14 juillet 1994
serait sa dernière fête nationale en tant que chef de l'Etat. Il a ainsi levé
les derniers doutes sur son éventuelle candidature en 1995 à un troisième
mandat à l'Elysée. Président depuis 1981, M. Mitterrand a assuré que
"naturellement", il ne représenterait pas. "Soyons modeste", a-t-il dit en
rappelant qu'il aurait "78 ans et demi" au moment des élections en mai
prochain.
</TX>
<TX>
"Ce sera le dernier entretien que j'aurai avec vous ou d'autres de vos
confrères un 14 juillet", a dit le chef de l'Etat français à la fin de
l'interview télévisée qu'il donne depuis 1981 le jour de la Fête nationale.
"Je n'en suis pas fâché et, en même temps, ce que j'aurai fait m'aura
passionné."
</TX>
<TX>
François Mitterrand a jugé qu'il "est bon de changer les personnes ". "Songez
que les enfants de 15 à 20 ans depuis qu'ils ont conscience de la vie
politique de leur pays n'ont jamais eu que moi", a-t-il précisé. "Je serais à
leur place, je serais un peu lassé".  Malgré l'annonce de son départ
prochain, François Mitterrand a refusé de se livrer à l'exercice du bilan.
"L'examen de conscience, les bilans, je les ferai quand j'aurai quitté
l'Elysée", a-t-il dit.
</TX>
</DOC>
