<DOC>
<DOCID>ATS.951115.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.951115.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2715
</LE>
<DT>
951115
</DT>
<PT>
151254
</PT>
<RT>
134831
</RT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecpa
</DE>
<AU>
ke fp uc
</AU>
<KW>
suisse union suisse paysans ag réforme agri
</KW>
<TI>
63e assemblée des délégués de l'Union suisse des paysans (USP) Pour une plus
grande marge de manoeuvre des agriculteurs
</TI>
<LD>
Berne, 15 nov (ats) L'Union suisse des paysans (USP) veut se mobiliser pour
que la Confédération garantisse à long terme le financement de la nouvelle
politique agricole. Réunis en assemblée mercredi à Berne, ses délégués se
sont prononcés pour la poursuite de la réforme de l'agriculture.
</LD>
<TX>
La deuxième étape de la réforme agricole est nécessaire, a souligné le
président de l'USP, Marcel Sandoz. Toutefois, les instruments proposés ne
sont pas assez flexibles pour atteindre les objectifs visés par le projet.
Des retouches en matière de revenus et des mesures sociales, afin d'adoucir
le processus d'adaptation des structures, sont demandées.
</TX>
<TX>
Pour le président de l'USP, la réforme n'offre pas une marge de manoeuvre
assez large aux agriculteurs. Ces derniers courent le risque d'être pris
entre des prix toujours plus bas et des coûts de production élevés. De
nombreux paysans craignent que les grands distributeurs fassent désormais la
loi sur les marchés, si l'Etat ne prend pas ses responsabilités. Les premiers
deviendraient alors des producteurs de matière première interchangeables,
a-t-il averti.
</TX>
<ST>
Des mesures concrètes
</ST>
<TX>
La deuxième étape de la réforme agricole, en procédure de consultation
jusqu'en janvier 1996, constitue un point important du programme d'activité
1996 de l'USP. L'USP veut en outre un meilleur accès au marché intérieur
européen. Les exploitations écologiques et une production de qualité doivent
aussi être encouragées. Enfin, l'USP s'assurera que Berne mette à disposition
de l'agriculture les moyens financiers nécessaires à l'instauration de la
nouvelle politique agricole.
</TX>
<TX>
Marcel Sandoz a également abordé les problèmes actuels des producteurs de
viande. "Une campagne de haine contre la consommation de viande" est à
l'origine des prix "misérables" de ce secteur, estime-t-il.
</TX>
<TX>
Les controverses sur la politique agricole subsistent après le refus des
propositions agricoles du 12 mars, soutient le président de l'USP. Cette
dernière ne dira oui à un nouvel article agricole que s'il peut être supporté
matériellement par le monde paysan.
</TX>
<TX>
Avant de clore leur assemblée, les délégués ont adopté les nouveaux statuts
de l'USP. L'USP espère ainsi rendre dorénavant son travail plus efficace. Et
rencontrer un écho plus large.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition
</ST>
</DOC>
