<DOC>
<DOCID>ATS.941117.0122</DOCID>
<DOCNO>ATS.941117.0122</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941117
</DT>
<PT>
112400
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr reg jus
</DE>
<AU>
yd ba
</AU>
<KW>
fr affaire garage denonciateur mute
</KW>
<TI>
Affaire du garage de la police fribourgeoise: dénonciateur muté.
</TI>
<LD>
Fribourg, 17 nov (ats) Le sous-chef du garage de la police fribourgeoise,
dont les dénonciations à propos de la gestion de son chef ont abouti à un
non-lieu, a été muté dans un autre service. Il s'occupera dorénavant, pour le
compte des Travaux publics, des véhicules affectés à la signalisation et de
l'entretien des routes.
</LD>
<TX>
Le transfert de Jean-Claude Knopf de la Direction de justice et police à
celle des travaux publics, révélé jeudi par la Radio suisse romande, a été
confirmé à l'ATS par le chef de la seconde, le conseiller d'Etat Pierre Aeby.
Selon ce dernier, la décision a été prise par le Conseil d'Etat, avec effet
immédiat certes, mais pour le bien de M. Knopf, qui ne mérite pas en l'état
d'être suspendu de toute fonction au sein de l'administration cantonale.
</TX>
<TX>
Et M. Aeby d'expliquer que, après les plaintes pénales pour calomnie déposées
contre M. Knopf par les trois supérieurs de la police et l'enquête
disciplinaie ordonnée par le conseiller d'Etat Raphaël Rimaz, directeur de
justice et police, il n'était plus concevable qu'il continue à travailler au
garage de la police.
</TX>
<ST>
Manifestation en vue
</ST>
<TX>
L'affaire du garage de la police fribourgeoise, malgré le non-lieu pénal
prononcé contre son chef, va donc encore faire du bruit. Outre le résultat
des procédures ouvertes maintenant contre M. Knopf, on attend encore l'issue
des enquêtes disciplinaires ordonnées par le Gouvernement contre ses
supérieurs hiérarchiques, accusés de n'avoir pas transmis assez tôt le
dossier à la justice.
</TX>
<TX>
D'autre part, après avoir donné une conférence de presse pour maintenir ses
accusations malgré le non-lieu pénal, M. Knopf annonce pour samedi une
manifestation à Fribourg. Selon le député socialiste Louis-Marc Perroud, qui
a été chargé d'en informer la presse et dont le groupe promet une
intervention au Grand Conseil la semaine prochaine, l'ex-sous-chef du garage
de la police compte ainsi s'adresser directement à la population sur cette
affaire.
</TX>
</DOC>
