<DOC>
<DOCID>ATS.950221.0133</DOCID>
<DOCNO>ATS.950221.0133</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950221
</DT>
<PT>
041000
</PT>
<SC>
bsf005 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8jrd kulr for
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
jordanie universite islam eclairage
</KW>
<TI>
Jordanie Al al-Beit, une université qui veut enseigner un islam tolérant
éclairage.
</TI>
<LD>
Amman, 21 fév (ats/afp) Sans prétendre rivaliser avec la prestigieuse
Al-Azhar du Caire ou Al-Qarawyine au Maroc, la jeune université Al al-Beit de
Jordanie ambitionne de devenir "un centre de rayonnement de l'islam". Elle
veut en donner une image de tolérance.
</LD>
<TX>
"Nous nous proposons d'enseigner à nos étudiants un islam tolérant et ouvert,
débarassé de tout extrémisme", déclare Adnane Bakhit, président de cette
institution dont la création a été ordonnée par le roi Hussein en 1992.
Inaugurée le 6 février à Mafraq (70 km au nord- est d'Amman), l'université Al
al-Beit (La famille du prophète Mohammed) accueille, pour sa première année,
un millier d'étudiants de 14 nationalités, encadrés par des professeurs
recrutés dans 22 pays.
</TX>
<ST>
Se démarquer des extrémistes
</ST>
<TX>
"Nous avons voulu cette université pour favoriser le tajdid (renouveau de
l'islam), enseigner l'ijtihad (effort d'interprétation de la religion) et
nous l'avons conçue comme un lieu où se réconcilient la science et la foi", a
souligné le roi Hussein lors de la cérémonie d'inauguration. Membre des "Al
al-Beit" par sa descendance hachémite, le souverain jordanien ne manque pas
une occasion d'appeler les musulmans à "se démarquer des extrémistes qui
déforment l'image de l'islam, notamment en commettant des actes de violence".
</TX>
<TX>
L'islam sunnite est la religion d'Etat du royaume hachémite, qui compte
différentes minorités chrétiennes formant quelque 7 % d'une population de
plus de quatre millions d'habitants. Mixte, moderne et ouverte aux étudiants
non musulmans, Al al-Beit a choisi à la fois de n'ignorer aucune école de
fikh (jurisprudence islamique) et de s'ouvrir sur les autres religions
monothéistes.
</TX>
<ST>
Dialogue entre les religions monothéistes
</ST>
<TX>
"Notre enseignement n'est pas basé sur une seule des écoles d'interprétation
du Coran, qu'il place sur un même pied d'égalité. Et nous mettons l'accent
sur le dialogue entre les religions monothéistes que reconnait d'ailleurs
l'islam", insiste M. Bakhit.  Les trois principaux courants de l'islam
(sunnisme, chiisme et kharijisme), issus des luttes de succession après la
mort du prophète, comptent au moins sept écoles d'interprétation du Coran,
dont quatre pour le seul sunnisme.
</TX>
<TX>
Comme témoin de cette ouverture, l'université a accueilli récemment un cycle
de conférences du mufti ibadite (secte du kharijisme) d'Oman, le cheikh Ahmed
Ben Hamad al-Khalili, et cherche à développer ses relations scientifiques
avec les institutions catholiques et juives. "Nous voulons favoriser chez nos
étudiants une connaissance de l'islam fondée sur la tolérance et la
modération", ajoute M. Bakhit.
</TX>
<ST>
L'arabe obligatoire
</ST>
<TX>
L'arabe, langue du Coran, est obligatoire. Trois facultés des études
islamiques, de littérature et science, d'économie et d'administration sont
ouvertes aux étudiants des premier et deuxième cycles. Les chercheurs, dont
600 ont été inscrits en 1995, peuvent choisir entre trois instituts de hautes
études, le Beit al-Hikma, spécialisé dans les études islamiques, l'institut
d'architecture islamique et celui d'astronomie. Le tout est complété par un
centre de langues et un centre informatique.
</TX>
<TX>
Les droits d'inscription annuels sont fixés à 3750 dollars (4900 francs).
Différentes institutions islamiques en Jordanie et dans le monde commencent à
offrir des bourses aux étudiants désireux de s'y inscrire. La Jordanie compte
déjà cinq universités publiques et une dizaine d'universités privées, mais
aucune n'est spécialisée dans les études islamiques.
</TX>
</DOC>
