<DOC>
<DOCID>ATS.950303.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.950303.0075</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950303
</DT>
<PT>
140200
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc
</DE>
<AU>
ct zs
</AU>
<KW>
suisse pib 1994 4e trimestre dev
</KW>
<TI>
La reprise économique s'est solidement installée en Suisse en 1994 Le PIB a
crû pour la première fois depuis quatre ans.
</TI>
<LD>
Berne, 3 mars (ats) L'économie suisse est sortie de trois années de récession
l'an dernier. Le produit intérieur brut (PIB) s'est accru de 2,1 % en valeur
réelle en 1994, a annoncé vendredi l'Office fédéral des questions
conjoncturelles (OFQC). Son directeur Hans Sieber prévoit une croissance de
plus de 2 % en 1995.
</LD>
<TX>
Cette croissance du PIB est la première enregistrée en quatre ans.  Le PIB
avait stagné en 1991 avant d'enregistrer deux reculs successifs de 0,3 % et
de 0,9 % en 1992 et 1993.
</TX>
<TX>
L'année 1994 a fini relativement fort. Au 4e trimestre, le PIB réel a
enregistré une croissance supérieure à la moyenne, de 2,3 % par rapport au
trimestre précédent et de 2,5 % sur un an.  L'accélération la plus forte
avait été enregistrée au 2e trimestre (+3,0 %). Depuis le dernier trimestre
1993, la croissance du PIB n'est plus descendue en dessous de 2 %.
</TX>
<ST>
La consommation reste faible
</ST>
<TX>
A l'image de ce redressement, les investissements ont recommencé à croître en
1994 (+6,5 %). La hausse a été plus forte pour les biens d'équipement (+10,1
%) que dans la construction (+4,6 %). Les importations ont crû à un rythme
supérieur (+8,8 %) que les exportations (+3,9 %). Ces dernières ont même
diminué dans le domaine des services (-0,2 %), en raison d'une faible
affluence de touristes étrangers.
</TX>
<TX>
La croissance de la consommation a faibli durant l'année. A l'arrivée, elle
est inférieure à celle du PIB. La consommation a augmenté de 1,3 % pour les
ménages et de 1,4 % pour l'Etat et les assurances sociales.
</TX>
<TX>
Au dernier trimestre de 1994, la consommation des ménages a pratiquement
stagné (+0,5 %). Le commerce extérieur de biens a fortement crû (+10,9 % pour
les exportations et +9,3 % pour les importations) par rapport au trimestre
précédent. Dans le domaine des services, les exportations ont augmenté de 2,3
%, alors que les importations ont reculé de 0,2 %. Les investissements se
sont accélérés (+5,0 %) dans la construction (+5,3 %) comme dans les autres
secteurs (+4,6 %).
</TX>
<TX>
Au 4e trimestre, le niveau des prix de la production intérieure n'était plus
qu'à 1,1 % en dessus du niveau atteint une année plus tôt. Le renchérissement
de la consommation privée s'est situé à 0,6 ', comme au trimestre précédent.
Tant à l'exportation qu'à l'importation, les prix ont encore baissé, en
raison notamment du maintien du cours du franc.
</TX>
<ST>
Plus de 2 % en 1995
</ST>
<TX>
Hans Sieber prévient toute euphorie suscitée par la croissance enregistrée,
qui est légèrement supérieure aux prévisions. Pour l'instant, la reprise
économique provient surtout du commerce extérieur et des investissement en
biens d'équipement. De plus, la croissance des exportations est pour une
bonne part une croissance quantitative, selon M. Sieber.
</TX>
<TX>
La consommation privée souffre encore du pouvoir d'achat réduit des
consommateurs, de la taxe sur la valeur ajoutée, des dépenses sociales
élevées et de l'insécurité qui règne sur le marché du travail. Pour 1995,
Hans Sieber s'attend à une croissance du PIB de plus de 2 %. Cette
progression devrait lentement améliorer la situation de l'emploi en Suisse.
</TX>
<ST>
Les prévisions et la réalité
</ST>
<TX>
Les grandes banques sont quant à elles plus prudentes. Elles prévoient une
croissance du PIB de 2 %. Plus optimiste, l'Institut Créa de Lausanne
s'attend à une croissance de 2,7 %.
</TX>
<TX>
En général, le résultat de 1994 est supérieur aux prévisions. Les estimations
allaient de 1,2 % (BAK) à 2,5 % (UBS). La Banque cantonale de Zurich avait
prévu exactement 2,1 %. La plupart des instituts d'étude conjoncturelle
avaient fortement revu leurs estimations à la hausse vers la fin de l'année.
</TX>
<ST>
Graphique SGN disponible.
</ST>
</DOC>
