<DOC>
<DOCID>ATS.950321.0133</DOCID>
<DOCNO>ATS.950321.0133</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950321
</DT>
<PT>
105900
</PT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra jus
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
france proces va-om requisitoire
</KW>
<TI>
Procès VA-OM Dix-huit mois de prison dont six ferme requis contre Bernard
Tapie.
</TI>
<LD>
Valenciennes, 21 mars (ats/afp) Le Procureur de la République a requis mardi
18 mois de prison dont six ferme contre Bernard Tapie.  Il a estimé que
l'ancien Président de l'Olympique de Marseille (OM) était "le responsable de
la corruption et des deux tentatives de subornation de témoins" dans
l'affaire VA-OM.
</LD>
<TX>
Eric de Montgolfier a également requis 18 mois de prison avec sursis et 20
00O FF (environ 5000 francs) d'amende contre Jean-Pierre Bernès, ancien
directeur général de l'OM. En ce qui concerne les joueurs incriminés, il a
réclamé quatorze mois de prison avec sursis et 20 000 FF d'amende contre
Jean-Jacques Eydelie, ancien joueur de l'OM.
</TX>
<TX>
Contre les joueurs valenciennois, l'Argentin Jorge Burruchaga et Christophe
Robert, il a demandé huit mois de prison avec sursis et 20 000 FF d'amende.
Il s'est contenté de trois mois de prison avec sursis contre Marie-Christine
Robert, épouse de Christophe.
</TX>
<TX>
Le procureur a estimé que "Bernard Tapie est responsable de la corruption et
de deux tentatives de subornation de témoin" à l'encontre de l'ex-entraîneur
valenciennois Boro Primorac et de Jean- Jacques Eydelie. M. de Montgolfier a
souligné que tout autre délinquant comparaissant pour des faits similaires
repartirait avec une peine de prison ferme. Il a considéré que M. Tapie
devait être traité comme un citoyen ordinaire, bien qu'élu du peuple.
</TX>
<TX>
En tant que "responsable de la corruption", M. Tapie risque une peine
maximale de 3 ans de prison. Les autres prévenus encourent deux ans de
prison. Les amendes qui ont été requises sont les plus élevées prévues par la
loi.
</TX>
</DOC>
