<DOC>
<DOCID>ATS.941018.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.941018.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941018
</DT>
<PT>
142100
</PT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecps ecpi comm prod
</DE>
<AU>
al rp
</AU>
<KW>
informatique memoire pc sauvegarde eclairage
</KW>
<TI>
L'explosion de la mémoire de masse des PC: De la disquette au disque laser
éclairage par Alain Graber, SIM-Informatique.
</TI>
<LD>
Berne, 18 oct (sim) Le succès croissant des ordinateurs personnels (PC) est
dû en grande partie au développement des systèmes de mémoire de masse.
L'unité de disquette est certainement le système le plus connu. Mais le
disque dur a pris le relais, en offrant d'énormes capacités et des
performances exceptionnelles.
</LD>
<TX>
Que de chemin parcouru depuis le début des années 80, lorsque sont apparus
les premiers PC dotés d'un lecteur de disquettes souples, délicates à manier,
aux performances limitées. L'arrivée de programmes performants et
interactifs, comme ceux tournant sous Windows, par exemple, ont décuplé les
besoins en mémoire, même à la maison.
</TX>
<ST>
Course aux mégoctets
</ST>
<TX>
Des PC équipés de disques durs de grande capacité, allant de 200 à 500
mégaoctets, sont devenus monnaie courante. Au-delà de ces capacités, les
disques sont équipés d'un contrôleur de type SCSI, plus performant et mieux
adapté à la gestion de telles unités de mémoire. La plupart des grands
fabricants livrent leurs disques en format 3,5 pouces et demi-hauteur, qui
peuvent être installés facilement dans les châssis d'ordinateur.
</TX>
<TX>
Avec la chute continuelle des prix enregistrée sur le marché de
l'informatique, il vaut la peine de choisir un disque dur de grande capacité,
350 ou 400 méga. La vitesse moyenne d'accès constitue un autre critère de
choix important. Actuellement, elle se situe entre 10 et 15 millisecondes.
Plus le disque est rapide, plus le chargement d'un programme ou d'un gros
fichier s'effectue rapidement. Bien entendu, ce critère est secondaire pour
l'utilisateur qui ne fait que du traitement de textes ou utilise peu de
fichiers.
</TX>
<ST>
Disque amovible pour utilisateur ordré
</ST>
<TX>
Outre les disquettes et disques durs, il existe d'autre systèmes de mémoire
de masse, comme par exemple les disques amovibles Syquest.  Ces cartouches
contenant un disque dur sont utilisées dans un lecteur spécial. L'utilisateur
qui recourt à de nombreuses applications peut ainsi les classer dans des
cartouches différentes.
</TX>
<TX>
Chaque Syquest contient tous les fichiers indispensables au démarrage de
l'ordinateur et fonctionne de manière autonome. Ces disques amovibles offrent
des performances pratiquement identiques à celles d'un disque dur classique.
</TX>
<ST>
CD-Rom et mémoire d'éléphant
</ST>
<TX>
Il existe aussi des unités de disque dur portables que l'utilisateur branche
sur la sortie parallèle de son imprimante.  Autre système en plein essor, le
CD-Rom permet de disposer de plus de 600 méga-octets de programmes et de
fichiers. Contrairement au disque dur, on peut seulement le consulter ou le
copier.
</TX>
<TX>
Les éditeurs de logiciels l'utilisent de plus en plus pour commercialiser
leurs programmes. L'utilisateur n'a plus besoin de jouer au disc-jockey pour
charger ses nouveaux programmes, à condition d'être équipé d'un lecteur
CD-Rom.
</TX>
<TX>
Pour stocker des informations et des programmes sur un tel support, il faut
choisir un système à disque laser réinscriptible, qui se comportera comme un
disque dur supplémentaire. Cet équipement est sensiblement plus onéreux qu'un
disque dur.
</TX>
<ST>
Les systèmes de sauvegarde
</ST>
<TX>
Quelles que soient ses performances et sa durée de vie, le disque dur,
amovible ou non, ne constitue pas une sauvegarde suffisamment fiable pour les
programmes et les fichiers. Pour éviter les désagréments d'une défaillance du
disque, l'utilisateur professionnel a tout intérêt à sauvegarder ses données
sur un dispositif à bande, appelé aussi "streamer".
</TX>
<TX>
Généralement, on choisit une capacité équivalente à celle du disque, afin
d'effectuer une sauvegarde complète sur une cassette très similaire aux
cassettes audio. Les cassettes numériques DAT font aussi une entrée remarquée
pour la sauvegarde des disques de grande capacité, 1 gigaoctet et plus.
</TX>
<TX>
La plupart des streamers sont lents et compliqués à mettre en oeuvre. La
meilleure solution consiste à choisir un logiciel de gestion du système de
sauvegarde simple. Un mauvais logiciel de streamer risque de provoquer des
opérations fatales à la sauvegarde des données.
</TX>
</DOC>
