<DOC>
<DOCID>ATS.940712.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.940712.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940712
</DT>
<PT>
182800
</PT>
<SC>
bsf161 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c4fra c5swi eng for umw rega reg jus ge
</DE>
<AU>
dl uc
</AU>
<KW>
ge superphenix reactions 2e synthese
</KW>
<TI>
Transformation et redémarrage de Superphénix Le WWF et Contratom scandalisés
- le Conseil d'Etat fait recours 2e synthèse des réactions.
</TI>
<LD>
Genève, 12 juil (ats) L'annonce de la transformation de la centrale nucléaire
de Creys-Malville en un prototype de recherche pour l'incinération de déchets
radioactifs a provoqué des réactions contradictoires en Suisse. De cas en
cas, on se félicite ou on se plaint de la décision du gouvernement français.
Le Conseil d'Etat genevois a engagé pour sa part une procédure de recours
auprès du Conseil d'Etat français, a indiqué mardi soir son président Claude
Haegi.
</LD>
<TX>
M. Haegi a par ailleurs estimé qu'"aujourd'hui, le gouvernement français
renonce à l'essentiel, à savoir l'exploitation de la centrale de
Creys-Malville en tant que productrice d'électricité".
</TX>
<TX>
Dans son recours, l'exécutif genevois demande une annulation du décret
gouvernemental français. Les autorités du canton de Genève continueront à
l'avenir de s'engager contre tout développement du nucléaire dans la région,
conformément à la constitution cantonale.
</TX>
<TX>
Le Conseil d'Etat ne sait pas encore s'il s'opposera aussi à la création d'un
laboratoire de recherches nucléaires à Creys-Malville.  Ce sera le cas si ce
laboratoire n'apporte rien quant à la capacité de gérer le nucléaire. Or,
"pour le moment, rien ne nous assure que ce laboratoire sera une contribution
à la sécurité nucléaire", a-t-il indiqué.
</TX>
<ST>
WWF scandalisé
</ST>
<TX>
Le WWF-Suisse est "scandalisé", a indiqué sa secrétaire, Françoise Chappaz.
Superphénix n'a pas été conçu pour cette nouvelle fonction.  La réaction des
éléments de combustible contenus dans le coeur du réacteur est imprévisible
et le problème des feux de sodium n'est pas résolu. Après sa reconversion, la
centrale nucléaire ne sera pas moins dangereuse que précédemment, a estimé
mardi le WWF.
</TX>
<TX>
L'association anti-nucléaire genevoise Contratom est aussi révoltée.
Superphénix ne pourra pas fonctionner comme incinérateur de déchets avant le
siècle prochain. De plus il pourrait au mieux brûler 200 à 300 kg de
plutonium par an, soit l'équivalent de la production d'une seule centrale
nucléaire, selon Pierre Vanek, de Contratom. Les deux associations menacent
de déposer un recours auprès du Conseil d'Etat français.
</TX>
<ST>
Pas de changement majeur
</ST>
<TX>
Le changement d'affectation de la centrale "ne va pas changer grand chose" du
point de vue de la sécurité, a indiqué à l'ATS Alec Jean Baer, directeur
suppléant de l'Office fédéral de l'énergie (OFEN). Qu'il travaille en sur- ou
en sousgénération, le coeur du réacteur de Creys-Malville ne va pas être
remplacé. Le risque encouru sera donc le même, selon l'OFEN. La Suisse a reçu
toutes les informations souhaitées concernant Superphénix, a encore précisé
le Département fédéral des transports, des communications et de l'énergie.
</TX>
<TX>
L'Association pour l'énergie atomique (ASPEA) est également persuadée que
Superphénix ne présentera pas un risque plus grand que n'importe quelle
centrale à eau légère. Superphénix est un élément clef pour assurer la
continuité de la filière nucléaire. Cette filière est importante car elle ne
provoque pas d'effet de serre, a indiqué Peter Bucher, conseiller du
secrétaire général de l'ASPEA.
</TX>
<ST>
Plus de risques moins longtemps
</ST>
<TX>
L'objectif des recherches qui seront effectuées à Creys-Malville est de
parvenir à réduire la durée de vie des radionucléides. Mais durant cette
période, les risques que présenteront ces déchets seront plus élevés. La
question est donc de savoir si on préfère un risque plus grand sur une durée
moins longue ou le contraire, a indiqué pour sa part Marcel Guntensperger,
chef de la publicité à la Société coopérative nationale pour l'entreposage de
déchets radioactifs (Cedra).
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Les trois paragraphes après le lead sont nouveaux,
celui-ci a été complété. Le reste est inchangé.
</TX>
</DOC>
