<DOC>
<DOCID>ATS.950401.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.950401.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950401
</DT>
<PT>
200600
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
comm div kul
</DE>
<AU>
fp uc
</AU>
<KW>
suisse poissons avril morceaux choisis dev
</KW>
<TI>
Poissons d'avril - Morceaux choisis Politique française, football, Rade et
dinosaures ont la cote développement.
</TI>
<LD>
Berne, 1 avril (ats) Le 1er avril est le jour des farceurs depuis des
siècles. Les médias suisses se sont pliés à la tradition une fois encore:
politique française, football, transversales alpines, actualité suisse, et
même dinosaures ont fait l'objet de poissons d'avril plus ou moins
percutants.
</LD>
<TX>
Les premiers canulars ont fait leur apparition dès la fin de la semaine. Le
très sérieux magazine d'actualité de la TV alémanique DRS "10 vor 10" a donné
le ton vendredi soir déjà en présentant CaTV, une chaîne de télévision pour
chats.
</TX>
<ST>
Stich, Balladur et Chirac
</ST>
<TX>
Cette année, "Le Nouveau Quotidien" s'en est donné à coeur joie puisqu'il a
consacré son supplément du vendredi à "Avril et ses poissons". Et de proposer
une page entière intitulée "A vous de trier le vrai du faux ". Citant un
quotidien zurichois, une des dépêches révèle que le conseiller fédéral Otto
Stich aurait, lui aussi, une fille secrète.
</TX>
<TX>
La Radio suisse romande a frappé un grand coup samedi matin en annonçant la
rencontre secrète dans un palace lausannois des deux candidats à la
présidence française Edouard Balladur et Jacques Chirac. La course à l'Elysée
a également inspiré "Le Matin". Le quotidien romand annonce que, "déçu" par
les sondages, "écoeuré" par le ton de la campagne, le premier ministre
Balladur renonce à briguer le poste de président de la République.
</TX>
<TX>
Le Téléjournal de la TV romande a fait ses choux gras des transversales
alpines, annonçant un rapport "explosif" du département d'Adolf Ogi qui
préconiserait de renoncer aux tunnels du Loetschberg et du Gothard au profit
d'un axe Swissmétro. Les camions européens transiteraient ainsi entre Bâle et
Chiasso sous terre en moins de trente minutes.
</TX>
<ST>
Le football à la fête
</ST>
<TX>
Le football est aussi une source d'inspiration intarissable. Le déménagement
définitif en Suisse de Bernard Tapie suite à ses démêlés avec la justice
française fait l'objet d'un encadré dans "La Liberté ". L'ancien président de
l'OM a racheté la villa de Nastassja Kinski à Prez-vers-Noréaz (FR), ainsi
que la Mercedes noire de "Kéké" Clerc.
</TX>
<TX>
De son côté, le "Journal du Jura" informe les passionnés du ballon rond que
le terrain biennois de la Gurzelen, et non le Wankdorf comme prévu,
accueillera le prochain match opposant la Suisse à la Turquie.  Ce changement
de stade interviendrait après les menaces d'attentat proférées en
représailles à ce qui se passe actuellement au Kurdistan. Le nouveau stade
des Charmilles, lui, sera construit en France voisine, indique "Le Matin".
</TX>
<ST>
La Rade encore et toujours
</ST>
<TX>
La Rade est le sujet préféré de la presse genevoise. La "Tribune de Genève"
consacre sa une au plan de secours du Conseil d'Etat destiné à sauver le
projet, après le refus de Berne de le financer.  L'exécutif genevois prévoit
maintenant un emprunt public de 300 millions de francs. Dans la même optique,
le "Journal de Genève" nous apprend l'existence du "Salon genevois". Situé au
2e étage du Palais fédéral, il est à la disposition des gouvernements
cantonaux qui viennent quémander des subventions.
</TX>
<TX>
Les poissons d'avril ne sont pas l'apanage des médias. Les associations s'y
sont aussi mises. Le WWF a fait parvenir un communiqué de presse annonçant la
réintroduction des loups en Suisse.  L'Union suisse du légume révèle la
découverte par des chercheurs d'un arbre à tomates.
</TX>
<ST>
Oeufs de dinosaures
</ST>
<TX>
Le Musée d'histoire naturelle du canton de Fribourg est l'auteur d'une très
jolie farce. Pour la 1ère fois en Europe, les visiteurs sont conviés à
assister à l'éclosion d'oeufs de dinosaures. Le réalisateur du film "Jurassic
Park", Steven Spielberg, a même décidé de faire escale à Fribourg pour
l'occasion. Une façon originale de promouvoir l'exposition "Poussins".
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: le 5e paragraphe est nouveau, le lead adapté.
</ST>
</DOC>
