<DOC>
<DOCID>ATS.940202.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.940202.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940202
</DT>
<PT>
155500
</PT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c7egy mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
egypte fusillade developpement
</KW>
<TI>
Regain de la violence intégriste en Egypte Sept islamistes abattus par la
police au Caire développement.
</TI>
<LD>
Le Caire, 2 fév (ats/reuter) La guerre entre intégristes et forces de
sécurité s'est accélérée ces dernières 24 heures en Egypte. Sept extrémistes
ont été abattus lors d'une opération de police au Caire.  Quelques heures
plus tard, un policier a été tué en représailles dans le fief islamique
d'Assiout, au sud de la capitale.
</LD>
<TX>
Les sept intégristes ont été abattus mardi soir lors de l'attaque par la
police d'un appartement de la banlieue nord-est du Caire, où ils étaient
retranchés avec un véritable arsenal. Deux autres extrémistes ont été arrêtés
et un policier a été légèrement blessé à la main.
</TX>
<TX>
Apparemment en représailles de cette opération, deux hommes ont abattu
quelques heures plus tard un agent de la sécurité qui se rendait à son
travail dans le fief islamiste d'Assiout, à 320 km au sud du Caire. Les
meurtriers sont soupçonnés d'appartenir au même groupe extrémiste, Gama
Islamia,
</TX>
<ST>
Gouvernement déterminé
</ST>
<TX>
Originaires de Deirout, autre bastion des islamistes dans cette région, le
groupe décimé dans l'opération du Caire avait en sa possession des objets
appartenant à un policier abattu il y a deux semaines à Abou Tig, encore dans
la province d'Assiout.
</TX>
<TX>
L'opération du Caire et l'attentat d'Assiout se soldent par le bilan le plus
sanglant depuis que neuf personnes avaient été victimes le 19 décembre de la
violence intégriste. Celle-ci a déjà fait 290 morts et 670 blessés en moins
de deux ans. La plupart des victimes de cette guérilla islamiste sont des
policiers ou des extrémistes musulmans mais une partie d'entre elles sont des
civils innocents, dont des touristes étrangers.
</TX>
<TX>
Le ministre de l'Intérieur Hassan al Alfi a affirmé mercredi que le
gouvernement avait décidé de passer à l'offensive contre le terrorisme
islamique. "Nous n'aurons aucun répit tant qu'il restera un seul terroriste
sur le sol égyptien. L'offensive pour écraser le terrorisme se poursuivra
nuit et jour", a-t-il ajouté.
</TX>
</DOC>
