<DOC>
<DOCID>ATS.950321.0151</DOCID>
<DOCNO>ATS.950321.0151</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950321
</DT>
<PT>
063000
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8sau c1 c4fra mil ecpi
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
golfe armement competition eclairage
</KW>
<TI>
La rude compétition franco-américaine sur le marché des armes éclairage par
Jacques Charmelot, AFP.
</TI>
<LD>
Abou Dhabi, 21 mars (ats/afp) La France et les Etats-Unis sont en concurrence
serrée sur le marché des armes dans le Golfe. Et les industriels français ont
le sentiment que ce face-à-face tourne parfois à la confrontation.
</LD>
<TX>
"Tous les coups sont permis", expliquait lundi le représentant d'une grande
entreprise francaise d'armement dans cette région qui devrait absorber pour
80 milliards de dollars de matériels militaires d'ici 2000. Dans des
entretiens, d'autres industriels français ont fait état de "désinformation",
d'"intoxication" et d'"écoutes téléphoniques" parmi les procédés utilisés par
leurs concurrents américains.
</TX>
<TX>
La France et les Etats-Unis sont venus en force à l'exposition internationale
d'armements d'Abou Dhabi IDEX-95. Celle-ci présente pendant une semaine le
dernier cri des réalisations militaires mondiales dans les domaines
terrestres, aériens et maritimes. Les deux pays sont en compétition notamment
pour la vente de frégates aux Emirats arabes unis et, à plus long terme, pour
le renouvellement complet d'ici la fin du siècle des forces aériennes des
monarchies du Golfe, pour un montant estimé à 25 milliards de dollars.
</TX>
<ST>
Chasse gardée US
</ST>
<TX>
L'Arabie saoudite est une chasse gardée américaine depuis la fin de la guerre
du Golfe (février 1991). Elle doit également accroître son potentiel de chars
de combat et prévoit d'acheter 450 chars en trois tranches. L'industriel
français GIAT (Groupement industriel des armements terrestres) doit présenter
aux autorités de Ryad cet été le char Leclerc, qui sera un concurrent sérieux
pour le char américain Abrams.
</TX>
<TX>
Les responsables arabes du Golfe estiment eux-mêmes qu'ils devront dépenser
60 à 80 milliards de dollars pour leurs besoins en matériels de défense dans
les cinq années qui viennent. Pour se tailler une part dans cet imposant
gâteau, les industriels français savent qu'ils devront en découdre avec leurs
concurrents américains et s'estiment en position de faiblesse.
</TX>
<ST>
Agressivité américaine
</ST>
<TX>
"Nous sommes comme les résistants afghans et les Américains sont comme
l'armée soviétique", explique un responsable français. Celui-ci ajoute en
souriant: "Mais les Afghans se battaient sur des chevaux et ils ont gagné la
guerre". Mais au-delà de cette formule, les Français reconnaissent qu'ils
sont mal équipés face à l'agressivité américaine. "Lorsque leur machine se
met en route, ils sont imbattables, nous, nous y allons en ordre dispersé",
ajoute cet industriel.
</TX>
<TX>
Lui et ses collègues présents à Abou Dhabi évoquent les interventions
systématiques dans les ventes d'armes, auprès des gouvernements de la région,
des responsables civils et militaires américains au plus haut niveau. "La
pression politique est terrible", assure l'un d'eux.
</TX>
<ST>
"Procédés indélicats"
</ST>
<TX>
Il parle également des "procédés indélicats" utilisés par les Américains.
"Ils ont des informateurs partout, qui les avertissent immédiatement de
toutes nos démarches et de tout effort de prospection et leurs fournissent de
la documentation sur nos offres et sur les matériels proposés", assure-t-il.
</TX>
<TX>
Le représentant commercial dans la région d'une grande entreprise française
engagée dans une négociation difficile après la guerre du Golfe se souvient
même qu'il était obligé de changer d'hôtel tous les trois jours pour déjouer
les surveillances et éviter les écoutes téléphoniques.
</TX>
<ST>
Commerce et "rackett"
</ST>
<TX>
"Ils veulent tous simplement nous évincer. Ils sont même intéressés par les
plus petits marchés qu'ils ignoraient jusqu'à présent", assure un autre
industriel. Pour lui, cette pression américaine s'explique par le fait que la
France est le seul concurrent sérieux des Etats-Unis dans deux domaines
particulièremnet stratégiques : l'aéronautique et les armes de haute
technologie.
</TX>
<TX>
Mais dans ce tableau noir, certains industriels français voient tout de même
une lueur d'espoir, conséquence directe de la pression américaine : "Ils se
rendent insupportables", affirme l'un d'eux, "et même leurs meilleurs alliés,
comme l'Arabie ou le Koweït, considèrent que le commerce tourne au rackett".
</TX>
</DOC>
