<DOC>
<DOCID>ATS.940225.0148</DOCID>
<DOCNO>ATS.940225.0148</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940225
</DT>
<PT>
082000
</PT>
<SC>
bsf017 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
mil prod
</DE>
<AU>
bb fm
</AU>
<KW>
suisse armee conduite operative
</KW>
<TI>
Armée suisse: nouvelle conduite opérative une pluie de nouveaux règlements
éclairage.
</TI>
<LD>
Berne, 25 fév (ats) Pas d'armée sans règlements: l'armée suisse en a environ
3000. Une grande partie d'entre eux devront être modifiés ou adaptés pour
tenir compte d'Armée 95 et de sa nouvelle doctrine d'engagement. Le plus
important règlement, la conduite opérative, est déjà en vigueur à titre
provisoire. Pour la conduite tactique, un premier projet est en discussion.
</LD>
<TX>
Selon les hauts responsables du DMF, la nouvelle doctrine d'engagement a pour
effet que presque tout va changer au niveau de la stratégie, beaucoup de
choses au niveau opératif, pas mal de choses au niveau tactique et presque
rien au niveau de la technique de combat. Ce sont donc les officiers qui
devront s'adapter. Le règlement pour le fusil d'assaut, en revanche, ne
subira aucun changement, ni celui pour la trompette d'ordonnance.
</TX>
<TX>
Le DMF est actuellement une grande salle de rédaction. Seuls deux documents
fondamentaux sont pour le moment valables pour la réforme de l'armée: le
rapport de 1990 sur la politique de sécurité et le plan directeur de l'armee
95. La nouvelle loi sur l'armée, qui prévoit notamment un effectif réduit
d'un tiers, doit passer devant le parlement. Suivront la révision ou
l'élaboration de 150 ordonnances. Un nouveau règlement de service est en
consultation.
</TX>
<ST>
Suggestions bienvenues
</ST>
<TX>
Le plus important règlement, la conduite opérative 95 (CO95) concerne
l'armée, les corps d'armée, l'aviation, les divisions et les brigades. Ce
document destiné aux officiers de haut rang doit unifier l'application de la
doctrine d'engagement.
</TX>
<TX>
La conduite tactique 95 (CT95) en découle. Suivent les règlements pour
l'engagement des régiments, des bataillons et des compagnies.  C'est pourquoi
la conduite opérative a déjà été mise en vigueur provisoirement. Les
destinataires sont invités à formuler des suggestions. Dès 1995, chaque
officier aura dans sa poche la CT95 en lieu et place de la conduite des
troupes 82.
</TX>
<ST>
Flexibilité
</ST>
<TX>
Le rapport sur la politique de sécurité et le plan directeur imposent à
l'armée une grande flexibilité et un une capacité multifonctionnelle. Elle
doit être capable, en cas de crises complexes, d'assumer en même temps ses
trois tâches: la promotion de la paix, la défense et la sauvegarde des
conditions d'existence.
</TX>
<TX>
La conduite opérative 95 prévoit que des unités spéciales peuvent intervenir
rapidement, mais aussi que toutes les troupes doivent être capables de
maîtriser des situations imprévisibles.
</TX>
<ST>
Le but reste la dissuasion
</ST>
<TX>
La CO95 prévoit une "défense dynamique" appelée à remplacer le dispositif de
combat couvrant tout le territoire. La flexibilité est de mise: la troupe
doit être capable de s'écarter des schémas éprouvés. Sans pour autant
renoncer aux principes de sécurité et d'économie des moyens.
</TX>
<TX>
La dissuasion reste le but de l'armée suisse: empêcher les combats en
manifestant de façon crédible une ferme volonté de défense. Tout ennemi
potentiel doit savoir qu'il ne pourrait vaincre l'armée suisse qu'au prix
d'énormes efforts et sacrifices, disproportionnés par rapport au gain
escompté. C'est pourquoi la CO95 sera aussi remise aux attachés militaires
étrangers.
</TX>
</DOC>
