<DOC>
<DOCID>ATS.950503.0068</DOCID>
<DOCNO>ATS.950503.0068</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950503
</DT>
<PT>
161200
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg comm mil
</DE>
<AU>
br to
</AU>
<KW>
conseil fed dipra redimensionnement
</KW>
<TI>
Information du public dans des situations extraordinaires La Division presse
et radio doit être redimensionnée.
</TI>
<LD>
Berne, 3 mai (ats) La Division presse et radio (DIPRA) doit être
redimensionnée. Son effectif pourrait être ramené de 2500 à 1600 personnes.
Le Conseil fédéral a donné mercredi son feu vert au Département fédéral de
justice et police (DFJP) pour poursuivre l'élaboration de la conception
"DIPRA 95".
</LD>
<TX>
La DIPRA, qui garantit sur mandat du Conseil fédéral l'information du public
en cas de situation extraordinaire, doit être adaptée aux changements de la
situation de la menace. Le DFJP a été chargé de continuer les travaux
relatifs à la doctrine d'engagement, à l'organisation et aux bases légales de
la DIPRA. Il devra soumettre une proposition au Conseil fédéral.
</TX>
<TX>
"DIPRA 95" prévoit de modifier la mission de la division dans les secteurs de
la télévision et de la presse. La radio restera le principal moyen de
communication dans des situations extraordinaires.  Les émissions de
télévision proviendront en premier lieu des installations protégées du
Conseil fédéral et du commandement suprême de l'armée. Il est prévu de
renoncer à une propre infrastructure d'impression. L'effectif pourrait passer
de 2500 à 1600 personnes.
</TX>
<TX>
Les personnes incorporées dans la DIPRA sont essentiellement des spécialistes
des médias, provenant de toutes les régions linguistiques du pays. Elles
entrent en action lorsque les médias civils sont partiellement ou totalement
paralysés.
</TX>
<TX>
La DIPRA se compose des sections input, radio, TV, presse, transmission et
logistique. En quelques heures, elle est en mesure de diffuser un programme
radiophonique national en trois langues, par le biais d'un réseau d'émetteurs
spéciaux. Dans les 16 heures qui suivent une mise sur pied, des émissions
télévisées peuvent être diffusées d'installations protégées du gouvernement.
La production de tracts et d'affiches ainsi que d'un quotidien peut être
assurée en l'espace de 24 heures.
</TX>
</DOC>
