<DOC>
<DOCID>ATS.951119.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.951119.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
951119
</DT>
<PT>
154600
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c9jpn c9 c9chn ecpc jus fin
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
osaka fin sommet apec synthèse
</KW>
<TI>
L'Asie-Pacifique s'engage sur la route du libre-échange La Chine réduira d'au
moins 30 % ses tarifs douaniers en 1996 synthèse.
</TI>
<LD>
Osaka, 19 nov (ats/afp/reuter) Les 18 pays du forum de Coopération économique
en Asie-Pacifique ont promis dimanche de mener leur région, qui pèse plus de
la moitié de l'économie mondiale, vers le libre-échange d'ici 2020. La Chine
a créé la surprise de ce sommet en annonçant la réduction d'au moins 30 % de
ses tarifs douaniers en 1996.
</LD>
<TX>
Le Premier ministre japonais Tomiichi Murayama, dont le pays était l'hôte de
ce 3e sommet, a fait valoir que l'ouverture des marchés était l'unique voie
menant à la prospérité commune. Mais il s'est dépêché d'ajouter qu'il faudra
respecter les énormes disparités existantes à l'intérieur de la région pour
éviter de faire dérailler le train.
</TX>
<ST>
La Chine tient la vedette
</ST>
<TX>
Très désireuse d'entrer dans l'Organisation mondiale du commerce (OMC),
institution qui succède au GATT depuis le 1er janvier de cette année, la
Chine a fait l'annonce la plus spectaculaire. Elle a promis de réduire d'au
moins 30 % les tarifs douaniers à partir de l'an prochain sur plus de 4000
des 6000 produits qu'elle importe.
</TX>
<TX>
En moyenne, les droits à l'importation seront ramenés de 35,9 % actuellement
à 22 % en moyenne. Cela constituera la plus importante libéralisation des
marchés chinois depuis le début des réformes économiques lancées par Deng
Xiaoping en 1979.
</TX>
<TX>
Pékin a également promis d'éliminer ses quotas d'importation pour 170
catégories de produits. Shanghai, "la perle de l'Orient", a été désignée
ville-pilote pour l'accueil des sociétés mixtes sino- étrangères. Des
responsables chinois ont indiqué que la Chine envisageait également
d'introduire la convertibilité du Yuan, la monnaie chinoise, bien avant
l'objectif officiel de l'an 2000.
</TX>
<ST>
Un marché colossal
</ST>
<TX>
Pays pauvre mais immense, la Chine et son milliard d'habitants représente un
marché colossal. Courtisé par les investisseurs étrangers, ce pays a
cependant besoin du label de respectabilité que lui conférerait son entrée
dans l'OMC pour poursuivre son décollage économique.
</TX>
<TX>
Ensemble, les pays de l'APEC comptent pour 54,8 % du PNB mondial et près de
la moitié des échanges commerciaux de la planète. Mis à part la Chine, les
promesses de libéralisation faites à l'échelon national sont restées
modestes. Elles donnent la mesure des égoïsmes nationaux qui continuent de
prévaloir sur les intérêts communs et qui limitent la portée de l'APEC.
</TX>
<ST>
Pas une forteresse
</ST>
<TX>
Le sommet d'Osaka a néanmoins permis de continuer une dynamique perçue
parfois en dehors de l'APEC comme traduisant l'émergence d'un nouveau bloc
fermé. Mais plusieurs dirigeants asiatiques ont insisté sur le fait que
l'APEC ne deviendrait pas une forteresse. Toutes les mesures sont basées sur
le principe de la non-discrimination, censée bénéficier tout autant à
l'Europe qu'aux pays de l'APEC.
</TX>
<TX>
Dans un "calendrier pour l'action" adopté dimanche, l'APEC a aussi établi le
carnet de route qui doit conduire la région au libre- échange en 25 ans. 78
pages de texte serré énoncent les étapes successives pour l'élimination des
barrières commerciales. Les pays membres sont ainsi tombés d'accord sur la
suppression complète de tous les documents pour les transports d'ici 2005,
mesure clé pour encourager les échanges commerciaux.
</TX>
<ST>
Souplesse indispensable
</ST>
<TX>
Ces pays vont également travailler pour harmoniser les normes, les procédures
de douanes. Une autre priorité est la transparence pour les lois et règles
nationales régissant les échanges de marchandises, les services et les
investissements.
</TX>
<TX>
Mais l'accent est mis sur la souplesse, concept indispensable pour tenir
compte du développement inégal dans une mosaïque de pays puissants et
pauvres, immenses ou minuscules. Certains comme la Malaisie craignent que
l'APEC ne conduise à une mise sous tutelle américaine. D'autres comme la
Chine ont peur d'être le pot de terre contre le pot de fer s'ils acceptent
une concurrence totale avec des superpuissances comme les Etats-Unis et le
Japon.
</TX>
</DOC>
