<DOC>
<DOCID>ATS.941030.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.941030.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941030
</DT>
<PT>
173000
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div come umw
</DE>
<AU>
ba sh
</AU>
<KW>
suisse synthese trafic meteo week end
</KW>
<TI>
Week-end calme sur les routes - Au moins quatre morts Temps idéal pour les
paresseux synthèse trafic/météo.
</TI>
<LD>
Berne, 30 oct (ats) Les paresseux ne se seront pas faits de complexe ce
week-end: le temps plutôt frais a été accompagné de pluie jusqu'à dimanche
midi, sauf au Tessin. Sur les routes, le trafic est resté fluide. Au moins
quatre personnes y ont perdu la vie.
</LD>
<TX>
Samedi, les températures ont varié entre dix et douze degrés sur le Plateau.
Comme d'habitude, elles étaient plus clémentes au Tessin.  Dimanche aussi,
trois degrés de plus y ont été enregistrés en moyenne. La limite du zéro
degré s'est située à environ 2000 mètres samedi, contre 2800 mètres dimanche,
selon l'Institut suisse de météorologie.
</TX>
<TX>
Le temps a été nuageux pendant presque tout le week-end et le soleil n'a fait
que de rares apparitions, surtout en Valais. Dans l'ensemble de la Suisse, la
pluie a cessé de tomber dimanche après- midi. Alors que sur le Plateau les
vents ont soufflé entre 50 et 60 kilomètres/heure, ils ont atteint 120
kilomètres/heure sur les plus hauts sommets des Alpes.
</TX>
<ST>
Au moins quatre morts sur les routes
</ST>
<TX>
Le trafic est resté relativement calme sur les routes suisses. Au moins
quatre personne ont cependant été tuées dans des accidents de la circulation.
Un homme de 68 ans a été happé par une voiture vendredi soir à Frutigen (BE).
A Winterthour (ZH), un couple de rentiers a aussi été percuté par une voiture
le même soir, alors qu'il traversait la rue sur un passage clouté. La femme
est décédée à l'hôpital. L'homme a été blessé.
</TX>
<TX>
Au Tessin, c'est un motocycliste de 46 ans qui a perdu la vie à Melano. Il
est entré en collision latérale avec une voiture qui avait débouché sur la
route cantonale, venant de la droite. Sous l'effet du choc, le motocycliste a
perdu le contrôle de sa machine, qui a escaladé un trottoir et s'est abîmée
contre un mur. Le motard a été tué sur le coup.
</TX>
<ST>
Collision entre une voiture et un tram
</ST>
<TX>
Enfin, un automobiliste a été tué samedi soir lors d'une collision frontale
entre sa voiture et un tram de la ville de Bâle. Les pompiers ont dû
intervenir pour désincarcérer le conducteur du véhicule. Malgré de prompts
secours, l'homme est décédé peu après l'accident à l'hôpital.
</TX>
</DOC>
