<DOC>
<DOCID>ATS.950217.0138</DOCID>
<DOCNO>ATS.950217.0138</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950217
</DT>
<PT>
052500
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi come vot
</DE>
<AU>
fm br jr
</AU>
<KW>
suisse initiative alpes encadre
</KW>
<TI>
L'initiative des Alpes et ses premiers effets encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 17 fév (ats) L'initiative populaire "pour la protection des régions
alpines contre le trafic de transit" a été approuvée le 20 février 1994 par
954 491 voix contre 884 362. Tous les cantons alémaniques, à l'exception
d'Argovie, ont dit oui; tous les cantons romands l'ont rejetée.
</LD>
<TX>
L'initiative vise à protéger l'espace alpin des conséquences du trafic de
transit. Elle exige que l'on renonce à augmenter la capacités des routes de
transit dans les régions alpines et demande que le transport des marchandises
transitant à travers les Alpes soit transféré sur le rail d'ici l'an 2004.
</TX>
<TX>
L'initiative a tout de suite eu des effets. Trois jours après son
approbation, l'Office fédéral des routes gelait les travaux de planification
jusqu'à ce que la législation d'application donne une interprétation claire
de la nouvelle disposition constitutionnelle.  Le Parlement s'y est attelé en
été 1994: dans la loi sur le transit routier, il a décidé de pas augmenter la
capacité des routes du Gothard, du San Bernardino, du Grand-Saint-Bernard et
du Simplon, mais il a exclu la N9 au Valais.
</TX>
<TX>
Le premier point de l'initiative des Alpes était ainsi rempli. Il sera plus
difficile de réaliser la seconde tâche, c'est-à-dire le transfert des
marchandises de la route au rail. Le Département fédéral des transports, des
communications et de l'énergie (DFTCE) a présenté des mesures non
discriminatoires et conformes à l'économie de marché. Elles prévoient de
traiter sur pied d'égalité les camionneurs suisses et européens en assurant
le transfert de la route au rail par le paiement de taxes.
</TX>
<TX>
Les camionneurs seraient incités à opter pour le rail grâce à la taxe poids
lourd proportionnelle aux prestations - qui a reçu l'aval du peuple et des
cantons - et grâce à une nouvelle taxe incitative sur l'utilisation des
quatre axes de transit routier à travers les Alpes. Le DFTCE devrait
présenter un projet durant la seconde moitié de cette année. Le Parlement
pourrait se prononcer une année après, de manière à ce que la taxe sur le
transit puisse être introduite dès 1998.
</TX>
<TX>
Le comité d'initiative a finalement renoncé à lancer le référendum contre la
loi sur le transit routier. Il estime que la réalisation de l'initiative est
trop hésitante et manque d'audace. Le comité souhaite que le Conseil fédéral
intervienne immédiatement sur la base d'une ordonnance, à l'instar de ce qui
s'est fait pour l'introduction rapide de la TVA. Pour lui, la Suisse devrait
profiter de l'impulsion qu'a donnée l'initiative des Alpes à la politique
européenne des transports.
</TX>
</DOC>
