<DOC>
<DOCID>ATS.940819.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.940819.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940819
</DT>
<PT>
161400
</PT>
<SC>
bsf092 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk int jus c7rwa
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
londres rwanda amnesty justice
</KW>
<TI>
Pour Amnesty International Reconstituer un appareil judiciaire au Rwanda est
une urgence.
</TI>
<LD>
Londres, 19 août (ats/afp) Pour "éviter de nouveaux massacres" au Rwanda, la
communauté internationale doit contribuer de toute urgence à la
reconstitution d'un appareil judiciaire dans ce pays, a estimé vendredi
Amnesty International.
</LD>
<TX>
"Il n'y a pratiquement plus de système légal. Il n'y pratiquement pas de
juges, de magistrats, d'avocats, de policiers ni de gardiens de prison", a
dit lors d'une conférence de presse Nick Howen, un responsable juridique de
l'organisation de défense des droits de l'homme, dont une équipe vient de
rentrer du Rwanda.
</TX>
<TX>
"Il faut reconstruire le système judiciaire et le reconstruire vite, afin de
créér un climat de confiance pour les réfugiés qui rentrent. Sinon, on court
le risque de voir les gens prendre la loi entre leurs mains et, dans trois ou
six mois, on pourrait assister à de nouveaux massacres que l'on aurait pu
éviter", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
"Le monde a la possibilité de soutenir les efforts pour reconstruire une
culture des droits de l"homme sur la terre désolée du génocide", a-t-il dit.
"Les responsables du gouvernement avec lesquels nous avons discuté, y compris
le président, souhaitent une aide internationale pour établir une société de
loi et d'ordre", a assuré M. Howen.
</TX>
<TX>
Le responsable d'Amnesty a par ailleurs appelé à un déploiment rapide des
contingents de l'ONU: "quand les Français se retireront (de la Zone
Humanitaire Sûre, dans le sud-ouest du Rwanda) il faut qu'il y ait une
présence internationale qui les remplace". Dans cette zone, "l'ONU doit
s'assurer qu'une éventuelle présence gouvernementale (rwandaise) n'entraîne
pas un nouvel exode".
</TX>
</DOC>
