<DOC>
<DOCID>ATS.940409.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.940409.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940409
</DT>
<PT>
144000
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
zh c6chn kul umw div
</DE>
<AU>
bf pi
</AU>
<KW>
zurich jardin chinois ouverture
</KW>
<TI>
Après une gestation difficile Ouverture du Jardin chinois de Zurich, cadeau
de Kunming.
</TI>
<LD>
Zurich, 9 avr (ats) Annoncé en 1988 déjà, le Jardin chinois de Zurich a enfin
ouvert ses portes ce week-end. Il a été offert par la ville chinoise de
Kunming, jumelée avec la métropole des bords de la Limmat. Malgré les
bourrasques de neige et le froid, les visiteurs sont venus nombreux.
L'ouverture officielle, en présence d'une délégation chinoise, n'est
toutefois prévue qu'à la fin mai.
</LD>
<TX>
Le maire de Kunming, une ville de 2,5 million d'habitants et chef- lieu de la
province du Yunnan (sud-ouest de la Chine), avait offert en cadeau à Zurich
de construire le premier jardin chinois de Suisse à l'occasion d'une visite à
la ville. Le projet a toutefois été plusieurs fois reporté, en raison des
troubles de 1989 en Chine d'abord, puis de recours de voisins du site choisi,
qui craignaient pour la tranquilité du quartier.
</TX>
<TX>
Le lieu de détente aura coûté quelque quatre millions de francs au service
des eaux de Zurich. L'apport chinois est inestimable, au sens propre du mot.
25 maîtres - jardiniers chinois ont oeuvré durant six mois l'année dernière,
aménageant les quelque 3400 m2 à disposition selon les règles strictes et
millénaires de leur art.
</TX>
<ST>
Pare-vandales high tech
</ST>
<TX>
Les matériaux de construction, les sculptures d'art sur bois et les peintures
viennent pour l'essentiel de Kunming. Mais pour protéger l'endroit des
vandales, il a été fait recours aux artifices de la technologie moderne
occidentale. Un mur de 263 mètres de long, haut de plus de deux mètres,
équipé de senseurs électroniques reliés à la permanence de police, doit
permettre d'éviter les déprédations.
</TX>
<TX>
le jardin chinois comprend, outre plusieurs pagodes, un lac de 800 m2, des
allées et des ponts. Les jardiniers chinois ont dû adapter certaines de leur
techniques au climat zurichois, plus rude que celui de Kunming. C'est ainsi
que certains amémagements ont été renforcés pour pouvoir affronter le gel, la
neige et les rafales de vent.
</TX>
<ST>
photo key.
</ST>
</DOC>
