<DOC>
<DOCID>ATS.950131.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.950131.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950131
</DT>
<PT>
173200
</PT>
<SC>
bsf166 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
regv soz sozm
</DE>
<AU>
ns po pi
</AU>
<KW>
suisse contre-projet drogue consultation
</KW>
<TI>
Contre-projet à l'initiative "Pour une jeunesse sans drogue" Accueil plutôt
positif - Principaux partis réservés sauf le PDC synthèse de la procédure de
consultation.
</TI>
<LD>
Berne, 31 jan (ats) Le contre-projet du Conseil fédéral à l'initiative "Pour
une jeunesse sans drogue" a été bien accueilli par les milieux spécialisés et
les cantons. PDC excepté, les partis sont plus critiques: PS et PRD craignent
qu'il retarde la nécessaire révision de la loi sur les stupéfiants. L'UDC
juge le texte peu clair.
</LD>
<TX>
Le Parti socialiste (PS) et le Parti radical-démocratique (PRD) s'opposent
clairement à la politique essentiellement répressive prônée par l'initiative.
Le contre-projet, qui vise à ancrer dans la Constitution la politique
fédérale en la matière, ne les satisfait pas non plus: c'est une perte de
temps inutile. En prévision de la fermeture du Letten, il faut en priorité
réviser la loi fédérale sur les stupéfiants, écrit le PS en réponse à la
procédure de consultation.
</TX>
<TX>
Les socialistes plaident à cet égard pour la dépénalisation de la
consommation de drogue, une large distribution de drogue sous contrôle
médical et la liberté de commerce et de consommation pour les dérivés du
chanvre. Les radicaux sont aussi d'avis qu'il faut agir au niveau de la loi.
L'initiative doit donc être rejetée sans contre-projet.
</TX>
<ST>
Lacunes aux yeux de l'UDC
</ST>
<TX>
Tout en l'approuvant sur le fond, l'Union démocratique du centre (UDC)
renvoie sa copie au Conseil fédéral. Elle juge le contre-projet insuffisant,
notamment parce qu'il ne se prononce pas clairement sur la légalité de la
consommation de drogue, des locaux d'injection ou de la distribution
d'héroïne.
</TX>
<TX>
Le Parti démocrate-chrétien (PDC) approuve pleinement la philosophie du
contre-projet, centrée à la fois sur la prévention, la répression, la
thérapie et la réinsertion sociale. Mais il précise qu'une extension de la
distribution de drogue ne devra être envisagée qui si le bilan des essais se
révèle positif. Le PDC rejette en outre toute dépénalisation de la
consommation de drogue.
</TX>
<ST>
Les Verts mitigés
</ST>
<TX>
Les Verts approuvent en particulier la mise en place de structures d'aide à
la survie et les efforts en matière de prévention. Ils critiquent en revanche
le fait que le Conseil fédéral poursuive parallèlement sa "politique de
prohibition". Le parti plaide pour la décriminalisation de la consommation.
</TX>
<TX>
Ce point de vue est dans l'ensemble partagé par l'Association suisse des
intervenants en toxicomanie. Celle-ci note avec satisfaction que le texte
laisse de nombreuses portes ouvertes en matière de politique de drogue. La
Conférence des directeurs cantonaux des affaires sociales relève que le
contre-projet permet un large consensus. La Ligue suisse des femmes
catholiques est elle aussi satisfaite.
</TX>
<ST>
Bon accueil des cantons
</ST>
<TX>
L'écho est également positif auprès des cantons. Ils estiment que le texte
règle à satisfaction la question de la répartition des tâches entre eux et la
Confédération. Ils saluent en particulier les compétences dévolues à cette
dernière dans la lutte contre le crime organisé. Certains cantons, comme
Berne et Lucerne, réclament toutefois un meilleur soutien financier de la
Confédération.
</TX>
<TX>
Le Parti de la Liberté (PdL) est le seul à soutenir l'initiative "Pour une
jeunesse sans drogue". Il prône une politique axée sur l'abstinence. Le PdL
estime que le contre-projet offre une trop grande marge de manoeuvre aux
autorités, en particulier en ce qui concerne la distribution contrôlée de
drogue.
</TX>
</DOC>
