<DOC>
<DOCID>ATS.950722.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.950722.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950722
</DT>
<PT>
132500
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6yug c6bos int jus
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
rfy-bosnie contestation compétence lahaye
</KW>
<TI>
Cour internationale de La Haye La République fédérale de Yougoslavie conteste
sa compétence
</TI>
<LD>
La Haye, 22 juil (ats/afp) La République fédérale yougoslave (RFY, Serbie et
Monténégro) conteste la compétence de la Cour internationale de justice (CIJ)
de La Haye à se saisir de son différend avec la Bosnie-Herzégovine, a-t-on
appris samedi auprès de la CIJ. La Bosnie accuse la RFY de génocide.
</LD>
<TX>
Selon un communiqué publié par le greffe de la Cour, la RFY a également mis
en doute, dans un document daté du 26 juin dernier, la recevabilité de la
requête déposée par la Bosnie-Herzégovine en mars 1993. Conformément à son
règlement, l'instance judiciaire suprême de l'ONU a décidé de "suspendre
l'examen sur le fond de l'affaire" pour statuer d'abord sur ces deux points.
</TX>
<TX>
Par une ordonnance du 14 juillet dernier, elle a accordé jusqu'au 14 novembre
1995 à la Bosnie-Herzégovine pour présenter ses observations sur les points
soulevés par la RFY. La Bosnie avait déposé plainte contre la RFY auprès de
la Cour de La Haye en mars 1993. La RFY avait répondu à cette démarche en
saisissant la CIJ à son tour en août 1993.
</TX>
<ST>
Accusations mutuelles
</ST>
<TX>
Les deux pays s'étaient mutuellement accusés de génocide et avaient demandé à
la Cour d'édicter des mesures conservatoires afin de faire cesser les crimes
perpétrés contre leurs peuples respectifs. Par deux fois, la CIJ avait appelé
la RFY et la Bosnie-Herzégovine à respecter la Convention pour la prévention
et la répression du crime de génocide adoptée par l'ONU en 1948, et à ne rien
faire qui puisse aggraver le conflit.
</TX>
<TX>
La Cour n'avait toutefois pas statué sur le fond, laissant aux parties le
soin d'entamer la procédure écrite. Celle-ci consiste notamment en la
présentation d'un mémoire et d'un contre-mémoire sur les faits qu'elles se
reprochent. Sarajevo a déposé son mémoire le 15 avril 1994. Quant à la RFY,
elle a présenté le sien le 26 juin dernier, profitant de l'occasion pour
contester la compétence de la CIJ et mettre en doute la recevabilité de la
requête bosniaque.
</TX>
</DOC>
