<DOC>
<DOCID>ATS.940827.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.940827.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940827
</DT>
<PT>
170600
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg for jus bs
</DE>
<AU>
my ga po
</AU>
<KW>
bale koller anniversaire bataille st-jacques
</KW>
<TI>
550e anniversaire de la bataille de St-Jacques sur la Birse Arnold Koller
prône le dialogue et la tolérance.
</TI>
<LD>
Bâle, 27 août (ats) Le conseiller fédéral Arnold Koller a appelé samedi les
citoyens suisses à surmonter leurs divergences. Invité à la cérémonie du 550e
anniversaire de la bataille de St-Jacques sur la Birse, le chef du
Département fédéral de justice et police (DFJP) a comparé la situation des
Confédérés de 1444 à celle des Suisses d'aujourd'hui.
</LD>
<TX>
Le 26 août 1444, 1500 Confédérés étaient tués par les Armagnacs lors de la
bataille de St-Jacques sur la Birse, près de Bâle. Pour Arnold Koller, les
Confédérés ont été en grande partie responsables de leur défaite. Ils se sont
en effet présentés divisés face à l'étranger. Mais en dernier lieu, cette
défaite a été "salutaire", car elle a donné un nouvel élan à la
Confédération.
</TX>
<TX>
La Suisse d'aujourd'hui est à son tour divisée, notamment sur les questions
de politique étrangère, a relevé le conseiller fédéral. La Confédération ne
peut pas franchir le cap du prochain millénaire avec de tels clivages. Il est
inacceptable qu'une partie de la population se sente faible, incomprise et
mal représentée.
</TX>
<TX>
Il faut instaurer un climat de compréhension mutuelle et surmonter les
querelles linguistiques stériles, selon M. Koller. Il est aussi impératif de
remettre de l'ordre dans la "maison Suisse" en assainissant les finances
fédérales et en veillant à mieux garantir la sécurité des citoyens.
</TX>
<ST>
Cortège et fête populaire
</ST>
<TX>
La cérémonie d'anniversaire s'est déroulée avec un cortège auquel
participaient notamment une délégation des gouvernements et des représentants
armés ayant autrefois participé à la bataille. La journée s'est poursuivie
par une fête populaire.
</TX>
<TX>
L'organisation de cet anniversaire avait suscité de nombreuses critiques.
Pour les opposants, elle était déplacée en raison des guerres qui font
actuellement rage dans le monde.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
