<DOC>
<DOCID>ATS.950227.0088</DOCID>
<DOCNO>ATS.950227.0088</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950227
</DT>
<PT>
142200
</PT>
<SC>
bsf082 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
rega be jus
</DE>
<AU>
ht wi pi
</AU>
<KW>
berne police municipale enquete penale
</KW>
<TI>
Enquêtes pénale et disciplinaire à la police municipale de Berne Amendes
annulées - service de nuit négligé.
</TI>
<LD>
Berne, 27 fév (ats) Plusieurs fonctionnaires ont contrevenu aux prescriptions
de service à la police municipale de Berne. Des enquêtes pénale et
disciplinaire sont en cours. L'annulation d'amendes d'ordre et des libertés
dans le service de nuit sont à l'origine des procédures, a indiqué lundi la
police.
</LD>
<TX>
Un procédé incorrect dans l'encaissement des amendes d'ordre pourrait avoir
de graves conséquences pour un fonctionnaire. Il a été suspendu de ses
fonctions jusqu'au terme de l'enquête. Il ne recevra plus son salaire, a
précisé Beat Gross, porte-parole de la police.
</TX>
<TX>
Il confirmait ainsi une information publiée par le quotidien "Blick". Le
commandement de la police a en outre porté plainte contre le fonctionnaire
pour violation du devoir de fonction, détournement de pièces et poour avoir
accordé des faveurs.
</TX>
<TX>
L'homme a supprimé des dizaines d'amendes, selon le "Blick". Le communiqué de
la police parle d'un cas qui a été prouvé jusqu'ici. M. Gross n'a pas pris
position sur les autres cas cités, en raison de la procédure en cours.
</TX>
<ST>
Autres violations
</ST>
<TX>
Dans le cours de l'enquête, il est apparu que le jeune policier n'était pas
le seul à avoir contrevenu aux prescriptions de service.  En compagnie de
plusieurs collègues, il est allé manger dans l'appartement d'une autre
policier durant son service de nuit, précise le communiqué.
</TX>
<TX>
La procédure disciplinaire a donc été étendue aux collègues qui l'ont
accompagné, ainsi qu'à un supérieur qui était au courant des faits. Le poste
de Kirchenfeld est principalement concerné. Il remplit d'importantes
fonctions en rapport avec la sécurité des ambassades étrangères.
</TX>
<ST>
Cas isolé
</ST>
<TX>
Beat Gross a indiqué qu'il s'agissait d'un "cas isolé" à l'intérieur d'un
corps de police qui compte 580 personnes. Dès qu'il a pris connaissance de
cette affaire, le commandement de la police a immédiatement réagi. Selon M.
Gross, la police attendait la conclusion de l'enquête pour informer le
public.
</TX>
</DOC>
