<DOC>
<DOCID>ATS.940208.0126</DOCID>
<DOCNO>ATS.940208.0126</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940208
</DT>
<PT>
084800
</PT>
<SC>
bsf022 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk mil jus
</DE>
<AU>
cc ni
</AU>
<KW>
ulster rapport amnesty international
</KW>
<TI>
Amesty rend son rapport sur le conflit d'Irlande du Nord "Complicité" entre
l'armée et les terroristes protestants embargo mercredi 01h00.
</TI>
<LD>
Londres/Berne, 8 fév (ats) L'organisation de défense des droits de l'homme
(AI) a insisté mercredi sur la nécessité de donner davantage la priorité aux
droits de l'homme dans le conflit nord-irlandais.  Dans un rapport, AI fait
également état "d'éléments de plus en plus probants" accréditant la thèse
d'une complicité entre les forces gouvernementales et des groupes
paramilitaires protestants.
</LD>
<TX>
Amnesty cite nommément la Ulster Defense Association (UDA, Association de
défense de l'Ulster), qui s'oppose à toute modification du statu quo en
Irlande du Nord. Dans son rapport, l'organisation étudie diverses allégations
selon lesquelles les services de sécurité font preuve de partialité lorsqu'il
s'agit de protéger les populations face aux groupes paramilitaires.
</TX>
<TX>
Les membres de la police et de l'armée aideraient les groupes paramilitaires
protestants en leur fournissant des armes et des renseignements. Ils se
joindraient même directement aux unités de sécurité des escadrons de la mort
loyalistes. AI exhorte le gouvernement britannique à lancer une vaste enquête
indépendante pour examiner l'ensemble du problème.
</TX>
<ST>
Déjà en 1989
</ST>
<TX>
Déjà en 1989, des preuves de collusion sont apparues quand, pour justifier
leur campagne de meurtres, des groupes loyalistes ont publié des documents
émanant de la police sur des sympathisants présumés de l'IRA. Une commission
d'enquête avait alors été mise sur pied mais avec un mandat strictement
limité. Elle n'avait pas eu la possibilité de s'attaquer aux questions clés.
Plus grave encore: alors qu'elle savait que des personnes précises étaient
menacées de mort, l'armée n'aurait rien fait pour leur sauver la vie.
</TX>
<TX>
Selon Amnesty, 83 personnes ont été assassinées pour des motifs politiques en
1993. 48 de ces meurtres sont imputables aux groupes loyalistes et 35 aux
républicains. la province est en proie depuis 24 ans à une guerre civile
larvée entre extrémistes catholiques et protestants. Les affrontements ont
fait plus de 3000 morts et 35 000 blessés ou mutilés depuis 1969.
</TX>
</DOC>
