<DOC>
<DOCID>ATS.941224.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.941224.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941224
</DT>
<PT>
123500
</PT>
<SC>
bsf026 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
russie tchetchenie conseil de securite lundi
</KW>
<TI>
Crise tchétchène Boris Eltsine convoque le conseil de sécurité russe pour
lundi.
</TI>
<LD>
Moscou, 24 déc (ats/afp) Le président Boris Eltsine a convoqué pour lundi le
conseil de sécurité russe sur la crise tchétchène, a indiqué samedi la
présidence. Selon un porte-parole, le président ne devrait s'adresser au
peuple qu'après cette réunion. Une déclaration présidentielle sur la
situation à Grozny avait été annoncée pour samedi.
</LD>
<TX>
Le président russe a convoqué le conseil de sécurité, l'organe suprême chargé
de la sécurité de l'Etat, pour le 26 décembre, indique un communiqué de la
présidence. Cette réunion a pour objectif de faire une nouvelle analyse "de
l'ensemble des aspects politiques et militaires liés à la nécessité de
restituer le droit constitutionnel en république de Tchétchénie".
</TX>
<TX>
Le président russe étudie également "en détail la situation autour de la
Tchétchénie, ainsi que la réaction de l'opinion publique, des députés et des
mass-média", ajoute le communiqué.
</TX>
<TX>
Le porte-parole de la présidence, Viatcheslav Kostikov, ne précise pas si la
déclaration du président Eltsine est définitivement reportée. Selon la radio
Echo de Moscou, il a indiqué que la déclaration du président ne pourrait
avoir lieu qu'après la réunion du conseil de sécurité.
</TX>
<TX>
Un responsable du service de presse de la présidence a également indiqué que
"selon toute apparence, il n'y aurait pas de déclaration" de Boris Eltsine
samedi.
</TX>
<TX>
Le président russe n'est pas apparu en public depuis deux semaines.
L'intervention militaire lancée le 12 décembre par Moscou en Tchétchénie
prend un tour dramatique et la logique suivie par le Kremlin suscite des
interrogations croissantes.
</TX>
</DOC>
