<DOC>
<DOCID>ATS.941031.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.941031.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941031
</DT>
<PT>
181300
</PT>
<SC>
bsf127 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi ecpt c5swi
</DE>
<AU>
gb rp
</AU>
<KW>
suisse industrie graphique greve dev synt
</KW>
<TI>
Grève dans l'industrie des arts graphiques Les patrons n'ont pas voulu
prolonger l'ancienne convention développement - synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 31 oct (ats) Il y aura bel et bien une grève dans l'industrie des arts
graphiques jeudi. Les syndicats de la branche l'ont annoncé lundi, après que
les patrons ont refusé, lors d'une séance à Berne, de prolonger l'ancienne
convention collective.
</LD>
<TX>
Des décisions ont été prises lundi lors d'une séance du comité central de
l'Association suisse des arts graphiques (ASAG). Mais elles ne suffisent pas
pour que les syndicats renoncent à la grève annoncée, ont fait savoir les
syndicats.
</TX>
<ST>
Indemnités de travail en équipe
</ST>
<TX>
La grève d'avertissement de 24 heures aura donc bien lieu jeudi, ont indiqué
des porte-parole du Syndicat du livre et du papier (SLP), de l'Union suisse
des lithographes et du Syndicat suisse des arts graphiques. Les organes
dirigeants de l'ASAG ont appelé leurs membres à continuer à appliquer en
partie la convention collective échue de 1988. Mais l'assemblée des délégués
du 3 novembre ne devra pas se prononcer sur un retour global à cette ancienne
convention.
</TX>
<TX>
Le comité central de l'ASAG estime que le point principal de divergence avec
les syndicats a trait aux indemnités pour le travail en équipes. Il a décidé
de proposer aux délégués de continuer à appliquer les dispositions de
l'ancienne convention collective en la matière. Les membres de l'ASAG qui
travaillent en trois équipes sont invités à assurer les anciennes indemnités
prévues par la convention de 1988.
</TX>
<ST>
La voie reste ouverte
</ST>
<TX>
Selon le porte-parole de l'ASAG, le comité central est d'avis que la voie
reste ouverte aux négociations. Des contacts seront pris avec les syndicats
de la branche. L'ASAG espère pouvoir conclure une nouvelle convention
collective d'ici la fin de l'année.
</TX>
<TX>
Pour leur part, les syndicats ont maintenu leur mot d'ordre de grève.
Secrétaire central du Syndicat des arts graphiques, Alfons Röhn a indiqué
qu'il ne pourrait être question de renoncer au mouvement que si l'ASAG décide
de continuer à appliquer l'ancienne convention collective dans son ensemble
et pour une durée d'un an.
</TX>
<TX>
Par leur mouvement, les syndicats de la branche souhaitent empêcher
totalement ou entraver la parution des journaux vendredi. Au total, plus de
10 000 membres syndiqués sont appelés à suivre le mot d'ordre de grève.
</TX>
<ST>
Soutien de l'USJ
</ST>
<TX>
L'Union suisse des journalistes (USJ) a apporté lundi son soutien au
mouvement de grève. L'USJ a publié un appel à ses membres. Elle leur demande
de se montrer solidaire des imprimeurs et de ne pas participer à la
production d'éditions spéciales jeudi. L'USJ est une section du Syndicat
suisse des services publics (SSP).
</TX>
</DOC>
