<DOC>
<DOCID>ATS.941006.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.941006.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941006
</DT>
<PT>
170000
</PT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5aut vot
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
autriche elections lettres piegees eclairage
</KW>
<TI>
Nouvelle série d'envois de lettres piégées en Autriche Des actes qui
profitent à l'extrême-droite pourtant soupçonnée éclairage.
</TI>
<LD>
Vienne, 6 oct (ats/afp/reuter) A l'approche des élections législatives de
dimanche en Autriche, les partis politiques tentent de faire le plein des
suffrages en tirant le parti maximum de la série de lettres piégées
découvertes cette semaine. La manoeuvre semble profiter à l'extrême-droite,
pourtant soupçonnée de ne être étrangère à ces actes.
</LD>
<TX>
Une lettre piégée a une nouvelle fois été interceptée et désamorcée jeudi par
la police. Elle était adressée à un centre de conseils aux immigrés à Stift
Wilden, dans le Tyrol. Une série d'envois de lettres piégées s'était déjà
produite l'an dernier. L'une d'elle avait notamment arraché deux doigts de la
main du maire social-démocrate de Vienne, Helmuth Zilk.
</TX>
<TX>
A l'instar de la lettre découverte jeudi, trois autres courriers piégés ont
été expédiés cette semaine à des associations de soutien aux immigrés. Ces
lettres ont été interceptées et désamorcées mardi en Carinthie, dans le
Vorarlberg et à Salzbourg. Elles portaient le nom de Graf Rüdiger von
Stahremberg, qui a repoussé les forces ottomanes aux portes de Vienne au 17e
siècle et est devenu une idole des néo-fascistes autrichiens.
</TX>
<ST>
Exploitation électorale
</ST>
<TX>
Dirigé par Joerg Haider, 44 ans, le Parti de la liberté (FPOe -
extrême-droite) a saisi l'occasion de ces envois piégés pour s'en prendre au
gouvernement. Paradoxalement, l'enquête sur l'origine des lettres semble
s'orienter vers les mouvements néo-nazis, à en croire le ministre
social-démocrate de l'intérieur Franz Loeschnak. Mais ces soupçons n'ont pas
découragé le FPOe de joindre sa voix au concert de critiques contre la
police.
</TX>
<TX>
Au pouvoir depuis huit ans, la "grande coalition" rassemblant
Sociaux-démocrates (SPOe) et conservateurs du Parti populaire (OeVP) semble
incapable d'assumer la situation. Même le maire social- démocrate de Vienne,
Helmut Zilk, qui a perdu deux doigts l'an dernier en ouvrant un colis piégé,
ne se prive pas de dénoncer l'incurie gouvernementale.
</TX>
<TX>
"Je préfère placer ma confiance en Dieu que dans la police", a-t- il
notamment déclaré. "Pourquoi ne pas appeler au secours le FBI ou le Mossad?
(les services secrets israéliens)".
</TX>
<ST>
FPOe en progrès
</ST>
<TX>
Sur le plan des intentions de vote, la polémique au sujet des lettres semble
en tout cas ne pas nuire à l'extrême-droite. Un sondage de l'institut IFES
publié jeudi crédite le FPOe de 22% des suffrages (16,6 % en 1990). Les
sociaux-démocrates remporteraient dimanche 39% des voix (42,8%) et le (OeVP)
26% (32,1%). Les Verts sont enfin crédités de 8,0% des intentions de vote
(4,8%).
</TX>
<TX>
La représentation parlementaire d'extrême-droite pourrait ainsi une nouvelle
fois progresser dimanche. En 1990, elle avait obtenu 33 des 183 sièges de
députés, contre 12 sièges en 1986. Durant la campagne électorale, le parti de
Joerg Haider a sans doute profité de la constante focalisation de l'attention
à son sujet. Ses adversaires s'en servent tour à tour comme d'un épouvantail
ou comme une alternative possible à la "grande coalition".
</TX>
<ST>
Pour faire peur
</ST>
<TX>
Alois Mock, chef de la diplomatie autrichienne et membre le plus connu du
OeVP, a suscité la consternation la semaine dernière en déclarant qu'il était
temps que les Sociaux-démocrates passent la main. "Cela ne ferait
certainement pas de mal à la démocratie dans ce pays si les Socialistes
passaient dans l'opposition pendant quelques années", a-t-il déclaré à
l'hebdomadaire News.
</TX>
<TX>
De toute évidence, Alois Mock avait en tête un retournement d'alliance au
profit de l'extrême-droite. Les politologues font néanmoins remarquer qu'il
est coutume en période électorale que les partenaires de la coalition
marquent leurs différences.
</TX>
<TX>
"M. Mock a préparé le terrain pour amener l'extrême-droite au centre de la
vie politique", a pour sa part vertueusement protesté le porte-parole des
Sociaux-démocrates. Pour les observateurs de la vie politique, le SPOe marque
avant tout à travers de tels propos son intention d'effrayer les 5,6 millions
d'électeurs autrichiens, afin de les détourner de la tentation de voter pour
l'extrême-droite.
</TX>
<ST>
SGN disponible.
</ST>
</DOC>
