<DOC>
<DOCID>ATS.950118.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.950118.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950118
</DT>
<PT>
133300
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
reg jus ju
</DE>
<AU>
me wi
</AU>
<KW>
ju delemont secretaire communal licenciement
</KW>
<TI>
Affaire du secrétaire communal de Delémont Le fonctionnaire a reçu sa lettre
de licenciement.
</TI>
<LD>
Delémont, 18 jan (ats) Le conseil communal (exécutif) de Delémont a envoyé sa
lettre de licenciement pour "motifs justifiés" au secrétaire communal. Ce
dernier a été condamné à deux mois d'emprisonnement avec sursis pendant deux
ans pour tentative d'escroquerie et avoir tenté d'induire la justice en
erreur.
</LD>
<TX>
La lettre a été envoyée le 11 janvier et le licenciement sera effectif dès le
30 avril, a précisé mercredi Pierre-Alain Gentil, maire de Delémont, lors
d'une conférence de presse. Le secrétaire communal a 30 jours pour faire
recours contre cette décision.
</TX>
<TX>
Le secrétaire communal a prétendu avoir été agressé dans la rue le 17 janvier
1994 par deux individus qui lui auraient dérobé plus de 6000 francs. Il a
cité un témoin qui est revenu sur ses déclarations quelques jours plus tard.
Ce témoin, un employé communal, a déclaré avoir confirmé l'histoire du
secrétaire communal pour l'aider à se faire rembourser le vol par
l'assurance.
</TX>
<ST>
Il avoue, puis se retracte
</ST>
<TX>
Le secrétaire communal a alors avoué avoir inventé toute l'histoire afin de
récupérer plusieurs milliers de francs dépensés la semaine précédente dans
des bars et établissements publics de la région. Il est ensuite revenu à sa
première version, à savoir qu'il avait été agressé.
</TX>
<TX>
Condamné en première instance, le secrétaire communal a fait recours. Le
jugement (deux mois d'emprisonnement avec sursis pendant deux ans) a été
confirmé par la Cour pénale du tribunal cantonal du Jura qui n'a pas cru à
l'agression.
</TX>
<TX>
Le conseil communal de Delémont a suspendu le salaire du secrétaire communal
depuis la mi-décembre. L'incitation à faux témoignage est une faute grave qui
justifie que le conseil communal souhaite rompre toute collaboration avec le
secrétaire communal, a souligné Piere-Alain Gentil.
</TX>
</DOC>
