<DOC>
<DOCID>ATS.950621.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.950621.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950621
</DT>
<PT>
160200
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9jpn come mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
japon detournement avion aoum synthese
</KW>
<TI>
Japon: avion détourné par un prétendu membre de la secte Aoum Le pirate de
l'air menace de faire sauter l'avion synthèse.
</TI>
<LD>
Tokyo, 21 juin (ats/afp/reuter) Un homme se disant membre de la secte Aoum a
détourné mercredi un Boeing 747 de la compagnie japonaise ANA, avec 365
personnes à bord. Menaçant de faire sauter l'avion, le pirate de l'air
demande la libération du gourou de la secte, Shoko Asahara. Aoum a toutefois
démenti que l'homme soit un de ses adeptes.
</LD>
<TX>
Le porte-parole de la compagnie All Nippon Airways (ANA) a déclaré que la
nourriture et l'eau risquaient d'être insuffisantes à bord de l'avion, huit
heures après son détournement au cours d'un vol intérieur entre Tokyo et
Hakodate, dans l'le d'Hokkaïdo (nord). Le pirate de l'air menaçait de faire
exploser le Boeing si le plein de kérosène n'était pas fait. Il souhaitait
repartir vers Tokyo.
</TX>
<ST>
Des bombes et "d'autres moyens"
</ST>
<TX>
Un porte-parole gouvernemental a précisé que l'homme avait refusé de libérer
des passagers - dont huit bébés - comme la police le lui avait demandé. Il
refuse de négocier directement avec les policiers.  L'homme est resté en
contact avec les autorités par l'intermédiaire du pilote, mais a refusé que
la compagnie ANA fournisse un approvisionnement en nourriture.
</TX>
<TX>
L'aéroport a été bouclé aussitôt après l'atterrissage de l'appareil. L'armée
de terre, l'armée de l'air et l'unité militaire spécialisée dans la lutte
contre les armes chimiques sont en état d'alerte. Le pirate de l'air a
déclaré qu'il avait des bombes mais aussi "d'autres moyens" d'imposer ses
exigences, et que toutes les négociations auraient lieu à Tokyo.
</TX>
<TX>
C'est l'une des hôtesses de l'équipage qui a appelé la télévision NHK pour
faire parvenir le message, qui lui était dicté par le pirate. Elle a ajouté
que certaines personnes âgées à bord se sentaient mal.
</TX>
<ST>
Pour libérer le gourou
</ST>
<TX>
L'homme se présente comme un adepte de la secte Aoum Shinri Kyo (Vérité
suprême) sous le nom de Saburo Kobayashi. Il exige la libération du gourou de
la secte, Shoko Asahara, qui est emprisonné pour son rôle présumé dans
l'attentat au sarin qui avait fait 11 morts et causé plus de 5000
intoxications dans le métro de Tokyo le 20 mars dernier.
</TX>
<TX>
La secte nie toute implication dans le détournement et a démenti que le
pirate de l'air soit un de ses adeptes. A la tombée de la nuit, l'avion était
toujours sur la piste de Hakodate, toutes lumières allumées, sans aucune
activité aux alentours.
</TX>
<TX>
Le pilote a indiqué à la tour de contrôle que le pirate de l'air avait
attaché les 15 membres d'équipage et leur avait ôté le matériel radio utilisé
pour communiquer avec le personnel au sol. "Il semble qu'il y ait plusieurs
pirates de l'air, mais nous ne pouvons pas le confirmer, " a déclaré un
porte-parole du ministère des Transports.  L'homme a affirmé que d'autres
pirates de l'air se trouvaient dans l'avion.
</TX>
<ST>
Réunion de crise du gouvernement
</ST>
<TX>
A l'intérieur, les passagers restaient calmes, et aucun n'avait été
maltraité, selon un des passagers qui a réussi à appeler son entreprise avec
son téléphone cellulaire. Parmi les 350 passagers de l'appareil figure onze
étrangers, dont un Français et trois Finlandais. Le porte-parole d'ANA
n'était pas en mesure de préciser la nationalité des autres passagers
étrangers.
</TX>
<TX>
Le Premier ministre, Tomiichi Murayama, a demandé aux autorités de "faire
tout leur possible" pour protéger la vie des passagers. Les ministères
concernés du cabinet ont pris part à une réunion d'urgence pour résoudre la
crise.
</TX>
</DOC>
