<DOC>
<DOCID>ATS.950314.0137</DOCID>
<DOCNO>ATS.950314.0137</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950314
</DT>
<PT>
105200
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger jus
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
allemagne proces oncle picsou condamne
</KW>
<TI>
Fin du procès en Allemagne du maître-chanteur "Oncle Picsou" Condamnation à
sept ans et neuf mois de prison.
</TI>
<LD>
Berlin, 14 mars (ats/afp) Le maître-chanteur Arno Funke, alias "Oncle
Picsou", a été condamné mardi à sept ans et neuf mois de prison à Berlin pour
chantage et attentats à l'explosif. Il s'est rendu populaire en ridiculisant
la police allemande pendant des mois par les ruses les plus folles.
</LD>
<TX>
Le parquet avait requis dix ans et demi de prison tout en concédant à M.
Funke des problèmes psychiques et en estimant qu'il n'était pas un bandit de
grand chemin. La défense demandait une peine plus modérée de cinq ans en
arguant que l'accusé est un être sensible et timide qui n'avait pas recherché
toute cette publicité.
</TX>
<ST>
Dommages au cerveau
</ST>
<TX>
Des experts avaient établi au cours du procès que M. Funke avait subi des
dommages au cerveau après avoir inhalé des substances toxiques dans son
métier de peintre-laqueur, ce qui l'avait rendu dépressif et conduit en
partie à ces actes. M. Funke, qui a été condamné le jour même de ses 45 ans,
avait reconnu tous les faits.  Visiblement abattu, il s'était excusé une
dernière fois devant ses juges vendredi à l'issue des plaidoiries.
</TX>
<TX>
Oncle Piscou ("Dagobert" en allemand), arrêté en avril 1994, a fait chanter
pendant deux ans la chaîne allemande de grands magasins Karstadt à laquelle
il réclamait 1,4 million de DM (1,2 million de francs). Il a mis ses menaces
à exécution par des attentats à l'explosif contre cinq de ses succursales en
Allemagne ainsi que contre le grand magasin Kaufhaus des Westens (KdW) à
Berlin, qui ont blessé légèrement deux personnes et provoqué des millions de
DM de dégâts.
</TX>
<ST>
Digne de James Bond
</ST>
<TX>
Surtout, il a mis en scène de nombreuses tentatives de remise de rançon,
dignes de scénarios à la James Bond, mais qui ont toutes échoué parce qu'il
renonçait au dernier moment à venir ou que la police lui remettait des
liasses de vieux papier. Il avait ainsi demandé aux policiers de déposer la
rançon dans un conteneur et avait accédé à la benne par dessous, depuis une
bouche d'égoût. A une autre occasion, il avait fait déposer la rançon dans un
wagonnet télé- commandé.
</TX>
</DOC>
