<DOC>
<DOCID>ATS.941024.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.941024.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941024
</DT>
<PT>
202500
</PT>
<SC>
bsf159 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
allemagne formation gouvernement debut
</KW>
<TI>
En vue de la formation du gouvernement de coalition Ouverture à Bonn des
négociations entre les partis.
</TI>
<LD>
Bonn, 23 oct (ats/afp) Emmenées par le chancelier allemand Helmut Kohl, les
Unions chrétiennes CDU-CSU ont engagé lundi soir à Bonn des négociations avec
leur allié libéral (FDP) pour former un nouveau gouvernement. Les pouparlers
ont débuté une semaine après la courte victoire de la droite aux élections
législatives.
</LD>
<TX>
Les tractations entre les Unions chrétiennes et le FDP dureront au moins deux
semaines. La séance de lundi soir devait être consacrée à l'établissement
d'un agenda de négociations.
</TX>
<TX>
Il s'agit maintenant de démontrer que la coalition, qui n'a que 10 voix de
majorité au Bundestag, est capable de gouverner, a déclaré le ministre des
finances Theo Waigel (CSU - branche bavaroise des Unions chrétiennes).
</TX>
<TX>
Si l'on en croit les déclarations officielles, les sept dirigeants de la
CDU-CSU emmenés par Helmut Kohl et les cinq libéraux emmenés par le ministre
des affaires étrangères Klaus Kinkel voulaient se consacrer essentiellement
aux propositions politiques pour les quatre années à venir et non aux aux
problèmes de personnes.
</TX>
<TX>
Sans nier les divergences entre libéraux et membres de la CDU/CSU, M. Waigel
a déclaré: "Nous ne sommes pas loin les uns des autres, je trouve maintenant
peu sensé de montrer ses muscles". Le chancelier Helmut Kohl a également
annoncé son attention d'aller vite.
</TX>
<TX>
Les propositions du FDP s'opposent sur nombre de points aux positions des
Unions chrétiennes. Les libéraux préconisent ainsi sur le plan intérieur
l'instauration de la double nationalité mais s'opposent à l'utilisation de
fichiers informatiques pour lutter contre la criminalité. Ils se prononcent
également pour un allégement de la pression fiscale.
</TX>
<TX>
La CSU, renforcée par les élections, au contraire des libéraux, s'est déjà
opposée au FDP sur la question d'une réforme du code la nationalité. Elle
s'est fait aussi le champion de la lutte contre la criminalité.
</TX>
</DOC>
