<DOC>
<DOCID>ATS.940210.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.940210.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940210
</DT>
<PT>
141000
</PT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
gr kulr bio
</DE>
<AU>
hr ce uc sh
</AU>
<KW>
coire eveque vonderach deces développement
</KW>
<TI>
Décès de l'ancien évêque de Coire Johannes Vonderach Atteint dans sa santé
par la dispute autour de Wolfgang Haas développement.
</TI>
<LD>
Coire, 10 fév (ats) Johannes Vonderach, ancien évêque du diocèse de Coire,
est décédé dans la nuit de mercredi à jeudi à Altdorf. Il était âgé de 78
ans. Sa disparition a été annoncée jeudi matin par la chancellerie épiscopale
de Coire. Retraité, Mgr Vonderach a passé les dernières années de sa vie dans
son canton natal, Uri. La polémique autour de son successeur Wolfgang Haas
l'avait atteint dans sa santé et contribué à son retrait anticipé.
</LD>
<TX>
Johannes Anton Vonderach est né le 6 mai 1916 à Unterschächen (UR) . Il fait
des études de théologie et d'histoire à Milan, Coire, Fribourg et Berne et
est ordonné prêtre le 7 juillet 1940, à Coire.  Le pape Pie XII le nomme
évêque coadjuteur du diocèse de Coire le 31 octobre 1957.
</TX>
<TX>
Il reçoit l'ordination épiscopale le 8 décembre de la même année, dans la
cathédrale de la capitale grisonne. Il succède à l'évêque Christianus
Caminada le 21 janvier 1962 et reste en fonction jusqu'au 22 mai 1990 à la
tête du diocèse trilingue de Coire. Deuxième de Suisse par sa taille,
celui-ci englobe également le Liechtenstein.
</TX>
<TX>
Mgr Vonderach participe au Concile Vatican II et préside la Conférence des
évêques suisses de 1967 à 1970. La nomination controversée du
Liechtensteinois Wolfgang Haas à la charge d'évêque coadjuteur avec droit de
succession en 1988 marque le début d'une violente controverse et d'une crise
dont les effets se font encore sentir.
</TX>
<TX>
L'évêque lancera en vain des appels à l'apaisement d'une dispute qui, selon
ses propres dires, l'atteignait dans sa santé. C'est pour cette raison qu'au
début de l'année 1990 il demande au Pape de le libérer de ses fonctions, ce
qui sera fait le 22 mai avec la nomination de Wolfgang Haas.
</TX>
<ST>
photo Key disponible.
</ST>
</DOC>
