<DOC>
<DOCID>ATS.950209.0126</DOCID>
<DOCNO>ATS.950209.0126</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950209
</DT>
<PT>
105000
</PT>
<SC>
bsf039 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi
</DE>
<AU>
al zs
</AU>
<KW>
suisse chocolat consommation baisse
</KW>
<TI>
Industrie chocolatière suisse Baisse du chiffre d'affaires et de la
consommation en Suisse.
</TI>
<LD>
Berne, 9 fév (ats) La marche des affaires dans l'industrie chocolatière
suisse est restée en deça des attentes en 1994. Les ventes en poids
augmentent de 1,5 % à 120 961 tonnes. Le chiffre d'affaires diminue de 0,5 %
pour atteindre 1,135 milliard de francs.  La consommation par habitant passe
de 11,3 à 10,9 kilos.
</LD>
<TX>
Comme en 1993, l'augmentation des ventes n'a été réalisée que grâce à la
progression "constante et forte" des exportations, indique l'Union des
fabricants suisses de chocolat (Chocosuisse) jeudi dans un communiqué.
</TX>
<ST>
Renforcement de la concurrence
</ST>
<TX>
La légère reprise conjoncturelle en Suisse et à l'étranger n'a pas stimulé de
manière sensible la demande de produits en chocolat, explique Kurt Hunzinger,
secrétaire de Chocosuisse, interrogé par l'ATS. L'internationalisation des
marchés a renforcé la concurrence, entrainant des baisses de prix. La
rentabilité a été également réduite par la hausse des salaires et des prix
des matières premières.
</TX>
<TX>
En Suisse, la consommation a baissé pour la deuxième année consécutive. Les
affaires ont souffert du comportement réservé des consommateurs, de la baisse
de la fréquentation touristique et de l'été exceptionnellement chaud, indique
Chocosuisse.
</TX>
<ST>
Régression en Suisse
</ST>
<TX>
Les ventes indigènes des 15 fabricants suisses ont atteint 67 275 tonnes
(-3,2 %) pour une valeur de 780 millions de francs (-3,6 %).  Tous les
secteurs importants ont régressé, à l'exception des articles de fête pour
Noël et Pâques. Les importations de chocolats étrangers sont également en
baisse.
</TX>
<TX>
La demande étrangère pour le chocolat suisse a évolué une nouvelle fois de
manière positive, annonce Chocosuisse. Le volume d'exportation, qui
représente 44 % de la production totale, a augmenté de 7,9 % à 53 686 tonnes.
La croissance du chiffre d'affaires est légérement inférieure à 355 millions
de francs (+7 %).
</TX>
<ST>
Les plaques ont la côte à l'étranger
</ST>
<TX>
Les principaux marchés à l'exportation sont l'Allemagne (19 %), l'Angleterre
(13 %), l'Autriche (10 %) et la Russie (9 %). La plus forte progession est
enregistrée avec les plaques traditionnelles qui atteignent 74 % du total des
exportations. Dans ce secteur, la forte demande de l'Europe de l'Est et de
quelques pays du Sud-Est asiatique s'est maintenue.
</TX>
<TX>
Pour l'année en cours, l'industrie du chocolat est modérément optimiste,
indique Karl Hunzinger. Elle va s'efforcer de maintenir la consommation par
habitant à son niveau actuel en Suisse. Une amélioration de la consommation
privée ne paraît guère réaliste avec l'affaiblissement du pouvoir d'achat.
Les chocolatiers ont été désagréablement surpris par l'attitude réservée des
consommateurs en janvier, ajoute M. Hunzinger.
</TX>
<TX>
A l'exportation, la poursuite de la croissance sur la lancée de l'année
passée paraît réalisable. Cet objectif dépend cependant de l'adaptation des
régimes d'importation et d'exportation en Suisse et dans l'Union européenne
aux accords du GATT.
</TX>
<ST>
photos Keystone et graphique SGN disponibles.
</ST>
</DOC>
