<DOC>
<DOCID>ATS.950927.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.950927.0066</DOCNO>
<LC>
D
</LC>
<LE>
3729
</LE>
<DT>
950927
</DT>
<PT>
151149
</PT>
<RT>
123635
</RT>
<SC>
bsf136 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra kul
</DE>
<AU>
tp nb
</AU>
<KW>
paris grand palais cézanne retrospective
</KW>
<TI>
Cézanne vedette de l'automne culturel parisien Une rétrospective de son
oeuvre devrait attirer la foule
</TI>
<LD>
Paris, 27 sept (ats/dpa/afp) Après Lady Diana et le président français
Jacques Chirac lundi, le public pourra admirer 177 oeuvres de Paul Cézanne au
Grand Palais, à Paris. La rétrospective, visible dès samedi et jusqu'au 7
janvier prochain, a suscité la publication d'une trentaine de livres sur la
vie et l'oeuvre du peintre.
</LD>
<TX>
Paul Cézanne (1839-1906) a été raillé de son vivant. Après sa mort, il a été
considéré comme le prophète de la modernité. Cette rétrospective, la première
à Paris depuis 60 ans, regroupe dessins, tableaux et aquarelles provenant du
monde entier. L'exposition sera montrée ultérieurement à Londres, puis à
Philadelphie (Etats-Unis).
</TX>
<TX>
L'artiste est aussi l'objet d'un raz-de-marée éditorial. Plus d'une trentaine
de nouveaux titres sont parus en librairie, sans compter les réimpressions.
L'admirateur y découvrira jusqu'au plat préféré de l'ermite d'Aix-en-Provence
- les pommes de terre à l'huile - ou son délassement de prédilection: la
natation.
</TX>
<ST>
Oeuvre mystérieuse
</ST>
<TX>
Reste que l'oeuvre du Cézanne demeure mystérieuse et complexe.  Celui que
Pablo Picasso désignait comme "notre père à tous", a su se démarquer de
l'impressionnisme pour laisser se profiler le cubisme et le fauvisme.
</TX>
<TX>
L'exposition se divise en cinq sections correspondant schématiquement aux
décennies de la vie créatrice de Cézanne. Ses premières toiles sont noires,
souvent violentes ou érotiques comme "L'enlèvement" (1867). Puis, succède la
tentation impressionniste.  Ce sont les années où, initié par Camille
Pissarro, Cézanne éclaircit sa palette et peint en plein air à Pontoise ou
Auvers: "La Maison du pendu" (1873), ou le "Portrait de Victor Chocquet
(1876-1877).
</TX>
<ST>
Vision simplifiée
</ST>
<TX>
Mais, Cézanne, homme du Midi, affirme assez vite sa préférence pour une
lumière vive qui donne une vision simplifiée des motifs.  Il use
systématiquement de touches géométriques imbriquées, qui maçonnent ses
compositions, telle "Le Pont de Maincy" (1879-1880).
</TX>
<TX>
L'artiste a besoin de plus de 150 séances de travail pour réaliser un
portrait et près de 100 pour une nature morte. C'est sans doute pour cette
raison qu'il utilise des fleurs en papier ou en tissu et qu'il choisit pour
ses compositions des fruits et des légumes robustes: oranges, pommes,
citrons, oignons ou aubergines.  La crainte d'apposer une touche de couleur
inexacte fait qu'il laisse parfois des "blancs" ("Portrait d'Ambroise
Vollard", 1899).
</TX>
<TX>
Dans les dernières sections, les regroupements se font autour de deux thèmes
majeurs: la montagne Sainte-Victoire, près d'Aix, et celui des baigneuses.
Là, aucune histoire particulière n'anime ses personnages. Dans leur nudité,
ils évoquent un monde d'avant la civilisation, où règne une fusion entre les
êtres et la nature.
</TX>
<ST>
Un nom qui fait vendre
</ST>
<TX>
Au musée parisien, outre les traditionnelles cartes postales, le public peut
notamment se procurer un CD-Rom intitulé "Moi, Paul Cézanne", ou encore de
nombreuses vidéos. Mais le peintre a également inspiré le couturier
Gianfranco Ferré pour quelques modèles de sa collection automne-hiver conçue
pour la maison Dior.  Certains magazines ont même proposé à leurs lectrices
de surprendre leurs invités en créant des natures mortes en s'inspirant
d'oeuvres de Cézanne.
</TX>
</DOC>
