<DOC>
<DOCID>ATS.940316.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.940316.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940316
</DT>
<PT>
155000
</PT>
<SC>
bsf136 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw c9chn c5swi
</DE>
<AU>
mi ll po
</AU>
<KW>
suisse protection animaux ours chine
</KW>
<TI>
Campagne contre la cruauté à l'égard des ours en Chine La SPA demande
d'interdire les ponctions et les ventes de bile.
</TI>
<LD>
Berne, 16 mars (ats) Les ours à collier ne doivent plus être torturés pour
produire de la bile. En Chine, ils vivent enfermés dans des cages exiguës et
subissent des ponctions quotidiennes. La Société suisse de protection des
animaux (SPA), en collaboration avec d'autres associations européennes et
mondiales, a lancé mercredi une campagne internationale contre les
souffrances infligées à ces plantigrades.
</LD>
<TX>
Grâce à une vaste récolte de signatures, les auteurs de cette campagne
espèrent obtenir de la Chine la fermeture des "fermes à ours " et
l'interdiction de vendre la bile prélevée sur ces animaux. Il existe
actuellement en Chine une trentaine de ces "fermes", où plus de 8000 ours à
collier, une espèce menacée d'extinction, sont élevés dans des conditions
atroces.
</TX>
<TX>
Au moyen d'une canule fixée à leur abdomen, on leur soutire quotidiennement
de la bile, et cela pendant plusieurs années. Chez les êtres humains,
l'absorption de ce liquide est supposée augmenter la puissance sexuelle et
abaisser la pression artérielle.
</TX>
<ST>
Cages exiguës
</ST>
<TX>
Ces ponctions provoquent chez les ours des souffrances insoutenables,
semblables à des coliques hépatiques. A cause du manque de bile pour leur
propre digestion, les plantigrades sont aussi victimes de crampes d'estomac.
Ces ours, qui peuvent atteindre une taille de 1,80 m, végètent dans des cages
beaucoup trop exiguës et ne peuvent ni se lever, ni marcher.
</TX>
<TX>
La production de bile est un commerce extrêmement lucratif, relève la SPA. Un
flacon de ce liquide peut coûter jusqu'à 2500 francs. Le gouvernement chinois
envisagerait de soumettre à l'avenir plus de 40 000 ours à ce traitement. Or,
selon le médecin Paul Günter, président de la SPA, un produit semblable peut
être fabriqué facilement et à bon marché en laboratoire.
</TX>
<TX>
Par des manifestations et une récolte de signatures, les défenseurs des
animaux demandent à l'ambassade de Chine en Suisse d'agir pour interdire ces
tortures. La Société mondiale de protection des animaux et l'oeuvre
d'entraide européenne en faveur des animaux participent à cette action aux
côtés de la SPA.
</TX>
</DOC>
