<DOC>
<DOCID>ATS.951101.0062</DOCID>
<DOCNO>ATS.951101.0062</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2749
</LE>
<DT>
951101
</DT>
<PT>
153557
</PT>
<RT>
105548
</RT>
<SC>
bsf092 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bef
</OC>
<DE>
par fin be
</DE>
<AU>
ht ha sh
</AU>
<KW>
be grand conseil session novembre av-papier
</KW>
<TI>
Les finances au centre de la session du Grand Conseil bernois Peu de sujets
de conflits à l'horizon
</TI>
<ST>
avant-papier
</ST>
<LD>
Berne, 1er nov (ats) Le plan financier 1997-1999 et le budget 1996 seront au
centre des délibérations de la session de novembre du Grand Conseil bernois,
qui s'ouvre lundi. La commission des finances ayant bien accueilli les
propositions du Conseil-exécutif, il n'y aura sans doute que peu matière à
controverse.
</LD>
<TX>
Il sera beaucoup question d'argent pendant les deux semaines de session, mais
le ton des débats devrait être moins dur qu'au cours des dernières années. La
commission des finances du Grand Conseil recommande au parlement l'adoption
du budget 1996. Le déficit prévu s'élève à 348 millions de francs et le taux
d'autofinancement à 1 %.
</TX>
<TX>
Le gouvernement et la commission sont aussi d'accord sur le taux (0,5 %) de
la compensation du renchérissement attribuée aux fonctionnaires. Les mesures
d'assainissement des finances devraient permettre d'alléger l'endettement de
près de 300 millions de francs d'ici 1999. C'est un minimum, a déclaré Jürg
Reber (UDC), président de la commision des finances du Grand Conseil.
</TX>
<ST>
La solution
</ST>
<TX>
Quelques interventions devraient tout de même susciter des débats animés.
Ainsi, Christian Stauffer (PRD/Nidau) aimerait économiser un demi-milliard de
francs l'année prochaine: sa solution consiste à couper la moitié du 13e
salaire des fonctionnaires en 1996, 1998 et en l'an 2000.
</TX>
<TX>
Dans la même veine, la motion de René Liechti (PdL/Thoune) propose de
diminuer de 8 % les salaires des conseillers d'Etat dès 1996. Il estime que
l'exécutif doit "vraiment aider à faire des économies".  Dans sa réponse, le
Conseil-exécutif précise que les revenus de ses membres se classent au
cinquième rang en moyenne suisse.
</TX>
<TX>
Le gouvernement bernois recommande au parlement de rejeter cette motion. Il
rappelle que le Grand Conseil aura l'occasion de se pencher sur la question
des salaires du personnel et des traitements des conseillers d'Etat lors de
l'examen du décret sur les traitements. C'est en fait là que les choses
risquent de s'animer.
</TX>
<ST>
La coupe est pleine
</ST>
<TX>
Les fonctionnaires et les enseignants ont déjà fait savoir qu'ils
s'opposeraient aux nouvelles coupes proposées par la commission compétente.
Ils estiment inacceptable que la commission des finances veuille ramener à 5
millions de francs les moyens mis à disposition pour les améliorations de
traitements, notamment pour le personnel hospitalier. Quelque 60 millions
avaient été prévus au départ.
</TX>
</DOC>
