<DOC>
<DOCID>ATS.941213.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.941213.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941213
</DT>
<PT>
160800
</PT>
<SC>
bsf106 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
zh jus fin
</DE>
<AU>
ry ha al
</AU>
<KW>
zurich ekc mesures justice repentis
</KW>
<TI>
La justice zurichoise veut en finir avec l'EKC d'ici fin 1994 L'European
Kings Club a des projets pour la Saint-Silvestre.
</TI>
<LD>
Zurich, 13 déc (ats) Le canton de Zurich veut mettre un terme aux activités
de l'European Kings Club (EKC) avant les fêtes de fin d'année. Il a rendu
public mardi les mesures qu'il entend prendre à cet effet. Les autorités
cantonales comptent faire appel à des "repentis" pour arriver à leur fin.
</LD>
<TX>
Le recours à des "repentis" désireux de collaborer avec la justice est rendu
possible par les nouvelles dispositions du code pénal en vigueur depuis le
1er août dernier. Le ministère public du canton de Zurich compte faire usage
de ces possibilités, a indiqué Andreas Ochsenbein, procureur de district.
</TX>
<TX>
Les premiers "repentis" de l'EKC se sont déjà annoncés lundi, a déclaré M.
Ochsenbein. Le repentir est la seule issue que la loi laisse aux membres de
l'EKC s'ils veulent échapper à une peine pouvant aller jusqu'à 5 ans pour
soutien à une organisation criminelle, ont indiqué les autorités. Plus vite,
ces personnes se présenteront et collaboreront avec la justice, plus sûrement
pourront-elles compter sur la clémence de celle-ci.
</TX>
<ST>
Autos, ordinateurs et téléphones
</ST>
<TX>
Cette démarche permettra aussi à ces personnes de prouver que toutes les
valeurs saisies chez elles n'étaient pas à la disposition de l'EKC. Les
saisies constituent la deuxième arme dont dispose la justice contre le club
d'investissement illégal. Elles permettent d'asphixier le club.
</TX>
<TX>
La procédure a montré que des collaborateurs de l'EKC ont repris en cachette
leurs activités délictueuses dès qu'ils ont été libérés, ont en outre indiqué
les autorités. Preuve en est que le club planifiait une grande fête pour le
Nouvel An: show, magie et musique étaient au menu.
</TX>
<TX>
Les voitures et les ordinateurs des membres de l'EKC seront saisis, leurs
téléphones bloqués. Les parents, amis et voisins, qui leur prêteraient les
leurs, courent le risque de les voir confisquer également, font valoir les
autorités. Ces mesures devraient permettre à Zurich d'en finir avec les
activités de l'EKC avant la fin de l'année.
</TX>
<ST>
La fête est finie
</ST>
<TX>
Zurich espère que les rentrées et les liquidités du club vont ainsi se tarir.
Ce dernier a suspendu ses paiements jusqu'en avril 1995 au moins. Les
autorités n'ont pas pu saisir de l'argent chez les membres du club, a
expliqué M. Ochsenbein.
</TX>
<TX>
Les mesures de la justice zurichoise n'ont pas été élaborées en cllaboration
avec les autres cantons impliqués dans la procédure contre l'EKC, a en outre
indiqué le procureur zurichois. Une séance de coordination entre cantons a eu
lieu cependant en novembre
</TX>
<TX>
Des enquêtes contre l'EKC sont en cours en Suisse, en Allemegne et en
Autriche. Les dirigeants du club ont déjà été arrêtés. En Suisse, 16
personnes sont en détention préventive.
</TX>
</DOC>
