<DOC>
<DOCID>ATS.940706.0098</DOCID>
<DOCNO>ATS.940706.0098</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940706
</DT>
<PT>
132000
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c6bos c6rus c6cro int mil ge
</DE>
<AU>
ln ni
</AU>
<KW>
geneve reactions plan de paix bosnie develop
</KW>
<TI>
Bosnie: premières réactions modérées au nouveau plan de paix développement.
</TI>
<LD>
Genève, 6 juil (ats) Le nouveau plan de paix des Etats-Unis, de la Russie et
de l'Union européenne a été présenté mercredi matin à Genève aux délégations
bosniaques. Les premières réactions à "l'ultimatum" lancé mardi par le groupe
des Cinq apparaissent plus modérées que lors des précédentes tentatives de
médiation. Les parties bosniaques dénoncent cependant diverses lacunes dans
les propositions qui leur ont été faites.
</LD>
<TX>
Ces réactions prudentes s'expliquent par le fait que les belligérants ont
deux semaines pour faire connaître officiellement leur réponse. En outre, ils
doivent tenir compte de la cohésion, au moins apparente, démontrée cette
fois-ci par les grandes puissances.  Américains, Européens et Russes font
pression, chacun de leur côté, sur leurs alliés respectifs, afin de prévenir
une escalade dans la guerre.
</TX>
<ST>
"Sérieuses faiblesses"
</ST>
<TX>
Mercredi matin à la mission russe auprès de l'ONU à Genève, le plan et la
carte détaillée ont été transmis au premier ministre bosniaque, Haris
Silajdzic, au vice-président Ejup Ganic, au chef des Croates de Bosnie,
Kresimir Zubak, puis au chef des Serbes de Bosnie, Radovan Karadzic.
</TX>
<TX>
Pour la partie bosniaque, Haris Silajdzic a déclaré que le plan de partage de
la Bosnie comporte quelques garanties, mais aussi de "sérieuses faiblesses".
"Je ne suis pas totalement pessimiste", a-t- il ajouté, sans rejeter le plan
de règlement. Le gouvernement et le parlement bosniaques examineront le plan
de paix à Sarajevo, avant de faire connaître leur position définitive.
</TX>
<TX>
Le problème le plus important reste, pour le premier ministre bosniaque, la
protection des frontières internationales de la Bosnie, pour éviter une
sécession des Serbes bosniaques. Concernant le découpage de la Bosnie, il a
notamment critiqué le fait que des villes comme Prijedor ou Zvornik restent
aux mains des Serbes. Il a dénoncé également l'absence de corridor entre la
zone musulmane de Bihac et le reste de la fédération croato-musulmane. En
outre, la situation des enclaves musulmanes de l'est de la Bosnie reste
insatisfaisante.
</TX>
<ST>
Propositions "réalistes"
</ST>
<TX>
Du côté croate, l'ambassadeur de Croatie à Genève et envoyé spécial du
président Tudjman pour les négociations sur l'ex- Yougoslavie, Miomir Zuzul,
a qualifié de "réalistes" les propositions faites mardi à Genève par le
groupe des Cinq. "Nous croyons réellement qu'elles représentent une nouvelle
étape vers un réglement global et que les efforts entrepris auront des
résultats".
</TX>
<TX>
"Pour la première fois, a-t-il souligné, il est question d'une reconnaissance
mutuelle, dans leurs frontières internationalement reconnues, de six Etats
indépendants au sein de l'ex-Yougoslavie. La Bosnie reste un Etat unitaire".
Il a ajouté qu'une reconnaissance mutuelle valait mieux que toutes les
garanties internationales. Il a confié aux journalistes son espoir de voir
Belgrade abandonner le projet d'une Grande Serbie et aller dans la direction
d'un réglement final.
</TX>
<TX>
L'un des principaux protagonistes du conflit, le Serbe Radovan Karadzic,
n'avait cependant pas encore fait de déclaration à la mi- journée. Les Serbes
contrôlent près de 70 % du territoire bosniaque et devraient en restituer
environ 20 % dans le cadre du plan de paix.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée.
</ST>
</DOC>
