<DOC>
<DOCID>ATS.950702.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.950702.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950702
</DT>
<PT>
160200
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
russie tchetchenie pourparlers synthese
</KW>
<TI>
Pourparlers russo-tchétchènes: statut de la république abordé Accord sur un
après-guerre sans poursuites ni vengeances synthèse du week-end
</TI>
<LD>
Grozny, 2 juil (ats/afp/reuter) Les pourparlers russo-tchétchènes ont abordé
dimanche à Grozny le sujet le plus difficile, celui du statut de la
Tchétchénie. La veille, les délégués des deux parties ont convenu qu'il n'y
aurait ni poursuites ni vengeances après la guerre.
</LD>
<TX>
Dimanche, les négociateurs se sont quittés nettement plus tôt que les autres
jours, dans une ambiance visiblement tendue. Un membre de la mission de
l'OSCE (Organisation pour la Sécurité et la Coopération en Europe), qui
préside aux négociations, a indiqué que celles-ci reprendraient lundi matin.
</TX>
<TX>
Moscou propose "une forme de souveraineté à l'intérieur de la fédération de
Russie, tandis que nous proposons l'indépendance.  Pour l'instant il n'y a
pas d'accord en vue, mais ce n'est évidemment pas une question qui se discute
en un jour", a déclaré le chef de la délégation indépendantiste tchétchène
Ousmaan Imaïev.  Les autres participants se sont refusés à toute déclaration.
</TX>
<TX>
Les négociateurs russes et tchétchènes se sont également concentrés dimanche
sur une proposition visant à obtenir la démission de tous les leaders actuels
et la tenue d'élections libres en Tchétchénie, a indiqué l'agence Interfax.
Le sujet le plus épineux (l'avenir politique du président Djokhar Doudaïev)
n'a pas été abordé, selon la même source.
</TX>
<ST>
Ni poursuites ni vengeances
</ST>
<TX>
Samedi, la délégation de Moscou a donné officiellement "la garantie du
gouvernement russe qu'il n'y aurait pas de poursuites" contre les Tchétchènes
ayant combattu dans les rangs indépendantistes". Les Tchétchènes se sont pour
leur part engagés à ce qu'il n'y ait pas de vengeances.
</TX>
<TX>
Parmi les combattants encore présents dans les régions toujours aux mains des
indépendantistes, beaucoup en effet semblent disposés à abandonner le combat
et très désireux de mettre fin à la guerre.  Ils se sentent toutefois acculés
à combattre jusqu'à la reconnaissance de l'indépendance, pour leur propre
sécurité.
</TX>
<ST>
Premier pas concret
</ST>
<TX>
Par ailleurs, le chef de la délégation indépendantiste Ousman Imaïev a
indiqué que, dans "un geste de bonne volonté", les indépendantistes
amèneraient dimanche à Grozny plusieurs pièces d'armement et les
détruiraient. Ce geste devait être le premier pas concret vers un début
d'application de l'accord de désarmement progressif des forces
indépendantistes et de retrait par étapes des troupes russes.
</TX>
<TX>
L'accord a été atteint la semaine dernière. Les experts militaires n'ont
cependant toujours pas réussi lors de leurs discussions à mettre au point les
modalités pratiques.
</TX>
<TX>
Cet accord prévoyait également un cessez-le-feu immédiat qui n'est toujours
pas complètement appliqué. Les Russes accusent les Tchétchènes de
"provocations". De nombreux témoins et journalistes ont quant à eux pu voir
les avions russes continuer à bombarder les régions toujours aux mains des
indépendantistes.
</TX>
</DOC>
