<DOC>
<DOCID>ATS.951205.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.951205.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1867
</LE>
<DT>
951205
</DT>
<PT>
180914
</PT>
<RT>
104108
</RT>
<SC>
bsf176 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
combsf175
</RF>
<DE>
c5aut c5swi int umw
</DE>
<AU>
az nb
</AU>
<KW>
vienne conference ozone encadré
</KW>
<TI>
L'interdiction des CFC en vigueur dès 1996 en Suisse
</TI>
<ST>
encadré
</ST>
<LD>
Berne, 5 déc (ats) Conformément au Protocole de Montréal sur la protection de
la couche d'ozone, les CFC seront interdits dès le premier janvier 1996 en
Suisse et dans les pays industrialisés. En outre, le Conseil fédéral a élargi
l'interdiction des CFC aux hydrochlorofluorocarbones (HCFC).
</LD>
<TX>
Dès le 1er janvier, les HCFC seront ainsi interdits pour les appareils
frigorifiques ménagers et la climatisation des voitures.  Ils le seront dès
l'an 2000 pour les mousses isolantes et dès l'an 2002 dans le secteur de la
réfrigération industrielle. Au niveau international, l'interdiction des HCFC
est prévue pour 2030.
</TX>
<TX>
Annoncée la semaine dernière, la décision du Conseil fédéral implique aussi
des restrictions pour certaines substances utilisées comme agent de lutte
contre le feu. Présentées comme des substituts aux CFC ou aux HCFC, ces
substances sont inoffensives pour la couche d'ozone mais contribuent
fortement à l'effet de serre. Dans ce domaine, la Suisse joue un rôle de
pionnier.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral a également promulgué l'interdiction de mélanger entre eux
et à d'autres déchets des solvants halogénés (CFC) comme le chloroforme, le
chlorure de méthylène et le perchloréthylène.  Cette mesure permettra
d'assurer à ces solvants un recyclage qui sera sans danger pour la couche
d'ozone, tout en diminuant de quelque 45 000 tonnes la quantité de déchets.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral avait décidé en 1991 d'éliminer par étapes les plus
importantes substances mettant en danger la couche d'ozone.  L'utilisation
des halons est ainsi prohibée depuis 1994.
</TX>
</DOC>
