<DOC>
<DOCID>ATS.940824.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.940824.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940824
</DT>
<PT>
165100
</PT>
<SC>
bsf135 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7rwa c7zai int mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
rwanda zaire refugies bilan guerre synthese
</KW>
<TI>
Selon l'ONU, le chiffre d'un million de morts n'est pas exagéré Nouveau
rapatriement manqué pour le HCR au Rwanda synthèse.
</TI>
<LD>
Goma, 24 août (ats/afp/reuter) La guerre et les massacres auraient fait un
million de victimes depuis le 6 avril au Rwanda, selon un responsable de
l'ONU. Les précédents bilans faisaient état d'au moins 500 000 morts. Par
ailleurs, un convoi du HCR a été attaqué mercredi pour la deuxième fois
consécutive dans la région de Goma. Environ 2,5 millions de personnes sont
réfugiées dans les pays voisins du Rwanda.
</LD>
<TX>
Au total, la guerre et les massacres au Rwanda pourraient avoir fait plus
d'un million de morts, a estimé mercredi un représentant de l'ONU à Kigali.
Les estimations précédentes indiquaient quelque 500 000 morts, chiffre
notamment avancé par le Comité international de la Croix-Rouge. "Je ne pense
pas que le chiffre d'un million de morts serait exagéré", a déclaré Charles
Petrie, vice-coordinateur du Bureau d'urgence des Nations unies au Rwanda.
</TX>
<TX>
Les massacres n'ont pas été perpétrés uniquement par les milices hutues du
gouvernement renversé. Des exactions commises par des soldats du Front
patriotique rwandais (FPR) ont été prouvées, a indiqué le représentant
spécial de l'ONU au Rwanda. Il s'agit toutefois d'incidents isolés qui
remontent à environ trois semaines.  Les nouvelles autorités de Kigali se
sont déclarées prêtes à juger les auteurs de ces massacres. Le gouvernement
FPR a arrêté 60 de ses soldats soupçonnés d'avoir participé à ces tueries.
</TX>
<ST>
Deuxième incident pour le HCR
</ST>
<TX>
Le HCR a organisé mercredi un convoi pour rapatrier 300 personnes au Rwanda.
Mais Les candidats au retour ont été frappés à coup de machette et de bâton
par leurs compatriotes s'opposant à leur départ.  Un réfugié est mort et un
autre, gravement blessé, a dû être évacué sur un hôpital, a indiqué le
porte-parole du HCR à Goma. Quatre ou cinq autres personnes ont été enlevées.
</TX>
<TX>
"Cette attaque constitue une intimidation directe pour empêcher tout retour
organisé", a estimé le porte-parole du HCR à Goma, Ray Wilkinson. "C'est la
deuxième fois que nous ne pouvons pas mener une telle opération", a-t-il
ajouté. M. Wilkinson s'est déclaré inquiet de la montée de la violence. "Il
ne se passera pas longtemps avant que l'on attaque les membres des
organisations humanitaires", a-t-il estimé.
</TX>
<TX>
Mardi, cinq Rwandais avaient été tués à coup de machette par leurs
compatriotes dans le camp de Katale, situé à 70 km au nord de Goma.
L'incident, selon les informations obtenues par le HCR, a opposé un groupe de
voleurs qui avaient déjà sévi lundi dans le camp, à la foule des réfugiés en
colère. Environ 2,5 millions de personnes sont encore réfugiées au Zaïre, en
Tanzanie, au Burundi ou en Ouganda.
</TX>
<ST>
Menaces de famine
</ST>
<TX>
Sur le plan humanitaire, le drame rwandais risque encore de se prolonger pour
la population. Selon les conclusions d'une mission conjointe PAM/FAO publiées
mercredi, environ 2,5 millions de Rwandais vont manquer de nourriture dans
les cinq prochains mois. La guerre civile et les parasites ont provoqué une
chute de 50 % de la production agricole.
</TX>
<TX>
Les enquêteurs du PAM (Programme alimentaire mondial) des Nations unies et de
l'Organisation pour l'alimentation et l'agriculture (FAO) évaluent à
seulement cinq millions le nombre de Rwandais vivant actuellement dans leur
pays, contre 7,9 millions avant la guerre.
</TX>
</DOC>
