<DOC>
<DOCID>ATS.950719.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.950719.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950719
</DT>
<PT>
175300
</PT>
<SC>
bsf137 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
zh ecpb fin
</DE>
<AU>
bc ct cd
</AU>
<KW>
zh devises
</KW>
<TI>
Marché zurichois des devises: le dollar s'effrite
</TI>
<LD>
Zurich, 19 juil (ats) Le marché zurichois des devises attendait mercredi le
rapport conjoncturel du chef de la Réserve fédérale américaine, Alan
Greenspan. Le dollar s'est effrité au cours de la journée, dans un volume
d'échanges faible. Dans le domaine des métaux précieux, l'once d'or a franchi
la limite des 390 dollars.
</LD>
<TX>
Le dollar a une nouvelle fois perdu du terrain, mercredi, par rapport au
franc suisse. Les opérateurs attendaient le discours de M. Greenspan, prévu
pour la fin de l'après-midi, qui devait leur donner des renseignements
supplémentaires sur la politique monétaire américaine.
</TX>
<ST>
Léger recul des devises européennes
</ST>
<TX>
Les devises européennes ont légèrement cédé du terrain. Seul le franc
français a réussi à se maintenir à son niveau de la veille.  D'après des
sources bancaires, le ministre français des finances Alain Madelin presse la
Banque de France d'abaisser ses taux directeurs, si possible même de deux
point. Cela devrait permettre à la France d'intensifier sa croissance et
d'ajuster les taux d'intérêts français sur ceux de l'Allemagne.
</TX>
<TX>
Le dollar a clôturé à 1,1565 franc mardi à Zurich, contre 1,1615 franc la
veille. 100 DM valaient 83,40 (83,54) francs, 100 francs français 24,00
francs (inchangé), 100 yens 1,3190 (1,3109) franc et 100 lires 0,0715
(0,0720) franc en fin de séance. La livre sterling s'affichait à 1,8454
(1,8550) franc et l'ECU à 1,5447 (1,5468) franc.
</TX>
<TX>
L'once d'or s'échangeait à 390,85 (389,65) dollars en fin de journée et 14
525 (14 550) francs pour un kilo. L'once d'argent était notée à 5,40 (5,35)
dollars et 200,70 (199,90) francs pour le kilo de métal gris.
</TX>
</DOC>
