<DOC>
<DOCID>ATS.951227.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.951227.0024</DOCNO>
<LC>
D
</LC>
<LE>
3483
</LE>
<DT>
951227
</DT>
<PT>
170613
</PT>
<RT>
143446
</RT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come comm for div sta
</DE>
<AU>
om fp sh
</AU>
<KW>
suisse sécurité routière campagne 95 bilan
</KW>
<TI>
Evaluation de la campagne de sécurité routière 1995 "No drinks, no drugs, no
problems" - un message reçu 5 sur 5
</TI>
<LD>
Berne, 27 déc (ats) Le slogan "No drinks, no drugs, no problems" de la
campagne de sécurité routière lancée cette année a été reçu "cinq sur cinq"
par les jeunes, a indiqué mercredi le Conseil de la sécurité routière (CSR).
Selon un sondage, 95 % des conducteurs de 18 à 25 ans interrogés ont compris
le message.
</LD>
<TX>
L'institut de recherches Link a interrogé par téléphone 1392 conducteurs et
conductrices d'automobile ou de moto, âgés de 18 à 74 ans, a expliqué le CSR.
Il ressort de ce sondage que 41 % des personnes interrogées se sont rappelées
au moins un élément de la campagne de la sécurité routière 1995. 17 % d'entre
eux ont pu citer spontanément un élément de la campagne.
</TX>
<TX>
L'évaluation de la campagne démontre que le slogan "No drinks, no drugs, no
problems" peut être qualifié de succès. 10 % des interviewés le connaissaient
par coeur. Le slogan, en anglais, avait suscité des critiques en Suisse
romande. C'est pourtant dans cette région qu'il est le mieux connu: par 14 %
des sondés.
</TX>
<TX>
L'usage de l'anglais n'a pas constitué un obstacle pour la compréhension du
message, puisque ce dernier a été compris par 86 % des personnes interrogées.
Cette proportion est même supérieure parmi les jeunes de 18 à 25 ans (95 %).
</TX>
<ST>
Graphisme peu marquant
</ST>
<TX>
En revanche, à peine 40 % des sondés se sont rappelés du graphisme de
l'affiche. Ce chiffre est inférieur à ceux des deux dernières années. Le
graphisme de l'affiche 1995 s'adressait aux émotions et était, par
conséquent, plus difficile à décrire, a indiqué le CSR pour expliquer ce
résultat.
</TX>
<TX>
Près de 30 % des jeunes interrogés se sont souvenus du spot du CSR diffusé au
cinéma. Ils étaient 21 % à l'avoir entendu sur les ondes d'une radio locale.
Les meilleurs scores ont été enregistrés au Tessin. En outre, 13 % des
conductrices se sont rappelées des annonces qui ont paru dans des magazines
féminins.
</TX>
<ST>
Tendances
</ST>
<TX>
Le sondage a également permis au CSR de dessiner certaines tendances en
matière de consommation d'alcool au volant. Ainsi, plus de la moitié des
personnes interrogées (54 %) ont déclaré qu'elles ne buvaient pas si elles
devaient encore conduire le même jour. Mais 34 % des 1392 sondés ont jugé
qu'ils ne conduisaient pas plus mal lorsqu'ils avaient bu un peu d'alcool. En
revanche, 74 % des femmes ont estimé que la consommation d'alcool pouvait
avoir un impact sur leur capacité à conduire.
</TX>
<TX>
Des 639 personnes qui admettent boire alors qu'elles doivent reprendre le
volant, 69 % font un peu plus attention dans ce cas.  80 % ont même déclaré
que tout s'était bien passé jusqu'ici.
</TX>
<TX>
Dans le cadre de sa campagne de prévention 1996, le CSR a décidé de se
pencher sur la question des médicaments et de leurs effets sur la conduite.
Ce projet s'adressera particulièrement aux personnes "dans la deuxième moitié
de leur vie", a-t-il indiqué. Un peu moins de 18 % des personnes interrogées
par Link consomment régulièrement des médicaments.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition
</ST>
</DOC>
