<DOC>
<DOCID>ATS.940601.0165</DOCID>
<DOCNO>ATS.940601.0165</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940601
</DT>
<PT>
071300
</PT>
<SC>
bsf018 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz ecpt jus parp prod
</DE>
<AU>
hd uc pi
</AU>
<KW>
suisse droit au travail centenaire eclairage
</KW>
<TI>
Il y a 100 ans La première initiative pour le droit au travail était rejetée.
</TI>
<LD>
éclairage = Berne, 1er juin (ats) Il y a 100 ans, le 3 juin 1894, le peuple
suisse rejetait la première initiative pour le "droit au travail". D'autres
textes analogues ont également échoué par la suite. Aujourd'hui, la gauche ne
souhaite plus ancrer cette disposition dans la Constitution, mais la réaliser
par des mesures de politique économique, notamment la réduction du temps de
travail.
</LD>
<TX>
Au début du 19e siècle déjà, compte tenu de la détresse sociale et du
chômage, l'exigence que l'Etat et l'économie fournissent du travail et des
moyens d'existence à chacun commençait à se faire entendre. Les socialistes
français Charles Fourier et Louis Blanc furent parmi les premiers à formuler
le "droit au travail" et à tenter de le réaliser, en 1848.
</TX>
<TX>
En Suisse, c'est principalement le fondateur du Parti socialiste (PS) Albert
Steck qui se battit pour cette cause. Peu après l'introduction du droit
d'initiative en 1891, le PS en lançait une pour le droit à un travail
procurant un salaire suffisant à chaque citoyen suisse. Parmi les mesures
proposées, la réduction du temps de travail, la protection des travailleurs
contre les licenciements abusifs et le soutien aux chômeurs non responsables
de leur condition.
</TX>
<ST>
Net rejet
</ST>
<TX>
Cette initiative, la deuxième dans l'histoire suisse, a été déposée le 29
août 1893 avec 52 387 signatures. Rejetée par le Parlement, elle subit le
même sort devant le peuple le 3 juin 1894 par 308 289 non contre 75 880 oui
et le refus unanime des cantons.  Les milieux bourgeois et les entrepreneurs
y voyaient une tentative de règlementation étatique de l'économie. A gauche,
certaines personnes estimaient qu'un droit au travail n'est pas réalisable
dans une société capitaliste.
</TX>
<TX>
Après la Première Guerre mondiale, quelques pays, dont l'Allemagne, ont
inscrit ce principe dans leur constitution et la discussion s'est poursuivie
en Suisse, lors de la crise des années trente notamment. En 1943, le PS et
l'Alliance des Indépendants lancent deux nouvelles initiatives dans ce sens.
Le Conseil fédéral les rejette, estimant que l'Etat ne peut prendre un tel
engagement sans organiser lui-même toute la vie économique.
</TX>
<TX>
Ces deux textes arrivent en même temps que les débats parlementaires sur de
nouveaux articles économiques qui font figure de contre-projet. Ces derniers
sont acceptés le 6 juillet 1947, après le rejet des initiatives le 8 décembre
1946 (celle de l'AdI) et le 18 mai 1947 (celle du PS).
</TX>
<ST>
Nouvelle interprétation
</ST>
<TX>
Après le Seconde Guerre mondiale, le plein emploi était interprété dans les
pays pratiquant une économie de marché comme un but à atteindre en matière de
politique écomomique. Il ne garantissait pas un droit individuel au travail.
C'est dans ce sens qu'il a été inscrit dans la charte sociale européenne de
1965, que la Suisse n'a pas signée à ce jour. Le Jura est le seul canton à
connaître le droit au travail dans sa Constitution.
</TX>
<TX>
Le principe du "travail pour tous" figure dans les programmes du PS de 1959
et 1982 mais son inscription dans la Constitution n'est plus guère à l'ordre
du jour. Toutefois, comme l'a précisé à l'ATS le porte-parole du parti
Jean-François Steiert, des voix se sont élevées, de Suisse romande surtout,
dans la perspective du congrès extraordinaire du PS les 18 et 19 juin afin
d'exiger une meilleure répartition du travail disponible.
</TX>
<ST>
Réduction progressive
</ST>
<TX>
En Suisse, en 1877, une première loi fixait la journée de travail à onze
heures. Le 27 juin 1919, l'Assemblée fédérale la révise et impose la semaine
de travail de 48 heures. En 1966, la loi fédérale sur le travail dans
l'industrie, l'artisanat et le commerce fixe un maximum de 45 à 50 heures
hebdomadaires. Depuis 1958, quatre initiatives ont tenté, en vain, d'abaisser
cette limite. Malgré cela, les négociations entre partenaires sociaux ont
fait que la durée moyenne de travail est aujourd'hui d'environ 42 heures par
semaine.
</TX>
</DOC>
