<DOC>
<DOCID>ATS.951222.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.951222.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2112
</LE>
<DT>
951222
</DT>
<PT>
162643
</PT>
<RT>
154428
</RT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come prod
</DE>
<AU>
in hl uc
</AU>
<KW>
suisse cff est ouest intercity suppression
</KW>
<TI>
La transversale ferroviaire Genève/St-Gall peut-être sauvée Les CFF examinent
le maintien partiel de l'Intercity pour 1997
</TI>
<LD>
Berne, 22 déc (ats) L'Intercity qui assure la transversale ferroviaire Genève
- St-Gall, via Berne, sera peut-être conservé en 1997. Les CFF ont entendu
l'appel de la Suisse occidentale et orientale et examinent actuellement le
maintien partiel de cet Intercity, a indiqué vendredi à l'ATS le porte-parole
des CFF Christian Kräuchi.
</LD>
<TX>
Rien n'est encore décidé. Les CFF terminent pour l'heure une étude de marché
et prévoient une décision en janvier prochain. Les trains Intercity devraient
être les victimes du nouvel horaire des CFF, "Impulsion 97", qui prévoit une
offre de services supérieure de 4 %. Cent mille personnes devraient en
bénéficier et quelque 10 000 en souffrir momentanément, ont indiqué les CFF.
</TX>
<TX>
Les Intercity reliant Genève à St-Gall ne devraient plus circuler que jusqu'à
Zurich dès 1997. Les CFF examinent cependant la possibilité d'en maintenir un
toutes les deux heures, en alternance avec un Intercity Bâle-Zurich-St-Gall.
Ainsi, le parcours Zurich-St-Gall pourrait être assuré toutes les demi-heures
avec un train à deux étages comme l'exige le nouveau concept d'horaire.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, la Suisse occidentale et l'Oberland bernois disposeront de
trains à deux étages. Ceux-ci ne pourront toutefois pas circuler jusqu'à
Lausanne ou Genève à cause d'un tunnel trop petit.
</TX>
<TX>
L'horaire des CFF "Impulsion 97" présenté cet été a suscité de nombreuses
protestations. Le bassin lémanique a relevé l'importance d'un train direct de
Lausanne et Genève en direction de l'aéroport de Zurich. La Suisse orientale
a également exprimé son attachement à la transversale Est-Ouest. Les CFF
essayeront de répondre au moins en partie à leurs voeux, a dit M Kräuchi.
</TX>
</DOC>
