<DOC>
<DOCID>ATS.940815.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.940815.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940815
</DT>
<PT>
173800
</PT>
<SC>
bsf119 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6alb c4gre jus
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
albanie proces minorite grecque develop
</KW>
<TI>
Procès de cinq membres de la minorité grecque d'Albanie Tirana fait le procès
de la Grèce développement.
</TI>
<LD>
Tirana, 15 août (ats/afp) L'Albanie, en traduisant en justice lundi cinq
membres de la minorité grecque, a intenté un véritable procès à la Grèce.
Elle accuse Athènes "d'oeuvrer à l'hellénisation" du sud de l'Albanie. La
première audience a été consacrée à la lecture de l'acte d'accusation. Le
procureur a créé la surprise en retirant le chef d'accusation de "haute
trahison" retenu contre les cinq accusés.
</LD>
<TX>
Le magistrat a argué du caractère inaproprié aux "transformations
démocratiques en Albanie" du code pénal sur lequel il avait été fondé. Le
code pénal en usage date de l'ère communiste et un nouveau n'a toujours pas
été adopté. Les cinq hommes, tous des responsables de l'organisation de la
communauté grecque d'Albanie Omonia, sont accusés d'avoir "donné" à la Grèce
des informations de caractère militaire, d'avoir "utilisé illégalement" des
fonds et détenu des armes à feu.
</TX>
<TX>
Le procureur a expliqué que les activités "anti-albanaises" des prévenus n'en
étaient restées qu'à des "tentatives". En revanche, le magistrat a souligné
le rôle subversif des institutions publiques et religieuses de Grèce, qui
elles ont "ouvertement oeuvré en faveur de l'annexion de l'Albanie du sud" à
la Grèce. En dépit de l'allègement de l'accusation, les cinq prévenus
encourent toujours des peines allant de dix ans de prison à la peine de mort,
estiment des avocats albanais.
</TX>
<ST>
Procès de la Grèce
</ST>
<TX>
L'acte d'accusation a laissé apparaître que la principale accusée de ce
procès était la Grèce. Il lui est reproché de s'être servie de l'organisation
Omonia, en la finançant et en lui fournissant des armes, "pour réaliser ses
visées expansionnistes et annexionnistes" sur le sud de l'Albanie. Cette
région est appelée Epire du nord par les ultra-nationalistes grecs qui en
réclament le rattachement à la Grèce.
</TX>
<TX>
L'ambassade de Grèce à Tirana est également accusée d'avoir "tenté " de
recenser à trois reprises, en 1991, 1992 et 1994, la minorité grecque et
d'avoir contraint de nombreux musulmans d'Albanie à épouser la religion
orthodoxe contre des visas grecs. Le procès risque d'avoir de graves
conséquences sur les relations chroniquement difficiles entre l'Albanie et la
Grèce.
</TX>
<ST>
Représailles
</ST>
<TX>
Le premier ministre grec, Andréas Papandréou, a prévenu dimanche que la Grèce
était prête à prendre "toutes les mesures nécessaires" contre l'Albanie,
montrant sa détermination à riposter à la "provocation inconsidérée" que
constitue le procès. Le premier ministre qualifie de "totalement infondées et
de caractère politique" les accusations portées contre les cinq inculpés.
</TX>
<TX>
Le gouvernement grec, soutenu par les principaux partis d'opposition,
envisage de prendre des représailles économiques, notamment l'expulsion
massive des centaines de milliers de clandestins albanais vivant en Grèce. Il
pourrait s'agir aussi de la poursuite du blocage de l'octroi à l'Albanie d'un
prêt communautaire de 35 millions d'écus.
</TX>
</DOC>
