<DOC>
<DOCID>ATS.940903.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.940903.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940903
</DT>
<PT>
172000
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
russie tchetchenie affrontements
</KW>
<TI>
A la veille des fêtes de l'indépendance Situation explosive en Tchétchénie.
</TI>
<LD>
Moscou, 3 sept (ats/afp) Après un mois de guerre des nerfs en Tchétchénie, la
situation s'est brusquement dégradée en fin de semaine. L'opposition soutenue
par Moscou et les forces loyales au président Djokhar Doudaïev se sont
affrontées. Selon les sources, le bilan varie entre six et vingt morts.
</LD>
<TX>
L'opposition a en même temps pour la première fois depuis des semaines lancé
un appel au "renversement militaire" du régime du général Doudaïev. Dans un
communiqué adressé à "la population tchétchène", le gouvernement russe a de
son côté demandé à M. Doudaïev de "démissionner avec dignité" pour éviter
"l'effusion de sang".
</TX>
<ST>
Bilan incertain
</ST>
<TX>
Les accrochages ont fait vendredi, selon les sources, entre six et 20 morts.
"Toute nouvelle tentative armée de l'opposition vers Grozny (la capitale
tchétchène) sera matée dans le sang", a averti samedi Aslambek Dadaiev,
responsable de l'agence officielle Tchetchenpress.
</TX>
<TX>
Selon le responsable, les accrochages de vendredi ont fait six morts, quatre
civils et deux policiers, et quatre blessés. Neuf opposants ont été faits
prisonniers, a ajouté M. Dadaiev, qui a nié la participation de blindés,
comme annoncé plus tôt. Il a en revanche fait état de la présence du côté de
l'opposition de "nombreux mercenaires russes".
</TX>
<TX>
Le Conseil provisoire (opposition) dirigé par Oumar Avtourkhanov a indiqué de
son côté que les heurts avaient fait une vingtaine de morts parmi les forces
loyalistes. Ils ont éclaté à Pervomaïskoie, à la frontière de la région
rebelle de Nadteretchny, à une cinquantaine de kilomètres au nord-ouest de
Grozny. Cette région, peuplée en majorité de Cosaques, est à la pointe de
l'opposition au général Doudaïev depuis plus d'un an.
</TX>
<TX>
Jeudi, un premier affrontement avait fait, selon l'opposition, sept morts
dans ses rangs et "plusieurs victimes" parmi les forces gouvernementales,
cinq à six morts, selon les loyalistes, à Ourous- Martan (sud-ouest de
Grozny). Cette localité est le fief de l'ancien maire de la capitale Bislan
Gantimirov, un opposant influent qui s'est rangé aux côtés du Conseil
provisoire.
</TX>
<ST>
Mouton noir
</ST>
<TX>
Le Conseil, avec le soutien manifeste de Moscou, avait décrété lors de sa
création le 2 août dernier la destitution du général Doudaïev. Ce dernier est
à la tête depuis trois ans de la seule des 89 entités territoriales de la
fédération russe à refuser obstinément de rentrer dans le rang.
</TX>
<TX>
Les violences des derniers jours interviennent alors que les autorités
tchétchènes préparent fébrilement la fête, le 6 septembre, de la proclamation
d'indépendance. Parades militaires et discours "sur l'unité retrouvée" du
Caucase du nord, sont attendus mardi à Grozny. "Tout le Caucase du nord est
invité", a affirmé M. Dadaiev.
</TX>
</DOC>
