<DOC>
<DOCID>ATS.950303.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.950303.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950303
</DT>
<PT>
152300
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpb fin
</DE>
<AU>
jn zs
</AU>
<KW>
suisse credit suisse resultats 1994 v-breve
</KW>
<TI>
Groupe CS: bénéfice net en recul de 17,7 % - la BPS pèse toujours Chute de
moité du produit du négoce - baisse du dividende version brève.
</TI>
<LD>
Zurich, 3 mars (ats) A l'instar des autres banques suisses, le groupe Crédit
Suisse (CS) n'a pu maintenir l'an dernier ses résultats sur les niveaux
exceptionnels de 1993. De surcroît, 293 millions sont encore allés à
l'assainissement de la BPS. Le bénéfice consolidé recule de 17,7 %. Le
dividende est abaissé.
</LD>
<TX>
La baisse de 17,7 % du bénéfice du groupe CS à 1,202 milliard de francs en
1994 ne résulte pas uniquement du dégonflement des marchés financiers. Les
efforts d'intégration de la Banque Populaire Suisse (BPS) ont aussi joué un
rôle, selon les explications fournies vendredi à Zurich par Josef Ackermann,
président de la direction du 2e groupe bancaire helvétique.
</TX>
<ST>
Nouvelle injection
</ST>
<TX>
Le retour à la normale des marchés explique principalement la chute de 36 %
du bénéfice brut avant impôts du groupe CS à 3,255 milliards. Cette baisse a
été plus marquée encore pour la BPS, dont le bénéfice brut à baissé de
quelque 50 % à 254 millions. De plus, 293 millions de francs ont dû être
consacrés l'an dernier à l'assainissement de la BPS. En 1993, le Groupe CS
avait déjà versé 270 millions au même titre.
</TX>
<TX>
Josef Ackermann "ne serait pas surpris" qu'une troisième "contribution
d'assainissement" doive être accordée en 1995. Le portefeuille de crédits de
la BPS a été assaini. Mais l'incertitude demeure concernant l'immobilier en
Suisse.
</TX>
<ST>
6,6 % des prêts provisionnés
</ST>
<TX>
Ces dernières années, le Groupe CS dans son ensemble a constitué pour 8,9
milliards de francs de provisions, représentant 6,6 % de tous ses crédits et
prêts. Sur cette base, l'avenir peut être envisagé avec sérénité, selon Josef
Ackermann. Les comptes 1995 seront néanmoins grevés par la reprise de la
Nouvelle Banque d'Argovie. Une provision de 175 millions a été constituée sur
celle- ci, qui ne figure pas dans les comptes 1994.
</TX>
<TX>
Ces derniers incluent en revanche 334 millions de recettes sur la vente de 10
% du capital de CS Financial Products à Réassurances. Au total, les produits
extraordinaires pour 1994 s'élèvent à 388 millions de francs. Ajoutés à la
baisse de moitié des impôts, ces recettes ont limité le glissement du
bénéfice consolidé à 1,202 milliard de francs.
</TX>
<ST>
Dividende raccourci
</ST>
<TX>
Le dividende proposé est de 25 francs par action, contre 27 francs au titre
de 1993. Cette épargne de 2 francs par titre permettra au CS d'économiser 50
millions de francs sur le versement aux actionnaires.  Ces derniers se
verront proposer en outre l'élection de Andreas Koopmann (Bobst SA) comme
nouvel admistrateur et la création d'un capital autorisé de 100 millions de
francs.
</TX>
</DOC>
