<DOC>
<DOCID>ATS.950120.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.950120.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950120
</DT>
<PT>
163700
</PT>
<SC>
bsf126 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos int c5swi
</DE>
<AU>
cc ha
</AU>
<KW>
bosnie sarajevo mediateurs osce version rect
</KW>
<TI>
version rectifiée Trois médiateurs de l'OSCE à Sarajevo.
</TI>
<LD>
Berne, 20 jan (ats) Une délégation de l'Organisation pour la sécurité et la
coopération en Europe (OSCE) a formellement marqué vendredi à Sarajevo
l'entrée en fonction de ses trois médiateurs pour la Bosnie.  La Suisse était
représentée par l'ambassadeur Robert Mayor, de la Direction politique du
Département fédéral des affaires étrangères (DFAE).
</LD>
<TX>
Il s'agit de la première visite d'un représentant officiel de la Suisse à
Sarajevo depuis le printemps 1992. Elle s'explique par la présence de la
Suisse au sein de la troïka de l'OSCE, a indiqué Christian Meuwly,
porte-parole du DFAE. La délégation de l'organisation était conduite par
Laszlo Kovacs, ministre hongrois des affaires étrangères.
</TX>
<TX>
Les trois médiateurs - deux femmes et un homme - ont été désignés à raison
d'un pour chacune des différentes communautés en présence à Sarajevo, indique
le DFAE dans un communiqué. Ils ont pour tâche de faciliter le règlement des
différends entre ces communautés et d'éviter qu'ils ne servent de prétexte à
un recours aux armes.
</TX>
<TX>
Le recrutement et la préparation de ces médiateurs ont été assumés depuis
novembre 1994 par la mission de longue durée de l'OSCE à Sarajevo. Dirigée
par l'expert suisse Hanspeter Kleiner, cette mission se poursuit afin
d'appuyer le travail des médiateurs et de transmettre leurs observations aux
instances de l'OSCE.
</TX>
<TX>
Par sa participation à cette mission, la Suisse entend contribuer à créer les
conditions d'une coexistence pacifique et durable à Sarajevo et en Bosnie,
poursuit le communiqué. Dans le même ordre d'intentions, un expert suisse est
toujours à l'oeuvre à Mostar avec l'administration mise en place par l'Union
européenne (UE).
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Robert Mayor appartient à la Direction politique du
Département fédéral des affaires étrangères (DFAE). La dernière phrase du
lead a été corrigée.
</TX>
</DOC>
