<DOC>
<DOCID>ATS.940710.0068</DOCID>
<DOCNO>ATS.940710.0068</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940710
</DT>
<PT>
083000
</PT>
<SC>
bsf021 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr jus
</DE>
<AU>
yd uc
</AU>
<KW>
fr affaire promoteur clerc proces avant-pap
</KW>
<TI>
Affaire fribourgeoise dite des dessous-de-table: premier procès L'acteur
principal est accusé d'instigation à incendie intentionnel avant-papier.
</TI>
<LD>
Fribourg, 10 juil (ats) Le promoteur immobilier Jean-Marie Clerc comparaîtra,
dès mercredi à Bulle (FR), devant le Tribunal de la Gruyère. L'acteur
principal de l'affaire dite des dessous-de-table ne sera toutefois pas encore
jugé pour ce crime-là, mais pour instigation à incendie intentionnel et
tentative d'escroquerie.
</LD>
<TX>
Jean-Marie Clerc (47 ans), qui est de nouveau en prison pour les besoins de
l'enquête relative justement aux obtentions frauduleuses de constatations
fausses, sera accompagné de huit autres accusés.  Deux d'entre eux, dont les
cambriolages et les nombreux méfaits commis en duo ou en bande exigent leur
présence simultanée devant les mêmes juges, sont notamment accusés d'incendie
intentionnel.
</TX>
<TX>
La comparution de ces deux derniers et du promoteur de La Roche, pour ce qui
concerne l'incendie ou l'instigation, se rapporte à un même épisode, survenu
en avril 1992: la mise à feu de la scierie et de deux appartements annexes
que possédait dans son village Jean- Marie Clerc. Celui-ci, bien qu'il le
nie, est accusé d'avoir orchestré le sinistre. L'objet ne sera pas traité en
ouverture de procès, mardi, mais le lendemain. Le verdict tombera vendredi.
</TX>
<TX>
L'incendie de cette scierie ne mériterait pas plus d'intérêt qu'un fait
divers. Mais les documents découverts chez l'un des deux incendiaires, un
ressortissant français né en 1970 lui aussi remis une seconde fois en
préventive, ont révélé à la justice nombre de pratiques immobilières
douteuses, entachées de dessous-de-table. Le témoignage de ce jeune homme,
outre les déclarations de Clerc, pourraient donner un caractère inattendu à
leur premier procès.
</TX>
<ST>
De surprise en surprise
</ST>
<TX>
Car, depuis la première arrestation du promoteur en octobre 1992, les juges
sont allés de surprise en surprise. Leur enquête sur les obtentions
frauduleuses de constatations fausses, une pratique généralisée dans le
canton, a débouché sur l'ouverture de centaines de dossiers pénaux. Par
ailleurs, bien que les dossiers ne soient pas forcément liés entre eux, ils
sont tombés sur des affaires de drogue, de trafic d'uranium, voire de fausse
monnaie.
</TX>
<TX>
Plus particulièrement, l'enquête pénale encore en cours a mis en évidence les
liens privilégiés de Jean-Marie Clerc avec le truand français Jean Guy et
certains policiers de Fribourg. L'un d'eux a été inculpé pour un
dessous-de-table commis lors du rachat d'un bistrot.  Il s'agit d'un
sous-officier de la gendarmerie contraint de démissionner puis réengagé à
l'Office des faillites pour raisons humanitaires par le conseiller d'Etat
Raphaël Rimaz. Un autre policier a été blâmé pour avoir fait de
l'informatique pour Clerc.
</TX>
<ST>
Vagues politiques
</ST>
<TX>
L'affaire fribourgeoise des dessous-de-table - la police parle d'opération
"requins" - n'a pas manqué de faire des vagues sur le plan politique. Au fur
et à mesure de l'arrestation provisoire de nouveaux prévenus, dont un notaire
et un ex-député PDC, les interventions se sont faites plus pressantes au
Grand Conseil. Mis sous pression par d'autres scandales, le Conseil d'Etat y
est allé à coup de crédits pour aider la justice, dont un de 191 000 francs.
</TX>
</DOC>
