<DOC>
<DOCID>ATS.941228.0109</DOCID>
<DOCNO>ATS.941228.0109</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941228
</DT>
<PT>
034300
</PT>
<SC>
bsf006 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk aet int mil comm
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
gb hurd priorites 1995
</KW>
<TI>
L'Irlande du Nord reste la priorité de Londres, selon Douglas Hurd.
</TI>
<LD>
Londres, 28 déc (ats/afp) Le secrétaire au Foreign Office Douglas Hurd estime
que le processus de paix en Irlande du Nord est la priorité numéro un du
gouvernement britannique. Sur ce dossier comme sur d'autres, il espère "clore
quelques chapitres avec succès" au cours de l'année 1995.
</LD>
<TX>
Dans un message interne de Nouvel An à l'attention du personnel du Foreign
Office et des ambassades M. Hurd indique que rien n'a été plus important
cette année aux yeux de Londres que la fin de la violence en Ulster. Le
quotidien "The Independent" publie mercredi des extraits de ce message. Ce
conflit a "démoralisé plusieurs gouvernements britanniques successifs et
détourné le travail de nos forces armées depuis des décennies", reconnaît
Douglas Hurd.
</TX>
<TX>
Faisant un tour d'horizon diplomatique, M. Hurd estime que le processus
démocratique en Russie n'est pas irréversible. Mais il décrit néanmoins la
Russie comme un "nouveau partenaire" de Londres.
</TX>
<TX>
Il estime par ailleurs que la Grande-Bretagne est avec la France "en de bien
meilleurs termes" que par le passé. Il souhaite que l'année 1995, avec la
commémoration de la fin de la Seconde Guerre Mondiale, permette avec
l'Allemagne "une réconciliation plus profonde que ce cela n'a été possible à
ce jour".
</TX>
<TX>
M. Hurd admet aussi implicitement que Londres et Washington ont connu deux
ans de relations plutôt délicates. Il indique que "finalement", aujourd'hui
Londres commence à avoir une approche commune avec l'administration
américaine. Washington demeure "de loin notre plus important partenaire" sur
la scène internationale, ajoute toutefois M. Hurd.
</TX>
<TX>
Enfin, M. Hurd estime que la Bosnie-Herzégovine oscille actuellement entre la
paix et le désastre, et "pourrait basculer d'un côté comme de l'autre".
</TX>
</DOC>
