<DOC>
<DOCID>ATS.941124.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.941124.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941124
</DT>
<PT>
144900
</PT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi ecpc sta
</DE>
<AU>
jn ni
</AU>
<KW>
suisse industrie machines 9 mois hausse dev
</KW>
<TI>
VSM: l'industrie des machines sort du marasme L'industrie suisse va mieux -
l'industrie en Suisse moins bien développement.
</TI>
<LD>
Berne, 24 nov (ats) L'industrie des machines, principale branche
d'exportation de Suisse, se redresse. Après neuf mois en 1994, les commandes,
chiffres d'affaires et réserves de travail sont en net progrès. La
conjoncture est meilleure, mais l'érosion structurelle de la place
industrielle suisse se poursuit, avertit le VSM.
</LD>
<TX>
Sur le plan conjoncturel, le redressement de l'industrie suisse des machines
est indéniable et encourageant. Pour la première fois depuis deux ans, les
entrées de commandes après neuf mois d'exercice affichent non seulement une
hausse sur les marchés d'exportation (+11,7 %), mais aussi sur le marché
suisse (+9,8 %), a relevé jeudi à Berne Martin Erb, directeur de la Société
suisse des constructeurs de machines (VSM).
</TX>
<ST>
Hausse de 10,5 % des commandes
</ST>
<TX>
Globalement, les commandes des 180 entreprises membres du VSM ont augmenté de
10,5 % de janvier à fin septembre, en regard de la même période de 1993. Pour
le seul 3e trimestre, l'amélioration a été de 17,7 %, grâce au bond de 37,6 %
des commandes indigènes, dû principalement à de gros contrats passés par les
CFF et les PTT.
</TX>
<TX>
Conséquence de cette reprise, les réserves de travail atteignaient 4,8 mois
au 30 septembre, contre 4,5 mois à fin juin, selon Martin Erb. Le degré
d'utilisation des capacités est simultanément passé de 85,3 % à 85,4 %.
</TX>
<ST>
Report dû à la TVA
</ST>
<TX>
Les chiffres d'affaires sont en progrès de 4,1 % sur les trois premiers
trimestres. Un recul de 2,3 % a certes été observé au 3e trimestre. Celui-ci
s'explique toutefois par un report des investissements sur 1995, en raison de
l'introduction de la TVA et de la disparition consécutive de la taxe occulte.
</TX>
<TX>
Ces chiffres cachent cependant des différences notables. La machine-outil et
les machines textiles n'ont pas connu une évolution aussi réjouissante. Les
améliorations les plus notables concernent l'industrie électrique et les
équipements pour les arts graphiques.
</TX>
<ST>
Boom asiatique
</ST>
<TX>
En valeur nominale, les exportations sont en augmentation de 2,9 % après neuf
mois. La hausse n'est toutefois que de 1,3 % en Europe occidentale. Celle-ci
reste néanmoins le principal débouché, la zone EEE ayant absorbé 65,7 % de la
production suisse.
</TX>
<TX>
Les plus forts taux de croissance ont été atteints en Asie (+4 % au total).
Les exportations suisses ont ainsi grimpé de 80 % en Corée du Sud, de 59 % en
Malaisie, de 25 % en Indonésie, de 38 % en Thaïlande, de 6 % au Japon. Les
ventes ont en outre augmenté de 15 % en Inde et de 12 % aux Etats-Unis.
</TX>
<ST>
Déclin structurel en Suisse
</ST>
<TX>
Si l'optimisme est de rigueur sur le plan conjoncturel, il en va autrement
sur le plan structurel. A ce niveau, la place industrielle suisse ne cesse de
perdre du terrain, a souligné jeudi Thomas Gasser, président du VSM, "et cela
même si l'on trouvera toujours des entreprises florissantes".
</TX>
<TX>
Si l'industrie suisse a réalisé des performances remarquables à l'étranger
(+300 000 emplois de 1985 à 1992), tel n'est pas le cas de l'industrie "en
Suisse", devait ajouter Jean-Claude Vagnières, vice- président du VSM. En
trois ans, "le temps qu'il faut en Suisse pour adopter une loi quand tout le
monde est d'accord", ABB par exemple a supprimé 48 500 emplois en Europe et
en a créé 41 500 dans les pays de l'Est et d'Asie.
</TX>
<TX>
A l'heure actuelle, 50 % des dépenses de recherche de l'industrie suisse
s'effectuent à l'étranger. Inversément, les investissements directs étrangers
en Suisse, de 3-6 milliards l'an avant 1992, sont tombés à 0,1 milliard en
1993. Les pays de l'UE ont même désinvesti depuis 1992.
</TX>
<ST>
Tout ne va pas si bien
</ST>
<TX>
Sur cette base, Thomas Gasser a souligné qu'il ne suffit pas en Suisse de
vouloir "revitaliser", mais qu'il faut le faire rapidement là où cela est
possible. Le responsable du VSM a préconisé à ce titre des mesures de nature
à contenir le coût de la main-d'oeuvre, à stimuler le pouvoir d'achat
(décartellisation) et à accroître la productivité.
</TX>
<ST>
graphique SGN à disposition.
</ST>
</DOC>
