<DOC>
<DOCID>ATS.950630.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.950630.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950630
</DT>
<PT>
162000
</PT>
<SC>
bsf137 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge int ecpc ecps fin
</DE>
<AU>
mf rp
</AU>
<KW>
ge omc services financiers dev
</KW>
<TI>
OMC: services financiers - Les Etats-Unis inflexibles La conclusion d'un
accord multilatéral pratiquement exclue développement
</TI>
<LD>
Genève, 30 juin (ats) Les Etats-Unis n'ont pas l'intention de modifier leur
offre en matière de libéralisation des services financiers. "Nous ne
changerons pas de position d'ici à minuit", a déclaré le représentant
américain Jeffrey Shafer. Les négociations sous l'égide de l'OMC doivent
s'achever vendredi à minuit.
</LD>
<TX>
Jeudi soir, insatisfaits des engagements de certains pays en matière
d'ouverture de leurs marchés des services financiers, les Etats-Unis avaient
indiqué avoir retiré la clause de la nation la plus favorisée (MFN) de leur
offre. Les conditions d'implantation de sociétés de services aux Etats-Unis
se négocieront au cas par cas.
</TX>
<ST>
Accord multilatéral presque impossible
</ST>
<TX>
Les négociations pour parvenir à un accord multilatéral en matière de
libéralisation des services financiers ont ainsi pratiquement échoué. Une
réunion du Conseil des ministres des affaires étrangères des quinze pays
membres de l'Union européenne (UE) a été convoquée d'urgence pour vendredi
soir à Genève.
</TX>
<TX>
Il s'agira de coordonner les positions des Quinze, a déclaré un diplomate
européen, à l'issue d'une réunion, à l'Organisation mondiale du commerce
(OMC). L'UE pourrait décider de retirer ou d'ajuster son offre. Une solution
sans les Américains, donc en dehors des principes de l'OMC, n'est pas exclue.
</TX>
<ST>
Conséquences néfastes
</ST>
<TX>
Renato Ruggiero, directeur général de l'OMC a estimé vendredi qu'un échec
dans les négociations sur la libéralisation des services financiers auraient
des conséquences néfastes sur la croissance économique. Le système
multilatéral en souffrirait aussi, a-t-il averti.
</TX>
<TX>
"Je ne croirai à l'échec des négociations qu'une minute après minuit", a
indiqué, pour sa part, l'ambassadeur suisse auprès de l'OMC, William Rossier.
La position helvétique n'est pas encore définie, mais la Suisse ne pourra
être la seule à ouvrir son marché dans les services financiers, a-t-il
ajouté.
</TX>
<TX>
La libéralisation des services financiers (banques, assurances, etc.)  figure
parmi les dossiers qui n'avait pas trouvé de solution lors de la conclusion
de l'Uruguay Round en décembre 1993. Les membres de l'OMC se sont donnée
jusqu'au 30 juin 1995 pour terminer les négociations sur ce dossier.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la nouvelle a été actualisée
</ST>
</DOC>
