<DOC>
<DOCID>ATS.951024.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.951024.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2375
</LE>
<DT>
951024
</DT>
<PT>
184221
</PT>
<RT>
161820
</RT>
<SC>
bsf171 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
kul ge ti c4uk
</DE>
<AU>
hb bt uc
</AU>
<KW>
geneve lugano tableaux thyssen vente londres
</KW>
<TI>
Tableaux de la collection Bentinck-Thyssen à Genève Ils seront vendus à
Londres le 6 décembre
</TI>
<LD>
Genève, 24 oct (ats) La baronne Gabrielle Bentinck, fille du baron Heinrich
Thyssen-Bornemisza, a décidé de se défaire de sa collection de tableaux.
Quelques-unes de ces oeuvres ont été présentées mardi à Genève chez
Sotheby's. Elles seront exposées durant le week-end à Lugano. La vente aura
lieu le 6 décembre à Londres.
</LD>
<TX>
Cinquante sept tableaux provenant de la collection Bentinck-Thyssen seront
dispersés dans la capitale anglaise par Sotheby's. L'ensemble de cette
collection est estimée entre 7 et 9 millions de livres (12,6 à 16,2 millions
de francs). Une oeuvre de Rembrandt, "Cupidon se reposant", est estimée entre
4 et 5 millions de livres (entre 7,3 et 9 millions de francs), selon la
maison de vente aux enchères.
</TX>
<ST>
Partage de la collection
</ST>
<TX>
La collection Thyssen-Bornemisza est considérée comme la plus importante
collection privée du 20e siècle, après celle de la reine Elisabeth
d'Angleterre. Elle a été assemblée par le baron Heinrich Thyssen-Bornemisza
(1875-1947). A sa mort, son fils, le baron Hans Heinrich, et sa fille, la
baronne Gabrielle, se sont partagé cette collection.
</TX>
<TX>
Mariée à un diplomate néerlandais, Gabrielle Bentinck-Thyssen avait choisi de
conserver parmi les tableaux de son père les oeuvres des grands maîtres
hollandais et flamands. Les tableaux qui seront mis en vente à Londres se
trouvaient à la Villa Favorita à Lugano jusqu'à la mort du baron Heinrich en
1947. Ils seront une dernière fois exposés ce week-end dans cette propriété.
Située au bord du Lac de Lugano, la Villa Favorita avait été acquise en 1932
par le baron Heinrich.
</TX>
<TX>
Durant la carrière du baron Adolphe Bentinck, les tableaux ont été accrochés
dans les différentes ambassades occupées par le diplomate.  Le baron Bentinck
a notamment été ambassadeur des Pays-Bas à Londres, Paris et Berne. Après sa
mort, son épouse a prêté à plusieurs reprises la collection Bentinck-Thyssen
qui a été exposée dans plusieurs villes du monde.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition
</ST>
</DOC>
