<DOC>
<DOCID>ATS.951019.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.951019.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2463
</LE>
<DT>
951019
</DT>
<PT>
142710
</PT>
<RT>
113120
</RT>
<SC>
bsf076 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecpb c6rus c5swi
</DE>
<AU>
mf lp
</AU>
<KW>
ge banque russe unexim ouverture filiale
</KW>
<TI>

La banque russe Unexim s'implante à l'étranger et choisit Genève La
filiale genevoise sera centrée sur des activités commerciales


</TI>
<LD>
Genève, 19 oct (ats) La banque privée russe Unexim a choisi
Genève pour implanter sa première filiale étrangère. La banque
Unexim (Suisse), qui vient d'ouvrir ses portes, se concentrera
avant tout sur des opérations de négoce international, a expliqué
jeudi son directeur général, le Suisse William Burklé.



</LD>
<TX>
Le capital d'Unexim (Suisse) s'élève à 50 millions de francs,
libéré en totalité par la maison-mère moscovite. Une somme
relativement faible par rapport aux activités de la banque, a admis
M. Burklé. Mais si le succès accompagne l'établissement, "un
doublement du capital au début de l'an prochain" n'est pas exclu.

</TX>
<ST>
Une banque suisse

</ST>
<TX>
Unexim (Suisse) doit être une banque helvétique avec un capital
russe et non une banque russe en Suisse, a souligné pour sa part le
vice-président de l'institution financière, Vladimir Potanin. Les
trois membres de la direction de la banque et ses 11 employés sont
d'ailleurs tous des spécialistes venus de la région genevoise.

</TX>
<TX>
Un aspect qui a motivé Pierre Languetin, administrateur de
Paribas (Suisse) et ancien membre de la direction de la Banque
nationale suisse (BNS), à devenir président du conseil de la
filiale. M. Languetin a dit aussi avoir attendu le feu vert de la
Commission fédérale des banques (CFB) du 18 mai dernier, avant
d'accepter cette fonction.

</TX>
<ST>
Savoir-faire helvétique

</ST>
<TX>
M. Potanin a souligné l'importance de la filiale suisse pour la
maison-mère de Moscou, dont il préside par ailleurs le conseil
d'administration. L'établissement financier russe recherche des
débouchés et compte s'appuyer sur le savoir-faire suisse en matière
bancaire pour parvenir à développer ses activités.

</TX>
<TX>
La renommée suisse dans le domaine bancaire et la présence de
sociétés d'import-export expliquent le choix de Genève pour ouvrir
la première filiale d'Unexim sur sol étranger. Il s'agit
vraisemblablement d'un premier pas. Une expansion à Londres et aux
Etats-Unis est envisagée à plus long terme, a noté M. Potanin.

</TX>
<TB>
encadré suit sur les activités d'Unexim en Russie
</TB>
</DOC>
