<DOC>
<DOCID>ATS.940606.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.940606.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940606
</DT>
<PT>
145000
</PT>
<SC>
bsf094 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg soz jus regv
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil federal asile revision loi
</KW>
<TI>
Révision de la loi sur l'asile en consultation Un statut pour les réfugiés de
la violence.
</TI>
<LD>
Berne, 6 juin (ats) Les réfugiés qui fuient une guerre devraient bientôt
bénéficier en Suisse du statut de réfugiés de la violence. Le Conseil fédéral
propose cette innovation dans le projet de révision de la loi sur l'asile
qu'il a mis en consultation lundi. La révision transpose par ailleurs dans la
loi le contenu de l'arrêté fédéral urgent adopté en 1990 pour accélérer la
procédure d'asile. La consultation dure jusqu'au 7 septembre.
</LD>
<TX>
L'arrêté urgent de 1990 arrivera à échéance à la fin de 1995. Le Conseil
fédéral propose de reprendre son contenu dans la loi ordinaire, tout en
apportant quelques modifications à cette dernière.  D'un point de vue formel,
il s'agit d'une révision totale de la loi sur l'asile en vigueur depuis 1981.
On ne change toutefois rien aux principes du droit d'asile, à la procédure
d'asile ou au statut juridique des demandeurs d'asile.
</TX>
<ST>
Procédure d'asile délestée
</ST>
<TX>
Au chapitre des véritables innovations, le Conseil fédéral propose la
création d'un statut pour les réfugiés de la violence. Cette notion est en
discussion surtout depuis l'éclatement du conflit en ex-Yougoslavie. Il
s'agit de permettre l'admission provisoire d'étrangers en quête de protection
qui fuient des régions où sévit un conflit armé. Ces réfugiés représentent
environ un quart à un tiers des personnes qui demandent l'asile en Suisse.
Une proportion qui pourrait augmenter encore.
</TX>
<TX>
A l'avenir, les réfugiés de la violence n'entreront plus dans la procédure
d'asile, ce qui déchargera les autorités compétentes de cas ne relevant pas
de l'asile "classique". Le Conseil fédéral leur accordera un droit de séjour
provisoire, qui sera levé après normalisation de la situation dans leur
région d'origine.
</TX>
<ST>
Cas de rigueur
</ST>
<TX>
Le Conseil fédéral prévoit par ailleurs de modifier la réglementation
actuelle pour les demandeurs d'asile qui attendent depuis plus de quatre ans
une réponse à leur requête. Ces cas dits "de rigueur" sont peu nombreux, a
souligné le conseiller fédéral Arnold Koller devant la presse. Il y en a une
cinquantaine à l'Office fédéral des réfugiés (ODR) et quelque 2900 à la
Commission de recours en matière d'asile. Le gouvernement propose trois
variantes pour la nouvelle réglementation, ménageant des marges de manoeuvre
plus ou moins grandes pour les cantons.
</TX>
<TX>
Selon la première variante, les cantons obtiendraient toute latitude pour
octroyer des autorisations de séjour de la police des étrangers. La seconde
variante enlève aux cantons la compétence d'octroyer des autorisations de
séjour une fois la procédure d'asile close. La troisième variante prévoit que
les éventuels cas d'extrême gravité seraient examinés par l'ODR.
</TX>
<ST>
Système forfaitaire généralisé
</ST>
<TX>
La révision de la loi prévoit en outre une nouvelle répartition de
compétences. Les cantons seront exclusivement compétents pour l'assistance
aux demandeurs d'asile. Les oeuvres d'entraide qui ont assuré jusqu'ici
l'encadrement des réfugiés sur mandat de la Confédération ne seront pas
relevées de leurs fonctions, mais travailleront avec les cantons.
</TX>
<TX>
Pour verser aux cantons la participation de la Confédération aux frais
d'assistance des requérants, le Conseil fédéral prévoit de généraliser le
principe des forfaits. Il entend bénéficier de vastes compétences dans ce
domaine. Le système forfaitaire permettra des économies, a estimé M. Koller.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, la loi sur l'asile doit être complétée par une réglementation
détaillée de la protection des données. De telles dispositions seront aussi
introduites dans la loi fédérale sur le séjour et l'établissement des
étrangers.
</TX>
</DOC>
