<DOC>
<DOCID>ATS.940907.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.940907.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940907
</DT>
<PT>
165600
</PT>
<SC>
bsf136 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg for vot
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil federal genetique initiative rejet
</KW>
<TI>
Initiative pour la protection génétique Le Conseil fédéral recommandera le
rejet.
</TI>
<LD>
Berne, 7 sept (ats) Il faut rejeter l'initiative "pour la protection de
l'environnement contre les manipulations génétiques". Le Conseil fédéral a
pris cette décision de principe mercredi. Il a chargé le Département de
l'économie publique de préparer un message au Parlement, qu'il entend adopter
au premier semestre de 1995.
</LD>
<TX>
L'initiative dite "pour la protection génétique" exige un reforcement de la
norme constitutionnelle sur le génie génétique acceptée par le peuple en mai
1992. Elle vise l'interdiction catégorique de la production, de l'achat et de
la remise d'animaux génétiquement modifiés. Les initiants demandent en outre
l'interdiction de la dissémination d'organes génétiquement modifiés dans
l'environnement. Ils veulent aussi des garanties quant à l'utilité et à la
sécurité des opérations sur le génie génétique.
</TX>
<ST>
Une technologie-clé
</ST>
<TX>
Le Conseil fédéral est pour sa part d'avis que les abus et les dangers liés à
la technologie génétique sont suffisamment pris en compte dans les lois et
ordonnances en préparation. Il existe déjà une commission d'étude sur
l'éthique, chargée d'étudier ces questions pour l'octroi d'autorisations.
</TX>
<TX>
Le gouvernement a par ailleurs tenu compte du fait que la biotechnologie est
considérée dans le monde entier comme une technologie-clé, très importante
notamment dans les domaines pharmaceutique et alimentaire. Elle est
susceptible de générer d'importants progrès. Aux yeux du gouvernement, il est
toutefois impératif que les principes éthiques, les effets des développements
de la biotechnologie et la conservation de la diversité biologique fassent
l'objet d'une appréciation rigoureuse.
</TX>
</DOC>
