<DOC>
<DOCID>ATS.950719.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.950719.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950719
</DT>
<PT>
220300
</PT>
<SC>
bsf168 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
bosnie zepa combats reddition
</KW>
<TI>
Les combats se rapprochent de Zepa, selon les Nations Unies
</TI>
<LD>
Les Serbes bosniaques affirment que la ville s'est rendue Sarajevo, 19 juil
(ats/afp/reuter) Les combats dans l'enclave de Zepa se sont rapprochés
mercredi de la ville du même nom, ont déclaré des responsables de l'ONU. De
son côté, l'armée bosno-serbe a affirmé que Zepa était tombée dans ses mains
et que les représentants civils de la ville avaient accepté les conditions de
reddition.
</LD>
<TX>
Les forces de maintien de la paix ukrainiennes qui se sont retirées dans leur
base principale au nord de Zepa font état "d'explosions et d'échange de coups
de feu" à proximité de la ville. Ils n'ont toutefois vu aucune troupe serbe
bosniaque à proximité de leur base".
</TX>
<TX>
De son côté, l'armée bosno-serbe a déclaré que la ville de Zepa était tombée
aux mains des forces serbes et que les représentants civils de la ville
avaient accepté les conditions de reddition. Si l'information est confirmée,
il s'agirait de la seconde "zone de sécurité" prise par les forces
bosno-serbes en moins de deux semaines, après Srebrenica, tombée la semaine
dernière.
</TX>
<ST>
Evacuations prévues
</ST>
<TX>
La déclaration serbe précise qu'une trentaine de soldats gouvernementaux
blessés seront évacués jeudi sur Sarajevo à bord de véhicules de l'ONU. Les
civils de Zepa "qui le souhaitent" seront évacués sous escorte de l'ONU sur
Kladanj, en territoire sous contrôle gouvernemental.
</TX>
<TX>
Confrontée à l'aggravation de la situation à Zepa, la FORPRONU a décidé pour
sa part de retirer les Casques bleus ukrainiens de l'enclave, menacés depuis
mardi par les Serbes, comme par les Bosniaques. Les Bosniaques menacent de
les utiliser comme boucliers humains si l'OTAN ne leur fournit pas un appui
aérien pour arrêter les Serbes.
</TX>
<TX>
De leur côté, les Serbes menacent de leur tirer dessus en cas de frappes
aériennes. Un groupe de huit soldats ukrainiens sont prisonniers sur l'une de
leur base juste à l'extérieur de l'enclave.
</TX>
</DOC>
