<DOC>
<DOCID>ATS.950522.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.950522.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950522
</DT>
<PT>
104900
</PT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
fr kul prod
</DE>
<AU>
ss tp sh
</AU>
<KW>
fribourg theatre marionnette encadre
</KW>
<TI>
Un théâtre de marionnettes pour adultes Succès pour Micro-Climat à Fribourg
encadré.
</TI>
<LD>
Fribourg, 22 mai (ats) Redonner au théâtre de marionnettes ses lettres de
noblesse. C'est le pari ambitieux que s'était fixé en 1983 l'association
Micro-Climat à Fribourg en se lançant dans la programmation de spectacles de
marionnettes pour adultes. Pari tenu: depuis dix ans, l'engouement du public
en est la preuve évidente.
</LD>
<TX>
"Dans l'esprit des gens, la marionnette reste ce grand guignol bêtifiant pour
petits enfants", s'insurge Marie-Dominique San José- Benz. Pour casser cette
image, l'association Micro-Climat, dont elle est co-fondatrice, s'est lancée
depuis dix ans dans une programmation destinée aux adultes.
</TX>
<TX>
En réhabilitant la marionnette, l'association ne fait que renouer avec les
origines du genre, lorsqu'il était strictement réservé aux adultes. Ainsi,
dans les civilisations archaïques, les spectacles de ces poupées habitées
étaient intégrés aux rites religieux ou d'initiation, et la marionnette
investie d'un caractère sacré ou magique.
</TX>
<TX>
Car la marionnette n'est qu'un sous-ensemble du Théâtre de figures. Celui-ci
comprend aussi bien le spectacle classique de poupées animées que le théâtre
d'objets ou encore le théâtre d'ombres ou de papiers. Un dénominateur commun
les unit: l'animation, dans le sens premier de "redonner l'âme".
</TX>
<TX>
Pour Micro-Climat, ce genre de spectacles, encore méconnu, se situe pourtant
à la croisée des chemins et permet bien des audaces et tous les échanges.
Entre l'acteur et l'objet certes, mais également entre les différentes formes
d'expression que sont la danse, les arts plastiques, la performance ou la
vidéo.
</TX>
<ST>
Public conquis
</ST>
<TX>
Assurément, la gageure est en partie gagnée, même si les pouvoirs publics
rechignent encore à soutenir le Théâtre de figures, estime Mme San José-Benz.
En douze ans et plus de 40 spectacles, souvent en première suisse,
Micro-Climat s'est forgé une réputation dépassant largement les frontières du
canton. Cette scène est même considérée par les professionnels comme une
rampe de lancement pour les troupes de Théâtre de figures.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Pour obtenir le programme: Micro-Climat, cp 185, 1702
Fribourg.
</TX>
</DOC>
