<DOC>
<DOCID>ATS.940715.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.940715.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940715
</DT>
<PT>
151300
</PT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6hun reg
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
hongrie investiture horn developpement
</KW>
<TI>
Investiture du nouveau gouvernement hongrois de Gyula Horn développement.
</TI>
<LD>
Budapest, 15 juil (ats/afp) Le parlement hongrois a élu vendredi Gyula Horn,
président du Parti socialiste (MSZP, ex-communiste réformateur) au poste de
premier ministre. Le nouveau chef de gouvernement, âgé de 61 ans, a
immmédiatement prêté serment. M. Horn, vainqueur incontesté des élections
législatives de mai dernier, a obtenu 265 voix des 370 députés présents. 93
ont voté contre le président du MSZP et 12 se sont abstenus.
</LD>
<TX>
Gyula Horn succède à Peter Boross, qui a conduit le gouvernement conservateur
après la mort du premier chef de gouvernement hongrois de l'ère
post-communiste, Joszef Antall, en décembre dernier. Son parti a obtenu la
majorité absolue lors des dernières élections législatives. En dépit de cette
majorité, M. Horn a formé une coalition avec l'Alliance des démocrates libres
(SZDSZ), arrivée en deuxième position.
</TX>
<TX>
Le président de la République, Arpad Goencz, a ensuite nommé les treize
ministres, sur lesquels socialistes et libéraux du SZDSZ s'étaient mis
d'accord lors de leurs négociations en juin. Dix ministres, dont le nouveau
chef de la diplomatie Laszlo Kovacs, appartiennent au MSZP, et trois, dont le
vice-Premier ministre et ministre de l'Intérieur Gabor Kuncze, au SZDSZ. Ils
ont prêté serment au cours de la même séance constitutive du parlement.
</TX>
<ST>
Programme d'austérité
</ST>
<TX>
Le parlement a d'autre part adopté le programme gouvernemental. Il est basé
sur la mise en place de l'économie de marché et contient une forte composante
sociale. Il prévoit toutefois d'importantes mesures d'austérité et demande
des sacrifices aux Hongrois. L'objectif du nouveau gouvernement est de
moderniser la société.
</TX>
<TX>
Le ministre des Finances, Laszlo Bekesi, doit faire face à un déficit
budgétaire de 400 milliards de forints (environ 6 milliards de francs) à la
fin de l'année 1994, contre 330 milliards de forints (3,3 mrd USD)
budgétisés. Il est déjà prévu d'établir un budget complémentaire en octobre
prochain.
</TX>
<TX>
Pour augmenter les recettes, le nouveau gouvernement prévoit une révision du
système des subventions d'Etat, la modernisation de l'administration
publique, le recouvrement des impôts non payés et l'augmentation du prix de
l'énergie. Le nouveau gouvernement entend reconquérir les marchés perdus des
anciens pays membres d'Europe de l'Est (COMECON).
</TX>
<ST>
Rapprochement avec l'UE
</ST>
<TX>
En politique étrangère, le gouvernement de M. Horn considère comme "tâche
essentielle de lier la Hongrie à la région euro-atlantique" notamment à
l'Union européenne (UE) et à l'OTAN. Une éventuelle décision sur l'adhésion
de la Hongrie à l'OTAN serait soumise à un référendum. La nouvelle coalition
entend signer le plus tôt possible des traités d'amitié avec les pays
voisins. Une importante minorité hongroise s'y est établie, notamment en
Slovaquie et en Roumanie.
</TX>
</DOC>
