<DOC>
<DOCID>ATS.940930.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.940930.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940930
</DT>
<PT>
222100
</PT>
<SC>
bsf183 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra jus
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
france justice ministre longuet
</KW>
<TI>
A l'endroit du Parti républicain présidé par le ministre Longuet Le Parquet
de paris propose une information judiciaire.
</TI>
<LD>
Paris, 30 sept (ats/reuter) Le Parquet général de Paris a proposé au ministre
français de la justice, Pierre Méhaignerie, l'ouverture d'une information
judiciaire sur le financement du Parti républicain (PR), a-t-on appris
vendredi de source judiciaire. Les magistrats ont reçu vendredi les dernières
pièces de l'enquête préliminaire.
</LD>
<TX>
La procédure préliminaire avait été ouverte le 18 mai dernier.  Elle portait
sur l'examen des comptes de la formation présidée par le ministre de
l'industrie, Gérard Longuet. Au vu de ces documents, les magistrats ont
décidé de recommander "une information judiciaire contre X pour faux en
écriture et abus de biens sociaux", a-t-on déclaré de même source.
</TX>
<TX>
Les propositions du Parquet seront tranmises à Pierre Méhaignerie au début de
la semaine prochaine. Outre Gérard Longuet, deux autres ministres PR,
François Léotard (défense) et Alain Madelin (PME- Commerce) sont concernés
par ce dossier.
</TX>
<TX>
La demande du Parquet accentue la pression sur Pierre Méhaignerie, après le
sursis d'un mois -"sauf élément nouveau"- accordé à Gérard Longuet avant
l'ouverture d'une information judiciaire dans l'affaire de sa villa de
Saint-Tropez.
</TX>
<TX>
De source judiciaire, on souligne que la Chancellerie peut attendre la fin
octobre pour répondre au Parquet de Paris, d'autant que la seconde enquête
préliminaire qui lui a été confiée sur une société de conseil créée par
Gérard Longuet, Avenir 55, n'est pas achevée. Les investigations doivent
notamment déterminer si des prestations facturées par le président du PR au
sein d'Avenir 55 ont été effectivement réalisées.
</TX>
<TX>
L'enquête sur le financement du PR comporte plusieurs tiroirs, des versements
en liquide effectués sur les comptes du parti et à sa régie publicitaire, le
GRR, en passant par l'affaire du financement de son siège parisien.
</TX>
</DOC>
