<DOC>
<DOCID>ATS.951205.0120</DOCID>
<DOCNO>ATS.951205.0120</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2647
</LE>
<DT>
951205
</DT>
<PT>
122116
</PT>
<RT>
110003
</RT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecps jus c5swi eur
</DE>
<AU>
rl sh wi
</AU>
<KW>
suisse europe protection consommateurs bilan
</KW>
<TI>
Bilan de la Fondation pour la protection des consommateurs Le non à l'EEE a
nui aux consommateurs suisses
</TI>
<LD>
Berne, 5 déc (ats) Le non à l'Espace économique européen (EEE) a nui aux
consommateurs suisses. La Fondation pour la protection des consommateurs
(FPC) a dressé ce bilan trois ans après le vote du 6 décembre 1992. Elle
exige un renforcement de la politique d'intégration afin de ramener la
protection des consommateurs suisses au niveau européen .
</LD>
<TX>
Les consommateurs suisses sont aujourd'hui moins protégés que ceux de l'UE, a
affirmé le président de la FPC Peter Vollmer lors d'une conférence de presse
mardi à Berne. Au cours des trois dernières années, leur protection n'a pas
été améliorée malgré la libéralisation de l'économie. Au contraire, l'UE a
considérablement étendu la protection des consommateurs européens afin de
renforcer leur position sur un marché toujours plus libéralisé.
</TX>
<TX>
Après le non à l'EEE, la Suisse a libéralisé ses marchés pour que son
économie reste compétitive par rapport aux concurrents européens. Ainsi, le
paquet "Swisslex" a aussi eu des effets positifs pour les consommateurs. Mais
rien n'a été fait depuis lors, si bien que leur protection stagne au niveau
européen minimal de 1991. M. Vollmer a plaidé en conséquence pour une
politique d'intégration qui reprenne non seulement les directives européennes
favorables à l'économie, mais aussi les mesures d'accompagnement.
</TX>
<ST>
Niveau minimal
</ST>
<TX>
Sous le prétexte de l'"eurocompatibilité", de nombreuses revendications de
consommateurs sont repoussées en Suisse, a ajouté la directrice de la FPC
Simonetta Sommaruga. Normalement, l'UE se contente d'édicter des directives
minimales, laissant aux Etats membres la possibilité d'aller plus loin. Ainsi
pour la viande, où la Suisse s'en tient au minimum européen et n'impose pas
la déclaration du produit, qui existe pourtant dans plusieurs pays de l'UE.
</TX>
<TX>
En matière de protection des consommateurs, la Suisse se trouve au-dessous de
la moyenne européenne, a dit le juriste Dominique Strebel, l'un des auteurs
du bilan de la FPC. C'est notamment le cas des normes sur les clauses
contractuelles abusives, la sécurité des produits et la protection des
clients des banques. Le Traité de Maastricht donne expressément à l'Union
européenne la tâche de protéger les consommateurs, a rappelé M. Strebel.
</TX>
</DOC>
