<DOC>
<DOCID>ATS.940619.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.940619.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940619
</DT>
<PT>
080000
</PT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
kul sg prod
</DE>
<AU>
an uc
</AU>
<KW>
st-gall open-air millesime 1994 avant-papier
</KW>
<TI>
Edition 1994 du Festival open-air de St-Gall, du 24 au 26 juin Stephan
Eicher, James Brown et "Deep Purple" en vedette avant-papier.
</TI>
<LD>
St-Gall, 19 juin (ats) Stephan Eicher, James Brown et "Deep Purple" seront
les vedettes de l'édition 1994 du premier festival rock de la saison,
l'open-air de St-Gall. Celui-ci se déroulera de vendredi à dimanche. En tout,
plus de 40 groupes et 250 musiciens assureront le programme, qui allie comme
le veut la tradition valeurs sûres et nouveautés, groupes suisses et
étrangers. Avec "Music % Fun", St-Gall se targue d'héberger le plus ancien
open-air de Suisse.
</LD>
<TX>
Le coup d'envoi sera donné vendredi, avec en tête d'affiche le désormais
célébrissime Stephan Eicher. Les rockers bernois de "Patent Ochsner", les
Romands de "Taboo" ou encore le duo "Tab Two" complètent le casting de la
grande scène. Qui accueillera encore - last but not least - la belle
Africaine Angélique Kidjo et son afro- funk, qui à elle seule vaut le
déplacement.
</TX>
<ST>
"Mr. Dynamite"
</ST>
<TX>
Samedi, James Brown - alias "Mr. Dynamite" - sera sans aucun doute le grand
moment du festival. Cette légende vivante du funk, du soul et du rythm'n
blues a répondu en dernière minute aux offres des organisateurs. Il sera
suivi sur la grande scène par le rocker américain John Hiatt. Autres
vedettes, notamment, du deuxième jour de l'open-air: "Züri West", les
Ecossais de "The Silencers" et l'Américano-parisienne Marla Glen.
</TX>
<TX>
Le festival prendra fin dimanche par un concert de revenants. 26 ans après
ses débuts dans le monde impitoyable du hard-rock, "Deep Purple" rempilera à
St-Gall. La journée ne manquera pas d'attraits, puisqu'elle réunira encore
Bob Geldof, "Gotthard", "Spin Doctors" et même les timbrés de "Familie
Trüeb". Ces derniers jouent de la musique folklorique suisse avec une sacrée
dose d'ironie et d'humour.
</TX>
<ST>
Déficit en 1993
</ST>
<TX>
En 1993, l'open-air de St-Gall n'avait attiré que 18 000 spectateurs payants,
malgré une météo favorable. Les organisateurs n'avaient pas caché une
certaine déception. Le déficit avait été de 80 000 francs. Les organisateurs
comptent bien sur cette année pour repartir d'un bon pied.
</TX>
<TX>
Le budget "musique" a été doublé dans la foulée, pour atteindre environ un
million de francs, selon le directeur du festival, Andreas Müller. Par
ailleurs, une scène annexe sera érigée pour accueillir pas moins de 17
groupes régionaux. Les organisateurs attendent quelque 25 000 spectateurs
cette année, alors que 22 000 sont nécessaires pour tourner. 6000 billets ont
déjà été vendus en prélocation.
</TX>
</DOC>
