<DOC>
<DOCID>ATS.941103.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.941103.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941103
</DT>
<PT>
153200
</PT>
<SC>
bsf096 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi fin
</DE>
<AU>
wk al rp
</AU>
<KW>
suisse franc pme appel au conseil federal
</KW>
<TI>
PME mécontentes de la politique monétaire suisse Le Conseil fédéral et la BNS
priés de changer leur fusil d'épaule.
</TI>
<LD>
Berne, 3 nov (ats) Dans une lettre ouverte au Conseil fédéral, 80 PME suisses
exigent une modification rapide de la politique monétaire. Le franc fort
affaiblit la capacité concurrentielle de l'économie d'exportation. Il
entraîne des pertes d'emplois et des délocalisations à l'étranger.
</LD>
<TX>
Le Conseil fédéral et la Banque nationale suisse (BNS) doivent décider quelle
est la voie qu'ils veulent suivre à l'avenir en matière de politique
monétaire. Le franc fort présente peut-être des avantages pour la place
financière. Pour les petites et moyennes entreprises (PME) tournées vers
l'exportation, les inconvénients sont prépondérants, a déclaré Engelbert
Stieger, directeur de l'entreprise textile Stieger à St-Gall, jeudi à Berne.
</TX>
<ST>
Franc surévalué
</ST>
<TX>
Dans leur lettre, les 80 entreprises issues de l'industrie textile, horlogère
et des machines exigent que la parité avec le mark soit ramenée à 0,88-0,92.
Le dollar remontrait alors à 1,40.  Actuellement, le mark cote à 0,83 franc
et le dollar à 1,24 franc.
</TX>
<TX>
Le franc s'est nettement évalué au cours des derniers mois, a déclaré Peter
Hauser, administrateur-délégué de Gallus Holding à St- Gall, groupe
d'entreprises de l'industrie des machines. Le renchérissement induit à
l'exportation a atteint 8,46 % sur un an. Le franc est, à l'évidence,
surévalué.
</TX>
<ST>
Investissements entravés
</ST>
<TX>
Si le franc demeure perché sur ces hauteurs, il ne sera pratiquement plus
possible de procéder à des investissements de production en Suisse,
avertissent les signataires. Les pertes d'emplois et les délocalisations
seront inévitables.
</TX>
<TX>
La stabilité des prix est importante, mais elle ne doit pas être obtenue au
détriment de l'industrie d'exportation, poursuit la lettre ouverte. La
politique monétaire de la BNS doit tenir compte de l'emploi. La BNS doit
abandonner la surévaluation du franc et chercher éventuellement à créer des
lien lâches avec le mark.
</TX>
<ST>
Revitalisation urgente
</ST>
<TX>
Les coûts de production doivent être abaissés. En outre, une mise en oeuvre
rapide du programme de revitalisation est urgente. Un durcissement de la
politique monétaire suite à l'introduction de la TVA conduisant à une
nouvelle hausse des taux d'intérêt et du franc provoquerait à coup sûr une
débâcle économique.
</TX>
<TX>
En principe, le Conseil fédéral ne réagit pas aux lettres ouvertes, a indiqué
Yves Seydoux, porte-parole du Département fédéral de l'économie publique
(DFEP). Le franc fort reflète la santé de l'économie suisse. Les chiffres de
la statistique des exportations montrent que les ventes sont florissantes, en
dépit du franc. La faiblesse des autres monnaies est la conséquences de leurs
problèmes particuliers.
</TX>
<ST>
Pas de raison de changer
</ST>
<TX>
La BNS n'a aucune raison de s'écarter de sa politique anti- inflationniste.
Le cours du franc par rapport aux autres monnaies européennes n'est pas
dramatique, estime un porte-parole de l'établissement. La stabilité des prix
est un avantage concurrentiel très important pour l'industrie d'exportation.
</TX>
<TX>
D'ailleurs, les déclaration faites la semaine passée par Markus Lusser,
président de la BNS, sont toujours valables. La politique monétaire ne sera
pas assouplie pour faire baisser le franc. Un assouplissement ne ferait que
créer un nouveau potentiel d'inflation, auquel l'industrie d'exportation n'a
aucun intérêt.
</TX>
<ST>
encadré suit.
</ST>
</DOC>
