<DOC>
<DOCID>ATS.950630.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.950630.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950630
</DT>
<PT>
163000
</PT>
<SC>
bsf141 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
vs come reg c5swi c4aut int
</DE>
<AU>
pb tp ni
</AU>
<KW>
suisse autriche trafic accord 2e développeme
</KW>
<TI>
Accord helvético-autrichien sur le transport Contingentement pour promouvoir
le trafic combiné rail-route 2e développement
</TI>
<LD>
Crans-Montana (VS), 30 juin (ats) L'Autriche et la Suisse ont conclu vendredi
un accord sur le trafic routier, en marge du Forum de Crans-Montana (VS).
L'entrée de l'Autriche dans l'UE a nécessité une adaptation de l'accord de
1958. Désormais, le transit de camions suisses en Autriche est contingenté à
36 000 autorisations annuelles.
</LD>
<TX>
L'accord a été signé vendredi à 13h30 par le Conseiller fédéral Adolf Ogi et
le ministre autrichien des transports Viktor Klima. Il entrera en vigueur le
1er septembre prochain. Qualifié de "geste de solidarité envers la Suisse",
il met la Suisse sur un pied d'égalité avec les pays de l'Union européenne
(UE).
</TX>
<ST>
Vues convergentes
</ST>
<TX>
La Suisse accepte ce contingentement de 36 000 autorisations annuelles, a
déclaré M. Ogi à l'issue de la séance de signature.  L'accord doit permettre
de promouvoir davantage le trafic combiné rail-route dans l'arc alpin. Les
camions suisses surnuméraires par rapport au contingent devront en effet être
transférés sur le rail.
</TX>
<TX>
L'Autriche veut également promouvoir le trafic combiné, a déclaré M. Klima.
Son pays a en outre voulu éviter toute discrimination vis à vis des pays de
l'UE pour lesquels des écopoints ont été intoduits. L'Autriche attend de cet
accord un usage plus intensif du rail.
</TX>
<TX>
Des partenaires européens pourraient également rejoindre la Suisse et
l'Autriche dans cette politique de trafic combiné, a estimé M. Klima.
Actuellement, des milliers de kilomètres sont effectués chaque année par des
camions européens pour contourner la Suisse où le tonnage est limité.
</TX>
<ST>
Priorité aux transports combinés
</ST>
<TX>
La Suisse a également conclu un accord sur le trafic avec la Croatie. Il
remplace un ancien accord avec la Yougoslavie qui contingentait le nombre de
camions. Le nouvelle accord prévoit la libéralisation des transports.
</TX>
<TX>
Le conseiller fédéral a en outre présidé vendredi après-midi une rencontre
des ministres des transports européens. Seize pays, de l'UE, de l'AELE et
d'Europe de l'Est étaient représentés. M. Ogi a présenté la politique suisse
en matière de transports et demandé aux autres pays de traiter en priorité
les transports combinés lors de modification de leurs réseaux routiers et
ferroviaires.
</TX>
<TX>
M. Ogi a défendu la fragilité de l'arc alpin en exigeant que soit appliquée
une politique des transports écologique dans cette zone. Il a par ailleurs
expliqué les objectifs des NLFA, de Rail 2000 et du principe de la vérité des
coûts, notamment au moyen de la redevance sur les poids lourds liée aux
prestations et d'une autre taxe perçue sur le transit alpin. La réalisation
du principe de la vérité des coûts exigera une coordination internationale
accrue, a souligné le conseiller fédéral.
</TX>
<TX>
Au cours d'un débat télévisé retransmis par la chaîne Euronews, Viktor Klima,
un représentant du ministère italien des transports, et Adolf Ogi devaient
aborder les questions du transit alpin, de la fiscalité et de la politique
tarifaire.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le point de vue de M. Ogi a été précisé. Lead modifié et
les deux derniers paragraphes nouveaux. Selon importance des déclarations
faites au Forum, vous recevrez vers 20h00 un autre texte concernant la
problématique des transports en Europe.
</TX>
</DOC>
