<DOC>
<DOCID>ATS.941124.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.941124.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941124
</DT>
<PT>
153700
</PT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int ge c5swi
</DE>
<AU>
ln hs
</AU>
<KW>
geneve celebrations 50 ans onu
</KW>
<TI>
Célébrations du 50e anniversaire de l'ONU Genève veut renforcer sa vocation
internationale.
</TI>
<LD>
Genève, 24 nov (ats) Les célébrations pour les 50 ans de l'ONU, l'an
prochain, doivent être l'occasion de mieux faire connaître l'organisation
mondiale. Genève souhaite de son côté en profiter pour renforcer son rôle
international. Le calendrier des manifestations a été annoncé officiellement
jeudi à Genève.
</LD>
<TX>
Vladimir Petrovsky, directeur-général du siège genevois de l'ONU,
l'ambassadeur François Nordmann, chef de la direction des organisations
internationales au Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), Claude
Haegi, président du Conseil d'Etat genevois et Dominique Foellmi, président
du Comité d'organisation genevois, ont tenu conférence de presse commune. Ils
ont précisé leurs objectifs.
</TX>
<ST>
Mobiliser l'opinion publique
</ST>
<TX>
Le fonctionnement de l'ONU souffre d'arriérés de paiements de 2,12 milliards
de dollars de la part des gouvernements, a souligné Vladimir Petrovsky. Elle
est confrontée à un risque de paralysie, au moment où les Etats font toujours
plus appel à elle pour résoudre des problèmes complexes et de nombreux
conflits.
</TX>
<TX>
L'objectif des manifestations du cinquantième est, pour l'ONU, de mieux faire
connaître l'organisation, de renforcer le soutien dont elle a besoin et de
mobiliser l'opinion publique. Des rencontres de jeunes, d'artistes, de
musiciens sont notamment prévues dans ce but.
</TX>
<TX>
L'ambassadeur François Nordmann a souligné que la Suisse, bien que non membre
de l'ONU, s'associe à cet anniversaire. Un comité de patronage a été formé au
niveau suisse, présidé par le chef du DFAE, Flavio Cotti. Les autorités
suisses souhaitent profiter de l'occasion pour favoriser une réflexion
critique et améliorer la connaissance de l'ONU en Suisse, "tout en évitant
les pièges de la propagande". Le comité suisse prévoit notamment des actions
dans les écoles, avec les organisations non-gouvernementales et dans les
cercles universitaires.
</TX>
<ST>
Budget: 5,8 millions de francs
</ST>
<TX>
Claude Haegi a rappelé de son côté les efforts faits par Genève, notamment la
construction d'une Maison universelle pour un montant de douze à quinze
millions. Le budget des manifestations genevoises est de 5,8 millions de
francs, dont 50 % couverts par les pouvoirs publics et 50 % par des privés,
sponsors, mécènes ou fondations. Le canton et la ville de Genève financent
l'opération à raison de 2,5 millions de francs. La Confédération et le
gouvernement français fournissent le solde.
</TX>
<TX>
Actuellement, le coût de 90 % des projets est couvert. Claude Haegi a
souligné que les autorités genevoises n'avaient pas voulu tomber "dans la
démesure" et présenter "un budget disproportionné".  L'ONU ne dépensera quant
à elle pas un seul centime. Un Fonds pour le 50e anniversaire a été créé à
New York et est alimenté par les contributions des Etats-membres pour
l'ensemble des célébrations dans le monde.
</TX>
<ST>
Le logo du 50e
</ST>
<TX>
Enfin, le président du comité d'organisation, Dominique Foellmi, a souligné
sa volonté de "créer une dynamique, en associant la population genevoise et
de la région". Il a souhaité donner la parole à d'autres personnes que les
diplomates et chefs d'Etat et répandre un message de solidarité avec les
peuples qui souffrent.
</TX>
<TX>
Le logo de l'ONU pour le 50e anniversaire a fait l'objet d'un concours auprès
des élèves de l'Ecole des arts décoratifs de Genève, auquel 150 étudiants ont
participé. Le premier prix a été décerné à Claudia Priéto, d'origine
péruvienne, née en 1977. Le logo représente des feuilles de laurier vertes
qui prennent la forme de colombes de paix dans un mouvement de spirale autour
de l'inscription: ONU Genève 50, en caractères bleus.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Un encadré suit sur le calendrier des manifestations à
Genève.
</TX>
</DOC>
