<DOC>
<DOCID>ATS.941216.0135</DOCID>
<DOCNO>ATS.941216.0135</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941216
</DT>
<PT>
105000
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
par
</DE>
<AU>
sh br sk
</AU>
<KW>
chambres federales bref
</KW>
<TI>
Les Chambres fédérales en bref.
</TI>
<LD>
Berne, 16 déc (ats) Les Chambres fédérales ont définitivement approuvé
vendredi 26 lois et arrêtés lors des votations finales.  Elles ont ainsi mis
un terme à la session d'hiver, qui a été largement dominée par le budget 1995
de la Confédération et le GATT.
</LD>
<ST>
Autres décisions au Conseil national:
</ST>
<TX>
CONSTITUTION: il a décidé d'offrir une nouvelle constitution à la
Confédération pour son 150e anniversaire. Après le Conseil des Etats, il a
approuvé une motion demandant une révision totale d'ici 1998, par 105 voix
contre 54 et 19 abstentions. Un projet est en cours, a rappelé Arnold Koller.
</TX>
<TX>
STATISTIQUE CRIMINELLE: il a approuvé une motion du Conseil des Etats
chargeant le Conseil fédéral d'améliorer la statistique de la police
cirminelle de façon à fournir une image précise de la criminalité pour
l'ensemble du pays. Cela permettrait notamment de lutter plus efficacement
contre le crime organisé.
</TX>
<TX>
DROIT DES ANIMAUX: il a décidé de donner suite à une initiative parlementaire
de Suzette Sandoz (PLS/VD) demandant que les animaux vertébrés ne soient plus
traités comme des choses dans le droit suisse. Un traitement particulier
aurait notamment des effets sur le partage en cas de succession ou de
divorce.
</TX>
<TX>
SEROPOSITIFS: il a transmis au Conseil fédéral un postulat le chargeant
d'étudier les moyens de mettre fin à la discrimination des personnes
séropositives dans le domaine des assurances sociales. En revanche, il n'a
pas donné suite à une initiative parlementaire de Walter Schmied (UDC/BE)
demandant que l'infection par le virus du sida soit soumise à déclaration
obligatoire.
</TX>
<TX>
CHANGEMENT: il a pris congé de Simeon Bühler (UDC/GR), qui sera remplacé dès
la session spéciale de janvier par Brigitta Gadient.  Celle-ci occupera ainsi
le siège qui était celui de son père Ulrich lorsqu'il était conseiller
national. Devenu conseiller aux Etats dans l'intervalle, Ulrich Gadient
quittait justement la Chambre des cantons vendredi.
</TX>
<ST>
Conseil des Etats:
</ST>
<TX>
DEMISSIONS: il a pris congé de cinq de ses membres. Il s'agit de Michel
Flückiger (PRD/JU), de Jean-François Roth (PDC/JU), de Markus Kündig
(PDC/ZG), de Luregn Mathias Cavelty (PDC/GR) et d'Ulrich Gadient (UDC/GR).
</TX>
</DOC>
