<DOC>
<DOCID>ATS.950904.0098</DOCID>
<DOCNO>ATS.950904.0098</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950904
</DT>
<PT>
124100
</PT>
<SC>
bsf044 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh ne c5liz c5swi kul
</DE>
<AU>
ga uc
</AU>
<KW>
suisse cinéma lanterne magique enfants
</KW>
<TI>
Saison 95-96 du club de cinéma pour enfants La Lanterne magique Dans 27
villes, dont une au Liechtenstein: le succès grandit
</TI>
<LD>
Zurich, 4 sept (ats) Le club de cinéma pour enfants La Lanterne magique,
lancé à Neuchâtel en 1993, continue à s'agrandir. Les cycles seront dès la
saison prochaine présentés dans 27 villes, dont six en Suisse alémanique. Le
succès de cette initiative dépasse maintenant les frontières: un club a été
créé à Schaan, au Liechtenstein.
</LD>
<TX>
Réservée aux enfants de six à onze ans - les parents ne sont pas admis aux
projections - la Lanterne magique a fait un tabac dès ses débuts, à
Neuchâtel. Au lieu des 300 bambins attendus, 700 se sont précipités, a
rappelé Frédéric Maire, un des initiateurs du projet, lundi lors d'une
conférence de presse à Zurich. En 1993, le club, à but non lucratif,
essaimait dans huit villes en Suisse romande, du Noirmont (JU) à Genève en
passant par Tramelan (BE).
</TX>
<ST>
Approche originale
</ST>
<TX>
L'année dernière, la Lanterne magique a été lancée en Suisse alémanique.
Toujours avec le même succès: plus de 12 000 enfants, dans 17 villes, se sont
rendus pendant toute l'année aux neuf séances du club. Et ses rangs ne
cessent de grossir, avec, pour la saison 95/96, un deuxième lieu de
projection à Zurich et un nouveau au Liechtenstein. A Bienne, les séances
sont doublées, bilinguisme oblige.
</TX>
<TX>
La Lanterne magique entend sensibiliser les enfants au cinéma, à travers une
approche individuelle à la fois historique et émotionnelle. De septembre à
juin, chaque saison offre trois cycles de trois films qui font rire, pleurer,
rêver ou peur. Chaque cycle est conçu dans un ordre chronologique. Le premier
film date du cinéma muet, le deuxième des années 50 et le troisième est
toujours très récent. Les cycles sont renouvelés chaque année.
</TX>
<ST>
"Nosferatu" parmi les plus aimés
</ST>
<TX>
Mais que les parents ne s'affolent pas, précisent les organisateurs: le club
montre des films "pour adultes" que les enfants peuvent voir. Ainsi,
"Nosferatu" de Murnau a été un des films préférés par les enfants la saison
passée.
</TX>
<TX>
Une semaine avant chaque séance, les bambins reçoivent un journal présentant
le film. Celui-ci est conçu en français puis adapté pour la Suisse
alémanique. Chaque projection commence en outre par une animation offrant des
"clés de lecture". Les prix sont bas (20 francs pour le premier enfant d'une
famille, 10 pour les suivants), afin de permettre un accès le plus large
possible.  Preuve du succès: les réclamations d'enfants dépassant l'âge
limite mais qui veulent continuer "la lanterne" se font de plus en plus
nombreuses.
</TX>
<TX>
La Lanterne magique est une association nationale qui réunit toutes les
villes partenaires. Celles-ci ont leur propre budget.  Elle est soutenue
notamment par La Loterie romande, la section cinéma de l'Office fédéral de la
culture et la Poste. Tous les départements de l'instruction publique des
cantons concernés ont apporté leur aide. Au mois 250 personnes - acteurs,
animateurs et organisateurs - travaillent en grande partie bénévolement pour
l'association.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: renseignements pour la Suisse romande: 038 211 252. Pour
la Suisse alémanique: 031 911 66 57.
</TX>
</DOC>
