<DOC>
<DOCID>ATS.950116.0133</DOCID>
<DOCNO>ATS.950116.0133</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950116
</DT>
<PT>
061800
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil comm
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
bosnie sarajevo annonces eclairage
</KW>
<TI>
Bosnie: le siège de Sarajevo en petites annonces.
</TI>
<LD>
reportage de Michel Viatteau, AFP = Sarajevo, 16 jan (ats/afp) "Vends bois de
chauffage: un mètre cube 230 marks allemands, transport 20 DM". "Vends tout:
deux voitures Zastava, machine à laver, sèche- cheveux, ordinateur, meubles
divers, vaisselle pour douze personnes": les petites annonces collées sur un
mur de la rue principale offrent un résumé de la vie dans Sarajevo assiégé.
</LD>
<TX>
Il y a ceux qui gèrent la pénurie en vendant quelques objets pour survivre et
ceux qui sont décidés à tout brader pour quitter la ville avec une seule
valise. Il y a aussi ceux qui proposent leurs services pour des cours
d'anglais, d'informatique, ou de danses latino- américaines, comme si la vie
était normale.
</TX>
<TX>
Certains tramways et taxis circulent, quelques vitrines ont été réparées et
offrent un riche assortiment de produits de beauté, de téléphones sans-fil ou
de calculateurs électroniques. Mais, derrière ce décors, la population
continue de vivre sans chauffage, au gré des coupures d'électricité et de
gaz.
</TX>
<ST>
Un air de normalité
</ST>
<TX>
Des enfants, patins à glace aux pieds, croisent des adultes qui poussent une
brouette de bois de chauffe pour leur maison ou la revente, un sûr moyen de
gagner quelques Deutschemarks, la monnaie reine de la capitale bosniaque.
Dans le centre, les affiches annoncent un regain de vie culturelle. Au
théâtre, on joue les "Emigrés" de Mrozek, "La Guerre de Troie n'aura pas
lieu" de Giraudoux et une pièce d'un auteur bosniaque.
</TX>
<TX>
Dans un centre culturel, on projette les films du festival de Locarno, et
dans un cinéma de quartier, une retrospective des films avec Tom Cruise. Et,
face à l'immeuble de la présidence bosniaque, les enfants à ski et sur des
luges dévalent les pente enneigées de la colline du parc, dans la vieille
ville, donnant à Sarajevo un air de normalité.
</TX>
<ST>
Impossible de sortir de la ville
</ST>
<TX>
Cette apparence ne dépasse pourtant pas la limite des quartiers contrôlés par
les forces bosniaques. La population ne peut toujours pas sortir de Sarajevo,
et le ravitaillement arrive au compte goutte.  Ce week-end, les Serbes de
Bosnie qui contrôlent les hauteurs autours de la ville, se sont opposés à
l'ouverture de la route sortant de la capitale, alors qu'ils l'avaient
tacitement acceptée la veille.
</TX>
<TX>
Samedi matin, une demi-douzaine de voitures serbes ont bien pu emprunter une
autre route ouverte dans le cadre du même arrangement entre les faubourgs de
Lukavica et d'Ilidza. Mais en milieu de matinée, alors que devait être
ouverte la route bosniaque entre le faubourg de Dobrinja et celui de Butmir,
les Serbes faisaient savoir qu'ils ne garantissaient pas la sécurité de ceux
qui y passeraient.  L'autocar rempli à craquer d'habitants de Sarajevo n'a
ainsi pas pu sortir.
</TX>
</DOC>
