<DOC>
<DOCID>ATS.950522.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.950522.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950522
</DT>
<PT>
174200
</PT>
<SC>
bsf148 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
umw int reg
</DE>
<AU>
nn ll
</AU>
<KW>
paris agence internationale energie ogi
</KW>
<TI>
Conférence de l'Agence internationale de l'énergie à Paris Adolf Ogi s'engage
en faveur de la coopération internationale.
</TI>
<LD>
Paris, 22 mai (ats) Les ministres des 23 pays du Conseil de direction de
l'Agence internationale de l'énergie (AIE) se sont rencontrés dimanche et
lundi à Paris. La délégation suisse, emmenée par le conseiller fédéral Adolf
Ogi, s'y est engagée sur les thèmes de l'environnement et de la coopération
internationale.
</LD>
<TX>
La conférence avait pour thème "l'énergie sur le marché mondial".  Les
questions de sécurité d'approvisionnement, d'environnement et de
collaboration avec les pays non membres de l'AIE ont été au centre des
débats.
</TX>
<TX>
Selon les prévisions de l'AIE, la consommation d'énergie mondiale et les
rejets de CO2 devraient augmenter de 30 à 40% d'ici l'an 2010, même si
l'énergie renchérit et les rendements s'améliorent. Il faut donc s'attendre à
une dépendance croissante par rapport aux importations de pétrole des pays de
l'OPEP. Ce constat va à l'encontre de l'appel en faveur de la réduction des
émissions de CO2, lancé lors de la conférence de Berlin sur le climat.
</TX>
<ST>
La Suisse particulièrement active
</ST>
<TX>
Pour le chef du Département fédéral des transports, des communications et de
l'énergie (DFTCE), la discussion a été "plus ouverte et spontanée" que lors
des précédentes réunions. La participation de la Suisse a en outre été
particulièrement active.  Adolf Ogi a notamment animé la discussion sur les
contacts avec les pays non-membres de l'AIE. "La Suisse doit saisir toutes
les occasions sur le plan international pour faire des propositions
originales et constructives", a souligné le conseiller fédéral devant la
presse.
</TX>
<TX>
Le chef du DFTCE a plaidé pour une contribution plus active de l'AIE dans
l'application des décisions de la conférence de Berlin sur le climat. Il a
également préconisé une intensification de la coopération entre les pays
membres, par exemple pour fixer des normes de consommation des installations,
des appareils et des véhicules ou pour adopter une taxe sur l'énergie ou sur
le CO2.
</TX>
<ST>
Objectif: conférence sur le climat de 1997
</ST>
<TX>
M. Ogi a expliqué à ses collègues que dans les transports aussi une politique
d'utilisation plus rationnelle de l'énergie s'imposait du fait de la
croissance de la consommation. Différents pays, dont l'Allemagne et les Etats
Unis, ont appuyé ces propositions, a indiqué le conseiller fédéral.
</TX>
<TX>
Les ministres ont en outre estimé que l'AIE devait amener la conférence sur
le climat de 1997 à définir les objectifs en matière de CO2 pour après l'an
2000. Pour Adolf Ogi, ces pas en avant sont importants, car seule une
collaboration renforcée apportera des effets concrets.
</TX>
<ST>
Coopération intensifiée avec les autres pays
</ST>
<TX>
A Paris, les ministres présents ont appelé de leurs voeux l'ouverture, la
diversification et l'assouplissement des marchés énergétiques, ainsi que
l'installation d'un système d'urgence plus efficace dans l'éventualité d'une
crise pétrolière. Ils ont également prôné des efforts accrus pour améliorer
le rendement énergétique, adopter des techniques nouvelles et faire adopter
des conventions volontaires par le secteur privé.
</TX>
<TX>
Ils entendent enfin réaliser des projets communs de mise en oeuvre avec les
pays non membres. "Conscients de l'importance de ces pays comme producteurs
et consommateurs d'énergie, les ministres ont confirmé leur décision
d'intensifier la coopération avec eux", a indiqué la délégation suisse dans
un communiqué. Il s'agit notamment des pays d'Europe centrale et orientale,
de la Russie, de la Chine et de l'Inde.
</TX>
</DOC>
