<DOC>
<DOCID>ATS.950426.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.950426.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950426
</DT>
<PT>
124600
</PT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
usa oklahoma attentat nouveau bilan
</KW>
<TI>
Attentat d'Oklahoma Un nouveau bilan fait état de 91 morts et 133 disparus.
</TI>
<LD>
Oklahoma City, 26 avr (ats/afp) L'attentat d'Oklahoma City a fait 91 morts et
467 blessés, tandis que 133 personnes sont toujours portées disparues, selon
un dernier bilan établi mardi par la muncipalité.
</LD>
<TX>
Le directeur d'un hôtel de Junction City (Kansas) a affirmé, sur la base du
nouveau portrait-robot, avoir vu le suspect qui a retenu une chambre dans son
établissement le 17 avril, deux jours avant l'explosion meurtrière.
</TX>
<TX>
Mardi, la Sûreté fédérale américaine (FBI) avait diffusé un nouveau
portrait-robot, plus précis, de ce second suspect surnommé par la police
"John Doe N.2" et contre lequel un mandat d'arrêt a été lancé. Sur ce nouveau
portrait-robot, établi d'après les témoignages de personnes ayant vu deux
hommes louer le camion qui a servi à perpétrer l'attentat, le suspect est
présenté coiffé d'une casquette de baseball.
</TX>
<TX>
"Il parlait dans un anglais hâché. Il n'était pas Américain à 100 '", a
déclaré le directeur de l'hôtel qui a demandé à garder l'anonymat par peur de
représailles. "Il avait peur. Il ne voulait pas trop me parler", a-t-il
ajouté. Il a précisé que l'homme avait donné un nom étranger et qu'il
conduisait une camionnette de location similaire à celle utilisée dans
l'attentat.
</TX>
<ST>
Garde à vue
</ST>
<TX>
Le directeur de l'hôtel a encore déclaré qu'une personne avait été
enregistrée dans son établissement, sous le nom de James Nichols, le 7 avril.
James Nichols, 41 ans et son frères Terry Nichols, 40 ans, en garde à vue
depuis vendredi en tant que témoins dans l'enquête, ont été accusés mardi à
Milan (Michigan), de complot visant à fabriquer des engins explosifs.
</TX>
<TX>
Ces engins, selon le procureur de Milan Saul Green, ont pu être mis au point
pour Timothy McVeigh, un ancien militaire agé de 27 ans, qui est jusqu'à
présent la seule personne accusée d'être un des responsables de l'attentat
d'Oklahoma City. Un responsable fédéral a estimé que la bombe, qui a ravagé
l'immeuble de neuf étages Alfred P. Murray, pesait 2180 kg.
</TX>
<TX>
Sur les lieux du drame, les recherches se poursuivent mais les chances de
retrouver d'éventuels survivants s'amenuisent d'heure en heure. Le chef des
pompiers Gary Marrs a affirmé qu'il espérait que les opérations seraient
terminées à la fin de la semaine.
</TX>
</DOC>
