<DOC>
<DOCID>ATS.951026.0146</DOCID>
<DOCNO>ATS.951026.0146</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2213
</LE>
<DT>
951026
</DT>
<PT>
084350
</PT>
<RT>
071337
</RT>
<SC>
bsf024 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c9jpn fin ecpb div
</DE>
<AU>
ct
</AU>
<KW>
tokyo bourse clôture
</KW>
<TI>
La bourse de Tokyo clôture en nette baisse
</TI>
<LD>
Tokyo, 26 oct (ats/reuter) La bourse de Tokyo a clôturé en baisse pour la
quatrième séance consécutive jeudi. L'indice Nikkei-225 a perdu 244,13 points
(1,36 %) à 17 726,68, après avoir fluctué entre 17 681,75 et 17 976,09.
</LD>
<TX>
La crainte que le système financier japonais ne soit confronté à une crise
sévère s'est traduite par des ventes de titres bancaires et de sociétés de
courtage. A cela se sont ajoutés des dénouements de positions liés à des
arbitrages. "Tous ces bruits qui entourent certaines banques montrent à quel
point ce marché manque d'éléments incitateurs et se trouve sans tendance bien
nette", commente Brandon Ginsberg (Salomon Brothers).
</TX>
<TX>
"Le yen s'est affaibli mais il n'y a pas de quoi se réjouir car les motifs de
ce recul sont inquiétants. Les étrangers vendent du yen car ils craignent une
crise financière au Japon", explique un participant. Les professionnels
jugent qu'avec les pertes accusées aujourd'hui, le Nikkeï est sorti de son
étroite marge de fluctuation observée ces dernières semaines.
</TX>
<ST>
Dollar en hausse
</ST>
<TX>
"On en est sorti par le bas. Je ne sais pas si on s'arrêtera à 17 000 mais à
court terme la tendance est baissière", commente un courtier de SBS Warburg
Securities. "Enfoncer les 17 000 serait un bon motif pour acheter."
</TX>
<TX>
Le dollar s'échangeait en hausse en fin d'après-midi (heure locale) jeudi à
Tokyo, testant de nouveau les 101,50 yens atteints dans la matinée. Le
sentiment sur le yen reste mitigé depuis que des exportations massives de
capitaux ont été constatées depuis le Japon vers New York mercredi soir.
</TX>
<TX>
Les intervenants tentent de nouveau de passer 101,50 yens, niveau auquel des
offres d'exportateurs sont observées. Les transactions s'opérent surtout
entre banques. En fin de journée, le dollar se traitait à 101,35/45 yens et
1,3928/38 mark, contre 101,42/47 et 1,3925/30 en début de journée et
101,15/20 et 1,3915/25 à New York mercredi soir.
</TX>
</DOC>
