<DOC>
<DOCID>ATS.950223.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.950223.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950223
</DT>
<PT>
185200
</PT>
<SC>
bsf178 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
fin jus comm ge
</DE>
<AU>
hb ce jn
</AU>
<KW>
ge noga decision report plainte developpemen
</KW>
<TI>
Affaire Noga à Genève: pas de décision avant le 15 mars Nessim Gaon porte
plainte contre la Tribune de Genève développement.
</TI>
<LD>
Genève, 23 fév (ats) Aucune décision n'interviendra avant le 15 mars sur une
mise en faillite de la Compagnie NOGA d'importation et d'exportation. Le juge
Michel Criblet a accordé trois nouvelles semaines aux experts pour lui
remettre un rapport définitif sur la société. Son propriétaire, Nessin Gaon,
a en outre porté plainte contre la Tribune de Genève.
</LD>
<TX>
Arnold Schlaepfer, président de Noga, a révélé jeudi à l'ATS qu'un délai
supplémentaire a été accordé. Le 15 décembre dernier, Noga avait déposé
devant la Chambre commerciale du Tribunal de première instance de Genève une
demande d'ajournement de faillite. Pour statuer en toute connaisance de
cause, le président de cette juridiction, Michel Criblet, a mandaté quatre
experts.
</TX>
<TX>
Ceux-ci doivent dire si un assainissement de la société du financier genevois
Nessim Gaon est possible. Dans l'affirmative, l'ajournement de faillite sera
accordé. Dans le cas contraire, la faillite de la société sera prononcée.
</TX>
<ST>
"Problèmes passagers"
</ST>
<TX>
Initialement, le président Criblet avait imparti aux experts un délai au 13
février pour remettre leur rapport. Après avoir vu ce rapport, le magistrat a
estimé qu'il convenait de le compléter. C'est pour cette raison qu'il vient
d'accorder un délai supplémentaire de trois semaines aux quatre experts.
</TX>
<TX>
Le financier Nessim Gaon a toujours soutenu que ses problèmes financiers sont
passagers. Il espère récupérer une créance de 900 millions de francs
contractée auprès de la Fédération de Russie, il y a plus de deux ans.
</TX>
<ST>
Plainte déposée
</ST>
<TX>
D'autre part, M. Gaon a annoncé jeudi soir dans un communiqué avoir porté
plainte au sens de l'article 28 du Code civil contre un journaliste, le
rédacteur en chef et la SA de la Tribune de Genève.  Les "propos
insoutenables" tenus dans le journal portent une atteinte très grave à la
réputation professionnelle et à l'honneur de M. Gaon, affirme le communiqué.
</TX>
<TX>
Nessim Gaon accuse le journal et les deux personnes visées d'avoir créé un
climat de suspicion qui a rendu possible la demande de constitution d'une
commission parlementaire d'enquête. Cette demande a été renvoyée en
commission lors de la séance du Grand Conseil du 16 février.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: les deux derniers paragraphes sont nouveaux.
</ST>
</DOC>
