<DOC>
<DOCID>ATS.940111.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.940111.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940111
</DT>
<PT>
173000
</PT>
<SC>
bsf148 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn ecpc fin ecpa
</DE>
<AU>
bb
</AU>
<KW>
conseil national bonus investissement
</KW>
<TI>
Bonus à l'investissement une commission favorable à sa prolongation.
</TI>
<LD>
Berne, 11 jan (ats) De l'avis unanime de la commission de l'économie et des
redevances du Conseil national, le bonus à l'investissement a permis de
lutter contre le chômage et sa prolongation doit être envisagée. Comme l'a
dit mardi à la presse son président, Eugen David (PDC/SG), la commission
s'est aussi occupée de la loi sur les bourses et du GATT.
</LD>
<TX>
Le bonus à l'investissement, décidé par un arrêté fédéral urgent du 19 mars
1993, a eu des effets positifs. Or il semble que malgré la reprise
économique, le chômage ne va pas diminuer dans les mois à venir. Un second
projet d'encouragement portant cette fois uniquement sur les rénovations
d'immeubles pourrait avoir les mêmes effets.
</TX>
<TX>
La commission a demandé des précisions au Conseil fédéral et elle prendra une
décision en février. La commission du Conseil des Etats devra aussi donner
son avis.
</TX>
<ST>
Loi sur les bourses
</ST>
<TX>
En ce qui concerne la nouvelle loi sur les bourses, votée sans opposition le
13 décembre par le Conseil des Etats, la commission s'est ralliée en partie à
la version originale du Conseil fédéral.  Cinq divergences subsistent et
l'examen du projet se poursuivra en février.
</TX>
<ST>
GATT
</ST>
<TX>
Le Conseil national ayant ajourné l'examen de l'initiative de l'Union suisse
des paysans, la commission devait choisir la marche à suivre. Elle a demandé
à l'administration d'élaborer les possibles scénarios, en tenant compte de la
réussite de l'Uruguay Round du GATT, qui influencera les débats. Le Conseil
fédéral aimerait que son message sur le GATT soit examiné par le parlement
cet automne.
</TX>
<ST>
Corruption
</ST>
<TX>
La commission a enfin procédé à un premier examen d'une initiative de Werner
Carobbio (PS/TI) demandant que l'on ne puisse déduire de ses impôts les
"pots-de-vin". Selon la jurisprudence du Tribunal fédéral, certains cadeaux
faits lors de transactions commerciales peuvent être considérés comme des
frais professionnels. S'ils sont clairement déclarés, ils peuvent faire
l'objet d'une déduction fiscale.
</TX>
<TX>
La commission aimerait que cette jurisprudence soit précisée. Elle va
demander un rapport à un expert de l'OCDE et reprendra ultérieurement le
traitement de l'initiative. Mais il est clair pour elle que la corruption de
fonctionnaires ne peut entrer dans cette catégorie de frais.
</TX>
</DOC>
