<DOC>
<DOCID>ATS.951213.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.951213.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2606
</LE>
<DT>
951213
</DT>
<PT>
165622
</PT>
<RT>
155814
</RT>
<SC>
bsf138 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c8irb c8kuw int mil
</DE>
<AU>
ln mo
</AU>
<KW>
genève réunion irak-koweit onu indemnisation
</KW>
<TI>
Irak-Koweït: réunion de la commission d'indemnisation de l'ONU Des plaintes
supplémentaires acceptées
</TI>
<LD>
Genève, 13 déc (ats) La commission de l'ONU formée pour indemniser les
victimes de la guerre du Golfe entre l'Irak et le Koweït a décidé mercredi de
verser 2,45 millions de dollars à 719 plaignants.  La vente de cargos
transportant du pétrole irakien a permis d'augmenter les ressources du Fonds
de compensation.
</LD>
<TX>
Au terme de sa dix-neuvième session à Genève, la commission a décidé de payer
2,45 millions de dollars (2,8 millions de francs) à 719 plaignants de
catégorie B (décès et blessures sérieuses). Seuls restent en suspens les cas
de 550 personnes disparues, surtout des Koweïtiens. Dans cette catégorie,
13,4 millions de dollars ont été octroyés à plus de 4000 particuliers de 40
pays ainsi que trois organisations internationales représentant des
Palestiniens.
</TX>
<TX>
Au cours de cette session, la commission a également approuvé les plaintes de
217 000 individus pour 784 millions de dollars dans la catégorie A (départ du
pays). Les 140 000 dossiers en suspens dans cette catégorie vont faire
l'objet de vérifications ultérieures. Le total des demandes acceptées pour la
catégorie A est ainsi porté à 800 000 personnes pour un montant de 2,6
milliards de dollars.
</TX>
<ST>
Ultime délai
</ST>
<TX>
La Commission a fixé au 1er janvier prochain l'ultime délai pour le dépôt des
plaintes dans les catégories A, B, C et D. Au total, les victimes de la
guerre du Golfe (particuliers, entreprises, sociétés) réclament à l'Irak
depuis 1991 plus de 180 milliards de dollars.
</TX>
<TX>
Les résolutions du Conseil de sécurité font obligation à l'Irak de rembourser
toutes les réclamations liées à son occupation du Koweït en y consacrant 30 %
de ses futurs revenus pétroliers. Mais Bagdad reste frappé par les sanctions
internationales. La Commission ne dispose actuellement que de quelques
millions de dollars provenant de capitaux irakiens gelés dans différents pays
à la suite de l'embargo.
</TX>
<TX>
Le Koweït vient toutefois de transférer 613 780 dollars provenant de la vente
de navires interceptés au moment où ils transportaient des exportations
irakiennes illégales de pétrole.  30 % de cette somme sera versé au Fonds de
compensation de l'ONU.  Le Fonds cherche à obtenir d'autres versements
provenant de la saisie de ces cargos.
</TX>
</DOC>
