<DOC>
<DOCID>ATS.941014.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.941014.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941014
</DT>
<PT>
162600
</PT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c5vat kulr c5swi
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
vatican divorce communion interdiction
</KW>
<TI>
Le pape interdit l'accès à la communion aux divorcés remariés Les évêques
suisses expliqueront cette décision à leur fidèles.
</TI>
<LD>
Cité du Vatican/Fribourg, 14 oct (ats/afp) Le pape Jean-Paul II a interdit
sans exceptions l'accès à la communion aux divorcés remariés. Les évêques
allemands ont demandé "la compréhension" du Saint-Siège pour certains cas de
divorcés. De leur côté, les évêques suisses informeront prêtres et fidèles
sur les "exigences pastorales" de cette interdiction.
</LD>
<TX>
Le pape a exprimé son interdiction dans une Lettre aux évêques publiée
vendredi. Le chef de l'Eglise catholique a ainsi mis un frein aux ouvertures
que différents évêques et prêtres, notamment en Allemagne, avaient non
seulement souhaitées mais, de fait, déjà acceptées dans leurs diocèses.
</TX>
<ST>
Cas spéciaux
</ST>
<TX>
Ces derniers avaient estimé que l'on pouvait permettre l'accès à
l'eucharistie aux divorcés remariés "lorsqu'ils ont été abandonnés tout à
fait injustement, bien qu'ils se soient efforcés sincèrement de sauver leur
précedent mariage". L'accès devrait également être permis quand les divorcés
"sont convaincus de la nullité du mariage précédent sans pouvoir la
démontrer" devant un tribunal ecclésiastique.
</TX>
<TX>
Le fait d'avoir déjà parcouru "un long chemin de réflexion et de pénitence"
ou de "ne pouvoir, pour des motifs moralement valables, satisfaire à
l'obligation de se séparer", constituent également des motifs d'exceptions
pour les évêques allemands.
</TX>
<ST>
Annulation impossible
</ST>
<TX>
La Lettre aux évêques réaffirme que l'Eglise catholique ne peut jamais
reconnaître comme valide une nouvelle union, si le mariage précédent l'était.
La seule possibilité pour contourner ce dogme consiste pour les divorcés à se
séparer de leur nouveau partenaire.  S'ils ne le peuvent pas pour des motifs
graves - par exemple l'éducation des enfants -, ils doivent s'engager à vivre
"en complète continence", c'est-à-dire à "s'abstenir des actes reservés aux
époux ".
</TX>
<TX>
L'Eglise catholique ne permet pas que l'on puisse "annuler" un mariage. Elle
accepte seulement qu'un tribunal ecclésiastique, à la suite de deux jugements
conformes, puisse reconnaître qu'un mariage est "nul", n'ayant jamais existé
pour différentes raisons, notamment s'il n'a jamais été "consommé" ou s'il y
avait des défauts dans le consentement ou dans la forme de la célébration.
</TX>
<TX>
Dans un communiqué publié vendredi, la Conférence des évêques suisses indique
que les prêtres, les agents pastoraux et les fidèles seront informés sur la
portée de ce document le moment venu. Les évêques donneront notamment des
indications sur les exigences pastorales de l'interdiction.
</TX>
</DOC>
