<DOC>
<DOCID>ATS.950512.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.950512.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950512
</DT>
<PT>
191200
</PT>
<SC>
bsf148 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
russie tchetchenie combats dev
</KW>
<TI>
Tchétchénie: l'aviation russe attaque Serjène-Iourt.
</TI>
<LD>
Moscou, 12 mai (ats/reuter) L'aviation russe a repris vendredi ses
bombardements sur le village de Serjène-Iourt, à une trentaine de km au
sud-est de Grozny, la capitale tchétchène. Le Kremlin a démenti une
prolongation du cessez-le-feu décrété le 28 avril par BBoris Elstsine.
</LD>
<TX>
Aussitôt après avoir lâché leurs bombes, vers 18h00 (16h00 suisses, deux
appareils de l'armée de l'air russe ont refait plusieurs passages au-dessus
du village, poursuivant leur pillonage à la roquette, a rapporté un
journaliste. Il a ajouté avoir vu des véhicules blindés russes se diriger
vers le village, qui contrôle l'accès aux montagnes du sud et la route vers
Védéno où, suppose-t- on, est retranché l'état-major des forces loyales au
président Djokhar Doudaïev.
</TX>
<ST>
Démenti formel
</ST>
<TX>
Sergueï Medvedev, le porte-parole du Kremlin, a apporté un démenti formel
vendredi aux rumeurs qui circulaient la veille sur une éventuelle
prolongation du cessez-le-feu décrété par Boris Eltsine.  La trêve a expiré
vendredi à 00h00 (jeudi à 22h00 suisses).
</TX>
<TX>
A Washington, le sénateur républicain Bob Dole a regretté jeudi qu'aucun
progrès n'ait été enregistré ni sur le dossier tchétchène, ni sur le problème
de la coopération nucléaire entre Moscou et Téhéran. Il a annoncé que le
Sénat pourrait, à la lumière des derniers événements, reconsidérer l'aide
financière américaine à la Russie. Un amendement en ce sens a déjà été voté
par la commission des Relations internationales de la Chambre des
Représentants.
</TX>
<ST>
Coups de force tchétchènes
</ST>
<TX>
Selon le centre de presse des forces russes en Tchétchénie, cité par l'agence
Interfax, les indépendantistes tchétchènes multiplient les coups de force à
l'arrière des positions fédérales et renforcent leur ligne de front.
Parallèlement, ils semblent avoir commencé à se replier des environs de
Bamout et d'Orékhovo, à l'ouest de Grozny, précise-t-on de source russe.
</TX>
<TX>
Interrogé par Interfax, le général Mikhail Iégorov, responsable par interim
des opérations militaires en Tchétchénie, a indiqué, vendredi matin, que cinq
soldats russes avaient été blessés depuis l'expiration du cessez-le-feu.
Selon lui, les positions fédérales ont été prises par 20 fois sous le feu des
combattants tchétchènes au cours de la nuit.
</TX>
<TX>
Egalement cité par l'agence, un haut responsable militaire fait valoir que 20
soldats russes ont été tués et 160 autres blessés durant la trêve, instaurée
le 28 avril. Ce responsable ne précise pas quelles pertes ont subies les
partisans du général Doudaïev durant ce laps de temps.
</TX>
</DOC>
