<DOC>
<DOCID>ATS.950818.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.950818.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950818
</DT>
<PT>
113600
</PT>
<SC>
bsf039 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpt ecpc
</DE>
<AU>
ct lp
</AU>
<KW>
suisse chômage chiffres détaillés juillet
</KW>
<TI>
Chiffres détaillés du chômage pour le mois de juillet Le nombre de chômeurs
augmente chez les moins de 25 ans
</TI>
<LD>
Berne, 18 août (ats) Le nombre de chômeurs inscrits a diminué de 0,2 % au
mois de juillet en Suisse. Le taux de chômage reste inchangé à 4 % au plan
national. On constate toutefois une augmentation du nombre de chômeurs âgés
de 15 à 24 ans. La part des chômeurs de longue durée est en baisse.
</LD>
<TX>
A fin juillet, 146 104 personnes étaient inscrites auprès des offices du
travail, soit 238 de moins qu'en juin, selon les chiffres détaillés publiés
vendredi par l'Office fédéral de l'industrie, des arts et métiers et du
travail (Ofiamt). Le taux de chômage a reculé de 0,1 point à 3,6 % chez les
hommes, alors qu'il a progressé d'autant chez les femmmes pour s'établir à
4,7 %.
</TX>
<TX>
La Suisse alémanique comptait en juillet 653 chômeurs de plus qu'en juin,
pour un taux de chômage stable à 3,2 %. En Suisse latine, par contre, le taux
est passé de 6,3 % à 6,2 % (-891 chômeurs).
</TX>
<ST>
Jeunes chômeurs
</ST>
<TX>
Le chômage a progressé de 12,3 % parmi les 15-19 ans et de 1,7 % parmi les
20-24 ans. Il recule dans toutes les autres classes d'âge. En considèrant la
dernière fonction exercée, on constate une hausse de 12,6 % chez les écoliers
et étudiants et de 7,7 % chez les apprentis. Il s'agit d'un phénomène
caractéristique de cette période où de nombreux jeunes quittent le système de
formation pour se présenter sur le marché de l'emploi, explique l'Ofiamt.
</TX>
<TX>
La proportion d'étrangers parmi les chômeurs s'élève à 41,7 %. Le nombre de
chômeurs suisses a progressé de 0,1 %, alors que le nombre de chômeurs
étrangers a reculé de 0,6 %. Les taux de chômage selon l'origine restent
inchangés à 3,0 % pour les Suisses et à 7,5 % pour les étrangers.
</TX>
<ST>
Recul du chômage de longue durée
</ST>
<TX>
L'effectif des chômeurs de longue durée (inscrits depuis plus d'un an) s'est
réduit de 933 personnes pour se fixer à 42 793. La part de ces chômeurs au
total des sans-emplois est ainsi passée de 29,9 % à 29,3 %. Le nombre de
places vacantes a reculé de 870 unités ou 13,3 %.
</TX>
<TX>
Le chômage s'est réduit de 1,2 % dans le commerce, de 2,2 % dans la
construction, de 1,4 % dans l'hôtellerie-restauration et de 1,7 % dans les
agences-conseils et l'informatique. Par contre, il a augmenté de 7,4 % dans
l'enseignement, de 31,0 % dans les autres industries manufacturières, de 4,0
% dans les services publics et de 2,2 % dans les autres services.
</TX>
<ST>
Vaud et Valais à la traîne
</ST>
<TX>
Le nombre de chômeurs a progressé dans 12 cantons et reculé dans 13 autres,
notamment dans les cantons de Vaud (-1,5 %), du Valais (-6,7 %) et de
Fribourg (-4,7 %). En dépit de ces baisses, Vaud et Valais restent les plus
touchés par le chômage avec des taux respectifs de 6,8 % et 6,5 %. Le recul
exceptionnel intervenu en Valais est en partie imputable à une modification
de l'enregistrement.
</TX>
<TX>
A Fribourg, le taux s'affiche à 5,1 %, en recul de 0,3 point. A Genève, il
est resté stable à 6,4 %, alors qu'il a progressé de 0,2 point à 5,6 % à
Neuchâtel et de 0,3 point à 5,3 % dans le Jura.
</TX>
<TX>
Selon les données provisoires fournies par les caisses de chômage, 2931
personnes ont épuisé leur droit aux prestations durant le mois de mai 1995. A
fin juillet, 58,2 % d'entre elles étaient toujours inscrites auprès d'un
office du travail et 15,3 % avaient retrouvé un emploi dans l'intervalle.
</TX>
<ST>
infographie Swiss Graphic News disponible
</ST>
</DOC>
