<DOC>
<DOCID>ATS.940110.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.940110.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940110
</DT>
<PT>
175900
</PT>
<SC>
bsf151 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
fl comm fin ge
</DE>
<AU>
mb gc jr
</AU>
<KW>
vaduz cifag la suisse administrateurs
</KW>
<TI>
Les administrateurs de la Cifag sur le soutien à "La Suisse" "Tout s'est
passé de façon relativement surprenante".
</TI>
<LD>
Vaduz (FL), 10 jan (ats) Deux administrateurs de la Cifag se sont exprimés
lundi avec prudence au sujet du soutien financier que la société doit
apporter à Jean-Claude Nicole. L'éditeur du quotidien genevois "La Suisse" a
annoncé samedi que la Cifag, une société liechtensteinoise, et un
investisseur étranger inconnu se sont engagés à avancer 24 millions pour
permettre la survie du titre jusqu'en 1995.
</LD>
<TX>
"Tout s'est passé de façon relativement surprenante", a déclaré à l'ATS
Lorenz Kaufmann, dont le bureau de fiduciaire et de gestion situé à Vaduz
abrite le siège de la Cifag. Celle-ci a été fondée dans les années 60 et
s'est spécialisée dans les financements et les participations. Son capital
s'élève à 400 000 dollars (près de 600 000 francs).
</TX>
<TX>
Le prince Konstantin du Liechtenstein, un grand-oncle du prince régnant
Hans-Adam II, est aussi membre du conseil d'administration de la Cifag. Ni le
Prince Konstantin ni Lorenz Kaufmann n'ont pu révéler lundi le contexte de ce
soutien financier à "La Suisse".
</TX>
<TX>
"C'est à ma connaissance le premier engagement de la société dans le secteur
des médias", a déclaré Lorenz Kaufmann. Les deux administrateurs n'ont fourni
aucune indication quant au montant de l'avance. Jean-Claude Nicole a affirmé
avoir reçu 24 millions au total de la Cifag et du mystérieux investisseur
étranger.
</TX>
<ST>
Financiers non-liechtensteinois
</ST>
<TX>
Les deux administrateurs n'ont pas voulu donner les noms d'autres personnes
se trouvant derrière la société. "Les financiers ne viennent pas, pour la
plus grande partie d'entre eux, de la principauté du Liechtenstein", a dit
Lorenz Kaufmann.
</TX>
<TX>
L'opération s'est déroulée de façon "relativement surprenante", ont déclaré
les deux hommes. On en a certes longtemps parlé, mais tout s'est passé
finalement très vite, a indiqué le prince Konstantin. Celui-ci part du
principe que les financiers "sont convaincus qu'ils ont bien placé leur
argent".
</TX>
<TX>
Les deux membres du conseil d'administration n'ont pas voulu s'exprimer sur
la suite de la procédure en ce qui concerne l'engagement de la Cifag en
faveur de "La Suisse".
</TX>
</DOC>
