<DOC>
<DOCID>ATS.941222.0111</DOCID>
<DOCNO>ATS.941222.0111</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941222
</DT>
<PT>
104700
</PT>
<SC>
bsf034 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg soz jus
</DE>
<AU>
sk ba
</AU>
<KW>
conseil fed asile procedure prolongation
</KW>
<TI>
En attendant la révision de la loi L'arrêté sur la procédure d'asile doit
être prolongé de deux ans.
</TI>
<LD>
Berne, 22 déc (ats) L'arrêté fédéral urgent sur la procédure d'asile doit
rester en vigueur jusqu'à la fin de 1997. Le Conseil fédéral propose de
prolonger sa validité de deux ans, pour assurer la transition jusqu'à
l'adoption de la révision de la loi sur l'asile.  Son message au Parlement a
été publié jeudi à Berne.
</LD>
<TX>
L'arrêté fédéral sur la procédure d'asile est entré en vigueur en juin 1990,
avec une validité limitée à fin 1995. Il a été déclaré urgent pour faire face
à l'augmentation massive du nombre de demandes d'asile.
</TX>
<TX>
La principale mesure prévue consistait à accélérer la procédure d'asile en
première instance. Elle a fait ses preuves, puisque 80 % des demandes sont
désormais traitées dans un délai de trois mois.  L'arrêté instituait par
ailleurs une commission de recours indépendante (CRA), entrée en fonction le
1er avril 1992.
</TX>
<ST>
Se donner le temps
</ST>
<TX>
Le contenu de cet arrêté doit être repris dans la loi sur l'asile.  La
révision de cette dernière a toutefois été retardée, la procédure de
consultation ayant été prolongée jusqu'au 15 novembre dernier.  Elle doit
entrer en vigueur le plus tôt possible, au plus tard à la fin de 1997. En
proposant une prorogation de l'arrêté sur la procédure, le Conseil fédéral
veut se donner le temps d'élaborer soigneusement la révision de la loi,
indique le Département fédéral de justice et police dans un communiqué.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral ne propose aucune modification matérielle de l'arrêté.
Celui-ci a été remanié plusieurs fois depuis son entrée en vigueur. Il a
notamment subi des changements liés à l'adoption des mesures de contrainte
dans le droit des étrangers. Les économies dans le domaine de l'asile
décidées par le Parlement au cours de sa dernière session ont également des
conséquences pour cet arrêté.
</TX>
</DOC>
