<DOC>
<DOCID>ATS.940117.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.940117.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940117
</DT>
<PT>
173800
</PT>
<SC>
bsf122 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus vd c4fra
</DE>
<AU>
ps uc
</AU>
<KW>
vd tribunal proces bloch enlevement 2e dev
</KW>
<TI>
Procès de Daniel Bloch devant le Tribunal criminel de Morges La nuit la plus
longue d'un industriel vaudois 2e développement.
</TI>
<LD>
Morges, 17 jan (ats) Devant le Tribunal criminel de Morges, l'industriel
vaudois Christopher Wassermann a raconté lundi le cauchemar vécu lors de son
enlèvement le 10 avril 1991. La déposition du directeur de l'entreprise
Castolin a constitué l'élément principal du procès intenté par défaut contre
Daniel Bloch, accusé d'avoir organisé ce rapt avec un complice déjà condamné
en France. Le jugement sera rendu mercredi prochain.
</LD>
<TX>
"Il ne faut pas se laisser intimider par des hommes comme Daniel Bloch", a
déclaré M. Wassermann devant les juges. Surpris alors qu'il regardait chez
lui un match à la télévision, l'industriel a d'abord tenté de bousculer ses
agresseurs. Ceux-ci devaient toutefois parvenir à le ligoter et à la
bâillonner après l'avoir aspergé de gaz lacrymogènes.
</TX>
<ST>
Rançon de vingt millions
</ST>
<TX>
Avec un sang-froid hors du commun, Christopher Wassermann devait toutefois
échapper à ses ravisseurs au terme de péripéties dignes d'un roman de série
noire. Il a déclaré aux juges s'être décidé à risquer le tout pour le tout
après avoir réalisé que ses agresseurs étaient déterminés et exigeaient une
rançon de vingt millions de francs suisses.
</TX>
<TX>
Emmené dans sa propre voiture à destination de la cellule de deux mètres
carrés qui l'attendait dans une bâtisse isolée située à Vailly, en France
voisine, l'industriel devait parvenir patiemment à se défaire de ses liens.
La tête enfouie dans une cagoule, il a ensuite demandé de l'air, car il avait
de la peine à respirer.
</TX>
<TX>
Après avoir obtenu de son agresseur qu'il desserre quelque peu une cordelette
nouée autour du cou et qu'il ouvre la fenêtre arrière du véhicule,
l'industriel s'était relevé et avait asséné des coups sur la nuque de Michel
David qui pilotait le véhicule. Bloch avait lui effectué le même trajet au
guidon de sa moto.
</TX>
<TX>
Christopher Wassermann s'est ensuite projeté au dehors du véhicule. Surpris,
le ravisseur avait tenté de remonter la fenêtre au moyen de la commande
électrique. L'industriel est d'abord resté coincée par un pied et a été
traîné la tête en bas sur une dizaine de mètres avant de parvenir à s'enfuir.
</TX>
<ST>
Terré dans un grenier
</ST>
<TX>
Craignant le retour de ses agresseurs, l'industriel est resté terré près de
trois heures dans le grenier d'un bâtiment scolaire. Ce n'est qu'à cinq
heures du matin qu'il s'est décidé à sortir. Il a ensuite sonné à la porte
d'une ferme voisine dont le propriétaire a pu alerter la police.
</TX>
<TX>
Avant la déposition de l'industriel, la lecture de l'ordonnance de renvoi et
l'interrogatoire d'un inspecteur de la police de sûreté ont mis en lumière
les longs préparatifs de l'enlèvement ainsi que les charges qui pèsent contre
Daniel Bloch.
</TX>
<ST>
Carlo Lavizzari ou Wassermann
</ST>
<TX>
Avec son complice, Bloch aurait choisi d'enlever une personne fortunée. Après
avoir songé à enlever le promoteur genevois Carlo Lavizzari, les deux
malfrats ont porté leur choix sur l'héritier de l'entreprise Castolin.
Pendant plusieurs mois, Bloch était très fréquemment présent à Vailly, le
domicile de son complice Michel David. Le numéro des plaques suisses de sa
voiture a été noté par des voisins.
</TX>
<TX>
Si Michel David devait être arrêté peu après la tentative de rapt, Daniel
Bloch avait pu prendre la fuite et fait toujours l'objet d'un mandat d'arrêt
international. Les indices retrouvés dans la maison occupée par les
ravisseurs ont toutefois permis de l'identifier.  Entre autres, la police a
en effet mis la main sur treize notes manuscrites rédigées de la main de
Daniel Bloch.
</TX>
<ST>
Cellule de deux mètres carrés
</ST>
<TX>
L'inspecteur de la police a décrit la cellule aménagée pour l'otage. Sans
fenêtre, dépourvue d'installations sanitaires, cette case rudimentaire
n'avait pas plus de deux mètres carrés selon le rapport de la police
française. Si l'enlèvement avait réussi, Christopher Wassermann aurait été
détenu dans des conditions effroyabes, devait laisser entendre l'inspecteur.
</TX>
<TX>
Rendu par défaut, le jugement est attendu pour mercredi. Selon la procédure
prévue, il n'y aura ni plaidoirie, ni réquisitoire. Daniel Bloch a été
renvoyé principalement pour prise d'otage qualifiée, enlèvement avec
circonstances aggravantes, séquestration et contrainte. Son complice Michel
David a déjà été condamné en octobre dernier à dix ans de réclusion par un
tribunal d'Annecy.
</TX>
</DOC>
