<DOC>
<DOCID>ATS.940706.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.940706.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940706
</DT>
<PT>
210200
</PT>
<SC>
bsf187 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come div ur ti gr
</DE>
<AU>
ca an po
</AU>
<KW>
tunnel gothard trafic apaisement synthese
</KW>
<TI>
Trafic sur l'axe du Gothard: fin du chaos Le tunnel routier sera rouvert
jeudi après-midi synthèse.
</TI>
<LD>
Göschenen (UR), 6 juil (ats) Le tunnel routier du Gothard, fermé depuis mardi
à la suite de l'incendie d'un camion, sera rouvert sans restriction jeudi à
16h00. Les travaux de remise en état du revêtement de la galerie ont été
menés à bien plus vite que prévu.  D'ici la réouverture, les CFF transportent
voitures et camions dans le tunnel ferroviaire. Tout le trafic continue à
être dévié.
</LD>
<TX>
Le revêtement du tunnel avait été déformé sur 50 mètres par la chaleur
dégagée par l'incendie du camion. Grâce à "l'engagement maximal" d'une
cinquantaine d'hommes des services d'entretien d'Airolo (TI) et de Göschenen
(UR), ainsi que d'entreprises privées, les travaux de réparation provisoires
ont été finis très rapidement, a relevé la police uranaise. Le tunnel devra
toutefois être fermé une nouvelle fois en automne pour réparer définitivement
les dégâts. Par ailleurs, après le chaos de mardi, le réseau routier uranais
était redevenu très calme mercredi.
</TX>
<TX>
Il en sera autrement dès vendredi, avec la grande vague des départs en
vacances. Il faut s'attendre à d'importants bouchons de vendredi après-midi à
samedi soir, avertit la police uranaise. Celle- ci conseille aux vacanciers
d'éviter d'emprunter le Gothard durant ces heures. En outre, il est
préférable d'écouter les bulletins routiers à la radio ou au numéro de
téléphone 163.
</TX>
<ST>
Calme inhabituel à Uri
</ST>
<TX>
Mardi soir dès 18h00, les embouteillages - jusqu'à sept kilomètres durant la
journée - avaient déjà commencé à se résorber sur les routes uranaises. Les
premiers effets des déviations mises en place commençaient à se faire sentir.
Tant l'autoroute N2 que la route du col ont pu être désengorgées et un calme
inhabituel s'est installé dans ces vallées encaissées.
</TX>
<TX>
Selon le principe des vases communicants, le trafic a été en revanche plus
dense mercredi sur les autres axes alpins: Mont-Blanc, Simplon, Brenner,
Gd-St-Bernard et San Bernardino. A Thusis (GR), à l'extrémité sud-orientale
de l'autoroute N13, un trafic intense a été relevé, mais sans occasionner de
véritable bouchon. Aucun problème n'était à signaler au Tessin.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, l'enquête sur l'incendie se poursuit. S'il en ressort que le
propriétaire du camion est responsable de l'incendie, lui et son assurance
devront passer à la caisse pour les réparations du tunnel.
</TX>
<ST>
Transport de voitures
</ST>
<TX>
Les CFF ont également contribué à détendre la situation. Ils proposent aux
poids lourds une augmentation de l'offre de ferroutage - dans les deux sens -
de Bâle et Fribourg en Brisgau à Lugano- Vedeggio ou Milan-Greco Pirelli. Par
ailleurs, la régie fédérale a remis provisoirement en service le transport
des voitures par le tunnel ferroviaire du Gothard, interrompu depuis
l'ouverture du tunnel routier en 1980.
</TX>
<TX>
Une rame de chargement du chemin de fer Berne-Lötschberg- Simplon (BLS) est
arrivée à Göschenen dans la nuit de mardi à mercredi. Le premier convoi
chargé d'automobiles a quitté Göschenen mercredi à 07h00 en direction
d'Airolo. Un train partira toutes les heures dans chaque sens, de 06h00 à
20h00, jusqu'au rétablissement du trafic routier. Le prix du transport des
voitures a été fixé à 30 francs.
</TX>
<TX>
La rame peut transporter 70 véhicules. Selon le chef de gare de Göschenen
Kurt Leu, les CFF tentent d'obtenir un second train en prévision du week-end,
qui s'annonce très chargé en raison des départs en vacances. En cas de
nécessité, les rames pourraient rester en service jusqu'à une heure du matin
et repartir dès 4 heures.
</TX>
<ST>
photo Key et graphique SGN disponibles
</ST>
<ST>
Note aux rédactions: Le lead et les deux premiers paragraphes ont été
modifiés.
</ST>
</DOC>
