<DOC>
<DOCID>ATS.950216.0121</DOCID>
<DOCNO>ATS.950216.0121</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950216
</DT>
<PT>
050000
</PT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c7mal rega aetd fin prod
</DE>
<AU>
fz az
</AU>
<KW>
madagascar suisse eau campagne dda eclairage
</KW>
<TI>
Aide suisse pour l'adduction d'eau à Madagascar L'eau comme point de départ
d'un développement harmonieux et durable éclairage par Jean- Raphaël
Fontannaz, ATS.
</TI>
<LD>
Berne/Antananarivo, 16 fév (ats) L'eau peut être le moteur d'une dynamique de
développement voulue et maîtrisée par la population locale. Cette approche
porte des fruits mais réclame temps, persévérance et durée. Bilan d'une
campagne de la Chaîne du Bonheur à l'exemple des hauts plateaux de
Madagascar.
</LD>
<TX>
En 1991, dans le cadre des festivités du 700e de la Confédération, la Chaîne
du Bonheur lançait une récolte de dons en faveur de l'eau dans le monde. Par
rapport à d'autres opérations similaires, cette campagne
"Wasser-Eau-Acqua-Aua" voulait ajouter une dimension de transparence: des
journalistes ont ainsi pu revisiter, à trois ans de distance, les mêmes
projets. Et constater l'évolution enregistrée.
</TX>
<ST>
Responsabiliser les gens
</ST>
<TX>
A Madagascar, Fikrifama, une organisation non gouvernementale (ONG)
spécialisée dans l'adduction d'eau a reçu des fonds de la collecte suisse.
Cette ONG a basé toute sa philosophie d'aide sur la responsabilisation des
gens. "Lorsqu'un village formule une demande d'adduction, il doit d'abord
accepter de fournir des matériaux locaux (gravillons, sable, moellons) et la
main-d'oeuvre", explique William Ramaroharinosy, responsable de Fikrifama.
</TX>
<TX>
Le village doit aussi fonder un comité de l'eau pour gérer les problèmes liés
à la nouvelle installation et encaisser les cotisations mensuelles (entre 50
et 100 francs malgaches/FMG, soit 2 à 4 centimes suisses). Fikrifama donne
son appui technique et amène le financement et le matériel complémentaire
(ciment, tuyaux). Chaque étape des travaux s'accomplit toutefois pour autant
que les villageois aient fourni leur part de travail.
</TX>
<ST>
Une borne-fontaine pour dix maisons
</ST>
<TX>
Sur les hauts plateaux autour d'Antananarivo, l'eau n'est pas rare et
l'adduction se fait par gravitation: à partir d'une source située sur une
colline, l'eau est canalisée dans un réservoir construit en surplomb du
village et qui fournit la pression nécessaire aux bornes- fontaines.
Fikrifama répartit celles-ci à raison d'une pour dix habitations.
</TX>
<TX>
Le suivi mis en place par l'ONG est rigoureux: les cotisations ne sont-elles
pas payées, les installations pas entretenues? Fikrifama intervient. Et les
sanctions peuvent aller jusqu'à couper l'eau.  Cette méthode est dure,
reconnaissent les responsables de l'ONG.  Surtout qu'elle se situe en
désaccord avec la mentalité malgache du "fihavanana" (souci de relations
harmonieuses). Mais c'est le seul moyen, à leur avis, de changer la mentalité
d'assistés qui gangrène la population.
</TX>
<ST>
Des systèmes toujours en fonction
</ST>
<TX>
Dans les différents sites visités à fin 1991, le degré de fonctionnement
allait de l'installation-modèle, parfaitement entretenue avec ses
bornes-fontaines clôturées et fleuries, au village où la négligence avait
entraîné la fermeture des fontaines par l'ONG.
</TX>
<TX>
Trois ans plus tard, signe de l'efficacité du suivi, les systèmes d'adduction
fournissent toujours l'eau potable. En revanche, tel village autrefois modèle
bat de l'aile: la réussite de l'eau n'a pas (encore) entraîné d'autres
développements. Mais elle a créé des tensions sociales: l'autorité politique
réagit mal au contre-pouvoir économique représenté par le comité de l'eau.
</TX>
<ST>
Donner du temps au temps
</ST>
<TX>
A l'autre extrême: ce village où les bouchons de Fikrifama avaient coupé
l'eau en 1991 a fait amende honorable et les fontaines coulent à nouveau,
devenant un de ces exemples de parade que les responsables de l'ONG aiment à
montrer au visiteur.
</TX>
<TX>
Reste que l'approvisionnement en eau maîtrisé peine encore à donner le branle
à la spirale du développement: coopérative pour la gestion des récoltes,
riziculture améliorée, cultures de contre- saison, pharmacie vétérinaire
communautaire. Les étapes suivantes subissent de plein fouet la paupérisation
du pays: "Les gens disent qu'ils n'ont plus de temps pour s'occuper de
nouveaux projets. Ils 'flottent'", résume William Ramaroharinosy. Toutes les
énergies se concentrent pour survivre.
</TX>
<ST>
Autres domaines: maîtrise plus difficile
</ST>
<TX>
Dans le domaine de l'adduction d'eau, Fikrifama gère plus de 400 projets à
Madagascar. Sur 300 demandes reçues par an, elle peut lancer une quarantaine
de projets. L'ONG avoue un 20 % d'échecs: un quart pour des raisons purement
techniques, trois quarts suite à des problèmes d'ordre social. Son efficacité
dans le domaine est reconnue par les Suisses de la DDA (Direction de la
coopération au développement et de l'aide humanitaire) à Tana.
</TX>
<TX>
Mais, notent les coopérateurs, la maîtrise de la technique de l'eau ne
signifie pas forcément qu'une ONG puisse être aussi efficace dans un autre
domaine comme la vulgarisation agricole. Il faut aussi leur donner du temps
pour intégrer ces nouveaux kow-how.
</TX>
<TX>
Suivent un reportage et un encadré - photos Keystone et graphique SGN
disponibles
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Ces différents papiers (éclairage, reportage, encadré)
accompagent le compte-rendu de la cp donnée ce matin par la DDA et la Chaîne
du Bonheur et annoncée sur le programme Etranger.
</TX>
</DOC>
