<DOC>
<DOCID>ATS.951020.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.951020.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3254
</LE>
<DT>
951020
</DT>
<PT>
142521
</PT>
<RT>
132737
</RT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bef
</OC>
<DE>
vot soz so
</DE>
<AU>
ss ha wi
</AU>
<KW>
soleure droit vote étrangers initiative
</KW>
<TI>
Initiative en faveur du vote des étrangers à Soleure Peu de précédents
favorables en Suisse - exceptions romandes
</TI>
<LD>
Soleure, 20 oct (ats) Les Soleurois devront se prononcer sur le droit de vote
des étrangers: une association a déposé vendredi une initiative dans ce sens.
3400 signatures valables ont été récoltées.  De telles initiatives ont déjà
été rejetées dans plusieurs cantons.  Seuls deux cantons romands font
exception à une pratique plutôt restrictive.
</LD>
<TX>
A Soleure, une initiative populaire veut accorder le droit de vote sur le
plan communal et cantonal aux étrangers disposant d'un permis d'établissement
en règle (permis C) ou domiciliés en Suisse depuis au moins cinq ans. Près de
25 000 personnes sont concernées, selon les estimations du comité
d'initiative.
</TX>
<TX>
La récolte des signatures a duré plus longtemps que prévu, ont indiqué
vendredi les auteurs de l'initiative. Lancée le 1er mai 1994, elle a abouti
de justesse avant l'expiration du délai de 18 mois. Près de 3800 personnes
l'ont signée: 3400 signatures ont été authentifiées, alors que 3000 étaient
nécessaires.
</TX>
<ST>
Récolte laborieuse
</ST>
<TX>
La majorité des signatures ont été recueillies dans les villes de Soleure,
Olten et Granges, a déclaré Esther Wüthrich, membre du comité d'initiative.
La récolte des signatures s'est avérée laborieuse dans les communes rurales,
a-t-elle poursuivi.
</TX>
<TX>
"Nous espérons que le gouvernement s'occupera sérieusement de l'initiative et
qu'il proposera au moins un contre-projet", a ajouté Mme Wüthrich. De l'avis
des auteurs de l'initiative, les autorités soleuroises pourraient par exemple
exiger l'allongement de la période d'établissement requise.
</TX>
<TX>
Nombreux sont ceux qui ont estimé, au cours de la récolte des signatures, que
le délai de cinq ans était trop court. Selon eux, il faut plus de cinq ans à
des étrangers pour assimiler les tenants et aboutissants de la vie politique
du canton de Soleure, a expliqué Mme Wüthrich.
</TX>
<ST>
Précédents
</ST>
<TX>
Des projets analogues ont été récemment rejetés par plusieurs cantons, dont
Berne, Bâle-Ville, Genève, Vaud et Zurich. Dans le canton de Berne, les
églises peuvent régler elles-mêmes le droit de vote pour les objets les
concernant: les fidèles de l'Eglise évangélique-réformée se prononceront le
26 novembre prochain sur l'octroi du droit de vote aux étrangers.
</TX>
<TX>
Parallèlement aux élections fédérales de ce week-end, Uri vote sur une
initiative pour un droit de vote des étrangers; celle-ci semble avoir peu de
chances. Le même pronostic vaut pour l'initiative soumise aux urnes le 10
mars prochain dans le canton d'Argovie.
</TX>
<ST>
Exceptions romandes
</ST>
<TX>
Les cantons de Neuchâtel et du Jura constituent des exceptions à la règle.
Neuchâtel reconnaît depuis 1849 le droit de vote aux étrangers au niveau
communal. Une pétition visant à étendre ce droit au niveau cantonal est
pendante. Le Jura a introduit en 1980 le droit de vote communal et cantonal
pour tous les étrangers domiciliés dans le canton depuis au moins dix ans.
</TX>
</DOC>
