<DOC>
<DOCID>ATS.951220.0155</DOCID>
<DOCNO>ATS.951220.0155</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3744
</LE>
<DT>
951220
</DT>
<PT>
052601
</PT>
<RT>
164103
</RT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc ecpb ecpi fin prod
</DE>
<AU>
jn jr
</AU>
<KW>
économie rétrospective 1995 version brève
</KW>
<TI>
Economie - Rétrospective 1995 Le franc pèse sur la croissance - les
restructurations persistent
</TI>
<ST>
version brève
</ST>
<LD>
Berne, 20 déc (ats) Le poids du franc, le choc des adaptations.  Tel est le
bilan raccourci d'une économie suisse redevenue poussive en 1995 et marquée
par une multiplication des restructurations. A la clé: des alliances, des
emplois perdus, un bien-être entamé, des records en bourse, un management
rajeuni.
</LD>
<TX>
Certes, la Suisse a vécu en état de croissance en 1995, mais dans une
conjoncture poussive. Au total, le produit intérieur brut (PIB) ne
progressera cette année que de 0,75 %, selon la Commission pour les questions
conjoncturelles. Pour 1996, les estimations vont de 1 % à 1,5 %.
</TX>
<ST>
Fauchés par le franc
</ST>
<TX>
A qui la faute? "Au franc fort": le credo de Nicolas Hayek s'est peu à peu
étendu à l'ensemble de l'économie suisse. Directement visée, la Banque
nationale suisse (BNS) n'a pourtant pas manqué d'assouplir sa politique en
1995. Par quatre fois, elle a abaissé son taux d'escompte, le ramenant à 1,5
%, son plus bas niveau depuis seize ans.
</TX>
<TX>
Les banques ont suivi et abaissé le coût du crédit. Pour autant, le franc n'a
pas bronché. De plus, cette baisse n'a pas ranimé la construction. Et les
investissements en équipements, moteur de la reprise en 1994, ont vu leur
croissance fondre en 1995.
</TX>
<ST>
Redistribution des cartes
</ST>
<TX>
Les grands groupes ont préféré orienter leurs investisseurs sur les marché
étrangers et procéder à de nouvelles acquisitions d'envergure. Ainsi,
l'entrée de Swissair dans la compagnie belge Sabena et la reprise de la
banque d'affaires britannique S.G.  Warburg par la Société de Banque Suisse
(SBS). Certaines opérations ont tourné à l'aigre: Migros a perdu 250 millions
de francs dans une tentative de reprise de Konsum en Autriche.
</TX>
<TX>
Fait historique, des entreprises étrangères se sont disputées le rachat d'un
groupe suisse. En fin de compte, le groupe bâlois Holvis est tombé dans
l'escarcelle du britannique BBA. Pour le reste, les opérations se sont
déroulées entre Suisses: Jelmoli a vendu ses grands magasins à Globus.
Electrowatt s'est porté acquéreur de Landis &amp; Gyr.
</TX>
<ST>
Pouvoir d'achat en baisse
</ST>
<TX>
Plus globalement, les faillites d'entreprises ont diminué et les créations de
sociétés ont augmenté. Le chômage a reflué, mais dans un mouvement allant
s'amenuisant. De 190 000 début 1994, le nombre des sans-emploi est descendu à
près de 152 000 en novembre. Pour 1996, l'OFIAMT escompte 130 000 à 140 000
sans-emploi.
</TX>
<TX>
En moyenne, les salaires ont été augmentés de 1,5 % dans le cadre des
négociations salariales pour une inflation voisine de 1,8 % pour 1995. Cette
perte de pouvoir d'achat sera accentuée début 1996 par le bond des primes de
l'assurance-maladie, après moult rebondissements dans le secteur des
caisses-maladie.
</TX>
<ST>
Records en bourse
</ST>
<TX>
En fin de compte, la bourse aura été la grande bénéficiaire de tous ces
mouvements. A mi-décembre, elle affichait un gain de 22 % par rapport à
janvier. Pour couronner le tout, le "big bang" de la bourse suisse a eu lieu,
en décembre, avec la mise en route de la Bourse électronique suisse.
</TX>
<TX>
Au-delà des efforts d'adaptation consentis à tous les niveaux, l'arrivée aux
commandes de jeunes managers peut expliquer l'enthousiasme des investisseurs.
Le phénomène a touché aussi bien l'Union de Banques Suisses, que la SBS,
Swissair et Nestlé. Il s'est même étendu aux autorités fédérales dans le
cadre du renouvellement des directions de la BNS et de la Commission fédérale
des banques.
</TX>
</DOC>
