<DOC>
<DOCID>ATS.951211.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.951211.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1929
</LE>
<DT>
951211
</DT>
<PT>
172208
</PT>
<RT>
133508
</RT>
<SC>
bsf124 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
ti c4ita comm
</DE>
<AU>
bt wi
</AU>
<KW>
ti taux écoute tsi nord italie
</KW>
<TI>
Une personne sur dix regarde la TSI dans le nord de l'Italie
</TI>
<LD>
Milan/Lugano, 11 déc (ats) Près d'une personne sur dix regarde au moins une
minute par jour les programmes de la Télévision suisse de langue italienne
(TSI) dans le nord de l'Italie. Les responsables de la chaîne tessinoise ont
présenté un sondage lundi à Milan.
</LD>
<TX>
Les premiers relevés du taux d'écoute de la TSI en Italie datent de septembre
dernier. La chaîne est captée depuis le début de l'année dans presque toute
la Lombardie et dans une partie du Piémont. Il ressort de ce premier sondage
qu'en moyenne 311 000 personnes, sur une estimation de 4 millions de
télespectateurs potentiels, regardent la TSI au moins une minute par jour.
</TX>
<TX>
Le taux d'écoute est plus élevé le week-end, 378 000 spectateurs le samedi et
375 000 le dimanche, a précisé le directeur de la TSI Marco Blaser lors d'une
conférence de presse au Centre des Congrès et de la Culture à Milan. Il a
rappelé qu'un accord était intervenu en 1994 avec l'Italie, mettant fin à ce
qui avait été dénommé "la guerre des ondes".
</TX>
<TX>
Celle-ci avait débuté avec l'explosion des télévisions privées dans les
années 80. La TSI, en accord avec la RAI, transmettait auparavant sans
problème dans presque toute la péninsule. Ce n'est qu'au terme de longues et
difficiles négociations que la "paix des ondes" est intervenue avec l'Italie
à fin 1994.
</TX>
<TX>
Les responsables de la TSI ont par ailleurs présenté lundi une nouveauté
technique. La chaîne a introduit cet automne le système de transmission
PALplus (format plus large de l'écran). La TSI est la première chaîne
italophone à avoir introduit ce standard.
</TX>
</DOC>
