<DOC>
<DOCID>ATS.951118.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.951118.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
951118
</DT>
<PT>
143600
</PT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ne reg par kul
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
neuchatel municipalisation stade de football
</KW>
<TI>
Femmes-prêtres Le veto du pape appartient au domaine de l'infaillibilité.
</TI>
<LD>
Cité du Vatican, 18 nov (ats/afp) Le veto de l'Eglise catholique à
l'ordination de femmes-prêtres appartient au domaine de l'infaillibilité
pontificale. Il est donc définitif, a indiqué la congrégation du Saint-Siège
pour la doctrine de la foi dans un avis publié samedi.
</LD>
<TX>
En mai 1994, le pape avait publié une lettre apostolique, "Ordinatio
Sacerdotalis", dans laquelle il écrivait que "l'Eglise n'a pas la faculté de
conférer l'ordination sacerdotale aux femmes et que cette sentence devait
être prise en compte de manière définitive par tous les fidèles". La lettre
avait laissé subsister des doutes quant au caractère d'infaillibilité de
cette doctrine.
</TX>
<TX>
Le cardinal Joseph Ratzinger, président de la Congrégation pour la doctrine
de la foi, répond dans un sens affirmatif: "la doctrine qui prévoit que
l'Eglise n'a pas la faculté de conférer l'ordination sacerdotale aux femmes,
doit être considéré comme définitive et comme appartenant à l'héritage de la
foi".
</TX>
<ST>
L'Eglise divisée
</ST>
<TX>
La question de l'ordination des femmes trouble depuis des années l'Eglise
catholique dans les pays occidentaux, des groupes de femmes contestataires
cherchant à faire admettre la possibilité de leur ordination. L'ordination
par l'Eglise anglicane de femmes-prêtres a provoqué en 1993 un net
refroidissement des relations avec le Saint- Siège, alors que le
rapprochement entre les deux Eglises était bien amorcé.
</TX>
<TX>
A plusieurs reprises, le pape a expliqué que l'Evangile prévoyait
l'ordination sacerdotale pour les seuls hommes. Il a déclaré qu'il n'avait
donc pas le droit de changer cet héritage, et que les femmes avaient reçu
d'autres vocations tout aussi importantes et élevées.
</TX>
<TX>
Les contestataires estiment au contraire que le fait que les seuls apôtres
aient reçu la mission sacerdotale du Christ n'est pas pleinement
significatif, puisque c'était la mentalité de l'époque qui rendait impossible
une autre conception. Aujourd'hui, ajoutent-ils, il faut adapter la parole de
l'Evangile à l'esprit du 20e siècle.
</TX>
</DOC>
