<DOC>
<DOCID>ATS.950516.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.950516.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950516
</DT>
<PT>
144100
</PT>
<SC>
bsf106 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi sozm
</DE>
<AU>
ll bn
</AU>
<KW>
suisse virus ebola zoologue retablie
</KW>
<TI>
Une zoologue suisse a survécu au virus Ebola encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 16 mai (ats) Le virus Ebola ne tue pas toujours: une zoologue suisse
qui étudiait des primates en Côte d'Ivoire a survécu à la maladie. Rapatriée
d'urgence à Bâle en novembre dernier, elle s'est rétablie une semaine plus
tard.
</LD>
<TX>
A son retour en Suisse, la zoologue suisse âgée de 34 ans a été placée en
isolement. Rapidement sa fièvre a disparu et la patiente a guéri, a expliqué
mardi à l'ATS Pierre-Alain Raeber, chef de la Division épidémiologie et
maladies infectieuses à l'Office fédéral de la santé publique (OFSP).
</TX>
<TX>
Toutefois, en raison des contacts entre la malade et des singes, ses médecins
ordonnèrent des examens sanguins poussés. Leurs résultats, connus en février,
montrèrent que la chercheuse est porteuse d'anticorps anti-Ebola. D'autres
examens, menés à l'Institut Pasteur à Paris et à Atlanta (Etats-Unis),
révèlèrent ensuite la présence du virus Ebola dans un prélèvement effectué le
1er décembre 1994.
</TX>
<ST>
Entourage examiné
</ST>
<TX>
Depuis deux semaines environ, des recherches sont menées auprès de
l'entourage de la zoologue afin de s'assurer qu'elle n'a pas transmis
l'infection. Leurs résultats ne sont pas encore connus. Mais aucun indice ne
parle en faveur de cas secondaires en Côte d'Ivoire ou en Suisse, affirme le
dernier bulletin de l'OFSP. Personne n'est tombé malade au sein de sa famille
ou du personnel hospitalier.
</TX>
<TX>
Ce cas confirme l'hypothèse selon laquelle le principal vecteur du virus est
le singe, remarque M. Raeber. La zoologue aurait été infectée en disséquant
le cadavre d'un singe. Mais la découverte d'anticorps n'ouvre pas d'espoirs
importants pour de futurs malades, ajoute le chef de la division
épidémiologie. L'OFSP publiera prochainement un rapport plus complet sur ce
cas.
</TX>
<TX>
Jusqu'à 80 % des personnes infectées par le virus Ebola meurent de cette
maladie. Ses premiers ravages ont été découverts en 1976 au Zaïre dans la
région du fleuve Ebola, d'où son nom, et au Soudan. La souche soudanaise
serait moins dangereuse.
</TX>
</DOC>
