<DOC>
<DOCID>ATS.950406.0118</DOCID>
<DOCNO>ATS.950406.0118</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950406
</DT>
<PT>
114300
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
mil rega
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
suisse dmf reforme structures
</KW>
<TI>
Réforme des structures du DMF Etat-major général, Forces terrestres et
aériennes réorganisés embargo 13h30.
</TI>
<LD>
Berne, 6 avril (ats) La réforme DMF 95 passe à la vitesse supérieure.  Deux
semaines après la réorientation de son secteur industriel, le DMF a présenté
jeudi les nouvelles structures de l'Etat-major général, des Forces terrestres
et des Forces aériennes. Les conséquences sur l'emploi seront connues à la
fin de l'été.
</LD>
<TX>
Le Département militaire fédéral (DMF) poursuit ainsi sa réforme liée au
projet Armée 95. Il avait annoncé le 23 mars la suppression de 3300 emplois
d'ici l'an 2000 dans les entreprises indstrielles. La réforme des structures
aura des conséquences pour 3000 fonctionnaires du DMF. Une diminution des
places de travail est annoncée, mais pas encore chiffrée.
</TX>
<ST>
Etat-major plus performant
</ST>
<TX>
L'Etat-major général assumera une fonction de pilotage pour toute l'armée, en
transformant les directives politiques en directives militaires. Il
contrôlera la réalisation des objectifs et planifiera les engagements de
l'armée. C'est lui qui assurera le commandement jusqu'à l'élection d'un
général, en état de guerre.
</TX>
<TX>
L'Etat-major général sera doté d'une structure de commandement plus
performante. On renonce à une organisation compliquée, comportant
l'état-major du groupement, les services de l'état-major général et de
nombreux offices fédéraux. La nouvelle structure sera horizontale, avec une
nette réduction du nombre de subordonnés directs.
</TX>
<ST>
Instruction unifiée
</ST>
<TX>
Le groupement de l'instruction disparaît. Le chef du nouveau groupement
Forces terrestres assurera l'instruction tant dans les écoles que dans les
cours de répétition. Il s'agit d'éviter des conflits d'objectifs. Les Forces
terrestres comprendront les différents corps d'armée, ce qui doit garantir
l'uniformité de l'instruction nécessaire pour Armée 95.
</TX>
<TX>
Les Forces terrestres assureront les activités de l'armée selon les
directives de l'Etat-major général, jusqu'au moment d'une mobilisation. Elles
seront responsables de la disponibilité de leurs unités tant du point de vue
du matériel que de l'instruction. Des voies de service courtes et directes
permettront de régler les problèmes quotidiens.
</TX>
<ST>
Nouvelle répartition des Armes
</ST>
<TX>
Les Armes seront groupées en trois types de troupes au sein des Forces
terrestres. Les Troupes combattantes réuniront l'infanterie et les troupes
mécanisées et légères. Les Troupes d'appui comprendront l'artillerie, les
troupes de forteresse, le génie et les transmissions. Les Troupes logistiques
seront les troupes sanitaires, de sauvetage, de transport et de
ravitaillement. Les chefs d'Arme n'auront plus à porter la responsabilité
intégrale pour leur Arme.  Ils seront chefs d'instruction dans les écoles.
</TX>
<TX>
Les Forces aériennes sont réorganisées de telle sorte qu'elles puissent
garantir une autonomie complète d'instruction et d'engagement dans le domaine
aérien. La restructuration doit permettre un gain d'efficacité dans la
conduite et l'instruction.
</TX>
<ST>
Dès 1996, si tout va bien
</ST>
<TX>
Les nouvelles structures devraient en principe entrer en fonction au début de
1996. D'ici la fin de l'été, le DMF doit encore régler tous les détails
d'organisation jusqu'à l'échelon des divisions et des sections. Le sort des
emplois sera alors scellé. La répartition des diverses unités entre les sites
du DMF sera fixée en automne.
</TX>
<TX>
Une mise en oeuvre rapide ne sera possible que si le Parlement approuve cette
année encore le projet de réforme de l'administration.  Cette réforme donne
au Conseil fédéral de larges compétences en matière d'organisation de
l'administration. Si ce projet n'est pas approuvé en 1995, la révision des
structures du DMF devra être soumise aux Chambres fédérales.
</TX>
<ST>
Graphique SGN à disposition.
</ST>
</DOC>
