<DOC>
<DOCID>ATS.951102.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.951102.0075</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2020
</LE>
<DT>
951102
</DT>
<PT>
153118
</PT>
<RT>
143833
</RT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parp tg
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
suisse udc uhlmann présidence démission
</KW>
<TI>
Hans Uhlmann quitte la présidence de l'UDC
</TI>
<LD>
Berne, 2 nov (ats) Hans Uhlmann quittera la présidence de l'UDC à la fin de
janvier prochain. Huit ans passés à la tête du parti sont assez, a-t-il
indiqué jeudi à l'Agence télégraphique suisse.  Sa succession sera réglée le
27 janvier par l'Assemblée des délégués, qui se tiendra à Frauenfeld (TG).
</LD>
<TX>
Agé de 62 ans, le conseiller aux Etats thurgovien avait été élu le 23 janvier
1988 à la présidence de l'Union démocratique du centre (UDC). Il avait
remplacé Adolf Ogi, qui venait d'être élu au Conseil fédéral. Avec près de
huit ans, l'agriculteur à Bonau et juge au tribunal cantonal thurgovien est
le plus ancien président d'un parti gouvernemental. Il a toujours eu
l'intention de se retirer après les élections fédérales de 1995 pour laisser
la place à un plus jeune, a-t-il expliqué.
</TX>
<TX>
Hans Uhlmann n'a pas caché sa satisfaction de pouvoir quitter la présidence
de son parti après des élections fructueuses. Il ne croit pas que les
dissensions entre l'aile zurichoise et bernoise de l'UDC vont s'approfondir.
Comme président, il a toujours respecté la liberté des partis cantonaux.
Simultanément, il a toujours essayé de jouer un rôle de médiateur et de
travailler en direction d'une politique unie du parti suisse.
</TX>
<TX>
M. Uhlmann se réjouit de passer à nouveau quatre ans au Conseil des Etats où
il a été réélu au premier tour. Sa succession à la tête de l'UDC est encore
entièrement ouverte. Le conseiller aux Etats grison Christoffel Brändli (52
ans), le conseiller national bernois Samuel Schmid (48 ans) et le conseiller
national zurichois Ueli Maurer (45 ans) sont autant de prétendants
potentiels. Et quant aux femmes, qui commencent à élever la voix, "elles
devraient se mettre à disposition", a dit Hans Uhlmann.
</TX>
</DOC>
