<DOC>
<DOCID>ATS.950906.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.950906.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950906
</DT>
<PT>
172900
</PT>
<SC>
bsf149 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra mil c9pif int
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
france reprise essais nucléaires 2e synthese
</KW>
<TI>
Reprise des essais nucléaires français dans le Pacifique Sud Paris relance
l'idée d'"européaniser" sa dissuasion atomique 2e synthèse
</TI>
<LD>
Paris/Mururoa, 6 sept (ats/afp/reuter) La France a relancé mercredi l'idée
d'"européaniser" sa dissuasion nucléaire. La veille, elle avait procédé au
premier de sa dernière série d'essais atomiques. Malgré les protestations,
Jacques Chirac a réaffirmé la fermeté absolue de Paris. Le deuxième tir est
déjà en préparation.
</LD>
<TX>
Quelques heures après le premier tir en Polynésie française, le premier
ministre Alain Juppé a déclaré que Paris, comme Londres, "dispose d'une force
de dissuasion qui peut travailler à la paix et à la sécurité du continent".
Cette idée vise notamment à lancer un débat à plus long terme sur les
objectifs et les moyens d'une défense européenne.
</TX>
<TX>
Cette proposition a suscité peu d'échos officiels. Paris se prévaut toutefois
d'avoir reçu des signaux plutôt positifs de Bonn et de Londres. En revanche,
des réactions extrêmement critiques ont été enregistrées dans les nouveaux
pays adhérents (Autriche, Suède, Finlande), mais aussi au Danemark ou aux
Pays-Bas, où l'opinion pacifiste et anti-nucléaire est vivace.
</TX>
<ST>
"Marqués par la neutralité"
</ST>
<TX>
La France s'attendait à ce que sa place de membre fondateur du "Marché
commun" lui vaille plus d'égards de la part de pays fraîchement intégrés. M.
Juppé a distingué ceux qui "se sont bien comportés, comme le chancelier Kohl
et les dirigeants britanniques", et les "nouveaux venus dans l'UE qui ont
peut-être été marqués par des décennies de neutralité".
</TX>
<TX>
Alain Juppé a également averti les pays tentés par le lancement d'un
boycottage commercial contre la France. Paris n'hésiterait pas le cas échéant
à porter plainte devant l'Organisation mondiale du commerce (OMC). Dans les
milieux diplomatiques, on note toutefois que la France ne pourra porter
plainte devant l'OMC que si des mesures de boycottage émanent de
gouvernements.
</TX>
<ST>
"Absolue fermeté"
</ST>
<TX>
Malgré les protestations dans le monde, la France fera preuve "d'une absolue
fermeté" dans le déroulement de la campagne d'essais nucléaires et dans la
défense des "ses intérêts économiques et diplomatiques", a déclaré le
président Jacques Chirac lors du Conseil des ministres. Le porte-parole du
gouvernement, François Baroin, a estimé que certaines réactions "relevaient
plus de l'hystérie que d'un raisonnement froid, plat et serein".
</TX>
<TX>
En Polynésie, les préparatifs du prochain essai nucléaire sont déjà dans une
"phase active", a déclaré pour sa part le général Paul Véricel, directeur du
Centre d'expérimentation nucléaire français du Pacifique.
</TX>
<TX>
Ni le général Véricel, ni Alain Barthoux, directeur des essais du
Commissariat à l'énergie atomique (CEA), n'ont voulu préciser dans quel délai
pourrait avoir lieu le deuxième tir. Le directeur ajoint des applications
militaires du CEA, Marc Launois, a expliqué cependant que le délai minimum
entre deux essais serait de trois semaines.
</TX>
<ST>
193e essai
</ST>
<TX>
Mardi à 23h30 (heure suisse), la France a procédé sur l'atoll de Mururoa à
son 193e essai nucléaire. Le ministère français de la défense a annoncé que
cet essai souterrain était d'une puissance inférieure à 20 kilotonnes de TNT.
</TX>
<TX>
Au total, la France a procédé à ce jour à 176 essais sur les atolls de
Mururoa et Fangataufa, à 1200 km de Tahiti, dont 41 aériens. Les premiers
tirs avaient été effectués au Sahara. L'essai effectué mardi est destiné à la
mise au point des futures simulations de tirs nucléaires, précise le
ministère de la défense.
</TX>
</DOC>
