<DOC>
<DOCID>ATS.940416.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.940416.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940416
</DT>
<PT>
195800
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
2
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6bos mil c6ser int
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
bosnie attaque otan dementie
</KW>
<TI>
L'ONU dément tout raid de l'OTAN à Gorazde.
</TI>
<LD>
Zagreb, 16 avr (ats/reuter) Les Nations Unies ont démenti samedi que des
avions de l'Otan aient attaqué des positions serbo-bosniaques autour de
l'enclave musulmane de Gorazde. "A l'heure actuelle, nous n'avons absolument
pas engagé le combat contre aucune cible au sol", a déclaré un porte-parole
de la FORPRONU à Zagreb.
</LD>
<TX>
Aucune frappe aérienne de l'OTAN n'a eu lieu samedi en Bosnie jusqu'à 19h35
(suisses), a pour sa part indiqué un porte-parole du SHAPE, le Commandement
suprême des forces alliées en Europe, basé à Mons en Belgique). Selon ce
porte-parole aucune bombe n'a été lâchée samedi par des avions de l'OTAN au
dessus de Goradze (est de la Bosnie).
</TX>
<TX>
A Zagreb, le porte-parole de la FORPRONU a démenti des informations diffusées
dans l'après-midi par la radio britannique BBC. La BBC avait annoncé que des
avions américains A-10, conçus pour les opérations antichars, avaient attaqué
des chars serbo-bosniaques qui avançaient sur Gorazde, "zone de sécurité"
proclamée par les Nations unies.
</TX>
<TX>
"Il y a des appareils dans la région, mais ils n'ont engagé le combat contre
aucune cible", a dit le porte-parole de la FORPRONU, tout en reconnaissant
que certains de ces avions étaient des A-10.
</TX>
<TX>
Une autre source de la FORPRONU, qui avait requis l'anonymat, avait pour sa
part confirmé l'attaque de l'OTAN annoncée par la BBC.  Selon cette source,
les raids aériens de l'OTAN contre des positions serbes se poursuivaient à
18h30 (locales et suisses). Les appareils américains engagés dans cette
opérations viennent d'une base de l'OTAN en Italie. Les avions britanniques
seraient des Harrier basés sur le porte-avions Invincible, qui croise dans
l'Adriatique.
</TX>
<TX>
D'autre part, une source proche d'une organisation humanitaire à Zagreb a
affirmé que deux, et non un pilote, s'étaient éjectés du Harrier abattu
samedi après-midi au-dessus de Gorazde. Cette source, qui n'a pas voulu être
identifiée, a ajouté que les deux aviateurs avaient été récupérés sains et
saufs en zone musulmane de Gorazde et qu'ils étaient sous la protection du
Comité international de la Croix-Rouge (CICR).
</TX>
</DOC>
