<DOC>
<DOCID>ATS.940128.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.940128.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940128
</DT>
<PT>
162900
</PT>
<SC>
bsf133 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vs kul umw fin
</DE>
<AU>
wi sh
</AU>
<KW>
valais jo d'hiver fiche separee
</KW>
<TI>
Le Valais veut des "Jeux de l'équilibre" Un budget de candidature de 6,2
millions fiche séparée.
</TI>
<LD>
Sion, 28 jan (ats) Les JO d'hiver 2002 au Valais devraient être ceux de
l'équilibre, tant pour l'environnement que pour les finances. Le Valais jouit
d'excellentes voies d'accès par la route, le rail et les airs. Il n'y aura
pas besoin de construire des équipements sportifs.  Le financement du budget
de candidature est devisé à 6,2 millions de francs, dont 3,2 millions seront
à charge du canton et des communes concernées.
</LD>
<TX>
Le village olympique est prévu à Sion-Saillon, centre thermal déjà doté de
2000 lits, et dont la capacité sera portée à 4000 lits en 2002. Le comité
d'organisation n'aura donc qu'à prendre en charge la location du complexe.
</TX>
<TX>
Quant au centre de presse principal, il sera installé au Centre d'expositions
régional de Martigny (CERM), où il disposera d'un espace de 14 000 m2. Le
Valais dispose aussi d'un potentiel hôtelier et para-hôtelier considérable
(environ 250 000 lits) et fort bien réparti géographiquement.
</TX>
<ST>
Equilibre budgétaire
</ST>
<TX>
Le financement du budget de candidature se monte à 6,2 millions de franc. Le
comité devra trouver 3 millions sous diverses formes d'apport et de soutien.
Le canton du Valais, la commune de Sion et les autres communes concernées
auront 3,2 millions à leur charge. Les initiateurs du projet font remarquer
"le fantastique impact publicitaire" d'une telle campagne.
</TX>
<TX>
Quant au budget d'organisation des JO, il devra impérativement respecter un
équilibre budgétaire. Comme deux tiers des recettes seront connues 3 ans à
l'avance, il y aura possibilité de maîtriser les coûts et de renoncer à
certaines dépenses.
</TX>
</DOC>
