<DOC>
<DOCID>ATS.950817.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.950817.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950817
</DT>
<PT>
105200
</PT>
<SC>
bsf044 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus ju
</DE>
<AU>
ps oh
</AU>
<KW>
tribunal federal policier tir lésions
</KW>
<TI>
Un policier qui avait tiré sur une passagère sera rejugé Le Tribunal fédéral
accepte le recours de la victime
</TI>
<LD>
Lausanne, 17 août (ats) Un policier delémontain qui avait blessé par balle la
passagère d'une voiture devra être rejugé. Le Tribunal fédéral a accepté le
pourvoi en nullité déposé par la victime.
</LD>
<TX>
Le gendarme avait été acquitté en première instance par le Tribunal
correctionnel de Delémont. Ce jugement avait été confirmé par la Cour pénale
du Tribunal cantonal jurassien. Dans un arrêt publié jeudi, le TF annule cet
acquittement et rejette l'argumentation qui avait été développée par la cour
cantonale.  Celle-ci devra donc, à nouveau, se prononcer sur cette affaire.
</TX>
<ST>
Conducteur émêché
</ST>
<TX>
Les faits remontent au 24 août 1993. Ce jour-là, deux agents avaient
poursuivi une voiture qui s'était soustraite à un contrôle.  Ils avaient
donné l'alerte à deux collègues qui avaient intercepté la voiture à l'entrée
de Soyhières (JU). Après être descendus de leur véhicule, les agents devaient
constater que le conducteur du véhicule suspect était en fait un homme pris
de boisson.
</TX>
<TX>
L'un des agents avait alors rengainé son pistolet. Son collègue, en revanche,
était intervenu du côté de la passagère, tenant dans sa main son arme de
service dont il avait relevé le chien. Cette passagère, après que la porte
ait été ouverte, demanda d'une voix implorante à l'agent "s'il te plaît c'est
pas ma faute, c'est pas moi qui conduis".
</TX>
<ST>
Risque évident
</ST>
<TX>
Pour des raisons qui divergent selon la version de l'accusé et celle de la
victime, la porte s'est refermée. A ce moment, l'agent a tiré, blessant
grièvement au bras la passagère. Selon le Tribunal cantonal jurassien, cette
porte qui se ferme avait constitué un "événement exceptionnel" et "rompu le
lien de causalité" qui aurait fondé la responsabilité du policier.
</TX>
<TX>
Le Tribunal fédéral n'est pas d'accord avec cette argumentation.  Selon la
cour fédérale "on ne peut pas dire qu'une porte qui se ferme ait une
caractère absolument extraordinaire et imprévisible".  "Le comportement du
policier, qui braquait son pistolet, le chien tiré, sur la passagère, créait
un risque tellement évident de départ inopiné du coup de feu que l'on ne
saurait dire que son rôle causal est rejeté à l'arrière-plan par la fermeture
de la porte", affirme le TF. (arrêt 6S.114/1995 du 13 juillet 1995)
</TX>
</DOC>
