<DOC>
<DOCID>ATS.940509.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.940509.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940509
</DT>
<PT>
174800
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr jus
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
israel police palestinienne accord
</KW>
<TI>
Entrée en fonction de la police palestinienne Accord israélo- palestinien.
</TI>
<LD>
Rafah, 9 mai (ats/afp) Le chef des unités israéliennes dans la bande de Gaza
occupée, le général Yom Tov Samia, a annoncé lundi qu'un accord était
intervenu avec les Palestiniens sur l'entrée en fonctions de leur police.
Pendant ce temps, un premier contingent de policiers palestiniens attendait
toujours d'entrer dans la bande de Gaza pour prendre position dans les
installations militaires évacuées par les Israéliens.
</LD>
<TX>
"Après trois jours de discussions intensives, nous avons mis au point les
procédures d'entrée en fonctions de la police palestinienne et de remise de
bâtiments (occupés par l'armée israélienne)", a déclaré le géneral au poste
frontière de Gaza. "A la fin de chaque journée, la commission mixte
israélo-palestinienne se réunira pour vérifier l'application de ce plan", a
précisé le général à l'issue d'une rencontre avec des officiels de l'OLP.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, la police palestinienne a ouvert un bureau de liaison avec
l'armée israélienne au QG des forces israéliennes de la bande de Gaza
occupée, a indiqué un responsable de l'OLP. Le bureau sera ouvert 24 heures
sur 24 pour régler des problèmes entre Israël et Palestiniens avec
l'instauration d'un régime d'autonomie dans la bande de Gaza, indique-t-on de
même source.
</TX>
<ST>
Trois cents policiers en attente
</ST>
<TX>
Quelque 300 policiers étaient attendus lundi dans la bande de Gaza pour
prendre en charge les installations militaires évacuées par l'armée
israélienne, conformément à l'accord signé mercredi au Caire.  La force de
police palestinienne compte 9000 hommes. 7000 d'entre eux sortent des rangs
de l'ALP, qui est disséminée dans les pays arabes, et 2000 sont recrutés dans
les territoires occupés.
</TX>
</DOC>
