<DOC>
<DOCID>ATS.951206.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.951206.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3948
</LE>
<DT>
951206
</DT>
<PT>
163411
</PT>
<RT>
144503
</RT>
<SC>
bsf145 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
c5swi for int
</DE>
<AU>
ga uc
</AU>
<KW>
suisse connaissances base adultes enquête
</KW>
<TI>
Etude internationale sur les connaissances de base des adultes Résultats
inquiétants pour la Suisse
</TI>
<ST>
embargo 19h00
</ST>
<LD>
Zurich, 6 déc (ats) Entre 13 % et 19 % des Suisses en âge de travailler ont
de faibles connaissances en lecture et en calcul.  Selon une enquête menée
dans sept pays industralisés, la Suisse affiche en outre une faible
proportion d'adultes très compétents.  Pour les auteurs de l'étude, ces
résultats sont inquiétants et appellent des mesures.
</LD>
<TX>
L'enquête publiée mercredi par l'Organisation pour la coopération et le
développement économique (OCDE) a été réalisée en Suisse romande et
alémanique, au Canada, aux Pays-Bas, en Pologne, en Suède, en Allemagne et
aux Etats-Unis. Le projet suisse - qui a porté sur 1400 Romands et autant
d'adultes outre-Sarine - a été confié à la section de psychologie appliquée
de l'Institut de psychologie de l'Université de Zurich. Le Fonds national
suisse de la recherche scientifique l'a financé.
</TX>
<TX>
L'objectif était de tester les compétences des adultes dans trois domaines:
la lecture de textes courts, la compréhension de tableaux, de graphiques, de
factures ou d'horaires et, enfin, l'utilisation d'opérations arithmétiques
nécessaires par exemple pour remplir un bulletin de versement ou de commande.
Chaque adulte interrogé a été classé dans une échelle de niveaux de
compétence allant de 1 à 5.
</TX>
<ST>
Romands légèrement meilleurs
</ST>
<TX>
Cette étude nommée "International adult literacy survey" (IALS) montre que
les Romands ont obtenu des résultats légèrement meilleurs que les
Alémaniques. Mais, d'une manière générale, les conclusions sont inquiétantes
pour la Suisse, notent les responsables zurichois François Stoll et Philipp
Notter. Même s'il est prématuré de tirer des conclusions définitives car un
rapport concernant la Suisse paraîtra au printemps prochain.
</TX>
<TX>
En moyenne, entre 13 % et 19 % des Helvètes obtiennent le niveau 1, jugé
insuffisant. Cette proportion baisse à 6-11 % si l'ont ne tient compte que
des personnes nées en Suisse. Si ces résultats sont dans la moyenne de ceux
des autres pays, il y a en revanche un net recul concernant les personnes les
plus qualifiées, celles qui ont obtenu le niveau 5. Alors que la Suède compte
32,4 % d'adultes très compétents en lecture, la Suisse romande affiche une
proportion de 10 % et la Suisse alémanique de 8,9 %.
</TX>
<ST>
Instruction n'égale pas compétence
</ST>
<TX>
Idem en calcul et en compréhension de schémas: la Confédération a les plus
mauvais résultats si l'on excepte la Pologne. Par ailleurs, en Suisse, 70 %
des personnes n'ayant fréquenté que la scolarité obligatoire se placent au
niveau 1 et 2, alors qu'en Suède 70 % du même groupe atteignent les niveaux 3
à 5.
</TX>
<TX>
"La Suisse, qui a une vocation dans la recherche et le développement,
peut-elle se permettre un nombre aussi faible de lectrices et de lecteurs
vraiment compétents?", se demandent les professeurs zurichois. Des mesures
d'éducation permanente pour la lecture et le calcul s'imposent, autant pour
les immigrés que pour les personnes scolarisées suisses.
</TX>
<TX>
D'autant plus que seul un faible pourcentage des personnes qui lisent mal en
sont conscientes, ceci dans tous les pays "sondés".  En Suisse alémanique, 15
% des adultes au niveau 1 pour la compréhension d'un texte (13 % en Suisse
romande) admettent que leurs capacités de lecture sont déficientes.
</TX>
<TX>
Enfin, le rapport montre qu'il existe un lien étroit entre les niveaux de
lecture et de calcul et les différents critères d'appartenance sociale.
Ainsi, le niveau de compétences est plus élevé dans le secteur tertiaire, où
le nombre d'emploi est en augmentation, que dans le secondaire et le
primaire.
</TX>
<ST>
graphique SGN disponible - encadré suit
</ST>
</DOC>
