<DOC>
<DOCID>ATS.950908.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.950908.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950908
</DT>
<PT>
111000
</PT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c4ita c5swi kul reg
</DE>
<AU>
ll sh
</AU>
<KW>
suisse italie centre culturel directeur
</KW>
<TI>
Nomination à la tête du futur centre culturel suisse de Milan Pro Helvetia
choisit le Grison Chasper Pult
</TI>
<LD>
Zurich, 8 sept (ats) Le Grison Chasper Pult, 46 ans, sera le directeur du
futur centre culturel suisse de Milan. Ce spécialiste du plurilinguisme en
Suisse enseigne actuellement la littérature rhéto-romane aux Universités de
Zurich, Genève et Fribourg.  L'ouverture du centre milanais est prévue pour
le printemps 1997.
</LD>
<TX>
Chasper Pult entrera en fonction à la fin 1996, a indiqué vendredi à l'ATS
Michael Guggenheimer, de la Fondation suisse Pro Helvetia. Il passera d'abord
quelques mois dans les deux antennes suisses de la fondation, à Zurich et
Genève, puis rejoindra le "Centro culturale svizzero" de la métropole
lombarde.
</TX>
<TX>
A Milan, ses tâches seront multiples. Outre organiser le programme du centre,
il devra également concevoir et réaliser des projets dans l'ensemble de
l'Italie. Pro Helvetia souhaite que cette antenne milanaise serve de relais
entre la Suisse et les milieux italiens de la culture.
</TX>
<ST>
Travaux en retard
</ST>
<TX>
Initialement prévue à l'automne 1996, l'ouverture du centre a été reportée au
printemps 1997. Ce nouveau délai est dû au retard pris par certains travaux
de rénovation, a précisé M. Guggenheimer.  Situés au centre de Milan et
propriété de la Confédération, les nouveaux locaux abriteront une salle de
documentation et une salle d'exposition, également disponible pour des
séminaires. Le bâtiment héberge déjà le Consulat général de Suisse.
</TX>
<TX>
Né en 1949 à Sent (GR), M. Pult préside actuellement l'organisation faîtière
romance Lia Rumantscha. Il enseigne le romanche, l'italien et la science des
médias à l'Ecole normale des Grisons. Membre du Conseil de fondation de Pro
Helvetia de 1982 à 1986, il a ensuite siégé au Comité directeur jusqu'en
1994.
</TX>
</DOC>
