<DOC>
<DOCID>ATS.950519.0109</DOCID>
<DOCNO>ATS.950519.0109</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950519
</DT>
<PT>
161500
</PT>
<SC>
bsf133 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6cro int mil c6ser
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
bosnie croatie situation synthese
</KW>
<TI>
Calme relatif vendredi en Bosnie, selon la Forpronu L'OTAN évoque à nouveau
un éventuel retrait des Casques bleus synthèse.
</TI>
<LD>
Zabreb/Sarajevo/Bruxelles, 19 mai (ats/afp/reuter) La Force de protection des
Nations-Unies (FORPRONU) a décrit la situation vendredi en Bosnie comme
"relativement calme" et vouée aux opérations à caractère humanitaire. De son
côté, l'Otan a évoqué une nouvelle fois la possibilité du retrait des casques
bleus.
</LD>
<TX>
Le général George Joulwan, chef militaire de l'Otan, va demander aux membres
de l'Alliance atlantique de s'engager à fournir des troupes et du matériel en
cas de retrait des forces de l'ONU de l'ex- Yougoslavie, a-t-on appris
vendredi de sources proches de l'Otan. Le général "souhaite qu'ils confirment
la mise à disposition des troupes prévues" en cas de retrait. Il s'agit d'une
mesure préventive qui ne préjuge en rien de l'avenir, a-t-on ajouté.
</TX>
<TX>
De son côté, La Forpronu a qualifié vendredi de relativement calme la
situation dans l'ensemble de la Bosnie, faisant seulement état de quelques
tirs au cours de la nuit. A Sarajevo où les belligérants ont repris leurs
bombardements depuis mardi, un seul obus de mortier a été tiré dans la nuit
de jeudi à vendredi sur le quartier d'Ilidza, tenu par les Serbes de Bosnie.
Il n'y a eu ni victime ni dégât.
</TX>
<ST>
Poche de Bihac
</ST>
<TX>
Dans le nord-ouest de la Bosnie, 10 obus de mortiers ont été tirés sur la
ville de Bihac, qui est contrôlée par les Bosniaques et qui a été décrétée
"zone de sécurité" par l'ONU. Au cours d'une offensive visant à désserrer
l'étau des Serbes de Bosnie et de Croatie qui assiègent la ville de Bihac,
l'armée bosniaque s'est emparée d'une ville sur l'une des principales routes
d'accès, au sud-est de l'enclave du même nom. Cette avancée des Bosniaques a
contraint à la fuite près de 4000 combattants et civils serbes.
</TX>
<TX>
Le Haut Commissariat pour les réfugiés (HCR) a annoncé à Genève qu'un convoi
alimentaire était arrivé à Bihac. Les musulmans de la faction de Fikret Abdic
ont cependant confisqué une bonne partie de son chargement. Depuis le 5
avril, il s'agissait du premier convoi alimentaire du HCR destiné aux quelque
200 000 habitants de l'enclave de Bihac.
</TX>
<ST>
Corridor de Brcko
</ST>
<TX>
Selon la Forpronu, la situation était calme également dans la zone du
corridor de Brcko (nord-est de la Bosnie), d'où les forces serbes ont tiré
ces dix derniers jours des milliers d'obus contre la poche croate d'Orasje.
Le corridor de Brcko permet de relier les zones de Bosnie et de Croatie sous
contrôle serbe.
</TX>
<TX>
De son côté, le Comité international de la Croix-rouge (CICR) a fourni une
aide médicale pouvant assurer le traitement de 300 blessés dans la région
d'Orasje. Environ 40 000 personnes, dont un grand nombre de réfugiés, vivent
dans l'enclave à majorité croate d'Orasje. Cette zone est encerclée sur trois
côtés par les forces serbes de Bosnie et est séparée de la Croatie par le
fleuve de la Sava.
</TX>
<ST>
Croatie critiquée
</ST>
<TX>
Par ailleurs, l'ONU a accusé vendredi la Croatie de seulement simuler le
retrait annoncé de ses troupes qui violent depuis 18 jours la zone de
cessez-le-feu. Au cours d'une conférence de presse à Zagreb, un porte-parole
de l'Opération des Nations unies pour le Rétablissement de la Confiance en
Croatie (ONURC), a déclaré qu'un bataillon de soldats croates s'était retiré
jeudi avant une visite d'inspection de casques bleus.
</TX>
<TX>
Mais "après cette inspection, la majorité de ces soldats sont retournés dans
leurs positions". Selon le porte-parole, "nous estimons finalement que
seulement 40 soldats croates ont réellement quitté la zone de séparation. Six
cents sont toujours là".
</TX>
<ST>
Parlement de Krajina
</ST>
<TX>
Toujours en Croatie, le "parlement" de la "République serbe de Krajina"
("RSK", autoproclamée en Croatie), a repris vendredi après- midi ses travaux
à Borovo Selo dans un climat de tension entre partisans et adversaires du
"président" de la "RSK", M. Milan Martic.  Ce dernier n'assistait pas à la
reprise de la session, qui est essentiellement consacrée à la défaite
militaire serbe en Slavonie occidentale (est de la Croatie).
</TX>
</DOC>
