<DOC>
<DOCID>ATS.940606.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.940606.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940606
</DT>
<PT>
170100
</PT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
kulr
</DE>
<AU>
an wi sh
</AU>
<KW>
suisse ordination femmes refus reactions
</KW>
<TI>
Lettre de Jean-Paul II sur le sacerdoce féminin Mécontentement en Suisse -
les partisans du pape discrets.
</TI>
<LD>
Berne, 6 juin (ats) La lettre apostolique du pape Jean-Paul II "sur
l'ordination sacerdotale exclusivement réservée aux hommes" n'en finit pas de
susciter des réactions en Suisse. A l'inverse des évêques, qui ont demandé
lundi aux fidèles de respecter la position du pape, de nombreuses voix se
sont élevées, tant du côté catholique que protestant, pour critiquer le
message du souverain pontife. Les défenseurs de la lettre restent fort
discrets.
</LD>
<TX>
Le vicaire épiscopal Christoph Casetti, à Coire, s'est laconiquement déclaré
d'accord avec la prise de position des évêques suisses. "Je n'ai pas d'autre
commentaire à faire", a dit ce proche de Mgr Haas.
</TX>
<TX>
Quant à l'organisation Opus Dei, elle a accepté la décision. "Nous avons une
réaction de loyauté envers les évêques suisses et envers le pape", a déclaré
Beat Muller, de l'office d'information de l'Opus Dei. "Nous voulons
contribuer à construire l'avenir sur la base de ce qui a été décidé", a-t-il
déclaré.
</TX>
<TX>
Pour Albert Longchamp, rédacteur en chef de l'hebdomadaire "L'Echo Illustré",
les évêques suisses étaient "coincés". Selon lui, il n'était pas possible
d'attendre autre chose de leur part. "Ils sont déjà en position délicate avec
Rome à cause de l'affaire Haas", a-t- il dit. M. Longchamp a été plus surpris
par la forme, inhabituellement dure, que par le fond de la lettre papale.
"Cela ne peut pas clore le débat", a-t-il déclaré.
</TX>
<ST>
Indignation
</ST>
<TX>
Plusieurs organisations catholiques ont fait part de leurs réactions. Les
associations alémaniques de jeunesse catholique "Blauring" et "Jungwacht",
par exemple, sont "indignées". Elles ne voient plus quelle peut être leur
place dans une telle Eglise. Les responsables fédéraux des deux groupements
reprochent à Jean-Paul II une "superficialité théologique". Et d'appeler les
évêques et les théologiens à poursuivre le dialogue sur la question du
sacerdoce féminin.
</TX>
<TX>
"Jésus n'a pas ordonné de femme-prêtre... mais pas non plus d'homme-prêtre",
rappellent en choeur les groupements interconfessionnels que sont la
Communauté d'intérêts des théologiennes féministes de Suisse allemande,
l'Office ecclésial féminin à Lucerne et le Bureau féminin pour la promotion
de la paix du Mouvement chrétien pour la paix, à Zurich. D'après les
Evangiles, le Christ n'a jamais créé de sacerdoce ministériel.
</TX>
<ST>
L'exemple de Galilée
</ST>
<TX>
Du côté protestant, les réactions sont franchement négatives, mais personne
ne veut fermer la porte à une reprise du dialogue sur la question. Président
de la Fédération des Eglises protestantes de Suisse (FEPS), le pasteur
Heinrich Rusterholz ne comprend pas qu'"une question préoccupant tant de
monde trouve une réponse formulée une fois pour toutes". Il n'y a jamais de
réponse définitive, sauf par exemple dans des points fondamentaux comme la
condamnation du péché, a-t-il déclaré à l'ATS. Et de citer l'exemple de la
condamnation, elle aussi définitive, de Galilée, dont la réhabilitation a
pourtant eu lieu récemment à Rome.
</TX>
<TX>
Le pasteur Anne-Lise Nerfin, déléguée à l'oecuménisme de l'Eglise nationale
protestante de Genève (ENPG), regrette elle aussi la forme définitive du ton
de la lettre. Elle indique toutefois "faire confiance à l'Eglise catholique"
pour y remédier à l'avenir. Selon elle, aucun nouvel argument n'a été
apporté, alors que les anciennes théories ne l'ont jamais convaincue. A son
avis, les catholiques verront des prêtres mariés célébrer la messe avant les
femmes- prêtres.
</TX>
<ST>
Catholiques-chrétiens en attente
</ST>
<TX>
Enfin, les délégués catholiques-chrétiens de Suisse réunis en synode ont
exprimé leur adhésion à l'ordination des femmes. Une décision commune des
vieux catholiques sur le plan international devrait renforcer la crédibilité
de l'Eglise; c'est pourquoi aucune résolution définitive ne sera prise pour
le moment, a dit à l'ATS l'abbé Franz Murbach, président du synode.
</TX>
</DOC>
