<DOC>
<DOCID>ATS.950619.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.950619.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950619
</DT>
<PT>
163200
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra jus
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
france proces action directe branche lyon
</KW>
<TI>
Action Directe Début du procès de la branche lyonnaise du groupe terroriste.
</TI>
<LD>
Paris, 19 juin (ats/afp) Le procès de la branche lyonnaise du groupe
terroriste d'extrême-gauche Action Directe (AD) s'est ouvert lundi devant la
Cour d'assises spéciale de Paris. Les sept accusés doivent répondre de toute
une série d'attentats commis dans les années 1980 à Paris. Les débats
s'achèveront le 30 juin.
</LD>
<TX>
Cinq membres d'Action Directe et deux complices devront répondre précisément
de 33 attentats commis à Paris entre 1982 et 1986 contre différents
établissements publics ou des sociétés privées. L'un d'entre eux avait
gravement blessé une passante.
</TX>
<TX>
Parmi les inculpés, figurent le fondateur de la branche lyonnaise d'AD, André
Olivier, ainsi que l'"artificier" du groupe, Max Frérot.  Ces sept personnes
avaient déjà été condamnées en 1989 par la Cour d'assises spéciale de Lyon
pour une trentaine de hold-up commis par le groupe dans les années 1980.
</TX>
<TX>
Mais les inculpés seront jugés cette fois-ci pour les attentats perpétrés en
particulier contre la société Citrus Marketing Board of Israël, à Paris, en
1982, contre des locaux du Parti socialiste, du Rassemblement pour la
république (gaulliste), les sociétés Elf Aquitaine, Total, le ministère de la
Défense ainsi que contre la banque Leumi-Israël.
</TX>
<TX>
La branche lyonnaise d'AD avait agi en marge du restant du groupuscule
d'extrême-gauche. Action Directe s'était surtout fait connatre en 1985 après
l'assassinat commis contre Georges Besse, patron du constructeur automobile
Renault. Quatre membres d'AD ont été condamnés en mai 1994 pour ce meurtre à
la réclusion criminelle à perpétuité assortie d'une peine de sûreté de 18
ans.
</TX>
</DOC>
