<DOC>
<DOCID>ATS.950317.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.950317.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950317
</DT>
<PT>
185000
</PT>
<SC>
bsf165 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecps jus zh
</DE>
<AU>
ma zs
</AU>
<KW>
zh tivolino liquidation dev
</KW>
<TI>
Interdiction des machines à sous à Zurich: Tivolino Zurich AG sera liquidée -
350 emplois menacés développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 17 mars (ats) Après le groupe fribourgeois Escor, l'interdiction
définitive des machines à sous dans le canton de Zurich fait une deuxième
victime. Le plus gros exploitant zurichois, l'entreprise Tivolino Zurich AG,
sera liquidée. On ignore encore combien des 350 emplois sont condamnés.
</LD>
<TX>
L'interdiction des machines à sous signifie une perte d'un tiers du chiffre
d'affaires pour Tivolino, avait indiqué son propriétaire Hans Jecklin
dimanche dernier après le vote. Si la liquidation de l'entreprise ne fait
plus de doute, les conséquences sur l'emploi sont encore incertaines, indique
le communiqué publié vendredi soir.
</TX>
<TX>
Une partie des 350 employés pourrait éviter un licenciement en étant
transferés dans d'autres entités du groupe Tivolino.  L'entreprise emploie un
bon tiers du millier de salariés de la branche dans le canton, a indiqué une
porte-parole. Le personnel de Tivolino Zurich sera informé en détail la
semaine prochaine.
</TX>
<TX>
Tivolino Zurich appartient au holding appenzellois Tivolino, qui est en mains
de Hans Jecklin. A côté des activités de divertissement, le holding chapeaute
des sociétés immobilières et administratives. M. Jecklin contrôle également
des casinos et des salons de jeux bernois, argoviens, appenzellois et
tessinois via la société TSC Participations AG, basée à Appenzell.
</TX>
<ST>
Déjà 180 licenciements chez Escor
</ST>
<TX>
Le groupe Escor avait lundi annoncé qu'il serait procédé à 180 licenciements
suite au vote zurichois qui entamera de moitié le chiffre d'affaires. Le
groupe basé à Guin (FR) passera par un assainissement drastique au terme
duquel le capital actions sera réduit à 3,7 millions de francs. L'action
Escor ne valait plus que 2 francs lundi matin contre près de 140 il y a deux
ans.
</TX>
<TX>
L'interdiction définitive des machines à sous à Zurich a été approuvée à plus
de 60 % dimanche dernier. Une première interdiction en 1991 avait été remise
en question par la branche par le biais d'une initiative populaire.
</TX>
</DOC>
