<DOC>
<DOCID>ATS.940201.0131</DOCID>
<DOCNO>ATS.940201.0131</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940201
</DT>
<PT>
112100
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecpa ecps rega reg
</DE>
<AU>
ns ce ga
</AU>
<KW>
suisse colza indigene migros reintroduction
</KW>
<TI>
La Migros réintroduit l'huile de colza dans ses magasins.
</TI>
<LD>
Zurich, 1er fév (ats) La Migros réintroduira l'huile de colza indigène dans
son assortiment, a annoncé mardi la coopérative dans un communiqué. Cette
décision fait suite à la baisse de 80 francs par 100 kilos de la taxe sur les
importations d'huile, entérinée mercredi dernier par le Conseil fédéral. La
Migros était le seul grand distributeur à avoir retiré l'huile de colza de
ses rayons, en décembre dernier.
</LD>
<TX>
La Coop avait décidé d'attendre le résulat des négociations menées entre les
distributeurs, l'Office fédéral de l'agriculture et l'Union suisse des
graisses. Devant l'issue positive de ces discussions, la Coop procédera à
nouveau cette année à des achats d'huile de colza indigène, avait-t-elle
indiqué mercredi dernier. L'an passé, elle n'en avait acheté que le strict
minimum, pour éviter de tomber en rupture de stock.
</TX>
<TX>
Denner avait pour sa part renoncé à acquérir du colza en 1993 et vécu sur ses
réserves. Pour l'année en cours, cette chaîne de magasins n'a encore pris
aucune décision quant à la réintroduction de l'huile de colza sur ses rayons.
</TX>
<ST>
Baisse des prix
</ST>
<TX>
Les consommateurs bénéficieront des baisses sur le prix des huiles
comestibles, dès leur entrée en vigueur le 1 er septembre prochain, a précisé
la Migros. Coop a pris la même décision, mais en avertissant que le prix
d'achat des huiles étrangères est actuellement à la hausse. Cela pourrait
atténuer les effets de la réduction des droits de douane.
</TX>
<TX>
Le boycott de l'huile de colza ne visait pas à pénaliser les agriculteurs,
écrit encore la Migros. Elle entendait s'élever contre l'imposition "insensée
et contraire au droit" des huiles et des graisses comestibles étrangères.
</TX>
</DOC>
