<DOC>
<DOCID>ATS.950619.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.950619.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950619
</DT>
<PT>
173200
</PT>
<SC>
bsf135 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
bosnie pale obus 26 membres onu zagreb synth
</KW>
<TI>
Alors que les 26 militaires de l'ONU libérés arrivent à Zagreb Les combats se
poursuivent dans les environs de Sarajevo synthèse.
</TI>
<LD>
Pale/Sarajevo/Zagreb, 19 juin (ats/afp/reuter) Les 26 derniers militaires de
l'ONU libérés par les Serbes de Bosnie sont arrivés lundi à Zagreb, en
Croatie. Alors que la crise des otages entre l'ONU et les Serbes de Bosnie
est définitivement close, les combats pour le contrôle de la route entre Pale
et Sarajevo se sont poursuivis.
</LD>
<TX>
Les membres de l'ONU - onze casques bleus et quinze observateurs militaires -
ont été accueillis à Zagreb selon le rituel inauguré le 2 juin dernier, lors
de la première libération d'otages. L'envoyé spécial de l'ONU en
ex-Yougoslavie, Yasushi Akashi, a serré la main de chacun des hommes à leur
descente d'avion.
</TX>
<ST>
"Nouvelle étape"
</ST>
<TX>
"Nous sommes maintenant dans une nouvelle étape. Nous devons renforcer nos
efforts en faveur de la paix en Bosnie-Herzégovine", a déclaré à la presse M.
Akashi, annonçant la venue "très prochaine" à Zagreb des médiateurs de
l'Union européenne et de l'ONU, Carl Bildt et Thorvald Stoltenberg. "Les
médiateurs doivent faire leur travail, nous ne pouvons fonctionner dans un
vide politique", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Il s'agissait de la quatrième libération d'otages après celle du 2 juin (120
militaires), 7 juin (111) et 13 juin (26). Ces soldats étaient détenus en
représailles des frappes aériennes de l'OTAN les 25 et 26 mai contre un dépôt
de munitions à Pale, le fief des Serbes de Bosnie.
</TX>
<ST>
Combats pour la route Pale-Sarajevo
</ST>
<TX>
Pendant ce temps, des combats acharnés se déroulaient notamment pour le
contrôle de la route stratégique Pale-Sarajevo. Selon l'ONU, les Serbes ont
repris le contrôle de cette voie de communication d'importance stratégique
pour les belligérants.
</TX>
<TX>
L'ONU avait annoncé vendredi que les forces bosniaques avaient apparemment
coupé cette route. L'armée gouvernementale bosniaque avait lancé une
offensive jeudi autour de Sarajevo pour essayer de briser le siège de la
ville par les Serbes.
</TX>
<ST>
Pale menacée
</ST>
<TX>
Alors que la capitale bosniaque était calme lundi, l'artillerie des troupes
gouvernementales a poursuivi ses bombardements sur Pale sans causer de
dégâts, selon des sources serbes. Depuis deux jours, plusieurs obus de
mortier ont visé la ville ou ses environs. Pale est distant de 16 km de
Sarajevo. Aucun signe de panique n'a été enregistré dans la ville. Les écoles
et les commerces sont restés ouverts normalement.
</TX>
<TX>
La Force de protection des Nations unies en Bosnie (FORPRONU) a toutefois
estimé que ces tirs annoncés par les serbes bosniaques étaient "techniquement
impossibles", la distance étant trop grande.  Les mortiers de 120 mm, les
plus gros que possède l'armée bosniaque, portent à environ 6,5 km, a précisé
un porte-parole militaire onusien.
</TX>
<ST>
Casques bleus bloqués
</ST>
<TX>
Par ailleurs, l'armée gouvernementale bosniaque a bloqué 568 membres de l'ONU
à Visoko, au nord-ouest de Sarajevo. 86 autres casques bleus ukrainiens sont
bloqués dans l'enclave musulmane de Gorazde (est de la Bosnie), a précisé un
porte-parole de l'ONU à Zagreb.
</TX>
</DOC>
