<DOC>
<DOCID>ATS.941111.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.941111.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941111
</DT>
<PT>
131200
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
vot reg par parp zh comm
</DE>
<AU>
bl wi
</AU>
<KW>
zh moritz leuenberger mesures contraintes
</KW>
<TI>
Moritz Leuenberger: mesures de contrainte contre les étrangers Le conseiller
d'Etat est pour, l'homme est contre.
</TI>
<LD>
Zurich, 11 nov (ats) Moritz Leuenberger, conseiller national socialiste et
directeur de la justice du canton de Zurich, défend les mesures de contrainte
envers les étrangers "pour pouvoir prolonger l'internement des dealers". Il
concède pourtant: "Si je n'étais pas à ma place, je serais contre ces
mesures. La fonction influence l'homme .".
</LD>
<TX>
Dans une interview parue vendredi dans "Le Nouveau Quotidien", Moritz
Leuenberger explique que, à Berne, il a voté pour les mesures de contrainte
en tant que conseiller d'Etat zurichois. "J'ai besoin de pouvoir prolonger
l'internement des dealers étrangers pour pouvoir vérifier leur identité et
ensuite les expulser", dit-il. La prolongation de l'internement telle qu'elle
est possible aujourd'hui ne serait pas satisfaisante, juridiquement parlant,
car la décision relève de la police des étrangers et non d'un juge.
</TX>
<ST>
"La fonction influence l'homme"
</ST>
<TX>
Pourtant, l'homme Moritz Leuenberger comprend très bien que l'on s'oppose aux
mesures de contrainte. "Si je n'étais pas à ma place, je serais contre ces
mesures. La fonction influence l'homme". Il relève que la loi comporte "un
grand danger puisqu'elle peut s'appliquer à un requérant d'asile ayant besoin
de notre aide".
</TX>
<TX>
L'interdiction de l'accès à certaines zones aux demandeurs d'asile et aux
étrangers illégaux devrait être uniquement appliquée au Letten, estime M.
Leuenberger. A son avis, il aurait également été possible de limiter
l'internement prolongé aux seuls trafiquants de drogue. Quant au reproche
adressé aux Zurichois de vouloir une loi nationale pour régler un problème
local, Moritz Leuenberger le réfute. "A Berne, on ne cesse de nous lancer que
Zurich est une honte pour toute la Suisse. Alors, s'il vous plaît, soyez
conséquentsö " Et d'ajouter que la problématique de la drogue est vraiment
nationale.
</TX>
<ST>
Rapport entre Romands et Zurichois
</ST>
<TX>
Concernant les rapports entre Romands et Zurichois, le Socialiste remarque
que le sentiment d'appartenance à tout un pays a disparu.  "La petite vague
de sympathie après le non à l'EEE est vite retombée ", constate-t-il.
</TX>
<TX>
Chacun tire la couverture à lui: "Zurich ne voit que son aéroport, Vevey que
son taux de chômage". Les remèdes à son avis: une ouverture des Alémaniques,
une utilisation accrue du bon allemand à la télévision alémanique, une
présence plus importante des Romands dans les conseils d'administration des
grandes entreprises.
</TX>
<TX>
Quant à savoir s'il s'intéresse à un poste de conseiller fédéral, Moritz
Leuenberger affirme ne pas y penser: "Ma vie n'est pas planifiée." L'intérêt
pour la politique à plein temps de cet avocat s'est éveillé durant son
travail à la commission d'enquête parlementaire sur les fiches. "Mais,
affirme-t-il, je ne suis pas une bête politique et je ferai pas toujours de
la politique.".
</TX>
</DOC>
