<DOC>
<DOCID>ATS.941204.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.941204.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941204
</DT>
<PT>
175900
</PT>
<SC>
bsf104 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div come sg zh be
</DE>
<AU>
ll po
</AU>
<KW>
suisse synthese trafic meteo week-end
</KW>
<TI>
68 véhicules se télescopent sur la N1 à cause du brouillard Un écolier de 14
ans meurt au volant d'une voiture volée synthèse trafic /météo du week-end.
</TI>
<LD>
Berne, 4 déc (ats) De nombreux accidents se sont produits sur les routes
suisses ce week-end. Seize personnes ont été blessées dans un énorme
carambolage impliquant 68 voitures sur la N1 près de St-Gall.  Ailleurs, cinq
personnes au moins ont perdu la vie, dont un écolier de 14 ans qui roulait au
volant d'une voiture volée.
</LD>
<TX>
Le brouillard, le verglas ainsi qu'une distance insuffisante entre les
voitures sont à l'origine du carambolage survenu samedi vers 07h00 sur
l'autoroute N1 entre St-Gall et Rorschach (SG). En quelques minutes, 65
véhicules roulant en direction de St-Gall se sont télescopés. Dans le sens
inverse, trois voitures se sont percutées.  Au total, seize personnes au
moins ont été blessées. Les dégâts s'élèvent à un million de francs.
</TX>
<ST>
Cinq victimes
</ST>
<TX>
Cinq personnes au moins ont perdu la vie sur les routes. Vendredi soir, une
voiture a renversé une femme de 85 ans à Rheineck (SG), alors que celle-ci
traversait un passage pour piétons. Projetée sur le trottoir, l'octogénaire
est décédée sur les lieux de l'accident.
</TX>
<TX>
Trois personnes ont perdu la vie samedi dans le canton de Berne.  Une voiture
a renversé et tué un cyclomotoriste de 14 ans près de Häusernmoos. Deux
jeunes de 16 et 21 ans ont trouvé la mort près de Diesse (BE).
</TX>
<TX>
Dimanche matin, un écolier de 14 ans a été tué alors qu'il circulait au
volant d'une voiture volée à Geroldswil (ZH). Ses quatre passagers, âgés de
13 à 15 ans, ont été blessés. Le jeune conducteur roulait trop vite. Dans un
virage, il a perdu la maîtrise de son véhicule, qui a fait plusieurs tonneaux
dans un talus en contrebas.
</TX>
<ST>
Températures élevées
</ST>
<TX>
Des températures douces pour la saison ont été mesurées dimanche en Suisse. A
Genève, le mercure a grimpé jusqu'à 14 degrés au cours de l'après-midi. Il a
fait 8 degrés à Sion et à Zurich. En raison de l'absence de neige, les cols
du Splügen, de l'Oberalp et du Lukmanier sont encore ouverts. Selon la
centrale de l'ACS, ce fait est inhabituel pour la saison.
</TX>
</DOC>
