<DOC>
<DOCID>ATS.951109.0130</DOCID>
<DOCNO>ATS.951109.0130</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2141
</LE>
<DT>
951109
</DT>
<PT>
094823
</PT>
<RT>
090526
</RT>
<SC>
bsf037 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
soz jus vot
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
suisse initiative étrangers 18pc abouti
</KW>
<TI>
Limitation du taux d'étrangers à 18 % L'initiative "pour une règlementation
de l'immigration" a abouti
</TI>
<LD>
Berne, 9 nov (ats) L'initiative populaire qui veut limiter le taux des
étrangers à 18 % de la population résidante a abouti. Sur 125 097 signatures
recueillies, 121 313 ont été déclarées valables.  Le Département fédéral de
justice et police doit rédiger un projet de message avant le 27 août 1997, a
indiqué jeudi la Chancellerie fédérale.
</LD>
<TX>
L'initiative "pour une règlementation de l'immigration" a été lancée en
février 1994 par un entrepreneur argovien radical, Philip Müller, et un
comité composé de personnalités issues des rangs du PRD, des Démocrates
suisses, de l'UDC et de l'Union démocratique fédérale. Le plus grand nombre
de signatures a été recueilli dans les cantons de Zurich (25 611), de Berne
(22 272) et d'Argovie (17 534). A peine 4000 signatures ont été récoltées en
Suisse romande.
</TX>
<ST>
Pas de retour forcé
</ST>
<TX>
Le texte de l'inititative exige que la proportion des ressortissants
étrangers en Suisse ne dépasse pas 18 % de la populations résidante.  Avec
1,3 million d'étrangers, le taux officiel est actuellement de 18,8 %. Pour
que le taux de 18 % puisse être atteint, l'initiative compte sur le départ
volontaire d'étrangers. Il n'est pas prévu de les forcer à quitter le
territoire suisse.
</TX>
<TX>
Sont compris dans le calcul, les étrangers titulaires d'un permis
d'établissement, les résidents à l'année, les réfugiés reconnus comme tels et
les personnes au bénéfice d'une autorisation de séjour pour raisons
humanitaires. Y sont aussi inclus les requérants d'asile séjournant plus
d'une année en Suisse.
</TX>
<TX>
En revanche, les membres d'organisations internationales, les scientifiques,
les cadres qualifiés, les artistes, les touristes, les étudiants ou les
écoliers ne sont notamment pas pris en compte.  Selon M. Müller, le taux
effectif atteindrait dès lors environ 19,5 %.
</TX>
</DOC>
