<DOC>
<DOCID>ATS.950711.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.950711.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950711
</DT>
<PT>
214700
</PT>
<SC>
bsf173 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra c4ger
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
france sommet franco-allemand synthese
</KW>
<TI>
65e sommet franco-allemand à Strasbourg Essais nucléaires et chute de
Srebrenica au centre des entretiens synthèse
</TI>
<LD>
Strasbourg, 11 juil (ats/afp/reuter) Le 65e sommet franco-allemand a porté
mardi à Strasbourg notamment sur la reprises des essais nucléaires et la
chute de Srebrenica. Helmut Kohl s'est déclaré défavorable à un éventuel
boycott des produits français. De son côté Jacques Chirac a affirmé que la
France était prête à intervenir à Srebrenica si l'ONU le demandait.
</LD>
<TX>
Le chancelier s'exprimait lors de la conférence de presse avec le président
Jacques Chirac à l'issue du sommet. Il a déclaré que son pays était "depuis
longtemps favorable à un arrêt" des essais.  Il a toutefois souligné que la
décision française était "une décision souveraine, nationale".
</TX>
<TX>
M. Kohl a ajouté qu'il avait souligné auprès de M. Chirac "à quel point (la
reprise des essais) avait suscité des réactions véhémentes en Allemagne et
ailleurs. Entre amis, on peut se dire les choses en toute franchise".
</TX>
<ST>
Sécurité et fiabilité
</ST>
<TX>
Pour sa part, M. Chirac avait auparavant justifié sa décision de reprendre
les essais nucléaires français dans le Pacifique sud, en soulignant leur
caractère nécessaire pour assurer "la sécurité, la fiabilité et la sûreté de
nos armes nucléaires", et notamment afin de pouvoir accéder à la technique de
la simulation.
</TX>
<TX>
M. Chirac a souligné que les arguments sur la pollution entraînée par ces
essais dans le Pacifique étaient "totalement irrationnels et dépourvus de
tout fondement scientifique". Se référant à des rapports d'experts, il a
affirmé: "Pas l'ombre d'une pollution".
</TX>
<TX>
Le président français a fait remarquer qu'il n'était pas dans l'intérêt de
l'Europe d'affaiblir la capacité nucléaire de la France. "La grande Europe de
demain aura besoin de se défendre". Il a rappelé l'engagement de Paris de
signer le traité d'interdiction définitive des essais nucléaires qui devrait
être prêt à l'automne 1996.
</TX>
<TX>
Un autre thème fort de ce sommet a été la chute de Srebrenica.  Jacques
Chirac a déclaré que la France était prête, si l'ONU le demandait, à
mobiliser ses forces pour restaurer l'intégrité de l'enclave musulmane.
</TX>
<ST>
Soutien militaire
</ST>
<TX>
"Nous avons condamné l'aggression et considéré qu'il fallait rétablir la zone
de sécurité autour de Srebrenica", a-t-il précisé.  "La France et l'Allemagne
sont prêtes à apporter leur concours politique, et pour ce ce qui est de la
France, militaire, à la demande de l'ONU puisqu'il n'est pas question
d'engager seul une telle action". Jacques Chirac a ajouté qu'une réunion
d'urgence du Conseil de sécurité avait été demandée par la France après
concertation avec les Pays-Bas.
</TX>
<TX>
Le chancelier Kohl a souligné que "le gouvernement allemand, le peuple
allemand étaient frappés par les souffrances des peuples innocents dans cette
partie de l'Europe". "Nous mesurons le caractère terrible de leur destin",
a-t-il ajouté. "Dans le cadre de nos moyens, dont on sait qu'ils sont limités
pour le moment, nous apporterons notre contribution, humanitaire notamment",
a-t-il précisé.
</TX>
</DOC>
