<DOC>
<DOCID>ATS.940413.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.940413.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940413
</DT>
<PT>
165700
</PT>
<SC>
bsf134 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus ecpi ge c4fra
</DE>
<AU>
hb al
</AU>
<KW>
geneve sasea lyonnais procureur paris
</KW>
<TI>
Affaire Sasea: un procureur genevois plaidera à Paris.
</TI>
<LD>
Genève, 13 avril (ats) Le procureur genevois Laurent Kasper-Ansermet plaidera
le 8 juin prochain devant la Chambre d'accusation de la Cour d'appel de Paris
dans le cadre de l'affaire Sasea. Le magistrat en a reçu l'autorisation de la
part des autorités judiciaires françaises.  Parue dans l'édition de mercredi
de "La Tribune de Genève", cette information a été confirmée à l'ATS par
l'interessé.
</LD>
<TX>
Le magistrat genevois avait sollicité le mois dernier l'autorisation de
s'exprimer en France sur un épisode de l'affaire Sasea. Il a trait à la
saisie d'une lettre trouvée par le juge d'instruction genevois Jean-Louis
Crochet au siège du Crédit Lyonnais à Paris, au cours d'une perquisition, le
1er juillet 1993. Depuis cette date, le juge Crochet a réclamé en vain aux
autorités françaises la transmission de cette lettre placée sous scellés.
</TX>
<TX>
Le procureur Kasper-Ansermet fera valoir le point de vue de la justice
genevoise dans cette affaire et notamment celui du juge Crochet. Ce dernier
estime que le document qu'il a saisi au siège de la banque française est
"essentiel" pour son enquête et doit être versée à la procédure genevoise. Ce
point de vue est partagé par Marc Bonnant, défenseur de Florio Fiorini,
principal protagoniste de l'affaire Sasea. L'avocat genevois plaidera
également à Paris le 8 juin prochain, a-t-il indiqué à l'ATS.
</TX>
<TX>
La justice genevoise enquête depuis l'automne 1992 sur la débacle de la
Sasea. Cette société genevoise a été mise en faillite avec un découvert
estimé entre 3 et 5 milliards de francs. Administrateur- délégué de Sasea, le
financier italien Florio Fiorini est incarcéré à Genève depuis le 20 octobre
1992. Le Crédit Lyonnais, principal bailleur de fonds de Sasea, a voulu se
porter partie civile dans cette procédure. Sa demande a été rejetée par le
juge Crochet. Un recours est pendant.
</TX>
</DOC>
