<DOC>
<DOCID>ATS.940921.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.940921.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940921
</DT>
<PT>
145300
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
for vd c1 come ecpi
</DE>
<AU>
cm wi
</AU>
<KW>
lausanne epfl recherche spatiale nicollier
</KW>
<TI>
Recherche spatiale Claude Nicollier a remis son fanion à l'EPF- Lausanne.
</TI>
<LD>
Lausanne, 21 sept (ats) L'Ecole polytechnique fédérale de Lausanne (EPFL) a
reçu mercredi son docteur honoris causa Claude Nicollier.  L'astronaute
vaudois a donné une conférence et remis à la haute école le fanion de l'EPFL
qu'il avait emporté avec lui dans l'espace en décembre dernier.
</LD>
<TX>
Le 13 décembre 1993, la navette "Endeavour", de retour d'une mission de onze
jours, se posait sur la piste du centre spatial Kennedy, en Floride. A bord,
l'astronaute suisse et six de ses collègues américains venaient d'accomplir
un exploit: remettre en état le téléscope spatial "Hubble".
</TX>
<TX>
Mercredi, Claude Nicollier a présenté un film vidéo et des diapositives de
cette seconde mission. La première, en août 1992, avait été son vol réussi à
bord de la navette spatiale "Atlantis".
</TX>
<ST>
Retombées industrielles
</ST>
<TX>
La conférence de Claude Nicollier devait être suivie d'une rencontre
EPFL-économie, organisée par le Centre d'appui scientifique et technique de
l'EPFL. Le thème en était "Recherche spatiale: quelles retombées par
l'industrie ? ".
</TX>
<TX>
Claude Nicollier et un membre de la délégation suisse à l'Agence spatiale
européenne ont fait le point sur les grands programmes spatiaux. Des
industriels ont dit ce qu'ils attendaient, sur le plan économique, des
résultats de ces programmes.
</TX>
<ST>
Troisième vol
</ST>
<TX>
Au terme de cette journée, l'astronaute a été l'hôte du gouvernement vaudois.
Samedi dernier, il avait remis son fanion suisse au Musée des Suisses de
l'étranger, à Genève. Comme ses collègues, il avait eu le droit d'emporter
plusieurs objets-souvenirs dans la navette. Il a annoncé qu'il repartirait
une troisième fois dans l'espace pour la NASA en 1996 ou 1997.
</TX>
</DOC>
