<DOC>
<DOCID>ATS.940729.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.940729.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940729
</DT>
<PT>
150600
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser int mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
bosnie sarajevo assiegee sanctions synthese
</KW>
<TI>
Sarajevo à nouveau assiégée par les Serbes bosniaques De nouvelles sanctions
à l'étude contre Belgrade synthèse.
</TI>
<LD>
Genève/Sarajevo, 29 juil (ats/afp/reuter) Sarajevo est assiégée une nouvelle
fois par les Serbes, a admis vendredi l'ONU. Sans une réouverture de
l'aéroport, de sérieux problèmes d'approvisionnement vont rapidement se
poser. La pression serbe sur Sarajevo intervient à la veille de la réunion
des ministres des affaires étrangères du groupe de contact à Genève. Le
groupe de contact devrait entériner un projet de renforcement des sanctions
contre Belgrade, après le rejet par les Serbes de Bosnie de son plan de
partage.
</LD>
<TX>
La Force de protection des Nations unies (FORPRONU) a refusé d'assimiler la
situation dans la capitale bosniaque à celle qui a prévalu entre avril 1992
et le mois de mars dernier. Durant cette période, les 380 000 habitants de la
ville étaient non seulement dans l'impossibilité de quitter Sarajevo mais
également privés d'un approvisionnement régulier en gaz, en eau et en
électricité. Qui plus est, ils étaient soumis à des bombardements sans merci.
</TX>
<ST>
Etau serbe
</ST>
<TX>
Trois routes ouvertes en mars par la FORPRONU pour permettre les mouvements
de population et de biens de et vers Sarajevo ont été fermées récemment par
les Serbes de Bosnie. L'aéroport utilisé par le pont aérien humanitaire est
lui aussi fermé depuis plusieurs jours après que cinq avions affrêtés par le
Haut Commissariat aux réfugiés (HCR) eurent été touchés par des tirs serbes.
</TX>
<TX>
Ce blocus de la capitale bosniaque coïncide avec une relative faiblesse des
stocks humanitaires. Le porte-parole du HCR, Peter Kessler, a ainsi reconnu
qu'ils n'étaient que de dix à douze jours.  Depuis un mois, a-t-il indiqué,
les Serbes bosniaques ont interdit la circulation des convois de
ravitaillement de l'ONU à destination de Sarajevo. M. Kessler a formulé le
souhait que l'aéroport puisse réouvrir dès la semaine prochaine.
</TX>
<ST>
Nouvelles sanctions
</ST>
<TX>
A Genève, le groupe de contact sur la Bosnie a repris vendredi ses
consultations. Les représentants des cinq puissances (Russie, Etats- Unis,
Allemagne, France et Grande-Bretagne) étudient depuis plusieurs un éventail
de sanctions contre les Serbes de Bosnie qui ont refeusé leur plan de partage
pour la Bosnie-Herzégocive dans sa forme actuelle. Les ministres des affaires
étrangères du groupe de contact se retrouvent samedi pour faire connaître la
manière dont ils entendent faire appliquer leur plan de paix.
</TX>
<TX>
Selon des sources diplomatiques, le renforcement des sanctions à l'encontre
des Serbes devrait être réalisé par étapes. Ainsi, dans un premier temps, de
nouvelles sanctions commerciales auront pour objectif de combler les lacunes
des sanctions en vigueur. Elles frapperont d'abord les intérêts serbes à
l'étranger, les filiales d'entreprises serbes qui opèrent dans d'autres pays,
et les transferts de fonds vers la Serbie.
</TX>
<TX>
La deuxième mesure projetée est de mieux faire respecter les zones
d'exclusion existantes autour de Sarajevo et Gorazde. Le respect plus strict
de ces zones d'exclusion sera obtenu grâce à un usage plus systématique des
frappes aériennes. Il est question également de déterminer de nouvelles zones
d'exclusion.
</TX>
<ST>
Embargo sur les armes
</ST>
<TX>
En dernier recours seulement, en cas de refus persistant des Serbes, le
groupe de contact envisage de lever l'embargo sur les armes qui frappe les
Musulmans bosniaques. La Russie et certains pays européens sont opposés à
cette mesure. Si un accord n'est pas possible, le gouvernement américain a
fait savoir qu'il demandera au Congrès l'autorisation de lever cet embargo de
manière unilatérale.
</TX>
</DOC>
