<DOC>
<DOCID>ATS.951110.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.951110.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2027
</LE>
<DT>
951110
</DT>
<PT>
083536
</PT>
<RT>
104736
</RT>
<SC>
bsf021 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9sri int mil
</DE>
<AU>
vf az
</AU>
<KW>
sri lanka cicr bateau feu vert colombo
</KW>
<TI>
Un bateau du CICR se dirige vers la péninsule de Jaffna
</TI>
<LD>
Genève, 9 nov (ats) Un bateau du CICR, chargé de 1500 tonnes de farine, trois
tonnes de médicaments et huit tonnes de secours d'urgence, a appareillé
vendredi pour se diriger vers le nord du Sri Lanka. L'organisation
humanitaire estime à 3-400 000 le nombre de personnes déplacées dans cette
région.
</LD>
<TX>
Le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) a reçu le feu vert des
autorités sri-lankaises pour acheminer cette aide, a indiqué vendredi matin
un porte-parole de l'organisation à Genève.  Le bateau est parti de
Trincomalee, sur la côte est du pays pour Point Pedro, situé à la pointe nord
de la péninsule de Jaffna. Il devrait atteindre Point Pedro en fin de
journée.
</TX>
<TX>
Les forces gouvernementales sri-lankaises mènent depuis le 17 octobre une
offensive contre les Tigres de libération de l'Eelam tamoul (LTTE) dans la
péninsule de Jaffna. Les lignes de l'armée se trouvent à quatre kilomètres de
Jaffna, capitale du séparatisme tamoul, mais elles n'ont pas progressé depuis
plusieurs jours.
</TX>
<TX>
L'offensive gouvernementale a entraîné un exode de plusieurs centaines de
milliers de personnes, aucun chiffre précis n'étant disponible pour le
moment, a indiqué un porte-parole du CICR. La situation s'est encore aggravée
avec l'arrivée de la mousson qui perturbe les projets d'aide des
organisations d'entraide. Les pluies augmentent en outre les risques
d'épidémies dans les camps de réfugiés.
</TX>
<TX>
Un autre navire transportant 3500 tonnes de vivres et de médicaments fournis
par le gouvernement devrait bientôt quitter Colombo pour Point Pedro. Les
divers bateaux, placés sous la protection du CICR, constituent actuellement
le seul moyen de transport pour acheminer l'assistance humanitaire pour la
partie septentrionale du pays.
</TX>
</DOC>
