<DOC>
<DOCID>ATS.940513.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.940513.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940513
</DT>
<PT>
180700
</PT>
<SC>
bsf122 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra kul
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
cinema cannes festival adjani vedette
</KW>
<TI>
Adjani fait un retour remarqué à Cannes.
</TI>
<LD>
Cannes, 13 mai (ats/afp/reuter) Isabelle Adjani a fait vendredi un retour
remarqué au festival de Cannes comme vedette de la superproduction française
"La Reine Margot" mis en scène par Patrice Chéreau. Absente des écrans
pendant plusieurs années - son dernier succès fut Camille Claudel en 1988 -
l'actrice a expliqué lors d'une conférence de presse qu'elle était dans
l'attente d'un rôle à son goût. C'est aujourd'hui chose faite.
</LD>
<TX>
"Si j'ai été relativement absente pour quelques années c'est parce que je
cherchais le rôle que je voulais. Ici, j'ai un rôle très noble ", a dit
Isabelle Adjani lors d'une conférence de presse. Première épouse d'Henri IV
qui deviendra catholique pour accéder au trône de France, Margot-Adjani
embrasse la cause des Protestants qui seront massacrés à la Saint-Barthélémy
en 1572.
</TX>
<TX>
"Je suis très fière et très reconnaissante à Patrice Chéreau. Il m'a donné la
possibilité d'être belle, passionnée, amoureuse, malheureuse, tout ce qui
fait un rôle beau et fort pour une comédienne", a déclaré Isabelle Adjani. En
02h45 de meurtres, de complots, de passions et de larmes, dans les chambres
confinées et les couloirs dérobés du Palais du Louvre à Paris, Patrice
Chéreau déploie sa vision esthétique du destin de Margot.
</TX>
<TX>
"Je ne veux pas appeler à la rescousse la Shoah et la Yougoslavie pour
présenter la Reine Margot", a déclaré Patrice Chéreau, qui signe son 5e long
métrage vingt ans tout juste après son premier film, "La Chair de
l'Orchidée". "Quand on a fait le film, les images des massacres de notre
siècle nous sont revenues en mémoire, on ne les a pas refusées", a ajouté le
réalisateur.
</TX>
<ST>
"Confusion chez Confucius"
</ST>
<TX>
D'histoire, il en est aussi question dans la "Confusion chez Confucius" de
Edward Yang. Ce réalisateur met en scène une dizaine d'hommes et de femmes de
la jeunesse dorée de Taïpeh, tiraillés entre l'héritage de la culture
traditionnelle chinoise et le modèle occidental.
</TX>
<TX>
Edward Yang, 47 ans, n'était pas le seul représentant du cinéma taïwanais
présent vendredi à Cannes. Les spectateurs de la Quinzaine des réalisateurs
ont pu découvrir, en ouverture de la Quinzaine des réalisateurs, "Salé
Sucré", d'Ang Lee, dont le premier film, "Garçon d'Honneur", avait reçu
l'Ours d'or du festival de Berlin en 1993.
</TX>
</DOC>
