<DOC>
<DOCID>ATS.940826.0076</DOCID>
<DOCNO>ATS.940826.0076</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940826
</DT>
<PT>
121500
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg fin
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil federal finance assainissement fiche
</KW>
<TI>
Otto Stich sur l'assainissement des finances fédérales Ceux qui ne veulent
que des économies "n'ont rien appris" fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 26 août (ats) Pour Otto Stich, ceux qui prétendent assainir les
finances fédérales uniquement par des économies "n'ont rien appris et tout
oublié". Renoncer à toute hausse d'impôts obligerait à opérer des coupes
extrêmement douloureuses dans des tâches essentielles de l'Etat, a averti le
chef du Département fédéral des finances. Mais il faut néanmoins apprendre à
distinguer entre les tâches indispensables et ce qui serait souhaitable.
</LD>
<TX>
Le programme 1994 d'assainissement des finances fédérales, que M. Stich
présentait vendredi, a déjà fait l'objet de vives critiques, en particulier
des partis bourgeois. Mais Otto Stich "doute du sérieux" des propositions
d'améliorations formulées. "L'assainissement budgétaire est une affaire trop
sérieuse pour la laisser aux mains des stratèges des campagnes électorales",
a déclaré M. Stich.
</TX>
<TX>
Même si les mesures proposées n'ont pas connu un départ brillant, le grand
argentier reste confiant dans la sagesse du Parlement et du peuple. L'accueil
réservé aux nouvelles recettes dépendra beaucoup des décisions concernant les
économies, a estimé le conseiller fédéral.
</TX>
<TX>
Au rang des tâches essentielles de la Confédération, M. Stich classe
notamment les responsabilités de l'Etat dans le domaine social. En
particulier face au vieillissement de la population et à l'augmentation du
chômage. Il en va de même de l'armée, qui a déjà largement contribué aux
économies. L'agriculture sacrifiera beaucoup au GATT. Les transports publics,
les routes nationales, la recherche scientifique ou encore l'asile comptent
aussi au nombre des tâches auxquelles la Confédération ne peut pas renoncer.
</TX>
</DOC>
