<DOC>
<DOCID>ATS.940424.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.940424.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940424
</DT>
<PT>
202000
</PT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7soa mil vot
</DE>
<AU>
hs cc
</AU>
<KW>
afsud anc attentat 2e synthese
</KW>
<TI>
A deux jours des élections en Afrique du Sud Un attentat fait neuf morts à
Johannesburg 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Johannesburg, 24 avr (ats/afp/reuter) Un attentat perpétré dans le centre de
Johannesburg a fait au moins neuf morts et près d'une centaine de blessés
dimanche. Cette explosion survient à deux jours du début des premières
élections multiraciales en Afrique du Sud.  Personne n'a encore revendiqué
l'opération. La police soupçonne néanmoins l'extrême droite blanche d'en être
l'auteur.
</LD>
<TX>
Plusieurs immeubles ont été gravement endommagés et des voitures ont été
détruites. Des conduites d'eau ont éclaté, provoquant un début d'inondation
dans les rues. La bombe a explosé près des bureaux du Congrès national
africain (ANC). La police a déclaré qu'il était encore trop tôt pour
déterminer l'objectif exact visé.
</TX>
<TX>
Le porte-parole de l'ANC s'est déclaré convaincu que son parti en était la
cible, mais que les mesures de sécurité prises près du bâtiment avaient
contraint le conducteur du véhicule à stationner plus loin. Parmi les
victimes figure une candidate de l'ANC. Cet attentat n'avait toujours pas été
revendiqué en début de soirée.
</TX>
<TX>
Un officier de police a déclaré que la bombe avait été placée dans une
voiture garée dans la rue passante de Bree Street, non loin des locaux de
l'ANC. Cinq personnes ont été tuées sur le coup et quatre autres ont succombé
plus tard à l'hôpital. La déflagration s'est produite peu avant 10h00. Il
s'agit de la bombe la plus puissante qui ait jamais explosé à Johannesburg.
Elle pèserait entre 70 et 90 kilos.
</TX>
<ST>
Extrême droite désignée
</ST>
<TX>
Des membres de l'extrême droite sud-africaine, qui boycottent le scrutin et
réclament un Etat afrikaner (Volkstaat), ont menacé de perturber le
déroulement des élections. La police a par conséquent imputé à l'extrême
droite blanche une récente série d'attentats à la bombe, dont un commis jeudi
contre une permanence régionale de la Commission électorale indépendante.
</TX>
<TX>
Samedi, trois militants de l'ANC qui distribuaient des tracts ont été lynchés
par la foule à Ulundi, la capitale du KwaZulu, un bantoustan dirigé par
Mangosuthu Buthelezi, le chef du mouvement zoulou Inkatha. Depuis le
démantèlement de l'apartheid, il y a quatre ans, plus de 15 000 personnes ont
été tuées dans des affrontements, essentiellement entre partisans de l'ANC et
de l'Inkatha.
</TX>
<ST>
Le chef de l'Inkatha choqué
</ST>
<TX>
Le chef du parti Inkatha (IFP) Mangosuthu Buthelezi s'est déclaré "très
choqué" par l'attentat de dimanche. Cet attentat "très grave", qui s'est
produit "en face du bureau de l'ANC est quelque chose que tout Sud-africain
épris de paix doit condamner", a-t-il déclaré.  Mangosuthu Buthelezi s'est
rallié au processus électoral après de longues négociations.
</TX>
<TX>
Le président Frederik de Klerk a de son côté affirmé que les attentats à la
bombe ne remettraient pas en cause les élections.  Selon le chef de l'Etat,
la police a offert une récompense de 500 000 rands (plus de 204 000 francs)
pour toute information permettant de mettre la main sur le ou les auteurs de
l'attentat de dimanche.
</TX>
<ST>
Appel de Desmond Tutu
</ST>
<TX>
L'explosion de cette bombe coïncidait par ailleurs avec l'appel lancé au Cap
par l'archevêque anglican Desmond Tutu. Le prix Nobel de la paix et figure de
proue de la lutte contre l'apartheid, a exhorté les électeurs sud-africains à
se détourner des mouvements qui incitent au racisme et à la violence. Desmond
Tutu ne soutient aucun parti dans ces élections.
</TX>
<TX>
L'Eglise s'est révélée impuissante à faire cesser les violences qui ont
éclaté dans les cités noires et les zones rurales habitées par les Zoulous.
Monseigneur Tutu a déclaré la semaine dernière que l'Eglise suivrait avec
attention les décisions prises par le futur gouvernement, afin de prévenir
tout glissement autoritariste et tout abus de pouvoir.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été totalement remaniée.
</ST>
</DOC>
