<DOC>
<DOCID>ATS.940412.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.940412.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940412
</DT>
<PT>
164000
</PT>
<SC>
bsf122 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
jus zh
</DE>
<AU>
bf bl wi
</AU>
<KW>
zurich video violence squat plainte
</KW>
<TI>
Après la saisie d'un film de violence dans un squat zurichois Plainte déposée
contre les jeunes réalisateurs.
</TI>
<LD>
Zurich, 12 avril (ats) Le procureur zurichois Jürg Boll portera plainte fin
avril contre les jeunes réalisateurs d'un film vidéo de violence. Le film
intitulé "Blutgeil" (excité par le sang) avait été saisi dans une maison
occupée de Zurich en novembre dernier. Il enfreint l'article 135 du code
pénal sur la représentation de la violence. Pour quatre des réalisateurs, le
procureur requiert des peines d'emprisonnement, a-t-il déclaré mardi à l'ATS.
</LD>
<TX>
L'année dernière, quatre hommes et trois femmes avaient été arrêtés dans un
squat zurichois. Le procureur n'a pas pu prouver que tous avaient participé à
la production du film de violence. La vidéo de 25 minutes est un travail
d'amateur. Selon le procureur, il contient "des scènes de violence
impressionnantes". Les peines pourront aller jusqu'à 40 000 francs d'amende
ou trois ans d'emprisonnement.
</TX>
<TX>
Le film avait partiellement été tourné dans le squat du Wohlgroth, évacué par
la suite. Les personnes qui l'ont tourné étaient des squatters, mais pas des
"Wohlgrothiens". Le célèbre squat n'a servi que de décor. La vidéo veut
montrer "la violence et la contre- violence" des squatters et de la police.
</TX>
<ST>
Un bain de sang
</ST>
<TX>
L'histoire est la suivante: une femme toxicomane et terroriste attaque une
cérémonie officielle d'assermentation de police. Elle provoque un bain de
sang. Seuls deux policiers survivent, la poursuivent et finissent par être
ses victimes.
</TX>
<TX>
Les producteurs ont usé consciemment de tous les clichés, tels ceux du
méchant squatter et du méchant policier. Ils ne prennent pas leur film très
au sérieux. Moins que les autorités, avait déclaré un des auteurs au moment
de la saisie.
</TX>
<ST>
Plainte contre la police
</ST>
<TX>
En février, les auteurs du film avaient porté plainte contre le chef du
service d'information de la police zurichoise, Bruno Kistler.  Ce dernier
avait projeté le film devant une classe de gymnasiens qui en avaient exprimé
le désir. Il ne s'agissait que d'un extrait, a précisé le procureur
zurichois. M. Kistler aurait montré la vidéo par souci d'éducation. La
procédure engagée contre lui sera vraisemblablement suspendue.
</TX>
</DOC>
