<DOC>
<DOCID>ATS.950524.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.950524.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950524
</DT>
<PT>
144000
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc ecpb fin
</DE>
<AU>
jn lp
</AU>
<KW>
suisse bns zwahlen franc banques romandes
</KW>
<TI>
Jean Zwahlen: le franc restera fort et le dollar faible La concentration
bancaire va se renforcer en Suisse romande.
</TI>
<LD>
Zurich, 24 mai (ats) Le franc devrait continuer d'appartenir aux monnaies
fortes et le déclin du dollar va se poursuivre à terme, estime Jean Zwahlen.
Aussi, la Suisse devra encore se décartelliser et se spécialiser, ajoute le
responsable de la BNS. La Suisse romande va au-devant d'une concentration
accrue entre banques.
</LD>
<TX>
"Nous ne voulons pas que la politique monétaire freine la conjoncture", note
Jean Zwahlen dans une interview diffusée mercredi par l'hedomadaire
"Handelszeitung". D'ailleurs, la Banque nationale suisse (BNS) s'efforce
selon lui de suivre en ce moment une politique "pas trop restrictive". Le
représentant romand au directoire de l'institut suisse d'émission juge
d'ailleurs possible une nouvelle baisse des taux d'intérêt en Suisse.
</TX>
<ST>
Le dollar à 1 franc: "une catastrophe"
</ST>
<TX>
Questionné sur l'attitude que devrait adopter l'industrie suisse
d'exportation face au franc fort, Jean Zwahlen" reconnat qu'une chute du
dollar à 1 franc serait pour elle "une catastrophe". Ce qui n'empêche pas le
directeur de la BNS de prévoir un maintien durable du franc suisse dans le
club des monnaies fortes. Et de conclure simultanément à une poursuite du
déclin du dollar, dans la foulée d'une tendance observée désormais depuis
vingt ans.
</TX>
<TX>
Cette double tendance doit inciter l'économie suisse à se préserver davantage
des mouvements des changes. Cette autonomie peut être acquise en augmentant
la valeur-ajoutée des produits et services, relève Jean Zwahlen. La
concurrence à l'intérieur du pays devra être en outre accrue par une
application ferme de la loi sur les cartels. L'économie suisse devra en outre
s'engager davantage dans les créneaux spécialisés.
</TX>
<ST>
Banques romandes: concentration à venir
</ST>
<TX>
Jean Zwahlen voit des causes structurelles aux difficultés actuelles de la
Suisse romande. "Nous allons encore vivre une concentration accrue dans le
secteur bancaire en Suisse romande", prévoit même le directeur de la BNS.
Dans le domaine, "les synergies sont encore trop peu exploitées",
explique-t-il.
</TX>
<TX>
La Suisse romande présente encore d'autres handicaps structurels, selon Jean
Zwahlen. Ainsi, l'industrie de la construction y apparat toujours comme
"surdimensionnée". La dépendance à l'égard des marchés à monnaies faibles, la
France et l'Italie en particulier, y est plus forte que dans le reste du
pays. L'industrie horlogère est de surcrot fortement dépendante de la zone
dollar. Et la sous-traitance est plus représentée qu'ailleurs.
</TX>
<TX>
La Suisse romande a toutefois aussi des atouts. Jean Zwahlen les voit
spécialement dans l'étroite collaboration entre les PME et les hautes écoles.
</TX>
</DOC>
