<DOC>
<DOCID>ATS.940822.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.940822.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940822
</DT>
<PT>
172200
</PT>
<SC>
bsf116 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6cro mil int
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bosnie croatie refugies bihac synthese
</KW>
<TI>
La Croatie ne laisse pas entrer les réfugiés de la poche de Bihac Incertitude
sur le sort du leader Fikret Abdic synthèse.
</TI>
<LD>
Sarajevo/Zagreb, 22 août (ats/afp/reuter) Des milliers de réfugiés bosniaques
attendaient toujours lundi une improbable autorisation d'entrer en Croatie.
Ils ont fui la poche sécessionniste de Bihac (nord-ouest de la Bosnie),
tombée dimanche aux mains de l'armée gouvernementale bosniaque. L'incertitude
régnait sur le sort du leader secessioniste Fikret Abdic.
</LD>
<TX>
Le pont-aérien humanitaire a d'autre part repris lundi à Sarajevo.  Les
réserves alimentaires sont actuellement si basses dans la ville assiégée que
les distributions ont dû être arrêtées. Par ailleurs, le tramway des
quartiers bosniaques a été remis en route après 17 jours d'interruption dus
aux tireurs embusqués serbes.
</TX>
<ST>
Peur des représailles
</ST>
<TX>
Environ 15 000 personnes ont passé la nuit de dimanche à lundi sur les routes
et dans les champs, à proximité de deux postes de contrôle de la FORPRONU
près de Turanj (50 km au sud de Zagreb), a indiqué le HCR. Cette région
marque la ligne de séparation entre les territoires croates sous contrôle de
Zagreb et ceux sous contrôle des Serbes indépendantistes.
</TX>
<TX>
La peur d'éventuelles représailles de la part des soldats bosniaques
vainqueurs de leur chef dissident, proclamé traître et criminel de guerre par
Sarajevo, les maintient dans cette zone sous surveillance des Casques bleus.
Les autorités croates ont pourtant annoncé sans ambiguité qu'elles ne leur
ouvriraient pas leurs frontières. Quelques centaines d'entre eux ont
finalement rebroussé chemin.
</TX>
<ST>
Plan d'urgence du CICR
</ST>
<TX>
Le Comité international de la Croix rouge (CICR) a mis au point un plan
d'urgence pour venir en aide à ces milliers de personnes en détresse dans une
région privée des infrastructures les plus élémentaires. Il a distribué du
matériel médical et approvisionné en eau et électricité les établissements
médicaux locaux. Deux convois du CICR, chargés de médicaments, de rations
d'eau et de vivre, ont été dépêchés dimanche dans les régions à plus forte
concentration de réfugiés.
</TX>
<TX>
Le leader musulman sécessionniste Fikret Abdic n'a pas quitté la poche de
Bihac, ont par ailleurs affirmé lundi à Zagreb ses plus proches
collaborateurs. Le "président" du parlement autoproclamé de l'enclave de
Bihac, Bozidar Sicel, a affirmé que M. Abdic séjourne "sur le territoire
libre de Bosnie occidentale". Dimanche, M. Abdic se trouvait à Maljevac,
petite localité de Croatie contrôlée par les indépendantistes serbes et
protégée par les casques bleus.
</TX>
<ST>
Reprise du pont aérien
</ST>
<TX>
Le pont-aérien humanitaire a d'autre part repris lundi à Sarajevo après
quelques jours d'interruption. Le HCR a exprimé son inquiétude car les
réserves alimentaires sont si basses actuellement dans la ville assiégée que
les distributions ont dû être arrêtées.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, le tramway des quartiers bosniaques a été remis en route après
17 jours d'interruption dus aux tireurs embusqués serbes.  Un service de bus
a été, en contrepartie, ouvert entre deux banlieues serbes prises sous le feu
des Bosniaques. Les Serbes et les Bosniaques se sont engagés à tout faire
pour prévenir toute nouvelle attaque de ce genre contre les civils.
</TX>
</DOC>
