<DOC>
<DOCID>ATS.951024.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.951024.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1969
</LE>
<DT>
951024
</DT>
<PT>
134041
</PT>
<RT>
131250
</RT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c6 ecpc sta
</DE>
<AU>
yr jn
</AU>
<KW>
ue peco commerce en hausse statistiques 1994
</KW>
<TI>
Commerce de l'UE avec l'Europe centrale et orientale Balance des Douze
largement excédentaire
</TI>
<LD>
Bruxelles, 24 oct (ats) Les échanges commerciaux entre l'Union européenne
(UE) et les pays d'Europe centrale et orientale (les PECO) ont fortement
augmenté en 1994. La balance commerciale est largement excédentaire pour les
Douze, même si les importations communautaires ont augmenté plus fortement
que les exportations.
</LD>
<TX>
L'excédent commercial de l'UE des Douze (la statistique ne porte par encore
sur les quinze membres que compte désormais l'UE) avec les PECO s'est élevé
l'an dernier à 6,4 milliards d'écus (9,6 milliards de francs), a communiqué
mardi l'Office communautaire de la statistique. Ce résultat est semblable à
celui de 1993.
</TX>
<ST>
Fort développement
</ST>
<TX>
En 1994, les exportations de l'UE ont augmenté de 21,7 %, tandis que les
importations ont augmenté de 26,7 %. Le taux de couverture UE (rapport des
exportations sur importations) s'est établi à 119, alors qu'il était de 124
un an auparavant, a précisé Eurostat.
</TX>
<TX>
Les relations commerciales entre l'UE et ses voisins de l'Est se sont
fortement développées ces dernières années. Entre 1990 et 1994, les
importations provenant de ces pays ont passé de 3 % à 6 % des importations
totales de l'UE. Les exportations de l'UE à destination des 14 PECO sont
passées de 3 % à 7,5 % du total.
</TX>
<TX>
L'Allemagne, la France et l'Italie réalisent ensemble les trois quarts des
échanges commerciaux UE-PECO. L'Allemagne à elle seule en couvre plus de la
moitié. Du côté des PECO, les trois quarts des flux d'exportations vers l'UE
sont réalisés par la Pologne, la Hongrie, la Slovaquie, la République
tchèque, la Roumanie et la Bulgarie.
</TX>
</DOC>
