<DOC>
<DOCID>ATS.950116.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.950116.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950116
</DT>
<PT>
170000
</PT>
<SC>
bsf132 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
fin ecpc reg
</DE>
<AU>
br ba
</AU>
<KW>
suisse tva perequation union villes stich
</KW>
<TI>
Délégation de l'Union des villes suisses chez Otto Stich Discussions sur la
TVA et la péréquation financière.
</TI>
<LD>
Berne, 16 jan (ats) Le conseiller fédéral Otto Stich a reçu lundi une
délégation de l'Union des villes suisses. Cette dernière a critiqué
l'application de la taxe sur la valeur ajoutée (TVA) à l'égard des communes,
ont indiqué le Département fédéral des finances et l'Union des villes suisses
dans un communiqué.
</LD>
<TX>
La délégation de l'Union des villes suisses a estimé que l'imposition des
prestations internes entre les différents services d'une même ville, dès le
moment où il y a prestations à des tiers, n'était pas légale. Elle se base
sur un avis de droit du professeur Peter Locher, spécialiste de droit fiscal
à l'Université de Berne.  Les représentants de l'administration fédérale ont
maintenu leur position, mais ils vont examiner l'avis de droit, indique le
communiqué commun.
</TX>
<ST>
Associer les villes
</ST>
<TX>
Par ailleurs, la délégation a demandé au Conseil fédéral d'associer des
représentants des villes à l'élaboration du nouveau régime de péréquation
financière entre la Confédération et les cantons. Elle a souligné que les
villes remplissaient de plus en plus de tâches nationales et que cela devait
être pris en considération dans la péréquation financière.
</TX>
<TX>
La demande de l'Union des villes suisses sera discutée au sein de l'organe
directeur du projet de réforme de la péréquation, dans lequel les cantons
sont également représentés. L'Union saisira de son côté la Conférence des
gouvernements cantonaux.
</TX>
<TX>
La délégation de l'Union des villes suisses était composée de son président,
le syndic de Locarno Diego Scacchi, de la syndique de Lausanne Yvette Jaggi,
du maire de Saint-Gall Heinz Christen, du maire de Zurich Josef Estermann, de
la vice-présidente de la ville de Berne Thérèse Giger, et d'Urs Geissmann,
directeur de l'Union des villes suisses.
</TX>
</DOC>
