<DOC>
<DOCID>ATS.941128.0128</DOCID>
<DOCNO>ATS.941128.0128</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941128
</DT>
<PT>
123100
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi ecpt ecpb c5swi c4
</DE>
<AU>
gb rp jn
</AU>
<KW>
suisse ue textiles sib bns critiques
</KW>
<TI>
Négociations avec l'UE: le SIB veut y intégrer le dossier textile Critique
contre la politique déflationiste de la Banque nationale.
</TI>
<LD>
Berne, 28 nov (ats) Le Syndicat Industrie et Bâtiment (SIB) demande
l'intégration du dossier textile aux négociations bilatérales avec l'Union
européenne (UE). Il exige par ailleurs que la Banque nationale suisse (BNS)
abandonne sa "politique déflationiste".
</LD>
<TX>
Selon le communiqué diffusé lundi par le SIB, les délégués du syndicat ont
adopté des résolutions durant leur assemblée nationale, samedi dernier à
Berne. Dans le secteur du textile, le SIB estime que l'UE discrimine la
Suisse en matière de réimportation de produits confectionnés à l'étranger
(droits de douane prélevés) et que cela met en danger des emplois. Dans la
situation actuelle, l'attitude de l'UE est inacceptable.
</TX>
<ST>
Sans égard pour l'emploi
</ST>
<TX>
Quant à la BNS, le SIB note qu'elle pratique une politique qui ne tient aucun
compte de la situation de l'emploi. Sa "politique déflationiste" contribue à
maintenir le franc fort et met par conséquent en danger les emplois dans
l'industrie d'exportation.
</TX>
<TX>
Dans le dossier du textile, des emplois ont déjà été perdus parce qu'aucun
accord n'a encore été trouvé entre l'UE et la Suisse. Selon le SIB, les
délocalisations ont entraîné ces deux dernières années la suppression de 8000
emplois en Suisse. Et la situation pourrait encore s'aggraver. Le dossier du
textile n'a pas été intégré dans la liste des négociations bilatérales entre
la Suisse et l'UE.
</TX>
<ST>
Jusqu'à 25 % de taxe douanière
</ST>
<TX>
Le problème touche la transformation de produits textiles. Une entreprise
située dans un pays non-membre de l'UE, comme la Suisse, qui exporte des
textiles par exemple en Europe de l'Est pour les confectionner, doit, au
contraire de la concurrence domiciliée dans l'UE, s'acquitter d'une taxe
douanière allant jusqu'à 25 % lors de la réimportation. Cela explique que
nombre d'entreprises suisses délocalisent leur production dans des pays de
l'UE.
</TX>
<TX>
Les pays de l'UE à forte industrie textile, tel le Portutal, s'opposent à la
levée de la discrimination. Ils craignent une nouvelle concurrence. La
semaine dernière, lors de son voyage au Portugal, le Conseiller fédéral
Jean-Pascal Delamuraz a abordé le problème.
</TX>
</DOC>
