<DOC>
<DOCID>ATS.940825.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.940825.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940825
</DT>
<PT>
153900
</PT>
<SC>
bsf104 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
gr ecpi fin
</DE>
<AU>
jn al
</AU>
<KW>
gr ems-chemie assemblee rachat actions
</KW>
<TI>
Ems-Chemie: l'assemblée générale approuve le rachat d'actions.
</TI>
<LD>
Domat/Ems (GR), 25 août (ats) L'assemblée générale de Ems-Chemie Holding a
approuvé jeudi une réduction de 4,26 millions de francs du capital-actions.
Ont été rachetées dans ce but 33 475 actions au porteur et 50 700 actions
nominatives. Le rachat par une société de ses propres actions est autorisé
par le nouveau droit suisse des sociétés anonymes.
</LD>
<TX>
Dans un aperçu de la marche des affaires du groupe, Christoph Blocher,
président du conseil d'administration, s'est montré optimiste et a fait part
d'une hausse des carnets de commandes. Seule la fermeté du franc est
actuellement source de problèmes. Ceux-ci ne doivent toutefois pas être
surestimés. Le responsable du groupe grison s'est dit convaincu qu'à long
terme, il est payant pour un pays et pour ses entreprises de disposer d'une
monnaie forte.
</TX>
<ST>
Recul des produits financiers
</ST>
<TX>
Pour près de la moitié, le bénéfice du groupe, en hausse de 14,4 % en 1993 à
202 millions de francs, a été obtenu grâce aux produits financiers. Un tel
résultat ne pourra guère est obtenu cette année.  Priorité est donnée de ce
fait aux activités industrielles du groupe et à l'amélioration des résultats
d'exploitation.
</TX>
<TX>
"Nous sommes et resteront avant tout une entreprise industrielle et non pas
une société financière", a expliqué le patron d'Ems- Chemie. le rachat par la
société de ses propres actions doit être perçu dans ce contexte, selon
Christoph Blocher. Une même mesure avait été prise l'an dernier déjà, mais
n'avait pu être réalisée dans les proportions souhaitées.
</TX>
<ST>
Davantage d'actions proposées
</ST>
<TX>
L'opération cette année a pleinement réussi. Le nombre des actions
nominatives proposées pour rachat a atteint le niveau souhaité.  S'agissant
des actions au porteur, le nombre de titres proposés a même dépassé la
quantité pouvant être reprises: ainsi 17 % seulement des actions proposées
ont pu être rachetées.
</TX>
</DOC>
