<DOC>
<DOCID>ATS.951018.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.951018.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3167
</LE>
<DT>
951018
</DT>
<PT>
200517
</PT>
<RT>
191527
</RT>
<SC>
bsf148 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus ge c4fra
</DE>
<AU>
hb cc
</AU>
<KW>
paris toubon koller lettre entraide publiee
</KW>
<TI>
Lettre de Jacques Toubon à Arnold Koller rendue publique
</TI>
<LD>
Paris, 18 oct (ats/afp) Le ministère français de la Justice a rendu publique
mercredi une lettre adressée le 4 août dernier par le ministre Jacques Toubon
à Arnold Koller. Cette lettre, qui évoque notamment l'utilisation des
procédures d'entraide judiciaire entre les deux pays, a donné lieu depuis une
semaine à de multiples interprétations dans les médias suisses et français.
</LD>
<TX>
Il "s'agit notamment de s'assurer que les demandes d'entraide et les
dénonciations officielles sont transmises entre les autorités judiciaires
dans le plein respect des règles fixées par la convention du 20 avril 1959",
a écrit Jacques Toubon à son homologue suisse. Le ministe français insiste
sur le fait que "l'application des règles existantes peut parfois s'éloigner
de la lettre des textes ou à tout le moins se placer à l'extrême limite des
possibilités qu'ils offrent".
</TX>
<TX>
Le ministre français souligne dans ce courrier que l'utilisation de la clause
d'urgence, "par l'usage excessivement fréquent qui en est fait peut, si l'on
n'y prend garde, avoir pour effet de vider les procédures d'acheminement
normales de leur contenu". "Je suis convaincu que, comme moi-même, vous êtes
attaché à ce que les dispositions s'appliquent d'une façon qui préserve la
nécessaire célérité qui doit entourer certaines procédures mais aussi le
respect des garanties voulues par la convention au bénéfice des justiciables
et des droits de la défense", ajoute le ministre français.
</TX>
<ST>
Réactions en chaîne
</ST>
<TX>
Depuis une semaine, cette lettre a été largement commentée et interprêtée
dans la presse. Dans un article intitulé "La lettre piégée de Toubon",
"L'Hebdo" du 12 octobre a été le premier a en faire état. Le magazine
écrivait que le ministre français de la justice "profite de cette missive
pour rappeler insidieusement à son collègue que pour la France, l'entraide
judiciaire internationale passe 'par la voie diplomatique' et non par la voie
directe".
</TX>
<TX>
Interrogé par "L'Hebdo" au sujet de cette lettre, Bernard Bertossa, procureur
général du canton de Genève, devait déclarer: "S'il s'avère que Jacques
Toubon a entrepris une telle démarche, c'est préoccupant. Alors que ses
prédécesseurs se contentaient de ne rien faire pour améliorer l'entraide,
lui, il intervient carrément pour qu'elle fonctionne plus mal".
</TX>
<TX>
A la suite de sa prise de position, le procureur Bertossa a reçu une lettre
datée du 13 octobre et signée de trois juges d'instruction français, Renaud
Van Ruymbeke, Thierry Rolland et Eric Halphen. Ces magistrats reconnaissent
ne pas avoir lu la lettre de Jacques Toubon. Ils expriment toutefois leur
mécontentement quant à son contenu. "Nous ne nous sentons nullement engagés
par les souhaits qui auraient été formulés par le Garde des Sceaux et
partageons votre désaprobation", ont écrit les trois magistrats au procureur
Bertossa.
</TX>
</DOC>
