<DOC>
<DOCID>ATS.940513.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.940513.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940513
</DT>
<PT>
154000
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr pal jus mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
israel jericho passation pouvoirs synthese
</KW>
<TI>
Passation officielle de pouvoir à Jéricho Zone provisoirement fermée aux
Israéliens synthèse.
</TI>
<LD>
Jéricho, 13 mai (ats/afp/reuter) Les autorités israéliennes ont
officiellement transmis leurs pouvoirs à l'OLP à Jéricho vendredi, après 27
ans d'occupation par Tsahal. Environ 450 policiers palestiniens se sont
rendus à Jéricho pour prendre leurs fonctions.  Cette zone a été interdite
provisoirement à tout citoyen israélien "pour des raisons de sécurité". La
population a manifesté sa joie dans les rues en dansant et chantant.
</LD>
<TX>
Les Israéliens ont aussitôt commencé vendredi à transférer le contrôle de
Jéricho aux Palestiniens. C'est la première ville de Cisjordanie à bénéficier
d'un régime d'autonomie après 27 ans d'occupation militaire par Israël.
Depuis jeudi, les officiers palestiniens sont arrivés dans la ville et ont
pris le contrôle de plusieurs bâtiments publics.
</TX>
<TX>
"Il y a désormais 462 policiers palestiniens à Jéricho", a affirmé Hajj
Ismaïl, commandant de la brigade Al-Aqsa de l'Armée de Libération de la
Palestine (ALP). "A terme, il y en aura environ 1500", a précisé le général
Ilan Biran, commandant de la région militaire centre d'Israël et de la
Cisjordanie. Vendredi, 870 autres policiers sont arrivés dans la bande de
Gaza occupée. Trois cents policiers étaient arrivés les jours précédents dans
cette région.
</TX>
<ST>
Palestiniens heureux
</ST>
<TX>
La population de Jéricho a manifesté sa joie dans les rues en dansant et
chantant au moment de la passation de pouvoir au commissariat principal, où
un drapeau palestinien a été hissé. "Nous sommes tous hébétés. Nous nous
sommes réveillés en liberté. Je ne peux toujours pas croire que les
Palestiniens vont pouvoir mener leur propre vie", a déclaré un habitant de
Jéricho. Les enfants agitaient des drapeaux palestiniens.
</TX>
<TX>
Le général Ilan Biran, a décrété toute la région autonome de Jéricho "zone
militaire fermée", "jusqu'à ce que les conditions de sécurité en permettent
la réouverture". "Nous devons empêcher les juifs hostiles au processus de
paix de causer des problèmes, car cette ville est devenue le symbole de
l'autonomie en Cisjordanie", a- t-il ajouté. "Cette décision restera en
vigueur jusqu'à nouvel ordre ".
</TX>
<ST>
Anciens soldats de l'ALP
</ST>
<TX>
La police palestinienne doit compter au total 9000 hommes. La liberté de
manoeuvre de cette première police palestinienne indépendante est réglementée
jusque dans ses moindres détails par l'accord sur les modalités de
l'autonomie à Gaza et Jéricho, conclu le 4 mai au Caire entre Israël et
l'OLP. La police relève de l'Autorité palestinienne.
</TX>
<TX>
La police est formée en majeure partie de contingents reconvertis de l'ALP:
7000 hommes sont recrutés à l'extérieur, essentiellement parmi les membres de
l'ALP, et 2000 parmi les habitants des territoires occupés. La police
palestinienne est divisée en quatre branches: une police civile, un corps de
sécurité publique, un service de renseignements et un service d'urgence et de
secours.
</TX>
<TX>
Sa tâche essentielle est de garantir l'ordre public et la sécurité intérieure
des Palestiniens dans les régions autonomes. En revanche, Israël s'est
réservé la responsabilité de la défense contre des menaces extérieures et de
la sécurité des Israéliens, en particulier des colons. Des patrouilles
conjointes israélo-palestiniennes assureront la surveillance autour de la
synagogue.
</TX>
</DOC>