<DOC>
<DOCID>ATS.940527.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.940527.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940527
</DT>
<PT>
134100
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecpc ecpt sta sozv
</DE>
<AU>
ba po
</AU>
<KW>
suisse femmes ftmh conference enquete
</KW>
<TI>
Conférence nationale des femmes de la FTMH à Berne Il est difficile de
concilier travail et famille.
</TI>
<LD>
Berne, 27 mai (ats) Réussir à concilier travail et obligations familiales est
le principal problème qui se pose aux femmes actives.  Celles-ci sont
victimes d'un stress important. C'est ce que révèle une enquête de la FTMH,
dont les résultats ont été présentés vendredi à Berne par les femmes du
syndicat réunies en conférence nationale.
</LD>
<TX>
Le congrès féminin du Syndicat de l'industrie, de la construction et des
services (FTMH) a également adopté trois résolutions: contre le relèvement de
l'âge de la retraite des femmes, pour l'égalité des salaires entre hommes et
femmes et pour l'introduction rapide d'une assurance maternité.
</TX>
<ST>
Milliers de questionnaires
</ST>
<TX>
En janvier 1994, la FTMH a distribué plusieurs milliers de questionnaires aux
employées de la métallurgie et de l'horlogerie.  L'enquête partait de
l'hypothèse qu'il est particulièrement difficile d'allier obligations
professionnelles et familiales.
</TX>
<TX>
Sur les 1815 femmes ayant répondu au questionnaire, 44 % vivent avec leurs
enfants, dont 10 % sans partenaires. Plus de 90 % des sondées ont affirmé
être responsables des tâches ménagères. Un peu moins des trois quarts ont dû
abandonner ou alors réduire pendant plusieurs années leurs activités
professionnelles. Moins d'un quart des femmes considèrent que la garde des
enfants leur a causé de graves problèmes.
</TX>
<TX>
L'enquête indique encore que 95 % des femmes interrogées travaillent par
nécessité. 28 % soulignent leur souci d'autonomie et 20 % seulement disent
travailler par plaisir. Outre les réponses aux questionnaires, 370 femmes ont
profité de l'occasion pour apposer sur la dernière page du formulaire leurs
propres idées, revendications et critiques.
</TX>
<ST>
Attitude des employeurs dénoncés
</ST>
<TX>
Les femmes y dénoncent l'attitude des employeurs. Ce sont notamment les mères
avec de petits enfants qui se plaignent de leur attitude rigide concernant
les horaires de travail. Elles souhaitent une adaptation flexible de la durée
du travail, en fonction notamment des horaires scolaires. Elles dénoncent
aussi le manque de crèches et de garderies d'enfants.
</TX>
<TX>
Les femmes stigmatisent aussi l'inégalité entre les salaires réels des femmes
et des hommes. Des critiques sont également formulées quant aux inégalités en
matière de formation professionnelle.  L'enquête montre encore que 60 % des
femmes interrogées n'ont accompli aucun apprentissage.
</TX>
<ST>
"L'usine, c'est le bagne"
</ST>
<TX>
Le travail de l'usine à une odeur de bagne, écrit la FTMH. "La vie en usine
est dure, pleine de stress et ne nous laisse guère de temps libre. Il n'y a
que peu de satisfactions et presque pas de respect", témoigne une ouvrière.
Les travailleuses se considèrent exploitées.  Enfin, pour les femmes, le
congé maternité est nettement insuffisant.  Plusieurs femmes proposent un
congé maternité/paternité.
</TX>
<ST>
Trois résolutions
</ST>
<TX>
Autant de raison qui ont amené les femmes de la FTMH à voter trois
résolutions. Elles ont protesté avec vigueur contre le projet de relever
l'âge de la retraite des femmes de 62 à 64 ans. Au cours de leur conférence,
elles se sont également prononcées pour la réalisation concrète du principe
constitutionnel "à travail égal, salaire égal".
</TX>
<TX>
Concernant l'assurance maternité, la FTMH soutient le projet de la
conseillère fédérale Ruth Dreifuss d'introduire un congé maternité rétribué
pour toutes les femmes exerçant des activités lucratives.  "Les femmes de
notre pays attendent depuis 49 ans la réalisation de l'assurance maternité
promise par la Constitution fédérale", ont souligné les participantes.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: L'évaluation intégrale de l'enquête et les remarques des
travailleuses peuvent être commandées au prix de 10 francs auprès de la
Centrale FTMH, Département des femmes, c.p. 272, 3000 Berne 15, tél: 031/350
23 52.
</TX>
</DOC>
