<DOC>
<DOCID>ATS.950625.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.950625.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950625
</DT>
<PT>
205700
</PT>
<SC>
bsf135 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh vot come jus for eng soz sozm
</DE>
<AU>
ga tp
</AU>
<KW>
zh votations cantonales kloten extension oui
</KW>
<TI>
Votations cantonales - Zurich Feu vert à l'agrandissement de l'aéroport de
Kloten
</TI>
<LD>
Zurich, 25 juin (ats) Les Zurichois ont donné leur feu vert ce week-end à
l'agrandissement de l'aéroport de Zurich-Kloten. Le crédit de 873 millions de
francs a nettement passé la rampe, avec 68 % de oui. Les six autres objets,
dont la limitation du temps des études, ont tous été acceptés. La
participation a atteint 45 %.
</LD>
<TX>
C'est oui à la nouvelle phase de développement de Kloten, la cinquième depuis
1946. Par 224 668 voix contre 105 859, les citoyens ont suivi les
recommandations du canton, propriétaire de l'aéroport. Les arguments du camp
rose-vert, qui craint une augmentation des nuisances et prône davantage
d'investissements dans le réseau ferroviaire international, ont été battus en
brèche.
</TX>
<TX>
Alors que les prévisions font état d'un boom du nombre des passagers dans le
trafic aérien mondial d'ici l'an 2000, près de 200 projets d'agrandissement
ou de nouvelles constructions verront le jour ces dix prochaines années.
Kloten, déjà surchargé, ne doit pas rester à la traîne, expliquaient les
promoteurs du programme "Airport 2000". Confirmant son attachement à Kloten,
l'électorat zurichois les a entendus.
</TX>
<ST>
Nouveau terminal
</ST>
<TX>
Les citoyens ont rarement refusé un objet lié à l'aéroport. Le dernier rejet
date de plus de sept ans, avec le non de justesse à l'agrandissement des
installations de fret. En revanche, une initiative demandant la limitation du
trafic aérien avait été nettement rejetée en 1993.
</TX>
<TX>
Colonne vertébrale du nouveau projet: un nouveau terminal pouvant accueillir
jusqu'à 27 avions, accessible grâce à un système de transport sur rail en
partie sous-terrain. L'agrandissement de la gare CFF, la construction de 2200
places de parc et de 60 nouveaux guichets d'enregistrement forment les autres
points forts.  Deux pistes seront en outre élargies par des bandes de
dépassement.
</TX>
<TX>
A la fin des travaux, prévue en 2002, quelque 20 millions de passagers
pourront transiter chaque année à Kloten, contre 14,6 l'année dernière.
L'aéroport pourra digérer 220 000 mouvements d'avions et 650 000 tonnes de
fret par année.
</TX>
<ST>
Sans numerus clausus
</ST>
<TX>
Les citoyens ont accepté la contribution cantonale - 873 millions de francs -
à ce vaste programme devisé à 2,1 milliards.  La Société immobilière de
l'aéroport prendra en charge 975 millions, Swissair 202 millions et les CFF
43 millions. Des installations complémentaires reviendront à 600 millions.
</TX>
<TX>
Les six autres objets soumis aux citoyens ont également obtenu la majorité.
La révision de la loi sur l'enseignement, épurée du numerus clausus par le
parlement, a facilement passé la rampe (78,9 % de oui). Destinée à enrayer le
flot de nouveaux étudiants, elle fixe de nouvelles conditions d'admission et
crée la base légale pour limiter le temps des études, ainsi que pour
percevoir des taxes supplémentaires.
</TX>
<ST>
Indemnités pour Zurich
</ST>
<TX>
La révision de la loi sur l'énergie a été plus disputée. Au total, 52,7 % des
citoyens ont accepté ce texte qui prévoit notamment l'extension du décompte
individuel des frais de chauffage aux bâtiments déjà construits.
</TX>
<TX>
Aucun problème en revanche pour la loi sur l'aide aux victimes (68,3 %), qui
remplace l'ordonnance d'application de la loi fédérale, ou pour le versement
de 47,5 millions par année à la ville de Zurich pour les tâches centralisées
de la police (81,2 %).  Le principe de cette indemnité avait déjà été accepté
l'an dernier en votation.
</TX>
<TX>
L'initiative d'un citoyen demandant un impôt sur les bateaux - proportionnel
à leur puissance - a obtenu 52,1 % des voix. Enfin, la suppression de la loi
cantonale se rattachant à l'ancienne loi fédérale sur l'assurance-maladie a
été acceptée par 82,4 % des votants.
</TX>
</DOC>
