<DOC>
<DOCID>ATS.950801.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.950801.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950801
</DT>
<PT>
003600
</PT>
<SC>
bsf002 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw fin ecps prod
</DE>
<AU>
om ll pi
</AU>
<KW>
suisse informations météo concurrence
</KW>
<TI>
Entre haute et basse pression Un institut et deux privés se disputent le
marché météo
</TI>
<LD>
Berne, 1er août (ats) Le marché des prévisions météorologiques en Suisse,
estimé à cinq millions de francs, est l'objet d'une âpre confrontation entre
trois protagonistes. Deux firmes privées, Meteomedia et Meteotest, accusent
l'Institut suisse de météorologie (ISM) et sa division commerciale
MétéoSuisse de concurrence déloyale.
</LD>
<TX>
L'ISM, un institut partiellement privatisé de l'administration fédérale,
tente depuis peu ses premiers pas sur le marché avec MétéoSuisse. Son but est
d'offrir des produits et des prestations de services en fonction de besoins
spécifiques: par exemple, la gestion de systèmes de mesures et
l'établissement de prévisions météorologiques pour certains groupes
d'utilisateurs particuliers.
</TX>
<TX>
Il fournit également des renseignements météorologiques et climatiques ainsi
que des conseils et des expertises. Grâce à l'utilisation de l'infrastructure
existante, le potentiel de commercialisation est évalué à quelque 10 % du
chiffre d'affaires de l'ISM.
</TX>
<ST>
Privés mécontents
</ST>
<TX>
Les deux entreprises privées considèrent cette démarche avec mécontentement.
Selon le directeur de Meteomedia, Jürg Kachelmann, MétéoSuisse ne se
distingue que par le nom de l'ISM. Le météorologue qui rédige les bulletins
officiels de l'ISM écrit également pour le service commercial, dénonce-t-il.
</TX>
<TX>
Et Météosuisse ne paie rien pour les données que lui fournit l'ISM, alors que
Meteomedia doit débourser 40 000 francs par mois pour les données qui lui
sont nécessaires, déclare encore M. Kachelmann. Même son de cloche auprès de
Martin Baumgartner, directeur de l'autre privé de la branche, la firme
bernoise Meteotest.
</TX>
<TX>
Ces deux entreprises, de leur propre aveu, ne pourraient pas vivre de leur
seule part du marché suisse. C'est ainsi que M. Kachelmann s'assure d'autres
recettes en présentant une émission météorologique sur la chaîne de
télévision allemande ARD. En 1995, il compte avec un chiffre d'affaires de
l'ordre de 1,5 à 2 millions. Outre ARD, huit journaux - dont le "Blick" - et
une dizaine de radios forment la clientèle de Meteomedia.
</TX>
<TX>
Quant à Meteotest, elle offre d'autres services en plus de ses prévisions à
usage des médias, comme des expertises ou des observations écologiques. Sans
vouloir donner de chiffre, M. Baumgartner évalue à 30 % du total le chiffre
d'affaires réalisé avec les informations météorologiques proprement dites.
Meteotest livre celles-ci à quinze journaux, cinq radios locales et six
journaux régionaux de la radio alémanique DRS.
</TX>
<ST>
L'ISM se défend
</ST>
<TX>
La directrice-adjointe de MétéoSuisse, Andrea Aschwanden, réfute ces
critiques. A l'accusation de subventionnement indirect par l'obtention
gratuite des données, elle répond que les deux firmes privées les obtiennent
de l'ISM à un tarif qui est loin de couvrir les coûts de production. Et
qu'ainsi, les privés aussi étaient en quelque sorte subventionnés par la
Confédération.
</TX>
<TX>
Une nouvelle base légale pour l'ensemble de l'ISM est actuellement à l'étude,
qui règlera aussi le paiement des données.  Dès lors, il ne sera plus
question de subventionnement. Aujourd'hui déjà, selon Mme Aschwanden,
MétéoSuisse verse des sommes considérables à la caisse fédérale. Il est prévu
que 20 % des recettes prendraient cette voie, pour un chiffre d'affaires de
l'ordre de 2,5 millions.
</TX>
<ST>
Commission des cartels
</ST>
<TX>
Pierre Rieder, secrétaire de la commission des cartels, qualifie de sérieuses
les accusations faites par Meteomedia et Meteotest.  S'il s'avérait que
MétéoSuisse bénéficie effectivement d'une forme de subventionnement, l'ISM
fausserait le marché et userait abusivement de sa position dominante. Le même
genre de problème s'est posé avec les PTT. Mais M. Rieder s'étonne aussi
qu'aucun des deux privés de la branche météo ne se soit encore adressé à la
commission des cartels.
</TX>
</DOC>
