<DOC>
<DOCID>ATS.940315.0068</DOCID>
<DOCNO>ATS.940315.0068</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940315
</DT>
<PT>
154600
</PT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpc sta c5swi
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
suisse commerce exterieur fevrier
</KW>
<TI>
Commerce extérieur de la Suisse en février Le solde actif de la balance
commerciale reste élevé.
</TI>
<LD>
Berne, 15 mars (ats) L'évolution positive du commerce extérieur de la Suisse
s'est poursuivie au mois de février dernier, mais avec un certain
ralentissement. Les exportations ont progressé en valeur nominale et en
termes réels. Les importations ont reculé nominalement et progressé en
volume. La balance commerciale a bouclé une nouvelle fois sur un solde actif
élevé.
</LD>
<TX>
Selon le communiqué publié mardi par l'Administration fédérale des douanes,
la Suisse a exporté pour 7133,5 millions de francs de marchandises en février
et importé pour 6702,5 millions. Par rapport à février 93, les exportations
ont progressé de 0,8 % nominalement et de 1,3 % en termes réels. Les
importations ont fléchi de 2,6 % nominalement et progressé de 4,2 % en termes
réels.
</TX>
<ST>
Baisse des prix
</ST>
<TX>
Mesurés à l'indice des valeurs moyennes, les prix ont baissé de 0,4 % à la
sortie et de 6,5 % à l'entrée. Le solde actif de la balance commerciale se
situe à 431 millions de francs. Avec le commerce des métaux précieux et des
pierres gemmes ainsi que des objets d'art et des antiquités, l'excédent
atteint 516,1 millions de francs (7620,3 millions à l'exportation et 7104,2
millions à l'importation).
</TX>
<TX>
Sur les deux premiers mois de l'année, le commerce extérieur a augmenté tant
en valeur nominale qu'en valeur réelle, dans les deux sens du trafic. Les
prix ont légèrement augmenté à la sortie et nettement diminué à la sortie. La
période des soldes positifs de la balance commerciale s'est donc poursuivie.
</TX>
<TX>
Les exportations ont atteint 13 977,2 millions de francs et les importations
12 731,9 millions. Par rapport à la période correspondante de 1993, les
exportations ont progressé de 5,3 % nominalement et 4,7 % en termes réels.
Les importations ont augmenté respectivement de 0,7 et 7,3 %.
</TX>
<TX>
Les prix ont augmenté de 0,6 % à la sortie et diminué de 6,2 % à l'entrée. Le
solde actif de la balance commerciale (1245,3 millions) a pratiquement doublé
en un an. Métaux précieux... inclus, l'excédent a atteint 1462,2 millions (14
975,8 millions à l'exportation et 13 513,6 millions à l'importation).
</TX>
</DOC>
