<DOC>
<DOCID>ATS.951208.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.951208.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3242
</LE>
<DT>
951208
</DT>
<PT>
053518
</PT>
<RT>
162230
</RT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ar ai sg jus kul prod
</DE>
<AU>
wm sh uc
</AU>
<KW>
ar ai sg säntis tribunal fédéral centenaire
</KW>
<TI>
Trois cantons se rencontrent au sommet du Säntis Il y a cent ans que le
Tribunal fédéral a confirmé cette tradition
</TI>
<LD>
Hundwil (AR), 8 déc (ats) Le 11 décembre 1895, il y a cent ans, le Tribunal
fédéral a reconnu les prétentions d'Appenzell Rhodes-Extérieures sur le
sommet du Säntis. Cette décision a donné une base juridique à la tradition
selon laquelle la fameuse pointe se partage entre trois cantons.
</LD>
<TX>
La querelle avait éclaté en 1885, lorsque les cartographes qui travaillaient
à l'atlas Siegfried ont situé le point commun aux cantons de St-Gall et des
deux Appenzell non au Säntis, mais au Girenspitz, à quelques centaines de
mètres du célèbre sommet. Pour eux, le sommet du Säntis n'appartenait pas aux
Rhodes-Extérieures, mais seulement aux deux autres cantons.
</TX>
<ST>
De la chance
</ST>
<TX>
Dans une publication récente, l'historien local Walter Schläpfer remarque que
certains événements fortuits ont joué un rôle dans l'histoire du procès du
Säntis. Pour lui, les Rhodes-Extérieures ont eu de la chance de préserver
leurs droits sur ce sommet.
</TX>
<TX>
C'est en effet le département saint-gallois des travaux publics qui, en 1887,
a signalé au gouvernement de Herisau les nouvelles frontières tracées sur un
projet de carte. Lors d'une conférence, les géographes ont convaincu les
représentants du demi-canton que la frontière devait coïncider avec la ligne
de partage des eaux.
</TX>
<ST>
Gouvernement battu
</ST>
<TX>
La gouvernement du demi-canton capitula. En 1888, il informa le Grand Conseil
en lui proposant d'adopter la nouvelle frontière avec St-Gall, tout en
regrettant que les Rhodes-Extérieures doivent renoncer à leurs prétentions
sur le Säntis. Mais deux hommes politiques amateurs de montagne persuadèrent
le parlement de refuser les propositions gouvernementales.
</TX>
<TX>
La question du Säntis, à laquelle le gouvernement n'avait pas accordé une
grande importance, devint alors une affaire politique.  En 1890, le Grand
Conseil décida de demander l'intervention de la Confédération si St-Gall
reconnaissait la nouvelle frontière. Ce qui arriva l'année suivante. Le
gouvernement de Herisau demanda alors au Conseil fédéral de trancher.
</TX>
<ST>
Juges fédéraux au sommet
</ST>
<TX>
Berne transmit l'affaire au Tribunal fédéral. En juillet 1895, trois juges
fédéraux firent l'ascension du Säntis afin d'examiner la question sur place.
Sur la base d'anciens documents et cartes, l'avocat des Appenzellois, le
futur conseiller fédéral Ludwig Forrer, démontra que le Säntis avait toujours
passé dans la conscience populaire pour un sommet commun aux trois cantons.
</TX>
<TX>
Le 11 décembre 1895, le Tribunal fédéral décida par six voix contre une que
la frontière entre St-Gall et les Rhodes-Extérieures allait jusqu'au sommet
du Säntis. Personne ne se doutait à l'époque que cette décision allait avoir
d'importantes retombées fiscales pour la commune de Hundwil et le
demi-canton, après la construction du téléphérique du Säntis en 1935.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition
</ST>
</DOC>
