<DOC>
<DOCID>ATS.940926.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.940926.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940926
</DT>
<PT>
180200
</PT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9ind c5swi sozm
</DE>
<AU>
kp cc sv
</AU>
<KW>
inde peste recommandations dfae
</KW>
<TI>
Epidémie de peste dans l'ouest de l'Inde Le DFAE déconseille les voyages dans
la région.
</TI>
<LD>
Berne, 26 sept (ats) Le DFAE déconseille aux voyageurs de se rendre dans les
états indiens du Goudjerat et du Maharashtra en raison de l'épidémie de peste
pulmonaire sévissant à Surat. Il est pratiquement exclu que l'épidémie arrive
en Suisse par les voies de communication habituelles, estime de son côté
l'OFSP.
</LD>
<TX>
Quelque 50 personnes sont décédées depuis le déclenchement de l'épidémie dans
la ville de Surat, à l'ouest de l'Inde, selon les sources officielles. Si un
voyage dans cette région s'avère absolument nécessaire, le DFAE recommande de
se munir d'un antibiotique efficace contre la maladie, a indiqué lundi
Adriana Verda, porte-parole du Département fédéral des affaires étrangères
(DFAE). Aucune mesure particulière n'est recommandée pour Bombay et
New-Delhi. Aucun cas de maladie n'a été enregistré dans ces deux villes.
</TX>
<ST>
Risque ténu
</ST>
<TX>
Le risque pour les touristes de contracter la peste pulmonaire ou bubonique
est minime, estime Elmar Heimgartner, médecin spécialiste des maladies
tropicales. Il est toutefois indiqué d'emporter de la tétracycline avec soi
pour se rendre dans cette région. Il convient par ailleurs de consulter un
médecin en cas de symptômes.
</TX>
<TX>
Le porte-parole de l'Office fédéral de la santé publique (OFSP), Hans Ulrich
Aebersold, confirme que l'épidémie de Surat ne représente que peu de danger
pour les touristes. La peste bubonique ou pulmonaire est, à l'instar du
choléra, "une maladie de pauvres". Elle est est en général imputable à des
conditions de vie peu hygiéniques, précise-t-il. Les touristes ont peu de
risques d'entrer en contact avec la maladie s'ils évitent les zones
concernées.
</TX>
<ST>
La puce du rat
</ST>
<TX>
La peste est une affection bactérienne transmise par la puce du rat. Si le
rat meurt, les puces cherchent un nouvel hôte. Les personnes vivant dans un
environnement peu hygiénique sont susceptibles d'être mordues par ces puces
et donc contaminées.
</TX>
<TX>
En conséquence, l'OFSP conseille aux voyageurs circulant dans ces régions
d'éviter le contact avec des rats vivants ou morts. Il convient également de
prendre les mesures d'hygiène habituelles.  L'insectifuge utilisé pour se
protéger des moustiques est aussi efficace contre les puces.
</TX>
<ST>
Bonnes chances de guérison
</ST>
<TX>
Les chances de guérison sont grandes si la maladie est diagnostiquée tôt,
indiquent MM. Aebersold et Heimgartner. Si le traitement antibiotique est
administré à temps, la guérison intervient en quelques jours. Au cas où la
maladie survient après le retour en Suisse - le temps d'incubation varie
entre un et six jours -, le patient doit être isolé. Si elle n'est pas
traitée, cette affection est presque toujours mortelle.
</TX>
<TX>
La dernière grande épidémie de peste est survenue en 1990 à Madagascar. De
janvier à février, les autorités sanitaires ont enregistré 74 cas avérés et
plus de 200 cas douteux. Quelque 20 personnes sont alors décédées de la peste
bubonique. La peste se rencontre également ailleurs en Asie, en Afrique, dans
les pays de l'ex-Union soviétique et même en Californie.
</TX>
</DOC>
