<DOC>
<DOCID>ATS.950502.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.950502.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950502
</DT>
<PT>
154300
</PT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c8ira
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
usa iran embargo reactions etranger
</KW>
<TI>
Embargo commercial des Etats-Unis contre l'Iran Washington peu suivi par ses
alliés.
</TI>
<LD>
Paris/Bonn/Londres/Bruxelles, 2 mai (ats/afp/reuter) Une majorité des alliés
des Etats-Unis ont rejeté mardi l'appel de Washington à rejoindre l'embargo
commercial décrété par le président Bill Clinton contre l'Iran. Téhéran est
accusé de soutenir le terrorisme et de vouloir se doter de l'arme nucléaire.
</LD>
<TX>
La réaction la plus positive est venue d'Israël. Les autres pays occidentaux
- Européens, Canadiens et Japonais - ont refusé de se solidariser avec
Washington ou n'ont pas réagi immédiatement. Le Premier ministre israélien
Yitzhak Rabin a exprimé sa profonde satisfaction de l'embargo sur le commerce
et les investissements américains annoncé dimanche soir devant le Congrès
juif mondial à New York.
</TX>
<TX>
A Bruxelles, l'Union européenne (UE) a refusé mardi de suivre l'appel des
Etats-Unis à couper ses relations commerciales avec l'Iran. Mais l'UE laisse
libre ses hommes d'affaires "de prendre leurs décisions sur la base de
considérations commerciales", a dit un porte-parole de la Commission
européenne.
</TX>
<ST>
Prudence japonaise
</ST>
<TX>
La Grande-Bretagne, au quatrième rang pour les échanges avec l'Iran derrière
l'Allemagne, le Japon et l'Italie, avait rejeté dès lundi l'appel lancé par
les Etats-Unis à suivre leur exemple. Londres est de façon générale
"sceptique" sur les résultats de cette forme de coercition, avait-on déclaré
de source autorisée.
</TX>
<TX>
Le scepticisme britannique a été cité mardi par l'Australie pour rejeter à
son tour la demande américaine. Moscou, mis en cause par les Etats-Unis pour
la livraison de centrales nucléaires à l'Iran, n'avait pas réagi mardi, jour
férié en Russie. Aucune réaction n'avait non plus été enregistrée de Pékin.
Mais la Chine comme la Russie ont déjà refusé dans le passé de renoncer à la
vente de centrales à Téhéran.
</TX>
<TX>
A Tokyo, le Premier ministre japonais Tomiichi Murayama a adopté une position
prudente, en remettant à plus tard une décision sur les prêts envisagés à
Téhéran. "Nous n'avons pas encore pris de décision sur la date des prêts (à
l'Iran)", a-t-il dit. Il a ajouté qu'il se déciderait après avoir
"soigneusement examiné les détails et effectué des études".
</TX>
<ST>
Alain Juppé dubitatif
</ST>
<TX>
Ni l'Allemagne, ni la France ne semblaient en outre vouloir emboiter le pas
aux Etats-Unis. Pour Bonn, un embargo commercial contre l'Iran "n'est pas le
bon instrument" pour influencer la politique iranienne dans le sens souhaité
par l'Occident. En France, le ministre des Affaires étrangères Alain Juppé
s'est montré dubitatif. Il a affirmé qu'il ne croyait pas aux embargos
unilatéraux.
</TX>
<TX>
Seul le Canada a dit appuyer les Etats-Unis dans leur tentative de convaincre
la Russie de cesser de vendre des réacteurs nucléaires civils à l'Iran. Mais
le ministre des Affaires étrangères, M. André Ouellet, a ajouté qu'Ottawa
n'avait pas l'intention, pour l'instant, de décréter un embargo économique.
</TX>
</DOC>
