<DOC>
<DOCID>ATS.950214.0096</DOCID>
<DOCNO>ATS.950214.0096</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950214
</DT>
<PT>
115500
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7zai c7rwa mil int
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
zaire rwanda camps refugies hcr
</KW>
<TI>
Visite du Haut-commissaire de l'ONU aux réfugiés Situation intenable dans les
camps de réfugiés rwandais.
</TI>
<LD>
Bukavu, 14 fév (ats/afp) Les rations alimentaires sont maigres, le bois
manque, les vêtements s'effilochent et ont pris la couleur de la boue dans
laquelle tout le monde patauge. Plus de six mois après l'exode, le problème
des réfugiés rwandais s'enlise.
</LD>
<TX>
La "seule solution viable", c'est le retour au Rwanda, a souligné pendant sa
visite dans les camps de réfugiés de l'est du Zaïre Mme Sadako Ogata,
Haut-commissaire des Nations unies pour les réfugiés (HCR). "Nous espérons
que cette situation ne durera pas longtemps, nous souhaitons tous le
rapatriement au fur et à mesure que les conditions de sécurité au Rwanda le
permettent", a-t-elle dit dimanche aux réfugiés des camps d'Inera et de
Kashusha, près de Bukavu, dans le sud-Kivu (Zaïre).
</TX>
<TX>
Pendant qu'elle parlait, des réfugiés d'Inera brandissaient des pancartes.
L'une d'elles disait: "Aucun auteur du génocide au camp.  Nous sommes tous
des réfugiés ordinaires". Ces slogans illustrent le dilemme des organismes
humanitaires, qui nourrissent et soignent des réfugiés innocents, mais aussi
les auteurs du génocide qui a fait plus de 500 000 morts l'année dernière au
Rwanda.
</TX>
<ST>
Manque de ressources
</ST>
<TX>
Certaines organisations sont parties en raison de la mainmise des anciennes
autorités sur les réfugiés "ordinaires". "Nous n'avons pas les ressources
nécessaires pour garder tous ces réfugiés ici", explique Patrick de Sousa,
chef de la sous-délégation de Bukavu du HCR.
</TX>
<TX>
Le principal problème, dit-il, est le bois, utilisé pour la cuisson des
aliments. La région de Bukavu est fertile et boisée. Mais de nombreux arbres
ont été abattus, les autorités locales crient au désastre écologique, et le
bois doit maintenant être acheminé de régions lointaines.
</TX>
<ST>
Appel d'urgence
</ST>
<TX>
L'approvisionnement en vivres est lui aussi "erratique", selon le HCR. En
janvier, la ration alimentaire quotidienne, qui devrait être d'environ 2000
kilo-calories, a chuté à 1350. Mettant en garde contre des émeutes ou
l'apparition de la famine, le Programme alimentaire mondial (PAM) a lancé un
nouvel appel d'urgence, pour nourrir près de trois millions de réfugiés et
déplacés.
</TX>
<TX>
A Kashusha, camp de Bukavu le plus "politisé", occupé par de nombreux cadres
et fonctionnaires, des légumes poussent entre les blindés, ces huttes
recouvertes des bâches en plastique du HCR. Le long de la "rue principale",
des réfugiés vendent avocats, tomates et oignons, pendant que les passants
tentent de trouver des îlots au milieu des mares de boue, pour poser leurs
pieds.
</TX>
<ST>
Nouvelle monnaie
</ST>
<TX>
Le commerce va mal, se plaignent les vendeurs. Depuis que le gouvernement de
Kigali a fait imprimer de nouveaux billets, l'argent des réfugiés ne vaut
plus rien. "C'est un gros problème", se lamente Jean-Marie Vianney, chef du
camp.
</TX>
<TX>
Les 21 camps de Bukavu abritent quelque 350 000 réfugiés, ceux de Goma, au
nord du lac Kivu, plus de 800 000. Tous sont proches de la frontière
rwandaise et représentent de gros risques en termes de sécurité.
</TX>
<TX>
En janvier, une attaque avait été lancée sur le territoire rwandais par
d'anciens militaires et miliciens depuis l'île d'Idjwi, au nord de Bukavu. On
pense à transporter les réfugiés vers l'intérieur du Zaïre. "Mais déplacer
des camps est une tâche énorme", a souligné Mme Ogata.
</TX>
</DOC>
