<DOC>
<DOCID>ATS.940830.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.940830.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940830
</DT>
<PT>
183500
</PT>
<SC>
bsf171 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk c4irl mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
gb irlande nord cessez le feu synthese
</KW>
<TI>
Après une rencontre entre Gerry Adams et la direction de l'IRA Un
cessez-le-feu de l'Armée républicaine irlandaise paraît imminent synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 30 août (ats/afp/reuter) L'Armée républicaine irlandaise (IRA)
pourrait annoncer dans les heures à venir un cessez-le-feu.  L'effervescence
règnait à Londres, Belfast et Dublin où toutes les parties impliquées dans le
conflit d'Irlande du Nord multipliaient les déclarations.
</LD>
<TX>
Selon des sources concordantes à Dublin et Belfast, ce cessez-le- feu
pourrait être annoncé dans les prochaines 48 heures, peut-être mardi soir. Il
prendrait la forme d'une trêve d'une durée indéterminée, effective dès le
début de septembre.
</TX>
<TX>
Fait exceptionnel, Gerry Adams, leader du Sinn Fein (branche politique légale
de l'IRA), a reconnu lundi soir avoir rencontré la direction de l'IRA. Il lui
a déclaré que le "climat politique actuel" pouvait "briser l'impasse
politique, constitutionnelle et militaire" et permettre "d'éradiquer les
causes profondes du conflit".
</TX>
<ST>
Meilleure occasion en 25 ans
</ST>
<TX>
Un même optimisme règnait en République d'Irlande. Mardi matin, une source
gouvernementale jugeait une annonce de l'IRA "imminente et historique". La
veille, le primat catholique d'Irlande, le cardinal Cahal Daly, affirmait que
l'Ulster était sur le point d'avoir "la meilleure occasion" de paix en 25 ans
de conflit.
</TX>
<TX>
Le cardinal Daly tendait même la main aux milices loyalistes interdites. Deux
d'entre elles, les Combattants pour la liberté de l'Ulster (UFF) et
l'Association pour la défense de l'Ulster (UDA), ont déjà annoncé qu'elles
rejetteraient tout cessez-le-feu de l'IRA.  Elles l'ont qualifié de "recette
pour la guerre civile".
</TX>
<TX>
Une expression reprise mot pour mot mardi matin par le révérend Ian Paisley,
leader du Parti démocratique unioniste (DUP, protestant) d'Ulster. Il a
accusé Londres de "capituler" devant les exigences du Sinn Fein.
</TX>
<TX>
Peu après, James Molyneaux, responsable du Parti unioniste d'Ulster (UUP),
plus modéré, rassurait cependant ceux qui craignent la remise en cause des
liens institutionnels de l'Union entre la Grande-Bretagne et l'Irlande du
Nord et donc un glissement vers une Irlande unifiée.
</TX>
<TX>
Dans un communiqué publié à Belfast, M. Molyneaux affirme avoir été "assuré
que le gouvernement de Sa Majesté n'avait pas changé d'attitude" sur les
problèmes constitutionnels et que "tout événement survenant cette semaine
devrait être envisagé dans ce contexte".  Notre politique en Irlande du Nord
"reste inchangée", martelait pour sa part Downing Street.
</TX>
<TX>
Londres et Dublin, soutenus par les Etats-Unis dont une délégation privée en
contact avec le président Bill Clinton est venue vendredi à Belfast
rencontrer le Sinn Fein, ont cependant réitéré ces derniers jours leurs
position commune. Aucun dialogue n'est envisageable avec le mouvement
républicain tant que l'IRA n'aura pas renoncé à la violence de façon
permanente.
</TX>
<ST>
Aide américaine
</ST>
<TX>
Par ailleurs, selon l'"Irish Times" de mardi, le président Bill Clinton
envisage une aide globale de 120 à 200 millions de dollars à l'Irlande du
Nord si le cessez-le-feu attendu de l'IRA se matérialise.
</TX>
<TX>
Le quotidien, qui cite des sources autorisées américaines, ajoute que cette
aide massive du même type que celle que les Etats-Unis ont octroyée à
l'Afrique du Sud. Elle visera à accompagner la normalisation en créant de
nouveaux emplois pour remplacer les milliers de ceux qui disparaîtront avec
la fin de l'économie de guerre.
</TX>
</DOC>
