<DOC>
<DOCID>ATS.940812.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.940812.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940812
</DT>
<PT>
152200
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm for
</DE>
<AU>
in br uc
</AU>
<KW>
suisse vaccination plaidoyer
</KW>
<TI>
Berne: plaidoyer en faveur des vaccinations Bon rapport coût/bénéfice -
régression des complications.
</TI>
<LD>
Berne, 12 août (ats) Des experts suisses et étrangers ont plaidé vendredi la
cause des vaccins en raison de leur effet préventif. Il n'est guère d'autre
groupe de médicaments dont le rapport coût /bénéfice est aussi positif que
celui des vaccins, ont-ils assuré lors d'une conférence de presse à Berne.
</LD>
<TX>
Ils en veulent notamment pour preuve le succès de la vaccination contre la
bactérie Haemophilus influenzae B (HiB). Son introduction en Suisse en 1990 a
considérablement réduit les cas de maladie et les complications. Avant son
introduction en Suisse, quelque 200 jeunes enfants âgés de six mois à cinq
ans en ont été victimes chaque année.  Des infections - épiglottite ou
méningite qui peuvent mettre la vie en danger - ont entraîné des lésions
cérébrales de longue durée. Les complications ont régressé de près de 90 %
depuis l'introduction du vaccin.
</TX>
<TX>
Des bilans tout aussi positifs ont été enregistrés pour les vaccinations
contre le tétanos, la diphtérie, la coqueluche, la poliomyélite, la rougeole
et la rubéole. Ce sont toutes des vaccinations de routine comprises dans le
plan vaccinal suisse.
</TX>
<ST>
Rougeole, oreillons, rubéole
</ST>
<TX>
La conférence de presse s'est tenue à la suite d'une rencontre de quelque 80
pédiatres suisses jeudi à Berne. A cette occasion, ils sont arrivés à la
conclusion qu'il ne fallait en aucun cas stopper ou interrompre la campagne
de vaccination combinée contre la rougeole, les oreillons et la rubéole
(ROR), introduite en 1987. Il s'agirait plutôt de mettre en place une seconde
vaccination, a estimé Max Just, qui dirige le centre d'études vaccinales de
la clinique pédiatrique de Bâle.
</TX>
<TX>
Le plan des vaccinations de routine devrait subir une adaptation d'ici la fin
de l'année, a annoncé le professeur Robert Steffen, de l'Institut de médecine
sociale et préventive de Zurich. Le nouveau plan, établi à titre de
recommandation par le groupe d'experts sur les questions vaccinales, par
l'Office fédéral de la santé publique (OFSP) et par des associations de
médecins, prévoit une vaccination supplémentaire contre la coqueluche et
vraisemblablement une seconde vaccination ROR. Il recommandera en outre aux
personnes âgées de se faire vacciner contre la grippe.
</TX>
<TX>
Le plan de vaccinations est constamment remis à jour, selon le professeur
Steffen. Lors de la dernière modification en 1991, la recommandation de deux
vaccins a été biffée. Il s'agit de celui contre la tuberculose chez les
petits enfants et de celui contre la poliomyélite chez les adultes. Selon le
professeur, les vaccins recommandés dans le plan comportent plus d'avantages
que d'inconvénients éventuels.
</TX>
<ST>
Devoir moral
</ST>
<TX>
Pour le professeur Berlinois Burghard Stück, le fait de se faire vacciner
tient du devoir moral. C'est en particulier le cas pour des maladies dont la
transmission peut avoir des conséquences dangereuses pour de nombreuses
personnes. La rougeole, les oreillons et la rubéole en sont, selon le
professeur Stück.
</TX>
<TX>
Max Just a précisé à l'intention des parents sceptiques qu'un cas de rougeole
sur 1000 provoquait une complication sous forme de méningite. 10% de ces cas
sont mortels et 30% provoquent des lésions durables.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
