<DOC>
<DOCID>ATS.950523.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.950523.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950523
</DT>
<PT>
151600
</PT>
<SC>
bsf104 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd for reg jus fin
</DE>
<AU>
ps pi
</AU>
<KW>
vd etudiants université loi sur les bourses
</KW>
<TI>
Le gouvernement vaudois refuse d'élargir le droit aux bourses La Fédération
des étudiants maintient son projet de loi.
</TI>
<TX>
Lausanne, 23 mai (ats) Le Conseil d'Etat vaudois refuse d'entrer en matière
sur le projet de révision de la loi cantonale sur l'aide aux études proposé
par la Fédération des associations d'étudiants (FAE). Celle-ci l'a annoncé
mardi à la presse. Elle a qualifié d'inacceptable l'attitude du gouvernement
vaudois.
</TX>
<TX>
Il est temps que Vaud modifie sa législation sur les bourses, a affirmé la
FAE qui a donné une conférence de presse. Le canton ne consacre que 0,4% de
son budget au soutien et à l'encouragement de la formation. Il occupe la
19ème place au classement des cantons suisses en dépenses par habitant pour
ce qui concerne les bourses.
</TX>
<ST>
Nouveaux critères
</ST>
<TX>
La FAE a indiqué que son projet vient de se heurter à une fin de non
recevoir. Elle a rappelé qu'il visait à une modification des critères
d'octroi des bourses d'études. Le système actuel, trop exclusif, barre la
route à nombre d'étudiants désireux d'obtenir une bourse. Il définit trop
étroitement la notion d'indépendance financière qui est une des conditions
essentielles dont dépend le droit aux bourses.
</TX>
<TX>
Actuellement, un étudiant doit, pour bénéficier d'une bourse, avoir exercé
régulièrement une activité lucrative pendant vingt- quatre mois. La FAE
propose de réduire cette durée à dix-huit mois, estimant qu'une période de
deux ans empêche trop d'étudiants d'accéder à une bourse.
</TX>
<ST>
Reconversion professionnelle
</ST>
<TX>
Le projet de nouvelle loi élaboré par la FAE contient d'autres nouveautés. Il
entend favoriser la reconversion professionnelle en accordant des bourses aux
étudiants qui entament une deuxième formation. Le système actuel exclut cette
possibilité.
</TX>
<TX>
Selon la FAE, les coûts supplémentaires de la mise en vigueur de son projet
peuvent être estimés à deux millions de francs. Ils correspondraient à une
augmentation de 10% des dépenses actuelles de l'Office des bourses.
</TX>
<ST>
Logique d'exclusion
</ST>
<TX>
Le canton de Vaud pratique une politique à courte vue en refusant notre
projet pour des raisons d'économies financières, dénonce Thomas Zimmermann,
secrétaire général de la FAE. Car les modifications proposées permettraient
aux étudiants concernés de compléter leur formation plutôt que d'être soumis
"à une logique d'exclusion progressive".
</TX>
<TX>
A l'issue de la conférence de presse, la FAE a déclaré que son projet n'est
pas enterré par la décision négative du Conseil d'Etat.  Elle consacrera
l'été prochain à trouver des nouvelles solutions afin d'améliorer le système
vaudois d'octroi des bourses d'études.
</TX>
</DOC>
