<DOC>
<DOCID>ATS.940118.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.940118.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940118
</DT>
<PT>
180400
</PT>
<SC>
bsf173 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
russie pas de nouveau gouvernement synthese
</KW>
<TI>
Crise politique à Moscou Toujours pas de nouveau gouvernement en Russie
synthèse.
</TI>
<LD>
Moscou, 18 jan (ats/afp/reuter) La Russie n'a toujours pas de nouveau
gouvernement. Le président Boris Eltsine et le Premier ministre Victor
Tchernomyrdine ont mis fin mardi soir à six heures de discussions sans avoir
réussi former la nouvelle équipe promise après les élections législatives du
12 décembre. Les deux réformateurs radicaux les plus en vue, le premier
vice-Premier ministre Egor Gaïdar et le ministre des Finances Boris Fiodorov,
ont annoncé qu'ils n'y participeraient pas.
</LD>
<TX>
Boris Fiodorov a refusé mardi le poste de ministre des Finances qui lui a été
proposé au sein du nouveau gouvernement, mais il n'a pas officiellement donné
sa démission. La veille, Boris Eltsine avait accepté la démission d'Egor
Gaïdar des postes de ministre de l'Economie et de vice-Premier ministre. Ce
dernier a justifié son départ par les dépenses immodérées des ministères qui
sapaient ses réformes.
</TX>
<TX>
La crise politique, qui a provoqué une chute du rouble et semé l'inquiétude à
l'étranger, a éclaté peu après le départ de Moscou du président Bill Clinton.
Boris Eltsine lui avait donné l'assurance qu'il n'y aurait aucun
ralentissement du rythme des réformes en Russie.
</TX>
<ST>
Les réformateurs quittent le navire
</ST>
<TX>
La formation du nouveau gouvernement est "une question difficile", a déclaré
le porte-parole de la présidence Anatoli Krassikov: "il faut à la fois tenir
compte du résultat des élections, de la structure de ce remaniement et des
relations personnelles entre membres du futur gouvernement". Suite aux
retraits de Egor Gaïdar et de Boris Fiodorov, le nouveau gouvernement devrait
être d'orientation beaucoup plus centriste, et ainsi plus perméable aux
suppliques des grandes entreprises.
</TX>
<TX>
M. Fiodorov était intransigeant quant à la nécessité de poursuivre une
politique monétaire stricte. Il avait souligné qu'il n'accepterait le
portefeuille des Finances qu'à la condition que le président de la Banque
centrale, Viktor Guerachtchenko (beaucoup plus modéré), et le vice-premier
ministre Alexandre Zaverioukha (représentant du lobby agricole) soient démis
de leurs fonctions.  Cela lui a vraisemblablement été refusé.
</TX>
<TX>
Depuis l'éclatement de l'URSS, le gouvernement russe était un gouvernement de
compromis. Tour à tour, l'équilibre instable penchait en faveur des libéraux
ou des centristes. Mais pour la première fois, l'ensemble des portefeuilles
économiques risque de tomber aux mains des modérés ou des conservateurs, et
personne ne tirera plus vers la rigueur budgétaire. Sans garde-fous, les
ministres "industrialistes" risquent d'accorder des subventions à de nombreux
secteurs au bord de la faillite, et le dérapage inflationniste est prédit par
l'ensemble des spécialistes.
</TX>
</DOC>
