<DOC>
<DOCID>ATS.951228.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.951228.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4404
</LE>
<DT>
951228
</DT>
<PT>
140306
</PT>
<RT>
111452
</RT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<RF>
combsf058
</RF>
<DE>
ge vd be come for sta
</DE>
<AU>
fp sh
</AU>
<KW>
ge vd be transports publics promotion étude
</KW>
<TI>

Comment promouvoir l'usage des transports en commun?  Les choix des
Genevois, des Lausannois et des Bernois sous la loupe


</TI>
<ST>
embargo 29.12 à 07h30

</ST>
<LD>
Berne, 28 déc (ats) Les deux tiers des Lausannois et des
Genevois se déplacent en voiture. Par contre, les Bernois sont plus
prompts à choisir le bus ou le tram. Selon une étude publiée jeudi,
des conditions de stationnement strictes sont une solution pour
inciter les automobilistes à prendre les transports en commun.



</LD>
<TX>
L'Institut de recherche sur l'environnement construit (IREC) de
l'Ecole polytechnique fédérale de Lausanne (EPFL) a fait une
enquête pour déterminer comment inciter les automobilistes à
utiliser davantage les transports publics. Les résultats sont
"significatifs", a indiqué jeudi le Service d'information pour les
transports publics (Litra). 1500 personnes actives possédant une
voiture et habitant dans le rayon de desserte des transports
publics genevois, lausannois et bernois ont été interrogés.

</TX>
<TX>
Ainsi, 64 % des Lausannois interrogés se rendent en voiture de
leur domicile à leur lieu de travail, contre 19 % avec les
transports publics. A Genève, les proportions sont respectivement
de 60 % et 16 %. Les rapports sont plus équilibrés dans la capitale
fédérale, puisque 45 % des Bernois prennent leur voiture et 37 %
les transports publics.

</TX>
<ST>
Phénomène bernois

</ST>
<TX>
En revanche, pour faire des achats, les personnes interrogées
ont tendance à utiliser un peu plus les moyens de transports en
commun. Ainsi, 68 % des Bernois, 32 % des Genevois et 26 % des
Lausannois se déplacent en bus ou tram dans ce cas. Seuls 14 % des
Bernois ne renoncent pas à leurs quatre roues (44 % des Genevois,
53 % des Lausannois).

</TX>
<TX>
Trois raisons expliquent les résultats bernois. Dans cette
ville, la plupart des lieux de travail sont situés dans le centre,
et les places de stationnement sont gérées de manière très stricte.
Enfin, l'offre des transports publics est "excellente", selon les
chercheurs.

</TX>
<ST>
Autres moyens de transport

</ST>
<TX>
En outre, 10 % des Genevois vont au travail à moto. Ils sont 3 %
à Lausanne, et 2 % à Berne. Le vélo est utilisé par 11 % des
Bernois, contre 6 % des Genevois et 3 % des Lausannois. La formule
"park + ride" n'attire que 3 % des Lausannois. Elle a encore moins
de succès à Berne (2 %) et à Genève (1 %).

</TX>
<TX>
Enfin, 8 % des Lausannois, 7 % des Genevois et 3 % des Bernois
se rendent au travail à pied. Mais, pour faire des courses, 15 %
des Lausannois utilisent ce dernier moyen de locomotion, contre
12 % à Genève, et 6 % à Berne.

</TX>
<ST>
Facteurs de choix

</ST>
<TX>
Selon l'IREC, six facteurs conditionnent le choix du moyen de
transport. Sont déterminants le statut social, le moyen de
transport choisi jusqu'ici, la situation géographique du domicile
et du lieu de travail, l'image de la voiture et des transports
publics, l'offre de places de stationnement, ainsi que l'offre de
transports publics.

</TX>
<TX>
Ainsi, quatre types d'usagers ressortent de l'étude. Les
personnes contraintes à utiliser les transports publics en raison
du manque de places de stationnement représentent la catégorie la
plus forte (38 % des Lausannois, 34 % des Genevois, 32 % des
Bernois). Les usagers qui comparent les offres et retiennent la
plus économique sont 40 % à Berne, 29 % à Genève et 26 % à
Lausanne.

</TX>
<TX>
On trouve ensuite les usagers exclusivement automobilistes,
quatre fois plus nombreux à Genève (21 %) et à Lausanne (20 %) qu'à
Berne (5 %). Les citoyens avant tout soucieux de l'environnement se
recrutent à Berne en majorité (14 % contre 7 % à Genève et 5 % à
Lausanne).

</TX>
<ST>
Recommandations

</ST>
<TX>
Les auteurs de l'étude ont élaboré cinq recommandations pour
améliorer la position des transports publics. Selon eux, il faut
axer cette action sur l'information, les habitudes de déplacement,
les prestations, l'aménagement du territoir et le renforcement des
contrôles des véhicules stationnés.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
L'étude publiée sous forme de rapport (no 127) est disponible au
prix de 10 francs (TVA non comprise) auprès de l'Institut de
recherche sur l'environnement construit (IREC), avenue de
l'Eglise-Anglaise 14, 1006 Lausanne.

</TB>
<ST>
graphique SGN à disposition
</ST>
</DOC>
