<DOC>
<DOCID>ATS.950713.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.950713.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950713
</DT>
<PT>
161500
</PT>
<SC>
bsf104 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ag ecpi
</DE>
<AU>
cd
</AU>
<KW>
ag cos informatique résultats 1994/95
</KW>
<TI>
Groupe COS: le carnet de commandes s'améliorale Petit bénéfice pour la
première année après l'assainissement
</TI>
<LD>
Baden (AG), 13 juil (ats) La société COS (Computer Systems AG) à Baden (AG) a
réalisé un petit bénéfice pour son premier exercice après l'assainissement
financier et juridique. Pour l'exercice comptable clôturé fin mars le carnet
de commande est juste satisfaisant, mais le chiffre d'affaires est
insuffisant.
</LD>
<TX>
Le bénéfice consolidé de 146 000 (201 000) francs est le résultat d'une
politique d'entreprise prévoyante, a indiqué l'administrateur délégué et
directeur général du groupe COS, Peter E. Kollbrunner, lors d'une conférence
de presse jeudi à Baden.
</TX>
<TX>
Le chiffre d'affaires du groupe est tombé en 1994/95 à 305,6 (412,5) millions
de francs et atteint ainsi à peine le tiers du chiffres d'affaires 1990/91 du
groupe. Le nombre des employés de COS est a également été réduit au tiers de
l'effectif antérieur.  Fin mars, il n'y avait plus que 147 (205) employés,
contre 602 à la fin de l'exercice 1990/91.
</TX>
<ST>
Croissance à partir de 1997
</ST>
<TX>
Alors que le chiffre d'affaires baisse de 25,9 % par rapport à l'exercice
précédent, le carnet de commandes de 241,1 (242,9) millions de francs atteint
pratiquement le montant de 1993/94. Ce résultat est obtenu avec une
augmentation des prix, bien que COS Communication AG ne soit plus consolidée
dans le groupe.
</TX>
<TX>
Pour l'exercice en cours, on compte encore sur un recul du chiffre
d'affaires, alors que le carnet de commandes devrait augmenter d'environ 10 %
pour la même période. Cette amélioration des commandes devrait se répercuter
par une augmentation du chiffre d'affaires 1996/97. En considération de
l'évolution inconstante du marché de l'informatique, les responsables ne
veulent pas hasarder une prévision de bénéfice.
</TX>
</DOC>
