<DOC>
<DOCID>ATS.940620.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.940620.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940620
</DT>
<PT>
113500
</PT>
<SC>
bsf044 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c5fin c5swi c4 c5 c6 umw sozm
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
helsinki conference environnement sante
</KW>
<TI>
Helsinki Deuxième conférence européenne sur l'environnement et la santé.
</TI>
<LD>
Helsinki, 20 juin (ats/afp) Les représentants de cinquante pays européens
sont réunis lundi et mardi à Helsinki pour adopter un "plan d'action santé et
environnement" essentiellement tourné vers l'Europe de l'est. Cette réunion a
lieu à l'initiative de l'Organisation mondiale de la santé (OMS). La Suisse
est représentée par une délégation du Département fédéral de l'intérieur.
</LD>
<TX>
Cette deuxième "conférence européenne sur l'environnement et la santé" de
l'OMS vise à concrétiser des décisions prises à Francfort en 1989, lors de la
première réunion de ce type. La conférence de Francfort avait débouché sur
l'adoption d'une charte et la création, en 1991, d'un Centre européen pour
l'environnement et la santé, dont les travaux ont servi de base à
l'établissement du plan d'action devant être adopté à Helsinki.
</TX>
<TX>
La coopération technique avec les pays de l'Europe centrale et orientale est
le principal axe de travail de ce centre. Celui-ci est réparti en quatre
divisions, installées à Copenhague pour la coordination, à Bilthoven
(Pays-Bas) pour la qualité de l'air et la sécurité chimique, à Rome pour
l'eau, les questions internationales de déchets et les aliments et à Nancy
(France) pour la mise au point des projets.
</TX>
<ST>
Solutions adaptées à chaque pays
</ST>
<TX>
Les principaux problèmes de santé et d'environnement ont été mis en évidence
dans une étude menée par le Centre européen - "Penser à l'Europe de demain"
-, dont les premières conclusions viennent d'être publiées. Cette étude, dont
les résultats définitifs seront connus à la fin de l'année, servira de base
pour définir les problèmes et les remèdes qui seront détaillés dans le plan
d'action.
</TX>
<TX>
La "région Europe" de l'OMS concernée par ce plan d'action visant à réduire
les risques pour la santé liés à la mauvaise qualité de l'environnement,
compte 850 millions d'habitants et regroupe une cinquantaine de pays du
Groënland à la côte Pacifique de la Russie.  Compte tenu de la diversité
culturelle et des différents stades de développement économique, chaque pays
devra définir ses priorités d'action à partir des conclusions générales du
rapport.
</TX>
<ST>
Priorités
</ST>
<TX>
Plusieurs priorités ont été mises en évidence dans ce rapport, comme la
contamination microbiologique de l'eau et des aliments, la pollution
atmopshérique, les conséquences des accidents et la circulation routière. Le
nucléaire, la santé au travail, le logement et l'urbanisme, les problèmes
transfrontières, les changements climatiques et les conséquences des conflits
armés figurent également parmi les domaines prioritaires.
</TX>
<TX>
La Suisse est représentée par Thomas Zeltner et Philippe Roch, directeurs des
Offices fédéraux de la santé publique (OFSP) et de l'environnement, des
forêts et du paysage (OFEFP).
</TX>
</DOC>
