<DOC>
<DOCID>ATS.941129.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.941129.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941129
</DT>
<PT>
203800
</PT>
<SC>
bsf181 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
par fin int parp ecpc
</DE>
<AU>
ba
</AU>
<KW>
suisse groupes parlementaires federaux gatt
</KW>
<TI>
Réunion des groupes parlementaires fédéraux Les accords du Gatt au centre des
discussions.
</TI>
<LD>
Berne, 29 nov (ats) Les groupes parlementaires, réunis mardi soir, se sont
notamment penchés sur le Gatt, un des objets de cette session d'hiver. Les
partis bourgeois approuvent ces nouveaux accords.  Toutefois, l'UDC et le PDC
demandent des garanties pour les agriculteurs. L'Europe était au menu des
socialistes.
</LD>
<TX>
Le Parti radical-démocratique (PRD) soutient la position du Conseil fédéral
en matière de ratification des accords du Gatt. Ces nouvelle règles du
commerce mondial sont vitales pour les pays exportateurs comme la Suisse,
estime le parti dans un communiqué.  Elles contribuent notamment à garantir
des places de travail.  Toutefois, il demande que subsiste une protection
substantielle aux frontières dans le domaine de l'agriculture.
</TX>
<TX>
Lors de sa séance, le groupe radical a également approuvé à l'unanimité les
budgets 1995 des PTT et des CFF. Les deux régies fédérales ont su s'adapter
aux nouvelles conditions du marché, estime le parti.
</TX>
<ST>
Oui mais
</ST>
<TX>
L'Union démocratique du centre (UDC) soutient également la ratification des
nouveaux accords. Il estime que ces nouvelles règles sont fondamentales pour
l'économie suisse. L'UDC demande cependant que les pertes qu'accuseront les
agriculteurs soient compensées par des mesures conformes au Gatt.
</TX>
<TX>
Pour le groupe démocrate-chrétien des chambres fédérales la compensation des
répercussions négatives sur l'agriculture suisse est aussi une priorité. Tout
comme l'UDC, il souhaite des garanties allant dans ce sens. Le budget 1995 de
la Confédération était également à l'ordre du jour du groupe PDC. Il pense
que le budget 1995 doit être traité et adopté conformément aux propositions
de la majorité des commissions.
</TX>
<ST>
Un oui sans réserve
</ST>
<TX>
l'Alliance des indépendants (AdI) soutient sans réserve les accords du Gatt.
Une non participation à cet espace écomique serait une perte pour tout le
monde. Ce serait en particulier catastrophique pour notre industrie
d'exportation, précise le parti dans un communiqué. Seul un ordre économique
sûr protège les petits pays de l'arbitraire des grands états, estime l'AdI.
</TX>
<TX>
Contrairement aux autres partis, le groupe socialiste s'est penché sur la
question de l'Europe. Le but de la politique européenne helvétique doit
demeurer l'intégration de la Suisse à l'Union européenne, a-t-il souligné.
Les socialistes demandent au Conseil fédéral de soumettre aussi rapidement
que possible une demande d'adhésion au peuple. Le 6 décembre prochain
prochain, il déposera une initiative parlementaire allant dans ce sens.
</TX>
<ST>
Nouveau président du groupe libéral
</ST>
<TX>
A la suite de son élection à la vice-présidence du Conseil national,
Jean-François Leuba a décidé de renoncer à son mandat de président du groupe
libéral. Jean-Michel Gros (GE) lui succèdera, a indiqué le Parti libéral.
Rémy Scheurer (NE) assumera désormais la vice-présidence du groupe,
remplançant ainsi Jacques-Simon Eggly (GE) . Ce dernier est actuellement
vice-président du PLS et sera appelé à reprendre début 1997 la présidence du
PLS.
</TX>
</DOC>
