<DOC>
<DOCID>ATS.950703.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.950703.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950703
</DT>
<PT>
145600
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
eng umw rega
</DE>
<AU>
sa ll
</AU>
<KW>
suisse cedra reaction critiques dev
</KW>
<TI>
Recherche de sites d'entreposage de déchets radioactifs Malgré des critiques,
la Cedra ne compte pas modifier ses plans développement
</TI>
<LD>
Wettingen (ZH), 3 juil (ats) La Cedra n'a pas l'intention de modifier ses
plans dans ses recherches d'un site d'entreposage définitif de déchets
hautement radioactifs. Des experts avaient mis en cause ce week-end les
travaux de sondages envisagés dans deux communes argoviennes, à Böttstein et
Leuggern.
</LD>
<TX>
Il n'y a pas de raison de renoncer aux sondages prévus, a indiqué lundi la
Cedra (Société coopérative nationale pour l'entreposage de déchets
radioactifs). Pour déterminer un lieu d'entreposage approprié, il faut
disposer d'informations techniques et scientifiques fondées: les recherches
géologiques doivent être poursuivies et aprofondies.
</TX>
<ST>
Rapport critique
</ST>
<TX>
La "SonntagsZeitung" avait publié ce week-end le rapport de la Commission
pour l'élimination des déchets radioactifs (KNE). Les experts consultés
estimaient que les roches cristallines de Böttstein et Leuggern (AG) ne
convenaient guère pour l'entreposage définitif de déchets hautement
radioactifs.
</TX>
<TX>
Ces critiques ne proviennent que de l'une des nombreuses instances fédérales,
a répliqué lundi la Cedra, précisant que la KNE est un sous-groupe de la
Commission géologique fédérale. La coopérative n'a pas l'intention de
modifier ses plans, a déclaré pour sa part son président Hans Issler sur les
ondes de la radio DRS.
</TX>
<TX>
Les spécialistes de la Cedra sont actuellement entendus par les experts
fédéraux au sujet de l'aspect technique et scientifique des travaux de
sondage. Les autorités de surveillance prendront position au terme de ces
discussions. Celle-ci est attendue pour la fin de l'automne.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la dépêche bsf022 a été complétée par un communiqué de
la Cedra et entièrement remaniée.
</TX>
</DOC>
