<DOC>
<DOCID>ATS.940307.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.940307.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940307
</DT>
<PT>
183100
</PT>
<SC>
bsf180 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus ecpi comm ge
</DE>
<AU>
hb rp
</AU>
<KW>
geneve sonor sursis accorde developpement
</KW>
<TI>
Affaire Sonor à Genève: sursis concordataire accordé "La Suisse" paraîtra
jusqu'à vendredi, sauf repreneur développement actualisé.
</TI>
<LD>
Genève, 7 mars (ats) La Chambre commerciale du Tribunal de première instance
de Genève a accordé lundi un sursis concordataire de quatre mois à Sonor SA,
société éditrice du journal "La Suisse". Le quotidien paraîtra jusqu'au
vendredi 11 mars. Le Centre d'impression et technique de presse (CITP) a
donné son accord. Aucun repreneur n'a été trouvé pour le journal jusqu'à
présent.
</LD>
<TX>
Pour la survie du quoditien genevois, "il faut de l'argent frais sur la
table, cette semaine encore", ont déclaré à la presse Jean- Claude Nicole et
les commissaires au sursis nommés par le Tribunal.  Celui-ci a désigné trois
commissaires: Dominique Grosbéty, expert comptable, ancien préposé de
l'Office des faillites, Bernard Ziegler, avocat, ancien conseiller d'Etat, et
Alain Winckelmann, de la Fiduciaire Atag.
</TX>
<ST>
Vente des actifs autorisée
</ST>
<TX>
Le Tribunal a donné le pouvoir aux commissaires d'"aliéner tous actifs" de
Sonor, à l'exception des biens immobiliers. Il a octroyé un sursis
concordataire à Sonor pour s'acheminer vers un concordat par abondon
d'actifs. Cette solution "signifie que Sonor cède ses actifs à un repreneur.
Celui-ci pourra ou non poursuivre les activités de la société". a déclaré
Bernard Ziegler, au cours d'une conférence de presse.
</TX>
<TX>
L'ancien conseiller d'Etat genevois a expliqué qu'un jounal "n'est pas un
produit comme un autre. S'il cesse de paraître, sa valeur est réduite. C'est
pour cette raison que les offres de reprise doivent être faites dans ces tous
prochains jours. Le sort du quoditien "La Suisse" ne peut être envisagé
isolémment de celui de Sonor", a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
La voie est étroite, selon J.-C. Nicole
</ST>
<TX>
Administrateur-délégué de Sonor, Jean-Claude Nicole a déclaré qu'il était
satisfait que "la faillite ait été évitée. C'était la solution la plus
dommageable. La voie est étroite. Les délais sont courts. Tous les efforts
seront entrepris, avec les commissaires, pour contribuer à sauvegarder au
mieux et de la manière la plus efficace et correcte les interêts de tous
ayants droits, des collaborateurs et des créanciers", a indiqué J.-C. Nicole.
</TX>
<ST>
Notes aux rédactions:
</ST>
<ST>
développement plus complet vous parviendra d'ici une heure.
</ST>
</DOC>
