<DOC>
<DOCID>ATS.941215.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.941215.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941215
</DT>
<PT>
215800
</PT>
<SC>
bsf217 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge par for parp ecpt jus
</DE>
<AU>
ce
</AU>
<KW>
ge taxe universitaires manifestations synthe
</KW>
<TI>
Grand Conseil genevois: hausse des taxes universitaires Multiples
manifestations de mécontentement contre le budget synthèse.
</TI>
<LD>
Genève, 15 dec (ats) Le Grand Conseil genevois a adopté jeudi soir un projet
de loi supprimant la gratuité des études universitaires.  Pendant que le
parlement siégeait, étudiants et fonctionnaires manifestaient sous ses
fenêtres. Jeudi matin, les enseignants des degrés primaires et enfantins ont
exprimé leur mauvaise humeur.
</LD>
<TX>
Tous les étudiants paieront 500 francs par semestre dès la rentrée prochaine,
a décidé la majorité du Grand conseil genevois. La Conférence universitaire
des associations d'étudiants (CUAE) a annoncé qu'elle lancera un référendum
contre cette loi.
</TX>
<TX>
Cette dernière prévoit de dispenser d'écolage les personnes en situation
financière difficile. Le produit des taxes universitaires sera affecté à
l'encadrement des étudiants et à la bibliothèque universitaire. Jusqu'à
présent, les étudiants genevois ne payaient que 65 francs de taxes fixes par
semestre, les Confédérés déboursaient 300 francs et les étrangers 500.
</TX>
<ST>
Mille manifestants
</ST>
<TX>
Environ 500 étudiants et 500 fonctionnaires ont manifesté jeudi soir devant
le bâtiment du Grand Conseil pour protester contre plusieurs mesures
envisagées par le gouvernement dans le projet de budget 1995 du canton.
</TX>
<TX>
Les étudiants s'opposaient à la taxe universitaire. Très bruyants, ils ont
réclamé la démission de Martine Brunschwig-Graf, directrice de l'instruction.
</TX>
<TX>
Le Cartel intersyndical de la fonction publique a également exposé ses
revendications. Les fonctionnaires ont demandé le maintien des mécanismes
salariaux (annuités et primes de fidélité) pour 1995 et se sont opposés à la
suppression de 500 emplois en 1995.
</TX>
<ST>
Enseignants fâchés
</ST>
<TX>
Jeudi matin, ce sont les enseignants des écoles enfantines et primaires qui
ont eu un "mouvement d'humeur". Ils ont prolongé la durée de la récréation
des élèves de trente minutes à une heure. Ils voulaient ainsi s'opposer à la
suppression, prévue au budget 1995 de neuf postes affectés à l'enseignement.
</TX>
<TX>
Le mouvement de protestation a été suivi par deux tiers du corps enseignant,
a estimé la Société pédagogique genevoise (SPG). L'action a été décidée jeudi
dernier lors d'une assemblée générale de la SPG, qui regroupe environ 80 %
des quelque 2000 professeurs des degrés enfantins et primaires genevois.
</TX>
</DOC>
