<DOC>
<DOCID>ATS.950424.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.950424.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950424
</DT>
<PT>
154800
</PT>
<SC>
bsf090 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
france presidentielle sondages eclairage
</KW>
<TI>
Après la victoire de M. Jospin au premier tour de l'élection Les instituts de
sondage dans l'oeil du cyclone éclairage.
</TI>
<LD>
Paris, 24 avril (ats/afp) Les instituts de sondages étaient dans l'oeil du
cyclone lundi après la victoire surprise de Lionel Jospin au premier tour de
l'élection présidentielle française. Ils ont été accusés de tromperie par
certains responsables politiques. Aucune enquête n'avait prédit la victoire
du candidat socialiste.
</LD>
<TX>
Plusieurs personnalités politiques de droite ont demandé lundi une enquête
parlementaire. Un député a annoncé qu'il déposera une proposition de loi pour
interdire la diffusion des sondages au moins un mois avant le premier tour de
l'élection présidentielle et pendant les 15 jours qui séparent les deux
tours.
</TX>
<ST>
Colère de Sarkozy
</ST>
<TX>
Devant cette situation, le camp d'Edouard Balladur a vivement réagi. Son
porte-parole, Nicolas Sarkozy, a même utilisé le mot de "manipulation". Mme
Simone Veil, ministre de la santé, a accusé les instituts de sondage d'avoir
"trompé l'opinion", laissant entendre que la campagne du premier ministre
aurait pu être perçue ou même menée différemment si l'opinion le savait au
coude à coude avec M. Chirac.
</TX>
<TX>
Jacques Chirac a eu une expression quelque peu familière: les instituts de
sondage "se sont plantés comme il n'est pas permis", a- t-il dit, ironisant
sur leur absence totale de complexe puisque malgré leur échec, ils se sont
lancés dans des estimations pour le deuxième tour.
</TX>
<TX>
Tous les instituts de sondages avaient prévu une confortable avance pour M.
Chirac, autour de 25 %, et un coude à coude dans la zone des 20% entre son
rival gaulliste et le socialiste Jospin.  C'est en fait un coude à coude
entre MM. Chirac et Balladur qui a eu lieu, le premier finissant par
s'imposer de deux points.
</TX>
<ST>
Contre-offensive des instituts
</ST>
<TX>
Les responsables de ces instituts ont commencé à déclencher lundi une
contre-offensive pour tenter d'expliquer leur déroute. Stéphane Rozès, de
l'institut CSA, a expliqué que, selon les interviews réalisées à la sortie
des bureaux de vote, 12 % des électeurs s'étaient déterminés dimanche et 18 %
dans les derniers jours.
</TX>
<TX>
"Plus que jamais il ne faut pas considérer le sondage comme un instrument de
prédiction", a-t-il déclaré à l'AFP. Pour lui, "dans les dernières heures,
s'est produit ce qu'on a constaté à toutes les élections, à savoir une montée
de Front national au détriment du candidat gaulliste".
</TX>
<TX>
Pierre Giacometti, de l'institut BVA, a reconnu de son côté que les résultats
devaient inciter les instituts à la "modestie". Mais lui aussi a laissé
entendre que les utilisateurs, médias ou hommes politiques, n'avaient pas été
assez prudents dans leurs commentaires alors que les instituts avaient
toujours insisté sur le nombre élevé des indécis.
</TX>
</DOC>
