<DOC>
<DOCID>ATS.950521.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.950521.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950521
</DT>
<PT>
180600
</PT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra kul
</DE>
<AU>
ll
</AU>
<KW>
cannes festival competition carrington
</KW>
<TI>
48e festival de Cannes - trois films en compétition dimanche.
</TI>
<LD>
Cannes, 21 mai (ats/reuter/afp) Le 48e festival de Cannes a vécu dimanche une
journée chargée. Trois films ont été projetés en compétition officielle, dont
"Carrington", la première réalisation du britannique Christopher Hampton. La
Belge Marion Hansel a pour sa part présenté "Between the devil and the deep
blue sea.
</LD>
<TX>
Le long métrage de Christopher Hampton, qui n'est pas sans rappeler les
oeuvres de James Ivory, retrace la vie du peintre Dora Carrington de sa
rencontre avec l'écrivain Lytton Strachey jusqu'à son suicide en 1932.
L'actrice anglaise Emma Thompson, une habituée de la Croisette, interprète le
rôle de Carrington.
</TX>
<TX>
Ce film sur les intellectuels britanniques de l'entre-deux guerres est
découpé en chapitres, à la manière d'un livre. Il relate les différentes
liaisons de Carrington et sa relation platonique avec Strachey. Le tournage a
débuté à Venise en juin 1994 puis s'est poursuivi en Angleterre.
</TX>
<ST>
Un marin et une fillette
</ST>
<TX>
Changement de décor mais même délicatesse des sentiments avec "Between the
devil and the deep blue sea" de Marion Hansel: c'est sur un vieux cargo
rouillé, bloqué dans le port de Hong-Kong, que la cinéaste belge a choisi de
raconter la rencontre du marin Nikos et de Li, une petite chinoise qui
propose de s'occuper de lui en échange de nourriture.
</TX>
<TX>
Perdu dans sa nostalgie et dans les volutes d'opium, Nikos reprend peu à peu
pied dans sa vie et dans son passé au contact de la fillette. L'acteur
britannique Stephen Rea prête ses traits au marin face à une jeune actrice de
11 ans, Ling Chu. En voix off, on entend Jane Birkin. Sa voix éthérée sert de
petite musique à ce film adapté d'une nouvelle de l'écrivain grec Nikos
Kavvadias. Marion Hansel est la seule réalisatrice en compétition officielle.
</TX>
<ST>
Jeunesse à la dérive
</ST>
<TX>
"Historias del Kronen", du cinéaste espagnol Montxo Armendariz, parle de la
jeunesse à la dérive, l'un des thèmes majeurs de ce 48e festival. Le Kronen
est un bar où se retrouvent chaque soir des jeunes Madrilènes qui tentent
d'oublier leur ennui dans la drogue, le sexe et les décibels ou en risquant
l'accident dans des actes insensés. A Cannes, "Kids", de l'Américain Larry
Clark, "N'oublie pas que tu vas mourir", de Xavier Beauvois et "La haine" de
Matthieu Kassovitz traiteront du même thème.
</TX>
</DOC>
