<DOC>
<DOCID>ATS.940520.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.940520.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940520
</DT>
<PT>
224800
</PT>
<SC>
bsf173 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8yem c8soy
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
yemen treve annoncee missiles sur aden
</KW>
<TI>
Le Yemen nordiste annonce une trêve de trois jours Les Sudistes font état de
1500 ennemis tués.
</TI>
<LD>
Sanaa, 20 mai (ats/afp) Le Yémen nordiste a décidé d'observer une trêve de
trois jours dans les combats menés depuis le 5 mai contre les forces du sud
du pays, a rapporté l'agence officielle SABA. Les Sudistes ont de leur côté
fait état de 1500 soldats nordistes tués à l'ouest d'Aden, la capitale du Sud
prise en tenaille.
</LD>
<TX>
La trêve annoncée par les Nordistes doit entrer en vigueur samedi à 00h00
(vendredi à 23h00 suisses). Elle a été décidée à l'occasion de la fête
musulmane du Sacrifice (Al-Adha) et la célébration dimanche du 4ème
anniversaire de l'unification des deux ex-Yémen du sud et du nord, a précisé
l'agence SABA.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, un porte-parole militaire yéménite sudiste a affirmé que 1500
militaires nordistes ont été tués vendredi dans de violents combats menés à
l'ouest d'Aden. Les forces sudistes ont mis en échec à Kharaz, sur la Mer
rouge, une tentative de progression vers Aden des troupes nordistes. Les
pertes infligées aux Nordistes seraient de "1500 tués et 27 chars détruits",
a dit le porte-parole sudiste.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, deux missiles sol-sol SCUD sont tombés vendredi soir sur
l'aéroport d'Aden et sur un quartier résidentiel, faisant quatre blessés,
selon un premier bilan de source hospitalière. Selon le principal hôpital de
la ville Al-Thaoura, les blessés ont été tous atteints dans la région de
l'aéroport.
</TX>
<ST>
Panique à Aden
</ST>
<TX>
Les déflagrations, qui ont secoué la métropole yéménite du sud, ont provoqué
la panique des habitants. Ceux-ci se sont rués dans les cages d'escalier et
les étages inférieurs, a constaté l'envoyé spécial de l'AFP. Le vice-ministre
du tourisme et membre dirigeant du Parti socialiste yéménite sudiste, Yahya
Abdel Kawi, a indiqué à l'AFP qu'un missile a atteint "la carcasse d'un
appareil Antonov, stationné loin des pistes d'atterrissage".
</TX>
<TX>
Selon des témoins, la caserne militaire de défense anti-aérienne d'al-Badr
qui jouxte l'aéroport a été touchée ainsi que la presqu'île d'Aden, quartier
où se trouve le club des officiers. On ignore si ce dernier a été touché. Le
deuxième missile s'est abattu sur la zone résidentielle de Jebel Chams, a
indiqué M. Abdel Kawi sans être en mesure de fournir des précisions. Les
ambulances et les voitures de pompiers poursuivaient leur va-et-vient une
heure après les explosions.
</TX>
<ST>
Premiers tirs
</ST>
<TX>
Il s'agit des premiers tirs sur Aden depuis le déclenchement des combats
entre nordistes et sudistes le 5 mai. L'armée du nord a resserré encore plus
l'étau vendredi autour de la métropole du sud.  Elle a conforté sa percée au
nord d'Aden, à l'issue de violents combats qui se sont souvent déroulés au
corps à corps, selon le témoignage de blessés.
</TX>
<TX>
Sur le front est, des obus sont tombés, selon des journalistes, au premier
poste de contrôle qui commande l'entrée d'Aden, à dix kilomètres de la ville.
De source sudiste, on indique que les instances dirigeantes du Parti
socialiste yéménite étaient réunies dans la soirée en vue de décider la
création d'un Conseil supérieur de salut national, une sorte de gouvernement.
</TX>
</DOC>
