<DOC>
<DOCID>ATS.950104.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.950104.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950104
</DT>
<PT>
121300
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus c4 mil int
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
russie tchetchenie renforts point 12h15
</KW>
<TI>
Guerre en Tchétchénie Envoi de renforts expérimentés en Tchétchénie, selon
Itar-Tass point de la situation 12h15.
</TI>
<LD>
Grozny, 4 jan (ats/afp/reuter) Moscou a envoyé des renforts de troupes
expérimentées en Tchétchénie, a annoncé mercredi l'agence Itar-Tass. Sur le
terrain, les forces russes ont poursuivi mercredi leur offensive sur Grozny.
Une dizaine de civils ont été tués lors de la destruction d'un pont par
l'aviation russe.
</LD>
<TX>
"La Russie a transporté par air des renforts bien entraînés. Une force
terrestre expérimentée dans les opérations de maintien de la paix a été
envoyée dans la république méridionale de Tchétchénie", indique Itar-Tass.
C'est la première fois que des sources russes font état d'envoi de renforts
depuis l'échec de l'assaut contre Grozny le week-end dernier.
</TX>
<TX>
De plus, ajoute Itar-Tass, 200 gardes frontières sont sur le départ. Un
bataillon de fusiliers marins de la flotte du nord est prêt à les suivre. Les
informations en provenance de Tchéchénie font état de la présence de jeunes
recrues russes sans expérience dans les combats contre les indépendantistes
tchétchènes.
</TX>
<ST>
Bombardements russes
</ST>
<TX>
L'aviation russe a bombardé le pont de Tchetchen-Aoul (12 km au sud-est du
centre de Grozny) et l'a entièrement détruit, coupant la principale route
allant de Grozny vers l'est de la Tchétchénie. Les quatre avions qui ont
participé à l'opération ont mitraillé en même temps à la roquette plusieurs
voitures empruntant cette route.
</TX>
<TX>
Les corps mutilés de six personnes se trouvaient au bord de la route, à côté
des carcasses calcinées de deux voitures de petite cylindrée et d'un camion.
A environ deux km, sur le pont même, un corps calciné était pris dans la
carcasse d'une troisième voiture.
</TX>
<ST>
Efforts diplomatiques
</ST>
<TX>
A l'étranger, l'Union européenne souhaite l'envoi d'une mission d'enquête
internationale en Tchétchénie et demande des explications à la Russie sur son
intervention militaire dans cette région. Une démarche en ce sens devrait
être menée jeudi auprès des autorités russes à Moscou par les ambassadeurs
des pays membres de l'Union européenne en Russie.
</TX>
<TX>
Les dispositions du code de bonne conduite signé en décembre à Budapest par
les membres de l'OSCE (Organisation de la sécurité et de la coopération en
Europe), dont la Russie, engagent les Etats signataires à accepter l'envoi
sur leur territoire d'une telle mission d'enquête dans le cadre du respect
des droits de l'homme.
</TX>
<TX>
La France, qui assure la présidence de l'Union européenne, a saisi ses
partenaires de l'UE pour "demander des explications" à la Russie sur ses
opérations militaires en Tchétchénie, avait indiqué mercredi matin le
ministre français des affaires étrangères, Alain Juppé.
</TX>
</DOC>
