<DOC>
<DOCID>ATS.951109.0145</DOCID>
<DOCNO>ATS.951109.0145</DOCNO>
<LC>
D
</LC>
<LE>
4001
</LE>
<DT>
951109
</DT>
<PT>
053058
</PT>
<RT>
113937
</RT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi jus sozm parp regv
</DE>
<AU>
gb zs sh
</AU>
<KW>
suisse consultation procréation artificielle
</KW>
<TI>
Avant-projet de loi sur la procréation artificielle Les partis en profond
désaccord
</TI>
<ST>
synthèse de la procédure de consulation
</ST>
<LD>
Berne, 9 nov (ats) La procréation artificielle divise la classe politique.
L'UDC est satisfaite de l'avant-projet dont la procédure de consultation
vient de prendre fin. Le PRD souhaite une mouture plus libérale, qui
n'entrave pas le développement de nouvelles technologies. Le PDC et le PS
réclament davantage de restrictions.
</LD>
<TX>
Pour le PDC, il n'existe pas de droit fondamental à la fertilité biologique,
mais à la rigueur un intérêt légitime. Tout ce qui est techniquement faisable
et souhaité par les couples ne devrait pas être autorisé pour autant, estime
la parti dans sa prise de position sur l'avant-projet élaboré par le
Département fédéral de justice et police.
</TX>
<TX>
Les démocrates-chrétiens souhaitent donc que la loi sur la médecine humaine -
c'est son nom - soit reformulée de manière plus restrictive. La procréation
médicalement assistée devrait être réservée aux couples mariés - et non
seulement stables - et n'être pratiquée qu'en l'absence véritable
d'alternative. Le PDC demande une formulation particulièrement retenue en
matière d'insémination hétérologue (pratiquée avec du sperme ou une ovule
d'un donneur extérieur au couple).
</TX>
<ST>
Parti pris
</ST>
<TX>
Le Parti socialiste est lui aussi critique. Il regrette que l'avant-projet
parte du principe que la médecine génétique et procréative est absolument
indispensable et incontestée. La loi doit s'inspirer autant que possible de
l'article constitutionnel 24novies contre les abus en matière de techniques
de procréation et de génie génétique. Celui-ci avait été adopté à une nette
majorité par le souverain le 17 mai 1992.
</TX>
<TX>
Les socialistes estiment que la porte est laissée grande ouverte aux
manipulations génétiques les plus diverses. L'avant-projet devrait être
renforcé de sorte notamment à interdire le tri génétique entre "le bon grain
et l'ivraie".
</TX>
<ST>
Eviter de dissuader les donneurs
</ST>
<TX>
La première préoccupation du PRD est d'empêcher que la médecine procréative
n'achoppe sur de nouveaux obstacles. "Le développement de nouvelles
technologies ne doit pas être entravé", clament les radicaux.
</TX>
<TX>
Le PRD ne souhaite pas que les enfants conçus artificiellement puissent
s'enquérir de l'identité de leur père biologique dès l'âge de 16 ans. Cette
disposition n'est pas profitable à l'enfant et constitue une immixtion dans
la sphère privée du donneur. Elle risque de surcroît d'avoir un effet très
dissuasif sur les donneurs de sperme.
</TX>
<ST>
Juste équilibre
</ST>
<TX>
Dans le camp des satisfaits, on trouve l'UDC. Dans leur prise de position,
les démocrates du centre saluent une loi "dont le but est de combattre les
abus, mais qui rend possible la procréation artificielle à des conditions
sévères".
</TX>
<TX>
Les Verts rejettent en bloc l'avant-projet dont ils estiment qu'il manque
d'unité. Ils proposent un moratoire sur toutes les techniques de procréation
en laboratoire, qui serait mis à profit pour mener un débat approfondi sur ce
thème dans la société. Le projet de loi ne devrait pas être adopté avant que
le peuple se prononce sur une initiative populaire qui s'oppose à l'élevage
et à la conservation de gamètes - cellules sexuelles - et embryons hors du
corps de la femme.
</TX>
<ST>
Appellation malheureuse
</ST>
<TX>
Divisés sur le fond, les partis sont assez unanimes à demander que la loi
"sur la médecine humaine" (LMH) change de nom. Le choix de l'appelation est
"malheureuse", estime le PRD. La loi n'englobe qu'un aspect de la médecine
humaine, estime le PDC. Les radicaux proposent de rebaptiser le projet "loi
sur la procréation médicalement assistée". Les socialistes suggèrent "loi sur
la fécondation artificielle".
</TX>
</DOC>
