<DOC>
<DOCID>ATS.940119.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.940119.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940119
</DT>
<PT>
141300
</PT>
<SC>
bsf106 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil federal bref
</KW>
<TI>
Le Conseil fédéral en bref.
</TI>
<LD>
Berne, 19 jan (ats) Le Conseil fédéral a adopté mercredi un projet de
révision de la loi sur l'énergie atomique. Il entend accélérer les procédures
d'autorisation pour permettre la construction d'un dépôt pour déchets
faiblement et moyennement radioactifs de courte durée.  Le site du Wellenberg
(NW) avait été prévu pour un tel dépôt. La révision doit aussi rendre plus
sévères les prescriptions sur la non- prolifération des armes nucléaires.
</LD>
<ST>
Les autres décisions:
</ST>
<TX>
SOLDES: il a chargé le Département de l'économie publique de préparer un
message sur la révision de la loi sur la concurrence déloyale. Il a décidé de
proposer une libéralisation totale des soldes et des liquidations. Certains
participants à la procédure de consultation auraient voulu limiter la
déréglementation aux seules soldes.
</TX>
<TX>
ETUDES D'IMPACT: il a mis en consultation une révision de l'ordonnance sur
l'étude d'impact sur l'environnement. Il prévoit de simplifier cette
procédure dans le cadre du programme de revitalisation de l'économie. La
procédure doit être accélérée grâce à la fixation de délais, mais sans
diminuer le niveau de protection de l'environnement.
</TX>
<TX>
ELECTIONS: il a donné son feu vert à une procédure de consultation sur
l'initiative parlementaire demandant l'abrogation de la "clause du canton"
lors de l'élection au Conseil fédéral. Il s'agirait de biffer de la
Constitution la phrase qui interdit d'avoir plus d'un conseiller fédéral du
même canton.
</TX>
<TX>
INTEMPERIES: il a discuté de l'aide à fournir aux cantons du Valai s et du
Tessin pour la couverture des dégâts causés par les intempéries de l'automne
dernier. Il n'a toutefois pas encore pris de décision.  Les requêtes précises
du canton du Tessin ne lui sont parvenues que mercredi.
</TX>
<TX>
AIDE A LA CEI: il a approuvé une assistance financière sous forme de
garanties de crédits commerciaux pour un montant total de 200 millions de
francs à plusieurs pays de la CEI. Il s'agit de 100 millions de francs pour
la Russie, 30 millions pour l'Ukraine, 20 millions pour le Bélarus et 50
millions pour le Kazakhstan, l'Ouzbékistan et le Kirghistan.
</TX>
<TX>
ARAFAT A BERNE: il a fixé la délégation du gouvernement qui aura des
entretiens avec le chef de l'OLP, Yasser Arafat, le 31 janvier à Berne. Il
s'agit du président de la Confédération, Otto Stich, et du chef du
Département fédéral des affaires étrangères, Flavio Cotti.
</TX>
<TX>
PHARMACOPEE: il a fixé au 1er mars l'entrée en vigueur du Supplément 1994 de
la Pharmacopée suisse. Ce supplément de 500 pages est composé pour plus des
quatre cinquièmes de nouvelles prescriptions modifiées de la Pharmacopée
européenne.
</TX>
<TX>
GAZODUC: il a octroyé une concession d'une durée de 50 ans à la société
Gaznat SA pour la construction et l'exploitation d'un gazoduc immergé entre
Gland et les Grangettes (VD). Cette conduite viendra dédoubler le gazoduc
existant sur 73,9 kilomètres. Elle doit être mise en service en 1995.
</TX>
</DOC>
