<DOC>
<DOCID>ATS.950719.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.950719.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950719
</DT>
<PT>
173200
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7egy c8isr pal
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
egypte peres arafat moubarak discussions
</KW>
<TI>
Accord sur l'extension de l'autonomie palestinienne Pas de progrès lors des
discussions Arafat-Peres à Alexandrie
</TI>
<LD>
Alexandrie, 19 juil (ats/afp/reuter) Yasser Arafat et Shimon Peres n'ont pas
progressé mercredi à Alexandrie dans les discussions sur l'extension de
l'autonomie palestinienne. Les deux hommes se rencontraient sous l'égide du
président égyptien Hosni Moubarak, qui a dit espérer la signature d'un accord
entre Israël et l'OLP à la date-limite du 25 juillet.
</LD>
<TX>
Les trois hommes se sont séparés en début d'après-midi sans signe tangible de
progrès. Le raïs égyptien a toutefois fait part de son espoir lors d'une
conférence de presse conjointe. "Une entente sur des questions comme les
élections s'est dégagée et nous nous attendons à des résultats dans les deux
prochains jours", a-t-il déclaré.
</TX>
<TX>
Il reste six jours aux négociateurs pour régler les questions litigieuses de
l'accord sur la deuxième phase de l'autonomie - redéployement de Tsahal en
Cisjordanie, organisation des élections palestiniennes et remise des pouvoirs
civils à l'OLP.
</TX>
<ST>
Optimistes
</ST>
<TX>
"Nous avons eu une très bonne discussion. Certains des sujets sont très
prometteurs, d'autres continueront à être discutés à partir d'aujourd'hui", a
ajouté Hosni Moubarak. Un optimisme partagé par Shimon Peres à son arrivée à
l'aéroport, qui décrétait: "Nous avançons, nous prenons les risques et nous
sommes très sérieux."
</TX>
<TX>
Le chef de la diplomatie israélienne a précisé que les questions les plus
délicates à régler concernent la question du contrôle de l'eau et des routes
principales, ainsi que la sécurité des lieux sensibles, tels que Hébron.
</TX>
<TX>
De son côté, le chef de l'OLP Yasser Arafat s'est refusé à entrer dans le
détail des négociations, affirmant qu'il fallait "laisser leur chance aux
négociateurs". Il a cependant annoncé que l'Autorité palestinienne avait pris
des mesures mardi contre le Front populaire de libération de la Palestine,
qui avait revendiqué l'assassinat de deux Israéliens.
</TX>
<ST>
Discussions à Zichron Yaacov
</ST>
<TX>
Israéliens et Palestiniens sont engagés depuis dimanche dans des discussions
marathon à Zichron Yaacov, dans le nord d'Israël, pour tenter d'aboutir à un
accord avant le 25 juillet. Les chefs des équipes de négociateurs de Zichron
Yaakov participaient à la rencontre d'Alexandrie. Ils "tenteront de
concrétiser les idées émises", a déclaré Shimon Peres. Le chef de la
diplomatie israélienne et le président de l'Autorité palestinienne ont quitté
l'Egypte mercredi après-midi.
</TX>
</DOC>
