<DOC>
<DOCID>ATS.940307.0134</DOCID>
<DOCNO>ATS.940307.0134</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940307
</DT>
<PT>
115800
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come div gr be so fr
</DE>
<AU>
om wi tp
</AU>
<KW>
suisse rapports enquete accidents avion
</KW>
<TI>
Trois hélicoptères et un Piper accidentés sous la loupe de la CEAA Rupture du
mât du rotor principal - Pilote tué.
</TI>
<LD>
Berne, 7 mars (ats) La rupture du mât du rotor principal est à l'origine d'un
accident mortel d'hélicoptère aux Grisons en 1991. Un autre accident, en
1992, a été provoqué par une appréciation erronée des conditions
météorologiques. Un exercice d'autorotation raté et un mauvais montage de la
commande des gaz ont provoqué deux autres accidents en 1993, selon des
rapports publiés lundi par la Commission fédérale d'enquête sur les accidents
d'avion (CEAA).
</LD>
<TX>
Un hélicoptère effectuait des transports sur la commune de Trun (GR) en
octobre 1991. Lors du vol fatal, le pilote a soulevé de 50 centimètres deux
troncs, avant de les reposer. L'assistant de vol lui demanda si les troncs
étaient trop lourds, mais il ne reçut aucune réponse. Peu après, le pilote a
fait pivoter l'appareil, s'est élevé de quelques centimètres avant
d'accélérer lentement en vol horizontal. Quelques secondes plus tard, le
rotor principal s'est détaché de l'hélicoptère, qui est parti sur le nez et
s'est abattu dans la forêt. Le pilote a été tué.
</TX>
<TX>
Selon la CEAA, l'accident est dû à la rupture - par fatigue - du mât du rotor
principal, à la suite de surcharges, ainsi qu'au non respect des
valeurs-limites d'exploitation. La commission a exclu la thèse du défaut
matériel. Elle a cependant relevé que le mât du rotor de l'appareil Bell
205-A1 n'était pas d'une construction très moderne. La CEAA a ordonné que les
mâts de tels appareils soient soumis à un contrôle des fissures après 250 ou
300 heures d'exploitation.
</TX>
<ST>
Mauvaise estimation
</ST>
<TX>
Un autre accident d'hélicoptère s'est produit en octobre 1992 près de Calanca
(GR). Selon la commission, il a été causé par une appréciation erronée des
conditions météorologiques par le pilote.  Son client avait laissé entendre
qu'il s'adresserait à une autre entreprise si le transport prévu ne
s'effectuait pas ce jour-là, malgré un temps incertain. Le pilote s'est rendu
sur les lieux pour se faire une idée de la situation. Il est parvenu à
atterrir sur la place de chargement. Mais il a décidé de différer le
transport, la visibilité étant mauvaise.
</TX>
<TX>
En redescendant dans la vallée à Grono (GR), l'hélicoptère a pénétré dans un
épais banc de brouillard. Le pilote a dû passer au vol à vue. Après une
quinzaine de secondes de vol horizontal, l'appareil s'est soudainement trouvé
en face d'une forêt dense, où il s'est abattu après avoir heurté des arbres.
Le pilote et deux assistants de vol ont été grièvement blessés. La pression
exercée par le client et la situation de concurrence ont mis le pilote sous
une pression psychique pouvant partiellement expliquer l'accident, lit-on
dans le rapport.
</TX>
<ST>
Un exercice qui tourne mal
</ST>
<TX>
En mai 1993, un instructeur et son élève-pilote effectuaient un vol
d'exercice. Le premier demanda au second d'effectuer un atterrissage
d'urgence au moyen d'une autorotation, près de Bösingen (FR). L'élève a
choisi pour atterrir un pré le long duquel se trouve une ligne électrique.
Lors de la manoeuvre, l'équipage a soudainement remarqué une seconde ligne à
moyenne tension, perpendiculaire à l'axe d'approche. L'appareil a touché
cette ligne avec la partie inférieure des patins. L'instructeur a pu poser
normalement l'hélicoptère. Les occupants n'ont pas été blessés.
</TX>
<TX>
Pour la commission, l'équipage a respecté les règles de vol. Lors d'un
atterrissage d'urgence, il n'est pas possible de reconnaître l'endroit au
préalable. Le pilote a aperçu trop tard la deuxième ligne électrique.
</TX>
<ST>
Commande des gaz mal montée
</ST>
<TX>
Un accident d'un Piper en mars 1993 à l'aéroport de Granges (SO) est dû à un
problème technique. Lors de l'atterrissage, le pilote a voulu couper les gaz,
mais le moteur a continué de tourner. Le pilote a tenté sans succès
d'utiliser le frein à main. Il a alors essayé de redécoller, mais il n'y est
pas parvenu, le moteur tournant à une vitesse constante. L'avion a franchi un
pré et deux routes avant de terminer sa course dans un fossé. Les trois
occupants n'ont pas été blessés.
</TX>
<TX>
Selon la CEAA, la commande des gaz avait été remplacée peu avant, mais elle
avait été mal montée. L'accident aurait cependant pu facilement être évité.
Il aurait suffi de tirer le contrôle du mélange ou de couper le contact pour
arrêter le moteur.
</TX>
</DOC>
