<DOC>
<DOCID>ATS.951218.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.951218.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2449
</LE>
<DT>
951218
</DT>
<PT>
115040
</PT>
<RT>
110225
</RT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg come fin
</DE>
<AU>
pi br
</AU>
<KW>
conseil féd contributions routes réduction
</KW>
<TI>
Contributions à l'entretien des routes nationales Révision à la baisse
adoptée par le Conseil fédéral
</TI>
<LD>
Berne, 18 déc (ats) Les taux des contributions de la Confédération à
l'entretien du réseau routier seront plus bas dès le 1er janvier. Le Conseil
fédéral a adopté lundi une refonte de l'ordonnance sur les routes nationales
(ORN), qui implique davantage les cantons dans cette tâche.
</LD>
<TX>
Cette révision de l'ordonnance fait partie du paquet de mesures adopté par le
Parlement fédéral dans le cadre du troisième programme d'assainissement des
finances. Les dispositions révisées comportent également des éléments d'ordre
technique, notamment au chapitre des modalités de financement et des délais
pour l'approbation de projets. Les taux relatifs à la construction des routes
nationales n'ont par contre pas été modifiés.
</TX>
<ST>
Economies et changements
</ST>
<TX>
Jusqu'ici, la marge de manoeuvre usuelle était comprise entre 75 et 90 %,
exceptionnellement 97 % dans les cas de rigueur. Ces chiffres ont été ramenés
respectivement à 40, 80 et 95 %. Selon le message du Conseil fédéral aux
Chambres de 1994, les économies escomptées sont de l'ordre de 75 millions de
francs par année.
</TX>
<TX>
La grande différence entre les minima et les maxima légaux entraîne des
changements importants pour certains cantons, jusqu'à - 38 % pour Zurich ou -
35 % pour Genève. A l'exception du Valais et du Jura, gratifiés du taux
maximal de 95 %, les autres cantons romands voient aussi leurs contributions
à l'entretien des routes nationales diminuer, de 9 % pour Fribourg et
Neuchâtel, et de 19 % pour Vaud.
</TX>
<TX>
Jusqu'à la fin 1996, les mesures d'entretien en cours seront co-financées aux
anciens taux. Celles qui seront approuvées dés le 1er janvier par contre
seront soumises au nouveau barême.
</TX>
<TX>
Les taux des contributions à l'exploitation des routes nationales, pour leur
part, n'ont subi que de légères modifications, entre - 4 % et + 5 %, ou n'ont
pas été changés.  L'ordonnance révisée contient par ailleurs encore des
dispositions sur la polyvalence de certaines infrastructures, par exemple la
couverture de tronçons d'autoroute en vue d'y implanter des bâtiments
administratifs et industriels, ou des installations publiques.
</TX>
</DOC>
