<DOC>
<DOCID>ATS.940426.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.940426.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940426
</DT>
<PT>
135100
</PT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra jus reg
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
france immigration pasqua mehaignerie
</KW>
<TI>
Polémique Pasqua-Méhaignerie sur l'immigration Edouard Balladur reçoit les
deux protagonistes.
</TI>
<LD>
Paris, 26 avr (ats/afp) La polémique opposant publiquement le ministre
français de l'Intérieur à celui de la Justice a atteint de telles proportions
que le Premier ministre Edouard Balladur a reçu mardi matin les deux
protagonistes. Charles Pasqua reproche à "certains juges" des "dérives" dans
l'application des lois sur l'immigration. Pierre Méhaignerie, les défend,
rappelant que "l'indépendance des juges est un des piliers de la démocratie".
</LD>
<TX>
La polémique a été déclenchée, il y a une semaine, par M. Pasqua qui a estimé
dans le quotidien Le Figaro qu'il y a "une tentation de la part de certains
juges de créer une jurisprudence contraire à la loi". Il faisait allusion à
l'expulsion par ses services "en urgence absolue" de deux jeunes Algériens,
arrêtés lors d'une manifestation de lycéens et d'étudiants en mars à Lyon.
</TX>
<TX>
Un tribunal avait cassé cette décision et autorisé les deux jeunes à revenir
en France. Dimanche dernier, M. Méhaignerie a répliqué en faisant valoir que
"le problème de l'immigration est suffisamment difficile aujourd'hui pour ne
pas faire d'une profession, les magistrats, les boucs émissaires des
difficultés rencontrées par les pouvoirs publics".
</TX>
<ST>
Un cran supplémentaire
</ST>
<TX>
M. Pasqua a maintenu sa position: "Les juges doivent rendre la justice au nom
du peuple français et en fonction de la loi, et non de leurs propres
opinions", a-t-il dit le même jour. Lundi, la tension est montée d'un cran,
l'Union syndicale des magistrats (USM - majoritaire), ayant demandé à son
ministre de tutelle d'en appeler au Premier ministre Edouard Balladur pour
qu'il dise la position "officielle" du gouvernement.
</TX>
<TX>
M. Méhaignerie s'est refusé à tout commentaire, mardi, à l'issue de son
entrevue avec le chef du gouvernement, indiquant toutefois que des
divergences d'appréciation apparues entre lui et M. Pasqua sur le rôle des
juges avaient été évoquées. De son côté, l'Union des syndicats catégoriels de
la police (USC), a apporté son soutien à la position du ministre de
l'Intérieur, dénonçant "le laxisme de certains juges", notamment en matière
de "lutte contre l'immigration clandestine".
</TX>
<ST>
Problème très sensible
</ST>
<TX>
Le problème de l'immigration est très sensible en France où, selon un récent
sondage, les Français sont 59 % à penser que l'immigration constitue une
menace pour l'économie française et 58 % qu'il y a trop d'immigrés en France.
</TX>
<TX>
La France accueille sur son sol quelque 4,1 millions d'étrangers pour une
population totale de 57 millions. Chaque année, quelque 100 000 personnes
entrent légalement sur le territoire français, par le biais du regroupement
familial (58 000 en 1991) ou de l'octroi de l'asile politique (12 000 environ
en 1991) notamment. M. Pasqua, soulignant que la "France ne peut accueillir
toute la misère du monde ", souhaite réduire ce nombre à 50 000 par an.
</TX>
<TX>
Le gouvernement de droite, arrivé au pouvoir en mars 1993, a adopté depuis
une série de lois qui ont sensiblement durci les conditions d'accueil des
immigrés en France: le droit d'asile a été restreint, les conditions d'accès
à la nationalité française ont été durcies, les contrôles d'identité et, par
voie de conséquence, d'autorisation de séjour ont été facilités, et les
mesures d'expulsion ou de reconduites à la frontières facilitées.
</TX>
</DOC>
