<DOC>
<DOCID>ATS.940222.0136</DOCID>
<DOCNO>ATS.940222.0136</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940222
</DT>
<PT>
100500
</PT>
<SC>
bsf034 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
ecpt for vd
</DE>
<AU>
cm zs
</AU>
<KW>
lausanne chomage universite dossier
</KW>
<TI>
Les causes du chômage universitaire Les jeunes mal préparés à l'exercice d'un
métier.
</TI>
<LD>
Lausanne, 22 fév (ats) Au terme de l'opération "Les Talents sans Travail",
lancée en octobre 1993, six jeunes universitaires romands ont reçu mardi à
Lausanne la distinction "Talent 1994". Les organisateurs ont constaté à cette
occasion "l'immense méconnaissance ", par les jeunes, des besoins des
entreprises.
</LD>
<TX>
L'opération a été préparée par le cabinet mondial de "chasseurs de têtes"
Korn/Ferry % Carré/Orban (KF), à Genève, et le magazine "Bilan ". Les
lauréats ont été sélectionnés par un jury de personnalités de l'économie et
de l'Université, sur la base de dossiers et d'interviews. 150 jeunes diplômés
universitaires ont présenté leur candidature. Le curriculum vitae des six
lauréats sera communiqué à 200 entreprises romandes.
</TX>
<TX>
Les initiateurs souhaitent attirer l'attention des dirigeants politiques et
économiques sur la gravité de la situation des jeunes à la recherche d'un
emploi. Ils espèrent que l'opération "Talents sans Travail" servira de
plateforme pour faire connaître des mesures susceptibles d'améliorer la
situation.
</TX>
<ST>
Un diplômé sur sept sans emploi
</ST>
<TX>
Thierry de Preux, directeur de KF, met en évidence le fait que le "chasseur
de tête" est un observateur privilégié des besoins des entreprises. Son
expérience lui vaut une bonne compréhension du problème du chômage qui touche
les diplômés universitaires. En Suisse romande, 14% des étudiants sont encore
à la recherche d'un emploi une année après avoir terminé leurs études.
</TX>
<TX>
Ce chômage important n'est pas dû seulement à un manque de postes
disponibles; il résulte surtout du fait que les candidatures ne correspondent
pas aux besoins actuels des entreprises. Aujourd'hui, celles-ci souhaitent
embaucher de jeunes professionnels connaissant déjà les bases d'un métier.
Mais beaucoup de jeunes diplômés manifestent une incompréhension totale à
l'égard des attentes des entreprises. "Ils n'y sont tout simplement pas
préparés".
</TX>
<TX>
Selon Thierry de Preux, les études universitaires devraient conduire plus
concrètement à l'exercice d'un métier. Comme le montrent la plupart des
dossiers du concours "Talents sans Travail", les candidats n'ont pas les
idées claires sur leur avenir professionnel.
</TX>
<TX>
Chacun veut à la fois se lancer dans la communication, le marketing, la
finance et l'international, sans bien savoir ce que ces activités
représentent dans la pratique quotidienne. "Les candidats, parfois brillants,
mais souvent flous dans leur vision, montrent aux chefs d'entreprise un
certain refus de la réalité et un manque d'intérêt et de motivation".
</TX>
</DOC>
