<DOC>
<DOCID>ATS.951109.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.951109.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3100
</LE>
<DT>
951109
</DT>
<PT>
125506
</PT>
<RT>
114747
</RT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpb ecpc ecps fin
</DE>
<AU>
ry cd jn
</AU>
<KW>
suisse sfg résultats 94/95 chute bénéfice
</KW>
<TI>
Chute du bénéfice de la Société Financière Générale La société d'articles de
sport Mistral doit se restructurer
</TI>
<LD>
Zurich, 9 nov (ats) La Société Financière Générale (SFG), détenue à 67,3 %
par l'ex-roi du café et du chocolat, Klaus Jacobs, a vu son bénéfice chuter
pour l'exercice clos fin août. C'est en particulier la société d'articles de
sport Mistral qui pose problème. Elle devra se restructurer.
</LD>
<TX>
Au lieu des 10 millions de francs attendus, l'exercice 1994/1995 ne dégage
qu'un bénéfice consolidé de 4,4 millions, a-t-on appris jeudi à Zurich lors
de la conférence de la société. La SFG n'est pas satisfaite du résultat, a
précisé l'administrateur-délégué, Peter Haber. Lors de l'exercice 1994, qui
n'a duré que huit mois, le bénéfice s'était élevé à 14,8 millions de francs.
L'année précédente, il avait atteint 18,8 millions de francs.
</TX>
<ST>
Dissolution de réserves
</ST>
<TX>
Les actionnaires doivent accepter une diminution de moitié de leur dividende,
qui passe de 20 à 10 francs par actions nominative.  Des réserves latentes
sur les titres en portefeuille, pour un montant de 7,2 millions de francs,
ont bien été dissoutes, qui ont permis à la maison-mère d'augmenter son
bénéfice de 2,8 millions.  Si tel n'avait pas été le cas, le dividende serait
tombé plus bas.
</TX>
<TX>
Déjà l'année précédente, 15,1 millions de francs de réserves latentes avaient
été réalisés. Cette marge de manoeuvre est maintenant pratiquement épuisée:
le portefeuille de titres ne vaut plus que 11 millions de francs
actuellement, contre une valeur du marché de près de 40 millions de francs à
fin 1993.
</TX>
<TX>
Bien que rentable sur le plan opérationnel, le groupe Mistral, racheté à Adia
en 1994, a subi une perte de 7,4 millions de francs.  Sous une nouvelle
direction, le groupe a été restructuré pour 4,7 millions de francs, en
particulier aux Etats-Unis et en Allemagne.  Après la reprise du fabricant de
voiles North Sails, Mistral compte parmi les principaux constructeurs de
planches à voile. Pour équilibrer la production d'été, la construction de
snowboards doit sera développée.
</TX>
<ST>
Banques du groupe plus florissantes
</ST>
<TX>
Les deux banques de la SFG, Ibero Platina, à Panama, et Banco Aleman Platina,
à Bremen, qui sont spécialisées dans le crédit et la gestion de fortune sur
le continent sud-américain, sont plus florissantes. Avec une somme du bilan
globale de plus d'un milliard de marks (806 millions de francs), elles ont
réalisé un bénéfice de 11,6 millions de francs, supérieur de 40 % à celui de
l'année précédente.
</TX>
<TX>
Ainsi, la SFG pourra rembourser à l'ancien actionnaire majoritaire, Klaus
Jacobs Holding, 7 millions de francs sur le prix de vente de 56 millions. Les
chiffres de la SFG après trois mois sont réjouissants, a encore indiqué M.
Haber. Un résultat net équilibré est attendu rapidement pour Mistral.
</TX>
</DOC>
