<DOC>
<DOCID>ATS.941129.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.941129.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941129
</DT>
<PT>
190200
</PT>
<SC>
bsf173 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
jus ecpb fin ge
</DE>
<AU>
ha hb rp
</AU>
<KW>
geneve ubp enquetes
</KW>
<TI>
Genève: un gérant de fortune de l'UBP arrêté aux Etats-Unis Il est soupçonné
de blanchiment d'argent sale.
</TI>
<LD>
Berne/Genève, 29 nov (ats) La justice genevoise mène deux enquêtes parallèles
sur un réseau de blanchiment d'argent sale. Cette affaire impliquerait un
gérant de fortune de l'Union de banque privée (UBP).  Celui-ci a été arrêté
en Floride la semaine dernière.
</LD>
<TX>
Une demande d'entraide judiciaire déposée par les Etats-Unis le 27 octobre
dernier est à l'origine de toute cette affaire. L'Office fédéral de la police
(OFP) a jugé la requête américaine recevable.  Ceci signifie que les
"infractions visées par la procédure américaine sont aussi punissables en
droit suisse", a confirmé mardi l'OFP.
</TX>
<TX>
L'exécution de la demande d'entraide a été confiée à la justice genevoise.
Celle-ci a ouvert en outre une enquête nationale sur la base des mêmes faits,
a-t-on appris mardi de source judiciaire genevoise. Le juge d'instruction
Paul Perraudin est chargé des deux enquêtes.
</TX>
<ST>
Comptes bloqués, disquettes saisies
</ST>
<TX>
Ces enquêtes ont conduit à une perquisition la semaine passée dans les locaux
de l'Union Bancaire Privée. A l'issue de cette perquisition, des documents et
des disquettes ont été saisis. Des comptes en banque ont également été
bloqués.
</TX>
<TX>
Un gérant de fortune de l'UBP a été arrêté aux Etats-Unis, a indiqué une
source proche de la justice genevoise. Jusqu'à présent, les personnes
inquiétées en Suisse dans le cadre d'affaires de blanchiment d'argent sale
étaient plutôt des clients de banques et non des employés de celles-ci.
</TX>
<ST>
Enquête interne
</ST>
<TX>
L'UBP a confirmé lundi faire l'objet d'une information pour blanchiment
d'argent sale. Le montant en cause se monte à deux ou trois millions de
dollars, a précisé un communiqué de la banque. En l'état actuel des choses,
elle ne peut prendre position sur les soupçons de blanchiment d'argent sale à
l'encontre de l'un de ses collaborateurs. Elle mène une enquête interne et
collaborera avec les autorités pour faire la lumière sur cette affaire.
</TX>
<TX>
L'UBP est née en 1990 de la fusion entre la Trade Development Bank (TDB) et
la Compagnie de Banque et d'Investissement (CBI). Elle possède des
succursales à Zurich, Lugano, Londres et Nassau (Bahamas) .
</TX>
</DOC>
