<DOC>
<DOCID>ATS.950502.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.950502.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950502
</DT>
<PT>
180500
</PT>
<SC>
bsf144 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div jus ur lu
</DE>
<AU>
fb ha pi
</AU>
<KW>
altdorf lucerne guerisseuses enquete dev
</KW>
<TI>
Corps d'un mort-né et de sa grand-mère découverts à Altdorf Une enquête est
en cours à Lucerne depuis fin 1994 développement.
</TI>
<LD>
Lucerne/Altdorf, 2 mai (ats) Indépendamment de la découverte des corps d'un
bébé mort-né et de sa grand-mère à Altdorf, une enquête sur la "guérisseuse"
Theres Felder est en cours dans le canton de Lucerne depuis la fin 1994. Elle
vise à établir si son activité a été rémunérée et enfreindrait ainsi la
législation sur la santé publique.
</LD>
<TX>
Hermann Büttiker, préfet de Hochdorf (LU), a confirmé des informations allant
dans ce sens, avancées mardi par les médias locaux. A l'origine de l'enquête,
le cas d'un malade mental que Theres Felder aurait encouragé à ne plus suivre
son traitement médical. La "guérisseuse" a déjà été interrogée par la police.
La justice l'a également entendue, a déclaré à l'ATS M. Büttiker.
</TX>
<TX>
Mme Felder ne disposait pas d'autorisation d'exercer son activité.  Elle
n'avait donc pas le droit de demander le paiement de ses services. Selon le
préfet lucernois, il y a de bonnes raisons de penser qu'elle aurait retiré de
substantiels revenus de son activité.  Reste à savoir si elle a réclamé cet
argent ou s'il lui a été offert.  L'enquête s'étend désormais aussi à son
"assistante".
</TX>
<ST>
Encore deux personnes détenues
</ST>
<TX>
La police uranaise a pour sa part relâché mardi en fin d'après- midi les deux
dernières personnes encore détention pour les besoins de l'enquête. Après la
découverte mercredi dernier d'un bébé mort-né et du corps de sa grand-mère de
66 ans, sept personnes avaient été arrêtées. Quatre d'entre elles, dont la
"guérisseuse" et son "assistante, avaient déjà été libérées vendredi dernier,
une cinquième lundi.
</TX>
<TX>
La question de savoir si la justice uranaise entamera une procédure pour
non-assistance à personne en danger ou homicide par négligence reste encore
ouverte.
</TX>
<TX>
Les corps en état de décomposition avaient été découverts dans un appartement
d'Altdorf. Les membres de la famille - les deux parents de nationalité
suisse, ainsi que deux soeurs et un frère du père - avaient refusé de faire
appel à un médecin et conservé les corps.  L'enquête a démontré que les deux
"guérisseuses" de Hochdorf (LU) âgées de 59 et 50 ans avaient influencé la
famille. Elles l'avaient persuadée que les deux corps allaient revenir à la
vie.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le 4e paragraphe a été modifié, le juge ayant finalement
relaxé les deux dernières personnes incarcérées mardi déjà.
</TX>
</DOC>
