<DOC>
<DOCID>ATS.940309.0103</DOCID>
<DOCNO>ATS.940309.0103</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940309
</DT>
<PT>
144600
</PT>
<SC>
bsf092 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus ge soz
</DE>
<AU>
hb ga
</AU>
<KW>
geneve adolescente cloitree developpement
</KW>
<TI>
Adolescente jamais scolarisée à Genève Mère et grand-mère mises en liberté
par la justice genevoise développement.
</TI>
<LD>
Genève, 9 mars (ats) La Chambre d'accusation de Genève a remis mercredi en
liberté provisoire la mère et la grand-mère de l'adolescente cloîtrée pendant
16 ans et privée d'école. Cette juridiction a interdit aux deux femmes de
prendre directement contact avec l'adolescente, sous aucun pretexte. Celle
que la presse a surnommé "Cosette" se trouve actuellement dans une clinique
pour enfants. Elle a revu pour la première fois mardi sa mère et sa grand-
mère chez le juge d'instruction chargé du dossier.
</LD>
<TX>
Inculpées de violation du devoir d'assistance et d'éducation, les deux femmes
étaient incarcérées à Genèvre depuis un mois. Le procureur général, Bernard
Bertossa, s'est opposé en vain à leur mise en liberté. Il estimait cette
mesure "prématurée" dans l'interêt de l'enfant. Mike Hornung, l'avocat des
deux femmes, a notamment fait valoir qu'il était choquant que ses clientes
restent détenues uniquement en raison de l'inefficacité des divers services
de l'Etat qui connaissaient le cas depuis plusieurs années et n'ont rien
fait.
</TX>
<ST>
Expertise psychiatrique en cours
</ST>
<TX>
Cette affaire, révélée lors de l'audience du 16 février dernier de la Chambre
d'accusation, a défrayé la chronique genevoise. A cette occasion, cette
juridiction avait prolongé pour une durée de deux mois la détention
préventive des deux femmes. Celles-ci ont depuis été soumises à une expertise
psychiatrique qui n'est pas encore terminée. On ne peut exclure, selon leur
avocat, qu'elles soient déclarées irresponsables ou partiellement
responsables. Dans la première hypothèse, elles ne seraient jamais jugées.
</TX>
<TX>
Ces deux femmes "ne sont pas des monstres". Elle n'ont jamais maltraité
l'adolescente qui était le centre de leur vie. Elles l'ont sur-protégée par
excès d'amour et par peur de l'extérieur. Elles craignaient qu'elle ne soit
enlevée ou qu'elle se drogue, a notamment plaidé Me Hornung. Les médecins et
les experts qui ont récemment examiné l'adolescente dressent un premier bilan
plutôt optimiste.
</TX>
<ST>
Elle écrit des romans
</ST>
<TX>
Cosette est en "bonne santé". Son retard scolaire est "rattrapable ". Elle a
fait de grands progrès en trois semaines. Elle se révèle peu douée pour les
mathématiques mais, en revanche, son "imagination est débordante". Elle écrit
des romans. L'expert en psychiatrie, qui en a lu un, l'a qualifié de
"remarquable pour une enfant de son âge", a révélé Me Hornung. L'adolescente
devra rester encore un mois ou ou deux en clinique. Elle sera ensuite placée.
</TX>
<TX>
Depuis 1987, le Service de protection la jeunesse avait attiré l'attention de
la Chambre des Tutelles sur ce cas. La garde de Cosette a été retirée à sa
mère, le 11 novembre 1991. Le Tuteur général a été nommé gardien et invité à
la placer dans une institution. Le Procureur a été saisi de l'affaire en été
1992. "Tout le monde savait mais n'a rien fait. Il est facile de s'en prendre
systématiquement au plus petit", a fait valoir le défenseur des deux femmes.
</TX>
<ST>
Le père se constitue partie civile
</ST>
<TX>
La mère et la grand-mère ont pris l'engagement de ne pas chercher à voir
Cosette. Désormais, les rencontres auront lieu dans un "endroit neutre". Une
première rencontre a déjà eu lieu mardi dans le cabinet du juge
d'instruction, en présence du magistrat et d'une assistante sociale qui suit
l'adolescente.
</TX>
<TX>
Enfin, le père de l'adolescente s'est constitué partie civile dans cette
procédure. Il l'avait reconnue quatre ans après sa naissance.  Son avocat
s'est prononcé en faveur de la libération des deux femmes.  "Cette situation
est destabilisante pour l'enfant qui ne comprend rien à cette incarcération",
a-t-il dit.
</TX>
</DOC>
