<DOC>
<DOCID>ATS.950825.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.950825.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950825
</DT>
<PT>
104100
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos mil int c4uk
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
bosnie gorazde onu retrait britannique dev
</KW>
<TI>
Gorazde: départ vendredi des Casques bleus britanniques, selon l'ONU
développement
</TI>
<LD>
Sarajevo, 25 août (ats/afp) Les Casques bleus britanniques vont quitter
Gorazde dans la journée, a annoncé vendredi un porte-parole de l'ONU. Ils ont
été attaqués durant la nuit dans leur camp de cette enclave musulmane par des
soldats de l'armée bosniaque.
</LD>
<TX>
Les autorités bosniaques ont donné l'autorisation de leur évacuation vendredi
matin. Les derniers Casques bleus stationnés dans l'enclave depuis le départ
mercredi des Ukrainiens doit débuter à 10H00, a ajouté le porte-parole, le
capitaine de corvette Myriam Sochacki.
</TX>
<TX>
Le camp des quelque 170 Casques bleus britanniques dans l'enclave de Gorazde
a été attaqué durant la nuit par des soldats de l'armée bosniaque. Deux des
assaillants ont été tués au cours d'une fusillade qui a duré un quart
d'heure, avait indiqué vendredi matin un porte-parole de la FORPRONU à
Sarajevo, le lieutenant-colonel Chris Vernon.
</TX>
<TX>
Aucune victime n'a été déplorée parmi les soldats de l'ONU après cette
attaque contre le camp. Elle avait été précédée par plusieurs tentatives
d'attaque au cours desquelles des Bosniaques s'étaient approchés en tirant de
temps à autre.
</TX>
<TX>
Le porte-parole a ajouté qu'il n'était pas clair s'il s'agissait d'un acte de
banditisme, mais il a souligné que les agresseurs étaient des soldats de
l'armée bosniaque et "certainement pas des Serbes de Bosnie". L'ONU avait
justifié le retrait des Ukrainiens, annoncé le 18 août, en faisant valoir que
leur situation était devenue "militairement invivable".
</TX>
<TX>
Les Ukrainiens s'étaient fait voler l'essentiel de leur matériel par les
Bosniaques au moment de la chute des deux autres enclaves de l'est de la
Bosnie, Zepa et Srebrenica en juillet, et n'étaient plus régulièrement
approvisionnés. Les Bosniaques ont vivement protesté contre la décision des
Nations unies de se retirer de Gorazde, qui laisse selon eux l'enclave
musulmane à la merci des Serbes.
</TX>
<TX>
Après le départ des contingents ukrainien et britannique, la présence de
l'ONU dans l'est de la Bosnie devrait être limitée à une vingtaine
d'observateurs. Ceux-ci doivent être déployés dans cette enclave où sont
rassemblées quelque 60 000 personnes, dont une dizaine de milliers de
combattants.
</TX>
<TX>
Toute la défense de Gorazde repose désormais pour l'essentiel sur la menace,
adressée fin juillet par les pays occidentaux aux forces serbes, de recourir
à des frappes aériennes massives de l'OTAN en cas d'attaque contre l'enclave.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Dépêche entièrement remaniée
</ST>
</DOC>
