<DOC>
<DOCID>ATS.950103.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.950103.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950103
</DT>
<PT>
143200
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecps fin jus c4aut c4ger c5swi
</DE>
<AU>
cz rp
</AU>
<KW>
autriche ch d ekc presidente reste detention
</KW>
<TI>
La fondatrice de l'European Kings Club reste en détention Pas encore de date
pour son extradition.
</TI>
<LD>
Klagenfurt/Graz (Autriche), 3 jan (ats/apa) La présidente et fondatrice de
l'European Kings Club (EKC), Damara Bertges, reste en détention préventive en
Autriche, à Klagenfurt. La ressortissante allemande fait l'objet d'une
demande d'extradition des autorités suisses. Le délai de détention a été
prolongé jusqu'au 15 février.
</LD>
<TX>
La Cour suprême de Graz, qui a ordonné la prolongation de détention, est
également compétente pour décider de l'extradition de la fondatrice de l'EKC.
Elle n'a toutefois fixé aucune date pour cette décision. La demande
d'extradition a été déposée le 2 décembre dernier au Ministère autrichien de
l'Intérieur, par le procureur de Bâle-Ville.
</TX>
<ST>
Arrêtée le 17 novembre
</ST>
<TX>
Mme Bertges a été arrêtée le 17 novembre pasé à Klagenfurt, sur la base d'un
mandat d'arrêt international lancé de Suisse. Elle est soupçonnée
d'escroquerie par métier. Quelque 20 000 investisseurs auraient engagé
environ 200 millions de francs dans l'EKC, alléchés par des promesses de
rendements allant jusqu'à 70 %. Depuis neuf mois, l'EKC n'est plus en mesure
de verser les intérêts.
</TX>
<TX>
Les autorités n'ayant pu découvrir de traces d'investissements, elles
estiment que l'EKC fonctionne selon le principe de la boule de neige, les
investissements les plus récents servant à payer les intérêts des placements
plus anciens. En Suisse, l'EKC est interdit d'activité depuis le mois de mars
de l'année dernière.
</TX>
<ST>
Plusieurs personnes arrêtées
</ST>
<TX>
La justice de plusieurs cantons enquête. Seize personnes liéées au club ont
été ou sont placées en détention préventive. Plus de 5 millions de francs
ainsi que des documents ont été saisis. En Allemagne des personnes ont
également été arrêtées, dont Harald Bertges, l'époux de Mme Bertges.
</TX>
<TX>
En Autriche, un détective privé travaille pour l'EKC. Il est soupçonné d'être
à l'origine de la disparition de documents dans un tribunal suisse. Il
conteste les faits et affirme que les documents en question lui ont été
envoyés par une personne anonyme.
</TX>
</DOC>
