<DOC>
<DOCID>ATS.940820.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.940820.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940820
</DT>
<PT>
152400
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus rega soz sozm
</DE>
<AU>
ce sh
</AU>
<KW>
suisse police drogue distribution refus
</KW>
<TI>
Des policiers contre l'extension de la distribution de drogue Anticiper les
mesures de contrainte envers les étrangers.
</TI>
<LD>
Berne, 20 août (ats) La Fédération suisse des fonctionnaires de police (FSFP)
s'oppose à l'extension de la distribution contrôlée de drogue. Elle demande
au Conseil fédéral de prendre une série de mesures dissuasives. Parmi
celles-ci figure l'application immédiate des mesures de contrainte dans le
droit des étrangers.
</LD>
<TX>
Dans un communiqué publié samedi, la FSFP appelle le gouvernement à
promulguer des mesures d'exception permettant l'incarcération des
trafiquants. Leur détention devrait durer aussi longtemps que leur identité
n'a pas été établie, qu'ils n'ont pas été jugés ou expulsés.  La Suisse ne
doit pas devenir le refuge des criminels étrangers, estime la FSFP.
</TX>
<TX>
La fédération veut également que soient suspendues les procédures d'asile des
personnes qui se sont rendues coupables de délits en Suisse. Les requérants
d'asile "prétendument sans papiers" ne devraient pas pouvoir pénétrer en
Suisse.
</TX>
<ST>
Coopération intercantonale
</ST>
<TX>
Des établissements intercantonaux de détention en vue d'expulsion doivent
être créés, écrit encore la FSFP. Elle appelle en outre les cantons à
collaborer en matière de prévention, de réhabilitation et de répression.
Ainsi, ils devraient co-financer des centres de sevrage et de
désintoxication.
</TX>
<TX>
La distribution de la méthadone, un produit engendrant une forte dépendance,
dure depuis dix ans déjà. Elle est un fiasco, affirme la FSFP. La problème
central de la politique à l'égard des drogues est leur accessibilité. Si la
justice, la police et les autorités politiques ne parviennent pas à endiguer
la vague de drogues, le devenir de la société se présentera sous de mauvais
auspices, conclut la FSFP.
</TX>
</DOC>
