<DOC>
<DOCID>ATS.950428.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.950428.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950428
</DT>
<PT>
171700
</PT>
<SC>
bsf136 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
comm bio kul c7rwa
</DE>
<AU>
ln sh
</AU>
<KW>
geneve prix jean dumur journalistes
</KW>
<TI>
Attribution du Prix Jean Dumur 1995 Philippe Dahinden et Jean- Philippe Ceppi
récompensés embargo vendredi minuit.
</TI>
<LD>
Genève, 28 avril (ats) Le Prix Jean Dumur, attribué chaque année à des
journalistes suisses, sera décerné samedi à Philippe Dahinden et
Jean-Philippe Ceppi au Salon international du livre et de la presse.  Leur
engagement commun pour témoigner des événements au Rwanda a ainsi été
récompensé.
</LD>
<TX>
Philippe Dahinden est le fondateur de Radio Agatashya, une radio humanitaire
destinée aux réfugiés rwandais. La radio émet depuis le 4 août 1994 depuis
Bukavu, au Zaïre. Né le 1er novembre 1945 à Lausanne, Philippe Dahinden est
licencié en sciences politiques et docteur en droit. Après des stages
d'avocat, il a commencé sa carrière de journaliste à l'Agence télégraphique
suisse (ATS).
</TX>
<ST>
Missions d'enquête au Rwanda et Burundi
</ST>
<TX>
Philippe Dahinden a été correspondant de l'ATS, de la radio et de la
télévision suisse romande au Tribunal fédéral de Lausanne depuis 1986. Il a
arrêté sa collaboration avec l'ATS au début de 1993. Il a également participé
à des missions internationales d'enquête au Rwanda et au Burundi. En janvier
1991, il est observateur de la Commission internationale de juristes (CIJ) à
un procès devant la Cour de sûreté de l'Etat à Kigali.
</TX>
<TX>
Au début de 1993, Philippe Dahinden fait partie de la commission
internationale d'enquête sur les violations des droits de l'homme au Rwanda
et en janvier 1994, il est membre de la commission d'enquête chargée de faire
la lumière sur l'assassinat du président Ndadaye au Burundi. En mars dernier,
il a contribué à créer la Fondation Hirondelle, destinée à intervenir dans
des situations d'urgence pour fournir une information radiophonique
impartiale.
</TX>
<ST>
Deuxième lauréat
</ST>
<TX>
Deuxième lauréat, Jean-Philippe Ceppi est né le 11 décembre 1962.
Neuchâtelois, il a fait ses études universitaires à Fribourg. A partir de
1986, il collabore au Bureau de reportages et de recherche d'information
(BRRI). Il fait un séjour d'une année au Zimbabwe, avant d'être associé au
lancement du "Nouveau Quotidien" à partir de juin 1991. Il y travaille comme
rédacteur de politique suisse jusqu'en février 1994.
</TX>
<TX>
A cette date, il s'installe à Nairobi (Kenya), où il devient le correspondant
du "Nouveau Quotidien", de "Libération" et de la radio romande. Il réalise
alors de nombreux reportages sur les massacres au Rwanda.
</TX>
</DOC>
