<DOC>
<DOCID>ATS.950628.0140</DOCID>
<DOCNO>ATS.950628.0140</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950628
</DT>
<PT>
105900
</PT>
<SC>
bsf037 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6slk c5vat kulr
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
slovaquie pape voyage vendredi avant-papier
</KW>
<TI>
Le pape Jean Paul entame vendredi un voyage en Slovaquie Il va canoniser
dimanche trois prêtres avant-papier
</TI>
<LD>
Cité du Vatican, 28 juin (ats/afp) Le pape Jean Paul II entame vendredi un
voyage de trois jours en Slovaquie. Ce déplacement sera marqué par des
canonisations de nature à heurter les protestants, comme cela avait été le
cas en mai en République tchèque. Il s'agit du 66e déplacement à l'étranger
du pape depuis le début de son pontificat.
</LD>
<TX>
Jean Paul II canonisera dimanche trois prêtres torturés et tués par les
calvinistes en 1619, sous l'inculpation de "papisme". Il y a cinq semaines,
il avait béatifié à Olomouc, en Moravie, le prêtre Jan Sarkander, également
tué par les protestants à la même époque.  Le président de l'Eglise
évangélique des frères tchèques avait réfusé de rencontrer le pape à cette
occasion.
</TX>
<ST>
Trois canonisations
</ST>
<TX>
Les trois prêtres qu'il canonisera dimanche, Marc Krizevcanin, Melchior
Grodziecki et Stefan Pongracz, sont des jésuites ou des élèves des jésuites,
issus de familles aristocratiques de Croatie, de Pologne et de Hongrie. Les
trois nouveaux saints sont morts décapités après avoir été torturés.
</TX>
<TX>
En Slovaquie, le pape entend réaffirmer la doctrine catholique, et désigner
publiquement des champions de la foi afin de les offrir comme modèles aux
fidèles de plus en plus désorientés. Il désire, dans le même temps,
promouvoir la réunification de tous les chrétiens, et donc se rapprocher des
protestants.
</TX>
<ST>
L'église catholique slovaque
</ST>
<TX>
Des séminaires pleins, plus de cent églises construites en cinq ans, un
processus de restitutions qui se déroule sans anicroches, l'Eglise catholique
slovaque que Jean Paul II va retrouver, après sa première visite en 1990, se
porte bien. La Slovaquie compte 65 % de catholiques déclarés. 8 à 10 % vont
régulièrement à la messe.
</TX>
<TX>
Mais cinquante mille avortements par an et 25 % de divorces inquiètent les
évêques slovaques qui signalent d'autre part que l'idéologie marxiste n'a pas
disparu des mentalités.
</TX>
<ST>
Nombreux voyages
</ST>
<TX>
Jean Paul II vient d'effectuer, coup sur coup, deux voyages en Europe: en
République tchèque et en Pologne en mai, et en Belgique, en juin. Avant la
fin de l'année, il doit encore effectuer un long voyage en Afrique et une
visite aux Etats-Unis. Il avait commencé l'année par un voyage de onze jours
en Asie et dans le Pacifique.
</TX>
</DOC>
