<DOC>
<DOCID>ATS.950721.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.950721.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950721
</DT>
<PT>
112700
</PT>
<SC>
bsf034 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
ecpc sta
</DE>
<AU>
br lp
</AU>
<KW>
suisse commerce extérieur juin progression
</KW>
<TI>
Commerce extérieur de la Suisse en juin 1995 Progression nette des
exportations et moindre des importations
</TI>
<LD>
Berne, 21 juil (ats) Les exportations ont progressé en termes réels de 7,3 %
et les importations de 3,8 % en juin, permettant un excédent de la balance
commerciale. Au 1er semestre 1995, le commerce extérieur de la Suisse a connu
une croissance importante, de 5,6 % pour les exportations et de 9,3 % pour
les importations.
</LD>
<TX>
Par rapport à juin 1994, les exportations ont augmenté en termes nominaux de
6 % pour s'établir à 8,128 milliards de francs, a indiqué vendredi
l'Administration fédérale des douanes. Les importations, qui se sont élevées
à 7,848 milliards de francs, se sont maintenues au niveau de l'année
dernière, Selon l'indice des valeurs moyennes, les prix des marchandises ont
baissé de 1,1 % pour les exportations et de 3,6 % pour les importations.
D'où, une croissance réelle de respectivement 7,3 et 3,8 %.
</TX>
<ST>
Balance commerciale excédentaire
</ST>
<TX>
Corrigées du nombre de jours ouvrables - un de moins qu'en juin 1994 -, les
exportations se sont accrues de 11,1 % en termes nominaux et de 12,4 % en
termes réels. Les taux de croissance des importations ont été inférieurs avec
4,8 et 8,7 %.
</TX>
<TX>
L'amélioration des termes de l'échange et l'évolution des flux commerciaux
réels ont engendré un excédent de la balance commerciale de 280,1 millions de
francs. En mai, celle-ci affichait un excédent de 3,8 millions de francs,
alors qu'en avril elle était déficitaire de 264,3 millions.
</TX>
<TX>
En juin 1994, la balance commerciale avait enregistré un déficit de 179,8
millions de francs. En y incluant les métaux précieux, les pierres gemmes,
les objets d'art et les antiquités l'excédent de juin se monte à 137,4
millions de francs (exportations: 8,449 milliards de francs; importations:
8,312 milliards).
</TX>
<ST>
Près de 46 milliards exportés en six mois
</ST>
<TX>
Durant les six premiers mois de l'année, les exportations ont augmenté de 2,7
% par rapport au 1er semestre 1994, pour se fixer à 45,546 milliards de
francs. Les importations ont atteint un montant de 45,848 milliards de
francs, ce qui représente une hausse de 6,5 %. En moyenne, les prix ont
toutefois diminué de 2,8 % pour les exportations et de 2,6 % pour les
importations. En termes réels, les premières ont progressé de 5,6 % et les
secondes de 9,3 %.
</TX>
<TX>
A fin juin, la balance commerciale se solde par un déficit de 302,5 millions
de francs, alors que le 1er semestre 1994 avait enregistré un excédent de
1,279 milliard de francs. Métaux précieux et autres objets d'art inclus, le
solde est légèrement positif de 94,7 millions de francs (exportations: 47,776
milliards de francs: importations: 47,682 milliards).
</TX>
</DOC>
