<DOC>
<DOCID>ATS.950927.0159</DOCID>
<DOCNO>ATS.950927.0159</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4177
</LE>
<DT>
950927
</DT>
<PT>
082244
</PT>
<RT>
152505
</RT>
<SC>
bsf024 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger c6eag
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
allemagne 5e anniv reunification
</KW>
<TI>
Cinquième anniversaire de la réunification allemande Une opération éclair
menée en 10 mois
</TI>
<LD>
Berlin, 27 sept (ats/afp) Le 3 octobre 1990, l'Allemagne fêtait sa
réunification dans la liesse. Cette apothéose intervenait à l'issue d'un
processus à marche forcée auquel personne n'aurait osé croire dix mois plus
tôt lorsque par une froide nuit de novembre, le Mur tomba à Berlin.
</LD>
<TX>
"Jamais je n'aurais osé croire que tout irait si vite", avoua Helmut Kohl.
Après avoir mené l'opération d'une main de maître, celui-ci devenait le
premier chancelier d'une Allemagne unie, libre et démocratique depuis 1933.
</TX>
<TX>
En 327 jours, l'Etat des ouvriers et des paysans avait été balayé.  Les
Allemands de l'est, succombant à la tentation du mark, s'étaient jetés dans
les bras de la RFA. Ultime concession, l'URSS avait renoncé à tout droit de
regard sur l'est de l'Allemagne.
</TX>
<ST>
Début d'une ère nouvelle
</ST>
<TX>
Le 9 novembre 1989, le Mur tombait sous la pression des manifestations et de
l'exode massif des Allemands de l'est.  Lorsqu'ils savourèrent enfin la
liberté de pouvoir franchir le Mur, ces derniers étaient certes convaincus
qu'une nouvelle ère avait commencé: celle d'une RDA plus démocratique, plus
humaine.
</TX>
<TX>
Mais en aucun cas, la réunification n'était alors à l'ordre du jour.
Quarante ans de guerre froide avaient généré deux pays résolument distincts,
qu'il semblait impossible de réunir du jour au lendemain.  Pour les
mouvements de citoyens qui s'étaient constitués dans toute la RDA, la RFA
n'avait rien d'un idéal.
</TX>
<ST>
Le plan d'Helmut Kohl
</ST>
<TX>
Le 28 novembre, M. Kohl prit de court tous ses partenaires en présentant un
plan en dix points vers l'unification. Celui-ci ne prévoyait pourtant dans un
premier temps que des structures confédérales avec la RDA.
</TX>
<TX>
Au plan international, même s'ils estimaient l'unification inéluctable,
plusieurs responsables politiques s'inquiétèrent du retour de la nation
allemande. A commencer par le président français François Mitterrand et le
Premier ministre britannique Margaret Thatcher,
</TX>
<ST>
Aval des "Quatre" nécessaire
</ST>
<TX>
Or la réunification avait besoin de l'aval des "Quatre" vainqueurs de 1945
(Etats-Unis, URSS, Grande-Bretagne, France), qui exerçaient depuis un
contrôle sur l'Allemagne. L'URSS en particulier voyait dans une Allemagne
divisée une condition clé de sa sécurité.
</TX>
<TX>
Sous la pression des événements, les premiers slogans "Allemagne, patrie
unie" firent leur apparition dans les manifestations du lundi à Leipzig,
rituelles depuis l'automne 1989.  Les Allemands de l'est continuaient
entretemps à affluer en masse à l'ouest, attirés par des conditions de vie
meilleures.
</TX>
<ST>
Union économique
</ST>
<TX>
Devant l'urgence de la situation, M. Kohl pressa en février 1990 le Premier
ministre communiste réformateur Hans Modrow d'accepter une union économique
et monétaire. Cela signifait de facto la fin de la souveraineté de la RDA.
</TX>
<TX>
Le 18 mars, les premières élections est-allemandes libres furent clairement
remportées par le chancelier, sur le thème de la réunification. L'opposition
sociale-démocrate, qui s'inquiétait du coût économique de la réunification,
resta très en retrait du processus.
</TX>
<ST>
Rattachement à l'OTAN
</ST>
<TX>
Une fois l'union monétaire consommée, le 1er juillet 1990, tout s'accéléra.
Le tournant diplomatique survint le 16 juillet, lorsque le président
soviétique Mikhaïl Gorbatchev accepta de voir l'Allemagne de l'est rattachée
à l'OTAN, condition inéluctacle à la réunification posée M. Kohl. Les aspects
extérieurs de l'unification furent alors réglés par le traité "2+4" (RFA, RDA
+ les "Quatre" vainqueurs) le 12 septembre à Moscou.
</TX>
<TX>
Impuissants à maîtriser un pays en pleine déliquescence, les députés
est-allemands votèrent finalement le 23 août la dissolution de la RDA et
fixèrent eux-même la date de la réunification. Cinq ans plus tard, l'euphorie
des premiers temps a cédé la place à une désillusion certaine, avec
l'explosion du chômage à l'est et le coût monumental de la réunification
supporté par l'économie ouest-allemande.
</TX>
</DOC>
