<DOC>
<DOCID>ATS.940714.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.940714.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940714
</DT>
<PT>
180900
</PT>
<SC>
bsf139 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
soz kulr so c9sri
</DE>
<AU>
dc me ll uc
</AU>
<KW>
so mariastein marche tamouls rapatriement
</KW>
<TI>
Marche de requérants d'asile tamouls vers le couvent de Mariastein L'abbé
accorde symboliquement sa protection à trois d'entre eux.
</TI>
<LD>
Mariastein (SO), 14 juil (ats) Quelque 400 requérants d'asile tamouls menacés
de rapatriement ont organisé jeudi une marche entre Flüh et le couvent de
Mariastein (SO), près de Bâle. Ils ont lancé un appel aux Eglises et couvents
de Suisse pour leur demander protection contre leur renvoi au Sri Lanka.
L'abbé de Mariastein a symboliquement accordé son asile à trois d'entre eux
pendant trois jours.
</LD>
<TX>
Les requérants tamouls, accompagnés par de nombreux Suisses, ont fait part de
leurs craintes d'être renvoyés dans leur pays. Selon eux, il est actuellement
trop dangereux de retourner au Sri Lanka, y compris dans la région de
Colombo.
</TX>
<TX>
Ils ont remis à l'abbé du couvent de Mariastein, Mauritius Fürst, une liste
de 300 noms de Tamouls qui doivent être expulsés d'ici au 15 juillet. Jeudi,
le religieux a symboliquement accordé asile et protection à trois d'entre eux
pour une durée de trois jours. Dans une courte déclaration, l'abbé Fürst a
précisé qu'il souhaitait leur apporter son aide. Il les a également bénis.
Depuis plusieurs années, le couvent soleurois est un lieu saint pour les
requérants tamouls de différentes religions qui viennent régulièrement y
prier.
</TX>
<ST>
12 000 Tamouls menacés
</ST>
<TX>
Les Tamouls ont également lancé un appel aux Eglises et aux couvents pour
leur demander assistance. Selon les Eglises qui ont organisé cette marche, 12
000 réfugiés du Sri Lanka en Suisse sont menacés de rapatriement. Plus d'un
millier d'entre eux ont déjà reçu le rejet officiel en dernière instance de
leur demande d'asile et l'avis de leur renvoi.
</TX>
<ST>
photo Key disponible.
</ST>
</DOC>
