<DOC>
<DOCID>ATS.950704.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.950704.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950704
</DT>
<PT>
204800
</PT>
<SC>
bsf172 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
ti reg ecpi eng umw
</DE>
<AU>
bt wi
</AU>
<KW>
ti usine incinération polémiques encadré
</KW>
<TI>
Guerre des déchets au Tessin pour une usine d'incinération Décision prise
malgré les polémiques et les controverses encadré
</TI>
<LD>
Bellinzone, 4 juil (ats) Le choix d'une nouvelle usine d'incinération s'est
transformé au Tessin en feuilleton politico-économique depuis le référendum
du 6 juin 1993 lancé par la Lega. Peu à peu, les Tessinois ont découvert ce
qui se cachait derrière la montagne de déchets.
</LD>
<TX>
Le gouvernement devait choisir entre trois sociétés désireuses d'offrir au
canton une nouvelle technologie de destruction des ordures ménagères.
L'exécutif a pris sa décision après avoir examiné en long et en large chaque
projet. Il n'a pas été influencé par les pressions exercées sur lui, a
affirmé mardi soir Alex Pedrazzini, président du Conseil d'Etat.
</TX>
<ST>
Polémiques
</ST>
<TX>
Des polémiques avaient éclaté ces dernières semaines. Le 20 juin, le
président du PDC tessinois Fulvio Caccia avait affirmé avoir été l'objet de
pressions de la part du directeur de Thermoselect. Celui-ci aurait voulu que
M. Caccia influence un membre de l'exécutif en faveur du projet tessinois.
Thermoselect, qui a fermement démenti ces affirmations, a chargé son avocat
de préparer une plainte contre M. Caccia.
</TX>
<TX>
Fulvio Caccia avait été consultant pour Thermoselect en 1993. Il a ensuite
présidé une société chargée de trouver des clients pour Thermoselect hors du
Tessin. Suite aux accusations de M. Caccia, Thermoselect a décidé d'annuler
ce contrat qui prévoyait des commissions de 3 à 5 % sur le prix de vente
d'une station d'incinération. Le président du PDC tessinois s'était également
mis à disposition de la société italienne Smogless, concurrent de
Thermoselect. Il a aujourd'hui renoncé à tout mandat avec Smogless.
</TX>
<ST>
Accusations
</ST>
<TX>
Une autre affaire a impliqué la société tessinoise: en 1991, Günter Kiss,
patron de Thermoselect, avait prêté 800 000 francs à Giuliano Bignasca pour
son journal "Il Mattino della Domenica" à une époque où les banques avaient
fermé leur porte au président de la Lega. Cet argent a été remboursé un an
plus tard avec les intérêts, a récemment expliqué M. Kiss. Il a donc réfuté
les accusations de pots-de-vin portées par certains milieux tessinois.
</TX>
<TX>
En 1993, M. Kiss avait également prêté à fonds perdus 100 000 francs au
conseiller national de la Lega Flavio Maspoli. Ceci pour donner un coup de
pouce à son journal "L'Altra Notizia".
</TX>
<TX>
Alex Pedrazzini a jeté un autre pavé dans la marre à fin juin.  Il a lancé
l'idée d'exporter pour une période limitée les déchets du canton en Suisse
alémanique, où les usines ne tournent pas à plein régime. Selon lui, une
telle solution aurait permis de calmer le jeu le temps d'étudier davantage
encore les projets en concurrence. L'idée avait été rejetée par Marco
Borradori, chef du département du territoire.
</TX>
</DOC>
