<DOC>
<DOCID>ATS.940614.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.940614.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940614
</DT>
<PT>
161400
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c5nor int umw reg
</DE>
<AU>
ga hs
</AU>
<KW>
oslo suisse soufre protocole signature
</KW>
<TI>
Conférence internationale sur les pluies acides à Oslo Ruth Dreifuss a signé
le nouveau Protocole de l'ONU sur le soufre.
</TI>
<LD>
Oslo/Berne, 14 juin (ats) La conseillère fédérale Ruth Dreifuss a signé mardi
à Oslo le nouveau Protocole de l'ONU sur les émissions de soufre. Si ce texte
représente un "pas concret" dans la lutte contre les pluies acides, de
nombreux efforts restent à faire, a déclaré Mme Dreifuss. Les représentants
de 33 pays se sont du reste engagés à entreprendre rapidement la révision du
Protocle sur les émissions d'oxydes d'azote.
</LD>
<TX>
Vingt-cinq pays et l'Union européenne (UE) ont signé le nouveau Protocole
additionnel à la "Convention de Genève sur la pollution atmosphérique
transfrontière à longue distance". Le nouvel accord fixe, pour la première
fois, des quotas d'émissions de soufre différents pour chaque pays, a indiqué
le Département fédéral de l'intérieur (DFI) dans un communiqué. La Suisse
s'est ainsi engagée à réduire ses émissions de soufre de 52 % - par rapport à
1980 - d'ici l'an 2000.
</TX>
<TX>
L'Allemagne arrive en tête des quotas prévus, avec une réduction de 83 %
jusqu'à l'an 2000. La France prévoit une diminution de 74 % et l'Italie de 65
%. Le non-respect de ces accords n'autorise pas des sanctions contre le ou
les pays incriminés. Chaque pays représenté à Oslo a en revanche le devoir de
présenter un rapport sur les émissions de soufre sur son territoire.
</TX>
<ST>
Intensifier la lutte
</ST>
<TX>
Les participants à la Conférence d'Oslo sont tombés d'accord sur la nécessité
d'améliorer les mesures déjà prises. Il s'agit surtout de protéger les
écosystèmes de la pollution due aux retombées acides.  Le milieu alpin s'est
très sensible aux pluies acides.
</TX>
<TX>
La Suisse est prête à prendre sa part de responsabilités, a déclaré la cheffe
du DFI. Et de rappeler que la taxe d'incitation proposée par le Conseil
fédéral sur le soufre pour l'huile de chauffage extra-légère va dans ce sens.
L'introduction d'une taxe sur les émissions de gaz carboniques, actuellement
en consultation, pourrait également diminuer les émissions de soufre. Mme
Dreifuss s'est également prononcée pour un renforcement rapide des
dispositions sur les émissions d'oxydes d'azote (NOx).
</TX>
<TX>
La Convention de Genève regroupe les pays d'Europe occidentale et de l'Est,
ainsi que le Canada et les Etats-Unis. Ces derniers n'ont pas signé le
nouveau Protocole.
</TX>
</DOC>
