<DOC>
<DOCID>ATS.951109.0068</DOCID>
<DOCNO>ATS.951109.0068</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2509
</LE>
<DT>
951109
</DT>
<PT>
152756
</PT>
<RT>
154823
</RT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
be for reg regv fin ecpi
</DE>
<AU>
to sh
</AU>
<KW>
be tavannes ecole professionnelle 100 ans
</KW>
<TI>
L'Ecole professionnelle de Tavannes fête ses cent ans Le canton de Berne
envisage néanmoins sa fermeture
</TI>
<LD>
Tavannes (BE), 9 nov (ats) L'Ecole professionnelle de Tavannes, dans le Jura
bernois, fête vendredi son 100e anniversaire. Mais les réjouissances sont
ternies par les incertitudes qui planent sur son avenir. Le canton de Berne
envisage sa fermeture dans le cadre d'une rationalisation des écoles
professionnelles.
</LD>
<TX>
Etablie à titre d'essai durant l'hiver 1894/95, l'Ecole professionnelle de
Tavannes était ouverte aux apprentis et jeunes ouvriers de divers métiers,
mais en particulier aux mécaniciens et aux horlogers. Dans un premier temps,
les cours n'étaient donnés que le soir.
</TX>
<ST>
Menaces dans les années 70
</ST>
<TX>
Au fil de son siècle d'existence, l'école a connu des hauts et des bas. Les
gros soucis ont commencé dans les années septante, avec les premières menaces
de fermeture en raison d'un manque d'effectifs.  Mais l'établissement a
finalement survécu, au prix de l'abandon de certaines formations.
Aujourd'hui, elle forme 126 apprentis, répartis en quatre sections, dont la
plus importante est la mécanique. Mais l'avenir de la centenaire ne s'annonce
pas vraiment rose.
</TX>
<TX>
Le canton de Berne vient de mettre en consultation un projet de
réorganisation des écoles professionnelles en vue de diminuer les dépenses de
l'Etat. La direction de l'instruction publique envisage la fermeture de cinq
écoles, dont celle de Tavannes. Le Jura bernois ne conserverait que les deux
centres de formation professionnelle de St-Imier et Moutier. La décision
devrait intervenir dans le courant de l'année prochaine.
</TX>
<ST>
Satisfaction à St-Imier
</ST>
<TX>
A Tavannes, on a pas encore perdu tout espoir, a déclaré à l'ATS le directeur
de l'école André Blanchard. La commune et les élus de la région vont se
battre pour éviter la fermeture. En revanche, il ne faut pas trop compter sur
un soutien de la part des deux autres centres de formation professionnelle du
Jura bernois.
</TX>
<TX>
Jeudi, lors d'une conférence de presse, la commune de St-Imier a fait l'éloge
du projet de restructuration élaboré par le canton.  A Tavannes, on préfère
pour l'heure penser à la fête prévue vendredi et samedi pour le 100e
anniversaire.
</TX>
</DOC>
