<DOC>
<DOCID>ATS.951123.0128</DOCID>
<DOCNO>ATS.951123.0128</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2338
</LE>
<DT>
951123
</DT>
<PT>
105527
</PT>
<RT>
085703
</RT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
comm come
</DE>
<AU>
hl oh
</AU>
<KW>
suisse tcs prix sécurité routière médias
</KW>
<TI>
Remise des prix de la sécurité routière du TCS Onze lauréats se partagent 20
000 francs
</TI>
<LD>
Berne, 23 nov (ats) Huit prix et trois diplômes d'honneur ont été remis
mercredi à Berne par le jury du Prix de la sécurité routière du Touring Club
Suisse (TCS). Deux Romands ont obtenu les deux distinctions principales de
5000 francs. le jury, présidé par l'ancien conseiller fédéral Pierre Aubert,
a examiné 28 travaux.
</LD>
<TX>
En alternance avec son prix de l'environnement, le TCS récompense depuis 1977
tous les deux ans une ou plusieurs réalisations sur le thème de la sécurité
routière. Il entend ainsi distinguer des journalistes, des artistes et des
scientifiques qui se sont engagés en faveur de la sécurité routière.
</TX>
<ST>
Pionnier des giratoires
</ST>
<TX>
Les lauréats se sont partagé 20 000 francs. Claude Hayoz, psychologue
diplômé, a reçu le prix principal des articles de presse pour sa série dans
la "Ligne orange" du "Matin", rédigée avec beaucoup de sens humain, selon
Pierre Aubert. Le deuxième prix de cette catégorie a récompensé, ex-aequo,
trois rédacteurs de "Coopération", dont le Romand Laurent Kleiber pour son
article "Vers une route plus sûre".
</TX>
<TX>
L'autre prix principal a été attribué, dans la catégorie "Brochures et
livres", à Philippe H. Bovy, professeur à l'EPF de Lausanne, pour son étude
sur les giratoires en Suisse. Le TCS distingue ainsi un pionnier de ce genre
de carrefour en Suisse.
</TX>
<ST>
Le cheval dans la circulation
</ST>
<TX>
Pierre Bourquard, ingénieur diplômé EPF, pour "le cheval dans la circulation"
qui présente les différentes sources de danger et les précautions à prendre
par les cavaliers, a obtenu un diplôme d'honneur. La même distinction a été
décernée à Konrad Luder, avocat et président de la section soleuroise du TCS,
pour son étude "Vos droits au volant".
</TX>
<TX>
Le bureau Cortesi à Bienne a quant à lui fait main basse sur la catégorie
"Vidéos/Films". Il a reçu un prix pour sa série de spots publicitaires
commandée par le Bureau de prévention des accidents.
</TX>
</DOC>
