<DOC>
<DOCID>ATS.950103.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.950103.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950103
</DT>
<PT>
155300
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus mil comm
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
russie tchetchenie informations encadre
</KW>
<TI>
Guerre en Tchétchénie Exemple d'informations officielles russes sur la
Tchétchénie encadré.
</TI>
<LD>
Moscou, 3 jan (ats/afp) Depuis le 28 décembre, le gouvernement russe a mis en
place une "Commission d'information et d'analyse". Les médias d'Etat sont
obligés d'en reproduire les informations: voici en exemple des extraits du
communiqué 96 publié mardi.
</LD>
<TX>
"Hier soir (lundi), environ 50 volontaires ultra-nationalistes ukrainiens ont
tenté de quitter Grozny mais ils ont été arrêtés par le service de
contre-espionnage de Doudaïev. Aujourd'hui à l'aube, un grand groupe de ces
volontaires ukrainiens ont été fusillés par les partisans du président
indépendantiste tchétchène Doudaïev".
</TX>
<TX>
"Les formations armées illégales (les combattants tchétchènes) ont subi de
sérieuses pertes dans la nuit et ce matin. Des bagues en or, des bracelets et
autres objets de valeur ont été trouvés dans les poches de la plupart des
combattants. D'ailleurs, la population locale a constaté des faits de
maraudage, des vols dans les poches des combattants morts, sous prétexte de
recherche de munitions".
</TX>
<TX>
Le communiqué précédent, No 95, affirme que "la situation dans Grozny se
normalise. La Russie crée les conditions nécessaires au travail des organes
d'autogestion locale, d'approvisionnement et de services médicaux". "Les
unités du ministère pour les situations d'urgence ont commencé à acheminer au
centre ville des produits alimentaires, des médicaments, des vêtements
d'hiver, des sacs de couchage, des tentes adaptées au froid ainsi que du bois
pour la population".
</TX>
<TX>
Ces communiqués, que les deux principales chaînes de télévision du pays
lisent dans leurs journaux télévisés, s'appuient sur les données du "service
des renseignements militaires russes à Grozny".
</TX>
</DOC>
