<DOC>
<DOCID>ATS.940417.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.940417.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940417
</DT>
<PT>
141500
</PT>
<SC>
bsf044 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita reg par vot
</DE>
<AU>
ha nb
</AU>
<KW>
italie gouvernement demission synthese
</KW>
<TI>
Après l'élection des présidents du Sénat et de la Chambre des députés Carlo
Azeglio Ciampi démissionne en ayant réussi sa mission synthèse.
</TI>
<LD>
Rome, 17 avr (ats/afp/reuter) L'Italie entame cette semaine le laborieux
processus de formation du 53eme gouvernement de l'après- guerre. Le président
du Conseil Carlo Azeglio Ciampi a démissionné comme prévu après l'élection
samedi des présidents du Sénat et de la Chambre des députés. M. Ciampi quitte
son poste sur une note positive, ayant réussi sa mission de transition
politique et d'assainissement de l'économie.
</LD>
<TX>
M. Ciampi a présenté samedi la démission de son gouvernement au président de
la République italienne, Oscar Luigi Scalfaro. L'annonce de ce retrait est
intervenue comme prévu après l'élection des candidats de Forza Italia et de
la Ligue du Nord à la présidence du Sénat et de la Chambre des députés.
</TX>
<TX>
A l'issue de quatre tours de scrutin, Carlo Scognamiglio avait été élu à la
présidence du Sénat. Membre de Forza Italia et soutenu par Silvio Berlusconi,
M. Scognamiglio a obtenu 162 voix contre 161 au président sortant, Giovanni
Spadolini. Par ailleurs, Irene Pivetti, une jeune femme de 31 ans députée de
la Ligue du Nord (fédéraliste), a été élue à la présidence de la Chambre des
députés.
</TX>
<ST>
Double première pour une femme
</ST>
<TX>
La jeune femme réalise ainsi une double première dans l'histoire de l'Italie
d'après-guerre de par son âge et son sexe. Irene Pivetti a recueilli au 4e
tour de scrutin 347 suffrages contre 195 à sa plus proche rivale Anna
Finnochiaro, membre du Parti Démocratique de la Gauche (PDS, ex-communiste).
</TX>
<TX>
L'élection des deux présidents du parlement marque la première étape du
processus constitutionnel en vue de la formation d'un gouvernement. Après la
démission de M. Ciampi, le président de la République doit encore attendre la
formation des groupes parlementaires, avant de procéder aux consultations en
usage pour la désignation du nouveau président du Conseil.
</TX>
<TX>
Appelé en avril 1993 aux commandes, M. Ciampi, 73 ans, avait reçu mission
d'assurer la transition vers un renouveau politique et de poursuivre
l'assainissement économique entamé par son prédécesseur socialiste Giuliano
Amato.
</TX>
<TX>
Malgré des attentats particulièrement graves qui ont secoué l'Italie en mai
et juillet 1993, une crise politique aiguë autour du rôle des services
secrets et l'onde de choc des enquêtes "mains propres" sur la corruption, le
gouvernement Ciampi est parvenu à faire adopter la réforme électorale exigée
par le peuple lors du référendum d'avril 1993. Cette dernière a permis aux
Italiens de renvoyer, au cours des élections des 27 et 28 mars, la vieille
classe politique qui a gouverné le pays pendant un demi-siècle.
</TX>
<ST>
Mise en garde à Berlusconi
</ST>
<TX>
Le bilan de M. Ciampi est à cet égard positif mais le chef du gouvernement
sortant est surtout satisfait de son action économique.  Ancien gouverneur de
la banque d'Italie, celui-ci a estimé que les conditions existaient désormais
pour une reprise durable. Après une récession en 1993 (-0,7 %), le Produit
intérieur brut (PIB) devrait croître de 1,3 % cette année, selon ses
prévisions. L'inflation devrait atteindre 3,5 %, soit son niveau le plus bas
depuis la guerre.
</TX>
<TX>
M. Ciampi a vigoureusement défendu ce bilan. Il a souligné à plusieurs
reprises à l'intention de ses successeurs qu'ils n'avaient guère d'autre
choix que de maintenir la machine économique italienne sur les rails où il
avait réussi à la remettre. C'est à dire: maîtrise des dépenses budgétaires,
contrôle des prix et des salaires, rapprochement de l'Italie des critères de
convergence du traité de Maastricht.
</TX>
<TX>
C'est en associant une politique de stabilité monétaire et de réduction des
déficits que l'on peut parvenir, in fine, à créer des emplois nouveaux,
a-t-il expliqué. Une condamnation à peine voilée des promesses du candidat
Silvio Berlusconi qui s'est engagé lors de la campagne à créer un million
d'emplois nouveaux.
</TX>
</DOC>
