<DOC>
<DOCID>ATS.950705.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.950705.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950705
</DT>
<PT>
185700
</PT>
<SC>
bsf152 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int c4fra c5swi c8pse c6bos
</DE>
<AU>
ln mo
</AU>
<KW>
genève 50e anniversaire chirac synthèse
</KW>
<TI>
A l'occasion du 50e anniversaire de l'ONU Marathon diplomatique genevois de
Jacques Chirac synthèse
</TI>
<LD>
Genève, 5 juil (ats) Genève s'est transformée mercredi en capitale de la
diplomatie mondiale. A l'occasion des cérémonies du 50e anniversaire de
l'ONU, le président français, les autorités suisses, le secrétaire général de
l'ONU et le président de l'OLP ont multiplié les rencontres.
</LD>
<TX>
En une demi-journée, Jacques Chirac a rencontré successivement Boutros
Boutros-Ghali, les dirigeants des organisations internationales de Genève et
du CICR, Kaspar Villiger et Flavio Cotti, Carl Bildt, le médiateur européen
pour l'ex-Yougoslavie, les autorités genevoises ainsi que Yasser Arafat. Ce
marathon diplomatique lui a permis de réaffirmer le soutien de la France à
l'ONU et à la Genève internationale.
</TX>
<ST>
Dispositif policier impressionnant
</ST>
<TX>
Jacques Chirac n'a pas été troublé par les quelques centaines de manifestants
anti-nucléaires, opposés à la reprise des essais français dans le Pacifique.
Un dispositif policier impressionnant a bouclé tous les points stratégiques.
Les entretiens se sont déroulés dans la discrétion dans une villa éloignée de
la ville, à Genthod, sur les bords du lac. Quelques centaines de manifestants
ont demandé que le président français renonce à sa décision, mais M. Chirac
n'a pas évoqué cette question.
</TX>
<TX>
Le président Chirac a assuré Genève du soutien de la France, "au-delà d'une
frontière qui nous rapproche plus qu'elle nous sépare". Il s'est déclaré
favorable à un élargissement du Conseil de sécurité à l'Allemagne, au Japon
et à quelques grands Etats du sud. Il s'est prononcé pour des unités
militaires désignées à l'avance afin d'assurer le maintien de la paix et d'un
raccourcissement des délais dans l'action humanitaire.
</TX>
<TX>
"Nous n'accepterons plus que les soldats de la FORPRONU soient humiliés" en
Bosnie, a-t-il également affirmé. "Nous donnons aux Nations Unies, avec la
création d'une Force de réaction rapide (FRR) bien armée, les moyens
d'accomplir leur mission", a-t-il indiqué. Dans une allusion aux Etats-Unis,
il a souhaité que "les isolationnistes" ne menacent pas le fonctionnement de
l'ONU.
</TX>
<ST>
Tous le Rwanda sur la conscience
</ST>
<TX>
"Nous avons tous le Rwanda sur la conscience. La situation actuelle dans
l'ex-Yougoslavie, à quelques centaines de kilomètres seulement de Genève, est
une véritable honte pour la communauté internationale", a affirmé pour sa
part Boutros Boutros-Ghali.
</TX>
<TX>
Il a lancé un appel à la responsabilité des Etats, notamment des plus
puissants d'entre eux. "Il est indispensable que les mandats des casques
bleus soient réalistes et cohérents. Il est indispensable de leur donner les
moyens humains et matériels de remplir les missions qui leur sont assignées.
Il est indispensable enfin que les Etats, surtout les plus riches, assument
pleinement leurs responsabilités financières à l'égard de l'ONU", a-t-il
insisté.
</TX>
<ST>
Solidarité de la Suisse
</ST>
<TX>
Kaspar Villiger a affirmé que la Suisse est "prête à assumer une
coresponsabilité à la résolution des problèmes de ce monde, à engager sa
solidarité et ses valeurs". Il a ajouté: "Nous sommes fiers que Genève soit
le siège européen de l'ONU. Le Conseil fédéral mettra tout en oeuvre pour
aider Genève à assumer ce rôle important".
</TX>
<TX>
Le président du Conseil d'Etat du canton de Genève, Olivier Vodoz, a
renouvelé la disponibilité et la bonne volonté de Genève.  Il a souligné "le
devoir de persévérance" du secrétaire général de l'ONU, "qui ne doit être
affaibli ni par les échecs, ni par les incohérences".
</TX>
<TX>
Les participants à cette version genevoise du 50e anniversaire ont ensuite
inauguré une exposition d'artistes contemporains, dont les oeuvres inédites
sont disséminées dans les bâtiments et le parc de l'ONU. Puis, ils se sont
rendus au Victoria Hall pour assister à un concert regroupant des musiciens
des plus grands orchestres sous la direction de Sir Georg Solti. Jacques
Chirac devait quitter Genève en début de soirée, alors que Yasser Arafat
rencontrera encore jeudi le secrétaire général de l'ONU.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: M. Chirac donnera une conférence de presse à 19h30. En
fonction de l'importance de ses déclarations, vous recevrez un complément ou
une 2e synthèse vers 20h30.
</TX>
</DOC>
