<DOC>
<DOCID>ATS.950317.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.950317.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950317
</DT>
<PT>
191100
</PT>
<SC>
bsf167 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7sen c5swi int umw prod
</DE>
<AU>
nn ha
</AU>
<KW>
dakar definition dechets convention bale
</KW>
<TI>
Critères pour définir et classifier les déchets Organisation à Dakar d'un
"atelier mondial".
</TI>
<LD>
Dakar, 17 mars (ats) Des critères visant à définir et à classifier les
déchets dangereux ont été élaborés vendredi à Dakar par des représentants de
gouvernements et d'organisations non- gouvernementales (ONG). Ils seront
soumis au bureau de la Conférence des signataires de la Convention de Bâle
lors de sa prochaine réunion à Madrid en septembre prochain.
</LD>
<TX>
Au terme d'une réunion de trois jours dans la capitale sénégalaise, les
experts internationaux ont proposé des "critères communs" pouvant aider à
identifier et à caractériser les déchets. Il s'agit entre autres, de la
formation du personnel chargé de recycler les déchets sur les sites et de la
mise en place de matériels adéquats ainsi que de procédures de transports.
</TX>
<TX>
Les industriels de l'OCDE ont condamné le faux recyclage et exprimé leur
volonté d'y mettre fin. De leur coté, les industriels de pays non-OCDE ont
souhaité recevoir différents types de matières recyclables (dont la friperie)
qui sont une source "importante" pour leurs industries.
</TX>
<ST>
Rencontre "positive"
</ST>
<TX>
La déléguée de la Suisse a dit son appréciation "positive" de la rencontre.
La représentante de l'Office fédéral de l'environnement, des forêts et du
paysage s'est félicitée de ce que toutes les parties présentes aient évité
des discussions "politiques", concentrant leurs interventions sur la
recherche de solutions.
</TX>
<TX>
Katharina Kummer a par ailleurs indiqué que la Suisse soutient le suivi des
conclusions de la rencontre de Dakar qui ne doivent pas rester lettre morte.
La Suisse, a-t-elle ajouté, serait "très intéressée à participer à une
réunion d'un groupe de travail d'experts pour élaborer une définition plus
précise des déchets devant être éliminés.
</TX>
<ST>
Eviter les abus
</ST>
<TX>
"Il faut déterminer, contrôler strictement et limiter la liste d'exception de
déchets inoffensifs à exporter pour qu'il n'y ait pas d'abus", a encore
déclaré à l'ATS Mme Kummer, rappelant que la Suisse a déjà éliminé
l'exportation de déchets dangereux vers des pays non- OCDE.
</TX>
<TX>
L'atelier de Dakar avait pour but d'accroître l'état des connaissances sur
les activités de recyclage des déchets par l'industrie. Il était parrainé par
les gouvernements du Sénégal, de l'Australie, du Canada, des Etats-Unis,
l'Union européenne, ainsi que par des organisations mondiales de recyleurs et
le secrétariat de la Convention de Bâle.
</TX>
<TX>
Signée en 1989, la Convention de Bâle est entrée en vigueur le 5 mai 1992.
Elle règle les importations et exportations des déchets toxiques et autres
déchets. L'importation et le transit de ces derniers sont soumis à l'accord
express des pays concernés. Les pays signataires de la Convention se sont
engagés à réduire de façon substantielle les déchets spéciaux et à les
traiter sur leur territoire chaque fois que c'est possible.
</TX>
</DOC>
