<DOC>
<DOCID>ATS.950203.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.950203.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950203
</DT>
<PT>
164300
</PT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
parn pars vot prod
</DE>
<AU>
ns po pi
</AU>
<KW>
elections federales retraits situation
</KW>
<TI>
Elections fédérales de 1995 31 députés ont déjà annoncé leur départ.
</TI>
<LD>
Berne, 3 fév (ats) Jusqu'à vendredi, 31 conseillers nationaux et aux Etats
ont déjà annoncé qu'ils ne se représenteront pas aux élections fédérales du
22 octobre. Le groupe PDC subit une saignée, avec pas moins de dix départs.
Les autres partis gouvernementaux (PRD, PS et UDC) présenteront aussi
plusieurs nouveaux visages.
</LD>
<TX>
29 conseillers nationaux et deux sénateurs ont déjà renoncé - plus ou moins
volontairement, selon les cas - à solliciter un nouveau mandat dans huit
mois. Et si l'on se base sur l'expérience d'il y a quatre ans, d'autres
départs devraient être annoncés ces prochaines semaines. En 1991, 51 députés
s'étaient retirés. Ils étaient 65 en 1987 et 51 en 1983.
</TX>
<TX>
Tous les partis sont touchés. A commencer par le Parti démocrate- chrétien
(PDC), qui a déjà enregistré dix départs (huit conseillers nationaux et deux
aux Etats). Les radicaux (PRD) et les socialistes (PS) en annoncent chacun
sept, l'Union démocratique du centre (UDC) cinq.
</TX>
<ST>
Trois radicaux vaudois s'en vont
</ST>
<TX>
Côté romand, la députation radicale perdra quatre membres à elle seule, dont
trois Vaudois: Philippe Mamie, Pierre Savary et André Perey. La conseillère
nationale du Jura bernois Geneviève Aubry se retire également, après seize
ans sous la Coupole.
</TX>
<TX>
L'indépendant (AdI) st-gallois Franz Jaeger quitte son siège par dépit de ne
pas avoir été élu à la vice-présidence du Conseil national. L'écologiste
bernoise Leni Robert s'en va elle aussi. Elle estime avoir fait son temps,
après 25 ans de politique gouvernementale et parlementaire. Pressentie pour
la vice-présidence de la Chambre du peuple, elle a renoncé à se porter
candidate pour des "raisons personnelles".
</TX>
<ST>
Le couperet du parti
</ST>
<TX>
Franz Jaeger et Edgar Oehler (PDC/SG), qui auront accompli six législatures
chacun, sont les doyens parmi les partants. La limitation du nombre de
mandats imposée par son parti cantonal est probablement à l'origine du
"départ volontaire" de M. Oehler. La même remarque vaut pour sa collègue de
parti Eva Segmüller.
</TX>
<TX>
Avec sa récente décision de limiter à seize ans la période de fonction de ses
représentants, le PDC saint-gallois, en pleine crise, espère retrouver le
chemin du succès. Edgar Oehler ne baisse pas pour autant les bras: il songe
aux élections de 1999. Egalement évincé par le PDC st-gallois après seize ans
de services, Josef Kühne a trouvé la parade: il se présentera sur sa propre
liste.
</TX>
<TX>
Elisabeth Caspar-Hutter (PS/SG), Hans Steiger (PS/ZH) et Philippe Mamie
(PRD/VD) tirent leur révérence après une seule législature.  Georges
Eggenberger (PS/BE) s'en va après cinq ans passés sous la Coupole. Parmi les
autres partants du Conseil national, la plupart auront accompli quatre ou
trois législatures.
</TX>
<ST>
Le doyen rempile
</ST>
<TX>
Le groupe socialiste devra se trouver un nouveau président après le retrait
d'Ursula Mauch. La députée argovienne entend rechercher une nouvelle
orientation personnelle et professionnelle. Son collègue de parti Helmut
Hubacher, doyen du Conseil national, ne jette lui pas l'éponge: il est prêt
pour un neuvième mandat.
</TX>
<TX>
Au Conseil des Etats, les annonces de départ se font au compte- gouttes.
Seuls Josi Meier (PDC/LU) et Hans Jörg Huber (PDC/AG) ont déjà dit qu'ils ne
se représenteront pas. Josi Meier avait été en 1971 l'une des premières
femmes élues au Conseil national et dans un parlement cantonal. C'est en 1983
qu'elle est passée au Conseil des Etats, en remplacement d'Alphons Egli.
</TX>
<ST>
encadré suit.
</ST>
</DOC>
