<DOC>
<DOCID>ATS.941125.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.941125.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941125
</DT>
<PT>
175200
</PT>
<SC>
bsf149 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c6bos int mil
</DE>
<AU>
ln ni
</AU>
<KW>
bosnie aide humanitaire cri d-alarme hcr
</KW>
<TI>
Réunion à Genève sur l'aide humanitaire à l'ex-Yougoslavie Cri d'alarme de
Sadako Ogata.
</TI>
<LD>
Genève, 25 nov (ats) A l'ouverture de la réunion du groupe de travail sur
l'aide humanitaire de la conférence sur l'ex-Yougoslavie, le Haut Commissaire
pour les réfugiés a lancé un cri d'alarme. Sadako Ogata a dressé un tableau
très sombre de la situation en Bosnie.
</LD>
<TX>
"L'espace humanitaire se rétrécit", a déclaré Sadako Ogata. "S'il y avait cet
été une lumière au bout du tunnel, celle-ci s'est aujourd'hui éloignée", a
ajouté le Haut Commissaire. Mme Ogata a regretté que les espoirs suscités par
les efforts du groupe de contact sur la Bosnie se soient évanouis.
</TX>
<ST>
Situation très sombre
</ST>
<TX>
Elle a demandé aux représentants des gouvernements présents la poursuite de
leur soutien. Elle a lancé un appel aux dirigeants des factions en guerre
pour qu'ils honorent leurs engagements sur le plan humanitaire et que ceux-ci
soient renforcés.
</TX>
<TX>
En dépit d'une amélioration en Bosnie centrale, la situation est très sombre,
selon la responsable du HCR. Sadako Ogata constate une recrudescence des
activités militaires dans certaines parties de la Bosnie, de nouvelles
attaques contre les civils à Sarajevo, Bihac, Tuzla, de nouveaux déplacements
de population et l'aggravation des problèmes dans les zones de protection de
l'ONU en Croatie.
</TX>
<ST>
Restrictions supplémentaires
</ST>
<TX>
Elle déplore les restrictions supplémentaires à la liberté de mouvement des
convois humanitaires. Des nouveaux obstacles ont été mis par les Serbes
bosniaques dans la région de Sarajevo au travail des employés humanitaires.
Leur sécurité est menacée.
</TX>
<TX>
L'accès à Gorazde, Srebrenica et Zepa, les enclaves musulmanes de l'est de la
Bosnie, est un problème permanent. A moins qu'un accès immédiat soit garanti
aux convois humanitaires dans la poche de Bihac, la population de cette
région sera confrontée à un risque sérieux de famine cet hiver, affirme
encore le Haut Commissaire de l'ONU.
</TX>
<TX>
Le délégué général du Comité international de la Croix-Rouge (CICR) pour
l'Europe occidentale et centrale et les Balkans, Thierry Germond, a également
lancé un appel aux parties pour qu'elles respectent leurs obligations
humanitaires. La dernière réunion de ce groupe de travail sur les questions
humanitaires dans l'ex- Yougoslavie avait eu lieu le 7 juillet.
</TX>
</DOC>
