<DOC>
<DOCID>ATS.940902.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.940902.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940902
</DT>
<PT>
114500
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
ecpc ecpi ecps sta
</DE>
<AU>
br jn
</AU>
<KW>
suisse comptes nationaux statistique 1993
</KW>
<TI>
Le PIB helvétique a reculé de 0,9 % en 1993 Une année de vaches maigres, mais
l'économie voit le bout du tunnel.
</TI>
<LD>
Berne, 2 sept (ats) Sous l'effet de la récession, l'économie suisse a vu son
produit intérieur brut réel (PIB) reculer de 0,9 %, à 206,9 milliards de
francs en 1993. Mais le creux de la vague est dépassé et une croissance
modérée se profile cette année, a estimé vendredi l'Office fédéral de la
statistique (OFS).
</LD>
<TX>
Le produit intérieur brut (PIB), qui représente la mesure la mieux adaptée
des performances de l'économie, a enregistré une diminution à prix constants
de 0,9 % en 1993, contre 0,3 % un an auparavant.  Contrairement à 1992, la
nouvelle dégradation de la demande intérieure en termes réels n'a pu être
compensée qu'en partie par l'amélioration de la balance des biens et des
services, explique l'OFS.
</TX>
<ST>
Meilleure productivité
</ST>
<TX>
Rapporté à la population active, le recul du PIB traduit une nouvelle fois
une amélioration de la productivité globale du travail.  Le nombre de
personnes actives occupées a diminué plus fortement en effet, à savoir de 2,6
%. Selon l'OFS, les entreprises ont affronté la conjoncture défavorable par
une amélioration de leur compétitivité, comme déjà observé en 1992.
</TX>
<TX>
La diminution de la pression inflationniste s'est poursuivie en 1993, le taux
d'inflation ayant atteint un plancher de 2,1 % (2,6 % en 1992). En termes
nominaux (non corrigé de l'impact de l'inflation) , le PIB s'est élevé à 343
milliards de francs, soit une hausse de 1,3 %.
</TX>
<ST>
51 000 francs par habitant
</ST>
<TX>
Le produit national brut (PNB) a atteint en termes nominaux 357,1 milliards
de francs, soit 1,4 % de plus qu'en 1992. Ce montant correspond à 51 100
francs par habitant.
</TX>
<TX>
Sous l'angle de la demande, le produit national présente une évolution à deux
visages, note l'OFS. La demande intérieure en termes réels a subi un net
recul, mais la demande étrangère et la contribution extérieure en particulier
ont connu une évolution positive. Pour la demande intérieure, c'est surtout
la formation de capital fixe (investissements en construction et en biens
d'équipements) qui a souffert de la récession.
</TX>
<TX>
Les investissements en termes réels dans la construction ont connu un recul
plus important qu'en 1992 (-2,8 % contre -2,3 %). Les investissements du
secteur public ont enregistré un recul particulièrement sensible (-4 %),
alors que le recul des investissements privés a ralenti à -2,2 % (-5,9 % en
1992). POur les biens les biens d'équipement, la baisse n'a atteint que -3,7
% contre -9,6 % en 1992. La diminution des stocks s'est poursuivie.
</TX>
<ST>
Consommation au plus bas
</ST>
<TX>
La consommation des ménages, indicateur important de la demande, a subi la
plus forte diminution des 20 dernières années (-0,8 %). Son recul avait
atteint 0,2 % en 1992. Les ménages n'ont dépensé davantage que pour le
logement, la santé et les vacances à l'étranger.
</TX>
<TX>
La demande extérieure, avec une progression de 1,3 % en volume, est le seul
pilier à avoir résisté aux atteintes de la récession en 1993. La balance des
biens et des services, qui a progressé d'environ 1 %, n'a compensé qu'à
moitié le recul de la demande intérieure. En termes nominaux, l'excédent de
cette balance atteint le chiffre record de 17 milliards de francs (12
milliards en 1992).
</TX>
<ST>
Revenus à la traîne
</ST>
<TX>
L'augmentation des revenus a ralenti de manière notable, souligne l'OFS. Les
salaires n'ont progressé qu'au taux remarquablement faible de 1 % (3,4 % en
1992). Causes selon l'OFS: la nette dégradation du marché du travail
conjuguée avec des salaires qui n'augmentent qu'au coup par coup.
</TX>
<TX>
Les revenus d'exploitation ont diminué de 1,2 % en raison de la conjoncture
médiocre et des mauvais rendements de l'agriculture. Avec une hausse de 2,8
%, les revenus de la propriété et de l'entreprise ont retrouvé un peu de
vigueur. Ceux de l'entreprise ont nettement progressé en 1993, après s'être
affaissés en 1992. Les revenus de la propriété ont affiché des tendances très
disparates.
</TX>
</DOC>
