<DOC>
<DOCID>ATS.950515.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.950515.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950515
</DT>
<PT>
202300
</PT>
<SC>
bsf152 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd jus
</DE>
<AU>
ps fp
</AU>
<KW>
vd sottens decharge proces prison amende
</KW>
<TI>
Verdict dans l'affaire de la décharge de Sottens (VD) Entrepreneur condamné à
quatre mois de prison avec sursis.
</TI>
<LD>
Moudon (VD), 15 mai (ats) Un entrepreneur, propriétaire de la décharge de
Sottens (VD) fermée en 1991, a été condamné lundi à quatre mois de prison
avec sursis, ainsi qu'à une amende de 5000 francs. Il a été reconnu coupable
d'infractions à la loi sur la protection des eaux et à la loi sur la
protection de l'environnement.
</LD>
<TX>
En revanche, le prévenu a été libéré de l'accusation d'homicide par
négligence. Il répondait, devant le Tribunal correctionnel de Moudon, de la
mort d'un de ses contremaîtres et du décès de son fils.  Les deux victimes
avaient péri par noyade et asphyxie dans un puits de rétention de cette
décharge le 15 juillet 1991.
</TX>
<ST>
Péril mortel
</ST>
<TX>
Selon le jugement, l'accusé savait qu'il y avait un péril mortel à descendre
dans ce puits. Il aurait dû formellement interdire à son contremaître, qui
lui était très dévoué, d'y pénétrer. Mais les deux victimes ont commis une
faute grave en s'y engageant alors qu'elles connaissaient les risques
qu'elles couraient. Leur erreur exonère l'accusé de la prévention d'homicide.
</TX>
<TX>
Toutefois, le Tribunal correctionnel a retenu contre l'entrepreneur de graves
fautes intentionnelles, à la limite du dol éventuel, dans l'exploitation de
la décharge. Il est responsable de la pollution qui, pour des décennies, rend
impropre à la consommation l'eau de différentes sources situées dans la
région de Sottens (VD).
</TX>
<ST>
Mobiles économiques
</ST>
<TX>
L'accusé a été poussé par des mobiles exclusivement économiques.  Il a
réalisé plusieurs millions de bénéfice avec l'exploitation anarchique de ce
dépotoir, où toutes sortes de déchets ont été déversés pendant plusieurs
années, contrairement aux directives qui lui avaient été données.
</TX>
<TX>
Il aurait dû faire preuve de beaucoup plus de prudence. En particulier, il
est intolérable qu'il ait voulu réalisé quelques économies dans le domaine de
la surveillance.
</TX>
<ST>
Tricherie généralisée
</ST>
<TX>
A la décharge de l'accusé, le jugement relève que ce dernier a exercé son
activité dans un contexte de "tricherie" généralisée. Le Tribunal
correctionnel dénonce notamment les gabegies et les dysfonctionnements
imputables aux services concernées de l'Etat de Vaud.
</TX>
<TX>
Tous les frais de justice, de plus de 16 000 francs, sont mis à la charge de
l'accusé. Celui-ci devra également payer 25 000 francs de dépens aux communes
qui se sont portées parties civiles. Le même montant est alloué aux
propriétaires de sources et à la famille du contremaître décédé.
</TX>
</DOC>
