<DOC>
<DOCID>ATS.950810.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.950810.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950810
</DT>
<PT>
123400
</PT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk c7soa c6rus ecpi fin ecps
</DE>
<AU>
ct
</AU>
<KW>
gb afrique du sud diamants russie de beers
</KW>
<TI>
Diamant: les Russes ternissent l'éclat du joyau De Beers éclairage par
Olivier Thibault, AFP
</TI>
<LD>
Londres, 10 août (ats/afp) La puissante compagnie sud-africaine De Beers qui,
un siècle durant, a fait la pluie et le beau temps sur le marché du diamant,
voit depuis quelques mois ses feux pâlir.  Les producteurs russes lui font en
effet une concurrence acharnée.
</LD>
<TX>
Les résultats financiers du premier semestre 1995 que le géant dévoilera
mercredi prochain pourraient bien avoir des airs de fin de fête, avec des
chiffres que les analystes de la City voient sinon mauvais du moins "ternes".
Les premières fissures sont apparues en 1993, quand le marché tournait au
ralenti en raison de la crise économique. Un mystérieux flot de pierres,
souvent d'excellente qualité, est apparue sur le velour des diamantaires
d'Anvers ou Tel-Aviv.
</TX>
<TX>
Les gemmes se sont vite avérées provenir de Russie, second producteur après
l'Afrique du Sud, en violation d'un contrat d'exclusivité qui obligeait
Moscou à céder 95 % de sa production à la Central Selling Organisation (CSO),
filiale londonienne du groupe sud-africain. De Beers rémunérant chichement
ses fournisseurs, les Russes ont préféré vendre indépendamment, réalisant
ainsi des plus-values de 30 % sur le prix normal, disent-ils.
</TX>
<ST>
Tactique ruineuse
</ST>
<TX>
Le Sud-africain a alors entrepris d'éponger cette rivière de diamants
iakoutes - origine de 90 % de la production russe - pour conserver la
maîtrise du marché, rachetant à grand frais les pierres, selon un spécialiste
de la banque française Paribas. Mais la tactique s'avère ruineuse. S'il
persiste, le groupe finira même par "avoir des problèmes de liquidité",
pronostique l'expert.
</TX>
<TX>
Cela n'a pas empêché De Beers de perdre graduellement des parts de marché. De
80 % au début des année 90, la société ne comptait plus en 1994 que pour 70 %
des ventes mondiales, selon Martyn Marriott, un expert indépendant.
Parallèlement, les stocks du conglomérat "grossissent à un rythme alarmant",
souligne-t-on à Paribas. La compagnie ne peut se permettre de commercialiser
un trop grand nombre de pierres pour ne pas peser davantage sur des prix déjà
faibles.
</TX>
<ST>
Intenses tractations
</ST>
<TX>
La situation de De Beers pourrait donc s'aggraver en décembre, quand le
contrat russe arrivera à échéance. Russes et Sud-africains se livrent déjà à
d'intenses tractations, au plus haut niveau: récemment, une entrevue a réuni
à Moscou les responsables du groupe et le Premier ministre russe, Viktor
Tchernomyrdine. Plutôt que d'engager des parties de bras-de-fer, "il serait
sans doute plus sage pour De Beers, conseille M. Leahay, d'accepter une part
de marché moindre" en contre-partie d'une meilleure santé financière.
</TX>
</DOC>
