<DOC>
<DOCID>ATS.951108.0118</DOCID>
<DOCNO>ATS.951108.0118</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3352
</LE>
<DT>
951108
</DT>
<PT>
112144
</PT>
<RT>
091901
</RT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
ti reg ecpa ecpi for umw prod
</DE>
<AU>
bt sh
</AU>
<KW>
ti chataignes production relance
</KW>
<TI>
A la redécouverte du "pain des pauvres" Les châtaignes du Tessin pourraient
redevenir une branche économique
</TI>
<ST>
éclairage
</ST>
<LD>
Lugano, 8 nov (ats) Alors que la Suisse importe pour environ 15 millions de
francs de châtaignes par année, au Tessin des quintaux de ce fruit farineux
pourrissent sur le sol. Les marrons, qui durant des décennies ont été la
nourriture de base au sud des Alpes, seront revalorisés grâce à des projets
d'assainissement des châtaigneraies.
</LD>
<TX>
Elément caractéristique du paysage tessinois, la forêt de châtaigniers est
présente presque partout, sauf dans les régions où le sol est calcaire.
Jusqu'à la moitié du siècle dernier, la châtaigne était le pain quotidien de
toutes les régions de montagne durant six mois par an. Le fruit permettait
aussi de nourrir bovins et porcs et le bois de chauffer les maisons.
</TX>
<ST>
Décadence des châtaigniers
</ST>
<TX>
La décadence des châtaigniers a commencé avec l'ouverture du tunnel
ferroviaire du Gothard en 1882. Le maïs, le riz et les pommes de terre
importés à bon marché ont peu à peu remplacé la châtaigne.  Celle-ci n'est
revenue dans les assiettes des Tessinois que durant les deux dernières
guerres mondiales.
</TX>
<TX>
Le châtaignier, laissé à l'abandon, est lentement retourné à l'état sauvage
et a été envahi par d'autres espèces qui menacent son existence. Conscient du
risque d'extinction de cet arbre à plus ou moins long terme, le gouvernement
tessinois a décidé en 1991 de lancer une opération d'assainissement des
châtaigneraies.
</TX>
<ST>
Intéresser le marché indigène
</ST>
<TX>
Le directeur du groupe de travail sur le châtaignier Giorgio Moretti estime
que le marché indigène de ces fruits pourrait redémarrer si les paysans de
montagne s'y intéressent. Grâce à une aide de la Fondation suisse pour la
protection et l'aménagement du paysage, deux raffineries de châtaignes ont
été créées récemment dans deux communes du Malcantone, à Miglielia et à
Vaglio.
</TX>
<TX>
Un machine prototype pour la stérilisation du fruit a été installée dans une
ferme de Vaglio. Les châtaignes fraîches récoltées par les paysans et
d'autres habitants de la région sont stérilisées, selectionnées et emballées.
Elles se gardent ainsi pendant environ trois mois. Les plus petites
châtaignes sont en revanche séchées dans une entreprise agricole de
Miglielia.
</TX>
<ST>
Recensement de châtaigniers
</ST>
<TX>
Pour un rajeunissement logique de la forêt vieillissante, il faut replanter
les qualités de châtaigniers qui correspondent au sol et à l'altitude, a
précisé Marco Cornedera, responsable de l'antenne tessinoise de l'Institut
fédéral de recherche sur la forêt, la neige et le paysage. Dans un
inventaire, il a dénombré une cinquantaine de sortes de châtaigniers.
</TX>
<TX>
Le travail d'assainissement doit passer par l'élimination des espèces qui
étouffent les châtaigniers. Un plan de rajeunissement des arbres est en
cours. Il ne concerne toutefois qu'une centaine d'hectares sur les 20 000
estimés du territoire tessinois. La part de marché de "marrons made in
Ticino" restera donc faible, estime encore Marco Cornedera.
</TX>
<ST>
photos Key à disposition - encadré suivra
</ST>
</DOC>
