<DOC>
<DOCID>ATS.940518.0161</DOCID>
<DOCNO>ATS.940518.0161</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940518
</DT>
<PT>
052400
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
vot jus reg lu
</DE>
<AU>
bum an tp
</AU>
<KW>
lu votation cantonale elections av-papier
</KW>
<TI>
Votations cantonales du 12 juin - Lucerne Les élections cantonales et
communales étalées dans le temps avant-papier.
</TI>
<LD>
Lucerne, 18 mai (ats) A Lucerne, les élections cantonales et communales ainsi
que celles des représentants lucernois aux Chambres fédérales ont lieu la
même année (la dernière fois en 1991). A l'avenir, les consultations
cantonales et communales seront réparties sur deux ans. Le corps électoral
lucernois devra se prononcer le 12 juin sur une modification en ce sens de la
Constitution cantonale.
</LD>
<TX>
Actuellement, une année électorale voit au printemps les électeurs choisir
leurs députés au Grand Conseil ainsi que leur gouvernement.  Au début de
l'été suivent les élections des exécutifs et législatifs communaux, ainsi que
celles des bourgeoisies et corporations. En octobre viennent le tour des
élections aux Conseils national et des Etats. Un parcours du combattant pour
les électeurs et pour les partis et les responsables des élections dans les
communes.
</TX>
<TX>
Le Grand Conseil a donc adopté en novembre dernier à une écrasante majorité
(141 voix contre 4) un projet de répartition des diverses échéances
électorales. Outre une série de lois, la Constitution doit encore être
modifiée en conséquence, cette dernière nécessitant l'approbation du peuple.
</TX>
<TX>
Si la population dit oui au projet, le gouvernement, le Grand Conseil et les
conseillers nationaux et aux Etats sront élus en 1995.  Les élections
communales suivront au cours du premier semestre 1996.  Les consultations
devront désormais s'étaler sur une période de douze à quinze mois. Dès l'an
2000, l'élection des autorités judiciaires et scolaires interviendra la même
année que celle des édiles municipaux.
</TX>
</DOC>
