<DOC>
<DOCID>ATS.940726.0106</DOCID>
<DOCNO>ATS.940726.0106</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940726
</DT>
<PT>
092800
</PT>
<SC>
bsf027 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
sta
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
suisse population sept millions d-habitants
</KW>
<TI>
Une contribution statistique à la fête nationale Le seuil des sept millions
d'habitants sera franchi le 1er août.
</TI>
<LD>
Berne, 26 juil (ats) La Suisse comptera sept millions d'habitants pour la
fête nationale. Le seuil devrait en effet être franchi dans les premiers
jours du mois d'août, a annoncé mardi l'Office fédéral de la statistique
(OFS) sur la base d'estimations. La population suisse a plus que doublé au
cours de ce siècle.
</LD>
<TX>
Au début de cette année, la population résidante permanente s'élevait à 6,97
millions de personnes. L'OFS s'attend à une progression d'environ 10 000
personnes de nationalité suisse et 20 000 étrangers jusqu'à la fin juillet.
Le sept millionième habitant ou la sept millionième habitante pourrait être
soit un nouveau-né, soit un immigré, soit un étranger obtenant le statut de
réfugié ou encore un saisonnier obtenant une autorisation de séjour à
l'année.
</TX>
<ST>
Trois millions il y a un siècle
</ST>
<TX>
La population suisse comptait trois millions d'habitants il y a à peine plus
d'un siècle, en 1892. Elle atteignait 3,34 millions en 1901. La barre des
quatre millions a été franchie en 1926, celle des cinq millions en 1955 et
celle des six millions en 1967.
</TX>
<TX>
Il ne faut pas s'attendre à voir le cap des huit millions d'habitants passé
dans les 40 prochaines années, estime l'OFS. Ses scénarios démographiques
prévoient une phase de croissance au cours des prochaines années, à laquelle
devrait succéder un léger recul de la population.
</TX>
<TX>
Le calcul de la population résidante permanente se fait à partir du nombre de
naissances et de décès et du nombre d'immigrants et d'émigrants de
nationalité étrangère. S'y ajoutent des estimations du nombre de Suisses qui
quittent le pays ou qui y reviennent.
</TX>
</DOC>
