<DOC>
<DOCID>ATS.950623.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.950623.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950623
</DT>
<PT>
152200
</PT>
<SC>
bsf115 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd c5swi c4 ecpi ecpa
</DE>
<AU>
al rp
</AU>
<KW>
suisse ue accord produits agricoles nestlé
</KW>
<TI>
Accord sur les produits agricoles transformés avec l'UE Soulagement à l'usine
Nestlé d'Orbe (VD)
</TI>
<LD>
Orbe (VD), 23 juin (ats) La Suisse, la Norvège et l'Union européenne ont
signé un protocole provisoire sur les produits agricoles transformés. Cet
accord valable pour 1995 lève la menace qui pesait sur l'usine Nestlé d'Orbe
(VD), indique François-Xavier Perroud, porte-parole de la multinationale.
</LD>
<TX>
Annoncé vendredi par le "Journal du Nord vaudois", l'accord signé avec l'UE
permet l'exportation sans taxe de produits agricoles transformés vers les
anciens partenaires de la Suisse au sein de l'Association européenne de
libre-échange (AELE), la Suède, la Finlande et l'Autriche. Cet accord a un
effet rétroactif au 1er janvier 1995.
</TX>
<ST>
Marché fermé
</ST>
<TX>
L'entrée au début de l'année de ces trois pays dans l'UE a fermé un vaste
marché aux produits helvétiques. L'usine Nestlé d'Orbe, qui exporte 40 % de
sa production, était parmi les entreprises frappées par l'élargissement de
l'UE. Le café soluble exporté vers la Suède, la Finlande et l'Autriche était
dès lors frappé par la taxe d'entrée de 18 % prélevée par l'UE sur ce type de
produits.
</TX>
<TX>
Cette taxe privait les produits suisses de toute valeur concurrentielle sur
le marché communautaire. "Il n'a jamais été question de fermer l'usine
d'Orbe, qui emploie 360 personnes, a précisé M. Perroud à l'ATS, mais il
aurait fallu trouver d'autres débouchés".
</TX>
<TX>
Le protocole est valable jusqu'à la fin de l'année 1995. Il est limité au
commerce de produits agricoles transformés entre la Suisse, la Norvège et
leurs trois anciens partenaires de l'AELE. Il est justifié par la volonté de
l'UE de ne pas couper ses nouveaux membres de leurs anciennes sources
d'approvisionnement. Les négociations vont se poursuivre pour régler ces
relations commerciales au delà de la date d'échéance.
</TX>
</DOC>
