<DOC>
<DOCID>ATS.950524.0122</DOCID>
<DOCNO>ATS.950524.0122</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950524
</DT>
<PT>
220100
</PT>
<SC>
bsf159 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bosnie situation 2e synthese
</KW>
<TI>
Bombardements de Sarajevo L'ONU menace les Serbes et les Bosniaques de
frappes aériennes 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 24 mai (ats/afp/reuter) L'ONU a menacé mercredi les forces serbes
de Bosnie et celles du gouvernement bosniaque de frappes aériennes après
d'intenses échanges d'artillerie à Sarajevo qui ont fait au moins cinq morts.
A Belgrade, un émissaire russe tente depuis mercredi de convaincre le
président Milosevic de reconnatre les frontières de la Bosnie.
</LD>
<TX>
Le général Rupert Smith, commandant des Casques Bleus en Bosnie, a exigé des
forces serbes de Bosnie et celles du gouvernement bosniaque qu'elles cessent
les combats, remettent leurs armes lourdes à l'ONU ou les retirent de la zone
d'exclusion de 20 km autour de Sarajevo.  Dans une déclaration lue en soirée
devant la presse, le général Smith a demandé aux Serbes de restituer les
quatre armes lourdes retirées ces jours derniers des points de rassemblement
gardés par l'ONU au plus tard jeudi à midi.
</TX>
<TX>
Les autres armes lourdes qui se trouvent dans la zone d'exclusion doivent
être soit remises à l'ONU, soit retirées avant vendredi à midi. "Le refus de
respecter l'une ou l'autre des dates limites entranera des frappes aériennes
contre la partie ou les parties concernées", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
D'intenses échanges d'artillerie avaient fait au moins cinq morts et une
trentaine de blessés mercredi à Sarajevo. Les tirs se sont poursuivis dans la
soirée, au moment même où le général Smith rendait public son ultimatum.
Hormis Sarajevo, la situation militaire sur l'ensemble du territoire
bosniaque semblait relativement calme mercredi.
</TX>
<ST>
Diplomatie en panne
</ST>
<TX>
Pendant ce temps, à Belgrade, la diplomatie russe a succédé à celle de
Washington pour amener le président serbe Slobodan Milosevic à exercer son
influence pour calmer le jeu. Alexandre Zotov, membre russe du groupe de
contact des grandes puissances sur l'ex- Yougoslavie, est arrivé à Belgrade
sur les traces de son collègue américain, Robert Frasure, qui l'avait quittée
la veille sans pouvoir convaincre Slobodan Milosevic de reconnatre la Bosnie
contre une suspension provisoire des sanctions frappant son pays.
</TX>
<TX>
Le groupe de contact estime que la reconnaissance par Belgrade de la Bosnie
dans ses frontières de l'ex-Yougoslavie amenerait les séparatistes Serbes de
Bosnie à accepter le plan de paix qu'il a laborieusement mis au point. Mais,
à Washington, on craint que l'émissaire de Moscou, qui a toujours eu plus
d'indulgence pour son traditionnel allié slave de Serbie, ne soit moins
intransigeant que celui de Washington avec le président serbe.
</TX>
<TX>
Celui-ci cherche à faire monter les enchères en exigeant une levée définitive
des sanctions en vigueur depuis trois ans contre Belgrade.  Or le groupe de
contact n'offre qu'une simple suspension des sanctions.
</TX>
<ST>
Conseil de sécurité
</ST>
<TX>
A New York, le général français Bernard Janvier, commandant des forces de
paix de l'ONU dans l'ex-Yougoslavie, a présenté mercredi un compte-rendu de
la situation au Conseil de sécurité. Ce dernier devrait se prononcer assez
rapidement sur l'avenir des 22 000 Casques bleus en Bosnie, selon des
diplomates.
</TX>
<TX>
La France, qui dispose du plus gros contingent de troupes en Bosnie, a brandi
à plusieurs reprises la menace d'un retrait si les belligérants ne restaient
pas dans une logique de paix, avec en particulier l'extension du
cessez-le-feu et la reconnaissance par Belgrade des frontières bosniaques.
Cependant, Européens, Russes et Américains semblent s'accorder sur le
maintien des Casques bleus dans l'immédiat. Ils divergent toujours sur les
moyens d'améliorer leur mandat. Les Etats-Unis préconisent un recours plus
systématique aux frappes aériennes contre les Serbes. La Russie y est
fermement opposée.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Les quatre premiers paragraphes sont remaniés ou
nouveaux. Nouveau bilan des victimes.
</TX>
</DOC>
