<DOC>
<DOCID>ATS.941228.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.941228.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941228
</DT>
<PT>
140500
</PT>
<SC>
bsf089 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
russie tchetchenie pertes russes eclairage
</KW>
<TI>
Invasion russe en Tchétchénie Controverse sur les pertes militaires russes
éclairage par Jean-Christophe Peuch, Reuter.
</TI>
<LD>
Moscou, 28 déc (ats/reuter) Plus de deux semaines après le début de
l'intervention militaire en Tchétchénie, la Russie s'évertue à entretenir
l'incertitude sur le nombre de ses soldats tombés dans les combats. Comme au
plus fort de la guerre d'Afghanistan, elle laisse ainsi libre cours aux
rumeurs les plus folles.
</LD>
<TX>
Le dernier bilan officiel, publié en fin de semaine dernière par le
gouvernement, faisait état de 44 morts et de 116 blessés. Alors qu'aucune
trêve n'est intervenue, les autorités russes n'ont depuis lors reconnu que
deux victimes parmi les troupes du ministère de l'intérieur. Les milieux
libéraux évoquent des pertes beaucoup plus importantes.
</TX>
<ST>
Ne pas rapatrier les corps
</ST>
<TX>
Dans son édition de mercredi, le quotidien russe "Nezavissimaïa Gazeta"
rapporte des propos d'officiers russes faits prisonniers par les combattants
fidèles au président Djokhar Doudaïev. Selon les autorités tchétchènes, ils
auraient affirmé avoir reçu l'ordre de ne pas rapatrier les corps de leurs
hommes tombés au combat et de les inhumer ou de les incinérer sur place.
</TX>
<TX>
Citant des sources locales, le quotidien indique également que les combats de
la semaine dernière autour de la ville d'Argoun, à 15 km de la capitale,
auraient causé la mort de neuf combattants tchétchènes, faisant plusieurs
centaines de victimes côté russe.
</TX>
<ST>
Nombreux morts
</ST>
<TX>
Dimanche, le service de presse du gouvernement russe avait lui triomphalement
annoncé près d'un millier de morts dans les rangs tchétchènes et souligné
qu'aucune victime n'était à déplorer parmi les soldats russes. Cette version
est contestée par les dirigeants locaux qui affirment que les combats ont
fait plus de 200 victimes civiles.
</TX>
<TX>
"Près d'une semaine après les combats, on peut voir, remplis de cadavres de
soldats russes, deux wagons stationnés sur la ligne de chemin de fer reliant
Argoun à Grozny, " indique la "Nezavissimaïa Gazeta", ajoutant que "pas moins
de 500 corps" attendent là l'arrivée des fossoyeurs.
</TX>
<ST>
Pas de chiffres officiels
</ST>
<TX>
Aucun chiffre officiel ne permet de dire combien de soldats ont été envoyés
dans la république sécessioniste du Nord-Caucase pour y rétablir l'ordre
constitutionnel. Les estimations font état de près de 15 000 hommes engagés
dans l'opération, le gros des forces étant fourni par les ministères de la
défense et de l'intérieur.
</TX>
<TX>
Parfaitement résolus, les combattants tchétchènes, estimés eux à quelque 13
000, opposent une résistance acharnée à l'avancée des troupes russes, malgré
les assurances du Kremlin selon lesquelles les fidèles de Djokhar Doudaïev,
mal armés, seraient bientôt à court de munitions.
</TX>
</DOC>
