<DOC>
<DOCID>ATS.940121.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.940121.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940121
</DT>
<PT>
231500
</PT>
<SC>
bsf190 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c1 jus
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
usa proces bobitt acquittement developpement
</KW>
<TI>
Etats-Unis: Lorena Bobitt acquittée développement.
</TI>
<LD>
Manassas, 21 juin (ats/afp/reuter) Lorena Bobbitt, 24 ans, jugée depuis le 10
décembre pour avoir tranché le pénis de son mari John, a été acquittée
vendredi de coups et blessures volontaires par un tribunal de Manassas
(Virginie).
</LD>
<TX>
Les jurés, sept femmes et cinq hommes, ont estimé que l'accusée avait agi
dans un moment de folie passagère. Pour cette raison, le juge Herman
Whisenant a placé la jeune manucure d'origine équatorienne en observation
psychiatrique pendant une période maximale de 45 jours.
</TX>
<TX>
Lorena n'a manifesté aucune émotion à l'énoncé du verdict. Elle a
immédiatement été emmenée sous escorte hors de la salle d'audience. A
l'extérieur du palais de justice, une centaine de personnes, pour la plupart
d'origine hispanique, ont manifesté leur satisfaction au cri de "Lorena,
Lorena".
</TX>
<TX>
Les jurés, qui ont délibéré pendant plus de sept heures, ont suivi la thèse
soutenue par la défense. Selon ses avocats, la jeune femme avait obéi à une
"pulsion irrésistible" lorsque, dans la nuit du 22 au 23 juin, elle a coupé
le sexe de son époux John Wayne Bobbitt, 26 ans, avec un couteau de cuisine,
après des années de violence conjugale.
</TX>
<TX>
Interrogée à la barre sur les circonstances exactes du drame, Lorena avait
déclaré: "Je ne me souviens pas comment cela s'est passé ". Des chirurgiens
ont réussi à recoudre le pénis de son mari. Lorena l'avait jeté par la
fenêtre de sa voiture et la police l'avait retrouvé au bord d'une route.
</TX>
<TX>
En novembre dernier, John Bobbitt, qui comparaissait devant le même tribunal
sous l'accusation de viol conjugal, avait également été acquitté.
</TX>
</DOC>
