<DOC>
<DOCID>ATS.951114.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.951114.0079</DOCNO>
<LC>
D
</LC>
<LE>
2448
</LE>
<DT>
951114
</DT>
<PT>
150844
</PT>
<RT>
135828
</RT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<RF>
rembsf085
</RF>
<DE>
umw c7nig ecpi mil zh div
</DE>
<AU>
po uc
</AU>
<KW>
zurich greenpeace manifestation shell dév.
</KW>
<TI>

Suite à l'exécution de neuf opposants au Nigéria Greenpace manifeste
contre la compagnie Shell à Zurich


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Zurich, 14 nov (ats) Greenpeace a manifesté sa colère suite à
l'exécution vendredi au Nigéria de neuf opposants au régime
militaire. Des activistes ont escaladé une station d'essence Shell
mardi à Zurich pour dénoncer la "complicité" de la compagnie
pétrolière avec les autorités nigérianes. Shell a répliqué
fermement.



</LD>
<TX>
La douzaine de manifestants ont déroulé une banderole portant
l'inscription "$hell in Nigeria" et ont érigé une potence à la
mémoire des victimes. Des tracts ont été distribués aux
automobilistes pour les inciter à protester auprès de Shell Suisse,
a annoncé Greenpeace. L'action a duré de 11h00 à 12h45. La police
s'est rendue sur place mais n'a pas eu à intervenir, selon un
porte-parole.

</TX>
<ST>
"Lourde responsabilité"

</ST>
<TX>
Le géant anglo-néerlandais Shell, l'un des principaux
producteurs de pétrole et de gaz au Nigéria, est accusé par
Greenpeace de porter une "lourde responsabilité" dans la situation
au Nigéria en raison de sa collaboration avec la junte militaire.
la compagnie est violemment critiquée pour ses activités
"écologiquement dévastatrices" dans le pays.

</TX>
<TX>
Greenpeace réclame notamment de Shell l'assainissement des
régions touchées, la condamnation sans équivoque des exécutions et
l'application des mêmes critères écologiques au Nigéria qu'en
Europe et aux Etats-Unis. Des manifestations semblables à celles de
Zurich ont eu lieu ces derniers jours en Grande-Bretagne et en
Allemagne.

</TX>
<ST>
Shell s'insurge

</ST>
<TX>
Shell rejette catégoriquement les accusations de Greenpeace et
lui reproche d'être mal informée de la situation, a déclaré son
porte-parole en Suisse Eric Zanetti. La présence de la compagnie au
Nigéria est un gage de sécurité aussi bien pour la population que
pour l'environnement. En outre, Shell est intervenue explicitement
auprès du gouvernement nigérian pour demander la grâce des neuf
opposants.

</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition

</ST>
<TB>
Note aux rédactions:
Le dernier paragraphe est nouveau. Le lead et le 3e alinéa ont
été modifiés.
</TB>
</DOC>
