<DOC>
<DOCID>ATS.941012.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.941012.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941012
</DT>
<PT>
185500
</PT>
<SC>
bsf171 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3hai reg
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
haiti demission cedras synthese
</KW>
<TI>
Haïti: entrée en fonction des ministres nommés par Aristide Démission du
président par intérim Emile Jonassaint développement.
</TI>
<LD>
Port-au-Prince, 12 oct (ats/afp/reuter) Les ministres du gouvernement haïtien
en exil, nommés par le président Jean-Bertrand Aristide, ont pris leur
fonction mercredi. Dans la nuit, le président par intérim, Emile Jonassaint,
avait officiellement présenté sa démission et celle de son gouvernement.
</LD>
<TX>
Les ministres du gouvernement haïtien en exil ont repris leurs fonctions à
Port-au-Prince, trois ans après le putsch fatal à Jean- Bertrand Aristide. Le
retour aux affaires s'est effectué sous les vivats des badauds et sous la
surveillance des militaires américains.
</TX>
<TX>
Ces derniers avaient pris mardi le contrôle du Palais présidentiel et des
autres bâtiments gouvernementaux. "La transition se passe à merveille", a
déclaré un proche conseiller d'Aristide. Le premier ministre par intérim
Robert Malval, qui a démissionné en décembre dernier, expédiera les affaires
courantes jusqu'à la nomination de son successeur, a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Tâches herculéennes
</ST>
<TX>
Des tâches herculéennes attendent le nouveau gouvernement: redresser une
économie paralysée par des années d'instabilité, reconstruire les
infrastructures, assainir des institutions publiques minées par la
corruption. Première mesure gouvernementale en cours: le remboursement d'une
dette de 76 millions de dollars (environ 106 millions de francs) dans le
cadre d'un programme de redressement économique.
</TX>
<TX>
Le gouvernement par intérim a quant à lui annoncé sa démission, dans un
communiqué signé par Frizto Canton, secrétaire général du conseil des
ministres. Il annonce qu'il cesse de fonctionner à compter du 11 octobre. Il
"remercie en outre la nation de l'avoir dignement accompagné tout au long de
cette période la plus tragique de l'histoire d'Haïti".
</TX>
<TX>
Il appelle les Haïtiens à "la sérénité et à la responsabilité face à cette
douloureuse conjoncture". M. Jonassaint et son gouvernement, qui n'avaient
jamais été reconnus par la communauté internationale, avaient évacué mardi
leurs bureaux, dont les troupes américaines ont pris le contrôle. Emile
Jonassaint, 81 ans, avait été installé comme président provisoire le 11 mai
par l'armée, avec l'appui d'un petit groupe de parlementaires.
</TX>
<ST>
Exil de Cédras
</ST>
<TX>
Deux avions se tenaient prêts mercredi à décoller de l'aéroport de
Port-au-Prince pour emmener l'ancien homme fort de la junte haïtienne, le
général Raoul Cédras et son chef d'état-major, le général Philippe Biamby.
Leur destination restait inconnue.
</TX>
<TX>
Les conditions de départ du général Cédras font toujours l'objet de
négociations, a indiqué Stan Schrager, le porte-parole de l'ambassade
américaine. Des déménageurs ont emporté mercredi matin tous les meubles et
autres objets de la résidence de Cédras, située sur les hauteurs de la
capitale haïtienne.
</TX>
<TX>
Le Panama se dit disposé à accueillir les deux hommes et leurs familles, à la
demande des Etats-Unis et du président en exil Jean- Bertrand Aristide. Le
retour au pouvoir de ce dernier est prévue samedi, en vertu du compromis
conclu le 18 septembre entre les chefs de la junte et Washington.
</TX>
<ST>
Droit de visite du CICR
</ST>
<TX>
Par ailleurs, le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) a obtenu le
droit de visiter tous les lieux de détention en Haïti, conformément à ses
modalités. Cette autorisation est intervenue après de longues démarches
auprès des autorités de Port-au-Prince, indique mercredi un communiqué du
CICR.
</TX>
<TX>
Plus de 500 prisonniers détenus par les autorités haïtiennes ont ainsi été
visités depuis le 6 octobre par les huit délégués présents dans le pays. Les
visites des personnes retenues par les forces américaines se poursuivent
également.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche est entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
