<DOC>
<DOCID>ATS.940324.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.940324.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940324
</DT>
<PT>
221000
</PT>
<SC>
bsf185 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6cro mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
croatie hauts responsables limoges
</KW>
<TI>
Le président croate limoge trois hauts responsables.
</TI>
<LD>
Zagreb, 24 mars (ats/afp) Le président croate Franjo Tudjman a limogé jeudi
deux responsables chargés de la Défense ainsi qu'un haut dirigeant qui avait
critiqué sa politique à l'égard de la Bosnie, a- t-on annoncé officiellement
à Zagreb.
</LD>
<TX>
Le général Slobodan Praljak a été démis de ses fonctions de chef du cabinet
militaire de la Présidence et le colonel Drago Krpina de son poste de chef du
département politique du ministère de la Défense. Josip Manolic, président de
la Chambre des régions (sénat) du parlement, a été exclu par M. Tudjman de la
direction du parti au pouvoir pour avoir réclamé la démission du ministre de
la Défense, Gojko Susak.
</TX>
<TX>
Le général Praljak et le colonel Krpina ont été impliqués dans la guerre en
Bosnie, le premier directement, en tant que commandant du HVO (forces croates
bosniaques), le second comme chef de la propagande ayant notamment pour
mission de justifier l'action du HVO dans le conflit croato-musulman. Leur
mise à l'écart s'imposait après l'accord sur la création d'une fédération
croato-musulmane en Bosnie, signé la semaine dernière à Washington.
</TX>
<ST>
Désaccord public
</ST>
<TX>
Le général Praljak a cédé sa place au général Zvonimir Cervenko, jusqu'à
présent chef d'état-major adjoint de l'armée croate. Metteur en scène de
théâtre avant d'entrer dans l'armée, Praljak était devenu à l'été 1993
commandant en chef du HVO. Il avait été remplacé en novembre par le général
Ante Rosso, après la destruction par le HVO du Vieux Pont de Mostar, qu'il
avait tenté de justifier. Le colonel Krpina a été remplacé par le colonel
Ivan Tolj.
</TX>
<TX>
M. Manolic, 74 ans, est avec M. Tudjman un des membres fondateurs, en 1989,
de la Communauté démocratique croate (HDZ). Il a été notamment chef de la
police secrète et chef du gouvernement en 1990-91. M. Manolic avait déclaré,
à la mi-mars, qu'il tenait M. Susak pour responsable du conflit entre Croates
et Musulmans.
</TX>
<TX>
Il a été limogé pour avoir "exprimé publiquement son désaccord avec la
politique de l'Etat croate qui a permis de renforcer l'ordre démocratique
interne et la position internationale de la Croatie", selon un communiqué
diffusé par l'agence officielle croate Hina.
</TX>
</DOC>
