<DOC>
<DOCID>ATS.940114.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.940114.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940114
</DT>
<PT>
121600
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c6rus c6ukr mil ecpi
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
russie usa ukraine accords synthese
</KW>
<TI>
Rencontre entre Boris Eltsine, Bill Clinton et Leonid Kravtchouk L'Ukraine
s'engage à démanteler son arsenal nucléaire synthèse.
</TI>
<LD>
Moscou, 14 jan (ats/afp/reuter) Deux accords ont été signés sur les armes
nucléaires, vendredi au sommet de Moscou. L'un porte sur le démantèlement de
l'arsenal nucléaire de l'Ukraine, troisième puissance nucléaire du monde.
L'autre concerne les missiles de longue portée russes et américains. Boris
Eltsine s'est pour sa part engagé à renforcer les réformes économiques. Ces
accords résultent des entretiens qu'ont eu les présidents américain, russe et
ukrainien vendredi matin à Moscou.
</LD>
<TX>
Kiev s'engage par cet accord, dans un délai maximum de sept ans, à démanteler
ses 176 missiles intercontinentaux (130 SS-19 et 46 SS-24) , porteurs
d'environ 1800 têtes nucléaires, et à adhérer au Traité de non-proliferation
nucléaire (TNP). L'Ukraine a accepté dans un premier temps de transféer au
moins 200 têtes nucléaires à la Russie au cours des 10 mois à venir. La
totalité des 176 missiles seront désactivés dans les 10 mois à venir, cela en
leur ôtant leurs têtes nucléaires, stipule l'accord.
</TX>
<TX>
En contrepartie, Kiev obtiendra des assurances en matière de sécurité, une
assistance technique et financière pour démanteler ces missiles ainsi qu'une
compensation financière correspondant au rachat de l'uranium hautement
enrichi contenu dans ces ogives.
</TX>
<ST>
Incertitudes du côté du Parlement ukrainien
</ST>
<TX>
Le président ukrainien, Leonid Kravtchouk, avait annoncé cette semaine qu'il
acceptait le démantélement de ses armes nucléaires et le stockage de
l'uranium enrichi qu'elles renferment, contre un milliard de dollars fournis
à Kiev par les Etats-Unis. La somme sera versée une fois que l'uranium
enrichi des armes aura été revendu sur le marché du nucléaire civil.
</TX>
<TX>
Cet accord a d'ores et déjà provoqué une levée de boucliers en Ukraine, où
l'on craint la résurgence de l'ultranationalisme russe.  Plusieurs dirigeants
parlementaires ont dénoncé vendredi cet accord, le qualifiant de "trahison".
Ils ont demandé la démission du président Kravtchouk. Si jamais le parlement
ukrainien refusait de ratifier l'accord de dénucléarisation, il deviendrait
nul.
</TX>
<ST>
Accord russo-américain
</ST>
<TX>
Bill Clinton et Boris Eltsine ont signé un autre accord prévoyant de ne plus
braquer leurs missiles de longue portée les uns contre les autres. Cet accord
met fin à une attitude héritée de la Guerre froide, au cours de laquelle les
missiles étaient tenus prêts à un lancement immédiat vers l'ennemi.
</TX>
<TX>
En outre, les Etats-Unis ont accepté d'acheter à la Russie l'uranium enrichi
extrait des armes nucléaires démantelées de l'ex- armée soviétique, et son
utilisation pour la production d'électricité. Les Etats-Unis achèteront pour
12 milliards de dollars d'uranium enrichi à la Russie dans les 20 ans à
venir.
</TX>
<TX>
M. Eltsine s'est félicité de cet accord: "Je suis très satisfait
qu'aujourd'hui, après deux années de négociations, un accord sur l'uranium
soit signé". Le président russe s'est par ailleurs, engagé à poursuivre les
réformes économiques engagées en Russie avec un "contenu social". Boris
Eltsine a également estimé que la coopération et l'ouverture des marchés
internationaux étaient plus importants pour la Russie qu'un surcroît d'aide
humanitaire.
</TX>
<ST>
'Oui' russe au Partenariat
</ST>
<TX>
Enfin, le président russe Boris Eltsine a officiellement manifesté son
intention de voir la Russie adhérer au Partenariat pour la Paix proposé par
l'OTAN, a-t-on appris de source américaine. Adopté lundi à Bruxelles lors du
sommet de l'OTAN, l'initiative américaine de Partenariat offre à tous les
pays européens n'appartenant pas à l'OTAN - anciens membres du pacte de
Varsovie, nouveaux Etats nés de l'ex-URSS ou pays neutres - la possibilité de
coopérer avec l'Alliance sur les plans politique et militaire.
</TX>
</DOC>
