<DOC>
<DOCID>ATS.940412.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.940412.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940412
</DT>
<PT>
154400
</PT>
<SC>
bsf099 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
ecpa ecps jus vs
</DE>
<AU>
pb rp
</AU>
<KW>
martigny amann faillite
</KW>
<TI>
Amann Vins: le juge prononce la faillite.
</TI>
<LD>
Martigny (VS), 12 avril (ats) La société Amann Vins SA, à Martigny (VS), est
en faillite. Le juge a suivi la proposition des curateurs qui ont estimé
qu'un sauvetage était impossible. L'ajournement, demandé par les Caves Orsat
SA, à Martigny, et accepté à mi-mars, n'est plus envisageable, a déclaré
mardi à l'ATS le président du conseil d'administration d'Orsat Jean Gay.
</LD>
<TX>
Orsat avait demandé l'ajournement pour écouler sereinement le stock de vins
mis en gage par Amann pour éponger un prêt de 13,5 millions de francs. Avec
la mise en faillite, il n'est pas certain que le prêt soit entièrement
récupéré par la vente des vins, a dit M. Gay. Orsat se retournera le cas
échéant contre le groupe. Le conseil d'administration est prêt à engager des
actions juridiques en cas de nécessité.
</TX>
<TX>
La cessation des activités d'Amann provoque surtout la perte d'un client
important pour le centre d'embouteillage d'Orsat. C'est le problème le plus
délicat auquel seront confrontées les caves de Martigny dans l'immédiat. Un
projet de création d'une société indépendante d'embouteillage est déjà à
l'étude. M. Gay a estimé qu'il sera plus facile de trouver de nouveaux
clients si le centre n'apparaît plus sous la raison sociale d'Orsat.
</TX>
<ST>
Sauvé par Amann en 1989
</ST>
<TX>
Jusqu'en octobre de l'année dernière, Orsat faisait partie du groupe Amann
qui avait racheté les caves de Martigny en 1989, les sauvant ainsi de la
faillite. En 1992, Orsat a consenti un prêt de 13,5 millions de francs au
groupe, "à l'insu du conseil d'administration d'Orsat", a précisé M. Gay.
</TX>
<TX>
L'an dernier, le groupe a dû se séparer d'Orsat en raison de problèmes de
liquidité. Le capital avait été repris par le Crédit suisse. Pour couvrir le
prêt, Amann avait mis en gage son stock de vins étrangers transféré à sa
filiale Amann Vins de Martigny qui a déposé son bilan au début mars.
</TX>
<TX>
Malgré la liquidation de la société par voie de faillite, les Caves Orsat ne
sont pas en danger, a dit M. Gay. Elles conservent leurs droits sur le stock
de vins. Par ailleurs, les réseaux de commercialisation ont été séparés après
la rupture. La faillite d'Amann n'aura donc aucune conséquence négative dans
ce domaine.
</TX>
</DOC>
