<DOC>
<DOCID>ATS.950304.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.950304.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950304
</DT>
<PT>
161200
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6slk c4aut eng umw
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
slovaquie autriche nucleaire manifestation
</KW>
<TI>
Centrale nucléaire slovaque de Mochovce Une pétition de 60 km de long entre
Vienne et Bratislava.
</TI>
<LD>
Vienne, 4 mars (ats/afp) Des représentants du mouvement écologique autrichien
Global 2000 ont tendu samedi une pétition de 60 km de long entre Vienne et
Bratislava. Par cette manifestation, ils entendaient protester contre
l'achèvement de la centrale nucléaire slovaque de Mochovce.
</LD>
<TX>
Près de 1,2 million de signatures de personnes opposées à l'achèvement de la
centrale nucléaire ont été collées sur un ruban adhésif tendu entre les deux
capitales. Selon Global 2000, quelque 3000 personnes se sont réunies pour
soutenir la manifestation à l'appel de l'organisation à Vienne et à Hainburg
à la frontière austro-slovaque.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, le ministre autrichien de l'Environnement, Mme Maria
Rauch-Kallat, a annoncé samedi que les Etats-Unis étaient prêts à demander à
la Banque européenne pour la reconstruction et le développement (BERD) de
repousser sa décision sur l'octroi d'un crédit devant permettre à la
Slovaquie d'achever la construction de la centrale.
</TX>
<TX>
Mme Rauch-Kallat est rentrée samedi de Washington où elle a eu des entretiens
avec des représentants du gouvernement américain concernant Mochovce.
L'achèvement de la centrale nucléaire slovaque, située à une centaine de km
de Vienne, et de ses deux réacteurs soviétiques de type VVER-213 nécessite un
financement de près de 800 millions de dollars dont la BERD doit assurer le
tiers. Cette dernière doit prendre une décision dans le courant de ce mois.
</TX>
<TX>
Ce projet a soulevé une forte opposition en Autriche voisine de la Slovaquie
qui a menacé de se retirer de la BERD si celle-ci accorde son financement. Il
est conduit par l'entreprise slovaque SE en collaboration avec un consortium
franco-allemand mené par EdF avec les sociétés française Framatome et
allemandes Siemens et Bayern Verkesn.
</TX>
</DOC>
