<DOC>
<DOCID>ATS.940118.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.940118.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940118
</DT>
<PT>
121100
</PT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4ger ecpi
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
allemagne perte porsche
</KW>
<TI>
Porsche accuse une perte record.
</TI>
<LD>
Stuttgart, 18 jan (ats/reuter) Le constructeur automobile Porsche AG a
annoncé mardi la plus importante perte de son histoire. Le groupe prévoit de
nouveaux déficits pour l'exercice 1993-1994 en cours.
</LD>
<TX>
Porsche a annoncé une perte nette du groupe pour l'exercice fiscal clos au 31
juillet 1993 de 238,8 millions de marks (203,4 millions de francs) après une
perte de 65,8 millions en 1991/1992. Ces pertes sont conformes aux prévisions
des analystes.
</TX>
<TX>
Le chiffre d'affaires a baissé à 1,91 milliard de DM contre 2,68 milliards.
Les livraisons de nouvelles voitures ont fortement chuté à 14 362 unités
contre 23 060.
</TX>
<ST>
Retour à l'équilibre en 1994/1995
</ST>
<TX>
Le président du directoire Wendelin Wiedeking a annoncé que le premier
semestre de l'exercice 93/94 se soldait par une perte de 115 millions de
marks contre 120 millions au premier semestre de 92/93.  Il a prévu une perte
de 140 à 150 millions de marks pour l'ensemble de l'exercice 93/94.
</TX>
<TX>
Grâce à l'amélioration des méthodes de production et aux réductions de coûts
mises en oeuvre, l'entreprise devrait revenir à l'équilibre en 1994/95,
a-t-il ajouté. "D'ici 1997 au plus tard, lorsque nos deux nouvelles séries de
modèles auront été lancées sur le marché, nous espérons renouer avec des
bénéfices corrects", a déclaré Wendelin Wiedeking selon le texte d'un
discours diffusé à l'avance.
</TX>
<TX>
Porsche a supprimé 1400 emplois, soit environ 16,6 % de son effectif, lors de
l'exercice 1992/93. A la fin 1993, l'effectif du groupe s'élevait à 7133
contre 8431 un an plus tôt.
</TX>
<ST>
Nouveaux modèles
</ST>
<TX>
Porsche doit lancer en 1996 le modèle Boxster au prix de de 70.000-80.000
marks puis, un an plus tard, une nouvelle voiture de sport destinée au
segment très haut de gamme du marché.
</TX>
<TX>
Wendelin Wiedeking a annoncé que l'entreprise avait reçu plus de 4.000
commandes pour le nouveau modèle 911 Carrera lancé fin 1993.  Porsche produit
actuellement 55 exemplaires de la 911 Carrera par jour et pense atteindre un
rythme de production de 72 par jour en mars.
</TX>
<TX>
L'entreprise table sur la production de 16 000 Porsche en 1993 /1994 contre
12 483 en 1992/93. Porsche a produit 15 082 voitures en 1992/1993 dont 2599
voitures pour d'autres marques.
</TX>
</DOC>
