<DOC>
<DOCID>ATS.940714.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.940714.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940714
</DT>
<PT>
151000
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
come ecpi ecph fin vs c4fra prod
</DE>
<AU>
pb uc
</AU>
<KW>
vs france mont blanc express nouvelles locos
</KW>
<TI>
Ligne ferroviaire Martigny-Châtelard: bientôt raccordée au TGV.
</TI>
<LD>
Martigny (VS), 14 juil (ats) Rebaptisée Mont-Blanc Express, la ligne
ferroviaire Martigny-Châtelard (MC) modernise ses installations. Une commande
a été passée pour de nouvelles motrices. Elles permettront dès 1996 de faire
le trajet jusqu'à St-Gervais (F), terminus du TGV.
</LD>
<TX>
Les passagers doivent actuellement changer de train à la frontière. La France
n'autorise par ailleurs pas les motrices suisses à circuler jusqu'à
St-Gervais pour des raisons techniques. La mise en circulation des nouvelles
rames résoudra une partie de ces problèmes, a déclaré jeudi à l'ATS le
directeur du MC André Lugon-Moulin.
</TX>
<ST>
Meilleures correspondances
</ST>
<TX>
Il n'est pas encore possible de déterminer l'influence des nouvelles rames
sur l'horaire. Vraisemblablement, quatre liaisons quotidiennes seront
assurées entre Martigny et St-Gervais sans transbordement. Il vaut mieux en
faire un peu moins, mais avec de bonnes correspondances de part et d'autre de
la frontière, explique M. Lugon-Moulin.
</TX>
<TX>
La durée du trajet sera également raccourcie. Actuellement, il faut compter
près de deux heures et demi pour rallier St-Gervais depuis Martigny. Avec les
nouvelles rames, la durée devrait être inférieure à deux heures.
</TX>
<TX>
La commande a été faite conjointement par la SNCF (chemins de fer français)
et le MC. Ce dernier s'est porté acquéreur de deux rames, la SNCF de deux
autres et la région Rhône-Alpes d'une cinquième. Une sixième commande devrait
intervenir d'ici mars de l'année prochaine.  Les rames seront construites par
Vevey Technologie, ABB et la SLM.
</TX>
<ST>
Priorité au rail
</ST>
<TX>
Pour le MC, l'investissement est de quelque 20 millions de francs, financés à
parts égales par la Confédération et le canton du Valais.  Mais le canton a
dû donner la priorité au rail et faire des concessions au niveau routier en
renonçant pour le moment à ses projets dans la vallée du Trient.
</TX>
<TX>
De la mise en service des nouvelles rames, M. Lugon-Moulin attend un effet
positif sur les comptes de l'entreprise. Malgré de bons résultats et une
clientèle en augmentation, le MC est dans les chiffres rouges. Avec un effort
publicitaire commun de part et d'autre de la frontière, il doit être possible
d'améliorer les résultats.
</TX>
<TX>
Le MC ne sortira pourtant pas des chiffres rouges. Un service public de ce
type ne peut pas être bénéficiaire, précise M. Lugon- Moulin. Même si un
train est vide, il doit circuler. Reste que la demande existe. Le MC est à 80
% touristique et doit rester dans ce créneau.
</TX>
</DOC>
