<DOC>
<DOCID>ATS.941103.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.941103.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941103
</DT>
<PT>
111600
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
sozm int
</DE>
<AU>
ln az
</AU>
<KW>
geneve oms hypertension prevention
</KW>
<TI>
L'hypertension touche un adulte sur cinq, selon l'OMS Nouvelles
recommandations pour la prévention de la maladie.
</TI>
<LD>
Genève, 3 nov (ats) L'hypertension touche environ 20 % des adultes dans la
plupart des pays. Elle représente l'un des principaux facteurs de risque de
décès par maladie cardio-vasculaire. De nouvelles recommandations ont été
élaborées par des experts de douze pays réunis au siège de l'OMS à Genève.
</LD>
<TX>
Rien qu'aux Etats-Unis, l'hypertension touche une cinquantaine de millions de
personnes, soit près d'un adulte sur quatre. Chaque année, elle entraîne dans
ce pays la perte de 29 millions de journées de travail et d'environ deux
milliards de dollars de revenus, selon un communiqué de l'Organisation
mondiale de la santé (OMS).
</TX>
<ST>
Surtout les personnes âgées
</ST>
<TX>
Or, les spécialistes ont souligné que l'hypertension peut souvent être évitée
et vaincue par l'adoption d'un mode de vie plus sain, ainsi que par des
médicaments appropriés. Ils recommandent de mettre au point des programmes
d'éducation destinés au public, aux professionnels et aux malades, afin de
mieux les sensibiliser aux causes et aux conséquences de l'hypertension.
</TX>
<TX>
Une hypertension non traitée peut conduire à un accident cardiaque ou
cérébro-vasculaire, à une insuffisance rénale et à d'autres maladies. Les
risques sont particulièrement grands pour les personnes âgées. Les hommes
sont plus exposés que les femmes.
</TX>
<TX>
Les facteurs qui contribuent à l'hypertension sont notamment l'excès de
poids, un exercice physique insuffisant, une consommation excessive de sel,
ainsi qu'une consommation excessive d'alcool.
</TX>
<ST>
Décès pendant la grossesse
</ST>
<TX>
Pour les experts réunis à Genève, il faut redoubler d'efforts afin d'étudier
l'hypertension de la grossesse, qui constitue la principale cause de
prématurité et de décès périnatal. Elle provoque entre un cinquième et un
tiers des décès maternels, selon l'OMS. Une surveillance plus étroite de
l'hypertension est également recommandée chez la femme ménopausée recevant un
traitement de substitution hormonal, afin de déterminer si ce traitement a
une incidence sur la tension.
</TX>
<TX>
Selon les nouvelles recommandations, les politiques de santé doivent prendre
des mesures afin de promouvoir la lutte contre l'hypertension par des
initiatives liées aux modes de vie, une chimiothérapie efficace, mais peu
coûteuse, et une éducation plus générale aux règles de la santé. Les experts
de l'OMS prônent une approche intégrée de la promotion de la santé et de la
prévention de la maladie.
</TX>
</DOC>
