<DOC>
<DOCID>ATS.940415.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.940415.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940415
</DT>
<PT>
163400
</PT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4ger ecps jus ecpb
</DE>
<AU>
al ga
</AU>
<KW>
allemagne schneider depot bilan developp
</KW>
<TI>
Allemagne: le groupe Schneider dépose son bilan Les banques nient avoir été
imprudentes développement.
</TI>
<LD>
Francfort, 15 avril (ats/reuter) Le groupe du promoteur immobilier Juergen
Schneider a déposé son bilan, a annoncé vendredi un tribunal de Koenigstein.
La cour a ajouté que la première réunion entre le groupe et ses créanciers
avait été fixée au 17 mai. De leur côté, les banques allemandes ont nié avoir
été négligentes dans leurs prêts au groupe immobilier.
</LD>
<TX>
Lors de discusssions jeudi entre représentants du groupe et banques
créditrices, les banques ont accepté la mise en place d'une commission pour
examiner ce qui pourra être sauvé de l'empire que Juergen Schneider s'était
taillé dans l'immobilier. Dans un communiqué, le groupe a indiqué qu'il
examinait les projets et les emplois qui pourraient être sauvés.
</TX>
<TX>
De leur côté, les banques ont laissé clairement entendre qu'à long terme le
groupe Schneider ne serait vraisemblablement plus autorisé à poursuivre ses
activités. La justice allemande a fait savoir jeudi qu'elle avait ouvert une
enquête sur le promoteur Juergen Schneider et son épouse à la suite d'une
plainte de la Deutsche Bank.
</TX>
<TX>
Le couple est soupçonné de transaction frauduleuse liée à la grande galerie
marchande Zeil-Galerie de Francfort. La Deutsche Bank avait accordé un prêt
de 415 millions de marks (350 millions de francs) pour ce projet.
</TX>
<ST>
Neuf milliards de dettes
</ST>
<TX>
M. Schneider, 59 ans, a disparu vendredi dernier et sa compagnie dit ignorer
où il se trouve. Les dettes de la société sont estimées à plus de neuf
milliards de marks.
</TX>
<TX>
L'affaire Schneider a incité certains responsables politiques allemands à
reprocher aux banques d'avoir trop facilité l'accès au crédit à certains gros
clients, tout en rendant la chose plus difficile pour les petites
entreprises. "Toutes ces accusations sont fausses", a déclaré à Reuter le
porte-parole de l'Association allemande des banques, Bernd Sprenger.
</TX>
<ST>
"Séisme" pour le marché
</ST>
<TX>
De son côté, le président de la Commerzbank AG, Martin Kohlhaussen, a aussi
pris la défense de la profession bancaire dans cette affaire. M. Kohlhaussen
a ajouté que les engagements du groupe de sa banque envers Schneider
s'élevaient entre 100 et 200 millions de marks. Mais il ne s'attend pas à une
perte sur ses prêts. Il a qualifié l'affaire Schneider de "séisme" pour le
marché immobilier et il n'a pas exclu des ondes de choc dans plusieurs autres
secteurs voisins. Mais, a-t-il dit, c'est un cas unique.
</TX>
<TX>
Quant au président de l'association des PME, Klaus Bregger, il a déclaré
vendredi au journal Osnabrücker Zeitung que les banques avaient "négligé de
façon criminelle leur devoir de contrôle et accordent de manière
déraisonnable un traitement privilégié non mérité à leurs gros clients".
</TX>
<TX>
M. Bregger, dont l'association est proche de la CDU du Chancelier Helmut
Kohl, demande une réforme de la composition des conseils de surveillance en
Allemagne pour accroître leurs prérogatives.
</TX>
</DOC>
