<DOC>
<DOCID>ATS.950221.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.950221.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950221
</DT>
<PT>
165100
</PT>
<SC>
bsf119 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecpc int aetd
</DE>
<AU>
mf rp
</AU>
<KW>
ge cnuced activites remise en question
</KW>
<TI>
Les pays en développement défendent les activités de la CNUCED.
</TI>
<LD>
Genève, 21 fév (ats) La Conférence des Nations unies pour le commerce et le
développement (CNUCED) compte bien poursuivre ses activités.  Les pays en
voie de développement ont confiance en cette institution qui leur permet
d'exprimer leur point de vue, a relevé mardi à Genève l'ambassadeur colombien
Guillermo Alberto Gonzalez.
</LD>
<TX>
Des articles de presse ont fait état du redimensionnement, voire de la
suppression de certaines organisations rattachées à l'ONU, à la recherche
d'économies. La CNUCED, basée à Genève, serait dans le collimateur, en raison
notamment du double emploi qu'elle ferait avec la nouvelle Organisation
mondiale du commerce (OMC).
</TX>
<ST>
"Avis personnel"
</ST>
<TX>
Karl Theodor Paschke, le secrétaire général adjoint allemand de l'ONU, avait
exprimé cette idée dans une interview accordée au magazine allemand "Stern".
Cette proposition a été qualifiée "d'avis personnel" par un porte-parole du
secrétaire général de l'ONU, Butros Butros-Ghali.
</TX>
<TX>
M. Gonzalez, président du Groupe des 77, qui comprend 132 pays, a admis que
les activités de la CNUCED recoupent sur certains points celles de l'OMC. Les
deux institutions sont cependant "complémentaires" et cette complémentarité
doit être développée, a-t- il ajouté.
</TX>
<ST>
La CNUCED évolue
</ST>
<TX>
Le système international a besoin de réformes, mais les changements doivent
être opérés au sein des organisations déjà existantes. La CNUCED a évolué et
entend poursuivre sa transformation en fonction des nouveaux défis
qu'impliquent notamment la globalisation de l'économie, a ajouté M. Gonzalez.
</TX>
<TX>
La CNUCED, fondée en 1964, a pour objectif d'accélérer l'essor économique
dans les pays du tiers-monde. L'attention croissante accordée au GATT (Accord
général sur les tarifs douaniers et le commerce) par les pays en voie de
développement lui a toutefois porté ombrage. La CNUCED emploie 440 personnes
et son budget s'élève à environ 75 millions de dollars.
</TX>
</DOC>
