<DOC>
<DOCID>ATS.940121.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.940121.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940121
</DT>
<PT>
134900
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos c6ser c6cro int mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
bosnie nettoyage ethnique accusations hcr
</KW>
<TI>
Selon le Haut Commissariat pour les réfugiés Les Serbes poursuivent le
nettoyage ethnique à Banja Luka.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 21 jan (ats/afp) Le nettoyage ethnique se poursuit en Bosnie. Les
familles musulmanes et croates de Banja Luka, une ville sous contrôle serbe,
continuent d'être victimes d'attaques et de la purification ethnique, a
déclaré vendredi le porte-parole du Haut Commissariat des Nations unies pour
les réfugiés (HCR) à Sarajevo, Kris Janowski.
</LD>
<TX>
Des Musulmans et des Croates sont arrêtés dans la rue et emmenés de force
creuser des tranchées sur les lignes de front, a ajouté M. Janowski. Certains
sont par ailleurs pris la nuit chez eux par des soldats serbes et emmenés
vers des destinations inconnues. Les demeures musulmanes essuyent souvent la
nuit des coups de feu et des jets de pierres.
</TX>
<TX>
"Les gens sont terrorisés, ils n'osent plus sortir de chez eux", a dit M.
Janowski, ajoutant que les représentants du HCR sortaient la nuit dans Banja
Luka afin de porter protection dans la mesure du possible. Les relations
entre l'ONU et les autorités locales ne sont pas des meilleures. Le
porte-parole du HCR a relaté le cas d'un Musulman ayant raconté que des
soldats serbes étaient venus lui dire de préparer un lit pour qu'ils
"s'amusent" avec sa fille.
</TX>
<TX>
Deuxième ville de Bosnie-Herzégovine avec 145 000 habitants, Banja Luka
comptait avant la guerre près de 30 000 Musulmans et 20 000 Croates. Les
ruines de la mosquée Ferhadia du XVIe siècle, classée patrimoine culturel
mondial, ont été rasées le 18 janvier. A l'emplacement d'une autre mosquée,
détruite à l'explosif, les Serbes ont aménagé un parking.
</TX>
<TX>
Le nettoyage ethnique, ponctué de massacres contre la population musulmane
dans le nord-ouest de la Bosnie sous le contrôle serbe, avait été dénoncé dès
août 1992 par le rapporteur spécial de la Commission des droits de l'homme de
l'ONU, Tadeusz Mazowiecki.
</TX>
</DOC>
