<DOC>
<DOCID>ATS.951212.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.951212.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2555
</LE>
<DT>
951212
</DT>
<PT>
163349
</PT>
<RT>
152705
</RT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra rega
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
paris logements tibéri vente 1 tiers
</KW>
<TI>
Logements privés de la ville de Paris Jean Tibéri décide la vente d'un tiers
du patrimoine immobilier
</TI>
<LD>
Paris, 12 déc (ats/reuter) Le maire de Paris Jean Tibéri a annoncé mardi sa
décision de vendre un tiers des logements du patrimoine privé de la ville.
Les autres seront confiés à la gestion d'organismes sociaux (HLM). Cette
décision fait suite à des révélations concernant des logements municipaux
loués à bas prix à des élus, dont Alain Juppé.
</LD>
<TX>
M. Tibéri tente ainsi de répondre à ses détracteurs qui, depuis des mois,
accusent la municipalité d'opacité, voire de népotisme, dans son système de
gestion du parc privé locatif. Les ventes de logements se feront au fur et à
mesure de leur libération. "Chaque vente sera soumise au Conseil de Paris", a
précisé Jean Tibéri lors d'une conférence de presse à l'Hôtel de Ville.
</TX>
<TX>
Le maire de la capitale a expliqué que les deux autres tiers du parc privé
seraient confiés à la gestion d'organismes sociaux (HLM). Jean Tibéri a ainsi
totalement approuvé les propositions que venait de lui remettre la commission
d'expertise sur le domaine privé de la municipalité, qu'il avait lui-même
mise en place le 25 juin.
</TX>
<TX>
Cette commission, présidée par Noël Chahid-Nouraï, conseiller d'Etat, a par
ailleurs suggéré la création d'un conseil du patrimoine privé. Composé de
cinq membres, des "experts indépendants", il donnerait son avis notamment sur
les programmes de cession et de transfert. "Je vais écrire à un certain
nombre d'élus avant la fin de l'année pour leur rappeler la loi et les
textes, mais la loi est complexe", a encore dit Jean Tibéri.
</TX>
<ST>
Loyé modéré d'Alain Juppé
</ST>
<TX>
Le premier ministre Alain Juppé avait été accusé d'ingérence par
l'Association des contribuables parisiens. Alors qu'il était adjoint aux
finances de la Ville de Paris, il avait obtenu en 1990 un bail à loyer modéré
pour la location d'un appartement du domaine privé de la municipalité, dans
le VIe arrondissement.
</TX>
<TX>
Le procureur de la République avait décidé le 11 octobre de classer l'affaire
"sous condition", n'en estimant pas moins que le délit d'ingérence était
constitué. Dans un courrier envoyé le jour-même, il demandait à Alain Juppé
de déménager avant la fin de l'année 1995 et de lui en donner une preuve
écrite. Exigence à laquelle le premier ministre s'est plié.
</TX>
</DOC>
