<DOC>
<DOCID>ATS.950215.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.950215.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950215
</DT>
<PT>
171100
</PT>
<SC>
bsf125 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi come ecph
</DE>
<AU>
fss al
</AU>
<KW>
suisse tea resultats 1993; 94
</KW>
<TI>
Hausse du bénéfice de la compagnie aérienne TEA Perspectives favorables pour
l'année en cours.
</TI>
<LD>
Bâle, 15 fév (ats) La compagnie aérienne indépendante TEA Bâle SA a réalisé
un exercice 1993/94 (clos à fin octobre) fructueux. Le bénéfice a bondit de
273 % à 6 millions de francs. Le chiffre d'affaires progresse de 15 % à 93,3
millions de francs, a annoncé mercredi la compagnie charter.
</LD>
<TX>
TEA explique cette hausse du bénéfice par le développement de la production,
par le contrôle rigoureux des coûts et par l'évolution favorable des changes.
Les revenus sont en francs suisses alors que les dépenses sont effectuées en
devises plus faibles comme la peseta ou le dollar, a indiqué le chef du
marketing Ernst Preiswerk.
</TX>
<ST>
Quatrième avion
</ST>
<TX>
L'augmentation du chiffre d'affaires découle de la mise en exploitation d'un
quatrième avion sur le marché suisse.  Simultanément, la création d'une
entreprise propre d'avitaillement (catering) a permis d'abaisser les coûts,
ajoute le communiqué. Le nombre de passagers transportés a bondi de 35 % à
365 000.  L'effectif a augmenté de près de 30 % à 154.
</TX>
<TX>
La compagnie charter se montre optimiste pour l'année en cours.  L'achat d'un
cinquième avion devrait permettre d'augmenter le chiffre d'affaires de 22 % à
114 millions de francs. Le nombre de passagers devrait croître de près de 60
% à 573 000. TEA juge "prudent" le bénéfice net de 4 millions inscrit au
budget. La poursuite de la baisse des marges sera ressentie au niveau du
résultat, a ajouté M. Preiswerk.
</TX>
<TX>
La compagnie charter TEA a été fondée en 1988. Elle dessert avant tout les
stations balnéaires de la Méditerranée. TEA appartient aux membres de la
direction, a indiqué Ernst Preiswerk.
</TX>
</DOC>
