<DOC>
<DOCID>ATS.940917.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.940917.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940917
</DT>
<PT>
010100
</PT>
<SC>
bsf002 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3hai c1
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
haiti usa mission carter recue
</KW>
<TI>
Haïti: la junte accepte de discuter de son départ.
</TI>
<LD>
Washington, 17 sept (ats/afp/reuter) Les dirigeants militaires de Haïti ont
accepté de discuter des modalités de leur départ avec une délégation de haut
niveau conduite par l'ancien président Jimmy Carter, a annoncé vendredi la
Maison blanche. La délégation américaine devrait partir dans les 24 heures
pour Port-au-Prince.
</LD>
<TX>
Un proche collaborateur du président Clinton a déclaré que la junte avait
accepté de recevoir la délégation. Il a laissé entendre, sans le confirmer,
que les dirigeants de facto d'Haïti avaient exprimé le souhait de partir sous
certaines conditions.
</TX>
<TX>
La délégation américaine conduite par l'ancien président Carter devrait
partir dans les 24 heures pour la capitale haïtienne. Le président de la
commission des forces armées du Sénat Sam Nunn, et l'ancien chef d'Etat major
interarmes Colin Powell accompagneront M. Carter dans cette mission.
</TX>
<TX>
Les discussions ne porteront "que sur les modalités du départ" des militaires
haïtiens du pouvoir, a assuré le responsable américain. Il a souligné que ces
derniers "comprennent très bien notre politique".  Cette offre ouvre la
possibilité de parvenir à leur départ sans effusion de sang", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Pressé de dire si la menace d'une information militaire avait poussé Cedras à
accepter une initiative diplomatique, le responsable s'est déclaré convaincu
que "sans armada, ces discussions n'auraient pas lieu".
</TX>
<TX>
M. Carter a eu ces derniers jours des contacts avec le général Raoul Cédras,
a indiqué le responsable américain. "Les discussions ne vont pas traîner",
a-t-il souligné, affirmant que le calendrier d'une éventuelle intervention
militaire n'avait pas changé.
</TX>
</DOC>
