<DOC>
<DOCID>ATS.941019.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.941019.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941019
</DT>
<PT>
142400
</PT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
mil
</DE>
<AU>
po uc
</AU>
<KW>
suisse armee reforme service feminin
</KW>
<TI>
L'armée ne fera plus de différence entre hommes et femmes La durée de la
formation des femmes va doubler - Mixité de règle.
</TI>
<LD>
Zurich, 19 oct (ats) Dès le 1er janvier 1995, femmes et hommes seront sur
pied d'égalité dans l'armée suisse. Le Service féminin de l'armée (SFA)
n'existera plus en tant qu'entité à part. Les écoles de recrues seront mixtes
et la durée du service identique pour les deux sexes.  20 nouvelles fonctions
seront ouvertes aux femmes.
</LD>
<TX>
Ces innovations, conséquences de la réforme Armée 95, ont été présentées à la
presse mercredi à Winterthour (ZH). Selon le chef du SFA, le brigadier
Eugénie Pollak Iselin, elles marquent une étape importante vers une meilleure
intégration des femmes dans l'armée et, plus généralement, vers l'égalité des
droits.
</TX>
<TX>
Première conséquence directe: le SFA sera supprimé, et remplacé par un
"Service pour les femmes dans l'armée" intégré aux structures existantes. Ce
service fournira conseils et assistance aux quelque 1700 femmes volontaires
sous les drapeaux et à leurs commandants. Il sera en outre étroitement
associé aux choix concernant le recrutement, l'affectation et l'avancement
des femmes.
</TX>
<ST>
300 jours pour tous
</ST>
<TX>
Les femmes-soldats qui se porteront volontaires suivront une formation plus
poussée. Leur école de recrues passera de quatre à huit, voire quinze
semaines. Comme les hommes, elles devront accomplir un minimum de 300 jours
de service, école de recrues comprise. Cet allongement de la durée de service
permettra aux femmes d'améliorer notablement leurs connaissances techniques
et leur résistance au stress, relève le SFA.
</TX>
<TX>
Des exceptions sont toutefois prévues. Les femmes pourront ainsi demander à
être libérées du service militaire, cela dès la cinquième année après leur
école de recrues et pour autant qu'elles aient accompli au moins 57 jours de
service en cours de répétition.
</TX>
<TX>
En cas d'obligations familiales ou de devoirs de maternité, des dispenses
seront en outre accordées. "Egalité ne doit pas signifier uniformité", a
précisé le brigadier Pollak Iselin. Comme pour les hommes, le recrutement
commencera à 18 ans, et le service obligatoire prendra fin à l'âge de 42 ans
(52 ans pour les officiers).
</TX>
<ST>
20 nouvelles fonctions
</ST>
<TX>
Avec la réforme, 20 nouvelles fonctions seront ouvertes aux femmes. Celles-ci
pourront ainsi servir comme automobiliste, mécanicien, soldat du train ou
trompette militaire, par exemple.  Elles resteront toutefois exclues des
incorporations nécessitant l'engagement d'armes, comme l'infanterie,
l'artillerie, les troupes mécanisées ou la défense contre avions (DCA).
</TX>
<TX>
Pour toutes les fonctions communes aux hommes et aux femmes, la mixité sera
de règle lors du recrutement et des écoles de recrues.  Mais les dortoirs
seront séparés, et les commandants d'école devront veiller à répartir
équitablement le temps réservé aux douches et à laisser davantage de "marge"
pour les soins corporels.
</TX>
<ST>
Meilleure hygiène
</ST>
<TX>
Les premières expériences d'écoles de recrues mixtes menées cette année ont
été très positives. Les soldats, hommes et femmes, ont fait preuve d'une
créativité et d'une motivation supérieures, selon le lieutenant Joerg
Sennrich, commandant d'une compagnie mixte de la police des routes. Les
hommes se comportent mieux et se rasent plus régulièrement. L'atmosphère
générale est plus ouverte et "plus spontanée".
</TX>
<ST>
Effectifs en légère hausse
</ST>
<TX>
Il est difficile de prévoir les conséquences qu'auront ces réformes sur
l'effectif des femmes au sein de l'armée. Actuellement, 1700 femmes sont
engagées au sein du SFA, et 600 sont en réserve. La tendance est légèrement à
la hausse.
</TX>
<TX>
Quantitativement, selon le brigadier Pollak Iselin, l'armée suisse pourrait
se passer des femmes. Mais celles-ci, parce qu'elles forment un corps de
volontaires, sont très motivées et donc apportent un grand "plus" sur le plan
qualitatif. Elles apprennent beaucoup plus vite que les hommes.
</TX>
<ST>
encadré suit.
</ST>
</DOC>
