<DOC>
<DOCID>ATS.951114.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.951114.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2425
</LE>
<DT>
951114
</DT>
<PT>
210926
</PT>
<RT>
102239
</RT>
<SC>
bsf198 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf044
</RF>
<DE>
c4spa c4 c6 mil int
</DE>
<AU>
fk hs
</AU>
<KW>
madrid ueo réunion ministérielle dev
</KW>
<TI>

Réunion ministérielle de l'Union de l'Europe occidentale (UEO)
L'OTAN désignée comme indispensable pour la sécurité en Europe


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Madrid, 14 nov (ats/afp/reuter) L'Union de l'Europe occidentale
(UEO) considère l'OTAN comme indispensable pour la sécurité en
Europe. Un document adopté par les représentants des 27 pays réunis
mardi à Madrid désigne l'Afrique du Nord, le Proche-Orient et le
Caucase comme source de conflits potentiels ou réels.



</LD>
<TX>
Les ministres des affaires étrangères et de la défense de l'UEO
considèrent l'OTAN comme indispensable pour la sécurité en Europe.
"La solidarité transatlantique est essentielle pour la préservation
de la paix et de la liberté et pour le renforcement d'une Europe
démocratique, libre et non divisée", indique le document final.

</TX>
<ST>
Approvisionnement énergétique

</ST>
<TX>
Ce document reprend les inquiétudes énoncées lors d'un sommet de
l'UEO à Lisbonne en juin. Il innove cependant sur la question de
l'approvisonnement énergétique. "La plupart des pays européens
dépendent pour leur approvisionnement en énergie et en matières
premières de pays dont la stabilité économique et politique à moyen
terme ne peut être considérée comme assurée".

</TX>
<TX>
Le document insiste aussi sur les dangers de la prolifération
nucléaire et la menace terroriste. L'UEO a l'ambition de devenir le
bras armé de l'Union européenne. Mais cette organisation reste très
peu engagée: dans une petite opération de police à Mostar (Bosnie),
sur le Danube et en mer Adriatique, aux côtés de l'OTAN, pour le
contrôle de l'embargo décrété par l'ONU dans l'ex-Yougoslavie.

</TX>
<TX>
L'UEO compte dix membres de plein droit (Allemagne, France,
Grande-Bretagne, Italie, Espagne, Portugal, Pays-Bas, Belgique,
Luxembourg et Grèce), trois "membres associés" (Norvège, Islande,
Turquie) et cinq "observateurs" (Danemark, Irlande, Autriche,
Suède, Finlande). La réunion de Madrid a été élargie aux
"partenaires associés" (Lettonie, Lituanie, Estonie, République
tchèque, Slovaquie, Pologne, Bulgarie, Roumanie et Hongrie).

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
La dépêche a été entièrement remaniée
</TB>
</DOC>
