<DOC>
<DOCID>ATS.941104.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.941104.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941104
</DT>
<PT>
122900
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
umw ecpc int c5swi
</DE>
<AU>
wi br
</AU>
<KW>
suisse gatt consequences ecologiques etude
</KW>
<TI>
Conséquences écologiques du GATT pour la Suisse La marge de manoeuvre en
matière environnementale reste large.
</TI>
<LD>
Berne, 4 nov (ats) Si la Suisse adhère à l'Organisation mondiale du commerce
(OMC), elle conservera une grande marge de manoeuvre pour développer à sa
guise sa politique de protection de l'environnement et des consommateurs.
Elle devra cependant veiller à ce que les mesures prises ne soient pas
protectionnistes.
</LD>
<TX>
"La prospérité économique est fondamentalement positive en matière
d'environnement", a déclaré Philippe Roch, chef de l'Office fédéral de
l'environnement, des forêts et du paysage. Selon lui, les économies
protectionnistes sont celles qui agressent le plus l'environnement. Les
accords du GATT contribuent à une situation économique favorable, a dit M.
Roch, mais cela ne suffit pas: il faut aussi des conditions-cadres pour
développer une politique internationale coordonnée en matière
d'environnement.
</TX>
<ST>
Dans le même sens
</ST>
<TX>
La ratification des accords du GATT implique des ajustements structurels,
notamment dans l'agriculture. Ils vont dans le sens des mesures déjà prises
en Suisse. Des améliorations devraient en résulter au niveau de l'écologie.
</TX>
<TX>
L'OMC aura pour conséquence une augmentation de la croissance et du commerce
extérieur, ainsi qu'un accroissement du trafic et une faible augmentation des
émissions de polluants. L'étude chiffre à 0,8 ' la hausse des émissions de
CO2 pour la Suisse, notamment en raison du trafic de marchandises sur la
route. Mais les derniers développements techniques devraient réduire ces
émissions.
</TX>
<ST>
Pas de protectionnisme
</ST>
<TX>
La liberté accordée par les accords du GATT vaut sans restriction pour toutes
les mesures visant les caractéristiques intrinsèques des produits. Elle
concerne aussi les initiatives sur les transports et les méthodes de
production applicables en Suisse. Celles-ci sont par exemple les conditions
de production, les subventions, les taxes d'incitation, les impôts et taxes
d'inspiration écologique ou l'application de règles sur la responsabilité
envers l'environnement.
</TX>
<TX>
La Suisse devra seulement veiller à ce que ces mesures ne violent pas les
principes de la non-discrimination et de la proportionnalité.  Ceci afin de
ne pas se muer en mesures protectionnistes, lit-on dans l'étude présentée
vendredi à Berne sur les conséquences écologiques des accords du GATT pour la
Suisse.
</TX>
<ST>
Procédés de production
</ST>
<TX>
Les accords du GATT, concrétisés par la création de l'OMC, font apparaître
des contradictions pour la Suisse lorsque les conditions écologiques touchent
les procédés de production, sans que cela se reporte sur les produits et leur
qualité. Il s'agit en l'occurrence de la protection contre le bruit, les
taxes d'incitation à économiser l'énergie ou à diminuer les émissions
polluantes.
</TX>
<TX>
Les effets négatifs qui s'ensuivent pour les producteurs suisses, comparés à
leurs homologues étrangers qui ne connaissent pas de telles restrictions, ne
peuvent pas être neutralisés par des mesures compensatoires à la frontière.
</TX>
<ST>
photo key à disposition.
</ST>
</DOC>
