<DOC>
<DOCID>ATS.940620.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.940620.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940620
</DT>
<PT>
102400
</PT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
fin int ecpc
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
bretton woods nouveau systeme monetaire
</KW>
<TI>
Un nouveau Bretton Woods, utopie ou réalité? par Stephen Jukes, Reuter.
</TI>
<LD>
Londres, 20 juin (ats/reuter) Cinquante ans après le nouvel ordre monétaire
international institué par les accords de Bretton Woods, les appels à un
retour à des taux des change stables ne cessent de se multiplier.
</LD>
<TX>
Atterrés par les fluctuations quotidiennes d'un marché des changes qui
avoisine les 1000 milliards de dollars, certains experts prônent une réforme
des finances internationales et l'instauration de "zones cibles" visant à
restreindre les fluctuations des monnaies, du dollar notamment.
</TX>
<TX>
Nostalgie d'un âge d'or à jamais revolu, celui d'une croissance et d'une
prospérité sans précédent dans l'histoire du monde jusqu'au début des années
70, rétorquent leurs adversaires.
</TX>
<TX>
Les réformistes arguent que depuis l'instauration de taux de change
flottants, les fluctuations erratiques du dollar, du mark et du yen ont donné
un coup de frein à la croissance mondiale, dopé le chômage et alimenté le
protectionnisme. Le débat risque de prendre de l'ampleur dans les semaines à
venir car la Commission de Bretton Woods publiera un rapport allant dans le
sens de l'instauration de telles zones de fluctuations admises et
pré-déterminées.
</TX>
<TX>
Les conclusions de cette commission, qui seront rendues publiques autour du
22 juillet pour coïncider avec le cinquantenaire des accords de Bretton
Woods, ont déjà fait l'objet de fuites innombrables et de ce fait suscité
leurs premières critiques. "Ce qu'ils ne comprennent pas, c'est que définir
de telles zones, c'est donner des cibles aux spéculateurs", explique Patrick
Minford, professeur d'économie à l'université de Liverpool.
</TX>
<ST>
Le 15 août 1971
</ST>
<TX>
Ce sont des accords de Bretton Woods, du nom d'une localité du New Hampshire
qui accueillit une conférence de 45 pays en 1944, que sont nés le Fonds
monétaire international (FMI), la Banque mondiale et le GATT (Accord général
sur les tarifs et le commerce).
</TX>
<TX>
A l'origine, les cours des grandes devises étaient fixés par rapport au
dollar et leur marge de fluctuation autorisée ne devait pas excéder 1,0 % en
hausse ou en baisse par rapport à ce dernier. Le dollar lui-même était
convertible en or au prix fixe de 35 dollars l'once.
</TX>
<TX>
Ce système tint debout jusqu'à ce que s'accumulent les déficits des
Etats-Unis liés à la guerre du Viêtnam. Le 15 août 1971, le président
américain Richard Nixon annonçait l'abandon de la libre convertibilité du
dollar en or, consacrant ainsi la ruine du système de Bretton Woods.
</TX>
<TX>
Pour autant, le désir de taux de change "encadrés" n'a jamais disparu et la
Commission Volcker risque fort de relancer un débat qui finalement n'a jamais
été enterré, bien que les Etats aient accusé bon nombre de revers manifestes
dans leur volonté d'"aller à l'encontre du marché".
</TX>
<TX>
En signant l'Accord du Louvre en 1987, les grands pays industrialisés avaient
fixé des marges secrètes de fluctuation destinées à stabiliser le dollar, le
yen et le mark. Ce système tint pas longtemps, en raison de ses répercussions
pertubatrices sur les politiques monétaires de l'Allemagne, de la
Grande-Bretagne et du Japon.
</TX>
<ST>
La charrue avant les boeufs
</ST>
<TX>
Au début des années 90, ce fut au tour du Système monétaire européen (SME)
d'être déstabilisé, avec la sortie de la livre, de la lire et de la peseta.
Les ministres des Finances jetèrent finalement l'éponge l'année dernière en
élargissant les marges de fluctuation autorisées.
</TX>
<TX>
Ce que la Commission de Bretton Woods devrait proposer aux grands pays
industrialisés, c'est un système de "marges de change flexibles" sans que
l'on sache bien quelle serait leur ampleur. L'idée de "zones cibles" est
depuis longtemps défendue par les universitaires, et notamment dans les
travaux des économistes John Williamson et Marcus Miller durant les années
80. Ces derniers proposent des marges de fluctuation de +/-10 %.
</TX>
<TX>
Alors qu'il est admis que des parités très rigides, que les banques centrales
devraient défendre à grands coups d'intervention, sont des cibles de choix
pour les spéculateurs, l'instauration de marges de fluctuation avec des
limites assez élastiques apparaît comme une solution plus prometteuse.
</TX>
<TX>
L'idée d'encadrer les fluctuations des devises a néanmoins du mal à faire son
chemin auprès des gouvernants. Ainsi l'administration Clinton ne paraît guère
encline à les promouvoir, tandis que pour le gouverneur de la Banque
d'Angleterre, Eddie George, revenir à des taux de change encadrés serait
prématuré.
</TX>
<TX>
Ce dernier estime que la stabilisation des taux de change passe par des
politiques économiques saines et que toute autre orientation revient à
"mettre la charrue avant les boeufs".
</TX>
</DOC>
