<DOC>
<DOCID>ATS.940407.0111</DOCID>
<DOCNO>ATS.940407.0111</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940407
</DT>
<PT>
070400
</PT>
<SC>
bsf017 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c5vat kul c9jpn c1
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
vatican sixtine restauration inauguration
</KW>
<TI>
Le pape inaugure vendredi la chapelle Sixtine restaurée.
</TI>
<LD>
éclairage par Bruno Bartoloni, AFP = Cité du Vatican, 7 avr (ats/afp) Jean
Paul II inaugure vendredi la chapelle Sixtine restaurée, par une messe
solennelle célébrée devant le Jugement Dernier. Après des années de
restauration, cette gigantesque fresque a retrouvé l'éclat que lui avait
donné Michel-Ange. Les visiteurs pourront redécouvrir cette oeuvre d'art à
partir du 9 avril.
</LD>
<TX>
De 1508 à 1512, Michel-Ange a peint sur la voûte de la chapelle (40 m de long
sur 13 m de large) l'histoire de l'homme, de la création d'Adam au déluge
universel, ainsi que les prophètes et les sibylles disposées tout autour. De
1536 à 1541, il réalise le Christ et les 400 personnages qui l'entourent,
placés entre le Paradis et l'Enfer, sur le mur du fond de la chapelle, une
paroi de 180 mètres carrés. Il s'agit du plus grand tableau "à fresque" en
une seule pièce de l'histoire de l'art.
</TX>
<TX>
Il a fallu treize ans aux restaurateurs du Vatican pour nettoyer les chefs
d'oeuvre de cette chapelle où les papes sont élus. La chaîne de télévision
japonaise Nippon Television Network, qui a financé les travaux, a dépensé 12
millions de dollars: quatre pour les travaux de nettoyage des fresques
noircies par quatre siècles et demi et huit pour filmer et photographier les
travaux.
</TX>
<ST>
150 heures de films
</ST>
<TX>
Plus de 150 heures de film ont été enregistrées, depuis le premier coup
d'éponge passé sur la voûte en 1980. Ces enregistrements seront conservés sur
des disques compact. Cent techniciens et employés de la chaîne japonaise ont
travaillé sur les échafaudages de la chapelle et dans leurs studios à Tokyo.
Pour protéger à l'avenir les fresques de Michel-Ange, une société américaine
a offert au Vatican un système extrêmement sophistiqué de climatisation et de
filtrage de l'air d'une valeur de 800 000 dollars.
</TX>
<TX>
Par leur passage, les 7000 touristes qui visitent chaque jour la chapelle
produisent 50 000 watts de chaleur "sensible" et 32 000 watts de chaleur
"latente". Ils dégagent, par leur respiration, 20 000 litres d'anhydride
carbonique par heure ainsi qu'une importante quantité de bactéries et de
micro-organismes. Le système installé soumet pratiquement chaque visiteur à
une douche nettoyante invisible.
</TX>
<TX>
L'air de la chapelle, d'un volume de 10 000 mètres cube, est entièrement
renouvelé 1,7 fois par heure, et préservé de la poussière et de la pollution
de Rome. La température, qui dans le passé oscillait entre 16 et 34 degrés,
restera désormais constante à 25 degrés Celsius.
</TX>
<ST>
Suie, mie de pain, vin grec
</ST>
<TX>
Les fresques de la voûte étaient devenues presque invisibles sous les couches
de suie émanant des chandelles et les lampes à huile des siècles passés.
Elles avaient également souffert de la colle, du vin grec et de la mie de
pain utilisés par des restaurateurs amateurs à partir du XVIe siècle.
</TX>
<TX>
Le nettoyage a permis de découvrir en 1990 des couleurs très vives et
brillantes tout-à-fait surprenantes et inattendues. L'équipe des
restaurateurs du Vatican, sous la direction de Fabrizio Mancinelli, a utilisé
des éponges humidifiées avec un solvant appliqué sous forme de gel, pour
éviter une pénétration trop profonde dans la couche de peinture.
</TX>
<TX>
A la différence de la voûte restaurée progressivement par morceaux, le
Jugement Dernier est resté entièrement caché pendant quatre ans aux millions
de touristes qui ont visité la Sixtine. Des dizaines de milliers de coups
d'éponge au carbonate d'ammonium l'ont nettoyé avec une extrême prudence,
parce que la technique différente employée par l'artiste pour cette oeuvre,
l'imposait.
</TX>
<TX>
Une conférence de presse aura lieu vendredi dans la grande salle d'où les
papes donnent leur bénédiction à la foule, à peine élus dans la chapelle
Sixtine. Une émission spéciale de timbres sera mise en vente ce même jour par
le Vatican.
</TX>
</DOC>
