<DOC>
<DOCID>ATS.941023.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.941023.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941023
</DT>
<PT>
181900
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra kul
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
andorre festival films montagne palmares
</KW>
<TI>
Premier festival international du film de montagne Australiens et Français à
l'honneur embargo 19h00.
</TI>
<LD>
Andorre-la-Vieille, 23 oct (ats/afp) Le grand prix du premier Festival
international du film de montagne a récompensé dimanche le réalisateur
australien Michael Dillon. Le prix spécial du jury est revenu au Français
Jean-Paul Jaud. Quarante-deux films étaient en compétition pour ce festival
qui s'est déroulé durant quatre jours dans la principauté d'Andorre.
</LD>
<TX>
L'alpiniste et cinéaste autrichien Kurt Diemberger, président du jury de
cette première édition de la "Mostra internacional d'Andorra" du film de
montagne, a annoncé le palmarès dimanche à la presse.  Parmi les lauréats
figurent également l'Australien Glenn Singleman, prix du meilleur film de
sport d'aventure, et trois autres réalisateurs et montagnards français, Denis
Ducroz, Jérôme Equer et Pierre Beccu.
</TX>
<TX>
Très diverses et réalisées généralement pour la télévision, les oeuvres sont
originaires d'Allemagne, Suisse, France, Espagne, Andorre, Australie, Canada
et Grande-Bretagne.
</TX>
<TX>
Le film "Everest: Sea to summit (De la mer au sommet)", réalisé en 1993 par
l'Australien Dillon, a obtenu le Grand prix doté d'un million de pesetas (10
000 francs suisses)) pour sa "rare dimension humaine". Avec "Les quatre
saisons du berger", le Français Jaud a décroché le prix spécial du jury doté
de 500 000 pesetas (5000 francs) pour "la qualité des images,
l'accompagnement musical et l'authenticité des personnages".
</TX>
<TX>
Dénonçant la circulation des camions et les "couloirs à poids- lourds" dans
les Alpes, le film "Hannibal mécanique" du Français Ducroz, a obtenu le prix
spécial du meilleur film de protection de l'environnement.
</TX>
<TX>
Présidé par M. Diemberger, 62 ans, sept fois vainqueur de sommets supérieurs
à 8000 mètres, le jury était composé de l'alpiniste andorran Oriol Ribas
Duro, du champion espagnol de ski Paco Fernandez Ochoa, du réalisateur
français Pierre Ostian, du Suisse Pierre Simoni et des Catalans Josep Pujante
et Jordi Pons.
</TX>
</DOC>
