<DOC>
<DOCID>ATS.940129.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.940129.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940129
</DT>
<PT>
185700
</PT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger sozm
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
allemagne sida nouvelle liste
</KW>
<TI>
Nouveau rebondissement dans le scandale du sang contaminé.
</TI>
<LD>
Bonn, 29 jan (ats/afp) Le scandale du sang contaminé en Allemagne a connu
samedi un nouveau rebondissement: l'Office fédéral de la Santé (BGA) a
dissimulé à son ministère de tutelle une nouvelle liste de plusieurs
centaines de cas de contaminations par des lots porteurs du virus du Sida.
Cette information publiée par la presse allemande a été confirmée samedi par
le ministre de la Santé Horst Seehofer.
</LD>
<TX>
Le BGA avait été dissout en octobre par M. Seehofer pour avoir caché à son
ministère de tutelle une première liste de 373 cas de contaminations par des
produits sanguins en circulation entre 1985 et 1993. La dissolution de
l'Office, dont plusieurs dirigeants ont été limogés, doit encore être
aprouvée par le Parlement.
</TX>
<TX>
A la demande du ministère, le BGA lui a communiqué vendredi une nouvelle
liste de plusieurs centaines de cas de contaminations, a indiqué M. Seehofer.
La liste avait été établie et transmise à l'Office par la société
pharmaceutique Immuno, de Heidelberg (sud), en 1988/89. Elle porte sur des
cas remontant à avant 1985, date de l'introduction en Allemagne d'un test de
dépistage pour les donneurs de sang.
</TX>
<TX>
Ces cas n'ont rien à voir avec ceux rendus publics le 8 octobre, ajoute le
communiqué de M. Seehofer. "Il est scandaleux que malgré le débat public des
derniers mois sur ce sujet, l'Office fédéral de la Santé n'ait pas communiqué
de lui-même ces cas", a-t-il déclaré.
</TX>
<TX>
Trois laboratoires privés avaient été fermés en novembre pour avoir diffusé
des produits, notamment du plasma, fabriqué à partir de lots sanguins non
contrôlés. Certains responsables de laboratoires ont été inculpés et écroués.
L'Allemagne compte environ 60 000 personnes séropositives, dont 2300
hémophiles ou transfusés, soit l'un des bilans les plus lourds d'Europe.
</TX>
</DOC>
