<DOC>
<DOCID>ATS.950206.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.950206.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950206
</DT>
<PT>
112300
</PT>
<SC>
bsf040 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
sozm vd
</DE>
<AU>
rf po
</AU>
<KW>
suisse centre sante swica
</KW>
<TI>
Premier centre de santé Swica inauguré en Suisse romande.
</TI>
<LD>
Lausanne, 6 fév (ats) Le premier centre de santé Swica de Suisse romande a
été inauguré lundi à Lausanne. L'organisation, qui regroupe quatre
caisses-maladie, offre sous un même toit une palette complète de prestations
médicales ambulatoires, avec un accent marqué sur la prévention de la santé.
</LD>
<TX>
Le principe du centre de santé est très proche de celui des HMO (Health
Maintenance Organisation). Plusieurs médecins et thérapeutes sont regroupés
dans un seul cabinet. Ils reçoivent une rémunération fixe, ce qui doit
permettre de limiter au nécessaire les actes médicaux et la distribution de
médicaments.
</TX>
<TX>
Le patient - en l'occurrence l'assuré de la Swica - qui s'engage à ne
consulter que les médecins de ce centre peut bénéficier d'une réduction de
ses primes d'assurance-maladie de 20 %. Le centre est ouvert à l'ensemble de
la population. Il offre, à côté des traitements médicaux, une ouverture sur
les médecines naturelles et des conseils de santé.
</TX>
<ST>
Réduire les coûts
</ST>
<TX>
En misant sur la prévention et en regroupant plusieurs praticiens sous un
même toit, le centre de santé vise deux buts: d'une part, rendre l'assuré
plus responsable de sa santé et, d'autre part, tenter de juguler les coûts
dans ce domaine. Un accent particulier est mis sur les traitements
ambulatoires, pour éviter autant que possible des hospitalisations coûteuses.
</TX>
<TX>
Les centres HMO et de santé se sont développés ces dernières années en
Suisse, mais essentiellement en Suisse allemande. En Suisse romande, il
n'existe qu'un centre HMO à Genève. Et le centre de santé inauguré à Lausanne
est le premier du genre, alors qu'il en existe déjà plusieurs dans les
grandes villes alémaniques.
</TX>
</DOC>
