<DOC>
<DOCID>ATS.940611.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.940611.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940611
</DT>
<PT>
124600
</PT>
<SC>
bsf029 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c5aut vot
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
autriche ue referendum derniers sondages
</KW>
<TI>
Derniers sondages à propos de l'adhésion de l'Autriche à l'UE Les 38 '
d'indécis peuvent empêcher la victoire du "oui".
</TI>
<LD>
Vienne, 11 juin (ats/afp) Les derniers sondages prédisent la victoire du
"oui" lors du référendum de dimanche sur l'adhésion de l'Autriche à l'Union
européenne. Toutefois, les 38 % d'indécis sont théoriquement en mesure de
favoriser une majorité de "non".
</LD>
<TX>
Selon les derniers sondages, le "oui" devrait l'emporter avec 53 à 57 % des
voix. Le "non" est crédité de 18 à 28 %. Le nombre des indécis était
cependant très élevé à la veille du vote, avec 38 % des 5,6 millions
d'électeurs.
</TX>
<TX>
Pour convaincre les derniers hésitants, les plus hauts dirigeants politiques
du pays ont lancé massivement, vendredi, des appels à voter en faveur de
l'adhésion à l'Union européenne, à l'issue d'une campagne souvent passionnée
qui a tourné autour de trois thèmes: la sécurité de l'Autriche, les prix à la
consommation et la qualité des produits alimentaires, l'écologie et le
transit routier dans les vallées alpines.
</TX>
<TX>
Pour le ministre des affaires étrangères, Alois Mock, qui a mené la dernière
phase de la campagne de son lit d'hôpital après une opération à la colonne
vértébrale, le verdict des électeurs décidera si les Autrichiens seront des
"Européens de seconde catégorie" ou si, au contraire, l'Autriche "aura voix
au chapitre en tant que partenaire égal" au sein de l'Union européenne.
</TX>
<ST>
Large soutien
</ST>
<TX>
Le gouvernement de coalition entre sociaux-démocrates et conservateurs,
soutenu par les syndicats, le patronat, l'association des agriculteurs et par
des dignitaires de l'Eglises catholique et protestante, a souligné le
caractère "historique" et "vitale" pour l'Autriche de l'adhésion à l'Union
européenne pour des raisons politiques et économiques.
</TX>
<TX>
Le ministre de la défense, Werner Fasslaband, a rappelé que l'Autriche,
située à proximité d'une zone de grande instabilité, avait tout intérêt à
intégrer la communauté européenne pour renforcer sa sécurité militaire.
</TX>
<TX>
Le président de la République, Thomas Klestil, s'est adressé à ses
concitoyens pour leur dire qu'il voterait "oui" conformément à "ses
convictions personnelles, son expérience et ses responsabilités envers
l'Autriche".
</TX>
<ST>
Adversaires en recul
</ST>
<TX>
Les adversaires de l'adhésion ont perdu du terrain au cours de la campagne et
se sont plus ou moins réduits aux sympathisants du leader du parti de droite
nationaliste d'opposition, Joerg Haider, et au noyau dur des écologistes.
</TX>
<TX>
Joerg Haider a tiré à boulets rouges sur les "eurocrates" de Bruxelles
qualifiant l'Union européenne d'"Etat centraliste" faisant du gouvernement et
du parlement autrichiens des "marionettes" de Bruxelles. Pour M. Johannes
Voggenhuber, porte-parole des Verts, il s'agit de voter "contre une Europe
polluée et contre le militarisme européen".
</TX>
<TX>
Quelque 90 plate-formes anti-européennes ont également cherché à recueillir
les sympathies des électeurs en présentant parfois des scénarios
apocalyptiques. Pour Mme Fredda Meissner-Blau, figure de proue des
écologistes, l'adhésion à l'UE n'est qu'un "anschluss à froid" à l'Allemagne
et pour M. Erwin Lanc, ancien ministre socialiste de l'intérieur, l'Autriche
"ne sera que l'Ostmark (NDLR: nom de l'Autriche après son rattachement à
l'Allemagne nazie) de l'Union européenne".
</TX>
</DOC>
