<DOC>
<DOCID>ATS.950314.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.950314.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950314
</DT>
<PT>
181800
</PT>
<SC>
bsf179 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int sozm soz
</DE>
<AU>
ln az
</AU>
<KW>
geneve etude oms consommation cocaine
</KW>
<TI>
Etude de l'OMS sur la consommation de cocaïne dans le monde Un attrait
croissant et non sans danger.
</TI>
<LD>
Genève, 14 mars (ats) La consommation de cocaïne dans le monde est en
augmentation, selon une étude sans précédent publiée mardi à Genève par
l'OMS. Dans la plupart des 19 pays étudiés, de 1 % à 3 % de la population ont
essayé au moins une fois cette drogue. Aux Etats-Unis, la proportion est de
11 % et au Pérou de 26 %.
</LD>
<TX>
L'étude de l'Organisation mondiale de la santé (OMS) et de l'Institut
interrégional de recherche sur le crime et la justice (UNICRI) se base sur
des données recueillies dans 22 villes de 19 pays depuis 1991. La
consommation de cocaïne a été analysée dans quatre catégories de pays: les
producteurs de coca, les principaux consommateurs, les pays de faible
consommation et les pays sans problème de ce point de vue.
</TX>
<ST>
Plus large diffusion
</ST>
<TX>
Selon les conclusions de l'étude, il n'y a pas eu d'explosion de la
consommation de coca ces dernières années, mais une plus large diffusion dans
un plus grand nombre de pays. En particulier, la consommation de coca
augmente dans les pays d'Afrique occidentale.
</TX>
<TX>
Il existe une très grande diversité en matière de groupes de consommateurs,
de quantité de drogue consommée, de fréquence et d'intensité de consommation.
La prise nasale d'hydrochlorure de cocaïne est de loin le monde de
consommation le plus répandu. C'est le cas surtout parmi les élites des pays
occidentaux, intellectuels, artistes, hommes d'affaires, qui l'utilisent
comme stimulant, notamment sexuel.
</TX>
<TX>
Fumer de la pâte de coca et du crack ou s'injecter de l'hydrochlorure de
cocaïne sont des comportements minoritaires. Ils sont le fait des chômeurs,
marginaux, jeunes de la rue, prostituées et souvent liés à la délinquance.
</TX>
<ST>
Un caractère sacré
</ST>
<TX>
L'utilisation traditionnelle des feuilles de coca est répandue parmi les
populations indigènes de Bolivie, Equateur, Pérou, Chili et Argentine, ainsi
que dans certains groupes au Brésil et en Colombie.  La coca a un caractère
sacré, elle réduit la sensation de faim, sert comme médicament et a une
importante fonction culturelle et sociale.
</TX>
<TX>
Les adeptes de la cocaïne sont le plus souvent également des consommateurs
d'alcool et de tabac ainsi que de cannabis. La majorité d'entre eux sont
toutefois des consommateurs occasionnels. "Des sensations aigues d'euphorie,
de confiance en soi et de grande énergie sont ressentis. Les effets négatifs
vont de l'anxiété et de l'irritation à des accidents dus à l'excitation",
écrivent les auteurs de l'étude.
</TX>
<TX>
La consommation même occasionnelle est dangereuse, parce qu'elle provoque un
phénomène d'accoutumance. Il faut alors augmenter les doses et leur fréquence
pour obtenir les mêmes effets. Toutefois, "dans tous les pays étudiés, les
problèmes de santé provoqués par le tabac et l'alcool sont plus graves que
ceux provoqués par la cocaïne ", affirme l'étude.
</TX>
<ST>
Accroissement de la criminalité
</ST>
<TX>
De 50 à 75 % des personnes interrogées ont affirmé que la consommation de
coca est pour eux inoffensive. Les problèmes de santé mentale (paranoia,
pertes de mémoire et de concentration, dépression, apathie, agressivité) sont
uniquement le fait des grands consommateurs. En outre, l'utilisation de la
coca est souvent liée à un accroissement de la criminalité, en particulier
des vols et de la violence parmi les jeunes.
</TX>
<TX>
Aux Etats-Unis en 1992, selon l'étude, il y avait 3,4 millions de
consommateurs occasionnels et 1,1 millions qui en consommaient chaque mois.
Entre 1988 et 1992, le nombre de personnes consommant fréquemment de la coca
est resté stable à 650 000. De manière générale, la consommation aux
Etats-Unis a fortement augmenté dans les années 70 pour atteindre un record
en 1985 avant de décliner légèrement dans les années 90.
</TX>
</DOC>
