<DOC>
<DOCID>ATS.940207.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.940207.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940207
</DT>
<PT>
185500
</PT>
<SC>
bsf145 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9chn kul jus reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
chine controle activites religieuses
</KW>
<TI>
Pékin renforce son contrôle sur les activités religieuses.
</TI>
<LD>
Pékin, 7 fév (ats/afp) Le gouvernement chinois a introduit récemment deux
mesures légales visant à renforcer son contrôle sur les activités religieuses
en Chine, ainsi qu'à limiter les contacts entre Chinois et croyants
étrangers. Aux termes de la première réglementation, entrée en vigueur le 31
janvier, les étrangers n'ont pas le droit de dispenser un enseignement
religieux en Chine, d'y mettre en place un culte ou de contrôler des écoles
ou des centres religieux.
</LD>
<TX>
Très conscientes du rôle joué par l'Eglise dans la chute des régimes
communistes en Europe de l'est, les autorités de Pékin ont accentué depuis le
début de l'année 1992 la répression religieuse (torture, emprisonnement),
selon des organisations internationales de défense des droits de l'homme.
Bien que le droit à la liberté religieuse soit inscrit dans la constitution
chinoise, les autorités communistes se sont toujours employées à empêcher le
développement de la foi en général, et à limiter les contacts entre les
communautés religieuses chinoises et étrangères.
</TX>
<TX>
Les étrangers peuvent amener avec eux "des publications religieuses, des
enregistrements, des bandes video ou tout autre matériel religieux à leur
usage propre". En revanche, tout article religieux non destiné à leur
pratique personnelle devra être approuvé par les douanes chinoises, selon
cette réglementation dont la presse s'est faite l'écho. L'introduction en
Chine de matériel religieux dont le contenu est "nuisible aux intérêts
sociaux et publics de la Chine", est interdite.
</TX>
<ST>
Inquiétude des autorités
</ST>
<TX>
Les autorités chinoises ont depuis longtemps pris pour cible les
évangélisateurs étrangers qui distribuent des bibles ou d'autres ouvrages
religieux. Elles se sont également inquiétées des troubles provoqués, selon
elles, au sein de la minorité musulmane par l'introduction de livres
religieux étrangers.
</TX>
<TX>
La seconde règlementation interdit d'utiliser les locaux religieux pour "y
mener des activités qui sapent l'unité nationale, l'unité des nationalités,
la stabilité sociale" ou "font obstacle au système d'éducation de l'Etat".
Tout local religieux doit être officiellement déclaré, selon ce texte. Or,
des milliers de locaux non enregistrés fonctionnent comme des églises
clandestines, animées par une communauté de chrétiens chinois qui se
démarquent de l'Eglise officielle "patriotique", contrôlée par Pékin et qui
n'entretient pas de contacts avec le Vatican.
</TX>
</DOC>
