<DOC>
<DOCID>ATS.940810.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.940810.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940810
</DT>
<PT>
121900
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi c5aut c4fra umw come ecph eng
</DE>
<AU>
rs ce
</AU>
<KW>
alpes feux resistance
</KW>
<TI>
Des feux de résistance dans les Alpes Contre les atteintes à l'espace alpin.
</TI>
<LD>
Brig, 10 août (ats) Les Alpes brilleront de plus de mille feux dans la nuit
de samedi à dimanche, en signe de résistance contre les empiètements dans
l'espace alpin. Selon un communiqué publié marcredi par l'association "Feux
dans les Alpes", plusieurs organisations se joignent à cette action
européenne.
</LD>
<TX>
Il y a des siécles déjà, des feux d'avertissement rougeoyaient déjà dans les
Alpes lorsque se profilait un danger. Cette tradition a été ranimée en 1986
par des bergers sur l'alpe. Au printemps 1991, plusieurs organisations se
sont réunies au sein de l'association "Feux dans les Alpes", afin de donner
plus de brillance à cette initiative. L'an dernier, plus de mille foyers ont
été allumés entre Vienne et Nice.
</TX>
<TX>
Pour les initiateurs de cette manifestation, il s'agit de préserver l'arc
alpin dans sa culture et son espace vital. Les feux sont un signe de
résistance. Ils doivent attirer l'attention sur la destruction rampante des
Alpes.
</TX>
<TX>
Les menaces écologiques proviennent en premier lieu du tourisme de masse, de
l'armée, écrit "Feux dans les Alpes". L'augmentation du trafic de transit et
l'utilisation effrénée des derniers potentiels d'énergie hydraulique
attentent également à l'équilibre alpin.
</TX>
<ST>
Non au Lago Bianco
</ST>
<TX>
En Suisse, de grandes manifestations auront lieu sur plusieurs alpages. Le
comité de l'initiative des Alpes organise un feu sur l'alpe Fieud (TI), au
col du Gothard. Cible de ce rassemblement: le trafic de transit dans l'espace
alpin. Sur le col de la Bernina (GR), "l'enlaidissement du paysage du col par
le projet électrique du Lago Bianco" sera cloué au pilori.
</TX>
<TX>
D'autres foyers brûleront sur le Sidelhorn (BE), en signe d'opposition contre
l'usine électrique de Grimsel ouest, et dans le val Curcuisa (GR), contre le
projet de réservoir de pompage.
</TX>
</DOC>
