<DOC>
<DOCID>ATS.940304.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.940304.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940304
</DT>
<PT>
144500
</PT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpb prod
</DE>
<AU>
wk zs
</AU>
<KW>
suisse banques resultats 93 synthese
</KW>
<TI>
Gains records des grandes banques avec le boom des marchés Provisions
toujours élevées - reprise de l'épargne synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 4 mars (ats) Les grandes banques suisses ont réalisés des bénéfices
records l'an dernier grâce aux gains tirés des marchés financiers
florissants. Hors éléments exceptionnels, la SBS a réussi la plus forte
progression, suivie de l'UBS et du tandem CS-BPS.  L'exercice des grandes
banques a en outre été marqué par des provisions toujours croissantes et un
afflux important de fonds d'épargne.
</LD>
<TX>
La cuvée 93 restera comme celle d'un crû extraordinaire dans l'histoire des
grandes banques. Le boom des bourses, les turbulences sur les marchés des
devises, la part croissante des affaires des produits financiers dérivés et
l'afflux de fonds en provenance de pays où le climat d'investissement est
moins favorable ont représenté autant d'opportunités exploitées. Les affaires
traditionnelles de crédit n'ont pas pu rivaliser avec ces taux de croissance
élevés.
</TX>
<ST>
Dividendes accrus
</ST>
<TX>
En terme de bénéfice net (hors minoritaires), le trio des grandes banques est
emmené par l'Union de Banques Suisses (UBS). Le résultat a augmenté de 69 % à
2,27 milliards. Le groupe Crédit Suisse (CS), qui inclut la Banque Populaire
Suisse (BPS), a amélioré son résultat de 42 % à 1,218 milliard. A la Société
de Banque Suisse (SBS), la progression se limite à 36 % (à 1,365 milliard).
Hors éléments exceptionnels, l'augmentation atteint toutefois 80 %.
</TX>
<TX>
Cette évolution a permis aux banques d'accroître le dividende et de bonifier
la rentabilité de leurs fonds propres. La SBS offre toujours le rendement le
moins attrayant quoiqu'en nette progression à 10,2 % (7,9 %). La rentabilité
a bondi à 11,5 % (9,5 %) à l'UBS et même à 12,4 % (9,6 %) au CS. Le but
déclaré est d'atteindre la barre des 15 % dans les prochaines années.
</TX>
<ST>
Importance croissante du hors bilan
</ST>
<TX>
Les affaires hors bilan prennent une importance croissante. L'UBS, par
exemple, a réalisé près d'un tiers de ses recettes dans le négoce et le
management des risques l'an dernier. Le revenu du négoce a augmenté de 118 %
à 3,36 milliards au groupe CS-BPS. A l'inverse, les affaires au bilan perdent
de leur importance relative. L'UBS n'a accru sa marge d'intérêt "que" de 6,2
% à 3,6 milliards. La hausse atteint 20 % à 2,76 milliards chez le groupe CS.
</TX>
<TX>
La récession a encore laissé son empreinte dans le poste "pertes,
amortissements et provisions" des trois banques. Une partie des réserves
ainsi constituées ne couvre cependant pas des risques identifiés. La SBS a
consolidé cette position de 44,3 % à 2,77 milliards et le groupe CS/BPS de
86,5 % à 2,25 milliards. L'UBS a procédé à 2,22 milliards de provisions (+22
%).
</TX>
<ST>
Parents pauvres
</ST>
<TX>
Les banques régionales et cantonales font figure de parents pauvres à côté
des grandes banques. En raison de leur activité beaucoup plus limitée sur les
marchés financiers, ces banques ont enregistré des croissances de bénéfices
nettement inférieures. Dans l'octroi de crédits domestiques, activité
principale des banques régionales et cantonales, les résultats obtenus sont
comparables à ceux des grandes banques.
</TX>
<TX>
Les banques régionales ont profité de manière marquante de l'afflux de fonds
d'épargne pour améliorer leur refinancement. Les fonds d'épargne ont augmenté
de 20,3 % à 27,8 milliards de francs pour les 138 membres de l'Union des
banques régionales suisses (UBRS) . Cette évolution qui tient à la fin d'une
période de taux inversés (taux longs plus faibles que taux courts) a
également été observée dans les autres catégories de banques.
</TX>
<TX>
Les superrésultats des grandes banques ont fourni matière à polémique. Les
banques estiment que des bénéfices élevés sont une condition préalable à une
économie florissante. Les détracteurs afffirment au contraire que les gains
ont été réalisés pendant la récession et n'ont pas eu d'effets positifs sur
le marché du travail.  Au contraire, les banques réduisent leur personnel.
</TX>
<ST>
SGN disponible.
</ST>
</DOC>
