<DOC>
<DOCID>ATS.940217.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.940217.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940217
</DT>
<PT>
161100
</PT>
<SC>
bsf119 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge int c1 ecpc
</DE>
<AU>
mf rp
</AU>
<KW>
ge gatt rapport usa politique commerciale
</KW>
<TI>
Rapport du GATT sur la politique commerciale des Etats-Unis L'unilatéralisme
américain préoccupe certains partenaires.
</TI>
<LD>
Genève, 17 fév (ats) Bien que continuant à affirmer leur adhésion aux
principes du libre-échange, les Etats-Unis ne sont pas exempts de tout
reproche. La plus grande puissance commerciale use toujours de moyens de
pression bilatéraux pour ouvrir les marchés extérieurs à ses produits.
Plusieurs membres du GATT ont fait part de leur inquiétude quant au caractère
unilatéral de la politique commerciale américaine, note le GATT dans un
rapport publié jeudi.
</LD>
<TX>
Ces pays considèrent comme contradictoire le fait de vouloir ouvrir des
marchés étrangers en menaçant de fermer son propre marché, comme l'autorise
la législation des Etats-Unis, poursuit le rapport.  Cette remarque se
rapporte notamment à la fameuse "section 301".  Celle-ci permet à
l'administration américaine de prendre des mesures de rétorsion unilatérales
à l'égard d'un pays dont les pratiques commerciales sont considérées comme
déloyales par les Etats-Unis.
</TX>
<ST>
Nouveaux instruments
</ST>
<TX>
Depuis deux ans (jusqu'en juin 1993), la "section 301" est utilisée moins
fréquemment par les Etats-Unis, indique le secrétariat du GATT (Accord
général sur les tarifs douaniers et le commerce).  Mais, ajoute le rapport,
de nouvelles procédures ont été mises en place pour maintenir la pression sur
les gouvernements étrangers.
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis ont passé un certain nombre d'arrangements bilatéraux dont le
but est de limiter les importations de certains produits en territoire
américain. La plupart de ces arrangements avaient déjà été relevés dans le
précédent rapport du GATT consacré aux Etats-Unis et paru en mars 1992. Ils
concernent les importations de viande, de machines-outils, de textiles,
d'habillements et de voitures.
</TX>
<ST>
Tarifs douaniers peu changés
</ST>
<TX>
Les tarifs douaniers pratiqués par les Etats-Unis n'ont pas changé de manière
significative entre 1991 et 1993, note le rapport. La moyenne tarifaire est
assez basse. Cependant, certaines importations comme le tabac, les mouvements
horlogers, les spiritueux, la laine et de nombreuses fibres textiles sont
encore soumises à des taxes élevées.
</TX>
<TX>
Le rapport déplore que des pressions soient exercées à l'intérieur des
Etats-Unis pour demander une meilleure protection vis-à-vis des pays à fort
taux d'épargne, avec qui les Américains ont des déficits importants. Ces
pressions menacent l'ouverture du régime commercial américain et le système
multilatéral du commerce mondial, estime le secrétariat du GATT.
</TX>
</DOC>
