<DOC>
<DOCID>ATS.950920.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.950920.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4011
</LE>
<DT>
950920
</DT>
<PT>
131933
</PT>
<RT>
113120
</RT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc for
</DE>
<AU>
cd rp
</AU>
<KW>
suisse compétitivité forum helveticum
</KW>
<TI>
Séminaire académique suisse du Forum Helveticum La recherche et l'économie
doivent collaborer davantage
</TI>
<LD>
Berne, 20 sept (ats) Le développement des relations entre l'économie, la
recherche et l'Etat était au centre des discussions du 23e séminaire
académique suisse du Forum Helveticum, réuni mercredi à Berne. Pour que la
Suisse reste compétitive sur le plan international une meilleure coopération
est indispensable.
</LD>
<TX>
"Nous sommes champions dans les secteurs traditionnels", constate Hans
Sieber, directeur de l'Office fédéral des questions conjoncturelles (OFCQ).
Mais celui-ci déplore un certain retard dans les technologies d'avenir,
telles que l'informatique, l'audiovisuel ou les biotechnologies. Pour M.
Sieber, il faut absolument améliorer la transposition des résultats de la
recherche en produits commercialisables adaptés aux marchés.
</TX>
<TX>
"L'économie et la recherche poursuivent trop souvent leurs propres voies de
façon trop individuelle", explique le directeur de l'OFQC.  Il faut donc
renforcer les liens entre les centres universitaires et les entreprises, qui
sont moins étroits en Suisse que dans les pays concurrents. Cela est
particulièrement valable au niveau des petites et moyennes entreprises (PME),
qui ne disposent pas d'un budget "Recherche &amp; Développement" et qui sont les
seules créatrices d'emplois depuis quelques années.
</TX>
<ST>
Trop d'arbitres
</ST>
<TX>
Il convient de mettre sur pied un véritable réseau national de technologie.
La création des Hautes écoles spécialisées (HES), qui s'inscrit dans cette
perspective, est très importante. Celles-ci donneront la possibilité
d'établir de nouvelles compétences utiles pour l'économie, explique M.
Sieber. Mais elles doivent être structurées: "il n'est pas possible de faire
un peu de tout partout", avertit-il.
</TX>
<TX>
Le jeu économique suisse compte trop d'arbitres et pas assez de joueurs,
résume le directeur de l'OFQC. Il faut donc revoir et simplifier les
conditions-cadres, notamment au niveau de la politique protectionniste ou des
procédures d'autorisation trop longues et trop compliquées.
</TX>
<ST>
Recherche fondamentale
</ST>
<TX>
Une recherche basée uniquement sur un concept d'utilité est trop réductrice,
explique pour sa part Hans Peter Hertig, secrétaire général du Fonds national
pour la recherche scientifique. La recherche fondamentale est une part
importante de la culture humaine et provoque aussi des progrès
technologiques, par le développement des instruments auquels elle recourt.
Enfin, la recherche fondamentale est liée à des résultats pratiques imprévus
à moyen et à long terme, dont l'histoire est pleine d'exemples.
</TX>
<TX>
La recherche fondamentale est aussi un instrument de formation, indique M.
Herting. Elle apporte aux chercheurs une méthode de travail et une créativité
indispensables dans des domaines d'application pratique. Pour lui, il n'y a
pas de meilleur modèle de transfert de technologie que les contacts directs
des chercheurs fondamentaux universitaires avec leurs confrères et cons÷urs
des laboratoires industriels.
</TX>
<ST>
Pas de pessimisme
</ST>
<TX>
"Pendant longtemps, la technologie a été le moteur du développement.  Depuis
quelques temps ce sont plutôt les conditions du marché qui servent de
locomotive", constate Hans Karl Pfyffer, directeur "Recherche &amp;
Développement" des PTT. Mais cela n'est pas synonyme d'innovation, car le
marché ne connaît souvent pas les possibilités technologiques.
</TX>
<TX>
Pour ce qui concerne l'industrie des télécommunications, la Suisse reste
compétitive sur le plan international, estime Felix Wittlin, président du
conseil d'administration d'Ascom Holding. Il n'y a aucune raison de sombrer
dans le pessimisme. "Mais il faut constater que notre politique d'isolement
peut mettre en péril la bonne situation de départ", précise-t-il.
</TX>
</DOC>
