<DOC>
<DOCID>ATS.940412.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.940412.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940412
</DT>
<PT>
163400
</PT>
<SC>
bsf119 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7rwa c5swi mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
rwanda evacuation des suisses bilan
</KW>
<TI>
Ressortissants suisses au Rwanda Poursuite de l'évacuation en ordre dispersé.
</TI>
<LD>
Kigali/Berne, 12 avr (ats) L'évacuation des ressortissants suisses du Rwanda
s'est poursuivie mardi en ordre dispersé, en raison de l'insécurité régnant
dans le pays. Une centaine de Suisses environ ont quitté le Rwanda depuis
dimanche. Selon le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), tous
ceux qui le désiraient ont été évacués. Une trentaine d'entre eux sont déjà
rentrés en Suisse, tandis qu'une soixantaine d'autres attendaient mardi leur
rapatriement de l'aéroport de Bujumbura.
</LD>
<TX>
Selon les informations obtenues par le DFAE, l'ambassade de Suisse à Kigali a
fermé ses portes mardi, en même temps que l'ambassade de France. Les trois
derniers collaborateurs du DFAE demeurés à l'ambassade de Kigali ont pris la
route de l'aéroport, afin d'assurer le suivi des opérations d'évacuation.
Celles-ci relèvent principalement de la responsabilité des parachutistes
belges.
</TX>
<TX>
"Tous les ressortissants suisses qui le désiraient ont quitté le Rwanda", a
indiqué mardi Christian Meuwly, porte-parole du DFAE. Des familles
allemandes, belges, malgaches et sénégalaises qui travaillaient pour la
coopération suisse ont également été évacuées.  Mais "nous n'excluons pas que
quelques personnes qui ne voulaient d'abord pas s'en aller cherchent
aujourd'hui à partir", a précisé le porte-parole.
</TX>
<TX>
Mis à part les résidents volontaires et les trois collaborateurs du DFAE, les
seuls Suisses encore présents au Rwanda sont les délégués du Comité
international de la Croix-Rouge (CICR), au nombre de vingt-six. Ces derniers
ne seront pas rapatriés mais poursuivront leur mission humanitaire. Le CICR a
annoncé mardi à Genève l'envoi de toute urgence de renfort en personnels.
</TX>
<ST>
En attente à Bujumbura
</ST>
<TX>
Par ailleurs, un groupe d'une soixantaine de Suisses ayant fui le Rwanda par
la route attendaient toujours d'être rapatriés de l'aéroport de Bujumbura,
capitale du Burundi voisin. Selon le porte- parole du DFAE, ces personnes
seront rapatriées ces prochains jours, au gré des disponibilités en matière
de transport aérien.
</TX>
<TX>
Une trentaine de ressortissants suisses ont jusqu'ici réussi à regagner leur
pays d'origine, en deux groupes distincts. Le deuxième de ces groupes,
composé d'une douzaine de personnes, a atterri mardi en fin de journée à
Zurich-Kloten, à bord d'un vol en provenance de Nairobi. Un premier groupe de
19 ressortissants suisses était arrivé lundi en gare de Bâle, en provenance
de Cologne. Ce groupe avait embarqué dimanche à Bujumbura sur un vol à
destination de l'Allemagne, après avoir fui le Rwanda par la route.
</TX>
</DOC>
