<DOC>
<DOCID>ATS.950714.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.950714.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950714
</DT>
<PT>
134300
</PT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd kul reg
</DE>
<AU>
bu zs
</AU>
<KW>
rectif vd musée élysée succession
</KW>
<TI>
version rectifiée Musée de l'Elysée à Lausanne L'Etat de Vaud repart en quête
d'un nouveau directeur
</TI>
<LD>
Lausanne, 14 juil (ats) L'Etat de Vaud remet au concours le poste de
directeur du musée de l'Elysée. Les deux candidats renvoyés dos à dos en
février 1995 ignorent encore s'ils se représenteront.  Charles-Henri Favrod,
actuel conservateur, soutiendra son bras droit, si ce dernier brigue à
nouveau le poste.
</LD>
<TX>
La succession de Charles-Henri Favrod à la tête du musée consacré à la
photographie connaît un nouvel épisode. L'Etat de Vaud a fait paraître une
première annonce dans la Feuille d'Avis officielle le 11 juillet et
régulièrement, depuis lors, dans la presse romande. "Nous publions également
cette annonce dans la "Neue Zürcher Zeitung", "le Monde" et la "Frankfurter
Allgemeine", a indiqué Fabien Loï Zedda, le secrétaire général du Département
de l'instruction publique (DIP).
</TX>
<ST>
Philippe Lambelet hésite
</ST>
<TX>
Les dossiers devront parvenir au DIP avant le 11 août prochain.  "Le
successeur de Charles-Henri Favrod devrait entrer en fonction au début 1996",
a précisé le secrétaire général du DIP. En effet, le mandat de l'actuel
conservateur du musée de l'Elysée se termine à la fin de l'année.
</TX>
<TX>
Philippe Lambelet, l'un des deux candidats malheureux de la première
sélection, ignore encore s'il se représentera. "Je ne sais pas, c'est une
décision à laquelle je dois soigneusement réfléchir". Charles-Henri Favrod se
dit prêt à soutenir à nouveau la candidature de son bras droit. "L'Elysée a
besoin de quelqu'un de rompu à la gestion de ce type d'institution. Philippe
Lambelet bénéficie de ces compétences", a-t-il ajouté. Mais je reste ouvert
si un candidat remarquable se présente".
</TX>
<ST>
Renvoyés dos-à-dos
</ST>
<TX>
La tâche du prochain directeur de l'Elysée ne sera pas aisée.  Avec les
restrictions budgétaires impliquées par le plan d'économie d'Orchidée II, la
mission prioritaire du musée devra être redéfinie: conserver et restaurer les
oeuvres ou exposer.  Charles-Henri Favrod penche, quant à lui, pour la
première option.
</TX>
<TX>
Chantal Michetti, l'actuelle conservatrice du musée d'art contemporain à
Pully, se refuse, pour l'heure, à toute déclaration publique. L'hiver
dernier, Philippe Lambelet et Chantal Michetti, les deux finalistes de la
première sélection, avaient été renvoyés dos à dos. Le conseiller d'Etat
Jean-Jacques Schwaab avait annoncé officieusement à Philippe Lambelet qu'il
avait été choisi. Mais le Conseil d'Etat avait peu après désavoué ce choix.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Lead: bien lire "si ce dernier brigue à nouveau le
poste".
</ST>
</DOC>
