<DOC>
<DOCID>ATS.950612.0114</DOCID>
<DOCNO>ATS.950612.0114</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950612
</DT>
<PT>
172700
</PT>
<SC>
bsf149 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi c1 ecpa sozm sta
</DE>
<AU>
li bu tp
</AU>
<KW>
suisse usa exportation viande autorisee
</KW>
<TI>
Etats-Unis: levée des limitations d'importation de viande suisse Commerce
facilité pour la viande séchée.
</TI>
<LD>
Berne, 12 juin (ats) Le gouvernement américain a supprimé les limitations à
l'importation de viande de boeuf, de volaille et de produits laitiers
d'origine suisse. Diverses épizooties étaient à l'origine de ces
restrictions. La voie semble désormais libre pour l'exportation de viande
séchée des Grisons.
</LD>
<TX>
La Suisse est maintenent débarassée de la peste bovine, de la fièvre aphteuse
et de la pseudo-peste avaire, a annoncé le registre fédéral américain. Dans
la pratique, c'est avant tout l'exportation de viande séchée et de viande de
boeuf qui sera ainsi facilitée, a expliqué Peter Dollinger, membre de
l'Office vétérinaire fédéral.
</TX>
<TX>
Les limitations à l'importation ont été supprimées légalement le 17 mai
dernier. Les conditions d'importation pour les différents produits doivent
encore être précisées. On ignore la sévérité qui sera appliquée, par exemple
à l'égard de viande contaminée par l'encéphalopathie spongiforme bovine, la
maladie de la vache folle.
</TX>
<ST>
Viande séchée en provenance d'Argentine
</ST>
<TX>
Selon Peter Dollinger, les commerçants suisses ne pouvaient jusqu'ici
exporter aux Etats-Unis que de la viande de boeuf et de la volaille provenant
de pays considérés comme non-contaminés. Par exemple, du boeuf argentin,
transformé en viande séchée en Suisse, était réexporté vers les Etats-Unis.
</TX>
<TX>
L'exportation de viande suisse, en raison de la cherté du produit n'est pas
très importante en volume. Selon les statisques du commerce extérieur, 15
tonnes de viande salées, séchées ou fumées d'une valeur de 340 000 francs ont
été exportées vers les Etats-unis en 1994. S'y ajoutent 1,8 tonne de viande
désossée pour un montant de 42 000 francs.
</TX>
</DOC>
