<DOC>
<DOCID>ATS.940630.0129</DOCID>
<DOCNO>ATS.940630.0129</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940630
</DT>
<PT>
113000
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi c4net jus be zh
</DE>
<AU>
bl po
</AU>
<KW>
suisse pays-bas osterwalder extradition
</KW>
<TI>
René Osterwalder extradé vers la Suisse Son état de santé ne permet pas une
incarcération développement.
</TI>
<LD>
Berne, 30 juin (ats) Le pédophile présumé René Osterwalder a été extradé des
Pays-Bas vers la Suisse. Atteint dans sa santé, il est arrivé en ambulance à
Bâle mercredi en fin de soirée, a annoncé jeudi le Département fédéral de
justice et police (DFJP). Il a été transporté à l'hôpital de l'Ile à Berne.
Son transfert à Zurich, où il aura à répondre de différents délits, dépend de
son état de santé, a indiqué le juge zurichois Bruno Meier à l'ATS.
</LD>
<TX>
La date du transfert à Zurich et du procès de René Osterwalder n'a pas encore
été déterminée. Dans un premier temps, le juge compétent doit ordonner la
détention préventive de l'ex-homme d'affaires. Mais pour l'instant, un
certificat médical atteste que René Osterwalder ne peut pas être incarcéré, a
précisé M. Meier. Quant à la date du procès, elle dépend de l'enquête.
Celle-ci vient de commencer et pourrait durer longtemps, estime Bruno Meier.
</TX>
<TX>
René Osterwalder, 39 ans, avait été arrêté à mi-janvier 1993 à Amsterdam en
compagnie de son amie de 23 ans pour détention illégale d'armes, notamment.
La Suisse avait demandé son extradition le 23 février 1993. Cette requête se
basait sur un mandat d'arrêt délivré par le procureur du district de Zurich
pour actes d'ordre sexuel avec des enfants, séquestration, tentative
d'assassinat, viol et autres délits.
</TX>
<ST>
Peines purgées en Hollande
</ST>
<TX>
Tous deux condamnés aux Pays-Bas pour détention illégale d'armes, Osterwalder
et son ancienne amie ont déjà purgé leur peine dans ce pays.
</TX>
<TX>
La Cour d'appel d'Amsterdam avait condamné le Zurichois à six mois
d'emprisonnement. Les juges hollandais avaient abandonné l'accusation de
tentative d'enlèvement d'enfants, retenue en première instance.  Les juges
ont estimé que l'accusé n'avait fait "que des préparatifs" et ont donc réduit
sa peine de 18 mois.
</TX>
<TX>
Son ex-amie s'était vu infliger une peine de 18 mois en première instance.
Elle avait renoncé à faire appel. La jeune femme, qui fait également l'objet
d'une enquête à Zurich pour mauvais traitement envers des enfants, avait été
remise à la Suisse le 10 juin 1994.
</TX>
<ST>
Extradition retardée
</ST>
<TX>
L'extradition de René Osterwalder avait été retardée en raison de son état de
santé. En principe, l'extradition entre deux Etats qui n'ont pas de frontière
commune s'effectue par avion. René Osterwalder n'étant "transportable" qu'à
certaines conditions, son extradition par la route a nécessité une
autorisation de transit des autorités allemandes, a précisé le DFJP.
</TX>
<ST>
photo Key à disposition.
</ST>
</DOC>
