<DOC>
<DOCID>ATS.951205.0106</DOCID>
<DOCNO>ATS.951205.0106</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2304
</LE>
<DT>
951205
</DT>
<PT>
141444
</PT>
<RT>
131613
</RT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int sozm aetd c7
</DE>
<AU>
ln nb
</AU>
<KW>
genève oms programme onchocercose afrique
</KW>
<TI>
Elimination de l'onchocercose en Afrique Lancement d'un nouveau programme
élargi
</TI>
<LD>
Genève, 5 déc (ats) Un nouveau programme élargi d'élimination de
l'onchocercose a été lancé mardi, a annoncé à Genève un communiqué de
l'Organisation mondiale de la santé (OMS). Il vise à éliminer cette maladie
dans l'ensemble du continent africain en aidant plus de 15 millions de
personnes infectées dans seize pays.
</LD>
<TX>
Le Programme africain de lutte contre l'onchocercose (APOC) a été lancé mardi
par la Banque mondiale, un consortium de donateurs et l'OMS. L'onchocercose
porte souvent le nom de "cécité des rivières" en raison de sa manifestation
la plus grave, la cécité, et de la présence du vecteur de la maladie, la
simulie, dans les zones fertiles proches des rivières. Ces dernières sont
souvent dépeuplées par crainte de l'infection.
</TX>
<ST>
Un programme concluant
</ST>
<TX>
L'APOC doit s'échelonner sur une période de douze ans pour un coût de 120
millions de dollars (140 millions de francs). Il s'inspire du programme
précédent contre l'onchocercose, lancé en 1974, mais ne couvrant que onze
pays d'Afrique de l'Ouest. Grâce à l'épandage aérien d'insecticides en vue de
détruire les larves de simulies dans les rivières, le réservoir des parasites
infectieux a disparu dans sept de ces onze pays. Il sera pratiquement éliminé
en 2002 dans les autres.
</TX>
<TX>
Selon l'OMS, le programme contre cette maladie est l'un des plus concluants
entrepris sur le plan mondial, avec l'éradication de la variole. Il a permis
jusqu'ici d'éviter quelque 200 000 cas de cécité. Le programme élargi, lancé
mardi, vise à l'élimination totale de cette maladie en Afrique.
</TX>
<TX>
Il s'attachera à promouvoir l'utilisation systématique de l'ivermectine comme
principal moyen de lutte. Les médicaments sont fournis gratuitement par la
société pharmaceutique qui les produit.  L'OMS évalue à 120 millions le
nombre de personnes exposées au risque d'onchocercose dans le monde, dont 96
% en Afrique. Au total, dix-huit millions de personnes sont infectées.
</TX>
</DOC>
