<DOC>
<DOCID>ATS.940117.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.940117.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940117
</DT>
<PT>
081000
</PT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus ge fr vd c4fra c8cyp prod
</DE>
<AU>
hb jr
</AU>
<KW>
geneve paccots altieri proces
</KW>
<TI>
Condamné à 20 ans de prison en Suisse Charles Altieri jugé en France pour
assassinat Avant-papier par Hélène Bourrit, ATS.
</TI>
<LD>
Genève, 17 janv (ats) Le trafiquant de drogue français Charles Altieri,
condamné à 20 ans de réclusion dans l'affaire des Paccots (FR), refait parler
de lui. A partir de mercredi, il devra répondre, devant la Cour d'assises
d'Aix-en-Provence, de son implication dans l'assassinat du juge Pierre
Michel, abattu à Marseille le 21 octobre 1981. Altieri risque la réclusion à
perpétuité. Un avocat genevois, Jacques Barillon, assurera sa défense avec un
confrère français.
</LD>
<TX>
Agé de 39 ans, Charles Altieri, dit "Lolo", a défrayé la chronique à
plusieurs reprises. Il a été arrêté une première fois, en novembre 1985, dans
un chalet des Paccots, près de Châtel-St- Denis, dans le sud du canton de
Fribourg. Avec deux autres gros bonnets de la drogue, François Scapula et
Philippe Wiesgrill, il avait monté un laboratoire clandestin de
transformation de la morphine-base en héroïne. Plusieurs centaines de kilos
de drogue ont été raffinés dans le chalet des Paccots, avant d'être écoulés,
notamment aux Etats- Unis.
</TX>
<ST>
Après l'héroïne, la poudre d'escampette
</ST>
<TX>
Le Tribunal criminel de la Sarine a condamné, le 27 octobre 1987, les trois
protagonistes des Paccots à 20 ans de réclusion chacun et à 15 ans
d'expulsion du territoire helvétique. Moins d'un mois après sa condamnation,
soit le 18 novembre 1987, Charles Altieri s'évadait du pénitencier de Bochuz
(VD). Après six ans de cavale, il a été arrêté à Chypre et extradé vers la
France.
</TX>
<TX>
Pendant sa détention en Suisse, Altieri a avoué sa participation dans
l'assassinat du juge d'instruction marseillais Pierre Michel. Il s'est
rétracté par la suite. François Scapula, son complice des Paccots, et
d'autres "repentis" l'ont mis en cause dans cet assassinat, ressenti en
France comme un défi à la justice tout entière.
</TX>
<TX>
Chargé d'importantes affaires dans le domaine du grand banditisme et celui du
trafic de stupéfiants, le juge Michel avait été abattu de trois balles, par
deux hommes circulant à moto. Altieri aurait conduit le véhicule, tandis que
François Checci, surnommé "la gachette", tirait.
</TX>
<ST>
Condamné à vie, mais par défaut
</ST>
<TX>
Le procès des assassins et des commanditaires du meurtre du juge Michel s'est
déroulé, en juin 1988, devant la Cour d'assises d'Aix- en-Provence. Charles
Altieri et François Checci ont été reconnus coupables d'assassinat et
condamnés à la réclusion à vie. Alors en fuite, Altieri avait été jugé par
défaut. Comme la loi le lui autorise, il a demandé à être rejugé.
</TX>
<TX>
Incarcéré en Suisse, François Scapula avait refusé de témoigner lors du
premier procès. Celui que l'on surnomme "la balance" ne consent pas davantage
à témoigner au nouveau procès. Le Département fédéral de justice et police
(DFJP) en a informé la semaine dernière les autorités françaises.
"Théoriquement, on pourrait contraindre Scapula à se rendre en France. Mais,
cela n'aurait aucun sens puisqu'il refuse de parler", précise Folco Galli,
porte- parole du DFJP.
</TX>
<ST>
Photos Key disponibles.
</ST>
</DOC>
