<DOC>
<DOCID>ATS.951002.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.951002.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2205
</LE>
<DT>
951002
</DT>
<PT>
154006
</PT>
<RT>
150659
</RT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c6bos c6ser for int
</DE>
<AU>
ln hs
</AU>
<KW>
bosnie serbie écoles étude unicef
</KW>
<TI>
Scolarisation dans l'ex-Yougoslavie Enormes besoins en Bosnie, selon l'UNICEF
</TI>
<LD>
Genève, 2 oct (ats) Le système scolaire en Bosnie souffre d'un manque de
matériel, de locaux endommagés et d'une dégradation dans la qualité de
l'enseignement. De nombreux enseignants ont en outre été déplacés, mobilisés
ou victimes des combats de ces dernières années, selon une étude réalisée par
l'UNICEF.
</LD>
<TX>
Selon le ministre de l'éducation à Sarajevo, plus de 254 000 enfants
reçoivent un enseignement contre 541 000 avant le début des hostilités en
1991. Le nombre de professeurs a diminué de moitié et le nombre d'écoles est
passé de 641 à 497.
</TX>
<TX>
A Sarajevo, le siège de la ville a interrompu les cours pour quelque 30 000
enfants du primaire. Mais la situation est en voie d'amélioration. Les cours
ont repris la semaine passée dans l'est, entre Bjeljina et Trebinje mais pas
dans la région de Banja Luka où se trouvent plus de 100 000 réfugiés. Dans
l'ex-enclave de Bihac, les enseignants se plaignent d'une recrudescence de la
délinquance juvénile. Ils manquent de matériel pédagogique.
</TX>
<ST>
Améliorer le système éducatif
</ST>
<TX>
Le Fonds des Nations unies pour l'enfance (UNICEF) va consacrer 6,1 millions
de dollars à l'amélioration du système éducatif dans l'ex-Yougoslavie cette
année. Avec d'autres agences humanitaires, l'UNICEF a entrepris de fournir du
matériel scolaire et d'organiser des cours de rattrapage, notamment pour les
enfants parmi les 3,5 millions de personnes déplacées dans l'ex-Yougoslavie.
</TX>
<TX>
En République fédérale de Yougoslavie, le budget de l'éducation a été réduit
de près de moitié par rapport à 1990 et l'on manque de professeurs qualifiés,
alors que les classes sont surchargées. Le manque de fournitures ainsi qu'un
risque de pénurie de fioul ajoutent aux problèmes. L'arrivée depuis la
Krajina de 170 000 réfugiés serbes, dont 40 000 de moins de 18 ans, a accru
les problèmes de scolarisation.
</TX>
</DOC>
