<DOC>
<DOCID>ATS.940724.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.940724.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940724
</DT>
<PT>
081700
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div kul reg comm prod
</DE>
<AU>
sa tp sh ga
</AU>
<KW>
suisse 1er aout fetes programme av-papier
</KW>
<TI>
Le 1er août est une fête de plus en plus populaire Les cadres traditionnels
s'effritent avant-papier.
</TI>
<LD>
Berne, 24 juil (ats) Le 1er août change. Les discours officiels perdent de
leur importance, la fête prend un caractère plus populaire. Cette tendance va
s'accentuer, puisque le 1er août est désormais un jour férié. En certains
endroits, les réjouissances démarreront dès l'après-midi ou le matin, voire
la veille. Au soir de la Fête nationale, Otto Stich, président de la
Confédération, sera l'hôte des 23 000 scouts du Camp fédéral du Napf.
</LD>
<TX>
Les patriotes impatients pourront arroser le 703e anniversaire de la
naissance de la Confédération dès le 31 juillet au soir. A Bâle, par exemple,
une grande fête populaire et un feu d'artifice sont prévus.
</TX>
<TX>
Comme l'an dernier, ceux qui le souhaitent pourront entamer le rite du 1er
août par un copieux petit déjeuner à la mode paysanne. En 1993, 70 000
personnes avaient répondu à l'invitation des agriculteurs suisses. Encouragé
par ce premier succès, 500 d'entre eux ont accepté de renouveler l'opération
parrainée par l'Union suisse du commerce de fromage.
</TX>
<TX>
Dans le canton de Neuchâtel, on attend avec impatience Miss Suisse, Patricia
Fässler. En provenance de New York où elle travaille pour une agence de
mannequins, la belle Zurichoise devrait arriver à Chaumont (NE) en fin de
matinée, rapporte le quotidien "L'Express" de Neuchâtel. A Lausanne, la
population est conviée dans l'après-midi à une visite commentée en forêt, au
Chalet-à-Gobet.
</TX>
<ST>
Une longue marche
</ST>
<TX>
Dans la journée, une trentaine de jeunes de Saillon (VS) et de Tronchet
(Bretagne) sont attendus à Saillon. Ils auront parcouru à pied les 1000
kilomètres séparant les deux localités. Après leur exploit, ils déposeront
sur la vigne à Farinet un caillou prélevé dans le domaine de la famille
Surcouf à Tronchet.
</TX>
<TX>
La ville de Gossau (SG) soigne ses relations d'amitié avec le bourg grison de
Sur, entre Savognin et Bivio. Elle en a invité les habitants. D'ores et déjà,
50 d'entre eux feront le voyage pour les festivités du 1er août.
</TX>
<ST>
Le Tessin dans 37 pays
</ST>
<TX>
la Télévision suisse italienne a été chargée cette année d'organiser la
diffusion de la Fête nationale sur les petits écrans.  Les caméras seront
placées à Riva San Vitale, sur la rive sud du lac de Lugano. L'émission sera
diffusée en direct non seulement en Suisse, mais aussi dans 37 pays et en
cinq langues via la chaîne Euronews.
</TX>
<TX>
Un peu partout, des cors des Alpes vont créer une moment d'émotion et des
marches vont régler le pas des cortèges. Sérénades, lancers de drapeaux et
grands feu de joie réjouiront la nuit.
</TX>
<ST>
Déficit à éponger
</ST>
<TX>
Toutefois, compte tenu de l'état de leurs finances, certaines villes vont
renoncer au bouquet final de feux d'artifice. Ce sera notamment le cas à
Liestal (BL) ou à Bienne, qui doit encore éponger un déficit de 10 000 francs
datant de l'an passé. La ville de Berne renonce à tout spectacle
pyrotechnique officiel depuis l'accident mortel qui a endeuillé le feu
d'artifice du Gurten en 1991.
</TX>
<TX>
Au soir du 1er août, Otto Stich sera l'hôte d'honneur des 23 000 scouts et de
quelques milliers d'invités du Camp fédéral organisé sur le Napf, à la
frontière entre Berne et Lucerne. Hormis Adolf Ogi, attendu à Bütikofen (BE),
les cinq autres membres du Conseil fédéral n'ont pas prévu de discours
officiel.
</TX>
<ST>
suivent 3 fiches séparées
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: Les renseignements et les adresses des "brunch à la
ferme" peuvent être obtenus au 021/617 74 77 et au 157 50 69 (les jours
ouvrables de 07h30 à 17h00).
</TX>
</DOC>
