<DOC>
<DOCID>ATS.951112.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.951112.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2252
</LE>
<DT>
951112
</DT>
<PT>
233941
</PT>
<RT>
073704
</RT>
<SC>
bsf099 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 mil jus sta
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
usa criminalité mineurs armés rapport
</KW>
<TI>
Etats-Unis Forte croissance du nombre de mineurs arrêtés avec une arme
</TI>
<LD>
Washington, 12 nov (ats/afp) Près d'un quart des personnes arrêtées pour
détention d'arme aux Etats-Unis sont des mineurs, selon un rapport du
ministère américain de la Justice publié dimanche. Avec 23 % du total en
1993, le taux d'arrestation des mineurs de moins de 18 ans a augmenté de 100
% par rapport à 1985.
</LD>
<TX>
Le nombre d'arrestations des mineurs armés est passé d'un peu moins de 30 000
il y a dix ans arrestations à plus de 61 000 en 1993. Dans le même temps, le
taux d'arrestation des adultes s'est accru de 33 %. Ces crimes largement
urbains et masculins (à 92 %) impliquant des "armes mortelles" vont du port
illégal d'une arme de poing à la détention d'explosifs, en passant par les
trafics en tout genre.
</TX>
<TX>
Les mineurs de sexe masculin se font ainsi trois fois plus arrêter que les
jeunes gens de 25 à 29 ans, et cinq fois plus que celui des hommes de 30 à 34
ans. Le rapport souligne toutefois que les mineurs sont visés par une
législation plus sévère dans de nombreux Etats et au niveau fédéral, ce qui
les exposent à plus de sanctions. La majorité des arrestations ne débouchent
sur aucune condamnation, souligne le dossier du bureau des statistiques du
ministère.
</TX>
<ST>
Washington détient le record
</ST>
<TX>
Les jeunes de Washington arrivent en tête, avec 301 violations pour 100 000
habitants, devant le Missouri (centre, 199 cas) et le Wisconsin (nord, 165
cas). En bas de classement on trouve le New Hampshire (nord-est, 16), le
Montana (nord-ouest, 12) et le Vermont (nord-est, 1).
</TX>
<TX>
Par ailleurs selon le rapport, le nombre de détenus envoyés en prison
fédérale pour un crime commis avec une arme, a été multiplié par cinq entre
1980 et 1992. De 1985 à 1992, elle est ainsi passée de 4,9 % à 10,2 % du
nombre total de détenus. Le rapport souligne eu outre que les Noirs (environ
12 % de la population américaine) sont cinq fois plus arrêtés que les Blancs
pour violation des législations sur les armes.
</TX>
</DOC>
