<DOC>
<DOCID>ATS.940223.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.940223.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940223
</DT>
<PT>
183900
</PT>
<SC>
bsf186 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6mac c4gre int eur
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
macedoine grece crise ue van den broek
</KW>
<TI>
Le commissaire européen aux relations extérieures à Skopje La Macédoine
propose de renouer le dialogue avec la Grèce.
</TI>
<LD>
Skopje, 23 fév (ats/afp) La Macédoine a proposé mercredi à la Grèce une
reprise du dialogue "sous les auspices de l'ONU et avec l'aide de l'Union
Européenne". Cette offre est intervenue à l'issue d'une rencontre entre le
président macédonien Kiro Gligorov et le commissaire européen aux relations
extérieures Hans van den Broek.
</LD>
<TX>
Arrivé mercredi matin à Skopje, M. van den Broek devait se rendre dans
l'après-midi à Athènes dans le cadre d'une mission destinée à apaiser la
tension entre les deux pays après le blocus économique décrété la semaine
dernière par la Grèce contre la Macédoine. Il a annoncé qu'il remettrait
lui-même la proposition macédonienne au premier ministre grec Andreas
Papandreou.
</TX>
<TX>
L'établissement de rapports de bon voisinage entre la Grèce et la Macédoine
"est indispensable pour éviter une escalade dans la région ", a déclaré M.
van den Broek. Celui-ci a souligné que "les deux parties sont tout à fait
conscientes de vivre dans une région dangereuse du monde".
</TX>
<ST>
Normalisation indispensable
</ST>
<TX>
Une normalisation des rapports entre les deux pays est "indispensable pour la
stabilité et la sécurité dans la région", a ajouté M. van den Broek. Il a
indiqué être venu "voir de quelle manière il est possible d'aider à renouer
le dialogue entre Athènes et Skopje sur plusieurs problèmes politiques très
controversés et très sensibles".
</TX>
<TX>
L'entretien que M. van den Broek a eu avec le président Gligorov a porté
notamment sur le blocus imposé par la Grèce et "le danger de voir ces mesures
provoquer de nouvelles tensions dans la région", selon le communiqué publié
par le cabinet de M. Gligorov.
</TX>
<TX>
La Grèce a décrété un blocus économique contre la Macédoine pour obliger cet
Etat à accepter trois conditions: le retrait des "symboles grecs" du drapeau
macédonien (le "soleil de Vergina", un symbole de l'antique dynastie
macédonienne), la suppression d'articles de la Constitution macédonienne
considérés comme "irrédentistes" et l'arrêt de la "propagande hostile" contre
Athènes.
</TX>
<ST>
Demandes "logiques"
</ST>
<TX>
A quelques heures de l'arrivée à Athènes de M. van den Broek, le ministre
grec des Affaires étrangères Carolas Papoulias a réaffirmé que la Macédoine
devait accepter les demandes "logiques" de la Grèce.  Athènes a tenté pendant
deux ans de s'opposer à la reconnaissance internationale de la Macédoine sous
ce nom, qu'elle portait depuis un demi-siècle dans l'ex-Yougoslavie et que
les Grecs considèrent comme appartenant exclusivement à leur patrimoine.
</TX>
<TX>
La Grèce avait rompu en octobre dernier les pourparlers avec Skopje sur le
nom de la Macédoine. M. van den Broek a indiqué qu'il devait rencontrer
mercredi après-midi à Athènes le ministre grec des Affaires étrangères M.
Carolas Papoulias et jeudi le premier ministre grec. Il a laissé entendre
qu'il pourrait revenir jeudi à Skopje.
</TX>
</DOC>
