<DOC>
<DOCID>ATS.941230.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.941230.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941230
</DT>
<PT>
163300
</PT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
ecpi ecpt bs bl
</DE>
<AU>
ss me wi
</AU>
<KW>
rectif bs cct chimie 50 ans eclairage
</KW>
<TI>
version rectifiée La première CCT de la chimie bâloise a 50 ans éclairage.
</TI>
<LD>
Bâle, 30 dec (ats) La première convention collective de travail (CCT) de la
chimie bâloise a été signée il y a 50 ans, le 4 janvier 1945.  C'était la
première fois que les patrons de la chimie reconnaissaient les syndicats en
tant que partenaires sociaux.
</LD>
<TX>
La CCT de la chimie bâloise était la première à s'appliquer à la majorité des
employés d'un secteur industriel suisse d'exportation.  Elle est toujours en
vigueur, mais des négociations doivent s'ouvrir en 1995 pour la remplacer par
un contrat type.
</TX>
<TX>
L'entrée en vigueur de la CCT a apporté aux employés de la chimie
d'importantes améliorations des salaires, des conditions de travail et de
licenciement. La CCT a ramené le calme dans les usines, à la grande
satisfaction du patronat qui prévoyait une forte croissance des exportations
après la guerre.
</TX>
<ST>
Salaires de misère
</ST>
<TX>
C'est en octobre 1941 que s'est créée à Bâle la section "travailleurs de
l'industrie" du Syndicat suisse du textile et des ouvriers spécialisés
(STFV). Les employés de la chimie se plaignaient de toucher des salaires de
misère pour plus de 50 heures hebdomadaires de labeur et de devoir travailler
dans des conditions souvent dangereuses pour leur santé.
</TX>
<TX>
La section ne comptait que 37 membres à ses débuts. Ils étaient plus de 1000
un an plus tard. On en comptait dix fois plus en 1946.  Il n'était pas facile
à l'époque d'avoir des activités syndicales, car les ouvriers pouvaient être
licenciés dans un délai de trois jours.
</TX>
<TX>
Les syndicats ont organisé une grande manifestation en automne 1941 pour
réclamer une convention collective de travail. Devant le refus du patronat,
ils ont déclenché une grève dans l'usine de fluor de Schweizerhalle (BL) et
organisé de nombreuses manifestations.
</TX>
<ST>
Ouverture des discussions en 1944
</ST>
<TX>
Ce n'est qu'en octobre 1944 que l'Association des industries chimiques
bâloises (VBChI) a accepté d'ouvrir des discussions avec cinq syndicats pour
élaborer une CCT. Après de longues négociations, la CCT a été signée, à la
satisfaction du patronat et des syndicats.  Elle s'appliquait alors à près de
quatre cinquièmes des ouvriers de la chimie.
</TX>
<TX>
Pour l'historien bâlois Charles Stirnimann, la signature de la CCT de la
chimie constitue "une césure dans l'histoire sociale de Bâle et de la
Suisse". D'autres secteurs dans d'autres régions ont ensuite suivi l'exemple
bâlois.
</TX>
<TX>
La CCT ne s'applique plus aujourd'hui qu'à une minorité des ouvriers de la
chimie bâloise. Les employés sont généralement engagés sur la base d'un
contrat individuel. Des négociations vont s'ouvrir en 1995 pour rempalcer la
CCT par un contrat type.
</TX>
<ST>
encadré suit
</ST>
<ST>
Note aux rédactions: lead: la date de la dépêche a été corrigée.
</ST>
</DOC>
