<DOC>
<DOCID>ATS.941217.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.941217.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941217
</DT>
<PT>
030300
</PT>
<SC>
bsf006 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8irb int mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
irak onu rapport desarmement mitige
</KW>
<TI>
M. Ekeus présente un rapport mi-figue, mi-raisin sur l'Irak.
</TI>
<LD>
New York, 17 déc (ats/afp) L'Irak a accompli "beaucoup de progrès" ces six
derniers mois pour se conformer aux demandes de l'ONU en matière de
désarmement. Des lacunes demeurent cependant notamment à propos des
programmes d'armes biologiques de Bagdad, selon le dernier rapport des
Nations Unies.
</LD>
<TX>
Rolf Ekeus, chef de la Commission spéciale chargée du désarmement irakien
(UNSCOM), a une nouvelle fois pesé ses mots pour évaluer le comportement
irakien. Son rapport devrait être rendu public dans les prochains jours. Il
sera examiné par le Conseil la semaine prochaine.  Il constitue un élement
important dans le débat à propos de l'opportunité de lever ou non l'embargo
pétrolier imposé à l'Irak en août 1990.
</TX>
<TX>
Aucune décision en ce sens n'est cependant attendue avant le printemps
prochain au plus tôt au Conseil de sécurité. Les Etats-Unis et la
Grande-Bretagne prônent la fermeté à l'égard de Bagdad, alors que les autres
membres du Conseil sont en général plus ouverts à un assouplissement des
sanctions.
</TX>
<ST>
Progrès
</ST>
<TX>
En conclusion de son rapport, M. Ekeus souligne que même si "du travail reste
à faire" sur des questions encore en suspens, "beaucoup de progrès ont été
accomplis" au cours des six mois écoulés pour que le mandat de l'UNSCOM soit
enfin rempli. L'UNSCOM est chargée de vérifier l'élimination de toutes les
armes de destruction massives de l'Irak, qu'elles soient balistiques,
chimiques, biologiques ou nucléaires.
</TX>
<TX>
La Commission spéciale doit également s'assurer que Bagdad ne sera pas en
mesure de reconstituer son arsenal, à travers la mise en place d'un
dispositif de contrôle à long terme des capacités militaires de l'Irak. "Tous
les éléments interdits ont maintenant été détruits", souligne M. Ekeus dans
son rapport.
</TX>
<TX>
Il réaffirme que le système de contrôle et de vérification à long terme des
programmes d'armement irakiens, mis en place début octobre, est
"provisoirement opérationnel" et que "les principaux éléments du contrôle
dans le domaine chimique et pour les missiles sont en place ". "Le contrôle
intérimaire dans le domaine biologique est sur le point de commencer", ajoute
M. Ekeus.
</TX>
<ST>
Informations insuffisantes
</ST>
<TX>
Il précise que les essais du système ont commencé, et qu'un mécanisme pour
vérifier le commerce irakien de produits à double usage en prévision d'une
éventuelle levée de l'embargo, "a été élaboré et semble être bien accepté"
par Bagdad.
</TX>
<TX>
Cependant, note M. Ekeus, "l'attitude de l'Irak en ce qui concerne la
fourniture d'informations et de preuves" liées aux programmes militaires
passés est "toujours loin" d'être satisfaisante. "De nombreuses déclarations
irakiennes sont incomplètes et parfois contradictoires", ajoute le diplomate.
</TX>
<TX>
M. Ekeus indique que les principaux problèmes posés à l'UNSCOM concernent le
domaine biologique, à propos duquel Bagdad n'a fourni que des indications
"incomplètes et fallacieuses". "Alors que l'Irak soutient que le programme
était au stade de recherches et orienté vers la défense, toutes les
indications convergent vers un programme offensif", ajoute-t-il. Le rapport
évoque aussi des lacunes dans le domaine chimique.
</TX>
</DOC>
