<DOC>
<DOCID>ATS.950113.0096</DOCID>
<DOCNO>ATS.950113.0096</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950113
</DT>
<PT>
100900
</PT>
<SC>
bsf030 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9chn sozm
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
chine deng xiaoping tres malade
</KW>
<TI>
Deng Xiaoping ne peut plus ni marcher ni se tenir debout.
</TI>
<LD>
New York, 13 jan (ats/afp) La santé du dirigeant chinois Deng Xioping s'est
nettement détériorée. Il ne peut plus aujourd'hui ni se lever ni se tenir
debout, a déclaré sa fille et biographe officielle, Xiao Rong, dans une
interview publiée vendredi par le "New York Times".
</LD>
<TX>
"Sa santé décline jour après jour. Les gens doivent comprendre qu'il a 90 ans
et un jour il disparaîtra", a déclaré Mlle Xiao. Dans une remarque dont la
franchise tranche sur les habituels communiqués officiels chinois, elle
ajoute que son père pouvait marcher une demi heure deux fois par jour l'an
dernier. "Maintenant, il ne peut plus marcher. Il faut deux personnes pour le
soutenir". Selon elle, "il refuse d'utiliser un fauteuil à roulettes pour se
déplacer".
</TX>
<TX>
Mlle Xiao, qui se rend la semaine prochaine à New York et Paris pour
promouvoir une biographie de son père, a démenti que M. Deng ait été
hospitalisé comme l'affirmait cette semaine un journal japonais.  Il
souffrirait de la maladie de Parkinson à un stade avancé et peut- être de
diabète et de troubles rénaux. Deng a été vu pour la dernière fois en public
le 9 février 1994.
</TX>
<TX>
L'état de santé de M. Deng fait l'objet de spéculations alors que la Chine se
prépare à la relève politique. Un diplomate occidental a déclaré au "New York
Times" qu'une crise ne paraissait pas imminente mais que le PC a préparé une
succession dans la stabilité sous la direction du président et chef du PC,
Jiang Zemin.
</TX>
<ST>
Forte baisse de la Bourse
</ST>
<TX>
Les révélations alarmistes sur l'état du dirigeant chinois ont fait chuter
vendredi les cours à la Bourse de Hong Kong. L'indice Hang Seng des valeurs
vedettes a perdu 165,71 points, soit 2,23 %, à 7252,34, après un plus bas à
7138,27. Les investisseurs locaux se sont joints aux étrangers pour vendre.
</TX>
</DOC>
