<DOC>
<DOCID>ATS.950626.0078</DOCID>
<DOCNO>ATS.950626.0078</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950626
</DT>
<PT>
152100
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c4ger c4fra int mil
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
bosnie riposte forpronu avions allemagne syn
</KW>
<TI>
Bosnie: nouveaux échanges de tirs entre FORPRONU et Serbes L'Allemagne
approuve l'envoi de forces pour soutenir la FPR synthèse
</TI>
<LD>
Sarajevo, 26 juin (ats/afp/reuter) Pour la deuxième journée consécutive, les
Casques bleus ont riposté lundi, par des "tirs d'avertissement", aux attaques
des Serbes bosniaques contre la FORPRONU. Le gouvernement allemand a pour sa
part décidé d'envoyer des chasseurs-bombardiers pour renforcer la Force de
réaction rapide (FRR) devant appuyer la FORPRONU en Bosnie.
</LD>
<TX>
Deux "tirs d'avertissement" lancés par les Casques bleus stationnés sur le
mont Igman (sud-ouest de Sarajevo) ont visé un canon serbe qui avait ouvert
le feu contre des véhicules de l'ONU, selon la FORPRONU. La veille, pour la
première fois depuis son déploiement début juin dans cette zone, la FORPRONU
avait déjà lancé à deux reprises des tirs d'avertissement contre une position
des Serbes.
</TX>
<ST>
Légitime défense
</ST>
<TX>
La route d'Igman est la seule qui relie actuellement Sarajevo au monde
extérieur et la FORPRONU avait annoncé en fin de semaine son intention de
riposter aux tirs serbes pour assurer la libre circulation de ses convois.
Les règles d'engagement des forces de l'ONU prévoient la possibilité de
riposte en cas de légitime défense. La procédure prévoit un "tir
d'avertissement, suivi d'un tir réel si la menace persiste".
</TX>
<TX>
La veille, les bombardements s'étaient intensifiés contre Sarajevo et onze
personnes avaient été tuées, une trentaine d'autres blessées par des tirs
d'artillerie et de tireurs embusqués. Le général Ratko Mladic, commandant en
chef des forces serbes de Bosnie, a prédit une "longue guerre", qui durera
tant que "la communauté internationale refusera de respecter la volonté du
peuple serbe".
</TX>
<ST>
Avions de combat allemands
</ST>
<TX>
Le gouvernement allemand a décidé d'envoyer des chasseurs-bombardiers
renforcer la Force de réaction rapide (FRR) de l'ONU en Bosnie. Il engage
ainsi pour la première fois des unités de combat de la RFA dans une zone de
guerre. Le cabinet allemand a également décidé de mettre à la disposition de
la FRR des transporteurs aériens, des avions de reconnaissance et un hôpital
de campagne, soit au total environ 1500 hommes.
</TX>
<TX>
Fidèle à une position définie depuis le début du conflit yougoslave,
l'Allemagne n'enverra aucune troupe armée au sol. Les Allemands estiment que
les souvenirs laissés par leurs soldats pendant la Seconde guerre mondiale en
Yougoslavie ne permettent pas d'y déployer aujourd'hui des hommes en
uniformes de la Bundeswehr.  Les unités promises à la FRR devraient être
opérationnelles au plus tard début août.
</TX>
<TX>
Le gouvernement admet ouvertement que sa contribution reste "modérée" par
rapport aux efforts français ou britanniques en Bosnie. Sa décision revêt
cependant pour l'Allemagne une grande importance politique: elle est en effet
l'aboutissement d'un long processus entamé par le chancelier Kohl visant à
rendre à l'Allemagne les attributs d'une véritable puissance. Depuis la
fondation de la RFA en 1949, tous les gouvernements considéraient que
l'engagement des troupes à l'étranger était inconstitutionnel hors de la zone
de défense de l'OTAN.
</TX>
<TX>
Au plan diplomatique, la France recherchera au sommet européen de Cannes le
soutien des Quinze pour son plan d'action en Bosnie.  S'il est approuvé, sa
mise en oeuvre sera confiée au Suédois Carl Bildt, négociateur de l'Union
européenne.
</TX>
<ST>
Premier convoi médical
</ST>
<TX>
Le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) a réussi, pour la première
fois depuis février, à acheminer samedi un convoi d'aide médicale à Sarajevo.
Cette aide est destinée aux hôpitaux des deux côtés de la ligne de front.
</TX>
</DOC>
