<DOC>
<DOCID>ATS.941201.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.941201.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941201
</DT>
<PT>
124100
</PT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6hun int mil prod
</DE>
<AU>
vf jr hs
</AU>
<KW>
budapest csce sommet avant-papier
</KW>
<TI>
Sommet de la CSCE lundi et mardi prochains à Budapest La CSCE face à
l'élargissement de l'OTAN aux pays de l'Est avant-papier.
</TI>
<LD>
Berne, 1er déc (ats) Les chefs d'Etat et de gouvernement des 52 pays membres
de la Conférence sur la sécurité et la coopération en Europe (CSCE) se
réunissent lundi et mardi prochains à Budapest.  L'élargissement de l'OTAN
aux pays de l'Est influencera notamment les discussions du sommet de la CSCE.
</LD>
<TX>
Le sommet sera ouvert lundi par le premier ministre hongrois Gyula Horn à
Budapest, en présence du secrétaire général de l'ONU Boutros Boutros-Ghali,
du président russe Boris Eltsine et du président américain Bill Clinton. La
Suisse sera représentée par le président de la Confédération, Otto Stich, et
par le chef du Département fédéral des affaires étrangères, Flavio Cotti.
</TX>
<ST>
Enjeu: les pays de l'Est
</ST>
<TX>
Le sommet de Budapest sera dominé par les résultats du Conseil de l'OTAN qui
se tient à Bruxelles en cette fin de semaine. Lors de cette réunion, les
ministres des affaires étrangères des pays membres de l'Alliance atlantique
doivent examiner les conditions d'un élargissement de l'OTAN vers l'Est,
souhaité par Washington. Les pays d'Europe centrale (Hongrie, République
tchèque, Pologne et Slovaquie) sont très intéressés par une adhésion rapide à
l'OTAN.
</TX>
<TX>
Une intégration rapide des pays de l'Est à l'organisation militaire
occidentale présente cependant le risque d'isoler la Russie. Le président
russe Boris Eltsine pourrait demander en contrepartie un renforcement
institutionnel de la CSCE. Le ministre russe des affaires étrangères, Andreï
Kozyrev, a proposé à la mi- novembre que la CSCE devienne la principale
organisation de sécurité en Europe.
</TX>
<ST>
Opérations de maintien de la paix
</ST>
<TX>
A Budapest, les chefs d'Etat et de gouvernement étudieront également les
modalités pratiques des opérations de maintien de la paix de la CSCE. L'an
dernier à Rome, la CSCE avait reconnu le principe de la prise en charge de
ces opérations par un seul Etat tiers, moyennant toutefois un strict contrôle
par des observateurs de la CSCE. La situation au Nagorny Karabakh (enclave à
majorité arménienne en Azerbaïdjan) fera l'objet d'un examen approfondi.
</TX>
<TX>
La CSCE a annoncé son intention d'envoyer au Nagorny Karabakh une force
multinationale composée de 3300 hommes afin d'assurer le respect du
cessez-le-feu. Mais la Russie s'est opposée à cette solution. Elle propose sa
propre force d'interposition de 2000 hommes. Selon les milieux diplomatiques
occidentaux, la Russie cherche ainsi à faire du Nagorny Karabakh sa zone
d'influence "en y envoyant ses propres troupes ou une force d'interposition
de la CEI avec la bénédiction de la CSCE".
</TX>
<ST>
"Code de conduite" en préparation
</ST>
<TX>
Par ailleurs, la réunion de Budapest étudiera le projet d'un "code de
conduite" pour les Etats membres. Ce texte veut promouvoir la confiance grâce
un meilleur échange d'informations. Il définit aussi les normes de contrôle
démocratique des forces armées et de leur utilisation à l'intérieur des pays.
Enfin, il traite de la surveillance de l'armement et du désarmement. La CSCE
abordera également les questions régionales et, au premier chef, la situation
en Bosnie.
</TX>
<TX>
Après le démembrement de l'URSS, la CSCE s'est élargie à 53 membres. Elle
englobe aujourd'hui les douze pays de l'Union européenne, les sept de l'AELE
et de l'EEE, les pays de la Communauté des Etats indépendants (CEI), les
anciens pays satellites de l'ex- URSS (Pologne, Roumanie, etc.), ainsi que le
Canada et les Etats- Unis. La République fédérale de Yougoslavie (Serbie et
Monténégro) a été suspendue en 1992 des travaux de la CSCE.
</TX>
<TX>
L'ex-république yougoslave de Macédoine a déposé en 1992 une demande
d'adhésion à la CSCE. Mais la Grèce continue d'opposer son veto. Athènes
accuse Skopje d'utiliser indûment le nom de Macédoine.
</TX>
</DOC>
