<DOC>
<DOCID>ATS.940121.0104</DOCID>
<DOCNO>ATS.940121.0104</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940121
</DT>
<PT>
105200
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus vd
</DE>
<AU>
ps wi
</AU>
<KW>
tribunal federal procedure vaud drogue
</KW>
<TI>
Le Tribunal fédéral remet en question la procédure vaudoise La compétence des
tribunaux correctionnels mise en cause.
</TI>
<LD>
Lausanne, 20 jan (ats) L'organisation de la justice vaudoise vient d'être
remise en question par un récent arrêt du Tribunal fédéral.  Publié vendredi,
ce jugement annule un verdict rendu par le Tribunal correctionnel de Lausanne
en octobre 1992 à l'encontre d'un trafiquant de drogue. Limités par leur
propre compétence, les juges avaient dû se contenter de prononcer une peine
de six ans de réclusion.
</LD>
<TX>
Persuadé qu'il avait affaire à un gros bonnet, le Ministère public avait
pourtant demandé que le dealer soit déféré devant un Tribunal criminel. Mais
la décision de renvoi fit l'objet de divergences. Sur recours, le Tribunal
d'accusation devait toutefois rejeter l'avis du parquet et s'était contenté
de renvoyer le délinquant devant le Tribunal correctionnel.
</TX>
<ST>
Six ans au maximum
</ST>
<TX>
Or, la justice correctionnelle vaudoise ne peut prononcer que des peines
allant jusqu'à six ans de réclusion, puisque les sanctions plus lourdes sont
du ressort exclusif du Tribunal criminel. Limité par sa propre compétence, le
Tribunal correctionnel s'était donc vu contraint, dans cette affaire, de ne
pas dépasser une durée de six ans.
</TX>
<TX>
Contre cette sanction qu'il jugeait excessivement clémente, le Ministère
public avait recouru auprès de la Cour de cassation cantonale et, ensuite,
auprès du Tribunal fédéral. Le parquet vaudois reprochait aux autorités
cantonales de violer le Code pénal en refusant, pour des motifs de procédure
cantonale, d'infliger à un trafiquant la peine qu'il méritait.
</TX>
<TX>
Dans l'arrêt publié vendredi, le Tribunal fédéral donne entièrement raison au
Ministère public vaudois et annule l'arrêt cantonal. Il n'est pas normal
qu'un juge soit entravé dans son pouvoir d'appréciation et soit amené à
prononcer une peine en fonction d'un critère relevant de la procédure,
déclare le TF.
</TX>
<ST>
Modification à l'étude
</ST>
<TX>
De l'avis de Marc Pelet, premier substitut du procureur vaudois, ce jugement
remet en cause de manière fondamentale l'organisation de la justice vaudoise
en ce qui concerne les affaires de stupéfiants.  Il ajoute que beaucoup trop
de trafiquants sont actuellement déférés devant le Tribunal criminel pour
l'unique raison que cette juridiction est seule compétente pour prononcer des
peines de plus de six ans de réclusion.
</TX>
<TX>
Le substitut du procureur ajoute qu'une modification de la procédure
judiciaire vaudoise est à l'étude. Elle devrait corriger la répartition des
affaires entre les juridictions criminelles et correctionnelles. Le dossier
est actuellement à l'étude devant le Conseil d'Etat. Il est question,
précise-t-il, d'augmenter la compétence des tribunaux correctionnels à dix ou
douze ans de réclusion.
</TX>
</DOC>
