<DOC>
<DOCID>ATS.940112.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.940112.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940112
</DT>
<PT>
153500
</PT>
<SC>
bsf097 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9afg c9pak mil int
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
afghanistan combats refugies papier
</KW>
<TI>
L'aviation prend une part importante aux combats à Kaboul Des milliers de
réfugiés fuient la capitale afghane.
</TI>
<LD>
Kaboul, 12 jan (ats/afp/reuter) Les combats entre factions afghanes se
poursuivaient mercredi avec l'intervention massive de l'aviation.  Selon
l'ONU, des milliers de civils ont fui Kaboul pour gagner l'est du pays et le
territoire pakistanais. Les Nations unies ont appelé la communauté
internationale à "déployer tous les efforts possibles" pour amener les
belligérants à reprendre les négociations.
</LD>
<TX>
L'aéroport de Mazar-i-Sharif, la grande ville du nord, tenue par le chef
ouzbek Rashid Dostam, a été bombardé mardi par des avions de la faction du
président Burhanuddin Rabbani et de son allié le commandant, Ahmed Shah
Massoud, a affirmé le ministère de la défense.  L'aéroport est également sous
le feu de l'artillerie de longue portée, installée dans les montagnes. Les
MIG de Dostam devaient désormais décoller de Shibarghan, capitale de Jozjan,
dans le nord- ouest.
</TX>
<TX>
Selon des sources concordantes à Téhéran et à Islamabad, la base de Bagram,
principale base militaire aérienne durant l'occupation soviétique, au nord de
Kaboul, a été bombardée par la chasse du général Dostam. Cette offensive a
cloué au sol une partie au moins de la force aérienne du président Rabbani.
</TX>
<ST>
Fronts stabilisés
</ST>
<TX>
Après douze jours de combats, les positions se sont stabilisées de part et
d'autre de la rivière Kaboul, où les factions ont continué mercredi à
procéder à des échanges de tirs d'artillerie. Les forces de Massoud ont fait
une incursion au-delà de la rivière Kaboul pour tenter de capturer le village
de Dah Khodaidad, tenu par le Hezb-i- Islami du premier ministre Gulbuddin
Hekmatyar.
</TX>
<TX>
Les affrontements qui opposent depuis le 1er janvier les hommes de Massoud
aux forces combinées de Dostam et d'Hekmatyar ont fait au moins 400 morts et
plus de 3500 blessés. Les combats ont également fait fuir des milliers de
civils. Selon l'organisation des Nations unies d'aide aux réfugiés afghans
(UNOCHA), quelque 20 000 personnes sont arrivées à Jalalabad, dans la partie
orientale du pays, où s'étaient déjà réfugiées quelque 4000 familles. 10 000
autres environ ont passé la frontière pour gagner le Pakistan voisin.
</TX>
<TX>
Une mission d'assistance de l'ONU est partie pour Jalalabad afin de
superviser la distribution des secours aux réfugiés. Depuis le début de la
semaine dernière six convois de l'ONU se sont rendus du Pakistan en
Afghanistan, pour transporter l'aide aux réfugiés et préparer l'envoi de
secours à la population de la capitale.
</TX>
<ST>
Appel à la communauté internationale
</ST>
<TX>
Le rapporteur spécial de l'ONU pour les droits de l'Homme en Afghanistan,
Félix Ermacora, s'est déclaré "profondément choqué" par la violence des
combats. M. Ermacora a lancé un appel "urgent" à toutes les parties pour
qu'elles mettent fin aux combats qui "vont à l'encontre des accords de paix
d'Islamabad et de Jalalabad signés en mars et mai 1993". Il a aussi demandé à
la communauté internationale de reforcer son aide humanitaire aux civils
afghans.
</TX>
<TX>
A Téhéran, le président iranien Ali Akbar Hachémi-Rafsandjani a exprimé
mercredi "la préoccupation" de son pays devant la guerre civile afghane. Il a
appelé "tous les chefs des Moudjahidine à s'unifier dans l'islam". Un
émissaire iranien s'était entretenu, lundi, avec le premier ministre afghan
Gulbuddin Hekmatyar au sujet de l'établissement d'un cessez-le-feu en
Afghanistan.
</TX>
</DOC>
