<DOC>
<DOCID>ATS.950602.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.950602.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950602
</DT>
<PT>
095300
</PT>
<SC>
bsf034 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vot jus soz sozv fin
</DE>
<AU>
hd wi
</AU>
<KW>
suisse vot fed revisions avs 3e encadre
</KW>
<TI>
Votations fédérales du 25 juin Les neuf précédentes révisions de l'AVS 3e
encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 2 juin (ats) L'AVS a été révisée à neuf reprises depuis son
introduction en 1948. La 10e révision sera soumise au scrutin le 25 juin
prochain. L'assurance sociale s'est particulièrement développée dans les
années 60 et 70, sous l'impulsion du conseiller fédéral Hans-Peter Tschudi.
Voici les principales étapes.
</LD>
<TX>
1ère révision en 1951: augmentation des limites de revenu pour les rentes
transitoires.
</TX>
<TX>
2e révision en 1954: augmentation des montants des rentes; amélioration des
rentes de survivants; exonération du paiement des cotisations pour les
personnes âgées de plus de 65 ans exerçant une activité lucrative.
</TX>
<TX>
3e révision en 1956: suppression des limites de revenu pour les bénéficiaires
de rentes transitoires appartenant à la génération d'entrée.
</TX>
<TX>
4e révision en 1957: augmentation des montants des rentes ordinaires;
abaissement de l'âge des femmes donnant droit à la rente de 65 à 63 ans.
</TX>
<ST>
5e révision en 1961: augmentation des rentes ordinaires de 28 % en moyenne.
</ST>
<TX>
6e révision en 1964: augmentation des rentes d'un tiers; abaissement de la
limite d'âge d'ouverture du droit à la rente des femmes de 63 à 62 ans;
introduction de la rente complémentaire pour bénéficiaires de rentes en
faveur de leurs épouses âgées de 45 à 60 ans et de leurs enfants;
augmentation des contributions des pouvoirs publics de 160 à 350 millions de
francs.
</TX>
<TX>
7e révision en 1969: augmentation des rentes d'un tiers au moins; octroi
d'allocations pour impotents aux bénéficiaires de rentes de vieillesse;
augmentation des cotisations des assurés et des employeurs de 4 à 5,2 % et à
4,6 % pour les personnes de condition indépendante.
</TX>
<TX>
8e révision en 1973/1975: augmentation des rentes de 80 % dans une première
étape, puis de 25 %; droit de l'épouse de prétendre à la moitié de la rente
pour couple; augmentation des contributions des pouvoirs publics à 1300
millions de francs.
</TX>
<TX>
Arrêté fédéral urgent du 31 janvier 1975: réduction des contributions des
pouvoirs publics à 770 millions de francs par année; augmentation des
cotisations des assurés et des employeurs à 8,4 % au total et à 7,3 % pour
les indépendants.
</TX>
<TX>
9e révision en 1979/1980: augmentation graduelle de la contribution de la
Confédération à 15 % des dépenses de l'assurance; augmentation des
cotisations des indépendants à 7,8 %; nouvelle série de tabelles avec 44
échelles pour le calcul des rentes partielles; adaptation future des rentes à
l'évolution des salaires et des prix selon un indice mixte; abaissement de la
rente complémentaire en faveur de l'épouse de 35 à 30 % de la rente simple de
vieillesse.
</TX>
</DOC>
