<DOC>
<DOCID>ATS.951122.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.951122.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2765
</LE>
<DT>
951122
</DT>
<PT>
192920
</PT>
<RT>
083052
</RT>
<SC>
sit015 sit
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
tf
</RC>
<OC>
tff
</OC>
<DE>
sit 8
</DE>
<AU>
ats
</AU>
<KW>
bulletin info 20 heures
</KW>
<TI>
Mercredi 22 novembre 8/Calabrese
</TI>
<ST>
Bulletin de 20 heures de l'Agence télégraphique suisse
</ST>
<TX>
Les paysans et la Migros vont tout mettre en oeuvre pour trouver des
"solutions communes" aux problèmes de l'agriculture suisse.  C'est ce qui
ressort d'une première prise de contact entre les deux parties aujourd'hui à
Zurich.
</TX>
<TX>
Une délégation d'agriculteurs a également été reçue à Zurich par la direction
de la Coop et des succursales régionales. Une série de mesures ont été
proposées à condition que des blocus des centres commerciaux ne se
reproduisent plus.*
</TX>
<TX>
Neuf personnes, dont sept mineurs, ont été déférées à la justice genevoise,
après les manifestations d'hier contre le défilé militaire. Toutes habitent
le canton. Une personne, majeure, a été inculpée de tentative de meurtre pour
avoir lancé un bac à fleur sur la police du haut d'un immeuble.*
</TX>
<TX>
Les 750 conducteurs des Transports publics genevois demandent une
amélioration de conditions de travail. Ils débrayeront sous peu pendant
quelques heures avant de passer à la grève si leurs revendications ne sont
pas satisfaites.*
</TX>
<TX>
Le mouvement de baisse des taux hypothécaires s'est poursuivi aujourd'hui.
Mieux même, la Banque Migros passe sous la barre fatidique des 5 %, en
diminuant son taux d'un quart de point à 4 3/4 %. Les banques cantonales de
Zurich, de Lucerne et de Bâle-Campagne descendent leur référence à 5 %.*
</TX>
<TX>
La force multinationale destinée à garantir les accords de paix en Bosnie
commencera à remplacer les casques bleus dans quelques semaines. Les
concessions imposées aux Serbes de Bosnie et aux Bosniaques rendront
toutefois difficile l'application de l'accord conclu à Dayton.*
</TX>
<TX>
Le parlement israélien a investi mercredi le gouvernement formé par le
nouveau premier ministre Shimon Peres. M. Peres s'est engagé à poursuivre la
politique de paix engagée par son prédécesseur Yitzhak Rabin, assassiné le 4
novembre.*
</TX>
<TX>
La cote de popularité du président français Jacques Chirac est toujours en
baisse. Celle, encore plus mauvaise, de son premier ministre Alain Juppé
s'est en revanche stabilisée. Un sondage a été réalisé après l'annonce par M.
Juppé d'un plan de réforme du système français de Sécurité sociale.*
</TX>
<TX>
La grève dans les transports publics français prévue de demain soir à
vendredi soir aura aussi des conséquences en Suisse. Aucun train ne circulera
pendant ce temps de la Suisse vers la France. Ce soir, l'incertitude régnait
cependant quant à la durée exacte de cette grève.*
</TX>
<ST>
Prochain bulletin dès 22 heures
</ST>
</DOC>
