<DOC>
<DOCID>ATS.951206.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.951206.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2735
</LE>
<DT>
951206
</DT>
<PT>
192116
</PT>
<RT>
131530
</RT>
<SC>
bsf204 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd parn
</DE>
<AU>
bu hl
</AU>
<KW>
vd reception leuba puidoux developpement
</KW>
<TI>
Jean-François Leuba, nouveau président du Conseil national Réception à
Puidoux (VD) pour fêter le premier citoyen du pays
</TI>
<ST>
développement
</ST>
<LD>
Puidoux (VD), 6 déc (ats) Le nouveau président du Conseil national, le
libéral Jean-François Leuba, a été fêté mercredi à Lausanne et à Puidoux
(VD). Près de 600 personnes ont participé à la cérémonie en l'honneur du
premier citoyen du pays. Le conseiller fédéral Adolf Ogi a chaleureusement
félicité M. Leuba.
</LD>
<TX>
A l'issue d'une matinée de débats au Parlement, un train spécial avec une
centaine d'invités à bord a quitté Berne peu avant 14h00.  le conseiller
fédéral Adolf Ogi et son épouse, le président du groupe libéral des Chambres
fédérales Jean-Michel Gros, des parlementaires et des hauts fonctionnaires
fédéraux accompagnaient Jean-François Leuba et son épouse.
</TX>
<TX>
A Neuchâtel, le train a fait une brève halte tandis que le gouvernement de ce
canton ainsi que les autorités de la commune de Buttes saluaient le premier
citoyen du pays, qui est d'origine vaudoise, mais aussi neuchâteloise. Le
convoi s'est ensuite arrêté en terre vaudoise, à Concise, où une délégation
du Conseil d'Etat a reçu Jean-François Leuba.
</TX>
<TX>
Peu après 16h00, le train est entré en gare à Lausanne où le Conseil d'Etat
et la Municipalité de Lausanne ont accueilli les invités de la capitale
fédérale avant que le convoi ne poursuive sa course en direction de Puidoux
(VD). Au son de la fanfare et devancé par la milice vaudoise à cheval, un
cortège s'est ensuite formé pour gagner la salle du Verney, lieu de la
cérémonie officielle.
</TX>
<TX>
Avant d'écouter les allocutions, Jean-François Leuba et son épouse ont salué
la population. Après les félicitations de sept orateurs, dont le conseiller
fédéral Adolphe Ogi et le président sortant Claude Frey, le premier citoyen
du pays a remercié les autorités cantonales et communales.
</TX>
<TX>
S'adressant à Claude Ruey, le président du Conseil d'Etat vaudois,
Jean-François Leuba a qualifié ses années passées à la tête du gouvernement
cantonal comme "les plus passionnantes de sa carrière politique". En dix ans,
c'est la troisième fois qu'un Vaudois occupe le poste de président de la
Chambre basse.
</TX>
<ST>
Le traditionnel papet vaudois
</ST>
<TX>
Près de 500 convives ont finalement participé au dîner, composé du
traditionnel papet vaudois accompagné de saucisses aux choux, offert par le
canton. Les invités de Berne ont ensuite regagné la capitale fédérale par
train spécial vers 22h30.
</TX>
<ST>
synthèse suit
</ST>
</DOC>
