<DOC>
<DOCID>ATS.940905.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.940905.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940905
</DT>
<PT>
175000
</PT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge be zh for
</DE>
<AU>
dl pi
</AU>
<KW>
ge be zh medecine numerus clausus
</KW>
<TI>
Numerus clausus aux universités de Berne et de Zurich Le critère de l'âge ne
suffit pas pour écarter des candidats.
</TI>
<LD>
Berne/Genève, 5 sept (ats) Le critère de l'âge ne suffit pas pour
sélectionner quels candidats aux études de médecine seront recalés jusqu'à la
rentrée 1995/96. Pour l'égalité de traitement, les universités de Zurich et
de Berne devront aussi tenir compte du canton d'origine des étudiants,
recommande une commission intercantonale.
</LD>
<TX>
Les universités de Berne et de Zurich ont décidé d'introduire cette année un
numerus clausus en raison du trop grand nombre d'étudiants inscrits en
médecine. Ces deux universités avaient l'intention de refuser l'inscription
des candidats les plus jeunes.
</TX>
<ST>
Un quota d'attente par canton
</ST>
<TX>
Le choix fondé sur le seul critère de l'âge ne respecte pas l'égalité de
traitement des candidats, a estimé jeudi dernier à Berne la commission de
l'Accord intercantonal sur la participation au financement des universités
pour les années 1993-1998. Les structures scolaires variant de région à
région, les étudiants de certains cantons seraient discriminés si seuls les
plus jeunes étaient refusés, a communiqué lundi Nivardo Ischi, secrétaire de
cette commission.
</TX>
<TX>
La commission de l'Accord intercantonal a donc recommandé d'utiliser un
système de contingentement par canton de domicile. Un quota d'étudiants sera
établi pour chaque canton sur la base du nombre d'inscriptions préalables.
Les candidats les plus jeunes seront prioritairement affectés à l'attente.
</TX>
<ST>
Genève refuse aussi des étudiants
</ST>
<TX>
Par ailleurs, Genève a décidé de n'accueillir que 203 étudiants en première
année de médecine à la rentrée 1994/95 au lieu des 215 prévus. Les étudiants
refusés seront choisis parmi ceux qui ont déposé une demande d'inscription
aux universités de Zurich ou de Berne et qui auraient dû être transférés à
Genève.
</TX>
<TX>
Genève déroge ainsi à une décision du 5 juillet de la Conférence
universitaire suisse (CUS) qui lui attribuait 32 étudiants transférés de ces
deux universités. Ce nombre avait été déterminé en fonction de la capacité
d'accueil initialement annoncée par Genève de 215 étudiants en première année
de médecine, selon M. Ischi, qui est aussi secrétaire général de la CUS.
</TX>
<TX>
La Commission de l'Accord intercantonal a "pris acte avec regret" de la
décision genevoise. Mais nous ne pouvons pas oblig er Genève à accueillir ces
étudiants", a indiqué M. Ischi.
</TX>
</DOC>
