<DOC>
<DOCID>ATS.951023.0126</DOCID>
<DOCNO>ATS.951023.0126</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4847
</LE>
<DT>
951023
</DT>
<PT>
130152
</PT>
<RT>
095442
</RT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<RF>
combsf101
</RF>
<DE>
doc95 parn pars comm vot
</DE>
<AU>
fz wi
</AU>
<KW>
élections95 cn ce revue de presse nationale
</KW>
<TI>
Elections fédérales - commentaires nationaux Partis gouvernementaux
renforcés, mais Suisse plus ingouvernable
</TI>
<ST>
revue de presse
</ST>
<LD>
Berne, 23 oct (ats) Les éditorialistes de la presse suisse se réjouissent du
renforcement de la coalition gouvernementale au détiment des extrêmes. Mais
ils constatent aussi que les avancées du PS et de l'UDC favorisent les partis
les moins gouvernementaux.  Conséquence: la Suisse en devient plus difficile
à gouverner.
</LD>
<TX>
La plupart des commentateurs s'accordent pour estimer que la formule magique
est à la fois renforcée et affaiblie. Les gagnants (PS et UDC) vont continuer
à jouer de leur recette-miracle: autant de double jeu que possible, autant de
loyauté que nécessaire, juge le "Tages-Anzeiger" de Zurich.
</TX>
<TX>
L'effet Blocher et la poussée socialiste sont une "déchirante victoire" qui
renforcent "des aspirations inverses, portées par les deux partis
gouvernementaux qui pratiquent la plus vive opposition à la politique du
Conseil fédéral", analyse l'"Express" de Neuchâtel.
</TX>
<ST>
Plus difficile à gouverner
</ST>
<TX>
La "Neue Zürcher Zeitung" se réjouit de ce renforcement des partis
gouvernementaux au moment où les gouvernants sont décriés de toutes parts.
Même analyse des "Luzerner Neuste Nachrichten" qui voient une part
protestataire plus grande dans l'électorat de l'UDC qu'au PS.  Dès lors, les
socialistes devraient plus facilement trouver des solutions capables de
former une majorité, soutiennent les LNN.
</TX>
<TX>
L'avancée des petites formations a été bloquée, remarque la "Berner Zeitung":
les Verts par le PS, les Démocrates suisses et le Parti de la Liberté par
l'UDC. Visiblement, les partis de "marge", vainqueurs en 1991, n'ont pas
réussi à convaincre, note le "Sankt Galler Tagblatt".
</TX>
<TX>
C'est un laminage que "24 Heures" impute à un vote plus utile des électeurs.
Mais ce recentrage sur des partis gouvernementaux ne facilitera pas forcément
l'action du Conseil fédéral. D'où la nécessité plus aiguë de "définir un
contrat minimum" de législature, juge l'"Impartial". Car gouverner n'en sera
pas facilité avec une gauche pro-européenne plus forte et une droite
isolationniste plus puissante, s'inquiète la NZZ.
</TX>
<ST>
Contre la politique gouvernementale
</ST>
<TX>
Même constat pour la "Liberté": si la coalition gouvernementale sort
renforcée, "c'est la politique de consensus qui est perdante.  Le
renforcement de positions inconciliables entre la droite blochérienne et la
gauche proeuropéenne va rendre le pays encore plus ingouvernable."
</TX>
<TX>
"C'est un vote d'opposition à la politique gouvernementale qui est sorti des
urnes ce week-end", juge le "Journal de Genève".  "Cette élolution est très
difficilement compatible avec notre système de convergence et avec la formule
magique."
</TX>
<ST>
Le frein Blocher
</ST>
<TX>
"La Suisse change", titrent le "Nouveau Quotidien" (NQ) et l'"Aargauer
Tagblatt". "Le Parti socialiste triomphe, la droite musclée se renforce."
Mais "l'évolution de l'UDC va considérablement compliquer les choses au sein
de la droite", note le NQ. Car "Christoph Blocher a réussi son OPA sur l'UDC.
(...)  Il peut influencer et freiner à l'envi le cours des choses et de la
politique."
</TX>
<TX>
Pour la "Tribune de Genève" (TdG), les résultats renforcent la légitimité des
partis gouvernementaux, notamment des socialistes, estime le quotidien. "S'il
y a un parti gouvernemental à écarter, ce ne pourra être que l'UDC confisquée
par M. Blocher."
</TX>
<ST>
Qui bâtira des ponts?
</ST>
<TX>
Le "Blick" se demande qui bâtira les ponts pour assurer la collaboration au
sein du Conseil fédéral. Car les vainqueurs du jours, Peter Bodenmann et
Christoph Blocher, sont "l'eau et le feu", remarque le quotidien de boulevard
alémanique. "Comment le PDC et le PRD vont-ils réagir au renforcement de
l'UDC?", s'interroge le "Bund" de Berne. "En se rapprochant de la ligne
Blocher ou en s'en distinguant nettement?".
</TX>
<TX>
C'est en tout cas aux radicaux et aux démocrates-chrétiens de trouver la
potion magique pour souder la formule du même nom, estime la "Luzerner
Zeitung". Il faudra que la nouvelle donne convainque par des réalisations.
Faute de quoi le peuple pourrait bien vite remarquer les nouveaux noms qu'il
doit oublier, prévient la "Basler Zeitung".
</TX>
<ST>
Législature de cinq ans?
</ST>
<TX>
Nombre de commentateurs s'inquiètent de la nouvelle baisse de la
participation. "24 Heures" propose "d'envisager sérieusement l'allongement
des législatures de quatre à cinq ans". Car le pays "est, au fond, en
campagne permanente".
</TX>
<TX>
Seul le "Matin" voit dans le vote des citoyens une Suisse guère différente:
"une nation fidèle à elle-même: raisonnable encore, raisonnable toujours".
</TX>
</DOC>
