<DOC>
<DOCID>ATS.950625.0078</DOCID>
<DOCNO>ATS.950625.0078</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950625
</DT>
<PT>
150100
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra vot
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
france designation des maires synthese
</KW>
<TI>
Désignation des maires des grandes villes françaises Confirmation sans
surprise des scrutins municipaux synthèse
</TI>
<LD>
Paris, 25 juin (ats/afp/reuter) La désignation des maires des villes
françaises comportant plusieurs arrondissements électoraux s'est déroulée
sans surprise dimanche. Les conseils municipaux élus la semaine dernière ont
confirmé la désignation de Jean Tibéri à Paris, de Raymond Barre à Lyon et de
Jean-Claude Gaudin à Marseille.
</LD>
<TX>
Par ailleurs, l'extrême-droite est entrée dimanche pour la première fois dans
les mairies de trois grandes villes du sud de la France. Trois membres du
Front national (FN) ont été élus maires: Jean-Marie Le Chevallier à Toulon
(183 000 habitants, 12ème ville de France), Jacques Bompard à Orange et
Daniel Simonpieri à Marignane, deux villes de plus de 25 000 habitants.
</TX>
<TX>
Jean-Marie Le Chevallier a été élu maire de Toulon par 41 voix sur 59. Il
devient le premier maire FN d'une ville de plus de 100 000 habitants. Le
"troisième tour" des élections municipales de Toulon a débuté dans une
atmosphère surchauffée. Les élus du conseil municipal ont essuyé les
quolibets et les sifflets de quelques centaines d'électeurs opposés à
l'extrême-droite.
</TX>
<ST>
Préférence nationale
</ST>
<TX>
Le nouveau maire de Toulon a réitéré la thèse de la "préférence nationale",
soulignant que "le maire se doit cependant d'agir dans la légalité". Il a par
ailleurs "proposé" au président Jacques Chirac d'organiser un référendum pour
faire face à "l'immigration massive et débridée".
</TX>
<TX>
A Marignane, ville du nord de Marseille, quelque 400 personnes se sont
rassemblées devant l'Hôtel de Ville pour dire leur "tristesse" et leur
"volonté de se battre". Les manifestants, qui ont conspué le nouveau maire à
son arrivée, ont entonné une vibrante "Marseillaise".
</TX>
<ST>
Refus de voter
</ST>
<TX>
A Orange, quelque 200 membres d'une nouvelle association "Faire face" ont
protesté devant la mairie. Onze conseillers municipaux, de droite comme de
gauche, ont par ailleurs refusé de prendre part au vote pour marquer leur
opposition à l'arrivée du FN dans la ville.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, un dissident du Front national, Jacques Peyrat, a été élu maire
à Nice. La cité de la Côte d'Azur est la quatrième ville de France.
</TX>
<ST>
Tibéri maire de Paris
</ST>
<TX>
A Paris, le néogaulliste Jean Tibéri a officiellement succédé au maire
sortant Jacques Chirac au cours d'une séance houleuse. Il a néanmoins été élu
au premier tour de scrutin par 98 voix sur 163 inscrits et votants.
</TX>
<TX>
M. Tibéri a été élu malgré par la perte par la droite, au profit de
l'opposition socialiste, de six des vingt arrondissements de Paris. Le
nouveau maire a été désigné à la suite d'âpres tractations avec l'UDF (droite
libérale). L'UDF est devenue une force d'appoint indispensable au RPR, qui ne
dispose plus que de 61 élus sur les 163 conseillers de Paris.
</TX>
<TX>
La position de M. Tibéri a été rendu délicate également par l'accumulation
des révélations sur l'attribution des logements de la Ville de Paris à des
personnalités politiques. Quelques minutes après son élection, M. Tibéri a
annoncé au Conseil de Paris sa décision de "vendre aux enchères" les
logements du domaine privé de la Ville.
</TX>
<ST>
Lyon et Marseille
</ST>
<TX>
A Lyon, l'ancien Premier ministre Raymond Barre a conquis comme prévu la
mairie avec une majorité de 43 voix sur 73. Le nouveau maire était soutenu
par l'UDF, le RPR, et les "Noiristes". M. Barre devra cependant affronter une
situation plus difficile que prévu en raison de la désunion de sa majorité et
d'une forte opposition de gauche, qui a enlevé un tiers des arrondissements.
</TX>
<TX>
A Marseille, l'UDF Jean-Claude Gaudin a été désigné maire de la ville par 55
voix, contre 37 au socialiste Lucien Weygand et 9 au membre du FN Ronald
Perdomo. Le nouveau maire succède à Robert Vigouroux, élu il y a quatre ans
sous l'étiquette socialiste mais qui avait appelé à voter pour M. Gaudin. M.
Vigouroux ne se représentait pas.
</TX>
</DOC>
