<DOC>
<DOCID>ATS.941230.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.941230.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941230
</DT>
<PT>
152400
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus gl
</DE>
<AU>
pep ll wi
</AU>
<KW>
gl tribunaux irregularite enquete
</KW>
<TI>
Nouvelles irrégularités au sein de la justice glaronnaise Le président de la
Cour suprême annonce sa démission.
</TI>
<LD>
Glaris, 30 déc (ats) Après la disparition de documents concernant l'European
Kings Club (EKC), de nouvelles irrégularités ont été découvertes au sein de
la justice glaronnaise. Une enquête judiciaire devrait être ouverte. Kurt
Hauser, le président de la Cour suprême du canton, a en outre annoncé sa
démission.
</LD>
<TX>
Depuis le 21 décembre, une enquête policière est en cours, a indiqué vendredi
la police cantonale. Deux employés du Palais de justice glaronnais sont
soupçonnés d'escroquerie et de faux dans les titres. En 1993, ils auraient à
plusieurs reprises utilisé la timbreuse à mauvais escient. Ces irrégularités
ont été punies par les instances disciplinaires compétentes, mais elles n'ont
pas été dénoncées.
</TX>
<TX>
Pour cette raison, le 26 décembre dernier, le juge d'instruction Bettina
Schmid a chargé la police cantonale d'enquêter sur ces irrégularités, ainsi
que sur le comportement de certains responsables du Palais de justice,
soupçonnés de faveurs et de gestion déloyale.  Selon Mme Schmid, ils étaient
tenus de dénoncer les fautifs.
</TX>
<ST>
Nouveau juge
</ST>
<TX>
Après la nomination d'un juge d'instruction extraordinaire pour enquêter sur
la disparition des documents concernant l'EKC, la justice glaronnaise a
besoin d'un nouveau juge pour enquêter sur ces irrégularités. La Commission
administrative des tribunaux glaronnais, dirigée par le président de la Cour
suprême, a demandé à un canton voisin de mettre à sa disposition un juge
d'instruction extraordinaire.
</TX>
<TX>
Vendredi, l'annonce du retrait de Kurt Hauser, l'actuel président de la Cour
suprême, a surpris. Dans sa lettre de démission, il explique que sa décision
n'est pas liée aux récentes affaires. Elle date de l'été dernier. Pendant 32
ans, M. Hauser a exercé la fonction de juge à Glaris. Il a passé 24 années au
sein de la Cour suprême, dont cinq comme président.
</TX>
</DOC>
