<DOC>
<DOCID>ATS.940831.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.940831.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940831
</DT>
<PT>
133200
</PT>
<SC>
bsf081 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9sri mil ecpc
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
srilanka tamoul levee partielle embargo
</KW>
<TI>
Initiatives de paix au Sri Lanka Levée partielle de l'embargo sur la région
tenue par les rebelles.
</TI>
<LD>
Colombo, 31 août (ats/afp) Le nouveau Premier ministre sri-lankais, Mme
Chandrika Kumaratunga a fait mercredi un premier geste concret pour tenter de
mettre fin au conflit séparatiste. Mme Kumaratunga a annoncé la levée
partielle de l'embargo économique qui pèse sur les zones tenues par les
Tigres de Libération de l'Eelam Tamoul (LTTE) dans le nord du pays.
</LD>
<TX>
Elle a exprimé l'espoir que son action "unilatérale et sans conditions"
ouvrirait la voie à un dialogue avec les Tigres. Ceux-ci avaient fait savoir
le week-end dernier qu'ils étaient prêts à accepter des négociations de paix
et un cessez-le-feu, tout en déclarant attendre des "gestes de bonne volonté"
de la part du nouveau gouvernement.
</TX>
<TX>
Les Tigres tamouls tiennent l'essentiel de la péninsule de Jaffna dans le
nord de l'île de l'Océan Indien. La lutte armée qu'ils mènent depuis 1983
pour la création d'un état indépendant, appelé Eelam, dans le nord et l'est
de l'île a fait quelque 30 000 morts. La guerre engloutit environ un
cinquième du budget du Sri Lanka.
</TX>
<ST>
"Rétablir la confiance"
</ST>
<TX>
La décision de Mme Kumaratunga signifie que toute une série de produits
pourront désormais parvenir dans la péninsule de Jaffna.  Seuls demeurent
interdits les éléments pouvant entrer dans la fabrication d'armes et de
bombes. "Nous faisons cela pour rétablir la confiance entre le gouvernement
et le peuple tamoul de Jaffna", a déclaré le Premier ministre. Mme
Kumaratunga a remporté les élections législatives du 16 août dernier et a
relégué dans l'opposition le pari au pouvoir depuis 17 ans.
</TX>
<TX>
Mme Kumaratunga appartient à la majorité cingalaise. La minorité tamoule
compte environ deux millions de personnes sur les 17 millions de Sri-lankais.
"Nous attendons de l'autre partie (les Tigres) qu'elle fasse également preuve
de bonne volonté", a ajouté Mme Kumaratunga, tout en soulignant qu'il était
"beaucoup trop tôt" pour se prononcer sur les chances de paix dans son pays.
</TX>
<TX>
Elle devait s'entretenir jeudi avec les chefs de l'armée sri- lankaise,
vraisemblablement pour les sonder sur ses initiatives de paix. Durant la
campagne électorale, Mme Kumaratunga avait annoncé son intention d'ouvrir un
dialogue avec les Tigres. La plupart des observateurs estimaient que son
arrivée à la tête du gouvernement offrirait les meilleures chances depuis
longtemps de régler le conflit.
</TX>
</DOC>
