<DOC>
<DOCID>ATS.950331.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.950331.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950331
</DT>
<PT>
151700
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
jus div rega sta
</DE>
<AU>
po sk
</AU>
<KW>
suisse statistique criminalite drogue rectif
</KW>
<TI>
Version rectifiée Statistiques 1994 de la criminalité et de la drogue en
Suisse Les délits diminuent, mais la violence et les overdoses augmentent
synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 31 mars (ats) La criminalité a diminué pour la troisième fois
consécutive l'an dernier en Suisse. Une évolution due surtout à la forte
baisse du nombre de vols. Les actes de violences et abus sexuels se sont par
contre multipliés. Sur le front de la drogue, la situation ne s'est pas
améliorée: il y a eu 399 morts.
</LD>
<TX>
Les polices ont dénoncé à la justice un total de 317 658 infractions ou
tentatives d'infractions en 1994, soit 4,7 % de moins qu'une année plus tôt.
55 763 auteurs de délits ont été identifiés (- 4,7 %), revèle la statistique
criminelle du Bureau central suisse de police, publiée vendredi.
</TX>
<TX>
Ce recul, le troisième consécutif après les pics de 1990 et 1991, cache
toutefois une évolution très contrastée. Les délits comme les vols, les
cambriolages et les escroqueries ont nettement baissé, alors que les actes de
violence ont été plus nombreux.
</TX>
<TX>
"Globalement, le bilan est réjouissant et devrait rassurer la population",
estime le directeur de l'Office fédéral de la police (OFP) Anton Widmer. Le
sentiment d'insécurité est "totalement subjectif". En treize ans, le nombre
total des délits a reculé de 0,09 %.
</TX>
<ST>
Beaucoup de jeunes, peu de femmes
</ST>
<TX>
L'OFP est toutefois préoccupé par l'augmentation de la délinquance juvénile.
Pas moins de 22,7 % des auteurs d'infractions commises en 1994 avaient moins
de 18 ans, le niveau le plus élevé depuis 1988.  Les femmes n'ont commis que
15,8 % de l'ensemble des délits. Les étrangers enfin étaient impliqués dans
42,4 % des cas, un chiffre en diminution pour la première fois depuis 1986.
</TX>
<ST>
Beaucoup moins de vols
</ST>
<TX>
Dans le détail, les vols à l'arraché ont diminué de 28,5 %, les cambriolages
de 4,1 % et les vols de véhicule de 3,9 %. Le nombre de ces derniers (95 060)
n'a jamais été aussi bas depuis 1982.
</TX>
<TX>
Les chiffres font apparaître une assez forte augmentation des délits sexuels,
à l'exception des viols. Au total, 3282 cas d'infraction contre l'intégrité
sexuelle ont été dénoncés, à savoir 577 cas de contrainte (+ 7,2 %) et 2705
atteintes diverses (+ 27,8 %) . Plus qu'une aggravation de la situation
réelle, l'OFP y voit le reflet d'une meilleure sensibilisation des victimes:
elles sont aujourd'hui plus enclines à dénoncer les abus.
</TX>
<TX>
Les cas d'extorsion et de chantage (193, soit + 47,3 %) et de menaces (2536
ou + 13,4 %) ont aussi sensiblement augmenté, de même que la violence contre
les autorités et les fonctionnaires.
</TX>
<TX>
En revanche, les homicides ont été moins nombreux (161 ou un toutes les 54
heures, contre 175 en 1993). Les viols ont également régressé (275 contre
341), ainsi que les cas d'abus de confiance (-18 '), de brigandage (- 17,9
%), d'escroquerie (-2,8 %) et de menaces à la bombe (- 36,5 %).
</TX>
<ST>
399 morts de la drogue
</ST>
<TX>
Concernant la drogue, la situation ne s'est pas améliorée. L'abus de
stupéfiants a fait 399 morts, 46 de plus qu'en 1993. Près de 90 % des décès
se sont produits dans quatorze cantons qui comptent des agglomérations
importantes. Seules 72 victimes étaient des femmes. La cause des décès est
dans la majorité des cas une surdose de drogues opiacées (héroïne, morphine)
ou la polytoxicomanie (consommation simultanée de plusieurs stupéfiants).
</TX>
<TX>
Les saisies d'héroïne ont augmenté de 178,5 à 224,6 kilos. Celles de cocaïne
ont en revanche reculé de 333,9 à 295,3 kilos. Parmi les drogues
synthétiques, l'ecstasy connaît un essor considérable. Pas moins de 28 071
doses ont été saisies, près de quatre fois plus qu'en 1993. Cette drogue
relativement bon marché est surtout consommée par les jeunes adeptes de
"techno parties". Quant au cannabis, 532,5 kilos ont été confisqués l'an
dernier, contre 685,1 kilos en 1993.
</TX>
<ST>
Davantage de dealers dénoncés
</ST>
<TX>
Il y a eu 2465 dénonciations pour trafic de drogue en 1994, 201 de plus que
l'année précédente. 87,7 % des dealers étaient étrangers, essentiellement
d'ex-Yougoslavie, de Libye, du Proche-Orient et d'Afrique occidentale (Ghana,
Sierra Leone).
</TX>
<TX>
Les dénonciations pour infraction à la loi sur les stupéfiants ont augmenté
de 2170 à 40 376. Les cambriolages de cabinets médicaux et de pharmacies se
sont multipliés, avec 718 cas, après une baisse à 475 en 1993.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: - Vous avez reçu sur ce sujet: un papier principal
bsf051, un encadré sur la drogue bsf099 et un autre encadré sur le sentiment
subjectif d'insécurité bsf057, intitulé par erreur 1er encardé.
</TX>
<TX>
- Dixième paragraphe, dernière phrase: bien lire "drogues opiacées (héroïne,
morphine)".
</TX>
</DOC>
