<DOC>
<DOCID>ATS.941003.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.941003.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941003
</DT>
<PT>
144700
</PT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7egy c8isr pal vot
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
le caire israel olp elections developpement
</KW>
<TI>
Premières élections dans les territoires autonomes Israël et l'OLP négocient
les modalités au Caire développement.
</TI>
<LD>
Le Caire, 3 oct (ats/afp/reuter) Israël et l'OLP ont commencé lundi au Caire
à négocier les modalités des élections du Conseil d'autonomie. Ce dernier
doit gérer la vie des Palestiniens après 27 années d'occupation. Des
désaccords sur la date de ces élections et les prérogatives du Conseil
divisent les deux camps.
</LD>
<TX>
Les Palestiniens veulent élire un Conseil législatif, tandis qu'Israël estime
qu'il doit s'agir uniquement d'un conseil exécutif restreint. "Les Israéliens
s'opposent à tout. Ils ne veulent pas d'élections maintenant, ils disent que
c'est trop tôt", a déclaré le responsable palestinien Mohammed Soubeih.
</TX>
<TX>
De source palestinienne on souligne que les deux parties sont également en
profond désaccord sur les pouvoirs du Conseil élu. Les Palestiniens veulent
qu'il ait une centaine de membres tandis que les Israéliens n'en souhaitent
que 25. L'Egypte, qui accueille ces pourparlers, prône un compromis autour de
65 membres.
</TX>
<ST>
Redéploiement des troupes
</ST>
<TX>
Le sujet le plus controversé reste le redéploiement des troupes israéliennes
en Cisjordanie. La déclaration de principes signée le 13 septembre 1993 entre
Israël et l'OLP prévoit qu'"au plus tard" à la veille des élections du
Conseil d'autonomie, l'armée israélienne aura achevé son redéploiement hors
des zones palestiniennes peuplées en Cisjordanie.
</TX>
<TX>
"Les élections ne peuvent avoir lieu sans l'achèvement du redéploiement et
sans une révision des lois, ce qui nécessite la création de deux comités pour
examiner ces deux questions", a déclaré le chef de la délégation
palestinienne, le "ministre" des collectivités locales Saëb Erakat. La
délégation israélienne est menée par le général Danny Rotschild.
</TX>
<TX>
La déclaration de principe prévoit en outre que les deux parties examinent
ensemble les lois et ordonnaces militaires en vigueur en Cisjordanie et à
Gaza. Autre point de divergences: la date des élections. M. Erakat a souhaité
que "les élections se tiennent avant la fin de l'année".
</TX>
<ST>
Arafat chef du Conseil
</ST>
<TX>
"Nous avons toujours affirmé que ce sont les élections qui feront réussir ou
capoter l'accord", a-t-il expliqué. En revanche, les Israéliens refusent de
fixer une date-butoir.
</TX>
<TX>
Le chef de l'OLP Yasser Arafat a quant à lui approuvé un projet de loi
électorale qui prévoit sa nomination automatique comme président de
l'Autorité autonome palestinienne, a-t-on appris de source palestinienne. Ce
projet devait être discuté par les deux délégations.
</TX>
<TX>
Lors d'une réunion en tête-à-tête dans un grand hôtel de la capitale
égyptienne, les deux chefs de délégation ont fixé l'ordre du jour des
pourparlers. La première session de négociations doit durer jusqu'à mercredi,
à raison de deux réunions plénières par jour.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche est entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
