<DOC>
<DOCID>ATS.940201.0119</DOCID>
<DOCNO>ATS.940201.0119</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940201
</DT>
<PT>
121900
</PT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4spa kul
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
espagne liceo reconstruction
</KW>
<TI>
L'opéra du Liceo, détruit par un incendie, sera reconstruit.
</TI>
<LD>
Barcelone, 1er fév (ats/afp) L'état espagnol et le gouvernement régional
catalan uniront leurs forces pour reconstruire "d'ici un an et demi" l'opéra
du Liceo à Barcelone. Plus grande scène lyrique espagnole, l'édifice a été
détruit lundi dans un spectaculaire incendie.
</LD>
<TX>
"Notre tristesse est infinie", commentait mardi le quotidien catalan "La
Vanguardia" qui ajoutait, parlant de la reconstruction: "Comencem" ("On
commence", en catalan). Les étoiles de l'art lyrique, comme Montserrat
Caballé, Victoria de Los Angeles ou Alfredo Kraus, ont toutes pleuré le Liceo
qui a accueilli au cours du siècle des soirées mémorables autour de Caruso
(en 1902), Renata Tebaldi ou La Callas.
</TX>
<ST>
Tragédie pour les amoureux
</ST>
<TX>
"C'est une tragédie pour les amoureux de la musique et pour Barcelone.
J'aimais le Liceo", a dit Luciano Pavarotti. La reine Sophie devait se rendre
sur place mardi. De l'opéra, vieux de 150 ans, situé sur la célèbre promenade
des "Ramblas", il ne reste que la façade.
</TX>
<TX>
Murs noircis, poutres calcinées, cendres à peine refroidies, barres de fer
disloquées: l'intérieur du bâtiment offrait mardi un spectacle de désolation.
Le feu a été provoqué par l'étincelle d'un chalumeau qui a embrasé le rideau
de scène, alors que deux ouvriers travaillaient à la construction d'un
nouveau décor.
</TX>
<TX>
Les flammes se sont rapidement propagées à la salle par le plafond de bois
qui s'est effondré et il a fallu plusieurs heures aux pompiers pour venir à
bout de l'incendie. Une seule personne a été légèrement brûlée par le feu qui
a provoqué une énorme colonne de fumée visible de toute la ville.
</TX>
<TX>
Des milliers de Barcelonais ont assisté, le coeur serré, à la destruction de
cette figure emblématique de la ville. Le vice- président du gouvernement
espagnol, le catalan Narcis Serra, le ministre de la Culture, Carmen Alborch,
et le président du gouvernement régional, Jordi Pujol, ont participé lundi en
fin de journée à une réunion du conseil d'administration du Liceo.
</TX>
<TX>
Ils ont assuré qu'il serait reconstruit dans le même style, rappelant qu'il
avait déjà été entièrement détruit dans un incendie en 1861 et rebâti en un
an. Le directeur du théâtre, Josep Caminal, présentera "dans les dix jours"
un plan pour l'avenir de l'opéra, a expliqué M. Pujol, qui a souligné qu'il
fallait d'abord décider si la saison devait être annulée ou organisée dans un
autre théâtre.
</TX>
<ST>
Détruit mais pas mort
</ST>
<TX>
M. Serra a dit que le gouvernement central, dont la participation financière
est déjà majoritaire dans l'opéra catalan, contribuerait aux travaux de
reconstruction. "Le Liceo a été détruit mais n'est pas mort", a-t-il ajouté.
La Chambre de commerce et la "Caixa", l'une des grandes caisses d'épargne
espagnoles, entre autres, ont promis leur collaboration.
</TX>
<TX>
Mardi, la presse soulignait que les pompiers avaient mis en garde contre une
possible catastrophe et que l'architecte Ignasi de Sola Morales, conservateur
du théâtre, avait tiré la sonnette d'alarme sur les mauvaises conditions de
sécurité du Liceo.
</TX>
<TX>
L'opéra pouvait accueillir 3500 spectateurs. Il devait être fermé pour un an
et demi à partir de juin 1995 pour subir d'importantes transformations dans
le cadre d'un plan de modernisation, d'un coût de quatre milliards de pesetas
(42 millions de francs), qui avait suscité beaucoup de polémiques.
</TX>
</DOC>
