<DOC>
<DOCID>ATS.950130.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.950130.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950130
</DT>
<PT>
222700
</PT>
<SC>
bsf198 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7alg mil reg kulr
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
algerie attentat 38 morts 256 blesses syn
</KW>
<TI>
Carnage sans précédent au coeur d'Alger 38 morts, 256 blessés dans un
attentat à la voiture piégée synthèse.
</TI>
<LD>
Tunis/Alger, 30 jan (ats/afp/reuter) L'Algérie a connu, lundi, son attentat
le plus meurtrier en trois ans avec l'explosion d'une voiture piégée devant
le commissariat central d'Alger. Au moins 38 personnes ont été tuées et 256
blessées.
</LD>
<TX>
Corps carbonisés, commissariat central brûlé, femmes en pleurs, telles sont
les images diffusées lundi soir par la télévision algérienne après
l'explosion d'une voiture piégée en plein centre d'Alger. "L'explosion a eu
lieu à un moment où la rue était bondée.  Nous n'avons pas passé toutes les
images, tellement elles étaient horribles", a précisé la journaliste
commentant ces images.
</TX>
<TX>
Cet attentat "à la libanaise" est intervenu moins de vingt-quatre heures
après la manifestation algéroise condamnant le "terrorisme" et soutenant le
président Liamine Zeroual. L'explosion, très puissante, s'est produite vers
15H20 à quelques dizaines de mètres du commissariat.
</TX>
<ST>
Cratère de deux mètres
</ST>
<TX>
"J'ai couru dehors et j'ai alors vu plusieurs cadavres déchiquetés, des
personnes en sang qui couraient en hurlant", raconte un homme. D'autres
passants, choqués, attendaient ensanglantés, assis par terre, non loin du
cratère de deux mètres de diamètre et cinquante centimètres de profondeur
creusé par la voiture piégée, entièrement détruite. "J'ai cru à un
tremblement de terre", a expliqué une femme.
</TX>
<TX>
L'explosion a soufflé des dizaines de vitrines de magasins et de vitres, et
les éclats ont coupé le visage et les mains de nombreux clients et passants.
De très nombreux Algérois se pressaient dans les banques et les magasins au
moment de la déflagration, en prévision du mois de jeûne du Ramadan.
</TX>
<ST>
Donneurs de sang demandés
</ST>
<TX>
Dans une grande confusion, les forces de sécurité sont accourues sur les
lieux. Le ministère de la Santé a lancé un appel aux donneurs de sang. Aucun
bilan officiel n'était disponible. Cette attaque - peut-être une opération
suicide, selon des témoins - a été immédiatement attribuée par les services
de sécurité à des "criminels ", nouvelle terminologie pour désigner les
groupes islamistes. Les autorités n'ont pas précisé si des policiers
figuraient parmi les victimes de l'attentat.
</TX>
<TX>
Cette explosion, non-revendiquée dans la soirée, est la plus meurtrière
commise dans la capitale, après trois ans d'affrontements entre forces de
sécurité et groupes islamistes qui ont fait plus de 20 000 morts. Le 26 août
1992, un attentat à la bombe commis par un groupe armé islamiste avait fait
neuf morts et 123 blessés à l'aéroport d'Alger.
</TX>
<TX>
De nombreux Algériens craignent que ce mois de jeûne ne soit marqué, comme
l'année dernière, par une recrudescence des violences et des attentats.
L'armée islamique du Salut (AIS), considérée comme la branche armée du FIS, a
demandé il y a deux jours à ses "Moudjahidine" de "combattre les apostats et
leurs suppôts" car le Ramadan est "le mois du repentir et de la conquête au
service de la religion de Dieu".
</TX>
<ST>
Le Ramadan débutera mercredi
</ST>
<TX>
Le début du mois de jeûne du Ramadan est fixé à mercredi en Algérie, a
annoncé lundi soir la télévision algérienne. La date a été annoncée par la
commission des affaires religieuses chargée de la surveillance de
l'apparition du croissant lunaire au cours de la "nuit du doute". Le
couvre-feu en vigueur depuis décembre 1992 dans dix départements algériens
sera repoussé d'une demie-heure pendant le Ramadan.
</TX>
<TX>
De son côté, le pouvoir poursuit la préparation d'un scrutin présidentiel,
rejeté dans les conditions actuelles par les signataires de Rome. Il a appelé
au "dialogue" sur les conditions d'organisation de cette élection les "partis
politiques légaux", expression qui exclut le FIS dissous le 4 mars 1992.
</TX>
</DOC>
