<DOC>
<DOCID>ATS.940322.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.940322.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940322
</DT>
<PT>
223100
</PT>
<SC>
bsf200 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra ecpt jus
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
france cip 2e synthese
</KW>
<TI>
En dépit des manifestations Le gouvernement français "décrète" le CIP.
</TI>
<LD>
2e synthèse = Paris, 22 mars (ats/reuter) Edouard Balladur est passé outre à
l'opposition des syndicats et des étudiants. Il a fait entrer en vigueur
mardi le contrat d'insertion professionnelle (CIP) par la publication du
décret d'application au Journal officiel. Les syndicats ont fait voeu de
poursuivre la bataille au sein des entreprises pour "faire obstacle à la mise
en place effective des CIP". La CFDT a en outre annoncé le dépôt d'un recours
en annulation devant le Conseil d'Etat.
</LD>
<TX>
Elle a précisé que son action portait sur le fait que le CIP donne par décret
aux jeunes non diplômés un salaire qui n'est qu'un pourcentage du smic et
fixe une rémunération spéciale pour les jeunes diplômés.
</TX>
<TX>
Les étudiants qui préparent une journée nationale d'action pour le 25 mars
ont poursuivi leurs manifestations de harcèlement. Ils ont défilé mardi dans
une dizaine de villes dont Toulouse, Rennes, Caen, Montauban, Perpignan,
Chambéry, Aix-en-Provence, Montpellier et Nîmes. La plupart des
manifestations se sont déroulées dans le calme mais à Lyon un rassemblement
de lycéens et collégiens place Bellecour a dégénéré en incidents et
accrochages entre jeunes et forces de l'ordre.
</TX>
<ST>
Projet final très remanié
</ST>
<TX>
Dans sa dernière mouture, le CIP n'a plus qu'une lointaine ressemblance avec
le projet initial. Le nouveau décret stipule que les jeunes diplômés de moins
de 26 ans seront rémunérés à 80 % du salaire fixé par les conventions
collectives et les non diplômés à 80 ' du smic mais, dans les deux cas, pour
80 % du temps de travail et 20 % de formation par tutorat.
</TX>
<TX>
Ces "aménagements" n'ont pas convaincu les opposants qui réclament le retrait
pur et simple d'un projet qu'ils considèrent comme une atteinte au symbole du
smic et au principe d'ascension sociale par le diplôme. Les syndicalistes
n'ont en outre pas accepté que le gouvernement ait, comme l'écrit Force
ouvrière, réduit les consultations organisées lundi au ministère du Travail
comme "une formalité de bienséance.
</TX>
</DOC>
