<DOC>
<DOCID>ATS.950929.0116</DOCID>
<DOCNO>ATS.950929.0116</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2198
</LE>
<DT>
950929
</DT>
<PT>
112705
</PT>
<RT>
101046
</RT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
c6yug c8tur c9sri jus c5swi
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
suisse recours asile statistiques cra
</KW>
<TI>
Statistiques de la Commission de recours en matière d'asile Forte baisse du
nombre de recours et des cas traités
</TI>
<LD>
Zollikofen (BE), 29 sept (ats) La Commission suisse de recours en matière
d'asile (CRA) a de moins en moins de travail. En un an, le nombre de recours
déposés contre des décisions de l'Office fédéral des réfugiés a chuté de plus
de moitié. Le nombre de cas traités a aussi baissé de plus d'un tiers. Le
taux de rejet a diminué de 97 à 92 %.
</LD>
<TX>
Seuls 2835 recours et demandes en révision ont été déposés au cours des sept
premiers mois de l'année contre 6080 un an plus tôt.  Ils concernent des
décisions de non entrée en matière, de renvoi ou de révocation d'asile. Ces
recours mettent en jeu le sort de 4231 personnes (-50 %), provenant avant
tout de l'ex-Yougoslavie (32 %) et de Turquie (18 %). Les Sri Lankais ont
presque disparus de la statistique publiée mercredi par la CRA. Leur
quote-part a fondu de 32 à 7 % en un an.
</TX>
<TX>
Parallèlement, le travail fourni par la CRA s'est ressenti de la
restructuration en cours. La suppression annoncée de 40 % des emplois sur
deux ans a commencé. La commission a pu traiter 4289 affaires, soit une
baisse d'un gros tiers. La procédure simplifiée a été utilisée dans 83 % des
cas. Trois recours sur dix ont été jugés sans objet et n'ont pas engendré de
décision matérielle.
</TX>
<ST>
Juges plus cléments
</ST>
<TX>
Les juges de la CRA ont été moins restrictifs que l'an dernier jusqu'ici. Il
ont admis le recours déposé dans 8,1 % des cas, contre 3,3 % durant les sept
premiers mois de l'année 1994. Sur les 244 recours acceptés (+43 %), 149
étaient dirigés contre un refus d'asile alors que 95 s'opposaient au renvoi
ou à son exécution. Le nombre de rejets a diminué de 46 % à 2755 en un an.
</TX>
<TX>
Le nombre de procédures en suspens a continué à diminuer, plongeant pour la
première fois sous la barre des 8000. La pile de dossiers à baissé d'un quart
depuis le début de l'année et d'un tiers en un an.
</TX>
</DOC>
