<DOC>
<DOCID>ATS.940426.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.940426.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940426
</DT>
<PT>
193600
</PT>
<SC>
bsf193 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus c8isr aet
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
russie visite rabin developpement
</KW>
<TI>
Visite d'Yitzhak Rabin à Moscou pour discuter du Proche-Orient Appel à la
Russie à laisser la priorité aux "négociations bilatérales " développement.
</TI>
<LD>
Moscou, 26 avr (ats/afp) Le Premier ministre israélien Yitzhak Rabin a écarté
mardi à Moscou l'idée russe d'une nouvelle Conférence internationale sur le
Proche-Orient. Il a appelé Russie et Etats-Unis à laisser désormais la
priorité aux "négociations bilatérales" entre Israéliens et Palestiniens. M.
Rabin effectue de puis dimanche la première visite officielle d'un chef de
gouvernement israélien à Moscou depuis la création de l'Etat hébreu en 1948.
</LD>
<TX>
M. Rabin a affirmé au cours d'une conférence de presse qu'il n'y avait "aucun
besoin d'un Madrid 2", sur le modèle de la conférence de Madrid d'octobre
1991, comme l'a proposé la Russie. Le Premier ministre israélien a lancé cet
avertissement quelques heures après que le président russe Boris Eltsine eut
fait état devant lui de la volonté de son pays de "continuer à participer
activement aux dossiers du Proche-Orient". Le ministre russe des Affaires
étrangères Andreï Kozyrev a également souligné mardi devant M. Rabin que la
Russie "avait des intérêts sérieux et à long terme au Proche-Orient".
</TX>
<TX>
Israël n'a pas caché son irritation devant la multiplication des initiatives
diplomatiques de la Russie, désireuse de rejouer un rôle influent au
Proche-Orient après les années d'effacement qui ont suivi l'effondrement de
l'URSS. "Aucun des deux co-parrains du processus de paix ne peut remplacer ou
se substituer aux responsabilités des parties au conflit" a affirmé M. Rabin.
</TX>
<TX>
Alors que l'accord sur l'autonomie palestinienne à Gaza et Jericho n'a
toujours pas été signé, M. Rabin a assuré que l'important n'était pas "un ou
deux mois de retard", l'enjeu étant de "prouver que l'accord (pouvait)
effectivement être appliqué". En visite à Moscou la semaine dernière, le
président de l'OLP Yasser Arafat avait appelé la Russie, allié traditionnel
des Palestiniens, à faire pression sur M. Rabin pour accélerer les
négociations de paix.
</TX>
<ST>
"Nouveau début" dans les relations russo-israélienne
</ST>
<TX>
Tout en appelant la Russie à modérer son activisme dans le Proche- Orient, le
Premier ministre a assuré que sa visite marquait "un nouveau début" des
relations russo-israélienne, après le rétablissement des relations
diplomatiques en octobre 1991. M. Rabin a notamment discuté avec ses
interlocuteurs russes, dont le ministre de la Défense Pavel Gratchev, de "la
possibilité de meilleures relations entre les systèmes militaires" des deux
pays.
</TX>
<TX>
Le Premier ministre israélien n'a en revanche pas confirmé que Boris Eltsine
se soit engagé à interrompre la vente de nouvelles armes à la Syrie, comme
cela a été rapporté par des sources israéliennes sous couvert de l'anonymat.
Le Premier ministre israélien, qui avait déjà signé lundi six accords
bilatéraux sectoriels, doit signer, en principe mercredi, un accord de
commerce qui sera "le plus important de tous", a-t-il affirmé.
</TX>
<TX>
Yitzhak Rabin a également "remercié le président (Boris) Eltsine pour la
liberté d'émigrer accordée aux Juifs de Russie". Quelque 500 000 personnes
ont profité de cette libéralisation depuis 1989, et la communauté juive de
Russie représente aujourd'hui moins d'un million de personnes. Le Premier
ministre israélien n'en a pas moins appelé ses interlocuteurs russes à la
vigilance face à toute montée de l'antisémitisme. Le chef de gouvernement
israélien doit terminer son séjour en Russie par une visite à
Saint-Petersbourg, d'où sa mère est originaire.
</TX>
</DOC>
