<DOC>
<DOCID>ATS.940325.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.940325.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940325
</DT>
<PT>
184000
</PT>
<SC>
bsf151 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus be ju reg
</DE>
<AU>
le bm ga sh
</AU>
<KW>
jura berne accord reactions
</KW>
<TI>
Institutionnalisation du dialogue entre Berne et le Jura Soulagement et
satisfaction réactions - développement.
</TI>
<LD>
Berne, 25 mars (ats) La signature d'un accord entre le Conseil fédéral et les
gouvernements du Jura et du canton de Berne est saluée de tous côtés avec
satisfaction et soulagement. C'est un "pas décisif ", a déclaré Sigmund
Widmer, président de la commission consultative.  Pour beaucoup, la
constitution d'une Assemblée interjurassienne est l'événement le plus
important depuis les plébiscites de 1974/75. Le mouvement pro-bernois Force
démocratique a toutefois exprimé des réserves.
</LD>
<TX>
L'accord est un progrès tout à fait essentiel dans l'apaisement de la
question jurassienne, a déclaré M. Widmer à l'ATS. Selon lui, il va dans le
sens préconisé par le rapport de la commission consultative. Cette signature
est très réjouissante, surtout après les réactions négatives du canton de
Berne lors de la publication du rapport. "Il faut féliciter le conseiller
fédéral Arnold Koller, qui a réussi à réunir les deux parties à la même
table", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Pour Jacques Hirt, maire de La Neuveville, l'accord est l'événement le plus
important depuis les plébiscites de 1974/75.  "Nous allons vers l'avenir",
note cette personnalité indépendante, qui avait lancé l'idée d'un supercanton
Jura-Jura bernois-Neuchâtel.
</TX>
<TX>
Pour lui, l'accord marque en outre un revirement important. Alors que les
cantons ont toujours adopté une position défensive, ils ont cette fois pris
l'initiative. Il est particulièrment bienvenu que les "tabous" comme la
réunification ou une fédération régionale ne soient pas mentionnés.
</TX>
<ST>
Moutier silencieuse
</ST>
<TX>
Jean-Rémy Chalverat, maire de Moutier (BE), n'a pas voulu prendre position
vendredi. L'exécutif de la commune, qui soutient un rattachement au Jura,
discutera de l'accord mardi prochain.
</TX>
<TX>
Du côté des autonomistes, Roger Schaffter, membre fondateur du Rassemblement
jurassien (RJ), estime que l'on sort enfin de l'immobilisme. Les tentatives
de bloquer les discussions, menées surtout par Force démocratique, n'ont pas
abouti, a-t-il déclaré.  Pour lui, le verrou de Berne a sauté mais la clé
n'est pas encore dans la porte.
</TX>
<ST>
Réserves de Force démocratique
</ST>
<TX>
Le mouvement pro-bernois Force démocratique (FD) admet que l'accord pourrait
marquer le début d'une période nouvelle. Il regrette toutefois que le
Conseil-exécutif bernois ait déjà annoncé la composition de sa délégation à
l'assemblée interjurassienne, alors que le gouvernement jurassien s'est gardé
une marge de manoeuvre. FD craint que les concessions aient été faites "de
façon unilatérale".  Pour lui, la question de la réunification "ne saurait
être évoquée par l'assemblée".
</TX>
<TX>
L'Union démocratique du centre (UDC) bernoise, le plus grand parti du canton,
se dit elle aussi satisfaite par la signature de l'accord.  Le renoncement à
la loi UNIR est particulièrement réjouissant, relève Werner Luginbühl,
secrétaire du parti. Avec l'Assemblée interjurassienne, la population du Jura
bernois pourra en outre se déterminer elle-même sur son avenir.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La réaction de Force démocratique a été intégrée dans le
lead et au 7e alinéa, nouveau.  Une réaction du Mouvement autonomiste
jurassien est attendue dans la soirée.
</TX>
</DOC>
