<DOC>
<DOCID>ATS.950710.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.950710.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950710
</DT>
<PT>
153500
</PT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
ecpi bs c1
</DE>
<AU>
me jn
</AU>
<KW>
bs sandoz opa genetic therapy 295 mio dev
</KW>
<TI>
Sandoz: OPA de 295 millions de dollars sur Genetic Therapy développement
</TI>
<LD>
Bâle, 10 juil (ats) Sandoz a lancé lundi une offre publique d'achat (OPA) de
295 millions de dollars sur l'entreprise américaine Genetic Therapy Inc., à
Gaithersburg (Maryland).  Genetic Therapy est spécialisé dans la thérapie
génique et son application à l'homme, indique Sandoz dans un communiqué.
</LD>
<TX>
Le groupe chimique bâlois Sandoz, qui possède 3,6 % du capital-actions de la
société américaine depuis 1991, a l'intention d'acquérir le reste des actions
ordinaires de Genetic Therapy, soit 12 593 352 titres. Sandoz est prêt à
payer 21 dollars par titre, soit une prime de 38 % par rapport à la dernière
cotation (15,25 dollars). Le montant total de la transaction s'élève à 295
millions de dollars (environ 340 millions de francs).
</TX>
<ST>
Accord pour 32 % du capital
</ST>
<TX>
Sandoz a déjà signé un accord avec plusieurs actionnaires pour la reprise de
4,22 millions d'actions au prix de 21 dollars, ce qui représente 32 % du
capital-actions disponible. L'OPA sera officiellement lancée du 14 juillet au
10 août.
</TX>
<ST>
Cancers, sida et hémophilie
</ST>
<TX>
Genetic Therapy, créé en 1986, emploie 150 chercheurs, dont 40 professeurs et
docteur en médecine, emmenés par le professeur French Anderson, pionnier de
la thérapie génique. Les recherches les plus marquantes de la société du
Maryland concernent notamment le traitement des cancers (leucémie, cancer du
sein, mélanomes malins), du sida, de la fibrose cystique, de la maladie de
Gaucher et de l'hémophilie.
</TX>
<TX>
Sandoz entend se placer au premier plan de la recherche en thérapie génique.
Cette acquisition s'inscrit dans le cadre des importantes modifications
stratégiques visant à valoriser et optimiser le potentiel économique et
scientifique du groupe, précise Marc Moret, président du conseil
d'administration de Sandoz, dans le communiqué diffusé lundi.
</TX>
<ST>
Pharma et nutrition
</ST>
<TX>
Pour atteindre cet objectif, Sandoz a donné la priorité aux activités "santé"
et à l'innovation dans les secteurs pharma et nutrition. Le groupe bâlois
vient de se séparer de sa division produits chimiques après avoir acquis pour
5,2 milliards de francs le groupe américain Gerber, spécialisé dans
l'alimentation infantile.
</TX>
<TX>
La collaboration instaurée en 1991 entre Sandoz et Genetic Therapy a mis en
évidence des complémentarités et des synergies entre les deux sociétés. Selon
le communiqué, Genetic Therapy maîtrise les technologies de pointe en matière
de thérapie génique et Sandoz possède le savoir-faire en termes de
développement clinique ainsi qu'une implantation internationale.
</TX>
</DOC>
