<DOC>
<DOCID>ATS.950909.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.950909.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950909
</DT>
<PT>
054700
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos c6ser c6cro mil int
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
bosnie accord usa prudence éclairage
</KW>
<TI>
Accord de Genève sur la Bosnie Les Etats-Unis satisfaits mais prudents
éclairage par André Viollaz, AFP
</TI>
<LD>
Washington, 9 sept (ats/afp) Les responsables américains se montraient
satisfaits mais prudents vendredi après l'accord de principe conclu à Genève
sur la Bosnie. Ils reconnaissent qu'il ne s'agit que d'une étape et que de
nombreux points importants restent à préciser.
</LD>
<TX>
Le président Bill Clinton a jugé que la déclaration de principes signée à
Genève était une "étape importante sur le chemin de la paix". Mais, a-t-il
ajouté, "beaucoup reste à faire pour traduire ces principes en accord de paix
définitif".
</TX>
<TX>
Vendredi, des diplomates américains faisaient valoir que l'accord avait au
moins le mérite de préserver l'existence d'un Etat de Bosnie-Herzégovine
souverain et aux frontières reconnues, et que pour la première fois les
Serbes de Bosnie avaient accepté de se contenter de 49 % du territoire, alors
qu'ils en contrôlent par la force près de 70 %.
</TX>
<ST>
La "RS" est un "Etat"
</ST>
<TX>
Selon l'accord, Belgrade reconnaît de facto la Bosnie et Sarajevo accepte
l'existence sur son territoire d'une "République serbe". Cette entité devra
cohabiter avec la fédération croato-musulmane, selon une répartition 49%-51%,
mais il reste à tracer la carte de ce découpage ethnique. Le dirigeant serbe
bosniaque Radovan Karadzic a immédiatement mis à profit les ambiguïtés de
cette formule pour affirmer que la "République serbe" constitue désormais un
"Etat".
</TX>
<TX>
Les diplomates américains avaient bien du mal vendredi à expliquer comment
deux "entités" rivales pourront cohabiter en Bosnie. Un haut responsable du
département d'Etat n'hésitait pas à prendre pour modèle la Belgique. Celle-ci
est devenue ces dernières années une fédération entre trois communautés
linguistiques (francophone, flamande et germanophone). Il admettait néanmoins
que la solution choisie à Genève ne contribuait pas à former un "Etat idéal".
</TX>
<ST>
Les liens avec la Serbie
</ST>
<TX>
Interrogé sur les liens que la "République serbe" pourrait instaurer avec la
Serbie, il a invoqué de manière sibylline les relations entre les Etats-Unis
et le Canada. L'accord prévoit que chacune des deux entités pourra "établir
des relations spéciales parallèles avec les pays voisins", à condition que la
"souveraineté" de la Bosnie-Herzégovine soit respectée.
</TX>
<TX>
Le même responsable américain n'a pas été en mesure de préciser si ce
paragraphe signifiait que les musulmans bosniaques pourraient s'opposer à ce
que les Serbes de Bosnie créent une confédération avec Belgrade. "C'est de la
spéculation, je n'en sais rien", a-t-il répondu séchement. Il a enfin reconnu
que le statut de la Slavonie orientale, région de l'est de la Croatie à la
frontière avec la Serbie tenue par les séparatistes serbes, risquait d'être
"un obstacle" à un accord de paix.
</TX>
</DOC>
