<DOC>
<DOCID>ATS.940412.0129</DOCID>
<DOCNO>ATS.940412.0129</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940412
</DT>
<PT>
052400
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6ser c6cro c6bos
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
bosnie croatie serbie corridor
</KW>
<TI>
Unique voie de communication entre Serbes de Krajina et de Bosnie Le
"corridor", artère de la Grande Serbie.
</TI>
<LD>
Knin 12 avr (ats/afp) Dans toutes les zones serbes, on l'appelle tout
simplement "le corridor". Bande de goudron de 650 km de long, il est le
cordon ombilical, l'unique voie de communication entre Belgrade et les deux
"républiques" serbes en guerre contre les Musulmans et les Croates.
</LD>
<TX>
Coupé par deux frontières et une multitude de barrages gardés par des
miliciens, le corridor, en forme de croissant, n'en donne pas moins
l'impression d'un espace continu, unique matérialisation de la "Grande
Serbie", le rêve de tout nationaliste serbe. De Knin à Belgrade, on y croise
partout des colonnes de camions yougoslaves apportant aux Serbes de Bosnie et
de Croatie de quoi survivre et de quoi se battre.
</TX>
<TX>
Avec un laissez-passer, délivré par le ministère de l'intérieur de la
"République Serbe de Krajina" (autoproclamée en Croatie), un journaliste peut
ainsi parcourir le corridor sur toute sa longueur.  Il traverse les
frontières de la "République Serbe" (autoproclamée en Bosnie) et de la
nouvelle Yougoslavie (Serbie et Monténégro).
</TX>
<TX>
Quelques kilomètres après la ville de Knin, le corridor quitte la vallée de
la Krka et la Krajina pour la "République Serbe". Le paysage austère et
majestueux des monts de la Planina, blancs de neige, font oublier la guerre.
Pas pour longtemps. Dès l'approche de Kljuc, les dizaines de maisons
musulmanes éventrées, les toits détruits, les intérieurs noircis par le feu,
rappellent le "nettoyage ethnique" d'il y a deux ans.
</TX>
<ST>
Malaise à Prijidor
</ST>
<TX>
A Prijedor, une atmosphère de malaise et de peur, née après les derniers
assassinats de Musulmans, est perceptible aussi chez les Serbes, dès qu'on
aborde les questions interethniques. Dans la ville de Banja-Luka,
l'atmosphère est en revanche plus détendue. Mais l'accès de Vrbanja, un
faubourg musulman en partie détruit, est interdit par un barrage et des
candidats au départ font la queue devant le siège du Haut Commissariat pour
les réfugiés.
</TX>
<TX>
Sur la route, le nombre de grosses cylindrées allemandes est impressionnant.
Les sanctions économiques visant Belgrade ont fait naître des trafics juteux
et le corridor a engendré sa propre bourgeoisie. La voiture zigzague pour
éviter les trous et les bosses.  A Derventa, beaucoup de bâtiments en ruine.
Difficile de distinguer entre les maisons touchées par les combats et celles
détruites délibérément. Une immense décharge sauvage borde la route.
</TX>
<ST>
Nombreuses destructions
</ST>
<TX>
A l'approche de Brcko, on sent que la ligne du front n'est pas loin. Les
troupes bosniaques à majorité musulmane avaient cherché à couper le corridor,
et les destructions sont étendues. Un char T-34 achève de rouiller dans la
rue principale, où les soldats et les véhicules militaires sont nombreux. Sur
la rive serbe de la Sava, l'autre est tenue par les Croates, un bateau gît
sur un flanc.
</TX>
<TX>
La zone frontière paraît prospère. Les maisons et les jardins se font coquets
et des magasins proclamés "Duty-Free Shop" proposent oranges et boissons. Les
douaniers et les policiers yougoslaves ne sont pas des plus sévères. Le
corridor serpente pendant quelques kilomètres avant de rejoindre l'autoroute
Zagreb-Belgrade, presque vide, parce que coupée à l'ouest par les lignes
croates. Un péage fonctionne. La ville que les Serbes de la Krajina appellent
leur capitale n'est plus qu'à 70 km.
</TX>
</DOC>
