<DOC>
<DOCID>ATS.941027.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.941027.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941027
</DT>
<PT>
165400
</PT>
<SC>
bsf135 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come umw fin rega for
</DE>
<AU>
zc ba wi
</AU>
<KW>
suisse trains bruit propositions ecologistes
</KW>
<TI>
Le développement du rail ne doit pas nuire à l'environnement Du bon matériel
roulant vaut mieux que des murs anti-bruit.
</TI>
<LD>
Berne, 27 oct (ats) Les écologistes veulent réduire les nuisances sonores
dues au train. La construction de murs anti-bruit nuit à l'environnement. Ils
proposent donc d'agir à la source, notamment sur les roues, les freins et les
rails. Les coûts pourraient être financés par une taxe incitative.
</LD>
<TX>
Tout comme le bruit routier, mais dans une moindre mesure, celui des chemins
de fer dérange. Fort de ce constat, la Société suisse pour la protection de
l'environnement (SPE), la Ligue suisse du patrimoine national (LSP), la
Fondation suisse pour la protection et l'aménagement du paysage (FSPAP) et
l'Association transports et environnement (ATE) ont mandaté deux géographes
de Berne pour une étude sur le sujet. Celle-ci a été présentée jeudi à Berne.
</TX>
<ST>
"Talon d'Achille du rail"
</ST>
<TX>
Le train est un moyen de transport relativement favorable à l'environnement
en ce qui concerne la consommation d'énergie, l'occupation du sol et les
émissions polluantes. Mais le bruit a toujours été son talon d'Achille.
Environ 100 000 logements sont exposés à des nuisances sonores dues au rail
dépassant les 60 décibels, a expliqué René Longet, directeur romande de la
SPE. Et le bruit augmente en fonction de la vitesse.
</TX>
<TX>
Il s'agit donc avant tout d'agir à la source. Les deux chercheurs bernois
recommandent de prendre des mesures au niveau des systèmes de freinage
(utilisation de frein à disques au lieu de freins à sabots), des roues
(optimisation acoustique du mode de construction) et des voies (rails légers,
installation de blocs de réduction du bruit).
</TX>
<ST>
Taxe incitative proposée
</ST>
<TX>
Il existe un grand potentiel de réduction du bruit du côté du matériel
roulant, estiment les auteurs de l'étude Philipp Hubacher et Florin Jäger.
Aux cours des dernières années, de grands progrès ont été réalisés en la
matière. Mais les fabricants et les organisations ferroviaires ont jusqu'à
présent maintenu le secret sur ces nouveaux éléments, empêchant ainsi
fortement leur développement.
</TX>
<TX>
Afin de limiter les nuisances sonores ferroviaires, les quatre organisations
écologiques proposent des mesures d'incitation. Il faut s'attaquer au
problème des wagons-marchandises bruyants au moyen d'une taxe sur le bruit
calculée en fonction des émissions sonores (comme les taxes d'atterrissage
pour les avions). Elle devrait frapper aussi bien les wagons suisses que les
étrangers.
</TX>
<ST>
Discussion avec les CFF
</ST>
<TX>
Des murs anti-bruit permettent aussi de limiter les nuisances des trains,
mais il s'agit avant tout d'agir à la source, ont insisté jeudi à Berne les
écologistes. En outre, de tels ouvrages sont très coûteux et difficilement
compatibles avec la protection du paysage.  D'autres mesures devront encore
être discutées avec la Confédération et les CFF, ont-ils indiqué.
</TX>
<TX>
Interrogé par l'ATS, un porte parole des CFF a indiqué que les mesures
proposées par les organisations écologiques étaient depuis longtemps étudiées
par la régie fédérale. Des groupes de travail planchent sur le sujet. Un
rapport devrait être présenté aux différents départements concernés d'ici fin
1995.
</TX>
<TX>
Selon les calculs des groupes de travail, le coût de la réduction des
nuisances sonores ferroviaires serait d'environ trois milliards de francs.
Mais pour les CFF, le problème n'est pas uniquement financier. Seul un tiers
des wagons-marchandises circulant en Suisse sont nationaux. La moitié
proviennent des pays voisins et le reste d'autres nations.
</TX>
</DOC>
