<DOC>
<DOCID>ATS.941208.0120</DOCID>
<DOCNO>ATS.941208.0120</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941208
</DT>
<PT>
123500
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6uss c6rus c6bye c6ukr
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
urss 3e anniversaire disparition eclairage
</KW>
<TI>
Troisième anniversaire de la disparition de l'URSS La restauration de
l'empire soviétique toujours prônée par certains éclairage.
</TI>
<LD>
Moscou, 8 déc (ats/afp) Le 8 décembre 1991 Boris Eltsine et les les
présidents ukrainien et biélorusse proclamaient: "L'URSS n'existe plus".
Trois ans après cette disparition, certains prônent encore la restauration de
l'empire soviétique, par nostalgie mais aussi comme remède au chaos
économique qui règne dans l'ex-URSS.
</LD>
<TX>
Dans un ouvrage paru récemment, l'ancien président soviétique Mikhaïl
Gorbatchev appelle ainsi à la reconstitution de l'URSS comme solution aux
problèmes économiques et politiques de la Russie et des ex-républiques
soviétiques.
</TX>
<TX>
"La Russie traverse une période de crise profonde et perd ses positions sur
la scène internationale", estime M.Gorbatchev. Pour ce dernier "la faute
commise (avec l'éclatement de l'URSS) est grave.  Mais elle peut encore être
corrigée en commençant maintenant le long processus de réintégration des
ex-républiques soviétiques".
</TX>
<TX>
Pour Mikhaïl Gorbatchev, le choc du 8 décembre 1991 fut rude.  Réunis en
grand secret dans une forêt des environs de Minsk, le président du parlement
biélorusse Stanislav Chouchkievitch, le président ukrainien Leonid Kravtchouk
et surtout Boris Eltsine, président de la Fédération de Russie, publiaient à
travers l'agence TASS un communiqué qui allait interloquer le monde: "l'URSS
n'existe plus".
</TX>
<ST>
Grandeur perdue pleurée
</ST>
<TX>
Trois ans après, la presse libérale dans sa grande majorité ne dit pas un mot
d'un processus apparaissant désormais irréversible. Mais les journaux
conservateurs pleurent la grandeur perdue de leur pays.  Ils dressent un
constat accablant de la situation actuelle et évoquent quelques détails
croustillants des événements de décembre 1991.
</TX>
<TX>
"Le rêve de la CIA (ndlr: détruire l'URSS) s'est transformé en cauchemar"
pour la Russie, écrit ainsi le très communiste Sovietskaya Rossia. Pour le
quotidien, la date du 8 décembre est aussi "noire et tragique" que celle du
22 juin 1941, début de l'offensive nazie sur l'URSS.
</TX>
<TX>
"Ils ont trinqué à trois, et aujourd'hui ils sont des millions à avoir la
gueule de bois", commente pour sa part le quotidien centriste Komsomolskaïa
Pravda. Dans leur "pavillon de chasse", les trois comploteurs mangeaient du
sanglier, et Boris Eltsine parla au téléphone avec le président américain
George Bush trois minutes avant que Stanislav Chouchkievitch n'appelle M.
Gorbatchev.
</TX>
<ST>
Vexation amère
</ST>
<TX>
Lorsque le président soviétique demanda quelle serait la réaction de la
communauté internationale à une nouvelle aussi invraisemblable, il lui fut
répondu que "justement" Boris Eltsine avait déjà averti les Etats-Unis. Une
vexation amère dont M. Gorbatchev ne s'est jamais remis, souligne la
Komsomolskaïa Pravda.
</TX>
<TX>
La Pravda, ancien organe du PC soviétique, est bien sûr elle aussi favorable
à la restauration de l'URSS comme "seule solution au chaos économique
actuel". "Les Etats de la CEI (l'ex-URSS moins les Baltes) prennent la Russie
pour un bailleur de fonds, et leur dette à l'égard de Moscou s'élève
aujourd'hui à plus de 5 milliards de dollars", se plaint le député communiste
Viktor Vichniakov.
</TX>
<TX>
Le quotidien centriste Rossia publie enfin des extraits des mémoires de M.
Eltsine, qui raconte la rencontre secrète et la résidence gardée par des
commandos spéciaux. "Après avoir signé, nous ressentîmes un grand soulagement
(...)  même si je savais qu'on allait m'accuser jusqu'à ma mort d'avoir réglé
mes comptes avec Gorbatchev, et d'avoir détruit l'URSS pour l'écarter du
pouvoir", avoue-t-il.
</TX>
</DOC>
