<DOC>
<DOCID>ATS.951013.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.951013.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1857
</LE>
<DT>
951013
</DT>
<PT>
155050
</PT>
<RT>
205112
</RT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
combsf096
</RF>
<DE>
c5swi c7ang int mil
</DE>
<AU>
ve vf hs
</AU>
<KW>
suisse déminage participation robot epfl
</KW>
<TI>
Fin de la Conférence de Vienne sur les armes inhumaines La Suisse active dans
le déminage notamment en Angola
</TI>
<ST>
encadré
</ST>
<LD>
Berne, 13 oct (ats) La Suisse a engagé cette année un million de francs pour
des travaux de déminage. La moitié de cette somme a été versée en faveur de
l'Angola. La Confédération soutient en outre le développement d'un robot
spécialisé dans le déminage mis au point à l'Ecole polytechnique fédérale de
Lausanne (EPFL).
</LD>
<TX>
La Confédération s'est fixée des priorités en raison de moyens financiers
limités, a indiqué le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE).
Outre son engagement pour l'élimination des mines terrestres en Angola, la
Suisse a versé 500 000 francs à un fonds de l'ONU destiné à coordonner les
efforts pour éradiquer le fléau des mines.
</TX>
<TX>
La Suisse a consenti un premier effort financier en 1994 pour le déminage.
Quelque 500 000 francs avaient été ensuite attribués aux troupes de l'ONU en
ex-Yougoslavie pour l'élimination des mines, avant tout en Bosnie. Outre
l'Angola, le Cambodge et l'Afghanistan sont aussi particulièrement concernés
par ce fléau.
</TX>
<ST>
Robot démineur
</ST>
<TX>
La Confédération soutient également, avec un crédit de 150 000 francs, un
projet de recherche de l'EPFL. L'équipe du laboratoire de micro-informatique
développe un robot permettant de désamorcer sans risques les mines. La
technique qui est toujours la plus utilisée est celle qui consiste à sonder
le sol à l'aide d'un couteau, avec les risques que cela comporte.
</TX>
<TX>
A moyen terme, la Suisse compte mettre également à disposition de l'ONU une
équipe spécialisée dans le déminage.
</TX>
</DOC>
