<DOC>
<DOCID>ATS.951012.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.951012.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4127
</LE>
<DT>
951012
</DT>
<PT>
170306
</PT>
<RT>
144617
</RT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi c4uk c1 kul ecps ecpb prod
</DE>
<AU>
fss lp jn
</AU>
<KW>
suisse euro 96 équipe retombées éclairage
</KW>
<TI>
Qualification de l'équipe de Suisse pour l'Euro 96 en Angleterre Le Crédit
suisse toujours en jeu - les voyagistes s'échauffent
</TI>
<ST>
éclairage
</ST>
<LD>
Berne, 12 oct (ats) Qualifiée pour le championnat d'Europe des Nations 1996
(Euro 96) en Angleterre, l'équipe suisse de football n'a pas seulement rempli
son objectif sportif, mais aussi comblé les attentes commerciales. Les
voyagistes espèrent beaucoup. Le Crédit suisse (CS), sponsor principal de
l'ASF, entend rempiler.
</LD>
<TX>
Le CS se montre très satisfait des récents succès de l'équipe nationale.
"Nous avons parié sur le bon cheval et les conditions pour un prolongement du
contrat de sponsor principal de l'équipe sont favorables", indique Rainer
Huber, directeur du sponsoring au CS, contacté jeudi par l'ATS. Le contrat
actuel court jusqu'à fin juin 1996. La décision sur une éventuelle
prolongation doit intervenir avec l'Association suisse de football (ASF)
d'ici la fin de l'année. Du coté du CS, le choix est déjà fait.
</TX>
<ST>
800 000 francs par an
</ST>
<TX>
Le parrainage de l'équipe de Suisse coûte 800 000 francs par an au CS. En
qualité de co-sponsors, la Banque populaire suisse (BPS) et la société du
Sport-Toto paient chacune 300 000 francs annuellement.  Pour sa part, le
parrain italien Lotto, qui habille et chausse les joueurs, alloue 700 000
francs à l'ASF.
</TX>
<TX>
L'ASF peut aussi compter sur d'autres ressources financières.  Ainsi, chaque
participant au tour préliminaire de l'Euro 96 reçoit des montants
considérables, échelonnés selon les résultats sportifs.  L'importance de ces
recettes ne peut encore être évaluée précisement, note Peter Gilliéron,
porte-parole de l'ASF. Par exemple, lors du Mondial américain de 1994, chaque
fédération a encaissé au moins 800 000 francs par match qualificatif.
</TX>
<ST>
Plus de supporters qu'aux USA
</ST>
<TX>
Les voyagistes spécialisés dans les périples à caractère sportif préparent
déjà la phase finale de l'Euro, qui se déroulera en juin 1996. "Du fait de la
relative proximité des lieux et des coûts plus bas, nous nous attendons à une
demande supérieure à celle enregistrée pour le Mondial de 1994 aux
Etats-Unis", explique-t-on chez Kuoni, voyagiste officiel de l'ASF.
</TX>
<TX>
Même réaction chez Travel Club, à Berne, et chez Hotelplan, à Zurich. Tous
deux tablent sur un nombre accru de visiteurs suisses en Angleterre. Travel
Club a même déjà réservé des chambres d'hôtel auprès d'un bureau anglais
spécialisé, explique Richard Wey, son porte-parole. Outre des séjours portant
sur la totalité de la compétition (3 semaines), les trois opérateurs
offriront des déplacements d'un jour pour assister à un match.
</TX>
<ST>
L'ASF a le monopole des billets
</ST>
<TX>
Les voyagistes ne souhaitent pas dévoiler le nombre d'arrangements qu'ils
offriront. Car, la clé d'attribution des billets d'entrée est détenue par
l'ASF, explique un porte-parole de Kuoni. Contrairement aux billets de la
Coupe du monde 1994, dont la vente avait été confiée à diverses agences de
voyages sises dans les pays participants, ceux pour l'Angleterre sont
répartis directement entre les fédérations nationales.
</TX>
<TX>
La fixation du quota pour chaque pays est déterminée par la British Midland
Bank, à laquelle l'Association anglaise de football à céder les droits de
distribution. Selon l'ASF, les contingents et les prix n'ont pas été fixé,
parce que les lieux des rencontres de l'équipe de Suisse ne sont pas encore
définis. Le tirage au sort se déroulera le 17 décembre prochain à Birmingham.
</TX>
<ST>
7000 billets par match
</ST>
<TX>
L'ASF devrait obtenir quelque 7000 billets pour chacune des trois rencontres
qualificatives, estime-t-on chez Kuoni. Les supporters pourront acheter leurs
billets auprès d'agences de voyages mais aussi les commander directement à
l'ASF. La rencontre d'ouverture de l'Euro 96 aura lieu le 8 juin et la finale
le 30 juin 1996. Ces deux matches se joueront à Londres au stade de Wembley.
</TX>
</DOC>
