<DOC>
<DOCID>ATS.940510.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.940510.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940510
</DT>
<PT>
174900
</PT>
<SC>
bsf140 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn ecpt sozv fin
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil national commission ass-chomage
</KW>
<TI>
Assurance-chômage La commission du National veut impliquer les partenaires
sociaux.
</TI>
<LD>
Berne, 10 mai (ats) Les partenaires sociaux doivent se mettre d'accord sur
une révision de l'assurance-chômage capable de rallier les faveurs d'une
majorité. La commission de l'économie et des redevances (CER) du Conseil
national invitera syndicats et patronat à dialoguer. Elle entend ainsi
exercer une pression sur les partenaires sociaux pour les obliger à clarifier
leurs positions, a expliqué mardi à la presse Eugen David (PDC/SG), président
de la CER.
</LD>
<TX>
La CER du National est entrée en matière par seize voix sans opposition sur
la révision de la loi sur l'assurance-chômage. Elle a créé une
sous-commission de neuf membres pour accompagner le dialogue entre
partenaires sociaux. Celle-ci invitera deux représentants des syndicats et
deux des organisations patronales à sa première séance, qui aura lieu le 29
juin. Les thèmes de discussion prévus sont le financement de
l'assurance-chômage, le volume des prestations et la politique du marché du
travail. Une deuxième séance est prévue début août.
</TX>
<TX>
M. David espère que la commission pourra soumettre cet objet au plénum à la
session de septembre. Même si elle y parvient, il n'est pas sûr que la
révision puisse entrer en vigueur en janvier 1995.  Mais il vaut la peine de
consacrer le temps nécessaire à la recherche d'un projet qui convienne à la
majorité. Une révision bâclée serait vouée au référendum, ce qui impliquerait
de nouveaux retards, a expliqué M. David.
</TX>
<ST>
Moins généreux envers les épargants
</ST>
<TX>
La commission a également traité les divergences dans la loi sur l'impôt
fédéral direct concernant les rendemements de l'épargne réalisée sous forme
d'assurance sur la vie à prime unique. Elle a décidé par treize voix contre
huit de maintenir la position du National. Pour bénéficier d'une exonération
de ce rendement, les épargnants doivent remplir deux conditions cumulatives:
avoir atteint l'âge de 60 ans lors du paiement de la prestation et avoir un
contrat d'au moins dix ans. Le Conseil des Etats avait estimé qu'il suffisait
de remplir une des deux conditions. Un point de vue qui sera défendu par une
minorité de la CER devant le National.
</TX>
<TX>
Enfin, la commission a adopté par 15 voix sans opposition la révision de la
loi sur les bourses. Elle y a apporté plusieurs modifications. Ainsi, elle a
décidé de confier les décisions sur l'admission à la cotation à un juge et
non à une instance de recours relevant de la bourse elle-même.
</TX>
</DOC>
