<DOC>
<DOCID>ATS.941221.0103</DOCID>
<DOCNO>ATS.941221.0103</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941221
</DT>
<PT>
131100
</PT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecpc int
</DE>
<AU>
mf ha
</AU>
<KW>
geneve directeur general omc sutherland
</KW>
<TI>
Peter Sutherland dirigera l'OMC jusqu'au 15 mars prochain.
</TI>
<LD>
Genève, 21 déc (ats) Peter Sutherland, l'actuel directeur général du GATT, va
diriger par intérim l'Organisation mondiale du commerce (OMC) jusqu'au 15
mars, a-t-on appris mercredi, à l'issue d'une réunion informelle des chefs de
délégation du GATT. D'ici là, le nom de la personne qui doit lui succéder
devrait être connu.
</LD>
<TX>
Les 125 membres du GATT (Accord général sur les tarifs douaniers et le
commerce) ne sont en effet toujours pas parvenus à trouver un consensus sur
la personnalité qui devra diriger l'OMC. Trois candidats sont en lice:
l'Italien Renato Ruggerio, le Mexicain Carlos Salinas de Gortari et le
Sud-Coréen Kim Chul-su.
</TX>
<TX>
L'objectif est de parvenir à désigner le directeur général de l'OMC bien
avant le 15 mars, a déclaré l'ambassadeur français auprès du GATT, Jean-Marie
Metzger. L'Union européenne (UE) a regretté qu'aucune décision ne puisse être
prise avant le 1er janvier prochain, date à laquelle l'OMC doit débuter ses
activités.
</TX>
<ST>
Inquiétude
</ST>
<TX>
Cette affaire est un peu inquiétante pour l'avenir de la nouvelle
organisation, a estimé la délégation européenne. Les consultations, présidées
par l'ambassadeur hongrois Andras Szepesi, vont reprendre dès la deuxième
semaine de janvier, a précisé Jean-Pierre Leng, le représentant de l'UE
auprès du GATT.
</TX>
<TX>
M. Ruggerio, candidat des pays membres de l'UE, récolte actuellement la
majorité des suffrages. Mais la désignation du directeur général de l'OMC
fait l'objet d'une lutte entre les puissances commerciales. M. Salinas de
Grotari est appuyé par les Etats-Unis alors que Kim Chul-su a le soutien du
Japon. Le blocage est maintenant d'ordre politique, a souligné un diplomate.
</TX>
<ST>
Accord de siège dans l'impasse
</ST>
<TX>
Par ailleurs, l'accord de siège de l'OMC, négocié entre la Suisse et les
représentants du GATT, n'est toujours pas sous toit. Un certain nombre de
délégations ont exprimé leur déception face à la lenteur du processus.
L'accord ne sera en effet pas finalisé cette année. Les pourparlers vont se
poursuivre début 1995 et devraient s'achever d'ici au 15 février, a estimé un
diplomate.
</TX>
<TX>
Des problèmes existent surtout au niveau des privilèges et des immunités
diplomatiques, a-t-on indiqué de source informée. Les modalités d'exonération
de la TVA n'ont pas encore été clairement définies. La Suisse s'était engagée
l'été dernier, dans sa lutte pour obtenir le siège de l'OMC, à accorder
certaines faveurs aux fonctionnaires internationaux travaillant à Genève.
</TX>
<TX>
Mais les négociations achoppent également sur des petits détails, comme la
gratuité de la vignette autoroutière, ou la construction d'un passage
souterrain sous la rue de Lausanne, devant le bâtiment de l'OMC. Selon
certains diplomates, le choix de Genève en tant siège de la nouvelle
organisation n'est toutefois pas remis en cause.
</TX>
</DOC>
