<DOC>
<DOCID>ATS.940608.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.940608.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940608
</DT>
<PT>
200300
</PT>
<SC>
bsf191 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9nok c9sok c1 c9chn int eng
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
coree du nord usa nucleaire developpement
</KW>
<TI>
Crise sur le programme nucléaire nord-coréen Pyongyang souhaite des
discussions directes avec les Etats-Unis développement.
</TI>
<LD>
Kiev, 8 juin (ats/afp) Le ministre des affaires étrangères de la Corée du
Nord a affirmé mercredi que son pays souhaitait avoir des discussions
directes avec les Etats-Unis au sujet de la crise sur son programme
nucléaire. Washington soupçonne la Corée du Nord de détourner du plutonium
servant à fabriquer l'arme atomique. En dépit des pressions de la communauté
internationale, Pyongyang refuse toujours l'inspection de ses centrales
nucléaires.
</LD>
<TX>
"Notre participation au Traité de non-prolifération (TNP) est
temporairerement suspendue, mais ce statut temporaire nous gêne et nous avons
besoin d'une décision définitive rapide", a déclaré au cours d'une conférence
de presse le ministre nord-coréen. "Mais pour prendre cette décision nous
avons besoin d'une session de négociations avec les Américains. C'est
uniquement après une telle session que nous pourrons prendre une telle
décision", a ajouté le ministre.
</TX>
<TX>
Face à l'intransigeance de la Corée du Nord, les Etats-Unis et leurs plus
proches alliés souhaitent l'instauration de sanctions économiques contre
Pyongyang. Dans cette perpective, la Corée du Sud a dépêché son ministre des
affaires étrangères Han Sung-Joo à Pékin pour tenter d'obtenir l'aval de la
Chine dans le vote par le Conseil de sécurité de sanctions contre la Corée du
Nord.
</TX>
<TX>
La Chine est opposée aux sanctions envisagées par le Conseil de sécurité.
Pékin appelle l'ONU au dialogue plutôt qu'à la confrontation avec son allié
et voisin nord-coréen.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été totalement remaniée par rapport au
bsf015.
</ST>
</DOC>
