<DOC>
<DOCID>ATS.940322.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.940322.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940322
</DT>
<PT>
140500
</PT>
<SC>
bsf090 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita vot
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
italie elections legislatives avant-papier
</KW>
<TI>
Elections législatives dimanche et lundi en Italie Recomposition du paysage
politique après le séisme "mani pulite" avant-papier.
</TI>
<LD>
Rome, 22 mars (ats) Les élections législatives de dimanche et lundi en Italie
devraient fixer la première ébauche de recomposition du paysage politique
transalpin, après le séisme de l'enquête "mani pulite". Ces élections seront
aussi l'occasion pour les 48 millions d'électeurs d'inaugurer un nouveau mode
de scrutin majoritaire à un tour. Selon les sondages, la lutte sera serrée
entre l'Alliance progressiste de gauche et le groupe réunissant les partis
conservateurs.
</LD>
<TX>
En dépit de leur faiblesse, les démocrates-chrétiens pourraient jouer un rôle
d'arbitre dans la constitution d'une majorité de gouvernement. Affaiblis par
les affaires de corruption, les héritiers de l'ancienne Démocratie chrétienne
(DC) se retrouvent cependant marginalisés dans la conquête d'un pouvoir
qu'ils ont détenu pendant 47 ans.
</TX>
<TX>
Les candidats du Parti populaire italien (PPI) et du Pacte pour l'Italie,
héritiers de l'ancienne DC, ont jusqu'ici évité de se prononcer sur leurs
intentions en cas d'élection. Seul le secrétaire du PPI, Mino Martinazzoli, a
exclu toute alliance avec le mouvement "Forza Italia" du magnat de la presse
Silvio Berlusconi.
</TX>
<ST>
Nouveau mode de scrutin
</ST>
<TX>
Ouvert dès dimanche, le vote se poursuivra jusqu'à lundi 20h00.  Les citoyens
éliront 630 députés à la chambre basse, selon un nouveau système combinant le
scrutin majoritaire et proportionnel. Quelque 475 députés seront ainsi
désignés au vote majoritaire à un tour, tandis que 155 autres sièges seront
attribués à la proportionnelle.  Pour la chambre haute, 232 des 315 sièges de
sénateurs seront pourvus au vote majoritaire.
</TX>
<TX>
Auparavant, les élections se jouaient à la proportionnelle intégrale. Ce
système a donné à l'Italie 52 gouvernements depuis la guerre. La
fragmentation du paysage politique favorisait un jeu incessant de
renversements d'alliance, empêchant la constitution d'une majorité stable
pour gouverner.
</TX>
<TX>
Durant la récente campagne électorale, les observateurs de la vie politique
ont souvent eu du mal à apprécier les conséquences du nouveau mode de
scrutin. Le maintien d'une dose de proportionnelle pour 25 % des sièges
devrait préserver les chances des petites formations. Dans l'idée du
législateur, il s'agissait de maintenir la possibilité d'injecter du sang
neuf au sein d'une classe politique qui a tendance à institutionnaliser ses
travers.
</TX>
<ST>
Pas de majorité absolue
</ST>
<TX>
Selon les sondages, aucun des deux grands blocs politiques n'obtiendra une
majorité nette. Désorientés par la nouvelle donne, près de 40 % des électeurs
se déclaraient encore indécis à quinze jours du scrutin. Les derniers
sondages autorisés donnaient environ 40 % des suffrages aux deux principaux
groupes en présence, avec une légère avance pour le groupe conservateur.
</TX>
<TX>
Ce dernier réunit les formations "Forza Italia" de Silvio Berlusconi, la
"Ligue du Nord" d'Umberto Bossi et l'"Alliance nationale" néofasciste. A
gauche, les sept formations de l'Alliance progressiste sont atomisées autour
des ex-communistes du Parti démocratique de la gauche (PDS).
</TX>
<ST>
Duel Berlusconi-Occhetto
</ST>
<TX>
Au fil des jours, la campagne électorale s'est transformée dans le nord du
pays en un duel entre le PDS et Forza Italia. Le PDS dénonce le programme
ultra-libéral de M. Berlusconi, dont l'empire de presse endetté tremble sur
ses bases. M. Berlusconi demande notamment une réduction des charges des
entreprises et un désengagement de l'Etat dans les domaines de la santé et de
l'éducation.
</TX>
<TX>
La menace communiste figure aussi au nombre des thèmes électoraux chers à M.
Berlusconi. Le secrétaire général du PDS, Achille Occhetto, affirme de son
côté que l'Italie n'abandonnera pas l'économie de marché. Le PDS laisse
également entendre que l'actuel premier ministre, Carlo Azeglio Ciampi,
pourrait rester en place.  C'est un point susceptible de recueillir
l'approbation d'une partie des démocrates-chrétiens. Par ailleurs, un autre
débat s'est déroulé dans le sud de l'Italie, où des candidats mènent une
campagne périlleuse sur le thème de la lutte contre la mafia.
</TX>
<ST>
graphique SGN disponible.
</ST>
</DOC>
