<DOC>
<DOCID>ATS.950430.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.950430.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950430
</DT>
<PT>
143600
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger mil kul
</DE>
<AU>
ll
</AU>
<KW>
allemagne 50 ans liberation camp dachau dev
</KW>
<TI>
Commémorations de la libération des camps nazis Des centaines de déportés
reviennent à Dachau développement.
</TI>
<LD>
Dachau, 30 avr (ats/afp) Plusieurs centaines d'anciens déportés et des
vétérans américains se sont retrouvés dimanche matin au camp de concentration
de Dachau. Ils participent aux commémorations du cinquantenaire de la
libération du premier camp ouvert par les nazis, en 1933. Celui-ci fut aussi
l'un des derniers libérés.
</LD>
<TX>
Le camp est situé à proximité de Munich. Il a été libéré le 29 avril 1945.
Mais les cérémonies ont été repoussées au 30 par égard pour la communauté
juive, pour qui samedi est le jour sacré du Sabbat.
</TX>
<TX>
En début de matinée, des services religieux chrétiens orthodoxes, catholiques
et protestants ont été célébrés, ainsi qu'une cérémonie juive. Les offices
ont rappelé ainsi que des détenus de toutes confessions et de plus de 30
nationalités, déportés de toute l'Europe, ont été internés à Dachau.
</TX>
<ST>
Erigé en 1933
</ST>
<TX>
Selon les archives du camp, 32 000 détenus y périrent. Mais les témoins
assurent que des centaines ou des milliers d'exécutions n'ont pas été
comptabilisées.
</TX>
<TX>
Dachau fut le premier camp de concentration érigé par les nazis, dès mars
1933, soit deux mois à peine après l'arrivée au pouvoir d'Hitler. Ce dernier
avait été désigné chancelier après le succès de son parti aux élections
générales, a rappelé lors des cérémonies le général français André Delpech,
président du comité international de Dachau.
</TX>
<TX>
On interna d'abord à Dachau des opposants allemands, communistes,
sociaux-démocrates, syndicalistes, puis, bientôt, les homosexuels et des
religieux hostiles au nouveau régime. Dès le début de la guerre, on y déporta
des juifs de toute l'Europe, des Tziganes et des résistants des pays occupés.
</TX>
<ST>
"Centre de formation"
</ST>
<TX>
Dachau passait, chez les SS, pour "un centre de formation pour gardiens de
camp". Certains des pires criminels de guerre coupables d'atrocités à
Auschwitz, Buchenwald ou ailleurs y furent formés.
</TX>
<TX>
Le camp fut aussi un centre expérimental de toutes les techniques mises en
oeuvre dans l'univers concentrationnaire. On y testa notamment l'assassinat
de masse par le gaz, les expériences médicales sur des cobayes humains et
l'anéantissement par le travail forcé. Dès 1941, les médecins nazis
utilisèrent les déportés tziganes pour leurs "expériences".
</TX>
<ST>
Prélèvements de sang
</ST>
<TX>
Romani Rose, chef de la communauté tzigane d'Allemagne, a lu dimanche le
témoignage de l'un des rares Tziganes rescapés du bloc expérimental. Pendant
trois semaines, le prisonnier fut contraint à ne boire que de l'eau de mer:
"Je souffrais atrocement pendant les expériences. L'épuisement total que je
ressentais était dû aux prélèvements périodiques de sang. Trois d'entre nous
étaient mourants. Un soir, on les emporta sur des civières couverts de draps
blancs. Je n'ai plus jamais entendu parler d'eux".
</TX>
<TX>
Après la "Nuit de cristal" de 1938, 11 000 juifs furent internés à Dachau.
Des milliers d'autres suivront pendant la guerre, déportés avec des
résistants de tous les pays d'Europe.
</TX>
<TX>
Le 29 avril 1945, les Américains libérèrent plus de 30 000 prisonniers
épuisés. Premier camp ouvert, Dachau fut aussi l'un des derniers libérés.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le début du texte a été légèrement remanié. Les trois
derniers paragraphes sont nouveaux.
</TX>
</DOC>
