<DOC>
<DOCID>ATS.941207.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.941207.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941207
</DT>
<PT>
101700
</PT>
<SC>
bsf036 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c1 fin reg jus
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
usa comte d'orange cessation de paiement
</KW>
<TI>
USA: le comté d'Orange en cessation de paiements.
</TI>
<LD>
Santa Ana, 7 déc (ats/reuter) Le comté californien d'Orange, a annoncé mardi
être en cessation de paiements et a demandé à être placé sous protection
judiciaire. Le portefeuille du comté a accusé une perte évaluée de 1,5
milliard de dollars (1,95 milliard de francs) liée à des placements à risque.
</LD>
<TX>
Le communiqué du conseil de surveillance du comté précise que les banquiers
ont refusé de reporter ou de renouveller des accords financiers avec les
porteurs de parts représentant un montant de 1,2 milliard de dollars. Cette
décision a entraîné un état de de cessation de paiements pour le comté.
</TX>
<ST>
Difficultés financières
</ST>
<TX>
Le comté d'Orange, dans la banlieue sud de Los Angeles, est une province
assez aisée et conservatrice de Californie. La station balnéaire de Newport
Beach et Disneyland s'y trouvent. Mais la récession et les compressions des
budgets militaires ont pesé sur ses finances.
</TX>
<TX>
Les autorités municipales ont annoncé lundi que la SEC (Securities and
Exchange Commission) avait ouvert un enquête sur cette perte de 1,5 milliard
de dollars, liée à des opérations sur des produits dérivés et à des rémérés
sur le marché monétaire. Le Trésorier du comté, Robert Citron, a démissionné.
</TX>
<ST>
Etroite surveillance de la SEC
</ST>
<TX>
Ce dernier avait subi le feu des critiques en avril dernier pour avoir
emprunté sur le marché monétaire et réinvesti sur le marché obligataire,
utilisant un portefeuille de 7,5 milliards de dollars comme garantie d'une
opération de près de 13 milliards.
</TX>
<TX>
La SEC a fait savoir mardi qu'elle plaçait le comté sous une étroite
surveillance. La démarche judiciaire entamée par le comté vise sans doute à
empêcher les organismes publics qui ont investi dans le FCP d'Orange de
retirer leurs fonds, estiment des analystes.
</TX>
<ST>
Suspension des notations
</ST>
<TX>
Les autorités du comté ont précisé mardi avoir choisi l'un des spécialistes
les plus reconnus de ce genre de situation. Il s'agit du cabinet comptable
Stutman, Treiter % Glatt, de Los Angeles, spécialiste des faillites.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, l'agence de notation Moody's Investors Inc. a annoncé depuis
New York qu'elle suspendrait la notation de toutes les obligations
directement émises par le comté d'Orange. Standard % Poor's Corp envisage de
son côté de déclasser les obligations d'Orange. Une décision sera prise
mercredi, a-t-on précisé.
</TX>
</DOC>
