<DOC>
<DOCID>ATS.950425.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.950425.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950425
</DT>
<PT>
182400
</PT>
<SC>
bsf168 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
be ju jus ecpa for come vd ne
</DE>
<AU>
to sh
</AU>
<KW>
be ju assemblee interjurassienne label
</KW>
<TI>
L'Assemblée interjurassienne veut un label agricole régional Création d'une
commission permanente pour l'économie.
</TI>
<LD>
St-Imier (BE), 25 avril (ats) Le Jura et le Jura bernois doivent pouvoir
disposer d'un label régional commun pour leurs produits agricoles.
L'Assemblée interjurassienne a adopté une résolution dans ce sens lors de sa
séance mardi à St-Imier (BE). Elle a également créé une commission permanente
pour l'économie.
</LD>
<TX>
La création d'un label pour les produits agricoles du Jura et du Jura bernois
a occupé la majeure partie de la quatrième séance de l'Assemblée
interjurassienne, qui a duré une peu plus de deux heures.  Après moult
discussions, les délégués ont finalement adopté à l'unanimité une résolution
à l'intention des gouvernements jurassien et bernois.
</TX>
<ST>
Label pour tout le Jura suisse?
</ST>
<TX>
Ils les invitent également à prendre, le cas échéant, des contacts avec les
autres cantons de l'Arc jurassien, en particulier Neuchâtel et Vaud, afin
d'examiner l'opportunité d'un label commun au Jura suisse. Ce point de la
résolution était contesté au début par certains membres, mais tous ont fini
par s'y rallier.
</TX>
<TX>
Dans son texte, l'Assemblée interjurassienne prie en outre les autorités
jurassiennes de surseoir à l'application du décret cantonal sur le
développement rural, qui prévoyait la création d'un label cantonal. Delémont
se serait déjà déclaré prêt à retarder la mise en application du décret, en
raison de cette résolution.
</TX>
<ST>
Approfondir les sujets
</ST>
<TX>
Les membres de l'assemblée ont en outre décidé de créer une commission
permanente "Economie". Constituée de huit membres, dont les quatre Jurassiens
ont déjà été désignés, elle devra rechercher toutes les collaborations
possibles de part et d'autre de la frontière en faveur du développement
économique. Cette commission ne pourra cependant pas faire abstraction des
questions politiques, a averti le président de l'assemblée René Felber.
</TX>
<TX>
Avant cela, les commissions "Transports" et "Formation professionnelle" ont
livré un compte rendu du travail accompli lors de leurs premières séances.
Aucune des deux n'était cependant en mesure de faire des propositions
concrètes mardi. "Même si certains, en dehors de notre assemblée, ont
l'impression que nous débattons toujours des mêmes thèmes, il est important
que nous appprofondissions les sujets afin de les faire avancer", a dit René
Felber.
</TX>
<ST>
Entrée en fonction du secrétaire
</ST>
<TX>
On retrouvera donc les questions liées aux transports et à la formation
professionnelle au menu de la prochaine séance, qui se tiendra le 30 mai à
Porrentruy (JU). Les délégués devraient aussi débattre des possibilités de
collaboration en vue de la création d'un centre pour les personnes victimes
d'infractions, comme le prévoit la loi fédérale.
</TX>
<TX>
La prochaine séance verra également l'entrée en fonction du secrétaire
permanent de l'assemblée, Jean-Jacques Schumacher, de Bévilard (BE). Mardi,
il était déjé présent à St-Imier, où il a assisté aux débats de manière
informelle.
</TX>
<TX>
L'Assemblée interjurassienne est composée de douze représentants du Jura et
douze du Jura bernois. Elle doit encourager le dialogue entre les habitants
du Jura et du Jura bernois et adresser aux deux gouvernement cantonaux des
propositions pour intensifier leur collaboration.
</TX>
</DOC>
