<DOC>
<DOCID>ATS.940814.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.940814.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940814
</DT>
<PT>
142000
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9nok c9sok mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
coree du sud nord manifestations violences
</KW>
<TI>
Incidents entre étudiants et policiers à Séoul.
</TI>
<LD>
Séoul, 14 août (ats/afp/reuter) Des affrontements ont opposé samedi et
dimanche à Séoul des policiers anti-émeutes à des centaines de manifestants
d'extrême-gauche. Quelque 7000 étudiants célébraient dans l'illégalité le 49e
anniversaire de la fin de l'occupation japonaise. De l'autre côté de la
frontière, des centaines de jeunes nord-coréens ont également manifesté en
faveur de l'unification de la péninsule divisée.
</LD>
<TX>
Plus de 20 000 policiers anti-émeutes ont été déployés à Séoul pour empêcher
les manifestations interdites par le gouvernement.  Samdi, quelque 5000
personnes se dirigeaient vers l'Université de Konkuk pour assister à un
rassemblement en souvenir de la fin de la tutelle coloniale japonaise sur la
péninsule. De violents affrontements se sont produits. Selon des témoins, la
police a arrêté un grand nombre de manifestants, dont de nombreux étudiants.
Sur le campus de Konkuk, 2000 autres étudiants ont tenu un rassemblement.
Les heurts se sont poursuivis dimanche.
</TX>
<TX>
A la frontière intercoréenne, des centaines de jeunes Nord-coréens se sont
rassemblés dimanche dans le village de Panmunjon. Ils manifestaient en faveur
de la réunification, a rapporté l'agence Yonhap. Des rassemblements
similaires étaient prévus à Pyongyang.
</TX>
<TX>
Séoul a déclaré que les manifestations pourraient être utilisées par les
Nord-coréens pour destabiliser le Sud. Le gouvernement a lancé une campagne
anticommuniste le mois dernier alors qu'un mouvement d'extrême-gauche avait
rendu hommage à Kim Il-sung, leader communiste nord-coréen décédé le 8
juillet dernier.
</TX>
<TX>
Le 15 août, en Corée du Nord comme en Corée du Sud, est fêté comme le "Jour
de la libération", marquant la fin de la tutelle coloniale du Japon sur la
péninsule entre 1910 et 1945. Dissidents et étudiants sud-coréens profitent
de l'occasion pour enfreindre la loi qui interdit les contacts avec la Corée
du Nord.
</TX>
</DOC>
