<DOC>
<DOCID>ATS.950325.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.950325.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950325
</DT>
<PT>
130500
</PT>
<SC>
bsf034 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
sg ecpa umw
</DE>
<AU>
wm yd pi
</AU>
<KW>
sg wil cours transport animaux premiere
</KW>
<TI>
Première à Wil (SG): cours de transport des animaux de boucherie.
</TI>
<LD>
Wil (SG), 25 mars (ats) Quelque 25 chauffeurs ont participé, samedi à Wil
(SG), à un cours sur la façon de transporter les animaux sans les faire
souffrir et sans les affoler. Il avait été mis sur pied par la Communauté
d'intérêts pour des transports d'ainimaux et des abattoirs conformes à la
protection des animaux.
</LD>
<TX>
Cette organisation, dont le cours en question est une première, a été créée
en 1993. Elle regroupe un plusieurs mouvements de protection des
consommateurs et des animaux, ainsi que des marchands de bétail, des
responsables d'abattoirs, des bouchers, des agriculteurs ou encore des
représentants des autorités. Son objectif est d'améliorer la protection des
animaux de boucherie, tant dans les abattoirs que lors de leur transport.
</TX>
<TX>
Le responsable de la protection des animaux du canton de Thurgovie, Jörg
Cadisch, a expliqué que le transport des animaux engendre chez eux une charge
psychique et un stress. De plus, un déplacement dans de mauvaises conditions
a fréquement des conséquences financières: la qualité de la viande est
diminuée.
</TX>
<TX>
Hans Schmid, chercheur à l'Université de Zurich, s'est ensuite attaché à
montrer comment les animaux ressentent un transport. Le passage d'une étable
par exemple, où ils se sentent en sécurité, vers les abords inconnus d'un
camion, les incite à prendre la fuite.  Durant le trajet, le bruit, les
accélérations ou les secousses du véhicules contribuent à les exciter encore
davantage.
</TX>
<TX>
Benjamin Hofstetter, le chef du Service de la protection des animaux du
canton de Berne, a quant à lui mis en exergue les dispositions légales en ce
domaine et donné des exemples concrets.  Enfin, un transporteur et un
marchand de bétail ont présenté une "Checkliste" détaillée sur la façon
adéquate de transporter les animaux. Cela demande, de la part des chauffeurs,
une parfaite maîtrise de la conduite et de la compréhension pour les animaux.
</TX>
</DOC>
