<DOC>
<DOCID>ATS.940627.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.940627.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940627
</DT>
<PT>
162300
</PT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr ecpi
</DE>
<AU>
yd jn
</AU>
<KW>
fribourg chocolats villars surendettement
</KW>
<TI>
Surendettement de Chocolats et cafés Villars SA Accord trouvé avec les
créanciers.
</TI>
<LD>
Fribourg, 27 juin (ats) La société fribourgeoise Chocolats et cafés Villars
SA, connue surtout pour ses "têtes au choco", souffre de surendettement suite
à une sous-capitalisation initiale. Mais ses principaux créanciers ont
accepté un accord lui permettant de poursuivre ses activités et de rechercher
un ou des partenaires.
</LD>
<TX>
Les difficultés de Chocolats et cafés Villars SA, évoquées dans un communiqué
envoyé ce week-end à la presse locale, font l'objet lundi d'un article
fouillé dans "La Liberté". L'accord trouvé avec les banques créancières et
les principaux actionnaires - Fédération des sociétés fribourgeoises de
laiterie, Cremo SA, Banque populaire suisse - évite à cette firme sise en
ville de Fribourg d'avertir la justice de la situation. Il court jusqu'au 31
octobre prochain.
</TX>
<TX>
Le surendettement en question, non chiffré, fait suite à la réorganisation de
l'entreprise effectuée en 1985. Selon Alexis Gobet, président du conseil
d'administration de Cremo, l'unique million de francs figurant au capital
social initial était insuffisant pour financer la restructuration. Si bien
qu'aujourd'hui, malgré un chiffre d'affaires en constante hausse (16 millions
de francs en 1985, 23 millions en 1993), les résultats dégagés sont
insuffisants pour couvrir les amortissements et les intérêts de la dette.
</TX>
<TX>
A défaut d'indiquer le montant des dettes, Alexis Gobet admet que les
cautionnements de Cremo SA à Chocolats et cafés Villars SA s'élèvent à 15
millions de francs et ses créances à 12 millions. Au bilan, les actifs sont
suréavalués de 16 millions, du fait de l'absence notamment d'amortissements
sur les installations techniques.
</TX>
<TX>
Pour faire face à l'insuffisance de ses résultats, Chocolats et cafés Villars
SA va faire appel à "des partenaires potentiels appuyant les actionnaires
actuels dans leurs efforts de développement ", précise le communiqué. Ce ou
ces partenaires, précise Alexis Gobet, pourront soit se contenter d'apporter
des nouveaux débouchés, soit reprendre tout ou partie de l'entreprise.
</TX>
<TX>
Cette dernière est à distinguer de Villars Holding SA, à Fribourg également,
société active dans l'immobilier et la restauration.  Chocolats et cafés
Villars SA, dont les résultats ne sont pas diffusés, occupe actuellement une
centaine de personnes.  Actuellement, aucun licenciement n'est prévu, selon
le communiqué.
</TX>
</DOC>
