<DOC>
<DOCID>ATS.950309.0062</DOCID>
<DOCNO>ATS.950309.0062</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950309
</DT>
<PT>
155900
</PT>
<SC>
bsf135 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
kul ti
</DE>
<AU>
bt tp wi
</AU>
<KW>
lugano exposition chaim soutine
</KW>
<TI>
Exposition Chaim Soutine à Lugano 80 tableaux retracent l'aventure artistique
du peintre juif.
</TI>
<LD>
Lugano, 9 mars (ats) Le Musée d'Art Moderne de Lugano offre une rétrospective
de Chaim Soutine. Ce peintre est considéré comme l'un des grands
protagonistes de la vie artistique parisienne des années 1920. Près de 80
natures mortes, portraits et paysages, réalisés entre 1915 et 1943, sont
exposés du 12 mars au 18 juin.
</LD>
<TX>
Chaime Soutine est né en 1893 à Smilovitchi, un village biélorusse situé près
de Minsk. Issu d'une famille juive, nombreuse et pauvre, Soutine a souvent
été maltraité et battu par ses frères hermétiques à sa passion pour le
dessin. A 16 ans, il part pour Minsk étudier la peinture. Trois ans plus
tard, c'est la découverte de Paris. Il ne remettra plus jamais les pieds en
Russie.
</TX>
<TX>
La pauvreté ne quittera pas Soutine durant les premières années de son séjour
à Paris. L'artiste développe néanmoins son art pictural.  Introduit dans le
milieu artistique de la capitale française, il rencontre notamment Modigliani
qui deviendra son ami intime et qui le présentera au célèbre marchand Leopold
Zborowsky, lequel donnera un coup de pouce à Soutine.
</TX>
<ST>
Peinture agressive
</ST>
<TX>
Natures mortes, portraits et paysages sont les thèmes principaux de cette
peinture agressive où le sujet n'est souvent qu'un prétexte servant à
exprimer cette vision bouleversée de la vie et des choses qui conditionne la
façon d'être de l'artiste. La peinture de Soutine prend ses racines dans les
épreuves vécues dans sa jeunesse. Il choisissait souvent des sujets évoquant
la tristesse, la misère et la souffrance.
</TX>
<TX>
Dans l'isolement volontaire où il passe une grande partie de sa vie, Chaim
Soutine se sent "interpellé" par les natures mortes hallucinantes où
apparaissent faisans et dindes égorgés ou boeufs écorchés. Il était passionné
par la texture et la couleur de la chair. L'artiste se concentre sur le thème
de la nature morte essentiellement dans la seconde moitié des années 1920.
</TX>
<ST>
Portraits et paysages
</ST>
<TX>
La particularité des portraits de Soutine se situe dans le choix des modèles.
Il préférera aux personnages connus ou proches de lui des personnes
quelconques, présentées dans leurs vêtements de travail. Les sujets sont
disposés dans leur espace avec une certaine rigueur maladroite. De Kooning
avait dit de ces portraits: "Soutine tord les tableaux, mais pas les gens".
Dès 1917, l'artiste peint plusieurs autoportraits.
</TX>
<TX>
Après les années de formation passées à Paris, sa rencontre avec le paysage
de Céret, village de la région pyrénéenne où il séjourne de 1919 à 1922, se
révèle d'une importance fondamentale. Il montre alors un penchant pour
l'abstraction, incarnant presque complètement la vision expressionniste. Plus
tard à Cagnes, la palette devient plus claire et plus lumineuse, ce qui est
dû en partie aux étés dans le Midi.
</TX>
<TX>
La dernière période de Soutine à partir des années 1930 se distingue par une
description plus paisible et mélancolique mais non moins intense des paysages
de Chartres ou d'Auxerre, chers à l'artiste dans les dernières années de sa
vie. L'artiste, qui souffrait d'un ulcère à l'estomac, meurt pendant une
opération dans une clinique parisienne le 9 août 1943 en pleine occupation
allemande.
</TX>
<TX>
Les meilleures oeuvres de Chaim Soutine présentées à Lugano datent des années
d'or de l'artiste (1919-1925). Dans les portraits et les paysages en
particulier, on retrouve des traces de la grande peinture du passé. Soutine a
en effet été influencé par les toiles de grands maîtres comme Rembrandt,
Courbet ou Corot, mais également par le milieu artistique parisien des années
20.
</TX>
<ST>
photos Keystone à disposition
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: L'exposition se tient au Musée d'Art Moderne de Lugano,
Villa Malpensata, Riva Caccia 5, du 12 mars au 18 juin 1995. Ouverture: du
mardi au vendredi, 10h00 à 12h00 et 14h00 à 18h00. Samedi et dimanche, 10h00
à 18h00. Fermé le lundi.
</TX>
</DOC>
