<DOC>
<DOCID>ATS.950914.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.950914.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950914
</DT>
<PT>
175800
</PT>
<SC>
bsf147 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi ecps jus
</DE>
<AU>
li cd rp
</AU>
<KW>
suisse procès du tabac denner victoire rect
</KW>
<TI>
Version rectifiée Victoire partielle de Denner dans le procès du tabac
Organisation des marchés illégale - vers un paiement des bons
</TI>
<LD>
Fribourg, 14 sept (ats) Denner a obtenu une victoire partielle dans le procès
de plusieurs années qui l'oppose à l'industrie du tabac. Le Tribunal cantonal
de Fribourg a jugé illégale l'organisation des marchés du cartel du tabac.
Les clients de Denner peuvent espérer le remboursement des bons sur le tabac.
</LD>
<TX>
La Cour a condamné l'industrie du tabac à payer 4 millions de francs à
Denner. Mais le Tribunal cantonal n'est pas entré en matière concernant une
demande de dommages-intérêts pour un montant de 10 millions de francs.
Alexander Galliker, secrétaire général de Denner, et David Ueltschi,
porte-parole de la Communauté de l'industrie suisse de la cigarette (CISC),
ont confirmé jeudi l'information parue dans un article de la
"Handelszeitung".
</TX>
<ST>
Pas encore définitif
</ST>
<TX>
Le délai de recours devant le Tribunal fédéral court jusqu'au 25 septembre.
Les deux parties ne veulent pas prendre position sur un éventuel recours.
Jusqu'à la décision définitive, on ne sait pas encore si les client de Denner
pourront se faire rembourser les bons de tabac. Selon M. Galliker, il y
aurait des bons en circulation pour un montant de 25 millions de francs.
L'argent a été mis de côté par Denner depuis longtemps.
</TX>
<TX>
Ces bons représentent la différence entre le prix minimal fixé par le cartel
pour les cigarettes et les prix plus bas souhaité par Denner. Le distributeur
avait commencé à rembourser ces bons en novembre 1987.
</TX>
<ST>
Boycott des fournisseurs
</ST>
<TX>
La Fédération de l'industrie suisse du tabac (FIST), aujourd'hui représentée
par la CISC, avait alors décidé de supprimer à Denner le rabais accordé aux
détaillants et avait finalement boycotté le distributeur. Denner avait porté
plainte contre ces deux mesures.  Son point de vue au sujet des rabais a
prévalu devant le tribunal.  Cette victoire est réjouissante, a dit M.
Galliker. Denner a lutté 20 ans contre le cartel du tabac dissout en 1992.
</TX>
<TX>
Une plainte en dommages-intérêts pour les prix supérieurs que Denner a dû
payer aux autres fournisseurs pendant le boycott a été rejetée. Selon M.
Galliker, cela n'est dû qu'à des raisons purement formelles. Denner aurait dû
porter plainte contre l'industrie des cigarettes et non contre l'ensemble de
l'industrie du tabac. Le porte-parole de la CISC, M. Ueltschi a confirmé les
faits.
</TX>
<ST>
Action de remboursement
</ST>
<TX>
Il faut encore décider quand, où et comment les bons de tabac seront
remboursés en cas de victoire définitive de Denner, a expliqué M. Galliker.
Lors de la première action, environ la moitié des bons ont été remboursés.
Les consommateurs avaient le choix entre un chèque de 100 % de la valeur
nominale ou un bon d'achat Denner d'une valeur de 110 % pour tenir compte du
renchérissement.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La dernière phrase de l'avant-dernier paragraphe a été
modifiée: il faut bien lire "Le porte-parole de la CISC, M. Ueltschi a
confirmé les faits".
</TX>
</DOC>
