<DOC>
<DOCID>ATS.950824.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.950824.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950824
</DT>
<PT>
175300
</PT>
<SC>
bsf165 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6cro c6ser int mil aet
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
bosnie gorazde départ onu diplomatie syn
</KW>
<TI>
Le sort de Gorazde entre les mains des diplomates américains Les 90 Casques
bleus ukrainiens ont quitté l'enclave musulmane synthèse
</TI>
<LD>
Sarajevo, 24 août (ats/afp/reuter) Les Etats-Unis ont repris jeudi leur
initiative diplomatique dans l'ex-Yougoslavie tandis que les Casques bleus
quittent Gorazde. La sécurité de l'enclave musulmane est laissée aux bons
soins de l'aviation de l'OTAN.
</LD>
<TX>
Le président américain Bill Clinton a ordonné à quatre négociateurs de
reprendre la mission de conciliation dans les Balkans entamée début août par
les trois diplomates américains tués dans un accident de la route près de
Sarajevo. La délégation devrait rencontrer le président bosniaque Alija
Izetbegovic à Paris lundi puis s'entretenir avec les responsables du groupe
de Contact.
</TX>
<TX>
Le ministre bosniaque des affaires étrangères Muhamed Sacirbey a déclaré
qu'il donnait deux mois à l'initiative diplomatique en ex-Yougoslavie pour
réussir, faute de quoi Sarajevo envisagera des mesures plus "coercitives". Le
ministère croate des affaires étrangères Mate Granic a pour sa part fait
savoir qu'il était prêt à cesser toute action près de Dubrovnik, en attendant
de connaître les propositions américaines.
</TX>
<ST>
Initiatives diplomatiques
</ST>
<TX>
Les parties semblent décidées à discuter, d'autant que les intiatives
diplomatiques se multiplient depuis la reprise par l'armée croate, à la
mi-août, de la république serbe autoproclamée de Krajina. L'Indonésie, le
pays musulman le plus peuplé au monde, a proposé d'organiser un sommet entre
présidents croate, serbe et bosniaque. Les observateurs se montrent prudents
sur la réalité d'une telle réunion.
</TX>
<TX>
Les Russes proposent la tenue d'une conférence en octobre rassemblant les
belligérants bosniaques et les cinq pays membres du Groupe de contact -
Russie, Etats-Unis, France, Allemagne et Grande-Bretagne. Le vice-président
de l'organe exécutif du Mouvement des non-alignés a par ailleurs fait savoir
que Serbes, Croates et Musulmans avaient accepté l'intervention du mouvement
pour contribuer à leur réconciliation.
</TX>
<ST>
Marchandage autour de Gorazde
</ST>
<TX>
L'initiative américaine repose sur l'idée de céder aux Serbes l'enclave
musulmane de Gorazde en échange d'une zone agrandie sous souveraineté
bosniaque autour de Sarajevo. Les Etats-Unis envisagent aussi de lever les
sanctions contre la Serbie pour obtenir la reconnaissance officielle par
Belgrade des frontières croates et bosniaques.
</TX>
<TX>
Mais le départ, mercredi soir, de 90 Casques bleus ukrainiens déployés à
Gorazde préoccupe la Bosnie. Sarajevo craint que le départ prévu des derniers
180 Casques bleus britanniques ne laisse les 65 000 Musulmans de l'enclave à
la merci des Serbes. Même le bouclier aérien que l'OTAN promet d'opposer à
toute agression serbe ne rassure pas Sarajevo.
</TX>
<ST>
Départ retardé
</ST>
<TX>
Le retrait du contingent britannique a été retardé par les autorités
bosniaques, a précisé la FORPRONU. "Nous avons 24 heures de retard sur le
programme prévu car le gouvernement bosniaque ne nous pas donné
l'autorisation de partir", a expliqué le colonel Chris Vernon. L'objectif de
la FORPRONU était de retirer l'ensemble des soldats britanniques avant la fin
du mois d'août, ce qui semble désormais improbable.
</TX>
<TX>
L'organisation humanitaire Médecins sans frontières (MSF), présente un peu
partout en Bosnie, a vivement condamné la décision de l'ONU de retirer ses
Casques bleus de Gorazde. "Le refus de maintenir la présence de Casques bleus
dans l'enclave est en contradiction flagrante avec les divers engagements
internationaux pris par les gouvernements", a indiqué MSF.
</TX>
</DOC>
