<DOC>
<DOCID>ATS.950711.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.950711.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950711
</DT>
<PT>
115100
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9bur
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
birmanie aung suu conference presse synth
</KW>
<TI>
Première apparition publique de la dissidente birmane Aung San Suu Ky i
Soulagement de la communauté internationale synthèse
</TI>
<LD>
Rangoon, 11 juil (ats/afp/reuter) La dissidente birmane Aung San Suu Kyi est
apparue en public mardi pour la première fois depuis sa mise en résidence
surveillée il y a six ans. Rayonnante après sa libération la veille, elle a
appelé au cours d'une conférence de presse à la réconciliation entre tous les
Birmans et déclaré que seul le dialogue pouvait sauver son pays.
</LD>
<TX>
Dans sa résidence envahie par les journalistes, le Prix Nobel de la Paix 1991
a estimé que la Birmanie avait le choix entre le dialogue et "la déchéance
totale". Elle a déclaré que la junte militaire au pouvoir l'avait libérée
sans conditions, lui demandant simplement de "l'aider dans ses efforts pour
promouvoir la paix en Birmanie".
</TX>
<ST>
Pas de conditions
</ST>
<TX>
La dirigeante de l'opposition birmane a déclaré qu'elle continuerait à
oeuvrer pour la démocratie. A la question de savoir si sa liberté allait
dépendre de la façon dont elle se conformerait aux lois de son pays, elle a
seulement répondu qu'il n'y avait pas eu de conditions mentionnées dans
l'ordre de libération. La junte a offert d'assurer sa sécurité si la demande
en est faite.
</TX>
<TX>
Aung San Suu Kyi, qui a eu 50 ans le mois dernier, est apparue les traits
quelque peu tirés mais a répondu énergiquement aux questions de la presse.
Vêtue du traditionnel sarong long et d'un chemisier clair, elle a semblé
apprécier cette rencontre qui a duré une heure environ.
</TX>
<ST>
Rencontre avec des responsables de l'opposition
</ST>
<TX>
Avant sa rencontre avec la presse, Aung San Suu Kyi s'était entretenue mardi
avec des responsables de l'opposition, la Ligue nationale pour la démocratie
(NLD), le parti qu'elle a co-fondé en 1988, et avec son cousin Aye Win. Kyi
Maung et deux autres dirigeants du NLD, Tin Oo et Aung Shwe, ont été les
premiers visiteurs autorisés à lui rendre visite. Selon des sources
informées, elle aurait discuté avec ses collègues du NLD pour établir une
stratégie d'actions.
</TX>
<TX>
Lundi soir, quelque 200 personnes s'étaient massées devant sa résidence.
Mardi matin, un attroupement se reformait, malgré les pluies torrentielles de
la mousson. Les médias officiels n'avaient pas fait état mardi de sa
libération. Ce sont les radios et télévisions étrangères captées par la
population de Rangoon, la capitale birmane, qui ont diffusé la nouvelle.
</TX>
<ST>
Soulagement dans le monde
</ST>
<TX>
L'annonce de la libération de la dirigeante de l'opposition birmane a été
accueillie avec soulagement dans le monde. Pour le secrétaire général de
l'ONU Boutros Boutros-Ghali, le fait de "lever les restrictions" imposées à
Mme Aung San Suu Kyi est "un pas important" vers "l'établissement du
multipartisme" en Birmanie.
</TX>
<TX>
Le président américain Bill Clinton a également salué la libération de Aung
San Suu Kyi. Il a cependant relevé que des problèmes graves concernant la
situation des droits de l'homme en Birmanie n'avaient toujours pas été
résolus, notamment celui des autres prisonniers politiques.
</TX>
<TX>
En Europe, la France, la Grande-Bretagne et l'Allemagne ont notamment exprimé
leur satisfaction. Parmi les organisations de défense des droits de l'Homme,
Amnesty International s'est réjoui "qu'après six ans de campagne
internationale, Aung Suu Kyi soit finalement libre".
</TX>
</DOC>
