<DOC>
<DOCID>ATS.950303.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.950303.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950303
</DT>
<PT>
125100
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
mil be
</DE>
<AU>
cp sh pi
</AU>
<KW>
suisse armee dmf brigade blindee bilingue
</KW>
<TI>
Création d'une nouvelle brigade blindée bilingue Elle comptera 6000 hommes de
dix cantons embargo 18h00.
</TI>
<LD>
Berne, 3 mars (ats) La Brigade blindée 2, bilingue, a été créée vendredi à
Berne en présence de plus de 400 officiers représentant quelque 6000
militaires. Elle accomplira son premier cours de répétition en mai 1995, dans
le cadre de la réforme Armée 95, a indiqué le Département militaire fédéral
(DMF).
</LD>
<TX>
Dans son allocution, le brigadier Jean-Pierre Badet, premier commandant de la
nouvelle formation, a demandé à ses officiers de concourir à la création d'un
esprit de corps: il doit se fonder sur la confiance réciproque, le respect et
l'estime dans la troupe. La devise de la brigade est "crede et aude" (aie
confiance et ose).
</TX>
<TX>
Environ 30 % des effectifs de la nouvelle brigade sont romands.  Elle réunit
des unités venant de dix cantons (AG, BE, BL, BS, FR, LU, OW, VD, VS et ZH),
Berne fournissant le principal contingent.
</TX>
<ST>
Un rôle-clé
</ST>
<TX>
Les brigades blindées jouent un rôle-clé dan la conception de la défense
dynamique du territoire, souligne le DMF. En tant qu'unités souples, rapides,
autonomes et puissantes, elles visent à créer une liberté d'action à
l'échelon de la conduite opérative (armée et corps d'armée). Elles sont
faites "pour porter des coups décisifs".
</TX>
<TX>
La nouvelle brigade disposera de 74 chars de combat Léopard 2, 142 véhicules
de combat blindés, 12 chasseurs de chars et 18 obusiers blindés. La réforme
Armée 95 a entraîné la création de cinq brigades blindées. Les brigades
blindées 1, 4 et 11 remplacent les anciennes divisions mécanisées; les
brigades blindées 2 et 3 constituent la principale partie de la nouvelle
réserve opérative de l'armée.
</TX>
</DOC>
