<DOC>
<DOCID>ATS.950421.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.950421.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950421
</DT>
<PT>
142800
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9jpn mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
japon gaz 17 personnes intoxiquees dev
</KW>
<TI>
Nouvelle intoxication au gaz à Yokohama - 17 personnes hospitalisées
développement.
</TI>
<LD>
Tokyo, 21 avr (ats/afp/reuter) Dix-sept personnes ont été hospitalisées
vendredi après avoir inhalé une substance irritante dans un centre commercial
de Yokohama. Il s'agit du deuxième incident en trois jours dans cette cité
portuaire. Mercredi, quelque 700 personnes avaient été intoxiquées dans une
gare.
</LD>
<TX>
Selon un porte-parole de la police, l'incident s'est produit vers 17h32
locales (10h32 suisses). Les 17 personnes hospitalisées ont été réparties
dans deux établissements de la ville. Le policier a précisé que la substance
utilisée n'était pas du sarin, ce gaz de combat extrêmement toxique utilisé
lors de l'attentat meurtrier du métro de Tokyo du 20 mars dernier. La nature
de la substance toxique est encore inconnue, a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Les personnes incommodées se sont plaintes d'une gorge en feu, d'une toux
violente, de piquotements dans les yeux et de maux de tête. Aucune ne se
trouvait toutefois dans un état sérieux, selon la télévision NHK.
</TX>
<ST>
Deuxième attentat en trois jours
</ST>
<TX>
Le bâtiment abritant le centre commercial se trouve à proximité de la gare
principale de Yokohama où s'était produit un incident similaire mercredi.
Environ 700 personnes avaient été incommodées par un gaz mystérieux dans
plusieurs stations du réseau ferroviaire de Yokohama.
</TX>
<TX>
Les enquêteurs n'avaient pas encore réussi vendredi à identifier la substance
qui a été employée lors de cet incident. Un hôpital avait initialement avancé
la thèse du phosgène, un gaz de combat utilisé pendant la première guerre
mondiale, mais l'information a été démentie par la suite.
</TX>
<ST>
Un mois après Tokyo
</ST>
<TX>
Cette nouvelle intoxication s'est produite un mois après l'attentat au gaz
sarin dans le métro de Tokyo qui a tué douze personnes et blessé environ 5500
autres. La secte Aoum, soupçonnée d'être à l'origine de cet attentat a
toujours nié son implication. La police n'a pour le moment pas réussi à
établir le rôle exact de ce mouvement religieux.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, la police japonaise a reçu l'ordre vendredi de trouver Shoko
Asahara le gourou de la secte, selon l'agence de presse Jiji. Celui-ci a
disparu depuis l'attentat de Tokyo. Selon des porte- parole de la secte,
Shoko Asahara est toujours au Japon, dans un endroit tenu secret, où il se
soigne pour une maladie mystérieuse.
</TX>
<TX>
Quatre hauts responsables d'Aoum ont été interpellés depuis le début du mois.
Plus de cent membres sont également sous les verrous.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
