<DOC>
<DOCID>ATS.950627.0131</DOCID>
<DOCNO>ATS.950627.0131</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950627
</DT>
<PT>
115000
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6pol int mil c1 aet
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
pologne usa perry extension otan ppp
</KW>
<TI>
M. Perry discute à Varsovie de l'extension de l'OTAN et du PPP
</TI>
<LD>
Varsovie, 27 juin (ats/afp) Le secrétaire américain à la Défense William
Perry est arrivé mardi à Varsovie pour une visite officielle de 24 heures. Le
chef du Pentagone doit notamment aborder dans la capitale polonaise la
question de l'extension de l'OTAN et celle du Partenariat pour la Paix (PPP).
</LD>
<TX>
Les Etats-Unis, "considèrent l'OTAN comme une zone de sécurité et de
stabilité en Europe depuis 50 ans. Ils sont déterminés à l'étendre", a-t-il
déclaré. "Cette année, une étude a été effectuée sur le pourquoi et le
comment de l'extension de l'OTAN. L'année prochaine nous allons travailler
sur les critères et les obligations qui doivent être remplis par les (futurs)
membres" de l'OTAN, a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Selon le ministre polonais de la Défense, Zbigniew Okonski, "des points
d'interrogations demeurent de part et d'autre quant à la conception et aux
conditions" de l'extension de l'OTAN aux anciens satellites de l'URSS. Les
hommes politiques polonais, a-t-il dit, "inciteront les représentants de
l'administration américaine à accélérer le processus d'admission de la
Pologne dans l'Alliance Atlantique".
</TX>
<ST>
Question plus immédiate
</ST>
<TX>
M. Perry a annoncé qu'il aborderait également avec ses interlocuteurs
polonais la question du Partenariat pour la Paix.  Une question "tout aussi
importante mais plus immédiate" que l'extension de l'OTAN, a-t-il dit. Il a
également souligné que la Pologne avait accueilli en septembre dernier les
premières maneuvres conjointes du PPP et qu'elle était un des leaders des
pays du partenariat.
</TX>
<TX>
M. Perry a rappelé que le président Clinton avait demandé au Congrès
américain une aide de 100 millions de dollars (120 millions de francs) pour
soutenir le programme du PPP, dont 25 millions (30 millions de francs)
iraient à la Pologne. Le secrétaire américain à la Défense doit rencontrer
les responsables de l'armée polonaise, ceux du ministère des Affaires
étrangères, ainsi que le président Lech Walesa et le Premier ministre Jozef
Oleksy.
</TX>
<TX>
Il se rendra ensuite en Russie qui ne cesse de clamer son opposition à
l'élargissement de l'OTAN.
</TX>
</DOC>
