<DOC>
<DOCID>ATS.940913.0127</DOCID>
<DOCNO>ATS.940913.0127</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940913
</DT>
<PT>
082000
</PT>
<SC>
bsf020 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vot
</DE>
<AU>
sh pi
</AU>
<KW>
suisse votations cantonales av-pap synthese
</KW>
<TI>
Votations cantonales du 25 septembre: 27 objets dans 13 cantons Prisons à
Zurich et Lucerne - Elections aux Grisons avant-papier de synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 13 sept (ats) En marge des votations fédérales du 25 septembre, 27
objets seront soumis aux électeurs et électrices de 13 cantons. Les thèmes
vont de la construction d'une prison provisoire à Zurich à l'allongement des
vacances de carnaval à Bâle-Ville. Les Grisons éliront de nouveaux
conseillers aux Etats.
</LD>
<TX>
Les Vaudois voteront sur un référendum du comité "Sauvez l'Aubonne ", qui
s'oppose à la nouvelle concession accordée pour l'exploitation des eaux de
cette rivière. Selon le projet, la nouvelle centrale, qui coûtera 55 millions
de francs, pourrait fournir 40 millions de kWh par an, soit trois fois plus
qu'actuellement. Tous les partis y sont favorables.
</TX>
<TX>
Le corps électoral bernois se prononcera sur un crédit de 10 millions de
francs pour la rénovation du centre de thérapie pour alcooliques de
Kirchlindach. Ce centre qui date de plus d'un siècle sera en même temps
agrandi et ouvert aux femmes. Le projet n'est pas contesté.
</TX>
<ST>
Six objets à Zurich
</ST>
<TX>
A Zurich, pas moins de six objets cantonaux seront soumis au peuple. Le plus
actuel porte sur la construction d'une prison provisoire de 100 places sur
l'aire de l'ancienne caserne de Zurich.  Des milieux alternatifs et du
quartier ont lancé un référendum contre le crédit de 7,5 millions. Mais la
droite et une partie de la gauche souhaitent pouvoir enfermer les trafiquants
de drogue dans les baraquements préfabriqués qui sont prévus.
</TX>
<TX>
L'introduction de la taxe-poubelle dans le canton est plus contestée. Elle
est notamment rejetée par les radicaux et l'UDC. En revanche, la
cantonalisation de l'Opéra de Zurich devrait être acceptée. L'égalité de
traitement pour les étudiants étrangers en matière de bourses est combattue
par les Démocrates suisses.
</TX>
<ST>
Bâle: vacances de carnaval
</ST>
<TX>
Les Bâlois de la Ville voteront sur une initiative tendant à porter les
vacances de carnaval de une à deux semaines. En permettant aux écoliers de
participer au carnaval sans se priver de vacances de ski, les initiants
espèrent favoriser la relève dans les cliques carnavalesques. Combattue par
le corps enseignant, l'initiative a le soutien de la majorité des partis.
</TX>
<TX>
Autre projet en discussion à Bâle-Ville: une modification de la loi sur la
protection de l'environnement qui faciliterait le parcage pour les employés
motorisés de l'administration. Elle est soutenue par les partis bourgeois,
mais la gauche et les écologistes s'y opposent.
</TX>
<TX>
A Bâle-Campagne, le nouvelle loi sur la protection des eaux n'est
pratiquement pas contestée.
</TX>
<ST>
Hausses d'impôts combattues
</ST>
<TX>
Dans le canton de Soleure, on votera sur deux augmentations d'impôts contre
lesquelles le Parti de la liberté a lancé le référendum. La première,
également combattue par les clubs automobiles, accroîtrait de 20% la taxe sur
les véhicules à moteur, inchangée depuis 1973. L'autre concerne l'impôt sur
les bateaux.
</TX>
<TX>
A St-Gall, c'est l'initiative "Solidarité dans la crise" qui est à l'ordre du
jour. Lancée par des partis et groupements de gauche, elle demande la
création d'un fonds d'aide aux chômeurs financé par un impôt spécial sur les
revenus et fortunes dépassant 50 000 francs.  L'initiative est rejetée par
les partis de droite.
</TX>
<TX>
En Thurgovie, le souverain se prononcera sur un projet de loi favorisant
l'accession à la propriété de logements. Le PDC est à l'origine de ce texte
qui a perdu de son actualité avec la détente sur le marché du logement. Il
est aussi soutenu par la gauche, mais la droite le combat.
</TX>
<TX>
A Schaffhouse, la nouvelle loi sur les impôts directs n'est pas contestée.
Elle prévoit des allègements fiscaux pour les personnes âgées et les familtudiantsoparentales.
</TX>
<ST>
Prison contestée à Lucerne
</ST>
<TX>
Deux projets controversés seront soumis aux Lucernois. Le premier est un
crédit de 98 millions pour de nouveaux bâtiments administratifs à Kriens,
dont une prison préventive de 68 places. Les opposants jugent ce projet trop
coûteux. L'autre vise à réaliser hors du canton la majorité des opérations
cardiaques dont se chargeait jusqu'ici l'Hôpital cantonal. Les opposants
veulent au contraire une solution lucernoise avec une clinique privée.
</TX>
<TX>
Les Uranais voteront notamment sur un crédit de 1,8 million destiné à l'étude
d'un projet de variante du tracé cantonal des Nouvelles lignes ferroviaires à
travers les Alpes (NLFA). Etant donné le scepticisme que suscitent les deux
variantes officielles, cette décision du parlement devrait être confirmée par
le peuple.
</TX>
<TX>
A Schwytz, la loi d'application des dispositions fédérales sur l'AVS et l'AI
n'est pas combattue.
</TX>
<TX>
Dans les Grisons, le peuple se prononcera sur quatre objets peu contestés,
dont une nouvelle loi sur l'agriculture. Un autre projet combattu par le seul
PS devrait permettre l'exploitation des machines à sous, actuellement
interdite dans le canton.
</TX>
<ST>
Cinq candidats aux Etats
</ST>
<TX>
Les citoyens grisons éliront aussi deux nouveaux représentants au Conseil des
Etats. A l'occasion du départ des titulaires, cinq candidats se disputent les
deux sièges occupés depuis près de 70 par l'UDC et le PDC. Un deuxième tour
paraît probable.
</TX>
</DOC>
