<DOC>
<DOCID>ATS.940914.0118</DOCID>
<DOCNO>ATS.940914.0118</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940914
</DT>
<PT>
113300
</PT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpc ecpt rega c5swi
</DE>
<AU>
rp ba
</AU>
<KW>
suisse conjoncture perspectives develop
</KW>
<TI>
La reprise va se poursuivre ces prochains mois en Suisse Le rythme sera
toutefois un peu moins soutenu développement.
</TI>
<LD>
Berne, 14 sept (ats) La reprise va se poursuivre ces prochains mois en
Suisse. Toutefois, le rythme sera un peu moins soutenu. Le chômage tendra à
diminuer légèrement, mais restera comparativement élevé pour le pays. Le
renchérissement sera faible, prévoit mercredi la Commission pour les
questions conjoncturelles.
</LD>
<TX>
L'amélioration moins marquée des commandes dans l'industrie et la
construction explique le léger tassement du rythme de la reprise au 2e
semestre 1994. La Produit intérieur brut (PIB) devrait augmenter de 1,5 % en
1994 et de 2,25 % en 1995. Cette année, l'inflation se situera à 1 % et à 2,5
% pour 1995 compte tenu de l'adaptation des prix découlant de l'introduction
de la TVA.
</TX>
<ST>
Redressement lent de l'emploi
</ST>
<TX>
Selon l'extrait du rapport trimestriel d'octobre de la Commission publié
mercredi, la situation de l'emploi n'évoluera toujours pas parallèlement à
celle de la conjoncture. Si l'utilisation des capacité continuera de
progresser, l'emploi ne se redressera que lentement. Le nombre des chômeurs
diminuera légèrement. Ils étaient environ 164 000 en août.
</TX>
<TX>
Les exportations profiteront de l'essor international et connaîtront une
nouvelle expansion. La force du franc suisse, vis-à- vis du dollar et de la
lire notamment ne freinera pas cette évolution.
</TX>
<TX>
Les dépenses de consommation des ménages croîtront au même rythme que jusqu'à
présent, soit à un taux d'environ 1 %. Grâce à une forte baisse du
renchérissement et à une réduction de l'épargne, le pouvoir d'achat des
revenus disponibles ne diminuera pratiquement pas.
</TX>
<ST>
Construction de logement ralentie
</ST>
<TX>
La vive activité dans la construction de logements perdra un peu de sa
dynamique ces prochains mois. Dans ce secteur, la construction subira
notamment la pression des taux d'intérêts plus élevés pour les hypothèques à
taux fixe. La construction publique continuera de stagner et les
constructions d'immeubles à usage industriel et commercial resteront à la
baisse.
</TX>
<TX>
Les investissements en biens d'équipement augmenteront, prévoit la
Commission. Les efforts visant à rationaliser la production, le
renouvellement de l'assortiment des produits et l'amélioration de la
situation conjonturelle expliquent cette hausse.
</TX>
<ST>
Faible inflation
</ST>
<TX>
Quant au renchérissement, il devrait rester faible. Aucun danger n'est à
craindre du côté monétaire, souligne la Commission, et les facteurs de
production devraient rester sous-utilisés. La hausse des prix des matières
premières sur les marchés internationaux n'induira pas non plus d'inflation
tangible.
</TX>
<TX>
Dans l'ensemble de la zone OCDE, l'essor conjonturel s'est encore consolidé.
La croissance devrait se situer autour de 3 %, prévoit la Commission.
</TX>
<TX>
Dans les pays anglo-saxons, le rythme de la croissance, soutenu jusqu'à
présent, s'affaiblira cependant légèrement au 2e semestre 1994. En revanche,
la reprise gagnera légèrement en force pour les pays de l'OCDE d'Europe.
Quant au Japon, il est en train de quitter le creux de la vague
conjoncturelle.
</TX>
<ST>
graphique SGN à disposition.
</ST>
</DOC>
