<DOC>
<DOCID>ATS.940115.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.940115.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940115
</DT>
<PT>
185600
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vot parp reg vd
</DE>
<AU>
rf uc
</AU>
<KW>
vd elections cantonales liste droite
</KW>
<TI>
Elections cantonales vaudoises Droite unie contre une gauche offensive
synthèse.
</TI>
<LD>
Lausanne, 15 jan (ats) Les libéraux (PLV), les radicaux (PRV) et les
démocrates du centre (UDC) vaudois resteront unis pour les élections
cantonales de mars prochain. Le PLV, réuni samedi à Nyon, a renoncé à
revendiquer un second siège au Conseil d'Etat. Les délégués du PRV et de
l'UDC ont confirmé dans l'après-midi leur volonté de défendre une liste à
cinq (trois radicaux, un libéral, un UDC) contre la liste à quatre (trois
socialistes et un écologiste) de la gauche.
</LD>
<TX>
Ce n'est pas l'envie qui manquait à plusieurs délégués libéraux de marquer
une rupture avec l'entente de droite habituelle en revendiquant un second
siège. Le député Maurice Meylan, élu nouveau président du parti par
acclamation, l'a souligné: même les organes dirigeants s'étaient prononcés à
la fin de l'été dernier pour une double candidature.
</TX>
<TX>
L'évolution de la situation et les évènements qui ont secoué le canton de
Vaud ont changé la donne. La détérioration de la situation économique
nécessite que l'entente soit plus forte que jamais et présente un front uni,
a relevé le nouveau président.
</TX>
<TX>
La discussion à ce propos a été très animée. "Revendiquer un seul siège,
c'est faire preuve d'un esprit minimaliste", a-t-on entendu. A quoi un
délégué du nord vaudois a répondu "qu'un tien vaut mieux que deux tu
l'auras". En l'occurence, la candidature unique du conseiller d'Etat sortant
Claude Ruey a été nettement confirmée.
</TX>
<ST>
Autocritique radicale
</ST>
<TX>
Connaissant la décision des libéraux, les radicaux ne devaient que désigner
le candidat qui accompagnerait sur la liste de l'entente les conseillers
d'Etat sortants Jacques Martin et Philippe Pidoux, ce en vue du remplacement
du conseiller d'Etat Pierre Cevey, démissionnaire. Au vote, c'est le médecin
député d'Echallens Charles Favre qui l'a nettement emporté.
</TX>
<TX>
Auparavant, plusieurs représentants du "grand vieux parti" du canton sont
pourtant venus faire une autocritique à la tribune. On a ainsi pu entendre
que "ce parti ne sait plus vivre avec son temps" ou encore qu'"il faut
prouver que les radicaux ont la volonté de changer ".
</TX>
<TX>
Quand à l'UDC, réuni en congrès à Avenches, elle a aussi confirmé sa volonté
de maintenir une liste d'entente à cinq, avec comme candidat le grand
trésorier du canton Pierre-François Veillon.
</TX>
<TX>
La liste à cinq de l'entente vaudoise sera opposée à une liste à quatre de la
gauche - trois socialistes et un représentant du Groupement pour la
protection de l'environnement (GPE). Le Parti ouvrier populaire (POP) a
décidé de présenter un candidat sur sa propre liste. Le gouvernement vaudois
actuel est composé de trois radicaux, deux socialistes, un libéral et un UDC.
Un radical et le socialiste Pierre Duvoisin ont annoncé leur retrait.
</TX>
</DOC>
