<DOC>
<DOCID>ATS.950203.0076</DOCID>
<DOCNO>ATS.950203.0076</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950203
</DT>
<PT>
135300
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr umw eur
</DE>
<AU>
yd pi
</AU>
<KW>
fr romont lancement annee protection nature
</KW>
<TI>
Lancement de l'Année européenne de la conservation de la nature Ruth Dreifuss
veut davantage de nature devant la porte des gens.
</TI>
<LD>
Romont (FR), 3 fév (ats) La protection de la nature ne doit plus se confiner
dans des réserves, même si elles restent de précieuses têtes de pont
écologiques, mais frapper à la porte de chacun. Le message est de la
conseillère fédérale Ruth Dreifuss, qui a lancé vendredi à Romont (FR) la 2e
Année européenne de la conservation de la nature en Suisse.
</LD>
<TX>
La décision de consacrer l'année 1995 à la nature a été prise par le Conseil
de l'Europe. Cette initiative réunit dans une même action 43 pays d'Europe de
l'ouest, du centre et de l'est. Le Conseil fédéral entend y répondre
concrètement, via le soutien à des projets de conservation de la nature hors
des zones protégées. 3,75 millions de francs sont à disposition. La
population est invitée à une participation active. Un concours est aussi
prévu.
</TX>
<TX>
Il s'agit de pousser les gens à mettre en pratique le slogan "davantage de
nature devant notre porte", a expliqué la chef du Département fédéral de
l'Intérieur. Car il ne suffit plus, comme on le préconisait il y a 25 ans
lors de la 1ère année européenne de la de la nature, de créer des zones
protégées. Hors de celles-ci, les marais, les haies ou encore les vergers ont
continué à diminuer.
</TX>
<ST>
Plus de 200 espèces disparues en un siècle
</ST>
<TX>
Cette régression est inquiétante. En Suisse, 55 % des mammifères et 51 % des
insectes répertoriés sont menacés, rares, voire éteints.  Chez les amphibiens
et les reptiles, c'est pire, puisque respectivement 95 % et 87 % d'entre eux
figurent sur les listes rouges. Du côté des plantes à fleur, on trouve 33 %
d'espèces meancées, sur le Plateau même la moitié. Au cours de ce siècle,
plus de 200 espèces animales et végétales ont déjà disparu.
</TX>
<TX>
Il n'y a pas que de bonnes raisons économiques de protéger la nature, a
souligné Ruth Dreifuss en citant par exemple le besoin de paysages intacts
pour le tourisme ou de ressources génétiques pour l'agriculture, la
recherche, la médecine et la chimie. "Nous avons envie de protéger la
diversité des espèces animales et végétales parce qu'elles représentent une
part inestimable de notre qualité de vie et de celles des générations à
venir."
</TX>
<ST>
La nature par la fenêtre de la cuisine
</ST>
<TX>
Pour obtenir davantage de nature dans notre vie quotidienne, a remarqué la
conseillère fédérale, il suffit parfois tout simplement de ne rien faire ou
de ne pas trop en faire: "L'état sauvage ne se trouve pas uniquement dans les
grands espaces de notre parc national ou bien en haute montagne, mais aussi
dans de nombreuses forêts, le long des cours d'eau, dans les tourbillons des
torrents, dans les petits espaces abandonnés entre les voies de chemins de
fer et sur les talus routiers, sur un terrain à bâtir inoccupé, dans un coin
de jardin, sur un tas de terre ou sur un toit plat."
</TX>
<TX>
Grâce aux projets soutenus cette année par la Confédération, estime Ruth
Dreifuss, la protection de la nature pourra sortir des limites étroites des
réserves. Elle accompagnera les gens sur le chemin qui mène au travail jusque
devant la porte de l'usine.  Autrement dit, "elle sera à portée de vue, par
la fenêtre de notre cuisine."
</TX>
<ST>
encadré suivra.
</ST>
</DOC>
