<DOC>
<DOCID>ATS.950320.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.950320.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950320
</DT>
<PT>
174500
</PT>
<SC>
bsf155 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
ti jus c4ita c3col
</DE>
<AU>
bt wi
</AU>
<KW>
ti proces ex-policier trafic cocaine
</KW>
<TI>
Un ex-policier tessinois en poste à Agno jugé pour trafic de cocaïne Il
faisait passer en douce des valises pleines de drogue.
</TI>
<LD>
Lugano, 20 mars (ats) Deux hommes, dont un ex-caporal de la police
tessinoise, seront jugés dès mercredi devant la cour d'assises de Lugano pour
trafic de cocaïne. L'ex-policier, en poste à l'aéroport d'Agno, a fermé les
yeux sur le passage de centaines de kilos de drogue cachée dans des valises
provenant de Colombie.
</LD>
<TX>
Les deux accusés ont été arrêtés en février 1994, à la suite d'une opération
anti-drogue baptisée "San José" et menée par les carabiniers d'Asti
(Piémont). Un autre Tessinois a été arrêté en Italie, mais n'a pu être
extradé pour le procès de Lugano. Il sera jugé prochainement en Italie. En
tout, 18 personnes se sont retrouvées derrière les barreaux après la mise à
jour de ce vaste trafic de cocaïne.
</TX>
<ST>
Par mer et par air
</ST>
<TX>
Un Milanais arrêté à Lugano et immédiatement extradé en Italie, ainsi qu'un
Colombien, tiraient les ficelles de l'organisation italo- tessinoise. En deux
ans, deux tonnes de cocaïne ont été transportées par bateau jusqu'à Savone,
près de Gênes. Les trafiquants ont aussi utilisé la voie aérienne pour
transporter leur marchandise, avec escales à Bogota, Saint-Domingue, Madrid,
Zurich et Lugano-Agno.
</TX>
<TX>
La drogue qui arrivait à l'aéroport luganais était prise en charge par le
policier marron et échappait ainsi aux contrôles douaniers.  Quelque 500
kilos de poudre blanche ont ainisi transité par Agno dans des valises qui
contenaient chacune 15 à 20 kilos de drogue. L'ex- policier chargé du
contrôle des passeports, des bagages et du fret, est également accusé d'avoir
ramené personnellement de Colombie 17 kilos de cocaïne.
</TX>
<ST>
Aéroport passoire
</ST>
<TX>
Durant le procès, il sera notamment question de la sécurité de l'aéroport
luganais. L'ex-caporal devra notamment raconter comment il a pu tromper
pendant des mois ses propres collègues. Lors du procès Escobar (1991), le
procureur Carla Del Ponte avait comparé l'aéroport d'Agno à une passoire.
Depuis l'an dernier, les mesures de sécurité ont été sensiblement améliorées.
N'importe quel employé ou voyageur peut faire l'objet d'un contrôle
improvisé.
</TX>
<TX>
Le gérant du bar luganais qui comparaîtra aux côtés de l'ex- policier aurait
pour sa part vendu plusieurs kilos de cocaïne. Selon l'acte d'accusation, son
bar aurait servi de lieu de rencontre pour les trafiquants. Les deux hommes
sont accusés d'infraction à la loi fédérale sur les stupéfiants. Le jugement
devrait tomber vendredi.
</TX>
</DOC>
