<DOC>
<DOCID>ATS.941114.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.941114.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941114
</DT>
<PT>
182100
</PT>
<SC>
bsf138 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger reg parp
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
allemagne programme gouvernement
</KW>
<TI>
Le programme du gouvernement allemand L'emploi au centre du nouveau mandat de
Helmut Kohl.
</TI>
<LD>
Bonn, 14 nov (ats/afp/reuter) La sécurité de l'emploi et la création de
nouveaux postes de travail seront au centre du dernier mandat de Helmut Kohl.
Le chancelier allemand a présenté lundi son programme de gouvernement pour
les quatre années de législature qui commencent.
</LD>
<TX>
Le programme de gouvernement a été rendu public lors d'une conférence de
presse. Helmut Kohl avait à ses côtés le ministre des finances Theo Waigel,
dirigeant de la CSU bavaroise, et le leader libéral Klaus Kinkel. A la veille
de sa réélection comme chancelier, M. Kohl a insisté sur la nécessité de
réduire le poids de l'Etat et de poursuivre l'assainissement des finances
publiques.
</TX>
<TX>
Dans leur programme de 49 pages, les trois partis de la coalition de
centre-droit, dirigée par M. Kohl, ont promis un "renouveau" dans la vie
politique et économique allemande. "Notre pays doit être en mesure, le siècle
prochain, de se maintenir comme l'une des plus importantes puissances
industrielles mondiales", ont-ils précisé.
</TX>
<ST>
Dures négociations dans la coalition
</ST>
<TX>
La plupart des aspects ont été peu à peu rendus publics en neuf jours d'âpres
négociations entre les trois partenaires. Il s'agit notamment de réduire la
bureaucratie, assainir les finances publiques, moderniser l'économie, créer
des emplois, renforcer les PME, défendre la famille, réorganiser la sécurité
sociale. Autres orientations : concilier défense de l'environnement et
économie de marché.
</TX>
<TX>
Enfin, le texte du programme aborde la politique étrangère et européenne
ainsi que les problèmes de sécurité et de défense. Les trois partis prônent
l'intégration à terme des pays d'Europe de l'Est au sein de l'Union
européenne, ainsi qu'un renforcement des liens avec la Russie et les anciens
Etats soviétiques.
</TX>
<ST>
Revenu minimum garanti
</ST>
<TX>
Le rôle de la bureaucratie sera ramené au strict nécessaire. Les effectifs de
la fonction publique fédérale seront réduits d'un pour cent par an ces quatre
prochaines années. La part du budget de l'Etat fédéral prise sur le PIB sera
ramenée à 46 %, son niveau d'avant la réunification, contre plus de 50 %
actuellement.
</TX>
<TX>
La croissance des dépenses restera inférieure à celle du PIB. La charge
fiscale sera graduellement allégée. Les dépenses nouvelles resteront gelées
pour quatre ans. Un revenu minimum sera garanti pour les plus démunis mais le
coût pour l'Etat ne devra pas dépasser 15 milliards de DM.
</TX>
<ST>
Impôt de solidarité réexaminé
</ST>
<TX>
Les subventions continueront de baisser et les privatisations se
poursuivront. L'impôt de solidarité de 7,5 % sur le revenu des particuliers
et des sociétés sera réexaminé chaque année et diminué si les transferts vers
l'Allemagne de l'Est diminuent.
</TX>
<TX>
A partir de 1996, le régime fiscal sera revu en profondeur. La fiscalité des
entreprises et des collectivités locales sera revue intégralement. Les impôts
locaux sur les activités commerciales seront réduits avec pour objectif final
leur suppression. Le régime fiscal des revenus du capital sera harmonisé avec
celui du reste de l'Union européenne.
</TX>
</DOC>
