<DOC>
<DOCID>ATS.940807.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.940807.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940807
</DT>
<PT>
164300
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int c6ser
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
bosnie serbes isolement synthese
</KW>
<TI>
Après le raid de l'OTAN et la rupture avec la Serbie Les Serbes de Bosnie
prêts à se battre seuls synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 7 août (ats/reuter/afp) Les Serbes de Bosnie paraissent de plus en
plus isolés. Leur chef, Radovan Karadzic, a juré de poursuivre seul la lutte
après avoir été abandonné par le président serbe Slobodan Milosevic et subi
un raid punitif de l'OTAN. A Sarajevo, la présidence a même appelé les Serbes
de Bosnie à désobéir à leur leader, alors que les combats se poursuivaient
dans le centre de la République.
</LD>
<TX>
Radovan Karadzic a pris position en ce sens samedi. "Nous devons couper le
cordon ombilical, mûrir et devenir adultes et nous devons combattre.
Maintenant, nous sommes totalement, totalement seuls, seul Dieu est avec
nous", a-t-il confié tandis que la Serbie empêchait des centaines de camions
de passer en Bosnie.
</TX>
<TX>
La Yougoslavie (Serbie et Monténégro), menacée de nouvelles sanctions de
l'ONU, avait rompu jeudi tous ses liens économiques et politiques avec la
république autoproclamée de Pale en conséquence de son rejet du dernier plan
de paix international. Les frontières de la Serbie avaient ainsi été fermées
au trafic commercial.
</TX>
<ST>
Mobilisation de la main-d'oeuvre
</ST>
<TX>
Face à un tel blocus, M. Karadzic a ordonné aux autorités locales de
mobiliser d'office une main-d'oeuvre comprenant tous les Serbes bosniaques en
âge de travailler. "Ces sanctions sont inacceptables et incroyables. Nous
comprenons que la Yougoslavie ne puisse plus nous soutenir et ne puisse pas
nous suivre dans notre combat pour la liberté et pour notre propre Etat",
a-t-il dit.
</TX>
<TX>
"Mais nous ne pouvons comprendre des mesures qui sont encore plus dures et
plus fortes que celles que la communauté internationale a imposées à la
Serbie et au Monténégro. Tous nos ennemis se sentent encouragés à présent.
Musulmans et Croates ont lancé contre nous de nouvelles offensives et l'OTAN
a jugé plus facile de nous tirer dessus."
</TX>
<TX>
Radovan Karadzic tenait ces propos alors que ses troupes venaient d'écarter
la menace de nouveaux raids occidentaux en restituant cinq armes lourdes
qu'elles avaient saisies dans un entrepôt de Sarajevo.  Vendredi, le général
Michael Rose, commandant de la FORPRONU, avait déclenché une intervention de
l'aviation de l'OTAN pour sanctionner le coup de main serbe.
</TX>
<TX>
Pour essayer de diviser encore plus les Serbes, la présidence collective
bosniaque établie à Sarajevo a appellé les Serbes de Bosnie à désobéir à
l'autorité exercée à Pale par Radovan Karadzic.  Lancé samedi et relayé
dimanche par Radio Sarajevo, cet appel exhorte les Bosniaques vivant dans
"les territoire temporairement occupés" à oeuvrer pour la paix.
</TX>
<TX>
"Que tous ceux d'entre vous qui ne se sont pas salis les mains du sang des
innocents désobéissent à ceux qui vous entraînent vers d'autres souffrances
de guerre", déclare le texte.
</TX>
<ST>
Poursuite des combats
</ST>
<TX>
Sur le terrain, L'ONU ne faisait état d'aucune accalmie dans les combats en
Bosnie centrale, où les Serbes ont perdu du terrain face à l'armée
gouvernementale. Les Serbes bosniaques font état d'attaques musulmanes autour
des villes d'Olovo, Vares, Doboj, Majevica, Ozren, Brcko et Zvornik.
</TX>
<TX>
A Sarajevo, on signalait toujours des tirs isolés. Des groupes de Casques
bleus français, circulant en blindés, ripostaient au canon et à la
mitrailleuse aux tireurs serbes.
</TX>
</DOC>
