<DOC>
<DOCID>ATS.940923.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.940923.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940923
</DT>
<PT>
172000
</PT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c9nok int eng mil
</DE>
<AU>
ln cc
</AU>
<KW>
etats-unis coree du nord developpement
</KW>
<TI>
Début des négociations Etats-Unis-Corée du Nord à Genève L'AIEA demande à
Pyongyang d'ouvrir ses installations développement.
</TI>
<LD>
Genève/Vienne, 23 sept (ats) Les discussions entre Américains et Nord-Coréens
sur les questions nucléaires ont repris vendredi à Genève. A Vienne, l'Agence
internationale de l'énergie atomique (AIEA) a demandé à la Corée du Nord
d'ouvrir toutes ses installations nucléaires à des inspections
internationales.
</LD>
<TX>
Lors de l'assemblée générale annuelle de l'AIEA, une majorité écrasante des
délégués ont approuvé une résolution en ce sens. Seule la Libye a voté
contre. L'on dénombre dix abstentions, dont celle de la Chine.
</TX>
<TX>
La résolution demande à la Corée du Nord "de permettre à l'agence d'avoir
accès à toutes les informations et à tous les lieux". Ceci concerne les sept
sites déclarés par Pyongyang en 1992 ainsi que deux autres sites
non-déclarés, qui contiendraient des déchets nucléaires pouvant provenir d'un
programme militaire, selon l'AIEA. Auparavant, la Corée du Nord avait une
nouvelle fois refusé catégoriquement l'accès aux deux sites non-déclarés.
</TX>
<ST>
Les discussions continuent samedi
</ST>
<TX>
A Genève, les délégations américaine et nord-coréenne ont eu quatre heures de
discussions à la mission américaine. Les chefs des deux délégations,
l'ambassadeur Gallucci et le vice-ministre des affaires étrangères Kang
Sok-ju ont ensuite déjeuné ensemble.
</TX>
<TX>
Les discussions se poursuivront samedi matin à la mission nord- coréenne
auprès de l'ONU à Genève. Selon un porte-parole américain, Sherry Bell, M.
Gallucci a exprimé "l'espoir de terminer ce nouveau round dans une semaine,
mais tout dépendra des progrès réalisés".
</TX>
<TX>
Cette session, la troisième depuis le début de l'été à Genève, est considérée
comme décisive pour parvenir à un accord. Les Américains ont affiché leur
optimisme, mais selon des sources diplomatiques, l'issue est difficilement
prévisible.
</TX>
<ST>
Le remplacement des réacteurs
</ST>
<TX>
Au terme de la session précédente, le 12 août dernier, Pyongyang avait
accepté de remplacer ses réacteurs de la filière graphite-gaz par des
réacteurs à eau légère d'une capacité totale de 2000 MW, produisant moins de
plutonium. La Corée du Nord s'était également engagée à geler la construction
de ses anciens réacteurs et à renoncer au retraitement du plutonium.
Américains et Nord-Coréens avaient d'autre part accepté d'ouvrir des bureaux
de liaison et de normaliser leurs relations.
</TX>
<TX>
Diverses questions, non résolues à l'époque, sont à l'agenda de cette
nouvelle session. Les délégations dovient discuter des modalités du
remplacement des réacteurs nord-coréens, de leur financement par un
consortium international, du choix d'un fournisseur et de la fourniture d'une
énergie de remplacement.
</TX>
<ST>
Assurances immédiates
</ST>
<TX>
Les Etats-Unis accepteraient de retarder un accord sur les inspections des
sites nucléaires nord-coréens jusqu'à ce qu'un réglement soit trouvé sur les
autres questions. Par contre, les Américains souhaitent recevoir des
assurances immédiates quant au stockage par la Corée du Nord de 8000 barres
de combustible irradié.
</TX>
<TX>
En toile de fond se trouve la difficile reprise d'un dialogue entre les deux
Etats de la péninsule coréenne, toujours au point mort. Un sommet avait été
prévu entre les présidents du Nord et du Sud en juillet, avant d'être annulé
à cause du décès de Kim Il-sung le 8 juillet et l'arrivée au pouvoir de son
fils Kim Jong-il. Une délégation sud-coréenne se trouve également à Genève
pour suivre les discussions.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
