<DOC>
<DOCID>ATS.940512.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.940512.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940512
</DT>
<PT>
175000
</PT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8yem mil int
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
yemen combats synthese
</KW>
<TI>
Yémen: les combats s'intensifient autour de Dhalea Efforts diplomatiques pour
régler le conflit synthèse.
</TI>
<LD>
Sanaa/Aden/Genève, 12 mai (ats/reuter/afp) Les combats se sont poursuivis
jeudi au Yémen pour la neuvième journée consécutive. les dirigeants du Nord
paraissent déterminés à faire plier leurs adversaires sudistes malgré les
efforts diplomatiques déployés pour mettre fin au conflit. Le Comité
international de la Croix-Rouge (CICR) a réitéré son appel aux belligérants
pour qu'ils épargnent la population civile.
</LD>
<TX>
Les deux parties ont fait état de violents combats en différents points de la
frontière et ont toutes deux déclaré s'être emparées de la ville de Dhalea, à
un centaine de kilomètres au nord d'Aden.  Aucune information indépendante
relative aux combats n'est pour l'instant disponible.
</TX>
<ST>
Ville stratégique
</ST>
<TX>
La petite ville de Dhalea est située dans une zone montagneuse légèrement en
dessous de l'ancienne frontière entre les deux ex- républiques du nord et du
sud. Elle commande la route menant à la principale base aérienne sudiste,
Al-Anad, de la zone d'Aden.
</TX>
<TX>
Les dirigeants militaires sud-yéménites ont adressé une menace au président
Ali Abdoullah Saleh, invitant les Yéménites du Nord vivant à proximité des
résidences officielles du chef de l'Etat et de ses proches à déménager pour
des lieux plus sûrs. La menace, diffusée par radio Aden, s'applique aux
résidences présidentielles des villes du nord: Sanaa, Taïz et Houddaïdah.
</TX>
<TX>
Un missile Scud a explosé mercredi à Sanaa dans une zone résidentielle située
à moins de 200 mètres d'une ancienne résidence du président Saleh, causant la
mort d'au moins 23 personnes et faisant 30 blessés. Le calme était de retour
jeudi dans la ville.
</TX>
<TX>
Confrontées à une relative impasse sur le plan militaire, les deux parties
ont intensifié leurs contacts diplomatiques pour s'assurer le soutien des
pays arabes et des Etats de la région. Une délégation de la Ligue arabe s'est
rendue mercredi à Sanaa pour tenter d'obtenir un cessez-le feu.
</TX>
<TX>
Les deux parties se disent heureuses de rencontrer des médiateurs.  Mais le
Nord rechigne à signer une trêve qui permettrait aux dirigeants du Sud de
continuer à contrôler Aden, défiant ainsi le président Ali Abdoullah Saleh.
</TX>
<TX>
Les responsables du Nord-Yémen considéraient jusqu'à présent toutes les
tentatives de médiation comme autant d'ingérences dans les affaires
intérieures du pays. Ils soupçonnaient le parti socialiste yéménite du
vice-président Ali Salem al Baiz de vouloir profiter d'un cessez-le feu pour
diviser à nouveau le pays. Mais, cédant à la pression des pays arabes, les
nordistes ont fini par accepter de rencontrer les médiateurs.
</TX>
<TX>
Les sudistes ont bien accueilli la tentative de médiation et réclament un
retrait des forces actuellement déployées à la frontière qui séparait,
jusqu'en mai 1990, les deux Yémen.
</TX>
<ST>
Appel du CICR
</ST>
<TX>
A Genève, le CICR a réitéré son appel aux belligérants. Il leur demande
d'épargner la population civile au cours des opérations militaires. Il les
presse en outre de traiter les personnes capturées ou arrêtées conformément
au droit humanitaire international.
</TX>
<TX>
Le CICR a pu effectuer mercredi une première visite des combattants internés
des deux parties au conflit. Par ailleurs, près de quatre tonnes de secours
d'urgence ont été distribuées à différents hôpitaux. Des médecins et délégués
de l'institution sont présents à Sanaa et Aden.
</TX>
</DOC>
