<DOC>
<DOCID>ATS.950706.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.950706.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950706
</DT>
<PT>
174400
</PT>
<SC>
bsf146 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6arm vot
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
arménie élections irrégularités synthèse
</KW>
<TI>
Les élections en Arménie n'ont pas été équitables, selon l'OSCE Les premières
estimations donnent la majorité sortante en tête synthèse
</TI>
<LD>
Erevan, 6 juil (ats/afp/reuter) Les élections législatives et le référendum
en Arménie ont été "en général libres, mais pas équitables", a déclaré jeudi
la délégation d'observateurs de l'OSCE. Selon les premiers résultats, la
majorité sortante serait victorieuse et le projet de constitution aurait été
adopté.
</LD>
<TX>
Les observateurs de l'Organisation pour la sécurité et la coopération en
Europe (OSCE), dont six Suisses, ont jugé que les élections s'étaient en
général "bien déroulées pour ce qui est des procédures le jour des élections.
Elles ont été cependant sérieusement assombries par d'autres circonstances
pré-électorales".
</TX>
<TX>
Une autre délégation, les observateurs de l'Assemblée parlementaire du
Conseil de l'Europe, a également porté un jugement mitigé sur les premières
élections de l'après-communisme organisées dans la république caucasienne. Le
président de cette délégation, le Suisse Dumeni Columberg (conseiller
national PDC/GR), a estimé que "la liberté d'expression avait été respectée
durant la campagne".
</TX>
<ST>
Irrégularités
</ST>
<TX>
Il a cependant regretté la suspension du Dachnaktsoutioun en décembre
dernier. Cette interdiction "a abouti au retrait d'une voix majeure de
l'opposition dans le processus électoral", ont estimé les parlementaires de
l'OSCE. Les deux délégations ont souligné que, malgré le manque de tradition
démocratique du pays, les élections s'étaient déroulées librement.
</TX>
<TX>
L'OSCE a cependant souligné plusieurs irrégularités dans l'ensemble du
processus électoral, comme de nombreux cas "de violence et d'intimidation
contre des candidats indépendants". La délégation estime en outre que les
listes électorales "étaient largement périmées et incluaient un nombre
important de votants qui ne résidaient plus dans la région". Enfin, les
observateurs critiquent "la diffusion d'informations biaisées aux électeurs"
par le gouvernement.
</TX>
<ST>
Premières estimations
</ST>
<TX>
Aucun résultat officiel n'avait encore été annoncé jeudi, mais les
responsables proches du pouvoir multipliaient les confidences sur leur
victoire. Selon leurs indications, la coalition sortante République aurait
obtenu plus du double de sièges que l'opposition nationaliste radicale et
communiste. Le parti Chamiram, composé de femmes proches du pouvoir,
devancerait encore toutes les formations d'opposition.
</TX>
<TX>
Une nouvelle constitution d'inspiration occidentale, rédigée à l'initiative
du président Levon Ter-Petrossian pour remplacer l'actuelle constitution
communiste, aurait également été adoptée.  L'opposition avait appelé à
rejeter cette nouvelle loi fondamentale qui, selon elle, donne trop de
pouvoir au président. La participation est estimée entre 60 et 70 % des
électeurs inscrits.
</TX>
<ST>
Critiques de Reporters sans Frontières
</ST>
<TX>
Reporters sans Frontières a demandé au président arménien Levon
Ter-Petrossian de mettre fin aux "graves entraves" à la diffusion de
l'information en Arménie. Cette organisation défendant la liberté de la
presse proteste contre la suspension, depuis plus de six mois, de 14 titres
constituant l'essentiel de la presse indépendante et d'opposition.
</TX>
</DOC>
