<DOC>
<DOCID>ATS.940404.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.940404.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940404
</DT>
<PT>
144900
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5vat c6bos kulr
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
paques message pape messe sarajevo synthese
</KW>
<TI>
Célébrations des fêtes de Pâques Appel du pape en faveur de la famille -
Messe de l'espoir à Sarajevo synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 4 avr (ats/afp/reuter) Le pape Jean Paul II a lancé dimanche un appel
en faveur de la famille dans son message de Pâques. Depuis le balcon de la
basilique Saint-Pierre, le souverain pontife a indiqué qu'il avait demandé,
dans une lettre adressée à tous les chefs d'Etat, de la "protéger comme un
précieux trésor". A Sarajevo, plusieurs centaines de personnes ont assisté à
la messe de Pâques célébrée dans la cathédrale de la capitale bosniaque.
</LD>
<TX>
Après avoir prononcé son message, Jean Paul II a souhaité une joyeuse Pâques
en 57 langues à quelque 50 000 pèlerins rassemblés place Saint-Pierre et à
plusieurs dizaine de millions de personnes qui ont assisté à la cérémonie à
la télévision dans une soixantaine de pays du monde. Le pape a ensuite donné
sa bénédiction "urbi et orbi".
</TX>
<TX>
Il a adressé un message particulier aux Italiens, en "cette heure de grande
responsabilité", en souhaitant que leur patrimoine culturel et spirituel
"inspire à tous sagesse et courage pour bâtir un avenir ouvert à l'espoir et
au bien commun". L'Italie a élu dimanche et lundi derniers un nouveau
parlement lors d'un scrutin qui a marqué le plus grand changement dans la vie
politique italienne depuis 1948.
</TX>
<TX>
"En ce jour de joie et de lumière, face à la vie qui jaillit dans l'histoire,
que batte en retraite la culture de mort qui humilie l'être humain en ne
respectant pas les créatures les plus faibles et les plus fragiles et en
cherchant même à anéantir la dignité sacrée de la famille, coeur de la
société et de l'Eglise", a déclaré Jean Paul II dans son message pascal.
</TX>
<ST>
"Précieux trésor"
</ST>
<TX>
"Préoccupé par de telles menaces, a-t-il ajouté, j'envoie ces jours-ci une
lettre à tous les chefs d'Etat du monde, à l'occasion de l'Année de la
famille. Dans cette lettre, je demande que l'on accomplisse tous les efforts
possibles pour que ne soient abaissés ni la valeur de la personne humaine ni
le caractère sacré de la vie ni l'aptitude de l'homme à aimer et à se donner.
La famille demeure la principale source d'humanité: tout Etat doit la
protéger comme un précieux trésor".
</TX>
<TX>
Le souverain pontife a annoncé la résurrection du Christ en souhaitant que
son message de paix puisse retentir avant tout à Jérusalem, ensuite dans les
Balkans, dans le Caucase, en Afrique, en Asie et "dans toutes les nations où
se prolonge le fracas des armes, là où les nationalismes provoquent des
formes dangereuses d'un extrémisme néfaste, où des ethnies et les classes
sociales s'affrontent sans trêve".
</TX>
<TX>
"Puisse cette annonce de paix inspirer ceux qui, dans la société du
bien-être, s'efforcent de donner un sens à la vie et d'organiser la
convivialité civile en la fondant sur des valeurs plus conformes à la dignité
de l'homme et à sa vocation transcendanteö Que l'amour l'emporte sur la
haineö ", s'est exclamé Jean Paul II.
</TX>
<ST>
Messe de l'espoir à Sarajevo
</ST>
<TX>
Plusieurs centaines de personnes, dont de nombreux casques bleus, ont
participé à la messe célébrée à la cathédrale de Sarajevo. Le commandant des
casques bleus en Bosnie, le général Michael Rose, y assistait. "Je tends la
main pour unir les efforts, pour que la paix, qui est un don de Dieu,
s'installe dans tous les coeurs et parmi les peuples", a déclaré l'archevêque
Vinko Puljic, dans une allusion aux développements récents en Bosnie.
</TX>
<TX>
Les habitants de Sarajevo présents à la messe étaient tous d'accord pour dire
que les fêtes de Pâques 1994 "sont bien plus belles que celles de 1993".
</TX>
</DOC>
