<DOC>
<DOCID>ATS.951012.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.951012.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3669
</LE>
<DT>
951012
</DT>
<PT>
123023
</PT>
<RT>
112657
</RT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8irb vot c8
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
irak referendum avant-papier
</KW>
<TI>
Consultation présidentielle en Irak Suffrage direct: une façade de démocratie
pour les leaders arabes
</TI>
<ST>
avant-papier
</ST>
<LD>
Nicosie, 12 oct (ats/afp) Les dirigeants arabes du Proche-Orient,
généralement parvenus au sommet par des moyens non-démocratiques - à l'instar
du président Saddam Hussein - tentent de s'assurer une légitimité par des
consultations populaires. Celle-ci cachent en réalité "les pratiques
totalitaires de leur pouvoir", selon des intellectuels de la région.
</LD>
<TX>
"Que peut-on attendre du référendum prévu en Irak ou de toute autre
consultation populaire dans le monde arabe, à laquelle se présente un seul
candidat ?", s'interroge Antoine Massarah, professeur libanais de sciences
politiques.
</TX>
<TX>
La consultation au suffrage universel de dimanche en Irak, la première du
genre depuis 37 ans, a été décidée par Bagdad pour prouver la "popularité" de
Saddam Hussein. Celui-ci est de plus en plus contesté, même dans son
entourage direct. "C'est le même scénario. Dès qu'un chef d'Etat de la région
se sent menacé de l'intérieur ou de l'extérieur, il recourt à la consultation
populaire pour renaître de ses cendres", commente M. Massarah.
</TX>
<TX>
A l'exception d'Israël, doté d'un régime parlementaire, les autres pays de la
région sont dirigés par "des régimes républicains ou monarchiques". "Le
suffrage direct en est soit banni, soit contrôlé pour conduire à des corps
élus monocolores et fidèles" à l'autorité, selon Rafaa Ben Achour, un
chercheur universitaire tunisien.
</TX>
<ST>
Pouvoir héréditaire
</ST>
<TX>
Outre les huit monarchies arabes "où la succession est claire", les treize
autres pays arabes sont "des républiques à pouvoir héréditaire. Le chef de
l'Etat confie le pouvoir à des proches parents ou des personnes qu'il choisit
lui-même", explique Alaeddine Hilal, doyen de la faculté des sciences
économiques au Caire.
</TX>
<TX>
Dans les monarchies pétrolières du Golfe, la succession pacifique au sein des
familles régnantes, ou rarement par des révolutions de palais comme ce fut le
cas du Qatar en juin dernier, est la règle.  Toute forme de consultation
populaire directe est exclue.
</TX>
<ST>
Koweit et Jordanie exceptions
</ST>
<TX>
Le Koweit dispose, à l'instar du royaume jordanien et du Yémen, d'un
parlement élu au suffrage direct. Il représente la plupart des sensibilités
politiques, y compris les courants islamistes, combattus sinon marginalisés
ailleurs. Pour M. Massarah, les expériences parlementaires de la Jordanie et
du Koweit sont "pilotes et sans égal".
</TX>
<TX>
"Les monarques sont de nos jours plus démocrates et plus conséquents", a
estimé M. Ben Achour avant d'évoquer "les taux de réussite, à chaque scrutin,
de l'ordre de 99,99 % de plusieurs chefs d'Etat arabes". Candidat unique au
référendum de 1993, le président égyptien Hosni Moubarak avait été plébiscité
par 96,28 % des électeurs.
</TX>
<ST>
Menace islamiste
</ST>
<TX>
La plupart des régimes arabes du Proche-Orient mettent désormais en avant la
lutte contre la menace islamiste. Ils avaient longtemps justifié leur
maintien au pouvoir par la lutte contre le colonialisme et le
sous-développement.
</TX>
<TX>
"La lutte contre l'islam, un cheval de bataille, est désormais devenu monnaie
payante pour certains dirigeants en mal de légitimité", a déclaré le
porte-parole des députés du Front du travail islamique jordanien, Hamza
Mansour. Selon lui, "ces dirigeants sont aidés par les pays occidentaux qui,
assurant leurs propres intérêts, ferment les yeux sur toutes les pratiques
antidémocratiques dans nos pays".
</TX>
</DOC>
