<DOC>
<DOCID>ATS.950718.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.950718.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950718
</DT>
<PT>
060000
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd kul
</DE>
<AU>
bu ba
</AU>
<KW>
vd festival nyon avant-papier 20e édition
</KW>
<TI>
Paléo Festival de Nyon (VD): 70 000 billets déjà vendus avant-papier
</TI>
<LD>
Nyon (VD), 18 juil (ats) Pour la 20e édition du Paléo Festival de Nyon (VD),
les organisateurs ont agrandi le terrain et installé une scène
supplémentaire. Les nostalgiques de la première heure pourront revoir des
groupes folk comme Padygros ou Beau Dommage.  Les ados auront droit, eux, à
leur premier bal ethno et techno.
</LD>
<TX>
Avec 70 000 billets déjà vendus, le Paléo festival de Nyon entame avec
sérénité les derniers préparatifs avant l'ouverture de la 20e édition. Elle
durera du 25 au 30 juillet. Lundi, les quelque 300 bénévoles déjà sur place
s'activaient au montage de la grande scène. Leurs 2200 collègues de la
région, de France ou du Québec, devront encore arriver d'ici à l'ouverture du
festival.
</TX>
<ST>
Scène supplémentaire
</ST>
<TX>
Le village "Paléo" s'est doté d'une scène supplémentaire, un chapiteau de
5000 places, qui sera géré le vendredi 28 juillet par les programmateurs
lausannois de la Dolce Vita. Ces derniers ont choisi les rythmes soul de la
chanteuse Jhelissa et les chants sénégalais d'Ismaël Lo.
</TX>
<TX>
Le terrain a été sensiblement agrandi et remodelé: 100 000 m2, dont 85 000
consacrés au public, sont prêts à recevoir foule et musiciens. Pour la
première fois, le Paléo s'offrira un bal: des DJ ethno et techno se
succèderont dès minuit samedi soir.
</TX>
<TX>
Pour les nostalgiques des premières éditions du festival, les Padygros,
ex-stars du folk suisse romand se retrouveront sur scène pour un concert
unique. Les Québecquois de Beau Dommage - "Complainte du phoque en Alaska" -
s'arrêteront également à Nyon, après quinze ans de séparation.
</TX>
<TX>
Le Paléo veut aussi donner un coup de pouce aux groupes romands.  Le meilleur
d'entre eux gagnera un prix de 10 000 francs. Dilemn, sélectionné au Théâtre
de l'Echandole d'Yverdon-les-Bains (VD) en mai dernier, Diancandor ou
Almandra devront convaincre un jury international.
</TX>
<ST>
Camping et transport
</ST>
<TX>
Le camping ouvrira ses portes le 22 juillet jusqu'au 31 juillet à midi. Les
festivaliers, outre la route et la navette de train depuis la gare de Nyon,
pourront compter cette année sur des bus en direction de Lausanne et Genève.
</TX>
<ST>
encadré suit
</ST>
</DOC>
