<DOC>
<DOCID>ATS.950927.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.950927.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2210
</LE>
<DT>
950927
</DT>
<PT>
112240
</PT>
<RT>
103200
</RT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus for fin kulr zh
</DE>
<AU>
ps uc
</AU>
<KW>
tribunal federal eglise scientologie
</KW>
<TI>
Le Tribunal fédéral accepte un recours des scientologues La justice
zurichoise devra réduire une avance de frais
</TI>
<LD>
Lausanne, 27 sept (ats) La justice zurichoise s'est montrée trop gourmande en
exigeant une avance de frais de 132 000 francs de la part de l'Eglise de
scientologie et de dix personnes. Tel est l'avis du Tribunal fédéral (TF) qui
a accepté un recours dirigé contre une décision du Ministère public
zurichois.
</LD>
<TX>
L'affaire concerne le livre "Das Paradies kann warten " (Le Paradis peut
attendre). Publié en 1992, cet ouvrage dénonce des groupements aux tendances
jugées totalitaires. Destiné notamment aux écoliers, il est édité par la
Direction de l'instruction publique du canton de Zurich.
</TX>
<ST>
Croyance et religion
</ST>
<TX>
Saisi d'une plainte pour atteinte à la liberté de croyance et de religion, un
magistrat zurichois avait décidé de classer l'affaire.  L'Eglise de
scientologie ainsi que dix personnes avaient recouru contre cette décision
auprès du Ministère public du canton de Zurichois qui avait exigé de chacun
des recourants une avance de 12 000 francs, soit au total 132 000 francs.
</TX>
<TX>
Dans un arrêt publié mercredi, le Tribunal fédéral n'admet pas qu'un tel
montant soit exigé des recourants. Il relève que tous les recours concerne le
même objet. L'avance exigée par l'administration judiciaire ne peut être
multipliée par le nombre de recourants qui se sont associés à la démarche de
l'Eglise de scientologie. Elle ne doit dépendre que des difficultés liés à la
liquidation du dossier et du temps consacré à son examen, relève le TF.
</TX>
<ST>
Pluie de recours
</ST>
<TX>
Le livre "Das Paradies kann warten" a suscité depuis sa parution une pluie de
recours. En février dernier, le Tribunal fédéral avait débouté l'Association
pour l'encouragement de la connaissance humaine par la psychologie (VPM).
Cette association demandait que la diffusion du livre soit stoppée. (arrêt
1P.366/1995 du 25 août 1995)
</TX>
</DOC>
