<DOC>
<DOCID>ATS.950424.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.950424.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950424
</DT>
<PT>
160800
</PT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c7soa reg
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
afsud mandela bilan un an de pouvoir
</KW>
<TI>
Afrique du Sud Nelson Mandela satisfait de sa première année au pouvoir.
</TI>
<LD>
Johannesburg, 24 avril (ats/reuter) Près d'un an après les premières
élections multiraciales d'Afrique du Sud, le président Nelson Mandela s'est
dit satisfait de son bilan au pouvoir. "Nous avons parcouru une bonne partie
du chemin pour surmonter les maux qui accablaient la majorité de notre peuple
depuis 300 ans", a-t-il souligné.
</LD>
<TX>
Nelson Mandela dirige un gouvernement d'unité nationale depuis le scrutin du
27 avril 1994 qui avait donné la victoire à son Congrès national africain
(ANC). Il a cité parmi les acquis l'extension de la protection sociale -
gratuité des soins pour les enfants de moins de six ans et pour les femmes
enceintes - et un programme visant à nourrir cinq millions d'enfants.
</TX>
<TX>
Il s'est également montré fier d'avoir maintenu intact son gouvernement.
Celui-ci comprend notamment l'ex-président Frederik de Klerk, devenu
vice-président, et le chef du parti zoulou Inkatha Mangosuthu Buthelezi. Ce
dernier affronte le chef de l'ANC au sujet de la rédaction de la nouvelle
constitution post-apartheid.
</TX>
<ST>
Pas en une nuit
</ST>
<TX>
Répondant à ceux qui estiment que les choses n'ont pas vraiment changé pour
les 40 millions de défavorisés du pays, il a dit n'avoir jamais promis de
tout changer en une nuit. Il a rejeté "l'idée qu'il y aurait un
mécontentement et un énervement dans certaines communautés au sujet du rythme
du changement". "Nous sommes désormais à un stade où la plupart des projets
ont été bouclés et les changements interviendront bientôt en faveur de ceux
qui sont dans le besoin", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Le président sud-africain n'a pas caché les difficultés actuelles, notamment
avec Mangosuthu Buthelezi, ministre de l'Intérieur. Celui- ci a suspendu sa
participation à l'assemblée constitutionnelle en exigeant une médiation
internationale.
</TX>
<TX>
Le chef de l'Inkatha avait exhorté dimanche ses partisans à risquer leur vie
pour la liberté, menacée selon lui par l'ANC. "Toute prise de position doit
provenir d'une discussion rationnelle et non d'un chantage", a dit le chef de
l'Etat en assurant que le boycottage des discussions constitutionnelles par
le parti zoulou conservateur était voué à l'échec.
</TX>
<ST>
Pas au-delà de cinq ans
</ST>
<TX>
Interrogé enfin sur le limogeage de son épouse séparée Winnie de son poste de
vice-ministre des Arts, Nelson Mandela a nié tout embarras personnel. Il a
dit espérer que Winnie Mandela "révise sa position afin que nous puissions
utiliser de nouveau ses capacités".
</TX>
<TX>
Nelson Mandela, âgé de 76 ans, a enfin confirmé qu'il quitterait le pouvoir à
l'expiration de son mandat, dans cinq ans. Il a dit vouloir se poser et
"discuter avec mes petits enfants, dont tous ne me respectent pas et traitent
leur grand-père de vieux fou".
</TX>
</DOC>
