<DOC>
<DOCID>ATS.950826.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.950826.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950826
</DT>
<PT>
043200
</PT>
<SC>
bsf007 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3arg c4ger c4ita mil jus
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
argentine priebke extradition accord dév
</KW>
<TI>
Argentine: Erich Priebke accepte d'être extradé en Allemagne développement
</TI>
<LD>
San Carlos de Bariloche, 26 août (ats/afp) Erich Priebke a accepté d'être
extradé en Allemagne ont annoncé vendredi soir ses avocats argentins.
L'ex-officier SS est accusé d'avoir participé au massacre en 1944 de 335
civils italiens.
</LD>
<TX>
Dans une déclaration à la presse, Pedro Bianchi et Enrique Gshwind ont
affirmé que leur client a pris cette décision "parce la justice allemande
offre plus de garanties que la justice italienne". Jeudi la Cour fédérale
d'appel de Rio Negro (sud de l'Argentine) avait rejeté une demande
d'extradition de Priebke présentée par l'Italie.
</TX>
<TX>
L'ancien officier nazi avait été informé auparavant par le juge fédéral
Leonidas Moldes qu'il était de nouveau en résidence surveillée à la suite
d'une demande d'extradition formulée par l'Allemagne.
</TX>
<ST>
En attendant le billet d'avion
</ST>
<TX>
Les avocats ont précisé que leur client n'avait l'intention d'introduire
aucun appel contre la demande d'extradition allemande.  "Il attend uniquement
son billet d'avion pour aller en Allemgne, où il accepte d'être jugé",
ont-ils ajouté. "Il ne voulait pas être jugé à Rome car la justice italienne
est totalement corrompue", a déclaré Me Bianchi.
</TX>
<TX>
Priebke avait été maintenu en résidence surveillée pendant 15 mois à la suite
de la demande d'extradition italienne rejetée jeudi. Il n'a en fait bénéficié
que de 24 heures de liberté puisque la justice argentine a accepté le
lendemain une demande allemande de le "détenir immédiatement".
</TX>
<ST>
"J'ai fait mon devoir"
</ST>
<TX>
M. Moldes, juge fédéral de Bariloche, le procureur Jorge Bagur Creta et le
chef de la police fédérale de la ville, Carlos Garnica, ont communiqué à
l'ex-officier la nouvelle demande d'extradition allemande transmise dans la
journée par Bonn aux autorités argentines. La justice allemande l'accuse
d'avoir participé au massacre en 1944 des Fosses Ardéatines, à Rome, où 335
civils italiens prisonniers des forces d'occupation avaient été fusillés.
</TX>
<TX>
Dans une déclaration à Radio del Plata de Buenos Aires, Priebke a affirmé
qu'il se considérait innocent des accusations dont il fait l'objet. "Je ne me
considère pas comme un assassin, j'ai fait mon devoir et rien de plus",
a-t-il dit pour expliquer son rôle dans le massacre. Celui-ci avait été
ordonné par Adolphe Hitler en représailles contre une action de partisans qui
avait coûté la vie à 33 soldats allemands.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Les cinq derniers paragraphes sont nouveaux.
</ST>
</DOC>
