<DOC>
<DOCID>ATS.940223.0131</DOCID>
<DOCNO>ATS.940223.0131</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940223
</DT>
<PT>
105000
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
comm c9jpn
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
japon tv haute definition numerique remous
</KW>
<TI>
Le Japon veut se lancer dans la TV haute définition numérique Levée de
boucliers.
</TI>
<LD>
Tokyo, 23 fév (ats/reuter) La décision probable du Japon de se lancer dans la
course à la Télévision Haute Définition (TVHD) numérique est dans l'intérêt
bien compris de l'électronique nipponne. Pourtant les premières réactions des
professionnels sont négatives.
</LD>
<TX>
Le ministère des Postes et Télécommunications (MPT) a fait mentir sa
réputation de protectionnisme dans le domaine technologique. Il a déclaré
mardi qu'il réexaminerait d'ici l'été son soutien au système local de TVHD
analogique pour le remplacer par un système numérique.  "Le ministère a été
un boulet pour le secteur pendant des années mais il a enfin pris une bonne
décision", déclare Chuck Goto, analyste du secteur électronique chez S.G.
Warburg Securities.
</TX>
<TX>
Le système de TVHD analogique japonais est l'un des plus avancé du monde en
terme de programmes puisque les 20 000 Japonais possédant des téléviseurs
haute définition peuvent aujourd'hui regarder huit heures de programmes
quotidiens. Cent quarante deux entreprises participent actuellement au projet
analogique sous la "norme Muse" d'où la levée de bouclier suscitée par
l'annonce du ministère.
</TX>
<ST>
Confusion
</ST>
<TX>
L'Association des Industries Electroniques du Japon (AIEJ) a déclaré qu'une
telle mesure semait la confusion parmi les consommateurs et les entreprises
impliquées dans le projet. Le président de Nippon Telegraph and Telephone
Masashi Kojima a déclaré pour sa part que son entreprise n'était pas
intéressée par le système numérique.
</TX>
<TX>
La Japan Broadcasting Co (NHK), télévision publique financée par une
redevance et qui a conçu la norme Muse actuellement utilisée a qualifié
l'annonce de "très regrettable". Une telle idée "entrave la promotion de la
Haute définition, gâche les efforts des parties impliquées et va à l'encontre
de l'attente du public", a ajouté NHK dans un communiqué. Une réaction
excessive aux dires des analystes qui, à l'instar de M. Goto, estiment que
"personne n'a beaucoup à perdre dans cette histoire sauf peut être la NHK en
termes de prestige".
</TX>
<TX>
La télévision analogique s'appuie sur un système de transmission par ondes
électriques qui n'a pas fondamentalement changé depuis les années 1950. La
télévision numérique, ou l'image est codée numériquement (en 0 et en 1) ouvre
la voie à la fusion de l'univers informatique et audiovisuel dans des
systèmes dit multimédia.
</TX>
<ST>
Privatisation de NHK
</ST>
<TX>
L'enthousiasme provoquée par les possibilités du multimédia est illustrée par
les grandes alliances récemment nouées dans la communication aux Etats-Unis.
La bataille pour le contrôle de Paramount Communications Inc est un autre
exemple de la course au multimédia. "Si l'on accepte l'idée que l'avenir est
au numérique, il est clair qu'aucun leader n'émerge nettement. Il faut encore
s'accorder sur un standard et je pense que les sociétés américaines devront
s'allier aux entreprises japonaises pour concevoir les équipements", affirme
Chuck Goto.
</TX>
<TX>
"En outre, une grande partie de ce qui été développé ici sera toujours
nécessaire dans un système numérique. Les tubes par exemple - le Japon est
très en avance sur tout le monde dans cette technologie", ajoute l'analyste.
Un autre analyste salue également le revirement du ministère des Postes: "Il
suffit d'observer ce qui s'est passé aux Etats-Unis l'année dernière et où va
l'argent. C'est le numérique", affirme-t-il.
</TX>
<TX>
Accessoirement, la déclaration du ministère marque peut être une modification
radicale des rapports entre l'Etat et la NHK qui pourrait aboutir à une
privatisation du géant public, observent les experts.
</TX>
</DOC>
