<DOC>
<DOCID>ATS.941219.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.941219.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941219
</DT>
<PT>
060300
</PT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra reg
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
france presidentielle campagne chirac
</KW>
<TI>
Election présidentielle en France Offensive de M. Chirac contre M. Balladur -
Désarroi à gauche éclairage.
</TI>
<LD>
Paris, 19 déc (ats/afp/reuter) Une semaine après l'annonce de la non
candidature de Jacques Delors, Jacques Chirac a donné un coup d'accélérateur
à sa campagne en vue de l'élection présidentielle de mars prochain. Le
dirigeant néo-gaulliste a axé ses thèmes sur le social et l'exclusion.
Edouard Balladur ne révélera ses intentions qu'en mars prochain.
</LD>
<TX>
Dans une interview au Journal du Dimanche, M. Chirac s'est présenté comme le
candidat du "changement" face au "conservatisme" et au statu-quo" incarné,
selon lui, par le gouvernement actuel. Il a préconisé un changement dans "la
manière de gouverner", appelant à ce que le parlement devienne "autre chose
qu'un théâtre d'ombres".
</TX>
<TX>
La décision de M. Delors, que les sondages présentaient comme un candidat
sérieux à gauche pour l'élection du printemps 1995, a simplifié l'action de
M. Chirac dont le principal rival potentiel est M. Balladur, un homme issu
comme lui du parti néogaulliste. Lors d'un déplacement à Lyon, vendredi et
samedi, le premier d'importance de sa campagne électorale, Jacques Chirac a
dévoilé sa nouvelle ligne de campagne.
</TX>
<ST>
"La France pour tous"
</ST>
<TX>
Ayant pris pour slogan "la France pour tous", Jacques Chirac a choisi
d'insister sur les problèmes sociaux. Il a évoqué en particulier les exclus:
"Je veux rassembler tous ceux qui refusent le conservatisme d'où qu'il
vienne, le réformisme frileux, l'immobilisme. Tous ceux qui récusent la
résignation triste des experts et des techniciens", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Jacques Chirac cherche, selon un de ses partisans, à "doubler Balladur sur sa
gauche maintenant que le danger Delors n'existe plus ". Il veut démontrer
qu'un candidat de la majorité peut gagner l'élection ailleurs qu'au centre.
</TX>
<TX>
Les deux grands ténors du Rassemblement pour la République (RPR,
néogaulliste), le ministre des Affaires étrangères, Alain Juppé, et le
président de l'Assemblée nationale, Philippe Séguin, avaient fait le voyage à
Lyon pour soutenir M. Chirac. M. Séguin a sommé Edouard Balladur d'indiquer
s'il était ou pas candidat à la présidentielle et si oui, d'expliquer quelles
étaient ses raisons.
</TX>
<ST>
Désarroi socialiste
</ST>
<TX>
M. Balladur a rétorqué vendredi que les Français étaient "bien moins anxieux
que le personnel politique" de connaître dès maintenant les noms des
candidats à la présidentielle. Le Premier ministre ne dévoilera ses
intentions qu'à la fin janvier.
</TX>
<TX>
Dans l'opposition socialiste, on ne s'est pas encore remis du choc causé par
la décision de M. Delors. Les déchirements internes, tus un temps pour
favoriser la candidature du président sortant de la Commission européenne,
menacent de nouveau.
</TX>
<ST>
"Parti vidé de toute force"
</ST>
<TX>
L'ancien Premier ministre socialiste, Michel Rocard, a dressé samedi un
constat accablant de l'état du PS. "Le parti est pratiquement vide de toute
force, de toute influence, et peut-être de toute idée. Il ne sait plus quelle
candidature inventer", a-t-il affirmé.
</TX>
<TX>
Le Premier secrétaire du PS, Henri Emmanuelli, a aussitôt regretté ce genre
de propos. Il a déclaré que son parti allait "prendre son temps" avant de
désigner un candidat et procéder auparavant à des discussions "avec toutes
les autres composantes de la gauche".
</TX>
</DOC>
