<DOC>
<DOCID>ATS.950112.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.950112.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950112
</DT>
<PT>
174600
</PT>
<SC>
bsf151 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c1 c5swi int jus mil aet
</DE>
<AU>
mv cp sh
</AU>
<KW>
suisse exportation materiel de guerre
</KW>
<TI>
Exportations de produits civils à usage militaire Projet de réglementation
pratiquement prêt.
</TI>
<LD>
Berne, 12 jan (ats) L'exportation de produits suisses destinés à des usages
civils, mais utilisables pour la fabrication de matériel militaire, devrait
être soumise à autorisation. Un projet de l'Office fédéral des affaires
économiques extérieures (OFAEE) sera prochainement examiné par le Conseil
fédéral.
</LD>
<TX>
Le contrôle des exportations de ces produits à double usage est à l'étude
depuis longtemps et l'élaboration du projet est pratiquement terminée, a
déclaré jeudi Yves Seydoux, porte-parole du Département fédéral de l'économie
publique. Le commerce de produits chimiques ou de machines qui pourraient
servir à la fabrication d'armes d'extermination serait soumis à un contrôle à
l'exportation, respectivement à une autorisation.
</TX>
<TX>
La Suisse soutient l'interdiction des armes d'extermination massive et,
entant que membre d'organisations internationales, est représentée dans
plusieurs instances de contrôle, a expliqué Yves Seydoux. Par exemple, le
vice-directeur de l'OFAEE Rolf Jecker a présidé la commission de contrôle de
la technologie des fusées.
</TX>
<ST>
Déclarations de l'ambassadeur US
</ST>
<TX>
L'OFAEE s'est donc montré surpris des déclarations de l'ambassadeur des
Etats-Unis publiées dans la "Neue Zurcher Zeitung" (NZZ). Larry Lawrence y
estimait que la Suisse devait édicter des règles plus sévères en matière de
produits à double usage.
</TX>
<TX>
Berne y voit une "douce pression". Un article de journal n'est cependant pas
la voie qui convient pour un ambassadeur accrédité, a déclaré Yves Seydoux.
Larry Laurence a été convoqué mercredi par Franz Blankart, directeur de
l'OFAEE, ce qui a permis de mettre les choses au point.
</TX>
</DOC>
