<DOC>
<DOCID>ATS.940802.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.940802.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940802
</DT>
<PT>
191900
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
gr come div
</DE>
<AU>
zc ce
</AU>
<KW>
gr rhazuns incendie trains interrompus dvpt
</KW>
<TI>
Un dépôt de bois brûle aux Grisons Trafic interrompu sur les chemins de fer
rhétiques développement.
</TI>
<LD>
Rhäzüns (GR), 2 août (ats) Un dépôt de bois situé près de Rhäzüns (GR) a été
la proie des flammes mardi après-midi. Le montant des dégâts approche le
millions de francs. Personne n'a été blessé. La cause du sinistre n'est pas
encore connue.
</LD>
<TX>
Le feu s'est déclaré peu après 15 heures. Il a fallu deux heures pour le
contrôler, a indiqué le procureur du canton des Grisons. Les 1000 m 3 du
dépôt ont été entièrement détruits. Une centaine de pompiers des communes de
Rhäzüns et Bonaduz, ainsi que le corps de sapeurs de l'entreprise EMS-Chemie,
ont lutté contre le feu. Celui-ci n'était pas encore éteint en début de
soirée, a annoncé la police grisonne. Le vent fort et soufflant en rafales a
compliqué le travail des pompiers.
</TX>
<TX>
Le trafic automobile a été interdit à Rhäzüns. Comme l'incendie s'est déclaré
à proximité de la gare de Rhäzüns, la circulation des trains sur la ligne
Rhäzüns-Bonaduz des chemins de fer rhétiques a dû être interrompue. Des bus
ont été mis à la disposition des passagers.
</TX>
<ST>
Voie endommagée
</ST>
<TX>
La chaleur intense a endommagé les caténaires ainsi que la voie ferrée, ont
annoncé les chemins de fer rhétiques. Il n'a pas été possible d'engager
immédiatement les équipes de réparation du fait de la chaleur. Le trafic
ferroviaire sera probablement rétabli mercredi.  La gare, entièrement
construite en bois, a également été menacée par les flammes. Les pompiers
l'ont arrosée d'eau pour la refroidir.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la bsf 115 a été entièrement revue sur labase
d'informations complémentaires communiquées par le ministère public grison.
</TX>
</DOC>
