<DOC>
<DOCID>ATS.951208.0096</DOCID>
<DOCNO>ATS.951208.0096</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4206
</LE>
<DT>
951208
</DT>
<PT>
112323
</PT>
<RT>
091448
</RT>
<SC>
bsf044 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
mil jus regv ecpt
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
suisse service civil ordonnances consultatio
</KW>
<TI>
Dispositions d'application du service civil en consultation On pourra
effectuer ses 450 jours de service en trois ans
</TI>
<LD>
Berne, 8 déc (ats) Un objecteur de conscience pourra effectuer ses 450 jours
de service civil en trois ans. Cette possibilité est prévue par l'ordonnance
sur le service civil, mise en consultation vendredi par le Département
fédéral de l'économie publique. Les milieux intéressés ont jusqu'à la fin
février pour se prononcer.
</LD>
<TX>
Dans cette ordonnance, le Département fédéral de l'économie publique (DFEP) a
fixé les dispositions d'application de la loi sur le service civil.
Ordonnance et loi doivent entrer en vigueur le 1er octobre 1996. Les
candidats au service civil devront démontrer devant une commission civile
qu'ils ne peuvent concilier le service militaire avec leur conscience.
</TX>
<ST>
Même solde que les soldats
</ST>
<TX>
Dans l'Armée 95, un soldat doit effectuer un total de 300 jours de service
militaire entre 20 et 42 ans. Le service civil sera une fois et demie plus
long: il durera 450 jours pour les personnes qui n'ont fait aucun service
militaire. La première période d'engagement sera d'au moins 120 jours, voire
180 jours dans le secteur des soins. Le service civil sera effectué en trois
périodes au moins, à raison d'une par année. Il sera donc en principe
possible de terminer son service civil dans un hôpital ou un home à 23 ans.
</TX>
<TX>
La personne en service percevra une solde de 5 francs par jour et recevra
nourriture et logement, comme un soldat. Les prestations en nature pourront
être remplacées par un versement en espèces: 4 ou 16 francs par repas selon
qu'il est pris à la maison ou au restaurant, 10 francs par jour pour le
logement et 50 centimes par kilomètre pour les déplacements en véhicule
privé. Les objecteurs de conscience auront par ailleurs droit aux mêmes
allocations pour perte de gain que les soldats.
</TX>
<TX>
L'octroi de vacances et de congé sera très restrictif. Des vacances sont
toutefois nécessaires du point de vue de la médecine du travail pour les
engagements de plus de 180 jours, à raison d'un jour par mois.
</TX>
<ST>
Exécution décentralisée
</ST>
<TX>
L'exécution du service civil est confiée à la nouvelle "Division du service
civil" de l'Office fédéral de l'industrie, des arts et métiers et du travail
(Ofiamt). Cette division sera décentralisée, avec un organe central à Berne
et huit organes régionaux: cinq en Suisse alémanique, deux en Suisse romande
(un dans la région de Lausanne pour VD, GE, VS et un à Neuchâtel pour NE, FR
et JU), et un au Tessin.
</TX>
<TX>
L'ordonnance prévoit le type d'établissements dans lesquels le service civil
pourra être effectué. Il s'agit d'institutions ayant un siège en Suisse, par
exemple des services publics de la santé et du social. Le service civil ne
pourra être effectué chez des personnes privées que dans le domaine de
l'agriculture, notamment pour l'entretien de surfaces de compensation
écologique. Il ne devra pas déséquilibrer le marché de l'emploi.
</TX>
<ST>
Gratuit pendant deux ans
</ST>
<TX>
La Confédération prélèvera auprès des institutions qui emploient un objecteur
de conscience une contribution correspondant à 20 à 50 % du salaire usuel
pour une activité comparable, mais au moins 10 francs par jour. Ces
contributions ne seront pas prélevées pendant les deux années suivant
l'introduction du service civil.  Lorsque la demande dépasse l'offre, la
Confédération attribuera les personnes astreintes au service civil aux
établissements prêts à payer les contributions les plus élevées.
</TX>
<TX>
Le DFEP a également mis en consultation une ordonnance sur les commissions du
service civil. La Commission d'admission, de 27 membres au moins, devra
entendre personnellement les candidats au service civil. Elle effectuera les
auditions en sous-commissions de trois personnes. La Commission de
reconnaissance, de onze membres, examinera pour sa part les demandes des
établissements désireux d'accueillir des personnes astreintes au service
civil. Il est prévu que le DFEP nomme les membres des deux commissions.
</TX>
</DOC>
