<DOC>
<DOCID>ATS.940711.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.940711.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940711
</DT>
<PT>
223700
</PT>
<SC>
bsf181 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7egy pal c8isr
</DE>
<AU>
ga
</AU>
<KW>
egypte arafat arrivee negociations gaza
</KW>
<TI>
Arrivée de Yasser Arafat au Caire Israël propose la libération de 260 détenus
palestiniens.
</TI>
<LD>
Le Caire, 11 juil (ats/afp/reuter) Le chef de l'OLP, Yasser Arafat, est
arrivé lundi soir au Caire en provenance de Tunis, a-t-on appris à l'aéroport
du Caire. Il se rendra mardi matin dans la bande autonome de Gaza pour s'y
établir. Au Caire, Palestiniens et Israéliens sont entrés lundi dans la
deuxième phase des négociations sur l'autonomie. Israël a proposé la
libération de 260 détenus palestiniens et a levé le bouclage de la bande de
Gaza.
</LD>
<TX>
Yasser Arafat doit quitter le Caire mardi à 07h00 locales (04h00 GMT) pour se
rendre à El-Arich, principale ville du Sinaï. Il franchira ensuite la
frontière à Rafah, entre l'Egypte et la bande de Gaza, selon des sources
palestiniennes. Une cérémonie d'adieu officielle avait précédé le départ de
Tunis, où M. Arafat a passé douze années d'exil.
</TX>
<TX>
Au Caire, une deuxième phase de négociations a commencé entre Palestiniens et
Israéliens. Elle doit déboucher sur une extension de l'autonomie
palestinienne. "Nous avons décidé de former deux comités, l'un pour les
questions de sécurité et l'autre pour les affaires civiles", a déclaré lundi
soir Jamil Tarifi, qui dirige la délégation palestinienne au comité civil.
</TX>
<ST>
Libération de prisonniers
</ST>
<TX>
Il s'agit notamment, a indiqué M. Tarifi, de la libération des prisonniers
palestiniens. Israël a du reste proposé lundi à l'OLP de libérer 260 détenus
Palestiniens, à condition qu'ils achèvent de purger leur peine dans l'enclave
autonome de Jéricho sous la responsabilité de la police palestinienne, a-t-on
appris de source palestinienne. Les délégués israéliens ont fait savoir à
leurs interlocuteurs que les prisonniers pourraient être relâchés dès mardi.
</TX>
<TX>
L'armée israélienne a par ailleurs annoncé lundi soir la levée mardi à 00H00
locales (21h00 GMT) du bouclage imposé à la bande de Gaza "en raison
d'importants désordres" provoqués par des Palestiniens voulant travailler en
Israël. Le fin du bouclage permettra aux habitants de ce territoire autonome
d'en sortir et d'y pénétrer, a-t-on indiqué de source militaire.
</TX>
</DOC>
