<DOC>
<DOCID>ATS.940609.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.940609.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940609
</DT>
<PT>
164000
</PT>
<SC>
bsf133 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi c7soa c3chi c5swi ecpi fin
</DE>
<AU>
ee al
</AU>
<KW>
suisse afsud chili sudelektra participations
</KW>
<TI>
Südelektra augmente son capital de 15 millions de francs Participation à deux
projets au Chili et en Afrique du Sud.
</TI>
<LD>
Zurich, 9 juin (ats) Südelektra Holding AG à Zoug, qui appartient en majorité
à Marc Rich + Co. AG (MR+Co), acquiert des participations dans une fonderie
de chrome comprenant des mines en Afrique du Sud et une usine de copeaux de
bois au Chili. Les quelque 120 millions de francs nécessaires seront réunis
grâce à une augmentation de capital, selon les informations données jeudi
lors d'une conférence de presse à Zurich.
</LD>
<TX>
L'exercice 1993-94 (bouclé à fin avril) de Südelektra présente, selon des
résultats provisoires, un bénéfice consolidé en hausse de 60 % à 28 millions
de francs. La participation aux gisements pétroliers et gaziers de Santa Cruz
en Argentine a contribué pour 30 ' au résultat. Après les prises de
participation en Afrique du Sud et au Chili, le capital propre de Südelektra
atteindra 211,5 millions, contre 112 millions à fin avril 1993.
</TX>
<TX>
L'augmentation a lieu par émission du capital conditionnel créé en juillet
1992 à hauteur de 15 millions de francs, divisés en 150 000 actions au
porteur. Les actions seront proposées aux actionnaires du 16 au 24 juin. La
possession de deux anciennes actions donnera droit à l'achat d'une nouvelle.
Le prix est fixé à 1000 francs. La dernière cotation, avant la suspension
mercredi, atteignait 1300 francs.
</TX>
<ST>
Droit préférentiel
</ST>
<TX>
MR+Co. exercera le droit préférentiel découlant de sa participation actuelle
dans Südelektra à hauteur de 53 %, a indiqué le président du conseil
d'administration de MR+Co., Willy Strothotte.  Les 70 000 actions restantes
seront placées au sein du public sous la direction de l'Union de banques
suisses. Cette opération apportera 147 millions de francs à Südelektra.
</TX>
<TX>
Les deux entreprises - Chromecorp Technology (Pty) Ltd. (CCT), Johannesburg,
et Forestal del Sur Ltda., Puerto Montt - ont été montées et introduites sur
le marché en étroite collaboration avec MR+Co. Fondé en 1987, CCT emploie
environ 1000 personnes, mines comprises et réalise un chiffre d'affaires de
75 millions de dollars (106 millions de francs). Forestal a été créé en 1988
et produit des copeaux de bois utilisés pour la fabrication de cellulose. Il
emploie 50 personnes pour un chiffre d'affaires de 45 millions de dollars.
</TX>
<TX>
CCT et Forestal bénéficient de contrats de livraison à long terme, selon M.
Strotthote. Alors que le premier vend sa production à MR+Co., Forestal traite
avec des entreprises japonaises. Ces deux sociétés ont un "potentiel de
développement extraordinaire" en raison du plancher historique atteint par
les prix des matières premières.
</TX>
<TX>
Les risques sont considérés comme minimes pour ces deux participations. Leur
respect de l'environnement a été contrôlé dans les deux cas par des
institutions indépendantes et considéré comme bon, a précisé M. Strothotte.
Forestal utilise actuellement des arbres provenant de forêts naturels pour
les deux tiers de sa production. L'approvisionnement à 100 % par des
eucalyptus cultivés sera assuré en 2003.
</TX>
</DOC>
