<DOC>
<DOCID>ATS.940428.0130</DOCID>
<DOCNO>ATS.940428.0130</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940428
</DT>
<PT>
102200
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
ecpc ecpt for vd
</DE>
<AU>
cm zs
</AU>
<KW>
lausanne crea economie previsions
</KW>
<TI>
Reprise économique L'Université de Lausanne est optimiste embargo minuit.
</TI>
<LD>
Lausanne, 28 avr (ats) La reprise s'est amorcée en été de l'année dernière, a
constaté jeudi l'Institut de macroéconomie appliquée de l'Université de
Lausanne (CREA). Aussi fait-il un pronostic global "positif" dans ses
analyses et prévisions pour l'économie suisse en 1994-1996. La conjoncture
mondiale considérée dans son ensemble est en phase ascendante. De plus,
l'inflation est basse dans la plupart des pays industrialisés et un retour
général n'est guère probable dans un avenir immédiat.
</LD>
<TX>
Le franc suisse est actuellement une monnaie très forte. La tendance d'ici à
la fin de 1996 devrait être un retour à une valeur extérieure plus normale,
dit le CREA. Pour les industries d'exportations, c'est une bonne nouvelle:
les exportations de biens et de services continueront de progresser à un bon
rythme. D'autre part, il existe encore une petite marge pour la baisse des
taux d'intérêt en Suisse.
</TX>
<TX>
Dans ces conditions, le produit intérieur brut croîtra à un rythme normal
pour une phase de reprise, entre 2 et 3 %. Cela signifie qu'à la fin de 1996
le volume de la production globale aura presque rejoint son sentier
d'expansion à long terme, celui-ci correspondant à une situation d'équilibre
sans récession ni surchauffe.
</TX>
<TX>
La consommation privée devrait être assez soutenue, en raison surtout des
besoins de remplacement qui se sont accumulés pendant la récession de
1991-1993. Du côté des investissements, la construction restera limitée par
la pléthore des surfaces industrielles et commerciales. Mais les
investissements en matériel et équipements se redresseront de manière notable
et devraient dépasser en 1996 le niveau maximum atteint en 1990.
</TX>
<ST>
Emploi et chômage
</ST>
<TX>
Le volume de l'emploi croîtra, selon le CREA, au rythme d'environ 1 % dans
chacune des années 1994-1996. Cette progression est réjouissante, mais elle
signifie aussi que la moitié seulement du terrain perdu durant la récession
de 1991-1993 sera reconquise.  L'évolution du taux de chômage officiel, elle,
dépend en partie de la possibilité d'un retour à une plus grande élasticité
dans l'offre de main-d'oeuvre.
</TX>
<TX>
Ce taux officiel devrait tomber à 4 %, voire 3 %, à la fin de 1996. Quant au
taux de chômage que le CREA qualifie de "naturel", évalué à moins de 2 % en
1993, il devrait atteindre environ 2 3/4 % en 1996, à cause d'un chômage
structurel qui continuera d'augmenter si rien de nouveau n'est entrepris pour
le combattre.
</TX>
</DOC>
