<DOC>
<DOCID>ATS.940812.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.940812.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940812
</DT>
<PT>
190700
</PT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c9nok c1 eng mil
</DE>
<AU>
ln ha
</AU>
<KW>
geneve etats-unis coree du nord developpemen
</KW>
<TI>
Etats-Unis-Corée du Nord: toujours pas d'accord développement.
</TI>
<LD>
Genève, 12 août (ats) Les discussions entre Américains et Nord- Coréens n'ont
toujours pas abouti, vendredi en début de soirée à Genève. La rédaction
finale du projet de déclaration commune continue de poser des problèmes. Si
accord il y a, il ne sera de toute façon que très partiel, selon des sources
diplomatiques concordantes.
</LD>
<TX>
Un porte-parole nord-coréen a déclaré en fin d'après-midi: "Nous espérons que
des discussions auront encore lieu ce soir". En principe, une rencontre entre
les deux délégations est prévue pour finaliser l'accord partiel, préparé par
les experts mercredi et jeudi. Washington et Pyongyang devaient donner dans
la journée leur feu vert.
</TX>
<ST>
Gallucci prudent
</ST>
<TX>
Vendredi matin, le chef de la délégation américaine était resté prudent quant
à l'issue des conversations avec la Corée du Nord, dans une interview
téléphonique avec la chaîne de télévision américaine CNN. Il a affirmé:
"Américains et Nord-Coréens essayent de mettre sur le papier les points
d'accord auxquels nous sommes parvenus jusqu'à présent. Si nous n'y arrivons
pas, nous ajournerons la session sans ce document".
</TX>
<TX>
Robert Gallucci a parlé d'"aspects importants" des discussions sur lesquels
il n'y a pas d'accord avec la Corée du Nord. Il n'a pas confirmé qu'une
solution ait été trouvée sur le problème des barres de combustible irradié,
stocké dans un bassin de refroidissement par la Corée du Nord. Les Coréens du
Nord ont refusé de les transférer à l'étranger.
</TX>
<ST>
"Discussions approfondies"
</ST>
<TX>
Selon un porte-parole nord-coréen, le projet de déclaration traite également
de la normalisation des relations entre les deux pays. Mais les Américains la
conditionnent toujours à une vérification complète du gel des activités
nucléaires de la Corée du Nord. Pyongyang est suspecté de vouloir fabriquer
la bombe atomique.
</TX>
<TX>
Robert Gallucci a encore déclaré avoir eu "des discussions approfondies"
cette semaine pour "répondre au désir de la Corée du Nord" d'obtenir un
réacteur à eau légère afin de remplacer son réacteur de la filière
graphite-gaz, qui comporte plus de risques de prolifération. "C'est l'un des
sujets-clefs sur lesquels nous avons travaillé ici à Genève", a-t-il précisé.
Un consortium international pourrait offrir à la Corée du Nord le nouveau
réacteur.
</TX>
<TX>
Une nouvelle session de pourparlers sera de toute façon nécessaire pour
résoudre les divergences entre les deux parties. Elle pourrait avoir lieu en
septembre.
</TX>
</DOC>
