<DOC>
<DOCID>ATS.950105.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.950105.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950105
</DT>
<PT>
121000
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
mil umw jus
</DE>
<AU>
br
</AU>
<KW>
suisse protection civile reforme application
</KW>
<TI>
Réforme de la protection civile Aux cantons et aux communes de jouer.
</TI>
<LD>
Berne, 5 jan (ats) La réforme de la protection civile (PC) est entrée en
vigueur en ce début d'année. Elle vise à faire de la PC un instrument plus
efficace et moins cher. Il incombe maintenant aux cantons et aux communes
d'appliquer les nouveautés de la législation fédérale, a indiqué jeudi le
Département de justice et police.
</LD>
<TX>
L'une des principales nouveautés est que la PC devra pouvoir apporter une
aide efficace à la population en cas de catastrophe d'origine naturelle ou
technique. La nouvelle loi fédérale met sur pied d'égalité cette mission avec
celles d'aide et de sauvetage en cas de conflit armé.
</TX>
<TX>
La PC verra en outre une diminution de près d'un tiers des effectifs, qui
passera de 520 000 à 380 000 personnes, et un rajeunissement avec
l'abaissement de l'âge de libération de l'obligation de servir de 60 à 52
ans. La réforme prévoit une simplification des structures et la
régionalisation de certaines tâches. L'ensemble de la réforme devrait être
réalisé d'ici à l'an 2010. Les coûts de la PC devrait diminuer de 2,8
milliards de francs.
</TX>
<TX>
Cantons et communes ont un rôle important à jouer dans la transposition
pratique. Ils devront adapter la législation cantonale et coordonner les
activités de la protection civile au niveau régional, pour que la réduction
des effectifs n'entraîne pas une baisse d'efficacité. Il s'agira d'élever la
capacité d'action des organisations de PC pour une intervention rapide: pour
les éléments de piquet dans l'heure, pour d'autres formations de sauvetage
dans les six heures et pour le gros des troupes dans les 24 à 36 heures.
</TX>
<TX>
Dans le domaine de la régionalisation des tâches, les cantons sont appelés à
fixer les critères en fonction du potentiel de risques et des spécificités
locales, a indiqué Hildebert Heinzmann, sous- directeur de l'Office fédéral
de la protection civile. Pas totalement nouvelle, l'organisation à l'échelle
régionale et non plus locale est déjà pratiquée. Elle est plus répandue en
Suisse occidentale, septentrionale, méridionale et en particulier dans les
cantons-villes et moins en Suisse centrale et dans le canton de Berne, a
précisé M. Heinzmann.
</TX>
<TX>
Autre tâche dévolue aux cantons et communes: gérer la construction de
nouveaux abris afin d'éviter de réaliser localement des abris en surnombre.
La loi fédérale prévoit en effet un assouplissement de l'obligation de
construire des abris: l'obligation reste pour les nouveaux bâtiments, mais le
nombre de places est réduit d'un tiers.  L'obligation de construire des abris
est levée lors de transformations d'immeubles ou de changements
d'affectation. Enfin, le personnel nécessaire au fonctionnement des
organisations partenaires telles que les sapeurs-pompiers sera exempté du
service de PC.
</TX>
</DOC>
