<DOC>
<DOCID>ATS.940815.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.940815.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940815
</DT>
<PT>
180900
</PT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw sozm c4ger
</DE>
<AU>
tp jr
</AU>
<KW>
allemagne ozone filtre developpement
</KW>
<TI>
Lutte contre l'ozone dans les locaux fermés Filtre inventé en Allemagne: mise
en vente prévue en 1995 développement.
</TI>
<LD>
Berne, 15 août (ats/afp) Un filtre peut désormais absorber l'ozone de l'air
ou de l'eau et le transformer en oxygène. Il sera mis en vente au plus tôt
dans un an, a indiqué lundi le groupe chimique allemand Hoechst qui l'a mis
au point. D'autres filtres neutralisant l'ozone sont déjà vendus en Suisse.
</LD>
<TX>
Selon la société allemande, l'ozone se mue en oxygène grâce à un agent
synthétique: le noXon. Celui-ci ne traitera pas l'origine des problèmes liés
à l'ozone. Mais il devrait aider les gens souffrant quotidiennement des
effets de ce gaz irritant, notamment dans les automobiles, les hôpitaux, les
écoles ou les avions.
</TX>
<TX>
Dans un entretien au quotidien allemand "Frankfurter Allgemeine Zeitung", un
porte-parole du groupe chimique a indiqué que le produit devrait être vendu
150 marks par kilo (environ 130 francs). De tels filtres destinés aux
voitures devraient être mis sur le marché l'été prochain.
</TX>
<ST>
Nombreux articles
</ST>
<TX>
La société table sur un chiffre d'affaires annuel de plus de 430 millions de
francs. Elle envisage de fabriquer toute une série de produits équipés de
noXon: du masque individuel aux installations de climatisation. Une demande
de brevet avait été déposée en mai 1993 en Allemagne et aux Etats-Unis et le
groupe compte sur l'obtention de ce brevet début 1995.
</TX>
<TX>
Des filtres pour lutter contre l'ozone existent déjà sur des masques
respiratoires vendus en Suisse, explique le Dr Jacques Holtz, de l'Institut
universitaire romand de santé au travail à Lausanne.  L'ozone est une
molécule assez instable qui peut être facilement détruite. Selon une autre
scientifique contactée par l'ATS, ceux-ci contiennent du charbon actif.
</TX>
<TX>
"Je ne peux pas apprécier la portée de cette invention", a déclaré René
Longet, directeur romand de la Société suisse pour la protection de
l'environnement. "Son utilité semble limitée, car l'ozone pose surtout
problème à l'extérieur et cette invention agit surtout à l'intérieur des
locaux fermés."
</TX>
<TX>
L'ozone est indispensable dans les couches supérieures de l'atmosphère pour
filtrer les rayons ultraviolets. Au sol, en revanche, c'est un gaz irritant
formé sous l'action conjuguée du soleil et des gaz d'échappement. Les enfants
et les personnes âgées y sont particulièrement sensibles. Il irrite notamment
les yeux, les voies respiratoires et peut provoquer des maux de tête.
</TX>
</DOC>
