<DOC>
<DOCID>ATS.950523.0096</DOCID>
<DOCNO>ATS.950523.0096</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950523
</DT>
<PT>
162900
</PT>
<SC>
bsf125 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpc int
</DE>
<AU>
lp
</AU>
<KW>
paris ocde reunion
</KW>
<TI>
Les pays de l'OCDE préoccupés par les conflits commerciaux.
</TI>
<LD>
Paris, 23 mai (ats/afp) Le conflit automobile entre les Etats-Unis et le
Japon a apporté mardi un motif de préoccupation supplémentaire aux 23 pays de
l'OCDE. Ceux-ci se sont inquiétés de la montée des déficits publics et des
effets négatifs des turbulences monétaires sur la croissance et l'emploi.
</LD>
<TX>
Les principaux négociateurs américains et japonais se sont regardés en chiens
de faience, sans se rencontrer en marge de la réunion de l'OCDE, chacun
attendant que l'autre fasse le premier pas.  Mais leurs partenaires se sont
inquiétés des menaces que font peser les sanctions unilatérales américaines
sur la crédibilité de l'Organisation mondiale du commerce (OMC), selon des
délégués.
</TX>
<ST>
Réduire les déficits publics
</ST>
<TX>
Plusieurs ministres ont souligné que les pays de l'OCDE devaient mettre à
profit le retour de la croissance pour s'attaquer à la réduction de la dette
et des déficits publics. "La reprise est fermement ancrée et l'inflation a
été ramenée à des niveaux inconnus depuis les années 60", a souligné Pedro
Solbes qui préside la réunion.
</TX>
<TX>
"Loin de nous inciter à la complaisance, ces développements positifs
devraient nous permettre de réaffirmer notre engagement à réduire encore plus
les déséquilibres et à poursuivre les ajustements structurels", a-t-il
souligné. M. Solbes a reconnu que "les récentes turbulences" sur les marchés
financiers ont "soulevé de graves préoccupations à propos des distorsions
qu'elles entrainent pour l'économie réelle".
</TX>
<TX>
"La reprise se poursuit même si son dynamisme est freiné par le turbulences
monétaires", a estimé le commissaire européen chargé des questions monétaires
Yves-Thibault de Silguy.
</TX>
<ST>
Reprise japonaise frappée
</ST>
<TX>
Alors que la reprise japonaise est durement frappée par l'appréciation du
yen, le ministre de la planification économique Masahiko Komura a appelé les
pays membres à "revenir à des politiques macro-économiques crédibles afin de
parvenir à un renversement ordonné des taux de change", visant implicitement
les Etats-Unis.
</TX>
<TX>
Dans une allusion encore plus transparente à Washington il a estimé qu'il
fallait que les pays rendent "public leur ferme engagement en faveur d'une
stabilité de la valeur de leur monnaie, en particulier de la monnaie
principale".
</TX>
<TX>
Le sous-secrétaire américain au Trésor Frank Newman lui a indirectement
répondu en déclarant qu'"un dollar fort était dans l'intérêt des Etats-Unis",
soulignant que Washington était "pleinement engagé à mettre en oeuvre une
politique budgétaire et monétaire raisonnable".
</TX>
<TX>
De son côté Yves-Thibault de Silguy, plaidant pour une "meilleure
coordination des politiques économiques et monétaires" a indiqué que la
Commission européenne ferait au Sommet des Sept à la mi-juin à Halifax
(Canada) des propositions pour améliorer les systèmes de surveillance. Elles
s'inspireront de l'expérience européenne de convergence des économies.
</TX>
</DOC>
