<DOC>
<DOCID>ATS.951205.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.951205.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2265
</LE>
<DT>
951205
</DT>
<PT>
161323
</PT>
<RT>
121319
</RT>
<SC>
bsf117 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3mex c5swi jus
</DE>
<AU>
ve vf jr
</AU>
<KW>
mexique suisse enquete salinas del ponte
</KW>
<TI>
Comptes de la famille Salinas en Suisse Carla Del Ponte va enquêter au
Mexique
</TI>
<LD>
Berne, 5 déc (ats) Carla Del Ponte, procureur général de la Confédération,
est partie mardi pour Mexico. Elle interrogera Raul Salinas, le frère de
l'ex-président, sur l'origine de fonds placés en Suisse. Deux membres de la
famille Salinas ont été arrêtés récemment à Genève au cours d'une enquête
pour blanchiment d'argent et trafic de drogue.
</LD>
<TX>
Mme Del Ponte rejoindra à Mexico deux enquêteurs de l'Office fédéral de la
police (OFP), a indiqué mardi à l'ATS le porte-parole du Ministère public de
la Confédération. Valentin Roschacher, chef de l'Office central de lutte
contre le trafic de stupéfiants, et un autre fonctionnaire de l'OFP ont
entamé lundi des entretiens avec les autorités judiciaires sur cette affaire.
Ils doivent rester au Mexique une dizaine de jours.
</TX>
<ST>
Fortune en Suisse
</ST>
<TX>
Selon la radio et la télévision locales, M. Roschacher a rencontré le
procureur général mexicain. Leur entretien a porté sur l'origine des millions
de dollars que Raul Salinas, le frère de l'ex-président Carlos Salinas,
posséderait sur des comptes en Suisse. Emprisonné depuis février dernier pour
son implication présumée dans un assassinat politique, Raul Salinas soutient
que sa fortune ne provient pas d'activités illicites.
</TX>
<TX>
Sa femme, Paulina Castañon, a été arrêtée à Genève le 15 novembre dernier,
alors qu'elle tentait de retirer 84 millions de dollars dans une banque. Elle
était en compagnie de son frère, Antonio, arrêté lui aussi. Tous deux sont
détenus dans une prison bernoise.  Le Ministère public de la Confédération et
l'OFP avaient ouvert plusieurs semaines auparavant une enquête pour
blanchiment d'argent et trafic de drogue. Ils ont fait bloquer des comptes
bancaires dans plusieurs cantons, dont Zurich et Genève.
</TX>
<TX>
Les investigations sont menées par un groupe de travail des Offices centraux
de l'OFP. Trois fonctionnaires de la DEA, l'Administration américaine de
lutte contre la drogue, participent à cette enquête.
</TX>
</DOC>
