<DOC>
<DOCID>ATS.950210.0116</DOCID>
<DOCNO>ATS.950210.0116</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950210
</DT>
<PT>
110600
</PT>
<SC>
bsf034 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra int jus
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
strasbourg france condamnee affaire broglie
</KW>
<TI>
Affaire de Broglie La France condamnée à Strasbourg.
</TI>
<LD>
Strasbourg, 10 fév (ats/reuter) La Cour européenne des droits de l'homme a
condamné vendredi la France à payer plus de deux millions de francs français
de réparations et de frais à Allenet de Ribemont.  Ce dernier, mêlé à
l'affaire de Broglie, avait été accusé à tort en 1977 par le ministre de
l'Intérieur Michel Poniatowski.
</LD>
<TX>
Les juges ont estimé que la France avait violé le principe de la présomption
d'innocence et le droit à une procédure judiciaire dans "un délai
raisonnable" codifiés dans la Convention européenne des droits de l'homme.
</TX>
<ST>
Accusations à la hussarde
</ST>
<TX>
L'assassinat du prince Jean de Broglie, ancien ministre et député de l'Eure,
avait constitué une des principales "affaires" des années 70 en France.
Allenet de Ribemont avait été arrêté et inculpé de "complicité d'homicide
volontaire" en janvier 1977 après sa mise en cause par Michel Poniatowski
lors d'une conférence de presse, où ce dernier annonçait : "Le coup de filet
est complet, les coupables arrêtés et le mobile du crime connu".
</TX>
<ST>
Marathon juridictionnel
</ST>
<TX>
Relâché, au bour de deux mois, en mars 1977, Allenet de Ribemont avait obtenu
un non-lieu trois ans plus tard puis avait tenté vainement d'obtenir
réparation du préjudice moral et financier. La procédure devant les
juridictions administratives s'était prolongée cinq ans, celle devant les
instances judiciaires plus de quatre ans.
</TX>
<TX>
En décembre 1981, le commanditaire présumé de l'assassinat de Jean de
Broglie, Pierre de Varga (associé d'Allenet de Ribemont), le meurtrier Gérard
Frêche et l'organisateur Guy Simoné avaient été condamnés tous trois à dix
ans de prison aux Assises de Paris. Une commission d'enquête parlementaire,
dont le rapporteur était Gérard Longuet, avait été chargée d'enquêter sur le
rôle de Michel Poniatowski dans l'affaire et l'avait blanchi de toute
accusation en novembre 1980.
</TX>
</DOC>
