<DOC>
<DOCID>ATS.940105.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.940105.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940105
</DT>
<PT>
181300
</PT>
<SC>
bsf136 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c2 umw divs
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
usa canada tempete de neige 20 morts
</KW>
<TI>
"Remake" de la tempête du siècle sur l'Est de l'Amérique Une vingtaine de
morts au moins, selon les autorités synthèse.
</TI>
<LD>
Washington, 5 jan (ats/afp) La violente tempête de neige qui s'est abattue
mardi sur l'Est des Etats-Unis et du Canada a provoqué la mort d'au moins 19
personnes, ont indiqué mercredi les autorités.  Elle a privé d'électricité
près de 250 000 usagers, après avoir transformé les routes en patinoires et
fortement perturbé le trafic aérien.
</LD>
<TX>
Les bourrasques de neige accompagnées de rafales de vent ont balayé toute la
côte est, de la Caroline du Nord au Québec. Les intempéries ont provoqué la
mort de treize personnes aux Etats-Unis et de six au Canada.
</TX>
<TX>
Aux Etats-Unis, les chutes de neige ont atteint près d'un mètre par endroits.
Elles ont provoqué la fermeture des écoles et d'entreprises dans seize Etats.
Mercredi, alors que le soleil brillait à nouveau, certains établissements
demeuraient fermés en raison des routes verglacées. Les plus importantes
chutes de neige ont été constatées dans la vallée de l'Ohio et dans les
Appalaches.
</TX>
<ST>
Etat d'urgence déclaré
</ST>
<TX>
"Ca va être un remake de la Tempête du Siècle de mars 1993, nous connaissons
des problèmes à travers tout l'Etat", a déclaré un porte- parole de la garde
nationale de Virginie occidentale.
</TX>
<TX>
L'état d'urgence a été déclaré dans cet Etat ainsi que dans quatre comtés de
l'Ohio et onze comtés de l'Etat de New York. Les prinicipales causes de décès
sont les accidents de la route et les arrêts cardiaques. Cinq personnes ont
en outre été mortellement intoxiquées par un appareil de chauffage défectueux
en Louisiane et deux enfants sont morts en Floride dans l'incendie de leur
"mobile home".
</TX>
<TX>
Les principales compagnies aériennes ont été contraintes d'annuler ou de
retarder leurs vols à destination de grandes villes de la côte Est, New York,
Philadelphie et Boston notamment. Plus de 400 véhicules ont été bloqués sur
une route de Virginie occidentale.
</TX>
<ST>
Coupures d'électricité
</ST>
<TX>
Dans l'Est du Kentucky, la garde nationale a utilisé ses véhicules blindés
pour transporter des malades bloqués par la neige et secourir les personnes
privées d'électricité. Les coupures d'électricité ont affecté 150 000
personnes en Virginie occidentale. Cent mille autres ont été touchées dans
les autres états concernés.
</TX>
<TX>
Les trains de banlieue reliant New York à Newark (New Jersey) tout comme les
liaisons entre Boston et Washington, ont également connu des retards
importants, en raison de ruptures de lignes électriques.
</TX>
<TX>
Au Canada, le blizzard a été à l'origine de plusieurs accidents de la route.
Quatre personnes sont mortes dans deux collisions près de St-Hyacinthe, à
environ 70 km à l'est de Montréal. Deux autres sont décédées dans une
collision frontale près de Sacré Coeur, dans la région de Saguenay (Québec).
Les intempéries ont sévèrement perturbé le travail des équipes de sauvetage.
"Je n'avais jamais vu un temps pareil", a commenté un immigré russe
fraîchement arrivé à Montréal.
</TX>
</DOC>
