<DOC>
<DOCID>ATS.941127.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.941127.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941127
</DT>
<PT>
060000
</PT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
soz sozm reg prod zh be
</DE>
<AU>
bl uc
</AU>
<KW>
zurich berne distribution heroine
</KW>
<TI>
Distribution d'héroïne Des toxicomanes parlent de leur expérience par
Catherine Bellini, ATS.
</TI>
<LD>
Zurich, 27 nov (ats) Les préparatifs en vue de l'extension des essais de
remise d'héroïne vont bon train outre-Sarine. Deux toxicomanes participant
aux essais de depuis le début ont fait part de leur expérience à l'ATS. Tous
deux constatent une amélioration radicale de leur état de santé. Mais, face à
l'avenir, leurs sentiments divergent.
</LD>
<TX>
En Suisse, quelque 200 personnes consomment actuellement des stupéfiants
prescrits par l'Etat. Le Conseil fédéral a décidé début octobre d'étendre la
distribution d'héroïne de 250 à 1000 personnes.  Les villes de Berne, Thoune
et Zurich ont communiqué à la Confédération qu'elles souhaitaient 300 places
supplémentaires. Elles espèrent recevoir les autorisations nécessaires au
début de l'année prochaine.
</TX>
<ST>
Deux expériences
</ST>
<TX>
Brigitte et Jean participent à ces expériences depuis le début,
respectivement à Berne et à Zurich. Jean approche la quarantaine. Il a une
longue carrière de toxicomane derrière lui, comme en témoignent ses traits
marqués. A Zurich depuis plusieurs années "à cause de la scène ouverte, de
l'anonymat", il a participé à des programmes de méthadone, mais n'a jamais
cessé de consommer de l'héroïne.
</TX>
<TX>
La Bernoise Brigitte n'a que 24 ans, un visage serein et sans artifices. Elle
a commencé à consommer de l'héroïne il y a quatre ans, après avoir terminé
son apprentissage. Elle finançait sa consommation en offrant seringues et
cuillères propres aux autres toxicomanes. Avant d'entrer dans le programme de
distribution d'héroïne, Brigitte vivait un peu chez ses parents et beaucoup
dans la rue. Jean était sans domicile fixe.
</TX>
<TX>
La jeune femme participe au programme bernois depuis juin. A Zurich, Jean a
commencé en janvier 1994. Il s'injecte de l'héroïne trois fois par jour, elle
deux fois. Durant les deux premiers mois, Brigitte continuait de fréquenter
la scène ouverte pour acheter de la cocaïne. Jean passe au Letten une ou deux
fois par mois, "pour voir, plus pour consommer", dit-il.
</TX>
<ST>
Le temps de réfléchir
</ST>
<TX>
Les deux toxicomanes sont d'accord: le principal avantage de la distribution
est que les participants n'ont plus à courir après l'argent et la drogue,
qu'ils n'ont plus à devenir des criminels.  Conséquence: ils ont soudain le
temps "de réfléchir", "de retrouver un rythme de vie régulier".
</TX>
<TX>
Spectaculaires sont les effets sur leur état de santé. Ils ont retrouvé le
sommeil, l'appétit, infections et abcès ont disparu.  L'héroïne de l'Etat
n'est pas coupée avec des substances nocives comme celle qui se vend sur le
marché noir. Question logement, Brigitte est retournée définitivement chez
ses parents. Jean a accompli les démarches nécessaires pour obtenir une
chambre dans un appartement pour cas sociaux.
</TX>
<ST>
Résignation ou espoir
</ST>
<TX>
Mais le temps peut aussi devenir pesant. Et c'est ici que les expériences des
deux toxicomanes divergent. Les journées semblent longues aux yeux de Jean.
Il ne sent plus intégré, ni dans la société, ni dans le milieu de la drogue.
Jean ne voit aucune raison d'entamer un jour une cure de désintoxication.
"Cela ne changerait rien à ma vie. Je n'ai plus travaillé depuis des années.
Je n'ai aucune perspective d'avenir".
</TX>
<TX>
Brigitte en revanche ébauche des projets. En plus de la jeunesse, elle a la
chance d'avoir des amis qui n'ont rien à voir avec le monde de la drogue. La
jeune femme veut recommencer de travailler. Pour une activité à temps
complet, elle ne se sent pas encore prête cependant.
</TX>
<TX>
"Quand on arrête l'héroïne, on doit rassembler toute son énergie pour ne pas
recommencer. En même temps, on est torturé par la mauvaise conscience et
dépassé par les problèmes matériels". Cette fois-ci, la Bernoise a choisi le
chemin inverse. Elle n'arrêtera pas avant d'avoir un emploi et un
appartement.
</TX>
<ST>
Essais concluants
</ST>
<TX>
De l'avis de Brigitte et Jean, les essais de remise d'héroïne sont
concluants. La jeune femme estime qu'il faudrait aussi distribuer de la
cocaïne car nombreux sont les participants aux programmes qui continuent de
fréquenter la scène ouverte pour cette drogue. Pour Jean, la distribution
d'héroïne est "un pas dans la bonne direction qui serait la légalisation de
toutes les drogues".
</TX>
</DOC>
