<DOC>
<DOCID>ATS.951201.0302</DOCID>
<DOCNO>ATS.951201.0302</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3797
</LE>
<DT>
951201
</DT>
<PT>
054113
</PT>
<RT>
104829
</RT>
<SC>
bsf017 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
vs gr be vd div umw prod
</DE>
<AU>
ab wi
</AU>
<KW>
suisse alpes ski planches possibilités
</KW>
<TI>
Ski dans les Alpes suisses: nouvelles possibilités ce week-end Engouement
toujours plus fort pour la planche à neige
</TI>
<LD>
Berne, 1er déc (ats) Quelques stations d'hiver vont permettre aux amateurs de
rejoindre ce week-end de nouvelles pentes enneigées des Alpes suisses. Les
pistes ouvrtes sont situées avant tout en Suisse orientale et centrale, ainsi
qu'en Valais. L'engouement pour la planche à neige évolue toujours davantage,
notent les vendeurs spécialisés.
</LD>
<TX>
Les précipitations de la mi-novembre, combinées au travail des canons à
neige, ont permi d'ouvrir la saison la semaine dernière.  Bon nombre de
stations ont fait fonctionner les canons début novembre déjà et la plupart
des stations valaisannes en sont maintenant équipées. Quant aux fondeurs et
lugeurs, ils devront encore patienter.
</TX>
<TX>
Selon l'Union valaisanne du tourisme, on peut déjà skier au Mont-Fort (depuis
Nendaz et Verbier), à Saas Fee et à Zermatt. Ces stations ont utilisé de la
neige artificielle et les pistes sont moyennes à bonnes. A Crans-Montana,
deux installations permettront ce week-end de desservir une piste.
</TX>
<ST>
Nouvelle offre interrégionale
</ST>
<TX>
Même situation aux Crosets, où une piste pourra être ouverte.  Dans
l'Oberland bernois, il sera possible de s'odonner aux joies de la glisse à
Adelboden et Saanenmöser. Le foehn qui a soufflé au cours de la semaine a
déçu bien des espoirs, nés des fortes chutes de neige de la mi-novembre.
</TX>
<TX>
Les skieurs du domaine des "Quatre Vallées", dont font partie Verbier et
Nendaz, bénéficient cette année d'une offre interrégionale, a indiqué
Téléveysonnaz. Les abonnements de longue durée donnent en effet la
possibilité de skier gratuitement deux jours dans toutes les stations
valaisannes, sauf Zermatt, et deux jours également dans la plupart des
stations des Alpes vaudoises.  De plus, il sera possible d'emprunter
gratuitement durant trois jours les pistes du val d'Aoste (I) et pendant
trois autres jours celles du domaine de Chamonix (F).
</TX>
<ST>
De Pontresina à Melchsee-Frutt
</ST>
<TX>
En Suisse orientale et centrale, la station de Davos (GR) a ouvert la semaine
dernière douze kilomètres de pistes. On pouvait également skier à
Mythengebiet (SZ), Jakobsbad-Kronberg (AI) et sur le territoire de
Flims-Laax-Falera (GR). Ce week-end, Pontresina (GR), Silvaplana (GR), Elm
(GL), Engelberg (OW) et Melchsee-Frutt (OW) entreront en piste.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, la planche à neige continue à séduire de plus en plus
d'adeptes. Stefan Kropf, manager chez Intersport à Ostermundigen (BE), a
estimé que la progression des ventes de "snowboards" était actuellement de 20
à 25 %. "Nous sommes surpris de l'importance de la demande pour les enfants",
a-t-il précisé.
</TX>
<ST>
Forte concurrence en Valais
</ST>
<TX>
Chez Planet Snowboard, à Lausanne, on a constaté une demande légèrement en
hausse par rapport à l'an dernier, particulièrement dans le haut de gamme.
Alors que les ventes de "snowboards" ont progressé de 26 % pour la saison
94-95, on compte chez le détaillant lausannois sur une progression de 15 %
pour 95-96. Chez Neige Aventure à Sion, la propiétaire, Anne-Marie Fluckiger,
fait part d'une terrible et nouvelle concurrence dans ce domaine. Une
concurrence "qui nous empêchera probablement de progresser", craint-elle.
</TX>
<TX>
Cet engouement pour la planche va de pair avec un désintérêt pour le ski. Les
détaillants sont unanimes: la vente de skis est en très net recul. Désormais,
les spécialistes comptent un planchiste pour sept skieurs. D'après leur
estimations, il y avait en Suisse à la fin de la saison dernière 206 000
planchistes pour 1 442 000 skieurs.
</TX>
</DOC>
