<DOC>
<DOCID>ATS.950310.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.950310.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950310
</DT>
<PT>
163600
</PT>
<SC>
bsf126 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus div bs c4ger
</DE>
<AU>
my as uc
</AU>
<KW>
bs hold-up millions voles poste dev
</KW>
<TI>
Hold-up à la gare badoise de Bâle: plusieurs millions envolés.
</TI>
<LD>
développement = Bâle, 10 mars (ats) Les trois auteurs du hold-up perpétré
jeudi à la gare badoise de Bâle ont emporté plusieurs millions de francs lors
d'un transfert d'argent entre les postes suisse et allemande. Vendredi, ils
couraient toujours. Trois employés des postes avaient été blessés lors du
vol.
</LD>
<TX>
Le hold-up a eu lieu vers 16h30 à la gare allemande de Bâle, lors d'une
remise d'argent des employés postaux suisses à leurs collègues allemands. La
somme dérobée par les malfaiteurs ne pouvait pas encore être estimée
précisément vendredi, mais une porte-parole de la police criminelle de la
ville, Claudia Vogt, l'a évaluée à "probablement plusieurs millions de
francs".
</TX>
<ST>
Voiture retrouvée
</ST>
<TX>
les agresseurs étaient vêtus de combinaisons oranges, de casques rouges et de
masques contre la poussière. Sous la menace d'une arme, ils avaient contraint
les employés à leur remettre l'argent. Ils en ont ensuite blessé trois à
coups de crosse sur la tête. Deux d'entre eux ont été légèrement blessés. Le
troisième se trouvait toujours à l'hôpital vendredi.
</TX>
<TX>
La police n'avait toujours aucune trace des voleurs vendredi. En revanche,
elle a pu retrouver la voiture immatriculée en France, grâce aux
renseignements de la population. Les armes et les vêtements utilisés par les
bandits se trouvaient à l'intérieur. Selon les enquêteurs, la petite voiture
rouge avait été volée peu de temps auparavant en France. Le procureur général
de la ville a offert une récompense de 5000 francs pour tout renseignement
permettant de retrouver les voleurs.
</TX>
<ST>
Nouveau concept de sécurité
</ST>
<TX>
Le sac dérobé contenait, selon des sources allemandes, de l'argent qui devait
être envoyé de Suisse en Allemagne. Les employés des PTT l'avaient convoyé du
centre postal situé près de la gare CFF jusqu'à la gare badoise. Leurs
collègues allemands devaient s'en charger depuis là, a indiqué Guido Brügger,
de la direction d'arrondissement des PTT. Les postes allemandes possèdent un
bureau de poste à la gare badoise qui se trouve sur territoire helvétique.
</TX>
<TX>
Les PTT devront maintenant repenser leur concept de sécurité, a expliqué M.
Brügger. Il n'exclut pas que les malfaiteurs soient des personnes qui
connaissaient les lieux. Le montant de la somme dérobée sera évaluée ces
prochains jours. Les PTT sont lésés comme les assureurs du transport, a
ajouté M. Brügger.
</TX>
<TX>
Un hold-up avait déjà été commis à la gare badoise de Bâle en décembre. Son
auteur avait emporté 665 000 francs. Le vol de jeudi est l'un des plus
spectaculaires jamais commis dans une poste suisse.  Environ dix millions de
francs avaient été dérobés en décembre dans un camion postal à Lausanne. Le
plus gros vol avait eu lieu en 1988.  Un employé de la poste principale de
Zurich avait dérobé des sacs postaux contenant environ 35 millions de francs.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La dépêche a été complétée avec les informations du
porte-parole des PTT. Elle a été complètement remaniée.
</TX>
</DOC>
