<DOC>
<DOCID>ATS.940905.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.940905.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940905
</DT>
<PT>
213100
</PT>
<SC>
bsf158 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c8isr pal mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
israel attentat revendique djihad
</KW>
<TI>
L'OLP arrête un suspect après l'attentat du Djihad.
</TI>
<LD>
Jérusalem, 5 sept (ats/Reuter) Le groupe intégriste du Djihad islamique a
revendiqué lundi la responsabilité d'un attentat contre une patrouille
israélienne commis la veille près d'une colonie juive de la zone autonome de
Gaza. L'attaque avait fait un mort et deux blessés.
</LD>
<TX>
Hostile à l'accord sur l'autonomie palestinienne, le Djihad souligne dans un
communiqué que l'"opération vient réaffirmer la réalité de la lutte sainte
(...)  et le choix du sang et du martyre jusqu'à la libération de la terre de
Palestine".
</TX>
<TX>
Ce coup de main a suscité une mise en garde du Premier ministre israélien,
Yitzhak Rabin. Ce dernier a affirmé qu'Israël serait amené à revoir
l'application de l'accord d'autonomie faute d'une "action ferme et efficace
de l'Autorité palestinienne pour mettre fin à la terreur des extrémistes
opposés au processus de paix".
</TX>
<TX>
La chef de la police autonome palestinienne à Gaza a annoncé qu'un suspect
avait été arrêté après l'attentat et qu'il encourrait toute la rigueur de la
loi. "Il faut que nous punissions quiconque agit contre notre sécurité", a
affirmé de son côté à la radio israélienne Khaled al Kidra, procureur général
des institutions judiciaires autonomes.
</TX>
<TX>
Dimanche, deux Israéliens ont été blessés dans le dos à coups de poignard
alors qu'ils se rendaient au Mur des lamentations à Jérusalem. Leurs
agresseurs ont pu prendre la fuite.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, Israël a annoncé lundi le démantèlement d'un commando de la
branche militaire de Hamas, un autre mouvement intégriste. Huit de ses
membres ont été arrêtés. Ils sont tenus pour responsables d'attentats qui ont
fait trois morts et plusieurs blessés parmi les colons juifs entre mai et
août dernier dans la région de Hébron en Cisjordanie.
</TX>
</DOC>
