<DOC>
<DOCID>ATS.940818.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.940818.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940818
</DT>
<PT>
165700
</PT>
<SC>
bsf140 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7alg umw divs c5swi
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
algerie seisme mascara synthese
</KW>
<TI>
Violent tremblement de terre en Algérie Le séisme fait près de 150 morts, 300
blessés et 10 000 sans abri synthèse.
</TI>
<LD>
Alger/Tunis/Paris, 18 août (ats/afp/reuter) Un très violent séisme a ébranlé
dans la nuit de jeudi la région de Mascara, dans l'ouest de l'Algérie. La
secousse a fait quelque 150 morts et 300 blessés. Elle a surpris la
population dans son sommeil, entraînant d'importants mouvements de panique,
notamment à Oran. Près de 10 000 personnes sont en outre sans abri.
</LD>
<TX>
La radio algérienne, citant des sources hospitalières, a annoncé que le
séisme avait tué 149 personnes. Le ministre de l'intérieur, dans un
communiqué, fait état d'au moins 137 victimes et 289 blessés.  Le tremblement
de terre, d'une magnitude de 5,6 sur l'échelle de Richter, a été suivi de
plusieurs répliques de moindre amplitude.
</TX>
<TX>
Un responsable de la ville de Mascara affirme que 8000 à 10 000 personnes
sont désormais sans abri. Une partie de la population d'Oran, à 80 kilomètres
de Mascara, a été prise de panique. Elle a passé une partie de la nuit
dehors. L'épicentre du séisme a été localisé entre les communes de Hassine et
de Sig, à Beni Chougrane.  Les commune les plus touchées sont celles de
Bou-Hanifia, Hassine, Gueritopune et Douar Hebaïlia, a précisé le ministère
de l'Intérieur.
</TX>
<TX>
Les autorités algériennes ont dépêché la troupe participer aux recherches et
aux soins. Le corps suisse d'aide en cas de catastrophe (ASC) n'a pas envoyé
de secours à destination de l'Algérie pour le moment. Un représentant de
l'ASC a précisé que Alger n'a pas requis d'aide de la part des pays
étrangers.
</TX>
<ST>
Le souvenir d'El Asnam
</ST>
<TX>
En octobre 1980, un tremblement de terre à El Asnam (centre-ouest) avait fait
quelque 4000 morts et détruit partiellement la ville.  Cette dernière avait
été déjà dévastée par un premier séisme dans les années cinquante. La cité a
été reconstruite une deuxième fois au début des années 1980 sur un site
proche et rebaptisée Chlef.
</TX>
<TX>
Le dernier tremblement de terre en Algérie avait affecté en 1989 la région de
Tipaza (à 70 km d'Alger sur le littoral ouest), faisant une trentaine de
morts et plusieurs centaines de sans-abri. Il avait été ressenti aussi à
Alger où plusieurs vieilles maisons de la Casbah, la vieille ville d'Alger,
s'étaient écroulées.
</TX>
<TX>
Un glissement de terrain dans un quartier d'Oran, Ras el Ain, avait par
ailleurs fait le 25 décembre dernier 15 morts et 62 blessés. Les 88 familles
sinistrées abritées sous des tentes n'ont pas été relogées depuis huit mois.
</TX>
<ST>
Graphique SGN disponible.
</ST>
</DOC>
