<DOC>
<DOCID>ATS.950204.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.950204.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950204
</DT>
<PT>
134100
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
div come vd
</DE>
<AU>
po
</AU>
<KW>
vd autoroute leman accident bouchon dev
</KW>
<TI>
Collision en chaîne sur l'autoroute du Léman - Cinq blessés Les nombreux
départs en week-end ont provoqué de gros bouchons développement.
</TI>
<LD>
Vevey, 4 fév (ats) Six voitures se sont télescopées lors d'une collision en
chaîne samedi matin sur l'autoroute N9, entre les jonctions de Vevey et de
Montreux (VD). Cinq personnes ont été blessées. L'autoroute a été fermée
pendant deux heures. D'importants bouchons se sont formés en direction du
Valais.
</LD>
<TX>
L'accident s'est produit vers 08h50, en raison probablement de la densité du
trafic, a indiqué un porte-parole de la police vaudoise.  Cinq personnes ont
été blessées, dont une grièvement. Cette dernière a dû être transportée au
CHUV par la Garde aérienne suisse de sauvetage (Rega). Les quatre autres ont
été acheminées à l'Hôpital des samaritains de Vevey.
</TX>
<TX>
L'autoroute a dû être fermée en direction du Valais jusqu'à 11h00.  Cela a
provoqué un bouchon de 12 km entre Chexbres et Montreux. En raison des
nombreux départs dans les stations de ski valaisannes, le trafic était encore
encombré en plusieurs endroits de la N9 en début d'après-midi, pratiquement
jusqu'à la hauteur de St-Maurice (VS). La route du lac entre Vevey et
Villeneuve était aussi fortement obstruée. La situation était toutefois en
voie de normalisation vers 14h00.
</TX>
<TX>
Un ralentissement de sept kilomètres s'est par ailleurs produit sur la N12
entre Châtel-St-Denis et Vevey. Enfin, d'importants retards étaient signalés
aux gares de chargement, selon le bulletin de l'ACS/TCS: une heure et demie à
Realp (UR) et une heure à Oberwald (VS) pour le tunnel de la Furka, et une
heure à Goppenstein (VS) pour le Loetschberg.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée sur la base de
nouvelles informations.
</TX>
</DOC>
