<DOC>
<DOCID>ATS.940903.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.940903.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940903
</DT>
<PT>
184700
</PT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
gb ulster manifestation synthese
</KW>
<TI>
Irlande du Nord: de peur d'être lâchés par Londres Les protestants
manifestent à Belfast synthèse.
</TI>
<LD>
Belfast, 3 sept (ats/afp/reuter) Plusieurs centaines de protestants se sont
rassemblés samedi dans le quartier de Shankill à Belfast. Ils ont assisté à
la parade d'une vingtaine d'orchestres unionistes. Ce rassemblement veut
réaffirmer leur attachement au Royaume-Uni et leur peur d'être "lâchés" par
Londres.
</LD>
<TX>
En tête de cette parade qui s'est déroulée sans incident, plusieurs jeunes
filles portaient une grande banderole sur laquelle était inscrit: "25 ans (de
troubles) et toujours britanniques".  Suivaient les orchestres des quartiers
protestants de Belfast, de l'ensemble de la province, mais aussi d'Ecosse.
</TX>
<TX>
Au rythme des tambours et des flûtes, drapeaux de l'Ulster et de l'Union Jack
au vent, ils ont défilé sous la pluie dans les rues de Shankill, applaudis
par les habitants du quartier. Chaque orchestre a ensuité déposé une gerbe de
fleurs devant un mémorial à un soldat tué par l'IRA.
</TX>
<ST>
Soupçons de marchandage
</ST>
<TX>
Loin de la rassurer, la "complète cessation des activités militaires" de
l'IRA appliquée depui jeudi, inquiète la communauté protestante et unioniste.
Elle soupçonne que cette initiative sans précédent de l'armée républicaine
irlandaise ne cache une "trahison" de Londres.
</TX>
<TX>
Les unionistes craignent que le gouvernement britannique, en échange de ce
cessez-le-feu, n'ait accordé au mouvement républicain des concessions portant
sur l'abandon, à terme, des liens unissant l'Ulster avec le Royaume-Uni. Les
premiers ministres britannique et irlandais, John Major et Albert Reynolds,
ont pourtant assuré qu'aucun "accord secret" n'a été passé avec l'IRA et sa
branche politique légale le Sinn Fein.
</TX>
<TX>
Que Londres et Dublin apportent la preuve qu'un tel pacte n'a pas été passé
et les milices loyalistes, qui ont tué un catholique quelques heures après
l'entrée en vigueur du cessez-le-feu, déposeront aussi les armes. Dans le cas
contraire, elles ne le feront pas, affirment plusieurs responsables
unionistes.
</TX>
<TX>
Les pressions sur l'UUF et l'UVF (combattants pour la liberté de l'Ulster et
force des volontaires de l'Ulster) pour qu'elles répondent positivement au
cessez-le-feu de l'IRA se sont multipliées ces derniers jours. "Maintenant
qu'une des parties a pris la décision de faire taire les armes, nous voulons
les faire taire également de l'autre côté", a déclaré Albert Reynolds.
</TX>
<TX>
Il a reconnu que son gouvernement était en contact avec les milices
loyalistes depuis des mois et laissé entendre que le gouvernement britannique
l'était aussi. Il s'est dit "prudemment" optimiste d'obtenir une réponse
positive des loyalistes.
</TX>
<ST>
Rassemblement du Sinn Fein dimanche
</ST>
<TX>
De leur côté, les républicains de Belfast qui, le jour de l'annonce du
cessez-le-feu de l'IRA avaient défilé par milliers dans les rues de la ville
pour crier leur joie, devaient à nouveau se rassembler dimanche après-midi
dans le fief républicain des Falls.  Ils assisteront à un meeting du Sinn
Fein et de ses dirigeants, Gerry Adams et Martin McGuinness.
</TX>
<TX>
Un deuxième mouvement catholique extrémiste, l'Armée de libération nationale
irlandaise (INLA), a annoncé qu'il examinait la possibilité de proclamer un
cessez-le-feu. Il a toutefois démenti être sur le point d'en annoncer un.
</TX>
<TX>
Enfin, le vice-président américain Al Gore se rendra à Dublin la semaine
prochaine où il rencontrera Albert Reynolds mercredi. Le jour de l'annonce du
cessez-le-feu de l'IRA, Gerry Adams avait salué la communauté d'origine
irlandaise des Etats-Unis pour son rôle joué dans la recherche de la paix en
Ulster.
</TX>
</DOC>
