<DOC>
<DOCID>ATS.940916.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.940916.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940916
</DT>
<PT>
152200
</PT>
<SC>
bsf094 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3hai c1 mil
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
haiti usa intervention ultimatum synthese
</KW>
<TI>
Bill Clinton somme la junte haïtienne de quitter le pouvoir Le général Cédras
rejette l'ultimatum et prédit un massacre synthèse.
</TI>
<LD>
Port-au-Prince/Washington, 16 sept (ats/afp/Reuter) Le général Raoul Cédras a
rejeté vendredi l'ultimatum lancé la veille par Bill Clinton. L'homme fort de
la junte haïtienne a réaffirmé sa détermination à défendre son pays contre
une intervention militaire.  Les préparatifs d'invasion se sont poursuivis.
</LD>
<TX>
Un responsable américain a déclaré que l'ambassadeur des Etats- Unis en Haïti
transmettrait un ultimatum de Bill Clinton aux généraux au pouvoir et
pourrait fixer en privé une date-butoir. Il règne désormais à Port-au-Prince
une ambiance de veillée d'armes.
</TX>
<TX>
Jeudi soir, le ministère de l'Information a fait diffuser à la télévision un
message mettant en garde la population contre l'imminence d'une invasion. Le
général Cédras a prédit qu'une telle intervention dégénèrerait en guerre
civile et en massacre. L'homme fort du régime militaire a cependant exprimé
l'espoir que des discussions éviteraient l'effusion de sang.
</TX>
<ST>
Double objectif
</ST>
<TX>
Dans une allocution, le président américain avait auparavant intimé à la
junte de quitter le pouvoir. Le chef de la Maison Blanche s'est dans le même
temps employé à convaincre ses compatriotes, réticents, de la nécessité de
l'intervention. Le message semble avoir porté parmi les télespectateurs
américains. Selon les sondages effectués aussitôt après, il a en effet réussi
à réduire l'opposition des Américains à une telle opération.
</TX>
<TX>
Un sondage ABC News réalisé après l'allocution de jeudi soir fait apparaître
que six personnes sur dix restent opposées à une intervention. Mais parmi
celles qui ont écouté le discours, 54 % contre 38 % se déclarent d'accord
avec l'essentiel de ce qu'a dit M. Clinton.
</TX>
<TX>
Ce dernier a motivé cette action par la nécessité de mettre fin aux atteintes
aux droits de l'homme en Haïti, rétablir la démocratie et le président
Jean-Bertrand Aristide, renversé par un putsch en 1991, et prévenir un nouvel
exode de réfugiés vers les côtes américaines et assurer la stabilité de la
région entière.
</TX>
<ST>
Informations contradictoires
</ST>
<TX>
Le coup d'envoi à cette intervention est "une question de jours", a indiqué
vendredi le secrétaire d'Etat Warren Christopher. Des sources américaines
haut-placées ont évoqué pour leur part un délai de 48 heures. Selon des
sources parlant sous le couvert de l'anonymat un délai de reflexion de 48
heures aurait été laissé à la junte pour décider de son départ.
</TX>
<TX>
D'autres sources affirment que l'invasion n'aurait pas lieu avant lundi. Le
dispositif militaire américain de quelque 20 000 hommes, plus de vingt
navires, deux porte-avions, devrait être pleinement opérationel à compter de
samedi.
</TX>
<TX>
Le secrétaire à la Défense William Perry a pour sa part indiqué vendredi
matin, que l'intervention serait écrasante et fulgurante.  "La partie
militaire de cette opération sera terminée en quelques heures, en un jour ou
deux au maximum", a-t-il dit. Les soldats américains resteront plus longtemps
en Haïti "pour rétablir l'ordre et assurer la sécurité", a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Stratégie "dévoilée"
</ST>
<TX>
On en sait désormais plus sur la stratégie qui prévaudra pendant
l'intervention. Selon le Pentagone, le coup d'envoi sera donné de nuit par un
débarquement de troupes d'élite. Peu après, des forces héliportées et des
fusiliers-marins prendront simultanément le contrôle d'un certain nombre
d'objectifs.
</TX>
<TX>
Des forces spéciales débarqueront d'abord à Port-au-Prince. Ils devront
réunir des informations et préparer l'intervention de près de 2000 hommes de
la 82e Division aéroportée basés sur le porte-avions America. Ceux-ci
prendront le contrôle des aéroports civils et militaires. Presque au même
moment, 2000 hommes de la 10e Mountain Division basés sur le porte-avions
Eisenhower investiront la capitale et 1800 "marines" interviendront à
Cap-Haïtien.
</TX>
<ST>
Graphique SGN disponible.
</ST>
</DOC>
