<DOC>
<DOCID>ATS.941220.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.941220.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941220
</DT>
<PT>
142800
</PT>
<SC>
bsf099 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
par sta rega
</DE>
<AU>
sh ce
</AU>
<KW>
suisse femmes parlements cantonaux etude
</KW>
<TI>
Femmes dans les parlements cantonaux Leur proportion a passé de 5 à 21% entre
1971 et 1994.
</TI>
<LD>
Berne, 20 déc (ats) Depuis l'instauration du suffrage féminin, la
représentation féminine a progressé dans les parlements cantonaux, comme au
niveau fédéral. Grâce à une accélération ces dernières années, elle a passé,
en gros, de 5 % en 1971 à 21 % actuellement, selon une récente publication de
l'Office fédéral de la statistique (OFS).
</LD>
<TX>
En 1971, la part des conseillères nationales était de 5 %, alors qu'on
comptait environ 6 % de femmes dans les parlements cantonaux entre 1972 et
1975. La barre des 10 % a été atteinte ou dépassée en 1979 au Conseil
national et durant la période 1980-83 dans les parlements cantonaux. Les
élections cantonales de la période 1992-94 ont renversé le rapport: 21,3 % de
femmes élues dans les parlements cantonaux, contre 17,5 % en 1991 au Conseil
national.
</TX>
<TX>
L'auteur de l'étude relève toutefois deux différences entre les deux
échelons: la proportion des femmes élues aux législatifs cantonaux a suivi
une évolution plus régulière, et les petits partis y comptent une proportion
plus élevée de femmes. En effet, le nombre total des sièges des parlements
cantonaux est 14 fois plus grand que celui du Conseil national (200), ce qui
rend leur accès plus facile, en particulier pour les petits partis. Ainsi, le
Parti du travail n'a envoyé une femme au National qu'en 1971, mais près de la
moitié de ses députés cantonaux sont des femmes.
</TX>
<ST>
Plus de femmes à gauche
</ST>
<TX>
Au Conseil national, comme dans les parlements cantonaux, les partis de
gauche, les Verts et les indépendants se distinguent par les proportions de
femmes les plus élevées. Au contraire, les proportions d'élues ont toujours
été inférieures à la moyenne suisse pour les partis gouvernementaux bourgeois
et ceux de la droite nationaliste.
</TX>
<TX>
Contrairement à l'évolution observée au Conseil national, l'étude ne constate
pas de différences marquantes entre régions linguistiques au niveau des
parlements cantonaux. Jusqu'en 1983, les proportions d'élues aux législatifs
des cantons romands étaient de 2 à 3 % supérieures à celles des cantons
alémaniques. De 1984 à 1991, ces parts étaient légèrement supérieures en
Suisse allemande, mais la tendance s'est à nouveau inversée pour la période
1992-94.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: L'ATS a déjà diffusé le 7 décembre un article sur la
représentation des femmes aux Chambres fédérales, basé sur l'étude de l'OFS.
</TX>
</DOC>
