<DOC>
<DOCID>ATS.950420.0116</DOCID>
<DOCNO>ATS.950420.0116</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950420
</DT>
<PT>
100000
</PT>
<SC>
bsf027 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz fin ecpt
</DE>
<AU>
rl fp uc
</AU>
<KW>
suisse oseo campagne annuelle ponts chomage
</KW>
<TI>
Campagne nationale annuelle de l'OSEO Des ponts dans les villes comme lieux
de rencontre.
</TI>
<LD>
Berne, 20 avril (ats) L'Oeuvre suisse d'entraide ouvrière (OSEO) a donné
jeudi à Berne le coup d'envoi de sa campagne nationale annuelle, placée cette
année sous le slogan "Des ponts vers l'avenir ". Du 22 avril au 7 mai, l'OSEO
vend des "soleils de la solidarité", un petit pot où pousse un tournesol.
</LD>
<TX>
Cette campagne a pour but de créer, pour des personnes en difficulté, des
ponts qui leur ouvrent de nouvelles perspectives d'avenir, a indiqué l'OSEO.
Pendant la collecte, des ponts seront construits sur des places à Berne,
Zurich, Fribourg, Lausanne, Genève et Nyon (VD). Ces installations serviront
aussi de points de rencontre pour des manifestations culturelles, pour des
expositions sur le travail de l'association et pour la fête du 1er mai.
</TX>
<ST>
En faveur des chômeurs
</ST>
<TX>
Dans son appel, la conseillère fédérale Ruth Dreifuss rappelle que l'OSEO a
réagi rapidement et efficacement à la vague de chômage qui a frappé la Suisse
et a élargi ses activités dans le pays.  L'association a également poursuivi
ses engagements dans les domaines de la coopération et de l'aide aux
réfugiés.
</TX>
<TX>
Selon Angeline Fankhauser, secrétaire centrale de l'association et
conseillère nationale (PS/BL), les réalisations de l'OSEO se sont
particulièrement développées dans le domaine du chômage. Une cinquantaine de
projets ont été mis sur pied dans quatorze cantons.  Mme Fankhauser a mis
l'accent sur la volonté de l'organisation de lutter contre une société à deux
vitesses, dans laquelle une partie de la population profite du nouvel ordre
économique mondial alors que l'autre est marginalisée.
</TX>
<ST>
Politique et aide indissociables
</ST>
<TX>
L'OSEO jette des ponts aussi bien pour les personnes dans le besoin que pour
celles qui souhaitent apporter leur aide ou pour les autorités, a indiqué le
président de l'OSEO, Hans-Jakob Mosimann. Les oeuvres d'entraide déchargent
les pouvoirs publics de tâches dans les domaines du soutien aux chômeurs et
de la coopération au développement.
</TX>
<TX>
L'OSEO ne combat pas seulement les symptômes mais vise aussi les causes et
les explique afin de susciter une prise de conscience.  C'est pourquoi
position politique - par exemple, critique des exportations d'armes ou
engagement contre les mesures de contrainte à l'égard des étranger - et aide
sont indissociables.
</TX>
<TX>
Créée en 1936, l'OSEO a son siège à Zurich. Son département Travail en Suisse
qui met sur pied des programmes pour sans-emploi est actuellement le plus
important.
</TX>
</DOC>
