<DOC>
<DOCID>ATS.950210.0131</DOCID>
<DOCNO>ATS.950210.0131</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950210
</DT>
<PT>
051700
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c3mex reg mil jus
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
mexique zapatistes arrestation ordre dev
</KW>
<TI>
Le président mexicain ordonne l'arrestation des chefs zapatistes
développement.
</TI>
<LD>
Mexico, 10 fév (ats/reuter) Le président mexicain Ernesto Zedillo a ordonné
jeudi à la police et à l'armée d'arrêter les chefs de la rébellion zapatiste.
Cette décision réduit à néant l'espoir d'un règlement pacifique de
l'insurrection paysanne du Chiapas.
</LD>
<TX>
Il a déclaré que les forces de l'ordre avaient déjà entamé leurs opérations
en vue de retrouver le commandant Marcos, chef des rebelles, et quatre autres
meneurs de l'insurrection du Chiapas. Le président a ajouté avoir ordonné ces
arrestations après la découverte par la police, mercredi, de caches d'armes
prouvant que l'Armée zapatiste de libération nationale (EZLN) avait
l'intention de commettre des attentats à Mexico et dans le reste du pays.
</TX>
<TX>
"C'est un groupe de guerilla (...)  déterminé à la lutte armée pour prendre
le pouvoir politique", a-t-il déclaré au cours d'une allocution télévisée."
Il a précisé que la police avait découvert mercredi à Mexico et dans l'Etat
de Veracruz des caches d'armes contenant des fusils de gros calibre, des
grenades à main, des explosifs et des obus de mortier. Plusieurs zapatistes
ont été arrêtés au cours de l'opération.
</TX>
<ST>
Issus d'un autre mouvement
</ST>
<TX>
Leur interrogatoire, d'après le président Zedillo, a permis d'établir que
l'EZLN était issu du mouvement rebelle des Forces de libération nationale,
formé en 1969. Ernesto Zedillo a désigné pour la première fois le "commandant
Marcos" sous sa véritable identité de Rafael Sebastian Guillen Vicente. Il
l'a accusé, de même que les autres chefs de l'insurrection zapatiste, de
chercher à prendre le pouvoir dans l'Etat du Chiapas.
</TX>
<TX>
"L'origine et la composition des chefs de ce groupe, ainsi que ses buts,
montrent qu'ils ne sont ni populaires, ni indigènes, ni du Chiapas", a ajouté
le président. Un porte-parole du ministère de l'Intérieur a déclaré à Reuter
que le mouvement zapatiste était dominé par des révolutionnaires appartenant
à la bourgeoisie ou aux classes moyennes. "C'est pour cela qu'ils séduisent
tant les classes moyennes mexicaines", a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Paysans indiens pauvres
</ST>
<TX>
Les zapatistes ont pris les armes le 1er janvier 1994 en réclamant davantage
de démocratie et d'autonomie pour les populations indigènes du Mexique. Dans
son immense majorité, la base du mouvement est composée de pauvres paysans
indiens de la jungle Lacandon, sur la frontière guatémaltèque. Les dix
premiers jours de l'insurrection ont fait au moins 145 morts, mais un
cessez-le-feu est en vigueur depuis la mi-janvier 1994.
</TX>
<TX>
Ernesto Zedillo a déclaré avoir à plusieurs reprises essayé d'attirer les
chefs zapatistes à une table de négociations, avant même son accession au
pouvoir le 1er décembre. Les chefs rebelles ont rencontré le mois dernier le
ministre de l'Intérieur Esteban Moctezuma.
</TX>
<ST>
Zedillo rétablit son autorité
</ST>
<TX>
Depuis lors, ils n'ont cependant pas tenu compte des propositions de
négociations immédiates avancées par le gouvernement, apparemment dans
l'espoir d'obtenir des compromis politiques de la part du président. En
adoptant la voie de la répression, le président semble vouloir établir
l'autorité de son gouvernement, compromise par sept semaines de profonde
crise financière.
</TX>
<TX>
On ne signale pas de combats dans l'Etat du Chiapas. A San Cristobal de Las
Casas, ville la plus proche des positions rebelles, les responsables de la
Croix-Rouge disent toutefois avoir été placés en état d'alerte. De leur côté,
les autorités d'Ocosingo, où ont eu lieu les combats les plus violentes de la
rébellion, ont déclaré que la situation y était calme.
</TX>
</DOC>
