<DOC>
<DOCID>ATS.950714.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.950714.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950714
</DT>
<PT>
134400
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi fin ecpi ecpc int
</DE>
<AU>
jn cd
</AU>
<KW>
suisse gre garantie risques exportation dev
</KW>
<TI>
Garantie contre les risques à l'exportation en 1994 Belle santé financière -
provisions créées et intérêts versés développement
</TI>
<LD>
Berne, 14 juil (ats) La Garantie contre les risques à l'exportation (GRE) ne
se contente plus d'afficher des excédents.  Pour la toute première fois, elle
a pu constituer des provisions en 1994. La Confédération n'a même plus été
obligée d'y injecter des liquidités. Au contraire, la GRE lui a payé des
intérêts.
</LD>
<TX>
Longtemps déficitaire, la GRE - qui selon le principe de l'assurance couvre
les risques financiers de firmes suisses à l'étranger sur des opérations
ayant une garantie d'Etat - voit sa santé financière s'améliorer au fil des
ans. Certes, après deux années marquées par des excédents (78,6 millions de
francs en 1993), elle n'affiche aucun bénéfice pour 1994, selon le rapport de
gestion présenté vendredi à Berne. Toutefois, cette absence de gain est due
au fait que, pour la toute première fois de son histoire, la GRE a utilisé
son excédent de 134,1 millions de francs pour constituer une provision pour
pertes futures.
</TX>
<ST>
Soutien pas nécessaire
</ST>
<TX>
Autre signe de bonne santé de la GRE: la Confédération n'a dû faire aucune
avance de liquidités l'an dernier, pour la première fois depuis 1982. En
1993, ces avances s'étaient élevées à 111 millions de francs. Les 144
millions budgétisés pour 1994 n'ont pas dû être versés, a indiqué Willi B.
Jaggi, ambassadeur de l'Office fédéral des affaires économiques extérieures
(OFAEE) en conférence de presse. Il est probable que la Confédération ne
devra faire aucune avance en 1995 également, a-t-il précisé.
</TX>
<TX>
Au contraire, la GRE a pu une nouvelle fois verser des intérêts sur les
sommes avancées par la Confédération. Comme en 1993, le rapport entre les
intérêts versés par les pays dont les dettes sont consolidées (103 millions
contre 150 en 1993) et les intérêts versés à la Confédération (56 millions
contre 82) a été positif.
</TX>
<TX>
La baisse des montants d'intérêt en regard de 1993 s'explique par la baisse
générale des taux, les intérêts économisés suite aux actions de
désendettement de la Confédération et l'amélioration de la capacité de
paiement des pays débiteurs. Ce qui importe surtout, c'est que le montant des
intérêts reçus permet à la GRE de supporter elle-même ses charges d'intérêt
envers la Confédération, a toutefois relevé M. Jaggi.
</TX>
<ST>
Indemnités en recul de 48 %
</ST>
<TX>
Autre élément favorable: les indemnités versées par la GRE dans le cadre
d'opérations de consolidation de dettes ou pour couvrir des pertes nouvelles
ont chuté de 48 % à 172 (328) millions de francs. Cette amélioration est due
principalement au rééchelonnement des créances à court terme avec l'Iran.
</TX>
<TX>
Au bilan, les avances cumulées de la Confédération ont été réduites de 676
millions de francs en 1993 et 1994 suite aux actions de désendettement de la
Confédération, menée notamment dans le cadre de son 700e anniversaire. Elles
ont été ramenées ainsi à 1,955 milliard, ce qui a permis une économie de 36
millions sur les intérêts dus par la GRE à la Confédération.
</TX>
<ST>
Besoins de provision: 1 milliard
</ST>
<TX>
Ces avances sont accordées sur les 3,130 milliards de francs d'avoirs
(créances) détenues par la GRE envers des pays dont la dette a été
consolidée. Le montant de ces créances a toutefois été réévalué à 1,371
milliard, soit à 44 % de leur valeur.
</TX>
<TX>
Pour la première fois, la GRE communique ses besoins de provision sur ses
6,605 milliards d'engagements en cours. Ces besoins sont évalués à 1 milliard
de francs. Sur cette somme, 189 millions de francs ont déjà été effectivement
amortis.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: suit encadré sur l'évolution des demandes en 1994 et
l'évolution des opérations "sur le terrain"
</TX>
</DOC>
