<DOC>
<DOCID>ATS.950614.0132</DOCID>
<DOCNO>ATS.950614.0132</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950614
</DT>
<PT>
183500
</PT>
<SC>
bsf170 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra ecpi come
</DE>
<AU>
lp
</AU>
<KW>
salon bourget commandes boeing airbus
</KW>
<TI>
Salon du Bourget: Boeing lance le 777-300X et Airbus l'ATF.
</TI>
<LD>
Le Bourget/Paris, 14 juin (ats/reuter) La guerre se poursuit au 41e salon
aéronautique du Bourget entre Boeing et Airbus. L'avionneur américain a
annoncé mercredi 31 commandes qui lui permettront de lancer la version
allongée de son nouveau B-777.
</LD>
<TX>
Pour sa part, Airbus a révélé la création d'une division militaire qui
produira l'Avion de transport futur (ATF), concurrent de l'Hercules C-130J
américain. La commande par quatre compagnies asiatiques de la version
"allongée" du dernier né de la gamme, le biréacteur B777, pour un montant de
3,1 milliards de dollars (3,6 milliards de francs), permettra de lancer la
phase de production, a déclaré lors d'une conférence de presse le président
de Boeing, Ron Woodard.
</TX>
<ST>
Successeur du jumbo
</ST>
<TX>
Le 777-300X est destiné à remplacer à terme le quadrimoteur B747, en service
depuis de nombreuses années dans toutes les compagnies aériennes du monde. Il
proposera toutefois 550 places en classe unique, soit plus que le vieux
"Jumbo". Boeing a indiqué qu'il disposait désormais de 144 commandes fermes
et de 28 options sur le 777, lancé en octobre 1990.
</TX>
<TX>
All Nippon Airways a commandé dix B777-300, livrables à partir de 1998. Ils
s'ajouteront aux dix-huit 777-200 déjà commandés par la compagnie japonaise.
Pour Cathay Pacific, de Hong Kong, il s'agit de la conversion de sept de ses
11 commandes de 777, en faveur de la version allongée. La commande de Korean
Air Lines portera sur quatre nouveaux 777-300X et sur la conversion de quatre
de ses huit commandes existantes pour le 777. Thai International a décidé
pour sa part de commander six exemplaires du 777-300X.
</TX>
<ST>
Réplique sur le terrain militaire
</ST>
<TX>
La réplique d'Airbus Industrie, dont le quadrimoteur A340 est en concurrence
avec le B777, n'a pas tardé, mais sur un autre terrain, le militaire. A peine
les commandes de Boeing annoncées, le consortium européen faisait part de la
création d'une division spéciale entièrement consacrée au plus important
programme militaire européen, le futur avion de transport militaire (ATF).
</TX>
<TX>
Airbus Industrie et ses partenaires (l'Aérospatiale, Daimler-Benz Aerospace,
British Aerospace et l'espagnol Casa), ainsi que l'italien Alenia, qui ne
fait pas partie d'Airbus pour l'activité civile, ont signé un accord.
Celui-ci conduira à la création d'une société Airbus Avion Militaire, avant
la phase de prédéveloppement qui doit commencer l'année prochaine.
</TX>
<ST>
Concurrence avec les Américains
</ST>
<TX>
La filiale militaire d'Airbus sera chargée de la définition de la fabrication
et de la commercialisation de l'ATF, avion de transport de troupes et de
matériels censé concurrencer l'Hercules C130J de l'américain Lockheed-Martin.
Le lancement du programme de développement et de production doit conduire à
la livraison du premier avion à la fin de l'an 2003. Cet appareil sera
capable de transporter 25 tonnes de charges sur plus de 3.700 km et pourra
utiliser des pistes sommairement aménagées.
</TX>
<TX>
Dès que les spécifications de l'appareil auront été définies, cet été entre
les ministères de la Défense et les armées de l'Air européennes, les contrats
seront établis avec les sociétés partenaires. La phase du pré-développement
se déroulera de 1996 à 1998.
</TX>
</DOC>
