<DOC>
<DOCID>ATS.941222.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.941222.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941222
</DT>
<PT>
133100
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi ecpa fin be fr
</DE>
<AU>
gb rp
</AU>
<KW>
fribourg berne tonilait cremo capital
</KW>
<TI>
ToniLait ne participe pas à la hausse du capital de Cremo Ultimatum à la
Fédération des sociétés fribourgeoises de laiterie.
</TI>
<LD>
Berne, 22 déc (ats) ToniLait ne participera pas, dans les conditions
actuelles, à la hausse du capital de Cremo SA. Le groupe bernois lance même
un ultimatum à la Fédération des sociétés fribourgeoises de laiterie. Si elle
continue à vouloir conserver le contrôle de Cremo, ce sera le divorce.
</LD>
<TX>
Selon le communiqué publié jeudi par ToniLait, le conseil d'administration
estime que l'augmentation de capital de Cremo servira uniquement à assainir
les anciennes dettes contractées en faveur de Chocolats et Cafés Villara SA
(CCV). Cette augmentation ne permettra en aucun cas d'investir dans le
marché, dans de nouveaux produits ou dans de nouvelles technologies.
</TX>
<ST>
Plan d'assainissement attendu
</ST>
<TX>
Né en septembre 1992 de la fusion des fédérations laitières de Bâle, Berne,
Vaud-Fribourg et Winterthour, ToniLait est lié à Cremo par l'intermédiaire de
la fédération Vaud-Fribourg (Orlait). Orlait détient la moitié des actions
Cremo. ToniLait rappelle qu'il avait déjà signifié il y a plusieurs mois
qu'un apport de capital dans Cremo était conditionné par la présentation
préalable d'un plan d'assainissement de CCV. Il continue à attendre ce plan.
</TX>
<TX>
Cremo s'est trouvé en difficulté à cause de son engagement dans CCV. Un
accord entre banques créancières et actionnaires principaux - dont Cremo avec
35 % - a certes permis à CCV d'éviter la faillite.  Mais Cremo s'est chargé
du même coup d'une caution de 15 millions et d'un prêt de 12 millions de
francs.
</TX>
<ST>
Augmentation insuffisante
</ST>
<TX>
Au début du mois de décembre, la Fédération des sociétés fribourgeoises de
laiterie a décidé de participer à hauteur de 7,5 millions dans une
augmentation du capital de Cremo, afin que l'entreprise puisse honorer ses
engagements envers CCV. ToniLait estime que l'augmentation de 15 millions de
francs prévue à 20 millions ne suffira pas pour assainir entièrement CCV et
assurer l'avenir de Cremo.
</TX>
<TX>
Jusqu'ici, ToniLait a toujours été en faveur d'une intégration de Cremo dans
le groupe, rappelle le communiqué. Si la Fédération des sociétés
fribourgeoises de laiterie devait décider de maintenir sa volonté de
conserver la majorité de contrôle de Cremo et conserver le centre de décision
à Fribourg, ToniLait se retirera de la collaboration déjà instaurée dans le
domaine de la production et celui de la commercialisation.
</TX>
<TX>
ToniLait exige de la fédération des sociétés fribourgeoises de laiterie une
réponse claire à ses propositions. Celle-ci devrait tomber au début du mois
de janvier prochain. D'ici là, aucun nouveau transfert de production de
ToniLait à Cremo ne pourra être envisagé, conclut le communiqué.
</TX>
</DOC>
