<DOC>
<DOCID>ATS.940811.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.940811.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940811
</DT>
<PT>
090000
</PT>
<SC>
sim001 sim
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm for
</DE>
<AU>
uc
</AU>
<KW>
medecine commerce embryons sim
</KW>
<TI>
Evolutions de la fécondation in vitro Les ovocytes humains: un potentiel
encore inexploité.
</TI>
<LD>
par Claudio Bisaz, SIM/médecine et santé = Berne, 11 août (sim) Environ 15 %
des couples ne peuvent avoir d'enfants, selon les estimations des experts.
Pourtant chaque femme en bonne santé porte en elle suffisamment d'ovocytes
pour venir en aide à des centaines de couples. En Suisse, le commerce
d'embryons humains n'est pas pratiqué, même si techniquement et légalement
rien ne l'empêche.
</LD>
<TX>
Aux Etats-Unis, sept millions de couples ont de la peine à procréer. La
moitié environ sont stériles. Pourtant la nature est si prodigue: les deux
ovaires de chaque femme contiennent un bon demi- million d'ovocytes, soit de
gamètes non parvenus à maturité. 400 à 500 d'entre eux deviendront ovules et
iront dans les trompes; bien peu seront fécondés et encore moins donneront
naissance neuf mois plus tard à un nouvel être humain. Le potentiel qui
sommeille en chaque femme a donc de quoi faire rêver les couples stériles.
</TX>
<TX>
Dans de nombreux pays, le commerce d'ovules et de sperme de donneurs
étrangers est pratiqué. En Suisse, rien ne l'empêcherait, ni techniquement -
par la fécondation in vitro - ni légalement. "Ce sont les capacités de
travail qui nous manquent", explique Bruno Imthurn, médecin-chef à l'Hôpital
universitaire de Zurich.
</TX>
<ST>
Procédé éprouvé
</ST>
<TX>
La fécondation in vitro et transfert d'embryons (FIVETTE), soit la mise en
présence d'ovules et de sperme en éprouvette, est pratiquée en Suisse depuis
1982. Techniquement, le procédé ne pose pas de problème: les ovules sont
prélevés à la surface des ovaires et conservés dans un milieu de culture.
Après la fécondation, les embryons sont injectés dans l'utérus à l'aide d'un
fin cathéter. Si tout se passe bien, l'un d'eux au moins s'implante dans la
muqueuse utérine et donne lieu à une grossesse.
</TX>
<TX>
Un bon millier de traitements de ce type sont pratiqués en Suisse chaque
année, estime M. Imthurn. A la clinique universitaire zurichoise, les chances
de succès sont de 30 % par traitement. Le coût: de 2000 à 5000 francs à
Zurich, jusqu'à 8000 francs dans d'autres cliniques.
</TX>
<ST>
Donneuses étrangères
</ST>
<TX>
En Suisse, de telles interventions ne sont pratiquées qu'avec des cellules
provenant du couple désireux de procréer. Dans d'autres pays, les patientes
ont recours à des ovules de donneuses étrangères, lorsqu'elles ne peuvent en
produire elles-mêmes: par exemple en cas de cancer, de radio- ou
chimiothérapie, de ménopause précoce ou de maladies héréditaires connues.
</TX>
<TX>
Le problème est que seules des cellules parvenues à maturité se prêtent à une
fécondation in vitro. Et les chercheurs ne sont pas encore parvenus à réunir
les conditions propres à assurer la maturation en laboratoire des ovocytes
contenus dans les ovaires de la femme. Ce qui leur permettrait d'exploiter
ces abondantes ressources.
</TX>
<ST>
Manque d'oxygène
</ST>
<TX>
Pour parvenir à maturité, les ovocytes ont besoin d'énormément d'oxygène. Un
léger manque les endommage aussitôt. Catherine Racowsky, une chercheuse
américaine, l'a montré. Après avoir prélevé des ovocytes, elle a tenté de les
faire mûrir en milieu de culture et les a examinés au microscope: plus d'un
quart des cellules étaient anormales et présentaient des modifications
chromosomiques. "Cela nous enseigne que la plus grande prudence est de mise
lorsque des ovules mûris en laboratoire sont utilisés pour la reproduction",
estime Mme Racowsky.
</TX>
<TX>
Vu la demande croissante, les scientifiques ont donc recours à une méthode
éprouvée, la stimulation ovarienne. Il s'agit d'un puissant traitement
hormonal qui permet d'obtenir chez la femme la production de plusieurs ovules
par cycle - souvent une douzaine - au lieu d'un seul.
</TX>
<TX>
Les ovules sont aspirés de la surface des ovaires. Trois à quatre sont
réinjectés dans l'utérus de la patiente après la fécondation in vitro, les
autres peuvent être donnés à des couples stériles, attribués à la recherche
médicale, ou encore congelés en vue d'autres grossesses. Ce dernier cas est
le plus fréquent, mais pas en Suisse, où la congélation est interdite par la
Constitution.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: ce texte a été produit avec le soutien financier de
Pharma Information, service de presse de l'industrie pharmaceutique. Vous
recevez un SIM/médecine et santé tous les jeudis à 09h00. Merci, en cas de
publication, d'utiliser la signature (sim) ou (sim/ats), et non (ats).
</TX>
</DOC>
