<DOC>
<DOCID>ATS.951105.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.951105.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3058
</LE>
<DT>
951105
</DT>
<PT>
094104
</PT>
<RT>
085247
</RT>
<SC>
bsf021 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr mil jus
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
rabin assassinat enquete assassin
</KW>
<TI>
Assassinat de Rabin: le tueur se dit envoyé par Dieu
</TI>
<LD>
Tel-Aviv, 5 nov (ats/afp) L'assassin du premier ministre israélien Yitzhak
Rabin a affirmé qu'il avait obéi à des instructions divines, a indiqué
dimanche la police. "J'ai reçu des instructions de Dieu pour tuer le premier
ministre", a affirmé aux enquêteurs Yigal Amir, 27 ans.
</LD>
<TX>
Amir a tué Rabin de trois balles tirées à bout portant à l'aide de son
pistolet 9 mm samedi à Tel-Aviv, lors d'un grand rassemblement pour la paix.
Placé en état d'arrestation, il a affirmé à ses interrogateurs qu'il n'avait
aucun regret et qu'il avait agi seul et de sang froid.
</TX>
<TX>
Son père, le rabbin Shlomo Amir, a pleuré après le crime. "Qu'a fait mon
fils, pourquoi mon Dieu?", a-t-il dit aux journalistes.  "Comment cette idée
de tuer lui est-elle venue? Cela ne vient pas de l'éducation qu'il a reçue à
la maison", a ajouté le rabbin Amir au domicile familial à Herzliya, à une
dizaine de km au nord de Tel-Aviv.
</TX>
<ST>
Etudiant religieux
</ST>
<TX>
Petit, mince, mat de peau, cheveux bouclés noirs, Yigal Amir est le deuxième
enfant d'une famille de huit. Il a étudié dans une école talmudique, avant de
s'engager dans la brigade d'infanterie Golani, une unité d'élite prestigieuse
de l'armée israélienne. Il est étudiant de troisième année en droit et
informatique à l'université Bar-Ilan près de Tel Aviv, un établissement
surtout fréquenté par des étudiants religieux.
</TX>
<TX>
Selon ses camarades d'université, Amir était membre du groupuscule
d'extrême-droite Eyal au cours des trois dernières années. Le chef d'Eyal,
Avishaï Ravid, a démenti son appartenance, tout en avouant qu'il le
connaissait personnellement. "Il a participé dans le passé à quelques unes de
nos activités, mais nous ne pouvions pas croire qu'il commettrait un tel
acte", a affirmé M. Ravid. "Nous n'avons rien à voir avec cet assassinat",
a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Amir avait notamment milité dans la colonisation sauvage en Cisjordanie,
selon ses camarades d'université. L'un d'eux l'a décrit comme "un garçon
vraiment extrémiste. Il participait à toutes les manifestations de la droite,
il n'en a jamais raté une seule", a-t-il dit.
</TX>
<ST>
Projeté de longue date
</ST>
<TX>
Samedi soir, Amir est venu en autobus à Tel-Aviv depuis la maison familiale
de Herzliya. C'était la troisième fois qu'il projetait de tuer Yitzhak Rabin.
Auparavant, il avait à chaque fois renoncé au dernier moment.
</TX>
<TX>
Sa première tentative avait été prévue pour le 22 janvier, le jour même d'un
attentat suicide à la bombe qui a tué 21 Israéliens près de Tel-Aviv. Mais M.
Rabin avait annulé au dernier moment une visite au Mémorial de l'Holocauste
Yad Vashem, à Jérusalem. Il y a quelques semaines, il avait à nouveau prévu
de tuer le Premier ministre lorsque celui-ci était venu inaugurer un
échangeur routier au nord de Tel-Aviv, a-t-il raconté aux enquêteurs.
</TX>
</DOC>
