<DOC>
<DOCID>ATS.940407.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.940407.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940407
</DT>
<PT>
122300
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
c4 c4fra ecpt ecpi prod
</DE>
<AU>
rz zs
</AU>
<KW>
franche-comte seduction entreprises suisses
</KW>
<TI>
Implantation d'entreprises suisses en France voisine La Franche-Comté fait
d'importants efforts de séduction éclairage par Antonio Rodriguez, ATS.
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 6 avril (ats) La Franche-Comté s'efforce de séduire les
entreprises suisses. Elle entend profiter des conséquences du non du 6
décembre et de l'initiative des Alpes pour attirer des industriels de l'autre
côté de la frontière. Cette région de l'Arc jurassien leur offre la
possibilité de mettre un pied dans le marché français et européen. Les
premiers résultats sont encourageants.
</LD>
<TX>
"Le développement économique de la Franche-Comté est lié à la proximité de la
Suisse et à la problématique de ce pays avec l'Union européenne." Le vote du
6 décembre a renforcé les convictions du directeur des services de la région
Franche-Comté René Beaupoil. "La Suisse romande s'est largement déclarée
favorable à l'EEE. Sans vouloir faire du délit d'ingérence, je suis tenté
d'inciter les Romands à travailler plus avec nous. Nous avons des intérêts
communs évidents."
</TX>
<TX>
Les efforts de séduction de la Franche-Comté s'adressent notamment aux
entreprises suisses. Le secrétaire général de la Chambre de commerce suisse
en France, Robert Haas le confirme: "Pour les autorités politiques des
régions frontalières, le moment est venu d'approcher notre pays." Les
intérêts convergent. D'un côté, la Franche-Comté cherche des entrepreneurs
capables de créer des emplois. De l'autre, les industriels helvétiques
souhaitent s'implanter dans l'Union européenne (UE).
</TX>
<TX>
Un autre facteur intervient: les budgets des collectivités publiques sont à
la baisse. Celui de la promotion économique suit le mouvement. Conséquence:
les responsables régionaux jouent la carte de la proximité, au lieu d'aller
chercher leur bonheur au Japon ou aux Etats-Unis.
</TX>
<ST>
Les clichés s'estompent
</ST>
<TX>
Les industriels helvétiques ont désormais tendance à abandonner une certaine
image négative de la France: les grèves, le centralisme, une administration
lourde, etc... "Ces clichés ont tendance à s'estomper" constate M. Haas.
"Même s'ils ont la vie dure du côté alémanique". Selon lui, la nécessité fait
loi en Suisse romande.  "Quand vous êtes persuadé que vous devez passer la
frontière pour assurer l'avenir de votre entreprise, vous renversez vos
priorités."
</TX>
<TX>
Les conséquences de la politique franc-comtoise commencent à porter leurs
premiers fruits. Selon le directeur départemental des services du Territoire
de Belfort Vincent Potier, la région a senti les conséquences du vote du 6
décembre. "Pour ne rien vous cacher, les dossiers des entreprises suisse ont
fortement augmenté depuis décembre 1992. Leur stratégie a changé. Elles ont
revu la possibilité de s'implanter dans l'UE."
</TX>
<TX>
La Suissesse Marie-Ange Zellweger est chargée de mission par la ville de Dole
pour y favoriser l'implantation d'entreprises helvétiques. Deux d'entre elles
vont bientôt s'installer dans cette ville. "Il s'agit d'expansion et non pas
de déplacement des activités. Leur objectif est le marché européen." Selon
Mme Zellweger, la France a plusieurs avantages: le terrain est moins cher et
le gouvernement encourage la création de nouveaux emplois.
</TX>
<ST>
La crise freine les investissements
</ST>
<TX>
Le non du 6 décembre n'a pas entraîné un déplacement massif des entreprises
en direction de Dole. "C'est une ville encore méconnue en Suisse" constate
Mme Zellweger. "En outre, la crise économique a vraisemblablement freiné les
projets de développement de certaines usines. L'acceptation de l'initiative
des Alpes va peut-être accélérer le mouvement."
</TX>
<TX>
M. Beaupoil confirme: la crise a empêché la réalisation de plusieurs projets
d'investissements suisses en Franche-Comté. Cette région vient néanmoins
d'enregistrer un beau succès sur le marché de l'emploi: le nombre de chômeurs
a diminué de 2,5 % lors du premier trimestre de l'année. Un cas unique en
France.
</TX>
<ST>
photo key disponible/deux fiches séparées suivent.
</ST>
</DOC>
