<DOC>
<DOCID>ATS.950209.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.950209.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950209
</DT>
<PT>
170800
</PT>
<SC>
bsf146 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecps fin c4aut c5swi
</DE>
<AU>
wk rp zs
</AU>
<KW>
autriche assemble konsum migros dev
</KW>
<TI>
Konsum accepte de mettre en gage sa participation dans la Bawag Base solide
pour les discussions avec Migros développement.
</TI>
<LD>
Vienne, 9 fév (ats) L'assemblée générale de la chaîne alimentaire Konsum
Autriche a ouvert la voie, jeudi, à l'approfondissement des négociations avec
la Migros. Elle a accepté de la mise en gage d'un paquet d'actions, ce qui
ouvre la voie à l'octroi d'un crédit bancaire à Konsum.
</LD>
<TX>
L'accord a été donné pour mettre en gage les 30,66 % du capital de la Bank
für Arbeit und Wirtschaft (Bawag) que Konsum détient. Par cette décision,
toutes les conditions sont réunies pour l'obtention d'un crédit bancaire de 2
milliards de schillings (240 millions de francs), a indiqué jeudi le groupe
autrichien en difficultés. Ce dernier n'est plus sous pression et il n'est
plus obligé d'envisager de vendre des actifs avec le danger de voir sa valeur
diminuer.
</TX>
<TX>
Les négociations avec d'éventuels partenaires, dont la Migros, peuvent
désormais se fonder sur de solides bases. Lors de son assemblée des délégués,
la semaine dernière, Migros a fait savoir qu'elle souhaitait accroître sa
participation dans Konsum, ou se séparer de sa participation minoritaire.
</TX>
<ST>
75 % des filiales à remettre
</ST>
<TX>
Les filiales commerciales de Konsum, "KGM/Familia" (167 magasins) et "Der
Frische Konsum (DFK)" (400 filiales) sont désormais à vendre à 75 %. "C'est
notre position de discussion" a déclaré Hermann Gerharter, directeur général
de Konsum Autriche devant l'assemblée générale.
</TX>
<TX>
Konsum veut vendre ces participations "en paquet". Il n'est pas question que
quelqu'un puisse acheter l'un ou l'autre séparément. M. Gerharter a précisé
que des entreprises sont intéressées au rachat des deux chaînes, tant en
Autriche qu'à l'étranger.
</TX>
<ST>
Migros partenaire de choix
</ST>
<TX>
Dans ce contexte, la Migros, qui détient déjà 25 % de la chaîne KGM/Familia,
fait figure de partenaire de choix, d'autant qu'elle vise une participation
majoritaire dans les deux chaînes commerciales de Konsum. Jusqu'ici, Migros a
parlé d'une participation allant de 51 à 100 %.
</TX>
<TX>
M. Gerharter a indiqué que Migros pourrait acquérir 75 % de chacune des deux
chaînes KGM/Familia et DFK. Des discussions préliminaires ont déjà eu lieu,
en janvier. Actuellement, ces discussions sont en veilleuse, car il s'agit de
déterminer les conditions de leur poursuite. M. Gerharter a précisé que
Migros n'est pas le seul acheteur potentiel. D'autres offres sont examinées.
</TX>
<ST>
D'ici l'été
</ST>
<TX>
La situation devrait être éclaircie d'ici l'été, a indiqué M. Gerharter. La
décision de vendre devrait tomber cette année encore, car elle permettra de
libérer Konsum d'une charge d'intérêt. En raison de la complexité de
l'affaire, M. Gerharter n'a pas pu assurer que la transaction serait sous
toit d'ici fin avril, comme l'espère Migros.
</TX>
<TX>
En tout cas, Migros devra renforcer ses affinités avec le marché autrichien
si elle obtient la majorité de KGM/Familia et de DFK.  "Cela représentera un
gros travail pour Migros", a précisé M. Gerharter. Ce dernier soutient la
Migros lorsqu'elle déclare vouloir la majorité ou lâcher sa participation
minoritaire. Il n'est pas question d'en rester au statu quo.
</TX>
<ST>
Participation dans la Bawag à vendre
</ST>
<TX>
Quant à la vente de la participation de 30,66 % détenue par Konsum dans la
Bawag, elle devrait rapidement pouvoir être vendue. Un institut étranger
s'est déjà intéressé à ce paquet, par l'intermédiaire du Credit Suisse First
Boston. Il faut maintenant examiner cette offre, a indiqué M. Gerharter.
</TX>
<TX>
Les discussions devraient commencer bientôt. M. Gerharter n'a voulu indiquer
ni le nom, ni l'origine de l'institut intéressé par le paquet d'action de la
Bawag. Il a estimé que la vente devrait intervenir cette année encore.
L'Union syndicale autrichienne détient une participation d'environ 70 % dans
la Bawag.
</TX>
</DOC>
