<DOC>
<DOCID>ATS.950228.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.950228.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950228
</DT>
<PT>
164300
</PT>
<SC>
bsf124 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge kul reg
</DE>
<AU>
ce pi
</AU>
<KW>
ge annee culturelle theme de la diversite
</KW>
<TI>
L'année culturelle genvoise placée sous le thème de la diversité.
</TI>
<LD>
Genève, 28 fév (ats) Le Département des affaires culturelles de la Ville de
Genève a placé 1995 sous le signe de la diversité. Ce thème guidera la Fête
de la musique, le Festival de la Bâtie, la Journée du patrimoine ou la Fureur
de lire, mais aussi de nombreuses manifestations individuelles, organisées
par la Ville ou des privés.
</LD>
<TX>
Le choix de la diversité des cultures et de la nature comme thème est le
fruit d'une réflexion née avec le sommet de Rio en 1992.  L'objectif est
quadruple, a indiqué mardi Alain Vaissade, conseiller administratif (Verts)
chargé de la culture. Il s'agit de faire découvrir la diversité des peuples,
de faire connaître la biodiversité et les menaces qui pèsent sur elle, de
vivre un événement populaire qui unisse les habitants et de mobiliser les
forces artistiques et spirituelles.
</TX>
<TX>
Seize expositions, neuf rencontres et trois festivals de cinémas auront
notamment lieu à l'enseigne de la diversité. Pour certaines, ces
manifestations sont annuelles, d'autres seront réalisées spécifiquement pour
l'occasion. La participation de la ville se monte à trois millions de francs,
y compris la masse salariale.
</TX>
<ST>
Les expositions
</ST>
<TX>
Le Musée d'art et d'histoire présentera une exposition consacrée aux mains et
aux pieds. Elle sera accompagnée d'un livre-objet de Luc Weibel. Le CS-Forum
exposera des textiles d'Afrique francophone. Des photos de Nicolas Faure
seront présentées à Meyrin. Nicolas Faure a photographié les 60 nationalités
qui cohabitent dans cette cité suburbaine. Le Jardin botanique accrochera les
fleurs croquées par le peintre naturaliste Robert Hainard.
</TX>
<TX>
Le Musée d'ethnographie se taille la part du lion dans le programme
d'expositions. Il s'intéressera aux jumeaux et à la "Santé au quotidien de
1900 à 1960". Il présentera également les masques du monde entreposés dans
ses collections. Un pavillon temporaire sera construit à cet effet. Il
offrira encore aux visiteurs la possibilité de contempler les "Autoportraits
du Nouveau Monde", c'est-à-dire des objets précolombiens, dont il détient la
première collection publique de Suisse.
</TX>
<ST>
Les films et la musique
</ST>
<TX>
Les musiques juives seront à l'honneur en septembre, alors que la Fête de la
musique se tiendra en juin. Le cinéma Rialto projettera une sélection de
films du sud en provenance du Festival de films de Fribourg. Saint-Gervais
Genève organisera le 5e festival Black Movie et le Musée d'ethnographie
s'intéressera aux "films du monde".
</TX>
</DOC>
