<DOC>
<DOCID>ATS.940904.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.940904.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940904
</DT>
<PT>
180000
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw come div
</DE>
<AU>
wi po
</AU>
<KW>
suisse 2e synthese week-end trafic meteo
</KW>
<TI>
Au moins quatre morts sur les routes - Températures de saison Deux accidents
d'avion font un mort et un blessé grave 2e synthèse trafic /météo du
week-end.
</TI>
<LD>
Berne, 4 sept (ats) Deux accidents d'avion se sont produits samedi en Suisse
alémanique, à Urnäsch (AR) et Langenthal (BE). Un pilote a été tué, l'autre
grièvement blessé. Sur les routes, au moins quatre personnes ont perdu la
vie. Les températures sont restées dans la norme saisonnière, entre 20 et 22
degrés.
</LD>
<TX>
L'accident d'Urnäsch s'est produit en début d'après-midi, dans une zone
difficile d'accès à 1200 mètres d'altitude. L'appareil, un bimoteur de
tourisme à turbopropulsion, avait décollé à 13h00 de l'aéroport de
Zurich-Kloten pour un vol destiné à permettre quelques vérifications
techniques. Il s'est écrasé à quelques centaines de mètres de la route
secondaire Urnäsch-Hochalp. Le pilote, seul à bord, a été tué sur le coup.
</TX>
<TX>
Le deuxième accident s'est produit alors que le meeting aérien de Langenthal
(BE) battait son plein. L'avion impliqué, un Skyfox CA-25 destiné aux
élèves-pilote, s'est écrasé dans un champ peu après 14h00, avant de prendre
feu. Le pilote, âgé de 33 ans, a été grièvement brûlé et transporté par la
Rega à l'Hôpital universitaire de Zurich. Aucun spectateur n'a été blessé.
</TX>
<ST>
Atterrissage d'urgence
</ST>
<TX>
Par ailleurs, un ballon à air chaud a été contraint d'atterrir en catastrophe
samedi après-midi au Monte Generoso (TI). L'aéronef s'est pris dans un arbre,
mais aucun des quatre passagers n'a été blessé.
</TX>
<TX>
Le trafic est resté particulièrement fluide sur les routes suisses ce
week-end. La centrale routière n'a pas signalé de bouchon. Au moins quatre
personnes ont perdu la vie dans des accidents de circulation. Un
automobiliste de 39 ans s'est tué dans la nuit de samedi à dimanche, à
Winistorf (SO). Il a perdu le contrôle de son véhicule, qui a terminé sa
course contre un arbre.
</TX>
<ST>
Deux morts en Argovie
</ST>
<TX>
Un automobiliste de 69 ans a perdu la vie dans un accident survenu à Menziken
(AG). Il a été percuté de front par un autre véhicule qui s'était déporté
pour effectuer un dépassement. Le sexagénaire a été tué sur le coup.
</TX>
<TX>
Un homme de 65 ans est décédé dans un accident de cyclomoteur survenu samedi
soir à Boswil (AG). En se retournant pour vérifier le chargement placé sur le
porte-bagages de son engin, il s'est déporté sur le côté opposé de la route
et a percuté de front une voiture. Un motard italien est mort dimanche matin
près de Miralago (GR). Il a brusquement freiné dans un virage à gauche et a
percuté la glissière de sécurité. Gravement blessé à la tête, il est décédé
sur les lieux de l'accident.
</TX>
<ST>
Tragique accident
</ST>
<TX>
Un enfant âgé d'un an et demi a été tué dimanche vers midi à Nesslau (SG) par
le tracteur conduit par son père. Le paysan revenait des champs vers la ferme
familiale. Il s'est arrêté pour saluer des connaissances. En voulant
reconduire le tracteur dans la grange, il n'a pas vu son fils et l'a écrasé.
</TX>
<TX>
Samedi, des pluies résiduelles sont tombées, surtout en Suisse alémanique. Le
temps a été plus ensoleillé dimanche. Fait inhabituel, il y a eu quelques
stratus en Valais dans la matinée, a indiqué un porte-parole de l'Institut
suisse de météorologie (ISM). Les températures ont été comprises dimanche
entre 20 et 22 degrés, soit "absolument dans la norme saisonnière", a-t-il
dit.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La dépêche a été actualisée avec l'annonce d'un
quatrième mort sur les routes (titre, lead et 7e paragraphe).
</TX>
</DOC>
