<DOC>
<DOCID>ATS.941003.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.941003.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941003
</DT>
<PT>
180300
</PT>
<SC>
bsf135 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge c4fra vs vd come
</DE>
<AU>
dl ce
</AU>
<KW>
ge autoroute sud leman rapport negatif
</KW>
<TI>
Autoroute du sud Léman Un avis négatif porte un coup au projet.
</TI>
<LD>
Genève, 3 oct (ats) Le projet de construction d'une autoroute longeant la
rive sud du lac Léman a du plomb dans l'aile. Une commission d'enquête
régionale française vient de rendre un avis négatif. "C'était une étape
importante de la procédure", a indiqué lundi à l'ATS Pierre Steinmetz, préfet
de Haute-Savoie (F).
</LD>
<TX>
Le rapport négatif de la commission a été commenté durant le week- end par la
presse régionale française. La commission a estimé que le coût financier et
les atteintes portées à l'environnement étaient disproportionnés par rapport
aux améliorations attendues pour le trafic.
</TX>
<TX>
Le rapport de la commission constituait une "étape importante" de la
procédure d'autorisation de construire l'autoroute du sud Léman, selon M.
Steinmetz. L'instruction de ce dossier doit maintenant se poursuivre à Paris.
La décision finale doit être prise par le premier ministre français, en
principe au printemps 1995.
</TX>
<ST>
Priorité à l'environnement
</ST>
<TX>
Le rapport négatif de la commission ne concernait que le tronçon Annemasse
(F) - Thonon de l'autoroute du sud Léman. Cette partie du projet devait
relier Genève à Thonon via l'autoroute A 40 au sud-est d'Annemasse. La
seconde partie de l'autoroute, le tronçon Thonon - Saint-Gingolph (F), avait
déjà été provisoirement abandonnée en juillet 1993, également pour des
raisons liées à la protection de l'environnement.
</TX>
<TX>
Globalement le projet d'autoroute du sud Léman devait permettre de rattacher
Genève au Valais par la rive gauche du Léman en complément à la voie
autoroutière du nord Léman qui passe par le canton de Vaud.  Genève ne s'est
jamais mêlé de près aux débats concernant ce projet, a indiqué à l'ATS Sophie
Lin, chef du service du plan directeur au Département genevois des travaux
publics et de l'énergie.
</TX>
</DOC>
