<DOC>
<DOCID>ATS.950124.0160</DOCID>
<DOCNO>ATS.950124.0160</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950124
</DT>
<PT>
050700
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6pol int kul
</DE>
<AU>
vf ni
</AU>
<KW>
auschwitz liberation camp commemoration
</KW>
<TI>
50e anniversaire de la libération d'Auschwitz Souvenir sur fond de polémique
avant-papier.
</TI>
<LD>
Varsovie/Cité du Vatican, 24 jan (ats/afp) Le 27 janvier 1945, les soldats
soviétiques pénètrent dans le camp nazi d'Auschwitz. Ils y découvrent 7000
prisonniers décharnés, des dizaines de milliers d'autres ayant été évacués
peu avant par les Allemands. Cinquante ans plus tard, les cérémonies de
commémoration sont entachées de querelles de chapelles.
</LD>
<TX>
La commémoration aura lieu jeudi et vendredi sur le site de l'ancien camp
nazi, ainsi qu'à Cracovie, dans le sud de la Pologne.  Plusieurs Prix Nobel
de la paix, dont l'écrivain américain Elie Wiesel et le président polonais
Lech Walesa, y prendront part. Jeudi, les Prix Nobel doivent lancer aux
dirigeants du monde un "appel à la paix et à la tolérance".
</TX>
<TX>
Les préparatifs des cérémonies ont été obscurcis par une querelle sur le
programme entre les organisateurs polonais et la communauté juive
internationale. Celle-ci reproche au Comité d'organisation présidé par M.
Walesa de vouloir "poloniser" cet anniversaire. Elles ont annoncé la tenue
d'une cérémonie séparée à carcatère "juif traditionnel" sur le site du camp.
</TX>
<ST>
Une vieille querelle
</ST>
<TX>
La communauté juive proteste en outre contre la programmation d'un discours
du président polonais devant le mémorial de Birkenau, vendredi, estimant
qu'il faut laisser en ces lieux la parole aux Juifs. Ces derniers avaient
déjà manifesté contre l'installation d'un couvent de carmélites sur le site
du camp de concentration d'Auschwitz. Sur décision du pape, l'Eglise
catholique polonaise avait fermé le couvent érigé en 1984.
</TX>
<TX>
En dépit de plusieurs gestes de réconciliation, les relations entre les Juifs
et le Vatican restent empreintes de méfiance. Le Vatican a été longtemps
accusé d'avoir insuffisamment agi contre l'Holocauste. Le pape lui-même a été
soupçonné de connaître les horreurs de la "solution finale".
</TX>
<TX>
Quatre historiens ont pu consulter les archives secrètes du Saint- Siège. Ils
n'ont toutefois rien trouvé sur la "solution finale". Cela montrerait que le
Vatican ignorait que les persécutions aient eu un caractère d'extermination.
Aujourd'hui, les historiens estiment généralement que le pape Pie XII, ancien
nonce à Berlin et germanophile, est resté assez discret dans ses
interventions. Ceci pour ne pas mettre en danger les catholiques allemands,
au vu de ce que vivait le clergé polonais.
</TX>
<ST>
Symbole du génocide
</ST>
<TX>
Auschwitz est le symbole du génocide. Il est composé à la fois d'un camp de
concentration (Auschwitz I), d'extermination (Auschwitz II-Birkenau) et de
travail (Auschwitz III-Monowitz). Quand l'armée soviétique est arrivée, 60
000 détenus avaient été évacués dix jours plus tôt vers d'autres camps situés
plus à l'ouest.
</TX>
<TX>
C'est en mai 1940, que les nazis installent dans une ancienne caserne
d'Oswiecim leur "Koncentrationslager Auschwitz". Au début, ils y enferment
des membres de la Résistance polonaise.  Progressivement, le camp est agrandi
et l'on y achemine des détenus déportés de Tchécoslovaquie, de Yougoslavie,
de France, d'Autriche et d'Allemagne, puis, dès 1941, des prisonniers de
guerre soviétiques.
</TX>
<ST>
Plus d'un million de morts
</ST>
<TX>
L'extermination massive de Juifs déportés à Auschwitz commence dès 1942, avec
des chambres à gaz et des fours crématoires, sur un terrain de près de 200
hectares. 1,1 million de Juifs y périssent jusqu'en 1945, ainsi que 85 000
Polonais, 20 000 Roms, 15 000 Soviétiques, et 12 000 représentants d'autres
nationalités.
</TX>
<TX>
A l'approche de l'offensive soviétique, le commandement allemand du camp
commence à camoufler les traces du génocide. Une partie des documents et des
effets personnels de victimes est détruite, les chambres à gaz et les fours
crématoires minés. Les nazis n'arrivent toutefois pas à cacher l'immensité du
crime. On peut s'en convaincre en visitant aujourd'hui le musée d'Auschwitz,
créé en juillet 1947.
</TX>
</DOC>
