<DOC>
<DOCID>ATS.940630.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.940630.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940630
</DT>
<PT>
145600
</PT>
<SC>
bsf096 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
come vs c4fra prod
</DE>
<AU>
pb uc po
</AU>
<KW>
vs furka oberalp 80 ans
</KW>
<TI>
Il y a 80 ans Le train reliait pour la première fois Brigue à Gletsch (VS)
Version rectifiée.
</TI>
<LD>
Brigue (VS), 30 juin (ats) Il y a 80 ans, le 30 juin 1914, un premier convoi
ferroviaire relie Brigue (VS) à Gletsch (VS). Quelque 400 invités sont de la
fête pour inaugurer l'ouverture du tronçon initial de la ligne
Brigue-Furka-Disentis (GR). La Confédération en autorise l'exploitation une
année plus tard.
</LD>
<TX>
Les premiers projets de ce qui deviendra le Furka-Oberalp en 1924, datent du
milieu du 19e siècle. Les industriels du plateau Suisse cherchent une
ouverture vers le sud. Les idées fleurissent. En 1852, on envisage de créer
une ligne Brünig-Grimsel-Brigue, dix ans plus tard, un projet
Lucerne-Brünig-Grimsel-Oberwald-Airolo (TI) est à l'étude.
</TX>
<TX>
La première demande concrète de concession est déposée à Berne en 1886. Son
auteur est le pionnier des chemins de fer Roman Abt, concepteur d'un système
à crémaillère encore en usage actuellement.  Il projette une ligne à voie
normale reliant Brigue à Airolo. La concession est accordée, mais le projet
en reste à ce stade en raison de l'ouverture du tunnel du Simplon en 1906.
</TX>
<TX>
D'autres promoteurs tentent alors d'obtenir une concession pour une ligne à
voie métrique, malgré l'opposition du canton, favorable à une ligne à
écartement normal. Le 21 juillet 1907 pourtant, la société Alioth
Münchenstein et l'ingénieur Roland Zehnder, directeur du Montreux-Oberland
bernois (MOB) obtiennent une concession jusqu'à Gletsch puis, en 1908,
jusqu'à Disentis.
</TX>
<ST>
En mains françaises
</ST>
<TX>
La Compagnie du chemin de fer de la Furka Brigue-Furka-Disentis (BFD) voit le
jour le 27 mai 1910. La première assemblée des actionnaires offre une
surprise de taille. La majorité du capital est en effet détenue par des
investisseurs français. Le Comte d'Ormsesson, de Paris, est élu à la
présidence du conseil d'administration. Les initiateurs du projet sont
écartés de la société.
</TX>
<TX>
La construction de la voie et la livraison du matériel roulant est attribué à
la Société de construction des Batignolles de Paris. Le premier coup de
pioche est donné le 22 juin 1911 à Naters. Le chantier s'ouvre parallèlement
en plusieurs endroits. Il occupe plus de 3000 ouvriers. Trois ans plus tard,
le premier convoi effectue le trajet entre Brigue et Gletsch.
</TX>
<TX>
Malgré l'inauguration, les travaux ne sont pas entièrement terminés. La
déclaration de guerre provoque le retour des ouvriers italiens chez eux. La
compagnie doit faire face à ses premières difficultés financières, les
capitaux, en majorité français, ne pouvant plus parvenir en Suisse en raison
de la guerre.
</TX>
<ST>
Faillite inévitable
</ST>
<TX>
L'autorisation de circuler est néanmoins octroyée par la Confédération le 1er
juin 1915. Les travaux se poursuivent en direction de la Furka ainsi qu'entre
Disentis et l'Oberalp. Faute de moyens financiers, ils sont suspendus
définitivement en 1916. Le tronçon Brigue-Gletsch continue pourtant à être
exploité, essentiellement pour des raisons militaires, jusqu'en 1919.
</TX>
<TX>
La compagnie cumule néanmoins des pertes annuelles de l'ordre de 800 000
francs et le 2 décembre 1923, elle doit déposer son bilan.  Sous la conduite
du directeur de la compagnie Viège-Zermatt, un syndicat reprend le BFD en
1924 pour le montant symbolique de 1,75 million de francs.
</TX>
<TX>
Avec l'appui financier de la Confédération, de plusieurs cantons, du
Viège-Zermatt et des chemins de fer rhétiques, les travaux peuvent se
poursuivre. La raison sociale de l'entreprise est modifiée pour devenir le
chemin de fer Furka-Oberalp (FO). Le 3 juillet 1926, le projet initial,
reliant Brigue à Disentis, est inauguré.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: 2e ligne du 2e paragraphe: bien lire 19e siècle, et non
18e, comme indiqué par erreur dans bsf061.
</TX>
</DOC>
