<DOC>
<DOCID>ATS.950618.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.950618.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950618
</DT>
<PT>
204400
</PT>
<SC>
bsf082 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra vot
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
france municipales tendance 20h45
</KW>
<TI>
Elections municipales en France Le parti de Jean-Marie Le Pen perd deux
villes-test tendance 20h45.
</TI>
<LD>
Paris, 18 juin (ats/afp/reuter) L'Union de la majorité obtient 57,33 % des
voix, le Parti socialiste (PS) 9,07 % et le Front national (FN) 1,32 % au
second tour des élections municipales françaises, après dépouillement de plus
de 1,3 million de bulletins. Le parti de Jean- Marie Le Pen perd deux
villes-test.
</LD>
<TX>
Selon les estimations de CSA diffusées par la radio et la télévision, ce taux
de participation serait de 69 %, contre 69,42 au premier tour et 73,1 au
second tour en 1989. Il serait en revanche nettement supérieur dans les
villes où le Front national (FN) était en bonne position pour l'emporter
comme à Vitrolles (plus de 85 %, soit 10 points de mieux qu'au premier tour),
Toulon (+8,0 %) ou Dreux (+4,0 % ou 5,0 %).
</TX>
<ST>
Deux villes-test perdues pour le FN
</ST>
<TX>
Le parti d'extrême-droite, le Front national (FN) de Jean-Marie Le Pen, a été
battu dans deux villes-test, Vitrolles dans le sud et Dreux dans la grande
banlieue parisienne, où il devançait largement ses adversaires au premier
tour. A Vitrolles, le socialiste Jean- Jacques Anglade a battu le numéro deux
du Front national (FN) Bruno Mégret.
</TX>
<TX>
A Dreux, le gaulliste (RPR) Gérard Hamel, a battu avec près de 70 % des voix
la candidate du FN, Marie-France Stirbois, selon les premières estimations.
Dans les deux cas, une très forte mobilisation de l'électorat (85% de
participation à Vitrolles) a contribué à la défaite du FN. Le FN a en
revanche conquis sa première ville de plus de 30 000 habitants à Marignane,
dans les Bouches-du-Rhône. La liste FN conduite par Daniel Simonpieri a
obtenu 37,27 % des voix.
</TX>
<ST>
Mulhouse et Rouen socialistes
</ST>
<TX>
Le maire socialiste de Mulhouse (Haut-Rhin), Jean-Marie Bockel, a été réélu à
la tête d'une liste de "Front républicain" PS-UDF avec 53,07 % des voix
contre 34,46 % à Gérard Freulet (Front national).  "Nous avons creusé l'écart
face au FN, c'est très important", a dit Jean-Marie Bockel. Mulhouse est la
seule grande ville de France où une telle alliance s'est produite pour faire
barrage au Front national.
</TX>
<TX>
Le socialiste Yvon Robert a conquis la mairie de Rouen avec 14 % d'avance sur
son concurrent UDF-CDS François Gautier. Il a fait ainsi basculé à gauche la
capitale de la Haute-Normandie pour la première fois depuis plus de 50 ans.
Yvon Robert, ami de Laurent Fabius élu maire de Grand-Quevilly le 11 juin,
l'a emporté avec 50,96 % des suffrages devant François Gautier (36,93 %) et
Dominique Chaboche (12,11 %), candidat du Front national, selon les résultats
officiels.
</TX>
<ST>
Giscard d'Estaing battu
</ST>
<TX>
L'ancien président Valéry Giscard d'Estaing a été battu à Clermont-Ferrand,
dans le centre de la France, par le maire sortant, le socialiste Roger
Quilliot, 70 ans, qui a remporté 5O,8 % des voix, selon les première
estimations de l'institut de sondage CSA. M. Giscard d'Estaing, qui présidait
la liste de la majorité de droite, avait reçu, à son insu, l'appui du FN.
</TX>
</DOC>
