<DOC>
<DOCID>ATS.940513.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.940513.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940513
</DT>
<PT>
135800
</PT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul for reg be
</DE>
<AU>
ht wi sh
</AU>
<KW>
macolin 50e anniversaire efsm dreifuss
</KW>
<TI>
50e anniversaire de l'Ecole fédérale de sport de Macolin Ruth Dreifuss
distribue de nombreux remerciements.
</TI>
<LD>
Macolin (BE), 13 mai (ats) La conseillère fédérale Ruth Dreifuss a fêté
vendredi le 50e anniversaire de l'Ecole fédérale de sport de Macolin (EFSM)
en présence de 900 invités issus des milieux du sport, de la culture, de la
politique et de la science. Mme Dreifuss a adressé de nombreux remerciements,
notamment à tous ceux qui ont été à la base de la création de l'EFSM et à
ceux qui en ont assuré le bon fonctionnement.
</LD>
<TX>
Dans une brève allocution, la cheffe du Département fédéral de l'intérieur
(DFI) a tout d'abord remercié le Département militaire fédéral (DMF).
Celui-ci est à l'origine de la mise en place de l'EFSM: cela se passait lors
de la deuxième guerre mondiale.  L'Association suisse du sport (ASS) a
également reçu les remerciements de Mme Dreifuss, car elle finance une part
importante de l'infrastructure de Macolin, au-dessus de Bienne, grâce aux
revenus du Sport-Toto.
</TX>
<TX>
La conseillère fédérale a retracé l'évolution de l'article constitutionnel
sur le sport, adopté par le peuple en 1970. C'est grâce à lui que le sport et
l'EFSM ont pu être reliés constitutionnellement. L'organisation
Jeunesse+Sport (J+S), fondée en 1972, a aussi été remerciée. L'école de
Macolin abrite le siège national de J+S.
</TX>
<TX>
Le sport est du domaine de compétence du DFI depuis 1984. Il relevait
auparavant du DMF, qui s'est montré réticent à accepter le changement. Mme
Dreifuss s'est félicitée de la situation actuelle.  Son département regroupe
le sport, la santé, la culture, la formation et la science. Quant au futur
statut de l'EFSM - soit un Office fédéral, soit une Haute école spécialisée
-, il n'est pas encore déterminé, a précisé la conseillère fédérale.
</TX>
<ST>
Le rôle d'un Office fédéral
</ST>
<TX>
L'EFSM se définit comme "l'institution nationale compétente en matière de
sport" et comme "un important centre fédéral de formation dans le domaine du
sport". C'est également un centre de référence national pour les sciences du
sport, ainsi qu'un centre de documentation au service du sport suisse. L'EFSM
joue le rôle d'un Office fédéral au sein du DFI. Elle est contrôlée par la
Commission fédérale de sport.
</TX>
<TX>
Au niveau international, l'EFSM est l'institution officielle de consultation
pour tout ce qui touche aux aspects publics et juridiques en rapport avec le
sport. Elle travaille en étroit contact avec des milieux des domaines
relevant du droit privé et du droit public. La fête du cinquantenaire s'est
déroulée sous le chapiteau du cirque Monti.
</TX>
<ST>
Timbre spécial
</ST>
<TX>
Les PTT ont voulu marquer ce jubilé en créant un timbre spécial de 60
centimes. Un livre retraçant l'histoire de l'EFSM est également sorti de
presse. Heinz Keller, l'actuel directeur, est en fontion depuis 1985. Avant
lui, trois personnes ont occupé ce poste, soit Arnold Kaech (1947-1957),
Ernst Hirt (1957-1968) et Kaspar Wolf (1968-1985).
</TX>
<ST>
photo key disponible - fiche séparée suit.
</ST>
</DOC>
