<DOC>
<DOCID>ATS.950330.0120</DOCID>
<DOCNO>ATS.950330.0120</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950330
</DT>
<PT>
110700
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3mex mil
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
mexique chiapas negociations
</KW>
<TI>
Conflit du Chiapas Réponse mitigée de Mexico aux propositions zapatistes.
</TI>
<LD>
Mexico, 30 mars (ats/afp/reuter) La guérilla zapatiste a émis des
"propositions intéressantes et d'autres non viables", a affirmé jeudi le
ministère mexicain de l'Intérieur. Mercredi, les Zapatistes ont tenté de
relancer les négociations avec le gouvernement.
</LD>
<TX>
L'Armée zapatiste de libération nationale (EZLN), en lutte depuis 15 mois
contre le pouvoir central dans l'Etat méridional du Chiapas, a proposé de
négocier à Mexico même avec le gouvernement pour mettre fin au conflit au
Chiapas. Le "sous-commandant Marcos" n'a pas avancé de date pour l'ouverture
de telles négociations.
</TX>
<ST>
Négocier, mais où ?
</ST>
<TX>
Selon la guérilla, "compte tenu de la présence massive des troupes fédérales"
dans la zone de conflit, seuls les sites proposés dans la capitale mexicaine
"réunissent les conditions d'autonomie et de neutralité nécessaires" au
dialogue. Le gouvernement du président Ernesto Zedillo a donné une réponse
mitigée, rappelant qu'il était prêt à accélérer les contacts avec les
Zapatistes mais que pour lui, les négociations devaient se tenir au Chiapas
même.
</TX>
<TX>
Le gouvernement mexicain estime que certaines des propositions des rebelles
"peuvent être satisfaites mais que d'autres ne sont pas viables". Le
gouvernement n'entre pas dans les détails, se bornant à dire qu'il attend de
recevoir un document plus complet de la part des rebelles, via la Commission
nationale de médiation (Conai), qui joue le rôle d'intermédiaire entre les
deux parties.
</TX>
<ST>
Lettre secrète
</ST>
<TX>
A San Cristobal de las Casas, capitale du Chiapas, l'évêque Samuel Ruiz a
fait état d'une lettre secrète du ministère de l'Intérieur qui propose comme
site de reprise des négociations des lieux "relativement extérieurs à la zone
de conflit" mais tous dans l'Etat du Chiapas. Le prélat, qui préside la
Conai, a par ailleurs qualifié de "surprenante et d'encourageante"
l'initiative de l'Armée zapatiste pour la reprise des négociations.
</TX>
<TX>
La guérilla zapatiste a accepté le 16 mars dernier de rouvrir un dialogue
épistolaire après une vaste opération menée par l'armée mexicaine contre
l'EZLN dans l'Etat du Chiapas. Cette offensive a obligé la guérilla à se
replier sans combattre au coeur de la forêt Lacandonienne, où elle est depuis
littéralement encerclée.
</TX>
</DOC>
