<DOC>
<DOCID>ATS.950825.0062</DOCID>
<DOCNO>ATS.950825.0062</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950825
</DT>
<PT>
131000
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr ecpa umw for
</DE>
<AU>
yd sh
</AU>
<KW>
fr grangeneuve sols agricoles état de santé
</KW>
<TI>
Analyse des sols agricoles fribourgeois Pas assez de chaux, trop de phosphore
</TI>
<LD>
Grangeneuve (FR), 25 août (ats) Plus de la moitié des terres assolées
fribourgeoises mériteraient un apport de chaux pour corriger leur taux
d'acidité, estime l'Institut agricole de Grangeneuve (IAG). Inversément, il
conviendrait de diminuer les applications de phosphore et de potasse sur
environ un tiers de ces surfaces.
</LD>
<TX>
Les nouvelles recommandatations de l'IAG aux agriculteurs se basent sur un
réseau d'obervation des sols sans pareil en Suisse, mis en place entre 1987
et 1991. Selon les explications données vendredi à la presse, il compte 250
sites quadrillant l'ensemble des sols agricoles du canton, alpages compris.
Leur analyse, répartie sur cinq ans, donne des renseignements sur l'état de
fertilité des sols, leur granulométrie, leur acidité, leur matière organique
ou encore leur teneur en métaux lourds.
</TX>
<ST>
Matière organique: OK
</ST>
<TX>
Il ressort des prélèvements faits à trois profondeurs différentes que les
taux de matière organique des sols, paramètre très important pour leur
fertilité, sont tout à fait satisfaisants.  Revers de la médaille: l'azote
présent dans la matière organique est une source potentielle de nitrate pour
la nappe phréatique.
</TX>
<TX>
Par contre, le taux d'acidité des sols laisse à désirer: 58 % des terres
assolées nécessiteraient un chaulage de correction pour améliorer leur état
calcique. Quant au phospore et au potassium, deux éléments majeurs pour la
nutrition des plantes, les réserves plus que satisfaisantes dans une grande
partie des sols mettent "clairement en évidence les besoins urgents d'une
meilleure gestion des engrais de ferme et du commerce". Selon les experts de
l'IAG, les paysans du canton, s'ils respectaient les nouvelles normes de
fumures, pourraient économiser 5,5 millions de francs au total.
</TX>
<ST>
Pas de mauvaise surprise...
</ST>
<TX>
En ce qui concerne les métaux lourds, les observations faites n'ont pas causé
de mauvaise surprise. Pour le plomb, la valeur indicative à partir de
laquelle il peut y avoir menace sur la fertilité du sol n'a été dépassée que
sur un seul site, à savoir un alpage utilisé par l'armée pour des exercices
de tir. Le zinc, le cobalt et le chrome ne posent pas de problème, tandis que
les fortes teneurs moyennes en nickel proviennent de la roche-mère.
</TX>
<TX>
Par contre, mais le phénomène est connu, un nombre relativement important de
parcelles analysées montrent un enrichissement en cuivre. Dans les quatre cas
où la valeur indicative était dépassée, il s'agissait de parcelles vouées à
la viticulture (trois cas) et d'un verger: le cuivre était dans les produits
phytosanitaires.
</TX>
<ST>
</ST>
<ST>
.mais trop de 
</ST>
<TX>
Enfin, pour le cadmium, l'IAG relève que 22 % des sols dépassent la moitié de
la valeur indicative et que celle-ci est même dépassée sur six parcelles.
Toutefois, comme il n'y a pas de source directe de pollution dans le
voisinage, les spécialistes penchent pour l'hypothèse d'un apport de la
roche-mère, comme pour le nickel.  Autre possibilité, moins probable:
l'apport par les précipitations.  Des études supplémentaires seront
nécessaires pour éclaircir ce point.
</TX>
</DOC>
