<DOC>
<DOCID>ATS.940520.0117</DOCID>
<DOCNO>ATS.940520.0117</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940520
</DT>
<PT>
084600
</PT>
<SC>
bsf020 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
sta soz
</DE>
<AU>
bb
</AU>
<KW>
suisse statistique des etrangers
</KW>
<TI>
Statistique des étrangers en Suisse baisse du nombre de saisonniers et de
frontaliers.
</TI>
<LD>
Berne, 20 mai (ats) La population permanente de nationalité étrangère en
Suisse se montait à fin avril à 1 272 791 personnes, soit une augmentation de
3,6 % par rapport à avril 1993. En revanche, selon les indications publiées
vendredi par l'Office fédéral des étrangers, l'effectif des étrangers actifs
a diminué de 0,2%. Le nombre des saisonniers a diminué de 11,8% et celui des
frontaliers de 4,4 %.
</LD>
<TX>
La population permanente de nationalité étrangère comprend tous les étrangers
actifs ou non actifs résidant en Suisse, à l'exception des requérants
d'asile, des fonctionnaires internationaux et des ex- Yougoslaves qui
séjournent provisoirement en Suisse. Sur ces 1,27 million de personnes, 57%
exerçaient une activité lucrative. La proportion d'étrangers par rapport à la
population totale était de 18,3 %, contre 17,8 % il y a un an.
</TX>
<TX>
Du 1er mai 1993 au 30 avril 1994, 111 457 étrangers sont entrés en Suisse. 98
553 ont obtenu une autorisation de séjour à l'année et 12 904 un permis
d'établissement. 38 421 sont entrés dans le cadre du regroupement familial,
17 263 ont été imputés sur les contingents cantonaux ou fédéraux, 13 179 sont
des saisonniers qui ont obtenu un permis à l'année ou d'établissement. Le
solde se compose d'écoliers ou d'étudiants (10,8 %), de permis humanitaires
(2,1 %), de retours en Suisse, d'enfants placés en vue d'adoption, de
réfugiés et de personnes de nationalité étrangère ayant épousé une Suissesse
ou un Suisse.
</TX>
<TX>
Le nombre des réfugiés s'élevait à 28 344. 68 278 étrangers ont quitté la
Suisse en une année. L'excédent d'immigration est de 43 179 personnes. Quant
à l'excédent des naissances sur les décès, il se monte à 13 706. 12 357
étrangers ont obtenu la nationalité suisse.
</TX>
<ST>
Population active
</ST>
<TX>
A fin avril, l'effectif des étrangers à l'année ou établis actifs était de
728 581 personnes, celui des saisonniers de 45 186 et celui des frontaliers
de 154 247. Ensemble, ces quatre catégories totalisent 928 014 étrangers
exerçant une activité lucrative, soit 0,2% de moins qu'à fin avril 1993. Le
nombre des annuels et établis actifs a pour sa part augmenté de 1,6% , celui
des saisonniers et celui des frontaliers ont diminué respectivement de 11,8
et de 4,4 %.
</TX>
</DOC>
