<DOC>
<DOCID>ATS.950916.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.950916.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950916
</DT>
<PT>
182100
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7soa c5vat reg kulr
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
afrique du sud arrivee du pape dév
</KW>
<TI>
Arrivée du pape en Afrique du Sud développement
</TI>
<LD>
Johannesburg, 16 sept (ats/afp/reuter) Jean Paul II est arrivé samedi
après-midi à Johannesburg pour sa première visite dans l'Afrique du Sud de
l'après-apartheid. Le pape, qui a été accueilli à l'aéroport par le président
Nelson Mandela, venait du Cameroun, première étape de sa 11e tournée
africaine.
</LD>
<TX>
Les Sud-Africains ont réservé un accueil chaleureux au souverain pontife, âgé
de 75 ans, qui se rend pour la première fois en visite officielle dans ce
pays après l'avoir boycotté sous le régime de l'apartheid. A son arrivée à
l'aéroport, Jean Paul II a décrit la "nouvelle" Afrique du Sud comme "une
nation fermement engagée dans la voie de la réconciliation et de l'harmonie
entre tous ses citoyens".
</TX>
<ST>
Nation "arc-en-ciel"
</ST>
<TX>
Il a embrassé la terre sud-africaine qui lui était présentée dans un panier
par quatre jeunes gens - un Noir, un Blanc, un métis et un Asiatique -
représentant la "nation arc-en-ciel" qu'est l'Afrique du Sud. Le pape a salué
"la sagesse et le courage" de Nelson Mandela et de l'ancien président
Frederik De Klerk, qui ont reçu conjointement le prix Nobel de la Paix en
1993.
</TX>
<TX>
L'Afrique du Sud est la deuxième étape d'une tournée d'une semaine dans trois
pays africains. Le pape, qui a commencé son 11e voyage en Afrique par le
Cameroun, se rendra lundi au Kenya.  Dimanche, il célébrera une messe à
laquelle devraient assister 400 000 personnes, et clôturera un synode
d'évêques africains.
</TX>
<TX>
Dans un passage de son intervention en afrikaans, il a souligné l'atout que
constituent "les intenses contacts oecuméniques" entre confessions
chrétiennes, rodées pendant la lutte anti-apartheid.  Evoquant implicitement
sa non-visite dans des lieux historiques du pays comme Soweto, qui a été très
regrettée, le pape a promis qu'il ferait un jour une "visite pastorale", la
présente visite étant consacrée à la transmission aux Eglises africaines des
résultats du synode africain de Rome.
</TX>
<ST>
L'avortement en question
</ST>
<TX>
L'un des sujets délicats que le souverain pontife devrait aborder au cours de
cette visite est celui de l'avortement, qui fait l'objet d'un débat au
parlement sud-africain.
</TX>
<TX>
Nelson Mandela a déclaré que les Sud-Africains avaient attendu et espéré la
visite du pape, la première dans ce pays si l'on excepte l'atterrissage forcé
de son avion à Johannesburg en 1988 en raison du mauvais temps, alors qu'il
se rendait au Lesotho. "Dire que cette visite a longtemps été retardée, c'est
rendre hommage à votre propre rejet du système d'apartheid", a déclaré M.
Mandela.  Les deux hommes se sont déjà rencontrés en 1990 au Vatican, peu
après la libération de Nelson Mandela de prison.
</TX>
</DOC>
