<DOC>
<DOCID>ATS.951023.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.951023.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3834
</LE>
<DT>
951023
</DT>
<PT>
160215
</PT>
<RT>
165830
</RT>
<SC>
bsf153 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
doc95 parn vot vd
</DE>
<AU>
al oh fz
</AU>
<KW>
élections 95 cn vaud synthèse
</KW>
<TI>
Elections au Conseil national - Vaud Stabilité gauche-droite - le PLS perd un
siège au profit du PDC
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Lausanne, 23 oct (ats) Les libéraux sont les perdants des élections au
Conseil national dans le canton de Vaud. Selon les résultats définitifs
donnés lundi par la chancellerie, ils cédent un siège au Parti
démocrate-chrétien (PDC). Les autres partis maintiennent leur représentation
antérieure à la chambre basse.
</LD>
<TX>
Le grand chambardement annoncé par les commentateurs n'a pas eu lieu, malgré
les affaires - débâcle de la Banque vaudoise de crédit, ristournes - qui ont
éclaboussé la droite au cours de la dernière législature. La gauche n'est pas
parvenue à élargir sa représentation (5 socialistes, 1 communiste, 1
écologiste) au détriment des libéraux ou des radicaux.
</TX>
<ST>
Stabilité
</ST>
<TX>
L'élection se solde même par une grande stabilité puisque les onze sortants,
pour 17 sièges, sont réélus. Le popiste Josef Zisyadis crée tout de même la
surprise en obtenant le quatrième score absolu, devant nombre de notables.
Transfuge radicale, Emmanuella Blaser s'empare du siège de l'Union
démocratique du centre, qui semblait promis à la tête de liste Jean
Fattebert.
</TX>
<TX>
La gauche paie pour sa part le cavalier seul du Parti du Travail (POP). Cette
désunion explique en partie du PS à obtenir un sixième siège convoité par
Mario Carera, président du parti cantonal et ancien porte-parole d'Otto
Stich. L'anonymat relatif dans le canton de cette "pointure" de la vie
fédérale a fait le reste.
</TX>
<ST>
"Stars" et "pointures"
</ST>
<TX>
La stratégie des "stars" n'a pas réussi non plus au Parti radical qui
n'impose ni Antoine Hoefliger, président du Comptoir suisse ni René Vaudroz,
ancien entraîneur de l'équipe suisse de ski. Absents au National depuis 1979,
les démocrates-chrétiens décrochent en revanche la timbale avec Jean-Charles
Simon.  L'animateur et homme de radio est élu sur un score cinq fois plus
élevé que son plus proche colistier.
</TX>
<TX>
La réélection des quatre socialistes sortants était davantage attendue.
Francine Jeanprêtre réalise un gros score, suivie de Victor Ruffy. Le nouveau
venu Pierre Chiffelle précède Michel Bégulin et Pierre Aguet. Même s'il perd
le quatrième siège acquis in extremis en 1991, le Parti libéral sauve ses
trois sortants, Jean-François Leuba précédant Suzette Sandoz et Charles
Friderici.
</TX>
<ST>
Verts en baisse
</ST>
<TX>
Parmi les radicaux, les deux sortants Philippe Pidoux et Christiane
Langenberger viennent logiquement en tête, avec le premier résultat du canton
pour Philippe Pidoux. Marcel Sandoz, président de l'Union suisse des paysans,
Yves Christen et Yves Guisan assurent le relève du "Grand vieux parti".
</TX>
<TX>
Le POP échoue dans sa tentative d'élargissement de sa représentation, même si
Josef Zisyadis assure largement sa réélection. Enfin, le sortant Roland
Ostermann sauve le siège des Verts (GPE) sur un petit score.
</TX>
<ST>
Coup d'arrêt pour les libéraux
</ST>
<TX>
En dépit d'une érosion par rapport à 1991 (26,3 % des suffrages), le Parti
radical demeure la première formation vaudoise (23,4 %). Donné gagnant, le
Parti socialiste est finalement en légère baisse (22,7 %, - 0,2 point), alors
que la progression du Parti libéral connaît un brutal coup d'arrêt (14,7 %, -
2,9).
</TX>
<TX>
Le Parti du travail accède au quatrième rang cantonal (8,9 %, + 4,6), au
détriment des Verts/GPE (4,1 %, - 2,2). Enfin, l'Union démocratique du centre
progresse (7,7 %, + 0,3), comme les deux listes du Parti démocrate-chrétien
(5,7 %, + 2,1).
</TX>
</DOC>
