<DOC>
<DOCID>ATS.940629.0124</DOCID>
<DOCNO>ATS.940629.0124</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940629
</DT>
<PT>
125800
</PT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7ang mil int soz prod
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
angola combats aide cicr bloquee
</KW>
<TI>
Angola: la situation humanitaire s'aggrave, selon le CICR Des milliers de
personnes risquent de mourir de faim.
</TI>
<LD>
Genève/Luanda, 29 juin (ats) Plusieurs milliers de personnes vont mourir de
faim en Angola si les vols humanitaires sur Kuito, Huambo et d'autres villes
ne reprennent pas bientôt, a affirmé mercredi le Comité international de la
Croix-Rouge (CICR). Ces vols ont été interrompus il y a plus d'un mois, suite
à la reprise des combats. Le gouvernement et les rebelles ne parviennent
toujours pas à s'entendre sur les modalités de l'aide humanitaire, et les
combats se poursuivent.
</LD>
<TX>
Kuito est tenue par les forces gouvernementales mais encerclée par les
rebelles de l'UNITA. Seuls deux expatriés s'y trouvent encore, pour le compte
du CICR. Ils parviennent tout juste encore à installer quelques pompes à eau,
lors des rares moments d'accalmie, déplore Tony Burgener, porte-parole de
l'institution humanitaire. Pour le reste, il ne reste plus de stocks de
nourriture. "La situation y est complètement bloquée".
</TX>
<TX>
A Huambo (centre), tenue cette fois par les rebelles et également encerclée,
le CICR a dû arrêter les distributions générales de vivres. La distribution
reste cependant possible dans les cuisines communautaires, dont dépendent
quelque 250 000 personnes. Les stocks de nourriture y sont maigres mais
suffisent pour le moment.
</TX>
<ST>
Menace d'une "catastrophe"
</ST>
<TX>
A Ganda (ouest) en revanche, encerclée par les rebelles, les 40 000 habitants
se trouvent dans une situation "extrêmement grave". La moitié des enfants
souffrent ainsi de malnutrition. Si rien ne se passe, le CICR ne pourra plus
nourrir les personnes les plus faibles d'ici quelques jours et ce sera "la
catastrophe", prévient le porte- parole.
</TX>
<TX>
Le CICR espère que l'échéance du 30 juin fera bouger les choses: le Conseil
de sécurité devra alors décider de proroger ou non pendant trois mois le
mandat de la Mission de vérification des Nations unies en Angola (UNAVEM II),
qui au cours des sept derniers mois a tenté d'obtenir un accord entre les
deux belligérants. Le Conseil de sécurité avait prorogé le dernier mandat de
l'UNAVEM pour deux mois seulement afin de tenter d'accélérer les pourparlers.
</TX>
<TX>
Le secrétaire général des Nations unies, Boutros Boutros-Ghali, a par
ailleurs proposé la semaine dernière que le Conseil de sécurité renforce les
sanctions prises à l'encontre des rebelles de l'UNITA s'ils n'acceptent pas
les propositions de paix de l'ONU auxquelles a déjà adhéré Luanda. Le Conseil
de sécurité pourrait décider un embargo commercial contre l'UNITA et une
limitation de la circulation de ses dirigeants.
</TX>
</DOC>
