<DOC>
<DOCID>ATS.941222.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.941222.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941222
</DT>
<PT>
142700
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
reg parp fin vd
</DE>
<AU>
cm ce
</AU>
<KW>
vd gauche gouvernement en exil
</KW>
<TI>
Contre la "régression sociale" Un "contre-gouvernement" dans le canton de
Vaud.
</TI>
<LD>
Lausanne/Evian, 22 déc (ats) Un "Gouvernement vaudois en exil" a été
constitué jeudi par des personnalités de l'extrême-gauche. La naissance de
cette sorte de "cabinet fantôme" sur le modèle britannique a eu lieu
symboliquement à Evian, sur la rive française du Léman.
</LD>
<TX>
Le nouveau "contre-gouvernement" vaudois accuse les gouvernants actuels de
vouloir dégrader le service public, ses prestations à la population et la
politique de solidarité et de justice sociale. Selon lui, la grande majorité
de la classe politique prendrait prétexte de la crise des finances publiques
pour pousser en avant "une entreprise de régression et de revanche sociales".
</TX>
<TX>
Les "ministres en exil" du POP-PdT vaudois - seul groupe parlementaire à ne
pas être représenté à l'Exécutif - s'en prennent en particulier au programme
"Orchidée II", voté par la majorité parlementaire et le Conseil d'Etat pour
faire des économies dans le ménage de l'Etat cantonal. Ce plan, disent-ils,
réduit l'emploi et accroît les coûts sociaux.
</TX>
<ST>
Signes extérieurs de richesse
</ST>
<TX>
Pour rétablir l'équilibre financier, ils proposent une contribution de
solidarité sur la fortune et une contribution sociale généralisée qui
frapperait d'une manière progressive les hauts revenus, en se rapprochant
d'une taxation du train de vie. Ils demandent aussi l'engagement
d'inspecteurs fiscaux supplémentaires pour combattre efficacement la fraude
fiscale.
</TX>
<TX>
Parmi les dix membres du "gouvernement en exil" figurent le conseiller
national Josef Zisyadis, les députées Marianne Huguenin et Christiane Jaquet
et le président de l'Union syndicale vaudoise Gérard Forster.
</TX>
<ST>
Recours au TF
</ST>
<TX>
Au moment même où ils traversaient le Léman en bateau pour aller proclamer
leur "Charte" à Evian, le Syndicat vaudois des services publics annonçait un
possible recours de droit public au Tribunal fédéral contre la décision du
Grand Conseil d'inclure dans le budget 1995 un crédit de dix millions pour
"Orchidée II". La gauche estime que ce crédit aurait dû figurer à part, de
façon à permettre une demande de referendum.
</TX>
</DOC>
