<DOC>
<DOCID>ATS.941223.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.941223.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941223
</DT>
<PT>
164000
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz rega be prod
</DE>
<AU>
ht hc ce
</AU>
<KW>
berne sans-abris responsable portrait
</KW>
<TI>
A Berne, un homme gère les lits des sans-abris "Il faudrait penser à eux
toute l'année, pas seulement à Noël" Portrait par Hans Trachsel.
</TI>
<LD>
Berne, 23 déc (ats) A Berne, la responsabilité des sans-abris a été confiée à
Markus Nafzger. L'homme, âgé de 47 ans, doit gérer les 372 lits qu'offre la
ville aux exclus de la société. Cette année, il fêtera Noël avec quatre
d'entre eux. Mais son voeu le plus cher serait de voir "l'esprit de Noël"
souffler toute l'année.
</LD>
<TX>
Markus Nafzger préfère mettre la main à la pâte et refuse de régler les
problèmes en administrateur. Les problèmes financiers de la capitale ne
suffisent pas à expliquer tous les problèmes de son service. Bien sûr, il est
soumis à des pressions pour dépenser moins d'argent. Mais l'argent ne
résoudra ni les problèmes de drogue, ni ceux des sans-abris, dit-il dans sa
tenue d'ouvrier.
</TX>
<TX>
Pendant treize ans, M. Nafzger a travaillé pour l'Armée du Salut.  Il occupe
son poste actuel depuis trois ans, et continue à collaborer avec son ancien
employeur. L'Armée du salut offre en effet une bonne partie des places
d'hébergement pour les sans-abris.
</TX>
<TX>
Le responsable peut compter sur de nombreux auxiliaires, employés de la ville
ou d'organismes privés, prêts à s'engager. Ils reçoivent un dédommagement
pour leur travail. Il y a même une liste d'attente pour les personnes qui
veulent donner un coup de main. Nombre d'entre elles font cela en plus d'une
profession, relève-t-il.
</TX>
<ST>
Chants et cadeaux
</ST>
<TX>
Sur les 372 places mises à disposition par la ville, 204 n'offrent qu'un toit
et un lit. Les autres offrent en plus un soutien et un conseil plus ou moins
assidus aux personnes dépendantes qui maîtrisent déjà leur vie.
</TX>
<TX>
La communauté d'habitation de Schüpfen, près de Lyss, est un exemple de ce
genre d'assistance. Quatre personnes y passeront les fêtes, et c'est avec
elles que M. Nafzger passera la veillée de Noël, une veillée "traditionnelle,
avec chants et cadeaux", précise-t-il.
</TX>
<TX>
La fête se poursuivra dans sa famille, avec les siens. M. Nafzger relativise
toutefois l'importance de tout cela. J'aimerais travailler pour une société
qui s'imprègne toute l'année de l'esprit de Noël, explique-t-il. C'est ce
qu'il tente de faire à travers son métier, car les mots ne suffisent pas à
faire changer les choses.
</TX>
</DOC>
