<DOC>
<DOCID>ATS.940912.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.940912.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940912
</DT>
<PT>
233300
</PT>
<SC>
bsf177 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita jus sozm
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
italie corruption labo pharmaceutiques
</KW>
<TI>
Affaire de corruption en Italie Plusieurs laboratoires pharmaceutiques
étrangers compromis.
</TI>
<LD>
Palerme, 12 sept (ats/afp) Une vingtaine de responsables italiens de
laboratoires pharmaceutiques étrangers opérant en Italie et de médecins ont
été arrêtés lundi en Italie pour une affaire de corruption. Celle-ci a
rapporté illégalement 1000 milliards de lires (780 millions de francs) de
profits à ces laboratoires.
</LD>
<TX>
Les arrestations ont eu lieu à Palerme, Catane, Raguse, Naples et Milan,
selon des sources judiciaires à Palerme. Les laboratoires concernés sont
notamment Bayer, dont trois responsables commerciaux et un directeur
scientifique ont été arrêtés. Les responsables de laboratoires sont accusés
d'escroquerie aggravée et prolongée et d'abus de pouvoir avec le concours
d'administrateurs et de médecins de centres de soins publics, hôpitaux ou
laboratoires.
</TX>
<TX>
L'enquête a permis de découvrir que 120 autres personnes, principalement des
médecins du service public, étaient également compromises dans cette affaire.
Elles ont reçu des avis d'ouverture d'information judiciaire à leur encontre.
</TX>
<ST>
Au niveau national
</ST>
<TX>
Les enquêteurs ont découvert que les responsables des laboratoires
fournissaient gratuitement à certains établissements de santé des apapreils
sanitaires. Ils leur vendaient ensuite trois à quatre fois plus chers les
produits pharmaceutiques qui devaient être utilisés avec ces appareillages,
rentabilisant largement leur "investissement" initial .
</TX>
<TX>
Les responsables administratifs et les médecins complaisants étaient
remerciés par diverses faveurs allant de voyages à l'étranger à des embauches
par les laboratoires de membres de leurs familles, selon la tradition
clientélaire bien établie dans le sud de l'Italie.
</TX>
<TX>
Le substitut du procureur de Palerme Salvatore De Luca a idiqué que des
documents prouvant que l'escroquerie était organisée au niveau national
avaient été saisis et transmis aux parquets compétents. Il a précisé que
l'enquête continuait et que "seulement la pointe de l'iceberg" avait été
découverte.
</TX>
</DOC>
