<DOC>
<DOCID>ATS.951214.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.951214.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3189
</LE>
<DT>
951214
</DT>
<PT>
223652
</PT>
<RT>
183812
</RT>
<SC>
bsf223 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra c5swi jus fin
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
france affaire arreckx inculpation
</KW>
<TI>
France: enquête sur le compte en Suisse de Maurice Arreckx Un autre élu du
Var en prison
</TI>
<LD>
Toulon, 14 déc (ats/reuter) Un conseiller général du Var, Fabien Fogacci, 74
ans, a été écroué jeudi. Cette mesure intervient dans le cadre de l'enquête
sur le compte helvétique de Maurice Arreckx, a-t-on appris de source
judiciaire.
</LD>
<TX>
Le président du syndicat intercommunal du traitement des ordures ménagères de
l'aire toulonnaise (SITOMAT) a été mis en examen pour recel d'abus de
confiance et d'abus de biens sociaux par le juge Thierry Rolland. Il a été
mis en cause par le directeur adjoint des constructions navales et
industrielles de la Méditerranée (CNIM), lui-même mis en examen dans ce
dossier.
</TX>
<TX>
Il a raconté aux enquêteurs avoir rencontré au siège du SITOMAT quatre
personnes dénommées le "groupe des quatre du conseil général" ainsi que le
directeur commercial de la Cofreth, filiale de la Lyonnaise des Eaux. Selon
lui, les protagonistes de cette rencontre s'étaient mis d'accord sur le
versement d'une commission de deux millions de FF (500 000 francs suisses)
sur le compte suisse de Maurice Arreckx, ancien sénateur PR et président du
conseil général.
</TX>
<TX>
Quatre autres millions de FF en liquide devaient être versés au "groupe des
quatre". Ce pot de vin concernait le marché de construction de la troisième
tranche d'une usine d'incinération.  Raymond Roux, un ancien cadre de la
société Elyo (ex-Cofreth) avait déja été interpellé et écroué le 15 septembre
pour le versement d'une commission occulte de 275 000 suisses sur le compte
de Maurice Arreckx.
</TX>
<TX>
Le nom de cet intermédiaire était apparu dans le cadre de l'enquête menée par
le conseiller Renaud Van Ruymbecke sur le versement d'une autre commission au
profit de Michel Reyt, ex-PDG de la Société auxiliaire de service, proche du
Parti socialiste.  Outre Fabien Fogacci, trois autres personnes ont été mises
en examen depuis le début de la semaine et deux d'entre elles ont été
écrouées, dont Jean-François Fogacci, neveu du conseiller général.
</TX>
<TX>
Guy Liautaud a déja été impliqué et écroué pendant plusieurs mois pour
l'affaire de la maison des technologies à Toulon. Ce qui a valu à Maurice
Arreckx de passer neuf mois en prison. Guy Liautaud doit être présenté à son
tour vendredi au juge Thierry Rolland.
</TX>
<ST>
Entraide judiciaire
</ST>
<TX>
Maurice Arreckx est soupçonné de corruption dans l'affaire du pot-de-vin
versé à l'occasion de la construction la maison des technologies. Il a révélé
le nom des "donateurs" ayant approvisionné son compte ouvert dans une banque
de Genève et destiné à financer ses activités politiques.
</TX>
<TX>
Les investigations menées en Suisse ont par ailleurs permis de retrouver la
trace de ces mouvements. Le juge Rolland avait adressé l'été dernier une
demande d'entraide judiciaire à la Suisse.  Celle-ci lui a été accordée. Le
magistrat réclamait des documents bancaires et le blocage de comptes. Sa
requête concernait les cantons de Genève et de Zurich.
</TX>
</DOC>
