<DOC>
<DOCID>ATS.940321.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.940321.0075</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940321
</DT>
<PT>
143000
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ecph ecpt ge
</DE>
<AU>
ba sh
</AU>
<KW>
geneve action syndicale restauration
</KW>
<TI>
Action syndicale dans la restauration à Genève Pour une augmentation de
salaire de 50 francs par mois.
</TI>
<LD>
Genève, 21 mars (ats) Une quarantaine de personnes se sont rassemblées lundi
à midi à Genève devant la "Brasserie Internationale " pour exiger des
cafetiers-restaurateurs une augmentation de salaire mensuelle de 50 francs.
"Cafés-restaurants, vous voulez la guerre pour 50 francs de salaire",
pouvait-on lire sur un calicot. Cette hausse a été recommandée le 1er mars
par l'Office cantonal de conciliation.
</LD>
<TX>
Les manifestants répondaient à l'appel de trois syndicats: le Syndicat
interprofessionnnel de travailleuses et travailleurs (SIT), l'Union Helvetia
(UH) et la Fédération suisse des travailleurs du commerce, des transports et
de l'alimentation (FCTA). Le rassemblement a eu lieu symboliquement devant le
café du président du Syndicat patronal des cafetiers du canton de Genève,
Michel Jordan.  "D'autres actions suivront si nos revendications ne sont pas
satisfaites", a déclaré à l'ATS Cyril Perret, de la FCTA.
</TX>
<TX>
Entre 12h00 et 13h00, les clients habituels de la "Brasserie Internationale"
ont ainsi eu quelques difficultés à se faufiler dans leur local habituel, les
manifestants obstruant la porte. "Nous sommes déterminés à occuper le
restaurant s'il le faut", a lâché un manifestant. Mais, l'ambiance est restée
bon enfant. "Laissez au moins passer quelques clients", s'est écrié le
responsable de l'établissement, excédé. "Sinon je ne pourrai même pas payer
les 50 francs supplémentaires à mes employés", a-t-il ajouté. Quelques
sifflements ont fusé.
</TX>
<ST>
Impasse
</ST>
<TX>
Depuis quelques mois, les partenaires sociaux de la restauration sont dans
l'impasse à Genève. Le 15 janvier, le Syndicat patronal des cafetiers,
restaurateurs et hôteliers du canton avait refusé d'entrer en matière sur
l'indexation des salaires minimaux à l'engagement des travailleurs. L'Office
cantonal de conciliation avait tranché sous forme d'une recommandation. Elle
propose une augmentation de 50 francs pour les quatres premières catégories
de la grille salariale de la branche dès le 1er avril 1994, ce qui correspond
à une indexation des salaires de 1,8 %.
</TX>
<TX>
Un accord a déjà été signé entre les travailleurs et la Société des hôteliers
de Genève. Il prévoit une augmentation de 50 francs sur l'ensemble de la
grille salariale. Les syndicats des travailleurs espèrent que le Syndical
patronal des cafetiers fera de même. Pour sa part, M. Jordan a fait savoir
qu'il appliquerait à titre privé la recommandation de l'Office dès le 1er
avril.
</TX>
</DOC>
