<DOC>
<DOCID>ATS.940330.0096</DOCID>
<DOCNO>ATS.940330.0096</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940330
</DT>
<PT>
130900
</PT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg for umw aetd
</DE>
<AU>
dl ga
</AU>
<KW>
conseil federal gatt consequences etudes
</KW>
<TI>
Conséquences du Gatt sur l'environnement et le développement Le Conseil
fédéral commande deux études.
</TI>
<LD>
Berne, 30 mars (ats) Le Conseil fédéral s'engagera en faveur de la création
d'un "Comité du commerce et de l'environnement", lors de la conférence
ministérielle de ratification des accords du Gatt, à Marrakech en avril. Il a
en outre confié à des experts indépendants deux études portant sur les
conséquences des accords de l'Uruguay round. L'une s'attachera aux problèmes
de l'environnement en Suisse, l'autre à l'économie des pays du Tiers monde.
</LD>
<TX>
Répondant aux questions de parlementaires inquiets des répercussions
négatives des accords du Gatt sur les pays les moins avancés, le Conseil
fédéral a décidé de commander une étude sur ce problème. Ses résultats
devraient être connus en automne prochain.  Ensuite, dans la deuxième moitié
de 1995, le Conseil fédéral évaluera la nécessité d'adapter les modalités de
la coopération au développement. Aucun moyen financier supplémentaire ne sera
mis à disposition. Seul un transfert des mesures de soutien pourra être
décidé.
</TX>
<TX>
Une deuxième étude, portant cette fois sur les conséquences du cycle
d'Uruguay sur l'environnement en Suisse, a également été commandée. Elle
devrait être présentée au parlement à la fin de l'année.
</TX>
<TX>
Quant au "Comité du commerce et de l'environnement", il serait créé au sein
de l'Organisation mondiale du commerce (OMC). Il aurait pour mandat de
clarifier les relations existant entre la politique commerciale et la
politique environnementale. Son but serait notamment de promouvoir le
développement durable de l'économie mondiale. Le Conseil fédéral s'engagera
aussi pour que les futures adaptations des dispositions de l'OMC ne soient
pas utilisées à des fins protectionnistes.
</TX>
</DOC>
