<DOC>
<DOCID>ATS.940804.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.940804.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940804
</DT>
<PT>
133500
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
fin c4 for
</DE>
<AU>
mr po rp
</AU>
<KW>
europe est systemes fiscaux etude
</KW>
<TI>
Fiscalité en Europe de l'Est: les tracasseries diminuent Les investisseurs
auraient tort de se décourager, selon une étude.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 4 août (ats) Les systèmes fiscaux des pays d'Europe centrale et de
l'Est ne sont pas aussi tracassiers que le craignent les investisseurs
occidentaux. D'importants progrès sont toutefois encore à faire, selon une
récente étude de la société de conseil Deloitte Touche Tohmatsu.
</LD>
<TX>
Celle-ci a analysé les systèmes fiscaux de Bulgarie, Tchéquie, Hongrie,
Pologne, Roumanie, Russie, Slovaquie et Slovénie. Les réformes économiques
entreprises par ces pays ont créé de nouvelles catégories de contribuables et
bouleversé les modes de perception d'impôts.
</TX>
<ST>
Culture fiscale déficiente
</ST>
<TX>
Dans ces Etats, les citoyens n'ont pas encore de véritable "culture fiscale",
notamment en raison de l'importance croissante du marché noir. En outre, sous
le règne communiste, les délits fiscaux y étaient considérés comme des actes
de désobéissance civique.
</TX>
<ST>
Instruments efficaces
</ST>
<TX>
Dans ces conditions, il est compréhensible que les pays d'Europe de l'Est
aient aujourd'hui recours à des instruments efficaces et solides comme la
taxe à la valeur ajoutée, l'impôt à la source ou le paiement rapproché des
tranches. Compréhensible aussi que les contrôles fiscaux y soient fréquents,
et que les peines encourues en cas de fraude ou retard de paiement y soient
sévères, relève l'étude.
</TX>
<TX>
Dans la plupart des pays considérés, la responsabilité de l'imposition repose
sur les contribuables (auto-évaluation, imposition à la source). Autres
caractéristiques: des possibilités de recours existent partout, sauf en
Roumanie; les décisions des tribunaux en matière fiscale ne font généralement
pas jurisprudence; les autorités fiscales disposent de très larges
compétences.
</TX>
<ST>
Auto-évaluation
</ST>
<TX>
Pour les sociétés, l'auto-évaluation est la règle, sauf en Russie et en
Slovénie. Avec ce système, les entreprises doivent s'acquitter de leurs
impôts en même temps qu'elles remplissent leur déclaration fiscale, ou peu de
temps après.
</TX>
<TX>
Souvent, il est obligatoire d'effectuer des versements anticipés, calculés
sur la base des revenus imposables de l'année précédente.  Cela peut créer
des problèmes de cash-flow aux entreprises dont les revenus sont soumis à des
variations saisonnières.
</TX>
<ST>
Droits pas garantis
</ST>
<TX>
Les droits des contribuables, tels qu'ils sont garantis par l'Organisation de
coopération et de développement économique (OCDE), ne sont pas reconnus dans
les pays de l'Est. La confidentialité et la sphère privée sont certes
généralement respectées. Mais des entorses se produisent fréquemment en
Bulgarie, Roumanie, Pologne et Slovaquie.
</TX>
<TX>
En outre, le droit du contribuable à l'information n'est que partiellement
assuré. La plupart des pays ne disposent pas de tribunaux spécialisés en
matière fiscale. Et les recours sont coûteux et difficiles.
</TX>
<ST>
Points positifs
</ST>
<TX>
Les auteurs de l'étude notent toutefois que d'importants progrès ont été
réalisés ces dernières années. Les autorités fiscales de ces pays devraient
bientôt être parfaitement à la hauteur de leurs tâches. Il y a bon espoir que
les systèmes fiscaux d'Europe de l'Est se rapprochent à l'avenir des normes
occidentales.
</TX>
<ST>
fiche séparée suit sur les taux d'impositions pratiqués dans les pays de
l'Est.
</ST>
</DOC>
