<DOC>
<DOCID>ATS.951229.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.951229.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
951229
</DT>
<PT>
174000
</PT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita reg fin jus
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
italie démission dini budget 96 accepté dév
</KW>
<TI>
Italie: le gouvernement adopte le budget 1996 Lamberto Dini confirme qu'il
démissionnera samedi développement
</TI>
<LD>
Rome, 29 déc (ats/reuter/afp) Le chef du gouvernement italien Lamberto Dini a
annoncé vendredi à l'issue du Conseil des ministres qu'il se rendrait samedi
auprès du chef de l'Etat, Oscar Luigi Scalfaro, pour lui donner sa démission.
Dans un dernier acte, le gouvernement a adopté un décret-loi enterrinant le
budget 1996.
</LD>
<TX>
"Demain je remets mon mandat dans les mains du chef de l'Etat", a affirmé le
président du Conseil, confirmant ainsi une décision déjà annoncée à plusieurs
reprises. Il venait de présider le Conseil des ministres qui a adopté un
collectif budgétaire pour la loi de finances, le dernier acte de son
gouvernement formé en janvier dernier.
</TX>
<TX>
Ce collectif budgétaire sera applicable dès janvier et comportera à la fois
de nouvelles taxes indirectes et des réductions de dépenses. Il a été motivé
par la nécessité de dégager de nouvelles ressources pour boucler le budget
1995, faute de rentrées fiscales suffisantes. Par ailleurs, le gouvernement a
institué une taxe sur l'essence sans plomb pour financer la mission de paix
de l'Italie en Bosnie.
</TX>
<ST>
Peut-être un second gouvernement Dini
</ST>
<TX>
Le chef de l'Etat, Oscar Luigi Scalfaro, demandera sans aucun doute à M. Dini
de se représenter devant la Chambre des députés, au début janvier, pour
vérifier s'il a le soutien d'une majorité suffisante pour former un second
gouvernement. Le débat parlementaire, appelé "verifica", aura lieu à la
chambre des députés après la trève des confiseurs.
</TX>
<TX>
La "verifica" pourrait s'ouvrir le 3 ou le 4 janvier pour trois jours et
devrait se conclure par l'adoption d'une motion définissant un nouveau
programme gouvernemental pour une durée limitée. M. Dini a indiqué vendredi
que la date de ce débat n'avait pas été encore fixée et qu'elle le serait par
le président de la chambre et les chefs de groupe des partis politiques.
</TX>
<TX>
MM. Dini et Scalfaro sont tous deux favorables à ce que des élections
anticipées soient évitées pendant les six mois de la présidence italienne de
l'Union européenne (UE) qui commence le 1er janvier. Le président de la
République a seul le pouvoir constitutionnel de dissoudre les chambres et de
convoquer des élections anticipées, mais il doit le faire en respectant la
volonté du parlement.
</TX>
<ST>
"Verifica" au résultat incertain
</ST>
<TX>
Le résultat de la "verifica" reste incertain. Une partie de l'alliance de
centre-droit, le "Pôle de la liberté", dirigée par le magnat de la
communication Silvio Berlusconi, pourrait apporter son concours à une
nouvelle majorité. En revanche, l'Alliance nationale (post-fasciste) souhaite
retourner aux urnes au plus vite.
</TX>
<TX>
La solution la plus fréquemment envisagée est celle d'un gouvernement d'union
dirigé par M. Dini. Il serait composé de "techniciens", comme le gouvernement
sortant, mais aussi de représentants, à part égale, de la droite et de la
gauche.
</TX>
<TX>
M. Berlusconi mène depuis quelques jours une mission de bons offices auprès
de tous les partis pour vérifier si une telle solution, inédite en Italie, a
des chances de se réaliser. Dans cette hypothèse, les élections seraient
renvoyées au mois de juin 1996, après la présidence italienne de l'UE.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: version entièrement nouvelle
</ST>
</DOC>
