<DOC>
<DOCID>ATS.940225.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.940225.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940225
</DT>
<PT>
180800
</PT>
<SC>
bsf175 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
sozv ge jus fin
</DE>
<AU>
zs gc
</AU>
<KW>
ge assurance das en difficulte
</KW>
<TI>
Un assureur genevois en difficulté: La DAS doit trouver 18 millions de francs
d'ici le 11 mars.
</TI>
<LD>
Genève, 25 fév (ats) La compagnie d'assurance genevoise de protection
juridique Défense Automobile et Sportive (DAS) a une dotation en capital
insuffisante selon les normes légales. Arnold Koller a écrit une lettre à son
propriétaire indirect Robert Gerling, lui sommant de régulariser sa situation
d'ici le 11 mars, a indiqué vendredi Kurt Schneiter, de l'Office fédéral des
assurances privées. La DAS a 200 000 assurés.
</LD>
<TX>
Les provisions techniques risquent de s'avérer insuffisantes de 14 millions,
estime l'OFAP dans un communiqué publié suite à la parution d'un article dans
l'hebdomadaire économique "Cash". En outre, certains postes du bilan étant
"injustifiés", d'autres "surévalués", le capital doit être augmenté de 4
millions de francs, selon l'OFAP.
</TX>
<TX>
L'Office fédéral précise que des infractions pénales "ne sont pas exclues".
Il a requis l'an dernier déjà l'ouverture d'une instruction contre les
organes de la DAS, "pour avoir dissimulé, voire faussement exposé sa
situation d'affaires". L'affaire n'a pas encore été examinée par la justice
genevoise, a indiqué M. Schneiter. La DAS n'était pas atteignable vendredi en
fin d'après-midi, pas plus que M. Gerling à son domicile.
</TX>
<ST>
Retrait possible de licence
</ST>
<TX>
Si ces 18 millions ne sont pas trouvés, l'OFAP retirera sa licence
d'exploitation à la DAS, a indiqué M. Schneiter. L'idéal pour les assurés
serait de trouver un repreneur du portefeuille de polices, a- t-il poursuivi.
Ce n'est qui n'est pas une mince affaire: "on peut comprendre les réticences,
car l'acquéreur devra aligner les 18 millions manquants en plus du prix
d'achat", explique M. Schneiter.
</TX>
<TX>
L'OFAP a remarqué des problèmes à la DAS en septembre 92 déjà dans le cadre
de son activité de surveillance. Elle avait alors mandaté une fiduciaire
indépendante pour établir un rapport intermédiaire.
</TX>
<TX>
Le cas de la DAS est un cas isolé, selon l'OFAP. Aucun cas de faillite
d'institution d'assurance n'a eu lieu en Suisse depuis la création de l'OFAP
en 1886.
</TX>
</DOC>
