<DOC>
<DOCID>ATS.941124.0132</DOCID>
<DOCNO>ATS.941124.0132</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941124
</DT>
<PT>
102500
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
ind
</OC>
<DE>
eng ecpi vs
</DE>
<AU>
eyss ad tp
</AU>
<KW>
vs colmatage barrage salanfe
</KW>
<TI>
Valais - Le lac de Salanfe est enfin étanche Un bouclier de béton de 35
millions de francs.
</TI>
<LD>
Brigue, 24 nov (ats) Le lac artificiel de Salanfe est enfin étanche.  Depuis
sa construction au début des années 50, seuls 50 % à 60 % de la capacite de
la retenue avaient pu être utilisés. En investissant 35 millions de francs
sur quatre ans, la Salanfe SA a réussi à colmater les fuites du lac situé
dans le Bas-Valais.
</LD>
<TX>
C'est pourtant sous d'heureux auspices que les sociétés Electricité Ouest
Suisse (EOS) et Lonza ont fait construire le barrage. Coût de la facture:
environ 20 million de francs. La Salanfe SA possède le 50 % de la Lonza et
d'EOS. Les études préliminaires avaient démontré que le terrain était
suffisamment épais et que le rocher était favorable à la construction d'un
barrage.
</TX>
<ST>
La grosse surprise
</ST>
<TX>
La grosse surprise a surgi dès les premières années de service. Le bassin,
qui aurait dû contenir près de 40 millions de m3 d'eau, se remplissait
seulement à moitié. A partir de ce niveau, toute l'eau s'écoulait sous terre.
Selon Christian Fux, de la Lonza- Alusuisse, "le lac avait une perte de 1000
litres par seconde, ce qui nous ne permettait pas de comprende par où l'eau
disparaissait".
</TX>
<TX>
Le lac artificiel de Salanfe détenait depuis lors un record suisse unique.
Aucun autre bassin n'était aussi perméable. Les responsables décident alors
de s'en servir comme un ouvrage normal, car il était impossible de trouver la
fuite secrète. C'est-à-dire que l'eau était utilisée déjà en été, alors que
le lac était à moitié rempli. Elle était moins rentable pour la société.
</TX>
<ST>
40 ans de patience
</ST>
<TX>
Au début des années 80, la Salanfe SA décida de faire à nouveau examiner son
barrage, sur la base de nouvelles techniques.  "Finalement, nous avons trouvé
la cause de la fuite: un gros rocher karstique perméable qui se trouve à
environ 10 mètres au-dessous du lac. Nous avons pu alors passer aux actes",
explique M. Fux.
</TX>
<TX>
Au cours de ces quatre dernières années, une galerie de 600 mètres a été
creusée sous le lac. De là, près de 10 000 forages ont été réalisés dans le
rocher afin d'y injecter du béton liquide. "Grâce à ce système, nous avons
colmaté 67 000 mètres carrés de rocher, une surface qui est plus grande que
celle du barrage", a ajouté M. Fux.
</TX>
<ST>
Rentable malgré des coûts élevés
</ST>
<TX>
Pour la première fois cet été, le lac a pu être rempli à 95% de sa capacité.
"Nous pouvons ainsi produire plus de 60 à 70 millions de k Wh d'énergie de
pointe", a déclaré M. Fux. Même si ce "bouclier" en béton a coûté plus que le
barrage, les autorités de Salanfe SA parlent cependant d'une réparation
couronnée de succès.
</TX>
<TX>
En supposant un prix de 8 à 10 centimes pour cette énergie de pointe, on
arrive à un revenu de six à sept millions de francs par an. Ce qui permet
d'amortir sans problème l'investissement.
</TX>
<TX>
Pourtant, il reste à démontrer que la réparation est réussie à 100 '. Car le
lac accumule maintenant de façon relativement élevée, mais pas à 100%
précisément. Et il reste aussi à démontrer, dans le courant de l'année
prochaine, si le lac pourra aussi retenir l'eau à plus long terme.
</TX>
</DOC>
