<DOC>
<DOCID>ATS.941217.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.941217.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941217
</DT>
<PT>
033200
</PT>
<SC>
bsf007 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c7sno int mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
usa somalie retrait onu
</KW>
<TI>
Retrait des casques bleus de Somalie Washington envoie des Marines
américains.
</TI>
<LD>
Washington, 17 déc (ats/afp) Moins d'un an après leur départ en hâte de
Somalie, les Etats-Unis ont accepté de renvoyer des troupes dans ce pays de
la Corne de l'Afrique. Elles auront pour tâche de protéger le retrait des
troupes de l'ONU de cette région toujours en proie à des violences
inter-clanique.
</LD>
<TX>
Le président Bill Clinton a décidé vendredi le déploiement au large de la
Somalie de 3000 Marines, actuellement en manoeuvres dans le Golfe. Les
soldats aideront au retrait des casques bleus de la mission des Nations unies
en Somalie (ONUSOM) confrontés à un environnement hostile à Mogadiscio.
</TX>
<TX>
Cette opération, qui répond à une requête de l'ONU, n'est "pas imminente" et
se traduira par une "assistance limitée" durant "un temps limité", a souligné
le secrétaire à la Défense adjoint, John Deutch. Pour cette intervention, qui
devrait avoir lieu dans les tous premiers mois de 1995, les Etats-Unis
utiliseront une "force écrasante" sous commandement exclusivement américain,
a ajouté M. Deutch.
</TX>
<ST>
Au dernier moment
</ST>
<TX>
Le Pentagone a assuré que les Marines n'entreraient en scène que pour
l'ultime phase du retrait de l'ONUSOM qui compte encore 15 000 hommes en
Somalie. Les soldats américains retireront également les équipements
militaires américains toujours sur place afin d'éviter qu'ils ne tombent
entre de mauvaises mains, selon le département de la Défense. Parmi ces
équipements figurent 22 hélicoptères, 28 chars et 48 transports de troupes
blindés.
</TX>
<TX>
En dehors des opérations de retrait des derniers contingents de l'ONU, il n'y
aura "pas d'autre implication américaine" en Somalie, a promis M. Deutch. Il
a également souligné que l'opération de soutien aux casques bleus avait fait
l'unanimité tant au sein de l'administration qu'au Congrès.
</TX>
<TX>
La mort au combat d'une trentaine de militaires américains avait conduit le
président Bill Clinton a ordonner il y a un an le retrait des forces. Les
GI's avaient débarqué en Somalie le 9 décembre 1992.  L'envoi des troupes
américaines, qui ont totalisé jusqu'à 28 000 hommes sur place, avait été
décidé par le président George Bush. Leur retrait sans gloire avait été
achevé en mars dernier.
</TX>
<ST>
Combats persistants
</ST>
<TX>
La situation sur le terrain est toujours marquée par des combats
inter-claniques. Des affrontements entre deux factions rivales ont fait 100
morts et plus de 300 blessés dans le sud de Mogadiscio la semaine dernière,
selon l'ONU. Un casque bleu égyptien a été tué et neuf soldats de l'ONU
blessés par des balles perdues lors de ces combats.
</TX>
<TX>
Face à l'insécurité croissante et au manque de progrès dans les négociations
politiques, le Conseil de sécurité de l'ONU avait décidé en novembre de
mettre un terme à la mission de l'ONUSOM et fixé le 31 mars 1995 comme
date-butoir.
</TX>
</DOC>
