<DOC>
<DOCID>ATS.951024.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.951024.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3174
</LE>
<DT>
951024
</DT>
<PT>
190725
</PT>
<RT>
165905
</RT>
<SC>
bsf176 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bul c5swi int umw
</DE>
<AU>
re cc ab
</AU>
<KW>
sofia conference environnement dreifuss
</KW>
<TI>
Sofia: "un environnement pour l'Europe" Des progrès mais pas de percée, selon
Ruth Dreifuss
</TI>
<LD>
Sofia, 24 oct (ats) Le processus "un environnement pour l'Europe" a
enregistré des progrès, mais pas de percée, estime Ruth Dreifuss. Le bilan du
programme d'action environnemental (EAP) adopté à Lucerne en 1993 est
positif. Des partenariats ont été créés dans différents domaines, qu'il
s'agit maintenant de développer.
</LD>
<TX>
La cheffe du Département fédéral de l'intérieur (DFI) a exprimé ce point de
vue mardi à Sofia en marge de la 3e conférence paneuropéenne sur
l'environnement. Avant son retour en Suisse, Mme Dreifuss a dressé un premier
bilan de la réunion, qui devait se terminer mercredi.
</TX>
<TX>
Beaucoup reste encore à faire, a estimé la conseillère fédérale.  Dans les
domaines importants pour le développement durable, comme par exemple la
réalité des coûts, aucune percée n'est à espérer à Sofia, a-t-elle déploré.
</TX>
<ST>
Réduction du taux de CO2
</ST>
<TX>
Concernant la diminution du taux de CO2, Mme Dreifuss a indiqué que le projet
de loi global pour la réduction des émissions en Suisse serait prêt d'ici la
mi-1996. L'idée d'une loi spéciale pour une taxe sur le CO2 avait été
abandonnée en mai dernier.
</TX>
<TX>
Le paquet prévu comprendra une série de mesures et d'instruments qui
s'appliqueront à plusieurs niveaux. Ruth Dreifuss a admis avoir tablé lors de
la conférence de Lucerne sur une résolution plus rapide de cette question.
</TX>
<ST>
Partenariat concrétisé
</ST>
<TX>
Concernant la mise en oeuvre de l'EAP, les discussions de Sofia ont révélé
que toute une série de projets sont en cours. Le partenariat entre les pays
occidentaux et ceux d'Europe centrale et orientale par le biais des
organisations non gouvernementales, de l'industrie et des institutions
financières internationales s'est concrétisé, a estimé Mme Dreifuss.
</TX>
<TX>
L'idée que l'économie et la protection de l'environnement ne s'excluent pas
mutuellement mais doivent fonctionner de concert fait son chemin. La Suisse a
été particulièrement présente lors des discussions sur ces questions.
</TX>
<ST>
Mécanismes de financement
</ST>
<TX>
Des progrès ont également été réalisés depuis Lucerne dans le domaine des
mécanismes de financement originaux. Un accord signé lundi entre la Suisse et
la Bulgarie entre dans ce contexte: la Suisse a renoncé à 20 millions de
francs de créances envers la Bulgarie. Celle-ci s'est en échange engagée à
convertir ce montant en un fonds pour l'environnement à utiliser pour des
projets dans le pays.
</TX>
<TX>
La cheffe du DFI a enfin fait état de progrès dans le domaine de la
biodiversité. La stratégie élaborée depuis la conférence de Lucerne et
présentée à Sofia a rencontré l'approbation générale.  Les Etats ont compris
que la biodiversité est indispensable à un développement durable. La
stratégie adoptée vise à envisager la nature et sa biodiversité dans une
perspective globale et pas seulement en la protégeant dans des réserves.
</TX>
</DOC>
