<DOC>
<DOCID>ATS.941209.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.941209.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941209
</DT>
<PT>
135300
</PT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c6slo c5swi int eur
</DE>
<AU>
ln jn
</AU>
<KW>
geneve aele adhesion slovenie
</KW>
<TI>
Adhésion de la Slovénie à l'AELE L'ambassadeur slovène confirme la demande.
</TI>
<LD>
Genève, 9 déc (ats) L'ambassadeur de Slovénie a annoncé vendredi à Genève
qu'une lettre a été envoyée aux quatre Etats membres de l'AELE. La Slovénie y
demande son entrée dans l'organisation, ou bien, si ce n'est pas possible, un
statut de membre associé. La conférence de l'AELE en discutera la semaine
prochaine.
</LD>
<TX>
L'ambassadeur de Slovénie a rencontré vendredi le secrétaire général de
l'Association européenne de libre-échange (AELE) pour l'informer
officiellement de la demande slovène. Les lettres du gouvernement de Slovénie
ont été envoyées à la Suisse, la Norvège, l'Islande et le Liechtenstein, les
quatre Etats membres de l'AELE.
</TX>
<ST>
Le 1er janvier
</ST>
<TX>
L'ambassadeur de Slovénie, Anton Alex Bebler, a précisé que dans ces lettres
le gouvernement de Ljubljana demande la conclusion d'un accord d'adhésion à
l'AELE avant la fin du mois. La Slovénie souhaiterait devenir membre de
l'AELE le 1er janvier 1995 en même temps que l'entrée en vigueur de son
accord de libre-échange, signé en novembre avec la Suisse.
</TX>
<TX>
Toutefois, certains problèmes restent à régler. Ainsi, la Slovénie a des
accords de libre-échange avec divers pays de l'Est, ce qui n'est pas le cas
des Etats-membres de l'AELE. Dans le cas où ces problèmes ne pourraient pas
être résolus, la Slovénie a proposé également d'avoir un statut de membre
associé à l'AELE. La Finlande a eu pendant plusieurs années ce statut avant
de devenir membre de plein droit de l'AELE.
</TX>
<ST>
Contacts positifs
</ST>
<TX>
L'ambassadeur a confirmé que les contacts à Budapest, au début de la semaine,
entre son gouvernement et les représentants des gouvernements de l'AELE, dont
le chef de la diplomatie suisse, Flavio Cotti, ont été positifs. La Suisse a
notamment manifesté sa volonté de sauver l'institution de l'AELE, en
l'élargissant à des pays d'Europe orientale et centrale.
</TX>
<TX>
Techniquement, l'accord a déjà été préparé lors de négociations au cours de
cette année, négociations bloquées cependant par les incertitudes concernant
les référendums en Finlande, Suède et Norvège. Un accord de libre-échange
entre la Slovénie et l'AELE serait très similaire à celui négocié cette année
avec la Suisse.
</TX>
<ST>
Pas contradictoire
</ST>
<TX>
Le porte-parole de l'AELE, Ake Landquist, a confirmé que l'adhésion de la
Slovénie à l'AELE sera à l'ordre du jour de la conférence ministérielle,
prévue mardi et mercredi à Genève. Cette conférence doit décider de l'avenir
de l'organisation, réduite à quatre membres après le départ de la Suède, de
la Finlande et de l'Autriche.
</TX>
<TX>
Le représentant slovène a en outre déclaré que l'entrée de son pays dans
l'AELE n'est pas en contradiction avec une demande d'adhésion future à
l'Union européenne (UE). Pour l'instant, l'Italie bloque un accord
d'association entre l'UE et la Slovénie, en raison d'un contentieux
bilatéral. Mais, a dit l'ambassadeur, "nous pourrons très bien suivre un jour
la voie de l'Autriche, de la Finlande ou de la Suède, membres de l'AELE avant
de devenir membres de l'UE".
</TX>
</DOC>
