<DOC>
<DOCID>ATS.940301.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.940301.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940301
</DT>
<PT>
141200
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars
</DE>
<AU>
bb
</AU>
<KW>
conseil des etats en bref
</KW>
<TI>
Le Conseil des Etats en bref.
</TI>
<TX>
Berne, 1er mars (ats) Le Conseil des Etats a voté mardi par 25 voix contre 0
la révision de la loi fédérale sur les fonds de placement. Il a largement
suivi les décisions du Conseil national.  Toutefois, tacitement, il a rejeté
une règlementation restrictive adoptée par le Conseil national sur
proposition de Charles Poncet (PLS/GE). S'agissant de la collaboration
internationale des autorités de surveillance, M. Poncet voulait qu'aucune
information ne soit transmise lorsque l'entraide pénale n'est pas accordée.
</TX>
<TX>
Le Conseil des Etats, avec l'accord du Conseil fédéral, est revenu à la
version antérieure. Elle ne prévoit qu'un seul cas dans lequel aucune
information ne peut être transmise à des autorités pénales, à savoir lorsque
l'entraide internationale en matière pénale est exclue.
</TX>
<TX>
ECONOMIE DE GUERRE: il a accepté dans une nouvelle version la modification de
la loi sur l'approvisionnement économique du pays. Un nouvel article, que le
Conseil national voulait biffer, prévoit qu'en cas de guerre, il faut une
juridiction fédérale pour s'occuper des délits en la matière; les capacités
des cantons seraient en effet dépassées. Ce vote rend superflu une motion du
Conseil national qui demandait une loi sur l'organisation judiciaire et la
procédure pénale en matière d'économie de guerre.
</TX>
<TX>
TOURISME: il a approuvéé par 20 voix contre 9 une motion de Niklaus Küchler
(PDC/OW) demandant une TVA à taux réduit pour les prestations touristiques.
Appuyée notamment par Jacques Martin (PRD /VD), elle était pourtant
énergiquement combattue par le conseiller fédéral Otto Stich, qui s'oppose à
toute réduction des recettes.
</TX>
<TX>
TVA: il a accepté un postulat d'Edouard Delalay (PDC/VS) demandant des
décomptes simplifiés de la TVA.
</TX>
<TX>
MINORITES: il a accepté sous forme de "recommandation" une motion de Sergio
Salvioni (PRD/TI) demandant l'application effective des directives du Conseil
fédéral pour une représentation équitable des minorités linguistiques dans
l'administration fédérale.
</TX>
<TX>
Ordre du jour pour mercredi: - mesures d'assainissement des finances
fédérales - loi sur le contrôle des métaux précieux.
</TX>
</DOC>
