<DOC>
<DOCID>ATS.950406.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.950406.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950406
</DT>
<PT>
184200
</PT>
<SC>
bsf177 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh sozm prod
</DE>
<AU>
eh mm uc
</AU>
<KW>
zh pinter abus sexuel cours rectif
</KW>
<TI>
Version rectifiée Abus sexuels par des psychiatres ou des thérapeutes Le cas
Pintér ne serait que la pointe de l'iceberg.
</TI>
<LD>
Zurich, 6 avril (ats) Le cas Pintér, du nom de ce psychiatre qui défraye la
chronique en Suisse alémanique pour avoir abusé sexuellement de plusieurs
patientes "à titre thérapeutique", ne serait pas un cas isolé. Le phénomène
est même suffisamment connu au point que les médecins peuvent recevoir des
cours de formation continue sur le sujet.
</LD>
<TX>
Hormis quelques cas isolés révélés ici ou là, le sujet des relations intimes
entretenues par des médecins ou des psychologues avec leurs patientes a
rarement fait la une des journaux. Selon des études menées aux Pays-Bas, 3 %
à 10 % des médecins ont eu au moins une aventure avec une patiente. Le cas
d'Emil Pintér semble inciter de nombreuses femmes à sortir de l'ombre et à
parler. Et pas seulement les victimes du psychiatre zurichois.
</TX>
<TX>
Depuis des années, la centrale téléphonique d'urgence pour les femmes
violenteés à Zurich enregistre entre dix et vingt témoignages de ce genre par
année. Il est rare cependant que les femmes concernées portent plainte, a
indiqué jeudi à l'ATS une animatrice du service. Elle ne peut cependant
encore se prononcer sur le nombre d'appels depuis la publication de l'affaire
Pintér.
</TX>
<TX>
Dans l'ensemble de la Suisse, plusieurs organisations viennent déjà en aide
aux femmes victimes d'abus par des représentants du corps médical, indique
Christina Braig, de Pro Mente Sana. Car si on en parle peu, le phénomène
n'est pas rare, et les services sociaux concernés en sont conscients depuis
de nombreuses années, souligne encore Mme Braig.
</TX>
<ST>
Psychiatres formés
</ST>
<TX>
Si peu rare donc que la Société suisse de psychiatrie (SSP) a introduit, il y
a trois ans, un cours de sensibilisation sur les limites des rapprochements
physiques avec les patients dans son offre de formation continue. Leur but:
faire comprendre aux thérapeutes que les relations intimes avec les patients
ou les patientes doivent être absolument évités, même en cas de consentement
ou de séduction apparente du consultant.
</TX>
<TX>
Malheureusement, il est souvent difficile de contrôler si ses règles de
comportement sont respectées, explique Ursula Steiner- König, présidente de
la SSP. Et l'on ne peut compter dans ces situations que sur les témoignages
des victimes. Or, il n'est pas certain que celles-ci soient plus nombreuses à
vouloir sortir de l'ombre, même après l'affaire Pintér.
</TX>
<TX>
Si malgré tout la limite est franchie, les thérapeutes doivent immédiatement
interrompre la thérapie et aiguiller leur patient ou patiente vers une autre
personne, souligne pour sa part Marius Köppel, de l'Institut de psychanalyse
de Zurich.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: lead, 3e ligne, bien lire "à titre thérapeutique", et
non "à titre préventif".
</TX>
</DOC>
