<DOC>
<DOCID>ATS.950511.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.950511.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950511
</DT>
<PT>
191300
</PT>
<SC>
bsf179 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita jus reg
</DE>
<AU>
mo ni
</AU>
<KW>
italie accusation contre juges de milan
</KW>
<TI>
Italie: les juges anti-corruption mis en accusation.
</TI>
<LD>
Rome, 11 mai (ats/afp) Le ministre italien de la Justice Filippo Mancuso a
lancé jeudi les plus sévères reproches jamais portés contre la célèbre équipe
de juges anti-corruption de Milan. Le ministre les a accusés de "violation
systématique du droit de réserve" et d'avoir manqué d'objectivité dans leurs
enquêtes.
</LD>
<TX>
Le ministre s'expliquait devant les membres du sénat désireux d'entendre ses
explications sur les accusations qu'il porte depuis plusieurs jours contre
les juges milanais. Ces magistrats ont acquis une immense célébrité en trois
ans d'enquêtes sur la corruption dans le monde politique et dans le monde des
affaires en Italie.
</TX>
<ST>
Accusations
</ST>
<TX>
M. Mancuso a demandé au Conseil supérieur de la magistrature une action
disciplinaire contre les juges de Milan. Il leur reproche "d'avoir abusé de
la détention préventive", d'avoir "systématiquement violé le droit de
réserve", d'avoir "pratiqué une politique de deux poids deux mesures selon
les accusés", et d'avoir mené des enquêtes qui "étaient objectivement loin
d'être complètes et exhaustives". Il a en outre estimé que les juges avaient
parfois agi "contrairement à l'objectivité de l'action judiciaire".
</TX>
<TX>
Les juges milanais sont très respectés en Italie pour avoir osé lancer, en
1992, les procès "mains propres" contre la corruption généralisée. Les
sévères attaques du ministre réveillent les polémiques qui avaient éclaté à
la fin 1994, alors que Silvio Berlusconi était encore président du Conseil.
</TX>
<ST>
Première procédure
</ST>
<TX>
En novembre dernier, le ministre de la Justice d'alors, Alfredo Biondi, avait
décidé l'ouverture d'une enquête disciplinaire sur les juges anti-corruption
de Milan pour voir s'ils n'avaient pas montré de l'acharnement à l'encontre
de certains hommes politiques, dont Silvio Berlusconi, alors président du
Conseil. Pendant une semaine, les enquêteurs avaient interrogé tous les juges
de l'équipe anti- corruption.
</TX>
<TX>
Des membres de la majorité accusaient les juges milanais de faire leur
travail selon des critères politique. Selon eux, les magistrats se montraient
laxistes avec la gauche, mais très actifs dans les affaires de corruption où
le groupe Fininvest de Silvio Berlusconi pouvait être impliqué. Une partie de
la presse italienne avait rendu les inspecteurs responsables de la démission
d'Antonio Di Pietro, un des principaux juges, le 4 décembre 1994.
</TX>
</DOC>
