<DOC>
<DOCID>ATS.940322.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.940322.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940322
</DT>
<PT>
141100
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7lib mil int
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
liberia desarmement lenteur
</KW>
<TI>
Liberia: Un millier de combattants sur 30 000 ont déposé les armes.
</TI>
<LD>
Monrovia, 22 mars (ats/afp) Deux semaines après le début des opérations de
désarmement au Liberia, un millier de combattants, sur 30 000 selon les
évaluations officielles, ont déposé leurs armes, a annoncé mardi la Mission
d'observation des Nations unies au Liberia (MONUL). Dans un communiqué publié
à Monrovia, la MONUL, qui supervise les opérations sur l'ensemble du
territoire, reconnaît des "difficultés initiales" dans le processus.
</LD>
<TX>
Entrepris théoriquement le 7 mars, simultanément à l'installation à Monrovia
du Conseil d'Etat (présidence collégiale de transition), le désarmement a
commencé "lentement en raison de contretemps logistiques", explique la
Mission. Outre des problèmes d'"acheminement de vivres et d'autres matériels
essentiels pour les ex-combattants", la MONUL rappelle la "crise interne" qui
a secoué l'une des trois factions armées, le Mouvement uni de libération
(ULIMO), dont le président Alhaji Kromah avait été contesté par sa direction
militaire.
</TX>
<TX>
A ce jour, les trois principaux protagonistes du conflit libérien,
signataires de l'accord de paix de Cotonou, "ont commencé à désarmer ",
souligne la MONUL. "Le processus est maintenant sur les rails et nous
espérons qu'il le restera avec la coopération de tous", indique la MONUL.
</TX>
<TX>
Cet optimisme n'est pas partagé par les organisations humanitaires qui
opèrent au Liberia. Selon elles, les Casques blancs de l'ECOMOG n'ont
toujours pas achevé de se déployer, notamment dans l'ouest du Liberia,
contrôlé par l'ULIMO, et dans le sud-est où le NPFL est aux prises avec une
milice armée, le Conseil de paix au Liberia (LPC). Ce dernier s'est constitué
après la signature de l'accord de paix de Cotonou en juillet 1993.
</TX>
</DOC>
