<DOC>
<DOCID>ATS.941215.0003</DOCID>
<DOCNO>ATS.941215.0003</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941215
</DT>
<PT>
221700
</PT>
<SC>
bsf220 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5liz c5swi par int eur fin
</DE>
<AU>
mb ks ce
</AU>
<KW>
liechtenstein tva eee parlement
</KW>
<TI>
Rapport sur l'Espace économique européen (EEE) et TVA Le parlement du
Liechtenstein satisfait.
</TI>
<LD>
Vaduz, 15 déc (ats) Le parlement du Liechtenstein a approuvé jeudi la
première partie du rapport sur l'Espace économique européen (EEE). Il a
également approuvé par 21 voix sur 25 l'accord passé avec la Suisse sur la
taxe sur la valeur ajoutée (TVA). La loi sur la TVA avait été accepté lors de
la dernière session.
</LD>
<TX>
Partisans et adversaires de la TVA ont regretté que le Tribunal fédéral
suisse soit la plus haute instance appelée à trancher les questions de droit
matériel relatives à la TVA. Les deux camps ont également regretté que le
partage des revenus de la TVA entre la Suisse et le Liechtenstein n'ait pas
encore été négocié.
</TX>
<ST>
Union douanière préservée
</ST>
<TX>
La première partie du rapport sur l'EEE traite des résultats des négociations
bilatérales avec la Suisse. Celles-ci permettent à la principauté d'adhérer à
l'EEE tout en poursuivant l'union douanière avec l'Helvétie. Pour cela, il a
fallu modifier l'accord douanier qui lie les deux Etats.
</TX>
<TX>
Ces modifications n'ont pratiquement pas donné lieu à discussion au
parlement. A Berne, les Chambres fédérales y ont déjà souscrit.
</TX>
<ST>
Adhésion au printemps incertaine
</ST>
<TX>
Le gouvernement de la principauté espère que la commission du conseil des
ministres de l'EEE se prononcera la semaine prochaine sur l'entrée du
Liechtenstein dans l'espace. Le gouvernement souhaite soumettre le traité
complémentaire sur l'adhésion à l'EEE en janvier au parlement. Le peuple
pourrait alors se prononcer à fin mars au plus tard.
</TX>
<TX>
Le parlement, lui, ne souhaite aborder l'accord EEE qu'en mars au plus tôt.
Dans cas, il serait impossible pour la principauté d'organiser la votation
populaire et d'être reçu dans l'EEE au printemps 1995, comme prévu.
</TX>
</DOC>
