<DOC>
<DOCID>ATS.951215.0078</DOCID>
<DOCNO>ATS.951215.0078</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2197
</LE>
<DT>
951215
</DT>
<PT>
150056
</PT>
<RT>
141545
</RT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz for sta
</DE>
<AU>
sh wi
</AU>
<KW>
suisse vieillissement démographique étude
</KW>
<TI>
Vieillissement de la population Répercussions prévisibles sur toute la vie
sociale
</TI>
<LD>
Berne, 15 déc (ats) Le vieillissement de la population prendra des
proportions sans précédent au cours des prochaines décennies.  Il aura des
répercussions sur tous les domaines de la vie sociale: culture, politique,
formation, travail, santé, sécurité sociale, modes de vie, consommation,
revenus et fortune.
</LD>
<TX>
La baisse de la natalité et l'augmentation de l'espérance de vie sont les
deux causes principales du vieillissement démographique. A ce sujet, l'Office
fédéral de la statistique (OFS) a publié vendredi une étude intitulée "La
révolution grise: les transformations démographiques et leur signification
pour la société moderne".
</TX>
<TX>
L'évolution est la même dans tous les pays de l'hémisphère nord, Japon
compris. D'une population jeune, dont la part la plus importante est en âge
de travailler, on va vers une population où les effectifs d'âges sont presque
tous de la même taille entre 0 et 75 ans. Mais la "révolution grise" est
prévisible: les mesures d'adaptation nécessaires peuvent être prises assez
tôt.
</TX>
<ST>
Immigration positive
</ST>
<TX>
L'immigration étrangère a fortement ralenti le vieillissement de la
population suisse, contate l'OFS. Sur le marché du travail, la demande
d'immigrants jeunes devrait à nouveau augmenter à l'avenir.  Une politique
migratoire "avisée et clairvoyante" s'impose, de même qu'une meilleure
utilisation du capital féminin et un aménagement plus souple du temps de
travail.
</TX>
<TX>
Une société qui vieillit doit consacrer une part toujours plus grande du
produit national à la sécurité sociale et à la santé, mais il importe ne pas
imposer une charge trop lourde aux jeunes générations. A cet effet, l'OFS
recommande notamment la reconnaissance de la valeur de services non marchands
comme donnant droit à des prestations de prévoyance, ainsi qu'une péréquation
entre retraités.
</TX>
</DOC>
