<DOC>
<DOCID>ATS.941021.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.941021.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941021
</DT>
<PT>
190600
</PT>
<SC>
bsf152 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ge vs fr kulz divs jus prod
</DE>
<AU>
hb wi
</AU>
<KW>
ge vs fr secte plainte contre inconnu dev
</KW>
<TI>
Drame de l'Ordre du temple du soleil Plainte contre inconnu déposée à Genève,
Fribourg et en Valais.
</TI>
<LD>
développement = Genève, 21 oct (ats) Une plainte pénale pour assassinat a été
déposée simultanément vendredi à Genève, Fribourg et en Valais dans l'affaire
de l'Ordre du temple du soleil. La plaignante, Mme Rosemarie Jaton, a perdu
son frère, sa belle-soeur, son neveu et sa nièce à Cheiry (FR).
</LD>
<TX>
L'information était contenue dans un communiqué remis vendredi à l'ATS par
Jacques Barillon, avocat genevois de la plaignante. La plainte, dirigée
contre inconnu, concerne "toute personne qui, à quelque titre ou degré que ce
soit, a participé à la conception, à l'organisation et à l'exécution" de la
famille de Mme Jaton.
</TX>
<TX>
A part l'assassinat, la plainte vise également l'instigation à assassinat et
la complicité d'assassinat. Subsidiairement, la plainte de Mme Jaton vise
encore les infractions suivantes: incitation et assistance au suicide, mise
en danger de la vie d'autrui, extorsion et chantage, séquestration et
enlèvement, prise d'otages, menaces, contraintes et violation de domicile.
</TX>
<TX>
La famille de Mme Jaton a péri à Cheiry. La plaignante a toutefois décidé de
déposer plainte non seulement à Fribourg, mais également à Genève et en
Valais. "Il n'est en effet pas sérieux de soutenir en l'état que les
instigateurs, coauteurs et éventuels complices des crimes dénoncés n'auraient
agi que sur le territoire du canton de Fribourg", indique le communiqué.
</TX>
<ST>
Le procureur Bertossa transmettra à Fribourg
</ST>
<TX>
Interrogé par l'ATS au sujet de cette plainte, le procureur général genevois
Bernard Bertossa a indiqué qu'il allait "selon toute vraisemblance la
transmettre à Fribourg, puisqu'une enquête est déjà ouverte dans ce canton".
Un traité intercantonal prévoit que le premier canton saisi d'une enquête
doit la mener à son terme. Il est évident que la justice genevoise aidera si
nécessaire la justice fribourgeoise, a précisé le magistrat.
</TX>
<TX>
Enfin, Mme Jaton "tient pour hautement vraisemblable que la conception et la
préparation de ces crimes ignobles" ont eu lieu non seulement en Suisse, mais
également "en France ou encore dans d'autres pays étrangers". Pour cette
raison, Mme Jaton a aussi pris un avocat français. Il s'agit de Me Gilbert
Collard, du barreau de Marseille, indique encore le communiqué de Me Jacques
Barillon.  Mme Jaton s'est égalemnt constituée partie civile dans cette
affaire.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: les trois derniers paragraphes sont nouveaux.
</ST>
</DOC>
