<DOC>
<DOCID>ATS.940805.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.940805.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940805
</DT>
<PT>
215900
</PT>
<SC>
bsf166 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6ser c6bos int mil
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
bosnie serbie forpronu bombardement 3e synth
</KW>
<TI>
Vol d'armes lourdes par les Serbes de Bosnie La FORPRONU se fâche, l'OTAN
frappe 3e synthèse.
</TI>
<LD>
Zagreb/Sarajevo, 5 août (ats/reuter/afp) Deux avions de l'OTAN ont bombardé
vendredi des objectifs terrestres serbes en Bosnie. Raison de cette attaque:
un commando serbe s'était emparé d'armes lourdes dans un dépôt de l'ONU la
nuit précédente. Après la frappe de l'OTAN, les Serbes se sont engagés à
rendre les pièces prises.
</LD>
<TX>
Dans la nuit de jeudi à vendredi, des combattants serbes de Bosnie se sont
emparés d'armes lourdes dans un dépôt situé dans la zone d'exclusion au Nord
de Sarajevo. Ils ont fait main basse sur un char T-55, deux véhicules blindés
M-80 et une batterie de canons anti- aériens au centre d'Ilidza. La trentaine
de casques bleus ukrainiens qui gardaient le centre de regroupement d'armes
de l'ONU n'ont pas pu s'y opposer.
</TX>
<TX>
Envoyé en reconnaissance dans la matinée, un hélicoptère du contingent
français a essuyé des rafales d'armes légères serbes, a indiqué le commandant
Rob Annink de la Force de Protection des Nations Unies (FORPRONU). Dès mardi,
les Serbes bosniaques avaient annoncé leur intention de reprendre des
armements en invoquant la nécessité de contrecarrer une offensive musulmane.
Une tentative avait échoué dans la nuit de mercredi à jeudi.
</TX>
<ST>
Menaces mises à exécution
</ST>
<TX>
Durant la journée, la FORPRONU avait exigé des Serbes de Bosnie qu'ils
rendent les armes, menacant de recourir à tous les moyens nécessaires, y
compris des frappes aériennes. A 18h35, deux avions de l'OTAN ont bombardé,
sur demande de la FORPRONU, des positions serbes près de Sarajevo dans le Sud
de la zone d'exclusion. Selon le porte- parole de l'ONU, le
lieutenant-colonel Bertrand Labarsourques, les cibles ont été atteintes et
détruites.
</TX>
<TX>
Le nombre des cibles "correspond au nombre des armes lourdes" soustraites par
les Serbes au centre d'Ilidza, a indiqué le général Bertrand de Lapresle,
commandant de la FORPRONU. "L'opération est une entière réussite", a commenté
le général. "Nous avons choisi délibérément des cibles isolées. Ce que nous
voulions, ce n'est pas tuer mais faire la preuve de notre détermination et
dire que trop, c'est trop", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Les Serbes de Bosnie ont fait savoir vendredi à l'ONU qu'ils restitueraient
immédiatement toutes les armes prises aux casques bleus. Sergio Vieira de
Mello, directeur des affaires civiles de l'Onu, a dit lors d'une conférence
de presse à Zagreb que le président du "Parlement" serbo-bosniaque, Momcilo
Krajisnik, l'avait appelé au téléphone dans l'après-midi pour regretter
l'incident.
</TX>
<ST>
Pont aérien rouvert puis suspendu
</ST>
<TX>
A peine rouvert vendredi matin, le pont aérien sur Sarajevo a dû être
suspendu "pour raisons de sécurité", a annoncé à Genève un porte-parole du
Haut commissariat pour les réfugiés (HCR). Le pont aérien avait été
interrompu pendant 15 jours. Il reprendra dès que la tension sera retombée,
selon un porte-parole du HCR à Sarajevo. Un avion a tout de même eu le temps
d'atterrir avec 20 tonnes de farine.  Dix-neuf vols étaient planifiés par le
HCR pour la journée de vendredi, environ 20 vols pour la journée de samedi.
</TX>
<TX>
Le HCR a également des difficultés à acheminer l'aide vers l'enclave
musulmane de Gorazde. Jeudi, un convoi de 19 camions a dû rebrousser chemin
vers Belgrade. Les soldats serbes bosniaques voulaient vérifier les
chargements de tous les camions, un par un. En dépit de ces tracasseries, le
HCR entend maintenir ses convois de vivres.
</TX>
<ST>
Durcissement entre Belgrade et les Serbes bosniaques
</ST>
<TX>
Au lendemain de la rupture entre la Yougoslavie et les Serbes de Bosnie, la
police des frontières serbe a refoulé des centaines de camions chargés de
marchandises qui se dirigeaient vers la Bosnie, notamment au poste frontalier
de Sremska Raca. Même les convois humanitaires sont bloqués. Belgrade a
également coupé les liaisons téléphoniques avec les zones serbes de Bosnie et
décidé d'expulser les responsables serbo-bosniaques de Belgrade.
</TX>
<TX>
Le groupe de contact (Etats-Unis, Russie, France, Allemagne et
Grande-Bretagne) estime "possible de lever les sanctions contre Belgrade" si
la Serbie "ferme sa frontière avec la Bosnie et arrête toute aide", a indiqué
vendredi Vitali Tchourkine, l'envoyé spécial du président russe en
ex-Yougoslavie.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Nouveau: détails sur l'attaque et annonce serbe de la
restitution.  Les six premiers paragraphes sont remaniés ou nouveaux. La fin
a été écourtée.
</TX>
</DOC>
