<DOC>
<DOCID>ATS.951007.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.951007.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2183
</LE>
<DT>
951007
</DT>
<PT>
180833
</PT>
<RT>
162950
</RT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
be zh c4fra c9chn c6ser int eng
</DE>
<AU>
fp pi
</AU>
<KW>
berne zurich manif antinucléaire serbe synth
</KW>
<TI>

Manifestations à Berne et à Zurich Plus de 12 000 antinucléaires et
un millier de Serbe ont défilé


</TI>
<ST>
synthèse

</ST>
<LD>
Berne, 7 oct (ats) Antinucléaires, Serbes et amis des bêtes ont
manifesté samedi. Ils étaient plus de 12 000 à Berne pour protester
contre les essais nucléaires français. Quelque 1000 Serbes ont
défilé contre les interventions de l'OTAN en ex-Yougoslavie et 100
personnes environ contre les expérimentations animales, à Zurich.



</LD>
<TX>
Les dizaines de milliers d'antinucléaires réunis à Berne ont
demandé la cessation immédiate des tests français, ainsi que
chinois, et la signature par toutes les nations d'un accord mettant
fin aux essais atomiques. La Suisse s'est vue priée de cesser "tout
commerce militaire et nucléaire" avec ces deux Etats. L'arrêt du
sugénérateur de Creys-Malville, à quelques dizaines de kilomètres
de Genève, a également été exigé.

</TX>
<TX>
La manifestation, placée sous le slogan général "Non à la
bombe", avait été organisée par plusieurs organisations écologistes
et pacifistes, soutenues par les formations politiques roses-vertes
et les syndicats. Selon un porte-parole de Greenpeace, 15 000
personnes avaient répondu à l'appel, selon la police elles étaient
12 000 sur la Place fédérale. Les Romands, plus particulièrement
les Genevois, sont venus en force.

</TX>
<ST>
Serbes dans la rue

</ST>
<TX>
Les Serbes qui ont défilé à Zurich ont dénoncé ce qui est selon
eux "un génocide des Serbes" en Croatie et en Bosnie. Ils ont
accusé les médias de partialité à leur détriment. Des banderoles
appelaient au soutien à la politique du leader serbe Radovan
Karadic.

</TX>
<TX>
Dans la même ville, une centaine de personnes a manifesté contre
les expérimentations animales et pour la dignité des bêtes. Des
chiens et divers animaux participaient également au rassemblement.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Cette dépêche est une synthèse des bsf045, bsf057 et bsf063.
</TB>
</DOC>
