<DOC>
<DOCID>ATS.940430.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.940430.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940430
</DT>
<PT>
165000
</PT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c9kam mil int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
cambodge recrudescence combats onu
</KW>
<TI>
Cambodge: les combats obligent le personnel de l'ONU à un repli.
</TI>
<LD>
Phnom Penh, 30 avr (ats/reuter) Les combats entre forces gouvernementales et
Khmers rouges se sont intensifiés dans le nord- ouest du Cambodge. Ils ont
contraint le personnel de l'ONU à quitter la ville stratégique de Sisophon, a
déclaré samedi un responsable du Programme alimentaire mondial des Nations
unies (PAM).
</LD>
<TX>
"Sisophon a subi des tirs de roquettes la nuit dernière", a dit le
responsable du PAM, Scott Leiper. Un responsable du gouvernement a déclaré
d'autre part que la ville de Treng, qui servait de base aux forces de Phnom
Penh, au sud de Battambang, dans le nord-ouest du pays, avait été prise par
les Khmers rouges le 28 avril.
</TX>
<TX>
Il a ajouté que la route N5, qui relie Sisophon, un carrefour stratégique, à
la ville de Poipet, sur la frontière thaïlandaise, était passée sous contrôle
des Khmers rouges. Scott Leiper a déclaré que des milliers de villageois
fuyaient leurs hameaux pour se réfugier à Sisophon. Au cours des deux
dernières semaines, les rebelles ont multiplié les attaques contre les
troupes gouvernementales depuis Treng, à l'ouest jusqu'à Choam Khsan, au
nord.
</TX>
<TX>
Une unité de 400 Khmers rouges a été aperçue à 25 km seulement de Phnom Penh
vendredi, a déclaré un responsable militaire de l'ONU.  Scott Leiper a
souligné que le départ du personnel humanitaire de l'ONU était une "mesure de
précaution" dans l'éventualité de la prise de Sisophon par les rebelles.
</TX>
<TX>
Il a précisé que les combats autour de Treng avaient jeté sur les routes 27
000 réfugiés civils. Cette intensification des combats fait craindre que les
négociations de paix avec les Khmers rouges prévues du 2 au 7 mai par le roi
Norodom Sihanouk n'aient pas lieu et que la guerre civile se généralise à
nouveau.
</TX>
</DOC>
