<DOC>
<DOCID>ATS.951121.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.951121.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2634
</LE>
<DT>
951121
</DT>
<PT>
130450
</PT>
<RT>
102632
</RT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
for sozm soz ecpt ecpi
</DE>
<AU>
jp uc
</AU>
<KW>
suisse entreprises santé promotion cna
</KW>
<TI>
Promotion de la santé en entreprise Lancement du premier progamme national -
Moyens limités
</TI>
<LD>
Berne, 21 nov (ats) La santé fait partie du capital de l'entreprise.  La
Caisse nationale suisse d'assurance en cas d'accident (CNA) a lancé mardi à
Berne le premier programme de promotion de la santé en entreprise (PNPS1) en
Suisse. Objectif: fédérer les personnes et les organismes actifs dans le
domaine. Les moyens sont limités.
</LD>
<TX>
Le programme "Promotion de la santé au travail" a été lancé sur un mandat de
la Fondation suisse pour la promotion de la santé (FSPS), à Lausanne, et
s'étendra sur cinq ans. "La promotion de la santé a dépassé les risque
chimiques et mécaniques propres à l'époque industrielle", a indiqué à l'ATS
Erwin Zimmermann, collaborateur scientifique de la FSPS. "Les entreprises ont
tout intérêt à se préoccuper de la santé de leurs collaborateurs."
</TX>
<ST>
Budget limité
</ST>
<TX>
Le budget est pour l'instant limité. Pour la direction du programme, il ne
permet de financer qu'un quart de poste. Les experts recevront des indemnités
de séances modestes, non encore fixées. "Promotion de la santé au travail" ne
disposera pas avant 1997 de l'argent nécessaire à son financement, entre 1,5
et 2,5 millions de francs par an.
</TX>
<TX>
Le but de ce programme n'est pas de subventionner les entreprises pour leurs
efforts. Le montant prévu permettra uniquement de mettre sur pied un
structure en Suisse, de soutenir des projets-pilote, de faire connaître leurs
réultats et d'institutionnaliser la promotion de la santé en entreprise.
</TX>
<ST>
Promotion rare
</ST>
<TX>
L'étude RIGA, publiée cet automne en prélude à PNPS1 a montré que les
entreprises actives dans la promotion de la santé sont rares.  Parmi les
mesures décrites: aider à arrêter de fumer ou servir une alimentation saine à
la cantine. Selon l'étude, ces actions ont toujours été menées au coup par
coup, sans suivi. Il n'y a pas en Suisse de programme cohérent pour inscrire
la promotion de la santé dans la culture des entreprise.
</TX>
<TX>
L'Organisation mondiale de la santé (OMS) considère qu'un travail sûr
constitue une condition préalable en matière de santé, au même titre que
l'absence de guerre, une alimentation suffisante, des conditions de logement
acceptables, une formation de base, la mise à disposition d'eau et
d'installations sanitaires, rappelle la plaquette du programme.
</TX>
</DOC>
