<DOC>
<DOCID>ATS.950513.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.950513.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950513
</DT>
<PT>
123400
</PT>
<SC>
bsf025 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6ukr ti
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
locarno table ronde ukraine-crimee
</KW>
<TI>
Réunie par le DFAE dans le cadre de l'OSCE Poursuite de la table ronde
Ukraine/Crimée à Locarno.
</TI>
<LD>
Berne, 13 mai (ats) La table ronde sur l'Ukraine et la Crimée s'est
poursuivie samedi à Locarno. Organisée dans le cadre de l'Organisation sur la
sécurité et la coopération en Europe (OSCE), la réunion vise à promouvoir le
dialogue politique entre le gouvernement ukrainien et les autorités de
Crimée.
</LD>
<TX>
Une vingtaine de parlementaires et de hauts fonctionnaires d'Ukraine et de
Crimée sont réunis depuis jeudi sur les bords du Lac Majeur, à l'invitation
du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE). L'initiative du DFAE
s'exerce dans le cadre de l'OSCE, dont la Suisse assumera la présidence en
1996.
</TX>
<TX>
La rencontre, qui doit s'achever dimanche, porte sur la répartition des
compétences entre l'Etat central ukrainien et la Crimée, qui revendique son
indépendance. Le DFAE espère que la rencontre organisée en terrain neutre
aboutira à des propositions des deux parties et donnera le signal d'une
reprise du dialogue interrompu depuis mars dernier entre la Crimée et
l'Ukraine.
</TX>
<ST>
Discrétion de mise
</ST>
<TX>
La réunion de Locarno se déroule à huis clos. Aucune communication officielle
n'est prévue dimanche à l'issue des pourparlers, a indiqué samedi à l'ATS le
diplomate suisse Andreas Kohlschütter, chef de la mission de l'OSCE en
Ukraine.
</TX>
<TX>
Le chef du DFAE, le conseiller fédéral Flavio Cotti, a salué vendredi soir
les participants à la table ronde. Selon M. Kohlschütter, M. Cotti a évoqué,
lors d'une brève allocution, la situation des habitants de la Crimée par
rapport à l'Ukraine. Il l'a comparée à celle de la minorité tessinoise par
rapport au reste de la Suisse.
</TX>
<TX>
La table-ronde est présidée par Max van der Stoel, Haut- commissaire de
l'OSCE en charge des question relatives aux minorités.  La Suisse est
représentée à Locarno par l'ambassadeur Raymond Kunz, chef de la section de
l'OSCE à Berne.
</TX>
<ST>
Séquelle de l'ère communiste
</ST>
<TX>
La Crimée, dont les deux tiers des habitants sont russophones, a été
rattachée à la Russie dès le 18e siècle, en même temps que l'Ukraine. Mais en
1954, le dirigeant soviétique Nikita Krouchtchev - lui-même d'origine
ukrainienne- a retiré à la Fédération de Russie sa souveraineté sur la
presqu'île de Crimée pour l'attribuer à l'Ukraine.
</TX>
<TX>
En mars dernier, pour lutter contre le séparatisme pro-russe de la péninsule,
le parlement ukrainien a aboli la Constitution dont la Crimée s'était dotée
en 1992, dans la foulée de la désagrégation de l'Union soviétique. La
nouvelle loi fondamentale prévoyait notamment la création d'un poste de
président de Crimée. Un référendum sur cette constitution doit se dérouler le
25 juin, quand bien même la consultation a été déclarée illégale par Kiev.
</TX>
</DOC>
