<DOC>
<DOCID>ATS.940630.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.940630.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940630
</DT>
<PT>
134500
</PT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk comm reg
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
gb royaute confessions prince charles
</KW>
<TI>
Confession du prince de Galles à la télévision Le prince Charles "ne regrette
pas" d'avoir avoué son adultère.
</TI>
<LD>
Londres, 30 juin (ats/afp) Le prince Charles ne "regrette pas" d'avoir avoué
mercredi soir devant plus de 20 millions télespectateurs qu'il a trompé sa
femme après "qu'il fut devenu clair que le mariage était un échec sans
espoir", a indiqué jeudi son porte-parole. Le porte-parole a précisé que le
prince de Galles maintenait tous les propos tenus dans un "document-vérité"
de 2 heures 30 diffusé par la chaîne ITV.
</LD>
<TX>
Le prince a affirmé en outre qu'il n'avait pas l'intention de divorcer "pour
le moment", tout en ajoutant qu'un divorce ne l'empêcherait pas d'accéder au
trône. Il a laissé également entendre qu'il est favorable à une révisions des
liens institutionnels entre la monarchie et l'Eglise anglicane.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, il s'est attaqué de front à la toute puissante presse
populaire, dont il a critiqué le harcèlement permanent. La réplique des
journaux a été immédiate: dans un geste de défi, la majorité d'entre eux
publiait jeudi en première page une photo de Diana, splendide dans une robe
noire aux épaules dénudées, qui assistait à un diner à Hyde Park pendant que
son époux passait à la télévision.
</TX>
<TX>
"La revanche a de la classe. Di a montré ce que Charles était en train de
rater", commentait le Sun. Le Daily Mail, le plus monarchiste des tabloïds,
s'interrogeait cruellement sur la performance du prince: "Encore une erreur
de jugement? ", titrait-il.  La classe politique et la hiérarchie anglicane
sont également entrées dans le débat.
</TX>
<TX>
Plusieurs personnalités conservatrices, comme l'ancien ministre de
l'Intérieur Kenneth Baker, ont estimé que Charles aurait dû garder un silence
royal sur sa vie privée. Rappelant que la monarchie était la gardienne des
valeurs morales, l'évêque de Bath, Tim Thompson, a qualifié de "tragédie"
l'infidélité de Charles. Mais l'évêque de Durham, David Jenkins, a salué la
"splendide" franchise d'un prince qui a voulu montrer qu'il était "un pécheur
comme chacun d'entre nous ".
</TX>
</DOC>
