<DOC>
<DOCID>ATS.941228.0098</DOCID>
<DOCNO>ATS.941228.0098</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941228
</DT>
<PT>
053000
</PT>
<SC>
bsf019 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
c4fra kul prod
</DE>
<AU>
rz sh
</AU>
<KW>
franche-comte centenaire cinema lumiere
</KW>
<TI>
La Franche-Comté fêtera en 1995 le centenaire du cinéma Les frères Lumière
sont nés à Besançon Eclairage par Antonio Rodriguez, ATS.
</TI>
<LD>
Besançon (F), 28 déc (ats) La Franche-Comté rendra hommage aux frères Lumière
en 1995 à l'occasion du centenaire du cinéma. Auguste et Louis Lumière sont
en effet nés à Besançon. Une exposition et la projection de cent films
retraçant l'histoire du septième art sont prévus pour célébrer l'événement.
</LD>
<TX>
Auguste et Louis Lumière ont respectivement vu le jour en 1862 et en 1864 à
Besançon. Ils n'ont vécu que peu de temps dans la capitale franc-comtoise. En
1870, la famille Lumière déménage et s'installe à Lyon. Dans cette ville
industrielle, les deux frères participent avec dynamisme au développement de
la photographie dans l'usine de leur père. Cette dernière compte près de 200
ouvriers en 1890.
</TX>
<ST>
La première séance
</ST>
<TX>
Louis Lumière découvre par une nuit d'insomnie que le mécanisme connu sous le
nom de "pied de biche" dans le dispositif d'entraînement des machines à
coudre peut en effet créer le mouvement et donner l'illusion de la vie. Le 13
février 1895, les frères Lumière déposent une demande de brevet d'invention
d'un appareil servant à l'obtention et à la vision des épreuves chrono-
photographiques. Le cinéma est né.
</TX>
<TX>
Le tournage du premier film intitulé "Sortie des usines Lumière" débute un
mois plus tard. Le 22 mars 1895, le film est projeté pour la première la fois
en privé à Paris. La première séance publique payante se déroule le 28
décembre au "Salon Indien" du Grand Café à Paris. Cette représentation attire
33 personnes seulement. Le succès grandit néanmoins tout au long des semaines
suivantes.
</TX>
<TX>
Ce 28 décembre, les spectateurs sont passés à la caisse. Ils sont entrés dans
la salle. La lumière s'est ensuite éteinte pour laisser place à la
projection. Le rituel du cinéma n'a pas changé depuis 1895. Les frères
Lumière l'ont aussi inventé.
</TX>
<ST>
Une exposition
</ST>
<TX>
L'exposition intitulée "Lumière, le cinéma" a ouvert ses portes au Musée du
temps de Besançon le 21 décembre dernier. Jusqu'au 24 mars 1995, elle retrace
les débuts du cinéma depuis l'origine du mouvement à la projection de 1895.
Cette dernière est d'ailleurs reconstituée avec ses 33 chaises.
</TX>
<ST>
Polémique
</ST>
<TX>
L'exposition présente une collection d'inventions et d'appareils précurseurs
du cinématographe. Elle situe la naissance du cinéma dans le contexte
historique, technique et culturel de la fin du 19e siècle. Elle présente les
trois inventions des frères Lumière autour de la photographie: l'instantané
(1881), le mouvement (1895) et la photographie couleur (1904).
</TX>
<TX>
La polémique a éclaté lors du vernissage de l'exposition. Certains élus de
droite de Besançon ont refusé d'y participer. Ils reprochent en effet aux
frères Lumière d'avoir collaboré avec le régime de Vichy pendant la seconde
guerre mondiale.
</TX>
<ST>
Cent films
</ST>
<TX>
L'opération "100 ans, cent films" permettra à l'ensemble de la Franche-Comté
de célébrer le centenaire du cinéma en 1995. Plusieurs salles et ciné-clubs
de la région projetteront tout au long d'une année une sélection de cent
films parmi les plus marquants de l'histoire du cinéma. Le plus ancien sera
"La sortie des usines" des frères Lumière et le plus récent "Album couleurs"
de Serge Bromberg, dont la sortie est prévue en 1995.
</TX>
<ST>
photo key disponible
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: Le Musée du temps à Besançon (Palais Granvelle) est
ouvert tous les jours, sauf le mardi, de 9 h à 12 h et de 14 h à 17 h 30.
</TX>
</DOC>
