<DOC>
<DOCID>ATS.950722.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.950722.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950722
</DT>
<PT>
175300
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
russie tchétchénie pas d-accord dév
</KW>
<TI>
Pas d'accord samedi aux pourparlers de Grozny développement
</TI>
<LD>
Moscou, 22 juil (ats/afp) Il n'y avait toujours pas d'accord sur la
Tchétchénie samedi à Grozny. Il n'y en aura probablement pas ce week-end,
a-t-on indiqué samedi soir de sources proches des négociations
russo-tchétchènes citées par l'agence Post-Factum et la télévision
indépendante NTV.
</LD>
<TX>
Plusieurs des négociateurs avaient laissé entendre vendredi que les deux
délégations étaient arrivées à un accord qui permettrait de mettre fin à la
guerre qui dure depuis sept mois dans la petite république caucasienne. Les
détails devaient en être annoncés samedi.
</TX>
<ST>
Toujours des divergences
</ST>
<TX>
Mais, depuis, des déclarations des deux côtés ont montré que les deux parties
étaient encore loin d'un accord sur le point essentiel, à savoir le statut de
la Tchétchénie. Selon l'agence Interfax, le chef de la délégation tchétchène
Ousmane Imaïev aurait déclaré vendredi soir devant la foule rassemblée non
loin du lieu des négociations que les Russes étaient d'accord pour accorder
l'indépendance à la Tchétchénie. M. Imaïev a toutefois depuis nié avoir fait
cette déclaration.
</TX>
<TX>
Le chef de la délégation russe aux négociations avec les séparatistes
tchétchènes à Grozny, Viatcheslav Mikhaïlov, a souligné de son côté samedi
que la Tchétchénie était "un sujet de la Fédération de Russie". Il a démenti
que Moscou ait accepté de lui accorder l'indépendance.
</TX>
<TX>
Sur le terrain, les autorités pro-russes de Grozny ont affirmé que les forces
séparatistes avaient violé le cessez-le-feu dans la nuit de vendredi à
samedi. Les forces russes ont riposté, tuant deux combattants tchétchènes,
selon ces sources.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée
</ST>
</DOC>
