<DOC>
<DOCID>ATS.940318.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.940318.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940318
</DT>
<PT>
163600
</PT>
<SC>
bsf135 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger par vot reg
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
allemagne programme electoral leader spd
</KW>
<TI>
Allemagne: le chef du SPD présente son programme donnant La priorité est
donnée à l'emploi et à la croissance.
</TI>
<LD>
Bonn, 18 mars (ats/afp) Rudolf Scharping, chef du parti social- démocrate
allemand (SPD), a présenté vendredi son programme électoral. Il donnera la
priorité à l'emploi et à la croissance économique s'il détrône le chancelier
Helmut Kohl lors des élections générales d'octobre, a-t-il souligné.
</LD>
<TX>
A l'heure où l'Allemagne traverse la plus grave crise économique de
l'après-guerre, le SPD, donné actuellement gagnant des élections par les
sondages, concentre sa campagne sur le chômage et la protection sociale. Mais
Rudolf Scharping, 46 ans, s'est cependant montré soucieux de ne pas faire de
promesses intenables.
</TX>
<TX>
Il a notamment refusé d'inclure dans son programme une promesse de réduire le
chômage de moitié en quatre ans, comme le souhaitaient les plus radicaux de
ses amis politiques. Il a assuré qu'il réaliserait son programme sans
augmenter le volume total des impôts directs ou indirects par rapport au
niveau qu'ils auront atteint en 1995.
</TX>
<ST>
Abaissement des charges patronales
</ST>
<TX>
Le SPD souhaite réduire les impôts sur le revenu pour les petits et moyens
salaires, afin de stabiliser la consommation privée, mais prévoit en revanche
une taxe spéciale de 10 % sur les plus hauts revenus. Pour lutter contre le
chômage massif, les sociaux-démocrates veulent favoriser l'investissement
privé, en imposant plus lourdement les gains non réinvestis, et en abaissant
les charges patronales.
</TX>
<TX>
Au nom du gouvernement, le ministre à la chancellerie Friedrich Bohl a
critiqué le programme du SPD, estimant que les sociaux- démocrates ne
répondaient pas à la "vraie question" à savoir "avec quel partenaire ils
appliqueront leur politique". Les conservateurs au pouvoir tentent de
regagner du terrain dans l'opinion en insistant sur le fait que le SPD devra
peut-être s'allier avec les Verts, en cas de victoire, pour former un
gouvernement.
</TX>
</DOC>
