<DOC>
<DOCID>ATS.941004.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.941004.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941004
</DT>
<PT>
162200
</PT>
<SC>
bsf114 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk jus sozv ecps
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
gb lloyds victoire insvestisseurs
</KW>
<TI>
Grande-Bretagne Victoire historique de 3000 investisseurs contre le Lloyd's.
</TI>
<LD>
Londres, 4 oct (ats/afp) Plus de 3000 investisseurs privés ont obtenu mardi
un dédommagement record de quelque 504 millions de livres sterling. Ces
"Names" ont remporté un procès historique intenté pour négligence contre les
agents du Lloyd's, le marché londonien de l'assurance.
</LD>
<TX>
La Haute Cour de Londres a jugé que ces Names devaient recevoir compensation
pour les énormes pertes subies ces dernières années par le Lloyd's. Nombre de
ces investisseurs, qui garantissent les contrats d'assurance sur leur fortune
personnelle, ont été poussés au bord de la faillite. Certains ont été
contraints de vendre aux enchères châteaux, bijoux et titres de noblesse
tandis que quelques uns se sont suicidés.
</TX>
<ST>
Indemnité record
</ST>
<TX>
Le juge a donné les bases de calcul des dédommagements, sans les chiffrer,
mais le cabinet d'avocats représentant les Names a estimé qu'ils devraient
recevoir 504 millions de livres (1 millions de francs). Cette somme est trois
fois plus élevée que les indemnités les plus fortes versées jusqu'à présent
par la justice britannique.
</TX>
<TX>
"C'est une merveilleuse nouvelle pour les Names. Ils pourront garder leurs
demeures familiales au lieu de les vendre pour éponger leurs pertes", s'est
félicité leur représentant Michael Deeny. Les Names réclamaient cependant 629
millions de livres.
</TX>
<ST>
Réputation ébranlée
</ST>
<TX>
Ce jugement porte un nouveau coup à la réputation du Lloyd's, déjà fortement
ébranlée par les pertes record de sept milliards de livres subies en quatre
ans. Celles-ci, à l'origine du malheur des Names, sont dues à une série de
catastrophes comme l'explosion de la plate- forme pétrolière Piper Alpha en
mer du Nord en 1988, la marée noire de l'Exxon Valdez et l'ouragan Hugo aux
Etats-Unis en 1989, ou encore les tempêtes européennes de 1990.
</TX>
<TX>
Les 3095 Names concernés par le jugement avaient investi dans des syndicats
d'assurance gérés par l'agence Gooda Walker, aujourd'hui liquidée,
spécialisée dans des activités très risquées de réassurance. Ils affirmaient
que les 71 agents ne les avaient pas avertis des risques courus.
</TX>
<ST>
Autres procès en vue
</ST>
<TX>
Maintenant que le principe de négligence a été admis par la justice, d'autres
Names devraient pouvoir obtenir compensation sans trop de difficultés. Des
dizaines d'autres procès impliquant des milliers d'investisseurs sont prévus,
le prochain étant celui des Names des syndicats Feltrim qui doit débuter le
17 octobre à Londres.
</TX>
<TX>
Les dédommagements accordés doivent être payés par des souscripteurs du
Lloyd's, spécialisés dans la couverture d'autres syndicats pour "erreur et
omission". Ces sommes ne devraient pas accroître les pertes du Lloyd's. Elles
seront puisées dans des réserves déjà constituées, et donc prises en compte
dans le déficit des dernières années, selon un porte-parole du Lloyd's.
</TX>
<TX>
Reste à savoir si les Names pourront obtenir la totalité des 504 millions de
livres car les affaires de 15 agents ont été liquidées et d'autres ne sont
pas assurés, ont indiqué les avocats des agents. Et quand les Names
toucheront leur argent, il faudra encore qu'ils acceptent de rembourser ce
qu'ils doivent au Lloyd's car ce dernier estime que les Names lui doivent de
grosses sommes d'argent.
</TX>
</DOC>
