<DOC>
<DOCID>ATS.950923.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.950923.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3125
</LE>
<DT>
950923
</DT>
<PT>
195944
</PT>
<RT>
192829
</RT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4spa kul
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
espagne festival film palmarès
</KW>
<TI>
Festival du film de Saint-Sébastien Des films canadien, américain et espagnol
récompensés
</TI>
<LD>
Saint-Sébastien, 23 sept (ats/afp) Un film canado-britannique, "Margaret's
Museum", a remporté samedi la "Concha de Oro", le grand prix du Festival du
film international de Saint-Sébastien, à la grande surprise des participants.
Un film américain, "Leaving Las Vegas", s'est vu décerner deux récompenses
importantes.
</LD>
<TX>
L'Espagne est également arrivée en bonne place au palmarès officiel puisque
"Nadie hablara de nosotras cuando hayamos muerto" (Personne ne parlera de
nous quand nous serons morts) d'Agustin Diaz Yanes a été récompensé par le
prix spécial du jury. Son interprète, Victoria Abril, a également reçu le
prix de la meilleure actrice.
</TX>
<TX>
La foule de journalistes présents pour la proclamation du palmarès a sifflé
la décision du jury de décerner le grand prix du festival à "Margaret's
Museum" (Le musée de Margaret), de Mort Ransen. Cette histoire de mineurs se
déroule à Cape Breton. Son héroïne, incarnée par Helena Bonham Carter, tente
par tous les moyens d'éviter le destin de la mine à l'amour de sa vie.
</TX>
<ST>
Autres récompenses mieux accueillies
</ST>
<TX>
La décision du jury de récompenser deux fois "Leaving Las Vegas" (En quittant
Las Vegas) qui raconte sans détours l'histoire d'un ivrogne qui tombe
amoureux d'une prostituée, a toutefois été mieux accueillie par les
participants. Ce film a reçu la "Concha de plata" (coquille d'argent) du
meilleur réalisateur, décerné à Mike Figgis, et la "Concha de plata" du
meilleur acteur, attribué à Nicholas Cage.
</TX>
<TX>
Victoria Abril, qui a réalisé une bonne partie de sa carrière en France, a
reçu le prix de la meilleure interprète féminine pour un film de femmes
destiné aux femmes. Dans "Nadie hablara de nosotras cuando hayamos muerto",
Diaz Yanes raconte avec talent et sensibilité le drame de la femme d'un
banderillero qui sombre dans l'alcoolisme et la prostitution lorsque son
époux meurt dans une arène de Mexico.
</TX>
<ST>
Film chinois remarqué
</ST>
<TX>
Le film chinois "Minjing gushi", réalisé par Ning Ying, collaboratrice de
Bernardo Bertolucci dans "Le dernier empereur", a reçu une mention spéciale
du jury ainsi que le prix de la Fédération internationale de la presse
cinématographique. Les deux jurys ont justifié leur décision par la justesse
du regard porté par la réalisatrice sur la société chinoise.
</TX>
<TX>
Le film américain "My family", de Gregory Nava, qui faisait figure de lauréat
possible du grand prix, a dû se contenter du prix de l'Organisation
catholique du cinéma. Deux autres films qui avaient également fait parler
d'eux au cours du festival ont été oubliés par le jury : une comédie
mexicaine "Mujeres insumisas" (Femmes insoumises) d'Alberto Isaac et le film
espagnol "El palomo cojo" (Le pigeon boiteux) de Jaime Arminan. Quinze films
étaient en compétition au festival de Saint-Sébastien, qui s'était ouvert le
14 septembre.
</TX>
</DOC>
