<DOC>
<DOCID>ATS.950616.0062</DOCID>
<DOCNO>ATS.950616.0062</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950616
</DT>
<PT>
140800
</PT>
<SC>
bsf086 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c6hun vs kul umw prod
</DE>
<AU>
zs fp
</AU>
<KW>
budapest jo 2002 sion candidate chronologie
</KW>
<TI>
JO d'hiver 2002: De la genèse de la candidature de Sion-Valais à Budapest
chronologie.
</TI>
<LD>
Budapest, 16 juin (ats) La désignation de Sion-Valais comme site organisateur
des Jeux Olympiques (JO) de l'an 2002 est l'aboutissement d'un travail
acharné. Deux années parsemées d'obstacles auront été nécessaires pour
élaborer le projet et le rendre crédible.
</LD>
<TX>
17 septembre 1985: le président du Comité international olympique (CIO)
Juan-Antonio Samarach rend une visite de courtoisie aux autorités
valaisannes, notamment à Gilbert Debons et à Bernard Comby, futurs piliers de
la candidature de Sion-Valais.
</TX>
<TX>
janvier 1993: l'idée d'organiser les Jeux Olympiques d'hiver 2002 en Valais
renat dans les milieux touristiques valaisans. Une candidature valaisanne
avait déjà échoué en 1970 pour les JO de 1976.  Un premier projet avait été
refusé par le peuple en 1963.
</TX>
<TX>
avril 1993: une étude de faisabilité de 21 pages est bouclée.  L'idée
matresse du projet, organiser les "Jeux de l'équilibre", est choisie.
</TX>
<TX>
septembre-octobre 1993: le projet est présenté au Conseil d'Etat en même
temps qu'un projet concurrent qui vise à organiser l'Exposition nationale
suisse (ENS) à Sion en l'an 2000.
</TX>
<TX>
22 octobre 1993: le dossier de candidature aux JO est présenté au Comité
olympique suisse (COS).
</TX>
<TX>
3 décembre 1993: la communauté d'intérêt pour l'organisation des jeux dans
l'Oberland bernois retire sa candidature deux jours après avoir annoncé son
intérêt.
</TX>
<TX>
27 janvier 1994: l'exécutif de Sion décide de soutenir la candidature de la
ville pour les JO au détriment du projet d'ENS, qui est retiré.
</TX>
<ST>
28 janvier 1994: le COS soutient unanimement la candidature valaisanne.
</ST>
<ST>
31 janvier 1994: remise de la lettre de candidature officielle à M.
Samaranch.
</ST>
<TX>
14 mars 1994: le comité de candidature (CC) se constitue avec à sa tête
Gilbert Debons, président de la ville de Sion.
</TX>
<ST>
18 avril 1994: le CC annonce l'emplacement définitif des sites sportifs.
</ST>
<TX>
22 avril 1993: l'exécutif sédunois décide d'affecter 15 millions de francs en
garantie d'un éventuel déficit et en demande autant aux autres
communes-sites.
</TX>
<TX>
28 avril 1994: plusieurs organisations de protection de l'environnement
s'inquiètent des conséquences écologiques d'une telle manifestation mais se
déclarent prêtes à collaborer.
</TX>
<TX>
9-11 mai 1994: les législatifs de Sion et du canton acceptent l'octroi de
garanties de déficit à hauteur respectivement de 15 millions et de 30
millions de francs.
</TX>
<TX>
30 mai 1994: le Conseil fédéral apporte son soutien à la candidature de
Sion-Valais.
</TX>
<TX>
7 juin 1994: le CC adopte un "contrat nature" qui contraint les communes à
des efforts supplémentaires en matière d'environnement.
</TX>
<TX>
12 juin 1994: l'électorat valaisan se prononce en faveur des JO à une
majorité de 61 %. Les communes de Monthey et de Val d'Illiez, qui ont dit
non, se verront retirer les épreuves qui leur avaient été attribuées.
</TX>
<TX>
6 juillet 1994: les organisations écologistes membres du comité de
candidature estiment le "contrat nature" trop peu concret et exigent la
signature d'un protocole complémentaire.
</TX>
<TX>
11 août 1994: le dossier de candidature est bouclé. Une nouvelle mouture du
"contrat nature" a été signée mais sans protocole additionnel, son
élaboration ne relevant pas de la compétence du CC.
</TX>
<TX>
18 août 1994: le dossier de candidature (544 pages) est officiellement déposé
auprès du CIO à Lausanne.
</TX>
<ST>
27 août 1994: Sion présente sa candidature devant l'exécutif du CIO à Paris.
</ST>
<TX>
7 septembre 1994: le Conseil fédéral propose de fournir une garantie de
déficit de 30 millions de francs.
</TX>
<TX>
11 octobre 1994: le dossier de candidature est rendu public intégralement. Le
budget prévoit des recettes de 489 millions de dollars (685 millions de
francs avec un dollar à 1,40 francs) et un bénéfice de 17,3 millions de
dollars (23,8 millions).
</TX>
<TX>
17 octobre 1994: la commission d'évaluation du CIO visite le Valais. Elle
déplore n'avoir pas pu rencontrer un représentant du WWF, opposé à la
candidature valaisanne.
</TX>
<TX>
28 octobre 1994: le Valais dépose officiellement son dossier de candidature à
l'organisation des Jeux Paralympiques 2002.
</TX>
<TX>
1er décembre 1994: le Conseil d'Etat valaisan souscrit aux voeux des
organisations écologistes associées à la candidature de Sion en signant le
"contrat nature" et le protocole additionnel.
</TX>
<TX>
20 décembre 1994: dans un rapport, la commission d'évaluation du CIO estime
que la dispersion des sites constitue le point faible du dossier valaisan,
qui est par ailleurs qualifié de "bon". Concernant les autres candidatures,
les faveurs vont plutôt à Salt Lake City (USA).
</TX>
<TX>
16 janvier 1995: les associations écologistes signent le "contrat nature" qui
garantit des Jeux respectueux de l'environnement et qui tient largement
compte de leurs doléances. Le WWF maintient son opposition.
</TX>
<TX>
24 janvier 1995: le collège de sélection du CIO retient Sion parmi les quatre
finalistes aux côtés de Salt Lake City (USA), Québec (Canada) et Oestersund
(Suède). Cinq concurrents ont été écartés: Graz (Autriche), Jaca (Espagne),
Poprad-Tatry (Slovénie), Tarvisio (Italie) et Sotchi (Russie).
</TX>
<TX>
20 février 1995: un sondage de l'hebdomadaire "Sport" révèle l'adhésion de 69
% de la population suisse à la candidature valaisanne.
</TX>
<TX>
4 mai 1995: une flamme olympique est allumée symboliquement au centre de
Sion. Le CC tire un bilan positif de sa campagne de relations publiques qui a
attiré 52 des 96 membres du CIO en visite en Valais.
</TX>
<TX>
mai-juin 1995: les manifestations de soutien à la candidature valaisanne se
multiplient. Des sportifs valaisans décident d'organiser une course
d'estafette du 11 au 15 juin entre Sion et Budapest, lieu où doit être choisi
le site organisateur. Quelque 100 000 signatures de soutien ont été
récoltées. Plus de 18 000 personnes ont promis leur soutien bénévole et actif
à l'organisation des JO.
</TX>
<TX>
4 juin 1995: un sondage du "Matin" révèle que les Valaisans plébiscitent la
candidature de Sion à 75 %.
</TX>
<TX>
16 juin 1995: choix de la ville hôte des 19e JO d'hiver dans le cadre de la
104e session du CIO à Budapest.
</TX>
<ST>
version brève suit.
</ST>
</DOC>
