<DOC>
<DOCID>ATS.950411.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.950411.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950411
</DT>
<PT>
142100
</PT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come ecph div
</DE>
<AU>
vm pi
</AU>
<KW>
suisse trafic paques previsions
</KW>
<TI>
Prévisions du trafic pour le week-end pascal Routes encombrées et trains
spéciaux sont au programme.
</TI>
<LD>
Berne, 11 avril (ats) Le trafic s'annonce comme chaque année particulièrement
chargé durant le week-end pascal. Les perturbations les plus importantes sont
attendues sur les axes de transit en direction du Sud, mercredi et jeudi
après-midi, vendredi et samedi toute la journée. Le retour sera tout aussi
difficile le lundi de Pâques.
</LD>
<TX>
Les bouchons sont prévus en direction du Valais, du Tessin, des Grisons et de
l'Oberland bernois, selon le Touring Club Suisse (TCS) et l'Automobile Club
de Suisse (ACS). Les points chauds sont attendus sur l'axe du Gothard, dans
la région de Berne et aux postes- frontières, particulièrement aux douanes de
Bardonnex et Thonex (GE), ainsi qu'à Chiasso (TI). En Suisse romande, les
ralentissements seront sensibles sur l'autoroute de contournement de
Lausanne, à la jonction de Vevey et à Sion.
</TX>
<TX>
Il est toujours possible de se renseigner, au numéro de téléphone 163, par la
Radio romande, le Télétext ou le Vidéotex. Pour des renseignements
individuels, le TCS et l'ACS sont à disposition, 24 heures sur 24, au 022 735
80 00 et au 031 312 15 15.
</TX>
<ST>
Trains spéciaux
</ST>
<TX>
Les CFF ont prévu de leur côté des trains de dédoublement: 50 trains spéciaux
circuleront en Suisse, 29 trains supplémentaires sont programmés pour le
trafic international, particulièrement en direction de l'Italie et de la
France. Ces trains, qui partiront avec deux minutes d'avance ou de retard sur
l'horaire, circuleront dès jeudi.
</TX>
<TX>
Le trafic s'annonce également dense dans les aéroports. A Zurich- Kloten, 200
000 passagers sont attendus du Jeudi saint au Lundi de Pâques. Un service
spécial a été mis sur pied qui permet au voyageur d'enregistrer ses bagages à
l'aéroport la veille du vol.
</TX>
<ST>
graphique SGN à disposition.
</ST>
</DOC>
