<DOC>
<DOCID>ATS.950828.0131</DOCID>
<DOCNO>ATS.950828.0131</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950828
</DT>
<PT>
085300
</PT>
<SC>
bsf018 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecph prod
</DE>
<AU>
cz lp cd
</AU>
<KW>
suisse parahôtellerie intermédiaires encadré
</KW>
<TI>
Développement de la parahôtellerie en Suisse Le point de vue des
intermédiaires diffère encadré 1
</TI>
<LD>
Berne, 28 août (ats) Les divers offices du tourisme locaux se plaignent du
recul du nombre de nuitées dans la parahôtellerie.  L'appréciation sur
l'évolution sectorielle de l'an dernier donne lieu à différentes approches de
la part des deux plus importants intermédiaires pour les appartements de
vacances en Suisse.
</LD>
<TX>
Alors qu'au niveau régional les statistiques précises font défaut, Interhome
et la Caisse suisse de voyage Reka présentent des chiffres concrets. Selon
Interhome, filiale d'Hotelplan (Migros), les nuitées ont baissé de 5 % au
cours du dernier hiver. Pour cet été, l'intermédiaire table sur une
diminution de l'ordre de 10 % environ.
</TX>
<ST>
Perception différente
</ST>
<TX>
Pour cette année, le marché devrait s'afficher en recul de 8 % par rapport à
1994, estime Andreas Mannhardt, directeur de la mercatique chez Interhome.
"Toutefois, nous ne nous plaignons pas, la situation pourrait être plus
alarmante encore", poursuit M. Mannhardt.
</TX>
<TX>
Pour sa part, Reka, la plus importante entreprise suisse de la branche avec
Interhome, se montre satisfait de l'exercice 1994/95.  Les nuitées ont
progressé de 8 % en Suisse entre janvier et juin.  Sur la saison d'hiver, une
augmentation de 9,3 % a même été enregistrée. Pour l'ensemble de l'année,
Reka table sur une croissance des nuitées variant entre 5 et 6 %.
</TX>
<ST>
Appartements plus petits
</ST>
<TX>
Selon Werner Bernet, directeur-adjoint de Reka, ces résultats incitent à
élargir l'offre. Ainsi, un nouveau centre de vacances a ouvert ses portes à
fin 1994. L'élément déterminant n'est pas tant le prix, mais plutôt le
rapport qualité-prix: un tiers de l'offre existe sous forme d'immeubles en
propre, pour lesquels la qualité peut être directement influencée.
</TX>
<TX>
Le taux d'occupation des appartements est plus important cette année,
constate-t-on chez Reka. Les nuitées n'évoluent plus de façon linéaire par
rapport aux jours effectifs de présence. Celui qui circule beaucoup durant
ses vacances a tendance à louer de plus petits logements et s'entoure
d'autres personnes, afin de diminuer le coût de location.
</TX>
</DOC>
