<DOC>
<DOCID>ATS.940623.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.940623.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940623
</DT>
<PT>
153100
</PT>
<SC>
bsf124 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
c5wsi fin ecpb
</DE>
<AU>
jn al
</AU>
<KW>
suisse banque nationale interets inflation
</KW>
<TI>
BNS: les taux vont se stabiliser à un niveau inférieur L'impact de la TVA sur
l'inflation ne doit pas être surestimé.
</TI>
<LD>
Zurich, 23 juin (ats) La stabilité des prix reste la première priorité de la
BNS: la fermeté du franc suisse n'est pas jugée préoccupante et les taux
d'intérêt devraient se stabiliser à mi- chemin entre leur niveau du début de
l'année et leur valeur actuelle.  Markus Lusser espère que les banques auront
"la sagesse ne pas relever les taux hypothécaires" dans la situation
présente.
</LD>
<TX>
Le franc suisse paraît s'être durablement stabilisé par rapport aux devises
européennes, selon le président de la direction générale de la Banque
nationale suisse (BNS). Comme indiqué jeudi à Zurich par Markus Lusser, lors
de la traditionnelle conférence de presse de la banque centrale helvétique,
une relation de change voisine de 0,84 /0,85 franc pour un DM est
parfaitement tolérable.
</TX>
<ST>
Exagérations du marché
</ST>
<TX>
S'agissant des taux d'intérêt, Hans Meier, vice-président de la BNS, est
d'avis que ni les craintes d'inflation liées au passage sous le régime de la
TVA, ni la reprise économique ne peuvent seules expliquer leur récente
hausse. Celle-ci paraît être bien plus le fruit d'une réaction du marché au
repli excessif du loyer de l'argent observé en début d'année, ajoute le
responsable de la BNS.
</TX>
<TX>
La remontée des taux a pris elle-même "une ampleur excessive": le changement
d'orientation de la politique de la Réserve fédérale, aux Etats-Unis, a mis
fin aux anticipations exagérée des opérateurs sur les possibilités de baisse
des taux, explique en substance Hans Meier. De l'avis de ce dernier, les taux
du marché des capitaux en francs suisses devraient se stabiliser à mi-chemin
entre leur niveau du début de l'année et celui relevé actuellement.
</TX>
<TX>
Dans ces conditions, Markus Lusser n'aurait "pas beaucoup de compréhension"
pour les banques qui décideraient de relever leurs taux hypothécaires. Jean
Zwahlen, troisième membre de la direction de la BNS, souligne que la hausse
des taux n'est pas la conséquence d'un resserrement de la politique
monétaire. Selon Markus Lusser, la marge pour de nouvelles baisses des taux à
court terme sur le marché monétaire semble néanmoins "momentanément épuisée".
</TX>
<ST>
La TVA générera 1,5 % d'inflation
</ST>
<TX>
Markus Lusser se dit confiant quant à l'évolution future de l'inflation en
Suisse. Selon lui, l'impact de la TVA sur l'inflation ne doit pas être
surestimé. D'après les études de la BNS, il avoisinera 1,5 %. De ce fait, le
renchérissement devrait être de l'ordre de 2 % l'an prochain, en moyenne
annuelle.
</TX>
<TX>
Hans Meier n'exclut pas la possibilité d'une certaine pression
inflationniste. Mais, ajoute-t-il, la BNS fera "tout ce qui est son pouvoir
pour maintenir le renchérissement sous contrôle." De l'avis des responsables
de la BNS, une faible inflation reste la condition préalable à toute
amélioration durable de l'emploi en Suisse.
</TX>
<ST>
Politique monétaire plus généreuse
</ST>
<TX>
Le cap de la politique monétaire restera inchangé: les actuels signes de
reprise économique en Suisse confirment d'ailleurs le bien- fondé d'une
politique axée sur la stabilité des prix, selon Jean Zwahlen. En mai, la
croissance de la masse monétaire a atteint 2,1 %. Après avoir été longtemps
inférieure, la croissance monétaire se rapproche ainsi de l'objectif de 1 %
recherché à moyen terme.
</TX>
<TX>
Cette alimentation plus généreuse des marchés en liquidités ne menace pas la
stabilité des prix, selon Markus Lusser. Le chômage empêche toute tension sur
les salaires. De plus, les progrès de la productivité en Suisse ont tendance
à abaisser les coûts salariaux, explique-t-il. Actuellement, la croissance de
la masse monétaire est toutefois "à la limite supérieure" de ce qui est
envisagé pour 1994, précise Markus Lusser.
</TX>
<TX>
Note aux réactions: Deux fiches spéarées suivront. L'une sur l'avis de la BNS
sur la nécessité d'une surveillance du marché des produits dérivés. L'autre
sur l'"eurocompatibilité" de la politique de la BNS.
</TX>
</DOC>
