<DOC>
<DOCID>ATS.950223.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.950223.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950223
</DT>
<PT>
184500
</PT>
<SC>
bsf177 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul lu so ti vs fr ju
</DE>
<AU>
pi me sh
</AU>
<KW>
lu so ti vs fr ju carnaval synthese
</KW>
<TI>
Jeudi Gras: coup d'envoi du carnaval 27 000 personnes au cortège de Lucerne
synthèse.
</TI>
<LD>
Lucerne/Soleure/Sion, 23 fév (ats) Le Jeudi Gras a donné le coup d'envoi des
carnavals traditionnels dans les cantons catholiques. A Lucerne et Soleure
comme en Valais et au Tessin, la fièvre a saisi les fêtards. Bals masqués,
manifestations satiriques et "Guggenmusik" vont animer rues et établissements
publics jusqu'au Mercredi des Cendres.
</LD>
<TX>
Le carnaval a commencé à 05h00 précises à Lucerne. Le Frère Fritschi et sa
famille ont amarré leur barque sur la rive du Lac des Quatre-Cantons. Une
foule estimée à 9000 personnes les a ensuite suivis. Dans l'après-midi,
quelque 27 000 spectateurs ont assisté au traditionnel cortège, selon la
police. Le "Schmutziger Donnerstag" - littéralement "Jeudi sale" ou "Jeudi
gras" - est le jour de la Guilde du Safran, une des deux seules anciennes
confréries à avoir survécu depuis le Moyen-Age.
</TX>
<ST>
"Chesslete" à Soleure
</ST>
<TX>
Depuis jeudi matin, Soleure est aussi en fête. Plus de 8000 personnes en
chemises et bonnets de nuit ont participé au "Chesslete" et ont agité dès
05h00 des cloches en formant un cortège dans la vieille ville. Le carnaval a
aussi commencé à l'aube à St-Gall. En revanche, les Tessinois ont attendu le
soir. La fête la plus importante est le "Rabadan" à Bellinzone.
</TX>
<ST>
En Valais
</ST>
<TX>
Le carnaval valaisan le plus réputé, celui de Monthey, célèbre cette année
son 120e (vendredi soir), son 121e (samedi), son 122e (lundi) et son 123e
anniversaire (mardi). Les organisateurs ont en effet découvert un document de
1895 annonçant la 23e édition du carnaval, bouleversant ainsi les projets de
célébration du 120e.
</TX>
<TX>
St-Maurice, qui en est à sa 121e édition, mise sur les bals populaires et
masqués qui égaieront chaque soir la cité. Le point fort sera le bal nègre
"Goulou'n'Goulou" lundi soir. A Sion, les organisateurs ont voulu marquer la
20e édition par un spectacle son et lumières. Samedi, un feu d'artifice
enflammera les collines de Valère et Tourbillon au son des Guggenmusik.
</TX>
<TX>
Dans le Haut-Valais, le carnaval a déjà lancé ses premiers confettis le
week-end dernier. Le lâcher du dragon à Naters a été suivi par l'ouverture de
la semaine des fous à Viège. A Brigue, les organisateurs réunis dans le
"Türkenbund" ouvrent les festivités jeudi soir. Le grand cortège du carnaval
haut-valaisan est programmé dimanche à Naters.
</TX>
<ST>
Les Bolzes
</ST>
<TX>
Dans le canton Fribourg, le carnaval ne débute véritablement que dimanche. Un
peu partout sont prévus des cortèges, groupes costumés et autres
"guggemusik". Le carnaval le plus couru reste celui des Bolzes, surnom des
habitants de la vielle ville de Fribourg, qui vivra cette année sa 27e
édition. Le cortège prévu dimanche attire bon an mal 10 000 à 20 000
spectateurs.
</TX>
<ST>
Jura
</ST>
<TX>
Les journaux de carnaval paraissent vendredi dans le Jura, mais les
festivités débutent officiellement samedi et se prolongent jusqu'à mercredi
au petit matin. Les cortèges de Delémont, du Noirmont et de Bassecourt, qui
se dérouleront dimanche après-midi, attirent chaque année des milliers de
spectateurs.
</TX>
<ST>
Patience ailleurs
</ST>
<TX>
Les Bernois, Biennois, Bâlois ou Zurichois devront encore patienter jusqu'à
la semaine prochaine. Le carnaval commencera le 2 mars à Bienne et Berne, le
5 mars à Zurich et le 6 mars à 04h00 du matin à Bâle.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
