<DOC>
<DOCID>ATS.951017.0096</DOCID>
<DOCNO>ATS.951017.0096</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2865
</LE>
<DT>
951017
</DT>
<PT>
124605
</PT>
<RT>
123232
</RT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4uk c9sin ecps ecpb fin jus
</DE>
<AU>
cd
</AU>
<KW>
gb singapour banque barings rapport enquête
</KW>
<TI>
Singapour: la direction de Barings en accusation
</TI>
<LD>
Singapour, 17 oct (ats/reuter) La banqueroute de la banque Barings aurait pu
être évitée et témoigne de graves manquements au sein de la direction. Ces
conclusions résultent d'une enquête réalisée à la demande du gouvernement
singapourien.
</LD>
<TX>
Le rapport fait état de sérieuses défaillances dans l'organisation et le
fonctionnement hiérarchique de la banque d'affaires britannique, précise un
communiqué publié mardi par le ministère des Finances, parallèlement aux
conclusions des enquêteurs.  L'effondrement du groupe a été causé par une
incompétence "institutionnelle", un manque de compréhension du fonctionnement
des marchés à terme et par une défaillance totale au niveau du contrôle
interne, souligne le ministère.
</TX>
<TX>
Le ministère fait également état de la volonté de certains dirigeants
d'entraver le cours de l'enquête. Le directeur général de la banque, Peter
Norris, est nommément mis en cause pour avoir tenté de cacher certaines
transactions illicites du courtier Nick Leeson et de minimiser leur
importance.
</TX>
<TX>
Le directeur général de Barings Futures (Singapore), James Bax, et le
responsable de la trésorerie du groupe, Anthony Hawes, sont également
souspçonnés de collusion avec Peter Norris. "Dans son entreprise de
camouflage, Peter Norris a été aidé par James Bax et Anthony Hawes en tentant
de détourner l'enquête", note le texte.
</TX>
<ST>
Laxisme
</ST>
<TX>
Des informations sur les importants dépôts de garantie accumulés par la
banque en Asie à la fin 1994 n'ont guère fait réagir ni la banque centrale,
ni les dirigeants de Barings, pousuit le texte.  Cependant, le rapport soumis
par Barings à la Banque d'Angeterre pour son quatrième trimestre 1994, bien
qu'inexact, soulignait tout de même que les engagements de l'établissement
sur le Simex, le marché d'Osaka et celui de Tokyo dépassaient la limite de 25
% fixée par la banque centrale.
</TX>
<TX>
Les enquêteurs soulignent également que le Singapore International Monetary
Exchange (Simex) a probablement été trop laxiste en relevant les
positions-limites de Baring. Le communiqué du ministère affirme également que
la Banque d'Angleterre a refusé de répondre à un certain nombre de question
des enquêteurs, au nom d'obstacles juridiques.
</TX>
<TX>
La banque britannique a été mise en faillite en février dernier par des
pertes évaluées à 1,4 milliard de dollars américains (1,2 millard de francs),
provenant pour la majeure partie de transactions sur les produits dérivés
effectuées par Nick Leeson à Singapour.  L'établissement a depuis été repris
par le groupe financier néerlandais ING.
</TX>
</DOC>
