<DOC>
<DOCID>ATS.940112.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.940112.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940112
</DT>
<PT>
205700
</PT>
<SC>
bsf181 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c7 fin int
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
afrique devaluation cfa banque mondiale
</KW>
<TI>
Dévaluation du franc CFA: la Banque mondiale satisfaite.
</TI>
<LD>
Washington, 12 jan (ats/afp/reuter) Le président de la Banque mondiale, Lewis
Preston, s'est félicité de la décision des pays de la zone franc de dévaluer
le CFA. Il a ajouté que l'institution internationale contribuera au
développement de la région.
</LD>
<TX>
"La Banque est prête à intensifier et développer ses programmes financiers et
techniques pour soutenir les efforts de développement des pays de la zone
CFA", a déclaré mercredi M. PPreston dans un communiqué.
</TX>
<TX>
Le franc CFA s'échangera désormais à 100 pour un franc français au lieu de 50
pour un depuis 1948. Seul le franc comorien échappera au lot général et
s'échangera à 75 pour un franc français, contre 50 pour un auparavant.
</TX>
<TX>
Les institutions de Bretton Woods -le Fonds monétaire international et la
Banque mondiale- vont effectuer un retour en force en Afrique francophone à
la suite de la dévaluation du franc CFA, estime-t-on dans les milieux
financiers internationaux. Les deux institutions se sont félicitées mercredi
de la décision "courageuse" des 14 pays membres de la Zone Franc.
</TX>
<ST>
Plan de relance
</ST>
<TX>
Elles se sont publiquement engagées à coopérer étroitement afin de mettre sur
pied dans les "plus brefs délais" l'action nécessaire de soutien pour
relancer la croissance dans ces pays, en collaboration également avec la
France. Pour le directeur général du FMI, Michel Camdessus, il s'agit de
faire sortir sans tarder ces pays de la "spirale déflationniste" dans
laquelle ils se trouvent, dans certains cas depuis huit ans.
</TX>
<TX>
Selon M. Camdessus, le FMI devrait négocier prochainement avec ces pays des
crédits "stand-by" pour un total de 9 à 10 milliards de dollars, avant de
lancer des programmes d'ajustement structurel à plus long terme. Pour M.
Camdessus, tous ces pays ont besoin d'un "fort ajustement", et le nouveau
taux du franc CFA est à son avis "crédible". Il sera appuyé dans chaque pays
par un programme national de redressement, des mesures sociales et une
restructuration de la dette.
</TX>
<TX>
Pour les économistes des deux institutions, les 14 pays ont été frappés de
plein fouet par un double "choc" extérieur: d'une part, l'appréciation du
franc français depuis l'Accord de Plaza de 1985 a tiré le franc CFA vers le
haut, et ils ont ainsi perdu 45% sur leurs termes de l'échange ou sur leur
compétitivité extérieure, selon M. Camdessus.
</TX>
<ST>
Baisse du cacao
</ST>
<TX>
Par ailleurs, les cours du cacao ont chuté mercredi à Londres après la forte
dévaluation du franc CFA. Les cours ont atteint leur niveau le plus bas
depuis quatre mois. Des experts estiment que la Côte d'Ivoire, premier
producteur mondial de cacao, pourrait profiter de cette opportunité pour
augmenter ses exportations. La Côte d'Ivoire a produit 700 000 tonnes de
cacao pour la saison 1992-93.
</TX>
<TX>
Le cours de la livraison à mars a ouvert en recul de 12 livres sterling (26
francs), à 868 livres la tonne, avant de remonter à 885 livres. Le cours
avait atteint 1000 livres (2200 francs) début décembre.
</TX>
</DOC>
