<DOC>
<DOCID>ATS.940815.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.940815.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940815
</DT>
<PT>
164800
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra c7sud jus
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
france carlos cp pasqua
</KW>
<TI>
Selon Charles Pasqua Carlos a été interpellé dimanche matin au Soudan.
</TI>
<LD>
Paris, 15 août (ats/afp) Le terroriste Carlos a été interpellé dimanche matin
par la police soudanaise et acheminé dimanche vers Paris, a indiqué lundi le
ministre français de l'Intérieur, Charles Pasqua, lors d'une conférence de
presse. Les services de renseignement français avaient repéré la présence du
terroriste, recherché pour de nombreux attentats, depuis le début de l'année
au Soudan, a précisé M. Pasqua.
</LD>
<TX>
Selon le ministre français, Carlos a revendiqué la mort de 83 personnes dans
le monde entier. Le ministre a qualifié Carlos de "vrai professionnel du
terrorisme". Il estime que cet homme "formé à Cuba et à l'université Patrice
Lumumba à Moscou" avait "bénéficié de l'appui de plusieurs Etats". Selon M.
Pasqua, Carlos était un "mercenaire à la disposition" des "mouvements de
libération du monde entier, luttant contre l'impérialisme et le sionisme".
</TX>
<TX>
Le ministre de l'Intérieur a dressé la liste "impressionnante" et "non
exhaustive" des actes terroristes que l'on reproche à Carlos, depuis
l'attentat à Paris contre le drugstore Publicis Saint-Germain, le 15
septembre 1974. En France, a-t-il dit, il était directement ou indirectement
impliqué dans des attentats qui ont fait "15 morts et près de 200 blessés".
Il était sous le coups de deux mandats d'arrêts en dates des 9 janvier 1976
et 7 juin 1994.
</TX>
<TX>
Carlos, de son vrai nom Illich Ramirez Sanchez, a été arrêté au Soudan, où il
était entré muni d'un faux passeport diplomatique et où il a été remis aux
policiers du contre-espionnage français. Selon les autorités soudanaises,
Carlos a été remis à Interpol à la demande des autorités françaises. Il doit
être présenté mardi au juge d'instruction parisien Jean-Louis Bruguière,
spécialisé dans la lutte contre le terrorisme.
</TX>
</DOC>
