<DOC>
<DOCID>ATS.941129.0116</DOCID>
<DOCNO>ATS.941129.0116</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941129
</DT>
<PT>
114300
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6bos int mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bosnie casques bleus menaces de bombardement
</KW>
<TI>
Bosnie: les Serbes menacent de bombarder des Canadiens.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 29 nov (ats/reuter) L'armée serbe bosniaque menace de bombarder
dans les 48 heures la base de "casques bleus" canadiens de Visoko, en Bosnie
centrale. Celle-ci a été placée en état d'alerte maximale, a déclaré mardi la
Force de protection des Nations unies (Forpronu).
</LD>
<TX>
"Tout le personnel non essentiel a été évacué de la base. Il n'y a pas eu
d'attaque jusqu'à présent, mais nous prenons toutes les précautions
nécessaires", a déclaré le commandant Koos Sol, porte- parole de la Forpronu
à Sarajevo.
</TX>
<TX>
Située à une soixantaine de kilomètres au nord-ouest de Sarajevo, la base
compte quelque 800 casques bleus canadiens. Les Serbes ont bombardé l'endroit
à deux reprises depuis une semaine et les soldats canadiens ont passé deux
jours à installer des sacs de sable et à fortifier leurs positions.
</TX>
<TX>
D'après la Forpronu, 55 Canadiens sont toujours retenus en otages dans la
région de Visoko par les Serbes, à titre d'"assurance sur la vie" contre
d'éventuels raids aériens de l'Otan. Ils sont sous le contrôle de l'armée
serbe depuis une semaine, lors de l'entrée de celle-ci dans la "zone
protégée" de Bihac. Aucun n'est blessé, mais il leur est interdit de franchir
les lignes serbes pour regagner leur base.
</TX>
<ST>
Les Serbes refusent le départ de 165 Casques bleus
</ST>
<TX>
Le général serbe bosniaque Ratko Mladic a par ailleurs refusé de laisser
repartir 165 casques bleus bloqués en Bosnie orientale. Des assurances
avaient pourtant été précédemment formulées par leurs autorités, déclare-t-on
mardi de source proche de la Forpronu.
</TX>
<TX>
Les soldats - 63 Britanniques et 102 Néerlandais - accompagnent quatre
convois retenus depuis samedi par les Serbes. "Mladic a déclaré qu'il
laisserait les convois repartir quand il aurait le plan de vols de l'Otan",
précise-t-on à la Forpronu. Les dirigeants serbes bosniaques avaient
auparavant déclaré à l'Onu que les convois étaient désormais libres de
repartir et que l'incident résultait d'un malentendu.
</TX>
</DOC>
