<DOC>
<DOCID>ATS.940830.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.940830.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940830
</DT>
<PT>
170700
</PT>
<SC>
bsf140 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c5swi c6geo int mil
</DE>
<AU>
ln cc
</AU>
<KW>
geneve georgie abkhazie negociations brunner
</KW>
<TI>
Conflit entre la Géorgie et l'Abkhazie Edouard Brunner tente de débloquer les
négociations.
</TI>
<LD>
Genève, 30 août (ats) L'envoyé spécial de l'ONU pour la Géorgie, Edouard
Brunner, a étudié mardi à Genève avec divers interlocuteurs le moyen de
débloquer les négociations entre la Géorgie et l'Abkhazie. Un projet de
réglement politique sera soumis mercredi aux délégations géorgiennes et
abkhazes.
</LD>
<TX>
Edouard Brunner a notamment rencontré mardi le représentant de la Fédération
de Russie, l'ambassadeur Gennadi Fedosov, ainsi que l'ambassadeur Vicenzo
Manno, qui représente la Conférence pour la Sécurité et la Coopération en
Europe (CSCE). Lors de ces consultations, l'ambassadeur de Suisse en France a
cherché à mettre au point dans le détail une formule constitutionnelle
règlant les relations entre la Géorgie et l'Abkhazie.
</TX>
<TX>
Les entretiens de mercredi entre la délégation géorgienne, dirigée par Jaba
Ioseliani et la délégation abkhaze, conduite par Sokrat Jinjolia, seront les
premiers depuis les négociations de Sotchi, sur la mer Noire, les 7 et 8
juillet derniers. Celles-ci n'avaient pas permis de sortir de l'impasse.
</TX>
<TX>
Les Abkhazes sont favorables à une Confédération avec la Géorgie leur
laissant une grande marge de manoeuvre, alors que la Géorgie ne propose qu'un
statut d'autonomie, pour éviter un éclatement de cette République du Caucase.
Edouard Brunner a déclaré avant l'ouverture des discussions qu'il n'était pas
"très optimiste".
</TX>
<ST>
Pas de retour des réfugiés
</ST>
<TX>
Outre la délicate question constitutionnelle, le problème des réfugiés reste
entier. Quelque 200 000 personnes déplacées vivent actuellement en Géorgie, à
la suite des combats qui se sont terminés par la victoire des forces
sécessionnistes abkhazes en septembre 1993.
</TX>
<TX>
Selon un porte-parole du Haut Commissariat pour les réfugiés (HCR) , "il n'y
a pas actuellement de mouvement de retour des réfugiés géorgiens vers
l'Abkhazie".
</TX>
<TX>
Le HCR, la Fédératrion de Russie et les autorités géorgiennes et abkhazes
avaient signé le 4 avril 1994 un accord préparant le terrain pour le
rapatriement des réfugiés dans leurs zones d'origine en Abkhazie. Selon les
Géorgiens, pas plus de 5000 réfugiés ont pu retourner en Abkhazie jusqu'à
présent, en dépit de l'arrivée, fin juin, d'une force de maintien de la paix
russe de 3000 hommes qui a permis de stabiliser la situation militaire.
</TX>
</DOC>
