<DOC>
<DOCID>ATS.950524.0136</DOCID>
<DOCNO>ATS.950524.0136</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950524
</DT>
<PT>
082800
</PT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
umw fin come
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
suisse roch environnement taxe co2 40 tonnes
</KW>
<TI>
Philippe Roch sur la taxe sur le CO2 Taux réduit envisagé pour certains
secteurs industriels.
</TI>
<LD>
Berne, 24 mai (ats) Les secteurs industriels soumis à une forte concurrence
internationale pourrraient bénéficier d'un taux réduit de taxe sur le gaz
carbonique (CO2). Le directeur de l'Office fédéral de l'environnement
Philippe Roch envisage cette possibilité notamment pour les secteurs du
ciment, de la brique et du papier.
</LD>
<TX>
Dans un entretien publié mercredi dans le magazine romand "L'Hebdo ",
Philippe Roch lance l'idée de l'introduction d'une taxe sur le CO2
différenciée. Le directeur de l'Office fédéral de l'environnement admet que
le projet de taxe sur le CO2 est menacé. Il pourrait notamment être
concurrencé par l'augmentation du prix de l'essence envisagée pour le
financement des NLFA.
</TX>
<ST>
40 tonnes: pas un tabou
</ST>
<TX>
Par ailleurs, Philippe Roch estime que l'autorisation des camions de 40
tonnes n'est pas un tabou, pour autant qu'on établisse la vérité des coûts
dans le domaine des transports. Il rappelle que l'interdiction des 40 tonnes
n'a jamais été un but en soi, mais un instrument pour empêcher une "avalanche
de camions" en Suisse. Pour lui, "c'est l'environnement qui doit gagner: il
ne sert à rien que la Suisse se protège pendant que la France et l'Autriche
sont submergées par les camions".
</TX>
<TX>
La taxe poids lourds liée aux prestations et la taxe prévue pour
l'application de l'initiative des Alpes pourraient contribuer à réaliser le
principe du "pollueur-payeur", estime M. Roch. En cas de levée de la limite
des 28 tonnes, la Suisse devrait par ailleurs disposer d'une infrastructure
ferroviaire capable d'absorber le surplus de trafic routier.
</TX>
</DOC>
