<DOC>
<DOCID>ATS.951124.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.951124.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2018
</LE>
<DT>
951124
</DT>
<PT>
150356
</PT>
<RT>
142041
</RT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c7nab int ecpc
</DE>
<AU>
ln bn
</AU>
<KW>
genève fin conférence aide namibie
</KW>
<TI>
Genève: 680 millions de francs pour la Namibie
</TI>
<LD>
Genève, 24 nov (ats) La conférence sur la Namibie réunie depuis mercredi à
Genève a débouché sur un soutien important de plus de 30 bailleurs de fonds.
Ils se sont engagés à financer à hauteur de 600 millions de dollars (680
millions de francs) le plan de développement de la Namibie jusqu'à l'an 2000.
</LD>
<TX>
Pour la Namibie et ses partenaires, cette conférence a été la première
occasion, depuis l'indépendance en 1990, de débattre de sa stratégie en
matière de développement. Celle-ci est principalement axée sur la relance de
la croissance économique, la création d'emplois, la réduction des disparités
sociales et la diversification des exportations. A l'heure actuelle, les
principales ressources du pays sont les diamants, divers minerais et la
pêche.
</TX>
<ST>
Opportunités d'investissement
</ST>
<TX>
Le ministre du Commerce et de l'Industrie de Namibie, Hidipo Hamutenya, a
indiqué que son gouvernement apprécie le soutien sans faille exprimé lors de
la rencontre de Genève. Le secteur privé a été associé vendredi à la réunion.
Des représentants de De Beers, de la Société de Banque Suisse (SBS) et
Siemens notamment ont examiné les opportunités d'investissement.
</TX>
<TX>
Selon le Programme des Nations Unies pour le développement (PNUD),
l'investissement en Namibie est favorisé par la stabilité politique, un
niveau d'imposition peu élevé et une bonne base de fabrication.  Un port pour
les bateaux de haute mer à Walvis Bay est en mesure de servir plus de 800
navires par jour. La Namibie, selon le PNUD, est bien placée pour servir de
"porte" vers un marché de 150 millions de personnes situé en Afrique
australe, grâce à d'excellentes communications routières, ferroviaires et
aériennes.
</TX>
</DOC>
