<DOC>
<DOCID>ATS.940915.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.940915.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940915
</DT>
<PT>
185900
</PT>
<SC>
bsf162 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh sozm for soz
</DE>
<AU>
ga cm sh
</AU>
<KW>
zurich drogues experts parents projet synth
</KW>
<TI>
Le Letten sous la loupe des experts, des Zurichois et de l'ISPA "Il n'y a pas
de recette miracle", selon les scientifiques synthèse.
</TI>
<LD>
Zurich/Lausanne, 15 sept (ats) La scène de la drogue de Zurich a suscité de
nombreux commentaires jeudi. Des experts réunis à Zurich ont relevé qu'il n'y
avait "pas de recette miracle". Selon une étude, deux parents sur cinq ont
peur pour leur enfant. Certains veulent agir: l'association "Ausweg" propose
des locaux décentralisés.
</LD>
<TX>
Plus de 50 scientifiques de douze pays participent actuellement à un congrès
consacré aux traitements de la toxicomanie. Pour Ambros Uchtenhagen,
responsable du suivi scientifique des essais de distribution contrôlée de
drogue, "le Letten exerce une grande force d'attraction, parce qu'il offre
notamment des possibilités de contacts et d'expériences". Il faudrait
cependant analyser systématiquement les motivations de ceux qui fréquentent
la scène, a déclaré le professeur jeudi.
</TX>
<ST>
Tabous éliminés
</ST>
<TX>
D'un point de vue général, le traitement thérapeutique de la toxicomanie a
beaucoup évolué ces dernières années, poursuit M. Uchtenhagen. La tache du
scientifique est de déterminer quelle thérapie est la meilleure pour une
personne donnée dans une situation donnée. La palette des traitements va des
soins forcés à la remise contrôlée de drogue. "Il n'y a pratiquement plus de
tabous", note M. Uchtenhagen.
</TX>
<TX>
La volonté absolue de parvenir à l'abstinence a été abandonnée, explique de
son côté Michael Krausz, professeur à l'Hôpital universitaire de Hambourg. Ce
qui compte, c'est de rendre, ou de maintenir, une santé physique et mentale.
Le traitement peut aussi être considéré comme réussi si un toxicomane cesse
de commettre des délits ou s'il réduit sa consommation.
</TX>
<TX>
A Lausanne, l'Institut suisse de prévention de l'alcoolisme et autres
toxicomanies (ISPA) a présenté jeudi les résultats d'une enquête selon
laquelle deux parents suisses sur cinq craignent qu'un de leurs enfants ne
finisse sur la scène ouverte de la drogue. Le manque d'information accentue
encore la peur, relève l'étude.
</TX>
<ST>
Moins d'angoisse outre-Sarine
</ST>
<TX>
Pour les 2000 parents de tout le pays qui ont participé à l'étude, les
drogues illégales constituent en importance le deuxième problème de Suisse,
après le chômage et avant la criminalité. Les plus inquiets face à la drogue
sont les Romands (44 %), devant les Tessinois (25 %) et les Alémaniques (8 %
seulement). Un enquêteur de l'ISPA dit que le débat privilégie la recherche
de solutions concrètes en Suisse alémanique, alors que le fléau de la
toxicomanie est plutôt refoulé en Suisse romande.
</TX>
<TX>
Face au Letten, certains Zurichois proposent des solutions concrètes. Pour
l'Association "Ausweg", il faudrait déplacer la scène de la drogue ouverte
vers deux ou trois grands centres fermés. Ces locaux accueilleraient chacun
quelque 200 drogués en leur offrant des soins et des conseils. Le trafic
serait toléré dans une certaine mesure. Ce projet doit aussi être compris
comme un appel à l'aide des quartiers concernés par la scène de la drogue.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
