<DOC>
<DOCID>ATS.941208.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.941208.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941208
</DT>
<PT>
194200
</PT>
<SC>
bsf191 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg lu kul
</DE>
<AU>
gk ll po
</AU>
<KW>
suisse lu villiger president reception dev
</KW>
<TI>
Accueil chaleureux de Kaspar Villiger à Lucerne Le futur président de la
Confédération lance un appel au dialogue développement.
</TI>
<LD>
Lucerne, 8 déc (ats) Le nouveau président de la Confédération, Kaspar
Villiger, a été chaleureusement accueilli jeudi à Lucerne, son canton
d'origine. Au cours de la cérémonie officielle, il a lancé un appel au
dialogue, notamment au sujet de la question européenne.
</LD>
<TX>
Le train spécial parti de Berne s'est d'abord arrêté à Reiden, où Anton
Steffen, président du Grand Conseil lucernois, est venu saluer M. Villiger.
Le nouveau président élu (il entrera en fonction le 1er janvier) et ses
nombreux invités sont ensuite arrivés en gare de Lucerne, d'où ils ont
rejoint le lieu de la cérémonie escortés par des drapeaux et des musiciens.
</TX>
<TX>
L'actuel président de la Confédération, Otto Stich, le futur président du
Conseil des Etats, Niklaus Küchler, et des responsables de l'armée faisaient
partie du convoi présidentiel.
</TX>
<TX>
La Suisse doit dialoguer et se concentrer sur le problème essentiel de la
cohabitation entre l'Etat et la société, a déclaré M. Villiger dans son
discours. A ses yeux, chaque partie gagnerait beaucoup en tenant compte des
arguments de son adversaire. Il faut atteindre un "modèle suisse" apte au
consensus et au compromis.
</TX>
<ST>
Sécurité et minorités
</ST>
<TX>
Ce modèle ne pourra venir que de citoyens majeurs et responsables, selon lui.
L'Etat doit leur donner l'espace nécessaire à leur épanouissement et à leur
accomplissement. Sécurité, protection sociale, respect des minorités: ces
trois points sont importants pour M. Villiger. Mais il souhaite aussi pour la
Suisse une économie compétitive capable d'assurer le bien-être de tous.
</TX>
<ST>
Voeux d'Otto Stich
</ST>
<TX>
Apportant les voeux du Conseil fédéral, Otto Stich a pour sa part loué la
démocratie de concordance. Loin d'être une fin en soi, la concordance est à
ses yeux le moyen efficace pour atteindre la tolérance et le partage des
responsabilités.
</TX>
<TX>
"Nous ne résoudrons les grands problèmes de notre époque qu'en renouvelant
les vertus démocratiques", a-t-il déclaré. Le conseiller d'Etat lucernois
Josef Egli a pour sa part transmis à M. Villiger les félicitations du canton.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition
</ST>
<ST>
Note aux rédactions: Les deux derniers paragraphes sont nouveaux.
</ST>
</DOC>
