<DOC>
<DOCID>ATS.940324.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.940324.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940324
</DT>
<PT>
143200
</PT>
<SC>
bsf094 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpb c5swi
</DE>
<AU>
ry rp al
</AU>
<KW>
suisse bns bilan annuel developpement
</KW>
<TI>
Banque nationale: à nouveau des milliards d'excédent Confédération et cantons
recevront 600 millions de francs développement.
</TI>
<LD>
Berne, 24 mars (ats) La Banque nationale suisse (BNS) a dégagé l'an dernier
un excédent de recettes de 2,26 milliards de francs (2,5 milliards en 92).
Pour la troisième fois consécutive, elle versera 600 millions de francs à la
Confédération et aux cantons. Selon le rapport annuel diffusé jeudi par
l'établissement, les opérations sur devises ont à nouveau engendré un
bénéfice comptable élevé l'an dernier.
</LD>
<TX>
La BNS a évalué le dollar au cours moyen de 1,4640 franc pour 1993. En 1992,
le billet vert avait été estimé à 1,4220. Cette réévaluation a entraîné un
bénéfice comptable de 764,1 millions de francs (692,6 millions en 92) sur les
réserves de devises qui ne sont pas assorties d'une garantie de change.
</TX>
<TX>
Comme les autres sociétés anonymes, la BNS a dû adapter ses prescriptions au
nouveau droit des SA. Il en est résulté des recettes supplémentaires de 334,3
millions de francs.
</TX>
<TX>
Effectuées depuis le mois de septembre 92, les opérations d'open market sur
des créances comptables à court terme sur la Confédération ont permis de
dégager l'an dernier un bénéfice de 59 millions. Les intérêts courus à la fin
de l'année ayant été pris en compte pour la première fois, le produit des
titres a atteint 315,9 millions de francs, contre 184,3 millions en 92.
</TX>
<ST>
65,8 milliards au bilan
</ST>
<TX>
Les travaux préparatoires pour l'émission des futurs nouveaux billets de
banques laissent déjà des traces dans le bilan de la BNS.  Les charges
afférentes à l'émission et à la circulation des billets ont atteint 54,6
millions de francs l'an dernier, contre 26,4 millions un an plus tôt.
</TX>
<TX>
La somme du bilan a progressé de 2 milliards à 65,8 milliards. La position de
réserve au FMI a été portée de 1,14 milliard en 92 à 1,22 milliard l'an
dernier. Les placements de devises ont été inscrits au bilan pour 47
milliards de francs (45,86 milliards en 1992). Les 2590 tonnes d'or ont été
évaluées à 11,9 milliards de francs (inchangé).  Les moyens propres
atteignent 83 millions.
</TX>
<ST>
Provisions renforcées
</ST>
<TX>
L'excédent de recettes, de 2261,2 millions de francs a permis de consacrer
1653,2 millions à la provision pour risques de change.  L'excédent
répartissable est bien plus élevé. Les provisions atteignaient 24,4 milliards
de francs au début de l'année écoulée. A la fin de l'année, elles étaient à
27,4 milliards. Le montant à atteindre par la BNS, calculé sur la base des
variations du produit social brut, a passé à 21,3 milliards.
</TX>
<TX>
Le surplus disponible pour la BNS est donc de 6,14 milliards de francs.
L'année précédente, il était encore d'à peine 5 milliards.  Pour l'année en
cours, l'établissement prévoit que le montant à atteindre, 22,5 milliards,
sera de nouveau nettement dépassé. La banque n'exclut pas que des pertes
découlant de l'évaluation des réserves de devises sans garantie de change
puissent intervenir et ne réduisent le surplus disponible. Elle faisait la
même réflexion l'an dernier.
</TX>
<ST>
400 millions pour les cantons
</ST>
<TX>
Conformément à la règle adoptée par le Conseil fédéral et la BNS, la
Confédération et les cantons recevront une part de 600 millions du bénéfice
de la BNS. 200 millions iront à la Confédération, 400 millions seront
répartis entre les cantons. Pour ces derniers, la répartition tient compte
pour 5/8es de l'effectif de la population et pour 3/8es de la force
financière.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, la BNS accorde à chaque canton 80 centimes par habitant, soit
un total de 5,5 millions de francs. Un million est attribué aux réserves.
</TX>
<TX>
Les actionnaires recevront le dividende maximum inchangé de 6 %, soit 1,5
million. La BNS appartient à 63 % aux cantons, aux banques cantonales et à
d'autres collectivités ou instituts de droit public.  Un tiers des actions
environ est en mains d'actionnaires privés.
</TX>
<TX>
Lors de la prochaine assemblée générale, Lilian Uchtenhagen, Ueli Augsburger,
Pierre Borgeaud et Alex Krauer mettront leur siège de membres du conseil de
la banque à disposition. Le Conseil propose de nommer Mme Elisabeth Zölch,
démocrate du centre bernoise. les trois autres membres seront désignés par le
Conseil fédéral.
</TX>
<TX>
graphique SGN à disposition/suit fiche séparée sur la conjoncture et la
politique monétaire vues par la BNS.
</TX>
</DOC>
