<DOC>
<DOCID>ATS.951027.0118</DOCID>
<DOCNO>ATS.951027.0118</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2910
</LE>
<DT>
951027
</DT>
<PT>
091953
</PT>
<RT>
081426
</RT>
<SC>
bsf019 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
ecpc sta
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
suisse commerce extérieur septembre
</KW>
<TI>
Commerce extérieur de la Suisse en septembre Pour la première fois de
l'année, importations en baisse
</TI>
<LD>
Berne, 27 oct (ats) En septembre, la progression des exportations s'est
poursuivie. En revanche, les importations n'ont pour la première fois de
l'année pas atteint les résultats de 1994, ni en valeur ni en volume. La
balance commerciale a bouclé avec un solde positif important, de plus de 580
millions de francs.
</LD>
<TX>
Selon la statistique publiée vendredi par l'Administration fédérale des
douanes, les exportations suisses ont progressé de 2,2 % en valeur nominale
et en termes réels pour atteindre 8056,9 millions de francs de marchandises.
Les importations ont régressé respectivement de 3,2 et 1,7 % pour s'établir à
7474,3 millions.  Corrigées du nombre de jours ouvrables - un de moins qu'en
septembre 1994 -, les premières ont augmenté de 7 et 7,1 % et les secondes
ont également légèrement crû de 1,4 et 3 %.
</TX>
<TX>
Mesurés à l'indice des valeurs moyennes, les prix se sont maintenus au niveau
de septembre 1994 à la sortie et ont baissé de 1,6 % à l'entrée. La balance
commerciale enregistre un solde actif de 582,3 millions de francs contre
162,5 millions une année plus tôt. Le commerce des métaux précieux et des
pierres gemmes ainsi que des objets d'art et des antiquités inclus, le solde
s'inscrit à 535,3 millions de francs (exportations: 8353,9 millions,
importations: 1818,6 millions).
</TX>
<ST>
Evolution dynamique sur neuf mois
</ST>
<TX>
Durant le neuf premiers mois de l'année, le commerce extérieur a connu une
évolution dynamique. Les exportations se sont accrues plus fortement qu'en
1994 en termes réels, en grande partie en raison de concessions de prix. Les
importations n'ont de leur côté pas tout à fait tenu le rythme d'expansion de
l'année précédente.  Le ralentissement de la croissance a été sensible au
troisième trimestre. Sous l'effet de la valorisation du franc, les prix ont
de nouveau fléchi, au détriment surtout de l'industrie d'exportation.
</TX>
<TX>
En comparaison annuelle, les exportations des neuf premiers mois ont augmenté
de 2,8 % pour atteindre 67 534,0 millions de francs et les importations de
5,1 % à 67 543,4 millions. En termes réels, la croissance est de
respectivement 5,3 % et 7,4 %. Selon l'indice des valeurs moyennes, les prix
ont rétrogradé de 2,4 % à la sortie et de 2,1 % à l'entrée.
</TX>
<TX>
La balance commerciale est à peu près équilibrée, avec un petit déficit de
9,4 millions de francs, alors qu'elle avait bénéficié d'un excédent de 1462,6
millions durant les neuf premiers mois de 1994. Le commerce des métaux
précieux et des pierres gemmes ainsi que des objets d'art et des antiquités
inclus, le solde positif est de 480,7 millions de francs.
</TX>
</DOC>
