<DOC>
<DOCID>ATS.951101.0103</DOCID>
<DOCNO>ATS.951101.0103</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2024
</LE>
<DT>
951101
</DT>
<PT>
111636
</PT>
<RT>
105507
</RT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7rwa int mil
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
rwanda conférence internat. génocide début
</KW>
<TI>
Rwanda: conférence internationale à Kigali sur le génocide
</TI>
<LD>
Kigali, 1er nov (ats/afp) Une conférence internationale sur le génocide et
ses conséquences est organisée à partir de mercredi à Kigali. Des pays où ont
été commis des massacres et des violations massives des droits de l'homme y
participeront.
</LD>
<TX>
Aux côtés des Rwandais, des ressortissants d'Argentine, du Chili, du
Salvador, d'Israël, d'Afrique du Sud et d'Ethiopie assistent à la conférence.
Pendant cinq jours, les participants étudieront les moyens de mettre sur pied
une politique cohérente capable de répondre aux problèmes engendrés par le
génocide.
</TX>
<TX>
L'année dernière au Rwanda, au moins 500 000 personnes, principalement des
Tutsis et des opposants hutus, ont été massacrés par des extrémistes hutus.
Des experts du droit humanitaire international, des historiens et des
représentants des organisations spécialisées des Nations Unies participent
également à la réunion.
</TX>
<TX>
Selon son coordinateur, le ministre rwandais des transports, Charles
Muligande, ce forum, initié par la présidence de la République, doit relever
trois défis. Le premier concerne le jugement des responsables présumés du
génocide dans un pays dont le système judiciaire a été anéanti.
</TX>
<TX>
Le deuxième, "c'est l'existence d'une classe que l'on appelle les survivants.
Ils vivent dans la misère la plus totale" et constatent qu'"on n'a pas encore
jugé un seul de leurs bourreaux".  "Il est très difficile de demander à ces
personnes de pardonner, de se réconcilier", a-t-il expliqué.
</TX>
<TX>
Le troisième défi, "c'est la polémique sur les causes, les mécanismes et les
responsabilités dans le génocide", a ajouté M. Muligande. Parfois, "on lit
dans la presse occidentale que les Rwandais se tuent depuis des millénaires".
</TX>
</DOC>
