<DOC>
<DOCID>ATS.940209.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.940209.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940209
</DT>
<PT>
220800
</PT>
<SC>
bsf189 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div sozm jus c4net
</DE>
<AU>
ss ca ce
</AU>
<KW>
amsterdam proces osterwalder
</KW>
<TI>
"Affaire" Osterwlader Le tribunal hollandais entend les experts psychiatres.
</TI>
<LD>
Amsterdam, 9 fév (ats) Le procès Osterwlader a repris mercredi après- midi
devant la cour pénale d'Amsterdam. Selon les experts hollandais qui l'ont
examiné durant sept semaines, le pédophile zurichois René Osterwalder a une
responsabilité fortement diminuée. Son ex-amie, Augusta S. est une adulte
amoureuse qui par amour a perdu ses repères. La représentante du ministère
public a requis deux ans et demi de prison pour chacun. Le verdict sera connu
dans deux semaines.
</LD>
<TX>
René Osterwalder, âgé de 39 ans, a été abusé sexuellement à plusieurs
reprises dans sa jeunesse par son père et d'autres personnes, a déclaré le
psychiatre responsable de l'expertise, Frank Beijaant, devant le tribunal. Sa
personnalité est aujourd'hui fortement perturbée, il souffre d'angoisses
paranoïaques et de perturbation des mécanismes régulateurs de l'agressivité.
Le bruit fait autour de son cas l'a détruit, il se sent "intellectuellement
assassiné" par la presse.
</TX>
<TX>
En juillet dernier, le tribunal d'Amsterdam avait reconnu René Osterwalder et
son ex-amie, Augusta S., coupables de possession illégale d'armes et de
tentative de séquestration. Les experts sont arrivés à la conclusion que la
responsabilité d'Osterwalder était largement atténuée dans ce dernier cas.
Les psychiatres ont conseillé au tribunal de le condamner à l'internement en
milieu psychiatrique fermé.
</TX>
<ST>
Une femme amoureuse
</ST>
<TX>
L'identité d'Augusta S., âgée de 23 ans, est faible. Les experts lui ont
reconnu une responsabilité légèrement restreinte. Elle est une adulte
amoureuse à qui ses sentiments ont fait perdre ses repères, ont estimé les
psychiatres. L'internement en milieu psychiatrique n'est pas nécessaire, mais
les psychiatres recommandent qu'elle soit soumise à un traitement, en Suisse.
</TX>
<TX>
Alors qu'en juillet la représentante du ministère public avait requis six ans
de réclusion pour René Osterwlader et cinq ans pour son ex-amie, elle s'est
contentée mercredi de demander deux ans et demi de détention pour chacun.
Elle a expliqué cette diminution par l'évaluation de leur responsabilité.
</TX>
<TX>
Augusta S. a une capacité de discernement plus grande que son ex- ami mais a
commis une moindre faute. Elle doit donc subir la même peine. La
représentente du ministère public a écarté l'hypothèse d'un internement
psychiatrique pour René Osterwalder. L'ancien informaticien rejette la langue
et la société néerlandaises et ne socialise pas. Un séjour en clinique
psychiatrique n'apporterait rien.
</TX>
<ST>
Acquittement demandé
</ST>
<TX>
Peter Plasman, avocat de René Osterwalder, a plaidé l'acquittement, comme il
l'avait fait en juillet dernier. L'avocat d'Augusta S., Victor Bakker, a
demandé une peine de 20 mois pour sa cliente. En juillet, il avait lui aussi
plaidé l'acquittement. Le jugement est attendu dans deux semaines.
</TX>
</DOC>
