<DOC>
<DOCID>ATS.941018.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.941018.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941018
</DT>
<PT>
122800
</PT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpa rega c5swi
</DE>
<AU>
rp al
</AU>
<KW>
suisse commission cartels fromage develop
</KW>
<TI>
Le marché du fromage sous la loupe de la Commission des cartels Une
déréglementation s'impose d'urgence développement.
</TI>
<LD>
Berne, 18 oct (ats) Il faut déréglementer rapidement le marché suisse du
fromage. Sous sa forme actuelle, l'Union suisse du commerce du fromage doit
disparaître. Le marché doit être pris en charge par les agents économiques
concernés, préconise la Commission des cartels (CC).
</LD>
<TX>
La Commission a mené l'enquête sur le marché du fromage. Elle estime que la
déréglementation constitue la seule solution praticable, ont expliqué ses
responsables mardi à Berne lors d'une conférence de presse. Le marché est
actuellement complètement faussé par les interventions de l'Etat, précise son
rapport.
</TX>
<ST>
Changer pour rester compétitifs
</ST>
<TX>
Outre l'abandon de l'Union suisse du commerce de fromage, la commission
estime qu'il s'agit d'éliminer la fixation des prix et des marges par l'Etat,
d'abolir les obligations de livraison et de prise en charge. C'est à ce prix
que l'économie fromagère suisse aura des chances de rester compétitive,
relève-t-elle.
</TX>
<TX>
Le changement est d'autant plus inévitable que, dans le cadre des accords du
GATT, la Suisse devra réduire de 36 % ses subventions à l'exportation
(actuellement, un fromage pour l'exportation est acheté en moyenne 11 francs
le kilo et revendu 8 francs) et de 21 % les quantités exportées
subventionnées, sur la base des années 1986/90.  Selon le conseiler national
Peter Tschopp, membre de la commission, cela signifie, si l'on souhaite
maintenir au niveau actuel le contingentement laitier, qu'il faudra exporter
12 000 tonnes de fromages non subventionnés.
</TX>
<ST>
Phase transitoire
</ST>
<TX>
Afin d'atténuer les effets du changement radical préconisé, la Commission
propose à la Confédération de prévoir une phase de transition progressive du
régime étatique au régime de marché. Cette phase serait applicable aussi bien
au marché du lait qu'à celui du fromage. Le prix de base du lait doit se
rapprocher de celui de l'Union européenne, l'Etat renonçant à le fixer.
</TX>
<TX>
Devant la presse, M. Tschopp a rapppelé que la commission s'était déjà
penchée sur le marché du lait, l'an dernier. Elle avait conclu à une
libéralisation rapide, par paliers, de ce marché marqué par
l'interventionnisme de l'Etat.
</TX>
<ST>
Pâtes dures en question
</ST>
<TX>
A l'époque, la commission n'avait pas du tout examiné le problème du marché
du fromage, a indiqué M. Tschopp. Il convenait de combler cette lacune,
d'autant que près de la moitié du lait commercial produit en Suisse est
transformé en fromage (environ 130 000 tonnes par an). La commision s'est
avant tout intéressée aux fromages à pâte dure (emmental, gruyère et sbrinz)
pour lesquels il existe une obligation de prise en charge de la production.
</TX>
<TX>
La commission estime que la réglementation du marché du fromage est néfaste
du point de vue de la concurrence. Manque de liberté d'entreprise, manque de
responsabilisation des agents, défauts imputables à la fixation des prix et
des marges par l'Etat, obligations de livraisons et de prises en charge sont
autant d'éléments qui entravent pratiquement toute concurrence en la matière.
</TX>
<ST>
Risques supportés par l'Etat
</ST>
<TX>
L'économie fromagère a pour objectif une production de qualité avec une haute
valeur ajoutée. Avec le système actuel, il n'y a aucune incitation à
l'innovation. Les risques liés à de mauvaises prestations sont entièrement
supportés par la Confédération, qui éponge les déficits de l'Union (environ
500 millions de francs par année). Résultat de cet immobilisme, la
compétitivité à l'exportation est en chute libre, en particulier pour
l'Emmental.
</TX>
<TX>
Selon la commission, seule une organisation de marché conforme aux principes
de la concurrence est de nature à permettre d'atteindre les objectifs de
l'économie fromagère. Il s'agira aussi de créer une protection des marques et
des provenances des produits agricoles. Il convient en effet que la
commercialisation et le contrôle de qualité se fassent de façon conforme aux
intérêts des consommateurs.
</TX>
<TX>
suit encadré sur l'exemple de l'appenzeller. Le rapport sur la farine
panifiable a déjà été présenté par la Commission des cartels le 8 septembre.
</TX>
<ST>
photos Keystone et graphique SGN à disposition.
</ST>
</DOC>
