<DOC>
<DOCID>ATS.940222.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.940222.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940222
</DT>
<PT>
181600
</PT>
<SC>
bsf168 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c4ger int soz
</DE>
<AU>
ha cc
</AU>
<KW>
bosnie reprise convois bonn synthese
</KW>
<TI>
Bosnie: l'ONU reprend ses opérations humanitaires Réunion d'experts à Bonn:
analyse commune synthèse.
</TI>
<LD>
Zagreb/Bonn, 22 fév (ats/afp/reuter) L'ONU a repris mardi ses opérations
d'aide humanitaire en Bosnie, compte tenu de l'évolution favorable de la
situation après l'ultimatum de l'OTAN. Les Nations unies veulent par ailleurs
pousser leur avantage en rouvrant l'aéroport de Tuzla le 7 mars. Une réunion
d'experts sur la Bosnie regroupant des diplomates occidentaux et russes s'est
d'autre part ouverte mardi à Bonn.
</LD>
<TX>
Après 48 heures de suspension, quelque 120 camions du Haut commissariat des
Nations unies aux réfugiés (HCR), bloqués en Croatie, ont repris la route de
Mostar, Jablanica, Zenica et Tuzla, dans le centre et le sud de la Bosnie. Le
personnel du HCR, qui avait été évacué la semaine dernière par mesure de
sécurité en raison des menaces de raids aériens de l'OTAN, revient également
sur place.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, le pont aérien ravitaillant Sarajevo a repris mardi après avoir
été interrompu dimanche soir pour raisons de sécurité.  Vingt-sept vols
étaient prévus pour la journée de mardi. Les organisations humanitaires
européennes se sont félicitées de l'évolution de la situation mais ont
rappelé que Sarajevo était loin d'être la seule ville martyre de Bosnie.
</TX>
<TX>
"Les feux de Sarajevo ont plongé le reste de la Bosnie dans l'obscurité. Ceci
a été le cas depuis le début du conflit", a souligné Rony Brauman, président
de Médecins sans Frontières (MSF).  "Il y a d'autres villes en Bosnie où la
situation est encore pire qu'à Sarajevo", a déclaré Christiane Berthiaume,
porte-parole du HCR.
</TX>
<ST>
Rouvrir Tuzla
</ST>
<TX>
Interrogée sur l'éventuelle réouverture de l'aéroport de Tuzla, prévue pour
le 7 mars par les Nations unies, Mme Berthiaume a estimé que cela serait
"très important" étant donné le grand nombre de personnes déplacées dans
cette région du nord-est de la Bosnie. En janvier, 2105 tonnes d'aide
humanitaire seulement sont parvenues dans l'enclave, soit 16 % des besoins
recensés par le HCR.
</TX>
<TX>
Alors, après des mois d'hésitations, les 1000 casques bleus du bataillon
nordique (Nordbat), cantonné près de Tuzla, ont entrepris de préparer la
réouverture de l'aéroport que les autorités civiles de la ville réclament à
cor et à cri. "Tout est prêt pour que nous puissions faire atterrir le
premier appareil quatre jours après notre prise de contrôle des lieux",
explique ainsi le colonel Bengt Berlin du Nordbat.
</TX>
<ST>
Experts à Bonn
</ST>
<TX>
Les diplomates experts du dossier bosniaque réunis mardi à Bonn ont dégagé
"une analyse commune" de la situation en Bosnie- Herzégovine. Cette analyse
souligne la volonté des Européens, des Russes et des Américains de travailler
ensemble, a indiqué Juergen Chrobog, chef de la délégation allemande à
l'issue d'une réunion internationale sur la Bosnie.
</TX>
<TX>
Si aucune décision n'a été prise, l'éventail des sujets discutés a été large.
Les délégations ont débattu des moyens d'assurer la stabilisation du
cessez-le-feu à Sarajevo et d'interdire le transfert des armes lourdes
retirées de la capitale bosniaque vers d'autres régions. Selon M. Chrobog,
elles ont aussi évoqué la question de l'accès des convois humanitaires aux
régions enclavées, notamment Zepa, Srebrenica, et ont parlé de la nécessité
d'une "réouverture rapide" de l'aéroport de Tuzla.
</TX>
</DOC>
