<DOC>
<DOCID>ATS.950519.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.950519.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950519
</DT>
<PT>
110000
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
umw regv
</DE>
<AU>
br
</AU>
<KW>
suisse dechets speciaux ordures elimination
</KW>
<TI>
Les déchets spéciaux devront être incinérés en Suisse La mise en décharge des
ordures ménagères interdite dès l'an 2000.
</TI>
<LD>
Berne, 19 mai (ats) Les exportations de déchets spéciaux pour l'élimination
desquels l'équipement adéquat existe en Suisse seront interdites. Dès l'an
2000, il sera en outre interdit de mettre en décharge les déchets urbains. Le
Département fédéral de l'intérieur a mis en consultation vendredi deux
ordonnances jusqu'au 9 juin.
</LD>
<TX>
La Suisse rejette annuellement quelque 800 000 tonnes de déchets spéciaux.
Plus de 80 % de ces déchets sont éliminés dans le pays.  Entre 120 000 et 130
000 tonnes sont exportées en vue de leur élimination.
</TX>
<ST>
Surcapacité des fours d'incinération
</ST>
<TX>
La modification de l'ordonnance sur les mouvements de déchets spéciaux (ODS)
vise à interdire les exportations des déchets spéciaux destinés à
l'incinération. Depuis la mise en service fin 1994, de deux nouvelles
installations d'incinération - Ciba à Bâle avec 16 000 tonnes et EMS à
Dottikon avec 8000 tonnes -, la Suisse dispose en effet de capacités
suffisantes pour traiter les déchets spéciaux.
</TX>
<TX>
Actuellement les deux nouvelles installations annoncent des capacités libres
de 6000 à 8000 tonnes par année. Elles ne sont donc occupées qu'aux deux
tiers de leur capacité. Comparé aux quantités totales de déchets spéciaux
incinérés en Suisse, cet excédent de capacité représente 3 %, écrit l'Office
fédéral de l'environnement, des forêts et du paysage (OFEFP). On peut donc
renoncer à exporter des déchets spéciaux destinés à l'incinération.
</TX>
<ST>
Interventions possibles
</ST>
<TX>
L'OFEFP ne craint pas une monopolisation du marché: il existe un nombre élevé
d'installations d'incinération de déchets spéciaux exploitées par différentes
entreprises et les déchets spéciaux peu polluants peuvent être incinérés dans
les cimenteries. L'OFEFP contrôlera chaque notification d'exportation. Il
aura donc la possibilité d'autoriser les exportations de certains déchets,
lorsque les installations qui pourraient les traiter seront surchargées ou
lorsque les prix demandés seront prohibitifs.
</TX>
<TX>
Les cendres des électrofiltres des usines d'incinération des déchets urbains
pourront continuer d'être exportées. Elles sont stockées dans des décharges
souterraines implantées dans d'anciennes mines de sel en Allemagne. La Suisse
ne dispose pas d'une capacité suffisante d'installations de préretraitement
et de décharges pour résidus stabilisés. La Suisse devra en outre continuer
d'exporter les résidus métalliques destinés à des opérations de valorisation.
</TX>
<ST>
Fini le stockage des ordures ménagères
</ST>
<TX>
Avec la modification de l'ordonnance sur le traitement des déchets, il sera
interdit dès le 1er janvier 2000 de mettre en décharge les ordures ménagères,
les boues d'épuration, les déchets de chantier et autres déchets
combustibles. Cette interdiction devrait permettre de limiter les émissions
de gaz et la pollution des eaux souterraines.
</TX>
<TX>
Actuellement, les usines d'incinération des ordures ménagères sont en mesure
de traiter 80 % des 2,9 millions de tonnes de déchets urbains produits en
Suisse. Cela explique la présence de décharges bioactives dans certaines
régions.
</TX>
<TX>
D'ici l'an 2000, la Suisse devrait disposer des capacités suffisantes pour
l'incinération des déchets urbains et autres déchets combustibles. Pour la
Suisse romande, une nouvelle installation est notamment nécessaire dans le
canton de Fribourg. L'usine d'incinération de la Ville de Lausanne,
surchargée et dépassée techniquement, sera remplacée. Des extensions sont en
outre projetées pour les usines de Monthey (VS) et de Bienne.
</TX>
</DOC>
