<DOC>
<DOCID>ATS.950118.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.950118.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950118
</DT>
<PT>
113100
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra reg vot
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france presidentielle balladur dev
</KW>
<TI>
Election présidentielle française M. Balladur déclarera sa candidature
mercredi à 13h00 développement.
</TI>
<LD>
Paris, 18 jan (ats/afp) Le Premier ministre français Edouard Balladur a
annoncé mercredi qu'il déclarerait sa candidature à l'élection présidentielle
à 13h00. Après en avoir informé le président François Mitterrand, M. Balladur
s'adressera aux Français. Son entrée en lice porte à dix le nombre de
candidats déclarés.
</LD>
<TX>
L'élection présidentielle se tiendra les 23 avril et 7 mai. Le Premier
ministre est l'indiscutable favori dans les sondages, l'emportant au second
tour quel que soit son adversaire. Un moment mis en difficulté en décembre
par la perspective de la candidature du socialiste Jacques Delors, président
de la commission européenne encore pour quelques jours, M. Balladur a repris
son ascendant sur tous ses concurrents depuis son renoncement.
</TX>
<TX>
La dernière vague de trois sondages publiés la semaine dernière donne M.
Balladur vainqueur avec un score impressionnant compris entre 60 et 68 %
selon ses adversaires. Dans l'hypothèse qui ne paraît plus aujourd'hui
invraisemblable où le candidat socialiste n'atteindrait pas le second tour le
7 mai, le Premier ministre écraserait Jacques Chirac, lui aussi gaulliste,
par 66 à 68 % des voix. Ne sont admis à concourir au second tour de
l'élection présidentielle que les deux candidats arrivés en tête au premier.
</TX>
<ST>
Incertitude des sondages
</ST>
<TX>
Mais l'ensemble des instituts de sondages, CSA, Louis Harris, IPSOS, souligne
que ces tendances sont extrêmement fragiles, d'une part parce qu'elles ont
été mesurées à un moment où M. Balladur n'était pas encore entré en campagne,
d'autre part, parce que le candidat socialiste n'est toujours pas désigné.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, un des instituts de sonsages, IPSOS, a mesuré les souhaits des
Français: à la question "souhaitez-vous ou non qu'Edouard Balladur soit élu
président de la République en mai 1995?  ", seuls 36 % des sondés répondent
par "oui", contre 44 % "non", même si dans le même sondage 58 % des Français
estiment que M.Balladur sera élu président.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée.
</ST>
</DOC>
