<DOC>
<DOCID>ATS.950222.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.950222.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950222
</DT>
<PT>
170100
</PT>
<SC>
bsf154 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come div jus ag
</DE>
<AU>
zc as wi
</AU>
<KW>
rectif suisse ministere public attentat avio
</KW>
<TI>
version rectifiée Attentat contre un avion Swissair à Würenlingen (AG) en
1970 Le Ministère public étudie une révision de la procédure.
</TI>
<LD>
Berne/Würenlingen (AG), 22 fév (ats) Le Ministère public de la Confédération
étudie la possibilité de réouvrir l'enquête au sujet de l'explosion d'un
avion Swissair au-dessus de Würenlingen (AG) en 1970. Une bombe posée par des
terroristes avait causé l'explosion de l'appareil. Ily avait eu 47 victimes,
dont neuf Suisses.
</LD>
<TX>
Mardi, jour de la commémoration du 25e anniversaire de l'attentat, le
ministère public de la Confédération a exigé que les dossiers en possession
du préposé spécial chargé des dossiers de la police fédérale soient
réexaminés. Roland Sitter, porte-parole du Ministère public, a confirmé
mercredi l'information rendue public dans le "Jüdische Rundschau" de jeudi
dernier.
</TX>
<ST>
"Intéressant article de la NZZ"
</ST>
<TX>
Deux raisons ont poussé le Ministère public a entamé cette procédure, a
annoncé Roland Sitter. Tout d'abord, un article "très intéressant" est paru
dans la "Neue Zürcher Zeitung" (NZZ) de mardi sur le sujet. Le rapport paru
dans le "Jüdische Rundschau" a aussi contribué à cette décision.
</TX>
<TX>
La NZZ a publié un article en souvenir de l'événement sous le titre
"l'attentat non puni d'un Coronado de Swissair". "Bien que l'auteur présumé
ait pu être identifié, cet attentat sur un avion civil suisse est toujours
resté impuni", précise la NZZ. "Les dossiers vont être réexaminés afin de
voir s'il y a une raison de recommencer l'enquête", a expliqué M. Sitter.
</TX>
<ST>
Terroristes arabes
</ST>
<TX>
L'explosion dans la soute du Coronado "Nidwald" a été provoquée par une bombe
posée par des terroristes arabes. Les 47 personnes qui se trouvaient à bord,
dont quinze Israéliens, avaient toutes péri.  L'avion avait décollé de
l'aéroport de Kloten à 13h14 à destination de Tel-Aviv.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: le surtitre a été modifié.
</ST>
</DOC>
