<DOC>
<DOCID>ATS.941210.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.941210.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941210
</DT>
<PT>
113500
</PT>
<SC>
bsf019 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4ger c6bos c6ser c6cro c4 mil aet int
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
bosnie ue casques bleus appel
</KW>
<TI>
Sommet européen d'Essen L'UE estime que les casques bleus doivent rester en
Bosnie.
</TI>
<LD>
Essen, 10 déc (ats/reuter) Les dirigeants européens ont sommé samedi les
Serbes bosniaques d'accepter le plan de paix russo-occidental.  Ils ont
estimé que les casques bleus de la FORPRONU devaient poursuivre leur mission.
</LD>
<TX>
"La FORPRONU devrait poursuivre sa mission cruciale, qui est de fournir une
aide humanitaire et de sauver des vies humaines", peut-on lire dans une
déclaration adoptée au deuxième et dernier jour de leur sommet d'Essen, en
Allemagne. "Si, dans l'impossibilité d'accomplir sa mission, elle était
contrainte de se retirer, cela aurait des conséquences graves pour la Bosnie
et sa population civile", ont-ils ajouté.
</TX>
<TX>
Alors qu'elle a pu paraître inévitable cette semaine, la menace d'un retrait
de la FORPRONU de Bosnie semble s'estomper. Ce changement de ton est dû d'une
part aux gestes de conciliation des Serbes de Bosnie. Ceux-ci ont en effet
relâché leur pression sur les casques bleus et affirmé souhaiter leur
maintien. D'autre part, une opération de retrait des casques bleus peut
s'avérer risquée.
</TX>
<TX>
"Les Serbes de Bosnie doivent accepter le plan de paix pour la
Bosnie-Herzégovine présenté aux parties par le groupe de contact", souligne
le texte de la déclaration. Ce groupe est composé de la Russie, des
Etats-Unis, de la France, du Royaume-Uni et de l'Allemagne.
</TX>
<TX>
Les dirigeants européens ont rappelé qu'il s'agissait d'une "base de
règlement". La répartition (51% de la Bosnie pour les Croato- Musulmans et
49% pour les Serbes) ne peut être revue mais "la proposition territoriale
peut faire l'objet d'aménagements acceptés d'un commun accord par les
parties", ont-ils précisé. Leur déclaration fait également référence à la
possibilité "d'arrangements constitutionnels acceptables pour les parties",
la confédération entre Serbes de Bosnie et de Serbie.
</TX>
<TX>
Pour le reste, les Douze ont demandé que tous les Etats de l'ex- Yougoslavie
se reconnaissent mutuellement et ont appelé à une cessation générale des
hostilités. Ils ont enfin exigé la "levée immédiate de tous les obstacles à
la livraison de l'aide humanitaire ".
</TX>
</DOC>
