<DOC>
<DOCID>ATS.951029.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.951029.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2328
</LE>
<DT>
951029
</DT>
<PT>
105543
</PT>
<RT>
182130
</RT>
<SC>
bsf027 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
combsf021
</RF>
<DE>
c5vat c5swi kulr
</DE>
<AU>
cc mo
</AU>
<KW>
rome beatifications suissesses 2e encadré
</KW>
<TI>
Béatification de trois Suissesses par le pape La Suisse pauvre en saints et
en bienheureux
</TI>
<ST>
2e encadré
</ST>
<LD>
Berne, 29 oct (ats) Contrairement à l'Espagne, la France et l'Italie, la
Suisse est relativement pauvre en saints et en bienheureux. Seul Nicolas de
Flue, ermite d'Unterwald et saint patron de la Suisse, a été canonisé. Les
béatifiés n'étaient jusqu'ici que deux: Apollinaire Morel, Capucin
fribourgeois, et Maurice Tornay, chanoine valaisan.
</LD>
<TX>
Né à Flüeli (OW), Nicolas de Flue est devenu ermite à l'âge de 50 ans, après
23 ans de vie de famille avec sa femme Dorothée et ses dix enfants. En 1481,
il a ramené la paix entre les Confédérés au bord de la guerre civile. Choisi
comme saint patron de la Confédération par les catholiques suisses, il a été
canonisé en 1947.
</TX>
<TX>
Le premier bienheureux suisse est Apollinaire Morel, Capucin de Posat (FR).
Il a été tué en France en 1792 pour avoir refusé de prêter serment à la
Constitution civile du clergé instaurée après la révolution. Il a été
béatifié en 1926.
</TX>
<TX>
Maurice Tornay (1910-1949), chanoine du Grand-Saint-Bernard (VS), était
jusqu'ici le seul à lui tenir compagnie. Né à Orsières (VS), le chanoine
Tornay est parti au Tibet comme missionnaire en 1936.  Jugé indésirable par
la lamaserie locale, il fut tué dans une embuscade le 11 août 1949 à l'âge de
39 ans. Maurice Tornay a été béatifié en 1993.
</TX>
<ST>
Saint Maurice, saint Gall
</ST>
<TX>
Si l'on considère les cas de personnes ayant vécu avant la création de la
Confédération en 1291, les saints sont nettement plus nombreux. On trouve
aussi des saints d'origine étrangère qui ont joué un grand rôle sur le futur
territoire suisse.
</TX>
<TX>
Parmi ces derniers figure notamment saint Maurice, à l'origine de l'abbaye du
même nom en Valais. Chef de la légion de Thèbes au IIIe siècle, il aurait
refusé avec d'autres soldats chrétiens de participer à un sacrifice et aurait
été massacré avec ses compagnons. Egalement célèbre, le moine irlandais saint
Gall a évangélisé la région du lac de Constance au VIIe siècle. Il y a fondé
un ermitage qui a donné naissance au monastère de Saint-Gall.
</TX>
</DOC>
