<DOC>
<DOCID>ATS.950205.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.950205.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950205
</DT>
<PT>
140900
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4net umw
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
pays-bas decrue retour evacues synthese
</KW>
<TI>
Poursuite de la décrue aux Pays-Bas Les Néerlandais autorisés à rentrer chez
eux synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
La Haye, 5 fev (ats/afp/reuter) La décrue s'est poursuivie ce week- end aux
Pays-Bas. La plupart des 250 000 personnes évacuées ont pu regagner leurs
domiciles ce week-end. La catastrophe tant redoutée n'a pas eu lieu. Les
digues qui courent le long du delta du Rhin et de la Meuse ont tenu.
</LD>
<TX>
Le retour des évacués des polders menacés par la rupture des digues a
commencé dimanche matin dans l'ordre. Les habitants ont retrouvé leurs
maisons intactes grâce à une surveillance policière accrue pendant toute la
durée de l'évacuation. Les points d'accès aux polders sont étroitement
contrôlés par la police, des portions d'autoroute sont réservées aux évacués
rentrant chez eux.
</TX>
<TX>
Une trentaine de km de digues fluviales et maritimes menaçaient de
s'effondrer sous la pression conjuguée des eaux du Rhin et de la Meuse. Le
débit de ces fleuves avait été gonflé par des intempéries de plusieurs
semaines aux Pays-Bas et dans les trois pays en amont.
</TX>
<TX>
La destruction de ces digues aurait transformé en lac une zone de 800 km2,
entre Gorinchem, à 25 km à l'ouest du grand port de Rotterdam, et Nimègue, à
l'est, près de la frontière allemande. Une inondation qui aurait menacé 2 %
de la population des Pays-Bas qui compte quinze millions d'habitants.
</TX>
<ST>
Mesures préventives
</ST>
<TX>
Grâce à la prévoyance des autorités, seuls deux morts sont à déplorer. Le
désastre annoncé ne s'est pas produit, si ce n'est dans le Limbourg où la
Meuse est sortie de son lit. Une quarantaine de villages ont été inondés,
contraignant 15 000 personnes à fuir.
</TX>
<TX>
C'est le lundi 30 janvier que les autorités néerlandaises ont redouté le
pire. Elles ont alors ordonné les premières évacuations dans les polders du
centre du pays, lorsque le Rhin a atteint une cote de 16,6 mètres à Lobith, à
la frontière germano-néerlandaise, contre 6 mètres en temps normal.
</TX>
<TX>
Grâce à l'intervention de militaires et de volontaires, la catastrophe dans
les polders a été limitée à des inondations de quelques centaines de mètres
de champs gagnés sur le côté des fleuves. Les polders, des zones souvent au
dessous du niveau de la mer, ont été asséchées pour être reconvertis en
terres arables.
</TX>
<ST>
Indemnisations
</ST>
<TX>
Ces inondations ont néanmoins provoqué une polémique entre les défenseurs de
l'environnement et les autorités, accusées d'avoir différé les travaux de
renforcement des digues fluviales. Le premier ministre, Wim Kok, a annoncé
vendredi soir un système d'indemnisation par l'Etat des victimes des
inondations.
</TX>
<TX>
Les particuliers seront remboursés intégralement pour tous les dégâts au-delà
d'une franchise de 2000 florins (1600 francs). La même franchise sera
appliquée pour les entreprises, dont le taux de remboursement par l'Etat sera
toutefois réduit à 65 %. Le président du patronat a critiqué cette dernière
disposition en faisant valoir que l'Etat avait fait preuve de négligence dans
l'entretien des digues.
</TX>
</DOC>
