<DOC>
<DOCID>ATS.940722.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.940722.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940722
</DT>
<PT>
104100
</PT>
<SC>
bsf031 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpb fin
</DE>
<AU>
jn al
</AU>
<KW>
suisse exportations capitaux masse monétaire
</KW>
<TI>
Exportations de capitaux au plus bas depuis le 2e trimestre 1992
Accroissement de 1,7 % de la masse monétaire.
</TI>
<LD>
Zurich, 22 juil (ats) Affectées par la remontée des taux d'intérêt, les
exportations suisses de capitaux ont chuté à 7,8 milliards de francs au 2e
trimestre 1994. Le recul atteint 39 % par rapport au 1er trimestre et 49 % en
regard de la période correspondante de 1993, note la BNS dans son bulletin de
juillet.
</LD>
<TX>
Jamais les exportations suisses de capitaux n'ont été aussi basses depuis le
deuxième trimestre de 1992, selon l'extrait du bulletin mensuel de la Banque
nationale suisse (BNS) diffusé vendredi. Le flux des emprunts de débiteurs
étrangers et des crédits accordés à l'étranger a subi le contrecoup de la
remontée du niveau des taux d'intérêt à long terme, explique l'institut
suisse d'émission.
</TX>
<ST>
Emprunts et crédits reculent de moitié
</ST>
<TX>
D'une année à l'autre, le volume des emprunts et des crédits a chuté de
moitié, soit de 48 % et 53 % respectivement. De fin mars à fin juin, le
rendement moyen des obligations étrangères en francs suisses est remonté de
90 points de base, précise la BNS. Il en est résulté une faible demande
d'obligations.
</TX>
<TX>
Comme observé par ailleurs, l'atonie des marchés des actions a été
préjudiciable à l'émission de nouveaux emprunts "liés" à des actions.  Dans
ce secteur, l'accroissement des emprunts convertibles n'a pas compensé le
fort recul des emprunts à option. De ce fait, la part des emprunts classiques
au total des émissions s'est inscrite à près de 70 %, niveau relativement
élevé et proche de celui du deuxième trimestre 1993.
</TX>
<ST>
Recul du Japon, hausse des Caraïbes
</ST>
<TX>
La part des pays d'Europe occidentale aux exportations de capitaux autorisées
par la BNS s'est chiffrée à 50 % au second trimestre 1994, contre 64 % dans
la même période de 1993. La part du Japon, dont l'impact sur le volume des
emprunts liés est déterminant, a fortement baissé, passant de 23 % à 16 %.
</TX>
<TX>
La part de l'Amérique du Nord aux exportations suisses de capitaux est
passée, en revanche, de 3 % à 11 % et celle des centre offshore des Carabes
de 3 % à 16 %. Les organisations internationales de développement n'ont, une
nouvelle fois, pas recouru au marché suisse des capitaux.
</TX>
<TX>
Depuis le 20 juin dernier, la BNS autorise l'émission sur le marché suisse
des capitaux d'emprunts libellés en yens japonais ou liés au yen. Une telle
autorisation de principe avait déjà été donnée pour les émissions libellées
en dollars US, en dollars canadiens et en écus.
</TX>
<ST>
Masse monétaire en hausse de 1,7 %
</ST>
<TX>
Le niveau de la masse monétaire - mesuré à l'agrégat dit de la "monnaie
centrale désaisonnalisée" - a continué de progresser au deuxième trimestre
1994. Traduisant le caractère plus expansif de la politique monétaire de la
BNS, celui-ci était, en moyenne, de 1,7 % supérieur à celui du quatrième
trimestre 1993 (période de référence).  En valeur annualisée, la croissance
de la masse monétaire a atteint 3,4 %.
</TX>
<TX>
Dans le détail, il apparaît que le volume des billets en circulation est en
progression de 2,1 % d'une année à l'autre. Les avoirs en comptes de
virements des banques auprès de la BNS est lui en augmentation de 5,3 %. D'un
trimestre à l'autre, les avoirs en comptes de virements sont restés
inchangés, toutefois, à 2750 millions de francs en moyenne.
</TX>
<ST>
Nouvelle expansion monétaire au 3e trimestre
</ST>
<TX>
De l'avis de la BNS, la demande de billets de banque devrait continuer à
augmenter au troisième trimestre, sous l'effet de la reprise conjoncturelle.
Pour la même période, la BNS table sur une augmentation de 70 millions de
francs de la masse monétaire, à 30,3 milliards de francs. La "monnaie de
banque centrale désainnalisée" progresserait ainsi de 1,9 % en regard du
quatrième trimestre de 1993 et de 2,6 % en taux annualisé. Son niveau
dépasserait ainsi de 2,7 % celui du troisième trimestre 1993.
</TX>
</DOC>
