<DOC>
<DOCID>ATS.940524.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.940524.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940524
</DT>
<PT>
175700
</PT>
<SC>
bsf115 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
umw reg divs vs
</DE>
<AU>
zc pb ba
</AU>
<KW>
brigue catastrophe bilan intermediaire
</KW>
<TI>
Brigue: huit mois après la catastrophe Situation difficile pour de nombreux
commerces.
</TI>
<LD>
Brigue (VS), 24 mai (ats) Une cinquantaine de commerces de Brigue (VS) n'ont
toujours pas pu réouvrir leurs portes huit mois après la catastrophe
naturelle de septembre dernier. Alors que les travaux de rénovation se
poursuivent dans les rues, plus de 200 emplois sont actuellement bloqués, a
déclaré mardi à la presse le président de la commune Rolf Escher.
</LD>
<TX>
Actuellement, 40 magasins et douze restaurants, employant 200 à 300
personnes, sont encore fermés. Pour beaucoup, la situation devient critique,
a précisé M. Escher. Les prestations des assurances pour pertes
d'exploitation touchent à leur terme. Pour survivre, certaines entreprises
ont déjà dû licencier.
</TX>
<TX>
Cette situation n'a toutefois pas provoqué une hausse du taux de chômage dans
la ville. Les travaux de remise en état des rues du centre ville se
poursuivent à un rythme élevé. Un retour à la normalité est espéré pour le
mois de septembre. Les entreprises de construction ont dû embaucher du
personnel. Le chômage s'est ainsi déplacé du secteur de la construction vers
celui des services, a dit M. Escher.
</TX>
<ST>
Pas de problèmes financiers
</ST>
<TX>
Les finances de la ville ne devraient pas pâtir de cette situation. Malgré
une dette de 57 millions de francs due aux investissements de ces dernières
années, la municipalité a clôturé ses comptes 1993 sur un excédent de
recettes de 6,5 millions de francs. La marge d'autofinancement a permis de
couvrir la moitié des investissements.
</TX>
<TX>
Ce bilan ne prend toutefois pas en compte les coûts engendrés par la
catastrophe. La commune tient une comptabilité séparée. Le coût définitif
pour la ville n'est pas encore connu. Il devrait se situer entre dix et 25
millions de francs, en fonction du montant de la subvention fédérale. Ni les
comptes de la ville, ni les contribuables ne devraient en souffrir, selon M.
Escher. Il n'est par ailleurs pas prévu d'augmenter les impôts.
</TX>
<TX>
Une fois les travaux terminés au centre ville, la commune devra se tourner
vers la Saltine. Jusqu'à présent, il n'a pas été possible de s'engager dans
la rénovation du pont à l'origine du débordement de la rivière. Avant de
commencer les travaux, la municipalité attend encore le résultat d'une étude
de l'Ecole polytechnique fédérale de Zurich relative à la sécurité.
</TX>
</DOC>
