<DOC>
<DOCID>ATS.941014.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.941014.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941014
</DT>
<PT>
101600
</PT>
<SC>
bsf026 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita c5swi ecpt come
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
italie greve generale
</KW>
<TI>
L'Italie s'arrête pour une grève générale.
</TI>
<LD>
Rome, 14 oct (ats/afp/reuter) Plusieurs secteurs de l'activité italienne sont
paralysés vendredi matin par une grève générale.  Lancée à l'appel des
syndicats, celle-ci vise à protester contre la réforme des retraites et le
projet de budget de rigueur du président du Conseil Silvio Berlusconi.
</LD>
<TX>
Les transports, les services publics et les administrations sont les plus
touchés par le mouvement. Celui-ci est prévu pour durer quatre heures mais
pourrait être prolongé jusqu'à la fin de la journée dans de nombreuses
villes, a-t-on précisé de source syndicale.
</TX>
<TX>
Les ordures ménagères sont restées dans les rues vendredi matin, les banques
sont fermées et les journaux n'ont pas paru. Le trafic ferroviaire et aérien
est squelettique et les hôpitaux n'assurent que les urgences.
</TX>
<ST>
Trois millions de manifestants attendus
</ST>
<TX>
Selon des sources syndicales, près de trois millions de salariés et retraités
des secteurs public et privé devaient descendre dans les rues pour répondre
au mot d'ordre de grève lancé par les trois pricipaux syndicats du pays, la
CGIL, l'UIL et la CISL. Ces syndicats représentent environ 11 millions de
travailleurs.
</TX>
<TX>
Ils se sont dits prêts à lutter jusqu'au bout contre un projet de budget du
président du Conseil Silvio Berlusconi. Ce dernier souhaite réduire l'an
prochain les dépenses de l'Etat de 27 000 milliards de lires (environ 23
milliards de francs) en économisant sur les retraites, les dépenses de santé
et la défense nationale. Son projet de budget doit être soumis d'ici la fin
de l'année à l'approbation du parlement.
</TX>
<TX>
Silvio Berlusconi a quitté l'Italie jeudi pour une visite officielle en
Russie. Mardi, il a affirmé que "cette grève ne correspond pas aux intérêts
du pays et sera tout sauf générale".
</TX>
<ST>
Liaisons avec la Suisse
</ST>
<TX>
Le TCS et les CFF ont conseillé aux personnes désirant se rendre dans la
Péninsule de différer leur déplacement. De son côté, Swissair a prévu
d'annuler les vols reliant dans l'après-midi Zurich à Turin et Zurich à Rome,
ainsi que les liaisons de retour. Les liaisons ferroviaires internationales
pourraient en outre enregistrer d'importants retards. Les douanes assureront
un service minimum, a indiqué l'acs/tcs. Seuls les poids lourds contenant des
marchandises seront bloqués aux frontières.
</TX>
</DOC>
