<DOC>
<DOCID>ATS.950709.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.950709.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950709
</DT>
<PT>
050300
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come sozm for eng prod
</DE>
<AU>
uc wi
</AU>
<KW>
suisse mécaniciens cff leucémie encadré 2
</KW>
<TI>
Le point de vue des électriciens Pas de raison de prendre des mesures
préventives excessives 2e encadré
</TI>
<LD>
Lausanne, 9 juil (ats) Chez Energie de l'Ouest-Suisse SA (EOS), à Lausanne,
Yves Rollier suit depuis des années l'évolution de la recherche dans le
domaine des effets des champs électromagnétiques sur la santé. Sa position:
le risque est comparable à celui d'être tué par la foudre et ne justifie pas
des mesures préventives excessives.
</LD>
<TX>
Les locomotives présentent des champs assez élevés, qui varient d'une machine
à l'autre, indique M. Rollier. Des champs magnétiques semblables se trouvent
dans l'industrie métallurgique, à côté d'un four à induction par exemple. La
distance entre l'appareil et le travailleur est un facteur très important et
la CNA a fixé des valeurs limite de champ magnétique pour le personnel
exposé. Ces valeurs ne sont pas dépassées dans les locomotives.
</TX>
<TX>
Les lignes à haute tension produisent le même type de champs.  Mais ils sont,
compte tenu de l'éloignement, "incomparablement plus faibles", précise Yves
Rollier: le mécanicien de locomotives est pratiquement assis sur les barres
conductrices et les moteurs. Le champ magnétique de la ligne de contact, "pas
négligeable", vient s'y ajouter. A son avis, l'intérêt de l'étude bernoise
est de s'être penchée sur des champs élevés.
</TX>
<ST>
Risque en diminution
</ST>
<TX>
Pourtant, selon lui, les incertitudes dans ce domaine ne font que se
renforcer: "Plusieurs études de synthèse montrent que le risque, très faible,
aurait même tendance à diminuer, alors que les études épidémiologiques
deviennent plus complètes et rigoureuses".  Mais en dehors des études
épidémiologiques, on n'a toujours pas d'explication scientifique d'une
éventuelle interaction entre les champs électromagnétiques et l'être humain".
</TX>
<TX>
Le porte-parole d'EOS conteste les "mesures préventives excessives" et les
recommandations d'ordre technique prônées par le dernier rapport de l'Office
fédéral de l'environnement, des forêts et du paysage (OFEFP) sur le sujet
(Cahier de l'environnement No 214), par ailleurs "bien fait", ainsi que la
composition de la commission qui l'a élaboré. Selon M. Rollier, les milieux
de l'électricité n'étaient pas représentés.
</TX>
<ST>
Pas d'effet déclencheur
</ST>
<TX>
"En l'état de la recherche, on ne peut pas exclure qu'il y ait une promotion
de ces maladies par les champs électromagnétiques, mais un effet déclencheur
peut être exclu. Et même si un tel risque existe, il est sans commune mesure
avec d'autres facteurs conduisant à de graves maladies et pour lesquels les
autorités ne fixent pas de valeurs limite", conclut M. Rollier. En outre,
"plusieurs associations scientifiques ont pris position, estimant qu'il est
important et utile de poursuivre les investigations dans ce domaine, mais
qu'elles ne doivent pas être prioritaires".
</TX>
</DOC>
