<DOC>
<DOCID>ATS.950711.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.950711.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950711
</DT>
<PT>
161800
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra c4ger
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
france sommet franco-allemand début
</KW>
<TI>
Début du 65ème sommet franco-allemand à Strasbourg
</TI>
<LD>
Strasbourg, 11 juil (ats/afp) Le 65e sommet franco-allemand a commencé mardi
après-midi à Strasbourg. Le président français Jacques Chirac et le
chancelier allemand Helmut Kohl se rencontrent pour la première fois en
tête-à-tête. La reprise des essais nucléaires français devrait être évoquée.
</LD>
<TX>
Arrivé en début d'après-midi dans la capitale alsacienne, Helmut Kohl a été
accueilli par Jacques Chirac. Dans la matinée, le président français avait
prononcé un discours devant le Parlement européen de Strasbourg. Il a été
interpellé par la gauche et les écologistes sur la reprise des
expérimentations nucléaires.
</TX>
<TX>
les essais nucléaires français pourrait être évoqué par le chancelier
allemand. Helmut Kohl a en effet été pressé de toutes parts d'user de son
influence pour convaincre Jacques Chirac de renoncer à ces essais. Le
gouvernement allemand a jusqu'ici adopté une position très modérée, estimant
qu'il s'agissait d'une "décision nationale". Mais un récent sondage a montré
que 95 % de la population allemande était hostile à la reprise de ces essais.
</TX>
<ST>
Sirènes écologistes
</ST>
<TX>
Pour protester contre la reprise des essais nucléaires français dans le
Pacifique et l'arraisonnement de son navire amiral par la marine française
aux abords de Mururoa, Greenpeace avait déclenché des cornes de brume au
moment de l'arrivée du chancelier et du président. Ces sirènes simulaient une
alerte en cas de catastrophe.
</TX>
<TX>
Le 65e sommet franco-allemand devrait en outre se concentrer sur l'Union
économique et monétaire et sur la réforme des institutions européennes. Mais
les points de vue français et allemands "ne se recoupent pas encore
complètement", allusion en termes diplomatiques aux divergences persistantes
sur les modalités de renforcement de l'intégration européenne.
</TX>
<TX>
Contrairement à la tradition, le Premier ministre français, Alain Juppé,
s'est joint à la première séance de travail à la préfecture de Strasbourg. Ce
sommet bi-annuel a été instituée en 1963 par le général de Gaulle et Konrad
Adenauer. Dans la soirée, M. Chirac devrait encore rencontrer le médiateur de
l'UE pour l'ex-Yougoslavie, Carl Bildt, de retour d'une nouvelle mission dans
la région.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Une synthèse vous parviendra après la conférence de
presse commune, prévue à 19h15.
</TX>
</DOC>
