<DOC>
<DOCID>ATS.941010.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.941010.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941010
</DT>
<PT>
153100
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
ecpc fin reg c4
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
luxembourg deficits publics recommandations
</KW>
<TI>
Déficits publics: l'UE conseille des politiques économiques.
</TI>
<LD>
Luxembourg, 10 oct (ats/reuter) Les ministres des Finances des Douze ont
approuvé lundi des "recommandations" de politique économique.  Elles sont
destinées aux dix pays de l'Union européenne dont les déficits sont trop
importants pour participer à la monnaie unique.
</LD>
<TX>
La France, dont la délégation de l'Assemblée nationale pour les affaires
européennes avait demandé vendredi le report de ce débat afin de permettre au
Parlement d'en discuter préalablement, a finalement accepté d'aller de
l'avant dès lundi. Elle a toutefois reporté l'adoption formelle de ces
textes.
</TX>
<ST>
Consensus
</ST>
<TX>
"Il y a eu consensus aujourd'hui, il n'y a pas eu vote", a déclaré Edmond
Alphandéry, ministre français de l'Economie. "Nous donnons la possibilité au
Parlement français de donner son avis, comme le prévoit la constitution".
</TX>
<TX>
Ce dernier avatar du débat entre pro et anti-Maastricht - le président de
l'Assemblée nationale Philippe Seguin a fait campagne contre la ratification
du traité d'Union européenne - a plutôt fait sourire à Luxembourg, où avait
lieu la réunion.
</TX>
<ST>
Textes pas encore prêts
</ST>
<TX>
Les diplomates soulignaient que la présidence allemande de l'UE avait
d'autant plus facilement cédé aux demandes françaises d'un report de
l'adoption formelle des recommandations que celle-ci n'avait jamais été
envisagée dès lundi. "Les textes juridiques n'étaient pas encore prêts, nous
ne pouvions de toute façon aller au- delà d'un accord de principe sur les
textes", a expliqué l'un d'eux.
</TX>
<TX>
Theo Waigel, ministre allemand des Finances, a annoncé qu'elles seraient
définitivement adoptés lors d'un prochain Conseil des ministres sans débat,
et donc sans vote. Les diplomates se sont dits soulagés de constater que la
France ait renoncé à demander un report pur et simple du débat, comme
l'Assemblée nationale l'avait pourtant exigé. "Cela n'est pas réaliste", a
expliqué Edmond Alphandéry. "Cela aurait bloqué la procédure jusqu'au mois de
décembre".
</TX>
<ST>
Pas de quoi polémiquer
</ST>
<TX>
Des sources gouvernementales françaises avaient pourtant affirmé vendredi que
Paris présenterait une telle demande. La volonté de la France d'éviter une
crise peut s'expliquer par le fait que le jeu n'en valait pas la chandelle.
</TX>
<TX>
Même s'il est historique que de telles recommandations soient pour la
première fois adressées aux Etats membres pour qu'ils remettent de l'ordre
dans leurs économies, le texte lui-même est loin de porter à polémique.
</TX>
<TX>
"La recommandation adressée à la France me convient", a dit Edmond
Alphandéry. "Je ne vois pas très bien ce qu'on peut y critiquer", a- t-il
insistant sur le fait que le Parlement ne donnerait qu'un avis non
contraignant sur la question.
</TX>
<TX>
Le texte adressé à dix Etats membres - seuls l'Irlande et le Luxembourg
satisfont pour l'instant aux critères du traité de Maastricht - et proposé
par la Commission européenne reprend en effet pour l'essentiel les
"programmes de convergence" adoptés par les gouvernements pour remédier aux
déficits excessifs.
</TX>
<TX>
Maastricht prévoit que les pays qui présentent un endettement supérieur à 60
% du Produit intérieur brut (PIB) et un déficit public supérieur à 3 % du PIB
seront écartés de la monnaie unique, qui devrait être introduite au plus tôt
le 1er janvier 1997 et au plus tard le 1er janvier 1999. La moyenne
communautaire est respectivement de 70 et de 6 %.
</TX>
</DOC>
