<DOC>
<DOCID>ATS.940329.0104</DOCID>
<DOCNO>ATS.940329.0104</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940329
</DT>
<PT>
123000
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come c5swi eur sta
</DE>
<AU>
ll ga
</AU>
<KW>
suisse europe conducteurs securité enquete
</KW>
<TI>
Enquête en Suisse et en Europe sur la sécurité routière Les automobilistes
suisses trop confiants.
</TI>
<LD>
Berne, 29 mars (ats) Les automobilistes suisses surestiment leur sécurité
personnelle. Une enquête menée dans quinze pays européens, dont la Suisse, a
étudié les points de vue et les comportements des conducteurs face aux
dangers de la circulation routière. Pour les Helvètes, conduire est moins
risqué que fumer ou mal manger, a relevé mardi à Berne le Bureau suisse de
prévention des accidents (BPA).
</LD>
<TX>
Outre les pays de l'Union européenne (Grèce excepté), la Suisse, la Suède, la
Hongrie et l'ancienne République tchécoslovaque ont participé à cette
enquête. La récolte des résultats a duré de septembre 1991 à mars 1992. En
Suisse, un millier de personnes issues des trois régions linguistiques ont
été interrogées.
</TX>
<TX>
Les interviews oraux ont porté sur trois thèmes principaux: le comportement
face à la vitesse, les ceintures de sécurité et l'alcool au volant. Les
résultats ont permis d'établir des comparaisons entre les diverses régions de
Suisse, de même qu'entre la Confédération et ses voisins.
</TX>
<ST>
Alcool au volant
</ST>
<TX>
Si 80 % des automobilistes suisses s'inquiètent du nombre des accidents de la
route, seuls 15 % craignent d'en être victime. Avec raison, relève le BPA,
ils estiment que l'alcool et la vitesse sont les principaux responsables des
accidents. Cependant, 20 % des conducteurs avouent prendre la route en
sachant qu'ils ont bu un verre de trop.
</TX>
<TX>
Pour la majorité des personnes interrogées, la ceinture de sécurité assure
une protection efficace et réduit le risque de blessures graves. Magré cela,
12 % pensent que le port de la ceinture est inutile lorsqu'on conduit
prudemment. De manière générale, on la "boucle" plus souvent sur l'autoroute
que lors de courts trajets en ville. Or, c'est justement là où elle serait le
plus utile, rappelle le BPA.
</TX>
<ST>
Différences régionales
</ST>
<TX>
Par rapport aux Suisses alémaniques, les Romands et les Tessinois sont moins
conscients des risques qu'ils encourrent sur la route. Ils doutent davantage
des effets protecteurs de la ceinture et des limitations de vitesse. Selon
l'enquête, le portrait-type du réfractaire serait un Romand, âgé de 18 à 39
ans, conducteur d'une grosse voiture et roulant beaucoup.
</TX>
<TX>
Par rapport au reste de l'Europe, la place de la Suisse est malaisée à fixer,
car les résultats obtenus sont très diversifiés.  Dans l'ensemble, les
conducteurs suisses sont relativement sûrs d'eux et assez peu sensibilisés
par les accidents de la route. Ils estiment aussi qu'il est plus dangereux de
conduire à l'étranger. Et ils sont moins favorables aux mesures de sécurité
concernant la vitesse, l'alcool et la ceinture.
</TX>
<TX>
Des mesures introduites de façon coordonée en Europe ont été moins bien
accueillies en Suisse. Par contre, 53 % des personnes interrogées
accepteraient l'introduction d'un permis à points, sur le modèle français.
</TX>
<ST>
graphique SGN disponible.
</ST>
</DOC>
