<DOC>
<DOCID>ATS.951005.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.951005.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3434
</LE>
<DT>
951005
</DT>
<PT>
182543
</PT>
<RT>
110441
</RT>
<SC>
bsf153 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<RF>
rembsf145
</RF>
<DE>
be jus div come
</DE>
<AU>
to wi
</AU>
<KW>
be parents dennis pelz arrêtés synthèse
</KW>
<TI>

Les parents de Dennis Pelz en état d'arrestation L'accident de la
route était une tentative de suicide


</TI>
<ST>
synthèse

</ST>
<LD>
Berne, 5 oct (ats) Les parents de Dennis Pelz, le garçon
allemand de 10 ans retrouvé mort il y a une semaine à Schüpfen
(BE), ont tenté délibérément de se tuer lors de l'accident de la
route survenu mercredi. Soupçonnés d'avoir un lien avec la mort de
leur fils, ils ont été arrêtés. Pour l'heure, ils se trouvent à
l'hôpital.



</LD>
<TX>
Mercredi matin vers 05h00, Elvira, 32 ans, et August Christian
Pelz, 58 ans, ont tenté de mettre fin à leurs jours en percutant à
vive allure un barrage anti-chars situé au bord de la chaussée à
Sulz (AG). Les enquêteurs ont retrouvé des documents dans la
voiture accidentée qui confirment la thèse de la tentative de
suicide. La décision pourrait avoir été prise pour des motifs
économiques, a indiqué jeudi la police cantonale bernoise.

</TX>
<ST>
Interrogatoire impossible

</ST>
<TX>
Divers indices laissaient penser que l'accident avait été
provoqué volontairement. Aucune trace de freinage n'avait été
découverte sur les lieux de l'accident. Pourtant, la voiture était
équipée de freins comprenant un système d'anti-blocage.

</TX>
<TX>
Les époux n'ont pas encore pu être interrogés en raison de leur
état de santé critique. Ils se trouvent actuellement à la station
de surveillance de l'Hôpital de l'Ile à Berne. Le juge
d'instruction d'Aarberg (BE), Jean-Philipp Guéra, a néanmoins
ouvert une procédure pénale contre eux sur la base des résultats
actuels de l'enquête. Ils sont désormais en état d'arrestation.

</TX>
<ST>
Mort mystérieuse

</ST>
<TX>
Entre-temps, les circonstances et les mobiles du décès de Dennis
Pelz demeurent mystérieux. Le corps de l'enfant avait été découvert
la semaine dernière par des chasseurs dans une forêt à Schüpfen,
dans le Seeland bernois. Le cadavre s'y trouvait depuis au moins
deux jours.

</TX>
<TX>
Plus de 20 spécialistes de la police judiciaire sont engagés
dans les investigations. Ils recherchent en particulier dans quels
lieux la famille a séjourné cet été. Jeudi, ils ont découvert que
les parents de Dennis ont cherché une chambre dimanche dernier à
Trub, dans le canton de Berne.

</TX>
<ST>
Séjours aux Grisons et dans le Seeland

</ST>
<TX>
Jusqu'à présent, il avait été établi avec certitude que la
famille était descendue dans des hôtels dans les cantons des
Grisons et de Berne cet été. Du 14 juillet au 25 août, elle s'est
installée en particulier dans un restaurant à Siselen (BE), à
quelques kilomètres du lieu où a été retrouvé le cadavre du petit
Dennis.

</TX>
<TX>
En outre, deux inspecteurs bernois se sont rendus mardi à Brême,
la ville allemande où habitait la famille Pelz avant d'être portée
disparue depuis le 25 juillet dernier. Il s'agit d'effectuer des
investigations en collaboration avec les autorités allemandes.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
la synthèse prend en compte le dernier développement de
l'affaire, soit que l'accident était bien une tentative de suicide.
</TB>
</DOC>
