<DOC>
<DOCID>ATS.940117.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.940117.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940117
</DT>
<PT>
195300
</PT>
<SC>
bsf160 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus reg par
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
russie demission gaidar douma synthese
</KW>
<TI>
Boris Eltsine accepte la démission d'Egor Gaïdar Un départ qui illustre le
recentrage du gouvernement synthèse.
</TI>
<LD>
Moscou, 17 jan (ats/afp/reuter) Le président russe Boris Eltsine a accepté
lundi la démission d'Egor Gaïdar, le premier vice-premier ministre du
gouvernement. Le départ de ce partisan du libéralisme économique illustre un
net recentrage du gouvernement malgré les promesses faites par le chef de
l'Etat au lendemain des élections législatives de décembre. Ce changement
d'orientation inquiète les réformateurs.
</LD>
<TX>
Tout en acceptant sa démission, le chef de l'Etat russe a "rendu hommage au
courage d'Egor Gaïdar". Boris Eltsine a assuré que les réformes "se
poursuivraient en fonction des intérêts nationaux et stratégiques de la
Russie". Mais cet engagement assez flou est loin de rassurer les milieux
réformateurs. Le départ du père de la "thérapie de choc" laisse en effet les
mains libres au premier ministre Viktor Tchernomyrdine et ainsi à la tendance
beaucoup plus modérée qu'il représente.
</TX>
<TX>
Boris Eltsine s'était à plusieurs reprises prononcé haut et fort en faveur
des réformateurs, soulignant après l'échec de ceux-ci aux élections
législatives du 12 décembre que le maintien au gouvernement de M. Gaïdar
était le garant de cette volonté. Un proche de Boris Eltsine a estimé que le
chef de l'Etat était sous l'influence croissante de Viktor Tchernomyrdine, un
apparatchik resté proche des chefs des grands entreprises d'Etat et qu'il
n'était pas en mesure de peser sur le cours de la politique économique.
</TX>
<ST>
"Gouvernement soviétique traditionnel"
</ST>
<TX>
"Le gouvernement s'écarte progressivement de la politique de stabilisation et
de réformes, en dépit de ses déclarations sur sa fidèlité à cette politique"
et est en train de prendre "des décisions économiques dangereuses", a affirmé
lundi à la Douma la fraction parlementaire Choix de la Russie. Celle-ci est
considérée comme la plus proche de M. Eltsine. M. Gaïdar avait mené sa
campagne aux législatives.
</TX>
<TX>
Le réformateur Grigori Iavlinski a été plus sévère encore, estimant que M.
Gaïdar n'avait été rappelé au gouvernement en septembre dernier que pour
servir de caution à "des manoeuvres politiques compliquées. Aujourd'hui,
quand tous les gestes politiques sont faits, le décor doit être changé",
a-t-il dit dans une interview.
</TX>
<TX>
Le futur gouvernement de M. Tchernomyrdine sera "un gouvernement traditionnel
soviétique", a encore estimé M. Iavlinski. L'économiste chef de la fraction
réformatrice Iabloko, pressenti par certains pour remplacer M. Gaïdar, a
souligné qu'il n'accepterait un tel poste qu'à la condition que "ses droits
et responsabilites soient déterminés très clairement à l'avance".
</TX>
<ST>
Communistes bien placés à la Douma
</ST>
<TX>
A l'issue du vote des députés intervenu lundi soir, les communistes et les
réformateurs de la coalition Iabloko occupent plusieurs des postes-clés de la
Douma. Les ultranationalistes de Jirinovski contrôlent pour leur part des
commissions essentiellement techniques. Les députés ont par ailleurs approuvé
le "paquet" de propositions sur lesquelles s'étaient auparavant mis d'accord
les chefs des groupes parlementaires.
</TX>
<TX>
Les communistes présideront ainsi la commission législative - au rôle crucial
dans le fonctionnement du Parlement -, celle chargée de la Sécurité, de même
que celle consacrée aux organisations sociales et religieuses. Les
commissions du Budget et des Affaires étrangères reviennent à la coalition
Iabloko (réformateurs).
</TX>
<TX>
Le Parti libéral-démocrate de Russie (PLDR) présidera pour sa part quatre
commissions essentiellement techniques, outre une commission "géopolitique"
créée pour l'occasion, et dont M. Jirinovski a confié la présidence à un de
ses partisans.
</TX>
</DOC>
