<DOC>
<DOCID>ATS.950529.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.950529.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950529
</DT>
<PT>
122900
</PT>
<SC>
bsf044 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos int mil aet
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
bosnie serbes onu durcissement pt-sit 12h30
</KW>
<TI>
Bras de fer entre les Serbes de Bosnie et les grandes puissances Plus de 300
Casques bleus retenus point de la situation 12h30.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 29 mai (ats/afp) La confrontation entre Serbes de Bosnie et forces
de l'ONU s'est durcie lundi alors que les Etats-Unis, la Grande-Bretagne et
la France envoyaient des renforts en Bosnie. Une série de réunions
diplomatiques s'est par ailleurs ouverte pour tenter de désamorcer la crise.
</LD>
<TX>
Au total, entre 330 et 360 Casques bleus et observateurs militaires de l'ONU,
dont 173 Français, se trouvaient lundi aux mains des forces serbes de Bosnie,
selon un décompte approximatif de la Force de Protection des Nations Unies
(FORPRONU) établi en début de matinée.
</TX>
<TX>
Les chiffres incluaient 33 Casques bleus britanniques saisis dimanche dans
leurs postes d'observation à Gorazde (est). Etaient également toujours
retenus lundi 35 Casques bleus russes qui, contrairement à une information
donnée la veille par une chane de télévision publique russe, ORT, n'ont pas
été libérés, a indiqué lundi un porte-parole de la FORPRONU pour le secteur
de Sarajevo, le commandant Guy Vinet.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, cinq Casques bleus ukrainiens qui occupaient un poste
d'observation de Gorazde ont été forcés de quitter les lieux par les
autorités bosniaques de Gorazde, dans la nuit de dimanche à lundi, a indiqué
le commandant Vinet. "Les autorités bosniaques n'ont pas expliqué les raisons
de cet ultimatum", a-t-il ajouté. Le sort des Ukrainiens n'était pas connu
lundi matin.
</TX>
<ST>
Importants renforts
</ST>
<TX>
A Londres, la Grande-Bretagne a annoncé dimanche soir l'envoi d'importants
renforts en Bosnie, sans toutefois préciser la date de leur départ. Elle a
lancé une mise en garde aux Serbes de Bosnie, leur demandant de libérer
"sains et saufs" tous ses soldats et tous les otages sous peine d'avoir à
affronter des "conséquences très sévères".
</TX>
<TX>
Côté américain, Le Pentagone a confirmé lundi l'envoi "par précaution" de
trois navires de guerre transportant 2000 Marines au large de
l'ex-Yougoslavie qui s'ajouteront aux trois bâtiments dont le porte-avions
"Theodore Roosevelt", dejà en route depuis vendredi soir pour l'Adriatique.
</TX>
<TX>
La France a envoyé de son côté le weekend dernier le porte-avions Foch dans
l'Adriatique. Le groupe aéronaval français est composé en outre de la frégate
lance-missiles "Duquesne" et de deux bateaux transport de chalands de
débarquement, "Le Foudre" et "l'Ouragan".  Par ailleurs, des unités de
commandos américains et britanniques seraient réunies en Italie afin d'être
prêtes à intervenir en Bosnie, selon le journal allemand Welt am Sonntag.
</TX>
<ST>
Impossibilité d'enquêter
</ST>
<TX>
L'ONU disposait lundi de peu d'informations sur les circonstances dans
lesquelles le ministre bosniaque des Affaires étrangères, Irfan Ljubijankic,
avait trouvé la mort dans la nuit de samedi à dimanche, à bord d'un
hélicoptère abattu par les sécessionnistes serbes de Croatie.
</TX>
<TX>
Les observateurs de l'ONU avaient bien entendu un hélicoptère survoler la
zone concernée, dans la région de Bihac (nord-ouest de la Bosnie), puis une
puissante détonation. Mais lorsque les Casques bleus polonais stationnés dans
la région ont voulu se rendre sur place, ils ont trouvé la route fermée par
les forces serbes, a indiqué lundi la FORPRONU.
</TX>
<ST>
Efforts diplomatiques
</ST>
<TX>
Sur le plan diplomatique, les minsitres des Affaires étrangères de l'Union
européenne se sont réunis lundi à Bruxelles tandis que le groupe de contact
sur l'ex-Yougoslavie (Etats-Unis, Russie, Grande- Bretagne, France et
Allemagne) devait se retrouver lundi soir à La Haye. Mardi les chefs de
diplomatie de l'Alliance atlantique devaient discuter de la crise de Bosnie à
Noordwijk (Pays-Bas).
</TX>
</DOC>
