<DOC>
<DOCID>ATS.940729.0106</DOCID>
<DOCNO>ATS.940729.0106</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940729
</DT>
<PT>
080600
</PT>
<SC>
bsf026 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
come ecpi c4ger
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
allemagne automobile redressement
</KW>
<TI>
Allemagne: l'automobile est sur la bonne voie par Ashley Seager, Reuter.
</TI>
<LD>
Bonn, 29 juil (ats/reuter) Les constructeurs automobiles allemands semblent
voir le bout du tunnel. Il y a quelques mois encore, ils annonçaient des
pertes importantes, licenciaient des dizaines de milliers de personnes et
réduisaient leurs productions pour rétablir leur compétitivité.
</LD>
<TX>
Désormais, chez Volkswagen, Mercedes-Benz, BMW ou Porsche, on recommence à
parler d'augmentation des ventes, d'usines tournant à plein régime et de
retour au bénéfice.
</TX>
<TX>
Les économistes ont tous revu à la hausse leurs prévisions de bénéfice et les
investisseurs recommencent à placer dans les titres automobiles. "On
s'attendait à un revirement de situation dans le secteur de l'automobile,
mais celui-ci est beaucoup plus fort que prévu. Et cela ira de mieux en
mieux", explique Glen Liddy, de Kleinwort Benson.
</TX>
<ST>
Redressement rapide
</ST>
<TX>
D'abord, les marchés automobiles se sont redressés plus vite que prévu, à
l'exception du marché allemand, resté dans le rouge après une chute de 15 %
en 1993. Cette année, le marché international de l'automobile a progressé de
5,0 % au cours du premier semestre, après une contraction de 10 % sur cette
même période en 1993. Ensuite, les constructeurs se sont assainis en se
restructurant et en réduisant leurs effectifs.
</TX>
<TX>
Ce redressement des constructeurs allemands est nettement apparu mercredi
avec l'annonce par BMW d'une progression de 14 % du bénéfice net, au cours du
premier semestre, à 290 millions de marks (350 millions de francs). BMW
semble être le constructeur en meilleure santé, après s'être restructuré bien
avant ses concurrents.
</TX>
<TX>
Le rachat du britannique Rover doublera cette année le nombre de véhicules
vendus, à un million d'unités environ. Les bénéfices potentiels issus de
cette transaction sont énormes, disent les spécialistes.
</TX>
<ST>
VW en hausse
</ST>
<TX>
Volkswagen, pour sa part, a annoncé jeudi une augmentation de près de 8,0 %
des ventes du groupe, à 1,726 million de véhicules, au cours du premier
semestre de l'année. Les analystes pensent que VW, après avoir perdu 1,94
milliard de marks en 1993, devrait renouer avec le bénéfice cette année grâce
à une réduction des coûts et à une augmentation des ventes.
</TX>
<TX>
Mercedes-Benz, qui représente les deux tiers des 100 milliards de marks
annuels réalisés par la maison mère Daimler-Benz, tourne désormais à plein
rendement. Cela grâce au grand succès de son nouveau modèle de la série C.
Son président, Helmut Werner, a expliqué que Mercedes fabriquerait plus de
585 000 véhicules en 1994, en augmentation de 15 % sur 1993.
</TX>
<ST>
Porsche revient à la mode
</ST>
<TX>
Porsche, très à la mode chez les "yuppies" des années 80, devrait enregistrer
une progression de 15 % de ses ventes sur son exercice annuel clos le 31
juillet, après quelques années difficiles. Le constructeur de voitures de
sport estime toutefois qu'il perdra encore 140 millions de marks cette année,
contre 238,8 millions en 1992-93. Mais il compte dégager un bénéfice en
1996-97.
</TX>
<TX>
Enfin, Adam Opel AG, filiale de General Motors, a connu un bon début d'année.
Mais le constructeur n'est pas encore sûr de réaliser un bénéfice sur
l'ensemble de 1994, après un perte importante de 503 millions de marks en
1993. Il subit encore de lourdes charges de restructuration.
</TX>
</DOC>
