<DOC>
<DOCID>ATS.951017.0116</DOCID>
<DOCNO>ATS.951017.0116</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3838
</LE>
<DT>
951017
</DT>
<PT>
105226
</PT>
<RT>
084632
</RT>
<SC>
bsf029 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
for sta
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
suisse écoles examens finaux statistique 94
</KW>
<TI>
Les examens finaux en 1994 Les maturités ont le vent en poupe, apprentissages
en recul
</TI>
<LD>
Berne, 17 oct (ats) Le chemin qui conduit au monde du travail passe toujours
moins par l'apprentissage et toujours plus par les écoles secondaires.
L'apprentissage reste pourtant la formation la plus courante en Suisse. En
1994, 54 000 certificats de capacité professionnelle ont été décernés, contre
13 700 maturités.
</LD>
<TX>
L'Office fédéral de la statistique (OFS), qui publiait mardi une étude sur
les examens finaux en 1994, relève que deux tiers des jeunes Suisses entrent
dans le monde professionnel par un des 300 apprentissages existants. Le
nombre de certificats de capacité professionnelle a toutefois reculé de 5 %
en une année pour atteindre 54 000. Après avoir progressé pendant près de
deux décennies, le nombre de titres décernés au terme d'un apprentissage
s'est mis à stagner en 1990, puis à reculer.
</TX>
<ST>
Davantage de bachelières
</ST>
<TX>
L'attrait des écoles préparant à la maturité ne cesse en revanche de croître.
Le nombre de maturités délivrées a augmenté de 13 % depuis 1990. La
croissance a même été de 17 % chez les femmes, qui ont obtenu la moitié des
13 700 maturités décernées en 1994. La proportion de bacheliers est
généralement plus élevée en Suisse romande qu'outre-Sarine, avec de fortes
disparités entre les cantons. Ainsi, 32 % des Genevois nés une année donnée
passent la maturité, pour seulement 9 à 10 % de leurs contemporains des
cantons de Suisse centrale.
</TX>
<TX>
Le nombre de titres décernés par les écoles supérieures de commerce a pour sa
part reculé de 25 % depuis 1990, après avoir connu une progression constante.
Les écoles normales connaissent quant à elles une certains stabilité, avec
3100 diplômes d'enseignants d'école primaire ou de jardin d'enfants délivrés
en 1994.
</TX>
<ST>
Formation professionnelle supérieure
</ST>
<TX>
Quelque 6900 brevets fédéraux ont été obtenus lors d'examens organisés par
l'Ofiamt. Ce type de brevet a connu une très forte progression, puisqu'il a
presque quadruplé depuis 1985. Les examens de maîtrise ont également augmenté
de 60 % ces dix dernières années, pour atteindre 3600 en 1994. La part des
femmes n'est que de 11 %. Les formations suivies dans les écoles techniques
(ET) ont débouché sur plus de 1700 diplômes l'an dernier, contre 500
seulement en 1977.
</TX>
<TX>
Le nombre de diplômes remis par les écoles supérieures - futures hautes
écoles spécialisées - a dans l'ensemble stagné. 2600 ont été délivrés par les
écoles d'ingénieurs ETS, 580 par les écoles supérieures de cadres pour
l'économie et l'administration (ESCEA).  A l'exception des arts appliqués, de
l'économie familiale et du domaine social, il y a encore très peu de femmes
dans les écoles professionnelles supérieures, relève l'OFS. Les femmes
n'obtiennent que 3 % des diplômes dans les branches techniques (ETS, ET).
</TX>
<ST>
Toujours plus de docteurs
</ST>
<TX>
Les universités et autres hautes écoles suisse ont délivré l'an dernier près
de 8400 titres au terme d'une première formation. 37 % de ces licences ou
diplômes et examens d'Etat sont allés à des femmes. 4750 personnes (57 % du
total) ont obtenu un titre en sciences humaines et sociales, 1380 (16 %) en
sciences exactes et naturelles, 1250 (15 %) en sciences techniques et 1000
(12 %) en médecine et pharmacie.
</TX>
<TX>
Le nombre de doctorats a nettement augmenté, pour passer à 2600 en 1994, dont
un quart décernés à des femmes. La croissance a été de près de 50 % depuis le
début des années 80. Trois quarts des doctorats sont délivrés en Suisse
alémanique. Le domaine de la médecine et de la pharmacie vient en tête avec
37 % des doctorats, suivi des sciences naturelles.
</TX>
</DOC>
