<DOC>
<DOCID>ATS.951008.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.951008.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2011
</LE>
<DT>
951008
</DT>
<PT>
081214
</PT>
<RT>
140339
</RT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ur vot fin jus
</DE>
<AU>
gk pi wi
</AU>
<KW>
uri votations cantonales avant-papier
</KW>
<TI>
Votations cantonales - Uri Peu de chances accordées à un droit de vote des
étrangers
</TI>
<ST>
avant-papier
</ST>
<LD>
Altdorf, 8 oct (ats) Uri vote le 22 octobre, parallèlement aux élections
fédérales, sur trois objets cantonaux. Une révision de la loi sur la
péréquation financière entre communes et une ordonnance sur les impôts des
véhicules paraissent peu contestées, mais une initiative pour un droit de
vote des étrangers semble avoir peu de chances.
</LD>
<TX>
Lancée par le mouvement "Junges Uri" (Jeune Uri), cette initiative populaire
veut accorder le droit de vote sur le plan cantonal aux étrangers établis
depuis cinq ans à Uri. Pour les initiants, une telle mesure favoriserait
l'intégration de ces personnes, et leur permettrait aussi de s'exprimer sur
l'utilisation de leurs impôts.
</TX>
<TX>
Gouvernement et Parlement cantonaux recommandent son rejet.  Selon eux, il
faut plus de cinq ans à des étrangers pour assimiler les tenants et
aboutissants de la vie politique d'Uri. Par ailleurs, les étrangers peuvent
demander la nationalité suisse au bout de douze ans de séjour, ce qui leur
octroie du même coup le droit de vote et d'éligibilité, argumentent-ils.
</TX>
<ST>
Impôt sur les véhicules plus élevé
</ST>
<TX>
Quant aux deux autres objets, ils sont peu contestés. Il s'agit d'une part
d'une légère augmentation de l'impôt sur les véhicules à moteur, entre 0,1 %
et 5,6 % selon les types d'automobiles. Les Verts avaient lancé un référendum
contre cette décision du Parlement, insuffisante selon eux. La révision de la
loi sur la péréquation financière profitera pour sa part à la majorité des 20
communes du canton, plus spécialement aux économiquement faibles et à celles
où le taux d'imposition communal est élevé.
</TX>
</DOC>
