<DOC>
<DOCID>ATS.941129.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.941129.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941129
</DT>
<PT>
185100
</PT>
<SC>
bsf170 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita reg
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
italie crise politique berlusconi dev
</KW>
<TI>
Conseil des ministres en Italie Silvio Berlusconi tend la main à la Ligue du
nord développement.
</TI>
<LD>
Rome, 29 nov (ats/afp) Le chef du gouvernement italien Silvio Berlusconi a
tendu la main mardi en Conseil des ministres à ses alliés de la Ligue du
Nord. Il espère ainsi préserver la cohésion de sa majorité, avant d'affronter
mercredi les syndicats.
</LD>
<TX>
M. Berlusconi a présenté au Conseil, réuni mardi à Rome, un document sur
l'activité de son gouvernement, composé d'une dizaine de points. Le premier
propose une réforme institutionnelle vers le fédéralisme, réclamée depuis des
mois par la Ligue du Nord.
</TX>
<TX>
L'examen de ce document, qui propose également une loi anti-trust, des
privatisations et une réforme de l'administration, a ouvert les débats du
conseil sur la "vérification" de la cohésion de la majorité, voulue par le
président du conseil et ses alliés de l'Alliance nationale (néofasciste).
</TX>
<TX>
Certains ministres ont souhaité cependant pouvoir poursuivre mercredi la
discussion sur le document du chef du gouvernement. Grâce à cette
"vérification", M. Berlusconi compte obtenir de la part des quatre
partenaires de la coalition - Forza Italia, Alliance Nationale , Centre
Chrétien Démocrate, Ligue du Nord - une réaffirmation de leur engagement à
soutenir le gouvernement.
</TX>
<ST>
Porte entrouverte
</ST>
<TX>
Or, la Ligue du Nord a annoncé qu'elle ne considérait pas cette réunion comme
une confirmation du pacte gouvernemental, qui ne pourra survenir, de son
point de vue, qu'en janvier, une fois la loi de finances votée. Ce qui est
discuté en Conseil des ministres est "un bilan de l'action du gouvernement,
pas un état de santé de la majorité", a insisté le ministre de l'Intérieur
Roberto Maroni, numéro deux de la Ligue.
</TX>
<TX>
"La Ligue grogne, mais vous verrez à la fin que le document passera", a
déclaré de son côté le ministre des Universités Stefano Podesta (Forza
Italia). On ignorait mardi en début de soirée les réactions de la Ligue aux
propositions faites par M. Berlusconi. Mais le ministre de l'Intérieur a
entrouvert la porte au dialogue et à l'apaisement en soulignant mardi que le
vrai devoir de la Ligue est "avant tout celui de ne pas trahir le
fédéralisme".
</TX>
<TX>
Umberto Bossi a également donné quelques signes d'apaisement en déclarant
mardi que son mouvement était "du côté des libéraux, pas des travaillistes".
Il semble ainsi écarter, au moins provisoirement, toute éventualité
d'alliance avec le Parti Démocratique de la Gauche (PDS), comme il a été un
moment soupçonné de vouloir le faire.
</TX>
<ST>
Premier test de la semaine
</ST>
<TX>
La "vérification" de la cohésion de la majorité est pour Silvio Berlusconi le
premier test d'une semaine difficile. Celle-ci sera ponctuée mercredi par une
rencontre avec les syndicats pour tenter d'éviter une grève générale et, à
une date encore inconnue, par un interrogatoire au parquet de Milan au sujet
de versements illégaux de son groupe Fininvest à la brigade financière.
</TX>
<TX>
Le Conseil devait également traiter la question de la réforme du système des
retraites, qui sera l'objet mercredi de la rencontre cruciale avec les
syndicats. Les milieux d'affaires, Gianni Agnelli patron de la Fiat et Carlo
De Benedetti, président d'Olivetti en tête, s'inquiètent d'une remise en
cause de la rigueur, notamment sur la question des retraites.
</TX>
<TX>
Ces deux patrons ont réclamé lundi du gouvernement qu'il ne renonce pas à
introduire une réforme des retraites dans son projet de budget, au grand dam
des syndicats, qui ont prévenu mardi que dans ce cas, la grève générale
prévue vendredi serait maintenue.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la dépêche a été totalement remaniée.
</ST>
</DOC>
