<DOC>
<DOCID>ATS.950115.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.950115.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950115
</DT>
<PT>
064200
</PT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra c4 reg
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
france ue presidence eclairage
</KW>
<TI>
La France au centre du débat entre "petits" et "grands".
</TI>
<LD>
éclairage par Christophe de Roquefeuill = Paris, 15 jan (ats/afp) La France,
qui vient de prendre pour six mois la présidence de l'Union européenne, doit
affronter un débat serré avec les "petits" pays de l'Union. Ceux.ci sont
inquiets de certaines propositions qui pourraient diminuer leur poids relatif
face aux "grands".
</LD>
<TX>
Ce sujet s'annonce comme un dossier difficile dans la perspective de la
conférence intergouvernementale sur la révision des institutions européennes
en 1996, reconnaît-on dans les milieux diplomatiques. L'arrivée de
l'Autriche, la Finlande et la Suède a renforcé la place des pays de moins de
15 millions d'habitants (Portugal, Grèce, Irlande, Belgique, Pays-Bas,
Luxembourg, Danemark), face à ceux qui comptent entre 40 et 80 millions
d'habitants (Allemagne, Grande-Bretagne, France, Italie, Espagne).
</TX>
<ST>
Soutien allemand
</ST>
<TX>
Le ministre français des Affaires étrangères, Alain Juppé, a estimé la
semaine dernière qu'il faudrait accorder "plus d'importance à l'élément
démographique" au sein du Conseil des ministres européens, où la pondération
des voix actuelle entre pays est jugée insuffisante. Cette idée, sur laquelle
Paris travaille depuis longtemps, a reçu le soutien du "dauphin" du
chancelier allemand Helmut Kohl, Wolfgang Schaeuble, lors d'un passage en
décembre à Paris.
</TX>
<TX>
M. Schaeuble, président du groupe CDU au Bundestag, a proposé qu'une décision
ne puisse être adoptée au sein du Conseil des ministres européens que si elle
réunit les voix de pays représentant également une majorité de la population
des Quinze.
</TX>
<ST>
Un budget adopté par une minorirté
</ST>
<TX>
Paris et Bonn s'interrogent, par exemple, sur la "légitimité" du budget
européen s'il venait à être adopté grâce à une coalition de pays majoritaires
en voix au Conseil des ministres, mais représentant moins de 40% de la
population et de la richesse économique de l'Union. Même si le cas de figure
est largement théorique, "les 'petits' pays sont parfaitement conscients de
ce problème". Un problème qui s'aggravera encore avec l'adhésion de nouveaux
membres, assure-t-on au ministère français des Affaires étrangères.
</TX>
<TX>
L'ancien président français, Valéry Giscard d'Estaing, a récemment souligné
que la France ne dispose plus que d'une voix sur neuf au sein du Conseil des
ministres des Quinze, contre une sur quatre au temps de l'Europe à Six. Elle
ne compte plus que pour 14 % du nombre des euro-députés, contre 25 %
autrefois. M. Juppé a également indiqué qu'il était favorable à un
allongement de la durée de la présidence européenne et à une révision du
système de rotation. Celui-ci fait alterner à égalité les pays tous les six
mois.
</TX>
<ST>
Hostilité de Jacques Poos
</ST>
<TX>
Le ministre luxembourgeois des Affaires étrangères, Jacques Poos, qui
recevait M. Juppé la semaine dernière, a marqué son hostilité à une révision
à la baisse de la place des Etats les moins peuplés. Il a notamment fait
remarquer que l'on n'avait jamais vu de "coalition des petits contre les
grands ou inversement" dans les institutions européennes. "Il y a eu des
coalitions différentes selon les sujets, ou grands et petits étaient
mélangés", a-t-il souligné.
</TX>
<TX>
M. Juppé a également dû revenir, jeudi dernier à Bruxelles, sur l'idée du
ministre délégué français aux Affaires européennes, Alain Lamassoure.
Celui-ci souhaite engager une réflexion sur la réduction du nombre de langues
de travail dans les institutions de l'UE. Ce sujet "n'est pas à l'ordre du
jour" de la présidence française de l'UE, a-t-il dit. Cette idée avait
soulevé un tollé chez les "petits ", inquiets de voir le portugais, le
néerlandais, le grec, le danois, le finlandais ou le suédois évincés des
institutions communautaires.
</TX>
</DOC>
