<DOC>
<DOCID>ATS.950315.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.950315.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950315
</DT>
<PT>
152600
</PT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpb
</DE>
<AU>
zs jn
</AU>
<KW>
suisse les grandes banques en 1994
</KW>
<TI>
Dégonflement des marchés financiers vivement ressenti en 1994 Les grandes
banques redescendent de leur nuage.
</TI>
<LD>
Zurich, 14 mars (ats) Les grandes banques suisses ont remis les pieds sur
terre l'an dernier. La mauvaise disposition des marchés financiers a fait
fondre les bénéfices. La rentabilité est redescendue très en dessous des
objectifs. En bourse, la valeur des trois banques a chuté d'un bon tiers en
un an.
</LD>
<TX>
Les banques suisses n'ont plus guère à justifier leurs résultats.  Il y a un
an, l'annonce de profits sans précédents dans le sillage de marchés
financiers dopés par la reprise économique avaient fait pleuvoir les
critiques. D'aucuns avaient alors jugé "indécents" les bénéfices annoncés par
les banques alors que les compressions d'effectifs se poursuivaient.
</TX>
<TX>
Entretemps, ces critiques ont perdu en bonne partie leur raison d'être: non
seulement les bénéfices ont nettement reculé, mais de surcroît l'emploi a
recommencé à croître, tant à l'Union de Banques Suisses (UBS) qu'au Crédit
Suisse (CS). A la Société de Banque Suisse (SBS), la situation a continué à
se dégrader sur ce plan. Les effectifs suisses ont encore maigri de plus de
400 emplois.
</TX>
<ST>
Histoire de taux...
</ST>
<TX>
L'activité bancaire en 1994 a tourné au vinaigre dès le mois de février, avec
l'annonce par la Réserve fédérale américaine d'une première hausse des taux
courts pour prévenir toute dynamique inflationniste. La hantise du
renchérissement n'a fait que croître au cours de l'année, entraînant une
remontée inattendue du loyer de l'argent en Europe également. Une évolution
qui a lourdement affecté les marchés financiers.
</TX>
<TX>
Dans les résultats des grandes banques suisses, celle-ci s'est traduite par
un effondrement du produit du négoce, ceux-là même qui avaient tirés les
bénéfices vers de nouveaux sommets une année auparavant. Au Crédit Suisse
(CS), la plus active des grandes banques dans ce domaine, ces recettes ont
fondu, passant de 3,4 à 1,7 milliard de francs (-42 %). Le recul est encore
plus massif à l'UBS (-64 %) et à la SBS (-66 %).
</TX>
<TX>
Dans ce contexte, la perte d'importances des produits tirés des activités
traditionnelles apparaissant au bilan (prêts) au profit des recettes
"neutres" (commission, négoce) ne s'est pas vérifiée l'an dernier. La marge
d'intérêt est redevenue la première source de revenus au CS, où elle a
clairement détrôné les produits du négoce.  Ces derniers se trouvent même
rélégués loin derrière les commissions.  Le produit du négoce ne représente
plus que 23 % des recettes nettes au CS, 15 % à la SBS et 11 % à l'UBS.
</TX>
<ST>
aux effets douloureux...
</ST>
<TX>
La tension qui a agité les marchés s'est, de ce fait, largement répercutée
dans les profits du trio bancaire. Le résultat ordinaire s'est ainsi
contracté de 30 % à l'UBS, de 39 % au CS et de 40 % à la SBS. Au niveau du
bénéfice net, le CS s'en sort le mieux - avec un recul limité à 18 % -, ce
qu'il ne doit qu'à des éléments extraordinaires, principalement la vente
d'une partie de CS Financial Products à Réassurances.
</TX>
<TX>
Dans la foulée: la rentabilité des grandes banques s'est nettement dégradée.
L'objectif affiché des 15 % de rendement sur les fonds propres (ROE), dont
les trois banques s'étaient approchées l'an dernier, semble de nouveau bien
lointain. Même chez la plus rentable des trois (le CS), le ROE est repassé
sous la barre des 10 %, ne retrouvant pas même le niveau de 1992.
</TX>
<ST>
qui auraient pu l'être plus encore
</ST>
<TX>
La chute des bénéfices aurait pu être beaucoup plus spectaculaire.  Les trois
grandes banques ont en effet massivement réduit leurs amortissements, pertes
et provisions (de 20 à 63 %). Qui plus est, selon Robert Studer, président de
la direction de l'UBS, cette baisse n'est pas imputable en priorité à
l'amélioration de la qualité des débiteurs suisses.
</TX>
<TX>
De l'avis unanime, la chute des résultats en 1994 doit toutefois être
relativisée. L'année 1993 avait été exceptionnelle. Ainsi, le cash-flow 1994
du CS excède encore largement celui réalisé en 1992 (+24 %). A l'UBS, le gain
est moins sensible (+7 %). La SBS, qui des trois grands a été mises le plus à
mal en 1994, est nettement en deça de sa performance de 1992 (-37 %).
</TX>
<ST>
infographie SGN disponible.
</ST>
</DOC>
