<DOC>
<DOCID>ATS.940614.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.940614.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940614
</DT>
<PT>
185100
</PT>
<SC>
bsf174 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
c5swi c6pol jus fin zh
</DE>
<AU>
ah bl uc
</AU>
<KW>
kloten arrestation homme affaires polonais
</KW>
<TI>
Homme d'affaires polonais arrêté à Kloten Le plus gros scandale financier de
Pologne.
</TI>
<LD>
Kloten (ZH), 14 juin (ats) Recherché par mandat d'arrêt international,
l'homme d'affaires polonais Boguslaw Bagsik a été arrêté lundi à l'aéroport
de Zurich-Kloten. La Pologne le recherchait depuis 1991, a indiqué mardi le
porte-parole du Département fédéral de justice et police (DFJP) Folco Galli.
M. Bagsik aurait escroqué plusieurs millions à l'Etat polonais.
</LD>
<TX>
Les autorités polonaises ont 18 jours pour déposer leur demande
d'extradition. Boguslaw Bagsik a été arrêté au moment où il s'apprêtait à
prendre l'avion pour quitter la Suisse. On ne sait pas encore, au DFJP, si
l'homme d'affaires a séjourné en Suisse et pour quelle destination il
partait.
</TX>
<ST>
Le plus grand scandale financier polonais
</ST>
<TX>
Boguslaw Bagsik est le fondateur et propriétaire de la société Art-B, une
entreprise impliquée dans le plus grand scandale financier de ces dernières
années en Pologne. Le ministère public polonais reproche à M. Bagsik et son
partenaire Andrzej Gasiorowski d'avoir extorqué des milliards de zlotys à
l'Etat. L'affaire Art-B a entraîné notamment le licenciement du chef de la
banque nationale de Pologne Grzegorz Wojtowicz.
</TX>
<TX>
Les deux entrepreneurs sont soupçonnés d'avoir versé des pots-de- vin aux
employés de plusieurs banques d'Etat. M. Bagsik, de nationalité polonaise,
dispose aussi de passeports allemand et israëlien. Selon la presse polonaise,
il s'était enfui en Israël avec une fortune de plusieurs millions de dollars.
</TX>
<TX>
La société Art-B avait été fondée par M. Bagsik en 1989 avec un capital
"symbolique" de dix dollars. L'entreprise avait déjà réalisé un chiffre
d'affaires de 300 millions de dollars en 1990. Avec plus de 15 000
collaborateurs, Art-B était la plus grande entreprise privée de Pologne.
</TX>
</DOC>
