<DOC>
<DOCID>ATS.940510.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.940510.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940510
</DT>
<PT>
130600
</PT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra ecpc
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
france menages moins pessimistes etude insee
</KW>
<TI>
France: les ménages sont moins pessimistes.
</TI>
<LD>
Paris, 10 mai (ats/reuter) Les ménages français étaient moins pessimistes en
avril sur la situation économique, l'évolution du chômage et sur leur niveau
de vie futur. L'opportunité de faire des achats importants ne leur
apparaissait cependant guère évidente et une majorité d'entre eux pensait au
contraire que leur capacité à épargner ira en s'améliorant, révèle la
dernière enquête de conjoncture auprès des ménages publiée mardi par l'Insee.
</LD>
<TX>
En avril, les ménages étaient un peu moins nombreux à penser que le niveau de
vie des Français s'est détérioré depuis un an. Quant au niveau de vie futur,
ils continuent à en prévoir l'amélioration, leur jugement dépassant même
significativement les niveaux atteints en 1991 et 1992, souligne l'institut.
</TX>
<TX>
Les ménages retrouvent également un peu le moral en ce qui concerne le marché
du travail. Certes, ils sont toujours une majorité à prévoir une augmentation
du chômage dans les mois à venir mais ils sont de moins en moins nombreux,
chaque mois depuis octobre 1993, à orévoir une telle dégradation.
</TX>
<TX>
Interrogés sur leur situation financière pour les prochains mois, les ménages
étaient même relativement optimistes en avril puisqu'une très légère majorité
d'entre eux la voit s'améliorer.
</TX>
<TX>
Pour autant, l'opportunité de réaliser des achats importants ne leur paraît
guère plus évidente et ils sont au contraire de plus en plus nombreux à juger
raisonnable d'épargner. D'ailleurs, ils considèrent que leur capacité à
mettre de l'argent de côté s'améliorerera dans les mois à venir.
</TX>
<TX>
L'Insee souligne à cet égard que, depuis décembre 1993, la propension
grandissante des ménages à thésauriser va souvent de pair avec l'anticipation
d'une meilleure situation financière.
</TX>
</DOC>
