<DOC>
<DOCID>ATS.940601.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.940601.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940601
</DT>
<PT>
215800
</PT>
<SC>
bsf226 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra ecph
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
france eurodisney capital rectification
</KW>
<TI>
Un prince saoudien rentre dans le capital d'Euro Disney version rectifiée.
</TI>
<LD>
Paris, 1er juin (ats/afp) Un prince saoudien va acquérir entre 13 % et 24 %
du capital d'Euro Disney, à l'occasion de son augmentation de capital, a
annoncé le groupe de loisirs mercredi. Il va également financer un centre de
congrès dans le complexe de loisirs proche de Paris.
</LD>
<TX>
Le Prince Al Walid Ben Talal Ben Abdulaziz va participer à l'augmentation de
capital de 6 milliards de francs (1,5 milliard de francs suisses) décidée
dans le cadre de la restructuration financière d'Euro Disney. Il va acquérir
auprès des banques qui ont garanti cette augmentation et auprès de la Walt
Disney Company, la maison-mère, entre 13 % et 24 % du capital de la société,
en fonction du niveau de souscription du public.
</TX>
<TX>
L'accord plafonne à 2,4 milliards de francs (645 millions de francs suisses)
la participation du prince saoudien, sur la base du prix d'émission des
actions nouvelles. L'accord contient également certaines restrictions
concernant la liberté de cession de ces actions, et l'engagement de
l'investisseur saoudien de ne pas accroître sa participation pendant dix ans.
</TX>
<TX>
Le prince Al Walid s'est par ailleurs engagé pour une période de trois ans à
financer à hauteur de 100 millions de dollars (150 millions de francs) la
construction d'un centre de congrès sur le site d'Euro Disneyland. Ce centre
de congrès devrait contribuer à faciliter le remplissage des hôtels,
notamment en basse saison et en milieu de semaine.
</TX>
<TX>
Euro Disney, qui avait accusé pour son dernier exercice 1992-93 une perte
nette record de 5,3 milliards de francs français a obtenu le feu vert des 61
banques créancières pour la restructuration financière du groupe. Une
assemblée générale extraordinaire des actionnaires doit approuver le 8 juin
ce plan de restructuration de la dette bancaire, d'un montant de 20,3
milliards de FF.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Cette version corrige les conversions erronnées en
francs suisses qui figuraient dans la dépêches bsf224.
</TX>
</DOC>
