<DOC>
<DOCID>ATS.951010.0130</DOCID>
<DOCNO>ATS.951010.0130</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2006
</LE>
<DT>
951010
</DT>
<PT>
030521
</PT>
<RT>
020442
</RT>
<SC>
bsf005 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3mex umw div
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
mexique séisme nouvelle secousse
</KW>
<TI>
Mexique: nouvelle secousse de 4,9 sur l'échelle de Richter
</TI>
<LD>
Mexico, 10 oct (ats/afp) Une nouvelle secousse tellurique de 4,9 sur
l'échelle ouverte de Richter a été enregistrée lundi à 18h07 locales (01h27
suisses mardi) au Mexique, a annoncé l'Institut sismologique de l'université
de Mexico. La nouvelle secousse a été particulièrement ressentie dans les
Etats de Jalisco et Colima (côte ouest).
</LD>
<TX>
Dans ces deux Etats, une précédente secousse de 7,5 sur l'échelle de Richter
s'était produite à 09h36 locales (16h36 suisses). Ce premier séisme a fait 61
morts et plus de cent blessés, selon le dernier bilan provisoire officiel.
Peu après la nouvelle secousse, les autorités dans ces deux Etats n'avaient
pas fait état de nouvelles victimes.
</TX>
<TX>
L'état d'urgence avait été décrété après le premier tremblement de terre dans
ces deux Etats, ou a été mis en place le Plan DN III.  Il prévoit le
déploiement de l'armée pour coordonner les secours et la répartition des
aides médicales et alimentaires. Selon les autorités de l'Etat de Jalisco, la
ville la plus touchée dans cet Etat est celle de Zihuatlan, à environ 150 km
de la cité balnéaire de Puerta Vallarta, ou 26 personnes ont été tuées. Les
autres morts ont été dénombrés dans les villes proches de Metlaque (14), La
Huerta (4) et Januco (2 enfants).
</TX>
<TX>
Dans l'Etat de Colima, la plupart des morts étaient des occupants d'un hôtel
de Manzanillo, la capitale de l'Etat, d'où douze cadavres ont été retirés,
selon la protection civile. Il s'agit du plus fort tremblement de terre
enregistré au Mexique depuis dix ans, après celui du 19 septembre 1985, (8,1
sur Richter), et qui avait fait officiellement 5800 morts, en majorité dans
la capitale mexicaine, selon un chercheur de cet institut.
</TX>
</DOC>
