<DOC>
<DOCID>ATS.951015.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.951015.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3726
</LE>
<DT>
951015
</DT>
<PT>
050007
</PT>
<RT>
011901
</RT>
<SC>
bsf007 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c5swi for sozm
</DE>
<AU>
nn mv ab ni
</AU>
<KW>
usa dyslexiques école suisses éclairage
</KW>
<TI>
Etats-Unis: 10e anniversaire d'un établissement pour dyslexiques Des Suisses
participent au jubilé de cette école unique au monde
</TI>
<ST>
éclairage
</ST>
<LD>
Putney, 15 oct (ats) Depuis dix ans, le Landmark College, à Putney dans
l'Etat du Vermont, propose des études aux jeunes gens qui ont des problèmes
de concentration, des blocages en lecture ou écriture.  Cette école
supérieure pour dyslexiques, unique au monde, obtient de bons résultats.
C'est aussi l'avis des étudiants suisses qui la fréquentent.
</LD>
<TX>
Le Zurichois Christoph von Wangenheim, âgé de 22 ans, qui étudie depuis six
mois au Landmark College, est enchanté: il a réalisé d'importants progrès.
Avant d'entrer dans cette école, ses propres handicaps à l'étude ont été
soigneusement analysés et ses cours ont été choisis en fonction de ses
troubles spécifiques. Il ne suit pas encore l'enseignement proprement dit,
mais des cours spécialisés.
</TX>
<ST>
"Apprendre à apprendre"
</ST>
<TX>
Ces cours doivent procurer aux dyslexiques "des outils qui leur permettent de
digérer telle ou telle information", explique Marc Vermeeren, un autre élève
suisse. Ils vous permettent "d'apprendre à apprendre", poursuit Marc. Il faut
remarquer que les dyslexiques ne souffrent pas de troubles au plan
intellectuel.
</TX>
<TX>
Le but de cette première étape est de pouvoir analyser de manière critique
toute information, de pouvoir développer une méthode de travail scolaire
efficace, de bien maîtriser le temps et de se trouver un mode d'expression
écrit et oral optimal.
</TX>
<ST>
Doué mais handicapé
</ST>
<TX>
Et c'est exactement ce dont manquent les élèves qui entrent au Landmark
College. Mark Vermeeren, par exemple, est doué en sciences techniques et
naturelles, mais son handicap l'empêche de lire et d'écrire correctement. Ni
en Hollande, ni en Suisse, les sytèmes scolaires ne lui ont permis de
surmonter sa dyslexie. Il était conidéré comme "bête", a doublé plusieurs
classes et perdu confiance en lui.
</TX>
<TX>
Selon Mark, ce n'est qu'à Putney qu'il a acquis "la maîtrise de l'expression
orale qui lui a permis d'assimiler une information de manière efficace".
Chaque nouveau succès a par ailleurs renforcé sa confiance. Mark Verweeren,
dont les parents vivent à Meggen, dans le canton de Lucerne, est devenu un
brillant spécialiste de l'ordinateur.
</TX>
<ST>
Tuteurs spécialisés
</ST>
<TX>
Christoph von Wangenheim fait la même expérience. Le système scolaire
zurichois n'a pas su composer avec ses problèmes d'expression. Il a quitté
l'école après des années très dures et a dû abandonner un apprentissage de
dessinateur en bâtiment. Alors qu'au Landmark College, il a fait de tels
progrès qu'il déborde de confiance en soi.
</TX>
<TX>
Le travail, dans cette école, est intensif. L'institution compte en moyenne
un enseignant par élève et les classes ne comportent pas plus de sept ou huit
étudiants. De plus, tous ont un tuteur adapté à leurs besoins spécifiques,
qu'ils rencontrent deux fois par jour pour parler des problèmes liés à leur
type de dyslexie.
</TX>
<ST>
Des études chères
</ST>
<TX>
Le semestre prochain, Christoph va suivre l'enseignement des branches qu'il a
choisi et espère se retrouver dans deux ans avec un diplôme. Il pourra
ensuite suivre une université "normale" et y achever ses études.
</TX>
<TX>
C'est le cursus habituel de 80 % des 1500 élèves dyslexiques qui ont
fréquenté cette école depuis sa création en 1985. Toutefois, ces études
coûtent cher. Il faut compter près de 35 000 francs par année, gîte et
couvert compris. Des bourses d'études, limitées, peuvent toutefois être
obtenues auprès des institutions adhoc.
</TX>
</DOC>
