<DOC>
<DOCID>ATS.940215.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.940215.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940215
</DT>
<PT>
174300
</PT>
<SC>
bsf149 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos int mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
bosnie otan armes mladic develop
</KW>
<TI>
Selon le général Ratko Mladic Les Serbes de Bosnie ne retireront pas leur
artillerie développement.
</TI>
<LD>
Belgrade, 15 fév (ats/afp) Les Serbes de Bosnie ne retireront pas leur
artillerie, a dit mardi le général Ratko Mladic, commandant des forces serbes
de Bosnie cité par l'agence yougoslave Tanjug. Ces déclarations surviennent à
cinq jours de l'expiration de l'ultimatum de l'OTAN pour le retrait ou la
mise sous contrôle des Casques bleus de toutes les armes lourdes autour de
Sarajevo.
</LD>
<TX>
"Nous ne laisserons pas notre peuple sans défense. Nous n'avons pas le droit
de faire une chose pareille et rien ne peut nous forcer à abandonner notre
peuple face aux unités de musulmans fanatiques", a ajouté le général. Le
général Mladic a fait cette déclaration à l'issue d'une réunion avec les
commandants de la FORPRONU pour l'ex- Yougoslavie et pour la Bosnie, les
généraux Jean Cot et Michael Rose.  Vitaly Tchourkine, émissaire spécial du
président russe assistait à la rencontre.
</TX>
<TX>
Le général Mladic s'exprimait à la caserne de Lukavica, près de Sarajevo, où
une réunion considérée comme cruciale pour le retrait des armes autour de
Sarajevo venait d'être annulée, le commandant en chef de l'armée bosniaque
majoritairement musulmane, le général Rasim Delic, ne s'étant pas présenté.
</TX>
<TX>
L'ultimatum de l'OTAN prévoit que toutes les armes lourdes "à quelque partie
qu'elles appartiennent" qui se trouveront dans une zone de 20 km à partir du
centre de Sarajevo et ne seront pas sous contrôle de la FORPRONU le 20
février à 24H00 GMT (21 février 01h00 en Suisse) "seront exposées à des
frappes aériennes de l'OTAN".
</TX>
<TX>
Le chef d'état-major des forces serbes de Bosnie, le général Manojlo
Milovanovic, avait expliqué la semaine dernière que l'abandon de l'artillerie
serbe provoquerait un déséquilibre sur le terrain en raison de la nette
supériorité en hommes de l'infanterie des forces bosniaques.
</TX>
</DOC>
