<DOC>
<DOCID>ATS.940115.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.940115.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940115
</DT>
<PT>
163200
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6aze mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
armenie azerbaidjan combats
</KW>
<TI>
Recrudescence des combats au Nagorny Karabakh Bombardements de Stepanakert.
</TI>
<LD>
Moscou, 15 jan (ats/afp) Les affrontements au Nagorny Karabakh, territoire
que se diputent militairement Arméniens et Azerbaïdjanais depuis bientôt six
ans, ont redoublé de violence ces derniers jours.  La capitale Stepanakert
était la cible samedi de bombardements aériens de la part des forces de
Bakou, ont indiqué les autorités arméniennes indépendantistes.
</LD>
<TX>
Deux appareils de combat ont lâché des bombes sur les quartiers est de la
ville, a indiqué l'état-major des "forces d'auto-défense" arméniennes.
Stepanakert est située au centre du Nagorny Karabakh, petite région
montagneuse administrée par Bakou mais peuplée en très grande majorité
d'Arméniens.
</TX>
<TX>
Ce nouvel épisode dans la guerre que se livrent les deux peuples intervient
près d'un mois après que Bakou eut repris l'offensive. Les Azerbaïdjanais
avaient dû céder quelque 20 % de territoires aux forces arméniennes. Les
affrontements, dans ce conflit né du rattachement par Staline en 1923 du
Nagorny Karabakh - anciennement arménien - à l'Azerbaïdjan, ont déjà fait
quelque 20 000 morts depuis février 1988, selon des bilans concordants.
</TX>
<ST>
Quelque 3700 militaires tués
</ST>
<TX>
Un total de 3500 militaires azerbaïdjanais et 180 Arméniens ont été tués
depuis la mi-décembre, a indiqué cette semaine un haut responsable arménien à
Erevan. Ce chiffre est impossible à vérifier compte tenu du climat de
surenchère qui règne autour des bilans que livrent les deux parties.
</TX>
<TX>
Les forces arméniennes ont réussi à atteindre cet automne la frontière
iranienne. Elles ont peu à peu occupé l'ensemble du Nagorny Karabakh lui-même
(4400 kilomètres carrés), les régions à l'ouest situées entre ce territoire
et l'Arménie, les zones frontalières de l'Iran au sud-ouest et la ville
d'Agdam, à l'est, ancien quartier général des forces azerbaïdajanaises.
</TX>
</DOC>
