<DOC>
<DOCID>ATS.940110.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.940110.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940110
</DT>
<PT>
121800
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
allemagne meurtre satan
</KW>
<TI>
Allemagne: adeptes du culte satanique Trois lycéens comparaissent pour
meurtre.
</TI>
<LD>
Muehlhausen, 10 jan (ats/afp) Trois lycéens, adeptes du culte de Satan, ont
comparu lundi à Muehlhausen (est) pour le meurtre d'un de leurs camarades de
classe. Agé de 15 ans, il avait critiqué leurs pratiques, a-t-on indiqué de
source judiciaire.
</LD>
<TX>
Les trois adolescents, qui se faisaient appeler "Les enfants de Satan", ont
reconnu avoir étranglé avec un câble électrique leur camarade le 29 avril
1993 dans une forêt près de Sonderhausen (est).
</TX>
<TX>
Ils risquent jusqu'à dix ans de prison dans une maison d'arrêt pour mineurs,
la majorité pénale étant à 21 ans en Allemagne. Le verdict de ce procès, qui
se déroule à huis-clos, est attendu au plus tôt à la fin du mois.
</TX>
<TX>
Selon l'accusation, Sandro s'efforçait en vain depuis plusieurs mois d'être
accepté au sein du groupe des trois "Enfants de Satan", dont les rites
mystérieux le fascinaient. Les trois jeunes étaient connus à Sonderhausen
comme des adeptes fervents des messes noires, qu'ils organisaient la nuit
dans la forêt, des films d'horreur et des groupes de Heavy Metal glorifiant
la violence.
</TX>
<TX>
Vexé par le refus de ses camarades de classe de l'accepter, Sandro avait
alors mis en cause dans le lycée les pratiques sataniques du groupe. Les
trois adolescents ont alors décidé de le supprimer, selon l'accusation.
</TX>
<TX>
Ils l'ont attiré dans un bungalow au milieu d'un bois grâce à l'aide d'une
lycénne, avant de l'attacher à une chaise et de l'étrangler, selon le
parquet. Les meurtriers présumés ont ensuite caché le corps dans une
carrière, où il a été découvert quelques jours plus tard par un passant. Les
trois lycéens ont été arrêtés car l'un d'entre eux s'était vanté du crime
auprès d'un ami.
</TX>
</DOC>
