<DOC>
<DOCID>ATS.940217.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.940217.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940217
</DT>
<PT>
181600
</PT>
<SC>
bsf163 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul be
</DE>
<AU>
bm ba uc
</AU>
<KW>
bienne berne carnaval debut
</KW>
<TI>
Après les cantons catholiques, Bienne et Berne fêtent le carnaval Moqueries
au pied du Jura - l'ours libéré de sa geôle à Berne embargo 21h00.
</TI>
<LD>
Bienne/Berne, 17 fév (ats) Après les cantons catholiques, Bienne et Berne ont
fêté jeudi soir le Carnaval. Les "Schnitzelbaenke", quatrains moqueurs, ont
été déclinés dans la capitale du Seeland. Le 13e carnaval de la capitale
fédérale a quant à lui démarré avec le "Ychüblete" (tintamarre) sur la
"Bärenplatz" et la traditionnelle libération de l'ours.
</LD>
<TX>
Les quatrains, strophes de quatre vers, ont fait fureur à Bienne,
narquoisement déclinés par les fous du Carnaval. Les moqueries ont fusé: les
principaux événements et personnalités locales ont été raillés. Dans les
quatorze bistrots déclarés hauts lieux du carnaval biennois, une dizaine de
cliques ont fait sonné trompettes et tambours.
</TX>
<TX>
Vendredi soir, les inconditionnels de la fête envahiront la vieille ville,
tandis que Hans Stöckli, le maire de la cité seelandaise, remettra les clés
de la ville au Prince du Carnaval. Et dimanche, la fête connaîtra son apogée
avec le traditionnel cortège: pas moins de 1500 personnes et 60 numéros sont
attendus. "Le Bal des apaches" de lundi permettra aux fêtards de rempiler une
dernière fois: cette manifestation clôt les festivités.
</TX>
<ST>
L'ours libéré
</ST>
<TX>
A Berne, l'ours de carnaval a été libéré de sa geôle, la Tour des prisons,
alors qu'au son des flûtes et des tambours se donnait le coup d'envoi de
trois jours de festivités. Plusieurs milliers de Bernois, masqués et costumés
ou non, ont envahi les rues pour rejoindre la "Bärenplatz" au rythme endiablé
d'une quarantaine de cliques.
</TX>
<TX>
Vendredi, le carnaval des plus jeunes se déroulera, pour des questions de
sécurité, sur la place fédérale et non sur la "Bärenplatz", comme à
l'accoutumée. Sinon, le programme demeure inchangé. Samedi, quelque 10 000
personnes sont attendues pour l'habituel cortège, à travers la "Marktgasse".
Selon les organisateurs, le carnaval de Berne est devenu la troisième
manifestation de ce genre en Suisse, après ceux de Bâle et de Lucerne.
</TX>
</DOC>
