<DOC>
<DOCID>ATS.940408.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.940408.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940408
</DT>
<PT>
194800
</PT>
<SC>
bsf155 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5aut c5swi c4 parp
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
autriche congres fpoe intervention muhlemann
</KW>
<TI>
Congrès de la droite nationaliste en Autriche Le conseiller national Ernst
Mühlemann (PRD/TG) critique l'UE.
</TI>
<LD>
Villach, 8 avr (ats/apa/afp) Le parti libéral d'opposition FPOE (droite
nationaliste) était réuni vendredi en congrès extraordinaire pour arrêter sa
ligne européenne en vue du référendum du 12 juin sur l'adhésion de l'Autriche
à l'Union européenne (UE). Présent au congrès, le parlementaire suisse Ernst
Mühlemann (PRD/TG), chef de la commission des affaires étrangères du Conseil
national, a vivement critiqué la politique extérieure de l'UE.
</LD>
<TX>
Le conseiller national a notamment évoqué l'infructueuse médiation européenne
en ex-Yougoslavie. Il a toutefois estimé que la Suisse devait maintenir
ouverte l'option d'une entrée dans l'UE. En attendant, il a préconisé un
renforcement des relations bilatérales sur trois plans: le commerce, les
transports ainsi que la recherche et l'éducation, le tout dans le cadre de
l'Espace économique européen (EEE) et sans préjuger d'un quelconque avenir
politique commun. la politique extérieure de la Suisse doit être conduite
"sur la base de notre tradition de neutralité".
</TX>
<TX>
Le FPOE ne donnera aucune "recommendation officielle" pour le référendum du
12 juin sur l'adhésion de l'Autriche à l'Union européenne (UE), a annoncé son
président Joerg Haider. Le congrès extraordinaire, qui rassemble 529 délégués
divisés sur la question de l'adhésion à l'UE et souhaitée par les partis
gouvernementaux à Vienne, les sociaux-démocrates du SPOE et les conservateurs
du OEVP, recommandera toutefois à la fraction parlementaire du FPOE de ne pas
voter au parlement pour les lois concernant l'UE, a déclaré M. Haider.
</TX>
<TX>
Le ministre autrichien des Affaires étrangères Alois Mock, invité par le
congrès du FPOE à s'exprimer sur la question européenne, a plaidé pour
l'adhésion de l'Autriche à l'UE devant les délégués. Au cours des dernières
années, le FPOE a d'abord soutenu une ligne pro- européenne pour devenir de
plus en plus critique de l'UE et a dernièrement opté pour un "oui mais" à
l'adhésion. Le FPOE revendique notamment une renégociation de certains
accords avec Bruxelles, tels l'aval donné par Vienne à l'accord de transit
des camions européens par les Alpes autrichiennes, jugé défavorable à
l'Autriche par le FPOE.
</TX>
</DOC>
