<DOC>
<DOCID>ATS.940623.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.940623.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940623
</DT>
<PT>
171700
</PT>
<SC>
bsf166 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd reg rega fin
</DE>
<AU>
rf wi
</AU>
<KW>
vaud reforme administration
</KW>
<TI>
Réforme de l'administration vaudoise Le principe Orchidée doit être appliqué
aux autres services.
</TI>
<LD>
Lausanne, 23 juin (ats) "Il faut insuffler à l'administration un véritable
vent de réforme". Fort de ce principe, défendu par le ministre des finances
Pierre-François Veillon, le Conseil d'Etat vaudois est déterminé à appliquer
à tous ses services un changement de mentalité. Il va mandater pour cela les
consultants de la maison Bossard, qui ont déjà oeuvré pour mettre en place
l'opération Orchidée dans les hôpitaux, ainsi qu'il l'a expliqué jeudi.
</LD>
<TX>
Mardi, la commission des finances du Grand Conseil a accepté qu'un crédit de
900 000 francs soit débloqué pour permettre d'étudier une meilleure
rationalisation de l'administration dans son ensemble. Pour Pierre-François
Veillon, il s'agit d'économiser 360 millions d'ici 1998, soit 8 % du budget
de l'Etat.
</TX>
<TX>
Le Conseil d'Etat avait le choix entre trois principes, a expliqué M.
Veillon. Soit adopter un système participatif du style Orchidée, soit laisser
les services s'organiser ou encore adopter un système Hayek. Le canton a
préféré la première solution.
</TX>
<TX>
Le premier rapport d'analyse devrait être remis en automne au Conseil d'Etat.
Avant tout, il sera important d'informer les chefs de service ainsi que les
syndicats et tout le personnel concerné, a tenu à relever M. Veillon. A ce
stade, il s'agit de travailler en profondeur, a-t-il souligné. Pour lui, on
pourrait même imaginer de mettre en place une commission paritaire dès le
départ. En attendant, un chef de projet a été nommé en la personne de
Jean-François Clavel, secrétaire général actuel du département de l'économie
publique.
</TX>
<ST>
Opposition déjà manifeste
</ST>
<TX>
La première opposition à ce projet de rationalisation s'est déjà manifestée
par la voix du POP. Le député et secrétaire cantonal Josef Zisyadis, membre
de la commission des finances, estime que le "Conseil d'Etat dilapide
l'argent du contribuable". Il demande qu'une première évaluation de
l'opération Orchidée soit effectuée, avant toute décision.
</TX>
<TX>
Le programme Orchidée vise à réaliser des économies de 12 % en trois ans sur
le budget des hospices cantonaux. 600 places de travail devraient aussi être
économisées sur la base de départs volontaires ou naturels.
</TX>
</DOC>
