<DOC>
<DOCID>ATS.950828.0136</DOCID>
<DOCNO>ATS.950828.0136</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950828
</DT>
<PT>
055100
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4spa div
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
espagne forêts incendies éclairage
</KW>
<TI>
Espagne: le fléau des incendies de forêts éclairage
</TI>
<LD>
Madrid, 27 août (ats/afp) Un cinquième des forêts parti en fumée en 35 ans,
des pertes de plusieurs centaines de milliards de pesetas chaque année, des
régions entières vouées à la désertification: l'Espagne est de loin le pays
européen le plus touché par les incendies.
</LD>
<TX>
Un rapport, publié la semaine dernière, tire la sonnette d'alarme. Il montre
que ce fléau, dû à des phénomènes naturels comme la sécheresse, mais aussi à
une prévention largement insuffisante, ne fait que s'aggraver malgré les
efforts réalisés ces dernières années.
</TX>
<ST>
20 % de la forêt en trente ans
</ST>
<TX>
"La tendance générale est que tous les paramètres relatifs aux incendies de
forêts ont augmenté depuis 1961, tant la quantité totale d'hectares affectés
que le nombre d'incendies ou la durée des sinistres", affirme l'auteur du
rapport, le spécialiste de l'environnement Fernando Prieto. Depuis 1961, date
à laquelle remontent les premières statistiques du ministère de
l'Agriculture, quelque six millions d'hectares ont été calcinés, soit près de
20 % de l'ensemble des forêts espagnoles.
</TX>
<TX>
A titre de comparaison, l'Italie, qui arrive en deuxième position en Europe,
a perdu seulement la moitié de cette superficie. Parmi tous les pays
industrialisés, seuls les Etats-Unis et le Canada dépassent l'Espagne, mais
leurs forêts sont autrement plus vastes.
</TX>
<ST>
Une lutte qui coûte cher
</ST>
<TX>
En 35 ans, les pertes dépassent 2000 milliards de pesetas (19,2 milliards de
francs), indique le rapport. Il précise que cette estimation couvre
uniquement les dégâts directs des sinistres et non les coûts de la lutte
contre l'incendie. Ceux-ci sont également énormes: pour la seule année 1995,
le gouvernement espagnol prévoit d'y consacrer quelque 130 milliards de
pesetas (1,25 milliard de francs).
</TX>
<TX>
Autre phénomène préoccupant, les années noires deviennent de plus en plus
fréquentes. Depuis 1978, l'Espagne a perdu à quatre reprises plus de 400 000
hectares. L'an dernier, 432 000 hectares sont partis en fumée, frôlant le
record établi en 1985 avec 484 000 hectares.
</TX>
<ST>
Facteurs climatiques et exode rural
</ST>
<TX>
A l'origine de ces statistiques, on retrouve bien sûr des facteurs
climatiques. La forêt espagnole, principalement méditerranéenne, brûle
facilement, surtout en période de sécheresse comme celle que traverse le pays
depuis cinq ans. Ces causes naturelles sont encore aggravées par l'exode
rural, qui s'est traduit par l'abandon de l'entretien des bois, et une
politique désastreuse de replantations massives d'espèces facilement
enflammables comme les pins, explique M. Prieto.
</TX>
<TX>
Le rapport, réalisé pour le syndicat Commissions ouvrières (CC.00, proche des
communistes), souligne également la faiblesse des moyens consacrés à la lutte
contre les incendies. Les conditions de travail des personnels sont "dignes
du tiers monde", a affirmé le responsable chargé de l'environnement aux
CC.00. Il a précisé qu'il y a en Espagne un pompier pour 3500 habitants,
alors que la moyenne dans les pays de l'Union européenne est de un pour 1000.
</TX>
<ST>
Effort de prévention
</ST>
<TX>
Après les graves incendies de l'an dernier, qui avaient fait 23 morts, le
gouvernement avait reconnu la nécessité d'un plus grand effort, notamment en
matière de prévention, point faible de l'Espagne. Outre un renforcement des
moyens financiers, une vaste campagne de sensibilisation de l'opinion
publique (affichage, TV) a été lancée cet été, où l'on redoutait des
incendies record en raison de la sécheresse.
</TX>
<TX>
Le bilan semble relativement positif, au moins pour l'instant.  Un peu plus
de 80 000 hectares ont brûlé depuis le début de l'année, soit seulement le
quart de la superficie enregistrée lors de la même période de 1994. Mais
c'est déjà le double du chiffre de 1993.
</TX>
</DOC>
