<DOC>
<DOCID>ATS.950214.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.950214.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950214
</DT>
<PT>
120300
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
vot par rega ge prod
</DE>
<AU>
ce sh
</AU>
<KW>
ge nouveau systeme de vote premier test
</KW>
<TI>
Genève: le nouveau système électoral a subi son premier test Vote par
correspondance en hausse - Inquiétudes au Parti du travail éclairage par
Michel Chevallier, ATS.
</TI>
<LD>
Genève, 14 fév (ats) Le nouveau système de vote genevois a été testé pour la
première fois le week-end dernier. Les électeurs de Collonge- Bellerive ont
refusé une hausse d'impôt. 838 personnes ont voté par correspondance, soit
près du double de la moyenne des scrutins récents. Mais l'augmentation de
participation attendue ne s'est pas réalisée.
</LD>
<TX>
Dans le canton de Genève, la participation moyenne aux scrutins atteignait 35
% dans les années 1980. Selon les données officielles, elle est de 42 %
depuis l'introduction du vote par correspondance, en 1991. En janvier de
cette année, une nouvelle réforme a simplifié le vote par correspondance.
</TX>
<TX>
Le Service cantonal des votations et élections s'attend au doublement des
votes par poste avec le nouveau système. "Il y en avait 25 000
habituellement, nous en attendons 50 000 à 60 000", a indiqué à l'ATS Eddy
Maret, directeur-adjoint du service. Ce phénomène s'est réalisé à
Collonge-Bellerive.
</TX>
<TX>
En revanche, la participation, 48 %, est restée dans la moyenne.  "Nous ne
pouvons pas nous baser sur cette seule votation pour décréter que le nouveau
système n'entraînera pas d'augmentation à terme", avertit M. Maret. D'autant
que l'augmentation de la participation après l'introduction du vote par
correspondance a été progressive.
</TX>
<ST>
Par retour du courrier
</ST>
<TX>
L'envoi des enveloppes contenant le matériel de vote débute comme par le
passé quatre semaines avant l'échéance électorale. A ce moment, partis et
groupements d'opinion n'ont pas encore déposé leurs prises de position à la
chancellerie. Celles-ci ne sont donc pas jointes à l'envoi, alors que les
Genevois peuvent désormais voter par retour du courrier. Ils devaient
auparavant passer commande d'une marque autocollante de légitimation.
</TX>
<TX>
Les campagnes électorales, qui démarrent traditionnellement trois semaines
avant les scrutins, pourraient désormais débuter après qu'une fraction
importante du corps électoral se sera déjà prononcée.  D'autant que
l'affichage électoral payé par le canton n'est autorisé qu'à compter du
onzième jour avant le vote. Faute d'argent, les partis ne réalisent en
général pas d'autre affichage.
</TX>
<ST>
Pas de perte d'audience
</ST>
<TX>
"Je ne crois pas à une perte d'audience des partis; on nous téléphone déjà
pour connaître nos prises de position", affirme Claude Howald, secrétaire
générale du Parti libéral genevois. Ce parti a modifié sa stratégie usuelle
en vue des élections municipales du 2 avril: il a procédé dès l'automne 1994
à un affichage dans les trams et les bus. Pour les votations, cependant, la
campagne ne peut démarrer avant que l'assemblée générale du parti ne se soit
prononcée et il est impensable de la réunir six mois avant l'échéance,
souligne Mme Howald.
</TX>
<TX>
Jean Spielmann, président du Parti suisse du travail (PdT), est mécontent.
"Les gens peuvent voter depuis une semaine déjà pour le 12 mars. Ce système
donne un avantage disproportionné au point de vue de l'Etat, car ses prises
de position sont les seules que reçoivent les électeurs."
</TX>
<ST>
Détournement possible
</ST>
<TX>
Le risque du détournement de vote existe aussi. "Sur le nombre
d'abstentionnistes, vous avez des gens qui jettent leur enveloppe de vote
dans la boîte à papiers de l'immeuble. Comment s'assurer que personne ne la
ramasse et vote à plusieurs reprises par correspondance sous différentes
identités? ", demande le conseiller national.
</TX>
<TX>
"D'entente avec la poste et les différents services de l'Etat, nous avons
établi des garde-fous que nous tenons secrets", répond M. Maret. Depuis
l'introduction du vote par corespondance, des contrôles ont lieu notamment
dans les maisons de retraite. Aucun cas de fraude n'a été décelé à ce jour.
</TX>
</DOC>
