<DOC>
<DOCID>ATS.950515.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.950515.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950515
</DT>
<PT>
164500
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra c5swi kul
</DE>
<AU>
ni ba
</AU>
<KW>
france suisse prix literraire anne cuneo
</KW>
<TI>
Succession de prix littéraires pour l'écrivain suisse Anne Cuneo Le prix des
Libraires pour "Le trajet d'une rivière".
</TI>
<LD>
Paris/Berne, 15 mai (ats/afp) Le dernier livre de l'écrivain suisse Anne
Cuneo, "Le trajet d'une rivière", a actuellement le vent en poupe. Il a
obtenu lundi le 41e prix des Libraires décerné à Paris, deux jours après
avoir remporté le prix "Madame Europe" lors de la 12e Foire du livre de
St-Louis (F).
</LD>
<TX>
La sélection finale d'un Comité de lecture comportait trois ouvrages qui ont
été ensuite soumis aux suffrages des libraires français et francophones de la
Fédération française des Syndicats de libraires (FFSL), organisateur du prix.
Roman historique, "Le trajet d'une rivière" raconte la vie du compositeur
Francis Tregian, qui a vécu au 16e siècle et enduré notamment les troubles
religieux de l'époque.
</TX>
<TX>
Ce livre a déjà obtenu le prix des auditeurs de la Radio suisse romande en
avril de l'année dernière. Quelques mois plus tard, Anne Cuneo a été la
lauréate du Grand Prix vaudois de la création pour l'ensemble de son oeuvre.
Edité en 1993 par Bernard Campiche, le roman d'Anne Cuneo a déjà été vendu à
plus de 7700 exemplaires, a indiqué à l'ATS son éditeur. Il sera publié à
l'automne prochain en allemand par la maison d'édition zurichoise Limmat.
</TX>
<ST>
Une quinzaine de romans
</ST>
<TX>
Romancière et journaliste, Anne Cuneo, 59 ans, est Italienne d'origine et
Française de naissance. Elle est arrivée très jeune à Lausanne, où elle a
étudié les lettres. Elle s'est ensuite consacrée au journalisme, à la
traduction et à la littérature, et a découvert la culture anglo-saxonne. Elle
habite Zurich depuis de nombreuses années et collabore à la Télévision suisse
romande.
</TX>
<TX>
On lui doit une quinzaine de romans, des essais et une vingtaine d'oeuvres
créées pour le théâtre, la radio, la télévision et le cinéma. Plusieurs de
ses ouvrages ont été traduits en allemand, en italien et en anglais. Anne
Cuneo a notamment reçu le Prix Alpes-Jura pour "Station Victoria ", le Prix
Schiller pour l'ensemble de son oeuvre et le Prix culturel du canton de
Zurich.
</TX>
</DOC>
