<DOC>
<DOCID>ATS.950129.0003</DOCID>
<DOCNO>ATS.950129.0003</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950129
</DT>
<PT>
221000
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
gr c8 c3arg c5swi c8tur
</DE>
<AU>
zs cc bn
</AU>
<KW>
davos bilan paix economie synthese globale
</KW>
<TI>
Forum de Davos: bilan pour MM. Cotti et Delamuraz L'économie au secours de la
paix - Intervention de Carla del Ponte synthèse globale.
</TI>
<LD>
Davos, 29 jan (ats) Le Forum de Davos a été marqué côté suisse par trois
temps forts: la première rencontre helvético-turque de haut niveau depuis
trois ans, les entretiens avec le nouveau président la Commission européenne
et l'intervention dimanche soir du procureur de la Confédération. Côté
international, les liens entre économie et paix au Moyen-Orien ont été
soulignés.
</LD>
<TX>
Le conseiller fédéral Flavio Cotti s'est entretenu vendredi avec le premier
ministre turc Tansu Ciller. La rencontre survenait un peu plus d'un mois
après la normalisation des relations diplomatiques entre les deux pays.
Celles-ci s'étaient détériorées à la suite d'une fusillade (juin 1993) qui
avait coûté la vie à un Kurde devant l'ambassade d'Ankara à Berne.
</TX>
<TX>
Flavio Cotti a jugé "bonnes" les relations bilatérales. Pourtant celles-ci
venaient de connaître un nouveau "refroidissement" après la révélation d'une
intitiative du conseiller fédéral. M. Cotti voulait envoyer en Turquie une
mission internationale de contrôle du respect des droits de l'homme. Tansu
Ciller a estimé cette démarche "inopportune et déplacée".
</TX>
<ST>
Suisse-UE
</ST>
<TX>
Les relations Suisse-Union européenne (UE) ont constitué un autre pôle du
séjour des conseillers fédéraux. Flavio Cotti et Jean-Pascal Delamuraz ont
analysé les résultats des négociations sectorielles engagées avec l'UE en
compagnie notamment du nouveau président de la Commission européenne Jacques
Santer.
</TX>
<TX>
Jean-Pascal Delamuraz dit avoir obtenu la "confirmation" que le premier
paquet de négociation, lancé en décembre, pouvait aboutir "dans un délai
raisonnable". Il a insisté sur l'ouverture d'une deuxième série de
négociations, comprenant notamment les textiles, avant le bouclement du
premier paquet.
</TX>
<ST>
Dépénaliser le marché
</ST>
<TX>
Dimanche soir, Carla del Ponte, procureur de la Confédération, a participé à
un débat sur la lutte contre organisé. Pour elle, la dépénalisation du marché
de la drogue est envisageable. Une telle décision, en faisant baisser les
prix, pourrait entraîner une diminution de la délinquance. Elle devrait
toutefois être prise au niveau mondial, a-t-elle déclaré.
</TX>
<TX>
"Après la fermeture du supermarché du Letten, le gramme d'héroïne passera de
60 à 200-300 francs, selon nos calculs, car la drogue sera plus difficile à
trouver", a-t-elle ajouté.
</TX>
<ST>
Economie et paix
</ST>
<TX>
Par ailleurs, le Forum a permis à des représentants israélien, égyptien,
sud-africain et britannique de débattre des liens entre bien-être et paix. Le
développement économique est une condition essentielle pour protéger les
processus de paix contre des retours de flammes extrémistes, ont-ils affirmé.
</TX>
<TX>
"Le fondamentalisme est l'expression d'une protestation dont les causes sont
économiques", a affirmé Shimon Peres, ministre israélien des affaires
étrangères. "Il faut donc jouer sur le terrain économique pour y remédier,
notamment en améliorant l'éducation des jeunes".
</TX>
<TX>
M. Peres a suggéré que l'UE consacre 10 % des 5 milliards de dollars qu'elle
prévoit d'investir dans la région méditerranéenne à un projet liant éducation
et informatique. Il a également souhaité que les 70 milliards de dollars
annuellement consacrés à l'armement dans la région soient attribués à
l'éducation et à la création d'emplois.
</TX>
<ST>
Stabilité argentine
</ST>
<TX>
Enfin, de son côté Carlos Menem a encouragé les hommes d'affaires à investir
en Argentine et dans les pays voisins. Le "modèle économique argentin" est
"structurellement solide", a-t-il déclaré.  L'inflation est maîtrisée (3,9 %
en 1994).
</TX>
</DOC>
