<DOC>
<DOCID>ATS.951110.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.951110.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2322
</LE>
<DT>
951110
</DT>
<PT>
131313
</PT>
<RT>
113056
</RT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ag vot reg par jus soz sozm fin
</DE>
<AU>
dt jp sh
</AU>
<KW>
ag votations cantonale avant papier
</KW>
<TI>
Votations cantonales du 26 novembre - Argovie Assurance-maladie obligatoire
et subsides incontestés
</TI>
<ST>
avant-papier
</ST>
<LD>
Aarau, 10 nov (ats) Les électeurs argoviens se prononceront le 26 novembre
sur la loi d'introduction de la loi fédérale sur l'assurance maladie (LAMAL).
Elle introduit l'assurance obligatoire, le versement de subsides aux familles
modestes et une planification hospitalière pour ces prochaines années.
</LD>
<TX>
Le canton avait refusé la LAMAL lors de la votation populaire.  S'il refusait
aussi la loi d'introduction, le Conseil d'Etat serait forcé d'édicter une
ordonnance qui en reprendrait les termes. Le Grand Conseil a approuvé la loi
par 120 voix contre 14. Les partis recommandent son approbation.
</TX>
<TX>
La loi détermine notamment les subsides accordés aux assurés, personnes ou
familles, de condition modeste. Pour les financer, la Confédération met 135
millions de francs à disposition du canton.  Si celui-ci demandait
l'intégralité de cette subvention, il devrait la compléter par 47 millions
sortis de ses propres caisses. Le parlement et le gouvernement ont décidé de
n'utiliser que la moitié de la subenvention fédrale, soit 68 millions. La
contribution cantonale a ainsi été ramenée à 24 millions.
</TX>
<ST>
Taux de couverture
</ST>
<TX>
La contribution cantonale sera financée en partie par l'augmentation des
tarifs des hopitaux, qui porteront le degré de couvrerture de leurs coûts de
35 à 50 %. Les subsides seront intégrés directement au calcul des primes. Le
parlement et le gouvernement cantonal estiment que 80 000 assurés en
bénéficieront.  Le gouvernement mettra sur pied une campagne d'information
pour sensibiliser la population à la possibilité de demander un subside.
</TX>
<TX>
Le Conseil d'Etat justifie cette solution minimale par le fait que les coûts
de la santé sont relativement faibles en Argovie, en conmparaison des autres
cantons. Les communes devront contrôler que leurs habitants respectent
l'obligation de s'assurer. Elles devront inscrire les contrevenants à une
assurance reconnue.
</TX>
</DOC>
