<DOC>
<DOCID>ATS.950817.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.950817.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950817
</DT>
<PT>
171400
</PT>
<SC>
bsf125 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser c6cro mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
bosnie croates serbes combats synthèse
</KW>
<TI>
Sur fond d'agitation diplomatique Violents combats entre Serbes bosniaques et
Croates synthèse
</TI>
<LD>
Belgrade, 17 août (ats/afp/reuter) Les combats entre les forces serbes et
croates ont gagné en intensité jeudi en Bosnie. Les deux camps cherchent à
obtenir les positions les plus avantageuses sur le plan militaire en vue de
l'ouverture d'éventuelles négocations pour résoudre le conflit bosniaque.
</LD>
<TX>
Ce regain d'activités militaires survient alors même qu'une délégation
américaine, conduite par le secrétaire d'Etat adjoint Richard Holbrooke,
effectue une tournée des capitales directement impliquées dans le conflit. M.
Holbrooke vient présenter les idées nouvelles d'un plan américain pour tenter
de résoudre la crise en ex-Yougoslavie.
</TX>
<TX>
Sur le terrain, de violents combats se sont déroulés jeudi dans la région de
Trebinje, au sud de la Bosnie, entre les forces serbes bosniaques et les
troupes croates, selon l'agence Tanjug qui cite des sources militaires
bosno-serbes. L'agence fait état de combats au corps à corps et affirme que
les pertes sont nombreuses du côté croate mais ne mentionne pas celles
enregistrées dans les rangs des miliciens de Radovan Karadzic.
</TX>
<TX>
Les sources militaires des sécessionnistes serbes affirment que leurs troupes
ont réussi à "repousser les unités croates" et même à "les déloger de deux
hauteurs stratégiques au sud de Trebinje", à une vingtaine de km au nord de
Dubrovnik. Les Serbes ont lancé un un avertissement aux populations de
Dubrovnik contre une attaque de l'artillerie croate contre Trebinje et sa
région.
</TX>
<ST>
Mobilisation croate
</ST>
<TX>
Cet avertissement est intervenu alors que la mobilisation croate se
poursuivait dans la région de Dubrovnik. L'ONU à Zagreb s'attend à une
opération prochaine pour mettre la cité croate à l'abri des artilleurs
serbes. Un porte-parole de l'ONU a ainsi estimé à plus de 4000 soldats les
forces croates dans ce secteur. Un conflit dans cette zone pourrait même
entraîner une intervention de soldats du Monténégro tout proche.
</TX>
<TX>
Autre point d'affrontements entre Croates et Serbes de Bosnie, la localité de
Drvar, dans l'ouest de la Bosnie. Les forces croates auraient enfoncé les
lignes de défense serbes, selon des sources proches des autorités serbes
bosniaques. Cette localité, située à 170 km de Sarajevo, était sur le point
de tomber mercredi. Radovan Karadzic a ordonné à ses troupes de défendre
cette localité par tous les moyens.
</TX>
<ST>
Tension en Slavonie
</ST>
<TX>
L'armée croate avait lancé, au début de la semaine, une violente offensive
contre cette ville majoritairement serbe, depuis l'ouest, ancienne Krajina
serbe, et depuis le sud à partir de ses positions de Grahovo et Glamoc (ouest
de la Bosnie). Ces menaces contres les Serbes de Bosnie se doublent d'une
tension persistante en Slavonie orientale où les Serbes ont dénoncé les
"provocations" des troupes croates qu'ils ont accusées tirer au mortier sur
leurs positions.
</TX>
<TX>
La Slavonie orientale est le dernier bastion des Serbes de Croatie. Cette
région est la plus riche de l'ex-Yougoslavie, avec notamment des ressources
pétrolières, des terres céréalières et le port de Vukovar sur le Danube.
Belgrade avait annoncé qu'elle considérait une attaque contre cette région
comme une atteinte directe à ses intérêts nationaux.
</TX>
<ST>
Expulsions de Croates
</ST>
<TX>
Le Haut Commissariat de l'ONU pour les réfugiés (HCR) a estimé jeudi que si
l'expulsion des Croates de Banja Luka se poursuivait au rythme actuel il n'y
aura bientôt plus de Croates dans cette région du nord de la Bosnie. 1700
Croates ont franchi mercredi la rivière Sava, frontière naturelle entre la
Bosnie et la Croatie.
</TX>
<TX>
Au total, environ 4500 personnes ont déjà été contraintes par les Serbes de
Bosnie de se réfugier en Croatie. Il s'agit surtout de Croates, mais aussi de
Musulmans. Selon le HCR, entre 12 000 et 15 000 Croates vivaient encore dans
la région avant cette nouvelle vague d'expulsions.
</TX>
</DOC>
