<DOC>
<DOCID>ATS.950719.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.950719.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950719
</DT>
<PT>
115700
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7sud mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
soudan droits homme genocide peuple nouba
</KW>
<TI>
Selon l'organisation African Rights Le peuple Nouba victime d'un génocide au
Soudan embargo jeudi
</TI>
<LD>
Nairobi, 19 juil (ats/afp) Le gouvernement soudanais se livre à un "génocide"
à l'encontre du peuple nouba, établi dans les massifs montagneux du centre du
pays, affirme l'organisation de défense des droits de l'homme African Rights,
dans un rapport publié jeudi. Attaché à leur "africanité", les Noubas se sont
ralliés à la rébellion sudiste.
</LD>
<TX>
"La communauté internationale s'est jusqu'à présent presque complètement tue
face à ce génocide", déplore l'organisation. Elle appelle à une mobilisation
internationale pour "empêcher ce crime".  "Pour le gouvernement de Khartoum,
les Noubas sont une anomalie: un peuple fier de son africanité au coeur du
Soudan du nord", constate l'organisation, basée à Londres.
</TX>
<TX>
Depuis 1983, le sud du Soudan, africain, animiste et chrétien, est en
rébellion contre le nord arabo-musulman. Les Noubas, installés dans la région
vallonnée du Kordofan du sud, appartiennent à plus de 50 tribus, parlent
autant de langues et adhèrent aussi bien au christianisme qu'à l'islam.
</TX>
<TX>
Victimes d'une discrimination "flagrante", les jeunes Noubas ont opté au
milieu des années 80 pour la résistance armée et rejoint la rébellion
sudiste, provoquant une répression sévère de la part des autorités. Le
"gouvernement militaire" en place depuis 1989 a transformé cette répression
en "guerre d'anéantissement", accuse African Rights.
</TX>
<ST>
Génocide d'usure
</ST>
<TX>
"Le gouvernement soudanais commet un génocide d'usure: il écrase lentement et
méthodiquement la société et l'économie des Noubas, jusqu'au point où ils
n'existent plus", écrit l'organisation. Les "camps de paix" établis par les
autorités, qui contrôlent à des fins politiques l'aide humanitaire qui y est
distribuée, visent à transformer les Noubas "en une sous-classe déracinée, à
la solde d'un régime islamiste extrémiste", poursuit African Rights.
</TX>
<TX>
Lors de ses opérations de "ratissage", l'armée brûle des villages et détruit
les récoltes, pour créer une "famine permanente" et inciter les habitants à
se réfugier dans ces "camps de paix". Les soldats violent aussi les femmes,
se livrent à des exécutions sommaires et arrêtent ou tuent hommes, femmes et
enfants.
</TX>
</DOC>
