<DOC>
<DOCID>ATS.950111.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.950111.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950111
</DT>
<PT>
171700
</PT>
<SC>
bsf157 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
sg be parp reg
</DE>
<AU>
pf an sh
</AU>
<KW>
sg be affaire fischbacher position villiger
</KW>
<TI>
Affaire du radical antisémite Walter Fischbacher Dure prise de position du
président de la Confédération.
</TI>
<LD>
St-Gall/Berne, 11 jan (ats) M. Villiger n'a aucune compréhension pour les
propos antisémites du radical st-gallois Walter Fischbacher. Le président de
la Confédération a durement condamné mercredi dans une prise de position
toute forme de racisme et d'antisémitisme.
</LD>
<TX>
Le Département militaire fédéral (DMF) a confirmé un article à paraître jeudi
dans le journal "Jüdischer Rundschau". Le président de la Confédération,
membre du Parti radical-démocratique (PRD) comme M. Fischbacher, écrit
notamment que l'antisémitisme est une dérision face aux victimes de
l'holocauste et un affront envers les concitoyens juifs. Si M. Fischbacher a
tenu les propos qui lui sont prêtés par les médias, M. Villiger ne peut avoir
aucune compréhension à ce sujet.
</TX>
<ST>
Rien à voir avec les idées radicales
</ST>
<TX>
De telles idées sont totalement incompatibles avec toute attitude humaniste
et libérale, poursuit le conseiller fédéral. Si celui-ci s'abstient de tout
commentaire public sur la procédure pendante au sein du parti cantonal, il
prépare toutefois une prise de position dans le cadre de la direction du PRD
suisse.
</TX>
<TX>
Lundi soir, le secrétaire général du PRD Christian Kauter avait déjà
clairement pris position sur l'affaire Fischbacher. Il soulignait qu'"une
personne répendant des mensonges à propos d'Auschwitz ne représente pas les
idées des radicaux". Selon lui, le PRD suisse s'occupera de l'affaire dès que
les instances saint- galloises auront pris leur décision d'exclure ou non
l'intéressé.
</TX>
<ST>
Démission d'une personnalité
</ST>
<TX>
Ancienne présidente des Femmes radicales suisses et membre de la direction du
parti, la saint-galloise Ira Stamm a démissionné du parti à cause de
l'affaire Fischbacher. Elle a annoncé sa décision à fin novembre dernier
après plus de 20 ans passés dans les rangs du PRD. La politicienne a indiqué
à l'ATS que l'exclusion de M. Fischbacher ne résoudrait pas le problème. Elle
est bien plus déçue par l'attitude du parti, qui a accordé une tribune au
médecin saint- gallois tout en connaissant ses positions extrémistes.
</TX>
<TX>
Au début de la semaine, les radicaux du district du Lac avaient eux aussi
affiché clairement leur position. Selon eux, l'opinion défendue par le
médecin représente une "grave atteinte à la dignité humaine", incompatible
avec les idées libérales défendues par le parti. La section demandait par
conséquent au parti cantonal d'intervenir en faveur de l'exclusion du
médecin.
</TX>
</DOC>
