<DOC>
<DOCID>ATS.950927.0174</DOCID>
<DOCNO>ATS.950927.0174</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2612
</LE>
<DT>
950927
</DT>
<PT>
010304
</PT>
<RT>
000407
</RT>
<SC>
bsf002 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 jus
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
usa proces simpson requisitoire
</KW>
<TI>
Etats-Unis: réquisitoire au procès d'OJ Simpson Crever d'abord l'abcès
Fuhrman
</TI>
<LD>
Los Angeles, 26 sept (ats/afp) Le procureur adjoint Marcia Clark est allé
droit au but mardi à Los Angeles en entamant son réquisitoire dans le procès
O.J Simpson: elle a immédiatement cherché à crever l'abcès Furhman, nom du
policier dont les mensonges et les propos racistes ont scandalisé l'Amérique.
</LD>
<TX>
Ce serait une "tragédie" si O.J Simpson était acquitté parce que Mark Fuhrman
"est un raciste et a menti sur le banc des témoins", a lancé Marcia Clark,
dont les propos étaient retransmis en direct par toutes les grandes chaînes
de télévision américaines. Mme Clark doit convaincre le jury - dix femmes et
deux hommes, neuf noirs, deux blancs et un hispanique - que l'ancienne star
noire du football américain, 48 ans, a poignardé le 12 juin 1994 son ex-femme
Nicole Brown, 35 ans, et le serveur Ronald Goldman, 25 ans.
</TX>
<TX>
Témoin à charge, le détective Mark Fuhrman a affirmé avoir retrouvé chez O.J.
Simpson un gant ensanglanté faisant la paire avec celui retrouvé près du
corps du serveur de restaurant. Accusé par la défense de racisme, il avait
affirmé n'avoir pas prononcé le mot "nègre" depuis dix ans. Mais des
enregistrements ont montré qu'il n'avait jamais cessé de tenir des propos
violemment racistes.
</TX>
<TX>
"Le fait que Mark Fuhrman est raciste et a menti sur le banc des témoins ne
veut pas dire que nous n'avons pas prouvé la culpabilité de l'accusé, au delà
d'un doute raisonnable", a toutefois affirmé Marcia Clark.
</TX>
<ST>
Pas d'alibi
</ST>
<TX>
La défense d'O.J Simpson, assurée par les meilleurs avocats du pays, n'a
jamais fourni d'alibi pour son client. Mais le double meurtre est resté sans
témoin et l'arme n'a pas été retrouvée.
</TX>
<TX>
Le juge Lance Ito a interdit brièvement la retransmission télévisée du
procès, après qu'une caméra eut filmé de trop près selon lui l'accusé en
train de prendre des notes. Finalement, il a autorisé le retour des caméras
contre une amende de 1500 dollars.  Depuis près d'un an, la chaîne CNN
diffuse quotidiennement les audiences, qui ont vu défiler 126 témoins.
</TX>
<TX>
Après le réquisitoire de Marcia Clark, la parole sera à la défense, dirigée
par l'avocat Johnnie Cochran, célèbre pour avoir notamment défendu Michael
Jackson. Si O.J Simpson est reconnu coupable, il risque de 15 ans de prison à
la prison à vie, selon le chef d'accusation retenu.
</TX>
</DOC>
