<DOC>
<DOCID>ATS.940812.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.940812.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940812
</DT>
<PT>
153200
</PT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita reg jus fin div
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
italie berlusconi corruption fininvest devel
</KW>
<TI>
"Versements" de la Fininvest à des contrôleurs fiscaux Silvio Berlusconi
admet mais récuse le terme de "pots-de-vin" développement.
</TI>
<LD>
Rome, 12 août (ats/afp/reuter) Silvio Berlusconi a admis dans deux interviews
publiées vendredi que son groupe Fininvest avait procédé à des "versements"
aux autorités fiscales. Le président du Conseil italien a démenti être
impliqué dans ces opérations et a précisé que son groupe y avait été
contraint. Il a souligné que les sommes en cause étaient ridiculement
faibles. Cet aveu risque cependant de faire rebondir la polémique sur ses
intérêts privés.
</LD>
<TX>
Dans les interviews à l'hebdomadaire Panarama et au quotidien International
Herald Tribune, M. Berlusconi a récusé le terme de "pots-de-vin" (tangenti)
versés par son groupe de communications. Il parle de "versements devenus une
nécessité pour retarder ou réduire la présence de fonctionnaires des impôts
qui interféraient dans le travail des sociétés du groupe". "Ce sont des
chiffres risibles", a- t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Ces déclarations n'avaient provoqué encore aucune réaction de la Ligue du
Nord ou des milieux judiciaires qui mènent l'enquête sur les rapports entre
Fininvest et la brigade financière. Les partis de la majorité étaient tout
occupés vendredi dans la recherche du ou des coupables de la chute de
confiance dans le gouvernement Berlusconi.  Celle-ci provoque l'effondrement
de la lire.
</TX>
<ST>
Accusations contre Bossi
</ST>
<TX>
La hausse du taux d'escompte par la Banque d'Italie de 7 % à 7,5 % n'a pas
réussi à faire cesser la spéculation contre la monnaie italienne, dont la
baisse face au Deutschemark continuait vendredi.  "Il y a beaucoup de gens
qui agissent contre les intérêts du pays. Ce n'est pas le moment d'être en
vacances", avait dit mercredi soir un Silvio Berlusconi alarmé.
</TX>
<TX>
Ses proches collaborateurs ont été plus précis dans leurs accusations. Le
sous-secrétaire à la présidence du Conseil accuse "ceux qui attaquent
continuellement le gouvernement dans l'espoir de discréditer le président du
Conseil" de "faire le jeu des spéculateurs". Il désigne ainsi la Ligue du
Nord (fédéraliste) et son chef, Umberto Bossi. Ces derniers ont récusé
l'accusation d'aider la spéculation, soutenant en substance que c'est le vide
de l'action gouvernementale qui en est la cause.
</TX>
<TX>
Le leader radical Marco Pannella, dont le mouvement soutient le gouvernement
Berlusconi, a lui aussi désigné Umberto Bossi. Il a suggéré une solution
radicale: Silvio Berlusconi doit exiger des ministres membres de la Ligue du
nord qu'ils se dissocient de leur chef Umberto Bossi et, en cas de refus,
ouvrir alors lui-même une crise du gouvernement.
</TX>
<ST>
Réflexion antisémite d'un ministre
</ST>
<TX>
D'autres partenaires de la coalition gouvernementale n'accusent pas seulement
la Ligue. Pour le vice président du Conseil Giuseppe Tatarella (Alliance
nationale, néofasciste), ce sont les milieux proches de l'ancien président du
Conseil Carlo Azeglio Ciampi qui veulent faire échouer Berlusconi. Enfin, le
ministre du travail Clemente Mastella (CCD/ chrétien-démocrate) a pointé
maladroitement jeudi le doigt sur les milieux financiers juifs américains.
</TX>
<TX>
"La présence de l'Alliance nationale dans l'exécutif préoccupe le lobby juif
new-yorkais. Celui-ci ne saisit pas encore la différence entre l'AN et le
vieux Mouvement Social" (MSI, néo-fasciste), a-t-il dit. Cette gaffe l'a
porté à "présenter des excuses" vendredi aux milieux juifs, affirmant qu'il
avait été mal compris par la presse.
</TX>
</DOC>
