<DOC>
<DOCID>ATS.950214.0124</DOCID>
<DOCNO>ATS.950214.0124</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950214
</DT>
<PT>
073700
</PT>
<SC>
bsf021 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
tchetchenie cessez-le-feu tirs
</KW>
<TI>
Tchétchénie Poursuite des tirs d'artillerie en dépit du cessez-le- feu.
</TI>
<LD>
Goiti, 14 fev (ats/afp) Des tirs d'artillerie ont retenti tout au long de la
nuit de lundi à mardi dans le sud de la capitale tchétchène Grozny, en dépit
d'un accord de cessez-le-feu intervenu lundi, ont constaté les journalistes
de l'AFP.
</LD>
<TX>
Les tirs d'artillerie, entrecoupés de rafales de fusil mitrailleur, pouvaient
être entendus depuis Goïti, à 10 km au sud de Grozny. Il était impossible de
déterminer l'origine de ces tirs, qui paraissaient moins fréquents que les
nuits précédentes. Un obus a notamment perforé la toiture d'une ferme sur la
route allant de Goïti à Grozny.
</TX>
<TX>
Cette route mène au carrefour de Tchernoretchie, le dernier point d'accès à
Grozny encore aux mains des indépendantistes tchétchènes au sud-ouest de la
capitale, mais désormais à portée de tir des forces russes, selon le
témoignage d'un habitant.
</TX>
<TX>
Le calme est revenu avec le lever du jour au sud de Grozny, et seuls quelques
tirs d'artillerie très intermittents retentissaient encore.
</TX>
<TX>
Les commandants des belligérants, le général russe Anatoli Koulikov et le
chef d'état-major tchétchène Aslan Moskhadov, avaient conclu lundi un accord
de cessez-le-feu immédiat et d'échange de prisonniers sous médiation des
autorités de la république voisine d'Ingouchie, à Ordjonikidzevskaïa
(Ingouchie), à quelques kilomètres de la frontière avec la Tchétchénie.
</TX>
<TX>
Les négociations doivent en principe reprendre mercredi. Les deux précédentes
tentatives de cessez-le-feu, les 10 et 17 janvier derniers, avaient échoué.
</TX>
<TX>
Les forces russes occupent la quasi-totalité de Grozny depuis la semaine
dernière, près de neuf semaines après le début de leur intervention, mais les
combats se poursuivent dans de nombreuses localités à l'est et à l'ouest du
pays.
</TX>
</DOC>
