<DOC>
<DOCID>ATS.950518.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.950518.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950518
</DT>
<PT>
142900
</PT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi eng sta
</DE>
<AU>
ve lp jn
</AU>
<KW>
suisse ucs production electricite encadre
</KW>
<TI>
Production et consommation d'électricité en Suisse encadré.
</TI>
<LD>
Zurich, 18 mai (ats) Avec une consommation moyenne par habitant de 6800
kilowattheures, la Suisse figure dans le peloton de tête des pays européens.
Malgré quelques reculs épisodiques, la consommation d'électricité y a
progressé de façon continue ces dix dernières années.
</LD>
<TX>
La force hydraulique représente 61 % de la production totale d'électricité en
Suisse. Jusqu'après la Seconde guerre mondiale, elle s'est taillé la part du
lion, dans un secteur énergétique en plein essor. Avec 37 %, l'énergie
nucléaire occupe le deuxième rang.  L'énergie fossile ne couvre que 2 % des
besoins, ce qui demeure faible en comparaison internationale.
</TX>
<ST>
20 000 emplois directs
</ST>
<TX>
Au cours de la période 1993/1994, la Suisse a produit 58,1 milliards de
kilowattheures. Plus importante unité de production, la centrale nucléaire de
Leibstadt (AG) a produit 1014 mégawatts.  Suivent, la centrale électrique
d'Oberhasli (BE) avec 1000 mégawatts et la centrale nucléaire de Gösgen (SO)
avec 990 mégawatts. Les installations à cellules voltaïques n'ont produit que
trois gigawatt annuellement.
</TX>
<TX>
Aujourd'hui, quelque 1100 centrales électriques permettent de couvrir les
besoins de 3,2 millions de ménages et de l'économie. La production
d'électricité génère en Suisse environ 20 000 emplois directs, auxquels
s'ajoutent 5000 postes indirects (relèvement de compteurs et entretien des
installations). Les Forces motrices bernoises arrivent au 1er rang des
entreprises de production.
</TX>
<ST>
Industrie grande consommatrice
</ST>
<TX>
Le secteur industriel concentre, à lui seul, 35 % de la consommation finale
d'électricité. Suivent les ménages avec 30 %, les services avec 25 %, les
transports avec 8 %. Pour sa part, l'agriculture ne compte que pour 2 % du
total.
</TX>
<TX>
Un ménage suisse consomme en moyenne 5000 kilowattheures par an.  Sa
consommation est largement destinée au chauffage (20 %). Plus loin, 17 % vont
à la production d'eau chaude, 9 % à l'utilisation de lave-linges, 10 % à
l'éclairage et 3 % à la télévision.
</TX>
</DOC>
