<DOC>
<DOCID>ATS.940104.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.940104.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940104
</DT>
<PT>
142000
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
comm zh
</DE>
<AU>
eh bl ga
</AU>
<KW>
suisse alemanique tv 20 ans kassensturz
</KW>
<TI>
TV: l'émission des consommateurs alémaniques fête ses 20 ans "Kassensturz",
un succès qui tient la route.
</TI>
<LD>
Zurich, 4 jan (ats) "Never change a winning team" (Ne changez jamais une
équipe gagnanteö), telle est la philosophie adoptée par "Kassensturz". Le
magazine des consommateurs de la télévision alémanique DRS fête mardi soir
ses 20 ans d'existence en diffusant un pot-pourri de ses meilleures
émissions.
</LD>
<TX>
Le pendant alémanique d'"A bon entendeur" restera fidèle à ses principes de
base dans les années à venir, a indiqué Hansjörg Utz, un des présentateurs.
L'équipe ne dort cependant pas sur ses lauriers, a-t-il précisé. Elle
peaufine continuellement l'émission, par exemple en développant des modes
d'information plus divertissants.
</TX>
<ST>
Menacée au début des années 80
</ST>
<TX>
"Kassensturz" a du succès depuis 20 ans. Sous la houlette de Roger Schawinski
- devenu par la suite le pionnier de la radio locale -, l'émission fait un
tabac dès ses débuts. Schawinski quitte l'équipe en 1976. Le taux d'écoute
accuse une chute vers 1980. Il est alors question de diffuser l'émission
moins souvent et à une heure moins favorable. On parle même de son abolition.
</TX>
<TX>
En 1981, Beat Hurni, actuel rédacteur en chef de la "Berner Zeitung", reprend
les rênes de "Kassensturz" en 1981 et reconquiert les faveurs du public.
L'émission obtient une distinction en 1983 au Festival international du film
des consommateurs de Berlin. Sous l'ère d'Urs Gasche, à la tête de l'équipe
depuis 1986, "Kassensturz" atteint le million de téléspectateurs. L'année
dernière, l'émission a été suivie par un nombre record de 1,3 million de
téléspectateurs.
</TX>
<ST>
Succès et faux pas
</ST>
<TX>
Le magazine compte plus d'un succès retentissant à son actif. Des émissions
comme celles sur le revenu des médecins, la pollution du sol, la duperie des
oeufs de poules élevées en liberté ou les pratiques de la guérisseuse Uriella
ont beaucoup fait parler d'elles.
</TX>
<TX>
Mais "Kassensturz" a aussi enregistré quelques bides. Elle a notamment lancé
une mise en garde excessive contre une listériose touchant le saumon et
diffusé de faux résultats concernant des tests effectués avec des crèmes
grasses.
</TX>
</DOC>
