<DOC>
<DOCID>ATS.940811.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.940811.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940811
</DT>
<PT>
171200
</PT>
<SC>
bsf126 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ti kul ne fin rega comm
</DE>
<AU>
ga uc
</AU>
<KW>
locarno film festival court metrage separe
</KW>
<TI>
Un "Léopard de demain": "Cap vert" de François Kohler Portrait d'une "grosse"
production de court métrage fiche séparée.
</TI>
<LD>
Locarno, 11 août (ats) Dans la course au "Léopard de demain", le Neuchâtelois
François Kohler figure parmi les favoris avec "Cap vert ", présenté en
première mondiale au Festival de Locarno. Portrait d'une très belle
réalisation, qui est en outre une des plus importantes productions du cinéma
suisse dans la catégorie souvent sous-estimée du "court".
</LD>
<TX>
François Kohler a choisi Jean-Quentin Chatelain et Anne Richard pour raconter
la rencontre tumultueuse et émouvante entre un homme en fuite et une femme
sur le point d'accoucher. Tourné à Neuchâtel et dans le canton de Vaud, le
film réussit en peu d'images et peu de mots à faire exister en profondeur
deux personnages qui vivent un moment charnière de leur existence.
</TX>
<TX>
Une année et demi de préparation et de démarches pour obtenir des
subventions, quatre mois de tournage et 185 000 francs ont été nécessaires
pour les 22 minutes de "Cap vert". Produit par Cab Productions de Lausanne,
le film avait un budget initial de 250 000 francs, soit un montant très
supérieur à la moyenne (entre 50 000 et 100 000) dans cette catégorie de
films, a expliqué le réalisateur à l'ATS.
</TX>
<ST>
"On ne peut plus être réalisateur-producteur"
</ST>
<TX>
Le budget a cependant été revu à la baisse, les aides trouvées étant
insuffisantes. François Kohler a obtenu une des plus fortes subventions
jamais distribuées pour un court métrage par l'Office fédéral de la culture
(70 000 francs). La Télévision suisse romande l'a aussi soutenu, à raison de
30 000 francs, limite récemment posée à l'aide aux petits films.
</TX>
<TX>
François Kohler a reçu un salaire de quelque 10 000 francs pour près de trois
mois de tournage. "Pour ce fait, on me dit que je suis un riche", note-t-il.
La plupart du temps, les cinéastes de courts métrages gagnent entre 2000 et
3000 francs pendant la réalisation du film, ou même souvent rien du tout.
</TX>
<TX>
S'il estime avoir pu bien travailler grâce à son producteur, le Neuchâtelois
précise qu'il est quasiment impossible actuellement de gagner sa vie en
faisant du cinéma en Suisse. "On ne peut plus être réalisateur-producteur
aujourd'hui, comme la plupart des cinéastes l'ont été en Suisse depuis 30
ans", déclare-t-il. Le modèle d'aide automatique, soutien financier de la
Confédération lié au succès des films dans les salles, permettrait - entre
autres - tant aux producteurs qu'aux réalisateurs de travailler dans des
conditions acceptables, conclut-il.
</TX>
</DOC>
