<DOC>
<DOCID>ATS.950328.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.950328.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950328
</DT>
<PT>
131800
</PT>
<SC>
bsf082 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
come jus reg
</DE>
<AU>
po sk
</AU>
<KW>
suisse securite routiere campagne 1995
</KW>
<TI>
Sécurité routière: alcool et drogues au centre de la campagne 1995 Arnold
Koller veut améliorer la formation des jeunes conducteurs.
</TI>
<LD>
Berne, 28 mars (ats) "No drinks, no drugs, no problems": avec ce slogan, le
Conseil de la sécurité routière (CSR) entend sensibliser les jeunes
conducteurs aux risques toujours plus aigus liés à la consommation d'alcool,
de drogues et de médicaments. Les substances hallucinogènes jouent un rôle
dans près d'un quart des accidents mortels.
</LD>
<TX>
Le nombre de personnes dont l'aptitude à conduire est diminuée par la
consommation de stupéfiants augmente constamment, a relevé mardi à Berne le
conseiller fédéral Arnold Koller à l'occasion du lancement de la campagne
1995 du CSR. Mais l'alcool reste de loin le problème numéro un. Parmi les 723
accidents mortels enregistrés sur les routes suisses en 1993, il était en
cause dans 147 cas, la drogue dans 15 et les médicaments dans 3. Près de 10 %
de l'ensemble des accidents sont liés à la consommation d'un de ces trois
hallucinogènes.
</TX>
<ST>
Jeunes très exposés
</ST>
<TX>
De par leurs loisirs, leur moindre résistance et leur manque d'expérience,
les hommes de 20 à 29 ans sont de loin les plus exposés. C'est à eux que
s'adresse en priorité la campagne, a expliqué le président du CRS Hans-Ulrich
Büschi. Le lancement de l'action coïncide avec la semaine de l'ONU sur la
sécurité routière.
</TX>
<TX>
De nombreuses affiches et des panneaux avertisseurs seront placés dans les
localités et au bord des routes. Des spots en trois langues seront diffusés à
la télévision, à la radio et dans les cinémas.  Annonces dans la presse,
bandes dessinées et revues, autocollants, casquettes de basket et congrès sur
l'alcool compléteront la campagne. Celle-ci se poursuivra en 1996 et 1997.
</TX>
<ST>
Statistiques problématiques
</ST>
<TX>
De nombreux accidents liés à la prise de drogues ou de médicaments échappent
aux statistiques, a relevé Peter Iten, de l'Institut de médecine légale de
Zurich. Dans le cadre d'une étude, l'institut a effectué l'an dernier des
prélèvements d'urine et de sang auprès de 243 conducteurs ayant eu un
"comportement suspect". Pas moins de 160 étaient sous l'emprise de drogues
et/ou de médicaments.
</TX>
<TX>
Dans près de la moitié des cas, on a retrouvé des traces de haschisch, chez
42 % de l'héroïne, chez 40 % des somnifères ou des tranquillisants et chez 28
% des traces de cocaïne. Fréquemment, les personnes concernées étaient sous
l'emprise de plusieurs hallucinogènes.
</TX>
<ST>
Contrôles renforcés
</ST>
<TX>
La forte hausse des cas recensés est due davantage aux renforcements des
contrôles de police qu'à une réelle augmentation de cette forme de
délinquance, selon M. Iten. En cas de doute, le Département fédéral de
justice et police (DFJP) de M. Koller recommande aux polices cantonales
d'effectuer des tests de détection rapides. Ils permettent, par un
prélèvement d'urine, de déceler en quelques minutes la présence de drogues ou
de médicaments.  Contrairement aux alcootests, ces analyses sont toutefois
encore peu fiables, relève M. Iten.
</TX>
<TX>
M. Koller a plaidé pour la révision de la Loi sur la circulation routière
(LCR), dont la procédure de consultation s'ouvrira cet automne. Il faudra,
dans la mesure du possible, réglementer la procédure de détection et de
sanction pour la conduite sous l'effet de drogues ou de médicaments.
</TX>
<ST>
Amélioration de la formation
</ST>
<TX>
Le DFJP veut aussi revoir la formation de base et la formation complémentaire
des jeunes conducteurs. Un système en deux phases est envisagé, avec
l'introduction d'un permis à l'essai au terme des examens théorique et
pratique. Suivra une période de mise à l'épreuve, pendant laquelle le
conducteur devra suivre un cours de perfectionnement dont l'objectif sera
"l'éducation à la sécurité". Le permis définitif ne devra être délivré qu'au
terme de cette deuxième phase.
</TX>
<ST>
encadré suit.
</ST>
</DOC>
