<DOC>
<DOCID>ATS.940719.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.940719.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940719
</DT>
<PT>
151500
</PT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
reg for jus eur bs regv
</DE>
<AU>
dc me ga
</AU>
<KW>
bs technologie genetique loi ue
</KW>
<TI>
Bâle-Ville et la législation sur la technologie génétique La Suisse devrait
s'inspirer du futur droit européen.
</TI>
<LD>
Bâle, 19 juil (ats) La législation suisse en matière de technologie génétique
devrait s'inspirer du futur droit européen et non de celui actuellement en
vigueur dans l'Union européenne (UE). C'est ce que le conseiller d'Etat de
Bâle-Ville Mathias Feldges écrit à la conseillère fédérale Ruth Dreifuss dans
une lettre rendue publique mardi.
</LD>
<TX>
La Suisse doit rester un lieu attractif pour les entreprises travaillant dans
le secteur de la technologie génétique, souligne Mathias Feldges, chef du
département de l'économie publique et des affaires sociales. Il ne faut
toutefois faire aucune concession en matière de sécurité.
</TX>
<TX>
Les lois actuellement en vigueur dans l'UE défavorisent les entreprises
européennes par rapports à leurs concurrentes américaines et japonaises. Au
Japon et aux Etats-Unis, les entreprises de technologie génétique rencontrent
moins de contraintes et d'obstacles administratifs en respectant les mêmes
règles de sécurité, écrit le conseiller d'Etat bâlois.
</TX>
<ST>
Eurocompatibilité en jeu
</ST>
<TX>
En raison des inconvénients de la législation européenne actuelle, des pays
comme l'Allemagne demandent une nouvelle réglementation simplifiée. La Suisse
devrait s'en inspirer en vue d'une future eurocompatibilité, souligne Mathias
Feldges.
</TX>
<TX>
Le conseiller d'Etat s'est adressé à la conseillère fédérale dans le cadre de
la procédure de consultation de révision de la loi sur la protection de
l'environnenent et sur les épidémies. Cette révision vise à combler les
lacunes de la législation en matière de technologie génétique.
</TX>
</DOC>
