<DOC>
<DOCID>ATS.941017.0102</DOCID>
<DOCNO>ATS.941017.0102</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941017
</DT>
<PT>
044200
</PT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4ger vot comm
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
allemagne elections presse reaction
</KW>
<TI>
Elections législatives en Allemagne Réaction des grands quotidiens allemands.
</TI>
<LD>
Bonn, 17 oct (ats/Reuter) Voici des extraits des commentaires de la presse
allemande lundi au lendemain des législatives, marquées par la victoire "sur
le fil" de la coalition sortante de centre-droit.
</LD>
<TX>
* FRANKFURTER ALLGEMEINE ZEITUNG (conservateur): "Un nombre grandissant
d'Allemands ont voulu que le chancelier Helmut Kohl reste, ont voulu que le
chancelier de l'unité allemande puisse, sinon achever cette unité, du moins
la faire avancer d'un cran. Cette tendance au sein de l'électorat a porté
Kohl vers la victoire.
</TX>
<TX>
Le gouvernement a encore beaucoup à faire. La CDU et le FDP doivent établir
une liste serrée, exempte de tous ces compromis galvaudés, des objectifs
qu'il compte atteindre dans les quatre ans à venir".
</TX>
<TX>
* DIE WELT (conservateur): "L'électeur a voté pour la sécurité et non pour le
risque. L'idée d'un changement de chancelier, qui aurait dû le séduire, n'a
pas prédominé. Helmut Kohl reste en fonction et semble pouvoir continuer à
gouverner avec une courte majorité. Les Libéraux ont survécu, mais avec de
fortes pertes.
</TX>
<TX>
Les deux grands objectifs de la nouvelle législature seront d'une part
l'achèvement de la réunification allemande, et d'autre part son ancrage dans
une plus grande intégration européenne".
</TX>
<TX>
* FRANKFURTER RUNDSCHAU (libéral): "La coalition conservato- libérale survit
de nouveau, amoindrie mais gardant sa fierté. Le champion en titre l'a
emporté. L'électeur allemand ne lui a pas apporté un vote de confiance
massif, mais au moins un nouveau mandat.  En fin de compte, un changement a
semblé à beaucoup trop risqué par ces temps difficiles."
</TX>
<TX>
* SUEDDEUTSCHE ZEITUNG (libéral): "Tous les partis peuvent se considérer plus
ou moins vainqueurs et aucun ne peut se prévaloir d'un grand triomphe. Les
chrétiens-démocrates sont en tête, le SPD n'a pas été appelé à investir tête
haute la chancellerie. Le FDP, qui pouvait craindre d'être éliminé du
parlement, conserve son rôle stratégique. Il pourrait former une coalition
avec le SPD et avec les Verts, mais s'il tentait cela la CDU et le SPD
s'entendraient vraisemblablement pour former une grande coalition".
</TX>
<TX>
* BERLINER ZEITUNG (libéral): "Ce qui attend Kohl et son nouveau gouvernement
n'est pas un mandat d'une portée édifiante mais un rendez-vous avec la
réalité. Une confrontation qui donnera à réfléchir face aux problèmes en
suspens, dont on ne s'aperçoit que maintenant de l'ampleur: chômage massif,
dette importante de l'Etat, difficultés de financement des grands programmes
sociaux, une société divisée. Nulle part on ne voit les solutions à ces
problèmes. Et les dirigeants capables sont rares".
</TX>
<TX>
* FREIE PRESSE (modéré): "Si le PDS n'avait pas obtenu de sièges bien
qu'ayant remporté 15 % des voix dans la partie orientale, cela aurait
renforcé le mécontentement vis-à-vis du système politique dans une large part
de la population. Mais comme le PDS disposera de 30 députés au parlement, il
devra prouver au jour le jour qu'il est prêt à être un parti d'opposition
démocratique. S'il ne réussit pas dans cette tâche, il perdra le soutien de
ses électeurs à l'Est".
</TX>
</DOC>
