<DOC>
<DOCID>ATS.940517.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.940517.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940517
</DT>
<PT>
162400
</PT>
<SC>
bsf128 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
fin c4gre
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
grece monnaie speculation menace
</KW>
<TI>
La drachme toujours sous la menace de la spéculation.
</TI>
<LD>
Athènes, 17 mai (ats/afp) La drachme s'est maintenue mardi à Athènes face aux
principales devises étrangères grâce à une envolée des taux interbancaires.
Mais le devise grecque reste sous la menace d'une vaste attaque spéculative,
selon les cambistes.
</LD>
<TX>
En clôture, la drachme a encore marqué un effritement limité face au mark, à
148,30 drachmes pour un mark (148,08 lundi) tout en affichant une parité
inchangé contre le dollar, l'autre monnaie clé, à 247,97 drachmes pour un
dollar. "Les spéculateurs sont encore embusqués, l'attentisme prévaut", a
noté le chef cambiste de la Citibank en Grèce, M. Iorgos Kondoyannis, tandis
que son homologue d'une grande banque européenne, estimait que "rien de
dramatique ne s'est produit, mais la menace plane toujours d'une attaque
soudaine".
</TX>
<TX>
En forte hausse, le taux interbancaire du jour (overnight) a fluctué entre
des marges très élevés 25/200. Lundi, la banque centrale avait relevé de
trois points le taux de découvert bancaire, le faisant culminer avec des
pénalités cumulatives, à plus de 180 % par an.
</TX>
<ST>
Libéralisation des capitaux
</ST>
<TX>
La mesure de libération totale des capitaux, annoncée samedi par le
gouvernement socialiste pour impressionner le marché et couper court à la
spéculation, est entrée en vigueur mardi, avec la distribution des
circulaires d'application aux banques. Cette mesure, qui complète, avec la
libération des flux à court terme, des déréglementations antérieures sur les
mouvements à long terme, permet aux Grecs d'acheter des devises et d'investir
librement à l'étranger, mais selon certaines procédures et un rapatriement
obligatoire des gains.
</TX>
<TX>
Les milieux financiers, qui n'excluent pas un appui des banques centrales
européennes à la Banque de Grèce, considérent aussi indispensable un plan
d'assainissement et de nouvelles mesures d'austérité pour faire face aux très
grands déséquilibres financiers.
</TX>
</DOC>
