<DOC>
<DOCID>ATS.940113.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.940113.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940113
</DT>
<PT>
155000
</PT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr par fin
</DE>
<AU>
yd sh
</AU>
<KW>
fr grand conseil examen budget 1994
</KW>
<TI>
Finances fribourgeoises: le vide budgétaire se prolonge.
</TI>
<LD>
Fribourg, 13 jan (ats) Les bénéficiaires de bourses d'étude ou de pensions
alimentaires devront probablement patienter jusqu'à la semaine prochaine
avant de recevoir la manne promise par l'Etat de Fribourg. Cette situation,
pénible pour certains, découle du fait que le Grand Conseil, en session
extraordinaire depuis mardi, n'a pas encore mis sous toit le budget cantonal
pour 1994. Or, sans ce dernier, seules les dépenses de fonctionnement sont
autorisées.
</LD>
<TX>
Ces conséquences concrètes d'un vide budgétaire ont été mises en exergue
jeudi par le conseiller d'Etat Félicien Morel. Il enjoignait le Parlement
d'entrer en matière sur un projet de budget profondément remanié après le
refus populaire d'une hausse de l'impôt. Pour compenser le manque à gagner de
42 millions de francs ainsi créé, le gouvernement a dû apporter 370 retouches
à sa mouture initiale, opération qui a pris un certain temps.
</TX>
<TX>
Les députés venaient de passer près de trois demi-journées à examiner onze
mesures préliminaires censées soulager la caisse étatique de 6,7 millions de
francs seulement en 1994. Aussi ont-ils accepté sans trop rechigner de passer
à l'os budgétaire proprement dit. La plupart des orateurs ont regretté la
hâte avec laquelle le gouvernement a dû oeuvrer, mais sans lui en faire
grief: il fallait parer au plus pressé, les choix politiques seront pour
1995.
</TX>
<TX>
Reste que l'examen de détail du budget 1994 ne sera certainement pas de tout
repos. Les socialistes par exemple ont annoncé qu'ils tenteront d'empêcher
deux réductions "malheureuses": l'une concerne les bourses d'étude, l'autre
l'aide financière au paiement des cotisations à l'assurance-maladie
obligatoire. Suite des débats vendredi et lundi prochain, a décidé le bureau
du Grand Conseil.
</TX>
</DOC>
