<DOC>
<DOCID>ATS.950621.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.950621.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950621
</DT>
<PT>
180800
</PT>
<SC>
bsf166 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
int for c4fra ecpc ne vd ju be
</DE>
<AU>
hc wi
</AU>
<KW>
be tramelan seminaire cooperation suisse ue
</KW>
<TI>
Coopération transfrontalière sous la loupe à Tramelan (BE) Intégration à l'UE
au menu des années 1996-1999.
</TI>
<LD>
Tramelan, 21 juin (ats) "Au cours de la prochaine législature, il conviendra
d'ouvrir la voie à l'intégration multilatérale de la Suisse dans l'Union
européenne", a déclaré mercredi le conseiller fédéral Flavio Cotti. Le chef
des affaires étrangères s'exprimait à l'ouverture d'un séminaire sur la
coopération transfrontalière à Tramelan (BE).
</LD>
<TX>
Dans l'immédiat, nous donnons la priorité aux négociations bilatérales. Mais
cette approche ne peut sufffire à elle seule, a relevé le conseiller fédéral.
La coopération transfrontalière est au carrefour de notre politique interne
et externe. Elle permet de réaliser, à l'échelle de la région, une
intégration concrète et perceptible pour la population, a-t-il poursuivi en
substance.
</TX>
<ST>
Régions toujours plus grandes
</ST>
<TX>
Le Conseil fédéral entend encourager cette coopération. Pour ce faire, la
politique régionale de la Confédération ne se limitera plus aux petites
entités locales ou régionales. Elle accordera toujours plus d'importance aux
grandes régions, a déclaré M. Cotti.
</TX>
<TX>
De mercredi à vendredi, l'exemple de la région de l'Arc jurassien sera passée
sous la loupe d'experts de Suisse et de France au Centre interrégional de
perfectionnement de Tramelan. La rencontre est organisée par le Bureau
fédéral de l'intégration, la Communauté de travail du Jura et l'Office
fédéral du personnel.
</TX>
<ST>
Vistes d'industries
</ST>
<TX>
Le séminaire comportera également sur les aspects concrets de la coopération.
Les participants pourront visiter des industries en Suisse et en France
voisine. La journée de vendredi sera consacrée à l'initiative communautaire
interrégionale INTERREG et à la participation de la Suisse dans ce domaine.
</TX>
<TX>
De 1991 à 1993, la Commission européenne a engagé près de 46 millions de
francs pour différents projets dans le cadre de cinq programmes régionaux qui
concernent directement la Suisse, a relevé M. Cotti. A part Zurich et
Soleure, les treize cantons frontaliers participent à ces programmes. Ils
touchent douze millions de personnes, dont la moitié de la population suisse,
a poursuivi le conseiller fédéral.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: vous recevrez vendredi après-midi une dépêche sur la
conférence de presse de clôture de ce séminaire.
</TX>
</DOC>
