<DOC>
<DOCID>ATS.940402.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.940402.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940402
</DT>
<PT>
100800
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9nok c1 mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
coree du nord nucleaire washington post
</KW>
<TI>
Selon le "Washington Post" La Corée du Nord cherche à doubler sa production
du plutonium.
</TI>
<LD>
Washington, 2 avr (ats/afp/reuter) La Corée du Nord a presque doublé sa
capacité de production de plutonium, une matière servant à la fabrication
d'armes atomiques, affirme samedi le "Washington Post".  Selon ce quotidien,
ce pays est déterminé à se doter d'un important arsenal atomique. Les
Etats-Unis font pression depuis des semaines sur les autorités nord-coréennes
afin qu'elles autorisent l'inspection de toutes leurs installations
nucléaires.
</LD>
<TX>
Citant des sources gouvernementales américaines, le quotidien rapporte des
déclarations d'inspecteurs de l'Agence internationale de l'énergie atomique
(AIEA), qui ont visité en mars le complexe nucléaire nord-coréen de Yongbyon.
Cette inspection a ainsi permis de constater qu'une deuxième unité de
retraitement de plutonium a été construite au cours de l'année écoulée. La
Corée du Nord refuse toujours l'accès de ses sites nucléaires.
</TX>
<TX>
Cette deuxième unité, qui double la capacité de production de plutonium de la
Corée du Nord, pourrait être opérationnelle dans six mois. L'inspection de
l'AIEA a montré que la Corée du Nord "est déterminée à aller de l'avant" dans
son programme nucléaire, a dit un responsable américain au "Washington Post".
Les services de renseignement américains estiment que ce pays a développé au
moins une bombe atomique, ce que Pyongyang dément.
</TX>
<ST>
Armements nucléaires
</ST>
<TX>
Selon un responsable américain, la Corée du Nord entend produire une grande
quantité d'armements nucléaires en un temps réduit, au cas où l'impasse sur
les inspections devait dégénérer en une crise militaire. Pour d'autres
responsables américains, elle tente, en démontrant qu'elle peut développer un
programme nucléaire, d'obtenir une monnaie d'échange diplomatique pour
s'assurer que Washington réponde à ses demandes de concessions économiques et
militaires.
</TX>
<TX>
A la suite de sa mission en Corée du Nord, l'AIEA avait accusé ce pays de ne
pas avoir respecté ses engagements et d'avoir refusé aux inspecteurs l'accès
à un laboratoire de radiochimie à Yongbyon.  L'agence avait alors transmis le
dossier au Conseil de sécurité de l'ONU. Cette instance a appelé jeudi soir
Pyongyang à accepter des inspections complètes afin d'éviter d'éventuelles
sanctions économiques.
</TX>
</DOC>
