<DOC>
<DOCID>ATS.941012.0139</DOCID>
<DOCNO>ATS.941012.0139</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941012
</DT>
<PT>
052000
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4gre vot
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
grece elections mairies av-pap
</KW>
<TI>
Les Grecs se préparent à élire leurs maires les 16 et 23 octobre
avant-papier.
</TI>
<LD>
Athènes, 12 oct (ats/afp) Les huit millions et demi d'électeurs grecs éliront
les 16 et 23 octobre leurs maires et, pour la première fois, leurs conseils
départementaux. La campagne électorale s'est révélée monotone, centrée sur
les trois grandes villes du pays, Athènes, Le Pirée et Salonique.
</LD>
<TX>
Le scrutin intervient un an après la victoire du Pasok (Mouvement socialiste
panhellénique) d'Andréas Papandréou sur les conservateurs de la Nouvelle
démocratie (ND) dirigée depuis novembre dernier par Miltiadis Evert. Les
européennes de juin dernier ont confirmé la prédominance socialiste sur le
parti conservateur en crise depuis les législatives d'octobre 1993.
</TX>
<TX>
La campagne pour les municipales s'est déroulée dans un climat d'indifférence
généralisé. L'intérêt du scrutin s'est concentré sur les trois grandes villes
du pays qui rassemblent près de la moitié de la population nationale, et
principalement sur Athènes, où le résultat s'annonce indécis.
</TX>
<ST>
Bataille serrée à Athènes
</ST>
<TX>
Avec le bouillant Théodoros Pangalos, ancien ministre des Affaires
européennes et des Transports, le Pasok va tenter de ravir la mairie
d'Athènes, détenue depuis 1986 par la Nouvelle démocratie. La bataille qui se
jouera au deuxième tour, le 23 octobre, entre M. Pangalos et Dimitris
Avramopoulos, étoile montante de la ND, devrait être particulièrement serrée,
a confié le candidat socialiste.
</TX>
<TX>
Populaire, mais peu soutenu par l'appareil du parti, M. Pangalos compte sur
son élection à la mairie d'Athènes comme tremplin pour affirmer sa prétention
à la succession de M. Papandréou à la tête du Pasok. A droite, la bataille
d'Athènes apparaît comme un test décisif pour Miltiadis Evert, qui a du mal à
asseoir son autorité sur un parti divisé.
</TX>
<TX>
A Salonique, le maire conservateur sortant Constantin Cosmopoulos, bien
implanté, est pratiquement assuré, selon tous les spécialistes, de garder son
siège. Au Pirée, le maire sortant Stélios Logothétis, issu de la Coalition de
gauche (extrême-gauche) et qui a reçu le soutien du Pasok, a de grandes
chances de l'emporter.
</TX>
<ST>
Pasok dominant en province
</ST>
<TX>
En province, le Pasok reste largement dominant: sur 32 villes de plus de 50
000 habitants, il détient plus d'une vingtaine de mairies et devrait les
conserver. La prépondérance du Pasok a suscité dans plusieurs villes des
listes socialistes dissidentes.
</TX>
<TX>
De même, pour l'élection des conseils départementaux, une nouvelle
institution mise en place par les socialistes pour relancer la
décentralisation, le Pasok est donné vainqueur dans 30 à 35 des 50
départements. Les présidents des conseils départementaux resteront coiffés
par des super-préfets, les secrétaires généraux des treize régions, nommés
par le gouvernement.
</TX>
<ST>
Test avant des élections générales
</ST>
<TX>
Le scrutin des 16 et 23 octobre sera par ailleurs l'occasion pour le
troisième parti parlementaire - "Printemps politique", dissident de la
Nouvelle démocratie - de tester son implantation locale seize mois après sa
création. Les municipales permettront aux principales formations de compter
leurs forces en vue d'un possible recours aux élections générales au
printemps prochain.
</TX>
<TX>
Cette éventualité dépend de l'issue de l'élection du chef de l'Etat par le
parlement, prévue fin avril. Avec 170 sièges, les socialistes ont besoin de
dix voix supplémentaires pour élire leur candidat à la majorité qualifiée de
180 députés. Le parlement sera dissous si cette majorité n'est pas obtenue.
</TX>
</DOC>
