<DOC>
<DOCID>ATS.950331.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.950331.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950331
</DT>
<PT>
121500
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
tg ecps div
</DE>
<AU>
rass cp pi
</AU>
<KW>
tg golf promoteurs detournement fonds
</KW>
<TI>
Rapport d'une fiduciaire sur un golf thurgovien Ses promoteurs ont empoché
6,7 millions.
</TI>
<LD>
Frauenfeld, 31 mars (ats) Les promoteurs du club de golf d'Erlen (TG) ont
empoché 6,7 millions de francs sur le dos de ses membres. A la suite de
dépassement des coûts de construction, la fiduciaire Atag Ernst % Young avait
réalisé un rapport intermédiaire qui a mis en évidence des
disfonctionnements.
</LD>
<TX>
Des extraits de ce rapport ont été rendus public lors de l'assemblée annuelle
du club de golf, a indiqué vendredi le vice- président de la société
promotrice CCC AG, Beat Hirt. Il a confirmé les informations parues dans la
presse concernant d'éventuelles suites pénales.
</TX>
<ST>
Lacunes de gestion
</ST>
<TX>
La fiduciaire est parvenue à la conclusion que le dépassement des coûts de
construction - les installations ont été facturées 33 millions au lieu des 26
prévus - est dû à des lacunes dans la gestion. Bien que la défection de 118
membres du golf ait affaibli la base financière du projet en le retardant, la
conception a été généreusement réalisée et le contrôle des coûts était
insuffisant.
</TX>
<TX>
Le principal reproche reste toutefois l'enrichissement des promoteurs qui ont
empoché de l'argent au détriment des membres du club de golf. Il s'agit d'une
somme de 6,7 millions. L'unique membre du premier conseil d'administration de
la société CCC AG, Oskar Schnyder, a par exemple reçu un dédommagement net de
650 000 francs.
</TX>
<ST>
Relations fructueuses
</ST>
<TX>
Pour un mandat de relations publiques, un autre promoteur a empoché 850 000
francs, sans compter les frais. Ce dernier recevait également des honoraires
de 195 000 francs par an. Selon le rapport de la fiduciaire, il a aussi reçu
d'autres sommes provenant d'opérations financières.
</TX>
<TX>
Les quelque 500 membres du club ont dû verser 7,33 millions de francs pour
assainir ses comptes. Bien que la crise financière soit surmontée, le club
doit encore trouver 300 membres afin d'assurer son avenir.
</TX>
</DOC>
