<DOC>
<DOCID>ATS.940817.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.940817.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940817
</DT>
<PT>
115800
</PT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpb fin
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
suisse cs holding resultats semestriels dev
</KW>
<TI>
CS Holding: recul de 27 % du bénéfice au premier semestre Chute de 43 ' des
produits du négoce - Recul de 32 % des provisions développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 17 août (ats) Dans le sillage des résultats des banques suisses, le
groupe CS Holding a annoncé mercredi une baisse de 27 % de son bénéfice net
consolidé au 1er semestre 1994, à 734 millions de francs. Le dégonflement de
431 millions de francs (-32 %) des provisions et amortissements n'a pu
compenser les effets de la rechute 974 millions (-43 %) du produit des
transactions.
</LD>
<TX>
Le bénéfice à disposition des actionnaires, soit après déduction de la part
des actionnaires minoritaires (22 millions contre 126 au premier semestre
1993) accuse un recul moins prononcé, de 19 % à 712 millions de francs.
Malgré le recul des bénéfices, le résultat d'ensemble du groupe est qualifié
de "satisfaisant", compte tenu notamment des chiffres records de 1993.
</TX>
<ST>
Négoce en recul de 43 %
</ST>
<TX>
La dégradation de la situation des marchés financiers observée depuis février
1994 a pesé sur la marche des affaires. Le négoce des titres en particulier a
souffert. Au total, le produit des transactions sur devises, métaux précieux
et titres est ainsi en recul de 43 % à 1,268 milliard de francs.
</TX>
<TX>
La part du produit des transactions au total des produits bruts est passée de
34,5 % pour le premier semestre 1993 à 23,5 %. Dans le domaine, le recul
accusé par le groupe CS et CS First Boston est pratiquement identique. Leu
Holding est par contre resté "sensiblement en deçà des attentes". Credit
Suisse Financial Products cependant a pu réitérer sa performance de l'année
précédente dans les opérations sur produits dérivées.
</TX>
<ST>
Commissions: baisse d'un tiers pour CSFB
</ST>
<TX>
Principal source de revenus, le produit des commissions a reculé de 6 % à
2,089 milliards. Toutes les sociétés opérant dans le domaine de la clientèle
privée et de la gestion de fortune ont enregistré sous cette rubrique des
taux de croissance qualifiés de "réjouissants ", proche de 6 % pour la Banque
Populaire Suisse et supérieur à 16 % pour Leu Holding.
</TX>
<TX>
Ces avances ont toutefois été compensées par la baisse d'un bon tiers des
commissions encaissées par CS First Boston. Ainsi, seul le produit des
participations progresse au compte des pertes et profits, mais fortement,
puisque de 160 % à 229 (88) millions de francs. Cette avance tient
principalement au succès des fonds de placement, désormais regroupés au sein
de la filiale Credis et dont les revenus figuraient jusqu'ici sous "produit
des commissions".
</TX>
<TX>
Les affaires au bilan ont parallèlement été marquées par la stagnation du
volume des prêts et par l'érosion des marges d'intérêt.  Leur produit est en
baisse de 5,5 % à 1,577 milliard. Au total, les produits bruts sont de 5,407
milliards de francs, soit en baisse de 17 %. Ceux-ci se comparent à des
charges en baisse de 7 % à 3,434 milliards de francs, grâce notamment à la
baisse de 12 % des frais de personnel.
</TX>
<ST>
Banque Populaire: rentabilité insuffisante
</ST>
<TX>
L'évolution bénéficiaire de la Banque Populaire, reprise début 1992, n'est
pas encore suffisante, malgré les économies de coûts obtenues et la détente
des besoins de provisions, indique par ailleurs CS Holding. Cette situation
s'explique notamment par des pertes dans les affaires au bilan et dans les
activités de marché. La mise en place d'une plate-forme logistique commune
entre le Crédit Suisse et la Banque Populaire devrait être achevée fin 1995.
</TX>
<TX>
CS Life et Electrowatt, participations non bancaires de CS Holding, ont
dégagés des résultats jugés très satisfaisants. On notera que la somme du
bilan de CS Holding a cru de juste 6 % depuis le 31 décembre 1993 à 367
milliards de francs. En majeure partie, cette hausse est le fait de CS First
Boston.
</TX>
<ST>
Bon résultat attendu pour 1994
</ST>
<TX>
Les responsables de CS Holding disent avoir bon espoir de réaliser un bon
résultat sur l'ensemble de 1994, en considération de la reprise conjonturelle
et de la normalisation qui se dessine sur les marchés financiers.
</TX>
</DOC>
