<DOC>
<DOCID>ATS.940114.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.940114.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940114
</DT>
<PT>
145300
</PT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8syr c1 c5swi
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
syrie usa suisse sommet papier
</KW>
<TI>
Sommet Bill Clinton et Hafez el-Assad à Genève La Syrie espère conforter sa
position face à Israël.
</TI>
<LD>
Damas, 14 jan (ats/afp) La Syrie espère que le sommet entre les présidents
américain Bill Clinton et syrien Hafez al-Assad, dimanche à Genève, la
confortera dans son exigence qu'Israël restitue tous les territoires arabes
occupés. Une source autorisée syrienne a relevé "qu'en dépit de nombreuses
divergences", les Etats-Unis et la Syrie partagent les mêmes idées sur la
nécessité d'une solution "globale" au Proche-Orient.
</LD>
<TX>
Selon cette source, Washington et Damas s'entendent sur le fait qu'une paix
israélo-arabe est irréalisable sans la restitution des terres occupées et sur
l'impossibilité de séparer les volets syrien et libanais du processus de
paix. Cette source a estimé que la collaboration syro-américaine sera
"fructueuse" si Washington réussit à convaincre Israël de se retirer de tous
les territoires arabes occupés.
</TX>
<ST>
Accord mal accueilli
</ST>
<TX>
M. Assad, qui a mal accueilli l'accord israélo-palestinien sur une autonomie
dans les territoires occupés, défendra son point de vue selon lequel il
faudrait trouver une solution "durable" sur tous les fronts. Un diplomate
occidental à Damas a indiqué que M. Assad se verra "confirmer le rôle clé de
la Syrie" dans le processus de paix.
</TX>
<TX>
Selon lui, la reprise des pourparlers sur les volets jordanien et libanais,
ainsi que des progrès dans l'application de l'accord israélo-palestinien,
dépendent des résultats du sommet.
</TX>
<TX>
Les négociations bilatérales israélo-arabes de Washington sont suspendues
depuis la signature de l'accord OLP-Israël, le 13 septembre, et devraient
reprendre fin janvier ou début février. De source diplomatique, on indique
que M. Clinton pourrait rassurer M. Assad sur un retrait israélien du Golan
"en contrepartie d'une reconnaissance par la Syrie de l'Etat d'Israël avec
lequel elle négocie depuis plus de deux ans".
</TX>
<TX>
Selon cette source, Damas refuse d'établir dans l'immédiat des relations
diplomatiques avec Israël, car les Syriens estiment avoir donné, en proposant
"un retrait total contre une paix totale", plus que ce qui est prévu dans les
résolutions de l'ONU.
</TX>
<ST>
Boycottage économique d'Israël
</ST>
<TX>
Le vice-président syrien, Abdel Halim Khaddam, a affirmé récemment que "même
si la paix est établie avec Israël, les dangers persisteront". Il a souligné:
"nous n'acceptons pas qu'Israël fasse partie du monde arabe" sur le plan
économique. La Syrie refuse une levée du boycottage économique d'Israël,
réclamé par les Etats-Unis, estimant qu'il s'agirait d'une concession
"gratuite" à Israël.
</TX>
<TX>
Selon une source diplomatique occidentale, M. Clinton devrait presser M.
Assad de réviser ses alliances notamment avec l'Iran et les mouvements de
l'opposition palestinienne, et de cesser de soutenir les integristes libanais
du Hezbollah. Washington maintient la Syrie sur sa liste des pays qui
soutiennent le terrorisme. Damas affirme que les Américains n'ont pas pu
fournir une seule preuve sur son implication.
</TX>
</DOC>
