<DOC>
<DOCID>ATS.950224.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.950224.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950224
</DT>
<PT>
143800
</PT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecps fin c5swi
</DE>
<AU>
ry rp
</AU>
<KW>
suisse kuoni nouvelle structure develop
</KW>
<TI>
Kuoni se dote d'une structure de holding La Fondation Hugentobler abandonne
la majorité des droits de vote développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 24 fév (ats) Kuoni, change sa structure de groupe et modifie celle de
son capital. Il va se transformer en holding et il simplifiera son capital.
Dans le cadre de cette opération, la Fondation Kuoni-Hugentobler abandonnera
la majorité des droits de vote qu'elle détenait jusqu'alors, a indiqué Kuoni
vendredi.
</LD>
<TX>
L'opération est devenue possible parce que le groupe allemand Kaufhof a
revendu à Kuoni un paquet d'actions qu'il avait à l'époque racheté à l'UBS.
La Fondation Kuoni-Hugentobler a en effet pu, avec l'aide d'un groupe de
banques, racheter 5011 actions au porteur. Le prix de la transaction est
estimé à 230 millions de francs.
</TX>
<ST>
Kuoni Reisen Holding
</ST>
<TX>
Vendredi, Kuoni tenait conférence de presse à Zurich pour expliquer la
situation. La maison-mère, Kuoni Reisen AG, sera, sur proposition du conseil
d'administration, rebaptisée Kuoni Reisen Holding AG. L'opération sera
probablement soumise à une assemblée générale extraordinaire des
actionnaires.
</TX>
<TX>
Sous le toit du holding, les activités suisses seront regroupées dans Kuoni
Reisen AG et celles d'Incoming dans Kuoni Incoming AG. Ces deux filiales
seront juridiquement indépendantes.
</TX>
<ST>
Moins d'impôts
</ST>
<TX>
En se dotant d'une structure de holding, Kuoni pourra épargner jusqu'à 8
millions d'impôts. Cette économie servira dans un premier temps à combler une
dette fiscale en Angleterre. Le fisc anglais réclame des arriérés pour près
de 25 millions de francs à Kuoni, a rappelé Riccardo Gulotti, le nouveau
patron du groupe. Par ailleurs, l'incoming travaille toujours dans le rouge
en Espagne et en Italie.
</TX>
<TX>
Selon M. Gulotti, le bénéfice réalisé l'an dernier par le groupe devrait être
de 40 millions, environ 10 % de moins qu'en 1993.  Président du conseil
d'administration et de la Fondation Hugentobler, Daniel Affolter a précisé
que le dividende ne sera probablement pas réduit.
</TX>
<ST>
Progression attendue
</ST>
<TX>
Cette année, le résultat de Kuoni devrait remonter vers 50 millions de francs
et atteindre les 60 millions en 1996. Le cash-flow devrait se situer à 3 % du
chiffre d'affaires et le bénéfice à 2 %.
</TX>
<TX>
En simplifiant son capital, Kuoni souhaite rendre ses actions plus
attractives. Les bons de participation et les actions au porteur seront
transformés en actions nominatives de 50 francs nominaux.  Celles-ci seront
cotées en bourse de Zurich. les 120 000 bons de participation seront échangés
dans un rapport de 1:1. Pour une action au porteur, Kuoni propose 20 actions
nominatives nouvelles. Par action nominative de 100 francs, la Fondation
souscrira 10 nouvelles actions nominatives de 10 francs.
</TX>
<ST>
Part de la Fondation réduite
</ST>
<TX>
Le capital actions de Kuoni se composera après l'opération de 100 000 actions
nominatives de 10 francs (exclusivement propriété de la Fondation) et de 300
000 actions nominatives de 50 francs. La Fondation réduira sa part des droits
de vote de plus de 50 % actuellement à 25 % pour une part inchangée de 6,25 %
du capital.
</TX>
<TX>
Les statuts seront modifiés et une limitation d'inscription au registre et
des droits de vote à 3 % y seront inscrites. Cela offrira une protection
suffisante contre une reprise inamicale, a estimé M. Affolter. De plus,
l'Union de Banques Suisses, avec la conversion de ses 40 000 bons de
participation, contrôlera environ 10 % des nouvelles actions Kuoni. Selon M.
Affolter, des discussions sont actuellement en cours pour savoir ce qu'il
adviendra de ce paquet et des actions rachetées à Kaufhof.
</TX>
<ST>
Stratégie d'expansion
</ST>
<TX>
De son côté, Kuoni détiendra le maximum légal de 10 % de ses actions, avec
une part de 8 % des droits de vote. Ce paquet sera réservé à la statégie
d'expansion du groupe, a indiqué M. Affolter.  Le groupe a notamment déjà
fait savoir qu'il s'intéressait à la filiale hollandaise du groupe allemand
ITS (filiale Kaufhof). Quant à la société commune ITS-Kuoni en Allemagne, le
groupe zurichois est à la recherche d'un nouveau partenaire. Le représentant
d'ITS au conseil d'administration de Kuoni cédera son siège.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la nouvelle a été entièrement remaniée suite à la
conférence de presse de Kuoni.
</TX>
</DOC>
