<DOC>
<DOCID>ATS.940915.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.940915.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940915
</DT>
<PT>
204700
</PT>
<SC>
bsf176 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi ecpt
</DE>
<AU>
fss ba sh
</AU>
<KW>
suisse arts graphiques mesures lutte 2e dev
</KW>
<TI>
Industrie des arts graphiques: pour des mesures de lutte sociale Les
syndicats pourraient aller jusqu'à la grève 2e développement.
</TI>
<LD>
Berne, 15 sept (ats) Les salariés de l'industrie des arts graphiques, sans
convention collective de travail depuis le 1er septembre, se sont prononcés
pour des mesures de lutte sociale. Une grève pourrait avoir lieu, a expliqué
jeudi Christian Tirefort, président du Syndicat du livre et du papier (SLP).
</LD>
<TX>
Suite à l'échec des négociations sur le renouvellement de la convention
collective de la branche, les syndicats ont appelé la base à se prononcer sur
d'éventuelles mesures de lutte sociale. Le vote a eu lieu mardi dernier. Le
SLP, l'Union suisse des lithographes et le Syndicat suisse des arts
graphiques (SAG) sont les syndicats concernés.
</TX>
<TX>
Selon les résultats disponibles après dépouillement d'environ 90% des
bulletins de vote, le pourcentage de oui dépasse 90%, a précisé à l'ATS un
porte-parole du SLP. La participation s'est située aux alentours des 50 %.
Quelque 15 000 ouvriers syndiqués et 3000 retraités étaient appelés à voter.
Les résultats définitifs de la consultation devraient être connus vendredi.
</TX>
<ST>
Jounée nationale de protestation
</ST>
<TX>
La première action prévue est une journée nationale de protestation. Celle-ci
durerait entre une à trois heures pendant les heures de travail. Christian
Tirefort, interrogé par l'ATS au cours d'une discussion organisée jeudi entre
les syndicats et la presse, n'a voulu préciser ni la date, ni les détails de
l'action.
</TX>
<TX>
La dernière journée nationale de protestation dans la branche des arts
graphiques a eu lieu en 1988. La cause était alors la même: l'échec des
négociations sur la convention collective de travail.  Dans cette même
branche, la dernière grève avait eu lieu en 1980.
</TX>
<ST>
photo Key disponible
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: Le bsf169 a été actualisé: les derniers résultats de la
consultation figurent au 3e alinéa.
</TX>
</DOC>
