<DOC>
<DOCID>ATS.951030.0118</DOCID>
<DOCNO>ATS.951030.0118</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3166
</LE>
<DT>
951030
</DT>
<PT>
111919
</PT>
<RT>
104651
</RT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7bus int jus mil
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
burundi arrivée commission enquête massacres
</KW>
<TI>
Mission à Bujumbura de la commission d'enquête sur le Burundi
</TI>
<LD>
Bujumbura, 30 oct (ats/afp) La commission d'enquête internationale sur les
massacres de 1993 au Burundi est arrivée dimanche à Bujumbura, ont indiqué
lundi les Nations Unies. Elle va notamment tenter d'éclarcir les
circonstances de l'assassinat du président burundais et des exactions qui ont
suivi.
</LD>
<TX>
Cette commission, composée de cinq membres et présidée par Edilbert
Razafindralambo (Madagascar), avait été nommée le 15 septembre par le
secrétaire général de l'ONU Boutros Boutros-Ghali.  Sa création avait été
décidée le 28 août par le Conseil de sécurité.
</TX>
<TX>
Elle a pour mandat "d'établir les faits" concernant l'assassinat du président
burundais hutu Melchior Ndadaye en 1993, ainsi que "les massacres et autres
actes graves de violence qui ont suivi", précise le communiqué de l'ONU
publié dans la capitale burundaise.  M. Ndadaye avait été assassiné le 21
octobre 1993, lors d'un putsch manqué d'éléments de l'armée, totalement
dominée par la minorité tutsie. Il était le premier président
démocratiquement élu au Burundi et le premier hutu à diriger le pays.
</TX>
<TX>
Cet assassinat avait provoqué un déchaînement de violences ayant fait plus de
50 000 morts parmi les deux ethnies. Le Burundi est depuis menacé d'une
tragédie comparable à celle qu'a connue le Rwanda voisin avec la même
composition ethnique. Les tueries sont quasiment quotidiennes.
</TX>
<ST>
Eliminer l'impunité
</ST>
<TX>
Les Nations Unies estiment que l'impunité dont jouissent les responsables du
putsch et des massacres de 1993 est un des principaux facteurs de
déstabilisation du pays. Elle renforce les extrémistes des deux ethnies et
rend impossible la réconciliation nationale. M. Abdel Aziz, qui assure
l'intérim du représentant spécial des Nations Unies au Burundi, a émis
l'espoir que l'arrivée de la commission "renforce les tendances modérées et
leur permette de pouvoir s'exprimer".
</TX>
<TX>
La commission doit faire des recommandations "de caractère juridique,
politique ou administratif", visant à traduire en justice les responsables du
putsch et des massacres et à "éliminer l'impunité et promouvoir la
réconciliation nationale au Burundi".  Sa mission est prévue pour six mois.
</TX>
<TX>
Outre M. Razafindralambo, la commission regroupe Abdel Ali el-Moumni (Maroc),
Mehmet Guney (Turquie), Luis Herrera-Marcano (Venezuela) et Michel Maurice
(Canada). Son arrivée dimanche a été, pour des raisons de sécurité, entourée
d'une certaine discrétion, indique-t-on de source onusienne.
</TX>
<ST>
Coopération du gouvernement
</ST>
<TX>
Plusieurs membres du gouvernement burundais étaient toutefois à l'aéroport
pour accueillir les cinq juristes. La résolution du Conseil de sécurité
prévoit que le gouvernement burundais prendra "toutes les mesures nécessaires
pour que la commission et ses membres puissent accomplir leurs tâches sur
l'ensemble du territoire national, en toute liberté, indépendance et
sécurité".
</TX>
</DOC>
