<DOC>
<DOCID>ATS.940324.0142</DOCID>
<DOCNO>ATS.940324.0142</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940324
</DT>
<PT>
051400
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3mex reg vot mil
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
mexique candidat presidence attentat develop
</KW>
<TI>
Candidat du parti officiel à la présidence du Mexique Grièvement blessé dans
un attentat développement.
</TI>
<LD>
Mexico, 24 mars (ats/afp) A cinq mois des élections présidentielles
mexicaines, le candidat du Parti révolutionnaire institutionnel (PRI, au
pouvoir depuis 65 ans) M. Luis Donaldo Colosio, 43 ans, a été grièvement
blessé par balles lors d'un attentat, mercredi, à Tijuana (Basse Californie),
à la frontière avec les Etats-Unis.
</LD>
<TX>
Selon un porte-parole du PRI, M. Ramon Pineda, M. Colosio a été atteint de
deux balles, une dans l'abdomen et une autre dans le crâne, et son état est
"grave". Le candidat à l'élection présidentielle du 21 août prochain venait
de terminer un discours devant environ 4000 personnes à 19h10 locales (02h10
suisses jeudi), lorsque deux hommes se sont approchés de l'estrade où il se
trouvait et ont tiré plusieurs balles de pistolet à bout portant, selon les
correspondants de presse sur place.
</TX>
<ST>
Arrestation d'un agresseur
</ST>
<TX>
M. Colosio a perdu connaissance et s'est écroulé perdant abondamment son sang
par la bouche et ses agents de sécurité l'ont immédiatement transporté à
l'Hôpital géneral de Tijuana.
</TX>
<TX>
La chaîne de télévision privée Televisa, qui a interrompu ses programmes pour
diffuser la nouvelle, a montré une scène de l'arrestation d'un des agresseurs
supposés du candidat du PRI. La personne arrêtée, un homme jeune qui avait du
sang sur le visage et présentait des traces de coups était maintenue par
plusieurs policiers en civil au milieu de la foule et dans une grande
confusion.
</TX>
<TX>
L'hôpital central de Tijuana a lancé un appel aux donneurs de sang du groupe
A négatif, un groupe assez rare. Selon des sources hospitalières M. Colosio a
été opéré de ses blessures à l'abdomen. M. Colosio pourrait être transféré
prochainement dans un hôpital de San Diego (Californie, Etats-Unis).
</TX>
<ST>
Panorama politique bouleversé
</ST>
<TX>
L'attentat contre M. Colosio bouleverse complètement le panorama politique au
Mexique. Le climat est en effet déjà particulièrement tendu, en raison de
l'apparition le 1er janvier dernier d'un mouvement de guérilla dans le
Chiapas, dans le sud du pays, et de l'exigence de démocratie soutenue avec de
plus en plus de force par les partis d'opposition, l'Eglise catholique et
différents secteurs de la société civile.
</TX>
<TX>
Le président du PRI, M. Fernando Ortiz Arana, a indiqué mercredi soir qu'une
réunion d'urgence du comité exécutif du parti avait été convoquée. Tous les
partis d'opposition sans exception ont condamné l'attentat contre M. Colosio,
ainsi que M. Manuel Camacho Solis, actuel commissaire du gouvernement pour la
paix au Chiapas, qui fut son rival malheureux au sein du PRI dans la course à
la candidature pour la présidence.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Cette dépêche est complètement remaniée et
considérablement enrichie.
</TX>
</DOC>
