<DOC>
<DOCID>ATS.951118.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.951118.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
951118
</DT>
<PT>
045600
</PT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 for sozm
</DE>
<AU>
gjaa
</AU>
<KW>
usa medecine recherche coeur eclairage
</KW>
<TI>
Congrès de l'association américaine du coeur La salive de mouche au secours
des cardiaques éclaire par Philippe Coste, AFP.
</TI>
<LD>
Anaheim (Etats-Unis), 15 nov (ats/afp) Grâce à une mouche des sables, une
équipe de chercheurs américains a découvert un vasodilatateur dix fois plus
puissant que la nitroglycérine médicale. Il pourrait rendre d'immenses
services aux personnes souffrant de maladies cardiovasculaires.
</LD>
<TX>
Ce futur médicament a été présenté au cours du 68è congrès de l'association
américaine du coeur (AHA) qui se tient à Anaheim, en Californie. "La grande
surprise a précisé son inventeur, le dr John Keaney, professeur-assistant à
l'université de médecine de Boston, c'est que cette substance présente aussi
un effet hypertenseur important" qui pourrait en faire une sorte de
"traitement total" de la maladie cardiovasculaire.
</TX>
<TX>
Le produit, une protéine baptisée maxadilan, a été isolé dans la glande
salivaire de la mouche des sables. Cet insecte est déjà connu des
spécialistes des maladies tropicales pour transmettre à l'homme le parasite
qui provoque les leishmanioses.
</TX>
<ST>
Augmentation de la circulation sanguine
</ST>
<TX>
M. Keaney a commencé à s'intéresser à la mouche des sables, la Lutzomyia
longipalpis, après avoir constaté que les personnes mordues par cet insecte
présentaient une rougeur importante à l'endroit de la piqûre, ce qui
indiquait une augmentation de la circulation sanguine.  Il a extrait et passé
au crible toutes les substances contenues dans la glande salivaire de la
mouche pour trouver celle qui provoquait les rougeurs.
</TX>
<TX>
Par la suite, une version biotechnologique de cette protéine a été mise au
point. Dans la vie de l'insecte, la protéine lui sert à la fois à dilater les
vaisseaux sanguins dans lesquels elle puise sa nourriture et à les empêcher
de se reboucher par coagulation avant la fin de son repas. "Le maxadilan
existe chez tous les insectes qui s'abreuvent de sang (mouches, moustiques),
mais semble présent en quantité plus importante chez la Lutzomyia si l'on en
juge par l'importance de la rougeur", a expliqué M. Keaney.
</TX>
<ST>
Testé avec succès
</ST>
<TX>
Le maxadilan a été testé avec succès sur quatre types d'artères de lapin. Il
s'est révélé dix fois plus puissant que le dérivé médical de la
nitroglycérine, la trinitrine, un médicament largement employé pour dilater
les vaisseaux sanguins et améliorer la circulation sanguine des malades
atteints notamment d'angine de poitrine. Selon le dr Keaney, la puissance du
maxadilan va de pair avec une augmentation des doses employées.
</TX>
<TX>
"Le maxadilan pourrait rendre service aux patients qui ont besoin de subir
une dilatation artérielle, mais nous n'avons encore aucune idée de la manière
dont le produit peut fonctionner en situation, ni s'il se montrera meilleur
ou moins bon que les vasodilatateurs existants", a-t-il indiqué.
</TX>
<ST>
Effets secondaires inconnus
</ST>
<TX>
Actuellement, les médecins ne disposent que d'une forme injectable du produit
et travaillent à la mise au point d'une forme orale de la protéine, nettement
plus pratique à prescrire, mais apparemment difficile à réaliser. En effet,
avant d'atteindre le sang où elle pourra exercer ses pouvoirs, la protéine
doit "survivre" aux puissants sucs gastriques dans lesquels elle va se
trouver plongée et qui ne vont pas manquer d'essayer de l'exterminer.
</TX>
<TX>
Quant aux éventuels effets secondaires du produit, les chercheurs en ignorent
encore tout. Les essais limités effectués sur l'homme à ce jour ont seulement
confirmé l'extraordinaire puissance de la protéine: "en injectant moins d'un
milliardième de gramme de maxadilan sous la peau, on provoque une rougeur, un
résultat jamais obtenu à une si petite concentration avec un autre
vasodilatateur, a souligné le dr Keaney.
</TX>
</DOC>
