<DOC>
<DOCID>ATS.950117.0104</DOCID>
<DOCNO>ATS.950117.0104</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950117
</DT>
<PT>
121600
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecph zh ge
</DE>
<AU>
jq al
</AU>
<KW>
suisse imholz resultats partiels 1993 94
</KW>
<TI>
Imholz passe la barre des 400 millions de francs Forte croissance en volume,
les marges restent comprimées.
</TI>
<LD>
Zurich, 17 jan (ats) Imholz a passé la barre des 400 millions de francs l'an
passé. Sur l'exercice 1993/94, clos fin octobre, le voyagiste zurichois a
réalisé un chiffre d'affaires consolidé de 417 millions de francs, soit une
hausse de 13,3 %. Sur les 264 000 passagers (+ 20%), plus de 20 000 venaient
de Suisse romande.
</LD>
<TX>
Le chiffre d'affaires en Romandie a dépassé les 20 millions de francs, a
indiqué Alfred Schumacher, chef du marketing, mardi à Zurich en marge de la
conférence de presse du voyagiste de Jelmoli.  Numéro 3 du secteur, Imholz a
plus que jamais des projets ambitieux en Suisse francophone, a souligné M.
Schumacher. Il promet l'annonce d'heureuses surprises en ce sens lors de la
conférence du groupe à Genève, en février.
</TX>
<ST>
A part égale
</ST>
<TX>
En 1993/94, Imholz a réalisé un chiffre d'affaires de 340,3 millions de
francs (+ 17,3 %) à titre de tour-opérateur. Les secteurs voyages
intervilles, vacances balnéaires et vacances outre-mer /voyages spéciaux ont
contribué à peu près à part égale à ce résultat. Plus des deux tiers de ces
recettes ont été réalisées par le réseau des revendeurs.
</TX>
<TX>
Les agences Imholz ont généré 14,6 % des recettes. Mais Les offres propres
ont assuré 45 % de leurs recettes, a souligné Peter Kurzo, président de la
direction. "Notre progression repose principalement sur notre propre
croissance", constate le patron d'Imholz. Tout en notant que son groupe a
encore gagné des parts de marché, M. Kurzo a reconnu que les marges restent
comprimées dans toute la branche des voyages.
</TX>
<ST>
Jelmoli satisfait
</ST>
<TX>
Il a toutefois assuré que "Jelmoli demeure toujours satisfait de nos
résultats". Pour l'exercice en cours, l'optimisme est de rigueur.  Selon M.
Kurzo, "le rapport qualité/prix est meilleur que jamais et la demande de
voyages à forfait va continuer à progresser".
</TX>
<TX>
Une autre tendance est observable cette année dans les forfaits intervilles.
Alors que les voyages en avion seront plus chers de 1 à 3 % dès le printemps,
le train a baissé de 3 à 5 % depuis l'an dernier, a fait remarquer Hans
Wiesner, chef de ce secteur chez Imholz.
</TX>
</DOC>
