<DOC>
<DOCID>ATS.950608.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.950608.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950608
</DT>
<PT>
104900
</PT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd ecpc ecpi ecpt
</DE>
<AU>
al rp
</AU>
<KW>
vd industrie vaudoise 1er trimestre
</KW>
<TI>
Industrie vaudoise au premier trimestre Essoufflement ou consolidation.
</TI>
<LD>
Lausanne, 8 juin (ats) Après des résultats très positifs l'an passé, la
marche des affaires de l'industrie vaudoise semble marquer une pause au
premier trimestre 1995. Selon le test de la Commission conjoncturelle
vaudoise (CCV) publié jeudi, l'indicateur synthétique des affaires se
maintient au-dessus de zéro.
</LD>
<TX>
Ce niveau confirme que la croissance est toujours à l'ordre de jour dans le
canton de Vaud, même si son rythme devient plus modéré.
</TX>
<TX>
Comme dans le reste du pays, les industriels vaudois (184 entreprises
employant plus de 19 000 personnes) souffrent de l'évolution du franc suisse.
Ils ne peuvent par conséquent profiter pleinement de la reprise qui s'est
généralisée dans les pays de l'OCDE. Les industriels vaudois sont également
moins nombreux à se satisfaire de leur carnet de commande, même s'ils
prévoient une amélioration pour le deuxième trimestre.
</TX>
<ST>
Généralisation de la reprise
</ST>
<TX>
Le sentiment de reprise économique se généralise dans le canton, indique la
CCV, comme le confirment les résultats de trois agrégats statistiques
relatifs à 1994. Le commerce extérieur vaudois a progressé de manière
significative. Les faillites prononcées ont été moins nombreuses. Enfin, la
population a augmenté nettement plus vite qu'en 1993.
</TX>
<TX>
La reprise de la diminution du nombre de chômeurs dès février 1995 est jugée
encourageante, alors que le chômage avait augmenté régulièrement durant
l'hiver. A fin avril, le canton dénombrait 23 313 chômeurs, contre 24 331 un
an auparavant et 25 597 pour le niveau record de janvier 1994. A 7,3 %, le
taux de chômage demeure nettement plus élevé dans le canton qu'au niveau
national (4,3 %).
</TX>
<TX>
La lente régression du chômage s'explique par le fait que l'industrie
vaudoise n'a pas encore achevé sa restructuration. Au premier trimestre 1995,
les réductions de personnel ont touché plus d'une entreprise sur quatre et
les effectifs sont jugés trop élevés par plus de 10 % des chefs d'entreprise.
</TX>
</DOC>
