<DOC>
<DOCID>ATS.951115.0139</DOCID>
<DOCNO>ATS.951115.0139</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2487
</LE>
<DT>
951115
</DT>
<PT>
110836
</PT>
<RT>
104830
</RT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6geo jus
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
géorgie opposition arrestation iosseliani
</KW>
<TI>
Géorgie: arrestation du chef de la milice des Mkhedrioni
</TI>
<LD>
Tbilissi, 15 nov (ats/afp) Le chef des Mkhedrioni, une milice armée
géorgienne, Dzhaba Iosseliani, a été arrêté dans la nuit de mardi à mercredi.
M. Iosseliani faisait l'objet d'un mandat d'arrêt pour trafic de drogue et
d'armes ainsi que pour un attentat perpétré au printemps contre un
responsable local.
</LD>
<TX>
Les Mkehdrioni ("cavaliers"), qui comptent quelque 2000 hommes dans leurs
rangs, ont été mis en cause dans l'attentat contre le chef de l'Etat géorgien
Edouard Chevardnadze en août ainsi que dans une série d'assassinats
politiques. Le chef des Mkhedrioni n'est pas directement accusé de ces
crimes. Il fait l'objet d'une enquête sur son éventuelle implication, a
indiqué le ministère de l'intérieur à Tbilissi.
</TX>
<TX>
Un mandat d'arrêt avait été lancé fin octobre contre l'ancien candidat à la
présidence, mais n'a été rendu public que le 5 novembre, jour des élections
législatives et présidentielle en Géorgie. M. Iosseliani, l'un des principaux
opposants à M. Chevardnadze, avait retiré sa candidature à la présidence
après la découverte de drogue et d'armes dans les locaux de son groupe. Il
était toutefois candidat aux législatives.
</TX>
<ST>
Immunité parlementaire
</ST>
<TX>
Il n'avait été arrêté avant le scrutin du 5 novembre en dépit du mandat lancé
contre lui, disposant de l'immunité parlementaire en tant que membre du
parlement actuel, avait précisé un porte-parole du ministère de l'Intérieur.
En cas de non-réélection, il sera arrêté immédiatement, avait ajouté le
porte-parole.
</TX>
<TX>
Un porte-parole de la commission électorale a toutefois déclaré mercredi que
M. Iosseliani était toujours considéré comme un candidat jusqu'à la séance
constitutive du nouveau parlement la semaine prochaine. M. Chevardnadze avait
ordonné au printemps le désarmement de la milice de M. Iosseliani dont les
activités tenaient souvent du pur banditisme, mais ses 2000 hommes armés
n'avaient remis en tout qu'une centaine d'armes.
</TX>
<TX>
Après l'attentat à la voiture piégée du 29 août qui visait M. Chevardnadze,
des dizaines d'arrestations avaient été effectuées dans les rangs des
Mkhedrioni. Cette milice armée avait d'abord appuyé M. Chevardnandze en 1992
avant de mettre le pays à sac.
</TX>
</DOC>
