<DOC>
<DOCID>ATS.940916.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.940916.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940916
</DT>
<PT>
140100
</PT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
comt reg fin ceswi
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
suisse ptt tarifs 1995 tva encadre
</KW>
<TI>
Tarifs PTT et TVA: pas de répercussion générale encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 16 sept (ats) Dès le 1er janvier, la taxe sur la valeur ajoutée (TVA)
entre en vigueur. Dans les domaines concernés, les PTT ne la répercureront
pas toujours sur leurs tarifs, concurrence oblige. Globalement, les tarifs
des PTT vont même baisser l'an prochain.
</LD>
<TX>
La TVA touchera l'ensemble des prestations des télécommunications.  Du côté
des postes, seuls seront touchés les services non soumis à la régale, précise
le communiqué diffusé vendredi par les PTT.
</TX>
<ST>
Tarifs Télécom: -260 millions
</ST>
<TX>
Dans un premier temps, les PTT avaient envisagé de faire en sorte que la TVA
n'ait pas d'effets sur les résultats financiers. Cela aurait impliqué le
relèvement de tous les tarifs des télécommunications. Par égard pour les
consommateurs et au vu de la situation du marché, la Régie a finalement opté
pour une solution nuancée.
</TX>
<TX>
La TVA sera répercutée en tout ou en partie sur certaines prestations, alors
que d'autres ne seront pas touchées. En fin de compte, il en résultera une
baisse globale des tarifs qui se traduira par un manque à gagner de 130
millions de francs pour Télécom PTT. De plus, les réductions de tarifs qui
seront à nouveau consenties dans le trafic téléphonique international
"coûteront" 130 millions de francs supplémentaires à la Régie.
</TX>
<ST>
Conversations plus chères
</ST>
<TX>
Dans le détail, la taxe de raccordement téléphonique sera désormais
indépendante de la taille du réseau. Elle sera de 23,50 francs sans la TVA,
de 25 francs avec. Cette mesure, qui équivaut à une réduction de tarifs,
coûtera 64,4 millions de francs aux Télécom.  Pour l'abonnement mensuel au
Natel C, le tarif passera à 62,50 francs (TVA incluse), soit une diminution
des recettes de 19,4 millions.
</TX>
<TX>
Du fait de la réduction des intervalles de temps, les tarifs des
conversations téléphoniques augmenteront de 6,2 %. Cela représentera un gain
de 110 millions pour Télécom. Le solde de 4,95 millions (0,3 point-') dû à la
différence avec le taux TVA (6,5 %) sera pris en charge par Télécom.
</TX>
<ST>
Peu d'effets pour la Poste
</ST>
<TX>
Pour les clients de la Poste, l'introduction de la TVA n'aura que peu de
conséquences. Seules seront asujetties à la taxe les prestations non soumises
à la régale lorsqu'elles sont fournies principalement à la clientèle
commerciale. Les ajustements de tarifs qui s'imposent pour des raisons
économiques concerneront les envois non soumis à la régale du secteur
commercial et le service des voyageurs.
</TX>
</DOC>
