<DOC>
<DOCID>ATS.940609.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.940609.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940609
</DT>
<PT>
160200
</PT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil national bref
</KW>
<TI>
Le Conseil national en bref.
</TI>
<LD>
Berne, 9 juin (ats) Le Conseil national veut libéraliser le marché du
logement. Il a adopté jeudi une série de propositions issues de la droite et
des milieux immobiliers pour un passage progressif à un système de loyers
libres: leur montant ne doit dépendre que de l'offre et de la demande. La
gauche s'est opposée à ce qu'elle considérait comme une "déclaration de
guerre".
</LD>
<TX>
MAJORITE CIVILE: il a adopté par 84 voix contre 20 l'entrée en matière sur
une révision du code civil visant l'abaissement de 20 à 18 ans de l'âge de la
majorité civile et matrimoniale. La discussion sur le détail du projet n'aura
lieu que la semaine prochaine.
</TX>
<TX>
CEREALES: il a approuvé par 76 voix contre 25 la prorogation jusqu'en l'an
1999 de l'arrêté sur la Société coopérative suisse des céréales. L'avenir de
la coopérative devra ensuite être adapté à la nouvelle orientation de
l'agriculure.
</TX>
<TX>
PROTECTION DES ANIMAUX: il a adopté par 101 voix sans opposition deux
conventions internationales sur la protection des animaux. La première
interdit les méthodes d'élevage infligeant des souffrances et des dommages
aux animaux. La seconde concerne le commerce des espèces menacées
d'extinction.
</TX>
<TX>
METAUX PRECIEUX: il a maintenu une dernière divergence dans la révision de la
loi sur le contrôle des métaux précieux. Il propose de biffer une disposition
obligeant le Conseil fédéral à édicter des règles pour la publicité et
l'information sur les métaux précieux.
</TX>
<TX>
TAXE MILITAIRE: il a éliminé la dernière divergence dans la révision de la
loi sur la taxe d'exemption du service militaire. La plupart des handicapés
doivent désormais être exonérés de taxe militaire.
</TX>
<TX>
CODE PENAL: il a maintenu une dernière divergence dans la révision du code
pénal sur les infractions contre le patrimoine et les faux dans les titres
(partie B). Par 79 voix contre 31, il a refusé au Conseil fédéral les pleins
pouvoirs pour édicter une protection juridique pénale en cas de problèmes
d'approvisionnement du pays liés à une grave perturbation.
</TX>
<TX>
CONSTITUTIONS CANTONALES: il a accordé la garantie fédérale aux constitutions
révisées de sept cantons. La constitution de Nidwald a été approuvée par 101
voix contre 0, celles de Genève, Soleure, St- Gall, Argovie, Appenzell
Rhodes-Intérieures et des Grisons par 101 voix contre 1. Le Conseil des Etats
avait déjà donné son accord en mars.
</TX>
<TX>
ENTRAIDE JUDICIAIRE: il a adopté par 101 voix contre 0 quatre conventions
internationales dans le domaine de l'entraide judiciaire en matière civile et
commerciale. Ces accords permettront d'harmoniser le droit au niveau européen
et de favoriser la coopération entre Etats.
</TX>
<TX>
Ordre du jour pour lundi 13 juin à 14h30: - Heure des questions - Gestion et
comptes des PTT en 1993 - Gestion et comptes des CFF en 1993 - Aide fédérale
après les intempéries de 1993 dans les cantons du Valais et du Tessin -
Initiative parlementaire: coûts externes des accidents de la circulation -
Nouveau prêt à la Fondation des immeubles pour les organisations
internationales (FIPOI) - Rapports sur le Conseil de l'Europe - Pétition:
adoption de principes éthiques pour la convention du Conseil de l'Europe sur
la protection des minorités - Levée de l'immunité parlementaire de Christoph
Blocher.
</TX>
</DOC>
