<DOC>
<DOCID>ATS.950227.0117</DOCID>
<DOCNO>ATS.950227.0117</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950227
</DT>
<PT>
113100
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c4uk fin ecpb jus
</DE>
<AU>
rp zs
</AU>
<KW>
londres banque barings debacle point 11h30
</KW>
<TI>
La banque Barings placé sous administration judiciaire Plus d'un milliard de
francs de pertes point de situation à 11h30.
</TI>
<LD>
Londres, 27 fév (ats/afp/reuter) La plus ancienne banque d'affaires
britannique, Baring Brothers, va être placée sous administration judiciaire
faute de repreneur. L'établissement a perdu un milliard de francs suite à des
opérations sur produits dérivés en Extrême-Orient, pertes encore aggravées
par la chute de la bourse de Tokyo lundi.
</LD>
<TX>
En plus des 500 millions de livres annoncés dimanche soir (975 millions de
francs), la baisse à la bourse de Tokyo a occasionné 280 millions de dollars
(350 millions de francs) de pertes supplémentaires à la banque Barings, a
déclaré lundi le gouverneur de la Banque d'Angleterre. Dans une interview à
la radio BBC, il a ajouté que la banque d'Angleterre n'avait pas proposé au
gouvernement de racheter Barings.
</TX>
<TX>
Les pertes pourraient encore s'alourdir. Des contrats dérivés concernant "des
opérations non-autorisées" restent ouverts en Extrême-Orient, ce qui expose
Barings "à de nouvelles pertes non- quantifiables" jusqu'à l'expiration de
ces contrats, a indiqué la banque centrale. Celle-ci avait précisé dimanche
soir qu'elle était prête à "fournir des liquidités" à Barings et à mettre en
place un plan de sauvetage.
</TX>
<ST>
Responsabilité d'un cambiste à Singapour
</ST>
<TX>
Selon plusieurs sources, un cambiste travaillant pour Barings à Singapour,
qui n'a pas été vu depuis jeudi, est à l'origine de ces pertes en spéculant
sur des contrats à terme à la bourse de Tokyo.  Pariant sur une hausse de
l'indice Nikkei, il aurait été pris à contrepied par la chute de la bourse
japonaise à la suite du tremblement de terre de Kobé le mois dernier.
</TX>
<TX>
La déroute de Barings est le plus gros désastre financier subi par la City
depuis la faillite de la Bank of Credit and Commerce International (BCCI) en
1991. Les pertes de Barings sont en effet supérieures à son capital, évalué à
541 millions de livres.
</TX>
<TX>
La décision de la banque centrale a été prise à l'issue d'un week- end de
discussions intensives avec d'éventuels repreneurs pour tenter de trouver une
solution avant l'ouverture des marchés asiatiques.  Mais aucune banque n'a
voulu s'engager à éponger les pertes de Barings, a expliqué la Banque
d'Angleterre dans un communiqué.
</TX>
<TX>
La mise sous administration judiciaire signifie qu'un administrateur
extérieur à Barings (la société Ernst % Young) va prendre en charge les
intérêts des créanciers. Il devra décider si la banque peut à terme être
vendue à un repreneur ou s'il convient de prononcer une mise en faillite.
L'administrateur agirait alors en tant que liquidateur.
</TX>
<ST>
Fondée en 1762
</ST>
<TX>
Fondée en 1762, Barings est la plus ancienne banque d'affaires britannique et
la sixième en importance. L'établissement jouissait depuis sa création d'une
réputation sans tache et compte de nombreux clients prestigieux, parmi
lesquels la reine Elizabeth II. Elle emploie quelque 4000 personnes de par le
monde, dont près de la moitié à son siège londonien.
</TX>
<TX>
En octobre dernier, elle avait annoncé une augmentation de 54 % de ses
bénéfices avant impôts à 54,8 millions de livres (110 millions de francs)
pour le premier semestre 1994. La banque s'était fait une spécialité des
produits dérivés finalement à l'origine de sa débâcle.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Encadré sur produits dérivés + papier sur réactions des
marchés suivront.
</TX>
</DOC>
