<DOC>
<DOCID>ATS.940612.0003</DOCID>
<DOCNO>ATS.940612.0003</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940612
</DT>
<PT>
231100
</PT>
<SC>
bsf157 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4 vot
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
elections europeennes parlement 2e synthese
</KW>
<TI>
Elections européenne Les partis conservateurs et démocrates-chrétiens
vainqueurs 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 12 juin (ats/afp/reuter) Les partis de droite ont été les grands
vainqueurs des élections européennes qui se sont déroulées dimanche dans huit
pays de l'Union européenne (UE). En Italie, en France, en Allemagne, aux
Pays-Bas ou encore en Espagne, la droite a gagné des sièges ou consolidé ses
positions au dépend des partis socialistes. Les chrétien-démocrates formeront
vraisemblablement le groupe le plus important au Parlement.
</LD>
<TX>
En France, la majorité de droite (RPR/UDF) enregistre un léger recul aux
élections européennes par rapport à 1989. Elle obtient entre 25 et 29 % des
suffrages. Le parti socialiste (PS), subit une véritable défaite et recueille
entre 13 et 17 % des suffrages, selon un sondage réalisé à la clôture du
scrutin. La liste dissidente de droite de Philippe de Villiers et celle des
radicaux de gauche de Bernard Tapie recueillent chacune entre 9 et 13 % des
voix.
</TX>
<TX>
L'extrême-droite et les communistes remportent respectivement entre 7 et 11 %
et entre 6 et 8 % des suffrages. Les écologistes perdent leur députation au
parlement européen. Aucune des autres listes ne franchit la barre des 5 %
nécessaires pour obtenir des députés. Le taux d'abstention a atteint 45 %
alors qu'il était de 51,3 % en 1989.
</TX>
<ST>
Victoire de Berlusconi
</ST>
<TX>
En Italie, la droite arrive également largement en tête dimanche aux
élections européennes obtenant entre 48,5 % et 51,5 % des voix, selon les
sondages. Forza Italia, le parti du chef du gouvernement Silvio Berlusconi,
progresse de 5 % à 9 % de voix par rapport aux élections législatives de mars
dernier.
</TX>
<TX>
Les trois principaux partis membres de la coalition au pouvoir en Italie ont
obtenu 48,5 % des voix, avec 27,5 % pour Forza Italia, le mouvement lancé par
Silvio Berlusconi, 7,5 % pour la Ligue du nord (fédéraliste) et 13,5 % pour
l'Alliance nationale (néofasciste). Le Parti démocratique de la gauche (PDS,
principal parti d'opposition) a remporté de son côté 19,5 % des voix.
</TX>
<ST>
Poussée de la CDU
</ST>
<TX>
Le chancelier allemand Helmut Kohl a très largement remporté les élections
européennes, le seul véritable test avant les élections législatives
d'octobre. Mais son allié libéral a subi lui un grave échec qui est de
mauvais augure pour la coalition au pouvoir. La CDU /CSU distance de plus de
sept points le parti social-démocrate (SPD).
</TX>
<TX>
La CDU/CSU obtient entre 38,9 à 40,1 % des voix tandis que le SPD obtient de
31,9 à 32,7 %. Lors du dernier scrutin européen de 1989, la CDU-CSU et le SPD
avaient été au coude à coude. Les Verts, qui ont fusionné avec le parti
est-allemand Alliance 90, sortent renforcés avec 9,9 à 10,3 % des voix.
</TX>
<TX>
Les Républicains d'extrême-droite, qui avaient créé la surprise lors du
dernier scrutin européen de 1989, ne pourront pas continuer à siéger
puisqu'ils n'obtiennent que 3 à 3,6 % des voix. Le parti communiste
réformateur PDS, héritier du SED fait une démonstration de force à l'Est. Il
devrait manquer de très peu l'entrée dans le parlement européen avec 4,4 % à
4,5 % des voix, mais réussit l'exploit de devancer le parti libéral du
ministre des affaires étrangères Klaus Kinkel.
</TX>
<ST>
Poussée de la droite en Espagne
</ST>
<TX>
En Espagne, la droite devance les socialistes. Ainsi, le parti populaire
(opposition de droite) a obtenu 39,3 % des voix contre 30 % au Parti
socialiste ouvrier espagnol au pouvoir. Au Portugal, les socialistes,
principale force de l'opposition, arrivaient en revanche légèrement en tête
des élections européennes avec 34,83 % des voix, devant les
sociaux-démocrates au pouvoir avec 34,23 %.
</TX>
<TX>
Enfin aux Pays-Bas, les chrétiens-démocrates néerlandais ont retrouvé leur
place de premier parti du pays avec 30,8 % des voix. Le parti travailliste
qui avait ravi la première place au parti chrétien-démocrate lors des
législatives du mois de mai arrive, à l'issue de la consultation qui s'est
déroulée jeudi, en seconde position avec 22,9 % des voix.
</TX>
</DOC>
