<DOC>
<DOCID>ATS.951114.0145</DOCID>
<DOCNO>ATS.951114.0145</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3787
</LE>
<DT>
951114
</DT>
<PT>
051012
</PT>
<RT>
112145
</RT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c4uk kul prod
</DE>
<AU>
tp jr
</AU>
<KW>
grande-bretagne musique purcell 300 ans mort
</KW>
<TI>
Tricentenaire de la mort du compositeur Henri Purcell Des festivals lui
rendent hommage - Oeuvres dénichées en 1993
</TI>
<ST>
par Philippe Triverio, ATS
</ST>
<LD>
Berne, 14 nov (ats) Le compositeur britannique Henri Purcell, un des maîtres
du baroque, est mort il y a 300 ans le 21 novembre 1695. Il n'avait que 37
ans. Son oeuvre, plus de 350 partitions, a inspiré notamment Maurice Béjart.
D'ailleurs, 21 d'entre elles ont été retrouvées en 1993. Disques et festivals
fêtent cette année son génie musical.
</LD>
<TX>
Fils d'un musicien gentilhomme vivant au temps du populaire et libertin
Charles II - roi d'Angleterre, d'Ecosse et d'Irlande - Henri Purcell montre
très tôt des dispositions pour la musique. Il devient choriste de la chapelle
royale.
</TX>
<TX>
A 18 ans, il est nommé compositeur des violons du roi. Puis il devient l'un
des organistes de la chapelle royale. Il y sera ensuite chargé de la
restauration des instruments, en plus de sa fonction de professeur de
musique.
</TX>
<ST>
Oeuvre considérable
</ST>
<TX>
A 25 ans, Purcell publie ses premières compositions, douze sonates pour deux
violons. Il reconnaît alors avoir cherché à imiter les plus célèbres maîtres
italiens de l'époque. Son oeuvre se partage en pièces religieuses,
instrumentales pour clavecin ou pour orgue et en partitions pour pièces de
théâtre.
</TX>
<TX>
Il a écrit six opéras et musiques de scène: "Didon et Enée" (1689),
"Dioclétien" et "Le roi Arthur" (1691), "La reine des fées" (1692), "La reine
indienne" et "La Tempête" (1695). Purcell est l'auteur de cantates et d'odes
dédiées aux rois Charles II et Jacques II ainsi qu'à la reine Marie.
</TX>
<TX>
Pour les musicologues, son style haut en couleur se définit aussi par des
inventions mélodiques et des audaces de rythmes et d'harmonies. Musicalement,
il a notamment inspiré le compositeur Georg Friederich Haendel.
</TX>
<ST>
Monument à Westminster
</ST>
<TX>
Trois ans après le décès de Purcell, sa veuve et ses amis publient "Orpheus
britannicus", qui réunit ses partitions les plus importantes. Le produit de
la vente a permis la construction d'un monument à la mémoire du compositeur.
Il a été érigé dans l'abbaye de Westminster où le musicien est enterré.
</TX>
<TX>
En novembre 1993, Henri Purcell est revenu provisoirement sous les feux de
l'actualité: 21 oeuvres manuscrites pour clavier sont découvertes dans le
comté du Devon, dans le sud de l'Angleterre.  Six mois plus tard, à Londres,
un acheteur anonyme se les offre lors d'une vente aux enchères pour plus de
470 000 francs.
</TX>
<ST>
Hommage des festivals
</ST>
<TX>
Tricentenaire oblige, plusieurs manifestations musicales ont inscrit Purcell
cette année à leur programme. Cela a été le cas en avril lors du festival de
musique baroque de Halle (Allemagne) ou en juin à Innsbruck (Autriche).
</TX>
<TX>
En Suisse, par exemple, le Festival de musique de Montreux-Vevey a proposé
cet été l'opéra "Didon et Enée", considéré comme le chef-d'oeuvre de Purcell.
Cet ouvrage du 17e siècle a su séduire un public contemporain. Il a été servi
par des instruments anciens, une chorégraphie au charme désuet et des
chanteurs et musiciens dirigés par le chef français Marc Minkovski. Une autre
troupe a présenté cet opéra, en octobre, à Zurich.
</TX>
<TX>
En juillet 1994, à Montpellier (sud-ouest de la France), Maurice Béjart a
créé "King Lear - Prospero", sur un thème élisabéthain de Shakespeare et
Purcell. La chorégraphie a été présentée plusieurs fois lors d'une tournée
internationale. L'industrie du disque n'a pas raté cet anniversaire. Des
rééditions et de nouveaux enregistrements sont disponibles, parfois sous
forme d'imposants coffrets ou de séries à prix modéré.
</TX>
</DOC>
