<DOC>
<DOCID>ATS.950314.0098</DOCID>
<DOCNO>ATS.950314.0098</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950314
</DT>
<PT>
135300
</PT>
<SC>
bsf090 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecps
</DE>
<AU>
mf rp
</AU>
<KW>
sgs resultats 1994 developpement
</KW>
<TI>
La SGS a bien resisté à l'impact négatif des changes en 1994 Progression du
chiffre d'affaires et du bénéfice en francs suisses développement.
</TI>
<LD>
Genève, 14 mars (ats) Malgré un environnement "difficile", les résultats de
la Société générale de surveillance (SGS) se sont inscrits à la hausse en
1994. En dépit de l'impact négatif des changes, les honoraires et le bénéfice
en francs ont progressé, a relevé mardi la présidente du groupe Elisabeth
Salina Amorini.
</LD>
<TX>
Le chiffre d'affaires consolidé de la SGS s'est établi à 2,674 milliards de
francs, en augmentation de 1,2 % par rapport à 1993. Le bénéfice
d'exploitation du groupe a pour sa part progressé de 13,8 %, pour atteindre
270,2 millions de francs. Le bénéfice net, en hausse de 5,8 %, a atteint
quant à lui 207,4 millions de francs.
</TX>
<ST>
Hausse du dividende
</ST>
<TX>
Le conseil d'administration de la SGS propose la distribution d'un dividende
de 50 francs par action au porteur et de 10 francs par action nominative,
soit une augmentation de 8,7 % par rapport à celui versé en 1994. Le groupe
s'estime être à l'aise pour procéder à cette hausse, a noté Serge Pahud, l'un
de ses directeurs.
</TX>
<TX>
La hausse des résultats a été enregistrée malgré un impact négatif des
changes de 8,8 % par rapport au franc suisse. Elle est notamment le fruit des
restructurations entreprises depuis deux ans dans certains pays. Le groupe
résiste également bien grâce à sa très forte diversification, a souligné M.
Pahud.
</TX>
<ST>
Developpement en ex-URSS
</ST>
<TX>
L'expansion géographique a été une autre raison des bons résultats du numéro
un mondial de l'inspection. La SGS a ainsi poursuivi son développement dans
les anciennes républiques de l'ex-URSS, avec notamment l'inspection des
minerais. Les marchés chinois et indien ont également connu une croissance
soutenue.
</TX>
<TX>
Par souci d'une plus grande transparence, la SGS publie pour la première fois
son bénéfice d'exploitation par zone géographique et par secteur d'activité.
En Europe, où est réalisée près de la moitié du chiffre d'affaires du groupe,
le bénéfice d'exploitation a augmenté de 3,2 %, pour s'élever à 175 millions
de francs.
</TX>
<TX>
Pour la région nord-américaine, qui dégage un quart du chiffre d'affaires, le
bénéfice d'exploitation a bondi de 75,3 %, à 33,3 millions de francs. Les
activités de services aux assurances ont fortement progressé, à la suite du
tremblement de terre en Californie et des tempêtes essuyées par la côte Est
des Etats-Unis.
</TX>
<ST>
Attention portée sur l'Amérique du Nord.
</ST>
<TX>
L'Amérique du Nord constitue un axe prioritaire pour la SGS. De grands
progrès doivent encore y être réalisés, a souligné M. Pahud.  La zone
Asie-Pacifique, où est réalisé près d'un cinquième du chiffre d'affaires, a
augmenté son bénéfice d'exploitation de 2,4 %, à 42,5 millions de francs.
</TX>
<TX>
La situation s'est détériorée, notamment au niveau des coûts, à Taïwan, à
Singapour et en Thaïlande, a constaté M. Pahud. En Amérique latine, le
bénéfice d'exploitation s'est monté à 5,1 millions de francs. Il a été de
14,3 millions de francs pour la région englobant l'Afrique et le
Moyen-Orient.
</TX>
<ST>
L'inspection reste l'activité principale
</ST>
<TX>
La branche de l'inspection et de l'analyse reste le noyau dur de l'activité
de la SGS. Les honoraires dégagé par ce secteur s'élèvent à 1,954 milliard de
francs. Les services aux assurances ont réalisé un chiffre d'affaires de 582
millions de francs. Les autres activités se situe notamment dans le domaine
de la santé.
</TX>
<TX>
Pour 1995, la priorité sera donnée au contrôle strict des coûts.  La
vigilance sera de mise dans des activités où la marge n'est pas assez
suffisante, a relevé Mme Salina Amorini. Elle s'est déclarée confiante à
propos du développement du groupe cette année. La SGS est prête à faire face
au défi de la dévaluation massive du dollar.
</TX>
<ST>
Acquisitions
</ST>
<TX>
Le groupe est constamment à la recherche d'acquisitions, même si ces deux
dernières années la SGS a adopté une politique plutôt axée sur la croissance
interne et la réorganisation de ses activités. Les nouvelles acquisitions
devraient plutôt se situer dans les nouveaux domaines, comme la santé, a
précisé M. Pahud.
</TX>
<TX>
La SGS, dont le siège se trouve à Genève, employait 32 507 personnes en 1994,
contre 30 770 une année auparavant. En Europe, les effectifs ont été réduits
en Allemagne, en France et en Italie. Ce recul a été compensée par la
création d'emplois dans d'autres pays, notamment dans les Républiques de
l'ex-URSS.
</TX>
<ST>
version brève suit.
</ST>
</DOC>
