<DOC>
<DOCID>ATS.950621.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.950621.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950621
</DT>
<PT>
115400
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr c8pse
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
israël cisjornanie retrait prévisions
</KW>
<TI>
Le retrait militaire israélien de Cisjordanie se précise.
</TI>
<LD>
Jérusalem, 21 juin (ats/afp) L'armée israélienne a demandé une rallonge
budgétaire pour réaliser un redéploiement plus important que prévu autour de
villes palestiniennes en Cisjordanie occupée. Le premier ministre Yitzhak
Rabin a présenté mercredi une demande en ce sens au ministre des finances.
</LD>
<TX>
Cette rallonge permettra le percement d'environ 130 km de routes de sécurité
au profit des 130 000 colons juifs, qui vivent dans la région aux côtés d'un
million de Palestiniens. Elle permettra aussi l'édification de barrières de
protection, de systèmes d'éclairage et de tours de guet.
</TX>
<TX>
La presse israélienne affirme mercredi que l'armée s'apprête à quitter non
seulement Naplouse, Jénine, Tulkarem et Qalqiliya mais également une partie
de Bethléem et Ramallah. Elle exercerait alors la sécurité avec l'OLP dans
ces deux dernières localités. Selon le quotidien "Haaretz", le plan prévoit
un retrait le 8 novembre de Jénine.
</TX>
<ST>
Elections palestiniennes
</ST>
<TX>
Ce redéploiement doit permettre aux Palestiniens d'élire un Conseil de
l'autonomie. "Nous espérons que les élections pourront se dérouler avant la
fin de cette année. Nous sommes proches d'un accord sur ce point et sur le
transfert de pouvoirs civils à l'Autorité autonome", a déclaré mercredi le
chef de la diplomatie Shimon Peres.
</TX>
<TX>
Selon lui, Israël et l'OLP "peuvent parvenir à un accord avant le 1er juillet
mais il y a de nombreuses difficultés concernant le redéploiement". Les deux
parties sont convenues de s'entendre avant cette date sur le redéploiement,
le transfert de nouveaux pouvoirs civils à l'Autorité autonome et la tenue
d'élections palestiniennes.
</TX>
<ST>
Retrait total
</ST>
<TX>
L'OLP exige un retrait militaire israélien total de Cisjordanie, même
graduel. Elle veut assumer tous les pouvoirs civils dans la région mais
accepterait le principe de patrouilles mixtes sur les routes. Selon la radio
israélienne, les responsables militaires s'attendent à un regain de tension
et des attentats d'intégristes palestiniens à l'approche du 1er juillet.
</TX>
</DOC>
