<DOC>
<DOCID>ATS.941220.0130</DOCID>
<DOCNO>ATS.941220.0130</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941220
</DT>
<PT>
055900
</PT>
<SC>
bsf018 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c9chn jus
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
chine justice 11 condamnes mort rapt femmes
</KW>
<TI>
Onze condamnations à mort pour rapt de femmes en Chine.
</TI>
<LD>
Pékin, 20 déc (ats/reuter) Les autorités chinoises ont condamné à mort onze
gangsters pour le rapt de 102 femmes qui ont ensuite été violées ou vendues,
rapporte mardi le "China Daily". Ces condamnations prononcées dans la
province centrale d'Anhui concluent la plus grave affaire de ce genre révélée
depuis longtemps.
</LD>
<TX>
Le tribunal populaire de la préfecture de Fuyang (Anhui) a condamné deux
autres personnes à mort avec deux ans de sursis, précise le journal. Quatre
personnes ont été condamnées à la réclusion à perpétuité et 31 autres à des
peines allant jusqu'à 19 ans de prison pour rapt et viol.
</TX>
<TX>
Les accusés ont été jugés coupables d'avoir enlevé des femmes en 32 points de
la province du Sichuan (sud-ouest du pays) et de les avoir violées ou, selon
une pratique ancienne, vendues comme épouses à des paysans. Les sommes
variaient de 800 yuans (127 francs) à 4500 yuans (715 francs). Les gangsters
avaient empoché près de 40 000 francs en les vendant dans l'Anhui et dans les
provinces septentionales de Shanki et de Mongolie-Intérieure.
</TX>
<TX>
Dix-sept des 48 condamnés étaient des femmes dont certaines avaient été
enlevées elles-mêmes. L'enquête a duré plus d'un an et a pris fin en juin. En
août, huit personnes avaient été exécutées à Pékin pour meurtre et rapt de
femmes.
</TX>
<TX>
Après avoir diminué dans les décennies qui ont suivi l'arrivée au pouvoir des
communistes en 1949, les enlèvements de femmes ont repris depuis quelque
années. La semaine dernière, un journal annonçait la libération par la police
d'une dizaine d'étudiantes d'université qui avaient été enlevées et vendues à
des agriculteurs.
</TX>
</DOC>
