<DOC>
<DOCID>ATS.940714.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.940714.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940714
</DT>
<PT>
174300
</PT>
<SC>
bsf128 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger div
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
allemagne alligator sammy recherches
</KW>
<TI>
Allemagne: l'alligator Sammy défie la police et passionne le pays.
</TI>
<LD>
Dormagen, 14 juil (ats/afp) L'Allemagne se passionne pour la chasse à
l'alligator Sammy. L'animal déjoue depuis dimanche tous les pièges de la
police et a dépeuplé les rives très prisées d'un lac aménagé pour la baignade
à Dormagen, près de Dusseldorf. La police, aidée de plongeurs des pompiers,
tentaient en vain jeudi d'attraper le saurien âgé de huit ans et mesurant
1,20 mètres.
</LD>
<TX>
Son maître, un chômeur de 21 ans, l'avait amené dimanche au bord du lac pour
lui faire prendre un bain rafraîchissant. Sammy en a profité pour prendre la
poudre d'escampette. Donné prématurément pour mort mercredi par la police,
l'alligator, plus précisément un caïman, a apparemment survécu aux balles de
la police qui l'avait repéré la nuit précédente.
</TX>
<ST>
Changement de tactique
</ST>
<TX>
Mais les autorités locales ont décidé jeudi, après une réunion de crise de
plusieurs heures, de changer de stratégie et de laisser la vie sauve à
l'animal. "Des experts de toute l'Allemagne vont tenter de l'attraper vivant
à l'aide de filets", a affirmé un porte-parole de la police.
</TX>
<TX>
C'est qu'entretemps l'alligator est devenu immensément populaire et a
remplacé dans le coeur des lecteurs de la presse populaire les idoles déchues
de l'équipe de football éliminée dimanche contre la Bulgarie dans la Coupe du
Monde de football. Jeudi, un Fan-club de Sammy a été créé à l'initiative de
la radio publique de Sarre. Les auditeurs ont fait exploser le standard,
selon la radio, pour faire diffuser leurs messages de sympathie à l'animal
facétieux.
</TX>
<TX>
"J'aime Sammy. Cela me plaît qu'il soit malin et qu'on ne puisse pas
l'attraper pour l'instant", a déclaré une auditrice. Un jeune auditeur s'est
essayé aux rimes: "Sammy nage deci-delà et la police n'y arrive pas". Les
plus sérieux spécialistes ont été consultés.  Leur verdict est rassurant:
"N'importe quel gros brochet est plus dangereux que Sammy", a déclaré l'un
d'eux.
</TX>
<TX>
Mais l'histoire qui réjouit l'Allemagne a aussi fait des mécontents. Les
entreprises qui vivaient des baignades payantes craignent de faire faillite
faute de baigneurs. Le propriétaire de Sammy pourrait avoir à payer des
milliers de francs de dommages et intérêts. Selon la radio publique
Deutschlandfunk, les recherches coûtent près de 19 000 francs par jour.
</TX>
</DOC>
