<DOC>
<DOCID>ATS.950922.0003</DOCID>
<DOCNO>ATS.950922.0003</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2412
</LE>
<DT>
950922
</DT>
<PT>
222924
</PT>
<RT>
184809
</RT>
<SC>
bsf178 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra for sozm
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
france fécondité appareil
</KW>
<TI>
Contraception : un mini-ordinateur pour maîtriser sa fécondité
</TI>
<LD>
Montpellier, 22 sept (ats/afp) Un mini-ordinateur pourrait être, d'ici à
l'année prochaine, à la disposition des femmes qui n'utilisent pas comme
méthodes contraceptive la pilule ou le stérilet. Il leur permettra de
connaître avec précision leur période de fécondité grâce à des analyses
d'urine.
</LD>
<TX>
Ce nouvel appareil, développé par un laboratoire britannique, est encore au
stade expérimental. Il a été présenté à l'occasion du quinzième congrès
mondial sur la stérilité et la fertilité IFFS (International Federation of
Fertility Societies) qui s'est tenu en France de lundi à vendredi à
Montpellier.
</TX>
<TX>
Une petite boîte, à peine plus grande qu'un poudrier, abrite un ordinateur
contenant des milliers de types de cycles menstruels. A l'aide d'un
batonnet-test d'urine qui réagit aux anti-corps de deux hormones, on peut
repérer l'imminence d'une ovulation, explique Jean-Jacques Delas, un expert
des Laboratoires Polivé chargés de la future distribution du produit.
</TX>
<ST>
Expérimenté par 2000 femmes
</ST>
<TX>
Le premier mois, l'utilisatrice doit engranger les données de son propre
cycle avec le batonnet-test d'urine, qui est analysé par l'ordinateur. Les
mois suivants, elle ouvre chaque jour sa boîte pour prendre connaissance des
"instructions". Selon les jours, un signal vert s'allume, signe de
non-fécondité, ou un signal rouge, signe de période "à risque". Un signal
orange signifie que le batonnet-test d'urine doit à nouveau être utilisé en
cas de doute.
</TX>
<TX>
Ce système, qui n'a pas encore reçu de nom, est actuellement expérimenté par
2000 femmes en Grande-Bretagne et en Allemagne.  Développé par le laboratoire
Unipath (groupe Unilever) à Bedford (Grande-Bretagne), il pourrait être
commercialisé d'ici le deuxième semestre 1996 en France, en Allemagne et en
Grande-Bretagne.
</TX>
<TX>
Le congrès de Montpellier a rassemblé quelque 4000 chercheurs, médecins et
biologistes qui ont traité durant cinq jours des différents thèmes de la
stérilité et de la fécondité. La prochaine réunion de l'IFFS est prévue en
1998 à San Francisco, ont annoncé les organisateurs vendredi lors de la
cérémonie de clôture.
</TX>
</DOC>
