<DOC>
<DOCID>ATS.950130.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.950130.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950130
</DT>
<PT>
154000
</PT>
<SC>
bsf094 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
sozv zh ge vs ti
</DE>
<AU>
fd jq al
</AU>
<KW>
suisse assureurs contre monopole cantonal
</KW>
<TI>
Monopole cantonal de l'assurance-incendie des bâtiments: Les assureurs
contre-attaquent.
</TI>
<LD>
Zurich, 30 jan (ats) Les assureurs ne se résignent pas à l'actuel monopole
cantonal de l'assurance-incendie des bâtiments. S'appuyant sur une étude de
l'Ecole polytechnique fédérale de Zurich (EPFZ), ils réclament la suppression
du monopole, estimant qu'elle est dans l'intérêt des assurés.
</LD>
<TX>
Le maintien du monopole de l'assurance-incendie des bâtiments ne se justifie
ni juridiquement, ni économiquement. Telle est la conclusion de l'étude du
professeur Bernd Schips, directeur de l'Institut de recherches
conjoncturelles de l'EPFZ, présentée lundi à Zurich.
</TX>
<TX>
Commandée par l'Association suisse des assureurs de choses (ASAC), l'étude a
pour but de répondre à celle publiée en juin dernier par le professeur
d'économie lausannois Thomas von Ungern-Sternberg à la demande de
l'Association des établissements cantonaux d'assurances.  Celle-ci justifie
les avantages économiques de la situation actuelle, tant du point de vue des
primes que du coût de la construction.
</TX>
<ST>
Cantons avec et sans monopole
</ST>
<TX>
Dix-neuf cantons connaissent le monopole de l'assurances des bâtiments. En
Suisse romande, Genève, le Valais et le Tessin ont un régime de libre
concurrence. Selon l'étude du professeur Schips, la fin du monople
profiterait aux assurés. Une comparaison des primes et des remboursements
effectifs de sinistres montre que celles-ci sont nettement plus élevées dans
les cantons "monopolistiques".
</TX>
<TX>
M. Schips critique aussi le fait que les réserves constituées par les
établissements cantonaux d'assurance sont jusqu'à vingt fois plus élevées que
nécessaire, sans que les assurés en tirent le moindre avantage. Autre
argument avancé: limiter à certains cantons le principe de la solidarité n'a
pas de sens.
</TX>
<TX>
De plus, selon l'étude, les dégâts causés par l'incendie ne peuvent donner
lieu à des primes conformes aux risques couverts. Le professeur Schips est
également convaincu que les assureurs privés peuvent eux aussi dégager des
effets de synergie dans ce domaine.
</TX>
</DOC>
