<DOC>
<DOCID>ATS.950619.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.950619.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950619
</DT>
<PT>
181500
</PT>
<SC>
bsf149 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
russie boudennovsk otages liberes synthese
</KW>
<TI>
Libération de près de 800 personnes à Bourdennovsk Le commando tchétchène
repart avec des dizaines d'otages synthèse.
</TI>
<LD>
Boudennovsk, 19 juin (ats/afp/reuter) Près de 800 otages ont été libérés
lundi, après cinq jours de détention dans un hôpital du sud de la Russie par
un commando tchétchène. Les combattants ont obtenu sept cars pour repartir
vers la Tchétchénie. Ils ont emmené environ 150 otages volontaires, dont le
défenseur des droits de l'homme Sergueï Kovaliev.
</LD>
<TX>
A Boudennovsk, ville de 100 000 habitants de la région de Stavropol, les
scènes de joie et de pleurs se succédaient après la libération des 764 otages
par le chef du commando Chamyl Bassaïev.  Ils étaient prisonniers depuis
mercredi dernier après l'attaque de plus de cent combattants tchétchènes.
</TX>
<TX>
"Cela a été cinq jours d'horreur", a commenté un homme à sa sortie, en
soutenant par les épaules un de ses camarades. Des femmes se sont mises à
hurler, tandis que les habitants cherchaient parmi la foule à repérer des
parents ou des amis. Près de 150 personnes ont trouvé la mort dans cette
opération, dont une trentaine samedi lors de deux assauts lancés par les
forces russes contre l'hôpital.
</TX>
<ST>
Convoi sous escorte
</ST>
<TX>
Au même moment sur les routes du Caucase, un long convoi composé de sept
autobus, un camion réfrigéré avec les corps de 16 combattants tchétchènes, et
six voitures d'escorte de la police russe, quittait Boudennovsk. Il se
dirigeait vers Vedeno, fief de Chamyl Bassaïev dans les montagnes de
Tchétchénie, à quelque 300 kilomètres plus au sud. Le convoi a franchi dans
la soirée la frontière administrative de la république sécessionniste.
</TX>
<TX>
Le commando de 143 combattants a emmené environ 150 otages, tous des
volontaires, conformément aux accords convenus entre Chamyl Bassaïev et le
Premier ministre russe Viktor Tchernomyrdine. Parmi les otages figurent
treize journalistes russes, une demi-douzaine de députés, une dizaine d'élus
locaux, ainsi que plusieurs officiers du ministère de l'Intérieur.
</TX>
<TX>
Dans un des autobus a pris place le conseiller de Boris Eltsine pour les
droits de l'homme Sergueï Kovalev. Il tenait à accompagner le commando pour
servir de "bouclier humain". M. Kovalev a expliqué à un journaliste sur place
qu'il nourrissait "de forts soupçons que les Russes tenteraient d'intercepter
les preneurs d'otages au cours de leur voyage".
</TX>
<ST>
Pas de pitié
</ST>
<TX>
Le Premier ministre russe Viktor Tchernomyrdine, qui a négocié nuit et jour
au téléphone avec Chamyl Bassaïev, a prévenu de son côté que les garanties de
sécurité apportées au commando ne valaient que jusqu'à l'arrivée des autobus
à leur point de destination. "Aucune pitié ne sera manifestée pour quiconque"
ensuite, a déclaré M. Tchernomyrdine, cité par l'agence Interfax.
</TX>
<TX>
La libération des otages devrait permettre d'ouvrir des négociations sur un
règlement de paix en Tchétchénie, comme l'avait exigé le commando. Une
commission ministérielle russe a rencontré lundi à Grozny Ousmane Imaïev, un
proche du président indépendantiste tchétchène Djokhar Doudaïev. Les
pourparlers ont été suspendus en attendant la libération des otages.
</TX>
<ST>
Grogne des députés
</ST>
<TX>
Le commandant en chef des forces russes en Tchétchénie Anatoli Koulikov a de
son côté décrété dimanche soir un cessez-le-feu unilatéral, satisfaisant une
autre revendication de Chamyl Bassaïev.  En dépit de cet accord, 80
Tchétchènes ont attaqué un poste de contrôle russe à la frontière entre la
Tchétchénie et le Daghestan, selon Interfax.
</TX>
<TX>
Si le Premier ministre peut se targuer d'une victoire certaine en ayant
réussi à sauver la vie de près de 800 otages, certains députés soulignaient
lundi matin que le gouvernement russe avait cédé "à un terroriste", et était
intervenu "trop tard". Mercredi, les députés se prononceront sur une motion
de défiance au gouvernement.
</TX>
</DOC>
