<DOC>
<DOCID>ATS.950630.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.950630.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950630
</DT>
<PT>
142300
</PT>
<SC>
bsf104 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd parp reg rega for
</DE>
<AU>
al tp
</AU>
<KW>
vd groupe à propos régionalisation communes
</KW>
<TI>
Regroupement de communes dans le canton de Vaud Le groupe A Propos lancera
une initiative populaire
</TI>
<LD>
Lausanne, 30 juin (ats) le groupe de réflexion politique A Propos veut lancer
une initiative populaire proposant la fusion des communes vaudoises en
régions. Il a également présenté vendredi à Lausanne une lettre ouverte au
Conseil d'Etat proposant l'étude par Orchidée des économies résultant d'une
régionalisation.
</LD>
<TX>
Regroupant des personnes de tous horizons politiques et intéressées à la
chose publique, A Propos avait créé la sensation en 1994 avec sa proposition
de regroupement des communes vaudoises.  Le projet a été remanié depuis pour
tenir compte des réactions.
</TX>
<ST>
Pas de calendrier
</ST>
<TX>
Conscients de se heurter à de nombreux intérêts, les promoteurs maintiennent
leur idée de fusion des 385 communes en régions, qui reprendraient en gros le
découpage des 19 districts. Ils souhaitent lancer une initiative populaire
sur cette régionalisation. Aucun calendrier n'a été fixé. A Propos veut
d'abord convaincre et ne mènera la bataille qu'avec des chances raisonnables
de succès.
</TX>
<TX>
A Propos rejette aussi bien les associations de communes - dépourvues de
pouvoir de décision - que le modèle fribourgeois de régionalisation qui se
superposent aux communes. Il préconise une simplification de la structure
politique du canton en fusionnant les communes, qui perdraient leur
personnalité juridique au sein des régions. Ces dernières seraient dotées
d'une municipalité et d'un conseil régional.
</TX>
<ST>
Appui populaire
</ST>
<TX>
"Nous sommes convaincus de disposer d'un appui populaire", a indiqué
Marie-Hélène Miauton, présidente d'A Propos. Les gens réagissent différemment
lorsqu'il s'agit de s'associer avec plusieurs communes pour former une entité
que lorsqu'on leur demande de fusionner avec la commune voisine. Les
résistances viennent davantage des milieux politiques, qui se sentent
menacés.
</TX>
<TX>
Une telle régionalisation serait une source importante d'économies. Pour
cette raison, A Propos a adressé une lettre ouverte au Conseil d'Etat
proposant d'étudier dans le cadre du plan d'Orchidée les économies
réalisables grâce à la régionalisation.
</TX>
<TX>
A Propos a également présenté l'état de ses réflexions sur l'euthanasie et le
financement des petites et moyennes entreprises (PME). Créé il y a cinq ans,
A Propos - Analyses et propositions politiques regroupe environ 180 personnes
issues de tous les milieux sociaux et politiques, dont une vingtaine d'élus.
</TX>
</DOC>
