<DOC>
<DOCID>ATS.940111.0089</DOCID>
<DOCNO>ATS.940111.0089</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940111
</DT>
<PT>
132600
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
come ecps zh
</DE>
<AU>
gm zs
</AU>
<KW>
suisse bourse du fret financement
</KW>
<TI>
Espoir pour la bourse du fret La Confédération prête à injecter un million.
</TI>
<LD>
Rüschlikon, 11 jan (ats) Le projet de bourse suisse du fret semble maintenant
en meilleure voie après un départ difficile. La Confédération se dit prête à
soutenir le projet pour au moins un million de francs, ont indiqué ses
initiateurs mardi à Rüschlikon (ZH). Pour que la bourse puisse entrer en
service en avril, un autre million doit toutefois encore être réuni dans le
mois à venir.
</LD>
<TX>
L'aide de la Confédération - et de certains cantons - est liée à la condition
que le secteur privé s'engage de son côté à fournir l'autre moitié des frais
de démarrage. Ce qui pose problème. Excepté quelques entreprises de
transports, le projet se heurte à des réticences, a indiqué Rudolf Anner,
directeur de TF Telefracht, la société d'exploitation de la bourse du fret.
</TX>
<TX>
En outre, des incertitudes planent sur les quantités de marchandises que
l'industrie et le commerce sont prêtes à offrir par le biais de la bourse. Le
trafic généré par ces branches est fortement responsable du fait que les
camions ne sont chargés qu'à 50 ' en Suisse. Selon l'Office fédéral de
l'énergie, la bourse devrait permettre de diminuer dans les dix ans de 1 à 10
% les 200 000 camions roulant à vide chaque jour.
</TX>
<TX>
Le million octroyé (mais remboursable) par la Confédération dans le cadre du
programme "Energie 2000" est un signal important, estiment les initiateurs du
projet. Une centaine de transporteurs et maisons d'expédition sont
actuellement impliquées financièrement dans Telefracht. Quelque 200
entreprises auraient manifesté à ce jour l'intention d'utiliser la bourse
pour le transport de marchandises.  L'infrastructure technique du projet est
délivrée par le réseau européen Teleroute, auquel 20 000 sociétés sont
reliées.
</TX>
</DOC>
