<DOC>
<DOCID>ATS.940123.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.940123.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940123
</DT>
<PT>
141500
</PT>
<SC>
bsf034 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8syr
</DE>
<AU>
hs nb
</AU>
<KW>
syrie deces bassel al-assad obseques synthes
</KW>
<TI>
Après le décès du fils aîné du président Assad Inquiétude et émotion en Syrie
synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Nicosie, 23 jan (ats/afp/reuter) La Syrie était partagée entre l'inquiétude
et l'émotion après la mort du fils aîné du président Hafez al-Assad. M.
Assad, qui vient de se voir reconnaître par le président Bill Clinton un
rôle-clé dans tout règlement du conflit israélo-arabe, se retrouve sans
héritier présomptif. Des proches des dirigeants syriens ont estimé dimanche
que ce vide dans la succession risque d'ouvrir la voie à des tiraillements
internes.
</LD>
<TX>
Quelque 100 000 personnes ont assisté samedi aux funérailles de Bassel
al-Assad à Qardaha, le village familial. Le président Assad, 63 ans, qui
assure depuis 24 ans d'une main de fer la stabilité de son pays, a éclaté en
sanglots. Il avait commencé depuis deux ans à préparer son fils aîné à la
relève. Bassel al-Assad, âgé de 31 ans, a perdu la vie vendredi dans un
accident de la circulation.
</TX>
<TX>
Le président syrien, entouré de ses trois autres fils Bachar, Majd et Maher,
a maîtrisé son émotion au début de la cérémonie. Mais lorsque le cheikh qui
dirigeait la prière a prononcé les hommages funèbres de son fils, il a éclaté
en sanglots, suivi de l'assistance.  Au cours de la cérémonie, la foule a
failli déborder les cordons de sécurité pour se ruer vers la mosquée, avant
de reculer.
</TX>
<ST>
Rôle-clé au Liban
</ST>
<TX>
M. Assad avait confié fin 1991 à son fils une mission auprès du roi Fahd
d'Arabie saoudite. Il l'avait encouragé à multiplier ses visites au Liban,
pièce maîtresse dans la stratégie syrienne. En mai dernier, Bassel avait été
chargé de mater les débordements de proches du président syrien, notamment le
clan de Jamil al-Assad, frère aîné du président. Coordonnant son action avec
les autorités libanaises, Bassel avait mis fin aux actions de contrebande
vers le port syrien de Lattaquie.
</TX>
<TX>
Le président syrien a eu à plusieurs reprises du fil à retordre avec son
entourage, notamment avec son frère, Rifaat, qui est aussi vice-président.
L'aura de Rifaat a grandi après qu'il eut contribué à écraser dans le sang un
soulèvement des frères musulmans au début des années 80. Il s'était livré
ensuite à de tels débordements que le président l'a forcé à s'exiler en
Europe pendant huit ans. Il n'est rentré en Syrie qu'il y a deux ans.
</TX>
</DOC>
