<DOC>
<DOCID>ATS.951009.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.951009.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2251
</LE>
<DT>
951009
</DT>
<PT>
163706
</PT>
<RT>
154148
</RT>
<SC>
bsf116 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpb zh
</DE>
<AU>
fd jq ct
</AU>
<KW>
zh bcz réorganisation gestion des risques
</KW>
<TI>
La Banque cantonale de Zurich réorganise sa gestion des risques Réserves
latentes de plus d'un milliard de francs
</TI>
<LD>
Zurich, 9 oct (ats) La Banque cantonale de Zurich (BCZ) va réorganiser sa
gestion des risques d'ici la fin de l'année et fournir davantage
d'informations sur son portefeuille de crédits.  Malgré les provisions
élevées de l'an dernier, la BCZ reste saine, estime le secrétaire général
Beat Zimmermann.
</LD>
<TX>
La BCZ a affiché l'an dernier une perte opérationnelle de 74 millions de
francs, a indiqué lundi M. Zimmermann, confirmant une information de la
"Sonntagszeitung". Le montant exact de la perte n'avait jusqu'alors pas été
communiqué. La BCZ a réalisé l'an dernier un bénéfice net de 137 millions de
francs.
</TX>
<ST>
Assise solide
</ST>
<TX>
Les provisions ont atteint 223 millions. Mais la banque dispose de réserves
latentes d'un milliard de francs environ, souligne le sécrétaire général. Ce
qui lui garantit une assise solide. "Les besoins de provisions restent
élevés", admet la BCZ. Mais dans la situation économique actuelle, toutes les
banques suisses sont dans le même cas.
</TX>
<TX>
Dans un communiqué à la presse et à son personnel, la BCZ estime avoir les
risques sous contrôle. La gestion des risques sera réorganisée pour garantir
une meilleure maîtrise d'ensemble. La situation devrait être normalisée d'ici
la fin de l'année, indique M. Zimmermann.
</TX>
<ST>
Au parlement cantonal
</ST>
<TX>
Le parlement cantonal de Zurich s'est penché lundi sur le dossier de la BCZ.
Deux députés PDC ont demandé que la banque chiffre le détail de ses positions
à risques. L'Alliance des indépendants a également réclamé une politique
d'information plus ouverte.
</TX>
<TX>
Dans une première prise de position, le président de la commission d'examen
des comptes et du rapport de gestion de la banque, Hans-Peter Züblin, a
déclaré que la commission a soumis à la direction de la BCZ un catalogue en
18 points, qui devrait nottamment permettre d'y voir plus clair concernant
les risques.
</TX>
</DOC>
