<DOC>
<DOCID>ATS.951015.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.951015.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2289
</LE>
<DT>
951015
</DT>
<PT>
113534
</PT>
<RT>
102122
</RT>
<SC>
bsf024 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
zh ecpb jus
</DE>
<AU>
in oh hs
</AU>
<KW>
suisse banques ubs bk vision plainte justice
</KW>
<TI>
Contre le bureau du conseil d'administration de l'UBS Annonce d'une action en
responsabilité par BK Vision
</TI>
<LD>
Zurich, 15 oct (ats) La société de participation BK Vision de Martin Ebner
engagera une action en responsabilité contre le bureau du conseil
d'aministration de l'UBS. La plainte sera déposée d'ici à la fin du mois
d'octobre, a indiqué Kurt Schildknecht, membre du conseil d'administration de
BK Vision, confirmant un article de la "Sonntagszeitung".
</LD>
<TX>
BK Vision détient 20 % des actions nominatives avec droit de vote de l'Union
de banques suisses (UBS). Elle entend par cette action en responsabilité
poursuivre son combat contre l'introduction par la plus grande banque suisse
d'une action unique. La plainte porte sur un montant de 250 millions de
francs.
</TX>
<TX>
Il y a un mois déjà, BK Vision avait menacé d'engager une action en
responsabilité contre les dirigeants de l'UBS s'ils ne prenaient pas des
mesures concernant le personnel occupant certains postes clé de la banque. Le
délai pour déposer cette plainte expire six mois après la dernière assemblée
générale, soit fin octobre.
</TX>
<TX>
Nous avions clairement indiqué que nous ferions quelque chose si rien ne se
passait, a indiqué dimanche M. Schildknecht. Il a cependant refusé de dire
quand l'action sera engagée. "Nous ne voulons pas provoquer un événement
médiatique", a-t-il précisé.
</TX>
<ST>
Rebondissements
</ST>
<TX>
Le contentieux entre Martin Ebner et l'UBS sur la création d'une action
unique a déjà connu de nombreux rebondissements. M. Ebner reproche à la
banque d'avoir fortement influencé la décision de créer une action unique
prise par l'assemblée générale en novembre dernier en procédant auparavant à
l'achat massif de ses propres actions.
</TX>
<TX>
A fin septembre, le conseil d'aministration de l'UBS avait rejeté les
dernières accusations de BK Vision et qualifié ses menaces de "contrainte".
Selon lui, la menace d'action en justice avait pour but de pousser les
membres du conseil d'administration à prendre les mesures, injustifiées à ses
yeux, que BK Vision exige au niveau du personnel.
</TX>
</DOC>
