<DOC>
<DOCID>ATS.940416.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.940416.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940416
</DT>
<PT>
163000
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vot parp ecpt ecph
</DE>
<AU>
gk pi po
</AU>
<KW>
suisse prd assemblee votations synth
</KW>
<TI>
Votations fédérales du 12 juin Le PRD plébiscite Casques bleus et
naturalisation facilitée synthèse.
</TI>
<LD>
Brunnen (SZ), 16 avr (ats) Les délégués du Parti radical-démocratique suisse
(PRD) recommandent à une forte majorité d'approuver les trois objets soumis
au vote le 12 juin prochain: Casques bleus, article constitutionnel sur la
culture et naturalisation facilitée pour les jeunes étrangers. Réunis
vendredi et samedi à Brunnen (SZ), ils ont aussi tenu un vaste débat sur la
lutte contre le chômage.
</LD>
<TX>
Le projet de création d'un corps de Casques bleus a été plébiscité par 157
voix contre 7. Orateurs invités, les conseillers nationaux des Démocrates
suisses (DS) zurichois Hardi Bischof et Hans Steffen, ainsi que le Soleurois
Roland Borer du Parti des automobilistes (PA) ont vainement tenté de
persuader l'assemblée que la neutralité suisse pourrait en être affectée.
</TX>
<TX>
Les conseillers fédéraux Jean-Pascal Delamuraz et Kaspar Villiger ont su
convaincre les délégués que la Suisse ne peut pas se contenter de savourer
égoïstement les bienfaits de la paix. Il est de son devoir de participer
aussi à son maintien sur la scène internationale. La participation d'un corps
de volontaires à ces missions relève de l'engagement traditionnel de la
Suisse pour les tâches humanitaires.
</TX>
<TX>
De plus, elle n'affaiblit pas sa propre sécurité, qui dépend d'un contexte
international stable. Bien au contraire, ces Casques bleus seront en quelque
sorte une ligne de défense avancée, a relevé le chef du DMF Kaspar Villiger.
</TX>
<ST>
Article culturel plus contesté
</ST>
<TX>
L'inscription dans la constitution d'un article sur la culture a été plus
contestée. Ses adversaires, parmi lesquels le représentants des milieux
patronaux vaudois Daniel Laufer, estime qu'il est en contradiction avec les
principes du fédéralisme. Ils estiment que la culture est d'abord affaire
d'initiative privée, et que la créativité n'a pas besoin de législation. Une
partie des délégués les ont suivis, mais l'assemblée a finalement décidé par
113 voix contre 48 de recommander son approbation.
</TX>
<ST>
Oui à la naturalisation facilitée
</ST>
<TX>
L'inscription dans la constitution d'une disposition permettant aux jeunes
étrangers qui ont grandi en Suisse une naturalisation facilitée a facilement
passé la rampe. L'assemblée pratiquement unanime - il n'y a eu que trois
oppositions et une abstention - lui a clairement donné son soutien.
</TX>
<ST>
Priorité à la lutte contre le chômage
</ST>
<TX>
Vendredi, les délégués du PRD ont largement débattu de mesures propres à
maintenir et créer des emplois, objectif premier à poursuivre dans la lutte
contre le chômage. Ils ont examiné à cette occasion 77 mesures proposées par
un groupe de travail. Il s'agit avant tout de maintenir les atouts de la
place de travail suisse.  Pour cela, les recettes radicales se nomment
dérégulation, revitalisation, assainissement des finances fédérales,
stabilité des prix, formation et perfectionnement professionnel.
</TX>
<TX>
En ce qui concerne l'assurance-chômage, le PRD souhaite une réforme en
profondeur, axée sur la garantie du minimum vital et viser la réintégration
dans le monde du travail. L'assurance doit aider et protéger avant tout ceux
qui sont le plus gravement frappés par le chômage.
</TX>
<TX>
Concrètement, ils sont en particulier favorables à la dégressivité des
indemnités journalières, à une extension de la notion de travail convenable
et à la stricte répression des abus. Les recettes et les dépenses de
l'assurance-chômage doivent être équilibrées, mais sans augmentation des
cotisations salariales. Pour le PRD, c'est à l'assistance publique de prendre
en charge les personnes sans perspective de retrouver du travail.
</TX>
<ST>
Tourisme
</ST>
<TX>
Enfin, dans une résolution sur le tourisme, le PRD demande notamment un taux
réduit de TVA pour cette branche, l'assouplissement de la lex Friedrich et la
libéralisation du marché du travail. Il souhaite aussi que la future loi sur
les maisons de jeu procure à la Suisse de nets avantages concurrentiels dans
ce domaine.
</TX>
</DOC>
