<DOC>
<DOCID>ATS.950326.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.950326.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950326
</DT>
<PT>
051000
</PT>
<SC>
bsf007 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw eng reg soz prod
</DE>
<AU>
in uc as tp
</AU>
<KW>
suisse kaiseraugst occupation 20 ans eclarag
</KW>
<TI>
Il y a 20 ans: occupation du site de la centrale de Kaiseraugst La
mobilisation populaire a enterré le projet nucléaire éclairage, par Gregor
Saladin, ATS.
</TI>
<LD>
Kaiseraugst (AG), 26 mars (ats) Il y a 20 ans, le 1er avril 1975, 500
personnes occupaient le site de la future centrale nucléaire de Kaiseraugst
(AG). Ce fut un des mouvements de protestation les plus fructueux de
l'histoire suisse récente: ce projet a été enterré il y a sept ans.
</LD>
<TX>
Le 1er avril 1975, un mardi de Pâques froid et humide, 500 militants
antinucléaires envahissaient le terrain sur lequel la centrale nucléaire
devait être construite. Ils entendaient ainsi empêcher le redémarrage des
travaux commencés le 24 mars sans autorisation. Le creusement des fondations
était alors en cours.
</TX>
<ST>
Action-clé
</ST>
<TX>
Cette occupation, qui devait durer onze semaines, est aujourd'hui encore
considérée par les opposants au nucléaire comme une action- clé. Le 6 avril,
15 000 personnes manifestaient. Un encouragement pour les occupants qui
avaient décidé d'interrompre leur action si ce chiffre ne dépassait pas 5000.
</TX>
<TX>
Sur le terrain, un village de huttes et de tentes était apparu.  Des paysans
et des artisans avaient offert du matériel pour sa construction. Les
opposants pouvaient aussi se nourrir et se désaltérer grâce aux gâteaux,
pains et à l'eau mis à disposition sur place. Symbole social et organe
politique democratique des occupants, une assemblée populaire était réunie
tous les soirs.
</TX>
<ST>
Fin de l'occupation
</ST>
<TX>
Le mouvement, sur la longueur, a connu des dissensions internes entre la
gauche et les bourgeois. Il a également subi des pressions du Conseil
fédéral, des autorités argoviennes et des initiateurs du projet, Energie
nucléaire de Kaiseraugst S.A.
</TX>
<TX>
Le 11 juin, les manifestants décidaient de suspendre leur mouvement
d'occupation. Une délégation devant être accueillie par le Conseiller fédéral
Willy Ritschard, avait assuré ce dernier à un groupe de parlementaires
socialistes.
</TX>
<TX>
Le 15 juin, les occupants ont donc quitté les lieux volontairement.
L'intervention policière, attendue avec nervosité, n'a finalement pas eu
lieu. Les négociations entre les opposants et les autorités fédérales n'ont
donné aucun résultat concret.
</TX>
<ST>
Soutien bâlois
</ST>
<TX>
Tant les parlements et gouvernements des deux Bâle que la population ont
apporté un large soutien à l'action. Les Grands Conseils de Bâle-Ville et
Bâle-Campagne ont publié des résolutions demandant aux autorités compétentes
et au consortium de construction d'interrompre les travaux jusqu'à ce que des
expertises supplémentaires sur les conséquences climatiques pour la région
aient été établies.
</TX>
<TX>
Après cette phase illégale du mouvement d'opposition anti- nucléaire, la
lutte est toujours restée dans la légalité, y compris en ce qui concenre les
déchets radioactifs. Mais cette époque a tout de même constitué une fracture.
</TX>
<ST>
Abandon du projet
</ST>
<TX>
Après l'accident de Tchernobyl, l'idée d'un moratoire a été discutée. Mais
pour Kaiseraugst tout s'est précipité le 3 mars 1988, lorsque des
parlementaires bourgeois favorables à l'énergie nucléaire, emmenés par
Christoph Blocher (UDC/ZH), ont déposé une motion pour l'abandon du projet.
Ils voulaient "débloquer la situation" en matière de politique énergétique.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral a pris position au début septembre: il était prêt à
accepter cette proposition sous forme de postulat. Puis très vite, il est
parvenu à négocier avec les promoteurs un accord sur les indemnités à verser,
350 millions de francs. La société Energie nucléaire de Kaiseraugst SA a été
dissoute et ses actionnaires ont dû assumer une perte d'environ un milliard
de francs.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition - 2e éclairage et chronologie suivent.
</ST>
</DOC>
