<DOC>
<DOCID>ATS.940704.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.940704.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940704
</DT>
<PT>
174300
</PT>
<SC>
bsf125 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7rwa c5swi c4fra mil int
</DE>
<AU>
ga
</AU>
<KW>
rwanda kigali butare chute france synthese
</KW>
<TI>
Rwanda: chute de Kigali et de Butare La France décide de créer une zone de
sécurité à l'ouest du pays synthèse.
</TI>
<LD>
Kigali/Paris/Genève, 4 juil (ats/afp/reuter) Le FPR a pris lundi le contrôle
de la capitale Kigali et de la seconde ville du pays, Butare. Le CICR a
accueilli avec soulagement l'arrivée des forces rebelles dans l'hôpital qu'il
gère dans la capitale. De son côté, la France s'est dit déterminée à
poursuivre l'opération Turquoise, "malgré la dégradation de la situation".
Paris a en outre décidé de créer une zone de sécurité à l'ouest du pays pour
protéger les civils.
</LD>
<TX>
Les troupes du Front patriotique rwandais (FPR - opposition tustie) se sont
emparées en début de matinée des dernières positions tenues par les
gouvernementaux dans le centre de Kigali. Elles ont ainsi réussi leur
première réelle incursion dans la capitale depuis plusieurs semaines, après
deux nuits d'intenses bombardements.
</TX>
<TX>
Lundi matin, les armes s'étaient tues alors que les rebelles pénétraient dans
le centre-ville. L'avancée du FPR a immédiatement provoqué un nouvel exode de
la population, qui s'est lancée sur les routes de l'ouest et du nord du pays,
alors que les forces gouvernementales et leur commandement ont fui la ville.
</TX>
<TX>
Dans le sud du pays, Butare est tombé lundi matin aux mains du FPR. La ville,
située à 120 km de la frontière avec le Zaïre, a été abandonnée par ses
habitants. Butare est totalement privée d'électricité, d'approvisionnement en
carburant et de nourriture.
</TX>
<ST>
Turquoise continue
</ST>
<TX>
Le gouvernement français s'est déclaré lundi déterminé à poursuivre son
opération Turquoise, "malgré la dégradation de la situation". La France a en
outre décidé de créer une "zone de sécurité" dans le sud-ouest du Rwanda, a
déclaré le porte-parole du ministère français des Affaires étrangères,
Richard Duqué. "Notre mission est de mettre la population à l'abri des
combats et des exactions et de protéger ces populations".
</TX>
<TX>
Cette zone de sécurité, où se trouvent des centaines de milliers de réfugiés,
serait sous le contrôle "des grandes institutions humanitaires", telles le
Haut commissariat des Nations Unies pour les réfugiés (HCR), selon une source
militaire française. Elle devrait couvrir près du cinquième du territoire du
Rwanda et du tiers de l'ensemble des régions contrôlées par les forces
gouvernementales.
</TX>
<ST>
Stopper le FPR
</ST>
<TX>
Selon des sources militaires à Paris, les Français sont installés à
Gikongoro, à une trentaine de kilomètres à l'ouest de Butare, position qu'ils
n'entendent pas abandonner. Le FPR poursuit son avancée de facon "régulière"
et "l'action humanitaire des militaires français se poursuit" mais devient
"plus compliquée", souligne-t-on de même source.
</TX>
<TX>
Le FPR s'est déclaré hostile au projet français de zone de sécurité. "La
proposition française, c'est pour protéger les assassins", a estimé un
responsable du FPR à Bruxelles. Les forces françaises déployées dans le
sud-ouest du Rwanda ont par ailleurs reçu lundi l'ordre de stopper l'avancée
des rebelles, a déclaré le colonel Didier Thibaut, basé à Gikongoro, à 20 km
de la ligne de front.
</TX>
<ST>
CICR soulagé
</ST>
<TX>
A Kigali, les forces du FPR se sont présentées dans la matinée au Comité
international de la Croix-rouge (CICR), a déclaré à l'ATS Tony Burgener,
porte-parole du l'organisation à Genève. Selon lui, "tout s'est passé très
tranquillement". Le CICR se dit soulagé, car il va pouvoir poursuivre ses
activités dans de meilleures conditions. Il y a actuellement près de 400
blessés, dont une centaine d'enfants, dans cet hôpital.
</TX>
<ST>
éclairage suit.
</ST>
</DOC>
