<DOC>
<DOCID>ATS.950901.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.950901.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950901
</DT>
<PT>
211000
</PT>
<SC>
bsf207 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3mex
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
mexique chiapas discours president zedillo
</KW>
<TI>
Le président mexicain Zedillo pour la poursuite du dialogue Projet de loi sur
le droit des indiens annoncé
</TI>
<LD>
Mexico, 1er sept (ats/afp) Le président mexicain Ernesto Zedillo a appelé
vendredi à la poursuite du dialogue au Chiapas. Il a annoncé qu'il
proposerait prochainement un projet de "Loi sur le Droit des Indiens", dans
un discours prononcé vendredi devant le Congrès.
</LD>
<TX>
"Il est temps de redéfinir une nouvelle relation entre l'Etat mexicain et les
communautés indiennes, pour qu'elles soient protagonistes de leur propre
développement, dans le cadre de la Constitution", a souligné le président. Il
n'a cependant pas détaillé le contenu de ce projet de loi.
</TX>
<TX>
Cette initiative du président intervient quatre jours avant la sixième
réunion gouvernement-guerilla. Celle-ci est prévue le 5 septembre dans le
village de San Andres Larrainzar (Chiapas), siège du Dialogue pour la Paix
entamé le 20 avril dernier.
</TX>
<TX>
Le président a d'autre part lancé un appel à "continuer le dialogue" au
Chiapas. Il a souligné néanmoins que ce dialogue devait "se concentrer sur
les causes réelles de la misère, et ne pas perdre de temps en questions de
procèdure et formalités secondaires".
</TX>
<TX>
Depuis le début des pourparlers, les deux parties ont tenu cinq rencontres,
mais sont toujours dans l'impasse. La proposition du président, et son appel
à continuer le dialogue, interviennenent deux jours après que le chef
militaire de la guerilla zapatiste, le "sous-commandant Marcos", eut déclaré
dans un communiqué que "ce qu'on apelle le dialogue de San Andres est
épuisé".
</TX>
<TX>
Le chef de l'Armée Zapatiste de Libération Nationale (EZLN) avait d'autre
part estimé que "ni l'EZLN, ni aucune force d'opposition n'ont quoi que ce
soit à gagner à dialoguer avec le gouvernement". Il avait lancé un appel à
"la société civile" pour trouver une solution au conflit.
</TX>
<TX>
Dans un référendum organisé dimanche dernier et convoqué par l'EZLN, une
légère majorité des participants s'était prononcée en faveur de la conversion
de l'EZLN en force politique indépendante.  1,2 million de Mexicains (soit
1,3 % de la population) avaient participé à ce référendum.
</TX>
</DOC>
