<DOC>
<DOCID>ATS.950316.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.950316.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950316
</DT>
<PT>
153400
</PT>
<SC>
bsf106 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4 c2 ecpa aet jus
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bruxelles peche negociations canada-ue
</KW>
<TI>
Pêche: l'UE et le Canada ont commencé à négocier.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 16 mars (ats/reuter) Les coups de canon ont cédé le relais à la
diplomatie dans les relations entre l'Union européenne et le Canada. Les deux
parties ont entamé jeudi des négociations pour mettre définitivement fin à la
"guerre du turbot".
</LD>
<TX>
La libération sous caution, mercredi, du chalutier espagnol Estai arraisonné
la semaine dernière par les autorités canadiennes dans les eaux
internationales au large de Terre-neuve constituait un préalable à
l'ouverture de ces pourparlers. Ils s'annoncent néanmoins extrêmement
difficiles.
</TX>
<TX>
Des responsables canadiens et européens ont pris langue dès jeudi afin de
préparer la réunion de l'Organisation des pêcheries de l'Atlantique Nord
(Opano), gestionnaire de ces eaux controversées, qui aura lieu du 22 au 24
mars à Bruxelles. Il y sera question d'une nouvelle répartition du quota de
27 000 tonnes de turbot dans la zone Opano, des procédures de contrôle et des
mesures de renouvellement des ressources.
</TX>
<ST>
Navire libéré contre caution
</ST>
<TX>
Les Européens ne se sont pas apesantis sur les concessions qu'ils ont dû
faire pour que l'Estai puisse quitter le Canada. Contrairement à leur
exigence de libération sans condition du navire, son capitaine a dû payer une
caution de 500 000 dollars canadiens (400 000 francs) s'il ne voulait pas
voir saisie sa cargaison d'une valeur quatre fois supérieure.
</TX>
<TX>
Emma Bonino, commissaire européen à la Pêche, a déclaré que l'Union en tant
que telle n'avait pas cédé. "Je ne veux pas empêcher un citoyen privé de
payer une caution." Un porte-parole de la Commission a d'ailleurs souligné
que l'UE demanderait réparation pour les pertes subies.
</TX>
<ST>
L'incident peut se répéter
</ST>
<TX>
En outre, le Canada n'a pas abrogé sa loi du trois mars dernier par lequel il
s'est arrogé le droit d'arraisonner dans les eaux internationales des bateaux
étrangers qui violeraient son moratoire de 60 jours sur la pêche au turbot.
Même si l'Espagne a conseillé mercredi à ses pêcheurs de se retirer de la
zone controversée, l'incident pourrait se répéter.
</TX>
<TX>
Un compromis doit maintenant être trouvé sur plusieurs points.  L'UE et le
Canada tenteront de trouver un accord au sein de l'Opano sur la répartition
du quota de 27 000 tonnes pour 1995, dont l'instauration en février avait mis
le feu aux poudres.
</TX>
<TX>
Si les deux parties étaient d'accord pour limiter les captures de turbot afin
de protéger cette espèce dans les eaux où ils se reproduisent, l'UE a refusé
la répartition qui avait été imposée par le Canada et ses alliés lors d'un
vote contesté. Les Canadiens, qui ont délaissé la pêche côtière pour la pêche
hauturière, se retrouvent en compétition avec les Espagnols dans les Grands
Bancs de Terre- Neuve. Les Nord-Américains s'étaient octroyés une part de 16
300 tonnes du total, alors qu'ils n'avaient pêché que 6400 tonnes l'an
dernier dans ces eaux.
</TX>
<ST>
L'Espagne sur la sellette
</ST>
<TX>
L'UE, qui y avait en 1994 capturé 40 000 tonnes de turbot, s'était vue
attribuer un quota de 3400 tonnes pour 1995. Selon des diplomates européens,
le Canada paraît prêt à revenir à des proportions plus équitables en offrant
à l'UE 42 % de ce quota, ce qui serait proche des exigences de l'UE (69 %).
Des mesures de contrôle plus strict devraient être édictées.
</TX>
<TX>
Les "preuves" que le Canada affirme détenir de la violation des règlements
internationaux par le navire espagnol pèseront lourd dans la balance. Selon
Brian Tobin, ministre canadien de la Pêche, 25 tonnes de carrelet américain,
espèce donc la pêche est totalement interdite dans l'Opano, ont été
découverts dans un compartiment dissimulé et des filets illégaux ont été
saisis.
</TX>
<TX>
Le filet coupé lors de l'arraisonnement et retrouvé était fait de mailles de
115 mm alors que le minimum autorisé par l'Opano est de 130 mm. Il était en
plus "doublé" de mailles de 80 mm qui permettaient de capturer des
"juvéniles", a-t-il ajouté.
</TX>
</DOC>
