<DOC>
<DOCID>ATS.941121.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.941121.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941121
</DT>
<PT>
174200
</PT>
<SC>
bsf137 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecpt rega
</DE>
<AU>
sh uc
</AU>
<KW>
suisse union federative ass. delegues
</KW>
<TI>
Assemblée des délégués de l'Union fédérative Contre le démontage social et
les suppressions d'emplois.
</TI>
<LD>
Berne, 21 nov (ats) Le personnel de la fonction publique suisse s'élève
contre le démontage social et exige l'arrêt des suppressions d'emplois. En
lieu et place, les syndicats demandent aux pouvoirs publics d'abaisser la
durée du travail. Ils exigent aussi le maintien de services publics dignes de
ce nom.
</LD>
<TX>
L'Union fédérative du personnel des administrations et entreprises publiques
- qui compte plus de 170 000 membres - a tenu son assemblée des délégués
lundi à Berne. Elle s'est donné un nouveau président en la personne de Hans
Ueli Ruchti, le secrétaire central de l'Union PTT. Les délégués ont aussi
adopté deux résolutions, l'une pour la sauvegarde des emplois, l'autre pour
un service public de qualité.
</TX>
<ST>
Donner l'exemple
</ST>
<TX>
La première résolution exige un coup d'arrêt dans la suppression d'emplois à
grande échelle à laquelle se livrent les pouvoirs publics aux niveaux
fédéral, cantonal et communal. La Confédération, en particulier, est invitée
à retrouver son rôle moteur d'employeur social et à éviter tout licenciement
dans les secteurs en restructuration. Au contraire, les pouvoirs publics
devraient, à tous les échelons, procéder sans tarder à des réductions de la
durée du travail génératrices d'emplois.
</TX>
<TX>
La deuxième résolution exige des collectivités publiques qu'elles
garantissent un service public digne de ce nom. L'Union fédérative invite
notamment les PTT, les CFF et les autres entreprises de transports à
maintenir une desserte de base de qualité et à prix raisonnable sur
l'ensemble du territoire.
</TX>
<ST>
"Provocation irresponsable"
</ST>
<TX>
Président sortant de l'Union fédérative, le conseiller national Georges
Eggenberger (PS/BE) s'en est notamment pris au refus des employeurs
d'accorder la compensation du renchérissement. Vu la très forte augmentation
de la productivité du travail, il s'agit d'une provocation, a-t-il dit. C'est
aussi irresponsable, en premier lieu à l'égard des salariés des basses
catégories de revenu.
</TX>
<TX>
M. Eggenberger a en outre regretté l'abandon du partenariat social par les
employeurs et la droite politique. Si la voie de la négociation est obstruée,
nous allons à nouveau connaître des grèves dans ce pays, a-t-il dit. Cela
risque de faire perdre à l'industrie suisse la stablité sociale, un facteur
de poids pour sa compétitivité internationale.
</TX>
<ST>
Hans Ueli Ruchti président
</ST>
<TX>
Les délégués ont élu un nouveau président en la personne de Hans Ueli Ruchti,
secrétaire général de l'Union PTT. Il a obtenu 65 voix contre 38 à Charly
Pasche, le président de la Fédération suisse des cheminots. L'assemblée a
aussi confirmé René Bauer dans les fonctions de secrétaire dirigeant qu'il
exerce depuis l'an dernier. Thurgovien de 55 ans, M. Bauer est le premier
cheminot au secrétariat de l'Union fédérative.
</TX>
</DOC>
