<DOC>
<DOCID>ATS.941028.0132</DOCID>
<DOCNO>ATS.941028.0132</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941028
</DT>
<PT>
092300
</PT>
<SC>
bsf027 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpb fin sta c5swi
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
suisse bns exportations capitaux recul
</KW>
<TI>
Bulletin mensuel d'octobre de la BNS Exportations de capitaux en recul au 3e
trimestre.
</TI>
<LD>
Zurich, 28 oct (ats) Les exportations de capitaux autorisées au 3e trimestre
par la Banque nationale suisse (BNS) ont reculé d'un quart environ à 10,8
milliards de francs au 3e trimestre, par rapport au 3e trimestre de 1993.
Elles avaient déjà reculé au trimestre précédent, relève la BNS.
</LD>
<TX>
Dans la prépublication de son bulletin mensuel d'octobre diffusée vendredi,
la BNS indique que les emprunts et les crédits ont connu une évolution
analogue. La part des emprunts au total des exportations de capitaux
autorisées est restée pratiquement inchangée à 88 %.
</TX>
<TX>
Le montant des emprunts classiques a nettement progressé par rapport aux deux
premiers trimestres de l'année. Mais il demeure 12 % en-dessous du niveau du
3e trimestre 1993. Les emprunts liés à des actions ont totalisé 2,6 milliards
de francs, en recul de 47 % sur un an. Les émissions de débiteurs japonais
ont particulièrement diminué.
</TX>
<ST>
Part des emprunts à option ou convertibles
</ST>
<TX>
La part des emprunts assortis de droit d'option ou de conversion est passée
de 39 % à 28 % du total. Il s'agit du niveau le plus bas depuis le 4e
trimestre 1992, note la BNS. La part des placements privés (50 %) a fléchi
par rapport au 3e trimestre 1993.
</TX>
<TX>
La parts des pays d'Europe au total des exportations de capitaux a régressé
de 55 % à 49 % en l'espace d'un an. La part du Japon et celle des Caraïbes
ont également diminué, alors que celle de l'Amérique du Nord a progressé de
12 % à 17 %. La part des organisations internationales de développement est
passée de 8 % à 2 '.
</TX>
<ST>
Monnaie centrale
</ST>
<TX>
En moyenne, la monnaie centrale désaisonnalisée s'est inscrite à 30,142
milliards de francs au 3e trimestre. La BNS avait prévu un volume de 30,30
milliards. L'écart de 128 millions est dû principalement au recul inattendu
des avoirs que les banques détiennent en comptes de virements à la BNS. En
août et septembre notamment, la demande de liquidités des banques a été
nettement inférieure à celle des mois précédents.
</TX>
<TX>
Pour le 4e trimestre, la BNS table sur une progression de 100 millions du
volume moyen de la monnaie centrale désaisonnalisée, à 30,2 milliards de
francs. L'agrégat augmenterait ainsi de 1,6 % par rapport au 4e trimestre
1993.
</TX>
</DOC>
