<DOC>
<DOCID>ATS.950307.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.950307.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950307
</DT>
<PT>
145400
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecps c4aut c5swi
</DE>
<AU>
pz rp ct jn
</AU>
<KW>
autriche ch konsum migros remous dev
</KW>
<TI>
Nouveaux remous autour de la collaboration Migros-Konsum Konsum veut le
divorce et collaborer sous une autre forme développement.
</TI>
<LD>
Zurich/Vienne, 7 mars (ats/dpa) Nouveaux remous autour de la collaboration
entre Migros et le groupe autrichien Konsum. En proie à des difficultés
financières, Konsum envisage de dénoncer les contrats qui le lient à Migros.
Cette dernière ne fait aucun commentaire. Elle souhaite toujours accroître sa
participation.
</LD>
<TX>
Des déclarations que le patron de Konsum Hermann Gerharter a faites dans le
cadre d'une interview accordée à "Die Presse" de mardi ont soulevé des
vagues. M. Gerharter indique que Konsum ne souhaite pas continuer à
collaborer avec Migros sous la forme actuelle. Il réclame la dénonciation
immédiate des contrats conclus entre les deux partenaires.
</TX>
<ST>
Possibilité "réaliste"
</ST>
<TX>
Porte-parole de Konsum, Alexander Pflaum a confirmé mardi à l'ATS que la
dénonciation des contrats actuels constitue une possibilité "réaliste". "Nous
estimons que les motifs de résiliation existent", a-t-il précisé. Ces motifs
ne peuvent toutefois pas être étalés dans la presse. Il importe que les deux
partenaires en discutent auparavant, a-t-il indiqué.
</TX>
<TX>
M. Gerharter a pour sa part déjà dit plusieurs fois qu'il estime que la
politique de marketing et des prix de Migros ne convient pas à Konsum. M.
Pflaum a ajouté qu'une partie de la perte brute réalisée par Konsum est due à
cette politique, inadaptée aux conditions autrichiennes. La coopération avec
Migros aurait dû entraîner une hausse de la rentabilité. Elle l'a au
contraire détériorée "dramatiquement".
</TX>
<ST>
Migros "étonnée"
</ST>
<TX>
"Nous sommes étonnés par les déclarations de M. Gerharter et ne souhaitons
pas les commenter" a indiqué Marcel Naegler, porte-parole de Migros. La
politique de marketing est le fruit des concertations des deux partenaires.
Elle a toujours fait l'objet de discussions lors des séances de conseil et
des corrections y ont été apportées, a-t-il toutefois précisé.
</TX>
<TX>
En cas de dénonciation des contrats, chacun des partenaires reprendrait
séparément ses activités. M. Pflaum a précisé que Konsum cherche toujours un
partenaire qui pourrait reprendre une participation de 75 %. Et, selon lui,
ce partenaire pourrait tout à fait s'appeler Migros. La dénonciation des
contrats permettrait le cas échéant de repartir sur de nouvelles bases.
</TX>
<ST>
Gros problèmes
</ST>
<TX>
Konsum fait face à de gros problèmes financiers. Un consortium de banques lui
a déjà accordé une aide spéciale de 2 milliards de schillings, afin
d'empêcher sa faillite. Entretemps, selon des estimations officieuses, le
groupe a besoin de 1,3 milliard de schillings de plus.
</TX>
<TX>
Face à ces pressions grandissantes, un accroissement de la participation de
Migros est envisagé. Il se heurte toutefois à de sérieuses oppositions en
Autriche. En vendant une participation qu'il détient dans la Bank für Arbeit
une Wirtschaft, Konsum pense pouvoir s'accorder un peu d'air. Mais le temps
presse.
</TX>
<ST>
Reprise envisagée
</ST>
<TX>
En s'engageant en Autriche, Migros a pris sur elle de soutenir Konsum. Mais
l'assainissement du groupe autrichien ne saurait être une tâche de Migros, a
précisé M. Naegler. En cas de reprise, le prix payé pour Konsum serait
influencé par ses actuels problèmes financiers.
</TX>
<TX>
Il y a quelques temps déjà que Migros a fait savoir qu'elle était intéressée
à une reprise de diverses parties du groupe Konsum. M. Naegler a indiqué
mardi que les processus d'évaluation dureront encore au moins deux mois.
Migros considère que la reprise est une option souhaitable, car elle estime
que le marché autrichien est intéressant. Mais elle n'interviendra que si
elle est économiquement viable et sous réserve de l'approbation des divers
organes du géant orange.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la nouvelle a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
