<DOC>
<DOCID>ATS.950112.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.950112.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950112
</DT>
<PT>
170700
</PT>
<SC>
bsf137 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus mil int c5swi c6hun c4ita
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
russie tchetchenie combats osce synthese
</KW>
<TI>
La Russie dépêche des renforts en Tchétchénie L'OSCE va envoyer une mission
dans la république caucasienne synthèse.
</TI>
<LD>
Grozny/Vienne, 12 jan (ats/reuter/afp) Les troupes russes ont accentué jeudi
leur pression sur la Tchétchénie. Grozny a été la cible des plus violents
bombardements depuis le début du conflit et des renforts faisaient mouvement
vers la capitale tchétchène. Sur le plan diplomatique, l'OSCE enverra
prochainement une mission en Tchétchénie.
</LD>
<TX>
Les bombardements ont repris en début de matinée, à l'expiration d'un
semblant de trêve de 48 heures décrétée unilatéralement par le Kremlin.
L'agence de presse Interfax a rapporté qu'une colonne de blindés russes
faisait mouvement vers Grozny. L'assaut final sur la capitale tchétchène
pourrait avoir lieu dans les prochains jours.
</TX>
<TX>
Les civils ont cherché refuge dans leurs caves pour échapper aux pilonnages
incessants des forces russes. Les rues sont jonchées de débris. Des
centaines, voire des milliers, de personnes ont été tuées depuis l'arrivée
des soldats russes le 11 décembre. Mais les troupes russes n'ont toujours pas
réussi à prendre le contrôle de Grozny.
</TX>
<ST>
Troupes d'élite
</ST>
<TX>
Moscou a annoncé que certaines unités présentes en Tchétchénie allaient être
remplacées tandis que d'autres allaient se préparer en vue de nouvelles
opérations. Selon l'agence de presse Itar-Tass, le Kremlin a décidé de
mobiliser une unité spéciale de l'infanterie de marine de Russie
extrême-orientale pour appuyer les soldats des flottes de la mer Blanche et
de la mer Baltique déjà présents.
</TX>
<TX>
La Russie semble décidée à réorganiser ses forces armées pour sortir du
bourbier tchétchène même si le Kremlin a démenti jeudi les informations selon
lesquelles l'état-major allait être placé sous l'autorité du président Boris
Eltsine. Le porte-parole du chef de l'Etat a assuré que cette idée n'était
qu'une des propositions évoquées par les autorités.
</TX>
<ST>
Mission du HCR
</ST>
<TX>
Une délégation du Haut commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR)
est arrivée mercredi soir dans le Caucase. Elle va organiser les secours à
des dizaines de milliers de réfugiés. Cette mission de onze personnes doit
préparer un pont aérien humanitaire qui commencera au plus tôt samedi.
</TX>
<TX>
La mission a rencontré jeudi les autorités d'Ossétie du Nord à Vladikavkaz.
Elle devait se rendre dans la journée en Ingouchie, où les besoins des
réfugiés sont les plus importants. Le HCR estime que 130 000 personnes ont
fui la Tchétchénie vers l'Ingouchie. De plus, quelque 260 000 personnes sont
déplacées en Tchétchénie même, selon le Comité international de la Croix
Rouge (CICR).
</TX>
<ST>
Mission de l'OSCE
</ST>
<TX>
Sur le plan diplomatique, l'Organisation pour la sécurité et la coopération
en Europe (OSCE) a annoncé qu'elle enverra une mission en Tchétchénie pour
examiner la situation dans cette république du Caucase. Son représentant
spécial, l'ambassadeur hongrois Istvan Gyarmati, ira ce week-end à Moscou
pour en régler les modalités, a indiqué le conseil permanent de l'OSCE réuni
à Vienne.
</TX>
<TX>
La Hongrie exerce la présidence en titre de l'OSCE aux côtés de l'Italie et
la Suisse. L'Union européenne a pour sa part souhaité qu'une décision sur
l'envoi d'une mission soit prise dès la semaine prochaine. Le conseil de
l'OSCE a exprimé "sa grave préoccupation concernant les violations des droits
de l'homme".
</TX>
<ST>
Soutien de la délégation suisse
</ST>
<TX>
La représentation suisse auprès de l'OSCE, dirigée par Benedikt de Tscharner,
a soutenu les efforts entrepris par la présidence.  Mercredi, la Suisse a
lancé un appel au gouvernement russe et aux dirigeants tchétchènes pour
qu'ils cessent les combats. Elle a également reconnu le principe de
l'intégrité territoriale de la Russie.
</TX>
</DOC>
