<DOC>
<DOCID>ATS.950127.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.950127.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950127
</DT>
<PT>
140200
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus ecpc fin
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
russie rouble reformes economiques eclairage
</KW>
<TI>
Russie: le gouvernement entend maintenir le cap des réformes éclairage par
Catherine Triomphe, AFP.
</TI>
<LD>
Moscou, 27 jan (ats/afp) Le gouvernement russe, dont l'engagement réformiste
a été mis en doute depuis le conflit tchétchène et la remontée de
l'inflation, multiplie les démarches pour prouver qu'il est résolu à
maintenir le cap des réformes. Depuis deux jours, les déclarations dans ce
sens se succèdent.
</LD>
<TX>
Depuis deux jours, les responsables russes se succèdent pour réaffirmer leur
volonté de stabiliser l'économie alors que le rouble a crevé jeudi le
plancher des 4000 roubles pour un dollar. Mercredi, le premier ministre
Viktor Tchernomyrdine a fixé comme premier objectif la nécessité de "briser
la spirale des anticipations inflationnistes" (16,4 % pour le mois de
décembre, plus de 15 % attendu pour janvier).
</TX>
<TX>
Le premier ministre russe a reconnu cependant que "les gens ne croyaient pas
à la stabilisation économique". "Tout écart de la ligne stratégique des
réformes est inadmissible", a ajouté le chef du gouvernement russe. Jeudi,
alors que le rouble passait le plancher symbolique des 4000 roubles pour un
dollar, le président Boris Eltsine montait également au créneau: "Nous nous
attendons pour 1995 à une année plus fructueuse. Nous espérons que l'économie
va se stabiliser", a déclaré le président russe.
</TX>
<ST>
Remener le rouble sous contrôle
</ST>
<TX>
Le limogeage par M. Eltsine du patron des privatisations, Vladimir Polevanov,
qui s'était prononcé en faveur de certaines renationalisations, et son
remplacement jeudi par Piotr Mostovoï, considéré comme un réformateur
radical, est un renfort de plus pour le camp réformiste. Pour concrétiser
toutes ces annonces, le premier vice-premier ministre Anatoli Tchoubaïs, chef
de file des libéraux au sein du gouvernement, a rappelé jeudi à Davos qu'en
dépit de plusieurs "attaques" début janvier, le gouvernement et la Banque
centrale tenaient la bride au rouble.
</TX>
<TX>
Certes, la devise russe a perdu, à plus de 4000 roubles pour un dollar, 12,8
% de sa valeur depuis le début de l'année. Elle a perdu encore 15 points
vendredi en tombant à 4019 roubles pour un dollar.  Mais ce record a été
établi dans le calme et précipité par la Banque centrale de Russie, qui
achète depuis deux jours des quantités importantes de billets verts pour
refaire ses réserves en devises.
</TX>
<ST>
Miroir de la réalité
</ST>
<TX>
"Le taux de change rouble-dollar exprime tous les dérapages anticipés de
l'économie, et c'est pour cela que l'instabilité politique et le regain
d'anticipations inflationnistes se sont inscrits sur le tableau de changes au
début de mois", a expliqué un économiste occidental. "Le plus probable est
que le gouvernement, pour lequel un taux de change fixe est difficilement
viable pour l'instant, va continuer à pratiquer une politique de baisse
contrôlée du rouble".
</TX>
<TX>
Le nouveau coup de volant en direction des réformistes intervient alors
qu'une mission du Fonds monétaire international (FMI) entame sa deuxième
semaine à Moscou pour négocier les conditions d'octroi d'un prêt de 6,4
milliards de dollars, déjà inscrit au budget 1995. Ce dernier a été adopté à
l'arraché mercredi par les députés de la Douma. Avec l'incohérence qui les
caractérise souvent, les députés ont cependant voté simultanément un
quasi-triplement du salaire mensuel, qui menace de remettre en cause la
relative rigueur définie par le budget.
</TX>
<TX>
En fait, conclut le même expert occidental, il faut s'habituer au "tangage"
du gouvernement russe, dont les oscillations tantôt vers les réformes, tantôt
vers les conservateurs, "n'ont aucune raison de s'arrêter". "Mais il n'y a
pas de raison de ne pas croire que la ligne générale de poursuite des
réformes progressives ne va pas continuer en 1995".
</TX>
</DOC>
