<DOC>
<DOCID>ATS.950328.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.950328.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950328
</DT>
<PT>
173900
</PT>
<SC>
bsf159 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi fin
</DE>
<AU>
jn ct
</AU>
<KW>
suisse ciba résultat 1994 developpement
</KW>
<TI>
Ciba améliore nettement son bénéfice - dividende augmenté Pas de plans
stratégiques comparables à ceux de Sandoz développement.
</TI>
<LD>
Bâle, 28 mars (ats) Ciba a amélioré sensiblement sa rentabilité en 1994. Le
chiffre d'affaires du groupe bâlois est certes en recul de 2,6 %, mais le
bénéfice progresse de 8 %. Le dividende proposé est porté de 15 à 17 francs
par actions. Contrairement à Sandoz, Ciba n'envisage pas de se séparer de
certaines activités.
</LD>
<TX>
Exprimé en francs suisses, le chiffre d'affaires de Ciba s'est légèrement
contracté l'an dernier à 22,05 (22,65) milliards. La force du franc explique
cette évolution: en monnaies locales, les ventes du groupe ont en effet
augmenté de 4 %, a indiqué la direction de Ciba, mardi lors d'une
vidéo-conférence de presse organisée entre Londres et Bâle.
</TX>
<ST>
Bond en avant sur le plan opérationnel
</ST>
<TX>
La progression de 8 % du bénéfice net du groupe à 1,913 milliard de francs
reflète en partie la forte hausse du résultat opérationnel.  Ce dernier s'est
amélioré de 40 % en monnaies locales. L'impact de cette "performance d'un
niveau jamais atteint" sur le bénéfice final a été tempéré toutefois par les
dépréciations monétaires et par un résultat "moins favorable" sur les
placements financiers.
</TX>
<TX>
Les actionnaires profiteront néanmoins de l'amélioration de la rentabilité
globale du groupe. Pour la quatrième fois consécutive, le dividende sera
augmenté, le conseil d'administration proposant de le porter de 15 à 17
francs par action.
</TX>
<TX>
Alex Krauer, président et délégué du conseil d'administration, s'est dit
satisfait, eu égard en particulier à l'environnement difficile dans lequel
ces résultats ont été obtenus. Ils démontrent, selon lui, que la stratégie
suivie est la bonne.
</TX>
<ST>
Pas d'intérêt pour la chimie de Sandoz
</ST>
<TX>
Les secteurs de la santé, de l'agriculture et de l'industrie permettent à
Ciba d'exploiter trois potentiels de marché différents tout en limitant sa
vulnérabilité, a expliqué le responsable bâlois.  Le secteur de la santé
reste le principal appui. Mais la contribution croissante des deux autres
secteurs aux résultats et la pression accrue sur les prix des produits
pharmaceutiques démontrent, selon Ciba, la justesse de cette stratégie.
</TX>
<TX>
Ciba ne prévoit pas de reprendre les activités chimiques de Sandoz, jugeant
son secteur industriel déjà suffisamment fort. Par sa force et l'éventail de
ses prestations, celui-ci n'est pas comparable à la division "produits
chimiques" de Sandoz, a dit Alex Krauer en réponse à une question. Ciba,
contrairement à Sandoz, n'envisage pas de désinvestissements.
</TX>
<ST>
Pharmacie: les temps sont durs
</ST>
<TX>
Les trois secteurs d'activités de Ciba ont augmenté leurs ventes en monnaies
locales en 1994, mais ont essuyé des reculs en francs suisses. Tous trois ont
en outre contribué à la hausse du résultat opérationnel. C'est dans le
secteur de la santé que la baisse du chiffre d'affaires en francs été la plus
forte, en raison tout particulièrement du recul enregistré dans le segment
des produits pharmaceutiques. Les activités industrielles ont une nouvelle
fois largement contribué aux bénéfices.
</TX>
<TX>
Les mesures prises pour améliorer la productivité ont porté en outre leurs
fruits. Le total des charges a baissé de 9 % en regard de 1993 à 9,2
milliards de francs environ. L'effectif en personnel a parallèlement reculé
de 4 % à 83 980 collaborateurs. Le groupe occupait en fin d'année quelque 20
000 personnes en Suisse, 600 environ de moins qu'à fin 1993.
</TX>
<ST>
Nouvelle amélioration en 1995
</ST>
<TX>
Les responsables de Ciba se sont montrés confiants pour 1995. Les chiffres
d'affaires pour le premier trimestre sont, en monnaies lcoales, supérieurs à
ceux des trois premiers mois de 1994, a précisé Heini Lippuner, président de
la direction. L'impact de ces nouveaux progrès sur les bénéfices a toutefois
été influencé par l'évolution des taux de change.
</TX>
<ST>
Photos Keystone disponibles.
</ST>
</DOC>
