<DOC>
<DOCID>ATS.950419.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.950419.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950419
</DT>
<PT>
140400
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
france election presidentielle avpap
</KW>
<TI>
Election présidentielle française Jacques Chirac favori - Six mois de
campagne riche en rebondissements avant-papier.
</TI>
<LD>
Paris, 19 avr (ats/afp/reuter) Jamais les Français n'ont été aussi indécis
pour désigner leur nouveau président. Les derniers sondages donnent néanmoins
Jacques Chirac successeur de François Mitterrand.  Durant six mois,
rebondissements, retournements de tendance et ralliements spectaculaires ont
marqué la campagne.
</LD>
<TX>
Avant le premier tour, le 23 avril, les sondages sont interdits de
publication. Selon les derniers chiffres connus samedi dernier, Jacques
Chirac, 62 ans, est crédité de 26 à 27,5 % des voix, le premier ministre
Edouard Balladur, 65 ans, de 16 à 19 %, le socialiste Lionel Jospin, 57 ans,
de 19 à 21 %.
</TX>
<TX>
Le maire de Paris est donné vainqueur au second tour, le 7 mai, alors que son
concurrent reste une inconnue. Sur six des principaux instituts de sondage,
trois ont pronostiqué un affrontement Chirac /Jospin, deux n'ont pas osé se
prononcer, le dernier annonçant un duel Chirac/Balladur.
</TX>
<TX>
Autre élément de suspens, le nombre sans précédent d'indécis: un tiers des
quelque 40 millions d'électeurs, contre 20 % à peine à la même époque en
1988. Les interrogations sur la participation (environ 81 % en 1981 et 1988)
sont également nombreuses: les deux tours tombent en plein dans les vacances
scolaires.
</TX>
<ST>
Droite-droite
</ST>
<TX>
La campagne s'est écartée du clivage habituel gauche-droite, pour être
accaparée par un duel entre les deux principaux candidats de droite, issus du
même parti le RPR. Cette confiscation a laissé peu d'espace aux autres
candidats et même au débat d'idées.
</TX>
<TX>
La campagne aura été empoisonnée par les "affaires", qui ont mis en cause la
probité des hommes politiques. La gauche, même si Lionel Jospin a été
épargné, comme la droite ont souffert du grand déballage.
</TX>
<TX>
Les mouvements sociaux qui se sont multipliés sont venus cependant rappeler
le véritable enjeu de la campagne. Tous les candidats ont fait de la
réduction du chômage la priorité de leur programme.
</TX>
<ST>
Sondages favorables
</ST>
<TX>
La campagne avait commencé sous des cieux sereins. M. Balladur, porté par une
vague de sondages favorables, semblait assuré de la victoire. Les premières
sueurs froides sont venues avec la percée dans les sondages du président de
la Commission européenne, Jacques Delors, homme providentiel des socialistes.
A égalité avec M. Balladur, dépassant même le premier ministre dans les
sondages, il renonce à la mi-décembre.
</TX>
<TX>
Ce forfait plonge les socialistes dans le désarroi dont ils ne sortent que
deux mois plus tard, en plébiscitant M. Jospin avec 68 % des voix. Il ne
cessera dès lors de lutter pour sa présence au second tour.
</TX>
<ST>
Pasqua déstabilisé
</ST>
<TX>
M. Balladur présente en janvier sa candidature. Mais son ciel s'assombrit
avec plusieurs affaires mettant en cause ses proches collaborateurs,
notamment le principal pilier de sa campagne, le ministre de l'intérieur
Charles Pasqua. Une affaire d'écoutes illégales, puis d'espionnage économique
présumé entre les Etats-Unis et la France, mettent à mal la solidarité de son
gouvernement, dont plusieurs ministres, en premier lieu le chef de la
diplomatie Alain Juppé, soutiennent M. Chirac.
</TX>
<TX>
C'est alors la douche froide: M. Balladur chute brutalement dans les sondages
et c'est au tour de M. Chirac de caracoler aux sommets depuis début mars. En
dépit d'une embellie passagère due à un effort soutenu pour changer son image
d'homme distant, le premier ministre ne rattrape pas son retard sur le maire
de Paris.
</TX>
<ST>
4e campagne
</ST>
<TX>
Outre le trio de tête, le candidat communiste Robert Hue est crédité
d'environ 8 à 9 % des voix. Arlette Laguiller, candidate de Lutte Ouvrière,
qui dispute sa 4e compétition présidentielle, est à 5,5 % et Dominique
Voynet, pour les Verts, reste à 2,5 %.
</TX>
<TX>
A droite, le leader du Front national, Jean-Marie Le Pen, confirme avec entre
12 et 13 %. Philippe de Villiers, se réclamant de la droite nationaliste est
crédité de 6 à 7 %. Enfin, Jacques Cheminade, proche du mouvement
d'extrême-droite américain de Lyndon LaRouche, fait moins de 1 %.
</TX>
</DOC>
