<DOC>
<DOCID>ATS.950208.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.950208.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950208
</DT>
<PT>
170800
</PT>
<SC>
bsf141 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpc fin ecpb c6rus int
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
russie dette club londres engagement tenu
</KW>
<TI>
Dettes envers le Club de Londres La Russie tiendra ses engagements.
</TI>
<LD>
Moscou, 8 fév (ats/afp) Les négociations entre le Fonds monétaire
international (FMI) et la Russie sur l'octroi d'un crédit stand-by de 6
milliards de dollars ont été suspendues cette semaine. Mais ceéa n'affectera
pas l'engagement de Moscou à rembourser ses dettes à ses créanciers
étrangers.
</LD>
<TX>
Le ministre russe des Affaires étrangères Oleg Davidov l'a déclaré mercredi
au cours d'une conférence de presse. La Russie, qui s'est engagée à
rembourser 500 millions de dollars d'arriérés de dettes datant de 1992-1993
au Club de Londres, aura remboursé "400 millions d'ici la fin du premier
semestre", a-t-il déclaré.
</TX>
<ST>
100 millions d'ici fin février
</ST>
<TX>
Les 100 millions restant seront, comme promis, remboursés par le gouvernement
russe dans le courant du mois de février. La délégation du FMI avait quitté
Moscou mardi, sans avoir donné son accord à l'octroi d'un crédit crucial pour
le budget russe.
</TX>
<TX>
Commentant cette décision, l'influent quotidien économique "Kommersant" avait
estimé qu'un refus définitif de l'organisation monétaire empêcherait Moscou
de rembourser sa dette extérieure. Mais les responsables russes sont
optimistes et pensent que le FMI finira par ouvrir ses coffres.
</TX>
<ST>
Accord avant fin mars
</ST>
<TX>
L'accord du FMI sera donné "avant le mois de mars", a estimé mercredi
l'ex-vice-Premier ministre Alexandre Chokhine, anciennement chargé de
négocier la dette extérieure russe. Au 1er janvier 1994, la dette extérieure
(publique et privée) de la Russie se montait au total à 112,7 milliards de
dollars. Vers la fin de l'année, elle devrait se monter à 130,3 milliards,
selon ITAR-TASS.
</TX>
<TX>
La majorité de la dette extérieure russe est constituée par la dette de
l'ex-URSS qui atteint 104 milliards de dollars, dont notamment 35 milliards
sont dus au Club de Paris, qui réunit les Etats créanciers, 28,4 milliards au
Club de Londres et 29 milliards aux ex-pays de l'Est.
</TX>
</DOC>
