<DOC>
<DOCID>ATS.951107.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.951107.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4460
</LE>
<DT>
951107
</DT>
<PT>
190156
</PT>
<RT>
171144
</RT>
<SC>
bsf179 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpb bio fin
</DE>
<AU>
cd
</AU>
<KW>
suisse sbs changements tête résultats synth
</KW>
<TI>
Changements à la tête de la Société de banque suisse Bénéfice en net progrès
après neuf mois en 1995
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Bâle, 7 nov (ats) Les organes dirigeants de la SBS auront une nouvelle
composition en mai 1996. Actuel président de la direction, Georges Blum,
deviendra président du conseil d'administration. En outre, la SBS a indiqué
mardi avoir réalisé sur les neuf premiers mois de 1995 un bénéfice
"nettement" supérieur à celui de 1994.
</LD>
<TX>
M. Blum remplacera Walter Frehner. Chef exécutif de SBC Warburg, Marcel Ospel
succédera à Georges Blum. Walter Frehner se retire après 40 années passées au
sein de la Société de banque suisse (SBS), dont 22 en tant que membre des
organes dirigeants.
</TX>
<TX>
Par sa décision, l'actuel président du conseil d'administration entend
assurer la stabilité à long terme et créer les conditions propices au
renforcement du groupe SBS, a indiqué mardi la banque bâloise dans un
communiqué. Le changement sera enteriné lors de l'assemblée générale du 7 mai
1996.
</TX>
<ST>
Continuité
</ST>
<TX>
Cette rocade s'inscrira dans la continuité pour la troisième banque suisse.
Georges Blum occupe la présidence du comité exécutif du groupe SBS depuis
1993. Il a notamment travaillé avec succès à la restructuration et à
l'expansion de l'établissement.  L'acquisition de Warburg et de banques
régionales en Suisse en constitue le signe majeur.
</TX>
<TX>
Le successeur de Georges Blum sera Marcel Ospel. Ce dernier a réussi en
l'espace de quelques mois l'intégration de Warburg au sein du groupe SBS.
Marcel Ospel a opéré une progression rapide, puisqu'il n'est membre de la
direction de la banque bâloise que depuis 1994.  Johannes de Gier reprendra
son poste de chef exécutif de SBC Warburg en mai prochain.
</TX>
<ST>
Warburg pour moitié
</ST>
<TX>
L'intégration au troisième trimestre 1995 des activités de S.G.  Warburg a
accru les produits et augmenté les parts de marché du groupe SBS, selon le
communiqué de la banque bâloise. La SBS pense boucler ses comptes 1995 sur un
bénéfice "considérablement meilleur" qu'en 1994. Sous déduction des intérêt
minoriaires, le bénéfice net du groupe a chuté de 40,6 % l'an dernier à 811
millions de francs.
</TX>
<TX>
S.G. Warburg et le reste de la SBS ont contribué chacun pour moitié à la
progression du produit net d'exploitation du groupe au cours des neuf
premiers mois de 1995, ajoute la SBS sans livrer aucun chiffre. Les
commissions et des prestations de service sont devenues les principales
sources de revenus du groupe avec une part de 40 % au produit net
d'exploitation.
</TX>
<TX>
Les opérations de négoce ne sont par ailleurs développées "de façon
réjouissante". Sur le plan des recettes d'intérêt nettes, la tendance
positive constatée au 1er semestre s'est maintenue au troisième trimestre,
malgré la perte subie sur les fonds propres requis pour les acquisitions. La
marge d'intérêt dégagée en Suisse est qualifiée de "satisfaisante".
</TX>
<ST>
Bilan en hausse de 10,7 %
</ST>
<TX>
Les nouvelles consolidations trouvent un reflet aussi dans l'évolution du
bilan du groupe. Globalement, ce dernier a crû de 23 milliards de francs de
janvier à fin septembre, soit 10,7 %, pour atteindre 235 milliards de francs.
A elles seules, les premières consolidations ont ajouté 28 milliards de
francs au bilan de la SBS.  Simultanément, la baisse du dollar a entamé ce
dernier de 8 milliard de francs.
</TX>
<TX>
A l'actif du bilan, les opérations de crédit ont continué de stagner,
explique la SBS. L'accroissement du volume des crédits hypothécaires (+ 11 %
à 67 milliards) est dû pour moitié à l'intégration de la Banque de Soleure
(SoBa; ex-Banque cantonale de Soleure). Les positions en titres destinées au
négoce ont augmenté de 19 milliards (à 56 milliards) sous l'effet des
acquisitions.
</TX>
<TX>
Au passif, l'augmentation de 8 milliards des engagements envers d'autres
banques est liée elle aussi à l'intégration de S.G.  Warburg. La hausse de 6
milliard ou 44,9 % des emprunts et prêts des centrales d'émission de lettres
de gages est le fait d'émissions nouvelles de la SBS, mais aussi d'emprunts
contractés par S.G.  Warburg.
</TX>
</DOC>
