<DOC>
<DOCID>ATS.940803.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.940803.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940803
</DT>
<PT>
130400
</PT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecps come jus reg fin c4uk c4fra c4
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
gb france eurotunnel hoverspeed plainte
</KW>
<TI>
Hoverspeed rejoint les ferries dans la guerre contre Eurotunnel.
</TI>
<LD>
Londres, 3 août (ats/afp) Après les ferries, le groupe d'aéroglisseurs
Hoverspeed s'est lancé à son tour dans la bataille juridique contre
Eurotunnel. Il a porté plainte auprès de la Commission européenne contre le
gouvernement britannique qu'il accuse de favoriser l'opérateur du tunnel sous
la Manche.
</LD>
<TX>
Hoverspeed a porté plainte contre l'exemption faite à Eurotunnel de souscrire
à l'acte d'immigration de 1987. Ce dernier oblige les transporteurs
transfrontaliers à vérifier les passeports et les rend passibles d'une amende
de 1000 livres s'ils laissent monter à bord une personne en situation
irrégulière.
</TX>
<ST>
Subvention déguisée
</ST>
<TX>
Dans un communiqué reçu mercredi par l'AFP, la filiale du groupe britannique
Sea Containers Ltd explique que cette exemption équivaut à une subvention
déguisée, alors qu'elle-même dépense 100 000 livres (205.000 francs) par an
pour payer le personnel chargé du contrôle des passeports et a versé à ce
jour 484 000 livres en Grande-Bretagne et 520 000 FF en France d'amendes pour
transport d'immigrants illégaux.
</TX>
<TX>
"Espérer du personnel de bord qu'il se comporte comme des responsables de
l'immigration et infliger des amendes aux transporteurs quand ils se trompent
n'est pas raisonnable", lance Hoverspeed. La compagnie a déposé une seconde
plainte plus générale, accusant le gouvernement britannique de violer les
lois européennes en contraignant au contrôle des passeports aux frontières à
l'intérieur de l'Union Européenne.
</TX>
<TX>
Le mois dernier, la compagnie maritime Stena Sealink avait accusé Eurotunnel
d'être injustement exonéré d'une taxe acquittée par les passagers maritimes
pour réparer les dégâts causés dans le nord de la France par le débarquement
des alliés en 1944. Un élu britannique de Douvres avait immédiatement promis
d'en appeler à Bruxelles.
</TX>
<ST>
Eurotunnel aussi
</ST>
<TX>
Ferries et aéroglisseurs ne font en fait que riposter à une bataille
juridique entamée début juillet par Eurotunnel qui veut interdire aux ferries
le lucratif commerce des articles hors-taxe.  Eurotunnel a en effet été
autorisé par la justice britannique à demander un examen de la
constitutionnalité de la directive sur la prolongation jusqu'en 1999 de
l'existence des magasins hors-taxe à l'intérieur de l'Union Européenne.
</TX>
<TX>
L'opérateur du tunnel s'estime défavorisé parce qu'il n'a pas été autorisé à
installer des magasins hors-taxe qu'à ses terminaux de Folkestone et Calais,
et non à l'intérieur des trains. "Si Eurotunnel veut revoir le système des
duty free, alors mettons tout à plat", avait lancé un porte-parole de Stena
Sealink.
</TX>
<TX>
"Nous entendons beaucoup parler Eurotunnel du duty free. La vérité c'est
qu'on lui a facilité les choses sur la taxe de guerre française ou l'acte
d'immigration. Son problème avec le duty free, ce n'est pas qu'il ne peut pas
le vendre, c'est que la conception de son service (basé sur la rapidité) ne
lui permet pas de le vendre", estime mercredi Hoverspeed.
</TX>
</DOC>
