<DOC>
<DOCID>ATS.940618.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.940618.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940618
</DT>
<PT>
213500
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra c7rwa soz aet int
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
france rwanda intervention humanitaire
</KW>
<TI>
La France affirme avec force son engagement humanitaire au Rwanda.
</TI>
<LD>
Paris, 18 juin (ats/afp) La France a décidé "d'envoyer les moyens nécessaires
aux frontières du Rwanda". Ces hommes assumeront leur mission humanitaire
"pour sauver des vies humaines" dans ce pays en attendant l'arrivée des
renforts de l'ONU, a indiqué samedi soir un communiqué commun des services du
premier ministre et du président de la République.
</LD>
<TX>
"La France souhaite que soit mis sur pied au Rwanda une opération
internationale à but humanitaire destinée à sauver des vies humaines et à
mettre fin aux massacres qui sont perpétrés dans ce pays", affirme le
communiqué. La France "prend à cet effet tous les contacts diplomatiques
nécessaires, poursuit le communiqué.
</TX>
<ST>
Pas de détails
</ST>
<TX>
La France a décidé d'envoyer les moyens nécessaires aux frontières du Rwanda.
Ces forces, conjointement avec celles de pays africains et occidentaux qui
s'y joindront, assumeront leurs missions en attendant que la MINUAR (Mission
des Nations unies pour l'assistance au Rwanda) soit en mesure de remplir le
mandat qui lui a été confié par le Conseil de sécurité de l'ONU, ont fait
savoir l'Elysée et Matignon.
</TX>
<TX>
Interrogé, Matignon s'est refusé à donner des précisions sur "les moyens
nécessaires" qui seront envoyés aux frontières du Rwanda.  "Cette opération,
dont le but est strictement humanitaire, sera menée sur la base d'un mandat
qui sera demandé aux Nations unies et en liaison avec toutes les
organisations internationales et toutes les parties intéressées", conclut le
communiqué.
</TX>
<ST>
Opération ponctuelle
</ST>
<TX>
La France souhaite que soit mis fin aux massacres inter-ethniques au Rwanda
et s'est engagée à envoyer avec ses partenaires européens et africains une
force de protection humanitaire dans ce pays, estimée à entre 1000 et 2000
hommes. Cette opération sera ponctuelle et située sous l'égide de l'ONU.
</TX>
<TX>
L'initiative française - qui attend le feu vert du Conseil de sécurité de
l'ONU - permettra de faire rapidement la soudure avec les Casques bleus sur
le terrain avant la venue des renforts (5500 hommes) de l'ONU, qui ne
devraient pas arriver avant la fin juillet.  La France présentera en début de
semaine à New York un projet de résolution visant à obtenir l'autorisation du
Conseil de sécurité pour intervenir au Rwanda.
</TX>
</DOC>
