<DOC>
<DOCID>ATS.950208.0106</DOCID>
<DOCNO>ATS.950208.0106</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950208
</DT>
<PT>
115500
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
zh ecpi
</DE>
<AU>
fd al zs
</AU>
<KW>
zh rieter resultats provisoires groupe
</KW>
<TI>
Rieter prévoit une légère hausse de son bénéfice net en 1994 Le franc fort
influence le chiffre d'affaires du groupe.
</TI>
<LD>
Winterthour, 8 fév (ats) Le groupe Rieter à Winterthour, spécialiste des
machines textiles et de l'isolation pour automobiles, prévoit une hausse de
son bénéfice net en 1994. Le chiffre d'affaires consolidé baisse de 2,4 % à
1,616 milliard de francs. A change constant, le chiffre augmente de 2,3 %.
</LD>
<TX>
Les sociétés Rieter Elitex et Firth Furnishings Ltd., consolidées à partir du
1er avril, sont inclues dans les résultats provisoires publiés mercredi par
Rieter pour 1994. L'effectif du groupe augmente ainsi de 2175 pour atteindre
9922 personnes. Dans les anciennes sociétés, le personnel baisse de 2,4 % à
7747 employés.
</TX>
<ST>
Bonnes affaires à fin 1994
</ST>
<TX>
Grâce à la bonne marche des affaires durant les deux derniers mois de
l'année, le groupe espère être en mesure de dépasser le bénéfice net de
l'exercice précédent qui atteignait 40,5 millions de francs.  Les
investissements matériels au niveau de l'ensemble du groupe reculent de 73,9
à 66,7 millions.
</TX>
<TX>
Les entrées de commandes du groupe augmentent de 17,4 % à 1,69 milliard de
francs. Rieter explique cette croissance élevée par le succès des nouveaux
produits du groupe Spinning Systems et par l'amélioration de la position
stratégique du groupe Unikeller.
</TX>
<ST>
Difficultés en Turquie et en Chine
</ST>
<TX>
Par rapport à un exercice précédent déprimé, les entrées de commandes du
groupe Spinning Systems augmentent de 32,4 %, passant de 590,5 à 781,7
millions de francs. Le chiffre d'affaires enregistre un recul effectif de
17,6 % et baisse de 802,9 à 661,6 millions.
</TX>
<TX>
Outre l'influence des taux de change, l'évolution des ventes a été influencée
en 1994 par une guerre des prix et par la détérioration des conditions du
marché. Rieter a rencontré des problèmes avant tout sur des débouchés
importants comme la Turquie et la Chine.
</TX>
<ST>
Croissance pour Chemical Fiber Systems
</ST>
<TX>
Le groupe Chemical Fiber Systems poursuit sa croissance et porte son chiffre
d'affaires de 310 à 346 millions de francs (+11,8 %). Les entrées de
commandes baissent de 2,6 % à 297,1 millions, à la suite de l'influence
négative des cours de change qui atteint 4,2 %.
</TX>
<TX>
Après le creux de l'exercice précédent, le chiffre d'affaires du secteur
Unikeller est à nouveau en hausse. Grâce à l'achat du fabricant britannique
de tapis pour automobiles Firth Furnishings, les ventes ont grimpé de 531,7 à
593,9 millions de francs (+11,7 %).  L'évolution des entrées de commandes
correspond à celle du chiffre d'affaires. Les autres sociétés du groupe
Rieter ont accru leur chiffre d'affaires de 44,4 % à 14,3 millions.
</TX>
</DOC>
