<DOC>
<DOCID>ATS.950613.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.950613.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950613
</DT>
<PT>
043000
</PT>
<SC>
bsf007 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3chi mil jus
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
chili contreras jugement appel
</KW>
<TI>
Chili: le général Contreras présente un nouveau recours en appel.
</TI>
<LD>
Santiago, 13 juin (ats/afp) Le général chilien Manuel Contreras, 65 ans, a
présenté lundi un nouveau recours en appel contre sa condamnation, a-t-on
appris de source judiciaire. Le général a été condamné le 30 mai à sept ans
de prison pour l'assassinat de l'ex- ministre socialiste des Affaires
étrangères, Orlando Letelier.
</LD>
<TX>
Les avocats du général ont présenté un recours de "nullité de droit public"
qui sera examiné mercredi. Il est destiné à annuler toute la procédure
juridique qui, entamée à la mi-91, après la restauration de la démocratie,
avait abouti à sa condamnation devant une instance civile.
</TX>
<TX>
La Cour suprême chilienne avait confirmé le 30 mai la condamnation du général
à sept ans de prison pour l'assassinat d'Orlando Letelier.  L'ancien ministre
des Affaires étrangères du président Salvador Allende, considéré comme un
opposant actif au régime du général Augusto Pinochet, avait été assassiné le
21 septembre 1976 à Washington, où il vivait en exil depuis le coup d'Etat
militaire du 11 septembre 1973.
</TX>
<TX>
De précédents recours en cassation et en appel ont été rejetés.  L'ancien
adjoint du général Contreras, le général Pedro Espinoza, toujours en
activité, avait été condamné pour sa part à six ans de détention dans le
cadre de la même affaire. La surveillance des carabiniers a d'autre part été
renforcée autour de la ferme de Viejo Roble, une exploitation agricole de 750
hectares où réside le général près de Puerto Montt, à quelque 600 km au sud
de Santiago.
</TX>
<TX>
Dimanche, le général Contreras, accompagné de membres de sa famille, avait
quitté cette propriété pour se réfugier pendant onze heures dans la caserne,
distante de 300 km, du régiment Sangra de Puerto Varas en vue d'échapper à
son incarcération. Après le verdict de la Cour suprême, le général avait
affirmé qu'il n'irait jamais en prison.
</TX>
</DOC>
