<DOC>
<DOCID>ATS.940509.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.940509.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940509
</DT>
<PT>
190400
</PT>
<SC>
bsf145 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg eur int c5swi
</DE>
<AU>
zc pi sh
</AU>
<KW>
bern symposium delamuraz gatt ue developt
</KW>
<TI>
Symposium économique international à Köniz (BE) M. Delamuraz s'engage pour le
Gatt, M. Genscher pour l'UE développement.
</TI>
<LD>
Köniz (BE), 9 mai (ats) L'Union européenne (UE) renforce l'influence et
l'identité des petits Etats. Cet avis a été exprimé lundi par l'ancien
ministre des affaires étrangères allemand Hans-Dietrich Genscher au Symposium
politique et économique de Köniz, près de Berne. M. Genscher a appelé la
Suisse à s'associer au processus d'intégration européenne. Jean-Pascal
Delamuraz avait auparavant mis en garde contre un refus du Gatt.
</LD>
<TX>
Quelque 200 représentants des milieux de la politique, de l'économie et des
sciences ont pris part au symposium. Les principaux thèmes des orateurs ont
été le rôle de la Suisse en Europe et les limites de l'Etat social.
</TX>
<ST>
Fausses directions
</ST>
<TX>
La fondation d'une Europe communautaire est une réponse aux fausses
directions prises dans le passé au nom du nationalisme, a relevé M. Genscher.
Aujourd'hui, il est clair qu'une participation à l'UE apporte davantage à
l'identité d'un pays que la crispation sur des positions nationalistes. L'UE
limite parallèlement l'influence des grands Etats au bénéfice de celle des
plus petits, estime M. Genscher.
</TX>
<TX>
L'ancien ministre allemand s'est défendu de vouloir donner des directives à
la Suisse. Il est toutefois évident qu'elle est touchée par des décisions
prises à Bruxelles et sur lesquelles elle n'a pas eu voix au chapitre. Cette
situation se renforcera encore avec l'entrée de l'Autriche et des pays
scandinaves dans l'UE.
</TX>
<ST>
Futur incertain
</ST>
<TX>
Parmi les hôtes du symposium figurait aussi Lothar de Maizière, dernier chef
du gouvernement de l'ex-RDA. Il a abordé la question des relations est -
ouest. Dans un premier temps, c'est l'ouverture des frontières qui a porté le
plus d'espoirs. Mais ce sentiment a fait place à une crainte du futur, selon
lui. Les pays occidentaux se sont d'abord vus comme vainqueurs, mais ce n'est
que maintenant qu'ils en arrivent à se demander si leur système sera encore
adapté à l'avenir, a dit M. de Maizière.
</TX>
<ST>
M. Delamuraz et le cas suisse
</ST>
<TX>
En première partie du symposium, le conseiller fédéral Jean-Pascal Delamuraz
s'était exprimé sur le cas de la Suisse dans le processus d'intégration
européenne et plus particulièrement sur sa participation aux accords de
l'Uruguay Round du Gatt (Accord général sur le commerce et les tarifs
douaniers).
</TX>
<TX>
Les accords du Gatt ne feront pas des miracles, mais ils apporteront une
nouvelle dynamique au commerce mondial, a dit le chef du Département fédéral
de l'économie publique. C'est aux entrepreneurs innovateurs de profiter des
conditions-cadres offertes par les contrats signés à Marrakech. La Suisse ne
doit pas rester à l'écart, a averti M. Delamuraz.
</TX>
<TX>
Un retrait de la Suisse de ces accords du Gatt serait plus catastrophique que
le nom à l'EEE du 6 décembre 1992, a renchéri le professeur d'économie
saint-gallois Hans Georg Graf. Trois de ses étudiants ont présenté une étude
analysant les scénarios entre lesquels la Suisse peut choisir. Selon eux, une
adhésion à l'Union européenne dynamiserait encore plus efficacement
l'économie helvétique.
</TX>
<ST>
Contre l'isolationnisme
</ST>
<TX>
De nombreux orateurs se sont par ailleurs élevés contre le courant
isolationniste qui entoure la question européenne. Pour le conseiller
national Elmar Ledergerber (PS/ZH), il faut toutefois aussi condamner les
solutions préconisant une dérégulation extrême autant qu'une croissance zéro.
Les questions sociales ou d'ordre écologique par exemple doivent aussi avoir
leur place dans la voie à suivre, a-t-il fait remarquer.
</TX>
<ST>
photo Key disponible
</ST>
<ST>
Note aux rédactions: La bsf085 a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
