<DOC>
<DOCID>ATS.941213.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.941213.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941213
</DT>
<PT>
185900
</PT>
<SC>
bsf164 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c4net c5swi comt c1
</DE>
<AU>
wk al
</AU>
<KW>
pays-bas suisse unisource att collaboration
</KW>
<TI>
AT%T et Unisource créent une entreprise commune de télécom PTT Telecom suisse
renforce son assise.
</TI>
<LD>
Berne/Hoofddorp, 13 déc (ats) L'alliance européenne de télécommunications
Unisource, à laquelle les PTT suisses sont associés pour un tiers, va
approfondir sa collaboration avec l'Américain AT%T. Les deux partenaires vont
mettre leurs services données et voix à la disposition des entreprises en
Europe.
</LD>
<TX>
L'accord prévoit qu'Unisource détiendra 60 % et AT%T 40 % de l'entreprise
commune, comme l'ont annoncé les deux partenaires mardi à Hoofddorp
(Pays-Bas). La nouvelle société sera dotée d'un capital de 200 millions de
dollars et emploiera plus de 2000 personnes.
</TX>
<ST>
Pas de décision sur le siège
</ST>
<TX>
Aucune décision n'a été encore prise concernant le siège de la nouvelle
société, a indiqué Felix Rosenberg, directeur général de PTT Telecom, devant
la presse à Berne. Les PTT pèseront de tout leur poids pour que Genève soit
choisie. Une centaine d'emplois seront créés au siège de la société. La
Suisse est cependant désavantagée par sa non-appartenance à l'Union
européenne.
</TX>
<TX>
Grâce à cette collaboration entre AT%T et Unisource, PTT Telecom espère
renforcer sa position dans ses activités avec des entreprises clientes,
déclare André Käser, directeur de Telecom International. La Suisse est
intégrée ainsi dans un réseau mondial. La position des PTT sera aussi
stabilisée sur le marché suisse, où des opérateurs étrangers comme France
Telecom ou British Telecom sont toujours plus actifs.
</TX>
<ST>
Une dizaine d'emplois touchés
</ST>
<TX>
Moins d'une dizaine d'employés de PTT Telecom sont touchés par la création de
l'entreprise commune, a ajouté André Käser. La société Unisource Business
Networks à Ittigen (BE) qui compte 180 employés sera subordonnée à la
nouvelle société.
</TX>
<TX>
L'entreprise commune doit commencer ses activités le 1er juin 1995. Les
modalités exactes de la collaboration ainsi que la part de capital de PTT
Telecom seront déterminées au cours des prochains mois, a précisé M. Käser.
Felix Rosenberg siègera au conseil d'administration comme représentant de PTT
Telecom.
</TX>
<ST>
Ne pas rester à l'écart
</ST>
<TX>
Cette participation indirecte de PTT Telecom dans cette nouvelle société
indique clairement que la Suisse ne veut pas rester à l'écart de la
libéralisation en Europe, a ajouté André Käser. Les cartes sont à nouveau
brassées sur le marché européen des télécommunications et la Suisse participe
à la distribution.
</TX>
<TX>
Dans la décennie à venir, les 18 sociétés de télécommunications nationales
qui existent actuellement en Europe vont fusionner en quelques groupes. Les
PTT suisses doivent poser aujourd'hui les jalons qui leur permettront d'être
actifs demain. Grâce à Unisource, qui pourrait intégrer à l'avenir les
communications internationales, la Suisse est à même de devenir l'un des
principaux prestataires de services de télécommunication dans le monde.
</TX>
</DOC>
