<DOC>
<DOCID>ATS.951005.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.951005.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1927
</LE>
<DT>
951005
</DT>
<PT>
180330
</PT>
<RT>
171031
</RT>
<SC>
bsf152 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk par div
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
londres parlement manuel conduite sexuelle
</KW>
<TI>
Grande-Bretagne Manuel de bonne conduite sexuelle à la Chambre des Communes
</TI>
<LD>
Londres, 5 oct (ats/afp) Il est impossible d'avoir des relations sexuelles à
Westminster, même pour les plus discrets des politiciens, assure un député
travailliste qui a l'air de savoir de quoi il parle. Il a écrit un manuel de
bonne conduite sexuelle à l'usage des débutants à la Chambre des Communes.
</LD>
<TX>
Aussi discrets que soient les amateurs d'émotions fortes entre deux portes,
le redoutable service de sécurité de Westminster les repèrera dans la minute,
assure Brian Sedgemore dans le "guide de l'initié au Parlement". "Ces gars-là
sont des professionnels, qui peuvent flairer un coup à un kilomètre",
prévient-il.
</TX>
<TX>
En tout état de cause, "où que vous le fassiez, utilisez des préservatifs",
question de santé bien sûr, mais aussi affaire de contraception, explique le
député. A l'adresse des politiciens ambitieux, il avertit que "les bébés sont
sans doute de petits paquets de drôlerie, mais ils possèdent surtout la
faculté de détruire tout ce pour quoi vous avez combattu" et, "dans le
scandale qui s'ensuivra, vous apparaitrez toujours comme le sale type".
</TX>
<TX>
Le harcèlement sexuel est un "lieu commun" aux Communes, et, notamment "les
plus endurcies des journalistes ne sont pas à l'abri des mains baladeuses des
députés mâles", assure-t-il dans son opuscule. Cependant, "il serait
inconcevable que des femmes journalistes dénoncent des parlementaires pour
harcèlement sexuel".  "Certaines d'entre elles savent bien qu'en portant une
jupe courte et en adoptant un air câlin, elles obtiennent des exclusivités",
assure le député qui n'a pas peur de paraître macho.
</TX>
</DOC>
