<DOC>
<DOCID>ATS.940329.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.940329.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940329
</DT>
<PT>
133800
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm for rega jus
</DE>
<AU>
uc sh
</AU>
<KW>
suisse transfusions sida look back developp
</KW>
<TI>
Etude "Look-Back" de la Croix-Rouge suisse Trois nouveaux cas de transfusés
contaminés ont été découverts développement.
</TI>
<LD>
Berne, 29 mars (ats) L'étude "Look-Back" de la Croix-Rouge suisse (CRS) a
permis de découvrir trois nouveaux cas de personnes contaminées par le virus
du sida lors d'une transfusion. Sur 224 receveurs de sang ou de produits
sanguins suspects, 52 infections par le VIH ont pu être établies, dont 49
étaient déjà connues. Les investigations ont porté sur 315 produits sanguins
livrés à 70 hôpitaux entre 1982 et 1992 par le Service de transfusion de la
CRS.
</LD>
<TX>
Sur les trois receveurs dont l'infection a été découverte, deux sont encore
vivants. La partenaire du premier, un homme né en 1938, n'a pas été infectée.
La deuxième, une femme née en 1919, n'a pas de contacts sexuels. La
troisième, une femme née en 1909, est décédée et l'infection au virus de
l'immuno-déficience humaine (VIH) n'a été décelée qu'après sa mort, ont
indiqué les responsables de l'étude mardi à Berne devant la presse.
</TX>
<TX>
A la mi-mars, les données concernant 301 des 315 produits sanguins
susceptibles d'avoir été contaminés avaient pu être recueillies, douze
formulaires avaient été retournés non remplis et deux étaient encore en
examen. Sur ces 301 préparations, 225 avaient été transfusées à 224 receveurs
et 17 ne l'avaient pas été, alors que le sort de 59 d'entre elles restait
incertain, faute de dossier ou à cause d'un dossier incomplet.
</TX>
<ST>
Vingt-trois décès
</ST>
<TX>
Sur les 224 receveurs, 52 étaient infectés et 49 en avaient déjà connaissance
avant le début de l'étude "Look-Back". Vingt-trois de ces 52 personnes
étaient décédées à fin 1993, dont 18 du sida. Parmi les partenaires sexuels
des receveurs infectés, huit étaient également séropositifs et avaient
connaissance de leur état avant le début de l'étude. La partenaire de l'homme
dont l'infection a été nouvellement découverte est séronégative, de sorte
qu'elle peut désormais se protéger.
</TX>
<TX>
L'étude a également permis de découvrir 24 receveurs séronégatifs, alors que
19 cas similaires étaient déjà connus. Le statut VIH de 129 receveurs n'a pas
pu être établi: 103 étaient morts, non pas du sida, mais des causes ayant
nécessité la transfusion, alors que 26, dont quinze patients étrangers, n'ont
pas pu être atteints. Leur âge moyen était de 63,5 ans, soit 19,5 de plus que
ceux dont le statut VIH était connu.
</TX>
<TX>
Les résultats de l'étude montrent qu'il y aurait eu une certaine chance,
impossible à quantifier précisément, d'empêcher deux transmissions - sur huit
- du VIH au partenaire sexuel si un "Look- Back" avait été effectué à partir
de 1986 déjà.
</TX>
<ST>
80 à 90 personnes au total
</ST>
<TX>
L'étude a été effectuée par la CRS, l'Office fédéral de la santé publique
(OFSP) et la Conférence des directeurs cantonaux des affaires sanitaires
(CDS). Elle a coûté 600 000 francs et porté sur 60 % au moins de toutes les
infections à VIH dues à la transfusion sanguine en Suisse. Cela signifie que
le nombre total d'infections ou de cas de sida associés à une transfusion se
situe entre 80 et 90, soit treize par million d'habitants en Suisse dans les
années quatre- vingt. C'est quatre à six fois moins que les estimations pour
la France et les Etats-Unis, selon les auteurs de l'étude.
</TX>
<TX>
Ces résultats ne sauraient guère justifier la mise en oeuvre d'un "Look-Back"
généralisé, c'est-à-dire un dépistage systématique chez toutes les personnes
ayant reçu des produits sanguins instables depuis 1982, conclut le rapport
présenté mardi. Pour Thomas Zeltner, directeur de l'OFSP, il était important
de faire cette étude, qui a permis d'apprécier de manière fiable l'ampleur du
phénomène. Les personnes infectées par transfusion au début des années 1980
et qui ne le sauraient toujours pas représentent "au plus quelques cas
isolés", a-t-il déclaré.
</TX>
<ST>
Fonds de solidarité
</ST>
<TX>
Un fonds de solidarité a été créé pas la CRS à l'intention des victimes de
ces produits contaminés. La Confédération a pour sa part décidé le versement
d'une contribution de 50 000 francs aux personnes infectées par le virus du
sida à la suite d'une transfusion de sang, ainsi que, le cas échéant, à leurs
partenaires.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
