<DOC>
<DOCID>ATS.951218.0126</DOCID>
<DOCNO>ATS.951218.0126</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2701
</LE>
<DT>
951218
</DT>
<PT>
104320
</PT>
<RT>
085803
</RT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come kulr div
</DE>
<AU>
ct oh
</AU>
<KW>
suisse trafic fêtes fin d-année prévisions
</KW>
<TI>
Fêtes de fin d'année sur les routes suisses Trafic intense prévu en direction
des stations de ski
</TI>
<LD>
Genève, 18 déc (ats) Le trafic risque d'être problématique sur les principaux
axes routiers en direction des stations de ski durant les fêtes. Les jours
les plus sensibles sont, pour l'aller, les samedis 23 et 30 décembre, ainsi
que les soirées des vendredis 22 et 29. Au retour, les dimanches 2 et 7
janvier sont à éviter.
</LD>
<TX>
En cas de bonnes conditions méréorologiques et d'enneigement dans les Alpes,
le trafic sera particulièrement dense. On peut s'attendre à de nombreux
voyageurs sur la N9 entre Lausanne et Granges (VS), ainsi que sur la route
reliant Granges à Brigue. La situation pourrait aussi être difficile sur les
autoroutes de contournement de Lausanne, a indiqué la centrale d'information
du TCS.
</TX>
<TX>
Les routes d'accès aux stations de ski de l'Oberland bernois, du Valais et
des Grisons risquent aussi d'être encombrées. Il faut s'attendre à un fort
trafic sur les autoroutes reliant Zurich à Berne et Berne à Thoune. Sur l'axe
nord-sud Bâle-Lucerne-Chiasso, l'entrée du tunnel du Saint-Gothard est
particulièrement sensible, de même que les secteurs d'Oftringen (AG) et
d'Egerkingen (SO).
</TX>
<ST>
Attente aux frontières
</ST>
<TX>
Il faut prévoir un temps d'attente aux frontières de Genève, Bâle et Chiasso,
ainsi qu'aux gares de chargement des tunnels ferrovaires du Lötschberg et de
la Furka. D'une manière générale, les moments à éviter sont les vendredis 22
et 29 décembre entre 16h00 et 20h00, ainsi que les samedis 23 et 30 décembre
entre 09h00 et 19h00.
</TX>
<TX>
Au retour, des encombrements sont prévisibles sur les mêmes tronçons, en sens
inverse. Des perturbations sont aussi probables sur la N3 entre Horgen (ZH)
et Zurich, ainsi que sur la N4 entre Zoug et Sihlbrugg (ZH). Les moments les
plus sensibles sont le mardi 2 janvier entre 16h00 et 20h00, ainsi que le
dimanche 7 aux mêmes heures.
</TX>
<ST>
Trains supplémentaires
</ST>
<TX>
Les CFF aussi s'attendent à une fréquentation élevée durant les fêtes. Une
centaines de trains supplémentaires sont prévus du 23 décembre au 2 janvier,
dont 45 entre Zurich et Coire. On en comptera huit sur la ligne
Zurich-Berne-Lausanne, neuf dans l'Oberland bernois et six au Tessin. Une
douzaine de trains supplémentaires circuleront entre la Suisse et l'Italie,
alors qu'une autre douzaine de convois supplémentaires relieront l'Allemagne
et les pays du Bénélux à la Suisse.
</TX>
</DOC>
