<DOC>
<DOCID>ATS.940620.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.940620.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940620
</DT>
<PT>
193800
</PT>
<SC>
bsf156 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4net c5swi
</DE>
<AU>
vf bn
</AU>
<KW>
suisse pays-bas bilateral fiche sep
</KW>
<TI>
Relations bilatérales Suisse-Pays-Bas Coopération axée sur les échanges
économiques fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 20 juin (ats) Les relations entre la Suisse et les Pays-Bas sont
surtout dominées par les intérêts économiques. Les Néerlandais occupent le 5e
rang comme clients et fournisseurs de la Suisse en Europe occidentale.
Quelque 260 firmes suisses sont implantées en Hollande, pour un
investissement de l'ordre de 1,7 milliard de florins (1,275 milliard de
francs) en 1993, indique un communiqué du Département fédéral des affaires
étrangères (DFAE).
</LD>
<TX>
Les relations diplomatiques entre la Suisse et les Pays-Bas remontent à 1814.
Dès la moitié du XIXe siècle, les deux pays signent des traités de commerces
renouvelés en 1930 et 1957. Les Néerlandais exportent vers la Suisse des
marchandises à hauteur de 4 milliards de francs en 1993. Ils sont le deuxième
plus important fournisseur de la Confédération en facteurs énergétiques (gaz,
raffineries), écrit le DFAE.
</TX>
<TX>
Comme clients, les Pays-Bas achètent pour 2,5 milliards de francs de produits
suisses (1993). Il s'agit notamment de machines, d'appareils électroniques
ainsi que de produits chimiques et pharmaceutiques. Les investissements
directs suisses sont considérables. Après l'Allemagne, la Grande-Bretagne, la
France et la Suède, la Suisse est le 5e plus grand investisseur d'Europe de
l'Ouest dans ce pays avec 1,2 milliard de francs en 1993. A l'inverse, les
Néerlandais totalisent pour la même année 6,3 millions de francs
d'investissements en Suisse.
</TX>
<TX>
Quelque 5700 Suisses résidaient aux Pays-Bas, dont 3720 double- nationaux,
selon le recensement de 1993. La communauté suisse dispose d'une ambassade à
la Haye et d'un consulat général à Amsterdam.  Environ 13 050 citoyens
néerlandais sont domiciliés en Suisse. Ils bénéficient des services de
l'ambassade à Berne et de plusieurs consulats dans les grandes villes.
</TX>
</DOC>
