<DOC>
<DOCID>ATS.940429.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.940429.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940429
</DT>
<PT>
105300
</PT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
kul prod
</DE>
<AU>
bf bl tp
</AU>
<KW>
suisse livre images best-seller
</KW>
<TI>
"L'oeil magique", un livre d'images devient un best-seller La fascination de
la 3e dimension déferle sur l'Europe par Franco Baumgartner, ATS.
</TI>
<LD>
Zurich, 29 avr (ats) Au premier coup d'oeil, l'observateur ne distingue que
des motifs de papier peint. En y regardant de plus près, le miracle se
produit: un coeur, des dinosaures ou autres figures, invisibles auparavant,
se détachent en relief. Après les Etats-Unis, le livre d'images "L'oeil
magique" de l'Américain Tom Baccei fait un tabac en Europe. En Suisse
alémanique, il est en tête des best-sellers des essais depuis trois semaines.
</LD>
<TX>
La fièvre de la troisième dimension atteint aussi la Suisse romande où
quelque 800 exemplaires ont été distribués ces derniers dix jours. L'ouvrage
contient 25 images tridimensionnelles et suscite l'engouement. La librairie
Payot à Lausanne passe de nouvelles commandes tous les deux jours. "Les
illusions d'optique ont toujours bien marché. Mais dans ce cas il y a la
couleur en plus et les images en relief sont vraiment invisibles au premier
coup d'oeil", explique un libraire.
</TX>
<TX>
Le graphiste et informaticien Tom Baccei, 50 ans, a frappé à de nombreuses
portes avant de parvenir à faire éditer ses graphiques.  Mais dès la sortie
de "L'oeil magique" en automne dernier, le public se l'est arraché. Plus d'un
million d'exemplaires se sont vendus en quelques mois aux Etats-Unis.
</TX>
<ST>
Immense succès outre-Sarine
</ST>
<TX>
La vague tridimensionnelle a déferlé sur l'Europe. Marcel Nauer, d'Ars
Edition, a acheté la première licence de l'ouvrage lors d'une foire du livre
américaine. Au total, 180 000 livres ont été vendus en Allemagne et en Suisse
alémanique. L'ouvrage culmine dans la liste des best-sellers des essais
outre-Sarine. En France, le livre est sorti le 11 avril et a trouvé 30 000
preneurs jusqu'ici. Un second tome devrait paraître cet été.
</TX>
<TX>
La fascination exercée par les images de Baccei est possible grâce au cerveau
humain. Les illustrations en deux dimensions se changent en effet en une
image tridimensionnelle quand chaque oeil fixe un point différent. Les
programmes graphiques copient deux motifs vus d'une perspective légèrement
différente et les placent à une certaine distance l'un de l'autre.
</TX>
<ST>
Technique à acquérir
</ST>
<TX>
Le principe relève de la stéréographie, très populaire dans les années 50
déjà. Des lunettes ou autres instruments optiques étaient alors nécessaires
pour distinguer les reliefs. Pour les images tridimensionnelles de Baccei, il
suffit d'acquérir la bonne technique visuelle.
</TX>
<TX>
La représentation de la troisième dimension a occupé l'homme de tout temps.
Les peintures de la grotte de Lascaux, vieilles de 15 000 ans, sont là pour
le prouver. Elles furent peintes sur des pierres en creux et en relief pour
donner l'illusion de l'espace.
</TX>
<TX>
La méthode pour "voir" les images de Baccei est fort différente.
L'observateur colle son nez sur les motifs de papier peint, mais tente de
regarder au-delà de l'image. Il regarde sans fixer un point défini, une
vieille technique de méditation bouddhiste. Du flou se dégage l'impression de
profondeur. De nouvelles images surgissent du néant: poissons, kangourous,
fleurs ou dinosaures planent dans l'espace.
</TX>
<ST>
photo Key à disposition
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: "L'oeil magique". Editions JA%T. Paris. Diffusion en
Suisse: Ars Edition, Zoug. 32 pages. Prix: 29,80 francs.
</TX>
</DOC>
