<DOC>
<DOCID>ATS.940601.0176</DOCID>
<DOCNO>ATS.940601.0176</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940601
</DT>
<PT>
020000
</PT>
<SC>
bsf004 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 comm c5swi
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
radio romande interview clinton
</KW>
<TI>
Interview du président américain Bill Clinton à la Radio romande Seule l'OTAN
peut garantir la réalisation d'une Europe unifiée embargo 08h00.
</TI>
<LD>
Lausanne/Berne, 1er juin (ats) Seule l'OTAN peut garantir la réalisation
d'une Europe unifiée, a notamment déclaré le président américain Bill
Clinton, dans une interview réalisée par la Radio suisse romande. Lors d'un
entretien diffusé mercredi matin, le président américain a évoqué les
relations entre les Etats-Unis et l'Europe, à la lumière des développements
survenus depuis le débarquement de 1944 en Normandie.
</LD>
<TX>
Selon M. Clinton, "le besoin de partenariat entre les Etats-Unis et l'Europe"
est toujours d'actualité. Dans l'attente de la réalisation de l'unité
européenne, notamment en matière de sécurité, l'OTAN reste "importante pour
le règlement des problèmes de l'après- guerre froide".
</TX>
<TX>
A ce sujet, le président américain a plaidé en faveur du maintien sur le
Vieux-continent des troupes américaines sous commandement de l'OTAN. Selon M.
Clinton, l'organisation militaire atlantique demeure un facteur central de
dissuasion vis-à-vis des risques de division.  Elle offre à l'Europe "la
chance d'être unie pour la première fois de son histoire".
</TX>
<TX>
Le président américain a également rejeté les critiques sur le manque de
détermination de l'Alliance en ex-Yougoslavie. "C'est faire fi de l'histoire
des Balkans, a-t-il déclaré, c'est même faire fi du problème que les Balkans
ont représenté pour l'armée hitlérienne". En réalité, selon le président
américain, "l'OTAN a pris dans les Balkans la décision de s'engager à
l'extérieur de son territoire pour la première fois de son histoire". Elle a
notamment empêché "l'escalade aérienne du conflit en Bosnie" et assuré "le
plus long pont aérien" qu'elle ait jamais organisé.
</TX>
<ST>
Rôle de la Russie
</ST>
<TX>
Concernant le rôle de la Russie, M. Clinton a noté que ce pays était "plus
disposé que nous (Américains et Européens) à règler les problèmes qui le
concernent de près", notamment dans le Caucase.  Quant au Partenariat pour la
paix, il offre "l'occasion de travailler avec les Russes (...)  en vue de
réaliser l'unification de l'Europe".  Mais cela ne signifie pas qu'il faille
accorder "un droit de veto à la Russie au sein du Partenariat ou à l'OTAN".
</TX>
<TX>
Au sujet des risques de nouvelles divisions de l'Europe, M. Clinton ne s'est
pas montré alarmé par le regain d'influence des néo- nazis. "Ces partis
attirent ceux qui n'ont plus de convictions", comme cela arrive "dans les
pays développés qui vivent de fortes tensions sociales à cause de
l'immigration, des problèmes économiques et des inégalités". Dans ce
contexte, il convient de "donner aux dirigeants la chance de faire leurs
preuves en les jugeant sur leurs actes et non sur leur affiliation
politique", a estimé le président américain.
</TX>
<ST>
A la Maison Blanche
</ST>
<TX>
L'entretien avec M. Clinton a été réalisé vendredi dernier à la Maison
Blanche par quatre journalistes de la Communauté des radios publiques de
langue française (CRPLF). Cet organisme regroupe les stations de
Radio-France, Radio belge RTBF, Radio-Canada, ainsi que la Radio suisse
romande. Cette dernière était représentée à Washington par M. Gérard Tschopp.
</TX>
<TX>
L'entretien à la Maison Blanche s'est déroulé dans la perspective du prochain
voyage du président américain en Italie, en France et en Grande-Bretagne. M.
Clinton doit en effet assister dès vendredi aux cérémonies de commémoration
du 50e anniversaire du débarquement allié en Normandie. Dans cette
perspective, il a déclaré que les Etats-Unis devraient confirmer leur
intention de "collaborer avec le reste du monde, dans un esprit
d'interdépendance".
</TX>
</DOC>
