<DOC>
<DOCID>ATS.941119.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.941119.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941119
</DT>
<PT>
034400
</PT>
<SC>
bsf006 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c5swe for sozm
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
suede medecine transplants porc
</KW>
<TI>
Cellules de pancréas de porcs transplantées sur des diabétiques Succès d'une
équipe de scientifiques suédois.
</TI>
<LD>
Paris, 19 nov (ats/afp) Une équipe de chercheurs suédois vient d'apporter la
preuve qu'il est possible, sans entraîner de réaction de rejet, de
transplanter chez des diabétiques des cellules extraites du pancréas de
foetus de porcs. Cette démonstration ouvre la porte aux greffes d'organes
animaux sur des hommes.
</LD>
<TX>
A terme, les spécialistes espèrent parvenir à "remplacer" les cellules
déficientes des malades par des cellules de porc qui produiraient l'insuline
leur faisant défaut.
</TX>
<TX>
Le professeur Carl-Gustav Groth, de l'hôpital Huddinge de Stockholm, est un
pionnier de ces greffes. Les résultats de l'expérience sont publiés samedi
dans le journal médical britannique le Lancet. Selon M. Groth, "ce travail
n'en est encore qu'à ses débuts. Il s'écoulera probablement encore plusieurs
années avant que cette greffe puisse être utilisée demanière 'routinière'.
Toutefois ces transplantations montrent que l'emploi de tissus non-humains
pour traiter le diabète insulino-dépendant est possible et sûr", souligne-
t-il.
</TX>
<TX>
Les dix patients qui ont reçu ces cellules pancréatiques, appelées îlots de
Langherans, étaient atteints depuis des années de diabète insulino-dépendant.
En raison de leur maladie, ils avaient déjà subi une greffe de rein et, pour
cette raison, recevaient des médicaments destinés à éviter le rejet de
l'organe implanté, qui ont probablement facilité la "prise" de greffe.
</TX>
<TX>
Selon l'équipe suédoise, les cellules sont restées viables pendant plusieurs
mois chez quatre de ces patients. Chez un cinquième, il a même été constaté
que les cellules de porc avaient relancé la production d'insuline, l'hormone
dont l'absence provoque le diabète.
</TX>
</DOC>
