<DOC>
<DOCID>ATS.940419.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.940419.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940419
</DT>
<PT>
180300
</PT>
<SC>
bsf152 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn umw jus
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil national commission nature recours
</KW>
<TI>
Protection de la nature et de l'environnement La commission du National
renonce à limiter le droit de recours.
</TI>
<LD>
Berne, 19 avril (ats) Le droit de recours des organisations écologistes dans
la loi sur la protection de la nature doit être préservé. La commission du
Conseil national a renoncé mardi à la cantonalisation partielle de ce droit.
Mais les organisations devront s'opposer à un projet dès sa publication pour
pouvoir recourir. La commission a ainsi adopté une solution de consensus, par
16 voix contre 3, a indiqué à la presse Francine Jeanprêtre (PS/VD).
</LD>
<TX>
Le Conseil national avait choisi dans un premier temps de laisser aux cantons
le soin de désigner les organisations qui ont qualité pour recourir contre
les projets touchant la protection de la nature.  Après de longues
discussions, la commission a renoncé à cette cantonalisation partielle dont
le Conseil des Etats, la gauche et les écologistes ne voulaient pas. Elle
aurait été "problématique quant à l'égalité de traitement", selon Mme
Jeanprêtre.
</TX>
<TX>
En contrepartie, la commission propose de maintenir une version restrictive
quant au moment de l'entrée dans la procédure. Un recours ne sera recevable
que s'il est déposé dès la publication de la requête. Pour Peter Baumberger
(PDC/ZH), il s'agit d'encourager le dialogue entre les parties dès le début
de la procédure, pour éviter des complications et des frais inutiles. Seule
l'expérience montrera si cette disposition ne conduit pas à une surcharge
pour les organisations écologistes, a relevé Mme. Jeanprêtre.
</TX>
<TX>
La commission a par ailleurs renoncé à la nouvelle disposition supprimant
tout droit de recours contre les projets déclarés d'utilité publique. Cette
interdiction avait été introduite dans la loi sur proposition de
Jean-Philippe Maitre (PDC/GE), mais n'avait pas trouvé grâce aux yeux du
Conseil des Etats.
</TX>
</DOC>
