<DOC>
<DOCID>ATS.950803.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.950803.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950803
</DT>
<PT>
122500
</PT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9aus c4fra umw mil
</DE>
<AU>
mo hs
</AU>
<KW>
australie-france essais pression synthèse
</KW>
<TI>
Reprise annoncée des essais nucléaires français L'Australie maintient sa
pression sur Paris synthèse
</TI>
<LD>
Sydney, 3 août (ats/afp/reuter) L'Australie a maintenu jeudi sa pression sur
la France pour qu'elle renonce aux essais nucléaires.  Syndicalistes et
dignitaires religieux ont lancé un appel à une mobilisation nationale. Des
manifestations sont également prévues lors de l'anniversaire du bombardement
d'Hiroshima, le 6 août.
</LD>
<TX>
"La communauté australienne devrait descendre dimanche dans les rues et faire
savoir de manière pacifique qu'elle ne veut plus d'autres Hiroshimas", a
déclaré le président de la principale centrale syndicale du pays. Les
syndicats australiens ont pris une part active à la campagne de protestation
et de boycott qui vise la France depuis que le président Jacques Chirac a
annoncé la reprise des essais nucléaires.
</TX>
<TX>
Les diplomates français se voient ainsi privés de leur courrier et les
dockers australiens refusent de décharger les cargos battant pavillon
tricolore. Les manifestations de dimanche devraient être une répétition des
mouvements de protestation du 14 juillet.
</TX>
<ST>
Appel au boycott
</ST>
<TX>
Les gouvernements des Etats australiens examinent l'appel au boycott des
entreprises françaises lancé par le gouvernement fédéral. Ils doivent
cependant tenir compte des dispositions légales qui protègent certains gros
contrats. La France est présente dans de nombreux consortiums engagés dans
des projets de privatisation et d'infrastructure à travers toute l'Australie.
</TX>
<TX>
Le ministre de la défense a demandé aux six Etats australiens de suivre
l'exemple de Canberra en excluant les entreprises françaises des marchés
publics. Plusieurs Etats ont déjà fait savoir qu'ils décourageraient la
participation française dans de futurs projets, mais que celle-ci ne serait
pas remise en cause dans les projets déja existants.
</TX>
<TX>
Les quinze pays du Forum du Pacifique sud envisagent pour leur part la
possibilité de retirer à la France son statut de partenaire de
l'organisation, a indiqué jeudi le secrétaire général adjoint du Forum. Des
consultations à ce sujet ont été engagées à l'initiative de l'Australie, qui
préside l'organisation. La décision concernant le statut de la France devrait
être prise vendredi.
</TX>
<ST>
Réactions françaises
</ST>
<TX>
La position française reste cependant inchangée. Le ministre des affaires
européennes, Michel Barnier, a ainsi déclaré que la France procéderait comme
prévu à des essais nucléaires dans le Pacifique sud. Il s'agit selon lui d'un
élément essentiel de la politique de dissuasion française et de la stabilité
européenne.
</TX>
<TX>
Quant au ministre des affaires étrangères, Hervé de Charette, il a assuré que
Paris n'engagerait aucune mesure de représailles contre la campagne de
boycottage de Canberra. "Nous souhaitons un dialogue politique. Nous voulons
expliquer notre position et nous avons droit à un minimum de respect de la
part des gouvernements du monde entier", a-t-il souligné.
</TX>
</DOC>
