<DOC>
<DOCID>ATS.950317.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.950317.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950317
</DT>
<PT>
150900
</PT>
<SC>
bsf103 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
soz ju
</DE>
<AU>
me pi
</AU>
<KW>
ju bureau condition feminine mobilisation
</KW>
<TI>
Démission de la chef du Bureau de la condition féminine Les femmes
jurassiennes se mobilisent.
</TI>
<LD>
Delémont, 17 mars (ats) Le gouvernement jurassien doit continuer de remettre
l'ordre du jour de ses séances au Bureau de la condition féminine (BCF) et le
poste de chef du BCF doit être mis au concours dans les plus brefs délais.
Les femmes jurassiennes se mobilisent après la démission de Marie-Josèphe
Lachat.
</LD>
<TX>
La décision du gouvernement de ne plus transmettre l'ordre du jour de ses
séances au BCF était l'une des raisons invoquées par Marie- Josèphe Lachat à
l'annonce de sa démission le 8 mars. Lors d'une condférence de presse
vendredi à delémont, le Centre de liaison et la commission cantonale pour les
questions féminines ont demandé le maintien de la structure et de la dotation
en personnel du BCF.
</TX>
<ST>
Poste à repourvoir rapidement
</ST>
<TX>
Le centre et la commission exigent que le poste de Marie-Josèphe Lachat soit
repourvu le plus rapidement possible. Elles demandent également au
gouvernement jurassien de revenir sur sa décision concernant l'ordre du jour
de ses séances. Le fait de disposer de ce document permettait au BCF de
proposer des actions et des mesures sur tous les projets de l'exécutif et de
l'administration qui posaient des problèmes du point de vue de l'égalité des
sexes.
</TX>
<ST>
Rôle de pionnier
</ST>
<TX>
Le BCF jurassien a joué un rôle de pionnier sur le plan suisse, a souligné
Valentine Friedli, ancienne conseillère nationale et seule femme à avoir
siégé à l'Assemblée constituante jurassienne. Depuis 1979, les réalisations
du BCF ont été nombreuses: loi sur le recouvrement des pensions alimentaires,
lutte contre les stéréotypes sexistes dans l'enseignement et au niveau de la
formation professionnelle, actions concernant les droits de la femme au
travail.
</TX>
<TX>
Le Centre de liaison des associations féminines regroupe 10 000 femmes
jurassiennes par l'intermédiaire d'une vingtaine d'organisations. Il
n'acceptera pas un démantèlement du BCF, car ce bureau sera appelé à jouer un
rôle encore plus important avec l'entrée en vigueur de la loi sur l'égalité
prévue en 1996.
</TX>
</DOC>
