<DOC>
<DOCID>ATS.950814.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.950814.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950814
</DT>
<PT>
160400
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9jpn c1 c5swi mil aet
</DE>
<AU>
kp mo ni
</AU>
<KW>
japon capitulation suisse messager encadré
</KW>
<TI>
50e anniversaire de la capitulation japonaise L'offre de capitulation
transmise par un diplomate suisse encadré
</TI>
<LD>
Berne, 14 août (ats) Lors de la reddition de Japon, marquant la fin de la
Seconde guerre mondiale en Extrême-Orient également, le diplomate suisse Max
Grässli fit office de messager: le 14 août 1945, c'est lui qui porta au
ministère américain des affaires étrangères à Washington le télégramme de
capitulation en provenance de Tokyo.
</LD>
<TX>
La Suisse représentait depuis le 22 juillet 1945 les intérêts japonais à
Washington. Le 9 août, le Japon demanda à la Suisse d'informer le
gouvernement américain que l'empire nippon est prêt à capituler. Un échange
de télégrammes chiffrés s'engagea entre Tokyo et Washington, transitant par
l'ambassade japonaise à Berne, le Département politique fédéral (ancêtre du
DFAE) puis par l'ambassade suisse à Washington.
</TX>
<TX>
Le représentant helvétique en titre, Carl Bruggmann, se trouvait alors en
vacances en Suisse. Il incomba donc au chargé d'affaires Max Grässli, 43 ans,
de transmettre les messages de Tokyo et de Washington en ces jours
dramatiques.
</TX>
<ST>
Echange de télégrammes
</ST>
<TX>
Le 10 août, il apporta l'offre japonaise de reddition au ministre américain
des affaires étrangères d'alors, James F. Byrnes. Le lendemain, il envoya à
Berne la réponse de Washington. Le 14 août, peu après 22 heures,
l'ambassadeur du Japon à Berne amena au Palais fédéral la réponse définitive
de Tokyo: l'empire du soleil levant capitulait sans condition.
</TX>
<TX>
Le jour même - grâce au décalage horaire - le ministre américain eut entre
les mains le message historique. La capitulation japonaise fut officiellement
acceptée par le général américain Douglas McArthur le 2 septembre à bord de
son cuirassé.
</TX>
<TX>
Né à Aarau en 1902, Max Grässli resta chargé d'affaires à Washington jusqu'en
1948. Il fut ensuite chef de la mission diplomatique au Japon. Il représenta
ensuite la Suisse en Hongrie, en Inde et en Suède. Il acheva en 1967 sa
carrière au Département politique fédéral comme chef de la division
administrative. Il est décédé le 29 juin 1985.
</TX>
<ST>
photo key à disposition
</ST>
</DOC>
