<DOC>
<DOCID>ATS.950124.0138</DOCID>
<DOCNO>ATS.950124.0138</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950124
</DT>
<PT>
102500
</PT>
<SC>
bsf039 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn ecpc fin
</DE>
<AU>
jn cu
</AU>
<KW>
japon excedent commercial 1994 record
</KW>
<TI>
Japon: excédent commercial record en 1994.
</TI>
<LD>
Tokyo, 24 jan (ats/afp) Le Japon a enregistré un excédent commercial record
de 121,17 milliards de dollars (157,5 milliards de francs suisses) en 1994,
en hausse de 0,8 % en regard du précédent record dégagé en 1993. Les
importations, cependant, ont progressé plus rapidement que les exportations.
</LD>
<TX>
En 1994, les exportations ont augmenté de 9,6 % à 395,54 milliards de
dollars. Les importations ont affiché parallèlement une hausse de 14,0 % à
274,37 milliards de dollars, selon les chiffres annoncés mardi par le
Ministère japonais des finances.
</TX>
<ST>
Baisse de l'excédent avec l'UE
</ST>
<TX>
Avec les Etats-Unis, le surplus a grimpé à 54,96 milliards de dollars (après
50,2 milliards de dollars en 1993). Avec ce pays, les exportations ont
progressé de 11,5 % à 117,54 milliards de dollars, tandis que les
importations augmentaient de 13,3 % à 62,57 milliards de dollars.
</TX>
<TX>
Avec l'Union européenne (UE), l'excédent a légèrement baissé l'an dernier à
21,99 milliards de dollars (après 26,3 milliards de dollars l'année
précédente). Les exportations ont augmenté de 1,9 % à 57,46 milliards, les
importations ayant progressé dans le même temps de 17,6 % à 35,46 milliards.
</TX>
<ST>
Développement en Asie
</ST>
<TX>
Pour la deuxième année consécutive, l'excédent dégagé avec l'Asie
non-communiste a dépassé celui enregistré avec les Etats-Unis. Le Japon
affiche avec cette zone un excédent commercial de 61,65 milliards de dollars,
contre 53,6 milliards en 1993.
</TX>
<TX>
Pour le seul mois de décembre, le Japon a enregistré un excédent de 12,99
milliards de dollars, en hausse de 0,3 % par rapport à décembre 1993. Après
deux mois de baisse, l'excédent japonais était reparti à la hausse en
novembre.
</TX>
</DOC>
