<DOC>
<DOCID>ATS.940209.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.940209.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940209
</DT>
<PT>
142400
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
eng ecpc fin
</DE>
<AU>
sa gc zs
</AU>
<KW>
suisse centrales electriques investissements
</KW>
<TI>
Centrales électriques suisses: Production en retard sur la demande à la fin
des années 80.
</TI>
<LD>
Zurich, 9 fév (ats) Les centrales suisses d'électricité ont moins investi
dans le pays à la fin des années 80. Corollaire: la production d'électricité
n'a pas pu suivre l'évolution de la demande, malgré l'amélioration de
l'efficacité, a indiqué mercredi l'Union des centrales suisses d'électricité
(UCS) dans un communiqué.
</LD>
<TX>
Avec un volume annnuel d'investissements de 1,02 milliard de francs (en
termes réels), la branche contribue selon l'UCS au cinquantième environ du
total des investissements suisses. Ces chiffres sont basés sur des
indications de l'Office fédéral de la statistique.
</TX>
<ST>
Projets empêchés ou retardés en Suisse
</ST>
<TX>
Alors que 1,07 milliard ont été investis au total en Suisse et à l'étranger
dans la période de 1980 à 1985, cette moyenne a diminué de 9 % à 0,97
milliard pour la période 1986-1991. Les investissements à l'étranger ont
augmenté, notamment à cause des droits de prélèvement supplémentaires
d'électricité acquis auprès de centrales nucléaires françaises.
</TX>
<TX>
Dans le pays, des projets d'infrastructure qui auraient permis de couvrir
l'accroissement de la demande d'électricité (de 35 % depuis 1980) ont été
empêchés ou retardés, affirme l'UCS dans son communiqué.
</TX>
<ST>
Investissements de 8 milliards prévus
</ST>
<TX>
Dans le domaine de l'énergie nucléaire (remplacements d'équipements,
augmentations de puissance), il est prévu d'investir 1,5 milliard d'ici la
fin des années 90. Il existe des projets de modernisation ou de construction
d'installations hydrauliques d'un montant de quelque 3 milliards.
</TX>
<TX>
Quelque 4 milliards devraient être investis dans la construction des réseaux
suisses de haute tension, plus précisément dans les postes de couplage et de
transformation. "Cela implique toutefois que les autorités traitent
rapidement ces projets", écrit l'UCS.
</TX>
<TX>
Les investissements prévus de quelque 8 milliards de francs au total
correspondent à la moyenne des années 80.
</TX>
</DOC>
