<DOC>
<DOCID>ATS.950615.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.950615.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950615
</DT>
<PT>
050000
</PT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi comm
</DE>
<AU>
cd
</AU>
<KW>
suisse augmentation prix papier journal prod
</KW>
<TI>
Augmentation spectaculaire du prix du papier journal Les éditeurs cherchent
des solutions pour faire face à la hausse éclairage par Clément Dubois.
</TI>
<LD>
Berne, 15 juin (ats) L'augmentation du prix de la cellulose et des vieux
papiers entrane une hausse du prix du papier journal. Une première hausse de
10 % pourrait intervenir au 1er juillet et une seconde de 20 à 30 %
supplémentaires est attendue pour l'année prochaine. Les éditeurs de journaux
devront prendre des mesures.
</LD>
<TX>
Le prix de la cellulose a presque doublé en l'espace de 18 mois, explique
Ansgar Gmür, directeur de l'Association de l'industrie suisse de la
cellulose, du papier et du carton. Les fabricants suisses de papier sont
toutefois doublement touchés par ce renchérissement, car les prix du vieux
papier ont aussi doublé pendant cette période.
</TX>
<ST>
Pas d'alternative
</ST>
<TX>
Etant donné que les fabricants travaillaient avec des marges extrêmement
réduites il y a 18 mois, voire souvent à perte, ils ont dû répercuter la
hausse des prix des matières premières. Bien que les imprimeurs aient négocié
l'automne dernier des contrats à prix fixe pour une année, les fabricants de
papier ont été contraints de demander une augmentation exeptionnelle en cours
d'année de 90 francs la tonne.
</TX>
<TX>
On utilise toujours plus de papier, indique Christian Speiser, patron du
groupe Biber, plus grand papetier suisse. Or, il n'y a pas de nouvelle
capacité de production depuis deux ans. La surcapacité qui régnait dans la
branche a disparu et les prix flambent. Selon M. Speiser, les prix vont
continuer à augmenter car la demande est forte, autant en Europe qu'aux
Etats-Unis, et de nouvelles capacités de production ne pourront pas être
mises sur pied avant fin 1996.
</TX>
<ST>
Négociations en cours
</ST>
<TX>
Pour les éditeurs de journaux cette augmentation du prix du papier
occasionnerait d'importantes charges supplémentaires, que la progression de 3
ou 4 % de la publicité ne compense que très partiellement. "Nous allons
négocier prochainement avec les producteurs de papier", explique Barbara
Scherwey, de l'Association suisse des éditeurs de journaux et périodiques
(ASEJ).
</TX>
<TX>
L'ASEJ est très étonnée de cette demande d'augmentation car les prix en
Suisse sont encore 15 à 20 % supérieurs à ceux des autres pays européens,
même s'ils ont baissé ces trois dernières années. Une hausse du prix du
papier jusqu'à 30 % correspond à une progression globale des coûts de
production de 3 % pour les éditeurs.
</TX>
<ST>
Accumulation fatale
</ST>
<TX>
Pour les petits journaux notamment, il serait extrêmement difficile de
reporter cette augmentation sur le prix de la publicité ou des journaux. Si
celle-ci ne met pas en danger l'existence des petits journaux, l'accumulation
de plusieurs facteurs, dont la hausse du prix du papier, mais aussi
l'introduction de la TVA et des hausses prévues des taxes PTT, pourrait leur
être fatale.
</TX>
<TX>
Toutefois, Mme Scherwey a bon espoir qu'un accord entre fabricants de papier
et éditeurs de journaux aboutisse, car l'ASEJ et l'Association de l'industrie
suisse de la cellulose, du papier et du carton ont une longue tradition de
négociations. Les papetiers n'ont aucun intérêt à ce que des petits journaux,
qui sont autant de clients, disparaissent, conclut-elle.
</TX>
<ST>
12 millions perdus
</ST>
<TX>
Pour le deuxième semestre 1995, la hausse de 90 francs la tonne représente
1,2 million de francs, précise Paul Miskiewicz, directeur des imprimeries du
groupe Edipresse. Avec la nouvelle augmentation de 30 %, attendue pour
l'année prochaine, le groupe de presse romand perdra quelque 12 millions de
francs.
</TX>
<TX>
Il s'agit d'une somme colossale qu'il faudra bien trouver quelque part,
explique M. Miskiewicz. Plusieurs solutions sont d'ores et déjà envisagées,
parmi lesquelles la réduction de la pagination ou l'augmentation du prix de
vente des journaux, avait annoncé Pierre Lamunière, administrateur
d'Edipresse, lors de la présentation des résultats 1994.
</TX>
<TX>
Chez TA-Media AG, éditeur du Tages Anzeiger, on se refuse à donner des
détails sur les conséquences d'une augmentation du prix du papier, car les
négociations sont encore en cours avec les fournisseurs. "Nous espérons que
les hausses n'auront pas d'effets sur le prix des journaux, mais elles
pourraient être répercutées sur le prix des annonces", indique simplement
Ursula Jacques, porte- parole du groupe.
</TX>
</DOC>
