<DOC>
<DOCID>ATS.950608.0062</DOCID>
<DOCNO>ATS.950608.0062</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950608
</DT>
<PT>
132700
</PT>
<SC>
bsf081 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi c5swi c4ger c4fra
</DE>
<AU>
jq rp
</AU>
<KW>
zurich elco looser cp bilan perspectives 95
</KW>
<TI>
Elco Looser ne voit pas venir la reprise Problèmes en Allemagne,
ralentissement des affaires en Suisse.
</TI>
<LD>
Zurich, 8 juin (ats) Elco-Looser reste dans l'attente de jours meilleurs.
Succédant à un exercice difficile, l'année 1995 ne se présente guère mieux.
Les espoirs de reprise ont été déçus. Après avoir rencontré des problèmes
l'an dernier en Allemagne, Elco Looser doit faire face au ralentissement des
affaires en Suisse.
</LD>
<TX>
Le fabricant de chaudières Elco Looser, également actif dans les peintures et
vernis, a vu l'an dernier son chiffre d'affaires net consolidé se contracter
de 3,3 %, à 647,4 millions de francs. Le bénéfice net après impôts a chuté de
41,7 %, à 13,7 millions, ont rappelé les dirigeants, mercredi à Zurich.
</TX>
<TX>
Les influences monétaires ont pesé de 3,6 % sur le chiffre d'affaires
consolidé tandis que les acquisitions l'ont fait progresser de 2,8 %. Le
cash-flow a diminué de 7,5 %, à 43 millions de francs. la maison-mère Elco
Looser Holding affichant un bénéfice net pratiquement inchangé de 9,5
millions de francs, le dividende brut a été maintenu à 14 francs par action
nominative.
</TX>
<ST>
Problèmes en Allemagne
</ST>
<TX>
La division thermotechnique porte la responsabilité des reculs constatés. Son
chiffre d'affaires a diminué de 3,3 %, à 586,1 millions de francs, et le
bénéfice (non publié) a également reculé.  Cette évolution est principalement
imputable aux affaires insatisfaisantes de la filiale allemande.
</TX>
<TX>
En effet, Elco Looser a de connu des problèmes sur son marché principal (39,2
% du chiffre d'affaires, 48 % de la production).  Opérés en 1993, la fusion
des deux marques "Elco" et "Klöckner" et le regroupement des cinq entreprises
allemandes en une seule société n'ont pas eu toutes les répercussions
positives attendues.
</TX>
<ST>
Goulets d'étranglement
</ST>
<TX>
Les prix ont certes pu être abaissés, mais des goulets d'étranglement sont
apparus dans la production et la distribution, a admis Enrico Tissi,
administrateur-délégué d'Elco Looser. De plus, "des problèmes de direction
ont conduit au remplacement du responsable".
</TX>
<TX>
La division peintures et vernis a par contre connu une évolution qualifiée de
réjouissante. Les recettes ont progressé de 3,5 %, à 61,3 millions de francs.
Malgré son importance mineure dans le groupe, Elco Looser tient à poursuivre
l'exploitation de cette activité, considérée comme "un élément d'équilibre
par rapport aux affaires thermotechniques".
</TX>
<TX>
L'an dernier, la Suisse a généré 33 % du chiffre d'affaires contre 30,5 % en
1993. La France a représenté 9,9 % (9,1 %). Ces deux pays ont enregistré de
bons résultats. Ils n'ont cependant pas été suffisants pour compenser le
recul enregistré en Allemagne, a constaté M. Tissi.
</TX>
<ST>
Début d'année décevant
</ST>
<TX>
Le début d'exercice 1995 a été décevant. Au premier trimestre, le chiffre
d'affaires consolidé de 129,8 millions de francs s'est inscrit en baisse de
6,8 % par rapport au trois premiers mois de 1994. Les influences monétaires
ont provoqué un recul de 0,7 %.
</TX>
<TX>
Les prévisions pour l'ensemble de l'exercice ont été révisées à la baisse. En
raison notamment de l'amplitude inattendue du ralentissement des affaires
dans le secteur du chauffage en Suisse.  Sauf redémarrage de la conjoncture,
notamment dans le bâtiment, Elco Looser n'entrevoit pas d'amélioration
notable de ses résultat cette année.
</TX>
</DOC>
