<DOC>
<DOCID>ATS.950726.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.950726.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950726
</DT>
<PT>
215300
</PT>
<SC>
bsf152 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
bosnie otan onu sénat us zepa bihac 3e synt
</KW>
<TI>
Bosnie: poursuite de l'évacuation de Zepa - Inquiétude à Bihac Le Sénat
américain vote la levée de l'embargo sur les armes 3e synthèse
</TI>
<LD>
Berne, 26 juil (ats/afp/reuter) L'évacuation de la population de Zepa s'est
poursuivie mercredi, après la prise de cette enclave par les Serbes. Le
secrétaire général de l'ONU a en outre accepté de déléguer sa "clé" pour les
raids aériens de l'OTAN au commandant de la FORPRONU. Le Sénat américain a
pour sa part voté la levée de l'embargo sur les armes.
</LD>
<TX>
Au terme de quatre jours de consultations, les états membres de l'OTAN ont
finalement surmonté leurs divergences. Ils se sont entendus sur les modalités
d'exécution de raids contre les Serbes en cas d'attaque contre Gorazde, autre
enclave assiégée dans l'est de la Bosnie. Le compromis négocié prévoit
l'allègement des procédures de décisions entre l'OTAN et l'ONU.
</TX>
<ST>
Boutros-Ghali délègue
</ST>
<TX>
Boutros Boutros-Ghali a suivi l'OTAN dans la soirée. Le secrétaire général
des Nations Unies a en effet annoncé qu'il donnait au général français
Bernard Janvier, commandant des forces de l'ONU dans l'ex-Yougoslavie, le
pouvoir de demander des frappes aériennes sur Gorazde. Cette mesure prend
effet immédiatement.
</TX>
<TX>
Le général Janvier pourra à son tour déléguer cette autorité au commandant de
la FORPRONU en Bosnie, le général britannique Rupert Smith, "lorsque des
circonstances opérationnelles l'exigeront". Les militaires de l'OTAN ont en
outre commencé à étudier les possibilités d'adapter à la zone de Bihac les
plans prévus pour Gorazde.
</TX>
<TX>
Les sénateurs américains ont pour leur part voté à une large majorité la
levée unilatérale de l'embargo sur les armes à destination de la Bosnie. Le
texte doit encore être approuvé par la Chambre des représentants. Il sera
ensuite soumis au président Bill Clinton, qui a déjà annoncé son intention
d'y opposer son véto.
</TX>
<ST>
Evacuation de Zepa
</ST>
<TX>
L'évacuation des réfugiés de l'enclave de Zepa se poursuivait mercredi soir.
Le premier convoi négocié par l'ONU a pu rejoindre Sarajevo aux premières
heures de la journée. Selon les représentants de l'ONU, les Serbes semblaient
veiller à ce que leur entreprise de purification ethnique ne soit pas aussi
violente qu'à Srebrenica, deux semaines auparavant.
</TX>
<TX>
Une équipe du CICR, présente depuis mardi à Zepa, surveille les opérations
d'évacuation dans l'enclave musulmane. Les trois délégués ne sont pas
impliqués dans le transfert des civils, géré par les forces de l'ONU. Par
contre, ils enregistrent les combattants ou les personnes qui seraient
séparées ou détenues, a précisé un porte-parole du CICR à Genève.
</TX>
<TX>
On ignore cependant le sort des habitants de l'enclave qui ont fui l'arrivée
des Serbes par leurs propres moyens, s'enfonçant dans les collines et forêts
entourant l'enclave. Le général Mladic s'est vanté de les avoir minées. Le
Haut Commissariat pour les réfugiés (HCR) a précisé que 1400 réfugiés étaient
entrés en territoire gouvernemental à Kladanj, venant de Zepa. Un second
convoi de 27 bus, transportant environ un millier de réfugiés, a quitté Zepa
mercredi vers midi.
</TX>
<ST>
"Désastre humanitaire en gestation"
</ST>
<TX>
Si la FORPRONU semble pouvoir éviter le pire à Zepa, le sort de l'enclave de
Bihac, dans le nord-ouest du pays, échappe à tout contrôle. Mercredi, les
forces serbes de Croatie et de Bosnie ont bombardé la ville de Coralici et
ouvert une nouvelle ligne de confrontation près de Pecigrad. Selon la
FORPRONU, les civils sont désormais 8000 à fuir l'avancée ennemie. Pour le
HCR, c'est un "un désastre humanitaire en gestation". Près de 180 000
Musulmans vivent dans l'enclave de Bihac.
</TX>
</DOC>
