<DOC>
<DOCID>ATS.950223.0124</DOCID>
<DOCNO>ATS.950223.0124</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950223
</DT>
<PT>
105700
</PT>
<SC>
bsf044 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4den c5swi soz sta prod
</DE>
<AU>
hd az bn
</AU>
<KW>
copenhague sommet suisse evaluation encadre
</KW>
<TI>
Copenhague: Sommet mondial pour le développement social Pas d'institution
reconnue en Suisse pour évaluer la pauvreté encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 23 fév (ats) Il n'y a pas en Suisse d'institution unaniment reconnue
pour évaluer la pauvreté. Depuis le début des années 80, les cantons se
penchent sur la question en ordre dispersé et sans unité de méthode. Les
résultats d'une étude globale sont cependant attendus pour la fin de l'année.
</LD>
<TX>
Les études sectorielles réalisées jusqu'ici ont abouti à des appréciations
divergentes, difficiles à interpréter. Selon la méthode mise en oeuvre, le
nombre de personnes considérées comme pauvres en Suisse se situe entre 2,5 %
et 30 % de la population.
</TX>
<TX>
Réalisée en 1990, selon les standards en vigueur dans l'Union européenne, une
étude de l'Université de Zurich situe le nombre de pauvres à 8 % de la
population, soit un demi-million de personnes. Ce nombre serait de 4 % si
l'on se réfère aux directives donnant droit aux prestations complémentaires
de l'AVS/AI. Il grimperait à 10 % en tenant compte des personnes au bénéfice
d'une aide au loyer.
</TX>
<ST>
Universités
</ST>
<TX>
Selon le professeur Jean-Pierre Fragnière, spécialiste de politique sociale à
l'Université de Genève, la pauvreté concerne entre 8 et 15 % de la population
suisse. Antonin Wenger, recteur de l'Institut d'études sociales de Zurich,
estimait en 1992 le nombre de pauvres à 600 000 personnes (9 %), avec une
tendance à la hausse.
</TX>
<TX>
Pour sa part, la Conférence suisse des institutions d'assistance publique a
indiqué que 250 000 personnes (4 % de la population) étaient au bénéfice
d'une aide sociale à la fin de 1994. Trois-quarts d'entre elles environ
étaient de nationalité suisse. Le nombre de bénéficiaires a doublé depuis
1990.
</TX>
<ST>
Première étude globale
</ST>
<TX>
Sous la direction du professeur Robert Leu, le Fonds national pour la
recherche scientifique (FNRS) a entamé en 1991 la première étude globale sur
la pauvreté en Suisse. Les premiers résultats sont attendus pour fin 1995.
Les conclusions du FNRS seront destinées à orienter la politique sociale
suisse pour la prochaine décennie.
</TX>
<TX>
Les chercheurs du FNRS ont établi en premier lieu un concept général
d'évaluation des conditions de vie. Celui-ci a été élaboré à partir
d'éléments matériels quantifiables (salaire et situation de fortune), mais
aussi sur la base de données moins objectives comme la santé, la qualité du
logement et le sentiment de bien-être. Quelque 6500 personnes ont été
interrogées pour les besoins de l'étude.
</TX>
<ST>
Pas d'indicateurs fixes
</ST>
<TX>
Les résultats mettront en évidence les conditions de vie des personnes
économiquement faibles par rapport à une moyenne. L'étude du FNRS n'a
cependant pas pour but d'élaborer des indicateurs de référence permettant de
tracer les frontières de la pauvreté. Elle se contentera de démontrer la
corrélation entre certaines causes et certains effets dans les situations de
pauvreté.
</TX>
</DOC>
