<DOC>
<DOCID>ATS.941202.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.941202.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941202
</DT>
<PT>
162300
</PT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
c4fra c5swi c4 int vot
</DE>
<AU>
rz ab
</AU>
<KW>
france regions assemblee elections
</KW>
<TI>
Onzième Assemblée des régions d'Europe à Strasbourg Monopole des
représentants de régions de l'Union européenne.
</TI>
<LD>
Strasbourg, 2 déc (ats) La onzième Assemblée des régions d'Europe (ARE) a
nommé exclusivement vendredi à Strasbourg des représentants de régions de
l'Union européenne (UE) à la présidence de ses six commissions. "Il faudra
réfléchir à cette situation et combler cette lacune" a déclaré le président
catalan Jordi Pujol.
</LD>
<TX>
Les postes de la présidence de l'ARE sont également occupés par des membres
de l'UE. Le ministre jurassien des finances François Lachat a en effet été
remplacé à la vice-présidence et trésorerie par l'écossais John W. McDougall.
L'assemblée a préféré ce dernier au Vaudois Claude Ruey. M. Ruey a qualifié
le monople des commissions par les pays de l'UE "d'idnamissible". Il a
demandé que le problème figure à l'ordre du jour de la prochaine réunion du
bureau de l'ARE.
</TX>
<ST>
Un seul représentant
</ST>
<TX>
Le Genevois Claude Haegi est le seul représentant des pays non communautaires
à avoir été élu. En vérité, il a été nommé à la vice- présidence en raison de
son statut de président de la Chambre des régions du congrès des pouvoirs
locaux et régionaux d'Europe (CPLRE) et non en tant que représentant des
cantons suisses. Sa nomination à la vice-présidence a pour objectif de
renforcer les liens entre l'ARE et le CPLRE.
</TX>
<TX>
De son côté, M. Pujol s'est réjoui de l'arrivée au sein de l'ARE de plusieurs
nouvelles régions de pays non communautaires. Il s'est déclaré conscient du
"déficit" de ces pays dans les commissions et à la présidence de l'assemblée.
</TX>
<ST>
Rôle et missions futures de l'ARE
</ST>
<TX>
L'assemblée a également adopté un rapport sur le rôle et les missions futures
de l'ARE. Cette dernière devra poursuivre son engagement pour la mise en
place d'un nouvel ordre politique et juridique européen définissant les
tâches entre les niveaux local, régional, national et européen. Elle doit
aussi contribuer à la régionalisation de l'Europe pour que le citoyen ne se
sente pas trop éloigné des décisions communautaires.
</TX>
<TX>
L'ARE regroupe ainsi 282 régions de 23 pays. Elle est née en 1985 sous le nom
de Conseil des régions d'Europe et sous la présidence d'Edgar Faure. Trois
cantons suisses ont participé à sa création: le Jura, Genève et Bâle-ville.
L'Assemblée a pour objectifs d'organiser la coopération entre les régions et
de renforcer leur participation à la construction de l'Europe. Elle a joué un
rôle important dans la naissance du Comité des Régions de l'Union européenne
(UE), instance consultative fondée par le traité de Maastricht.
</TX>
</DOC>
