<DOC>
<DOCID>ATS.951102.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.951102.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2257
</LE>
<DT>
951102
</DT>
<PT>
224454
</PT>
<RT>
222943
</RT>
<SC>
bsf177 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
combsf175
</RF>
<DE>
c1 jus c9jpn ecpb
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
usa inculpation reaction banque daiwa
</KW>
<TI>
Accusée de fraude par le FBI La banque japonaise Daïwa met en vente ses
actifs aux Etats-Unis
</TI>
<LD>
New York, 2 nov (ats/afp) La banque japonaise Daïwa Bank Ltd, accusée d'avoir
dissimulé des pertes de sa filiale à New York, a annoncé jeudi la mise en
vente de la totalité de ses actifs aux Etats-Unis. La banque annonce
également un repli sur l'Asie à l'occasion d'une restructuration qui va
supprimer 2600 emplois.
</LD>
<TX>
La Réserve fédérale américaine a ordonné le retrait total de la banque des
Etats-Unis d'ici le 2 février 1996. En conséquence, a indiqué la banque dans
un communiqué publié à New York, Daïwa Bank "va chercher à vendre une partie
ou la totalité de ses opérations bancaires aux Etats-Unis". La banque fermera
les filiales, agences ou représentations qui n'auront pas été vendues d'ici
là.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, après avoir "déterminé que les forces principales (de la
banque) sont au Japon et en Asie du sud-est", le président de Daïwa, Takashi
Kaiho, a décidé de "recentrer les ressources sur ces marchés et de limiter
les activités ailleurs".
</TX>
<TX>
Selon le communiqué, Daïwa Bank a également l'intention de se défendre contre
les inculpations de fraude portées contre elle par les autorités américaines.
Les poursuites engagées contre Daïwa sont "regrettables et malheureuses" à la
lumière des actions déjà entreprises par la banque après la découverte l'été
dernier d'une fraude lui ayant coûté 1,1 milliard de dollars, a estimé son
nouveau président Takashi Kaiho.
</TX>
<TX>
"Il est clair que beaucoup des charges (portées jeudi contre Daiwa) cherchent
à lui faire porter le blâme pour les actes non autorisés d'un seul employé de
sa filiale de New York", ajoute le texte.
</TX>
<TX>
La banque répète qu'aucun de ses clients n'a subi de préjudice financier,
qu'elle a révélé la fraude aux autorités et licencié l'employé en cause,
Toshihide Iguchi. L'ex-directeur de la succursale new-yorkaise, Masahiro
Tsuda, également inculpé jeudi, avait été licencié le mois dernier, ajoute
Daiwa.
</TX>
</DOC>
