<DOC>
<DOCID>ATS.950323.0104</DOCID>
<DOCNO>ATS.950323.0104</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950323
</DT>
<PT>
120300
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus sg
</DE>
<AU>
ps ll
</AU>
<KW>
tribunal federal execution peines delinquant
</KW>
<TI>
Vaines recherches pour placer un délinquant sexuel Autorités saint- galloises
tancées par le Tribunal fédéral.
</TI>
<LD>
Lausanne, 23 mars (ats) Incapable d'avoir trouvé, à ce jour, une solution
adéquate pour placer un délinquant sexuel, le Département de justice et
police du canton de Saint-Gall a été désavoué par le Tribunal fédéral (TF).
Les juges de Mon Repos l'ont rappelé à son devoir d'exécuter les sentences
qui ont acquis force de chose jugée.
</LD>
<TX>
Souffrant de débilité, ce délinquant avait été condamné à trois ans et demi
de réclusion pour tentative de viol et atteinte à la pudeur des enfants. La
justice saint-galloise avait toutefois décidé de surseoir à l'exécution de la
peine. Elle avait ordonné son internement dans un établissement approprié.
Elle justifiait cette décision en relevant que le condamné serait, en raison
de sa débilité, l'objet de vexations continuelles s'il était emprisonné.
</TX>
<ST>
Admission refusée
</ST>
<TX>
Chargé de l'exécution des peines, le Département de justice et police de
Saint-Gall avait refusé d'exécuter cette mesure. Il avait décidé de renvoyer
le délinquant devant un tribunal saint-gallois afin que ce dernier statue une
nouvelle fois sur son sort.
</TX>
<TX>
A l'appui de sa décision, l'autorité saint-galloise précisait que toutes ses
recherches pour trouver un établissement approprié étaient restées vaines.
Trois cliniques psychiatriques avaient refusé l'admission du délinquant.
Toutes estimaient ne pas être dotées du personnel qualifié pour s'occuper de
tels délinquants.
</TX>
<ST>
Pas de motif de révision
</ST>
<TX>
Saisi d'un recours du condamné, le TF a désavoué le Département cantonal.
Renvoyer le délinquant devant la justice revient à réviser son procès alors
qu'il n'y a aucun motif de révision. Les autorités sont par conséquent
contraintes de trouver une solution, au besoin auprès d'établissements situés
en dehors du canton. (arrêt 6A.147 /1994 du 6 mars 1995).
</TX>
</DOC>
