<DOC>
<DOCID>ATS.940729.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.940729.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940729
</DT>
<PT>
195900
</PT>
<SC>
bsf157 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg comm fin c4
</DE>
<AU>
pep ba
</AU>
<KW>
suisse otto stich entretien television drs
</KW>
<TI>
L'assainissement des finances fédérales est urgent pour Otto Stich Le
président de la confédération critique l'égoïsme des Suisses embargo 21h00.
</TI>
<LD>
Dornach (S0), 29 juil (ats) L'assainissement des finances fédérales constitue
le principal problème actuel de la Suisse pour le président de la
Confédération. Chacun devrait contribuer à y rémédier, a expliqué Otto Stich
vendredi soir lors d'un entretien accordé à la télévision alémanique DRS pour
le 1er août. Les Suisses sont devenus trop égoïstes, a-t-il critiqué.
</LD>
<TX>
Il est nécessaire que les citoyens, les associations et les différentes
branches économiques se montrent moins égoïstes, a expliqué le grand
argentier de la Confédération, de son domcile à Dornach (SO). Trop de
personnes sont remplies de convoitises.  L'objectif de tous devrait être de
rétablir l'équilibre du budget de la Confédération.
</TX>
<TX>
Tant que les dépenses de l'Etat augmenteront et que les impôts diminueront,
le disfonctionnement persistera. C'est pourquoi, la Confédération a besoin de
davantage de recettes. Il est bien entendu nécessaire d'économiser en
parallèle, a souligné le chef du Département fédéral des finances (DFF). La
réduction de 10 % de toutes les dépenses est actuellement à l'étude au sein
du DFF. But de l'opération: réduire le déficit de sept à quatre milliards de
francs.
</TX>
<ST>
Un seul tunnel
</ST>
<TX>
Le chef du DFF est également revenu sur ses propos émis mercredi soir
concernant les Nouvelles lignes ferrovaires à travers les Alpes (NLFA). Les
deux variantes doivent être échelonnées, a-t-il répété, spécifiant que sa
position était connue depuis longtemps. La capacité dégagée par un seul
tunnel suffit pour l'instant. Aucune structure ne pourra se financer
d'elle-même. L'Etat devra donc délier les cordons de sa bourse.
</TX>
<TX>
Interrogé sur son "euro-scepticisme", Otto Stich a déclaré que le but de
l'Union européenne (UE) était parfaitement juste. Sa réalisation est une
autre question. L'UE n'a pas encore achevé sa construction et la Suisse peut
actuellement autant faire pour l'Europe que si elle était membre de l'UE.
Avant de rentrer dans cette union, la Suisse doit mettre de l'ordre dans sa
propre maison, a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Système actuel fantastique
</ST>
<TX>
En outre, Otto Stich a expliqué qu'il ne voulait pas agrandir la Conseil
fédéral. Il a également rejeté un renforcement de la position du président de
la Confédération. Ces propositions toucheraient aux droits populaires. Cela
n'en vaut pas la peine. Le système actuel est fantastique, a-t-il encore dit,
au diapason des déclarations d'il y a une année d'Adolf Ogi, alors qu'il
était président de la Confédération.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: L'interview du président de la Confédération est
diffusée à 20h05 sur la télévision alémanique DRS et s'achève à 21h00.
</TX>
</DOC>
