<DOC>
<DOCID>ATS.950518.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.950518.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950518
</DT>
<PT>
113500
</PT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
france juppe succede a balladur
</KW>
<TI>
Passation de pouvoirs entre Alain Juppé et Edouard Balladur.
</TI>
<LD>
Paris, 18 mai (ats/afp) Le nouveau Premier ministre français, Alain Juppé a
officiellement succédé à Edouard Balladur. Les deux hommes ont procédé jeudi
matin à la cérémonie de passation des pouvoirs à l'hôtel Matignon, résidence
du chef du gouvernement.
</LD>
<TX>
M. Juppé est arrivé pour la cérémonie accompagné de son directeur de cabinet,
Maurice Gourdault-Montagne. Contrairement à la tradition, M. Balladur n'était
pas présent en haut des marches de Matignon pour accueillir son successeur,
qui a été pendant deux ans son ministre des Affaires étrangères.
</TX>
<TX>
L'entretien entre les deux hommes, qui ont eu l'occasion pendant la campagne
électorale de s'opposer assez vivement, a duré une trentaine de minutes. A
son départ, M. Balladur a été raccompagné à sa voiture par M. Juppé. Ce
dernier devait déjeuner avec le président Jacques Chirac avant le départ de
ce dernier pour Strasbourg où il doit rencontrer le chancelier allemand
Helmut Kohl.
</TX>
<TX>
M. Juppé, nommé mercredi soir par M. Chirac, devrait annoncer la formation de
son gouvernement jeudi. Le nouveau cabinet devrait inclure en bonne place les
soutiens de M. Chirac pendant la campagne pour l'élection présidentielle.
</TX>
<TX>
Selon les milieux politiques, ce gouvernement devrait respecter la parité
entre gaullistes et libéraux. Le vice-président du Parti républicain, Alain
Madelin, se verrait confier un ministère de l'Economie, tandis que les
Affaires étrangères reviendraient à Hervé de Charette, l'Intérieur au
gaulliste Jean-Louis Debré.
</TX>
<TX>
Jacques Toubon, l'un des plus fidèles seconds de M. Chirac irait à la Justice
et le libéral Charles Millon serait chargé de la Défense.  Le nouveau
gouvernement devrait comporter un nombre élevé de femmes.
</TX>
</DOC>
