<DOC>
<DOCID>ATS.941220.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.941220.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941220
</DT>
<PT>
201200
</PT>
<SC>
bsf179 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus vd
</DE>
<AU>
ps ce
</AU>
<KW>
lausanne tribunal ripoux verdict rectificati
</KW>
<TI>
Version rectifiée Verdict du Tribunal criminel dans l'affaire des "ripoux"
L'assassin de Claude Delédevant condamné à la perpétuité.
</TI>
<LD>
Lausanne, 20 déc (ats) Le Tribunal criminel de Cossonay a condamné mardi
l'assassin de Claude Delédevant à la réclusion à perpétuité.  Son coaccusé,
un ex-gendarme "ripou", écope d'une peine de cinq ans et trois de mois de
réclusion pour brigandage, escroquerie, abus d'autorité et de multiples
autres infractions.
</LD>
<TX>
Le verdict ne s'écarte pas du réquisitoire du Ministère public concernant la
quotité de la peine, sauf pour l'ex-gendarme. Le procureur général du canton
de Vaud avait requis contre lui six ans de réclusion. Le policier "ripou"
pourrait donc bénéficier dans un proche avenir d'une libération
conditionnelle puisqu'il a déjà subi 1161 jours de détention préventive.
</TX>
<ST>
Lourde ardoise
</ST>
<TX>
L'assassin de Claude Delédevant devrait en outre payer une très lourde
ardoise. Il a été condamné à payer 300 000 francs d'indemnités à la famille
de la victime - qui a subi, selon le jugement, un "tort inestimable" - en
plus de 30 000 francs de dépens. A cela s'ajoutent les frais de justice qui
se montent à 139 000 francs pour le principal accusé et à 92 000 francs pour
l'ex-gendarme.
</TX>
<TX>
Le Tribunal criminel a retenu la plupart des infractions énumérées dans
l'acte d'accusation, en commençant par l'encouragement à la prostitution pour
le meurtrier. Le jugement le condamne d'ailleurs à verser 30 000 francs
d'indemnités à une ancienne "protégée".
</TX>
<TX>
Celle-ci lui avait donné tous ses gains, soit près d'un million de francs.
L'argent avait été en partie blanchi dans l'achat et l'exploitation du
restaurant "Le Moulin du Choc", tenu conjoitement par le meurtrier et Claude
Delédevant.
</TX>
<ST>
Barmaid innocentée
</ST>
<TX>
En ce qui concerne les circonstances de l'assassinat, les juges ont réfuté la
version de l'accusé et considéré qu'il est bien le seul auteur du meurtre.
Ils ont donc totalement innocenté une ancienne barmaid qui avait assisté à
l'exécution de son patron et qui est actuellement domiciliée en France.
</TX>
<TX>
Par ses dépositions, elle avait permis la découverte du corps de Claude
Delédevant dans une forêt proche de Pampigny le 21 mars 1993, plus de deux
ans et demi après la disparition de l'ex-gendarme.  Convoquée comme témoin,
elle n'a toutefois pas déposé lors du procès.
</TX>
<ST>
Ni regret, ni remord
</ST>
<TX>
Avant de donner lecture de la condamnation, le président a rappelé que
l'assassin n'a montré aucun regret, ni aucun remord. Face aux actes
extrêmement graves qu'il a commis, la légère diminution de responsabilité
attestée par une expertise psychiatrique ne permet pas de réduire la
condamnation à la réclusion à vie, a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: dans le lead, le jour du prononcé de la condanation a
été rectifié: lire "mardi" et non pas "jeudi", comme indiqué par erreur.
</TX>
</DOC>
