<DOC>
<DOCID>ATS.950504.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.950504.0075</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950504
</DT>
<PT>
152900
</PT>
<SC>
bsf125 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int sozm c3col
</DE>
<AU>
ln ab
</AU>
<KW>
geneve vaccin paludisme signature accord
</KW>
<TI>
Vaccin colombien contre le paludisme Signature d'un accord à Genève avec
l'OMS.
</TI>
<LD>
Genève, 4 mai (ats) Un accord sur le vaccin contre le paludisme a été signé
jeudi à Genève, en présence du vice-président de la République de Colombie,
Humberto de La Calle Lombana. Selon cet accord, le Dr Manuel Patarroyo,
scientifique colombien, cède à l'Organisation mondiale de la santé les droits
sur le vaccin.
</LD>
<TX>
Le directeur général de l'OMS a rendu hommage à "l'extraordinaire générosité
du Dr Patarroyo, qui offre ce vaccin au monde". Hiroshi Nakajima a également
félicité le gouvernement colombien pour son aide au développement de ce
vaccin. L'accord donne à l'OMS le droit de développer, fabriquer, distribuer
et vendre le vaccin.
</TX>
<ST>
Deux millions de morts par an
</ST>
<TX>
Le Dr Patarroyo, la Colombie et l'OMS discutent d'autre part des moyens de
fabriquer à grande échelle ce nouveau vaccin en Colombie, à prix coûtant, par
une organisation sans but lucratif. Principale maladie parasitaire tropicale,
le paludisme fait deux millions de victimes par an, la moitié chez des
enfants. On observe 400 millions de cas de paludisme clinique par an, dont 90
% en Afrique.
</TX>
<TX>
Le vaccin SPf66 mis au point par le Dr Patarroyo a donné des résultats
inespérés lors d'un essai effectué en Tanzanie avec l'Institut des maladies
tropicales de Bâle. Il a été démontré que ce vaccin pouvait réduire
l'incidence des premières fièvres paludéennes de 31 % chez les enfants.
</TX>
<TX>
Les résultats d'essais effectués en Gambie doivent être communiqués cet été
et ceux d'essais entrepris en Thaïlande peu après. Des études de mortalité à
grande échelle devront ensuite être entreprises pour définir une politique de
santé publique capable d'enrayer cette maladie à un coût accessible.
</TX>
</DOC>
