<DOC>
<DOCID>ATS.940714.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.940714.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940714
</DT>
<PT>
160600
</PT>
<SC>
bsf096 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra reg comm
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france interview mitterrand
</KW>
<TI>
François Mitterrand ne se représentera pas en 1995.
</TI>
<LD>
Paris, 14 juil (ats/afp/reuter) François Mitterrand a confirmé jeudi que le
14 juillet 1994 serait sa dernière fête nationale en tant que chef de l'Etat.
Il a ainsi levé les derniers doutes sur son éventuelle candidature à l'Elysée
en 1995, pour un troisième mandat.  Président depuis 1981, M. Mitterrand a
assuré que "naturellement", il ne représenterait pas. "Soyons modeste",
a-t-il dit en rappelant qu'il aurait "78 ans et demi" en 1995.
</LD>
<TX>
"Ce sera le dernier entretien que j'aurai avec vous ou d'autres de vos
confrères un 14 juillet", a dit le chef de l'Etat français à la fin de
l'interview télévisée qu'il donne depuis 1981 le jour de la Fête nationale.
"Je n'en suis pas fâché et, en même temps, ce que j'aurai fait m'aura
passionné. Donc vous voyez un homme qui est partagé dans ses sentiments mais
le sentiment de la raison passe avant l'autre", a-t-il précisé.
</TX>
<ST>
Changer les personnes
</ST>
<TX>
François Mitterrand a jugé qu'il "est bon, non pas de changer de rayon
politique, ce ne serait pas forcément heureux à la présidence de la
République, mais de changer les personnes". "Songez que les enfants de 15 à
20 ans depuis qu'ils ont conscience de la vie politique de leur pays n'ont
jamais eu que moi", a-t-il précisé. "Je serais à leur place, je serais un peu
lassé".
</TX>
<TX>
Malgré l'annonce de son départ prochain, François Mitterrand a refusé de se
livrer à l'exercice du bilan. "L'examen de conscience, les bilans, je les
ferai quand j'aurai quitté l'Elysée", a-t-il dit.  Dans l'attente, il s'est
tout de même fait "le reproche qu'on aurait pu pousser plus loin avec plus de
fermeté, avec plus de suite dans les idées".
</TX>
<TX>
A l'inverse, il s'est dit "très heureux" d'avoir "pu grâce à Robert Badinter
interdire la peine de mort, même si cela a été "quelque chose de très
impopulaire". M. Mitterrand s'est déclaré par ailleurs "tout à fait" content
de s'être représenté pour un second mandat en 1988 et de l'avoir obtenu. "Je
trouve que le deuxième septennat a été passionnant. Vous imaginez tout ce qui
s'est passé avec l'histoire allemande en 1989, avec le bouleversement du
monde...", a-t-il dit. "C'est une période passionnante".
</TX>
<ST>
"Il y a une reprise économique"
</ST>
<TX>
Abordant l'actualité économique, François Mitterrand a jugé que la reprise
économique annoncée est "là" mais qu'elle n'entraînera pas "un véritable
effondrement du chômage". "Les deux notions ne sont pas identifiables", a
précisé le chef de l'Etat. "Il ne faut pas vivre dans cette illusion. Il faut
inventer d'autres formes d'emploi".
</TX>
<TX>
François Mitterrand a souligné qu'il ne croyait pas au succès de "notions un
peu floues" que sont, selon lui, "la flexibilité et la dérèglementation".
S'il a jugé que le gouvernement d'Edouard Balladur "prend beaucoup de mesures
qui sont utiles", il a souligné que "la solution n'est pas dans la réduction
des salaires et, en tous cas, pas dans la réduction des salaires petits et
moyens". "On ne va pas régler la crise économique en rendant les Francais
pauvres plus pauvres", a-t-il insisté. Il a revanche déclaré "inévitable" une
relance par la consommation.
</TX>
</DOC>
