<DOC>
<DOCID>ATS.950312.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.950312.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950312
</DT>
<PT>
193600
</PT>
<SC>
bsf137 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vot fin
</DE>
<AU>
sh ll fz
</AU>
<KW>
vot fed frein depenses synth result; reaction
</KW>
<TI>
Votations fédérales - le frein aux dépenses est plébiscité Le parlement devra
économiser synthèse globale résultats et réactions.
</TI>
<LD>
Berne, 12 mars (ats) Le peuple et les cantons veulent que le parlement
fédéral économise. Ils ont plébiscité dimanche le frein aux dépenses, un
objet d'ailleurs peu contesté. Ce verdict est un message clair, ont jugé les
partis unanimes. Le conseiller fédéral Otto Stich et le comité favorable se
sont félicités de ce vote.
</LD>
<TX>
Le frein aux dépenses, qui nécessitait la double majorité du peuple et des
cantons, a été approuvé dans tous les cantons. Il a obtenu 1 408 326 voix
(83,1%) contre 287 063. La participation a atteint 36,8%.
</TX>
<TX>
Le souverain suisse n'avait plus manifesté un tel enthousiasme en faveur d'un
projet fédéral depuis le 26 septembre 1993. Ce jour-là, il avaient dit oui
par 86,3% des voix à l'article constitutionnel contre l'usage abusif d'armes
et par 83,8% à l'initiative populaire pour un 1er août férié.
</TX>
<ST>
Majorité absolue
</ST>
<TX>
Le frein aux dépenses ne résoudra pas les problèmes financiers de la
Confédération. Il rendra toutefois plus difficile le vote de nouveaux
crédits: toute nouvelle dépense unique de plus de 20 millions de francs ou
périodique de plus de 2 millions devra avoir l'approbation de la majorité
absolue des députés des Chambres, alors que la majorité des votants suffit
actuellement.
</TX>
<TX>
Un frein aux dépenses a déjà été en vigueur à deux reprises, de 1951 à 1958
et - sans être utilisé - de 1975 à 1979. Le nouvel instrument de discipline
financière voté dimanche sera lui illimité dans le temps.
</TX>
<ST>
Objet peu contesté
</ST>
<TX>
Ce frein était peu contesté. Les partis bourgeois ont unanimement salué le
verdict des urnes. Au parlement, les dépenses importantes ne seront plus
décidées par des majorités de hasard, s'est notamment félicité le Parti
démocrate-chrétien (PDC).
</TX>
<TX>
Pour l'Union démocratique du centre (UDC), ce vote est sans ambiguité: le
souverain accorde une grande importance à la remise en ordre des finances
fédérales. Avec ce nouvel instrument, l'Etat pourra mener une politique plus
rigoureuse en matière de dépenses, ont pour leur part relevé les radicaux
(PRD).
</TX>
<TX>
Par ce oui net, le peuple suisse demande à ses responsables politiques
d'assainir les finances fédérales, a estimé le PS, seul parti gouvernemental
à avoir laissé la liberté de vote. Les Verts, qui recommandaient le rejet,
ont pour leur part déploré que la décision de dimanche concerne uniquement
l'avenir et ne s'applique pas au passé.
</TX>
<ST>
Otto Stich satisfait
</ST>
<TX>
Après le vote, la satisfaction prévalait également au sein du comité "Oui au
frein aux dépenses" qui regroupe 95 parlementaires issus des rangs bourgeois.
Par cette décision, le peuple suisse a donné au parlement un véritable mandat
en faveur de la restriction des dépenses, a déclaré son co-président, le
conseiller aux Etats Gilbert Coutau (PLS/GE).
</TX>
<TX>
Le conseiller fédéral Otto Stich s'est pour sa part félicité de la volonté
d'économie exprimée par l'adoption du frein aux dépenses. Il en a toutefois
relativisé la portée, en soulignant qu'il ne fallait pas trop en attendre.
Mais cette mesure ne va pas rester unique: le Conseil fédéral présentera
d'ici l'été un projet de frein institutionnel à l'endettement.
</TX>
</DOC>
