<DOC>
<DOCID>ATS.950321.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.950321.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950321
</DT>
<PT>
194800
</PT>
<SC>
bsf196 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars mil vot
</DE>
<AU>
sh
</AU>
<KW>
conseil etats initiative depenses militaires
</KW>
<TI>
Réduction des dépenses militaires au Conseil des Etats L'initiative
socialiste risque d'être déclarée nulle.
</TI>
<LD>
Berne, 21 mars (ats) Le Conseil des Etats semble prêt à déclarer nulle
l'initiative socialiste "pour moins de dépenses militaires et davantage de
politique de paix". La majorité des sénateurs qui ont pris position mardi
soir ont estimé que l'initiative ne respectait pas l'unité de matière. La
décision tombera mercredi.
</LD>
<TX>
Déposée en 1992 avec 105 700 signatures, l'initiative exige une diminution
progressive des dépenses militaires jusqu'à la moitié de leur montant actuel.
Les moyens ainsi économisés seraient affectés d'une part à une
intensification de la politique de paix, d'autre part à la sécurité sociale.
C'est cette dernière revendication qui a été jugée sans rapport avec la
réduction des dépenses militaires.
</TX>
<ST>
Ambiguïté
</ST>
<TX>
Au nom de la commission de la politique de sécurité, Oswald Ziegler (PDC/UR)
s'est référé à plusieurs experts selon lesquels l'initiative doit être
déclarée nulle et ne pas être mise au vote.  Pour eux, elle ne permettrait
pas aux citoyens d'exprimer clairement leur volonté. Le transfert de dépenses
militaires à d'autres secteurs aurait en effet des répercussions dans
plusieurs domaines, dont la politique sociale, mais aussi régionale, et
l'aide au développement.
</TX>
<TX>
Ce point de vue a notamment été soutenu par Giorgio Morniroli (Lega/TI),
Willy Loretan (PRD/AG) et Hans Uhlmann (UDC/TG). Les partisans d'économies
dans le domaine militaire ne souhaitent pas forcément que l'on dépense plus
pour la sécurité sociale, ont-ils dit. "A question ambigüe, réponse ambigüe",
a renchéri Gilbert Coutau (PLS/GE), pour qui la règle de l'unité de la
matière n'est pas une brimade, mais garantit le respect de la volonté
populaire.
</TX>
<ST>
"Du beurre, pas des canons"
</ST>
<TX>
Gian-Reto Plattner (PS/BS) a au contraire plaidé pour l'initiative de son
parti. Ses adversaires ne veulent pas qu'elle soit soumise au peuple parce
qu'elle aurait des chances d'être acceptée, a-t-il dit.  Le Parlement serait
mal inspiré d'exiger une unité de matière qu'il ne respecte pas dans ses
propres projets. L'appel pour "du beurre, pas des canons" est pourtant simple
à comprendre.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral avait mis le doigt sur l'absence d'unité de matière, mais
il avait admis la validité de l'initiative. Ce faisant, il avait confirmé la
pratique large suivie jusqu'ici par les autorités fédérales au sujet de
l'unité de matière. Dans le doute, elles ont pratiquement toujours laissé le
peuple trancher en dernier ressort.
</TX>
<TX>
Jeudi dernier, le Conseil des Etats avait déjà déclaré nulle l'initiative sur
l'asile des Démocrates suisses. Il l'avait jugée incompatible avec les règles
du droit international.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Vous avez déjà reçu un encadré sur le principe de
l'unité de matière (bsf157).
</TX>
</DOC>
