<DOC>
<DOCID>ATS.950910.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.950910.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950910
</DT>
<PT>
083000
</PT>
<SC>
bsf018 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6hun mil div
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
hongrie gorilles congrès
</KW>
<TI>
Hongrie: deuxième congrès international des gardes du corps
</TI>
<LD>
Budapest, 10 sept (ats/afp) L'Hôtel Thermal de Budapest était probablement
l'endroit le plus sûr du monde samedi. L'édifice abritait en effet le
deuxième Congrès international des gardes du corps. Ceux-ci vont chercher à
améliorer leur image.
</LD>
<TX>
Si les costumes noirs et les écouteurs étaient légion, les traditionnelles
lunettes noires et les armes n'étaient pas visibles parmi les quelque 50
délégués représentant plus de 130 membres ou entreprises de surveillance de
40 pays.
</TX>
<ST>
Améliorer l'image
</ST>
<TX>
L'association internationale des gardes du corps et des services de sécurité
(IBSSA), créée l'année dernière, cherche à devenir le point de ralliement de
l'élite internationale des gardes du corps d'ici à l'an 2000, affirme son
président. Le prince espagnol Adan Czartoryski-Borbon est propriétaire de
nombreuses sociétés privées de surveillance, expert en arts martiaux et
ancien pilote de course.
</TX>
<TX>
"Nous voulons créer une nouvelle image d'élite des gardes du corps au lieu de
l'habituel cliché du type costaud, dur, prêt à frapper les gens mais qui
n'utilise pas sa tête", explique-t-il.  L'IBSSA a été fondée alors
qu'existait le besoin d'unifier les sociétés de surveillance dans le monde
entier, particulièrement après le boom de telles entreprises en Europe de
l'Est où de tels services étaient inconnus sous le communisme, selon M.
Czartoryski-Borbon.
</TX>
<ST>
Très peu d'admissions à l'Est
</ST>
<TX>
Des centaines de nouvelles sociétés de l'ancien bloc soviétique ont voulu
adhérer à l'association, mais très peu ont été admises.  Exemple: seulement
trois demandes 200 ont été acceptées en Hongrie, l'organisateur de la
rencontre, Gyorgy Popper, trésorier de l'IBSSA.
</TX>
<TX>
Selon lui, en Hongrie, le gouvernement a adopté la semaine dernière une
législation particulièrement stricte dans ce domaine.  Mais une législation
dissuasive dans les pays voisins posent d'énormes difficultés à la plupart
des sociétés de surveillance. Au Bélarus, seuls les anciens militaires,
policiers ou membres du KGB ont le droit de porter des armes. Et le seul
membre local de l'IBSSA doit recourir aux pistolets d'alarme et aux arts
martiaux pour défendre ses clients.
</TX>
<ST>
Championnat du monde
</ST>
<TX>
En Russie, l'IBSSA possède seulement trois membres, car "ils ne parlent pas
de langues étrangères et les sociétés privées de surveillance commencent à
peine à arriver" en raison de la forte présence de la mafia, explique M.
Popper.
</TX>
<TX>
La conférence a décidé d'organiser tous les deux ans un Championnat du monde
des gardes du corps à partir de 1998 et des Jeux olympiques de l'IBSSA
également tous les deux ans à partir de 1999. En octobre, des programmes
d'entraînement spéciaux seront proposés dans le camp de l'association à
Sainte-Maxime, dans le sud de la France.
</TX>
</DOC>
