<DOC>
<DOCID>ATS.940704.0103</DOCID>
<DOCNO>ATS.940704.0103</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940704
</DT>
<PT>
113700
</PT>
<SC>
bsf037 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus jus div
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
russie enlevement bebe rancon
</KW>
<TI>
Première dans l'histoire criminelle russe: Un bébé enlevé contre rançon.
</TI>
<LD>
Moscou, 4 juil (ats/afp) Pour la première fois dans l'histoire criminelle
russe, des malfaiteurs ont enlevé le bébé d'une femme d'affaires à Moscou.
Les ravisseurs ont été arrêtés après avoir touché une partie de la rançon,
rapporte lundi l'agence ITAR-TASS.  L'enlèvement, presque inexistant jusqu'au
début des années 90, est devenu depuis une pratique courante en Russie.
</LD>
<TX>
L'enfant avait été enlevé le 2 juin. Une femme, accompagnée de deux hommes
armés, s'était déguisée en infirmière pour abuser la confiance de la femme de
ménage et se faire ouvrir la porte. Les ravisseurs avaient ensuite mené
pendant un mois des négociations avec la mère de l'enfant, directrice
générale d'une entreprise russo- étrangère.
</TX>
<TX>
Les ravisseurs du bébé ont été arrêtés dans la nuit de dimanche à lundi. Ils
avaient libéré samedi leur petite victime, en échange de 270 000 dollars (378
000 francs suisses), une partie de la rançon de 500 000 dollars (700 000
francs suisses) qu'ils réclamaient initialement.
</TX>
<ST>
Hommes d'affaires visés
</ST>
<TX>
Dans une opération distincte, la police moscovite a libéré il a quelques
jours trois hommes d'affaires, retenus en otage par sept ravisseurs dans un
appartement de Moscou. Les trois hommes, des directeurs d'entreprise de
province, de passage à Moscou, avaient été enlevés séparément dans un grand
hôtel de la capitale russe.
</TX>
<TX>
La police de Moscou a été saisie, depuis le début de l'année, de 155 plaintes
pour enlèvement. Les quatre ravisseurs du bébé, ainsi que les sept
malfaiteurs qui avaient enlevés les hommes d'affaires, ont été placés en
garde à vue pour trente jours, en application d'un décret du président Boris
Eltsine élargissant les pouvoirs de la police contre le crime organisé.
</TX>
</DOC>
