<DOC>
<DOCID>ATS.950628.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.950628.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950628
</DT>
<PT>
151800
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh vot parn parp doc95
</DE>
<AU>
pep ga tp
</AU>
<KW>
zh élections fédérales udc prd pdc problèmes
</KW>
<TI>
Elections fédérales 1995 Le bloc bourgeois traditionnel zurichois se lézarde
</TI>
<LD>
Zurich, 28 juin (ats) L'alliance traditionnelle entre le PRD, l'UDC et le PDC
zurichois pour les élections fédérales a du plomb dans l'aile. La campagne
anti-européenne lancée par la formation de Christoph Blocher lézarde le bloc
bourgeois. Les trois partenaires envisagent de nouvelles alliances.
</LD>
<TX>
Les délégués du Parti radical-démocratique (PRD) zurichois doivent se
prononcer jeudi soir sur un apparentement de listes avec l'Union démocratique
du centre (UDC). La direction du parti demande au comité directeur et à
l'assemblée des délégués de renoncer à cette alliance, a indiqué Walter
Bosshard, président du PRD zurichois, confirmant une information publiée
mercredi par le "Tages-Anzeiger". Selon lui, la requête sera acceptée.
</TX>
<TX>
Le PRD ne peut pas soutenir "la campagne extrême" de l'UDC contre les
partisans de l'Union européenne (UE), ajoute M. Bosshard. Le bien-fondé de la
collaboration avec les agrariens faisait déjà l'objet d'incessantes
discussions au sein du parti.  Avec les nouvelles annonces, dont celle
présentant l'UE comme une botte de dictateur, la coupe est pleine.
</TX>
<ST>
Le PDC attend
</ST>
<TX>
L'automonie du parti compte dorénavant davantage que les petits calculs
électoraux, affirme le président radical. Quant à d'autres apparentements,
les radicaux pensent surtout au Parti démocrate-chrétien (PDC), la question
reste ouverte.
</TX>
<TX>
Justement, le PDC, partenaire des deux grands partis zurichois pour la lutte
aux sièges bernois, attend la décision des radicaux.  Une chose est sûre: une
alliance avec l'UDC seulement est exclue.
</TX>
<TX>
Les démocrates-chrétiens pourraient en revanche se tourner vers une coalition
centriste avec les évangéliques et les indépendants, ou vers une alliance
bourgeoise avec les radicaux, explique Beat Zwimper, président du PDC
zurichois. "Arithmétiquement, nous devrions nous lier aux deux premiers, mais
politiquement, plutôt avec le PRD". La décision sera prise par le comité
directeur.
</TX>
<ST>
Blocher courtise le PdL
</ST>
<TX>
Christoph Blocher a annoncé mardi que l'UDC pouvait renoncer à
l'apparentement avec les autres listes bourgeoises. Cette année, les
agrariens envisagent de s'allier avec le Parti de la liberté (PdL),
ex-automobiliste.
</TX>
<TX>
Avec huit députés, l'UDC compte la plus forte députation zurichoise au
Conseil national. Suivent les radicaux et les socialistes avec sept mandats,
deux indépendants, deux démocrates-chrétiens, deux évangéliques, deux
écologistes, deux représentants du PdL, deux démocrates suisses et une
féministe du Frap. Le 22 octobre prochain, la délégation zurichoise sera
ramenée de 35 à 34 sièges, suite au recensement de population.
</TX>
</DOC>
