<DOC>
<DOCID>ATS.950519.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.950519.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950519
</DT>
<PT>
114800
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6rus umw
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
russie incendie toundra polluee petrole
</KW>
<TI>
Russie: plusieurs hectares de toundra en feu.
</TI>
<LD>
Moscou, 19 mai (ats/reuter) Plusieurs hectares de toundra imprégnés de
pétrole ont pris feu accidentellement dans le Grand Nord de la Russie, a
déclaré vendredi une entreprise occidentale. L'origine du sinistre est
accidentelle.
</LD>
<TX>
Dans un communiqué, la société mixte australo-américaine AES /Hartec Ltd
précise que l'incendie s'est déclaré jeudi après-midi à une soixantaine de km
au nord d'Oussinsk, dans la république des Komis. Les causes de l'incendie
sont accidentelles, selon elle.
</TX>
<TX>
AES/Hartec a été choisie en début d'année par la Banque mondiale pour
nettoyer les quelque 70 hectares de toundra pollués au mois de septembre par
la rupture d'un oléoduc. Selon les estimations, entre 14 000 et 300 000
tonnes de pétrole s'étaient alors déversées dans la toundra, menaçant
gravement l'écosystème de la région.
</TX>
<TX>
Selon l'agence de presse officielle Itar-Tass, l'accident s'est produit après
que les ouvriers chargés des travaux de nettoyage eurent volontairement mis
le feu aux résidus pétroliers. Ils voulaient éviter que les polluants se
déversent dans les cours d'eau environnants.
</TX>
<TX>
"L'incendie s'est propagé plus vite que ne l'avaient prévu les ouvriers, "
souligne l'agence. Elle ne donne aucune indication quant à l'ampleur du
sinistre mais précise que la situation est "sous contrôle" et que les
autorités locales ont pris "toutes les mesures nécessaires" afin de prévenir
une aggravation du sinistre.
</TX>
<TX>
La société AES/Hartec, qui dément être responsable de l'accident, confirme
que l'incendie "aura du mal à se propager" et qu'il pourrait s'éteindre de
lui-même, les environs immédiats du sinistre ne contenant plus trace de
pétrole.
</TX>
</DOC>
