<DOC>
<DOCID>ATS.950615.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.950615.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950615
</DT>
<PT>
104600
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
kul int reg c5swi vs c6hun
</DE>
<AU>
pb ll
</AU>
<KW>
vs budapest jo sion 2002 ogi
</KW>
<TI>
Candidature de Sion pour les Jeux olympiques Adolf Ogi convaincu des chances
du Valais.
</TI>
<LD>
Budapest (H), 15 juin (ats) Le conseiller fédéral Adolf Ogi ne travaillera
pas vendredi entre 09h00 et 10h00. Dans son bureau de Berne, il se tiendra
les pouces pour la présentation de la candidature de Sion aux délégués du
Comité international olympique réunis en session à Budapest (H). "Sion a de
très grandes chances, a- t-il déclaré jeudi à Budapest".
</LD>
<TX>
Présent mercredi soir à l'ouverture officielle de la session, le conseiller
fédéral a rencontré de nombreux délégués. Il a pu se forger une opinion quant
aux chances de Sion de devenir la ville organisatrice des JO d'hiver 2002.
"J'ai le sentiment que Sion a de très grandes chances", a-t-il affirmé lors
d'une conférence de presse.
</TX>
<ST>
La Suisse doit être sur le terrain
</ST>
<TX>
"La Suisse ne doit plus se contenter d'un rôle de spectateur lors des grands
événements internationaux. Elle doit être sur le terrain et montrer au monde
qu'elle peut aussi organiser de telles manifestations" a dit M. Ogi. "Il est
temps que la Suisse organise à nouveau des Jeux olympiques".
</TX>
<TX>
M. Ogi est venu à Budapest "préparer le terrain" pour la conseillère fédérale
Ruth Dreifuss qui prendra la parole vendredi lors de la présentation de la
candidature de Sion. "La présentation doit être absolument parfaite. Une
phrase mal formulée, un mot mal placé peuvent avoir des conséquences
catastrophiques", a estimé M. Ogi.
</TX>
<ST>
Montrer l'enthousiasme
</ST>
<TX>
Le reproche le plus souvent articulé dans les travées de l'olympisme est le
manque d'enthousiasme dont fait trop souvent preuve la Suisse, a précisé M.
Ogi. "La présentation de vendredi est l'occasion de montrer au CIO que cette
affirmation est erronée."
</TX>
<TX>
M. Ogi espère par ailleurs que les délégués du CIO se souviendront que le
siège de l'organisation est en Suisse et que la Confédération a fait des
concessions importantes en sa faveur. L'organisation de JO en Suisse revêt en
outre une importance économique pour la Suisse. Un tel événement est de
nature à redonner vigueur aux investissements.
</TX>
<TX>
Lors de la conférence de presse, M. Ogi était entouré par les anciens
champions olympiques Pirmin Zurbriggen, Vreni Schneider et Chantal
Bournissen. D'autres sportifs suisses sont attendus jeudi dans la capitale
hongroise, ainsi qu'une cohorte de supporters valaisans qui devrait dépasser
200 personnes.
</TX>
</DOC>
