<DOC>
<DOCID>ATS.950811.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.950811.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950811
</DT>
<PT>
130300
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge vot parn parp par doc95
</DE>
<AU>
ce as
</AU>
<KW>
ge élections fédérales conseil des états dév
</KW>
<TI>
Elections fédérales 1995 Genève: forfait du PDC au Conseil des Etats - liste
unique à gauche développement
</TI>
<LD>
Genève, 11 août (ats) Les fronts pour l'élection au Conseil des Etats se sont
dessinés clairement jeudi soir à Genève. A droite, le retrait du PDC Bénédict
Fontanet ouvre la voie à une liste unique de l'Entente genevoise. A gauche,
les socialistes ont approuvé la liste commune avec l'Alliance de gauche.
</LD>
<TX>
Le Parti démocrate-chrétien (PDC) genevois ne sera pas représenté à
l'élection au Conseil des Etats en octobre. Par 66 voix contre une et 42
abstentions, l'assemblée extraordinaire réunie jeudi soir à Satigny (GE) a
voté le retrait de Bénédict Fontanet, 34 ans, président du parti. L'Entente
genevoise, formée des radicaux, des libéraux et du PDC, présentera une liste
unique sur laquelle figureront Gilbert Coutau, libéral sortant, et Françoise
Saudan, présidente radicale du Grand conseil.
</TX>
<TX>
Cette solution était souhaitée par les libéraux, parti dominant de l'Entente,
pour faire face à la candidature de la socialiste Christiane Brunner. Les
radicaux avaient déclaré d'emblée après le retrait de Gilles Petitpierre que
son siège leur restait acquis.
</TX>
<ST>
Réticences de Mme Brunner
</ST>
<TX>
Les socialistes ont pour leur part approuvé jeudi soir par 39 voix contre
quatre et quatre abstentions une liste commune avec l'Alliance de Gauche
(AdG, formée du Parti du travail et de SolidaritéS) pour le Conseil des
Etats, malgré les réticences de leur candidate. Mme Brunner craint la
cohabitation électorale avec le candidat de l'AdG Paolo Gilardi, plus marqué
à gauche qu'elle et membre du Groupe pour une Suisse sans armée (GSsA).
</TX>
<TX>
"Il a fallu tenir compte de la légitimité de l'AdG à présenter un candidat au
vu du rapport de force entre nos deux formations", a expliqué vendredi à
l'ATS Micheline Calmy-Rey, présidente du PSG.  L'AdG compte 21 élus au Grand
Conseil et les socialistes quinze.
</TX>
<ST>
Plateforme débattue vendredi soir
</ST>
<TX>
A l'unanimité moins une voix, le PS a encore approuvé l'apparentement de ses
deux listes hommes et femmes pour le Conseil national avec les deux listes
(PdT et SolidaritéS) de l'AdG et celle des Verts. Ces formations se
rencontreront vendredi soir pour préparer leur plateforme électorale et
décider d'éventuelles listes de traverse (avec un seul nom) pour le Conseil
des Etats.
</TX>
</DOC>
