<DOC>
<DOCID>ATS.951004.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.951004.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2352
</LE>
<DT>
951004
</DT>
<PT>
175846
</PT>
<RT>
102714
</RT>
<SC>
bsf149 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<RF>
rembsf057
</RF>
<DE>
c5swi ecpi ecps fin
</DE>
<AU>
lp ct
</AU>
<KW>
be zh zg sulzermedica réorganise protek dév
</KW>
<TI>

Réorganisation de la division orthopédique de Sulzermedica Avenir
incertain pour les cent employés de Protek


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Berne, 4 oct (ats) Sulzermedica, membre du groupe Sulzer à
Winterthour, réorganise sa division orthopédique. Dans ce cadre, la
société Protek à Münsingen (BE), qui produit des prothèses
médicales, devrait subir une profonde mutation. La regroupement de
certaines activités à Winterthour concerne cent emplois.



</LD>
<TX>
Sulzermedica entend regrouper trois de ses filiales, Protek AG à
Münsingen, Allo Pro AG à Baar (ZG) et Sulzer Medizinaltechnik à
Winterthour, au sein d'une même entité dénommée Sulzer Orthopädie
AG. Cette mesure aura des conséquences sur la centaine d'emplois de
la société Protek, a affirmé mercredi Hans-Caspar Ryser,
porte-parole de Sulzer, confirmant une information parue dans la
"Berner Zeitung". Il est toutefois trop tôt pour parler de
licenciements, a-t-il précisé.

</TX>
<TX>
La nouvelle société envisagée par Sulzer concentrera ses
activités à Baar et à Winterthour. La recherche, le développement
et la production seront notamment regroupés dans le nouveau centre
de techniques médicales de la cité zurichoise. A Münsingen devrait
subsister le département des ventes, ce qui devrait permettre de
maintenir la plus grande part des cent emplois actuels, a expliqué
Hans-Caspar Ryser.

</TX>
<TX>
Des négociations sont en cours pour sceller le sort des autres
employés. Dans la mesure où ceux-ci accepteront de se déplacer à
Baar ou à Winterthour, l'opération ne devrait pas se solder par
d'importantes pertes d'emplois, a commenté Hans-Caspar Ryser. Cela
dépend avant tout du degré de mobilité des collaborateurs, a-t-il
ajouté.

</TX>
<TX>
Le groupe Sulzer avait repris la majorité du capital-actions de
Protek en avril 1989. La société bernoise produit des éléments de
prothèses pour les hanches et les genoux.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Dans le 2e paragraphe, ce sont en fait trois filiales qui
constitueront la nouvelle entité Sulzer Orthopädie AG.
</TB>
</DOC>
