<DOC>
<DOCID>ATS.950220.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.950220.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950220
</DT>
<PT>
153500
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come fin prod
</DE>
<AU>
in sh wi
</AU>
<KW>
suisse nlfa chronologie
</KW>
<TI>
La NLFA a déjà plus de 30 ans d'histoire chronologie.
</TI>
<TX>
Berne, 20 fév (ats) La Nouvelle ligne ferroviaire à travers les Alpes (NLFA)
a déjà plus de 30 ans d'histoire. En voici les principales étapes:
</TX>
<TX>
- 1963: le Département fédéral des transports, des communications et de
l'énergie (DFTCE) institue une commission pour l'étude de cinq variantes
possibles. A la majorité, elle se prononce pour la construction d'un tunnel
de base au Gothard.
</TX>
<TX>
- 1975: les CFF présentent un projet de construction pour le tunnel de base
du Gothard. Mais d'autres options restent ouvertes.
</TX>
<ST>
- 1983: le Conseil fédéral approuve le principe de la construction de la
NLFA.
</ST>
<ST>
- 1986: des experts examinent la planification de cinq variantes.
</ST>
<TX>
- 1990: à l'issue d'une vaste procédure de consultation, le Conseil fédéral
propose au Parlement la construction des deux lignes du Gothard et du
Lötschberg.
</TX>
<TX>
- 9.3.92: trois comités dont le Parti écologiste suisse font aboutir de
justesse un référendum contre la NLFA décidée par le Parlement.
</TX>
<TX>
- 3.5.92: en même temps que le traité EEE, la Suisse et l'Union européenne
signent un accord sur le transit. La Suisse obtient le maintien de la limite
des 28 tonnes pour les poids lourds, mais s'engage à créer rapidement un
corridor de ferroutage et à réaliser la NLFA à plus long terme.
</TX>
<TX>
- 27.9.92: la NLFA est approuvée en votation populaire par 63,6% des voix.
Dans ses explications, le Conseil fédéral avait écrit que la rentabilité des
investissements était assurée à long terme.
</TX>
<TX>
- été 1993: le DFTCE et le Département des finances ne s'entendent pas sur le
financement et la rentabilité de la NLFA. La querelle entre Adolf Ogi et Otto
Stich se rallumera en été 1994. Le premier s'en tient au concept des deux
axes, le second n'en veut qu'un seul.
</TX>
<TX>
- 22.9.93: les travaux de percement d'une galerie de sondage commencent à
Polengo (TI) en vue de la construction du tunnel de base du Gothard.
</TX>
<TX>
- 20.2.94: l'initiative des Alpes est approuvée en votation populaire. Elle
exige notamment le transfert des transports de marchandises en transit de la
route au rail dans un délai de dix ans.
</TX>
<TX>
- 12.4.94: les travaux de percement d'une galerie de sondage commencent à
Frutigen (BE) en vue de la construction du tunnel de base du Lötschberg.
</TX>
<TX>
- juillet 1994: lors de la consultation sur les avant-projets Alptransit, les
cinq cantons directement concernés réclament des tunnels plus nombreux et
plus longs, ce qui entraînerait des frais supplémentaires de plus de deux
milliards de francs.
</TX>
<ST>
- 15.9.94: l'Office fédéral des transports rejette les demandes des cantons.
</ST>
<TX>
- 9.12.94: le sommet de l'UE décide d'accélérer la réalisation de quatorze
projets de transports, dont les tunnels ferroviaires du Mont-Cenis à l'ouest
et du Brenner à l'est de la Suisse.
</TX>
<TX>
- 29.1.95: le conseiller national Chritsoph Blocher (UDC/ZH) se prononce pour
la construction du seul Gothard, ce qui déclenche de nouvelles polémiques.
</TX>
<TX>
- 3.2.95: la communauté d'intérêts Transalp 2005, qui réunit Berne et les
cantons romands, exige du Conseil fédéral que le Lötschberg soit maintenu
dans la NLFA.
</TX>
<TX>
- 7.2.95: l'entreprise Coopers % Lybrand publie une étude selon laquelle la
NLFA ne serait pas rentable dans les conditions actuelles, mais qu'elle
pourrait l'être si certaines mesures sont prises.
</TX>
<TX>
- 20.2.95: le Conseil fédéral confirme la construction de deux tunnels de
base au Gothard et au Lötschberg, sans les échelonner dans le temps. Il
décide toutefois l'examen de nouveaux modes de financement, comme une hausse
de 15 centimes des droits de douane sur les carburants pendant 20 ans.
</TX>
</DOC>
