<DOC>
<DOCID>ATS.940128.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.940128.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940128
</DT>
<PT>
151000
</PT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c4ger c4bel c4net div
</DE>
<AU>
ha az
</AU>
<KW>
intemperies europe suisse neufs morts synthe
</KW>
<TI>
Tempête sur l'Europe du nord-ouest Neuf morts et plusieurs blessés graves
synthèse.
</TI>
<LD>
Bonn/Bruxelles/La Haye, 28 jan (ats/afp/reuter) Une violente tempête a balayé
l'Europe du nord-ouest au cours de la nuit de jeudi à vendredi. Elle a causé
plusieurs morts, de nombreux blessés et de lourds dégâts matériels. La Suisse
n'a pas été épargnée. Dans la canton de Thurgovie, un automobiliste a perdu
la vie dans un accident de voiture provoqué par la chute d'un arbre.
</LD>
<TX>
Dans le sud et l'ouest de l'Allemagne, cinq personnes sont mortes dans la
nuit, a indiqué vendredi la police. Des rafales de vent allant jusqu'à 120
km/h ont touché la Rhénanie du Nord/Westphalie, la Rhénanie-Palatinat, le
Bade-Wurtemberg, la Hesse, la Bavière, la Thuringe ainsi que Berlin et le
Brandebourg.
</TX>
<TX>
Près de Fribourg (Bade-Wurtemberg), un automobiliste a percuté dans la nuit
un arbre tombé en travers de la route. Le conducteur et un passager ont été
tués dans la collision, plusieurs autres personnes ont été blessées, a
précisé la police. Sur l'autoroute Munich-Salzbourg, un autre véhicule n'a pu
éviter un tronc sur la chaussée. Le chauffeur a été tué et sa passagère
grièvement touchée.
</TX>
<ST>
Plusieurs morts
</ST>
<TX>
Près de Penzberg, un garde-forestier de 48 ans, qui venait de dégager une
route avec une tronçonneuse a été écrasé par un arbre. En Rhénanie du
nord/Westphalie, un motocycliste de 19 ans a heurté un arbre cassé en deux,
près de Krefeld, et est décédé des suites de blessures à la tête. De
nombreuses routes, autoroutes et voies ferrées ont dû être interdites à la
circulation, en raison des arbres tombés mais aussi de fortes chutes de neige
et d'inondations, en particulier sur l'autoroute Hanovre-Berlin.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, des vents violents atteignant parfois 100 km/h ont souffé sur
le Sud de la Belgique. Une automobiliste a été tuée et ses deux passagers ont
été blessés jeudi soir par la chute d'un arbre en travers d'une route à
grande circulation dans la banlieue bruxelloise, déclare la gendarmerie
belge. L'accident, survenu dans la forêt de Soignes, a également endommagé
une autre voiture. La gendarmerie a passé la majeure partie de la nuit à
dégager la chaussée.
</TX>
<ST>
Toits arrachés
</ST>
<TX>
Aux Pays-Bas, la tempête qui fait rage depuis jeudi après-midi est prévue
pour durer tout le week-end. Elle a fait deux blessés graves, à la suite d'un
accident de voiture. Celle-ci a heurté de plein fouet un arbre que le vent
avait déraciné et couché en travers de la route dans la province de Brabant,
a indiqué vendredi la police néerlandaise.
</TX>
<TX>
Ailleurs dans le pays, le vent qui a soufflé toute la nuit à 125 km/h avec
des rafales à 138 km/h, a arraché le toit d'un supermarché et abattu de
nombreux arbres, mais on ne déplore aucun blessé. Un peu partout, en
particulier dans le nord du pays, la police et les pompiers signalent des
dégâts aux maisons et aux véhicules en stationnement.
</TX>
<TX>
En Allemagne, en Belgique et aux Pays-Bas, la violence des bourrasques a
déraciné des centaines d'arbres. Certains sont tombés sur des véhicules en
stationnement. Des poteaux téléphoniques sont tombés, des toits d'habitation
ont été arrachés ainsi que des canalisations d'eau, des clôtures et des
pancartes publicitaires.
</TX>
<ST>
En Suisse aussi
</ST>
<TX>
En Suisse, de fortes rafales ont perturbé le trafic ferroviaire et routier
dans la nuit et en début de matinée vendredi dans différentes régions. En
Thurgovie, en particulier, un automobiliste est décédé, sur la route reliant
Schönenbaumgarten à Landschlacht, son véhicule ayant percuté un arbre qui
s'était abattu sur la chaussée. Selon l'Institut suisse de météorologie, des
vents de 200 km/h ont été enregistrés au Chasseral. Sur le Säntis et la Dôle,
les pointes ont atteint 170 km/h.
</TX>
</DOC>
