<DOC>
<DOCID>ATS.950924.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.950924.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4071
</LE>
<DT>
950924
</DT>
<PT>
152749
</PT>
<RT>
131632
</RT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int c1 c6cro c6yug
</DE>
<AU>
vf ha
</AU>
<KW>
bosnie offensive négociations new york synth
</KW>
<TI>
A quelques jours des négociations à New York Le gouvernement bosniaque veut
poursuivre ses opérations militaires
</TI>
<ST>
synthèse du week-end
</ST>
<LD>
Sarajevo/Belgrade/Zagreb, 24 sept (ats/afp/reuter) Sarajevo veut poursuivre
l'offensive militaire contre les Serbes de Bosnie. Allié aux Croates, le
gouvernement bosniaque entend bien profiter des récents succès militaires
pour entamer en position de force les négociations à New York en vue d'une
conférence de paix. Ensemble, ils occupent désormais 50 % de la Bosnie.
</LD>
<TX>
Tout plan de paix "divisant la Bosnie est inacceptable", a affirmé dimanche à
Sarajevo le porte-parole de l'armée bosniaque Ferid Buljubasic. Comme
plusieurs membres du gouvernement, il s'est s'est prononcé pour la poursuite
de l'offensive contre les serbes-bosniaques.
</TX>
<TX>
Selon le premier ministre Haris Silajdzic, "le seul plan qui existe à l'heure
actuelle est celui de la libération de la Bosnie dans son entier. Les actions
militaires ne s'arrêteront pas tant qu'un traité de paix n'aura pas été
signé". A New York, le ministre bosniaque des affaires étrangères Mohamed
Sacirbey a précisé les trois conditions pour un cessez-le-feu: la levée du
siège de Sarajevo, la démilitarisation de la région de Banja Luka et l'accès
à l'enclave musulmane de Gorazde.
</TX>
<ST>
Résister aux pressions
</ST>
<TX>
"Avec moins de 30 % du territoire de la Bosnie, Sarajevo résiste, avant la
série de négociations à New-York, aux très fortes pressions des Occidentaux
surtout des Américains qui veulent obtenir à la hâte la signature du plan de
paix", indique un diplomate occidental. La relative accalmie les derniers
jours sur la ligne de confrontation risque de ne pas se prolonger, chaque
antagoniste renforçant ses positions en vue d'offensives prochaines.
</TX>
<TX>
Dans le nord-ouest, les Serbes construisent des tranchées autour de Banja
Luka, révèle un expert militaire occidental. Quant à l'armée bosniaque, elle
continue à progresser. L'agence serbe bosniaque SRNA a rapporté dimanche une
attaque d'infanterie contre la ville stratégique de Brcko (nord) alors que la
radio bosniaque indiquait des combats aux portes de Bosanski Novi, à l'ouest
de Banja Luka.
</TX>
<ST>
Rencontre décisive mardi
</ST>
<TX>
Les principaux protagonistes du conflit en Bosnie se retrouvent cette semaine
à New York pour préparer une conférence de paix. Le point fort dans cette
intense activité diplomatique sera la rencontre mardi des chefs de la
diplomatie de Croatie, Bosnie et Yougoslavie (RFY - Serbie et Montenegro).
Les ministres des affaires étrangères des pays du Groupe de contact
(Etats-Unis, Russie, France, Allemagne, Royaume-Uni) seront aussi présents.
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis réclament des belligérants qu'ils décrètent un cessez-le-feu
général. Mais selon un responsable du département d'Etat, un cessez-le-feu
"n'est pas une condition préalable" à la tenue de la conférence de paix. Il
semblait répondre d'avance au gouvernement bosniaque, qui, par ses
déclarations belliqueuses, risque de compromettre les négociations à venir.
</TX>
<ST>
Profiter de l'élan de Genève
</ST>
<TX>
Les Etats-Unis, qui ont pris la tête des efforts diplomatiques, veulent
profiter de l'élan donné par l'accord de Genève. "Il existe maintenant une
véritable chance pour la paix en Bosnie", a estimé le président Bill Clinton.
Washington a promis une aide économique importante pour la Bosnie une fois la
paix signée et les Européens, réunis au sommet à Majorque ce week-end, ont
fait écho à cette promesse.
</TX>
<TX>
Selon les estimations de l'ONU, Croates et Bosniaques ont déjà rétabli
l'équilibre territorial: les Serbes détiennent actuellement 49,9 % de la
Bosnie, les Bosniaques 29,4 % et les Croates 20,9 % soit 50,2 % pour la
Fédération croato-bosniaque. Ces chiffres coïncident presque exactement avec
le plan de paix qui attribue 51 % de la Bosnie à la Fédération
croato-bosniaque et 49 % aux Serbes.
</TX>
</DOC>
