<DOC>
<DOCID>ATS.950904.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.950904.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950904
</DT>
<PT>
165000
</PT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4bel c7alg c7mor jus
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
belgique ouverture procès islamistes dév
</KW>
<TI>
Bruxelles: ouverture du procès des islamistes de Belgique Les prévenus nient
tout lien avec le GIA développement
</TI>
<LD>
Bruxelles, 4 sept (ats/afp/reuter) Le procès des islamistes de Belgique
soupçonnés de faire partie d'une filière de soutien au Groupe islamique armé
algérien (GIA) s'est ouvert lundi devant le tribunal correctionnel de
Bruxelles. Les prévenus ont nié tout lien avec l'organisation extrémiste.
</LD>
<TX>
Neuf des treize islamistes, algériens pour la plupart, sont arrivés à
l'audience. Ils avaient été interpellés en mars dernier en Belgique lors du
démantèlement d'un réseau. Parmi eux se trouve un Algérien du nom d'Ahmed
Zaoui, considéré comme un des responsables du GIA en Europe. Un communiqué du
GIA avait menacé la Belgique de représailles si elle ne libérait pas
immédiatement Zaoui et un autre Algérien, Abdallah Nasser, alias Nour.
</TX>
<TX>
Les prévenus répondent des accusations d'association de malfaiteurs, faux et
usages de faux, recels de passeports et de permis de conduire. Certains sont
également inculpés d'infraction à la législation sur les armes et les
explosifs, d'incitation au crime et de séjour illégal sur le territoire
belge. Ils risquent au maximum cinq ans de détention.
</TX>
<ST>
Elu du FIS
</ST>
<TX>
La première journée des débats a permis de mieux cerner le personnage d'Ahmed
Zaoui. Professeur de sciences islamiques de l'Université d'Alger, Ahmed Zaoui
(35 ans), élu du FIS en Algérie, a quitté son pays après y avoir été condamné
à mort pour ses opinions politiques en y laissant sa femme et ses trois
enfants.  "J'ai quitté l'Algérie pour sauver ma peau, pourtant le peuple
algérien m'avait élu", a-t-il expliqué.
</TX>
<TX>
Récusant toute appartenance au GIA, il a mis en doute l'authenticité du
communiqué qui réclamait sa libération. "Je ne suis pas un responsable du
GIA, je ne suis pas d'accord avec les visées terroristes du GIA, je suis un
homme de religion", a-t-il affirmé. Zaoui a cependant reconnu avoir rencontré
des "gens du GIA en raison de "sa position religieuse", notamment dans les
mosquées, où il prêchait souvent" en Belgique.
</TX>
<ST>
Compétence du tribunal
</ST>
<TX>
A l'issue de la première journée, deux avocats ont demandé que le tribunal
correctionnel de Bruxelles soit déclaré incompétent pour juger "des délits
politiques et de presse". Ils ont déposé une requête auprès de la présidente
pour que le procès ait lieu devant une cour d'Assises. La présidente a
réservé sa réponse.
</TX>
<TX>
Avec la multiplication des attentats à Paris, une atmosphère de psychose
s'est également installée à Bruxelles. Les mesures de sécurité ont été
considérablement renforcées à l'occasion de ce procès. Des milliers de
policiers et de gendarmes, dont 150 rien que pour le palais de justice, ont
été mobilisés pour surveiller les gares, les ambassades et les lieux publics.
</TX>
<TX>
Le GIA a revendiqué la responsabilité de deux récents attentats à la bombe en
France. La police belge redoute que les menaces de représailles formulées au
printemps dernier ne trouvent une traduction concrète à Bruxelles ces
jours-ci. La Belgique servirait selon toute vraisemblance de base logistique
aux actions du GIA en Europe.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
