<DOC>
<DOCID>ATS.950302.0101</DOCID>
<DOCNO>ATS.950302.0101</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950302
</DT>
<PT>
131400
</PT>
<SC>
bsf082 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra jus
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
france jacques medecin 1er proces 29 mars
</KW>
<TI>
Premier procès contre Jacques Médecin le 29 mars.
</TI>
<LD>
Grenoble, 2 mars (ats/afp) Le premier procès contre Jacques Médecin s'ouvrira
le 29 mars devant le tribunal de Grenoble, a-t-on appris jeudi de sources
judiciaires. Ce procès ne devrait durer qu'une journée. Il sera suivi
d'autres pour les multiples infractions reprochées à l'ancien maire de Nice,
notamment fraude fiscale et corruption.
</LD>
<TX>
Jacques Médecin, qui est âgé de 66 ans, s'était réfugié en Uruguay en
septembre 1990. Il en a été extradé le 16 novembre dernier. Il est depuis
incarcéré à la prison de Saint-Quentin-Fallavier, près de Grenoble. Le procès
du 29 mars a trait au détournement de fonds qui aurait été opéré dans
l'association Nice-Opéra.
</TX>
<TX>
Les détournements présumés auraient été effectués dans le cadre d'un contrat
annuel d'un montant de 50 000 dollars conclu entre l'association Nice-Opéra,
dont M. Médecin était président de droit, et Costa Real, une société de droit
panaméen installée à Los Angeles.  Ce contrat avait pour objet la recherche
de nouveaux talents pour l'Opéra de Nice.
</TX>
<TX>
L'argent n'aurait fait que circuler de compte en compte pour finalement être
déposé sur un compte bancaire utilisé par Jacques Médecin et sa famille,
selon l'accusation. L'ancien maire de Nice est par ailleurs poursuivi pour
corruption pour avoir reçu un pot de vin de 4 millions de FF (1 million de
francs suisses) d'une entreprise de Nice.
</TX>
<TX>
L'ancien maire a déjà été déclaré "comptable de fait" - c'est à dire qu'il
devra justifier la totalité des dépenses visées sauf à se les voir imputer à
titre personnel - de plusieurs associations ou opérations de la ville de
Nice. Les fonds visés se montent à 30 millions de FF (7,5 millions de francs
suisses) dans la gestion de Nice-Communication, à 256 millions de FF (64
millions de francs suisses) dans celle du comité des fêtes de la ville, et à
5,7 millions de FF (1,45 million de francs suisses) dans la renégociation de
la dette de la ville. Il est également poursuivi par le fisc qui lui réclame
13 millions de FF (3,25 millions de francs suisses).
</TX>
<TX>
M. Médecin qui a régné sans partage pendant 25 ans sur la ville de Nice et
qui a été secrétaire d'Etat au tourisme de 1976 à 1978, avait affirmé être
victime d'un "complot politique".
</TX>
</DOC>
