<DOC>
<DOCID>ATS.941130.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.941130.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941130
</DT>
<PT>
123300
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra sozm
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
france sida sommet enfants eclairage
</KW>
<TI>
Estimation de l'OMS à propos du sida Plus de cinq millions d'enfants
orphelins d'ici l'an 2000 éclairage.
</TI>
<LD>
Paris, 30 nov (ats/afp) Plus de cinq millions d'enfants auront, d'ici l'an
2000, perdu leur mère ou leurs deux parents à cause du sida.  L'Organisation
mondiale de la santé (OMS) souligne ce chiffre à l'occasion de la journée
mondiale du sida du 1er décembre dédiée cette année à la famille.
</LD>
<TX>
La devise de cette journée est "Famille, prenez soin des vôtres".  Elle vise
à polariser "l'attention du monde sur la façon dont le sida touche la
famille, traditionnelle ou non. Cette journée veut encore souligner la
manière dont la famille, quelle que soit sa structure, peut agir plus
efficacement pour prévenir le sida et soigner les malades", selon l'OMS.
</TX>
<ST>
De plus en plus d'enfants
</ST>
<TX>
"L'une des principales manifestations du 1er décembre sera la réunion à Paris
'd'une famille des nations'. Ce sommet de 42 pays sur le sida a été organisé
par l'OMS et le gouvernement français", commente l'OMS. "Cette réunion au
sommet illustre la volonté de 'la famille mondiale' de redoubler d'efforts"
contre cette maladie, a estimé le directeur général de l'OMS Hiroshi
Nakajima.
</TX>
<TX>
De plus en plus d'enfants paient le prix du sida. Non seulement parce qu'ils
perdent leurs parents, mais aussi parce qu'ils finissent par être contaminés.
En 1993, environ 700 000 enfants sont nés de mères séropositives rien qu'en
Afrique, selon l'OMS. La plupart des enfants qui naissent porteurs du virus
risquent une mort précoce.  Ceux qui ne sont pas contaminés vont vite devenir
orphelins et seront condamnés à se débrouiller seuls, si les grands-parents
ou d'autres proches ne sont pas en mesure de leur apporter l'appui familial
nécessaire.
</TX>
<ST>
Dix millions en l'an 2000
</ST>
<TX>
La publication d'un document "Action for Children affected by AIDS" ("Mesures
pour les enfants touchés par le sida") vise à sensibiliser le public sur la
nécessité de prendre en compte ces enfants "à temps". Il relate "l'expérience
acquise par les quelques pays qui se sont attaqués au problème". Le texte a
été réalisé à la demande de l'OMS et de l'UNICEF.
</TX>
<TX>
L'OMS évalue à plus de 4 millions le nombre d'adultes et d'enfants qui ont
contracté le sida depuis le début de la pandémie et à plus de 17 millions
d'hommes, de femmes et d'enfants qui ont été contaminés par le virus. D'ici
l'an 2000, le nombre total de cas de sida pourrait avoisiner les 10 millions.
</TX>
</DOC>
