<DOC>
<DOCID>ATS.940727.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.940727.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940727
</DT>
<PT>
180800
</PT>
<SC>
bsf147 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger jus mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
allemagne espionnnage proces condamnation
</KW>
<TI>
Ils espionnait au profit de la RDA Cinq ans ferme pour un couple de retraités
allemands.
</TI>
<LD>
Celle, 27 juil (ats/afp) Un couple d'Allemands à la retraite a été reconnu
coupable d'espionnage pour le compte de la RDA. Il a été condamné mercredi à
cinq ans de prison ferme par un tribunal de Celle.
</LD>
<TX>
Le président du tribunal, Michael Doelp, a déclaré que le couple a livré au
moins un secret d'Etat à l'ancienne sécurité d'Etat est- allemande (Stasi),
depuis le début de ses activités dans les années soixante.
</TX>
<TX>
La femme, âgée aujourd'hui de 65 ans, gèrait les archives confidentielles du
ministère de l'intérieur de Basse-Saxe et mettait à profit sa position
stratégique pour sortir des dossiers sensibles sans être inquiétée. Le mari,
70 ans, formé aux techniques du renseignement à Berlin, dirigeait les
opérations. Il photographiait les documents rapportés par son épouse avant de
les faire parvenir à la Stasi.
</TX>
<TX>
Il s'agissait essentiellement d'informations confidentielles sur les
dispositifs de défense du nord de l'Allemagne, sur les manoeuvres de l'OTAN
et sur les plans d'alerte de la défense civile, a précisé le tribunal.
</TX>
<TX>
Le couple, qui avait quitté la RDA en 1951, a été approché par la Stasi dans
les années soixante. Selon la justice, des liens familiaux à l'Est, l'appât
du gain et le désir de se faire valoir ont motivé leur engagement. Ils ont
touché au total près de 170 000 DM. La défense avait plaidé pour une peine de
deux ans avec sursis tandis que l'avocat général avait requis sept ans ferme.
</TX>
<TX>
Depuis la réunification allemande en 1990, des dizaines de "taupes " de la
Stasi ont été démasquées, au plus haut niveau de la politique et de
l'économie, mais la plupart d'entre elles n'ont pas encore été inquiétées.
Selon les autorités, la RDA disposait de 4000 agents en Allemagne de l'Ouest.
Malgré la disparition de la RDA, la justice allemande continue de poursuivre
les anciens espions qui ont travaillé pour le régime communiste.
</TX>
</DOC>
