<DOC>
<DOCID>ATS.940309.0130</DOCID>
<DOCNO>ATS.940309.0130</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940309
</DT>
<PT>
113400
</PT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra jus mil par parp
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
france assassinat yann piat enquete
</KW>
<TI>
Enquête sur l'assassinat de la députée Yann Piat Les six personnes entendues
mardi à Toulon remises en liberté.
</TI>
<LD>
Toulon, 9 mars (ats/reuter) Les six personnes entendues mardi à l'hôtel de
police de Toulon dans le cadre de l'enquête sur l'assassinat de la députée
UDF Yann Piat ont été remises en liberté, a-t-on appris mercredi matin de
source proche de la police.
</LD>
<TX>
Joseph et David Pasarello, deux artisans du bâtiment à Hyères, et Sauveur
Piéronti, un Marseillais, avaient été libérés en fin de journée mardi. Jean
François Barrau, ancien conseiller général socialiste de Hyères et
vice-président de la chambre de commerce, Guy Liautaud, ex-conseiller
technique du sénateur UDF Maurice Arreckx à la mairie de Toulon, et un autre
Marseillais, Daniel Savastano, ont été relâchés quant à eux vers 22h30.
</TX>
<TX>
Les noms de Guy Liautaud et Daniel Savastano figuraient aux côtés de ceux de
Maurice Arreckx, président du conseil général du Var, du parrain toulonnais
Jean-Louis Fargette et de Bernard Tapie, avec lequel Yann Piat avait eu des
contacts au moment de la constitution d'une liste aux régionales de mars
1992, dans une lettre datée du 22 janvier 1992 que le député du Var avait
laissée à son notaire.
</TX>
<TX>
Yann Piat, qui a été assassinée le 25 février par deux tueurs à moto,
indiquait que ces cinq personnes étaient "à voir" en cas de décès suspect.
Les enquêteurs ont entendu mardi Maurice Arreckx, qui a dit à l'issue de son
audition avoir passé "une journée bénéfique" et a affirmé que la piste
politique se terminerait "en eau de boudin ". Ils devraient entendre
rapidement Bernard Tapie, dit-on de source proche de la police. Jean-Louis
Fargette a été abattu en Italie le 17 mars 1993.
</TX>
</DOC>
