<DOC>
<DOCID>ATS.940616.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.940616.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940616
</DT>
<PT>
154300
</PT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpc ecpb ecpi
</DE>
<AU>
jq rp
</AU>
<KW>
bs sbs perspectives conjoncturelles 94
</KW>
<TI>
La SBS révise ses prévisions économiques pour 1994 A la hausse pour la
croissance, à la baisse pour l'inflation.
</TI>
<LD>
Bâle, 16 juin (ats) Croissance économique nettement plus forte que prévu pour
1994, aux alentours de 1,6 %, inflation beaucoup plus basse, à 0,8 % en
moyenne annuelle. Telles sont les conclusions des dernières perspectives
conjoncturelles de la Société de Banque Suisse (SBS). Pour ce qui est des
taux d'intérêt, le potentiel de baisse est pratiquement épuisé, estime la SBS
dans la synthèse de ses prévisions économiques diffusée jeudi.
</LD>
<TX>
Fin 1993, les économistes de la banque bâloise ne tablaient encore que sur
une hausse réelle de 1 % du produit intérieur brut (PIB) de la Suisse en
1994. Le renchérissement moyen était alors estimé à 1,5 '.
</TX>
<ST>
Contrasté pour 1995
</ST>
<TX>
Les prévisions pour 1995 sont plus contrastées. La croissance du PIB devrait
s'accélérer et atteindre 2 %. En revanche, la décrue inflationniste ne se
poursuivra pas. Au contraire, le taux de renchérissement remontera à 2,7 % en
moyenne annuelle. Cause principale de ce retournement: l'introduction de la
TVA début 1995.  Son incidence sur l'inflation est chiffrée à 1,5 % par les
économistes bâlois.
</TX>
<TX>
Depuis début 1994, l'essor économique observé à partir du milieu de l'an
dernier s'est confirmé. Pour la première fois depuis trois ans, toutes les
composantes de la demande ont contribué à la croissance. Les exportations en
restent toutefois le moteur essentiel. En 1994, elles devraient croître de
4,4 % en valeur réelle, soit 5,4 milliards de francs de mieux.
</TX>
<TX>
La hausse de la consommation des ménages est estimée à 1,2 % cette année et à
1,5 % en 1995. La construction privée, stimulée notamment par des taux
d'intérêt relativement bas, devrait connaître une croissance de 2 % cette
année. Les biens d'équipement enregistreront une accélération marquée: + 4,9
% en 1994 et + 8 % l'année suivante.
</TX>
<ST>
Plus de potentiel
</ST>
<TX>
La SBS ne discerne pratiquement plus de potentiel de nouvelle baisse des taux
d'intérêt en Suisse. Elle n'exclut cependant pas des taux légèrement plus bas
cet automne. A l'horizon de juin 1995, la banque pronostique des taux courts
un peu plus élevés, au niveau de 4,5 % pour les taux de l'euromarché à 3
mois. Le rendement des obligations de la Confédération devrait évoluer dans
la zone des 5 %.
</TX>
<ST>
8,5 milliards de déficit
</ST>
<TX>
La SBS évalue le déficit de la Confédération à 8,5 milliards de francs pour
l'année en cours. Le potentiel d'assouplissement de la politique monétaire
est consommé et les pouvoirs publics vont tenter de renflouer les finances
fédérales en profitant de la relance de la conjoncture, prévoit la SBS.
</TX>
<TX>
Elargissant son analyse à l'Europe occidentale, la SBS reconnaît avoir été
surprise par l'ampleur de la croissance du premier trimestre 1994. La banque
table sur une poursuite de cette tendance durant les prochains trimestres, à
un rythme cependant plus lent.
</TX>
</DOC>
