<DOC>
<DOCID>ATS.940615.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.940615.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940615
</DT>
<PT>
192100
</PT>
<SC>
bsf184 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
gr jus
</DE>
<AU>
gu pi
</AU>
<KW>
gr tribunal cantonal assassins condamnation
</KW>
<TI>
Tribunal cantonal des Grisons 18 et 13 ans de réclusion pour les assassins
d'un Tessinois.
</TI>
<LD>
Coire (GR), 15 juin (ats) Le Tribunal cantonal de Grisons a condamné mercredi
un Italien de 30 ans à 18 ans de réclusion pour assassinat.  Son complice
portugais de 29 ans a écopé de 13 ans. Un troisième comparse, un Espagnol, a
été condamné au placement dans une maison d'éducation au travail. Ils avaient
tué, en septembre 1992 a San Vittore (GR) un Tessinois de 35 ans.
</LD>
<TX>
Mercredi, au troisième jour du procès qui s'est ouvert lundi à Coire, le
président de la Cour grisonne, Guido Lazzarini, a retenu l'accusation
d'assassinat pour les trois prévenus. Il a souligné "la bestialité" avec
laquelle Athos Zimmermann avait été frappé à mort de 14 coups de couteau, le
10 septembre 1992 devant un grotto de San Vittore, dans les Grisons
italophones.
</TX>
<TX>
Le principal inculpé, un saisonnier sicilien résidant à Lugano, a été reconnu
responsable de l'assassinat. La Cour a prononcé contre lui une peine de 18
ans de réclusion et 15 ans d'expulsion comme l'avait demandé le procureur.
Son principal complice, un Portugais, a été condamné à 13 ans de réclusion -
deux de moins que la peine requiss par l'accusation - et 15 ans d'expulsion.
</TX>
<TX>
Enfin, le comparse espagnol, qui avait 19 ans au moment des faits, a
bénéficié de circonstances atténuantes en raison de son jeune âge et du fait
qu'il ignorait que l'Italien était muni d'un couteau. La Cour a décidé son
placement dans une maison d'éducation au travail comme l'avait requis le
procureur. Elle a renoncé à la mesure d'expulsion, le jeune homme ayant sa
famille à Lugano.
</TX>
<ST>
Motifs obscurs
</ST>
<TX>
Le procès n'a pas permis d'établir les motifs pour lesquels Athos Zimmermann,
résidant à Camorino près de Bellinzone, avait été sauvagement assassiné le 10
septembre 1992. Le Tessinois, ancien adepte d'une secte hindouiste, vendait
des tableaux et des tapis d'Orient et s'occupait de transactions
immobilières.
</TX>
<TX>
Selon ses assassins, il était aussi impliqué dans des trafics de fausse
monnaie et dans des extorsions. Le principal prévenu a prétendu avoir tué le
Tessinois parce que celui-ci voulait le contraindre à participer à ces
trafics. Une version que la cour a considéré comme peu vraisemblable.
</TX>
</DOC>
