<DOC>
<DOCID>ATS.940523.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.940523.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940523
</DT>
<PT>
104500
</PT>
<SC>
bsf034 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn umw int
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
japon onu conference catastrophes naturelles
</KW>
<TI>
Prévention des catastrophes naturelles Ouverture d'une conférence de l'ONU à
Yokohama.
</TI>
<LD>
Tokyo, 23 mai (ats/afp) La première conférence sur la Prévention des
catastrophes naturelles organisée par l'ONU s'est ouverte lundi à Yokohama,
près de Tokyo. Elle a pour objectif de définir des règles de prévention en
vue de réduire le nombre de victimes et les dégâts provoqués par ces
catastrophes. Près de 2000 spécialistes et responsables venus de 130 pays
assistent à ces travaux qui s'achèveront vendredi.
</LD>
<TX>
Quatre millions de personnes sont mortes dans des catastrophes naturelles à
travers le monde depuis le début du siècle, selon les estimations de l'ONU.
Les experts des Nations unies soulignent que s'il est impossible d'empêcher
ces catastrophes, des mesures simples de prévention mais aussi d'alertes
peuvent sauver beaucoup de vies.  Ils citent l'exemple d'un cyclone dans
l'Andar Pradesh, en Inde, qui avait fait 10 000 morts en 1977 alors qu'un
cyclone similaire en 1990 dans la même région n'a tué que 710 personnes, la
population ayant été alertée à l'avance.
</TX>
<TX>
Les inondations sont les catastrophes qui provoquent le plus de dégâts et de
victimes dans le monde, suivies par les cyclones et la sécheresse, les
tremblements de terre venant seulement en quatrième position. Pour la période
1963-1992, l'Asie est la région où l'on dénombre le plus de catastrophes
ayant provoqué des pertes en vies humaines: 218 catastrophes ayant fait
chacune au moins 100 morts en Asie du sud, 123 en Asie de l'Est, 39 en Asie
du Sud-Est et Australie. Par comparaison, l'ONU a dénombré 113 catastrophes
ayant fait chacune plus de cent morts en Afrique durant la même période.
</TX>
<TX>
Le coût financier des catastrophes a triplé en trente ans. Les catastrophes
sont plus nombreuses et provoquent plus de dégâts, essentiellement dans les
pays en développement. Il est passé d'environ 40 milliards de dollars de 1960
à 1969, à 70 milliards de dollars de 1970 à 1979 et à 120 milliards de
dollars de 1980 à 1989.
</TX>
</DOC>
