<DOC>
<DOCID>ATS.941013.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.941013.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941013
</DT>
<PT>
162300
</PT>
<SC>
bsf111 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
kul comm gr
</DE>
<AU>
bf bl uc
</AU>
<KW>
zurich television nouvelle serie
</KW>
<TI>
Le plus grand feuilleton produit par la TV alémanique est terminé "La
directrice": début 1995 sur les petits écrans romands.
</TI>
<LD>
Zurich, 13 oct (ats) 220 jours de tournage, 120 000 mètres de pellicule: la
télévision alémanique vient de terminer la plus grande production de
feuilleton de son histoire. Le premier épisode de "La directrice" sera
diffusé le dimanche 27 novembre sur la SF DRS. Le projet de quinze millions
de francs passera sur les écrans romands début 1995.
</LD>
<TX>
Lutte de pouvoirs, intrigues, amour et carrière: tous les ingrédients sont
réunis pour émouvoir les chaumières. Dramatique aussi est la toile de fond
tissée par l'opposition entre le monde intact des montagnes et les intérêts
purement économiques.
</TX>
<ST>
Village des Grisons
</ST>
<TX>
L'action se déroule dans le village fictif de Madruns, dans les Grisons. Le
tournage s'est fait en grande partie dans la commune de Bergün ces deux
dernières années. L'épopée a pour personnage principal la directrice de
l'office du tourisme Alice Winter (interprétée par Sabina Schneebeli).
</TX>
<TX>
Mis en scène par Wolfgang Panzer et Markus Imboden, le feuilleton est produit
par la maison zurichoise Vega Film pour la télévision alémanique et la chaîne
allemande ZDF. Cette dernière a payé les deux tiers des coûts de production
de quinze millions de francs.
</TX>
<ST>
Identité suisse - coproduction allemande
</ST>
<TX>
Le feuilleton a été présenté à la presse jeudi à Zurich. "C'est la première
fois que SF DRS produit une série d'inspiration suisse tout en répondant à
des critères internationaux", a déclaré Ruth Waldburger, qui a notamment
produit des films de Jean-Luc Godard, Robert Frank et Theo Angelopoulos.
</TX>
<TX>
"Le public peut s'identifier aux personnages", estime le directeur de SF DRS
Peter Schellenberg. Une des tâches culturelles de la chaîne est ainsi
remplie. M. Schellenberg a précisé cependant que la télévision suisse ne
pourrait produire une série aussi ambitieuse sans l'appui d'un autre
partenaire.
</TX>
<ST>
Comédiens alémaniques
</ST>
<TX>
La directrice est jouée par une débutante, Sabine Schneebeli, 31 ans. Elle
est entourée d'une brochette de comédiens alémaniques connus tels Hannes
Schmidhauser ("Ueli le Valet") ou Walo Lüönd, un habitué des séries
télévisées.
</TX>
<TX>
La jeune héroïne, après une déconfiture conjugale, refuse un poste à Montreux
(VD) et prend en main le destin touristique de Madruns, où l'attendent maints
problèmes. Le feuilleton à la fois montagnard et moderne compte 26 épisodes
et démarre fin novembre sur la SF DRS. La télévison romande le diffusera
début 1995.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
