<DOC>
<DOCID>ATS.941101.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.941101.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941101
</DT>
<PT>
160000
</PT>
<SC>
bsf117 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7ang mil
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
angola accord paix poursuite combats dev
</KW>
<TI>
Angola Les combats se poursuivent malgré l'accord de paix développement.
</TI>
<LD>
Luanda/Lusaka, 1er nov (ats/afp/reuter) Les combats ont continué de faire
rage mardi en Angola entre forces gouvernementales et rebelles de l'UNITA.
Les factions rivales avaient pourtant paraphé la veille à Lusaka un accord de
paix. Le cessez-le-feu doit cependant officiellement entrer en vigueur le 17
novembre.
</LD>
<TX>
L'armée gouvernementale a repris à l'UNITA la ville de Soyo, le centre
pétrolier de l'Angola, situé dans le nord-ouest du pays, indique le Journal
de l'Angola. "Des combats acharnés se déroulent dans la municipalité de Soyo
après sa capture par l'armée angolaise", déclare-t-il.
</TX>
<TX>
Situé à 40 km au sud de Cabinda, sur la rive-sud du fleuve Zaïre, le centre
de Soyo produisait plus de 25 000 barils de pétrole par jour avant sa capture
par les rebelles de l'UNITA en 1993. La production avait alors été suspendue.
</TX>
<TX>
Selon des diplomates basés en Angola, les deux camps cherchent à conquérir de
nouvelles portions de territoires avant l'entrée en vigueur du cessez-le-feu
le 17 novembre. Le président angolais Jose Eduardo dos Santos et le chef de
l'UNITA Jonas Savimbi signeront officiellement l'accord de paix le 15
novembre dans la capitale zambienne. La trêve entrera en vigueur deux jours
après.
</TX>
<ST>
Réaction prudente
</ST>
<TX>
Une commission mixte chargée de superviser le cessez-le-feu sera installée à
Luanda, la capitale angolaise. Aux termes de l'accord, les belligérants
devront libérer tous leurs prisonniers politiques.  Les chefs militaires des
deux camps doivent se rencontrer à partir de jeudi à Lusaka pour discuter des
modalités du cessez-le-feu, qui mettrait fin à 19 ans d'hostilités.
</TX>
<TX>
Le ministre portugais des affaires étrangères, Jose Manuel Durao Barroso, a
ainsi accueilli avec prudence mardi à Lisbonne l'accord de paix angolais
signé à Lusaka (Zambie). Le ministre a évoqué l'accord comme un "pas
important" auquel il manque encore une "signature définitive".ú
</TX>
<TX>
M. Durao Barroso a été l'artisan, du côté portugais, des premiers accords de
paix inter-angolais de Bicesse signés le 31 mai 1991 au Portugal. Ces accords
ont été rompus par l'UNITA (opposition armée) qui a contesté les résultats
des premières élections multipartites de septembre 1992 remportées par le
parti gouvernemental MPLA).
</TX>
<ST>
Exigences de l'UNITA
</ST>
<TX>
Les négociateurs angolais se rencontrent à nouveau mardi à Lusaka pour
finaliser les points cruciaux de l'accord, notamment la sécurité de Jonas
Savimbi, indique-t-on de source proche de la réunion. Selon un diplomate
africain, l'UNITA exige un bataillon de gardes du corps alors que l'armée
préconise un effectif restreint de policiers.
</TX>
<TX>
D'autre part, on indiquait mardi de source gouvernementale que des combats
avaient éclaté sur plusieurs fronts lundi dans le centre de l'Angola et que
les forces gouvernementales faisaient route vers Huambo, un fief de l'UNITA
situé dans les hauts plateaux, où Jonas Savimbi a installé son
quartier-général.
</TX>
</DOC>
