<DOC>
<DOCID>ATS.941006.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.941006.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941006
</DT>
<PT>
185500
</PT>
<SC>
bsf159 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 int ecpc
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
usa gatt ratification reportee
</KW>
<TI>
Etats-Unis: incertitudes sur la ratification de l'Uruguay Round La Chambre
des représentants repousse sa décision de deux mois.
</TI>
<LD>
Washington, 6 oct (ats/afp) Après le Sénat, la Chambre des représentants a
décidé de repousser de près de deux mois son vote de ratification de
l'Uruguay Round. Ce report donne aux protectionnistes plus de temps pour se
mobiliser et fait peser de nouvelles incertitudes sur la libéralisation du
commerce mondial.
</LD>
<TX>
Cette décision, intervenue tard mercredi soir sous la pression de
l'opposition républicaine, est également un revers pour le président.  Bill
Clinton qui avait mis tout son poids politique dans la balance ces derniers
jours pour que la Chambre se prononce sur l'accord avant la fin de la session
du Congrès cette semaine.
</TX>
<ST>
Derrière le Sénat
</ST>
<TX>
En repoussant le vote au 29 novembre, la chambre basse a ainsi adopté une
position similaire à celle du Sénat, qui avait décidé la semaine dernière de
se prononcer le 1er décembre. "La décision du Sénat de reporter son vote a
franchement nui à notre capacité d'obtenir un soutien bipartite (pour le
GATT)", expliquaient mercredi soir les dirigeants de la Chambre des
représentants.
</TX>
<TX>
Le numéro deux de l'opposition républicaine à la chambre, Newt Gingrich
(Georgie), a expliqué que son parti avait besoin de davantage de temps pour
examiner le texte final de l'accord de l'Uruguay Round. De nombreux
républicains sont favorables à la libéralisation du commerce mondiale. Selon
les analystes, ils ont voulu en fait priver Bill Clinton d'une victoire
importante, avant le renouvellement de la chambre des Représentants et du
tiers du Sénat.
</TX>
<ST>
Pari dangereux
</ST>
<TX>
Le danger de ces reports n'est pas moindre. Le débat sur le GATT pourrait
être ainsi porté dans le grand public, à l'instar de celui sur l'accord de
libre échange nord-américain (ALENA) en 1993, expliquent ces analystes. "La
prise de conscience grandissante du public américain, développée avec
l'ALENA, se reporte sur le GATT, ce qui fait du GATT un vote politiquement
dangereux", a estimé Lori Wallach, un militant anti-GATT.
</TX>
<TX>
Si le vote de ratification de l'Uruguay round paraît assuré à la Chambre des
Représentants, son adoption par le Sénat pourrait se révéler plus difficile,
estime-t-on dans les milieux spécialisés.  Pour être adopté, le texte doit
obtenir 60 voix sur 100 à la chambre haute.
</TX>
<ST>
Fin de législature
</ST>
<TX>
Selon les décomptes les plus récents, l'administration Clinton peut compter
sur 65 voix. Mais d'aucuns craignent qu'après les élections de novembre, des
sénateurs battus ou partant à la retraite ne s'empressent pas de revenir
voter. Enfin certains élus pourraient contester la validité d'un vote aussi
important par une législature qui vit ses derniers semaines.
</TX>
</DOC>
