<DOC>
<DOCID>ATS.941128.0146</DOCID>
<DOCNO>ATS.941128.0146</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941128
</DT>
<PT>
102600
</PT>
<SC>
bsf036 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bosnie bombardements bihac point 10h30
</KW>
<TI>
Poursuite des bombardements autour de Bihac point de la situation 10h30.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 28 nov (ats/afp/reuter) Les faubourgs immédiats de Bihac
(nord-ouest de la Bosnie) continuaient d'être bombardés lundi par
l'artillerie serbe. Sarajevo a de son côté d'ores et déjà accepté une
démilitarisation de la ville.
</LD>
<TX>
Les forces serbes de Bosnie, associées à celles de Krajina (zone croate
contrôlée par les Serbes) et à celles du chef autonomiste musulman Fikret
Abdic, ont bombardé les faubourgs de la ville de Bihac au cours de la nuit et
dans la matinée, a indiqué le commandant Hervé Gourmelon, l'un des
porte-parole de la Force de Protection des Nations unies (FORPRONU ) pour la
Bosnie.
</TX>
<ST>
Pas de réelle progression serbe
</ST>
<TX>
Mais les assiégeants serbes n'ont guère progressé depuis 24 heures, a déclaré
Hervé Gourmelon. L'armée serbe bosniaque a conquis jusqu'ici environ le tiers
de la zone de Bihac protégée par l'ONU, dans le nord-ouest de la Bosnie.
</TX>
<TX>
Les bombardements, selon le porte-parole, ne visent pas le centre ville ni la
zone de l'hôpital située à environ 1,5 km à l'ouest du centre. Dans la ville
même, des combats à l'arme légère se déroulaient lundi matin, combats dont il
était difficile immédiatement de mesurer l'importance, selon la FORPRONU. Les
quelque 50 000 habitants de Bihac n'ont plus qu'une heure d'eau potable par
jour, plus d'électricité et des réserves de nourriture fortement diminuées,
selon Jean Charles Lemieux, colonel canadien commandant les casques bleus du
secteur de Bihac.
</TX>
<ST>
Demilitarisation acceptée
</ST>
<TX>
Dimanche, le gouvernement de Sarajevo a accepté les propositions de la
FORPRONU, démilitarisant la zone de sécurité de Bihac, établie par l'ONU en
mai 1993 sur 80 km2. Le responsable pour les affaires civiles de la FORPRONU,
le russe Victor Andreev, devait se rendre lundi à Pale (le fief des Serbes
bosniaques, près de Sarajevo) pour y rencontrer les autorités locales afin
d'obtenir une réponse à ce plan de démilitarisation.
</TX>
<TX>
Les Serbes bosniaques ont déjà fait savoir qu'ils étaient favorables à un
cessez-le-feu à Bihac lié à la signature immédiate d'accords préliminaires
mettant définitivement fin à la guerre, sans toutefois préjuger des questions
territoriales. Cette proposition a été rejetée par le gouvernement de
Sarajevo, en faveur d'un cessez- le-feu généralisé à l'ensemble du territoire
pour une durée de trois mois.
</TX>
<TX>
A l'extrême nord de la poche, la ville de Velika Kladusa faisait lundi matin
l'objet d'intenses bombardements de la part des forces serbes de Krajina et
de celles d'Abdic, a indiqué le commandant Gourmelon. Selon lui, des éléments
du 5ème corps de l'armée bosniaque tiennent toujours le centre de la ville.
</TX>
</DOC>
