<DOC>
<DOCID>ATS.940726.0102</DOCID>
<DOCNO>ATS.940726.0102</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940726
</DT>
<PT>
101200
</PT>
<SC>
bsf034 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c5aut ecpi kul
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
autriche facteur pianos bosendorfer eclairag
</KW>
<TI>
Deux cents ans après la naissance du fondateur le facteur de pianos
autrichien Bösendorfer tient toujours son rang éclairage.
</TI>
<LD>
Vienne, 26 juil (ats/afp) Le célèbre facteur de pianos autrichien Bösendorfer
tient toujours son rang dans les salles de concert internationales, deux
cents ans après la naissance de son fondateur, Ignaz Bösendorfer, le 27
juillet 1794 à Vienne. Et cela en dépit de graves difficultés liées à la
récession économique mondiale dont souffre l'ensemble de la branche des
pianos de haute qualité.
</LD>
<TX>
"Nos perspectives d'avenir sont roses", estime Hanspeter Janipka, chef d'un
groupe de douze techniciens qui voyagent à travers le monde pour assurer le
réglage des pianos Bösendorfer. Après une baisse des chiffres d'affaires de
20 % et des pertes en 1992 l'entreprise s'est restructurée. La compression
des effectifs à quelque 130 salariés, contre 250 avant 1992, a permis de
consolider la situation.
</TX>
<ST>
Les rivaux de Steinway
</ST>
<TX>
"Nous avons réussi à restructurer l'entreprise sans diminuer la qualité de
notre marque", affirme M. Janipka. Bösendorfer exporte 85 à 90 % de sa
production annuelle de quelque 350 pianos à queue et 150 pianos droits
notamment au Japon, aux Etats-Unis et en Allemagne. Une nouvelle offensive
sur le front des exportations en Europe, où l'adhésion de l'Autriche à
l'Union européenne en 1995 promet des facilités d'accès au marché, est
prévue.
</TX>
<TX>
Bösendorfer est passé en 1966 entre les mains de la Kimball International
Inc., société américaine dont le siège est à Jasper (Indiana) et dont les
propriétaires ont des racines autrichiennes.  L'entreprise tient beaucoup à
l'image de marque de ses pianos, considérés comme les rivaux des Steinways.
Elle a refusé de se lancer dans la fabrication de pianos bas de gamme.
</TX>
<TX>
Les pianos sont toujours faits "à la viennoise", avec du bois de sapins
centenaires sélectionnés dans les régions nordiques par des spécialistes,
séchés pendant au moins dix ans, des tissus cachemires et du daim pour
recouvrir les marteaux. Cette facture garantit à un Bösendorfer sa musicalité
exceptionnelle, fine et claire, proche du violon et de la voix humaine. Un
Bösendorfer "chante", disent les experts.
</TX>
<ST>
Remplacement de l'ivoire
</ST>
<TX>
Seule concession aux temps modernes et en particulier aux impératifs de la
protection des espèces animales : la mise au point d'un ersatz pour remplacer
les touches en ivoire du clavier, l'ivorène, une substance chimique, qui a
des qualités analogues à l'ivoire. L'appréciation de cette évolution est
mitigée chez les grands pianistes, dit-on chez Bösendorfer. "Leonard
Bernstein n'y voyait pas d'inconvénient, d'autres refusent les touches
recouvertes d'ivorène", selon M. Janipka.
</TX>
<TX>
Cette qualité se paie : 40 000 dollars pour le moins cher des pianos à queue
et plus de 100 000 dollars pour le plus cher, le dernier né, le piano
"Hollein" conçu par l'architecte autrichien Hans Hollein. De forme moderne et
géométrique, avec des pieds en cuivre jaune massif, de couleur rouge et noir
avec des marqueteries en or laminé, ce magnifique piano est destiné aux
riches amateurs plutôt qu'aux pianistes de renom.
</TX>
<TX>
Le célèbre facteur fabrique également un piano de haute technologie, le
"piano-robot SE". Un ordinateur intégré au piano enregistre, grâce à des
cellules optiques, les mouvements des touches et des marteaux 800 fois par
seconde ce qui permet ensuite au pianiste de contrôler lui-même son jeu. Ce
"piano-robot" est très apprécié, pour l'enseignement, par les conservatoires
et pour l'enregistrement de disques par les solistes.
</TX>
</DOC>
