<DOC>
<DOCID>ATS.940516.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.940516.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940516
</DT>
<PT>
144100
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
eng sta
</DE>
<AU>
sh uc
</AU>
<KW>
suisse electricite production hiver 93; 94
</KW>
<TI>
Lacs pleins à ras bord, demande stagnante Exportations record d'électricité
pendant l'hiver dernier.
</TI>
<LD>
Zurich, 16 mai (ats) Pour la première fois depuis cinq ans, la Suisse a
enregistré durant le semestre d'hiver 1988/89 un net excédent des
exportations d'électricité. Il a atteint 2,8 milliards de kWh, a indiqué
lundi l'Union des centrales suisses d'électricité (UCS). Ce résultat
s'explique par une production record, notamment d'origine hydraulique, et par
une stagnation de la consommation.
</LD>
<TX>
D'octobre 1993 à mars 1994, les entreprises électriques suisses ont atteint
une production hivernale record de 30,732 milliards de k Wh. Les lacs de
retenue étaient remplis presqu'à ras bord (97,6%) au début de l'hiver, et les
mois suivants ont été très humides. De ce fait, les centrales hydrauliques
ont augmenté leur production de près de 18%, pour la porter au chiffre sans
précédent de 17,085 milliards de kWh.
</TX>
<TX>
Les centrales nucléaires ont aussi réalisé un résultat record avec 12,945
milliards de kWh (+1,1%). En revanche, la production des centrales thermiques
est restée inchangée avec 702 millions de kWh.  En conséquence, la part des
centrales hydrauliques à la production d'électricité a atteint 56% durant
l'hiver dernier (52% en 1992/93), celle des centrales nucléaires 42% (46%) et
celle des centrales thermiques 2% (2%).
</TX>
<TX>
En raison du temps très doux et de la faible conjoncture économique, la
consommation d'électricité a diminué de 0,3% durant l'hiver dernier, pour se
chiffrer à 25,742 milliards de kWh. Cela a permis un excédent record des
exportations. La Suisse n'a dû importer du courant qu'au mois de décembre
1993.
</TX>
<TX>
On dénombre en Suisse quelque 2300 installations productrices reliées au
réseau, a encore indiqué l'UCS. Les 25 plus grandes produisent 57% de
l'électricité suisse. Les 360 installations d'importance moyenne en
fournissent 42%. L'ensemble des quelque 1900 petites centrales hydrauliques,
de couplage chaleur-force et photovoltaïques produisent 1,3% du courant.
</TX>
</DOC>
