<DOC>
<DOCID>ATS.941209.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.941209.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941209
</DT>
<PT>
114200
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpc sta c5swi
</DE>
<AU>
rp jn wk ha
</AU>
<KW>
suisse croissance pib 3e trimestre dev
</KW>
<TI>
Croissance de 1,4 % du PIB au 3e trimestre Ralentissement de la reprise
économique en Suisse développement.
</TI>
<LD>
Berne, 9 déc (ats) La reprise de l'économie suisse a perdu de son élan au 3e
trimestre 1994. En termes réels, le PIB n'a progressé que de 1,4 % par
rapport au trimestre précédent. Au premier semestre, la reprise a été
vigoureuse avec une croissance de plus de 3 % en moyenne. Les perspectives
pour 1995 sont bonnes.
</LD>
<TX>
Le cumul de plusieurs facteurs explique le ralentissement de la reprise
économique en Suisse, a expliqué vendredi, Hans Sieber, directeur de l'Office
fédéral des questions conjoncturelles (OFQC).  Le franc fort a freiné les
exportations. La consommation est assez molle, car les revenus des ménages
n'ont que peu augmenté et le secteur public a poursuivi ses efforts
d'économie.
</TX>
<ST>
Le moral est bon
</ST>
<TX>
Cette langueur de la conjoncture n'effraie pas M. Sieber. Les pespectives
conjoncturelles sont bonnes pour l'Europe, les Etats-Unis et les nouveaux
pays industrialisés: ceci ravivera les exportations suisses et soutiendra la
conjoncture en Suisse.
</TX>
<TX>
L'OFQC a revu à la hausse ses pronostics pour l'année. Hans Sieber table sur
une croissance réelle du PIB de 1,75 % en moyenne annuelle.  Les dernières
estimations avaient avancé le chiffre de 1,5 %. Pour 1995, l'OFQC s'attend à
une croissance de 2 %.
</TX>
<ST>
1995: consommation morose
</ST>
<TX>
Le ralentissement est sensible et les chiffres du 4e trimestre ne devraient
pas être meilleurs, estime Urs Brunner, chef analyste à la Banque Populaire
Suisse (BPS). La consommation surtout reste faible: les chiffres d'affaires
du commerce de détail comme les attentes relatives aux ventes de Noël
l'attestent.
</TX>
<TX>
Les perspectives pour 1995 ne sont pas bonnes dans le domaine. La TVA
pourrait avoir un effet déflationniste si la BNS resserre les taux d'intérêt
pour modérer les craintes consécutives à la remontée de l'inflation.
</TX>
<TX>
Le ralentissement des investissements est moins préoccupant, de l'avis d'Urs
Brunner. La disparition de la taxe occulte (cumul de l'IChA) qui accompagnera
l'entrée en vigueur de la TVA au 1er janvier prochain a conduit les
entrepreneurs à reporter leurs dernières commandes sur 1995. La reprise des
investissements et des exportations devrait permettre une croissance de 2,5 %
du PIB en 1995, contre 1,5 % pour l'ensemble de 1994, selon la BPS.
</TX>
<ST>
Presque toutes les composantes en recul
</ST>
<TX>
La majorité des composantes du PIB au 3e trimestre de 1994 sont en recul par
rapport au trimestre précédent. C'est ce qui ressort des chiffres publiés
vendredi par l'OFQC. Durant la période sous revue, les dépenses des ménages
ont progressé de 0,7 % en termes réels contre 2,0 % au trimestre précédent.
</TX>
<TX>
Le rythme du redressement de l'activité de formation de capital fixe
(construction et biens d'équipement) a faibli. Les investissements de
construction ont marqué un recul de 1,6 % en termes réels au 3e trimestre.
Ils restent nettement en-dessous du niveau relevé il y a un an. Quant aux
investissements de biens d'équipement, ils ont progressé de 6,8 %.
</TX>
<ST>
Touristes moins dépensiers
</ST>
<TX>
Les exportations de biens et services ont diminué par rapport au trimestre
précécent, pour le deuxième trimestre consécutif. Les exportations de
marchandises sont restées pratiquement stables (- 0,2 '). Mais les
exportations de services ont fortement reculé (- 8,1 %), particulièrement les
dépenses de touristes étrangers en Suisse.
</TX>
<TX>
De l'autre côté, la croissance des importations de biens et services s'est
poursuivie, mais à un rythme moins soutenu, note l'OFQC. Par rapport au
trimestre précédent, les importations de marchandises ont progressé de 5,3 %
et celles des services de 2,6 %.
</TX>
<TX>
En l'espace d'un an, le niveau des prix de la production intérieure a
progressé de 1,5 %. A cause de la force du franc, les prix des biens et
services importés ont à nouveau baissé, tout comme ceux des exportations de
marchandises, dans une moindre mesure.
</TX>
<ST>
graphique SGN à disposition.
</ST>
</DOC>
