<DOC>
<DOCID>ATS.950718.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.950718.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950718
</DT>
<PT>
122300
</PT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int c4fra
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
bosnie situation zepa sit 12h30
</KW>
<TI>
Bosnie: Zepa pourrait être sur le point de tomber Paris accuse Sarajevo de
"saboter" la FRR point de la situation 12h30
</TI>
<LD>
Zagreb/Paris, 18 juil (ats/afp/reuter) La ville de Zepa est soumise depuis
10h45 mardi à d'intenses bombardements au mortier et à l'artillerie des
forces serbes de Bosnie. Selon l'ONU, elle pourrait être sur le point de
tomber. De son côté, le gouvernement français se plaint que les autorités de
la Fédération croato-bosniaque "sabotent" la FRR.
</LD>
<TX>
Selon un radio amateur capté à Sarajevo, "il y a une attaque combinée des
chars et de l'artillerie contre Zepa et les villages environnants. La
situation est très difficile pour nous.  Actuellement, des obus d'artillerie
que nous n'avions jamais vus auparavant tombent sur Zepa", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
De son côté, le gouvernement français considère que les autorités de la
Fédération croato-bosniaque "sabotent" la Force de Réaction Rapide (FRR), a
déclaré mardi un haut responsable ministériel sous couvert de l'anonymat.
Celui-ci a cité des conditions impraticables imposées au déploiement de cette
force de quelque 4000 hommes en Bosnie-Herzégovine.
</TX>
<TX>
Le responsable a prévenu d'une "réaction politique violente" de la part de la
France si les choses ne changeaient pas. Il n'a pas voulu préciser la nature
de cette réaction.
</TX>
<ST>
Aide étrangère
</ST>
<TX>
De son côté, le gouvernement bosniaque a demandé lundi une réunion urgente du
Conseil de sécurité pour examiner la poursuite de l'offensive serbe contre
les zones de sécurité. Il a aussi demandé que l'ONU prenne éventuellement la
responsabilité de la sécurité, voire de l'évacuation de la population de
Zepa.
</TX>
<TX>
A l'étranger, le roi Fahd d'Arabie saoudite a décidé d'octroyer un don de 50
millions de riyals (15,5 millions de francs) aux Musulmans bosniaques. Ce don
vise à "soulager leurs souffrances", selon l'agence officielle saoudienne
SPA.
</TX>
<TX>
La Jordanie et Israël ont pour leur part décidé de coopérer pour apporter un
soutien humanitaire aux réfugiés musulmans de Bosnie.  Le premier ministre
israélien Yizthak Rabin a écarté toute possibilité d'envoi de soldats
israéliens en Bosnie, estimant que le maintien de la paix dans ce pays était
"du ressort exclusif de l'Europe et des grandes puissances". Il a rappelé
qu'Israël a été jusqu'ici "le seul pays du Moyen-Orient à avoir accepté
d'accueillir des réfugiés bosniaques".
</TX>
</DOC>
