<DOC>
<DOCID>ATS.940904.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.940904.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940904
</DT>
<PT>
061500
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozv sozm fin ecps ecpi rega prod
</DE>
<AU>
uc pi
</AU>
<KW>
suisse medicaments liste negative eclairage
</KW>
<TI>
Liste négative de 850 médicaments lancée par Swisscare et Arcovita Les autres
caisses-maladie devront suivre le mouvement éclairage par Yves Duc, ATS.
</TI>
<LD>
Berne, 4 sept (ats) La liste négative de 850 médicaments non remboursés
établie unilatéralement par les deux principaux groupes de caisses-maladie de
Suisse fait école. La plupart des autres caisses vont suivre la voie tracée
par l'accord entre Swisscare, Arcovita et la Société suisse de pharmacie
(SSPh).
</LD>
<TX>
L'entrée en vigueur, fixée au 1er juillet, aura lieu en réalité le 15
septembre, date de la parution des listes de l'Office fédéral des assurances
sociales (OFAS). Les médicaments concernés, vendus sans ordonnance, étaient
déjà en partie payés par les patients. Mais ils pouvaient aussi être
prescrits par les médecins, et donc remboursés par les caisses.
</TX>
<TX>
"On s'achemine vers une liste négative à laquelle se rattacheront en principe
toutes les caisses", a indiqué à l'ATS Guy-Daniel Gilliéron, du Concordat des
caisses-maladie suisses (CCMS). Des séances de travail ont lieu afin de
revenir à un seul tronc commun.
</TX>
<ST>
Difficile à chiffrer
</ST>
<TX>
Selon Rudolf Brülhart, président d'Arcovita, le but n'était pas tant de faire
des économies que de réorganiser la distribution des médicaments. Le marché
suisse des spécialités de la liste D de l'Office intercantonal de contrôle
des médicaments, dont la plupart ont passé sur la liste négative, a
représenté 510 millions de francs en 1992, dont la moitié était à la charge
des caisses.
</TX>
<TX>
L'économie qu'elles réaliseront, difficile à chiffrer, sera proportionnelle
au nombre de patients qui resteront fidèle à leur médicament. Les autres se
feront prescrire un produit analogue, mais remboursé.
</TX>
<ST>
Pas indispensables
</ST>
<TX>
Comme l'explique Jean-Pierre de Kalbermatten, vice-président de la Fédération
des médecins suisses (FMH), la liste négative comprend des substances qui ne
sont pas indispensables sur le plan de la santé, par exemple les
contraceptifs oraux et les fortifiants. Les caisses n'ont pas le droit de les
prendre en charge, afin d'éviter la concurrence déloyale.
</TX>
<TX>
Jusqu'ici, cette liste était établie par le CCMS et la SSPh. La FMH jouissait
d'un statut consultatif. Pour établir la nouvelle liste, Swisscare et
Arcovita - forts de leurs 4,7 millions d'assurés - se sont substitués au
concordat, outrepassant la règlementation habituelle, estime le Dr de
Kalbermatten.
</TX>
<ST>
Prise de position unilatérale
</ST>
<TX>
L'ancienne liste contenait des substances à propos desquelles le corps
médical n'avait pas d'objection, ajoute le médecin. "Mais son extension nous
dérange un peu, d'une part en raison de cette prise de position tout-à-fait
unilatérale, d'autre part parce que parmi ces 850 produits se trouvent des
substances que de nombreux confrères ont l'habitude de prescrire".
</TX>
<TX>
Le Dr de Kalbermatten ne craint pas de problème au niveau thérapeutique: au
contraire, "le médecin sera obligé de prescrire des médicaments dont
l'efficacité est prouvée". Mais un effort d'information du patient par le
médecin, la caisse-maladie et le pharmacien sera nécessaire.
</TX>
<ST>
Vers un acte de pharmacien
</ST>
<TX>
Pour le pharmacien, la conséquence sera une baisse du chiffre d'affaires sur
certains produits. Il devra en outre consacrer plus de temps à
responsabiliser le patient, précise Marcel Mesnil, secrétaire général de la
SSPh. Mais plus que de défendre leur chiffre d'affaires, les pharmaciens
souhaitent convaincre leurs partenaires qu'ils ne sont pas assez utilisés
pour rationaliser les traitements et diminuer les coûts de la santé. La SSPh
avait fait savoir qu'elle n'était pas opposée à une extension de la liste
négative.
</TX>
<TX>
Le contrat dont la nouvelle liste fait partie échoit à fin 1995.  D'ici là,
la SSPh a pour objectif de trouver un accord plus durable sur les prestations
respectives des caisses et des pharmaciens. Selon M. Mesnil "on se dirige
vers un dédommagement qui ne sera pas uniquement lié au volume des ventes",
notamment par l'introduction d'un "acte" de pharmacien à facturer en plus des
médicaments. Un tel système existe déjà au Canada et en Hollande.
</TX>
<ST>
Nouveaux cartels
</ST>
<TX>
Le problème est que les pharmaciens représentent un front uni - 95 ' d'entre
eux font partie de la SSPh - alors que les caisses-maladie sont "un milieu en
effervescence", ajoute M. Mesnil. Quelques unes pourraient ne pas tenir
compte de la nouvelle liste.
</TX>
<TX>
A l'OFAS, Fredy Müller salue la volonté des assurances de réduire leurs coûts
via la liste négative, pour autant que des médicaments vitaux ne soient pas
touchés. Il constate que les "mégacaisses" sont devenues une force capable
d'imposer ses vues. L'apparition de nouveaux cartels n'est pas souhaitable,
souligne-t-il. De telles décisions doivent être prises de manière coordonnée.
</TX>
<TX>
L'Association des importateurs de spécialités pharmaceutiques (VIPS), à Zoug,
estime que la "décision unilatérale" des caisses diminue la qualité des
prestations aux assurés, sans baisse de primes. La VIPS détient environ 60 %
du marché suisse. L'industrie pharmaceutique bâloise est moins touchée, son
domaine étant plutôt celui des produits soumis à ordonnance, souligne-t-on
chez Pharma Information.
</TX>
<TX>
Swisscare, issue du rapprochement des assurances Helvetia, Concordia et KFW
Winterthur, est le plus grand groupe d'assurances- maladie du pays. Arcovita
réunit la Chrétienne sociale, Evidenzia, Grütli et la Caisse-maladie
bernoise.
</TX>
<ST>
version brève suivra.
</ST>
</DOC>
