<DOC>
<DOCID>ATS.950906.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.950906.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950906
</DT>
<PT>
170900
</PT>
<SC>
bsf143 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
par fin ecpb be
</DE>
<AU>
bm hc uc
</AU>
<KW>
be grand conseil compte 94 bcbe dezennium sa
</KW>
<TI>
Comptes d'Etat 1994 au Grand Conseil bernois Bataille rangée autour du
déficit de 653 millions de francs
</TI>
<LD>
Berne, 6 sept (ats) Le Grand Conseil bernois a approuvé mercredi par 130 voix
contre 4 et 24 abstentions le compte d'Etat 1994.  Celui-ci présentait un
déficit de 653 millions de francs, dont 400 millions serviront de provisions
à la Dezennium SA. Les députés ont également approuvé les comptes de la
Banque cantonale bernoise (BCBE).
</LD>
<TX>
La gauche et l'extrême-droite ont rendu la majorité bourgeoise responsable de
la situation. La commission des finances a relevé que l'heure n'était plus
aux économies mais au renoncements. Pour la cinquième fois consécutive, le
canton de Berne est dans les chiffres rouges. Le déficit atteint 253 millions
de francs sans les 400 millions de provisions pour la société Dezennium SA,
filiale de la Banque cantonale bernoise créée pour éponger les pertes de la
faillite de Werner K. Rey.
</TX>
<TX>
La situation financière précaire du canton de Berne ne peut pas être imputée
uniquement à la Dezennium, a mis en garde le rapporteur de la commission des
finances Peter Rychiger (PRD).  L'interprétation a été contestée par
l'Alliance verte, qui a proposé de ramener de 400 à 50 millions le montant
affecté à la Dezennium. La proposition a été rejetée par 125 voix contre 12
et 15 abstentions.
</TX>
<ST>
Pas de dividende à la BCBE
</ST>
<TX>
Le parlement a approuvé par 120 voix contre 2 et 22 abstentions les comptes
de la BCBE 1994. Contre l'avis des Démocrates suisses, les députés ont suivi
le gouvernement et la commission des finances en renonçant à verser un
intérêt sur le capital de dotation de la BCB et des dividendes sur les bons
de participation cette année. Le bénéfice de 23,3 millions de francs de la
banque ira dans les réserves de l'institution.
</TX>
<TX>
Les résultats de la Dezennium SA ont passé la rampe par 112 voix contre 7 et
24 abstentions. Le gouvernement a en outre été chargé d'intervenir auprès de
la BCBE pour faire baisser le taux d'intérêt des sommes prêtées à la
Dezennium, actuellement de 6 %. Le parlement a accepté une proposition
socialiste à cette fin. Le taux pratiqué d'habitude dans de tels cas est de 5
%, a relevé Samuel Bhend (PS).
</TX>
<TX>
La gauche a fait bloc derrière la proposition socialiste, estimant qu'il ne
fallait pas charger davantage le bateau de la Dezennium. Le directeur des
finances Hans Lauri s'est opposé à cette procédure, mais s'est déclaré prêt à
discuter du taux avec la direction de la banque, comme l'avait suggéré la
Commission des finances. Au vote, la proposition socialiste a été acceptée
par 76 voix contre 61, contre l'avis des radicaux.
</TX>
</DOC>
