<DOC>
<DOCID>ATS.940213.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.940213.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940213
</DT>
<PT>
165900
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c9jpn umw
</DE>
<AU>
ha az
</AU>
<KW>
usa japon intemperies synthese week end
</KW>
<TI>
Le nord-est des USA émerge après la tempête Tokyo toujours sous la neige
synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
New York/Tokyo, 13 fév (ats/afp/reuter) De violentes tempêtes de neige se
sont abattues ce week-end sur le nord-est des Etats-Unis, ainsi que dans la
région de Tokyo au Japon. Les intempéries continuaient dimanche de faire rage
dans ce dernier pays, tandis qu'une accalmie se manifestait outre-Atlantique.
</LD>
<TX>
Le nord-est des Etats-Unis connaît son hiver le plus rigoureux depuis 1978,
de l'avis des météorologues. Il semble néanmoins qu'une nouvelle tempête
semblable à celle de vendredi, qui a recouvert la région d'une couche de 30 à
45 cm de neige, soit pour l'instant exclue. A l'exception de la
Nouvelle-Angleterre, les météorologues pensent qu'il y a peu de risques de
nouvelles chutes de neige dans la région, compte tenu de l'arrivée d'un air
sec.
</TX>
<ST>
Reprise des transports
</ST>
<TX>
L'activité des transports est quasiment revenue à la normale dimanche dans le
nord-est des Etats-Unis. Tous les grands aéroports ont rouvert. Samedi à
minuit, il ne restait plus de passagers en attente à Newark et à Kennedy. Les
autorités avaient déclaré samedi que plus 2500 passagers étaient bloqués dans
les aéroports new- yorkais par la tempête de vendredi, la 12e de cette saison
sur la côte est.
</TX>
<TX>
Trains et autobus ont repris leur service normal. Le Long Island Rail Road,
le plus important réseau de trains de banlieue des Etats- Unis qui avait dû
interrompre le trafic sur un tiers de ses lignes, s'activait ce week-end pour
pouvoir accueillir lundi matin ses 250 000 passagers quotidiens.
</TX>
<TX>
Soucieux de se constituer des stocks de provisions, les New- Yorkais se sont
retrouvés en masse dans les supermarchés, tandis que les boutiques de
location de cassettes vidéo ont fait des affaires sans précédent. Central
Park était bondé. De nombreux citadins avaient profité de l'épaisse couche de
neige dans les parcs et les petites rues de New York pour faire un peu de ski
de fond.
</TX>
<ST>
Pas de fleurs pour la Saint-Valentin
</ST>
<TX>
Le secteur floral a été parmi les plus touchés par la vague de froid, ce qui
tombe d'autant plus mal que lundi ce sera la Saint- Valentin, l'une des plus
grosses ventes de l'année. Une organisation professionnelle a demandé aux
maires des villes enfouies sous la neige de déclarer une "Semaine de la
Saint-Valentin" pour donner aux fleuristes une chance de reconstituer leurs
marges.
</TX>
<TX>
Dans le sud du pays, une épaisse couche de glace a privé de courant des
milliers de foyers. Elle a recouvert le nord du Mississippi, provoquant
l'éclatement des pins et leur chute en travers de chaussées fort glissantes.
Certaines régions se sont également retrouvées sans eau à cause de
l'éclatement de canalisations gelées. Néanmoins, compte tenu du réchauffement
de l'air, les autorités espèrent avoir rétabli le courant dans la journée.
</TX>
<ST>
Tokyo sous 23 cm de neige
</ST>
<TX>
Le Japon n'a pas été épargné par les tempêtes de ce week-end.  Tokyo a reçu
samedi 23 cm de neige, au cours de la pire tempête de neige qu'elle ait subie
depuis mars 1969. Peu habituées au verglas, 171 personnes ont été
hospitalisées à la suite de chutes. L'aéroport international de Narita a été
fermé samedi soir et plus de 8000 voyageurs en instance de départ y ont passé
la nuit sur des banquettes.
</TX>
<TX>
Les trains à grande vitesse "Shinkansen" roulent au ralenti. La plupart des
autoroutes menant à la capitale sont fermées. Le temps s'est éclairci, mais
la neige restée sur le sol est gelée et la police craint de nouveaux
accidents. Ces très mauvaises conditions météo n'entraîneront toutefois pas
l'annulation du marathon de Tokyo, les autorités ayant dégagé les avenues où
la course doit se disputer.
</TX>
</DOC>
