<DOC>
<DOCID>ATS.951023.0145</DOCID>
<DOCNO>ATS.951023.0145</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2884
</LE>
<DT>
951023
</DT>
<PT>
105441
</PT>
<RT>
093057
</RT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpt ecpi zh vd c4ger
</DE>
<AU>
fd jq ct
</AU>
<KW>
zh geilinger fabrique fermée licenciements
</KW>
<TI>
Geilinger ferme sa fabrique à Elgg (ZH) - 104 licenciements La fabrique
d'Yvonand n'est pas touchée
</TI>
<LD>
Winterthour/Elgg (ZH), 23 oct (ats) L'entreprise de construction Geilinger
ferme sa fabrique à Elgg (ZH). Cette réorganisation entraîne la suppression
de 126 emplois, dont 104 licenciements. La fabrication sera concentrée au
siège, à Winterthour, et à Yvonand (VD), dont les activités ne sont pas
touchées.
</LD>
<TX>
La situation actuelle du marché amène Geilinger, entreprise générale de
bâtiment, d'ingénierie et de construction intégrale, à réorienter et à
rationnaliser ses activités, annonce le groupe lundi. La société zurichoise
veut se concentrer désormais sur ses activités d'entrepreneur général en
Suisse et en Allemagne et de construction métallique, domaines qui sont
couronnés de succès.
</TX>
<ST>
Plan social
</ST>
<TX>
Les fenêtres en bois-métal, les encadrements métalliques de portes et les
prestations d'isolation thermique de façades seront toujours proposés, mais
toutes les autres activités seront abandonnées. Un plan social incluant un
service de placement géré par l'entreprise a été mis en oeuvre en accord avec
les commissions du personnel.
</TX>
<TX>
La fermeture de la fabrique d'Elgg est due à la pression sur les marges et
aux problèmes dans la construction de façades, a indiqué le président du
conseil d'administration Diethelm Geilinger. La fabrique de structures
métalliques d'Yvonand n'est pas concernée par cette nouvelle orientation,
a-t-il précisé.
</TX>
<ST>
Licenciements
</ST>
<TX>
En plus de mises à la retraite anticipée et des fluctuations naturelles, il y
aura 104 licenciements, dont la grande majorité sera prononcée en octobre.
Outre les activités à Winterthour et à Yvonand, Geilinger poursuivra
l'exploitation de ses onze succursales d'entreprise générale, dont quatre en
Allemagne.
</TX>
<ST>
Baisse des effectifs
</ST>
<TX>
Geilinger avait déjà délocalisé sa production métallique de Bülach (ZH) à
Yvonand en octobre 1989. Les effectifs ont été progressivement réduits ces
dernières années. En 1993 et 1994, quelque 120 emplois ont disparu. Le
groupe, qui comptait encore plus de 800 salariés au début des années 90, n'en
emploiera plus que 580 à la fin de l'année.
</TX>
<TX>
M. Geilinger s'attend à un nouveau recul du chiffre d'affaires en 1995,
malgré une hausse des commandes dans l'activité d'entreprise générale. Il
devrait tomber à 275 millions de francs, contre 284 millions en 1994. Le
groupe bouclera de nouveau avec une perte, moins élevée toutefois que l'année
précédente, prédit le président du conseil d'administration. Entreprise
familiale, Geilinger ne publie pas de résultats détaillés.
</TX>
</DOC>
