<DOC>
<DOCID>ATS.951004.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.951004.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2158
</LE>
<DT>
951004
</DT>
<PT>
145831
</PT>
<RT>
094852
</RT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c6cro int mil
</DE>
<AU>
ln hs
</AU>
<KW>
croatie poursuite meurtres krajina onu
</KW>
<TI>
L'ONU accuse la Croatie de poursuivre les violences en Krajina
</TI>
<LD>
Genève, 4 oct (ats) La Croatie poursuit les meurtres de civils dans la
Krajina, a affirmé mercredi à Genève le Haut Commissaire de l'ONU aux droits
de l'homme, José Ayala Lasso. Dans un communiqué, il a accusé la Croatie de
violer ses engagements sur un retour des Serbes chassés de Krajina lors de
l'offensive croate en août.
</LD>
<TX>
M. Ayala Lasso a adressé lundi une lettre au président croate, Franjo
Tudjman, pour lui faire part de sa "profonde préoccupation" devant la
poursuite "encore aujourd'hui" des incendies et pillages de maisons serbes
avec la participation des forces croates. Le communiqué souligne que des
cadavres ont été découverts à cette occasion.
</TX>
<ST>
Signes de tortures
</ST>
<TX>
Des enquêtes de l'ONU ont révélé que dans de nombreux cas les victimes ont
été tuées longtemps après la fin de l'intervention de l'armée croate. Elles
ont reçu des balles dans la tête ou dans la poitrine. Dans certains cas, des
signes de tortures sont visibles.  La plupart des victimes sont des
vieillards ou des civils handicapés.
</TX>
<TX>
L'ONU critique également comme "discriminatoire" une récente loi qui donne à
l'Etat croate le contrôle des biens abandonnés par les Serbes durant
l'offensive en Krajina. Il s'agit d'une privation arbitraire du droit de
propriété, contraire à l'article 17 de la Déclaration universelle des droits
de l'homme. Le Haut Commissaire note en outre que le droit à des
compensations n'est pas respecté.
</TX>
<TX>
M. Ayala Lasso souligne que la loi adoptée à Zagreb demande aux réfugiés de
rentrer rapidement pour pouvoir demander à récupérer leurs biens, mais
qu'aucune disposition pratique n'a été prise pour permettre leur retour. "Un
nombre considérable" a exprimé le désir de rentrer mais a été refoulé, y
compris des personnes en possession de documents prouvant leur nationalité
croate.
</TX>
</DOC>
