<DOC>
<DOCID>ATS.940510.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.940510.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940510
</DT>
<PT>
162000
</PT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
sozv
</DE>
<AU>
bb
</AU>
<KW>
suisse dreifuss lettre ouverte avs
</KW>
<TI>
Lettre ouverte de Ruth Dreifuss le financement de l'AVS est garanti.
</TI>
<LD>
Berne, 10 mai (ats) Ayant reçu de nombreuses lettres angoissées de personnes
âgées qui craignent pour leur rente, la conseillère fédérale Ruth Dreifuss a
publié mardi une lettre ouverte dans laquelle elle assure que le financement
de l'AVS est garanti. "Notre système d'assurance-vieillesse est solide",
écrit-elle, ajoutant que l'élévation de l'âge de la retraite des femmes à 64
ans ne s'impose pas.
</LD>
<TX>
La 10e révision avait deux buts: l'égalité entre hommes et femmes et les
améliorations pour les bas revenus et pour les personnes impotentes.
L'égalité implique que la femmes soit considérée comme une personne autonome
pour contribuer à l'AVS et pour en bénéficier, indépendamment de son
état-civil. S'y ajoute la reconnaissance des tâches d'éducation et
d'assistance.
</TX>
<TX>
La 10e révision a déjà été mise en place partiellement au 1er janvier 1993
(par l'introduction d'un barême amélioré) et au 1er janvier 1994 (par
l'amélioration de la situation des femmes divorcées). Ces modifications
représentent la plus grande partie des coûts supplémentaires, soit 650
millions de francs par an.
</TX>
<TX>
En comparaison, les autres points de la révision (splitting et bonus
éducatif) auront des implications financières plus limitées.  L'ensemble de
la révision de l'AVS ne représente que 3% environ des dépenses annuelles de
l'AVS et ne met pas conséquent pas en péril son financement.
</TX>
<TX>
L'élévation de la retraite des femmes à 64 ans ne s'impose pas, écrit encore
Ruth Dreifuss. Elle aurait pour conséquence de mettre exclusivement à la
charge des femmes le financement de la 10e révision de l'AVS. Or les femmes
ne sont pas les seules bénéficiaires de cette révision, qui réalise enfin le
principe de l'autonomie de la femme et du partenariat dans le mariage.
</TX>
<TX>
De plus, celles qui toucheront des rentes au cours des prochaines décennies
subiront encore les conséquences des discriminations dont elles ont été ou
dont elles sont victimes dans le monde professionnel, en particulier sur le
plan salarial.
</TX>
<TX>
Jusqu'en l'an 2000, les ressources de l'AVS dépasseront les dépenses et le
fonds de l'AVS continuera à augmenter chaque année, même si les subventions
de la Confédération devaient diminuer dans le cadre de l'assainissement des
finances fédérales. A partir de l'an 2000, le fonds AVS, qui dispose de
réserves très importantes, devra ête mis à contribution, non pas à cause de
la 10e révision, mais parce que l'espérance de vie augmente.
</TX>
<TX>
L'équilibre à long terme de l'AVS dépend effetivement de l'évolution
démographique et de celle du taux d'activité. Pour cette raison, le peuple et
les cantons ont déjà, en novembre, accepté la possibilité d'augmenter la TVA
de 1%, ce qui aménera 1,7 milliard de francs par année à l'AVS. Les questions
du passage de la vie active à la retraite, des charges sociales ou d'un
financement accru par la fiscalité devront être abordées dans le cadre de la
11e révision.
</TX>
<TX>
Notre système des trois piliers, conclut Ruth Dreifuss, combine les avantages
d'une assurance de base, de la prévoyance professionnelle et de la prévoyance
individuelle. C'est un système d'avenir. Seules des modifications partielles
seront nécessaires.  Elles devront se faire en concertation avec les
partenaires sociaux.
</TX>
</DOC>
