<DOC>
<DOCID>ATS.950418.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.950418.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950418
</DT>
<PT>
182900
</PT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus mil reg
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
russie tchetchenie guerre des communiques
</KW>
<TI>
Guerre des communiqués en Tchétchénie Les Tchétchènes disent avoir repoussé
une attaque - Moscou dément.
</TI>
<LD>
Moscou, 18 avr (ats/afp) Moscou a affirmé mardi qu'"aucune attaque" n'avait
eu lieu la nuit précédente contre la localité tchétchène de Bamout. Les
Russes démentent ainsi une information des forces indépendantistes selon
laquelle elles avaient repoussé une nouvelle offensive russe pour prendre ce
village.
</LD>
<TX>
"Il n'y a pas eu d'attaque contre Bamout dans la nuit de lundi à mardi,
seulement quelques accrochages localisés", a indiqué un porte- parole du
ministère russe de l'Intérieur. Quelques heures plus tôt, l'agence Interfax
avait rapporté, en citant des commandants militaires tchétchènes, que les
forces indépendantistes avaient repoussé tôt mardi une nouvelle attaque russe
contre Bamout (ouest de la Tchetchénie).
</TX>
<ST>
Assaut russe
</ST>
<TX>
Selon le haut commandement tchétchène cité par Interfax, quelque 4000 Russes
ont lancé l'assaut contre la localité à la suite d'un tir de barrage de
l'artillerie russe intervenu vers une heure du matin mardi, avant de se
replier quatre heures plus tard. Le retrait des forces terrestres a été suivi
d'une attaque d'avions et d'hélicoptères russes, selon les mêmes sources.
</TX>
<TX>
Toujours selon le commandement tchetchène cité par Interfax, les Russes ont
perdu plusieurs véhicules blindés et près de 100 hommes dans l'attaque de la
nuit de lundi à mardi contre Bamout. L'agence ITAR-TASS avait indiqué
dimanche que les forces russes avaient suspendu un assaut contre Bamout (50
km au sud-ouest de Grozny), pour éviter "de nouvelles pertes dans les deux
camps".
</TX>
<ST>
Dernier bastion séparatiste
</ST>
<TX>
Lundi, le service de presse du gouvernement russe cité par Interfax avait
indiqué que les forces russes attendaient les résultats d'une médiation des
"anciens" de Bamout avant de lancer un nouvel assaut contre cette localité.
Les Russes tentent de s'emparer depuis trois mois de Bamout, dernier bastion
important des séparatistes de la petite république séparatiste caucasienne.
</TX>
<TX>
Le président séparatiste tchetchène Djokhar Doudaiëv et le commandant en chef
de ses forces Aslan Maskhadov ont rendu visite lundi à leurs troupes et sont
partis juste avant la nouvelle offensive russe de la nuit, a encore annoncé
Interfax en citant les commandants tchetchènes.
</TX>
</DOC>
