<DOC>
<DOCID>ATS.941229.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.941229.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941229
</DT>
<PT>
095900
</PT>
<SC>
bsf034 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecps ecph c5swi
</DE>
<AU>
gb rp ha jn
</AU>
<KW>
suisse tourisme pays chauds eclairage
</KW>
<TI>
Les pays chauds attirent de plus en plus de touristes suisses L'ombre des
palmiers, plutôt que l'odeur du sapin de Noël éclairage par Guido Balmer,
ATS.
</TI>
<LD>
Berne, 29 déc (ats) Si une bonne partie de la population suisse passe
toujours les fêtes de fin d'année sous le signe du sapin de Noël et dans les
frimas, toujours plus nombreux sont ceux qui se prélassent sous les palmiers.
Les prix des arrangements, de plus en plus avantageux, favorisent les
amateurs d'exotisme.
</LD>
<TX>
Leader de la branche, Kuoni annonce une grosse progression des ventes
d'arrangements pour les pays chauds en cette fin d'année.  Porte-parole du
groupe zurichois, Katrin Meier ne peut citer de chiffres concrets. Toutefois,
toutes les arrangements ont pratiquement été vendus, alors que, par rapport à
l'année dernière, l'offre a augmenté de 30 %.
</TX>
<ST>
On refuse du monde
</ST>
<TX>
Chez Imholz, la demande est également plus forte que l'an dernier à pareille
époque. Hotelplan et Airtour Suisse font la même constatation réjouissante,
comme l'ont confirmé des porte-parole à l'ATS. La demande a même été si forte
parfois, qu'il a fallu refuser du monde, par exemple chez Imholz, pour les
Caraïbes.
</TX>
<TX>
Alfred Schumacher, porte-parole d'Imholz, explique ce regain d'intérêt par
l'envie croissante qu'ont les Suisses de passer des vacances de Noël au
soleil. A l'aéroport de Kloten, on confirme cette tendance. Selon Andreas
Meier, porte-parole de la société de l'aéroport, les départs sont entre 5 et
6 % plus nombreux par rapport à l'an dernier.
</TX>
<ST>
Billets d'avions moins chers
</ST>
<TX>
M. Meier et son homonyme de Kuoni avancent la même explication du phénomène:
les prix des billets d'avions ne cessent de baisser sur les longs courriers,
en raison des surcapacités des compagnies aériennes. Il en est résulté une
nette croissance du nombre des passagers, qu'on ne constate pas seulement en
cette période de fêtes, mais tout au long de l'année. Depuis longtemps,
passer des vacances dans les pays lointains n'est plus un luxe, mais un bien
de consommation comme un autre ou presque.
</TX>
<TX>
Mme Meier explique par ailleurs que les clients ont bien peu de chances
d'être déçus en voyageant au soleil, ce dernier étant toujours au
rendez-vous. Ce n'est pas le cas pour les vacances de ski, où l'on est
tributaire des aléas de la météo. Et, ces dernières années, les expériences
n'ont pas été très bonnes sur le plan de l'enneigement.
</TX>
<ST>
Jours de pointe
</ST>
<TX>
Alors que la période de novembre à février est généralement calme pour
l'aviation commerciale, les jours précédant Noël et Nouvel-An font exception,
avec un fort trafic. Les jours les plus chargés sont les 22, 23 et même 24
décembre, ainsi que le 2 et 3 janvier. Ces jours-là, on recence jusqu'à 50 %
de passagers en plus par rapport aux autres jours d'hiver.
</TX>
<TX>
Pour ce qui est des destinations préférées des Suisses, les voyagistes
interrogés par l'ATS sont unanimes. Les Iles Canaries, les Caraïbes,
l'Egypte, Israël et la Floride sont à la mode. Bali, la Thaïlande, le Mexique
et les Seychelles sont également prisés. Une nouvelle destination apparaît
aussi au palmarès: la Chine.
</TX>
<ST>
photos Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
