<DOC>
<DOCID>ATS.940217.0121</DOCID>
<DOCNO>ATS.940217.0121</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940217
</DT>
<PT>
104300
</PT>
<SC>
bsf044 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c4ger c5aut c5swi div come mil
</DE>
<AU>
hd ce uc wi
</AU>
<KW>
suisse allemagne accident cessna chronologie
</KW>
<TI>
La chute du Cessna et les recherches consécutives chronologie.
</TI>
<LD>
Berne, 17 fév (ats) Un Cessna en provenance de Prague s'était abîmé dans le
lac de Constance le 24 janvier. Après de longues recherches, l'appareil a été
repêché le 7 février. Voici les principaux faits relatifs à l'accident et aux
recherches qui l'ont suivi.
</LD>
<TX>
24 janvier: le soir, l'aéroport d'Altenrhein (SG) perd subitement le contact
radio avec un Cessna 425 qui se préparait à atterrir.  L'avion arrivait de
Prague. L'hypothèse d'une chute dans le lac de Constance est retenue. les
autorités suisses, allemandes et autrichiennes, entreprennent des recherches
à l'aide de bateaux et d'hélicoptères. Des débris sont retrouvés. Trois
personnes auraient voyagé dans l'avion.
</TX>
<TX>
27 janvier: Des vents violents interrompent les recherches. Selon les
autorités, il y avait deux femmes tchèques et un chien à bord de l'avion, en
plus du pilote et de deux hommes d'affaires allemands.
</TX>
<TX>
29 janvier: une entreprise allemande spécialisée dans la plongée et le
sauvetage tente de localiser l'épave de l'avion à l'aide des équipements
sonar les plus modernes. L'appareil serait tombé au milieu du lac. Interpol
entreprend des recherches sur ses occupants.  Selon des informations publiées
par la presse, ceux-ci seraient impliqués dans un commerce illégal de métaux
rares, voire même de matières radioactives en provenance d'Europe de l'Est.
Selon le journal "Bild", une grande quantité de césium d'origine russe
pourrait se trouver à bord de l'appareil disparu.
</TX>
<TX>
30 janvier: les médias font état de rumeurs selon lesquelles le Cessna aurait
simulé un accident.
</TX>
<TX>
31 janvier: la police cantonale de St-Gall se met aussi sur la piste du
césium. Des analyses régulières de l'eau, conduites par deux laboratoires, ne
révèlent cependant aucune radioactivité. L'institut de recherche lacustre de
Langenargen (Allemagne) participe désormais également aux recherches.
</TX>
<TX>
1er février: les sonars révèlent la présence de deux épaves d'avions au fond
du lac, à l'endroit présumé de la chute du Cessna.
</TX>
<TX>
2 février: grâce à l'inscription "D-IEFW", des caméras sous- marines
identifient une épave comme étant celle du Cessna. La présence d'une seconde
épave n'est pas encore établie. Il pourrait s'agir d'une indication erronée
du sonar. Sur la base de recherches effectuées à Prague, la police criminelle
de St-Gall met en doute la présence de césium à bord. Des spécialistes de
l'Institut Paul- Scherrer de Würenlingen (AG) sont malgré tout appelés pour
surveiller la radioactivité.
</TX>
<TX>
5 février: le sous-marin "Jago", de l'Institut Max-Planck (Allemagne),
entreprend une exploration de l'épave du Cessna.
</TX>
<TX>
7 février: le Cessna est renfloué à l'aide du "Jago", dont le bras articulé a
déployé plusieurs sangles sous le fuselage. A bord de l'avion, il n'y a ni
dépouilles des occupants, ni césium, seulement des bagages.
</TX>
<TX>
8 février: les premières recherches menées dans l'épave, par des spécialistes
de l'armée de l'air allemande, de l'office fédéral allemand de la navigation
aérienne, de l'office criminel et de la police criminelle de Friedrichshafen,
révèlent que l'avion ne s'est pas écrasé dans le lac, mais a effectué un
amerrissage de détresse.  Aucune défectuosité technique, qui aurait pu
contraindre le pilote à cet amerrissage, n'est découverte.
</TX>
<TX>
11 février: grâce à son sonar, l'"August Thienemann", navire de l'institut de
recherches lacustres de Langenargen, localise deux corps à 200 mètres de
l'endroit où a été retrouvée l'épave du Cessna.  Les autorités supposent que
les cinq occupants de l'avion se sont noyés dans l'eau glacée du lac, après
un amerrissage d'urgence. La recherche des corps reprend.
</TX>
<TX>
14 février: l'office criminel du Bade-Wurtemberg, à Stuttgart, et le
ministère public de Ravensburg confirment qu'il y a une forte probabilité que
deux dépouilles humaines aient été localisées.
</TX>
</DOC>
