<DOC>
<DOCID>ATS.940729.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.940729.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940729
</DT>
<PT>
070400
</PT>
<SC>
bsf020 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3arg mil jus
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
argentine attentat quatre suspects
</KW>
<TI>
Attentat de Buenos Aires: quatre Argentins entendus par la police.
</TI>
<LD>
Buenos Aires, 29 juil (ats/afp) Quatre hommes, soupçonnés d'être impliqués
dans l'achat de la camionnette utilisée pour l'attentat antisémite de Buenos
Aires, sont entendus depuis jeudi par les enquêteurs. Ils sont tous de
nationalité argentine. L'attentat avait fait 95 morts et plus de 200 blessés.
</LD>
<TX>
L'un d'eux, dénommé Tablerin, d'origine arabe, est considéré comme l'acheteur
du véhicule dans lequel avait été placée une charge explosive de 100 kg. Il a
été arrêté jeudi à l'aéroport international d'Ezeiza, proche de la capitale.
Les trois autres ont été également interpellés le même jour. On ignore leurs
identités.
</TX>
<TX>
De son côté, le ministre de l'Intérieur, M. Carlos Ruckauf, de retour des
Etats-Unis, a affirmé que les enquêteurs ont appris presque tout sur la
voiture piégée. "Nous savons qui l'a achetée, où elle a été préparée, où elle
a été garée, comment elle a été récupérée le jour de l'attentat, et qui sont
les personnes impliquées dans cette opération".
</TX>
<TX>
Le ministre des Relations extérieures Guido Di Tella a envoyé une lettre au
secrétaire général des Nations unies Boutros Boutros Ghali, dans laquelle il
dit : "Au fur et à mesure que progresse l'enquête sur ce crime, la conviction
de mon gouvernement sur l'implication d'organisations terroristes étrangères
augmente. En outre, nous examinons l'existence possible de liens entre
celles-ci et des gouvernements étrangers."
</TX>
<TX>
Il ajoute qu'il n'est pas à exclure que des groupes marginaux basés en
Argentine leur aient apporté un appui. Dans une déclaration à la presse, il a
souligné qu'il n'est pas question de porter des accusations tant que les
autorités argentines ne seront pas convaincues de leur fondement.
</TX>
</DOC>
