<DOC>
<DOCID>ATS.940412.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.940412.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940412
</DT>
<PT>
155700
</PT>
<SC>
bsf106 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7egy c8isr pal mil jus
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
egypte israel palestiniens accord
</KW>
<TI>
Négociations israélo-palestiniennes au Caire Accord sur la police des
territoire et la libération de prisonniers synthèse.
</TI>
<LD>
Le Caire, 12 avr (ats(reuter/afp) Israéliens et Palestiniens ont achevé mardi
au Caire une session de négociations sur l'autonomie de Gaza et Jéricho. Les
chefs des deux délégations, le général Amnon Shahak pour les Israéliens et
Nabil Chaath pour les Palestiniens, ont affirmé que tous les détails
concernant la police, qui se déploiera dans les territoires occupés, ont été
réglés. Ils se sont également mis d'accord sur les questions concernant la
libération de prisonniers palestiniens par Israël.
</LD>
<TX>
Les policiers palestiniens seront équipés de pistolets, de fusils
mitrailleurs, de mitrailleuses "pour la défense des installations
importantes", ainsi que de transports de troupes blindés, a indiqué M.
Chaath. Selon une source proche des négociations, les deux parties sont en
outre convenues que la police palestinienne sera équipée de 45 véhicules de
transport de troupes blindés et de 120 mitrailleuses.
</TX>
<TX>
Le général Amnon Shahak, a déclaré por sa part que cette police sera
constituée de 7000 Palestiniens de la diaspora et de 2000 provenant des
territoires occupés. Parmi les policiers de l'extérieur, 6000 seront déployés
"aprés la signature" de l'accord sur l'autonomie de Gaza et Jéricho. "Les
1000 autres entreront trois mois aprés", a ajouté le général Shahak.
</TX>
<ST>
Sur le terrain en parallèle
</ST>
<TX>
Dans la semaine qui suivra la signature de l'accord, les troupes israéliennes
et les forces de police palestiniennes seront toutes les deux sur le terrain.
Selon une source proche des négociations, les troupes israéliennes achèveront
leur retrait de la bande de Gaza et de la région de Jéricho deux semaines
après la signature de l'accord global sur l'autonomie. Aucune date n'a pas
été arrêtée à cet effet.
</TX>
<TX>
M. Chaath a également indiqué que les deux parties étaient parvenues à un
accord "sur la plus grande partie de la question des prisonniers". Il a
précisé que l'accord conclu durant cette session concernait "5000
prisonniers" sur les 10 000 détenus par Israël.
</TX>
<TX>
"La moitié seront libérés dès la signature de l'accord et le reste après le
transfert de l'autorité" aux Palestiniens dans les régions autonomes. Par
ailleurs, près de 50 bannis palestiniens doivent regagner dans les 48 heures
les territoires occupés, selon M. Chaath.  Il a affirmé que cette question a
fait l'objet d'un accord avec les négociateurs israéliens, ajoutant qu'un
responsable du Fatah, Akram Haniyé, figure parmi ceux qui seront rapatriés.
Un groupe d'une cinquantaine de bannis avait regagné les territoires occupés
la semaine dernière.
</TX>
<ST>
Des problèmes demeurent
</ST>
<TX>
L'OLP avait expliqué lundi que les autorités israéliennes refusaient
d'inclure des membres du mouvement de la résistance islamique Hamas dans le
groupe de prisonniers libérés, malgré ses demandes répétées.
</TX>
<TX>
M. Chaath a souligné que des progrés avaient été réalisés durant cette
session mais que "des problèmes demeuraient", notamment sur la question de la
juridiction. Il a estimé que le problème du partage de l'eau "aurait pu être
réglé si les négociateurs avaient prolongé de cinq ou six heures leurs
travaux".
</TX>
<TX>
La délégation israélienne devait regagner Jérusalem mardi après- midi pour
commémorer la Journée des martyrs mercredi et la fête de l'Indépendance
jeudi. Les négociations doivent reprendre dimanche au Caire.
</TX>
</DOC>
