<DOC>
<DOCID>ATS.940826.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.940826.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940826
</DT>
<PT>
142700
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c1 come ecps
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
usa aviation suppression billet
</KW>
<TI>
Etats-Unis: vers la suppression du billet d'avion? éclairage par Robin Sidel,
Reuter.
</TI>
<LD>
New York, 26 août (ats/reuter) Dans un premier temps, Delta Air Lines avait
supprimé la feuille de salade qui accompagnait le plat proposé à ses
passagers. Elle a été suivie par d'autres compagnies qui ont carrément bannis
les repas sur certains vols. Aujourd'hui, certaines envisagent de supprimer
le billet d'avion.
</LD>
<TX>
Une telle mesure permettrait d'économiser des millions de dollars par an.
Cette semaine, en effet, la Southwest Airlines teste un nouveau système qui
remplacerait le billet par un simple code donné verbalement pour confirmer
les vols. D'autres compagnies, comme Delta et AMR Corp, s'apprêtent à innover
dans le même sens.
</TX>
<TX>
Le système fonctionne à peu près comme dans les hôtels ou chez les loueurs de
voitures. La compagnie ou l'agence de voyages délivre non pas un billet
d'avion mais un numéro de confirmation que le passager n'a plus qu'à fournir
à l'aéroport pour obtenir sa carte d'embarquement.
</TX>
<TX>
Ce système de réservation sans billet, déjà en place dans de petites
compagnies comme ValuJet Airlines permet, d'après des spécialistes de
l'aviation, de dynamiser la productivité. La Southwest Airlines teste cette
semaine le nouveau système sur ses lignes du Texas.
</TX>
<TX>
Les sociétés soulignent également les rapports plus conviviaux et directs
qu'elles pourraient développer avec les agences de voyages et leurs agents
commerciaux. Elles attendent maintenant la réaction de la clientèle.
</TX>
<TX>
"Lorsqu'ils arrivent à l'aéroport, les passagers fouillent avec nervosité
leurs poches en se demandant 'qu'est-ce que j'ai oublié?'.  Ils n'auront plus
à craindre d'égarer leur billet", lance Katie De Nourie, de Valujet.
</TX>
</DOC>
