<DOC>
<DOCID>ATS.950826.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.950826.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950826
</DT>
<PT>
133000
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ag so jus reg rega div
</DE>
<AU>
fkss tp
</AU>
<KW>
ag so réunion néonazie plaintes réaction
</KW>
<TI>
Remous après une grillade néonazie de Schönenwerd (SO) Quatre plaintes
déposées - Réaction de la police
</TI>
<LD>
Aarau, 26 août (ats) Pour ne pas avoir empêché une réunion de 250 extrémistes
de droite samedi passé à Schönenwerd (SO), quatres plaintes ont été déposées
cette semaine. Deux conseillers d'Etats et deux commandants de la police des
cantons de Soleure et Argovie sont visés. L'auteur de la plainte pourrait
être poursuivi.
</LD>
<TX>
Ces plaintes concernent les conseillers d'Etat soleurois Rolf Ritschard et
argovien Silvio Bircher en charge de la police. Les commandants de la police
soleuroise Martin Jäggi et argovienne Léon Borer ont aussi été dénoncés. Ce
dernier a soutenu la passivité de ses subordonnés et expliqué que les
accusations portées contre lui sont "totalement inconsistantes".
</TX>
<ST>
Lieux surveillés
</ST>
<TX>
Dans une prise de position rendue publique samedi, M. Borer a indiqué que
l'arrivée des participants en gare de Aarau n'avait par représenté une
infraction à la loi antiracisme. Des policiers étaient présents, a-t-il
ajouté, et ont surveillé les lieux.
</TX>
<TX>
Les plaintes émanent d'une seule personne. M. Borer a précisé que cette
dernière pourrait être l'objet d'une contre-plainte pour accusation
mensongère. Vendredi, le conseiller d'Etat argovien Silvio Bircher avait
estimé que l'attitude des forces de l'ordre avait été "absolument correcte".
</TX>
<TX>
La police argovienne avait annoncé mercredi avoir commencé à identifier les
participants de la réunion. Car ses agents ont établi une liste de plus de 50
numéros de plaques d'immatriculation de véhicules suisses et étrangers.
</TX>
<ST>
Penchants néonazis
</ST>
<TX>
La rencontre de 250 extrémistes de droite des "Hammer-Skinheads" s'est
déroulée samedi à Schönenwerd (SO). Certains des skinheads y auraient affirmé
leurs penchants néonazis par des saluts hitlériens et la distribution de
revues d'extrême-droite, selon l'hebdomadaire "SonntagsZeitung". Les polices
cantonales argovienne et soleuroise ont observé la scène, mais affirment
n'avoir pas trouvé matière à intervenir.
</TX>
<TX>
Le groupement "Hammer-Skinheads" ("skinheads au marteau", en abrégé SHS) est
connu de la police fédérale. La rencontre de Schönenwerd est au moins la
cinquième en Suisse, avait indiqué lundi le Ministère public de la
Confédération. La police fédérale avait informé la police argovienne de la
tenue de cette manifestation. Les SHS sont apparus en Suisse à la fin 1991.
Ils distribuent notamment des publications à caractère raciste et qui
exaltent la violence.
</TX>
</DOC>
