<DOC>
<DOCID>ATS.950929.0114</DOCID>
<DOCNO>ATS.950929.0114</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3607
</LE>
<DT>
950929
</DT>
<PT>
114202
</PT>
<RT>
093245
</RT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
come ecph vs c4ita prod
</DE>
<AU>
pb oh
</AU>
<KW>
vs italie autoroute ouverture perspectives
</KW>
<TI>
L'horizon valaisan s'ouvre vers le sud Nouveau tronçon d'autoroute - Milan
s'approche à pas de géant
</TI>
<ST>
éclairage
</ST>
<LD>
Sion, 29 sept (ats) Il a suffit de 30 kilomètres d'autoroute pour que le
Valais voie le monde avec un oeil nouveau. L'ouverture de ce tronçon en
Italie le long du lac Majeur met Milan à moins de deux heures de Brigue. Un
nouvel atout pour relancer la bataille du Simplon et de nouveaux espoirs pour
le tourisme.
</LD>
<TX>
Le délégué valaisan aux transports Nicolas Mayor est formel: "l'axe du
Simplon va regagner en importance." Jusqu'à l'ouverture du nouveau tronçon
autoroutier italien au mois de juin de cette année, le trajet était
dissuasif. Il fallait souvent compter plus d'une heure pour longer le lac
Majeur entre Gravellona (I),où se termine la "superstrada" à quatre pistes,
et Sesto Calende (I), où commence l'autoroute.
</TX>
<ST>
Bataille pour le Simplon
</ST>
<TX>
Fort de cette nouvelle carte, le canton a appuyé la motion du Conseiller
national Paul Schmidhalter pour réintroduire le ferroutage au tunnel du
Simplon. Et si le Conseil fédéral l'a rejetée, le Valais n'entend pas lâcher
l'os. "La réintroduction du chargement des voitures au Simplon reste une
alternative pour décharger le Gottard", explique M. Mayor.
</TX>
<TX>
Si le Valais est désormais mieux relié au nord de l'Italie, cet atout risque
d'être contrecarré par les taxes prévues dans le cadre de l'initiative des
Alpes. "Il est important de bien aménager l'axe ferroviaire du Simplon pour
le futur transport des camions", explique M. Mayor. Et dans la foulée ajouter
le transport des voitures.
</TX>
<ST>
Espoirs nouveaux pour le tourisme
</ST>
<TX>
L'ouverture de ce tronçon autoroutier peut également changer la face du
Valais touristique. Certes, les effets ne se sont pas encore faits réellement
sentir. A l'instar du reste de la Suisse, le Valais a perdu près d'un tiers
de sa clientèle italienne, surtout en raison de la chute de la lire.
</TX>
<TX>
Tous les espoirs sont néanmoins permis. Le directeur de l'Union valaisanne du
tourisme (UVT) Melchior Kalbermatten ne cache pas que l'Italie du nord puisse
devenir un marché intéressant, voire prioritaire. L'année 1996 se présentera
à cet égard comme une charnière. Dès le mois de juin en effet, les rames
ferroviaire "Pendolino" (le trains italien à grande vitesse) circuleront sur
l'axe du Simplon.
</TX>
<TX>
A cette occasion, l'UVT prévoit de renforcer ses campagnes promotionnelles
dans le nord de l'Italie. Le potentiel y est en effet important. La Lombardie
compte quelque sept millions d'habitants dont un tiers environ dans la région
de Milan. Et avec le Pendolino, Sion se retrouvera à deux heures de Milan,
contre trois actuellement.
</TX>
<ST>
Le chaînon manquant
</ST>
<TX>
L'UVT ne peut toutefois pas intensifier ses campagnes dans l'immédiat "faute
de moyens financiers", précise M. Kalbermatten.  Pourtant, il n'est pas exclu
que les priorités évoluent, peut-être parallèlement à l'avancement des
travaux de la N9 en direction de Brigue.
</TX>
<TX>
La liaison autoroutière valaisanne est actuellement le seul chaînon manquant
à l'amélioration de l'axe du Simplon. Côté italien, la petite route
tourmentée ne concerne plus qu'une dizaine de kilomètres entre Iselle et
Varzo. Pour le Valais la N9 est une priorité, explique M. Mayor. Il suffit de
songer que Sion n'est qu'à 230 kilomètres de Milan alors qu'il y en a près de
300 pour rallier Zurich.
</TX>
</DOC>
