<DOC>
<DOCID>ATS.950215.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.950215.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950215
</DT>
<PT>
181900
</PT>
<SC>
bsf152 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh soz jus sozm
</DE>
<AU>
bf mm ba
</AU>
<KW>
zurich fermeture du letten bilan
</KW>
<TI>
Premier jour de l'après-Letten Les renvois de toxicomanes s'accélèrent -
calme dans les rues.
</TI>
<LD>
Zurich, 15 fév (ats) Un jour après la fermeture du Letten, le milieu de la
drogue zurichois vivait mercredi encore à l'ombre des regards.  Dans les
quartiers, la présence policière est demeurée très marquée.  Le renvoi de
toxicomanes non-zurichois semble s'accélérer.
</LD>
<TX>
Dans la soirée de mardi, après une journée plutôt calme, le centre de renvoi
pour toxicomanes non zurichois était débordé. A tel point que ses
responsables ont dû refusé momentanément du monde. Ses 60 places étaient
toutes occupées pendant la nuit. Mercredi cependant, le nombre d'admissions
avait à nouveau baissé. Une dizaine de personnes seulement y ont transité, a
précisé à l'ATS Barbara Ludwig, directrice du centre.
</TX>
<TX>
Cette dernière s'attendait cependant à une nouvelle augmentation de la
fréquention dans la soirée. L'ambiance au centre est par ailleurs très
tendue, mais la situation est sous contrôle. Une statistique sur la
provenance des toxicomanes conduits au centre de renvoi n'était pas encore
disponible mercredi.
</TX>
<ST>
Rues plutôt calmes
</ST>
<TX>
Pour l'instant, aucune nouvelle scène ouverte ne s'est reformée dans la
ville. Les toxicomanes n'ont toutefois pas complètement disparu du décor
zurichois. Ils étaient encore quelques-uns mercredi à circuler dans les rues
voisines de l'ancienne scène ouverte du Letten, autour de la Langstrasse.
</TX>
<TX>
La fréquentation du bus de la ville offrant un échange de seringues est en
nette baisse. Les responsables du remplissage des douze automates à seringues
ne disposaient de leur côté pas encore de chiffres sur le nombre de seringues
retirées depuis la fermeture du Letten.
</TX>
<ST>
Trafic caché
</ST>
<TX>
Quant au trafic proprement dit, toutes les interprétations circulaient
mercredi. Certains toxicomanes parlaient d'une offre encore abondante aux
prix habituels. D'autres faisaient état de manque de drogue, offerte à des
prix exhorbitants, le triple de ce qui se négociait au Letten il y encore
quelques jours.
</TX>
<TX>
A l'évidence, le commerce ne se fait plus au grand jour. Mais la police reste
prudente. Elle craint en effet une concentration du trafic sur la
Langsstrasse, la rue chaude de Zurich, dans le 5e arrondissement, a déclaré à
l'ATS Bruno Kistler, porte-parole de la police municipale. Dans la journée de
mercredi, 31 dealers ont été arrêtés. Ce qui a entraîné une surcharge des
prisons de la police: 225 prisonniers pour 167 places disponibles.
</TX>
<TX>
La police a également reçu 50 appels de la population. Il s'agissait
essentiellement de demandes de renseignements portant sur la sécurité et les
comportements à adopter. Des délations ont également été enregistrées, a
indiqué la police cantonale.
</TX>
<ST>
Revitaliser le Kreis 5
</ST>
<TX>
Le président de l'association du Kreis 5, Helmuth Werner s'est dit
"positivement étonné" de l'ambiance qui régnait dans son quartier.  "Elle y
est aussi agréable qu'il y a une dizaine d'années", a-t-il déclaré. Mais de
relativiser aussi vite. "Je suis conscient que le vent peut tourner très
vite".
</TX>
</DOC>
