<DOC>
<DOCID>ATS.941019.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.941019.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941019
</DT>
<PT>
164400
</PT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c9jpn c5swi int ecpc reg
</DE>
<AU>
ee al zs
</AU>
<KW>
japon comite executif ocde blankart tigres
</KW>
<TI>
Comité exécutif de l'OCDE à Tokyo Franz Blankart rencontre les "tigres" de
l'économie.
</TI>
<LD>
Tokyo, 19 oct (ats) Les membres du comité exécutif de l'OCDE ont rencontré
mercredi à Tokyo les représentants d'une dizaine de pays à forte croissance
d'Asie et d'Amérique latine. Franz Blankart, qui conduisait la délégation
suisse, a qualifié cette rencontre d'"évènement d'importance peut-être
historique".
</LD>
<TX>
Cette rencontre constitue un pas décisif, a ajouté le secrétaire d'Etat aux
affaires économiques extérieures, vers l'intégration de ces "tigres" de
l'économie dans les principaux centres de décision.  Cette intégration ne
passe pas forcément par l'élargissement de l'Organisation de coopération et
de développement économique (OCDE) mais par la constitution d'un réseau de
concertation entre les pays riches et ceux en voie d'industrialisation
accélérée.
</TX>
<ST>
Partager les responsabilités
</ST>
<TX>
M. Blankart a souligné que le découpage du monde en trois catégories - pays
industrialisés, pays communistes et pays en voie de développement - ne
correspond plus à la réalité. Alors que surgit le défi des pays en
transition, une douzaine de pays, parmi lesquels Hong Kong, la Corée du Sud,
la Malaisie, Singapour, la Thaïlande, l'Argentine, le Brésil et le Chili, a
rejoint les membres de l'OCDE pour partager la responsabilité de la bonne
marche des affaires.
</TX>
<TX>
Le GATT a défini les règles de la globalisation des marchés. Sa gestion doit
être assumée par un "réseau solide", selon le mot du secrétaire d'Etat, de
communication entre les différents centres de décision du monde.
</TX>
<ST>
La Suisse face à la globalisation
</ST>
<TX>
Face à la globalisation des marchés, la Suisse ne peut survivre que par une
politique de l'emploi et de la formation. Des incitations à la mobilité et un
usage prudent des prestations de chômage sont aussi prônées par Franz
Blankart.
</TX>
<TX>
Actuellement, l'OCDE tente de favoriser la convergence des politiques
économiques des pays industrialisés et de ceux qui frappent aux portes de la
prospérité. L'Organisation va examiner avec les Etats dynamiques d'Asie et
d'Amérique latine les conséquences sur les échanges et les investissements
globaux des nouveaux accords de coopération régionale. Il convient d'éviter
des discriminations qui remettraient en cause les nouvelles règles de la
globalisation voulues par le GATT.
</TX>
<TX>
Franz Blankart est attendu aux Etats-Unis à l'issue de la session spéciale du
comité exécutif de l'OCDE. Il dirigera la délégation suisse à la conférence
ministérielle des Nations Unies sur l'efficatité commerciale, à Columbus
(Ohio).
</TX>
</DOC>
