<DOC>
<DOCID>ATS.940415.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.940415.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940415
</DT>
<PT>
164900
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
divs come zh
</DE>
<AU>
bf an wi
</AU>
<KW>
zh affoltern accident cff assainissement
</KW>
<TI>
Accident ferroviaire de Zurich-Affoltern Le nettoyage du sol gorgé d'essence
prendra des années.
</TI>
<LD>
Zurich, 15 avril (ats) Près de six semaines après le spectaculaire accident
ferroviaire de Zurich-Affoltern, les CFF tirent un premier bilan sur les
opérations de déblaiement et de réparation. Les travaux de remise en état
sont terminés. L'assainissement du terrain contaminé par l'essence devrait
toutefois prendre des années, ont indiqué vendredi les CFF au cours d'une
conférence de presse à Zurich.
</LD>
<TX>
Plus de 100 000 litres de benzine se sont infiltrés dans le sol, le 8 mars
dernier, lors du déraillement et de l'explosion de plusieurs wagons-citerne
près de la gare d'Affoltern. Plusieurs dizaines de milliers de litres se
trouvent encore à une profondeur de quelques mètres et le nettoyage sera très
complexe.
</TX>
<TX>
Pour ce travail, les CFF profiteront de l'expérience des chemins de fer
français, acquise lors d'un accident similaire dans la vallée du Rhône, a
annoncé la régie fédérale. Des installations sophistiquées seront utilisées
pour la première fois en Suisse. Elles pomperont en permanence les vapeurs
d'essence durant ces prochaines années; les gaz seront ensuite filtrés. Le
coût de ces travaux se chiffrera par millions.
</TX>
<ST>
Enquête pas terminée
</ST>
<TX>
Plus d'un mois après la catastrophe, les traces de l'explosion ont disparu.
Quelque 3000 mètres cubes de terre ont été évacués et les voies de chemin de
fer, ainsi que la caténaire, ont été reconstruits.  Les trois maisons
détruites par la déflagration ont été rasées. Une quatrième, qui avait été la
proie des flammes, est encore témoin de la tragédie. Cette dernière n'avait
fait miraculeusement qu'un blessé grave.
</TX>
<TX>
L'enquête sur les circonstances exactes de l'accident est toujours en cours.
Il a été établi que le coussinet d'un essieu de l'un des wagons s'est rompu,
deux kilomètres avant la gare d'Affoltern, provoquant le déraillement. Le
montant des dégâts est estimé entre 30 et 40 millions de francs, mais les
constats ne sont pas encore tous enregistrés. Les CFF ont déjà versé environ
200 000 francs d'aide directe aux quelque dix familles touchées par
l'explosion. Les dédommagements aux privés atteindront cependant des sommes
bien plus élevées. Les annonces de sinistres portent sur des millions de
francs.
</TX>
</DOC>
