<DOC>
<DOCID>ATS.951202.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.951202.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1960
</LE>
<DT>
951202
</DT>
<PT>
050415
</PT>
<RT>
235524
</RT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 par int mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
otan nomination solana senat usa inquiet
</KW>
<TI>
Nomination de Javier Solana comme secrétaire général de l'OTAN Le sénat
américain inquiet
</TI>
<LD>
Washington, 2 déc (ats/afp) Le sénat américain s'est dit vendredi "préoccupé"
par la nomination attendue du ministre espagnol des Affaires étrangères
Javier Solana au poste de secretaire général de l'OTAN. Il a qualifié M.
Solana de "socialiste passionné ayant publiquement affirmé son opposition à
l'OTAN".
</LD>
<TX>
Le président ultra-conservateur de la commission des Affaires étrangères
Jesse Helms, le leader de la majorié républicaine au sénat Robert Dole et
plusieurs sénateurs républicains ont écrit une lettre au président Bill
Clinton. Ils s'y disent "particulièrement perturbés par les informations
selon lesquelles M. Solana était l'une des personnalités appartenant au
mouvement qui au début des années 80 s'était opposé à l'entrée de l'Espagne
dans l'OTAN".
</TX>
<TX>
"Selon certaines informations, M. Solana était aussi l'un des principaux
architectes et négociateurs d'un accord entre le parti socialiste espagnol
(PSOE) et le gouvernement d'Union soviétique.  Cet accord prévoyait que
l'Espagne n'adhère pas à l'OTAN si le PSOE arrivait au pouvoir" soulignent
ces sénateurs.
</TX>
<TX>
"A une époque où des troupes s'apprêtent à entrer en Bosnie pour assurer le
respect de l'accord de paix de Dayton, l'OTAN ne peut se permettre d'être
dirigé par un candidat dont les lettres de créances sont en question",
ajoutent les dirigeants du Sénat. La nomination de M. Solana, âgé de 53 ans,
comme successeur de Willy Claes à la tête de l'Alliance Atlantique devrait
être officiellement annoncée mardi lors de la réunion semestrielle des
ministres des Affaires étrangères des pays membres de l'OTAN à Bruxelles.
</TX>
</DOC>
