<DOC>
<DOCID>ATS.940327.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.940327.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940327
</DT>
<PT>
154400
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4 c4gre c5aut c5nor c5fin c5swe
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
ioannina ue elargissement developpement
</KW>
<TI>
Réunion des ministres des affaires étrangères des Douze à Ioannina Nouvelle
proposition de compromis sur l'élargissement de l'UE développement.
</TI>
<LD>
Ioannina, 27 mars (ats/afp/reuter) L'Union européenne (UE) n'a pas encore
trouvé de solution à la crise sur les règles de vote dans l'Europe des Seize.
Ce texte doit maintenant être soumis aux Etats membres et à la Commission
européenne. Leur réponse est attendue mardi. Ce désaccord institutionnel a,
une nouvelle fois, déçu les espérances des quatre candidats à l'adhésion.
</LD>
<TX>
"Le problème n'est toujours pas résolu. Des progrès ont été accomplis, mais
nous n'avons pas été en mesure de conclure un accord ", a déclaré le ministre
grec des Affaires européennes, Theodore Pangalos. Le président de la
Commission européenne, Jacques Delors, s'est déclaré très réservé sur ce
projet de compromis qu'il entend soumettre à la Commission européenne mardi
prochain.
</TX>
<TX>
La Belgique, les Pays-Bas et le Luxembourg ont également exprimé des
réserves. Le ministre espagnol, Carlos Solana, a toutefois souligné que des
"avancées significatives" ont été réalisées à Ioannina, et a jugé la formule
de compromis "équilibrée". Les Etats membres doivent donner leur avis sur
cette formule d'ici mardi et des "alternatives ou des suggestions peuvent
encore être formulées", a-t- il indiqué.
</TX>
<ST>
Compromis en faveur des minorités
</ST>
<TX>
La présidence grecque de l'UE a voulu apaiser les inquiétudes de l'Espagne et
du Royaume-Uni qui craignent de voir leur pouvoir dilué dans une Europe
élargie. La Grèce propose que si deux "grands" et un "petit" pays de l'Union
(23 votes sur 76) s'opposent à une décision qui réunit la majorité qualifiée,
une solution doit être trouvée dans un "délai raisonnable".
</TX>
<TX>
Mais avec l'élargissement à seize membres de l'UE, ce cas de figure ne
devrait pas être admis. Selon dix membres sur douze, 27 voix sur 90 au
minimum peuvent bloquer une décision. Selon la proposition grecque, le nombre
de voix nécessaire pour réunir cette minorité de blocage passerait
effectivement à 27 voix, mais un traitement spécial serait accordé aux
importantes minorités qui représentent au moins 23 voix.
</TX>
<TX>
L'Autriche, la Norvège, la Suède et la Finlande ont une fois de plus attendu
en vain que les Douze se mettent d'accord sur ces questions. Un accord
définitif de l'UE permettrait de mettre fin au blocage du processus
d'adhésion de ces quatre pays. Faute d'un accord dans les jours qui viennent,
l'élargissement à la date prévue du 1er janvier 1995 sera irrémédiablement
compromis.
</TX>
<ST>
Levée de l'embargo contre Skopje
</ST>
<TX>
Les Douze ont également abordé le thème de l'embargo commercial de la Grèce
contre la Macédoine. Onze ministres des Affaires étrangères de l'UE ont
demandé à Athènes de lever cet embargo, le jugeant inacceptable et illégal.
Si la Grèce n'obtempère pas à cette requête, elle devra en répondre devant la
Cour européenne de justice.
</TX>
<TX>
Athènes a décrété en février un embargo sur les marchandises à destination de
la Macédoine, pour protester contre le fait que la Macédoine porte depuis son
indépendance le nom de "Macédoine". La Grèce considère que cette appellation
sous-entend des prétentions territoriales contre le nord de son propre
territoire, qui porte le même nom. La Macédoine est devenue indépendante en
1991.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Ce développement est complètement remanié par rapport à
la dépêche bsf034.
</TX>
</DOC>
