<DOC>
<DOCID>ATS.940531.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.940531.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940531
</DT>
<PT>
172000
</PT>
<SC>
bsf142 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra c4 vot par c6bos
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france liste sarajevo schwartzenberg continu
</KW>
<TI>
Liste "Sarajevo" pour les élections européennes Le professeur Schwartzenberg
poursuit le combat.
</TI>
<LD>
Paris, 31 mai (ats/reuter) L'épopée de la liste d'intellectuels défenseurs de
la cause bosniaque aux élections européennes a pris mardi l'allure d'un
conflit fratricide entre partisans et adversaires d'un renoncement avant le
scrutin du 12 juin. Contestant l'ordre de retraite donné la veille par le
philosophe Bernard-Henri Lévy, le professeur Léon Schwartzenberg s'est dit
résolu à conduire jusqu'au bout la liste "L'Europe commence à Sarajevo".
</LD>
<TX>
L'éphémère ministre de la Santé de Michel Rocard a fait valoir que la liste
déposée ne pouvait être dissoute et qu'il avait le soutien d'une écrasante
majorité des militants. "Le communiqué diffusé lundi par Bernard-Henri Lévy
n'émanait que de 9 colistiers sur les 87 de la liste", ont affirmé les
collectifs contre la purification ethnique qui se sont rangés dans le camp du
cancérologue.
</TX>
<ST>
Problème financier
</ST>
<TX>
A l'image du journaliste Michel Polac, les fidèles de Léon Schwartzenberg se
sont félicités du départ d'un "quarteron d'intellectuels bavards" qui
focalisaient, selon eux, l'attention des médias. Mais le professeur et ses
amis ont concédé qu'ils craignaient de ne pouvoir réunir les fonds
nécessaires à l'impression des bulletins de vote d'ici au 12 juin. En tout
état de cause, les "irréductibles" participeront à la campagne officielle sur
les ondes.
</TX>
<TX>
Les partisans du retrait ont répliqué que leur décision avait été prise dans
les règles, à l'issue d'un vote qui leur avait donné une courte majorité au
cours de la nuit de dimanche à lundi. Ils ont décidé de constituer un comité
"Vigilance-Sarajevo" et de tenir un meeting d'explication le 6 juin à Paris.
</TX>
<ST>
Imposer le thème de la Bosnie
</ST>
<TX>
Bernard-Henri Lévy et le philosophe André Glucksmann ont justifié leur
volte-face par le succès de leur "opération-vérité" qui a permis, ont-ils
dit, "d'imposer la Bosnie au coeur du débat électoral ". Michel Rocard, qui
conduit la liste du Parti socialiste, est le seul responsable d'envergure à
s'être rangé à leurs arguments en se prononçant pour la levée de l'embargo
sur les armes concernant les Bosniaques.
</TX>
<TX>
Les derniers sondages créditaient la liste "l'Europe commence à Sarajevo" de
4 à 5 %, loin derrière les 12 % qui lui avaient été attribués par une enquête
jeudi dernier. L'arrivée impromptue des intellectuels dans la pâle campagne
des européennes, le 15 mai, avait néanmoins secoué toute la classe politique.
Bernard-Henri Lévy et ses colistiers affirmaient "se faire l'écho de
l'indignation de millions de Français refusant de se reconnaître dans la
politique du président François Mitterrand et de ses gouvernements successifs
qui vaut acquiescement du massacre".
</TX>
</DOC>
