<DOC>
<DOCID>ATS.940106.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.940106.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940106
</DT>
<PT>
171700
</PT>
<SC>
bsf135 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9afg mil int sozm
</DE>
<AU>
mf sv
</AU>
<KW>
afghanistan combats cicr
</KW>
<TI>
Afghanistan: nouveaux raids aériens sur Kaboul Le CICR obligé de puiser dans
ses réserves de matériel médical synthèse.
</TI>
<LD>
Kaboul/Genève, 6 jan (ats/afp/reuter) Des avions à réaction des forces du
chef de guerre Abdul Rachid Dostam ont attaqué jeudi matin des positions
tenues par les partisans du président Burhanuddin Rabbani à Kaboul. Les
combats dans la capitale afghane durent depuis six jours. Le Comité
international de la Croix-Rouge (CICR) a été contraint de puiser dans ses
réserves de matériel médical.
</LD>
<TX>
Le blocage des routes et la fermeture de l'aéroport de Kaboul empêchent tout
ravitaillement extérieur des hôpitaux. Les réserves de matériel médical
devraient permettre aux dix hôpitaux de la capitale de faire face à l'afflux
de blessés, a indiqué jeudi Cristina Fedele, porte-parole du CICR, à Genève.
Quinze délégués du CICR sont présents dans la capitale afghane et vingt au
total dans tout le pays.
</TX>
<TX>
Depuis la reprise des combats, le 1er janvier, quelque 1000 personnes ont été
accueillies dans les hôpitaux de la capitale afghane et environ 1500 ont reçu
un traitement ambulatoire. Le CICR estime à 2500 le nombre de personnes
déplacées qui se dirigent vers le nord-ouest du pays. L'organisation
humanitaire leur a distribué une aide alimentaire ainsi que des couvertures.
</TX>
<ST>
Raids aériens
</ST>
<TX>
Deux attaques aériennes ont été menées jeudi par des appareils appartenant
aux forces du général Dostam, qui avaient déjà accompli trois raids nocturnes
contre la capitale. De son côté, l'aviation gouvernementale a bombardé jeudi
le fort Bala Hissar, dernière place forte à Kaboul du général rebelle.
</TX>
<TX>
Aux milieux des ruines du fort historique Bala Hissar, le général Fauzi,
commandant-en-chef à Kaboul des forces du général Dostam, a affiché sa
détermination. "Nous attendons seulement que soit terminée l'évacuation des
civils pour reprendre le bombardement intensif de la ville par nos avions",
a-t-il dit à Reuter.
</TX>
<TX>
L'Iran a poursuivi sa médiation en vue de parvenir à un cessez-le- feu dans
les affrontements. Radio-Téhéran rapporte que le président afghan
Bourhanouddine Rabbani a rencontré l'ambassadeur d'Iran à Kaboul, Gholamreza
Haddadi.
</TX>
<TX>
Outre Kaboul, les combats font rage à Mazar-i-Sharif, ville située au
nord-ouest de la capitale et base de l'aviation du général Dostam.  Trois
délégués du CICR y pourvoient à l'approvisionnement en matériel médical.
L'offre de l'Iran d'accueillir les blessés dans ses hôpitaux a été repoussée
pour le moment. Le CICR estime que les hôpitaux afghans disposent du
personnel et du matériel nécessaires.
</TX>
</DOC>
