<DOC>
<DOCID>ATS.950206.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.950206.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950206
</DT>
<PT>
154700
</PT>
<SC>
bsf094 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi c7soa ecpi jus
</DE>
<AU>
ct al
</AU>
<KW>
suisse afrique du sud metalor or vole
</KW>
<TI>
Sans s'en douter, Metalor aurait affiné de l'or volé Une enquête est en
cours.
</TI>
<LD>
Berne, 6 fév (ats) Metalor, une multinationale neuchâteloise filiale de la
Société de Banque Suisse, aurait traité d'importantes quantités d'or
provenant du marché noir sud-africain, selon le "Nouveau Quotidien" de lundi.
L'entreprise ne se serait douté de rien.  L'affaire remonte à 1993. Une
enquête est en cours.
</LD>
<TX>
En Afrique du Sud, un certain nombre de personnes sont accusées d'avoir
soustrait de l'or dans des mines et des raffineries, et de l'avoir exporté.
Le vol et l'expédition de cet or remontent à la période comprise entre
janvier 1992 et juin 1993. Un peu plus de 20 tonnes d'or ont ainsi disparu,
dont moins de la moitié a transité par la Suisse, selon le juge d'instruction
neuchâtelois Pierre Aubert.
</TX>
<ST>
Demande d'entraide judiciaire
</ST>
<TX>
Une demande d'entraide judiciaire a été déposée par l'Afrique du Sud. Dans ce
cadre, un certain nombre de questions ont été posées à l'entreprise Metalor.
"Pour l'instant, il ne pèse aucun soupçon particulier sur Metalor", a précisé
M. Aubert. Pour qu'une charge puisse être retenue contre Metalor, il faudrait
qu'il soit établi que l'entreprise connaissait ou aurait dû connaitre
l'origine frauduleuse de l'or, a précisé le juge d'instruction.
</TX>
<TX>
Chez Metalor, on précise que l'entreprise a fait l'objet d'investigations
approfondies. Des témoins ont été interrogés et toutes les pièces écrites en
rapport avec cette affaire ont été mises à disposition du juge d'instruction.
Aucune accusation n'a été retenue contre Metalor, précise l'entreprise.
</TX>
<ST>
Lingots d'or recouverts d'argent
</ST>
<TX>
Selon l'article du "Nouveau Quotidien", l'or était exporté sous la forme de
lingots recouverts d'une fine couche d'argent. Cette méthode n'aurait pas
éveillé les soupçons de Metalor, parce qu'elle est parfois utilisé pour
tromper les voleurs, et parce que les pièces douanières qui accompagnaient
les lingots parlaient effectivement d'or.
</TX>
<TX>
Les personnes impliquées en Afrique du Sud prétendent que leur seul délit
consiste en une infraction au contrôle des changes. Or, la justice suisse ne
reconnaît pas un tel délit. Elle a pourtant accepté l'entraide judiciaire, en
raison des vols qui sont à la base de toute l'affaire.
</TX>
</DOC>
