<DOC>
<DOCID>ATS.950926.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.950926.0097</DOCNO>
<LC>
D
</LC>
<LE>
3933
</LE>
<DT>
950926
</DT>
<PT>
130459
</PT>
<RT>
090348
</RT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<RF>
rembsf024
</RF>
<DE>
ecpi gl
</DE>
<AU>
jq rp
</AU>
<KW>
zh holderbank 1er semestre développement
</KW>
<TI>

Holderbank: résultats semestriels pénalisés par la force du franc
Détérioration de l'activité en Suisse


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Zurich, 26 sept (ats) Les résultats semestriels de Holderbank
ont été fortement pénalisés par l'appréciation du franc. Le chiffre
d'affaires consolidé a diminué de 249 millions de francs, à 3,938
milliards (-5,9 %). Les effets de change négatifs l'ont amputé de
457 millions. La situation du marché suisse s'est détériorée.



</LD>
<TX>
Holderbank a présenté pour la première fois un rapport
d'activité semestriel, mardi à Zurich. L'extension du périmètre de
consolidation a augmenté le produit net des ventes de 29 milllions
de francs tandis que les hausses de prix et de volumes l'ont accru
de 179 millions de francs.

</TX>
<ST>
Part du groupe en hausse

</ST>
<TX>
Le bénéfice net consolidé après impôts a progressé de 6,3 %, à
306 millions de francs. Le bénéfice part du groupe (après déduction
des parts des actionnaires minoritaires) s'est amélioré de 25,5 %,
à 236 millions de francs.

</TX>
<TX>
La part du groupe représente ainsi 77 % du bénéfice total,
contre 65 % au premier semestre 1994, a souligné le président du
conseil d'administration et de la direction Thomas Schmidheiny. Ce
qui confirme que les sociétés dans lesquelles le holding Holderbank
Financière Glaris détient une participation élevée ont accru leur
bénéfice dans une proportion supérieure à la moyenne, a relevé le
patron du groupe glaronais.

</TX>
<ST>
Position renforcée

</ST>
<TX>
Il a qualifié la performance d'ensemble du 1er semestre de "tout
à fait acceptable", affirmant que Holderbank a renforcé sa position
de leader mondial des matériaux de construction. Les résultats en
volume ont affiché de fortes hausses.

</TX>
<TX>
Les livraisons de ciment et de clinker ont progressé de 6,2 %, à
24,6 millions de tonnes, et les ventes de granulats ont enregistré
une croissance de 20,5 % à 34,3 millions de tonnes. Les ventes de
béton frais ont atteint 8,2 millions de m3 (+5,9 %).

</TX>
<ST>
Détériorations

</ST>
<TX>
Présent dans 35 pays, Holderbank constate que le contexte
économique s'est détérioré dans toute une série de marchés depuis
l'an dernier. Et en premier lieu en Suisse. Holderbank Ciments et
Bétons (HCB), qui regroupe les activités suisses du groupe, a subi
les conséquences du recul global de 5,7 % de la consommation de
ciment au 1er semestre, à 1,9 million de tonnes. HCB détient plus
de 40 % du marché national du ciment.

</TX>
<TX>
Ses propres ventes de ciment et clinker ont diminué de 4,8 %, à
832 000 tonnes. Les ventes de béton frais ont pratiquement stagné.
La hausse de 9,4 % des ventes de granulats est due intégralement à
l'extension du périmètre de consolidation.

</TX>
<ST>
Concurrence étrangère

</ST>
<TX>
Globalement, la situation du marché suisse s'est encore
détériorée depuis l'an passé, a indiqué M. Schmidheiny. La
concurrence étrangère est devenue plus forte, notamment en raison
de la hausse du franc suisse.

</TX>
<TX>
Selon le patron de Holderbank, les perspectives ne sont guère
favorables. Il pense que "la tendance de la construction en Suisse
est durablement baissière". Très engagé dans Rail 2000, le groupe
subit les conséquences de l'enlisement du projet. M. Schmidheiny a
également déploré les tergiversations des milieux politiques dans
la réalisation des Nouvelles lignes ferroviaires alpines (NLFA).

</TX>
<TX>
Abstraction faite de l'évolution des taux de change, qui reste
imprévisible, Holderbank estime que la situation globale ne devrait
pas se modifier sensiblement au second semestre. Le holding et le
groupe pensent réaliser pour l'ensemble de 1995 des résultats
comparables à ceux de l'exercice précédent.

</TX>
<TB>
suit un encadré sur les conséquences du franc fort / photos
Keystone disponibles
</TB>
</DOC>
