<DOC>
<DOCID>ATS.950222.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.950222.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950222
</DT>
<PT>
204800
</PT>
<SC>
bsf202 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7alg mil jus
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
algerie violence mutinerie 99 morts
</KW>
<TI>
La mutinerie d'une prison à Alger aurait tourné au carnage 99 morts, selon
une source informée développement.
</TI>
<LD>
Alger, 22 fév (ats/afp/reuter) Au moins 99 détenus ont été tués mercredi dans
la prison Serkadji d'Alger où les forces de sécurité ont lancé l'assaut pour
mettre fin à une tentative d'évasion d'islamistes, ont indiqué des diplomates
en poste dans la capitale algérienne.
</LD>
<TX>
"Il y a près d'une centaine de morts et des dizaines de blessés", a déclaré
l'un d'eux. Un peu plus tôt, le ministre algérien de la Justice, Mohamed
Téguia, avait annoncé que la mutinerie déclenchée mardi à l'aube par des
détenus intégristes dans la prison de Serkadji avait pris fin.
</TX>
<ST>
Bilans divergents
</ST>
<TX>
Il avait affirmé que les mutins avaient égorgé quatre gardiens et blessé
douze autres. Il y a eu aussi des morts et des blessés parmi les détenus,
avait ajouté M. Téguia, sans en préciser le nombre.  Auparavant, un avocat,
Me Bechir Mecheri avait indiqué que "plusieurs dizaines de détenus" avaient
été tués. Aucune confirmation officielle de ce bilan n'était disponible
mercredi soir auprès des autorités.
</TX>
<TX>
Parmi les morts figure notamment un membre de la direction du Front islamique
du Salut (FIS-dissous), Ikhlef Cherati, selon une source informée. L'assassin
présumé du président Boudiaf, Lembarek Boumaraafi, a été très grièvement
blessé. Les mutins détenaient plusieurs grenades et pistolets automatiques.
Ceci laisserait supposer des complicités au sein de la prison, a encore
indiqué cette source.
</TX>
<ST>
Un des plus dures d'Algérie
</ST>
<TX>
La tentative d'évasion a été déclenchée, mardi matin, par un groupe
d'islamistes, qui avaient pris sept gardiens en otage. Cette prison est
considérée comme l'une des plus "dures" d'Algérie.  Plusieurs centaines
d'islamistes y sont emprisonnés. L'intervention finale s'est déroulée dans la
nuit de mardi à mercredi. Des rafales d'armes automatiques ont été entendues
mercredi à l'aube par les habitants.
</TX>
<TX>
Le communiqué du ministère de la Justice a indiqué qu'une enquête avait été
ouverte "pour connaître les tenants et les aboutissants de cet accident et
refaire les parties détruites par les actes de pillage et de sabotage". Le
texte a ajouté que le "succès du plan" des forces de sécurité a "permis
d'épargner des centaines de vies humaines et de ramener le calme au sein de
cet établissement pénitentiaire".
</TX>
</DOC>
