<DOC>
<DOCID>ATS.940519.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.940519.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940519
</DT>
<PT>
151100
</PT>
<SC>
bsf127 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5aut
</DE>
<AU>
yr bn
</AU>
<KW>
ue autriche adhesion
</KW>
<TI>
Le chancelier autrichien à Bruxelles "Il n'y aura pas de bloc germanique dans
l'UE".
</TI>
<LD>
Bruxelles, 19 mai (ats) Il n'y a pas lieu de redouter la création d'un "bloc
germanique" dans l'Union européenne à la suite de l'adhésion de l'Autriche, a
assuré jeudi le chancelier Franz Vranitzky, durant une visite officielle à
Bruxelles. L'Autriche n'a pas davantage l'intention de faire partie d'un
"bloc de l'Europe du Nord" à l'intérieur de la Communauté, a-t-il ajouté lors
d'une conférence de presse.
</LD>
<TX>
Chez certains membres actuels de l'UE, la perspective de l'élargissement a
suscité des craintes: l'arrivée des pays de l'AELE ne va-t-elle pas polariser
l'Union européenne entre Nord et Sud, au détriment de ce dernier? M.
Vranitzky s'est efforcé de rassurer: pays de consensus habitué à jouer un
rôle de médiateur, l'Autriche oeuvrera dans l'UE pour l'équilibre entre les
uns et les autres.
</TX>
<TX>
Dans les faits, chez les Douze, on assiste moins à des alliances nationales
qu'à des coopérations entre Etats variant selon les sujets, en fonction des
intérêts nationaux et du bien commun. "Je suis convaincu que l'arrivée des
pays de l'AELE ne va rien changer à cette logique", a souligné le chef du
gouvernement autrichien.
</TX>
<ST>
Politique de sécurité: rien ne presse
</ST>
<TX>
M. Vranitzky s'est exprimé prudemment sur les intentions autrichiennes, tant
à l'égard de l'Union de l'Europe occidentale (UEO), destinée à devenir le
"bras armé" de l'UE, qu'à l'égard du Partenariat pour la paix proposé par
l'OTAN. Vienne n'exclut pas un statut d'observateur à l'UEO, mais il n'y a
aucune urgence.
</TX>
<TX>
Beaucoup de questions restent ouvertes parmi les Douze eux-mêmes sur le
développement de cette organisation, constate le chancelier fédéral. Quant au
partenariat, auquel la Finlande et la Suède ont déjà adhéré, l'Autriche se
déterminera durant le deuxième semestre de l'année.
</TX>
<ST>
L'Autriche pour l'approfondissement
</ST>
<TX>
Pour M. Vranitzky, l'élargissement de l'UE et son approfondissement sont "les
deux faces d'une même monnaie". Dans l'UE, l'Autriche s'engagera en faveur
d'un processus efficace de décision, notamment par les votes à la majorité.
</TX>
<TX>
Les Autrichiens ne s'étant pas encore prononcés (le chancelier est confiant
dans l'issue du référendum du 12 juin), il serait toutefois prématuré d'en
dire plus sur la manière dont Vienne entend contribuer à l'approfondissement
de la construction européenne.
</TX>
<ST>
Plus d'autonomie réelle dedans que dehors
</ST>
<TX>
L'expérience prouve de manière impressionnante que les pays de petite et
moyenne taille jouissent d'une automonie politique réelle nettement
supérieure au sein de l'UE que s'ils restent à l'extérieur, a encore souligné
M. Vranitzky. Cela découle du principe de souveraineté partagée en vigueur
dans l'UE. Le respect mutuel pour les intérêts nationaux prévient par
ailleurs le développement d'intérêts nationalistes.
</TX>
</DOC>
