<DOC>
<DOCID>ATS.950813.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.950813.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950813
</DT>
<PT>
165300
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6ser c6bos c6cro mil aet c5swi
</DE>
<AU>
mi hs ni
</AU>
<KW>
bosnie serbie croatie aide suisse réfugiés
</KW>
<TI>
Visite du chef de l'ASC à Belgrade et Banja Luka L'aide internationale arrive
aux réfugiés serbes
</TI>
<LD>
Berne/Belgrade, 13 août (ats) L'aide suisse parvient bien aux réfugiés serbes
de Krajina qui ont trouvé refuge en Bosnie et en Serbie. Mais les vêtements,
les vivres, le combustible ainsi que des abris font cruellement défaut, a
constaté sur place le chef du Corps suisse d'aide en cas de catastrophe (ASC)
Charles Raedersdorf.
</LD>
<TX>
Charles Raedersdorf était de jeudi à dimanche en Bosnie et en Serbie pour
évaluer les besoins des réfugiés serbes qui ont fui la Krajina lors de
l'offensive croate. A court terme, la Suisse va leur donner des vêtements, a
indiqué dimanche le chef de l'ASC dans un entretien avec l'ATS. Les gens
n'ont souvent rien d'autre que les affaires qu'ils portent sur eux, a ajouté
M. Raedersdorf qui souligne le dénuement total des réfugiés.
</TX>
<ST>
Milliers de sans-abris
</ST>
<TX>
Dans un deuxième temps, l'ASC va prendre part à la construction d'abris pour
l'hiver destinés aux personnes qui n'ont pas trouvé un toit chez des
connaissances ou des parents. Quelque 40 000 réfugiés à Banja Luka, fief des
Serbes en Bosnie centrale, ont besoin d'aide d'urgence, a ajouté M.
Raedersdorf. A ce chiffre s'ajoutent celui d'environ 40 000 sans-abris en
Serbie ou au Monténégro.
</TX>
<TX>
Les colonnes de réfugiés serbes s'étendent sur des kilomètres.  Les gens
voyagent à pied ou en tracteurs. Ils ont dû quitter dans la précipitation
leur maison et n'ont pas eu le temps d'emporter grand-chose. Les réfugiés
sont épuisés et souffrent de la chaleur, en particulier les enfants et les
personnes âgées, a ajouté le chef de l'ASC.
</TX>
<ST>
Plus de 100 000 réfugiés sur les routes
</ST>
<TX>
L'aide internationale arrive à bon port et la distribution se déroule sans
incident. Le Haut Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR), le
Comité international de la Croix-Rouge (CICR), Médecins sans frontières (MSF)
et les comités nationaux de la Croix-Rouge coordonnent leurs activités, a
constaté le chef de l'ASC. Ils distribuent l'eau, les vivres et le
combustible.
</TX>
<TX>
La population locale en Bosnie comme en Serbie assiste de son mieux les
réfugiés. Entre 100 000 et 200 000 personnes sont sur les routes de l'exode.
Environ 80 % d'entre elles devraient trouver un accueil chez des parents ou
des proches. Les autres seront hébergés dans des camps.
</TX>
<ST>
Aide financière
</ST>
<TX>
Le HCR et le CICR ont bénéficié d'une partie d'un crédit additionnel de la
Confédération d'un montant de plus de dix millions de francs. Le HCR utilise
les trains routiers mis à disposition par la Suisse pour acheminer les vivres
et le combustible. En Serbie comme au Monténégro, les bénévoles de la
Croix-Rouge, formés l'année dernière grâce au soutien de la Suisse,
accomplissent une tâche importante auprès des réfugiés, souligne M.
Raedersdorf
</TX>
<TX>
L'embargo international décrété par l'ONU contre Belgrade rend plus difficile
l'acheminement et la distribution de l'aide pour les personnes réfugiées en
Serbie, estime le chef de l'ASC. Selon lui, il faudrait réfléchir à l'utilité
des sanctions. Cornelio Sommaruga, président du CICR, a lui aussi estimé
qu'il fallait s'interroger sur la finalité de l'embargo.
</TX>
</DOC>
