<DOC>
<DOCID>ATS.951026.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.951026.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3364
</LE>
<DT>
951026
</DT>
<PT>
191403
</PT>
<RT>
175241
</RT>
<SC>
bsf195 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf102
</RF>
<DE>
c4ita
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
italie motion censure rejet synthèse
</KW>
<TI>
Crise gouvernementale en Italie Le premier ministre Dini sauve sa mise contre
Silvio Berlusconi
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Rome, 26 oct (ats/afp) Le président du Conseil italien, Lamberto Dini, a
sauvé jeudi son gouvernement. Il fait échouer une motion de censure dirigée
par Silvio Berlusconi grâce au revirement du parti Refondation communiste. Ce
parti a décidé de ne pas participer au vote après que Lamberto Dini a annoncé
que son gouvernement allait démissionner avant la fin de l'année.
</LD>
<TX>
Peu avant le vote, le parti Refondation communiste avait annoncé qu'il ne
soutiendrait pas la motion de censure après l'engagement du premier ministre
Dini à démissionner d'ici la fin décembre 1995, une fois votée la loi de
finances pour 1996 par le parlement. Lors du vote, 310 députés ont contre la
motion, 291 oui, et un député s'est abstenu.
</TX>
<TX>
Alors que de nombreux observateurs considéraient le gouvernement pratiquement
perdu le matin même, un subtil jeu en coulisses s'est joué entre Lamberto
Dini et le groupe des 24 députés de Refondation Communiste. Ces députés
devaient initialement voter en faveur de la motion de censure présentée par
le centre-droit. Leur appui était indispensable pour faire tomber le cabinet
Dini.
</TX>
<ST>
Echec pour Berlusconi
</ST>
<TX>
Le sauvetage in extremis du gouvernement Dini est un cuisant échec pour
Silvio Berlusconi, qui avait mis en branle toute une machine de guerre pour
faire tomber son ancien ministre du trésor.  Revenu à cette occasion sur le
devant de la scène, M. Berlusconi espérait ainsi forcer le chef de l'Etat
Oscar Luigi Scalfaro à convoquer des élections anticipées d'ici décembre.
</TX>
<TX>
Dans son discours, le chef du cabinet n'a pas paru préoccupé par la
perspective d'éventuelles élections. Il a exprimé son souhait de former un
nouveau gouvernement sur une base élargie lors du premier semestre 1996,
quand l'Italie assurera la présidence tournante de l'Union européenne (UE).
Le discours de M. Dini a été un plaidoyer pour la politique d'assainissement
budgétaire.
</TX>
<TX>
Avant le vote des députés, il a averti qu'une censure ouvrirait une crise de
confiance financière aux conséquences imprévisibles.  Mais Lamberto Dini a
aussi coupé plus nettement les ponts que par le passé avec le "Pôle de la
Liberté", alliance de droite de Silvio Berlusconi, qu'il a qualifié
d'"irresponsable". Il a critiqué le "narcissisme" et la prétention à
"l'infaillibilité" de son ancien chef de gouvernement.
</TX>
<ST>
Rôle des juges
</ST>
<TX>
Pour la première fois, M. Dini a pris nettement position dans le débat le
plus chaud aujourd'hui en Italie: le rôle des juges de l'enquête
anti-corruption "Mains propres". Il a dénoncé son ancien ministre de la
justice, Filippo Mancuso. "Il a voulu discréditer une magistrature qui a tant
fait pour la lutte contre la corruption dans le pays", a lancé M. Dini.
</TX>
<TX>
M. Mancuso, juriste pointilleux, avait multiplié les enquêtes disciplinaires
à l'encontre des juges, leur reprochant notamment leur prétendue partialité
et leurs indiscrétions sur les enquêtes en cours. Il avait semblé vouloir
défendre Silvio Berlusconi et les autres personnalités qui font l'objet
d'enquêtes pour corruption.
</TX>
</DOC>
