<DOC>
<DOCID>ATS.951115.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.951115.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2850
</LE>
<DT>
951115
</DT>
<PT>
142648
</PT>
<RT>
124050
</RT>
<SC>
bsf096 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vd kul prod
</DE>
<AU>
ss tp uc
</AU>
<KW>
lausanne théâtre probst première critique
</KW>
<TI>

Théâtre de Vidy à Lausanne Jacques Probst et la grandeur tragique du
marin Jens Munk


</TI>
<ST>
critique de première

</ST>
<LD>
Lausanne, 15 nov (ats) Le comédien genevois Jacques Probst
partage avec le public de Vidy-Lausanne la découverte du destin
d'un anti-héros, Jens Munk, navigateur danois du XVIIe siècle. Il
le fait avec l'appui de deux musiciens. Son superbe texte rend à
l'aventure des grandes découvertes sa véritable perspective.



</LD>
<TX>
En lisant les Annales de la Marine mondiale, Jacques Probst a
découvert Jens Munk, l'un des premiers navigateurs à avoir tenté,
en 1619, pour le compte du roi du Danemark, d'ouvrir une route vers
l'Orient par le Nord-Ouest. Il y a laissé son équipage, l'un de ses
bateaux, et son honneur de capitaine. Rentré au pays, il fut jugé
et condamné à la prison.

</TX>
<ST>
Beauté du texte

</ST>
<TX>
Le comédien genevois, troublé par la dimension du personnage, a
imaginé ce que Munk aurait pu dire à son équipage, "ses marins, ses
amis". Il dit son texte en se mettant dans les bottes et le caban
du navigateur, seul avec une carte de géographie de l'époque. Et
l'appui de deux musiciens, Raoul Esmerode, compositeur et
percussionniste, ainsi que Mathias Demoulin à la contrebasse.

</TX>
<TX>
Ce texte frappe par sa beauté pure, construit sur le rythme
ample et continu de la mer. Probst devient Munk sans appeler le
moindre artifice à la rescousse. Son récit, d'abord entrecoupé par
la musique, est peu à peu porté par elle. Elle se gonfle, s'impose
en sonorités expressives: cris d'oiseaux, grincement des navires,
craquement des glaces, au fur et à mesure que Munk perd ses
compagnons. L'océan prend la place des hommes.

</TX>
<ST>
Spectacle prenant

</ST>
<TX>
Ainsi se précise la silhouette d'un anti-héros, homme parti pour
le compte de son roi, "et pour le mien, peut-être aussi bien". La
foi lui a donné des ailes, il s'est cassé les dents sur la réalité.
On prend conscience de l'incroyable contexte qui entourait ces
découvreurs, sacrifiant des mois, des années, quand ce n'était pas
leur vie, pour rapporter un itinéraire ou une terre nouvelle à leur
souverain.

</TX>
<TX>
Ce spectacle est prenant. Tellement que lorsqu'il se termine,
c'est Jens Munk qu'on applaudit. Et l'on se trouve bien misérable
avec ces tours du monde en fauteuil de cuir, à quoi se sont réduits
les touristes occidentaux que nous sommes.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Le spectacle est proposé par le Théâtre de Vidy-Lausanne,
jusqu'au 25 novembre à 20h00. Relâche les 19 et 20 novembre. Il
sera à l'affiche du Théâtre Saint-Gervais à Genève, de fin janvier
à début février: les dates ne sont pas encore connues.
</TB>
</DOC>
