<DOC>
<DOCID>ATS.950927.0137</DOCID>
<DOCNO>ATS.950927.0137</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2047
</LE>
<DT>
950927
</DT>
<PT>
103055
</PT>
<RT>
172632
</RT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<RF>
combsf050
</RF>
<DE>
reg par vot zh
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil féd élection leuenberger 1er encadré
</KW>
<TI>
Moritz Leuenberger élu au Conseil fédéral Il est le 18e Zurichois
</TI>
<ST>
1er encadré
</ST>
<LD>
Berne, 27 sept (ats) Moritz Leuenberger est le 18e conseiller fédéral
zurichois. Son élection renforce la première position de Zurich parmi les
cantons les plus souvent représentés au Conseil fédéral. Moritz Leuenberger
est par ailleurs le 11e membre socialiste du Conseil fédéral.
</LD>
<TX>
Le canton de Zurich n'aura été absent du Conseil fédéral que pendant six ans
et demi, depuis le départ précipité de la radicale Elisabeth Kopp en janvier
1989. Les Zurichois avaient jusque-là été représentés sans interruption
depuis 1848. Elisabeth Kopp avait elle-même été élue en 1984 en remplacement
d'un autre radical zurichois, Rudolf Friedrich.
</TX>
<TX>
Moritz Leuenberger est le quatrième socialiste zurichois au Conseil fédéral.
La voie avait été ouverte par Ernst Nobs, qui a aussi été le premier
conseiller fédéral socialiste de l'histoire, de 1944 à 1951. Il avait été
suivi par Max Weber de 1952 à 1953. Le troisième socialiste zurichois avait
été Willy Spühler de 1960 à 1970. Tous les autres conseillers fédéraux
zurichois étaient radicaux.
</TX>
<ST>
Zurich reste en tête
</ST>
<TX>
Les trois cantons les plus peuplés de Suisse sont également ceux qui ont été
le plus souvent représentés au collège gouvernemental.  Zurich vient en tête
avec 18 conseillers fédéraux. Viennent ensuite Vaud avec 14 conseillers
fédéraux, Berne 11, Neuchâtel 8, le Tessin 7, Soleure 6, Saint-Gall et
Lucerne 5 avant Argovie et Genève 4. On trouve ensuite les Grisons et
Thurgovie 3, Zoug, Bâle-Ville, Fribourg et le Valais 2. Obwald,
Bâle-Campagne, les deux Appenzell et Glaris ont eu un conseiller fédéral
chacun.
</TX>
<TX>
Cinq cantons attendent toujours d'envoyer l'un des leurs à Berne: Uri,
Schwytz, Nidwald, Schaffhouse et le petit dernier, le Jura.
</TX>
</DOC>
