<DOC>
<DOCID>ATS.941104.0111</DOCID>
<DOCNO>ATS.941104.0111</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941104
</DT>
<PT>
115400
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars ecpc fin
</DE>
<AU>
br wi
</AU>
<KW>
conseil etats arrete bonny releve commission
</KW>
<TI>
Commission du Conseil des Etats Nouvel "arrêté Bonny" controversé.
</TI>
<LD>
Berne, 4 nov (ats) Le nouvel "arrêté Bonny", qui vise à renforcer les
structures économiques régionales et le rayonnement de la Suisse, est
controversé. La commission de l'économie et des redevances des Etats n'a pas
voulu de la participation aux programmes internationaux en faveur des petites
et moyennes entreprises.
</LD>
<TX>
Comme l'a indiqué vendredi le vice-président de la commission des Etats Rolf
Büttiker (PRD/SO), le nouvel "arrêté Bonny" a suscité des discussions
controversées au sein de la commission, à l'instar des avis divergents
entendus lors d'auditions. Le Vorort et l'USAM ont à cette occasion fait part
de leur rejet catégorique.
</TX>
<TX>
De l'autre côté, les cantons de Neuchâtel et de Saint-Gall, des experts, des
représentants de banques régionales et des entrepreneurs bénéficiaires de
l'ancien "arrêté Bonny" ont salué la nouvelle mouture. Trois arrêtés doivent
prendre la relève de l'"arrêté Bonny", qui a été prolongé jusqu'en été 1996.
Il institue une aide financière en faveur des régions dont l'économie est
menacée.
</TX>
<ST>
Deux passent
</ST>
<TX>
Par 5 voix contre 3, la commission a approuvé le premier arrêté en faveur des
zones économiques en redéploiement. Il prévoit de soutenir les nouvelles
implantations, la création d'entreprises et les projets d'innovation dans ces
régions, en accordant des cautionnements de 300 millions de francs. Par
ailleurs, il redéfinit les régions bénéficiaires en fonction de l'évolution
de l'emploi et du chômage.
</TX>
<TX>
Le deuxième arrêté, qui prévoit des mesures de promotion de la place
économique suisse à l'étranger, a passé la rampe de justesse: par 5 voix
contre 4, grâce à la voix prépondérante du vice-président Rolf Büttiker.
L'objectif est de créer de nouveaux emplois et d'attirer de nouvelles
entreprises. Pour ce faire, un crédit de 24 millions de francs sur dix ans
est prévu.
</TX>
<ST>
Refus aux PME
</ST>
<TX>
Enfin, la commission des Etats n'a pas voulu du troisième arrêté par 5 voix
contre 1. Pas question de promouvoir les services d'information, d'entremise
et de conseil en faveur des petites et moyennes entreprises, notamment par le
réseau des Euro-Info-Centres.  Du coup, la commission a également refusé, par
4 voix contre 1, un crédit de 20 millions de francs sur dix ans prévu à cet
effet.
</TX>
<TX>
Des arguments d'ordre financier et de politique économique générale ont
prévalu pour justifier ce rejet. Par ailleurs, les représentations suisses à
l'étranger, l'Office suisse d'expansion commerciale et les chambres de
commerce peuvent déjà remplir ce rôle, a estimé la majorité de la commission.
</TX>
</DOC>
