<DOC>
<DOCID>ATS.951207.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.951207.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3763
</LE>
<DT>
951207
</DT>
<PT>
174441
</PT>
<RT>
162411
</RT>
<SC>
bsf152 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser c6cro mil int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
bosnie otan onu accord dayton incidents synt
</KW>
<TI>
Bosnie: M. Silajdzic exclut toute concession aux Serbes Les soldats de l'OTAN
continuent d'arriver - Incidents sur le terrain
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Sarajevo/Bonn/Genève, 7 déc (ats/afp/reuter) Le premier ministre bosniaque
Haris Silajdzic a répété jeudi que l'accord de Dayton n'est pas renégociable.
Il a exclu toute concession aux Serbes concernant Sarajevo. Sur le terrain,
des soldats de l'OTAN ont continué d'arriver. Les incidents se sont en outre
multipliés à la veille de la conférence de Londres.
</LD>
<TX>
"Il n'y aura ni négociations ni concessions", a déclaré Haris Silajdzic à la
radio allemande. "Cela est stipulé dans l'accord de paix de Dayton et il n'y
a rien de nouveau à discuter", a souligné le chef du gouvernement bosniaque.
</TX>
<TX>
Les dirigeants bosno-serbes à Sarajevo ont annoncé la tenue d'un référendum
le 12 décembre. Le scrutin demandera à la communauté serbe si elle accepte
l'accord de Dayton. Le texte paraphé en novembre aux Etats-Unis précise que
leurs banlieues doivent passer sous l'autorité de la Fédération
croato-musulmane. Une série de manifestations hostiles à ce transfert a
d'ores et déjà eu lieu.
</TX>
<ST>
Eclaireurs allemands
</ST>
<TX>
Des soldats de l'OTAN ont continué d'arriver pour préparer le déploiement
massif de la force de paix de l'OTAN (Ifor) après la signature de l'accord de
paix le 14 décembre à Paris. Deux officiers supérieurs allemands se sont
rendus en éclaireurs à Sarajevo pour organiser la participation du contingent
allemand.  Septante officiers germaniques se rendront en Bosnie ces prochains
jours.
</TX>
<TX>
L'essentiel du contingent allemand ne partira pour les Balkans qu'aux
alentours du 20 décembre. Presque tous les soldats seront stationnés en
Croatie afin d'éviter tout contact direct avec les Serbes de Bosnie. Ces
derniers sont rendus méfiants par l'élimination des partisans serbes par les
nazis pendant la Seconde guerre mondiale.
</TX>
<ST>
Engagements violés
</ST>
<TX>
Alors que les ministres des affaires étrangères européens et nord-américains
sont réunis à Budapest pour préparer l'organisation d'élections en Bosnie,
les incidents se multiplient sur le terrain.  Les Serbes de Bosnie ont bloqué
des convois escortés par l'ONU se rendant dans l'enclave de Gorazde.
</TX>
<TX>
Ces actions surviennent en violation directe des engagements que Pale a pris
en octobre dernier pour faire cesser les raids aériens de l'OTAN. "Nous avons
eu quelques problèmes avec les Serbes à propos des convois pour Gorazde au
début de la semaine", a reconnu le colonel Chris Vernon, porte-parole de
l'ONU à Sarajevo.
</TX>
<ST>
Expulsions et incendies
</ST>
<TX>
Dans la région de Banja Luka, des Serbes de Bosnie ont expulsé cette semaine
une soixantaine de familles musulmanes, a affirmé Kris Janowski, membre du
Haut commissariat de l'ONU pour les réfugiés (HCR). Quelque 250 habitants
d'une commune proche de Gradiska ont été chassés par des Serbes qui avaient
été contraints de les héberger.
</TX>
<TX>
De leur côté les Croates pratiquent depuis des semaines la politique de la
terre brûlée dans la région de Sipovo et de Mrkonjic Grad, qui doit passer
sous contrôle serbe. Les Serbes ont également incendié quelques maisons au
sud de Gorazde, dans une zone, qui doit revenir au gouvernement bosniaque.
</TX>
<ST>
Réunion de l'ONU à Genève
</ST>
<TX>
Le secrétaire général de l'ONU Boutros Boutros-Ghali a pour sa part réuni ses
principaux collaborateurs à Genève afin de préparer la conférence de Londres.
Les entretiens ont porté sur le nouveau rôle de l'ONU dans le cadre des
accords de Dayton et la manière d'assurer un transfert en bon ordre des
responsabilités avec les forces de l'OTAN.
</TX>
</DOC>
