<DOC>
<DOCID>ATS.950502.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.950502.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950502
</DT>
<PT>
120500
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
be jus rega div
</DE>
<AU>
ht to ba
</AU>
<KW>
berne police municipale bavures
</KW>
<TI>
Nouvelles bavures à la police municipale bernoise Des policiers crèvent des
pneus et séquestrent un homme.
</TI>
<LD>
Berne, 2 mai (ats) De nouveaux cas de bavure ont été découverts au sein de la
police municipale bernoise. Il y a une année, des policiers ont séquestré et
abandonné un Ghanéen au milieu d'une forêt. En 1993, d'autres agents ont
crevé les pneus d'une voiture étrangère mal parquée lors du match de football
Suisse-Portugal.
</LD>
<TX>
Les deux incidents, rapportés par le "SonntagsBlick" et la "Berner Zeitung",
ont été confirmés mardi à l'ATS par un porte-parole de la police municipale
bernoise. Au printemps dernier, quatre fonctionnaires de police, deux hommes
et deux femmes, ont embarqué un Ghanéen qui refusait de montrer ses papiers
d'identité en ville de Berne. Sans l'emmener au poste, il l'ont conduit au
milieu d'une forêt et l'y ont abandonné.
</TX>
<TX>
L'autre bavure s'est produite fin mars 1993, lors du match de qualification
pour la Coupe du monde de football entre la Suisse et le Portugal. Au lieu
d'appeler la fourrière, trois policiers bernois ont crevé les pneus d'une
voiture étrangère mal parquée aux abords du stade.
</TX>
<ST>
Incidents "inacceptables"
</ST>
<TX>
Les fonctionnaires impliqués dans l'affaire du Ghanéen sont sous le coup
d'une enquête pour abus d'autorité et séquestration. La procédure devrait
arriver à terme prochainement, a déclaré le porte- parole Franz Märki. Quant
aux trois responsables de la crevaison, ils ont subi une procédure
disciplinaire, selon lui.
</TX>
<TX>
Pour le commandant de la police Christoph Hoffmann, ces incidents sont
"inacceptables", a rapporté M. Märki. Il souligne cependant que dans un corps
comprenant 580 personnes, il peut arriver que des manquements se produisent.
</TX>
<ST>
Autres affaires
</ST>
<TX>
La police municipale bernoise avait déjà fait parler en février dernier,
lorsqu'un policier de 37 avait été suspendu de ses fonctions pour avoir fait
"sauter" des dizaines d'amendes d'ordre dans le quartier des ambassades.
Accusé d'abus de pouvoir, de détournement de pièces et d'entrave à l'action
pénale, il a entre-temps dû quitter son poste.
</TX>
<TX>
L'enquête a cependant montré qu'il n'a pas toujours enfreint seul le
règlement de service. Plus de vingt policiers actifs dans différents
quartiers de la capitale font également l'objet d'enquêtes disciplinaires.
</TX>
</DOC>
