<DOC>
<DOCID>ATS.940818.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.940818.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940818
</DT>
<PT>
155800
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecps
</DE>
<AU>
to jq rp
</AU>
<KW>
suisse electronique loisirs perspectives 94
</KW>
<TI>
Electronique de loisirs: vers une croissance de 1 à 2 % en 1994
développemement.
</TI>
<LD>
Zurich/Bienne, 18 août (ats) L'électronique grand public est en pleine
mutation. L'audiovisuel continue à croître, mais commence à être saturé. En
revanche, la communication privée présente un grand potentiel de croissance.
De nouveaux circuits de distribution apparaissent. Le marché suisse de
l'électronique domestique devrait croître de 1 à 2 % cette année, estime
l'Association Consumer Electronics Suisse (ACES), dans une étude publiée
jeudi.
</LD>
<TX>
Pour Philips Suisse, les chiffres de ventes du premier semestre 1994 ont été
satisfaisants, a-t-on appris jeudi à Bienne, lors de la conférence de presse
annuelle. Pour le deuxième semestre, la tendance positive devrait se
poursuivre, bien que le marché de l'électronique grand public soit
actuellement "en révolution", selon Martin Häberli, directeur de Philips
Suisse.
</TX>
<ST>
Supermarchés de l'électronique
</ST>
<TX>
Les supermarchés de l'électronique ont introduit une nouvelle forme de
distribution en Suisse. Comme à l'étranger, elle va se répandre et grignoter
des parts de marché aux commerces spécialisés, selon le directeur.
</TX>
<TX>
Pour le consommateur, il devient de plus en plus en difficile de se faire une
vision d'ensemble du marché. L'offre est actuellement surabondante et les
produits toujours plus homogènes, a dit M. Häberli. Il existe une certaine
saturation dans les domaines de l'audio, des téléviseurs et de la vidéo. En
revanche, le secteur de la communication privée, téléphone, fax, Natel et PC
en tête, est en pleine expansion, selon M. Häberli.
</TX>
<ST>
Prévisions 1994
</ST>
<TX>
Les prévisions de l'ACES pour 1994 confirment ces jugements. Le chiffre
d'affaires en Suisse de l'électronique de loisirs, télécommunications
comprises, devrait atteindre 2,044 milliards de francs, contre 2,013
milliards en 1993. Quelque 440 000 téléviseurs seront vendus, contre 429 000
l'an dernier. Les magnétoscopes progressent également: 260 000 appareils
vendus contre 253 000 en 1993.
</TX>
<TX>
En revanche, les caméscopes n'ont plus la même cote. Il ne s'en vendra que 68
000 cette année, contre 81 000 en 1993. Dans la haute- fidélité, un
revirement de tendance s'opère. Les mini-chaînes compactes sont délaissées au
profit des éléments séparés à hautes performances. Les CD-players portables
continuent a progresser: 110 000 unités vendues cette années, après les 100
000 de l'an passé.
</TX>
<ST>
Succès des téléphones sans fils
</ST>
<TX>
Dans le domaine des télécommunications, les téléphones traditionnels stagnent
à 78 000 exemplaires, tandis que le succès des appareils sans fils ne se
dément pas: 100 000 seront vendus cette année, contre 88 000 en 1993. Les
télécopieurs (fax) continuent à bien marcher, avec 38 500 unités vendues,
3500 de plus qu'en 1993.
</TX>
<TX>
Côté Natels, la progression se poursuit avec des volumes encore modestes.
L'appareil le plus prisé reste le Natel C Handy, dont 21 000 devraient être
écoulés cette année, contre 16 200 en 1993. Le Natel D Handy fait une percée
remarquée: 10 000 exemplaires seront vendus en 1994, 7000 de plus que l'an
passé.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée en tenant compte
de l'étude de l'ACES reçue entre-temps.
</TX>
</DOC>
