<DOC>
<DOCID>ATS.940425.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.940425.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940425
</DT>
<PT>
154000
</PT>
<SC>
bsf096 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus c8isr aet c8
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
russie israel visite rabin
</KW>
<TI>
Visite à Moscou de Yitzhak Rabin La Russie et Israël signent une série
d'accords bilatéraux.
</TI>
<LD>
Moscou, 25 avr (ats/afp) La Russie et Israël ont signé lundi une série
d'accords bilatéraux destinés à renforcer leurs liens commerciaux. Les
autorités russes ont tenté d'apaiser les craintes d'une résurgence de
l'antisémitisme en Russie. Le Premier ministre russe, Viktor Tchernomyrdine,
a en outre affirmé que Moscou pouvait contribuer à la stabilité du
Proche-Orient en jouant un rôle plus "actif" dans le processus de paix.
</LD>
<TX>
M. Rabin est arrivé dimanche à Moscou pour une visite officielle de quatre
jours. C'est la première visite officielle d'un Premier ministre israélien en
Russie depuis la fondation de l'Etat hébreu en 1948. Moscou tente pour sa
part de raffermir son rôle de co-parrain du processus de paix
israélo-palestinien. M. Tchernomyrdine a tenu à minimiser les risques de
résurgence de l'antisémitisme en Russie.
</TX>
<TX>
"Un nombre important de Juifs vivent en Russie, mais ils ne sont pas menacés
par quelque antisémitisme que ce soit", a-t-il déclaré, selon l'agence
ITAR-TASS. "Aucun Jirinovski ne peut soulever une vague d'antisémitisme", a
ajouté le Premier ministre, dans une allusion à l'ultranationaliste, dont les
apparitions publiques sont fréquemment émaillées de remarques fortement
antisémites.
</TX>
<ST>
Soutien marginal aux antisémites
</ST>
<TX>
Le Premier ministre russe a cependant reconnu qu'il existait des forces en
Russie qui "cherchent à rendre la situation plus tendue en mettant l'accent
sur la question nationale". Mais, selon lui, les groupes fascistes et
antisémites ne recueillent qu'un soutien marginal.
</TX>
<TX>
Au cours de leurs entretiens, MM. Tchernomyrdine et Rabin ont signé six
accords bilatéraux, dont une convention sur la double imposition et un accord
de coopération dans les domaines de la science et de la technologie. Les
délégations russes et israéliennes ont été invitées à préparer un "vaste"
pacte économique et commercial, qui pourrait être signé durant la visite de
M. Rabin, a déclaré M. Tchernomyrdine à l'agence Interfax.
</TX>
<TX>
La position de la Russie sur la question du Proche-Orient est "inchangée", a
par ailleurs indiqué M. Tchernomyrdine. Il a ajouté qu'elle restait centrée
sur la nécessité d'un accord de paix négocié sur l'autonomie palestinienne.
</TX>
</DOC>
