<DOC>
<DOCID>ATS.940715.0125</DOCID>
<DOCNO>ATS.940715.0125</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940715
</DT>
<PT>
070400
</PT>
<SC>
bsf021 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8yem kulr mil
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
yemen islamistes eclairage
</KW>
<TI>
Les islamistes du Yémen ont le vent en poupe éclairage.
</TI>
<LD>
Aden, 15 juil (ats/afp) Après avoir participé activement à la guerre au Yémen
aux côtés des forces nordistes, les intégristes du Jihad islamique et les
partisans du parti islamiste al-Islah ont désormais le vent en poupe. Y
compris à Aden, ex-bastion des "athées" socialistes.
</LD>
<TX>
Les islamistes, dont certains sont pourtant impliqués dans des attentats
politiques perpétrés en 1992 à Aden, sont maintenant particulièrement
présents dans la ville investie jeudi par les troupes du président Ali
Abdallah Saleh. Ils "contribuent au maintien de l'ordre" à Aden, selon
plusieurs de ces éléments. Pourtant, Aden est depuis jeudi le théâtre d'un
pillage à grande échelle qui a complètement désorganisé la vie quotidienne.
</TX>
<TX>
Mourad Abdou al-Houbaïchi est un des nombreux islamistes rencontrés dans une
école située dans le quartier populaire d'Aïdarous. Depuis la prise de la
ville, ce quartier, habité notamment par des pêcheurs, a été transformée en
quartier général pour un groupe d'intégristes armés de fusils-mitrailleurs.
Avant la prise de la ville, Mourad était incarcéré dans la prison d'al-
Mansourah, au nord d'Aden. Il y purgeait, avec six autres combattants du
Jihad, une peine de prison, à la suite des attentats à la bombe contre deux
hôtels d'Aden, qui avaient fait deux morts le 29 décembre 1992.
</TX>
<ST>
Victoire contre les "communistes"
</ST>
<TX>
"Nous avons été libérés jeudi matin, après l'entrée à Aden des forces
gouvernementales", a déclaré Mourad qui se dit "heureux de la victoire
remportée contre les communistes". Mohammed Mahmoud Ramzi, un cadre du parti
al-Islah à Aden, a pour sa part affirmé avoir été chargé par les troupes
nordistes de "veiller sur les établissements publics" et de "distribuer des
vivres aux victimes de la guerre". Il affirme aussi avoir été chargé, ainsi
que d'autres islamistes d'al- Islah, du "contrôle des postes de police à
Aden".
</TX>
<TX>
Un député sudiste à Sanaa avait affirmé lundi que "les actes de pillage à
Aden sont en grande partie la conséquence de la fatwa (décret religieux)
promulgée quelques semaines plus tôt par M. Abdel Wahab al-Daïlami". Cet
idéologue d'al-Islah soutenait que la guerre contre "les athées du PSY était
conforme à la Charia" (loi islamique) et avait prôné la poursuite de la
guerre contre "les socialistes infidèles".
</TX>
<ST>
Un ancien d'Afghanistan
</ST>
<TX>
Selon Abou Anès, 35 ans, membre du Jihad, "plusieurs dizaines" d'éléments de
ce mouvement et "des centaines de partisans d'al-Islah ont participé aux
combats, sur tous les fronts". Il affirme avoir lui-même participé, avec
cheikh Tarek ben Abdallah al-Fadhli, le cerveau présumé des attentats à la
bombe de 1992, à "la bataille de libération d'Aden". Les deux hommes ont été
blessés dans la région d'al-Mindarah, près de Khormaksar. "Tarek, plus
grièvement touché, a été hospitalisé à Sanaa, avant d'être transféré à
Amman", a-t-il précisé.
</TX>
<TX>
Abou Anès se targue aussi d'avoir participé à la guerre d'Afghanistan et
fréquenté Oussama Ben Laden, le riche homme d'affaires saoudien. Celui-ci vit
au Soudan et est connu comme l'un des principaux bailleurs de fonds des
"vétérans d'Afghanistan" et des mouvements islamistes.
</TX>
<TX>
Il a enfin reconnu que les "Afghans yéménites" sont soutenus par le parti
al-Islah, en particulier son principal idéologue, cheikh Abdel Majid Zendani.
Selon lui, cheikh Zendani, également membre du Conseil présidentiel, "a joué
les premiers rôles dans la guerre du Yémen, notamment en poussant de nombreux
partisans d'al-Islah à combattre les troupes communistes athées".
</TX>
</DOC>
