<DOC>
<DOCID>ATS.940223.0154</DOCID>
<DOCNO>ATS.940223.0154</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940223
</DT>
<PT>
072600
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c6rus mil aet jus
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
usa russie espionnage 2e developpement
</KW>
<TI>
Espionnage au profit de la Russie Washington avertit Moscou que leur
coopération est en jeu 2e développement.
</TI>
<LD>
Washington, 23 fév (ats/afp) Les Etats-Unis ont averti la Russie qu'elle
devait prendre rapidement plusieurs actions, dont le rappel des
fonctionnaires impliqués. Une initiative de Moscou éviterait que l'affaire
d'espionnage entre les deux pays révélée mardi ne compromette la coopération
bilatérale dans plusieurs secteurs, a indiqué un haut responsable de
l'administration.
</LD>
<TX>
A l'origine de cette crise, la plus sérieuse dans les relations entre Moscou
et Washington depuis la disparition de l'URSS, se trouve l'arrestation lundi
d'Aldrich Ames, 52 ans, responsable de la CIA (Agence centrale de
renseignement), et de son épouse. Ils sont accusés d'avoir transmis des
informations à Moscou depuis 1985.
</TX>
<TX>
M. Ames avait occupé pendant plusieurs années le poste très sensible de chef
du bureau URSS au sein du service de contre- espionnage américain et aurait
transmis au KGB les noms des informateurs de la CIA.
</TX>
<ST>
"Redresser" la situation
</ST>
<TX>
"Nous espérons que si les Russes prennent les actions qui conviennent, nous
puissions poursuivre une relation fructueuse à long terme", a déclaré un haut
responsable de l'administration. "Non parce que nous agissons par charité,
mais parce que certains de nos intérêts les plus vitaux sont au coeur de nos
relations avec la Russie", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Il a notamment mentionné le fait que les deux pays sont des puissances
nucléaires et tentent de "diminuer la menace nucléaire" dans le monde, ainsi
que le désir de Washington de voir le processus de réforme se poursuivre en
Russie. Le haut responsable a laissé clairement entendre que cela serait
remis en cause si Moscou ne prenait pas "des mesures spécifiques" pour
"redresser" la situation.
</TX>
<TX>
Bien qu'il ait refusé d'énumérer les "mesures" que Washington avait demandé à
Moscou de prendre, il a admis à demi-mot qu'il s'agissait d'abord du rappel
des personnes basées aux Etats-Unis qui contrôlaient M. Ames.
</TX>
<ST>
Nouvelles méthodes
</ST>
<TX>
Plutôt que de déclarer ces individus "persona non grata", comme il est
coutume dans ce genre d'affaires, Washington "préférerait" en effet que
Moscou agisse "de son propre chef". La raison en est que les relations entre
les deux pays "ont changé" et sont "différentes de ce qu'elles étaient il y a
dix ans". Autrement dit, la coopération a remplacé l'hostilité d'antan et
justifie de nouvelles méthodes pour règler ce genre de problèmes.
</TX>
<TX>
Mais il a clairement indiqué que si les Russes ne rappelaient pas ces
fonctionnaires, dont on ignore le nombre, Washington n'hésiterait pas à les
expulser. Au sujet des autres mesures que les Etats-Unis attendent de Moscou,
il a laissé entendre que l'administration demanderait aux Russes de l'aider à
évaluer les dégâts, autrement dit de lui dire quels renseignements M. Ames
avait transmis à Moscou.  Washington exigera aussi des assurances formelles
de la part de Moscou pour l'avenir.
</TX>
</DOC>
