<DOC>
<DOCID>ATS.941018.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.941018.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941018
</DT>
<PT>
114500
</PT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c1 c9nok int eng
</DE>
<AU>
ln hs
</AU>
<KW>
geneve accord etats-unis coree du nord
</KW>
<TI>
Accord entre les Etats-Unis et la Corée du Nord à Genève Réaction positive
sud-coréenne.
</TI>
<LD>
Genève, 18 oct (ats) La mission sud-coréenne à Genève a déclaré mardi qu'elle
est "très satisfaite" de l'accord conclu entre les Etats-Unis et la Corée du
Nord. Cet accord a été annoncé dans la nuit de lundi à mardi, au terme de
plus de trois semaines de négociations. Il doit encore être entériné par les
gouvernements.
</LD>
<TX>
Chang Ho Kim, l'attaché de presse de l'ambassade de Corée du Sud à Genève, a
déclaré mardi à l'ATS: "Sur plusieurs points, nous sommes très satisfaits".
Interrogé sur le fait de savoir si d'autres points mécontentaient la Corée du
Sud, il n'en a pas mentionné. La Corée du Sud a été tenue en permanence au
courant des négociations entre les Etats-Unis et la Corée du Nord à Genève.
</TX>
<ST>
Les points de l'accord
</ST>
<TX>
Selon des sources diplomatiques sud-coréennes, la Corée du Nord s'est engagée
à se conformer à toutes ses obligations découlant du Traité de
non-prolifération nucléaire (TNP), y compris les inspections spéciales. Si ce
point était confirmé officiellement, il représenterait une percée importante
dans les négociations, car jusqu'à présent, la Corée du Nord s'opposait aux
inspections spéciales de l'Agence internationale de l'énergie atomique (AIEA)
sur deux sites suspects.
</TX>
<TX>
Selon les mêmes sources, la Corée du Nord s'est engagée à mettre
définitivement un terme à son programme nucléaire et à démanteler le
laboratoire de retraitement du plutonium. Ses réacteurs de la filière
graphite-gaz seront démantelés. La Corée du Nord devra prouver la
transparence complète de son programme nucléaire, avant de recevoir les
parties centrales des nouveaux réacteurs qui lui seront livrés en échange.
Ces nouveaux réacteurs, de la filière à eau légère, moins proliférants,
seront de modèle sud-coréen.
</TX>
<ST>
Reprise du dialogue
</ST>
<TX>
La Corée du Nord a également accepté de transférer dans un pays tiers les
8000 barres de combustible irradié, retirées du réacteur de Yongbyong.
Pyongyang recevra de l'énergie en compensation de l'arrêt de son programme
nucléaire actuel.
</TX>
<TX>
Des bureaux de liaison seront ouverts par les deux pays aux Etats- Unis et en
Corée du Nord. Les Etats-Unis se sont également engagés à lever leurs
restrictions commerciales à l'encontre du régime de Pyongyang. Selon les
mêmes sources, l'accord prévoit également la reprise du dialogue entre les
deux Corées, sans mentionner cependant de date.
</TX>
<TX>
Le texte de l'accord négocié à Genève va être soumis aux deux gouvernements.
L'ambassadeur Robert Gallucci a quitté Genève pour Washington. Il doit
revenir à Genève vendredi pour la signature de cet accord, qu'il a qualifié
de "bon accord qui bénéficiera du soutien général". De nouvelles rencontres
entre experts seront ensuite encore nécessaires pour négocier les détails
pratiques de l'application de cet accord de dénucéarisation de la péninsule
coréenne.
</TX>
</DOC>
