<DOC>
<DOCID>ATS.941124.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.941124.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941124
</DT>
<PT>
181300
</PT>
<SC>
bsf176 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger jus
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
allemagne justice parents tortionnaires
</KW>
<TI>
Sordide procès en Allemagne Sept adultes accusés de violer, torturer et
prostituer leurs enfants.
</TI>
<LD>
Mayence, 24 nov (ats/afp) Sept adultes accusés d'avoir violé, torturé et
prostitué leurs propres enfants âgés de six mois à huit ans ont commencé
jeudi à comparaître jeudi devant un tribunal de Mayence. Il s'agit du plus
important procès de ce genre qui ait jamais eu lieu en Allemagne.
</LD>
<TX>
Les sept accusés sont une retraitée de 59 ans, ses deux fils de 38 et 32 ans,
ses deux filles de 35 et 34 ans et leur deux maris de 46 et 33 ans. Deux
autres familles, accusées d'avoir participé aux sévices et d'en avoir infligé
de semblables à leurs enfants, seront jugées ultérieurement. Au total, 33
personnes seront jugées dans cette affaire.
</TX>
<TX>
"Les pleurs et prières des enfants n'a jamais ému aucun des accusés", a lancé
un des procureurs au début du procès. Selon le parquet, les enfants devaient
assister aux viols et tortures que subissaient leurs frères, soeurs ou
cousins. Les victimes sont au total sept.
</TX>
<ST>
Aucune émotion
</ST>
<TX>
Le parquet affirme avoir établi qu'ils étaient torturés avec des bâtons, des
aiguilles portées au rouge ou encore avec des pinces chirurgicales. Ficelés,
ils étaient souvent violés par leurs propres parents, oncles et tantes. Selon
le parquet, deux fillettes et un garçonnet étaient souvent emmenés en voiture
dans une forêt où ils étaient cédés contre argent à des pédophiles sadiques
pour quelques heures.
</TX>
<TX>
Les enfants les plus âgés ont affirmé que des vidéos ont parfois été tournées
au cours de ces épisodes mais le parquet n'a pas pu en découvrir une seule.
Le parquet appuie ses accusations sur des expertises ainsi que sur les
témoignages des enfants qui ont été placés dans des foyers d'accueil.
</TX>
<TX>
Les accusés, qui sont en détention préventive depuis la fin 1993, nient en
bloc tous les faits. Lors de la lecture de l'acte d'accusation, ils n'ont pas
montré la moindre émotion. Seule la grand-mère avait fondu en larmes
auparavant après avoir tenté de frapper une photographe de ses poings
entravés par des menottes.
</TX>
<ST>
"Témoignages manipulés"
</ST>
<TX>
"Les enfants ne se sont jamais plaints", a dit le père de trois victimes
présumées. Il a estimé que les témoignages des enfants avaient été manipulés
"à 100 %". Le procès doit durer jusqu'en janvier.
</TX>
<TX>
Le tribunal a rejeté jeudi une requête de la défense demandant l'arrêt de la
procédure, au prétexte que les 80 cas documentés par le parquet n'ont pas été
datés exactement. Le parquet a estimé que les faits se sont déroulés entre
mars et septembre 1993.
</TX>
<TX>
Les accusés encourent une peine de prison comprise entre six mois et dix ans
mais les juges peuvent aller au-delà s'ils estiment que les sévices ont été
répétés.
</TX>
</DOC>
