<DOC>
<DOCID>ATS.940504.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.940504.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940504
</DT>
<PT>
181500
</PT>
<SC>
bsf178 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
ecpc int ge
</DE>
<AU>
bb
</AU>
<KW>
suisse siege omc geneve
</KW>
<TI>
Siège de l'Organisation mondiale du commerce Genève espère l'obtenir.
</TI>
<LD>
Berne, 4 mai (ats) Une délégation du Conseil fédéral et une délégation du
Conseil d'Etat genevois se sont entretenus pendant près de deux heures,
mercredi à Berne, du siège de l'Organisation mondiale du commerce (OMC), qui
doit succéder au Gatt. Les propos de Flavio Cotti et de Claude Haegi, à
l'issue de cette rencontre, étaient convergents: unité de vues sans réserve
en faveur de Genève.
</LD>
<TX>
La discussion, a dit M. Cotti à la presse, a d'abord porté sur le rôle
international de Genève et sur les efforts communs de la Suisse et de Genève
pour sauvegarder ce rôle. En particulier, il a ensuite été question du siège
de l'OMC. Cette nouvelle organisation pourrait s'installer dans les actuels
locaux du Gatt à Genève.
</TX>
<TX>
Les deux délégations se sont entendues en vue de la présentation au Gatt de
l'offre la plus avantageuse. Pour le président du gouvernement genevois, il
ne s'agit pas de défendre uniquement le point de vue de Genève, mais de
s'engager pour la Suisse. Vu la probabilité d'une concurrence étrangère pour
obtenir le siège (on parle de l'Allemagne), il s'agit d'un défi important.
Une action commune est nécessaire.
</TX>
<TX>
C'est une négociation difficile qui va commencer prochainement, a encore dit
M. Cotti, qui n'a pas voulu donner de détails sur les éléments du dossier. Il
a toutefois assuré que le département des finances avait une "compréhension
totale" pour le projet.
</TX>
<TX>
La candidature allemande a été évoquée à Marrakech par le ministre allemand
de l'économie, Günter Rexrodt. Mais elle n'est pas encore officiellement
déposée. Le gouvernement genevois voulait néanmoins plaider pour que Berne
offre à l'OMC des conditions (immunités, privilèges) aussi favorables que
pourrait proposer Bonn.
</TX>
<TX>
L'OMC verra le jour en principe le 1er janvier 1995. Elle devra embaucher
davantage de personnel que le Gatt, qui emploie environ 400 personnes.
</TX>
</DOC>
