<DOC>
<DOCID>ATS.940322.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.940322.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940322
</DT>
<PT>
140700
</PT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita vot
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
italie elections mani pulite fiche separee
</KW>
<TI>
Elections italiennes L'ombre de "mani pulite" sur Forza Italia et le PDS
fiche séparée.
</TI>
<LD>
Rome/Milan, 22 mars (ats/afp/reuter) L'ombre de l'enquête "mani pulite"
obscurcit la stratégie élaborée par les deux principales forces en présence
aux élections générales italiennes. Le mouvement "Forza Italia" se ressent
des enquêtes en corruption liées aux activités des sociétés de son dirigeant
Silvio Berlusconi. A gauche, trois dirigeants du Parti démocratique de la
gauche (PDS, ex- communistes) sont également dans le collimateur de la
justice.
</LD>
<TX>
La semaine dernière, le parquet de Rome a transmis à celui de Milan les
dossiers concernant le PDS. L'enquête porte sur des affaires de corruption et
de financement illégal de partis politiques. Ces dossiers ont confirmé que le
secrétaire du PDS, Achille Occhetto, son numéro deux, Massimo D'Alema, ainsi
que le trésorier Marcello Stefanini font l'objet d'enquêtes préliminaires.
</TX>
<TX>
Jusqu'à présent, les dirigeants du PDS sont restés muets sur ces enquêtes,
qui font suite aux accusations de l'ancien secrétaire du Parti socialiste
italien (PSI), Bettino Craxi. En février, M. Craxi avait signalé au Parquet
de Rome une quinzaine d'irrégularités de la part de dirigeants du PDS, qui
les avait toutes déclarées dénuées de fondement.
</TX>
<TX>
Pour Silvio Berlusconi, la menace judiciaire s'est également précisée la
semaine dernière. L'enquête "mani pulite" s'intéresse désormais aux activités
de sa société Finninvest et à sa nébuleuse de filiales. Le groupe contrôle
des chaînes de télévision privée ainsi que des titres de la presse écrite.
Ses activités recouvrent également le sport, la grande distribution et la
publicité.  Finninvest est citée dans plusieurs affaires irrégulières
(implantation d'un centre commercial, transfert d'un joueur de football et
attribution de fréquences télévisées).
</TX>
<ST>
L'entourage de Berlusconi
</ST>
<TX>
Deux proches de M. Berlusconi ont déjà eu à répondre de soupçons de
corruption, falsification de bilan, faux en écriture et fraudes fiscales. Il
s'agit de M. Fedele Confalonieri, ancien président de Fininvest entré en
politique, et d'Adriano Galliano, directeur général du Milan AC. A ce sujet,
les magistrats s'intéressent à des dessous de table ajoutés au prix du
transfert du joueur Gianluigi Lentini. En 1992, ce joueur a été transféré du
club de Torino à celui de Milan AC pour la somme officielle de 18 milliards
de lires (16 millions de francs).
</TX>
<TX>
A Milan le frère cadet de Silvio Berlusconi, le promoteur immobilier Paolo
Berlusconi, a en outre admis la semaine dernière un paiement illégal à des
hommes politiques locaux du PSI (socialiste) et du PCI (l'ancien parti
communiste) dans une affaire de construction d'un golf. Les juges milanais
ont également ouvert une enquête sur régie la publicitaire "Publitalia",
propriété de Silvio Berlusconi.
</TX>
</DOC>
