<DOC>
<DOCID>ATS.950506.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.950506.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950506
</DT>
<PT>
172200
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7ang c7zam mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
angola sommet accolade develop
</KW>
<TI>
Angola: pourparlers de réconciliation nationale MM. Dos Santos et Savimbi se
donnent l'accolade développement.
</TI>
<LD>
Lusaka, 6 mai (ats/reuter/afp) Le président angolais José Eduardo dos Santos
et son rival politique Jonas Savimbi, chef de l'Unita, se sont donnés
l'accolade samedi à Lusaka. Le geste symbolique s'est produit à l'issue de
pourparlers de réconciliation nationale.
</LD>
<TX>
A cette occasion, M. Savimbi a fait acte d'allégeance à M. dos Santos. "Il
est le président de tous les Angolais, il est donc mon président", a-t-il
souligné.
</TX>
<TX>
M. Savimbi s'est déclaré ému de l'accueil que lui avait réservé le président
dos Santos et émis l'espoir que cette ambiance fraternelle serait de longue
durée. "Dorénavant, nous aurons des contacts directs afin d'éviter les
malentendus". "Je jouerai le rôle que voudra me confier M. dos Santos", a
encore affirmé le chef de l'Unita.
</TX>
<ST>
Consolider la paix
</ST>
<TX>
De son côté, le président dos Santos s'est félicité de la présence de son
vieil adversaire qui, a-t-il dit, "a coopéré avec moi aujourd'hui à la
recherche d'une solution susceptible d'accélérer l'application du protocole
de Lusaka et de consolider la paix en Angola".
</TX>
<TX>
Le chef de l'Etat angolais a précisé qu'il avait invité M. Savimbi à Luanda
où il garantissait sa sécurité. Les deux hommes, qui se voyaient pour la
première fois depuis 1992, se sont rencontrés à la présidence zambienne, en
présence du président zambien Frederick Chiluba, mais en l'absence du
médiateur de l'ONU Alioune Blondin Beye, pourtant présent dans la capitale
zambienne.
</TX>
<ST>
Union nationale
</ST>
<TX>
Le porte-parole du chef de l'Etat angolais avait déclaré avant la réunion
qu'elle porterait notamment sur le rôle que pourrait jouer M. Savimbi dans un
gouvernement d'union nationale.
</TX>
<TX>
Outre MM. Savimbi et dos Santos, des observateurs de la Russie, du Portugal
et des Nations unies, les trois parties chargées de superviser l'accord de
paix signé en novembre dernier, se trouvent également dans la capitale
zambienne.
</TX>
<ST>
Combats incessants
</ST>
<TX>
Depuis l'indépendance et le départ de l'ancienne puissance coloniale
portugaise en 1975, la guerre civile n'a pratiquement pas cessé en Angola,
hormis une trêve de moins de deux ans à la fin des années 80.
</TX>
<TX>
Des dizaines de milliers de personnes ont été tuées, des millions d'autres
ont dû quitter leurs régions d'origine et l'économie de ce riche pays
pétrolier est dévastée. Le gouvernement angolais et l'Unita s'accusent
mutuellement d'avoir violé à diverses reprises le cessez-le-feu de novembre
et d'avoir ainsi retardé l'arrivée dans le pays de 7600 Casques bleus.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
