<DOC>
<DOCID>ATS.950103.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.950103.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950103
</DT>
<PT>
182200
</PT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz sta
</DE>
<AU>
in wi
</AU>
<KW>
suisse demandes asile 1994 recul
</KW>
<TI>
Les demandes d'asile ont diminué de plus d'un tiers en 1994 Elles ont atteint
leur niveau le plus bas depuis 1987.
</TI>
<LD>
Berne, 3 jan (ats) Le nombre des demandes d'asile déposées en Suisse a été le
plus bas enregistré depuis 1987. Selon l'Office fédéral des réfugiés (ODR),
16 134 personnes ont demandé l'asile en Suisse l'an dernier. Cela représente
une diminution de 34,8 % par rapport à 1993.
</LD>
<TX>
Pas moins de 25 121 demandes ont été traitées en 1994 (- 15,4 %).  Le nombre
de cas en attente est descendu de 29,8 % pour s'établir à 19 532 demandes, a
précisé à l'ATS Roger Schneeberger, porte-parole de l'ODR. Le taux
d'acceptation a été de 11,7 %, soit un peu moins qu'en 1993 (12,9 %).
</TX>
<TX>
Comme lors des années précédentes, la plupart des demandes sont venues de
ressortissants de l'ex-Yougoslavie. L'an dernier, 4124 demandes provenaient
du reste de la Yougoslavie et 3343 de Bosnie- Herzégovine. De nombreuses
demandes ont été déposées par des ressortissants du Sri Lanka (1487), de
Turquie (1068), d'Angola (1059), de Somalie (881), du Pakistan (420),
d'Algérie (303), du Bangladesh (286), du Zaïre (276), du Liban (130) et du
Soudan (113).
</TX>
<ST>
Net recul en 1992
</ST>
<TX>
En 1994, les demandes ont été inférieures à la moitié du nombre record de
1991 (42 000 demandes). Un net recul avait déjà été constaté en 1992, avec 18
000 demandes. Par contre, une hausse de 38 ' avait été enregistrée en 1993,
avec plus de 24 000 demandes.
</TX>
<TX>
Pour la première fois depuis 1988, la barre des 17 000 n'a pas été atteinte.
Cette année-là, 16 726 demandes avaient été déposées. Le nombre avait
augmenté à plus de 24 000 en 1989. En 1987, il y avait eu à peine 11 000
demandes.
</TX>
<ST>
Tendance incertaine
</ST>
<TX>
La future tendance est difficile à estimer, a déclaré Roger Schneeberger.
Elle dépend de nombreux facteurs, a-t-il dit. Le recul constaté ces dernières
années peut être expliqué par la procédure rapide instaurée en Suisse, ainsi
que par l'interdiction de travailler durant les premiers mois.
</TX>
<TX>
La Suisse a ainsi perdu de son attractivité pour les requérants.
Actuellement, 80 % des demandes sont traitées en première instance durant les
deux premiers mois, ce qui empêche les demandeurs de travailler.
</TX>
</DOC>
