<DOC>
<DOCID>ATS.941007.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.941007.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941007
</DT>
<PT>
155500
</PT>
<SC>
bsf119 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger vot
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
allemagne legislatives ecologistes eclairage
</KW>
<TI>
Elections législatives en Allemagne Les Verts préparent leur retour au
parlement fédéral éclairage.
</TI>
<LD>
Bonn/Berne, 7 oct (ats) Les élections du 16 octobre en Allemagne devraient
confirmer le retour des Verts au parlement, après une éclipse résultant de
leur piètre score aux législatives de 1990. Le ministre de l'environnement de
Hesse, Joschka Fischer, pourrait en outre devenir le premier ministre "vert"
au niveau fédéral.
</LD>
<TX>
Lors des précédentes législatives, l'Alliance verte déchirée entre
"fondamentalistes" et "réalistes" n'avait pas atteint le quorum de 5 ' des
voix. Son score de 3,8 % l'avait empêché de renouveler sa représentation au
niveau fédéral. Mais selon les plus récents sondages, les Verts ont nettement
redressé la barre depuis cet échec, notamment en jetant une nouvelle fois aux
orties leurs états d'âme favorables à une écologie pure et dure.
</TX>
<TX>
En juin, lors des élections au parlement européen, les Verts allemands ont
réalisé le score inespéré de 10,1 % des suffrages. Ce résultat les a
propulsés au troisième rang des partis allemands, derrière les deux grandes
formations chrétienne-démocrate (CDU) et sociale-démocrate (SPD). S'ils
confirment le 16 octobre le résultat obtenu au mois de juin, les Verts
semblent bien partis pour former une coalition gouvernementale avec le SPD.
</TX>
<TX>
Dans cette hypothèse, le ministre de l'environnement du Land de Hesse,
Joschka Fischer, pourrait devenir le premier ministre "vert" de l'histoire
allemande. Le succès des écologistes dépendra avant tout de leur score dans
les six "Länder" (Etats fédéraux) de l'ex- RDA, où les électeurs ont d'autres
soucis dans l'immédiat que la préservation de l'environnement. Lors des
élections de juin, les Verts n'ont du reste pas obtenu le quorum en Saxe et
en Brandebourg.
</TX>
<ST>
Populaire
</ST>
<TX>
Grâce à sa fonction ministérielle dans le "Land" de Hesse, Joschka Fischer,
46 ans, a pour lui l'avantage d'être connu au sein de larges couches de la
population allemande. Dans tout le pays, les électeurs ont eu l'occasion de
se familiariser avec ce polémiste brillant et avisé, doté d'un sens de
l'humour qui fait mouche. Sa personnalité n'est pas étrangère au bon score
réalisé par les Verts aux récentes élections européennes.
</TX>
<TX>
Ses adversaires politiques lui reprochent toutefois de s'être appuyé sur sa
fonction ministérielle en Hesse pour allumer quantité de controverses avec le
gouvernement de Bonn. Celles-ci portaient principalement sur la politique
énergétique fédérale faisant la part belle au nucléaire. Joschka Fischer
reste en effet un adversaire convaincu et convaincant de l'option nucléaire,
même s'il appartient au courant réaliste de son parti.
</TX>
<ST>
Illusions perdues
</ST>
<TX>
Il a rejoint le Parti écologiste allemand en 1982, après que la vague de
terrorisme d'extrême gauche en Allemagne lui eut fait perdre ses "illusions
de vouloir changer la société". Au sein de la formation des Verts, il s'est
d'emblée profilé comme le chef d'un nouveau courant réaliste. Résistant
fermement pendant des années aux revendications fondamentalistes, il s'est
peu à peu imposé comme la locomotive d'un mouvement délibérément intégré à la
tradition démocratique.
</TX>
<TX>
Joschka Fischer a été député vert au Bundestag de 1983 à 1985. Il a également
été ministre de l'environnement et de l'énergie du gouvernement rose-vert de
Hesse de 1985 à 1987, ainsi que de 1991 à nos jours.
</TX>
</DOC>
