<DOC>
<DOCID>ATS.941208.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.941208.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941208
</DT>
<PT>
174800
</PT>
<SC>
bsf158 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
eng c6ukr c1
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
vienne aiea ukraine nucleaire
</KW>
<TI>
Non prolifération nucléaire: conseil des gouverneurs à Vienne L'AIEA se
félicite des progrès réalisés avec l'Ukraine.
</TI>
<LD>
Vienne, 8 déc (ats/afp) L'Agence Internationale de l'Energie Atomique (AIEA)
s'est félicitée jeudi à Vienne que l'Ukraine ait renoncé au statut de
puissance nucléaire. L'organisation attend que soit également conclu avec
Kiev "dans un proche avenir" un accord pour l'inspection des sites.
</LD>
<TX>
En marge du sommet de la Conférence sur la Sécurité et la Coopération en
Europe (CSCE), le président ukrainien Leonid Koutchma a présenté lundi à
Budapest les documents de ratification du TNP aux présidents américain Bill
Clinton, russe Boris Eltsine, et au Premier ministre britannique John Major.
</TX>
<TX>
Dans son rapport devant le Conseil des gouverneurs de l'Agence atomique à
Vienne, son directeur général Hans Blix s'est félicité de l'accord conclu
avec l'Ukraine. Les documents de ratification du traité de non prolifération
a été remis aux dépositaires du traité (Etats-Unis, Russie, Grande-Bretagne)
au dernier sommet de la Conférence sur la sécurité et la coopération en
Europe (CSCE).
</TX>
<ST>
Les Etats-Unis soumis
</ST>
<TX>
D'autre part, les Etats-Unis ont signalé à l'AIEA le 23 novembre dernier
qu'ils soumettaient à l'inspection une quantité supplémentaire de matières
nucléaires excedentaires pour la production d'armes atomiques. Une première
inspection a actuellement lieu à Hanford (Etat de Washinton). En septembre
dernier, les Etats- Unis ont autorisé comme première puissance nucléaire une
inspection de leurs installations sur une base entièrement volontaire à Oak-
Ridge (Tennessee).
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis ont d'autre part informé l'Agence atomique qu'à la suite d'un
accord avec le Kazakhstan, quelque 600 kilos d'uranium hautement enrichi ont
été transportés par avion-cargo du Kazakhstan aux Etats-Unis. Ces matières
seront soumises à l'inspection.
</TX>
<TX>
M. Blix a insisté d'autre part sur les progrès faits dans la coopération
entre l'EURATOM et l'AIEA, pour réduire la charge des inspecteurs de l'Agence
atomique dans les 12 pays de l'Union européenne. Cela permet de dégager des
ressources dont l'AIEA a "désespérement besoin" dans d'autres régions,
notamment dans les républiques ex-soviétiques, a ajouté M. Blix. L'AIEA
dégagera l'année prochaine des ressources extra-budgétaires pour combattre le
trafic illicite de matières nucélaires et augmentera en 1996 le budget prévu
à cet effet.
</TX>
</DOC>
