<DOC>
<DOCID>ATS.941220.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.941220.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941220
</DT>
<PT>
193100
</PT>
<SC>
bsf173 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
umw vd be
</DE>
<AU>
cm sh ce
</AU>
<KW>
suisse protection nature front commun dev
</KW>
<TI>
"Plate-forme Environnement" Un front commun des défenseurs de la nature en
Suisse développement.
</TI>
<LD>
Lausanne/Berne, 20 déc (ats) Une "Plate-forme Environnement" en vue d'une
action commune a été présentée mardi à Lausanne et Berne par six
organisations "vertes". L'accent porte sur la protection de la nature, de la
faune et de la flore et sur la lutte contre la pollution de l'air, de l'eau
et du sol, ainsi que le gaspillage de l'énergie.
</LD>
<TX>
Forts de leurs 500 000 membres, le WWF suisse, la Ligue suisse pour la
protection de la nature (LSPN), la Société pour la protection de
l'environnement (SPE), la Fédération suisse des amis de la nature, la
Fondation suisse de l'énergie et l'Association Transports et Environnement
(ATE) entendent montrer des voies communes pour une gestion à long terme.
</TX>
<TX>
Le mouvement écologiste est confronté à de grands défis, a déclaré Matthias
Zimmermann, président de l'ATE. Il ne s'agit pas seulement de sauvegarder
l'environnement naturel, c'est l'ensemble de l'humanité qui est en jeu dans
le monde contemporain. "La volonté de mettre fin à la destruction ne peut
naître que dans un environnement social favorable".
</TX>
<ST>
La Suisse encore en retard
</ST>
<TX>
Malgré des efforts considérables, la croissance économique en Suisse est
toujours liée à une surconsommation d'énergie. La pollution de l'air, des
sols et de l'eau, la destruction du paysage par les constructions,
l'extinction continue d'espèces animales et végétales indigènes et
l'amoncellement de détritus dans les montagnes sont les symptômes d'un
gaspillage constant des ressources.
</TX>
<TX>
Les six organisations ont donc défini trois priorités. Elles demandent que
les sources d'énergie non renouvelables soient exploitées de façon plus
économe et remplacées toujours plus par des sources renouvelables. Des
mesures fortes, telle la taxe sur le CO 2, sont nécessaires, a affirmé Peter
Uhr, directeur du WWF.
</TX>
<ST>
Pas seulement la Suisse
</ST>
<TX>
Les organisations veulent également enrayer la disparition des espèces
animales et végétales et recréer la richesse naturelle du pays. Pour cela,
elles demandent la réorientation de l'agriculture et de la sylviculture et la
création de réserves naturelles et de surfaces compensatoires.
</TX>
<TX>
Les six ne limitent cependant pas leurs activités uniquement à la Suisse. Ils
sont partenaires du programme "Un environnement pour l'Europe", qui vise à
améliorer la santé de la nature tant à l'Est qu'à l'Ouest. Ils réclament
enfin de la Suisse un respect total de ses engagements internationaux,
notamment pour la protection du climat et celle de la diversité des espèces.
</TX>
<ST>
Aspects sociaux
</ST>
<TX>
Les aspects sociaux sont également pris en compte. Le Gatt doit empêcher le
dumping social et écologique, la globalisation de l'économie ne doit pas
conduire à une nouvelle pauvreté en Europe ni à la destruction de
l'environnement dans le Tiers Monde. "Cela signifie que notre génération doit
ménager les ressources naturelles et la capacité de regénération de la
nature", écrivent les six. En Europe, il faut assurer la vérité des coûts
grâce à des taxes d'incitation.
</TX>
<TX>
"Le monde ne sera pas plus écologique d'un seul coup grâce à notre
programme", a expliqué M. Zimmermann. Mais ce document veille à ce que les
moyens limités des associations environnementales soient utilisées
conformément aux nouveaux objectifs, de manière concentrée et économe.
</TX>
<ST>
Greenpeace absent
</ST>
<TX>
Greenpeace est le seul grand partenaire qui ne soit pas partie prenante.
Selon M. Zimmermann, cela ne signifie pas qu'il y ait des différences
d'opinion entre organisations. Greenpeace a un autre style de travail et ne
veut pas se livrer au travail de politique intérieure.
</TX>
<ST>
photo Key disponible
</ST>
<ST>
Note aux rédactions: le bsf064 a été totalement remanié.
</ST>
</DOC>
