<DOC>
<DOCID>ATS.940715.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.940715.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940715
</DT>
<PT>
115200
</PT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c7rwa c7zai int mil
</DE>
<AU>
ln vf
</AU>
<KW>
rwanda hcr exode refugies zaire dev
</KW>
<TI>
Rwanda: 200 000 réfugiés sont arrivés à Goma, selon le HCR développement.
</TI>
<LD>
Genève, 15 juil (ats) Quelque 200 000 Rwandais fuyant les combats sont
arrivés à Goma, au Zaïre, depuis mercredi soir, a annoncé vendredi une
porte-parole du Haut Commissariat pour les réfugiés (HCR), Christiane
Berthiaume. Elle a ajouté que l'afflux de réfugiés se poursuivait et que le
HCR attendait l'arrivée de quelque 600 000 autres personnes dans les jours à
venir.
</LD>
<TX>
Les réfugiés, qui viennent de Ruhengeri et Gisenyi, dans le nord- ouest du
Rwanda, s'installent partout dans la région de Goma, déjà surpeuplée, avec
leurs troupeaux et quelques effets personnels. Ils ont emporté un peu de
nourriture, qui leur permet de survivre dans l'immédiat. Le HCR est en train
d'identifier des sites pour les installer, avec la collaboration des
autorités zaïroises.
</TX>
<ST>
Transférés plus au nord
</ST>
<TX>
Une partie des réfugiés sont transférés à 40 kilomètres au nord de Goma, à
Kibumba, où 50 000 d'entre eux ont déjà trouvé refuge, ainsi qu'à Katale,
plus au nord. Sur ce dernier site, deux lacs permettent de remédier aux
problèmes d'eau.
</TX>
<TX>
La Haut Commissaire aux réfugiés, Mme Ogata, a estimé qu'une telle
catastrophe humanitaire dépassait les capacités d'action du HCR. Elle a lancé
un appel aux belligérants pour qu'ils garantissent la sécurité des
populations déplacées à l'intérieur du Rwanda. Depuis avril dernier, 600 000
autres personnes ont déjà trouvé refuge dans les pays voisins du Rwanda, dont
plus de la moitié en Tanzanie.
</TX>
<TX>
Pour couvrir ses besoins immédiats, le HCR vient de recevoir de l'Union
européenne une importante contribution de 46,5 millions de dollars. Il va
lancer un nouvel appel de fonds. L'organisation humanitaire achemine de
l'aide par route et par avion, depuis les pays voisins, avec la collaboration
du CICR, du programme alimentaire mondial (PAM) et de l'UNICEF.
</TX>
<TX>
Le secrétaire général de l'ONU, Boutros Boutros-Ghali, a par ailleurs lancé
un appel urgent aux parties en conflit au Rwanda pour un cessez-le-feu
immédiat. "Si cet exode de population ne cesse pas, la stabilité de toute la
région sera mise en danger, provoquant une catastrophe humanitaire sans
précédent en Afrique", a affirmé M. Boutros-Ghali.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La nouvelle a été entièrement remaniée. Graphique SGN.
</ST>
</DOC>
