<DOC>
<DOCID>ATS.941104.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.941104.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941104
</DT>
<PT>
152400
</PT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c5swi ge c8tur mil jus
</DE>
<AU>
ln sh
</AU>
<KW>
geneve arrestation kurdes protestations
</KW>
<TI>
Après l'arrestation de Kurdes à Genève Protestation de plusieurs
organisations de soutien.
</TI>
<LD>
Genève, 4 nov (ats) Plusieurs organisations de soutien au peuple kurde ont
dénoncé vendredi à Genève "une offensive concertée en Europe et en Suisse"
contre le mouvement kurde. Ils déplorent un accroissement de la répression,
après l'arrestation en début de semaine de deux Kurdes par la police et la
justice genevoises.
</LD>
<TX>
Ils affirment qu'aucun lien n'a pu être établi entre le Comité du Kurdistan,
dont les locaux ont été perquisitionnés lundi par la police genevoise, et les
personnes arrêtées dans le cadre de l'enquête. La Coordination de soutien au
peuple kurde (COSPEK) considère que cette perquisition et cette saisie sont
"des mesures disproportionnées, contraires à la liberté d'association et à la
présomption d'innocence".
</TX>
<TX>
La COSPEK ajoute dans son communiqué: "Les mesures prises contre le Comité du
Kurdistan relèvent d'une politique d'intimidation, menée contre le mouvement
kurde, d'autant plus choquante que les autorités suisses ont fermé le dossier
d'instruction concernant l'assassinat d'un manifestant kurde par un employé
de l'ambassade de Turquie à Berne".
</TX>
<TX>
La COSPEK demande le respect du droit d'asile et de la liberté d'association
des Kurdes en Suisse, l'engagement de la Suisse dans la recherche d'une
solution politique négociée de la question kurde et le respect de la
présomption d'innocence dans le cadre de toute procédure judiciaire.
</TX>
<TX>
Font notamment partie de la COSPEK les organisations suivantes: Association
Suisse-Kurdistan, Centre Europe-Tiers monde, Comité du Kurdistan, Ligue
suisse des droits de l'homme/Genève, Parti écologiste genevois, Parti
socialiste genevois et Solidarités.
</TX>
</DOC>
