<DOC>
<DOCID>ATS.950628.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.950628.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950628
</DT>
<PT>
150700
</PT>
<SC>
bsf096 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
comm c4fra c4ger c5swi fin
</DE>
<AU>
zs tp
</AU>
<KW>
suisse ssr bilan et perspectives
</KW>
<TI>
Difficultés financières à l'horizon pour la SSR Un déficit est prévu en 1996
</TI>
<LD>
Berne, 28 juin (ats) L'avenir financier de la SSR à court et moyen terme
s'assombrit. Un déficit est attendu en 1996. Au niveau des programmes, la SSR
entend remplir sa mission de service public avec une logique d'entreprise,
tout en se renforçant à l'étranger.  Du côté technique, la SSR se prépare à
l'ère du numérique.
</LD>
<TX>
La Société suisse de radiodiffusion et télévision (SSR) a réalisé l'an
dernier son quatrième exercice bénéficiaire consécutif. Le profit de 29
millions de francs dégagé s'inscrit toutefois en recul de 64 % par rapport
aux 81 millions engrangés en 1993.
</TX>
<TX>
"Si notre entreprise n'a pas pour but de faire des bénéfices, elle n'a pas
non plus celui de s'enliser dans les chiffres rouges", a précisé mercredi à
Berne le directeur financier de la SSR François Landgraf lors de la
conférence de bilan. Or le résultat de l'année en cours s'annonce "moins bon
que prévu" et 1996 devrait déboucher sur une perte. Quant au plan financier
1997/98, "il se prépare avec beaucoup d'incertitudes et de difficultés".
</TX>
<ST>
Inflation des droits
</ST>
<TX>
Le directeur financier a mentionné plusieurs facteurs problématiques. Côté
recettes, l'adaptation des redevances au 1er janvier 1995 a été faible (+4,7
% pour la radio et +1 % pour la télé). D'autre part, les droits de
retransmission pour les grandes manifestations explosent.
</TX>
<TX>
La SSR déboursera deux fois 5,5 millions de francs pour diffuser les Jeux
Olympiques (JO) de 1996 et 1998 à Atlanta et Nagano. Pour les JO d'été et
d'hiver en 1992, 3,6 millions avaient suffi. Autre exemple: les droits de
retransmission pour le football et le hockey en Suisse ont doublé entre 1992
et 1995.
</TX>
<TX>
En outre, la SSR va devoir financer un découvert de 164 millions de francs
auprès de la Caisse fédérale de pensions (anciennement Caisse fédérale
d'assurance). L'entreprise a commencé à effectuer des provisions l'an dernier
(40 millions), qui sont à l'origine d'une bonne partie de la chute du
bénéfice net.
</TX>
<ST>
"Le succès n'est pas un péché"
</ST>
<TX>
Malgré ses difficultés, la SSR vise à réaliser plusieurs projets qualifiés
d'"ambitieux". "Nos efforts doivent tendre vers la consolidation de la place
occupée par nos programmes généralistes", a indiqué le directeur général de
l'entreprise Antonio Riva. Aux Etats-Unis, il a été observé que l'émergence
des "autoroutes de l'information" conduisait à un renforcement de l'impact
des chaînes généralistes sur la communication de la société.
</TX>
<TX>
Pour parvenir à ses fins, la SSR entend concilier l'accomplissement de son
mandat public avec une logique de marché.  Son but ne saurait être de faire
"des programmes de qualité que personne ne regarde, auto-complaisants et
courageusement minoritaires", a indiqué M. Riva citant le commentaire d'un
responsable allemand à propos du service public aux Etats-Unis. "Le succès ne
doit plus être considéré comme un péché", a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Programmes sur Eutelsat
</ST>
<TX>
Sur le plan technique, la SSR se prépare au passage de l'émission en mode
analogique à celle en mode numérique. Les programmmes télévisés seront
distribués via le satellite Eutelsat Hotbird 3 à partir de 1997. Le lancement
de la radio numérique est également en cours, a indiqué M. Riva.
</TX>
<TX>
Côté programmes, la diffusion de Suisse 4 devrait toucher 99 % des foyers à
la fin de l'année, a indiqué le directeur général de la SSR Antonio Riva.
Mais "il reste beaucoup à faire" pour que la petite dernière des chaînes de
la SSR relève le défi de réaliser et coordonner un programme destiné à
l'ensemble des régions linguistiques.
</TX>
<ST>
Accord avec ARTE
</ST>
<TX>
Autre projet à brève échéance, la SSR doit signer un accord de coproduction
avec la chaîne culturelle franco-allemande ARTE. La SSR continue aussi à
accroître sa présence sur la scène internationale via deux chaînes
européennes auxquelles elle fournit des programmes: TV5 (francophone) sera
prochainement captée dans le monde entier et 3SAT (germanophone) se renforce
quotidiennement.
</TX>
<ST>
photos Keystone à disposition - encadré et version brève suivent
</ST>
</DOC>
