<DOC>
<DOCID>ATS.940215.0062</DOCID>
<DOCNO>ATS.940215.0062</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940215
</DT>
<PT>
153800
</PT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
soz sozm reg par vot sh
</DE>
<AU>
ss an uc
</AU>
<KW>
schaffhouse distribution morphine votation
</KW>
<TI>
Schaffhouse: projet de distribution de morphine à 25 toxicomanes Le souverain
sera appelé à décider.
</TI>
<LD>
Schaffhouse, 15 fév (ats) La ville de Schaffhouse s'apprête à mettre elle
aussi sur pied un essai de distribution contrôlée de stupéfiants aux
toxicomanes. 25 d'entre eux devraient recevoir de la morphine, sous contrôle
médical. Le projet, qui pourrait débuter en milieu d'année, coûtera à la
ville près de 370 000 francs, apprend-on dans le message de l'Exécutif
municipal au Parlement. Le dernier mot reviendra toutefois au corps
électoral.
</LD>
<TX>
Prendront part à ce projet des toxicomanes habitant la ville ou la région.
Les communes de domicile devront subvenir aux frais.  L'accompagnement
psycho-social sera assuré par les services de conseil et de soins aux
toxicomanes. But principal de l'initiative: le sevrage des participants. Ces
derniers devront payer leur dose de morphine dix francs par jour.
L'expérience devrait durer 30 mois. Le gouvernement cantonal a déjà fait
savoir qu'il ne participerait pas aux frais. Quant aux caisses-maladie, rien
n'est encore décidé.
</TX>
<TX>
L'Exécutif municipal a décidé de soumettre cet objet au peuple en raison de
son caractère explosif. La date de la votation n'est pas encore connue. A la
chancellerie, on précise que la consultation ne pourra vraisemblablement pas
avoir lieu avant le 15 mai. Encore faut- il que le parlement donne son accord
au projet.
</TX>
<ST>
Treize projets autorisés
</ST>
<TX>
Outre quelques grandes villes - dont Zurich, Berne et Bâle -, qui ont élaboré
des projets sur une plus grande échelle (remise d'héroïne, morphine ou
méthadone), des essais de distribution de stupéfiants pour 25 à 50 personnes
ont été aussi décidés dans des localités plus petites, comme Zoug,
Schaffhouse, Olten et Fribourg.
</TX>
<TX>
Le premier essai de distribution contrôlée de stupéfiants a commencé à la fin
novembre dernier à Zurich. Les treize autres projets autorisés par la
Confédération en juin dernier suivront d'ici la fin de cette année. Le
Conseil fédéral a autorisé ces essais jusqu'à fin 1996.
</TX>
</DOC>
