<DOC>
<DOCID>ATS.940227.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.940227.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940227
</DT>
<PT>
100500
</PT>
<SC>
bsf023 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
int jus
</DE>
<AU>
ni hs
</AU>
<KW>
onu drogue rapport
</KW>
<TI>
Selon un rapport de l'ONU: La consommation de drogues s'universalise Embargo
28 février à 13h00.
</TI>
<LD>
Vienne, 27 fév (ats/afp) La consommation de drogues s'universalise, constate
l'agence internationale de contrôle des stupéfiants des Nations unies dans
son rapport pour l'année 1993. Pour l'Europe, l'Agence est "préoccupée" par
les tendances à la dépénalisation de la drogue.
</LD>
<TX>
Le rapport critique en particulier l'Italie, qui a accepté de supprimer les
peines de prison pour les consommateurs de drogue à la suite d'un referendum
en avril dernier. Sont également dénoncés les Pays-Bas, où prolifèrent les
"cafés" dans lesquels on peut acheter jusqu'à 30 grammes de produits du
cannabis. Le cannabis reste d'ailleurs la principale drogue dont il est fait
usage en Europe.
</TX>
<TX>
L'agence se félicite en revanche du renforcement des systèmes de contrôle en
Norvège, en République tchèque, en Slovaquie et en Allemagne. Dans les cinq
pages consacrées à l'Europe, le rapport ne fait pas mention de la Suisse.
</TX>
<ST>
Assouplir le secret bancaire
</ST>
<TX>
Le rapport de l'ONU attribue la dimension "mondiale" de la consommation de
drogues aux guerres civiles et conflits tribaux, à la récession, au chômage
et au manque de fonds attribués à la lutte anti-drogue. Le blanchissage de
l'argent, qui permet de légitimer les profits du trafic de drogues reste, en
dépit des efforts de nombreux Etats à durcir leur législation, un problème à
l'échelle internationale. Les auteurs du rapport demandent aux gouvernements
d'assouplir les règlements en matière de secret bancaire.
</TX>
<TX>
En Europe, la suppression des contrôles aux frontières au sein de l'Union
européenne et l'ouverture des frontières entre l'Est et l'Ouest ainsi que la
guerre en ex-Yougoslavie ont rendu encore plus difficile la répression du
trafic de drogues. En Europe centrale et orientale, Varsovie, Prague,
Budapest et Sofia sont devenues de nouvelles plaques tournantes pour le
trafic de drogues.
</TX>
<TX>
Dans l'ex-Union soviétique, l'absence quasiment totale de mécanisme de
contrôle permet un commerce florissant de drogues qui sont à l'origine de
l'accroissement de la criminalité notamment en Biélorussie, en Russie et en
Ukraine. La Turquie reste le principal pays d'entrée pour le trafic d'heroïne
en provenance de l'Asie. La cocaïne en provenance des cartels sud-américains
parvient en Europe essentiellement par l'Espagne et le Portugal.
</TX>
<ST>
Les chimistes se "recyclent"
</ST>
<TX>
La dissolution des structures économiques dans les anciens pays communistes a
provoqué la banqueroute d'un grand nombre de sociétés chimiques et
pharmaceutiques, laissant de nombreux chimistes qualifiés sans source de
revenus. Des nouvelles sociétés ont commencé à fabriquer et à vendre sans
contrôle stupéfiants et substances psychotropes.
</TX>
<TX>
En Afrique, l'usage du cannabis "est devenu endémique", selon le rapport qui
constate que les conditions politiques, économiques et sociales sur ce
continent sont des obstacles considérables à une lutte anti-drogue efficace.
Les carences des services de santé dans de nombreux pays aggravent la
situation, précise le rapport, car il est pratiquement impossible de
distinguer entre l'usage légitime à des fins médicales et l'abus de produits
pharmaceutiques.
</TX>
<TX>
En Amérique centrale, la récession économique et le chômage se sont traduits
par une augmentation de la criminalité liée à la drogue. En Amérique du Sud,
la Colombie reste le plus important fournisseur mondial de cocaïne et ses
cartels continuent à étendre leurs activités. L'Asie continue d'être un gros
producteur d'opium et d'heroïne fabriqué dans des laboratoires, notamment
dans le Triangle d'Or (Asie du Sud-Est) et au Pakistan.
</TX>
</DOC>
