<DOC>
<DOCID>ATS.940923.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.940923.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940923
</DT>
<PT>
173000
</PT>
<SC>
bsf132 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4por c5swi umw ecpi
</DE>
<AU>
sv cc
</AU>
<KW>
portugal suisse dechets refonda
</KW>
<TI>
Déchets d'aluminium produits en Suisse et exportés au Portugal Leur
élimination discutée à Lisbonne.
</TI>
<LD>
Berne/Lisbonne, 23 sept (ats) Des experts suisses et portugais discutent à
Lisbonne de l'élimination de déchets d'aluminium produits par l'entreprise
zurichoise Refonda et exportés au Portugal. Deux solutions sont envisagées, a
indiqué vendredi à l'ATS le chef de la délégation suisse Roland Bärfuss.
</LD>
<TX>
Les quelque 30 000 tonnes de déchets de Refonda seront soit entièrement
exportées vers un pays tiers, soit en partie traitées au Portugal. Dans ce
cas, seules les scories restantes seront exportées pour être éliminées, a
précisé M. Bärfuss, chef de la division affaires internationales à l'Office
fédéral de l'environnement, des forêts et du paysage (OFEFP).
</TX>
<TX>
Selon la presse portugaise, l'Allemagne, la France, la Norvège et l'Espagne
jouissent d'une expérience suffisante en matière de traitement de déchets. Le
chef de la délégation suisse s'est par ailleurs déclaré "confiant que les
négociations aboutiront dans les semaines à venir". Les négociateurs
préparent un projet de solution qu'ils soumettront aux deux gouvernements.
</TX>
<TX>
L'élimination de ces scories occupe Berne et Lisbonne depuis de longs mois.
Les déchets d'aluminium ont été exportés entre 1987 et 1990 par Refonda,
filiale d'Alusuisse fermée en 1992, pour être éliminés au Portugal. Les
autorités portugaises ont par la suite exigé de la Suisse qu'elle les
reprenne. Les scories sont toujours entreposées dans le port portugais de
Setubal.
</TX>
<TX>
L'affaire avait été mise en lumière en novembre dernier par Greenpeace.
L'organisation écologiste avait rapatrié en Suisse dix tonnes de scories,
provenant du recyclage de l'aluminium.
</TX>
</DOC>
