<DOC>
<DOCID>ATS.950303.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.950303.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950303
</DT>
<PT>
171500
</PT>
<SC>
bsf124 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh kul reg
</DE>
<AU>
ga pi
</AU>
<KW>
winterthour collection reinhart 25 ans
</KW>
<TI>
La collection Oskar Reinhart s'ouvrait au public il y a 25 ans "Winterthour,
Florence de la Suisse", pour Ruth Dreifuss.
</TI>
<LD>
Winterthour, 3 mars (ats) Ruth Dreifuss a fêté vendredi à Winterthour le 25e
anniversaire de la prestigieuse collection d'art Oskar Reinhart. Pour la
conseillère fédérale, les richesses artistiques de Winterthour en font une
véritable "Florence de la Suisse". Elle a aussi insisté sur le rôle du
mécénat et de l'Etat pour la culture.
</LD>
<TX>
Le 7 mars 1970, le conseiller fédéral Hans-Peter Tschudi ouvrait la
collection d'Oskar Reinhart au public dans la villa du Römerholz.  Le
collectionneur, décédé en 1965, avait légué les oeuvres et la maison à la
Confédération en 1958. Avec ses nombreux musées - consacrés aux Beaux-Arts, à
la photographie et bientôt à la collection Hahnloser - Winterthour est
devenue un riche centre artistique, a déclaré Mme Dreifuss.
</TX>
<TX>
Pour la responsable du Département fédéral de l'intérieur, le don du
collectionneur est un "remarquable exemple de mécénat". Et de souligner que
le frère d'Oskar, Werner, soutenait lui aussi des artistes, en la personne de
musiciens comme Stravinski ou Strauss, ou d'écrivains comme Rilke.
</TX>
<ST>
Malgré le non à la culture
</ST>
<TX>
La conseillère fédérale a insisté sur le rôle de l'Etat dans le domaine de
l'art. S'il doit faire connaître et promouvoir les oeuvres, "cela ne signifie
pas qu'il n'ai pas de 'politique' culturelle et donc qu'il ne puisse pas, lui
aussi, 'choisir'", a-t- elle relevé. Même si l'article constitutionnel sur la
culture a été rejeté, collectivités publiques et mécènes ont un grand rôle à
jouer.  La culture ne doit pas être sacrifiée en période de restrictions
budgétaires.
</TX>
<TX>
La Confédération pourrait du reste soutenir à son tour la collection
Reinhart. Le Römerholz devrait en effet être rénové et Berne "pourrait
engager sa responsabilité", a relevé au passage Mme Dreifuss. Le musée est
fermé depuis deux ans en prévision des travaux et une partie de la collection
a été exposée dans le monde entier.  Même si les faveurs du public vont
davantage aux grandes expositions provisoires, une telle collection attirera
toujours "les véritables amateurs d'art".
</TX>
<TX>
La collection Reinhart offre un parcours relativement complet à travers
plusieurs époques de l'histoire de l'art. Les 19e et 20e siècles français y
sont les plus représentés, avec des oeuvres de Manet, Monet, Renoir, Degas et
Picasso notamment.
</TX>
</DOC>
