<DOC>
<DOCID>ATS.941122.0154</DOCID>
<DOCNO>ATS.941122.0154</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941122
</DT>
<PT>
074900
</PT>
<SC>
bsf024 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn reg parp
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
japon incertitutes politiques
</KW>
<TI>
Le Japon à nouveau dans une période d'incertitudes politiques.
</TI>
<LD>
Tokyo, 22 nov (ats/afp) Le Japon s'est engagé cette semaine dans une nouvelle
période d'incertitude politique avec l'adoption d'un mode de scrutin modifié
pour les élections législatives. Cette mesure destinée à combattre la
corruption a pour résultat à court terme de fragiliser la coalition au
pouvoir.
</LD>
<TX>
Adopté lundi dans l'indifférence d'une opinion publique lassée des intrigues
incessantes en vue d'alliances qui se font et se défont au gré des
opportunités, le nouveau mode de scrutin prévoit un redécoupage des
circonscriptions électorales. Entrant en vigueur le 25 décembre, ce
redécoupage réduit la taille des circonscriptions qui ne seront plus
représentées que par un seul élu.
</TX>
<ST>
Instabilité politique sans précédent
</ST>
<TX>
Il chamboule l'assise locale des partis qui, pour survivre, sont obligés de
rechercher de nouvelles alliances dans un pays plongé dans une instabilité
politique sans précédent depuis l'après-guerre, quatre premiers ministres
s'étant succédés en quinze mois. La recomposition en cours verra la création
le 10 décembre d'un parti unique de l'opposition non-communiste. Elle menace
cependant de déstabiliser gravement la coalition tripartite au pouvoir depuis
fin juin conduite par le premier ministre socialiste Tomiichi Murayama.
</TX>
<TX>
La formation la plus en danger est le parti socialiste qui, ayant abandonné
ses idéaux pour rester au pouvoir, court le risque d'une déroute mortelle aux
prochaines élections et donne des signes d'éclatement. Son secrétaire-général
Wataru Kubo a jeté le pavé dans la mare en préconisant la dissolution du
parti dès janvier dans l'espoir de recréer un alliance au centre.
</TX>
<ST>
Risque d'émiettement socialiste
</ST>
<TX>
"Le scénario le pire serait que les socialistes se séparent en une mosaïque
de partis", a-t-il dit dimanche. Les deux autres partis conservateurs au
pouvoir sont le parti libéral-démocrate (PLD) et le Shinto Sakigake (nouveau
parti des pionniers).
</TX>
<TX>
La quasi-totalité de la presse appelait le gouvernement mardi à convoquer des
législatives anticipées dès le début de l'an prochain sur la base du nouveau
scrutin pour restaurer la confiance des électeurs dans un système politique
discrédité par la corruption et les jeux de couloir entre des partis que plus
grand chose ne distingue sur le plan des idées.
</TX>
<ST>
Intrigues sans fin
</ST>
<TX>
"Le public est fatigué par les intrigues sans fin à Nagatacho (quartier de
Tokyo où les grands partis ont leur siège), la création capricieuse puis la
désintégration des alliances et les initiatives imprévisibles des
politiciens", souligne Kenzo Uchida, professeur à l'université de Tokai, cité
par le quotidien Yomiuri. "Nous demandons fermement au Premier ministre de
dissoudre la chambre basse et de convoquer des élections générales dès que
possible", déclare le quotidien Mainichi.
</TX>
<TX>
Le quotidien de l'économie Nikkei met en doute la capacité du train de
réformes politiques adoptées par le parlement depuis janvier d'assainir la
vie politique nippone éclabousée par d'innombrables scandales.
</TX>
<TX>
M. Murayama, premier chef de gouvernement socialiste au Japon depuis 1947, de
même que le porte-parole de son gouvernement Kozo Igararashi, se sont
déclarés hostiles à une dissolution rapide du parti socialiste. Le soutien
des 74 députés socialistes est essentiel pour la survie de la coalition
actuelle. L'éclatement du PS pourrait lui porter un coup fatal, le succès de
la formation d'un "troisième pôle" entre le PLD et le futur parti unique de
l'opposition n'étant pas garanti pour autant.
</TX>
</DOC>
