<DOC>
<DOCID>ATS.951126.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.951126.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3916
</LE>
<DT>
951126
</DT>
<PT>
134749
</PT>
<RT>
132242
</RT>
<SC>
bsf036 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger mil jus pal
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
allemagne détournement mogadiscio ansari
</KW>
<TI>
Dix-huit ans après le détournement de Mogadiscio La terroriste Soraya Ansari
est incarcérée en Allemagne
</TI>
<LD>
Hambourg, 26 nov (ats/afp) Dix-huit ans après le détournement sanglant d'un
vol de la Lufthansa sur Mogadiscio, la pirate de l'air palestinienne Soraya
Ansari devra de nouveau affronter la justice.  Depuis samedi, elle est
incarcérée en Allemagne après son extradition de Norvège. Elle est la
dernière survivante des preneurs d'otages.
</LD>
<TX>
Le capitaine de l'appareil, abattu de sang-froid par les terroristes, et
trois des quatre preneurs d'otages avaient trouvé la mort en octobre 1977
dans cette opération menée au faîte de la vague terroriste qui déferlait sur
l'Allemagne. Le détournement coïncidait ainsi avec l'enlèvement par la
Fraction armée rouge (RAF) du patron des patrons Hanns-Martin Schleyer.
</TX>
<TX>
Grièvement blessée dans l'intervention de l'unité d'élite allemande GSG-9,
Soraya Ansari, de son vrai nom Souhaila Andrawes, a été condamnée à 20 ans de
prison en Somalie en 1978. Mais, pour des raisons iconnues, elle a recouvré
la liberté deux ans après.  Elle s'est ensuite mariée et donné naissance à
une fille.
</TX>
<ST>
Fausse identité
</ST>
<TX>
Condamnée par défaut à 30 ans d'emprisonnement en Italie (l'opération ayant
commencé dans l'espace aérien italien), elle s'est installée en 1991 avec sa
famille en Norvège où elle a reçu l'asile. C'est là, sa véritable identité
découverte, qu'elle a été arrêtée en octobre 1994 sur requête du parquet
fédéral allemand.  Vendredi, le roi de Norvège Harald V a levé le dernier
obstacle à son extradition en rejetant son recours.
</TX>
<TX>
Le procureur fédéral Kay Nehm entend la voir comparaître devant un tribunal
de Hambourg dès le printemps, a indiqué le porte-parole du parquet fédéral
Rolf Hannich. Elle devra répondre de meurtre, tentative de meurtre et prise
d'otages.
</TX>
<ST>
Première mission
</ST>
<TX>
Pour sa première mission, Soraya Ansari avait été affectée par le Front
populaire de libération de la Palestine (FPLP) au commando "Martyr Halimeh"
qui, le 13 octobre 1977 après l'envol de l'île espagnole de Majorque, se
rendait maître du jet Landshut et de ses 97 occupants, pour la plupart
allemands.
</TX>
<TX>
Ce jour-là commence un vol erratique: Rome, Larnaka, Bahrein, Dubaï... Le 14
octobre, les preneurs d'otages lancent un ultimatum de deux jours. Ils
réclament la libération de onze terroristes de la RAF et de deux membres du
FPLP. Toute tentative de retarder l'échéance "aura pour conséquence la fin
instantanée de l'ultimatum et l'exécution immédiate de Hanns-Martin Schleyer,
de tous les passagers et de tout l'équipage", avertissent les pirates de
l'air.
</TX>
<ST>
Balle dans la tête
</ST>
<TX>
Le 16 octobre, le Landshut fait escale à Aden. Le capitaine Jürgen Schumann
est contraint de s'agenouiller devant les passagers. Il est exécuté d'une
balle dans la tête.
</TX>
<TX>
Le 18, à Mogadiscio une manoeuvre de diversion attire deux des pirates de
l'air dans la cabine de pilotage, favorisant l'assaut du GSG-9. Trois
terroristes sont tués, les otages sains et saufs.  Soraya Ansari est touchée
de plusieurs balles aux poumons et aux jambes.
</TX>
<ST>
Triple suicide
</ST>
<TX>
Quelques heures plus tard, trois détenus de la RAF, Andreas Baader, Jan-Carl
Raspe et Gudrun Ensslin se suicident dans leur cellule à Stuttgart. Le
lendemain, le corps de Hanns-Martin Schleyer est retrouvé dans le coffre
d'une voiture à Mulhouse.
</TX>
<TX>
Dans les nombreuses interviews qu'elle a accordées depuis son arrestation en
Norvège, Soraya Ansari se présente comme une militante de toujours de la
cause palestinienne et prend ses distances avec le terrorisme. Avant d'être
jugée, elle devra témoigner dans un autre procès, celui de l'Allemande Monika
Haas, accusée d'avoir préparé le détournement.
</TX>
</DOC>
