<DOC>
<DOCID>ATS.950903.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.950903.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950903
</DT>
<PT>
104900
</PT>
<SC>
bsf022 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9chn int
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
onu femmes chine autorisation publications
</KW>
<TI>
Forum des organisations non gouvernementales à Pékin "Oui mais" de la Chine
aux publications des ONG
</TI>
<LD>
Pékin, 3 sept (ats/afp) Plusieurs publications d'organisations non
gouvernmentales (ONG) liées au Forum des ONG sur les femmes à Huairou (50 km
au nord-est de Pékin) ont finalement reçu dimanche l'autorisation de
paraître. Les autorités chinoises semblent toutefois avoir assorti ce feu
vert de conditions.
</LD>
<TX>
Mme Thérèse Gastaut, porte-parole de la Conférence sur les femmes de l'ONU, a
indiqué dimanche que "les autorités chinoises ont accepté que les journaux
paraissent dès demain". Cependant, de bonnes sources, on précisait que les
autorités chinoises ont lié cette autorisation à deux conditions : les
publications ne doivent pas contenir d'articles critiquant "les affaires
intérieures chinoises" et leur distribution ne doit pas dépasser le cadre du
Forum des ONG.
</TX>
<TX>
En l'absence de la parution de plusieurs publications depuis le début
officiel du Forum mercredi dernier, les quelque 17 000 participants au Forum
n'ont eu à certains moments comme unique source d'information sur cette
manifestation internationale que des publications officielles chinoises.
</TX>
<TX>
Un bulletin d'information plutôt anodin du comité organisateur du Forum,
intitulé Forum 95, n'a pas pu paraître vendredi, l'imprimerie "étant cassée".
L'édition de la veille avait contenu un article quelque peu critique envers
l'organisation chinoise du Forum et avait fait allusion au Tibet.
</TX>
<TX>
Trois autres publications n'avaient pas reçu l'agrément de autorités
chinoises: Vivre Autrement, un bulletin en langue française éditée par
l'Association du développement de l'environnement du Tiers-Monde, basée au
Sénégal, Earth Times, basé à New York, et Woman Features, publié par l'agence
de presse Women Features basée en Inde.
</TX>
</DOC>
