<DOC>
<DOCID>ATS.940214.0088</DOCID>
<DOCNO>ATS.940214.0088</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940214
</DT>
<PT>
090900
</PT>
<SC>
bsf017 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd vot par
</DE>
<AU>
rf wi
</AU>
<KW>
vaud elections cantonales femmes
</KW>
<TI>
Elections cantonales vaudoises Partis recherchent candidates désespérément.
</TI>
<LD>
Lausanne, 14 fév (ats) Inciter les femmes à se lancer en politique n'est pas
chose facile. Dans le canton de Vaud, tous les partis ont fait des efforts
pour "féminiser" leurs listes pour les élections législatives du 6 mars
prochain. Sur les 771 candidats, on trouve 216 femmes, soit une proportion de
28 %. Mais entre candidature et élection, il y a une urne que beaucoup ne
franchiront pas.
</LD>
<TX>
Pour Simone Chapuis, présidente de l'Association des droits de la femme (ADF)
et ancienne rédactrice du bulletin des séances du Grand Conseil vaudois, il
n'y a qu'une solution pour amener les femmes en politique: les quotas. Elle
appuie sa thèse par des chiffres. "Le suffrage féminin a été introduit il y a
35 ans dans le canton, et il n'y a encore que 35 syndiques sur 385".
</TX>
<TX>
"Le nombre de candidates au Grand Conseil augmente régulièrement tous les 4
ans. Il était de 21 % en 1990, il est de 28 % cette année ", explique Mme
Chapuis. Mais le pourcentage d'élues est nettement inférieur: 11,5 % en 1982,
9 % en 1986 et 15,5 % en 1990. Il ne faut pas s'étonner que les partis aient
des difficultés à recruter dans les rangs féminins, estime-t-elle. "Une femme
qui sait d'avance que ses chances d'être élue sont faibles se porte
difficilement candidate ".
</TX>
<ST>
Les efforts des partis
</ST>
<TX>
Du côté des partis, on essaie de "pousser" les candidatures féminines. Chez
les socialistes, on atteint une représentation interne équivalente au nombre
de femmes militantes, soit quelque 30 '. Ce pourcentage est aussi celui des
femmes candidates pour le 6 mars. Au Grand Conseil, les femmes du PS
représentent le 17 % des députés du parti.
</TX>
<TX>
Les radicaux proposent presque 19 % de candidates, alors que la proportion
est de 23 % chez les libéraux. Il y a actuellement 6 femmes radicales (8,4 %
du groupe) et 9 libérales (21,5 %) au Grand Conseil. A l'UDC, les candidates
représentent presque le 20 % des listes, mais une seule femme siège au Grand
Conseil alors que le parti compte 15 députés (6,6 %).
</TX>
<TX>
Le recrutement des candidats - et pas seulement des femmes - a été très
difficile cette année, constate le secrétaire du PSV Laurent Baillif. En
période de crise, les gens, particulièrement les femmes, ne peuvent pas
toujours se permettre de prendre sur leur travail pour faire de la politique.
</TX>
<ST>
Pas de leçons particulières
</ST>
<TX>
Si les partis recherchent les femmes désespérément, ils se refusent à agir de
manière particulière pour les intégrer. Au PSV, le cours d'introduction à la
politique est dispensé sans distinction de sexe. Les femmes qui désirent
suivre les cours organisés par le centre de liaison des associations
féminines (CLAF) peuvent toutefois recevoir des subventions. Intitulé "Se
préparer pour oser", ce cours dispense aussi bien de l'expression orale
qu'une connaissance des médias et des structures du canton.
</TX>
<TX>
Chez les radicaux, la préparation du candidat se fait lors d'une journée de
séminaire. Mais il n'y a rien de spécifiquement féminin.  "Cela serait très
mal vu des femmes elles-mêmes", souligne Christiane Langenberger, présidente
de la commission féminine du parti et elle- même candidate.
</TX>
<ST>
Pourcentage très faible
</ST>
<TX>
Dans son arrondissement, les candidates ont refusé d'avoir une position
particulière sur les listes. Au Grand Conseil, le pourcentage de femmes
radicales est pourtant très faible. Le constat est identique au niveau
suisse, relève Mme Langenberger, et des mesures pour sensibiliser les
sections ont été prises. "Si le résultat des élections n'est pas plus
concluant, il faudra passer des paroles aux actes", dit-elle.
</TX>
<TX>
Du côté libéral - le parti a le plus fort pourcentage de représentation
féminine au Château -, on relève que ce n'est pas dans la mentalité du parti
de faire une exception pour les femmes. Pas de tête de liste, pas de
formation spéciale, pas de groupe à part, car cela pourrait être ressenti
comme un ghetto, explique-t-on.
</TX>
<TX>
Au niveau suisse, on a pu constater une très nette "féminisation" des
législatifs cantonaux qui se sont renouvelés dernièrement. A Soleure, la
députation féminine a passé de 10 à 35 %. A Neuchâtel, les femmes ont fait un
bond de 14 à 28 %. Le canton d'Appenzell ferme la marche avec une
représentation féminine de moins de 2 %.
</TX>
</DOC>
