<DOC>
<DOCID>ATS.940323.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.940323.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940323
</DT>
<PT>
125900
</PT>
<SC>
bsf082 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6yug int mil jus
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
yougoslavie otan cour haye plainte
</KW>
<TI>
Plainte de la Yougoslavie contre les Etats membres de l'OTAN.
</TI>
<LD>
La Haye, 23 mars (ats/afp) La Yougoslavie a porté plainte devant la Cour
internationale de justice de La Haye contre les Etats membres de l'OTAN. Elle
les accuse d'avoir contrevenu à la charte des Nations Unies en recourant,
affirme Belgrade, à la menace de la force sans l'autorisation du Conseil de
sécurité, a-t-on appris mercredi à la Cour.
</LD>
<TX>
Dans sa plainte, la Yougoslavie (Serbie-Montenegro) se réfère à la décision
prise par l'OTAN lors de la réunion du 9 février à Bruxelles de lancer un
ultimatum aux Serbes bosniaques.
</TX>
<TX>
La Cour a indiqué que, conformément à son statut, elle ne pourrait ouvrir une
procédure contre les pays montrés du doigt par la Yougoslavie qu'une fois
obtenu l'accord des pays en question. Pour le moment, les gouvernements de
ces pays ont été informés de la plainte déposée par la Yougoslavie,
précise-t-on à la Cour.
</TX>
<TX>
Instance judiciaire suprême des Nations Unies, la Cour de justice de la Haye
(CIJ) n'a pas la possibilité d'instruire des plaintes unilatéralement
déposées par tel ou tel Etat adhérent. Elle ne traite que des conflits entre
Etats qui, n'étant pas parvenus à résoudre un problème entre eux, se mettent
d'accord pour porter leur différend devant elle.
</TX>
<TX>
Depuis 1946, année au cours de laquelle la CIJ a commencé de fonctionner,
prenant la suite de la Cour permanente de justice internationale qui siégeait
dans les mêmes locaux depuis 1922, la Cour a rendu plus de 50 arrêts. Ceux-ci
portaient principalement sur des questions concernant les frontières
terrestres et les délimitations maritimes, la souveraineté territoriale, le
non-recours à la force, ainsi que la non ingérence dans les affaires
intérieures des Etats.
</TX>
</DOC>
