<DOC>
<DOCID>ATS.940120.0120</DOCID>
<DOCNO>ATS.940120.0120</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940120
</DT>
<PT>
114200
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpb comt prod
</DE>
<AU>
fss rp
</AU>
<KW>
suisse ptt comptes postaux 1993
</KW>
<TI>
Près de 65 000 nouveaux comptes postaux ouverts en 1993 12,8 milliards de
francs en moyenne sur 1,5 million de comptes.
</TI>
<LD>
Berne, 20 jan (ats) La vogue des comptes postaux ne faiblit pas. A la fin de
l'an dernier, les PTT en recensaient 1,472 million, près de 65 000 ou 4,6 %
de plus qu'à fin 1992. Le taux d'intérêt versé sur ces comptes demeure
inchangé à 2 %. Cela correspond aux conditions du marché, à indiqué à l'ATS
Peter Portmann, adjoint à la direction des services de paiement des PTT.
</LD>
<TX>
Les PTT offrent des intérêts sur les comptes postaux depuis le 1er mai 1989.
Avec le recul, cette mesure a porté ses fruits. Elle correspondait à un
besoin, a précisé M. Portmann. Six mois seulement après son introduction,
plus de 40 000 nouveaux comptes avaient été ouverts. En 1991, on en a
dénombré 41 000 de plus, en 1992 plus de 67 000. L'an dernier, 64 674
nouveaux comptes ont été ouverts, confirmant la tendance haussière.
</TX>
<ST>
Discrétion
</ST>
<TX>
En moyenne, 12,78 milliards de francs reposaient l'an dernier dans les 1,472
millions de comptes postaux. La progression est de 4,2 % par rapport à 1992.
A l'avenir, comme les banques, les PTT ne donneront plus de renseignements
sur les sommes versées aux détenteurs de comptes postaux à titre d'intérêt.
M. Portmann a expliqué cette attitude par le jeu de la concurrence. En 1992,
les détenteurs de comptes postaux avaient reçu un total de 81,5 millions de
francs d'intérêts.
</TX>
<TX>
Depuis que ces comptes sont rétribués, le taux d'intérêt n'a pas varié, à 2
%. Une augmentation aurait été possible, puisque ce taux doit se situer au
moins un pour-cent en-dessous du taux d'escompte de la Banque nationale
suisse. Ce dernier se situe actuellement à 4 %.
</TX>
<ST>
Prestations gratuites
</ST>
<TX>
M. Portmann a indiqué que le taux de 2 % correspond aux conditions du marché.
Les grandes banques proposent également 2 % sur les comptes privés, a-t-il
rappelé. En tenant compte du fait que les prestations de services de la poste
sont gratuites en la matière, on peut estimer que le taux d'intérêt versé sur
les comptes postaux se situe aux alentours de 5 %, d'après M. Portmann.
</TX>
<TX>
Les services "attractifs" expliquent le succès des comptes postaux et la
forte demande. Une grande partie de ces services sont gratuits, a souligné M.
Portmann. Par ailleurs, les fonds sont garantis par la Confédération. Quant à
savoir dans quelle mesure les PTT bénéficient des changements structurels
auxquels le monde bancaire fait actuellement face, M. Portmann n'a pu en
juger.
</TX>
</DOC>
