<DOC>
<DOCID>ATS.941221.0134</DOCID>
<DOCNO>ATS.941221.0134</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941221
</DT>
<PT>
102100
</PT>
<SC>
bsf036 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come rega jus
</DE>
<AU>
cp sh
</AU>
<KW>
suisse expertise auto simplification
</KW>
<TI>
Expertise volontaire d'une voiture L'automobiliste pourra la passer dans un
autre canton.
</TI>
<LD>
Berne, 21 déc (ats) L'automobiliste qui veut faire l'expertise de son
véhicule pourra, à certaines conditions, le faire dans un autre canton. Seuls
les contrôles volontaires sont visés par cette mesure, a indiqué mercredi
l'Assocation des services des automobiles (ASA).  Elle entrera en vigueur le
1er janvier 1995.
</LD>
<TX>
"Cette mesure ne concerne que quelques demandes par année", souligne François
Beljean, chef du service des automobiles du canton de Neuchâtel. Elle
permettra, par exemple, à ceux qui travaillent à Yverdon (VD) de passer
l'expertise dans cette ville même s'ils habitent Neuchâtel, et inversement.
</TX>
<ST>
Volonté de souplesse
</ST>
<TX>
Les services des automobiles de Suisse ayant tous les mêmes appareils de
contrôle technique, il ne faut pas s'attendre à un important tourisme des
expertises. Cette suppression d'une barrière administrative s'inscrit dans
une harmonisation des dispositions à l'échelle suisse.
</TX>
<TX>
"Au moment où on parle de privatisation des services automobiles, c'est aussi
une volonté de se montrer plus souple dans les procédures et une tentative de
changer cette image de froideur administrative qui colle à la peau de nos
services", observe François Beljean.
</TX>
<ST>
Pas un droit
</ST>
<TX>
De son côté, l'ASA souligne aussi qu'effectuer ce contrôle dans un autre
canton n'est pas un droit, mais est "subordonné aux possibilités et aux
priorités du centre technique choisi". Lorsque le véhicule est déjà convoqué
pour un contrôle périodique ou à la suite d'un rapport de police, il devra
être présenté au canton d'immatriculation.
</TX>
<TX>
Les véhicules affectés au transport des matières dangereuses n'auront pas
cette liberté: ils devront, comme aujourd'hui, se présenter chaque année dans
le canton d'immatriculation.
</TX>
</DOC>
