<DOC>
<DOCID>ATS.940511.0078</DOCID>
<DOCNO>ATS.940511.0078</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940511
</DT>
<PT>
144500
</PT>
<SC>
bsf117 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
pal jus
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
gaza jericho policiers palestiniens
</KW>
<TI>
Gaza: liesse populaire à l'arrivée des policiers.
</TI>
<LD>
Deir al-Balah, 11 mai (ats/reuter) Des milliers d'habitants de la bande de
Gaza ont célébré aux premières heures de mercredi la fin de 27 années
d'occupation israélienne, en saluant dans les rues l'arrivée d'un convoi
acheminant les premiers policiers palestiniens.  L'arrivée des policiers est
le premier signe tangible de l'application de l'autonomie à Gaza. Israël a
fait savoir que le transfert d'autorité à Gaza et Jéricho serait achevé le 18
mai.
</LD>
<TX>
La première jeep de la police palestinienne a franchi la frontière entre
l'Egypte et la bande de Gaza, au poste-frontière de Rafah, peu après 3h00
locales. Le convoi, transportant 157 policiers palestiniens, a gagné la ville
de Deir al Balah et le poste militaire qu'Israël venait d'évacuer. Mais il y
avait tant de monde le long du trajet qu'il leur a fallu plus d'une heure
pour couvrir les 18 km entre la frontière et cette ville.
</TX>
<TX>
Malgré un couvre-feu toujours en vigueur, imposé par les Israéliens pendant
l'Intifada, des milliers d'habitants de la région sont restés debout toute la
nuit pour fêter l'arrivée de l'avant- garde de la force consacrant
l'autonomie locale. A terme, la police palestinienne comptera 9000 membres au
total.
</TX>
<ST>
Transfert d'autorité achevé le 18 mai
</ST>
<TX>
Pour Yossi Sarid, ministre israélien de l'Environnement, le transfert
d'autorité sera achevé le 18 mai: "D'ici vendredi, l'autorité aura été
transféré aux Palestiniens pour ce qui est du sud de la bande de Gaza et pour
l'ensemble de Jéricho", assure-t-il.  "D'ici mercredi prochain, l'autorité
sera transférée dans toute la bande de Gaza".
</TX>
<TX>
D'ores et déjà, à Deir al Balah, plus aucun soldat israélien ne patrouille.
Des dizaines de drapeaux palestiniens ont été hissés au sommet des premiers
bâtiments à être passés sous le contrôle des Palestiniens. "C'est un moment
que nous attendions depuis si longtemps. Les mots ne suffisent pas...", a
déclaré à Reuter le général Nasser Youssef, chef de la nouvelle force de
police.
</TX>
<TX>
A Tunis, Yasser Arafat devait mercredi poursuivre ses consultations pour
choisir les Palestiniens chargés d'administrer les territoires autonomes. De
source proche de l'OLP, on déclarait que le président de la centrale
palestinienne avait du mal à recruter des personnalités pour cette Autorité
nationale palestinienne, qui comptera 24 membres. Plusieurs personnes
pressenties ont déjà refusé, ou traînent des pieds. On s'attend à ce que
plusieurs dirigeants des territoires occupés, dont le négociateur Faiçal
Hussein, en fassent partie.
</TX>
</DOC>
