<DOC>
<DOCID>ATS.950402.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.950402.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950402
</DT>
<PT>
142200
</PT>
<SC>
bsf111 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rom c4fra come divs
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
roumanie accident airbus boites noires synth
</KW>
<TI>
Catastrophe de l'Airbus roumain: découverte des boîtes noires Tarom accuse
Airbus de lui avoir "caché des choses" synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Bucarest, 2 avr (ats/afp/reuter) La compagnie aérienne roumaine Tarom a
accusé ce week-end le constructeur Airbus d'avoir "caché des choses " dans
deux précédents incidents impliquant des Airbus. Les résultats de l'examen
des boîtes noires ne sont toujours pas connus. La catastrophe aérienne,
survenue vendredi, a fait 60 morts.
</LD>
<TX>
"Deux incidents n'ont pas été complètement élucidés. Ce n'est pas normal de
cacher des choses. Le constructeur doit présenter des explications pour que
les pilotes puissent éviter la répétition de ce genre d'incident", a déclaré
Nicolae Brutaru, directeur général de Tarom.
</TX>
<TX>
Il a mentionné l'incident de septembre dernier lorsqu'un Airbus de Tarom a
failli s'écraser près de l'aéroport de Paris-Orly. Un autre
dysfonctionnement, le 17 février au-dessus de l'Atlantique, avait impliqué un
Airbus venant de Chicago. "Les pilotes sont mécontents que le constructeur
n'ait pas donné des explications. Les clarifications auraient dû être
immédiates", a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Silence d'Airbus
</ST>
<TX>
L'enquête de l'inspection générale de l'aviation civile française sur
l'incident de septembre n'avait mis en évidence "aucun défaut de
fonctionnement de l'avion". Airbus-Industrie a estimé qu'il n'avait pas à
faire de commentaires sur les accusations de Tarom, soulignant qu'il
appartenait à des bureaux d'enquête nationaux de faire la lumière en cas
d'accident.
</TX>
<TX>
M. Brutaru a de nouveau exclu "une erreur de pilotage" dans la catastrophe de
vendredi qui a fait 60 morts. Pour lui, une erreur n'est pas possible à
l'altitude à laquelle se trouvait l'avion: 1200 mètres, selon le ministère
des transports. Il a ajouté que Tarom a renforcé ses mesures de sécurité.
</TX>
<TX>
L'un des deux autres Airbus A310-300 de la compagnie a été remis en service
dimanche après inspection. Il a décollé de Bucarest à destination de Pékin
via Karachi, selon la radio roumaine.
</TX>
<ST>
Décryptage des boîtes noires
</ST>
<TX>
Des enquêteurs français et belges se sont joints à leurs collègues roumains
sur le site de la catastrophe. Si le décryptage des deux boîtes noires se
révèle impossible en Roumanie, elles seront alors envoyées en Floride chez
leur fabricant, Lockheed.
</TX>
<TX>
Tarom a par ailleurs annoncé que l'équipage était composé de onze membres,
tous roumains. Le bilan de la catastrophe s'élève par conséquent à 60 morts,
parmi lesquels se trouvaient 49 passagers dont 32 Belges, neuf Roumains,
trois Américains, deux Espagnols, un Français, un Néerlandais et un
Thaïlandais.
</TX>
<ST>
Attentat pas exclu
</ST>
<TX>
"Aucune hypothèse n'est exclue et il est prématuré de spéculer sur les causes
de l'accident", a déclaré pour sa part le ministre roumain des transports. Le
fait que plusieurs témoignages aient fait état d'une explosion au moment de
l'accident a alimenté les spéculations de la presse. Une partie des médias
met en cause la fiabilité des Airbus.
</TX>
<TX>
D'autres journaux ont avancé l'hypothèse d'un attentat. Ils ont rappelé qu'un
Boeing 737 de la compagnie roumaine à destination de Bruxelles avait été
contraint de se poser à Timisoara (ouest) le mois dernier en raison d'une
fausse alerte à la bombe.
</TX>
</DOC>
