<DOC>
<DOCID>ATS.950403.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.950403.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950403
</DT>
<PT>
153000
</PT>
<SC>
bsf090 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
kul vd c4fra bio
</DE>
<AU>
as uc
</AU>
<KW>
lausanne opera directeur meyer encadre
</KW>
<TI>
Nouveau directeur de l'Opéra de Lausanne: pas de révolution encadré.
</TI>
<LD>
Lausanne, 3 avril (ats) Dominique Meyer, successeur de Renée Auphan dès le
1er juin à la tête de l'Opéra de Lausanne, ne souhaite pas s'éloigner du
travail entrepris par sa consoeur. Les amateurs d'art lyrique sont satisfaits
du style de l'Opéra et il n'y a aucune raison de changer, explique-t-il.
</LD>
<TX>
M. Meyer ne fera pas de révolution sur le plan artistique. Les contraintes
techniques du théâtre municipal - dimension de la scène notamment - font
qu'on ne peut pas présenter de grandes oeuvres de la fin du XIXe ou du XXe
siècle, du genre "Aïda". Il n'y aura pas non plus de star-system, selon M.
Meyer. L'accent sera plutôt mis sur les équipes, les distributions homogènes
et les jeunes chanteurs.
</TX>
<TX>
Le répertoire sera varié car les goûts musicaux du nouveau directeur sont
assez éclectiques. Haendel, Haydn et le répertoire baroque notamment ont ses
faveurs. Il veut également promouvoir le Lied allemand et n'envisage pas une
saison sans Mozart.
</TX>
<ST>
Opéra pour les enfants
</ST>
<TX>
Mais Dominique Meyer propose tout de même plusieurs nouveautés. Il souhaite
fournir un travail en direction des enfants. Pour se faire, une équipe
planche actuellement à la réalisation d'un opéra pour et par des enfants. Le
nouveau directeur désire également monter un spectacle-récital qui tournera
dans les écoles qui souhaitent l'accueillir.
</TX>
<TX>
Avant de se diriger du côté de l'opéra, M. Meyer a été chargé de mission au
Ministère de l'industrie en France puis conseiller au Cabinet du ministre de
la culture Jack Lang. Il a assumé la direction des Opéras de Paris et de la
Bastille en 1989 et 1990. Jusqu'à l'an dernier, il a rempli diverses
fonctions en matière de communication et de culture dans des ministères
français.
</TX>
</DOC>
