<DOC>
<DOCID>ATS.951210.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.951210.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4513
</LE>
<DT>
951210
</DT>
<PT>
133705
</PT>
<RT>
020335
</RT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c5swi c9phi jus fin ecpb
</DE>
<AU>
hs ni
</AU>
<KW>
usa justice fonds marcos suisse synthèse
</KW>
<TI>
Fonds Marcos dans les banques suisses Les banques doivent remettre l'argent
aux familles des victimes
</TI>
<ST>
synthèse du week-end
</ST>
<LD>
Los Angeles/Zurich, 10 déc (ats/afp/reuter) Un juge fédéral américain va
ordonner à la SBS et au CS de remettre des millions de dollars des héritiers
de Marcos aux victimes de l'ex-dictateur.  Cette décision est tombée à
l'issue d'une audition vendredi à Los Angeles sur les fonds Marcos déposés en
Suisse. Les banques devraient faire appel.
</LD>
<TX>
Le juge fédéral Manuel Real a réclamé une somme estimée à 475 millions de
dollars (500 millions de francs) au Crédit Suisse (CS) et à la Société de
Banque Suisse (SBS) afin d'indemniser les victimes du régime de Ferdinand
Marcos. Le juge américain n'a pas encore signé l'ordre de paiement. Il a
cependant indiqué qu'il allait "bientôt" demander aux deux grandes banques
suisses de transférer l'argent aux Etats-Unis.
</TX>
<ST>
Avocats des banques
</ST>
<TX>
Les avocats de la SBS et du CS ont demandé au juge de reporter sa décision au
15 janvier. Les deux grandes banques ont en effet proposé pour cette date une
rencontre à Hong Kong entre toutes les parties, soit le gouvernement
philippin, les héritiers de Ferdinand Marcos et les victimes de la dictature.
Cette rencontre devrait mettre fin au conflit sur le gel des fonds Marcos.
</TX>
<TX>
Un avocat représentant les quelque 10 000 plaignants philippins, Robert
Swift, a estimé que la décision du juge Real était "très importante". Il
réclame depuis 1994 le paiement de 1,9 milliard de dollars (2,1 milliards de
francs) aux héritiers de Marcos. Cette somme a été allouée aux plaignants par
un tribunal de Hawaï. La justice a reconnu qu'ils avaient été victimes de
violations des droits de l'homme.
</TX>
<TX>
Aucune des deux banques suisses n'était citée dans ce procès.  Les
témoignages produits devant le tribunal ont établi qu'elles détenaient
quelque 475 millions de dollars au nom de fondations fictives créées par les
époux Marcos.
</TX>
<ST>
Victimes de la dictature
</ST>
<TX>
A deux reprises, l'audition de vendredi a été repoussée. Elle devait
initialement avoir lieu à fin novembre à Honolulu. Le Crédit Suisse et la
Société de Banque Suisse avaient alors demandé que la rencontre se déroule en
Californie. Les établissements bancaires y disposent d'une succursale, ce qui
n'est pas le cas à Hawaï.
</TX>
<TX>
En février dernier, Manuel Real avait attribué à Hawaï, dernier lieu de
résidence de Marcos, 1,9 milliard de dollars aux quelque 10 000 victimes de
la dictature. Leur avocat américain a réclamé un ordre de paiement contre le
CS et la SBS qui détiennent environ 500 millions de francs sur des comptes
bloqués.
</TX>
<TX>
Les banques se sont toujours opposées à cette requête. Elles ont exigé
l'arrêt des procédures américaines à leur encontre, en se réclamant du secret
bancaire et d'une décision encore à venir du Tribunal fédéral. Le TF doit en
effet se prononcer sur le transfert à Manille des avoirs Marcos, où ils
resteraient bloqués en attendant une décision de la justice philippine.
</TX>
<ST>
Double versement
</ST>
<TX>
Les banques craignent d'avoir à verser deux fois la somme: une première fois
aux Etats-Unis aux 10 000 plaignants, puis à Manille à l'Etat philippin ou
aux héritiers Marcos, selon un jugement qui doit encore tomber à Manille. Le
CS et la SBS pensent que les fonds doivent rester bloqués jusque là.
</TX>
<TX>
Un des avocats des victimes a estimé fin novembre que ses clients se
contenteraient de 100 millions dollars tout de suite plutôt que d'attendre
plus longtemps. "Chacun pourrait ainsi obtenir 10 000 dollars", avait-il
alors déclaré, rappelant que le revenu annuel moyen aux Philippines se monte
à 860 dollars.
</TX>
<ST>
Les deux banques feront appel
</ST>
<TX>
Le CS et la SBS vont vraisemblablement faire appel contre la décision du juge
américain, a déclaré André-Lou Sugàr, porte-parole du Crédit Suisse. Les deux
banques suisses sont tout à fait d'accord pour transférer les fonds qui sont
bloqués sur des comptes en Suisse "dans la mesure où on nous dit à qui", a
expliqué le porte-parole.
</TX>
<TX>
Après la décision du juge américain, les banques suisses disent "garder
confiance" sur la tenue de la réunion de Hong Kong et espèrent qu'une
solution satisfaisante sera trouvée. "Nous serions très heureux de nous
débarrasser de ces fonds et de pouvoir enfin fermer le dossier Marcos", a
conclu M. Sugàr.
</TX>
</DOC>
