<DOC>
<DOCID>ATS.940418.0103</DOCID>
<DOCNO>ATS.940418.0103</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940418
</DT>
<PT>
104700
</PT>
<SC>
bsf033 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
bosnie gorazde offensive serbe onu developpe
</KW>
<TI>
Situation à Gorazde, selon le général Rose "Nous sommes au bord d'une
catastrophe humanitaire majeure" développement.
</TI>
<LD>
Londres/Genève, 18 avr (ats/afp/reuter) Le commandant de la FORPRONU en
Bosnie, le général Michael Rose, a déclaré lundi que la situation à Gorazde
était telle qu'on était "au bord d'une catastrophe humanitaire majeure". Le
Haut commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR) à pour sa part
indiqué que le pilonnage de la ville avait repris. Un obus tombe toutes les
20 secondes et le toit de l'hôpital a été touché.
</LD>
<TX>
Les Serbes de Bosnie "sont en dehors de la ville, ils n'y sont pas entrés", a
affirmé le général Rose à la BBC-radio, depuis Sarajevo.  "S'ils le veulent,
ils pourront le faire. La ville est à leur merci et nous sommes au bord d'une
catastrophe humanitaire majeure", a-t-il ajouté. "C'est un jour très triste
pour le monde" a déclaré Sir Michael Rose en précisant que la FORPRONU, mais
aussi "la communauté internationale étaient utilisées pour couvrir la
poursuite d'objectifs guerriers".
</TX>
<TX>
Le général britannique a dit que la mission prioritaire de la FORPRONU à
Gorazde et dans sa région étaient de procéder aux "évacuations médicales" et
de faire rentrer des convois humanitaires dans la ville. Il a précisé que ces
évacuations se feraient "en contact avec les autorités serbes bosniaques.
</TX>
<TX>
"J'éspère très fort que la situation redeviendra doucement normale " afin que
la FORPRONU puisse empêcher "ce désastre humanitaire", a- t-il ajouté. Le
général a cependant précisé que "les assurances qui ont été constamment
données pendant les pourparlers de paix la semaine dernière ont été
totalement ignorées".
</TX>
<TX>
Les bombardements sur la ville assiégée ont par ailleurs repris dans la
matinée, a déclaré la porte-parole du Haut commissariat des Nations unies
pour les réfugiés (HCR) après un contact radio. "La nuit a été calme, mais
les tirs ont repris ce matin. Le toit de l'hôpital a été touché ainsi que le
bâtiment du CICR. On compte un obus toutes les 20 secondes", a déclaré
Sylvana Foa.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le lead a été actualisé. La seconde partie du deuxième
paragraphe ain si que les alinéas 3, 4 et 5 sont nouveaux.
</TX>
</DOC>
