<DOC>
<DOCID>ATS.940516.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.940516.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940516
</DT>
<PT>
171900
</PT>
<SC>
bsf117 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8yem mil int
</DE>
<AU>
ha ni
</AU>
<KW>
yemen combats ligue mediation synthese
</KW>
<TI>
Yémen: le temps joue contre les nordistes Les combats se sont étendus à la
province pétrolière de Chabwa synthèse.
</TI>
<LD>
Dubai/Aden, 16 mai (ats/afp/reuter) L'aviation des forces sudistes du Yémen a
attaqué sans relâche lundi les troupes nordistes qui progressent
difficilement vers Aden. Un nouveau front a été ouvert dans une province
pétrolière du sud par les troupes nordistes qui jouent désormais contre la
montre, estimaient des analystes. En visite à Sanaa depuis jeudi, une
délégation de la Ligue arabe n'avait toujours pas été reçue lundi par le chef
de l'Etat (nordiste).
</LD>
<TX>
"Le temps joue contre le président Ali Abdallah Saleh", a déclaré un
diplomate occidental. "Il lui faut remporter au plus vite la bataille d'Aden,
par une action offensive tous azimuts. Seule une victoire sur le bastion
sudiste peut lui permettre de neutraliser son opposition", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
En étendant les combats, concentrés depuis le 5 mai autour d'Aden, à la
province pétrolière de Chabwa, à 300 km au nord-est de la capitale
méridionale, les nordistes veulent surtout empêcher les troupes sudistes de
prendre à revers leurs forces. Cette province assure, avec celle voisine de
Maareb, la quasi-totalité de la production pétrolière du Yémen (320 000
barils par jour).
</TX>
<ST>
Des armes aux civils
</ST>
<TX>
L'objectif des forces nordistes, a indiqué lundi le ministre yéménite des
affaires étrangères, Mohammed Bassandawa, n'est pas d'investir Aden, mais de
mettre la ville sous blocus terrestre. Les forces sudistes, tout en affirmant
qu'elles se battront "jusqu'au dernier homme", misent en revanche sur leur
capacité de résistance pour obtenir un enlisement du conflit qui permettrait
une solution négociée. Les autorités du Sud ont en outre distribué des armes
à la population civile pour aider l'armée à défendre les cols montagneux
contrôlant l'accès à Aden.
</TX>
<TX>
Une équipe de médiateurs de la Ligue arabe a rencontré dimanche soir à Sanaa
le vice-Premier ministre nordiste Abdel-Wahab al Ounsi et espérait
s'entretenir avec le président Saleh lundi, a-t-on appris auprès de la Ligue
au Caire. Elle demande aux belligérants de régler leurs querelles par la
négociation.
</TX>
<TX>
Cependant, un diplomate arabe en poste dans le Golfe souligne qu'un
cessez-le-feu profiterait surtout aux sudistes, sur la défensive. Le
président Saleh sait qu'il doit rapidement se débarrasser des dirigeants
sudistes s'il ne veut pas se mettre à dos la grande majorité des Etats arabes
qui multiplient les appels au cessez-le-feu.
</TX>
<ST>
Risque de pourrissement
</ST>
<TX>
Les conditions que posent aujourd'hui les deux camps à une telle perspective
sont jugées, de part et d'autre, inacceptables: Aden exige le retrait de la
partie méridionale du territoire des forces du nord alors que Sanaa réclame
une reddition pure et simple des sudistes.
</TX>
<TX>
"Autant dire que, si les opérations militaires n'évoluent pas de façon
décisive sur le terrain, la situation restera bloquée, et sans doute pour
longtemps. Le Yémen continuera de se décomposer", selon une source
diplomatique.
</TX>
</DOC>
