<DOC>
<DOCID>ATS.950926.0149</DOCID>
<DOCNO>ATS.950926.0149</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2350
</LE>
<DT>
950926
</DT>
<PT>
014902
</PT>
<RT>
011200
</RT>
<SC>
bsf003 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6bos c1 mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
bosnie sénateurs usa contestent role troupes
</KW>
<TI>
Bosnie: dix sénateurs contestent le rôle des troupes américaines
</TI>
<LD>
Washington, 26 sept (ats/reuter) Dix sénateurs républicains dirigés par Bob
Dole, président du Sénat, ont contesté lundi que des soldats américains
doivent être déployés en Bosnie "pour diviser un pays souverain et
indépendant en deux entités". Ils ont demandé des précisions à Bill Clinton
sur le rôle de ces soldats.
</LD>
<TX>
"Est-ce que nous voulons mettre nos soldats en danger pour défendre ce qui
est un compromis par rapport à nos principes ?", demandent ces sénateurs dans
une lettre au président Bill Clinton.  La publication de cette missive
intervient au moment où le secrétaire d'Etat Warren Christopher est en
discussions avec les ministres des affaires étrangères des Balkans aux
Nations unies.
</TX>
<TX>
Les dix sénateurs veulent des précisions sur le rôle qui serait dévolu à des
soldats américains dans l'encadrement d'un accord de paix. Ils laissent
entendre qu'il serait préférable de lever l'embargo sur les livraisons
d'armes à la Bosnie pour permettre aux Bosniaques de se défendre jusqu'au
rétablissement d'un équilibre dans le rapport de forces militaire. Ceci sans
avoir besoin de déployer des milliers de soldats américains.
</TX>
<ST>
Précisions requises
</ST>
<TX>
L'administration Clinton s'est engagée à fournir jusqu'à 25 000 soldats pour
surveiller l'application d'un accord de paix une fois celui-ci conclu entre
les belligérants de Bosnie. Mais la lettre de Bob Dole et de ses collègues
laisse prévoir une forte résistance à ce projet au Congrès à majorité
républicaine, surtout si le déploiement de soldats américains semble appuyer
un règlement contraire aux voeux des Musulmans bosniaques.
</TX>
<TX>
Les sénateurs demandent des informations sur les engagements pris envers les
alliés de l'OTAN, sur les effectifs militaires, la participation russe, les
coûts et d'autres questions. Le Congrès s'est prononcé par vote pour la levée
de l'embargo sur les livraisons d'armes aux Musulmans bosniaques. Mais le
président Clinton y a opposé son veto le mois dernier et aucune initiative
n'a été engagée pour contourner ce veto.
</TX>
</DOC>
