<DOC>
<DOCID>ATS.940805.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.940805.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940805
</DT>
<PT>
124100
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
kul ti
</DE>
<AU>
gu wi
</AU>
<KW>
ti locarno festival film premier soir
</KW>
<TI>
47e Festival international du film de Locarno 4300 spectateurs sur la Piazza
Grande jeudi soir.
</TI>
<LD>
Locarno, 5 août (ats) Le film franco-égyptien "Al Mohager" (L'émigré) , du
réalisateur Youssef Chahine, a été projeté jeudi soir sur l'écran géant de la
Piazza Grande de Locarno en première mondiale devant 4300 spectateurs. Le 47e
Festival international du film a débuté par une chaleur caniculaire. Jusqu'au
14 août, 150 longs métrages, dont 21 en compétition, seront projetés dans les
salles et en plein air.
</LD>
<TX>
L'affluence était grande jeudi soir à Locarno, où 2700 personnes, dont 700
journalistes venus du monde entier, s'étaient déjà accrédités pour suivre la
manifestation. Ouvert officiellement au Château Visconti par son président,
Raimondo Rezzonico, le festival locarnais propose cette année un vaste
programme. La sélection des 150 films a été faite exclusivement par le
directeur du festival, Marco Müller.
</TX>
<TX>
Une production franco-égyptienne, "Al Mohager" (L'émigré), a été projeté sur
la Piazza Grande en première mondiale et a ainsi donné le coup d'envoi des
soirées en plein air. Le film évoque un thème biblique transposé dans
l'Egypte contemporaine. Il est notamment interprété par Michel Piccoli. Il a
attiré 4300 spectateurs pour un démarrage en douceur. A signaler en effet que
6500 spectateurs peuvent prendre place devant le nouvel écran, le plus grand
d'Europe avec ses 21 mètres sur 14.
</TX>
<TX>
Samedi et dimanche, le président de la Confédération Otto Stich est attendu
en visite officielle sur les bords du lac Majeur. Il sera accompagné de ses
collègues du Conseil fédéral Flavio Cotti, habitué du festival et enfant de
Locarno, et Ruth Dreifuss.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: un papier sur une rétrospective consacrée à Frank
Tashlin suivra dans l'après-midi.
</TX>
</DOC>
