<DOC>
<DOCID>ATS.941012.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.941012.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941012
</DT>
<PT>
165100
</PT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
be jus par reg bio
</DE>
<AU>
to uc
</AU>
<KW>
jura bernois conseil regional secretaire
</KW>
<TI>
Jura bernois: une femme secrétaire général du Conseil régional Béatrice
Devaux Stilli nommée par le gouvernement.
</TI>
<LD>
Berne/Moutier, 12 oct (ats) Le secrétariat général du Conseil général du Jura
bernois sera assuré par une femme. Béatrice Devaux Stilli, 35 ans, a été
nommée à ce poste par le gouvernement cantonal, conformément à la proposition
des membres du Conseil. Elle prendra ses fonctions début janvier 1995.
</LD>
<TX>
Mme Devaux Stilli travaillera seule, selon les instructions du Conseil et
sous les ordres du président, actuellement le préfet de Bienne Yves Monnin.
Elle sera cependant subordonnée administrativement à la Chancellerie d'Etat,
a indiqué mercredi l'Office d'information cantonal. Le secrétariat sera basé
à Moutier.
</TX>
<TX>
La nouvelle secrétaire aura pour tâche d'examiner les dossiers et de rédiger
les avis du Conseil régional, de coordonner ses activités et d'en assurer
l'intendance. Elle devra également organiser les séances et entretenir les
relations nécessaires.
</TX>
<ST>
Expériences multiples
</ST>
<TX>
Marieé et mère de deux enfants, Mme Devaux Stilli a toujours habité à Orvin,
au-dessus de Bienne. Au bénéfice d'une formation commerciale et en
informatique, elle a été pendant quatre ans la secrétaire des ex-conseillers
d'Etat Henri Sommer et René Bärtschi.  Elle a également été conseillère
communale de 1987 à 1990.
</TX>
<TX>
Outre ses activités de juge au Tribunal de district de Courtelary, elle est
vice-présidente du Conseil de surveillance de la banque Raiffeisen d'Orvin et
membre du Conseil des programmes de la Radio Télévision Suisse romande.
</TX>
<TX>
Le Conseil régional a été créé pour renforcer la participation politique du
Jura bernois et des francophones du district de Bienne.  Ses dix-neuf
membres, la députation romande au Grand Conseil et les quatre préfets des
districts francophones, se réunissent chaque mois à Tramelan. Le Conseil
régional a repris le flambeau de la défunte Fédération des communes du Jura
bernois en août dernier.
</TX>
</DOC>
