<DOC>
<DOCID>ATS.940727.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.940727.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940727
</DT>
<PT>
145900
</PT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr pal vot
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
gaza jericho report elections palestiniennes
</KW>
<TI>
Les élections palestiniennes reportées au 15 décembre.
</TI>
<LD>
Gaza, 27 juil (ats/afp) Les élections générales palestiniennes ont été
reportées au 15 décembre 1994, en raison du retard dans le redéploiement de
l'armée israélienne en Cisjordanie, a déclaré mercredi à Gaza un responsable
palestinien. Le scrutin, qui devait se tenir au plus tard le 13 juillet selon
la Déclaration de principes israélo-palestinienne, avait déjà été reporté une
première fois au 15 octobre, en raison du retard pris dans la mise en place
de l'autonomie.
</LD>
<TX>
"Pour être réalistes, nous avons reporté la date au 15 décembre", a affirmé
aux journalistes Saëb Erakat, chargé des questions municipales au sein de
l'Autorité palestinienne et responsable du comité des élections. "Mais Israël
doit cesser de retarder (son redéploiement en Cisjordanie) parce que les
élections palestiniennes sont nécessaires", a-t-il ajouté. Selon l'accord, la
police palestinienne doit se déployer en Cisjordanie et l'armée israélienne
doit se retirer des centres de population afin de permettre la tenue
d'élections.
</TX>
<TX>
M. Erakat a indiqué qu'une nouvelle loi électorale était en préparation et
serait prête en une semaine. Il a ajouté qu'avant la tenue d'élections, les
lois doivent être harmonisées en Cisjordanie et à Gaza, où se chevauchent des
lois datant de la période ottomane, du mandat britannique, et des
administrations égyptienne et jordanienne.
</TX>
<ST>
Avertissement de Hanane Achraoui
</ST>
<TX>
Par ailleurs, l'ancien porte-parole de la délégation palestinienne aux
négociations de paix, Mme Hanane Achraoui, qui a le rôle de commissaire des
droits de l'homme dans les territoires occupés, a mis en garde contre les
dangers guettant les élections. Les élections doivent avoir lieu "cette
année, et la mauvaise volonté israélienne est très alarmante", a-t-elle dit.
</TX>
<TX>
Elle a soutenu que "les Israéliens ne parlent que d'élections municipales et
non pas générales". "Le redéploiement israélien est prioritaire et nous
devons nous concentrer là-dessus", a-t-elle ajouté. "Les élections sont
cruciales. Elles sont la condition sine qua non pour la santé d'une nation",
a souligné Mme Achraoui.
</TX>
</DOC>
