<DOC>
<DOCID>ATS.941019.0062</DOCID>
<DOCNO>ATS.941019.0062</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941019
</DT>
<PT>
164400
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c6 c7 c8 aet aetd
</DE>
<AU>
yr ni
</AU>
<KW>
ue pays mediterraneens
</KW>
<TI>
Les Douze face à leur frontière sud Initiative en faveur des pays
méditerranéens.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 19 oct (ats) Dans l'aide que l'Union européenne accorde à ses
voisins de l'Est et du Sud, la balance penche en faveur des premiers. "Il est
temps de rétablir l'équilibre", a annoncé mercredi le commissaire européen
Manuel Marin, en présentant une initiative de l'exécutif des Douze pour les
pays méditerranéens.
</LD>
<TX>
Il y a actuellement une différence de 1 à 5 entre l'aide communautaire par
habitant dispensée aux pays d'Europe centrale et orientale (PECO) et celle
que recoivent les pays du Maghreb et du Moyen-Orient. Ceux-ci, se sentant les
laissés-pour-compte de l'ouverture à l'Est, ont manifesté leur inquiétude.
</TX>
<ST>
Conférence UE-Méditerranée
</ST>
<TX>
Pour répondre à ces critiques, l'exécutif des Douze propose donc aux
ministres des Douze de consacrer aux voisins du Sud une enveloppe budgétaire
de 5,5 milliards d'Ecus (8,7 milliards de francs suisses) pour la période
1995-1999. Une somme de 7 milliards d'Ecus est prévue pour les PECO durant la
même période.
</TX>
<TX>
Le commissaire Marin espère par ailleurs que le prochain sommet européen, qui
se tient en décembre à Essen en Allemagne, convoquera pour 1995 une
conférence ministérielle UE-Méditerranée sur la paix et la sécurité. Cette
conférence, dont les modalités et l'agenda sont à déterminer, portera sur des
thèmes comme le nucléaire, l'immigration, la drogue, les droits de l'homme.
</TX>
<ST>
Coopération avec le Mercosur
</ST>
<TX>
La Commission européenne a proposé d'autre part d'établir progressivement une
association interrégionale d'un type nouveau entre les Douze et les pays
d'Amérique latine formant le "Mercosur" (Argentine, Brésil, Paraguay et
Uruguay). Un accord-cadre de coopération économique et commerciale doit
constituer la première étape dans cette forme inédite de collaboration avec
ce qui apparaît comme un nouveau pôle de croissance à l'échelle mondiale.
</TX>
<TX>
En principe, les pays du Mercosur auront réalisé leur union douanière
complète d'ici 2001. L'UE en est le premier partenaire commercial, avec 26 %
des échanges pour la période 1985-1992, devant les Etats-Unis.
</TX>
</DOC>
