<DOC>
<DOCID>ATS.950427.0139</DOCID>
<DOCNO>ATS.950427.0139</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950427
</DT>
<PT>
105900
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpb
</DE>
<AU>
jq zs
</AU>
<KW>
zurich ubs 1er trimestre 1994
</KW>
<TI>
Groupe UBS: premier trimestre partiellement satisfaisant Recettes et bénéfice
inférieurs aux prévisions.
</TI>
<LD>
Zurich, 27 avril (ats) L'UBS n'est que "partiellement satisfaite" du premier
trimestre 1995. Le cash-flow du groupe est "en légère progression" par
rapport à l'an passé, mais le bénéfice et les produits ne sont "pas conformes
aux prévisions optimistes", indique jeudi la première banque suisse.
</LD>
<TX>
Les résultats annuels seront "largement influencés" par l'évolution des
marchés financiers et de la conjoncture, estime l'Union de Banques Suisses
(UBS). Qui juge cependant "positivement" les perspectives.
</TX>
<TX>
Le niveau des produits du premier trimestre 1995 "avoisine celui de l'année
précédente à pareille époque". Les opérations de négoce ont dégagé de
meilleurs résultats qu'en 1994. Mais l'environnement devra encore s'améliorer
pour atteindre les chiffres "très ambitieux" budgétisés.
</TX>
<ST>
Reprise notable
</ST>
<TX>
Les obligations et autres instruments d'intérêts se sont "notablement
reprises". Le commerce des devises, billets et métaux précieux ont réalisé de
"bons résultats". Mais un "léger recul" a été enregistré sur les opérations
en commission. Le produit net des intérêts a "légèrment diminué".
</TX>
<TX>
Côté charges, "la situation se présente bien". Les frais de personnel sont
stables et les frais généraux nettement inférieurs. Il est encore trop tôt
pour émettre un pronostic au sujet des amortissements et provisions. Leur
évolution "dépendra largement de l'essor conjoncturel, en Suisse notamment".
</TX>
<ST>
Hausse modeste du bilan
</ST>
<TX>
Le bilan de la maison-mère au 31 mars, seul document chiffré publié par
l'UBS, fait apparaître une hausse de 1,1 % de la somme du bilan par rapport à
fin 1994, à 238,3 milliards de francs. Cette progression "relativement
modeste" est attribuée à la faiblesse du dollar.
</TX>
<TX>
Les fonds de la clientèle ont reculé de 1,4 %, à 130,99 milliards de francs.
Le total des fonds propres est resté pratiquement stable, à 238,28 milliards
(+0,1 %). Les prêts hypothécaires ont crû de 1,2 ', à 54,54 milliards de
francs. L'UBS observe un transfert vers les prêts à taux fixes. Enfin, "pour
la première fois depuis longtemps", les obligations de caisse sont à nouveau
en légère augmentation.
</TX>
</DOC>
