<DOC>
<DOCID>ATS.941219.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.941219.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941219
</DT>
<PT>
151000
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
for zh reg
</DE>
<AU>
dh cp ce
</AU>
<KW>
zurich prix marcel benoist schwab
</KW>
<TI>
Le prix Marcel-Benoist attribué à un neurobiologiste Des espoirs pour les
paraplégiques embargo 17h30.
</TI>
<LD>
Zurich, 19 déc (ats) La conseillère fédérale Ruth Dreifuss a remis lundi à
l'université de Zurich le prix Marcel-Benoist à un neurobiologiste de 45 ans,
Martin Schwab. Il a été primé pour ses travaux sur la croissance et la
régénération des fibres nerveuses, qui donnent l'espoir de guérir un jour les
paraplégiques.
</LD>
<TX>
Par ses travaux de recherche fondamentale, Martin Schwab a établi de
nouvelles bases pour comprendre la croissance des fibres nerveuses dans le
système nerveux central. Il a aussi ouvert la voie à la résolution d'une des
grandes questions médicales, a déclaré Ewald Weibel, membre de la commission
administrative de la fondation Marcel-Benoist.
</TX>
<ST>
Inhibiteurs de croissance
</ST>
<TX>
Le neurobiologiste a découvert que des inhibiteurs de croissance empêchaient
la régénération des fibres nerveuses. Ces inhibiteurs se trouvent notamment
dans la moëlle épinière et le cerveau des rats, des bovins et des hommes.
Martin Schwab a fabriqué en laboratoire des anticorps à ces substances.
</TX>
<TX>
Le chercheur a pu observer une régénération de fibres nerveuses blessées dans
la moëlle épinière, dans le cerveau et le nerf optique de rats. Auparavant,
il était admis que les facteurs induisant une croissance étaient absents d'un
cerveau et d'une moëlle épinière adultes.
</TX>
<ST>
Guérir les paraplégiques
</ST>
<TX>
De son côté, la conseillère fédérale Ruth Dreifuss, chef du Département
fédéral de l'intérieur et présidente de la fondation Marcel-Benoist, a
déclaré qu'elle avait l'espoir que l'on puisse guérir les paraplégiques déjà
dans les années à venir.
</TX>
<TX>
L'avocat français Marcel-Benoist avait légué sa fortune à la Confédération
helvétique. Ce legs devait être consacré à récompenser les scientifiques
suisses pour les découvertes et les projets de grande signification pour la
vie humaine. Le prix Marcel-Benoist, attribué déjà à 75 reprises, est doté de
75 000 francs de récompense.  Parmi ses lauréats figurent neuf Prix Nobel.
</TX>
</DOC>
