<DOC>
<DOCID>ATS.941115.0134</DOCID>
<DOCNO>ATS.941115.0134</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941115
</DT>
<PT>
060300
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7egy c8isr pal c8jor c8sau come fin
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
egypte suez canal 125 ans eclairage
</KW>
<TI>
Le canal de Suez fête ses 125 ans La paix au Proche-Orient est une menace
pour sa rentabilité éclairage.
</TI>
<LD>
Ismailia, 15 nov (ats/afp) Le canal de Suez fête jeudi ses 125 ans.  Son
avenir est paradoxalement menacé par la paix qui se dessine au Proche-Orient.
</LD>
<TX>
"La paix apporte la concurrence. J'espère que les problèmes économiques ne
remplaceront pas les problèmes politiques", déclare le président de
l'Autorité du canal, M. Mohammed Ezzat Adel. Après l'accord
israélo-palestinien sur l'autonomie palestinienne et le traité de paix entre
Israël et la Jordanie, le Proche-Orient foisonne de projets de ponts, de
routes et d'oléoducs. Ils pourraient coûter cher au canal une fois les
frontières ouvertes dans cette région cloisonnée par 46 ans de conflit
israélo-arabe.
</TX>
<TX>
Déjà ses recettes, vitales pour l'Egypte, devraient baisser cette année de 3
à 4 % par rapport au 1,98 milliard de dollars (2,6 milliards de francs) de
1993. Cette baisse reflète notamment la crise du transport pétrolier, qui
représente un tiers du trafic. Mais cela pourrait préluder à d'autres
difficultés. Plusieurs oléoducs du Golfe vers la Méditerranée, fermés depuis
1948 en raison de diverses crises (la dernière en août 1990 avec l'invasion
du Koweït par l'Irak) pourraient rouvrir et d'autres se construire.
</TX>
<ST>
Projets israéliens
</ST>
<TX>
Malgré les rabais de 35 % qui lui sont offerts pour faire passer son gaz
naturel par le canal, le Qatar discute avec Israël la construction d'un
gazoduc. Le projet israélien de canal entre Akaba et la mer Morte inquiète
aussi l'Egypte, même si M. Adel assure qu'il sera "impropre à la navigation".
</TX>
<TX>
Le Sumed (oléoduc Suez-Méditerranée), appartenant pour une moitié à l'Egypte
et à l'Arabie saoudite, Abou Dhabi, le Qatar et le Koweït, concurrence déjà
le canal. Ouvert en 1977, sa capacité est passée de 80 millions de tonnes par
an à 120 millions en 1994. M. Adel assure que le canal est "en très bonne
position pour se battre" car il est déjà amorti, alors que les projets
concurrents sont très onéreux. Un oléoduc traversant la mer Rouge pour relier
Yanbou (Arabie saoudite) au Sumed coûtera au moins deux milliards de dollars.
</TX>
<ST>
Importants rabais envisagés
</ST>
<TX>
"Nous ferons face à la concurrence et s'il le faut nous consentirons à tous
les rabais nécessaires", assure le responsable de l'autorité. Les tarifs sont
déjà modulés. "Sur de longues distances, par exemple du Golfe aux Etats-Unis,
nous faisons jusqu'à 70 ou 80 % de remise", explique M. Adel.
</TX>
<TX>
Même la météo est surveillée : si elle est mauvaise au cap de Bonne-Espérance
(pointe sud de l'Afrique), le canal devient plus attirant. Les gros
pétroliers peuvent passer à vide, sinon le canal leur propose de transborder
leur cargaison sur deux navires plus petits pendant la traversée.
</TX>
<ST>
Danger terroriste
</ST>
<TX>
Reste un danger rarement évoqué, celui d'une attaque terroriste.  "Le canal
est un objectif de choix pour qui veut nuire à l'Egypte.  Même s'il n'y a
jamais eu d'attentat, un seul ruinerait sa réputation ", observe un expert
militaire occidental qui veut garder l'anonymat.
</TX>
<TX>
Selon lui, "les bâtiments venant de pays suspects comme l'Iran, le Soudan,
Chypre ou portant des pavillons de complaisance sont fouillés et visités par
des plongeurs". Mais "un groupe très déterminé pourrait tenter de mouiller
une mine ou de tirer une roquette de la rive". Cependant, le canal est une
zone militaire surveillée et il n'y jamais eu de tentative d'attentat.
</TX>
</DOC>
