<DOC>
<DOCID>ATS.951222.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.951222.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4554
</LE>
<DT>
951222
</DT>
<PT>
113824
</PT>
<RT>
082115
</RT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<RF>
rembsf026
</RF>
<DE>
c5swi ecpt sta ecph for ecpc ecpi ecps
</DE>
<AU>
as pa
</AU>
<KW>
suisse chômage novembre chiffres détail déve
</KW>
<TI>
Chiffres détaillés du chômage en novembre Forte augmentation chez les jeunes
</TI>
<ST>
développement
</ST>
<LD>
Berne, 22 déc (ats) Fin novembre, 152 102 personnes étaient à la recherche
d'un emploi en Suisse, soit 5738 de plus que le mois précédent (+ 3,9 %). Le
taux de chômage est passé de 4 à 4,2 %. La classe d'âge la plus touchée par
la progression est celle des 20-24 ans, où l'on dénombre 24 115 personnes au
chômage (+ 8,4 %).
</LD>
<TX>
Cette croissance est caractéristique du mois de novembre. Le nombre de
demandeurs d'emploi avait augmenté de 11 000 en 1992, de 7000 en 1993 et de
2700 en 1994. En outre, les jeunes sont plus sensibles à ces variations
saisonnières, explique l'Office fédéral de l'industrie, des arts et métiers
et du travail (Ofiamt). A cette période, ils sortent d'apprentissage,
d'études ou de l'école de recrues.
</TX>
<ST>
23 446 nouvelles inscriptions
</ST>
<TX>
Selon les données relevées par l'Ofiamt, 23 446 nouvelles inscriptions ont
été recensées, soit 1967 de plus qu'en novembre 1994. Le nombre de personnes
sorties du chômage s'est établi à 15 905, soit 2597 de moins que l'année
dernière à la même époque.  Environ les deux tiers de ces dernières ont
annulé leur dossier parce qu'elles avaient trouvé un emploi, indique vendredi
l'Ofiamt dans un communiqué.
</TX>
<TX>
Le nombre de chômeurs a augmenté de 4828 parmi les hommes mais de 914
seulement parmi les femmes, passant à 84 507 pour les premiers et à 67 595
pour les secondes. Le taux de chômage masculin a ainsi progressé de 0,2 %
pour atteindre 3,8 %, et celui des femmes de 0,1 % pour s'établir à 4,8 %.
</TX>
<ST>
Jeunes particulièrement touchés
</ST>
<TX>
Le nombre de demandeurs d'emplois étrangers a progressé de 3122 personnes (+
5,0 %). L'augmentation est plus marquée que pour les chômeurs suisses (+ 2616
ou 3,1 %). Le taux de chômage est passé à 3,1 % (+ 0,1 point) pour les
Suisses et à 8,1 % (+ 0,4 point) pour les étrangers.
</TX>
<TX>
Toutes les classes d'âge ont été touchées par cette progression, à
l'exception de celle des plus de 60 ans (- 224). Mais les jeunes de 20-24 ans
ont payé le plus lourd tribut, avec 24 115 personnes à la recherche d'un
emploi. C'est 1868 (8,4 %) de plus que le mois précédent. Le chômage des
jeunes n'avait plus atteint un tel taux depuis avril 1994.
</TX>
<ST>
Hausse en Suisse latine
</ST>
<TX>
En Suisse romande et au Tessin, le nombre de demandeurs d'emploi a crû de
2865 pour s'établir à 64 514. Le taux de chômage a ainsi progressé de 0,3 % à
6,4 %. En Suisse alémanique, on a recensé 2873 chômeurs de plus qu'en octobre
(87 588). Le taux de chômage est en hausse de 0,2 % à 3,4 %.
</TX>
<TX>
Le nombre de chômeurs a baissé dans trois cantons: Bâle-Ville (- 117
personnes), Neuchâtel (- 14) et St-Gall (- 10). La baisse à Bâle-Ville est
essentiellement due à la mise à jour des registres, précise l'Ofiamt. Le
chômage a crû de manière très forte au Tessin (+ 999), dans le canton de Vaud
(+ 743) et en Valais (+ 703).
</TX>
<ST>
Toutes les activités touchées
</ST>
<TX>
La plupart des secteurs économiques ont enregistré une progression du
chômage. La croissance paraît exceptionnellement forte dans l'hôtellerie (+
1911 personnes), le bâtiment et le génie civil (+ 1040) et le secteur
agences-conseils et informatique (+ 834). Par contre, aucune activité
économique ne se signale par une baisse particulièrement importante, hormis
l'enseignement, la recherche et le développement (- 100).
</TX>
<TX>
En outre, la hausse touche presqu'exclusivement les hommes (+ 1795 contre +
73 femmes). Cette évolution est caractéristique du mois de novembre, explique
l'Ofiamt. ELle est provoquée par l'arrivée sur le marché du travail des
recrues arrivées au terme de leur période de service militaire.
</TX>
<ST>
Moins de chômeurs de longue durée
</ST>
<TX>
L'effectif des chômeurs de longue durée s'est réduit de 270 personnes pour se
fixer à 39 759. La part des chômeurs de longue durée par rapport au total est
ainsi passée à 26,1 % contre 27,3 % le mois précédent.
</TX>
<TX>
Selon les données provisoires fournies par les caisses de chômage, 2476
chômeurs ont épuisé leur droit aux prestations de l'assurance-chômage dans le
courant du mois de septembre 1995. A fin novembre, 1544 d'entre eux (62 %)
étaient toujours inscrits à un office du travail et 285 (12 %) avaient trouvé
un emploi dans l'intervalle.
</TX>
</DOC>
