<DOC>
<DOCID>ATS.940813.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.940813.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940813
</DT>
<PT>
131900
</PT>
<SC>
bsf036 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
parp vot zh
</DE>
<AU>
ba
</AU>
<KW>
suisse udc assemblee delegues critiques ps
</KW>
<TI>
Assemblée des délégués de l'Union démocratique du centre Vives critiques à
l'encontre du Parti socialiste suisse.
</TI>
<LD>
Wangen-Brüttisellen (ZH), 13 août (ats) Le Parti socialiste suisse (PS) a
vertement été critiqué samedi par le président de l'Union démocratique du
centre (UDC), Hans Uhlmann. La politique du PS n'est pas responsable, a-t-il
dit en substance. Les 291 délégués du parti étaient réunis à
Wangen-Brüttisellen (ZH) pour décider des mots d'ordre des votations
fédérales du 25 septembre.
</LD>
<TX>
"C'est bien connu, le succès rend jaloux", a dit le conseiller aux Etats Hans
Uhlmann dans son discours d'ouverture. Certaines forces politiques ont eu de
la peine à accepter les bons résultats récemment obtenus par l'UDC. Le
conseiller fédéral Adolf Ogi a en outre "été en but à des attaques dures et
déloyales", a-t-il déploré. Mais ces jaloux n'ont aucune alternative valable
à offrir. "Il est grand temps de les inviter à balayer devant leur porte."
</TX>
<TX>
Le président de l'UDC a mis en cause l'attitude du PS en matière de politique
européenne des transports: le PS "s'est battu en première ligne pour
l'initiative des Alpes et il est incapable aujourd'hui de participer à la
recherche d'une solution acceptable pour appliquer ce texte".
</TX>
<TX>
Quel est le crédit d'un parti qui s'oppose systématiquement à la
dérégulation?, s'est interrogé le conseiller aux Etats agrarien. Et de
poursuivre: "Comment faire confiance à un parti qui a le culot de proposer un
programme économique qui, s'il était appliqué, pousserait l'Etat à la ruine
et menacerait la paix sociale? "
</TX>
<ST>
Valeurs bourgeoises
</ST>
<TX>
Il faut revenir aux valeurs politiques bourgeoises, a prôné M. Uhlmann. Il
faut encourager la responsabilité individuelle et la volonté de chacun de
faire un effort.
</TX>
<TX>
"L'UDC est le parti des classes moyennes, le parti du citoyen normal", a
souligné le président agrarien. "Nous défendons les intérêts de ces femmes et
hommes qui tous les jours font leur devoir sans rechigner, qui sont le
pillier essentiel de notre société et qui peuvent parfois avoir l'impression
que la politique les oublie", a-t- il conclu.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: une dépêche vous parviendra vers 15h00 avec les mots
d'ordre de l'UDC suivie d'une synthèse.
</TX>
</DOC>
