<DOC>
<DOCID>ATS.951116.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.951116.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2414
</LE>
<DT>
951116
</DT>
<PT>
193232
</PT>
<RT>
181040
</RT>
<SC>
bsf187 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
combsf182
</RF>
<DE>
c4fra for ecpt
</DE>
<AU>
fk cc
</AU>
<KW>
france contestation universités encadré
</KW>
<TI>
France: la contestation étudiante prend une dimension nationale
</TI>
<ST>
encadré
</ST>
<LD>
Paris, 16 nov (ats/afp) La contestation étudiante a pris jeudi en France une
dimension nationale. Les grèves universitaires ont touché Paris. Une haute
responsable du ministère de l'éducation a par ailleurs été séquestrée à Metz
(Moselle).
</LD>
<TX>
Le mouvement de protestation des étudiants contre la pénurie des moyens
universitaires a commencé en province sans coordination apparente. Il s'est
étendu jeudi sans que le gouvernement ne parvienne à l'enrayer.
</TX>
<TX>
Pour la première fois, deux grandes universités parisiennes ont basculé dans
la contestation. Une grève génerale a été votée à Paris X-Nanterre, la
faculté phare de Mai 68, et une occupation des locaux a été décidée à Paris
I-Tolbiac.
</TX>
<ST>
Incidents en province
</ST>
<TX>
La journée a été émaillée d'une série d'incidents. La directrice adjointe du
cabinet du ministre de l'éducation nationale a été séquestrée pendant
quelques heures à Metz. Plusieurs centaines d'étudiants de la faculté de
Lettres d'Aix-en-Provence ont par ailleurs envahi le rectorat de leur
université.
</TX>
<TX>
La contestation s'est étendue ailleurs en province. La grève votée mercredi
chez les étudiants en droit de Pau a été étendue jeudi à toute l'université
de la ville. Près de 1200 lycéens ont manifesté à Foix en solidarité avec les
étudiants de Toulouse en grève. A Nice, une faculté s'est mise en grève,
après celles de Metz, Nancy et Orléans. Les deux principaux syndicats
étudiants ont appelé à une journée nationale d'action mardi prochain.
</TX>
<ST>
Négociations au ministère
</ST>
<TX>
Le ministre de l'éducation nationale François Bayrou a promis l'ouverture de
négociations en vue du rattrapage en personnel et en moyens financiers.
Depuis lundi, il reçoit les présidents des universités françaises pour leur
détailler les crédits et postes supplémentaires qui seraient alloués dans un
plan d'urgence.
</TX>
<TX>
Ces tours de table devraient s'achever vendredi avec les établissements
parisiens. Près de 170 millions de FF (39 millions de francs) devraient être
répartis. Ils s'ajouteraient aux 3 milliards de FF de crédits de
fonctionnement prévus au budget 1996.
</TX>
</DOC>
