<DOC>
<DOCID>ATS.940610.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.940610.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940610
</DT>
<PT>
151700
</PT>
<SC>
bef052 bef
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8yem mil
</DE>
<AU>
bef3 sv
</AU>
<KW>
yemen aden bombardements developpement
</KW>
<TI>
Rupture du cessez-le-feu au Yemen Violents bombardements sur Aden
développement.
</TI>
<LD>
Aden, 10 juin (ats/afp) Les forces yéménites du Nord bombardaient vendredi
Aden, bastion des sudistes. L'envoyé spécial de l'ONU, Lakhdar Brahimi,
tentait d'obtenir un nouveau cessez-le-feu. La situation s'est nettement
déteriorée à Aden, en raison notamment des pénuries d'eau et de
l'interruption de l'électricité.
</LD>
<TX>
Bombardés, privés d'eau et à court d'aliments frais, les habitants d'Aden, la
grande ville sud yéménite, se trouvaient vendredi frustrés du répit espéré à
l'annonce d'un cessez-le-feu la veille. Décrétée pour jeudi 17h00 par les
nordistes, cette trêve a volé en éclats trois heures plus tard, les duels
d'artillerie reprenant aux alentours d'Aden. Nordistes et sudistes se sont
mutuellement accusés d'avoir violé le cessez-le-feu.
</TX>
<TX>
Le quartier de Khor Maksar, près de l'aéroport d'Aden (nord de la ville), a
été pilonné vendredi matin. Plusieurs victimes sont à déplorer. D'intenses
tirs d'artillerie continuaient et Aden était pilonnée par intermittence.
Trois civils ont été tués et 18 blessés dans les bombardements, depuis jeudi
soir, selon un bilan de l'hôpital Al-Joumhouriya.
</TX>
<ST>
Mesures sévères
</ST>
<TX>
A Aden, le gouvernement de la "République démocratique du Yémen" (RDY),
proclamée le 21 mai par les dirigeants sudistes, a exhorté le Conseil de
sécurité de l'ONU à "prendre des mesures sévères contre l'agresseur"
nordiste. Selon lui, Sanaa "défie la volonté internationale en lançant une
offensive de grande envergure dans les provinces d'Abyane et de Lahaj
(nord-est d'Aden)".
</TX>
<TX>
Selon l'agence yéménite SABA, contrôlée par les nordistes, le président Saleh
(nord) a donné des instructions pour l'acheminement de produits alimentaires
et pharmaceutiques vers la province d'Aden.  Ces secours devraient être
distribués gratuitement à la population.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche est entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
