<DOC>
<DOCID>ATS.950206.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.950206.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950206
</DT>
<PT>
181300
</PT>
<SC>
bsf139 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
tchetchenie russie grozny combats synthese
</KW>
<TI>
Les Russes annoncent avoir brisé la résistance à Grozny Contre- attaque
tchétchène repoussée au sud de la capitale synthèse.
</TI>
<LD>
Moscou/Stary Atagi, 6 fév (ats/afp/reuter) Les forces russes ont affirmé
lundi avoir brisé la résistance des Tchétchènes à Grozny. Les soldats de
Moscou se seraient emparés de la place Minoutka. Ils auraient pénétré dans le
quartier abritant le dernier grand bastion indépendantiste. Les rebelles ont
échoué dans une tentative de contre-attaque au sud de la capitale.
</LD>
<TX>
la place Minoutka a été prise dans la nuit de dimanche à lundi.  Des
fusiliers-marins et des fantassins russes ont franchi la rivière Sounzha,
selon l'agence de presse Itar-Tass citant le QG régional militaire de Mozdok.
La place était devenue le symbole de la résistance tchétchène à Grozny depuis
la chute, il y a quinze jours, du palais présidentiel.
</TX>
<TX>
Les forces russes, d'après Tass, se sont aussi emparées des abords sud de la
place. Elles coupent ainsi toute voie de retraite pour les rebelles. "Cela
met un terme à la résistance organisée des combattants dans l'ensemble de la
ville", affirme Tass. L'information n'a pas pu être confirmée de source
indépendante.
</TX>
<ST>
Goudermes, prochain bastion
</ST>
<TX>
Mais l'agence reconnaît que des groupes de rebelles continuent à se battre.
Depuis le début de l'intervention militaire le 11 décembre, Moscou a eu
tendance à faire preuve d'un optimisme exagéré sur le succès de ses forces en
Tchétchénie. Quant aux rebelles, ils affirment que la lutte continue.
</TX>
<TX>
La chute de Grozny ne signifierait pas, de toute façon, la fin de
l'intervention militaire russe dans la petite république caucasienne.  Selon
des responsables militaires russes, Goudermes, à 40 km à l'est de la
capitale, deviendra probablement le prochain bastion de la résistance
tchétchène. Cette localité, qui est fortifiée, abriterait quelque 5000
rebelles.
</TX>
<TX>
Lundi, la station de radio Echo Moskvy a annoncé, citant des responsable
ingouches, que l'armée russe avait pilonné les faubourgs de Goudemes la
veille.
</TX>
<ST>
Echec d'une contre-offensive
</ST>
<TX>
Les combattants indépendantistes n'ont, de leur côté, pas réussi à déloger
dans la nuit de dimanche à lundi les forces russes d'une position clé. Ces
dernières s'en étaient emparées deux jours plus tôt. Les séparatistes ont
donné l'assaut à des blindés à un carrefour stratégique au sud de Grozny.
</TX>
<TX>
Ils ont été confrontés à un déluge d'artillerie, d'obus de char et de
roquettes de l'armée russe. Après la prise du carrefour par les Russes
vendredi dernier, les combattants tchétchènes n'ont plus qu'une route pour
entrer dans Grozny. Ils contrôlent cependant encore un tiers de la ville
dévastée.
</TX>
<TX>
Lundi, alors que le jour pointait et que les tirs paraissaient cesser, trois
avions sont allés bombarder à trois reprises des cibles proches de
Prigorodny, une banlieue sud-est de Grozny. Dans cette banlieue, selon les
Tchétchènes, les forces séparatistes et les forces russes se livrent des
combats de rue.
</TX>
<ST>
Elena Bonner attaque Eltsine
</ST>
<TX>
A Genève, Elena Bonner, veuve du Prix Nobel de la paix Andreï Sakharov, a
exhorté l'Ouest à suspendre son aide à la Russie tant que durerait la guerre
en Tchétchénie. Elena Bonner, militante des droits de l'homme et ancien
supporter du président Boris Eltsine, a estimé qu'en déclenchant la guerre
dans le Caucase, le chef de l'Etat russe avait franchi le point de non-retour
"sur la voie anti-démocratique".
</TX>
<TX>
A Bonn, on a annoncé que le commissaire russe chargée des Droits de l'homme
et critique de l'intervention en Tchétchénie est attendu mercredi. Sergeï
Kovalyov doit faire le point de la situation sur la crise tchétchène avec des
responsables du gouvernement et de l'opposition allemande.
</TX>
<ST>
Nouveau vol humanitaire
</ST>
<TX>
Par ailleurs, 14 experts du Haut commissariat pour les réfugiés (HCR) ont
quitté Genève pour Vladikavkaz (Ossétie du Nord) et Makhatchkala (Daghestan).
Ils y mettront en place un programme d'assistance aux 160 000 personnes
déplacées par les combats en Tchétchénie, a annoncé le HCR.
</TX>
</DOC>
