<DOC>
<DOCID>ATS.950317.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.950317.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950317
</DT>
<PT>
181100
</PT>
<SC>
bsf157 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos mil
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
bosnie tirs serbes fermeture aeroport dev
</KW>
<TI>
Nouveaux défis des Serbes de Bosnie à la FORPRONU Fermeture de l'aéroport de
Sarajevo après des tirs contre l'ONU développement.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 17 mars (ats/afp) Deux avions des Nations unies ont été atteints
vendredi par des tirs à l'aéroport de Sarajevo, provoquant sa fermeture, a
annoncé la FORPRONU. Les Serbes de Bosnie ont par ailleurs volé deux
véhicules de l'ONU et bombardé les faubourgs de Sarajevo, en violation de la
zone d'exclusion des armes lourdes autour de la capitale bosniaque.
</LD>
<TX>
Un Iliyouchine-76 a été touché par au moins deux balles à l'atterrissage. Un
autre avion, un Yak, a également été touché par les tirs en atterrissant, a
précisé le porte-parole de la FORPRONU.  L'origine des tirs n'est pas connue.
Personne n'a été blessé. Les deux appareils ont redécollé, sous les tirs,
mais sans passagers.  Après le décollage des deux appareils, l'aéroport a été
fermé.
</TX>
<TX>
Les Serbes ont continué de refuser le passage vers la capitale aux convois de
ravitaillement de l'ONU, en particulier ceux transportant du fuel. Des tirs
d'armes anti-aériennes et d'armes lourdes ont ainsi été enregistrés pour la
troisième fois cette semaine sur la route du Mont Igman, seul lien terrestre
entre la ville et le reste de la Fédération.
</TX>
<TX>
Les forces serbes continuent de limiter les mouvements des convois
humanitaires destinés à Sarajevo. Le pont aérien qui est suspendu ne devrait
reprendre que lundi, a dit un porte-parole de la FORPRONU.
</TX>
<TX>
Les Serbes de Krajina (Croatie) ont donné leur accord pour le passage d'un
convoi humanitaire vers l'enclave musulmane de Bihac (nord-ouest de la
Bosnie) par l'ouest de la Croatie, a indiqué vendredi un porte-parole du HCR
à Genève. D'autre part, le HCR "reste extrêmement inquiet" quant au sort des
Musulmans et Croates dans le nord de la Bosnie où sévit une nouvelle campagne
de purification ethnique serbe.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la dépêche a été modifiée pour tenir compte de la
fermeture de l'aéroport de Sarajevo.
</TX>
</DOC>
