<DOC>
<DOCID>ATS.940119.0150</DOCID>
<DOCNO>ATS.940119.0150</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940119
</DT>
<PT>
095400
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus zh
</DE>
<AU>
zf ps wi
</AU>
<KW>
tribunal federal calomnie presse nationalite
</KW>
<TI>
Candidat malheureux à la nationalité débouté par le TF Plainte pour calomnie
rejetée après un article peu flatteur.
</TI>
<LD>
Lausanne, 18 jan (ats) Après avoir eu des démêlés avec les "faiseurs de
Suisse", un étranger a perdu devant le Tribunal fédéral un procès qui
l'opposait à une journaliste zurichoise. Celle-ci avait dressé, dans un
journal régional, un portrait peu flatteur de ce candidat à la nationalité
helvétique. Elle n'avait pas hésité à retranscrire fidèlement les critiques
émises par les autorités communales avant qu'elle ne refusent le droit de
citoyenneté.
</LD>
<TX>
Au lendemain de la séance qui avait mis un terme à ses premières démarches de
naturalisation, cet étranger pouvait lire dans la presse locale qu'il était
"intelligent", mais qu'il avait le tort de se faire remarquer par une
"attitude arrogante". Citant in extenso certaines remarques faites par des
habitants de la commune de domicile du requérant, la journaliste ajoutait que
le candidat "affichait un certain dédain, tant face aux autorités que face
aux règles et usages helvétiques".
</TX>
<TX>
Outré que son nom soit cité et qu'une image aussi défavorable de lui soit
donnée dans la presse, le candidat à la nationalité avait déposé plainte
pénale pour calomnie. Dans la requête qu'il avait adressée à la justice
zurichoise, il avait également demandé le versement d'une indemnité qui
aurait dû être versée aux habitants nécessiteux de la commune.
</TX>
<ST>
Exclu des débats
</ST>
<TX>
Tant le tribunal de district que la Cour suprême du canton de Zurich devaient
rejeter la demande et acquitter la journaliste. Les autorités judiciaires
cantonales relevaient que, selon l'article 27 du Code pénal suisse relatif à
la responsabilité de la presse, "l'auteur d'un compte-rendu véridique des
débats publics d'une autorité n'encourra aucune peine".
</TX>
<TX>
Adressant un pourvoi en cassation auprès du Tribunal fédéral, le recourant
estimait que l'assemblée bourgeoisiale qui avait statué sur sa demande
n'avait pas été publique au sens où l'entend la loi. Il rappelait qu'il avait
été prié de quitter la salle avant que l'on examine sa requête.
</TX>
<TX>
Rejetant ce recours, le TF a jugé, dans un arrêt rendu public mercredi, qu'il
ne suffit pas qu'une personne soit exclue d'une séance pour que celle-ci ne
soit plus publique. De plus, il a estimé que le compte-rendu donné par la
journalite ne violait pas la loi puisqu'il était véridique au sens où
l'entend le Code pénal.
</TX>
</DOC>
