<DOC>
<DOCID>ATS.941230.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.941230.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941230
</DT>
<PT>
144200
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi fin rega prod ecpc
</DE>
<AU>
gb al jn
</AU>
<KW>
suisse tva scenario positif ofqc eclairage
</KW>
<TI>
Impact sur les prix de la taxe sur la valeur ajoutée L'Office fédéral des
questions conjoncturelles voit l'avenir en rose éclairage par Guido Balmer,
ATS.
</TI>
<LD>
Berne, 30 déc (ats) L'introduction dès le 1er janvier 1995 de la TVA en
Suisse va entraîner une hausse des prix. Son ampleur demeure pourtant
discutée. Le scénario imaginé par l'Office fédéral des questions
conjoncturelles tranche sur ceux d'autres experts: il prévoit un impact de
1,65 % au maximum sur l'année.
</LD>
<TX>
Les spécialistes de l'Institut de recherches conjoncturelles (KOF) de l'Ecole
polytechnique fédérale de Zurich prévoient une hausse des prix due à la taxe
sur la valeur ajoutée (TVA) de 1,9 % au niveau du consommateur. L'Office
fédéral de la statistique attend pour sa part une augmentation de 1,7 %.
</TX>
<ST>
Sérieux doutes
</ST>
<TX>
Les chiffres avancés par plusieurs branches de l'économie laissent planer de
sérieux doutes sur ces prévisions. Des augmentations de prix souvent
supérieures au taux d'imposition ont été annoncées à l'occasion de
l'introduction de la TVA.
</TX>
<TX>
Dans la dernière édition de sa brochure d'information, l'OFQC rappelle que
l'impact sur les prix de la TVA n'atteint le taux plein de 6,5 % que pour un
quart environ des marchandises et des services entrant dans le panier de
l'indice suisse des prix à la consommation.  L'effet sur les prix pour
l'ensemble du panier atteint 1,65 %, selon un calcul purement comptable.
</TX>
<ST>
Taux de TVA réduits
</ST>
<TX>
La publication de l'OFQC énumère pour chacun des postes de l'indice des prix
à la consommation l'augmentation due à l'introduction de la TVA. Seuls les
prix de 27 % environ du panier sont frappés par le nouvel impôt à son taux
plein. Par contre, les prix de 22 % des marchandises et services sont
totalement épargnés par la TVA. Pour les 51 % restant, l'effet sur les prix
varie entre 0,28 % et 3,9 %, suivant les taux réduits de TVA appliqués et la
charge actuelle de l'impôt sur le chiffre d'affaires (IChA).
</TX>
<TX>
Selon Werner Aeberhardt, de l'OFQC, l'étude de l'office évalue l'impact
purement comptable de la TVA. Ses calculs ne tiennent donc pas compte de
l'effet modérateur résultant de la disparition de la "taxe occulte" (IChA
prélevée à tous les niveaux de production) et des mécanismes du marché.
</TX>
<ST>
Les consommateurs décideront
</ST>
<TX>
Werner Aeberhardt est persuadé que l'élasticité de la demande (sensibilité
des consommateurs à une hausse des prix) déterminera la charge fiscale
incombant au vendeur et au consommateur. En effet, le résultat des
négociations salariales pour 1995 est "tout sauf glorieux" et le pouvoir
d'achat réel sera inférieur à celui de 1994.  Cet élément devrait empêcher
les producteurs de répercuter sur le consommateur des hausses supérieures à
l'impact comptable de la TVA.
</TX>
<TX>
Les observations réalisées en Allemagne lors de l'introduction de la TVA
renforcent la vraisemblance de ce scénario positif, indique Werner
Aeberhardt. Selon celles-là, on devrait assister à une flambée des prix dans
un premier temps, avec des augmentations supérieures à la charge fiscale
effective. La diminution de la demande découlant de ce phénomène devrait
amener une correction des prix vers le bas à terme.
</TX>
</DOC>
