<DOC>
<DOCID>ATS.940207.0003</DOCID>
<DOCNO>ATS.940207.0003</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940207
</DT>
<PT>
230900
</PT>
<SC>
bsf170 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4 c5swi come
</DE>
<AU>
nn hs
</AU>
<KW>
ministres transports ue suisse 2e developpem
</KW>
<TI>
Réunion informelle des ministres des transports des Douze Relancer le débat
sur les 40 tonnes avec la Suisse 2e développement.
</TI>
<LD>
Athènes, 7 fév (ats) Les ministres des transports de l'Union européenne (UE)
se sont réunis lundi à Athènes. Au cours d'un Conseil informel, ils ont
notamment fait le point de la situation sur le mandat des négociations avec
la Suisse. Pour les ministres européens, "il faut en particulier relancer
avec Berne le débat sur la question du passage des véhicules communautaires
de plus de 28 tonnes".
</LD>
<TX>
Le projet de mandat de négociation élaboré par la Commission de Bruxelles le
16 septembre sera effectivement soumis pour adoption aux Douze d'ici le 18
avril, a assuré le commissaire européen aux transports Abel Matutes. De son
côté, le ministre grec a indiqué qu'il y avait "une résistance très nette de
la part de la Suisse concernant le problème du transit et de
l'assouplissement sur la question des 40 tonnes".
</TX>
<TX>
"Mais, a poursuivi le ministre grec, la présence de la Suisse au sein de
l'Espace économique européen est absolument indispensable".  Il faut, selon
lui, "revitaliser le dossier et éviter les points morts". "Nous avons donc,
a-t-il conclu, essayé de sélectionner les points positifs où il y une
convergence de vue afin de relancer le dialogue avec la Suisse pour que
l'espace géographique helvétique devienne effectivement partie intégrante de
l'EEE".
</TX>
<TX>
La plupart des intervenants à Athènes ont demandé que la Suisse assouplissent
ses règles pour donner la possibilité d'augmenter le nombre de camions qui
bénéficient d'une dérogation aux 40 tonnes.  Pour la Grèce, qui assume la
présidence de l'UE, Berne doit faire des concessions. Dans les milieux
diplomatiques suisses à Athènes, on met l'accent sur la volonté des
intervenants d'éviter une confrontation avec Berne.
</TX>
<ST>
Mandat de négociation
</ST>
<TX>
"Je suis tout à fait pour résoudre une fois pour toute le dossier suisse", a
déclaré à l'ATS le commisaire européen aux transports.  "Aujourd'hui j'ai
retenu la volonté de tous les Etats membres de vouloir conclure le dossier
ainsi que d'octroyer à la commission le mandat des négociations pour un
accord de transport avec la Suisse".
</TX>
<TX>
En septembre, la Commission européenne avait proposé un projet de directives
de négociation. Selon ce texte, les négociations devraient poursuivre pour
l'essentiel deux objectifs: obtenir de la Suisse une ouverture plus large
pour les poids-lourds européens de 40 tonnes et des facilités pour le transit
alpin. En échange, les compagnies aériennes et les routiers suisses pourront
accéder au marché européen des transports.
</TX>
<TX>
Pour les Douze, les négociations sectorielles avec la Suisse font l'objet
d'un approche d'ensemble. Les négociateurs devront rechercher l'équilibre
secteur par secteur, ainsi que de manière globale. Il est entendu qu'un
accord sur les transports ne pourra entrer en vigueur que parallèlement à un
accord sur la libre circulation des travailleurs.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions Les quatre derniers paragraphes ont été ajoutés à la
dépêche bsf160.
</TX>
</DOC>
