<DOC>
<DOCID>ATS.950315.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.950315.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950315
</DT>
<PT>
172300
</PT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecps jus c4aut c5swi
</DE>
<AU>
pz rp
</AU>
<KW>
autriche ch konsum migros plainte
</KW>
<TI>
Konsum: plainte déposée également contre Migros La controverse continue.
</TI>
<LD>
Vienne, 15 mars (ats/apa) La controverse entre les fournisseurs et les
banques créancières du partenaire autrichien de Migros Konsum se poursuit.
Une plainte pénale a été déposée contre les deux groupes.
</LD>
<TX>
Deux fournisseurs ont déposé plainte mercredi contre les organes dirigeants
de Konsum et contre la Fédération des coopératives Migros.  Elle porte sur
des soupçons de gestion déloyale et d'escroquerie, ainsi que sur
l'insolvabilité ou la faillite par négligence.
</TX>
<TX>
La direction de Konsum se voit reprocher d'avoir été au courant depuis
longtemps du surendettement et de l'insolvabilité du groupe.  Quant à la
plainte contre Migros, elle est motivée par le fait que les fournisseurs sont
convaincus que le géant orange était au courant de la situation depuis
longtemps aussi.
</TX>
<ST>
Pas de projet de compensation
</ST>
<TX>
Les plaignants souhaitent que l'attitude des banques créancières soit
également examinée. Par leurs déclarations, elles ont contribué à maintenir
la confiance dans Konsum.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, attendu pour mercredi, le projet de compensation (sursis
concordataire) n'a pas été déposé, a indiqué le tribunal de commerce de
Vienne. La controverse entre fournisseurs et banques créancières se poursuit.
Le président du tribunal a proposé une séance de conciliation. Si elle
n'aboutit pas, il faudra procéder à une nouvelle réunion, après l'expiration
du délai de l'ultimatum des fournisseurs, mercredi à minuit.
</TX>
<TX>
Les fournisseurs ont donné jusqu'à mercredi minuit aux banques pour résoudre
la crise. Au-delà, ils poursuivront leur boycott de Konsum. D'après le
groupe, la plus grande partie de ses 2000 fournisseurs continuent de lui
livrer leurs marchandises.
</TX>
</DOC>
