<DOC>
<DOCID>ATS.941019.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.941019.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941019
</DT>
<PT>
164800
</PT>
<SC>
bsf117 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
ecpt ecpi bs
</DE>
<AU>
my me zs
</AU>
<KW>
bs chimie licenciements pharma eclairage
</KW>
<TI>
La chimie bâloise réduits ses effectifs Les secteurs pharmaceutiques
principalement touchés éclairage.
</TI>
<LD>
Bâle, 19 oct (ats) La chimie bâloise, véritable locomotive de l'économie
régionale, réduit ses effectifs. Après Ciba et Sandoz, c'est au tour de Roche
d'annoncer des centaines de licenciements. Les secteurs pharmaceutiques sont
principalement touchés.
</LD>
<TX>
Après une croissance continue des effectifs dans les années 80, les géants de
la chimie bâloise ont engagé dès le début des années 1990 des programmes de
réduction du personnel. Ciba et Sandoz ont lancé le mouvement, Roche vient de
s'aligner en annonçant la suppression de 5000 emplois dans le monde pour les
prochains mois.
</TX>
<ST>
Intégration de Syntex
</ST>
<TX>
Cette réduction chez Roche est la conséquence de l'intégration dans le groupe
bâlois de la société pharmaceutique américaine Syntex (9000 collaborateurs),
rachetée pour 7,5 milliards de francs. Des emplois seront supprimés
principalement aux Etats-Unis mais aussi à Bâle. Dans la cité rhénane, le
secteur de la recherche va perdre des centaines d'emplois.
</TX>
<TX>
De 1991 à 1993, les effectifs de Roche dans la région bâloise sont passés de
10 880 collaborateurs à 10 652. En ville de Bâle, le groupe a compté jusqu'à
7000 employés en 1990 contre 6500 en 1993.
</TX>
<ST>
Encore des licenciements chez Ciba
</ST>
<TX>
Numéro un de la chimie bâloise, Ciba employait en 1989 quelque 92 553
personnes dans le monde, dont 24 518 en Suisse. Après le lancement des
programmes de restructuration, le groupe a vu ses effectifs réduits à 87 480
collaborateurs (21 496 en Suisse). Trois à quatre pourcent des 4200 emplois
du secteur pharma dans la région seront encore supprimés d'ici la fin 1994,
indique-t-on chez Ciba.
</TX>
<TX>
Sandoz a annoncé en janvier dernier la suppression de 200 à 300 emplois dans
la région bâloise (7500 collaborateurs) d'ici la fin 1996. A fin 1993, le
groupe employait 52 500 personnes dans le monde.
</TX>
<TX>
L'intégration de Syntex dans le groupe Roche n'est pas la seule explication à
la réduction des effectifs. L'ensemble du marché mondial du secteur
pharmaceutique est en pleine restructuration. Le mouvement s'est encore
accéléré au cours des deux dernières années, explique Gaston von Glutz,
porte-parole de Roche.
</TX>
<TX>
De nombreux gouvernements ont introduit des réformes dans le but de réduire
les coûts de la santé en faisant pression sur les marges du secteur
pharmaceutique. Les années de forte croissance pour les entreprises
pharmaceutique font partie du passé.
</TX>
<ST>
Pharma fer de lance
</ST>
<TX>
Le secteur pharmaceutique est le fer de lance de la chimie bâloise. La moitié
des ventes de Roche proviennent de ce secteur, 49 ' pour Sandoz (en 1993) et
30 % pour Ciba. Chez Sandoz, la part du secteur pharma va reculer à 46 ou 47
% en raison de l'achat du groupe alimentaire américain Gerber.
</TX>
<TX>
L'acquisition de Gerber par Sandoz n'aura pas les mêmes conséquences sur
l'emploi que le rachat de Syntex par Roche, explique Dagobert Cahannes,
porte-parole de Sandoz. Gerber, qui reste indépendant, vient compléter les
activités du groupe. La direction actuelle de Gerber reste en place. Aucune
restructuration n'est prévue.
</TX>
</DOC>
