<DOC>
<DOCID>ATS.941220.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.941220.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941220
</DT>
<PT>
153700
</PT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
soz fin parn
</DE>
<AU>
ba sk
</AU>
<KW>
rectif suisse oeuvre sociales brocantes tva
</KW>
<TI>
Version rectifiée Activités de brocante des oeuvres sociales suisses
Exonération de la TVA demandée.
</TI>
<LD>
Berne, 20 déc (ats) Les oeuvres sociales suisses demandent que leurs
activités de brocante soient exonérées de la TVA. Elles refuseront de payer
le nouvel impôt dès le 1er janvier. En cas d'imposition, plusieurs d'entre
elles feraient faillite, ont-elles averti mardi à Berne devant la presse.
</LD>
<TX>
Le conseiller national Werner Scherrer (UDF/BE) a déposé vendredi dernier une
motion à ce propos. Il existe en Suisse entre 150 et 200 magasins de
brocantes d'Emmaüs, de l'Armée du Salut, du Centre social protestant, de
Caritas ou encore de la Croix-Bleue, a expliqué le député. Leurs activités de
brocantes (revente d'objets usagés donnés) leur rapportent environ 50
millions de francs par an, selon une estimation du député. Ce qui
représenterait une imposition de plus de trois millions de francs,
insupportable pour certaines associations.
</TX>
<TX>
L'argent qui provient de la vente de ces objets est affecté à des besoins
d'entraide et n'a pas de but commercial, a souligné le conseiller national
Vital Darbelley (PDC/VS), président de Caritas.  Dans une première version de
l'ordonnance sur la taxe sur la valeur ajoutée (TVA), il était pourtant prévu
que les oeuvres sociales d'utilité publique échappent au nouvel impôt. "Nous
avons été surpris de voir que le texte avait été modifié."
</TX>
<ST>
"Une injustice"
</ST>
<TX>
Une lettre a été envoyée au conseiller fédéral Otto Stich pour lui expliquer
le problème. Le chef du Département fédéral des finances n'y a pas encore
répondu, a indiqué Hans-Peter Vogel, de l'Armée du Salut. "Nous ne voulons
pas travailler dans l'illégalité, mais nous y serons contraints: nous ne
pourrons pas payer la TVA", a-t-il averti.  Le budget de l'Armée du Salut
serait grevé de 700 000 francs en cas d'imposition et les 190 postes de
travail seraient mis en danger.
</TX>
<TX>
Les magasins de brocante permettent à la population de se débarrasser de ses
anciens meubles et de lutter contre le gaspillage.  Des articles bon marché
sont ainsi mis à disposition de personnes dans le besoin, a indiqué Dominique
Lang du Centre social protestant de Genève. Cette activité couvre en outre la
moitié du budget de cette institution, soit deux millions de francs. Avec la
TVA, 130 000 francs iraient dans les caisses fédérales. "Une injustice",
selon M. Lang.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: bien lire dans le deuxième paragraphe, avant dernière
phrase: leurs activités de brocante leur rapportent environ 50 millions de
francs et non 10 à 15 comme indiqué dans le bsf071.
</TX>
</DOC>
