<DOC>
<DOCID>ATS.941110.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.941110.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941110
</DT>
<PT>
155100
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
for sozm zh
</DE>
<AU>
bf ga wi
</AU>
<KW>
zh epfz cancer lutte nouveau produit
</KW>
<TI>
EPFZ: nouveau produit contre les tumeurs Sorte de caoutchouc qui "affame" les
cellules cancéreuses.
</TI>
<LD>
Zurich, 10 nov (ats) Des chercheurs de l'Ecole polytechnique fédérale de
Zurich (EPFZ) ont développé un nouveau produit synthétique luttant contre le
cancer. La substance, qui ressemble à du caoutchouc, "affame" les tumeurs.
Elle a déjà été testée avec succès lors de la transplantation de glandes
salivaires de l'estomac.
</LD>
<TX>
Liquide et transparent, le produit synthétique est un polymère du groupe des
polyuréthanes. Il a été mis au point par des ingénieurs de l'Institut pour
les polymères de l'EPFZ, a indiqué le service de presse de la haute école
jeudi.
</TX>
<TX>
La technique développée consiste à injecter cette sorte de "caoutchouc" dans
les veines, à l'endroit d'une tumeur, et d'obstruer ainsi l'arrivée de sang
vers l'abcès cancéreux. Il va jusque dans les plus fines ramifications des
capillaires et se consolide au contact avec le fluide des tissus, tout en
restant semblable à du caoutchouc.  Cette propriété est nécessaire pour que
le produit puisse s'adapter à la tumeur en train de mourir.
</TX>
<ST>
Sans laisser de trace
</ST>
<TX>
Le nouveau produit, dont la propagation est suivie sur écran radioscopique,
est particulièrement approprié pour lutter contre les tumeurs du foie, des
reins et du cerveau, estiment les chercheurs.  Selon eux, il peut être retiré
du corps après avoir rempli sa tâche, en quelques mois et sans laisser de
déchets nocifs.
</TX>
<TX>
Il faut attendre encore "quelque temps" avant que le produit ne puisse être
commercialisé, indique le professeur Ulrich W. Suter, de l'Institut pour les
polymères. Il doit encore subir les tests habituels destinés aux nouveautés
médicales. Les chercheurs collaborent d'ores et déjà avec une entreprise
établie en Hollande, mais dont le capital est entièrement suisse.
</TX>
<ST>
Contre les varices également
</ST>
<TX>
Ce "caoutchouc" pourrait en outre être efficace contre les varices, les
hémorragies ou encore empêcher la propagation de métastases après l'opération
d'un cancer, espèrent les chercheurs. Il a déjà été utilisé avec succès sur
trois patients diabétiques. Il a joué un rôle essentiel lors de la
transplantation de glandes salivaires de l'estomac, précise l'EPFZ.
</TX>
<ST>
photo Key à disposition.
</ST>
</DOC>
