<DOC>
<DOCID>ATS.940805.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.940805.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940805
</DT>
<PT>
130000
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
jus prod zh reg mil
</DE>
<AU>
ah bl wi
</AU>
<KW>
zh attentats rudolf friedrich 10 ans
</KW>
<TI>
Il y a dix ans Attentat contre la maison de l'ex-conseiller fédéral Friedrich
par Andreas Heer, ATS.
</TI>
<LD>
Winterthour, 5 août (ats) Il y a dix ans, la Suisse vivait une première d'un
genre particulier: un attentat contre un conseiller fédéral. Dans la nuit du
6 au 7 août 1984, une bombe explose devant la maison de l'ancien ministre de
la justice Rudolf Friedrich.  Personne n'est blessé et les dégâts ne
dépassent pas 20 000 francs.  Mais le climat politique se détériore à
Winterthour, secouée par toute une série d'attentats à l'explosif et
d'incendies criminels.
</LD>
<TX>
Les autorités judiciaires n'ont pas eu la tâche facile pour élucider les
attentats de Winterthour. Outre les critiques de la gauche et des avocats, la
justice s'est aussi fait taper sur les doigts par la Cour européenne des
droits de l'homme, à Strasbourg.  Cette dernière a estimé que la Suisse avait
violé la Convention des droits de l'homme. Un des deux principaux inculpés
n'avait été autorisé à voir son avocat qu'en présence d'un policier qui
prenait des notes.
</TX>
<ST>
Affaire pas classée
</ST>
<TX>
Les jugements du Tribunal cantonal de Zurich contre les deux auteurs présumés
des attentats ont été suspendus à plusieurs reprises par la Cour de
cassation. Motif: le verdict de culpabilité reposait sur une appréciation
arbitraire des preuves. L'affaire n'est toujours pas classée. Un des accusés,
le maçon Res. S., 31 ans, devra être jugé une nouvelle fois. La Cour de
cassation en a décidé ainsi en mars dernier. Le jeune homme a déjà passé
trois ans et demi en prison.
</TX>
<TX>
Quant à l'autre accusé, le peintre Aleks W., il a purgé sa peine de quatre
ans de réclusion. Il est mort ce printemps des suites du sida. Son amie
s'était pendue en prison. Un commissaire de la police fédérale, soupçonné
d'avoir mis la jeune femme sous pression pour qu'elle "donne" son ami, s'est
aussi tué en 1984.
</TX>
<TX>
Ces incessants va-et-vient juridiques sont "incompréhensibles et absurdes",
pour l'ex-conseiller fédéral Friedrich. "Un tel cas devrait pouvoir être
réglé plus rapidemenent", a déclaré l'ancien magistrat à l'ATS.
</TX>
<ST>
Explosifs: poudre à fusil
</ST>
<TX>
La bombe - bricolée avec de la poudre à fusil - a explosé le 7 août 1984 à
01h20 devant une fenêtre de la villa de M. Friedrich.  Fenêtre et store ont
été détruits, la chambre a subi quelques dégâts.  "Un quart d'heure avant
l'explosion, je me trouvais encore dans cette chambre", se souvient Rudolf
Friedrich. "En entendant la détonation, j'ai cru qu'un orage avait éclaté."
C'est à l'odeur de la poudre que l'ancien conseiller fédéral a compris de
quoi il retournait.
</TX>
<TX>
Le fait que l'attentat a eu lieu la nuit et devant une chambre sans lumière
prouve que ses auteurs n'en voulaient pas à la vie de M. Friedrich, juge
celui-ci. "C'était un acte symbolique contre un représentant de l'Etat."
</TX>
<TX>
"Mais l'affaire était loin d'être inoffensive", affirme l'ex- conseiller
fédéral. Selon les enquêteurs, l'attentat aurait pu gravement blesser, voire
tuer quelqu'un.
</TX>
<ST>
Surveillance prolongée
</ST>
<TX>
La série d'attentats à l'explosif et incendies criminels, sabotages et autres
actes de vandalisme s'est poursuivie après l'attentat contre la villa de M.
Friedrich. Après avoir observé les milieux de la gauche autonome des mois
durant, la police a frappé: le 20 novembre 1984, elle arrêtait 21 jeunes
vivant dans une communauté.
</TX>
<TX>
Pas moins de 32 procédures ont été ouvertes. Les enquêteurs ont noirci 15 000
pages de dossiers contenant notamment une liste impressionnante de délits.
Les dégâts matériels provoqués par les incendies et les explosions se sont
élevés à plusieurs millions de francs.
</TX>
</DOC>
