<DOC>
<DOCID>ATS.940114.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.940114.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940114
</DT>
<PT>
124400
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c7sen kul
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
suisse senegal association culturelle
</KW>
<TI>
Association culturelle Suisse-Sénégal Inauguration du programme d'activités à
Dakar.
</TI>
<LD>
Dakar, 14 jan (ats) L'association culturelle Suisse-Sénégal, baptisée
"Helsen", a inauguré jeudi soir à Dakar la première manifestation artistique
de son programme. Un public nombreux a assisté au vernissage d'une exposition
de peintres suisses et sénégalais, en présence notamment du ministre
sénégalais de la culture, Mme Coura Ba Thiam, et de l'ambassadeur de Suisse à
Dakar, Walter Gyger.
</LD>
<TX>
L'exposition montre notamment des oeuvres des artistes genevois Gilbert
Maslial, Gérard Poussin et Roger Pfund. L'artiste zurichoise Gabriela
Cherubin-Thomi, établie au Sénégal depuis 10 ans, présentait également des
tableaux évoquant les sentiments d'angoisse ou de joie des enfants. Les
oeuvres des artistes suisses se démarquent par l'évocation de thèmes tels que
l'ordre, la propreté, la richesse, les banques, les montagnes et le froid.
</TX>
<TX>
Les artistes sénégalais se distinguent de leurs collègues suisses par l'usage
de tonalités vives et contrastées, évoquant la chaleur, la joie de vivre, le
soleil, les vacances, mais aussi la pauvreté, la misère et la fatalité.
</TX>
<TX>
Pour la suite de son programme, l'association Helsen prévoit d'organiser au
printemps une quinzaine du cinéma itinérant. Des films suisses et sénégalais
seront projetés dans des quartiers populaires de Dakar ainsi que dans des
villes rurales du pays.
</TX>
<TX>
Les partenaires suisses de Helsen sont l'Office fédéral de la culture, la
fondation Pro Helvetia, ainsi que des villes et cantons suisses. Créée en
décembre 1992 à Dakar, Helsen se propose de renforcer les relations
culturelles entre la Suisse et le Sénégal, ou d'autres pays d'Afrique de
l'ouest. Le mouvement alternatif zurichois "Amida Netzwerk" et le Salon du
livre et de la presse de Genève ont activement participé à la création de
l'association.
</TX>
</DOC>
