<DOC>
<DOCID>ATS.950110.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.950110.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950110
</DT>
<PT>
122800
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6rus mil comm
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
tchetchenie moscou presse cas desertion
</KW>
<TI>
Guerre en Tchétchénie La presse moscovite rapporte un cas de désertion.
</TI>
<LD>
Moscou, 10 jan (ats/reuter) Près d'un mois après le déclenchement de
l'intervention russe dans la république séparatiste de Tchétchénie, la presse
moscovite rapporte pour la première fois un cas de désertion. Une centaine
d'hommes des troupes anti-émeute auraient regagné leur cantonnement dans
l'Oural.
</LD>
<TX>
Dans leur édition de lundi soir, les Izvestia publient le récit d'un officier
d'une unité spéciale du ministère de l'Intérieur qui reconnaît avoir
volontairement abandonné le théâtre des opérations en compagnie de ses
hommes. Refusant d'obtempérer à un ordre leur enjoignant de demeurer en
Tchétchénie jusqu'au 26 janvier, une centaine d'hommes appartenant à une
unité de la milice (OMON) ont décidé de regagner leur lieu de cantonnement à
Ekaterinbourg, dans la région de l'Oural.
</TX>
<TX>
Sous le commandement du général-major Viktor Vorobiov, tué la semaine
dernière par un obus de mortier, plusieurs unités d'OMON avaient été
déployées en arrière de la ligne de front.  Officiellement, elles devaient y
mener des opérations de simple police.
</TX>
<TX>
"Il s'agit là du premier cas connu d'insoumission de la part d'une des unités
d'élite du ministère de l'Intérieur envoyées en Tchétchénie, " soulignent les
Izvestia. Le quotidien libéral ajoute que cet incident pourrait bien
constituer un "précédent".
</TX>
<TX>
Confrontés à un adversaire expérimenté et rompu aux combats de rue, les
soldats et les officiers subalternes ne sont pas seuls atteints par cette
morosité. Malgré les assertions de la propagande officielle, le
mécontentement gagne également les échelons supérieurs de la hiérarchie
militaire.
</TX>
<TX>
A en croire l'officier déserteur interrogé par les Izvestia, les pertes dans
les rangs des troupes russes s'élèveraient à "plusieurs milliers" d'hommes.
Invérifiable, ce chiffre contraste fortement avec le bilan officiel qui ne
reconnaît qu'un peu plus de 250 morts.
</TX>
</DOC>
