<DOC>
<DOCID>ATS.950723.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.950723.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950723
</DT>
<PT>
151500
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr c7egy mil kul
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
israël egypte guerre de suez 1956 exactions
</KW>
<TI>
Guerre de Suez en 1956 L'armée israélienne a massacré 35 soldats égyptiens
prisonniers
</TI>
<LD>
Jérusalem, 23 juil (ats/afp) Un bataillon de l'armée israélienne a massacré
35 soldats égyptiens faits prisonniers pendant la guerre de Suez en 1956.
Cette révélation émane d'une étude menée par le département d'Histoire de
l'armée.
</LD>
<TX>
Selon un compte-rendu publié dimanche par le quotidien Jerusalem Post, les
soldats ont été tués par le 890e bataillon parachutiste.  Ce dernier était
commandé par Raphaël Eytan, qui devait par la suite devenir chef d'état-major
de l'armée. M. Eytan est aujourd'hui député au parlement et chef du parti
d'extrême-droite Tsomet.
</TX>
<TX>
La France, la Grande-Bretagne et Israël avaient attaqué en octobre 1956
l'Egypte, après sa décision de nationaliser le Canal de Suez. Le Caire
souhaitait ainsi assurer le financement du barrage d'Assouan, refusé par
Washington. Le bataillon de M. Eytan avait été parachuté près de la Mitla
Pass dans le désert du Sinaï à une dizaine de km du Canal de Suez. Un secteur
bombardé régulièrement par l'aviation égyptienne, selon l'étude.
</TX>
<TX>
Les soldats égyptiens ont été abattus "parce qu'ils ont commencé à nous poser
des problèmes et à saper le moral de nos troupes en leur disant maintenant
vous allez périr", avait expliqué M. Eytan à ses hommes après le massacre.
"En outre, la surveillance des prisonniers mobilisait trois soldats",
avait-il ajouté.
</TX>
<ST>
Assassinats promis en échange
</ST>
<TX>
M. Eytan n'a pas nié l'incident mais a déclaré au quotidien Davar ne pas se
souvenir exactement de la teneur du briefing donné à ses troupes. "Je ne me
souviens pas exactement de ce que j'avais dit. Nous étions en guerre, nous
étions en rade, isolés et encerclés", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
L'étude a également révélé qu'Israël avait promis à la France, en échange de
son aide dans la guerre contre l'Egypte, d'assassiner des dirigeants du Front
de libération nationale (FLN) algérien en Europe. Cette promesse n'a jamais
été mise à exécution, a affirmé l'étude.
</TX>
<TX>
C'est la première fois que l'armée israélienne autorise la publication d'une
étude d'une telle teneur. L'ordre de déclassifier le document a été approuvé
par l'ancien chef d'état-major Ehud Barak, devenu ministre de l'Intérieur la
semaine dernière dans le gouvernement de Yitzhak Rabin.
</TX>
</DOC>
