<DOC>
<DOCID>ATS.950127.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.950127.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950127
</DT>
<PT>
172700
</PT>
<SC>
bsf138 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div ju be
</DE>
<AU>
cp po
</AU>
<KW>
ju be drogue arrestations trafic
</KW>
<TI>
Drogue: plus de 85 personnes dénoncées au juge dans le Jura Enquêtes en cours
dans plusieurs établissements scolaires.
</TI>
<LD>
Delémont, 27 jan (ats) Plus de 60 Ajoulots et Français, dont une vingtaine de
trafiquants de drogue, ont été dénoncés au juge par la police jurassienne
suite à la surveillance d'un pub à Porrentruy. En outre, à Bassecourt, 25
adolescents ont été interpellés pour avoir consommé de la drogue. D'autres
enquêtes sont en cours dans plusieurs écoles.
</LD>
<TX>
Les élèves dénoncés au juge des mineurs en décembre et en janvier derniers
avaient entre treize et quatorze ans, indique un communiqué publié vendredi
par la police cantonale. Ils avaient consommé des drogues douces, haschisch
et marijuana, a précisé à l'ATS Charles Juillard, chef de la police de
sûreté. L'enquête a permis d'établir que la marchandise avait été acheminée
de Bienne. Aucun trafiquant n'a toutefois pu être arrêté. La police n'a pas
donné d'information sur les investigations en cours dans d'autres
établissements scolaires du canton.
</TX>
<ST>
Pub suspect
</ST>
<TX>
Une autre affaire impliquant une vingtaine de trafiquants de drogue trouvera
prochainement un épilogue judiciaire. Après plusieurs mois de surveillance,
il était apparu qu'un pub de Porrentruy constituait un lieu de rencontre
privilégié pour les dealers, selon la police. De septembre à décembre 1994,
le "groupe stupéfiant" de la police de sûreté avait effectué une surveillance
de plusieurs établissements publics susceptibles d'abriter un trafic de
drogue.
</TX>
<TX>
Parmi les personnes dénoncées figurent des jeunes gens domiciliés en Ajoie et
plusieurs Français. Le trafic porterait sur quelques dizaines de grammes de
drogue.
</TX>
<TX>
La semaine dernière, les policiers avaient également arrêté à Porrentruy un
vendeur en possession de plus de dix grammes d'héroïne.  Cet homme, pris en
flagrant délit, fait partie des personnes dénoncées dans l'affaire du pub.
</TX>
</DOC>
