<DOC>
<DOCID>ATS.950108.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.950108.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950108
</DT>
<PT>
192500
</PT>
<SC>
sit013 sit
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
tff
</OC>
<DE>
sit 8
</DE>
<AU>
cal
</AU>
<KW>
bulletin info 20 heures
</KW>
<TI>
Dimanche 8 janvier 8/Calabrese Bulletin de 20 heures de l'Agence
télégraphique suisse.
</TI>
<TX>
De nombreux accidents se sont produits ce week-end sur les routes verglacées,
surtout en Suisse alémanique. Les retours de vacances ont provoqué des
bouchons de plusieurs kilomètres sur certaines autoroutes. Dimanche, la
situation a été notablement plus calme. Un automobiliste a perdu la vie en
Valais.*
</TX>
<TX>
L'ambassade de Suisse en Turquie aurait livré aux autorités fédérales des
informations fausses ou inexactes dans au moins 18 cas concernant des
requérants d'asile turcs. La "SonntagsZeitung" rapporte aujourd'hui que ces
accusations sont contenues dans un dossier établi par l'avocat bernois
Gabriel Püntener.*
</TX>
<TX>
Trois à cinq hommes masqués ont cambriolé vendredi soir une villa de Cologny
à Genève. Ils ont menotté les cinq occupants, un couple et son fils ainsi que
deux employés de maison. Ils ont emporté des bijoux et de l'argent liquide
pour quelques dizaines de milliers de francs.*
</TX>
<TX>
Les pompiers n'ont pas chômé ce week-end en Suisse. Au moins onze incendies
ont éclaté. Ils ont fait trois blessés légèrement atteints.  Deux chiens ont
péri étouffés. L'inattention est la cause principale des sinistres. Un
restaurant de Leibstadt en Argovie a été gravement endommagé.*
</TX>
<TX>
Le ministre britannique des affaires étrangères, Douglas Hurd, a provoqué une
controverse avec le Pakistan aujourd'hui. En visite dans ce pays, il a pris
le contre-pied des positions d'Islamabad sur le Cachemire. Selon lui, les
textes de l'ONU ne peuvent plus servir à résoudre la crise dans cette
région.*
</TX>
<TX>
Le premier ministre jordanien, Zeid ben Chaker, a formé aujourd'hu i un
nouveau gouvernement, qui a prêté serment devant le roi Hussein.  Aucun
islamiste n'en fait partie. Il compte plus de dix députés, tous des
indépendants proches du pouvoir.*
</TX>
<TX>
Près de trois cents Palestiniens ont manifesté aujourd'hui en Cisjordanie
occupée contre l'agrandissemnt d'implantations israéliennes. Des prisonniers
palestiniens de deux centres de détention ont de leur côté protesté contre
les conditions de visite pour leurs familles. *
</TX>
<TX>
Plusieurs milliers de personnes ont manifesté cet après-midi à Paris en
faveur du droit au logement. Cette démonstration intervient quelques semaines
après les actions spectaculaires de l'abbé Pierre en faveur des mal-logés.*
</TX>
<TX>
Une vague de mauvais temps a fait aujourd'hui un total de 17 morts sur
l'ensemble des Etats-Unis. Froid intense et violentes pluies ont
particulièrement touché la Californie, la Floride et la Caroline du Nord.*
</TX>
<ST>
Prochain bulletin dès 22 heures.
</ST>
</DOC>
