<DOC>
<DOCID>ATS.950120.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.950120.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950120
</DT>
<PT>
173400
</PT>
<SC>
sit014 sit
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
tff
</OC>
<DE>
sit7
</DE>
<AU>
cud
</AU>
<KW>
bulletin info 18 heures
</KW>
<TI>
Vendredi 20 janvier 7/Cudry Bulletin de 18 heures de l'Agence télégraphique
suisse.
</TI>
<TX>
La section vaudoise de l'Association suisse des locataires condamn e la
décision du Crédit foncier vaudois d'augmenter le niveau de ses taux
hypothécaires. L'ASLOCA se dit "consternée" et demande au Crédit foncier de
reconsidérer sa position.*
</TX>
<TX>
Selon l'Union suisse du commerce et de l'industrie, l'économie suisse souffre
du non à l'EEE. Les conséquences négatives qui découlent du non ne sont pas
quantifiables, mais beaucoup de petits problèmes s'accumulent et se muent en
véritable désavantage concurrentiel. Le non à l'EEE pose surtout des
problèmes à l'industrie d'exportation.*
</TX>
<TX>
La commission des transports et des télécommunications du Conseil des Etats a
approuvé à l'unanimité la révision de la loi sur le service des postes.
Celle-ci prévoit de répartir le déficit occasionné par le transport des
journaux entre les PTT, les éditeurs de journaux et la Confédération à raison
d'un tiers chacun.*
</TX>
<TX>
Le canton du Valais a conclu un accord de réciprocité avec la Suisse
occidentale pour les adjudications de travaux et de fournitures pour les
constructions. L'égalité de traitement est ainsi garantie pour les
entreprises établies dans les cantons du Valais, Genève, Vaud, Fribourg,
Neuchâtel, Jura et Berne.*
</TX>
<TX>
Le pasteur Ernst Sieber tire un premier bilan positif de son centr e pour
toxicomanes installés dans l'ancienne filature de Kollbrunn.  Plus de la
moitié des 60 drogués recueillis au Letten à Noël n'y est pas retournée. En
outre, la présence du centre est bien perçue par la population.*
</TX>
<TX>
Quatre jours après le tremblement de terre au Japon, les espoirs d e
retrouver des survivants s'amenuisent. Le dernier bilan en fin de journée
s'élevait à 4431 morts. En outre, face aux critiques concernant la lenteur
des secours, le premier ministre japonais a annoncé une révision de la
politique nationale en matière de prévention des catastrophes.*
</TX>
<TX>
Arrivé aujourd'hui à Colombo, le pape Jean-Paul II a tendu "la mai n de
l'amitié" aux Sri-Lankais et notamment au clergé bouddhiste choqué par ses
propos sur leur religion. Le pape devait passer 24 heures dans la capitale
sri-lankaise, dernière étape de sa tournée asiatique .*
</TX>
<TX>
Un consensus s'est dégagé entre les experts réunis pendant deux semaines à
Genève pour limiter l'utilisation des mines dans le monde.  Cependant, de
l'avis de plusieurs organisations d'entraide suisses, les résultats de cette
réunion sont très décevants.*
</TX>
<ST>
Prochain bulletin dès 20 heures.
</ST>
</DOC>
