<DOC>
<DOCID>ATS.950117.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.950117.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950117
</DT>
<PT>
190700
</PT>
<SC>
bsf169 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
be c4swe ecpi comt fin comm
</DE>
<AU>
cz cu jn
</AU>
<KW>
be suède joint-venture ascom ericsson
</KW>
<TI>
Entreprise commune dans le domaine des communications publiques Accord entre
Ascom et Ericsson développement.
</TI>
<LD>
Berne, 17 jan (ats) Les groupes Ascom et Ericsson ont conclu un accord sur
une entreprise commune. Cette joint-venture intégrera le secteur
Communications publiques d'Ascom et Ascom Ericsson Transmission. Le groupe
suédois détiendra une participation de 60 %, selon le communiqué diffusé
mardi.
</LD>
<TX>
Cette coentreprise doit être encore approuvée par l'Union européenne. En cas
de feu vert, elle pourrait entrer en service durant le deuxième trimestre de
1995, selon Peter Jenni, porte-parole d'Ascom. Elle intégrera quelque 900
personnes et réalisera un chiffre d'affaires de 400 millions de francs
environ.
</TX>
<TX>
Environ deux tiers de ce montant reviendront au secteur des réseaux publics
de télécommunication et le reste à Ascom Ericsson Transmission. La société
sera dirigée par Werner Kreis, le directeur actuel du secteur Ascom Public
Networks. Cette collaboration permettra au secteur "Communications publiques"
de rester actif dans le domaine des réseaux publics de télécommunication en
Suisse, indique Ascom.
</TX>
<ST>
L'usine de Bodenweid reste à Ascom
</ST>
<TX>
L'usine de Bodenwein n'est pas concernée par l'accord. Quelque 500
collaborateurs d'Ascom y produisent de grandes centrales téléphoniques (AXE)
sous licence pour Ericsson. Ce domaine restera chez Ascom, précise Peter
Jenni. Le maintien du savoir-faire et de l'équipement de l'usine sont
garantis par un contrat de plusieurs années pour la fourniture de matériel et
de prestations de services à la nouvelle coentreprise.
</TX>
<TX>
Avec l'intégration des techniques de transmission dans la nouvelle
entreprise, Ascom perdra la participation majoritaire qu'elle détient dans
l'entreprise commune Ascom Ericsson Transmission (AET). Ascom possédait
jusqu'ici 60 % de AET. Les parts des deux groupes à cette société vont
s'inverser.
</TX>
<TX>
L'entreprise bernoise apporte dans la corbeille de la nouvelle coentreprise
ses produits, sa présence sur le marché suisse et la compétence technique de
son personnel. Ericsson amène pour sa part une technologie de haut niveau,
une implantation mondiale et ses activités en Suisse dans le secteur de la
communication mobile.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: bsf065 a été complètement remaniée et complétée avec les
déclarations d'un porte-parole d'Ascom.
</TX>
</DOC>
