<DOC>
<DOCID>ATS.940902.0142</DOCID>
<DOCNO>ATS.940902.0142</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940902
</DT>
<PT>
030600
</PT>
<SC>
bsf005 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c3cub come aet
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
usa cuba refugies pourparlers developpement
</KW>
<TI>
Fin de la première journée de pourparlers américano-cubains Pas de progrès
apparents développement.
</TI>
<LD>
New York, 2 sept (ats/afp) La première journée de pourparlers entre
Washington et La Havane sur les moyens de mettre un terme à l'exode de
réfugiés cubains s'est achevée jeudi à New York. Six heures de discussions
qualifiées de "sérieuses et professionnelles" n'ont apparemment débouché sur
aucun progrès.
</LD>
<TX>
Les entretiens, prévus pour durer deux jours, doivent reprendre vendredi,
mais cette fois à la mission cubaine, a indiqué un porte- parole américain,
David Johnson. Il a cependant ajouté qu'il n'était pas en mesure de prédire
quand ils s'achèveraient. Selon M. Johnson, ces discussions ont consisté en
une "exploration utile du problème migratoire entre les Etats-Unis et Cuba".
</TX>
<TX>
Le chef de la délégation cubaine, M. Ricardo Alarcon, a souligné pour sa part
qu'il y avait encore "une longue route à faire avant de parvenir à un
accord". L'ancien ministre des Affaires étrangères cubain a rappelé qu'à son
sens "la seule solution réelle" au problème de l'immigration est la "levée de
l'embargo" américain contre Cuba imposé il y a 32 ans.
</TX>
<TX>
Bien que Washington eut annoncé son intention de limiter les entretiens aux
"questions techniques" concernant l'immigration, La Havane n'a jamais caché
son intention d'évoquer la question de l'embargo, premier responsable à ses
yeux de l'exode. "Pour être honnête je ne peux pas dire qu'il n'y ait eu
aucune allusion à une levée de l'embargo", a reconnu M. Alarcon.
</TX>
<TX>
L'après-midi a été consacré à un exposé des propositions américaines visant à
l'instauration d'un système "solide d'immigration légale, sûre et organisée"
pour mettre un terme à la situation actuelle, qualifiée de "dangereuse et
chaotique".
</TX>
</DOC>
