<DOC>
<DOCID>ATS.951116.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.951116.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1922
</LE>
<DT>
951116
</DT>
<PT>
183144
</PT>
<RT>
181528
</RT>
<SC>
bsf176 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk c4 umw mil eng
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
ue gb dechets nucleaires enquete demandee
</KW>
<TI>
Déchets nucléaires britanniques Le Parlement européen demande une enquête
</TI>
<LD>
Strasbourg, 16 nov (ats/afp) Le Parlement européen a demandé jeudi à
Strasbourg à la Commission européenne "une enquête précise sur le dépôt de
déchets nucléaires dans la Manche et la Mer d'Irlande" par la Grande
Bretagne. Cette investigation doit se faire dans le cadre du Traité Euratom.
</LD>
<TX>
Réuni à Strasbourg en session plénière, le Parlement européen (PE) a
notamment "invité la Commission européenne à effectuer, en association avec
le gouvernement britannique, une inspection globale de l'ensemble de la zone
sous-marine du nord de la Manche située entre l'Ecosse et l'Irlande". Il
demande également que d'autres zones d'immersion connues de munitions et de
déchets radioactifs, telle que Hurd Deep, à proximité des îles
anglo-normandes, soient examinées.
</TX>
<TX>
Le Commissaire européen Yves-Thibault de Silguy chargé des affaires
économiques et financières s'est fait rassurant, affirmant l'absence de
dangers pour les populations riveraines. Il a indiqué que des enquêtes
avaient déjà été effectuées en 93, ou étaient prévues, voire en cours.
</TX>
<TX>
La demande du PE intervient après la révélation au grand public de
l'immersion entre 1950 et 1963 à proximité des îles anglo-normandes de 17 000
tonnes de fûts contenant des déchets faiblement radioactifs.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, les euro-députés ont "demandé instamment à British Gas de
renoncer à la pose de pipelines dans la zone de la fosse de Beaufort (Mer
d'Irlande). Ceci jusqu'à inspection complète et générale de cette région où
sont immergées de grandes quantités d'explosifs, armes chimiques et déchets
nucléaires".
</TX>
</DOC>
