<DOC>
<DOCID>ATS.941014.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.941014.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941014
</DT>
<PT>
004000
</PT>
<SC>
bsf002 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr c8syr c1
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
israel syrie negociations progres
</KW>
<TI>
Selon Warren Christopher Israël et la Syrie dans une phase de règlement des
problèmes.
</TI>
<LD>
Damas, 14 oct (ats/afp) Le secrétaire d'Etat américain Warren Christopher a
déclaré jeudi qu'Israël et la Syrie étaient dans une phase d'aplanissement
des obstacles qui les séparent. Il s'est entretenu près de quatre heures avec
le président syrien Hafez al- Assad à Damas.
</LD>
<TX>
"L'Etat d'esprit de la Syrie et d'Israël est plus que jamais au règlement des
problèmes", a affirmé M. Christopher lors d'une conférence de presse. Il a
souligné que ses discussions avec M. Assad et le Premier ministre israélien
Yitzhak Rabin, qu'il a rencontré dans la matinée à Jérusalem, étaient
"probablement les plus substantielles et les plus sérieuses".
</TX>
<TX>
Les deux dirigeants "vont dans la bonne direction et sont déterminés à aller
de l'avant", a ajouté le chef de la diplomatie américaine. Il a réitéré "sa
conviction que les deux parties oeuvrent pour parvenir à un accord de paix".
De sources diplomatiques occidentales à Damas, on indique que "des progrès
ont été réalisés, notamment sur les questions techniques".
</TX>
<TX>
M. Christopher devait remettre à M. Assad les réponses israéliennes à des
propositions syriennes avancées mardi lors de sa première visite à Damas.
Selon une source diplomatique américaine, ces propositions portent sur "la
durée du retrait israélien" du Golan syrien, occupé en 1967 et annexé en
1981, et sur "des arrangements de sécurité" sur ce plateau.
</TX>
<TX>
La Syrie souhaite un retrait total et rapide du Golan, ne dépassant pas
plusieurs mois, alors qu'Israël a proposé un retrait partiel étalé sur trois
ans, en échange d'une normalisation des relations. M. Christopher doit
quitter vendredi matin Damas pour Alexandrie (Egypte), dernière étape de sa
tournée dans la région.
</TX>
</DOC>
