<DOC>
<DOCID>ATS.940114.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.940114.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940114
</DT>
<PT>
134000
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi eng ecpi come
</DE>
<AU>
cc gc
</AU>
<KW>
suisse consommation energie ete 93
</KW>
<TI>
Consommation d'énergie en Suisse Baisse de 3 % au semestre d'été 93.
</TI>
<LD>
Berne, 14 jan (ats) Au cours du semestre d'été 1993 (avril à septembre), la
consommation d'énergie en Suisse a diminué de 3 % par rapport au semestre
d'été précédent. Elle avait déjà reculé de 3 % au semestre d'hiver 92/93. Une
baisse de cette ampleur n'avait plus été observée depuis la crise économique
1981/82. A l'origine du phénomène: la récession et surtout la hausse des
droits de douane sur l'essence et le carburant diesel.
</LD>
<TX>
Le recul de l'activité économique pendant le semestre sous revue s'est
répercuté avant tout sur la demande de carburant diesel, lit-on dans le
numéro de janvier de "La Vie économique", publication du Département fédéral
de l'économie publique. Les secteurs gros consommateurs de cette énergie
(construction, industrie des machines) ont été particulièrement touchés.
</TX>
<TX>
La récession a également affecté la consommation d'électricité de l'industrie
et de l'artisanat. Elle a aussi touché les huiles moyennes et lourdes,
utilisées surtout dans l'industrie.
</TX>
<ST>
Climat contrasté
</ST>
<TX>
Côté climat, le 2e trimestre 1993 a été l'un des plus doux du siècle. La
température moyenne a en effet été supérieure de 1,5 à 2ú supérieure aux
normes saisonnières.
</TX>
<TX>
Les installations de chauffage ont par conséquent été mises au repos plus tôt
que de coutume. Cela s'est répercuté sur la consommation de mazout, de gaz
naturel et d'électricité.
</TX>
<TX>
Le troisième trimestre 93 a en revanche été le plus froid depuis 1984,
entraînant une augmentation de 13 % de la consommation de mazout et de gaz
naturel.
</TX>
<ST>
Chute des ventes d'essence
</ST>
<TX>
Au cours des six mois sous revue, les ventes d'essence dans les
stations-services suisses ont chuté de manière spectaculaire.  Plusieurs
facteurs sont responsables de cette diminution, à commencer par la hausse de
20 centimes du droit de douane ordinaires sur les carburants dès le 8 mars
93.
</TX>
<TX>
Cette hausse s'est traduite par une nette diminution du tourisme de
l'essence, principalement en provenance d'Italie. La tendance a été renforcée
par la hausse du franc par rapport aux monnaies des pays voisins. Elle a en
revanche été tempérée par des hausses de taxes similaires en Italie et en
France. Le recul de 20 % de la valeur de la lire italienne par rapport au
franc en septembre 1992 a également favorisé la désertion des touristes
italiens en 1993.
</TX>
<ST>
Moins de déplacements
</ST>
<TX>
Avec le recul du volume des affaires, la fréquence des déplacements d'ordre
professionnel a par ailleurs diminué. Le chômage et la diminution du pouvoir
d'achat des consommateurs ont aussi influencé à la baisse le trafic motorisé
privé. Le temps maussade de l'été a eu le même effet.
</TX>
<TX>
Quant au diesel, il est devenu en Suisse le plus cher parmi tous les pays de
l'OCDE depuis la hausse des taxes du 8 mars 1993. Cette situation pousse les
consommateurs suisses à faire le plein à l'étranger. Elle dissuade en outre
les camionneurs étrangers en transit de faire le plein en Suisse.
</TX>
</DOC>
