<DOC>
<DOCID>ATS.940722.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.940722.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940722
</DT>
<PT>
173200
</PT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge int ecpc c4swi c5ger
</DE>
<AU>
mf rp
</AU>
<KW>
omc siege geneve decision enterinee synthese
</KW>
<TI>
Genève obtient le siège de l'OMC: Un résultat très important pour Genève et
la Suisse synthèse.
</TI>
<LD>
Genève, 22 juil (ats) Genève abritera le siège de l'Organisation mondiale du
commerce (OMC). La décision a été entérinée vendredi par le comité
préparatoire de l'OMC, auquel participent les 123 Etats membres du GATT.
L'Allemagne, qui espérait attirer le siège de l'OMC à Bonn, s'est finalement
résignée, non sans avoir livré une lutte acharnée à la Suisse. Le rôle de
Genève en tant que lieu privilégié de négociations internationales s'en
trouve renforcé.
</LD>
<TX>
L'ambassadeur François Nordmann, à la tête de la direction des organisations
internationales à Berne, s'est déclaré "très satisfait ". Le fait que l'OMC
va établir son siège sur les bords du Léman renforcera la position de la
Suisse et de Genève. La Suisse va s'efforcer à l'avenir de rester
"compétitive" dans le domaine des organisations internationales, a-t-il
ajouté.
</TX>
<TX>
L'ambassadeur du Pakistan Ahmad Kamal a salué, à l'issue de la réunion du
comité préparatoire de l'OMC, l'esprit d'ouverture dont ont fait preuve les
autorités suisses et genevoises. Il s'est dit soulagé qu'une décision rapide
ait pu être prise au sujet du siège de la future organisation. Reste
maintenant à la Suisse "à assumer les responsabilités de sa victoire".
</TX>
<ST>
Les atouts de Genève
</ST>
<TX>
Genève a finalement raflé la mise, non en raison d'un offre de meilleure
qualité par rapport à celle de l'Allemagne, mais grâce, surtout, à la
présence de nombreuses autres organisations internationales sur son
territoire, avec lesquelles l'OMC est appelée à collaborer. Genève permettra
aussi une transition harmonieuse entre le GATT, établi dans la cité de Calvin
depuis sa création en 1948, et l'OMC, qui le remplacera dès l'an prochain.
</TX>
<TX>
Bonn est apparue comme une redoutable concurrente pour Genève.  Mardi
dernier, lors de la précédente réunion du sous-comité au budget de l'OMC,
l'Allemagne avait cependant perdu toutes ses chances de voir la future
organisation établir son siège sur les bords du Rhin.  Une nette majorité des
délégations du GATT s'était en effet prononcée pour Genève. La ville
allemande avait néanmoins obtenu le soutien d'une trentaine de pays, selon
des diplomates.
</TX>
<ST>
Une offre alléchante
</ST>
<TX>
Pour que Genève abrite le siège de l'OMC, la Suisse n'a pas lésiné sur les
moyens. Elle a été obligée d'améliorer à plusieurs reprises son offre, face à
la vive réplique donnée par l'Allemagne. Sur le plan immobilier, la
Confédération et Genève ont consenti à investir près de 100 millions de
francs.
</TX>
<TX>
Berne a décidé de faire don à l'OMC du Centre William Rappart (CWR),
propriété de la Confédération et qui abrite déjà le secrétariat du GATT. La
construction d'une salle de conférence de 725 places ainsi que d'un parking
mis gratuitement à disposition des délégations est également prévue.
</TX>
<TX>
L'Etat de Genève offira des locaux aux pays les plus pauvres, afin qu'ils
puissent y abriter leur mission. Les nombreux diplomates de Genève jouiront
de privilèges élargis et leur conjoint pourront avoir accès au marché suisse
du travail. Un magasin hors-taxes sera à leur disposition. Les diplomates
musulmans pourront, par ailleurs, vivre officiellement en Suisse avec deux
épouses.
</TX>
<ST>
Genève assure son avenir
</ST>
<TX>
La décision d'établir l'OMC à Genève garantit le maintien d'environ 500
emplois et renforce le caractère international de la ville du bout du Léman.
En cas de victoire de Bonn, d'autres organismes internationaux auraient pu
envisager de quitter Genève. Le maintien du gendarme du commerce mondiale à
Genève renforce le caractère international de la cité.
</TX>
<TX>
L'entrée en activité de l'OMC sera définie lors d'une conférence qui devrait
se tenir entre le 6 et le 15 décembre de cette année. La date prévue est le
1er janvier 1995. Les négociations entre les autorités suisses et les
représentants du comité préparatoire sur l'accord de siège de l'OMC seront
menées à partir de l'automne prochain.
</TX>
<TX>
La création de l'OMC a été formellement décidée lors de la signature en
avril, à Marrakech (Maroc), des accords issus de l'Uruguay Round. L'OMC devra
veiller au respect des accords multilatéraux de l'Uruguay Round, qui couvrent
de vastes domaines du commerce international. Elle sera également chargée de
régler les différents commerciaux qui surviennent entre ses membres.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la dépêche contient les réactions de MM. Nordmann et
Kamal.
</ST>
<TX>
suivent fiches séparées avec réaction de Jean-Pascal Delamuraz (à
Washington), du Conseil fédéral (à Berne) et de Claude Haegi, président du
Conseil d'Etat genevois.
</TX>
</DOC>
