<DOC>
<DOCID>ATS.950111.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.950111.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950111
</DT>
<PT>
171100
</PT>
<SC>
bsf153 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
div ju ne bs ge vd come
</DE>
<AU>
dc me mf rf le zs al
</AU>
<KW>
france taxe essence hausse effets en suisse
</KW>
<TI>
Augmentation de la taxe sur l'essence en France: Pas d'afflux massif sur les
stations-service suisses.
</TI>
<LD>
Berne, 11 jan (ats) L'augmentation de 5,5 % du prix de l'essence en France
n'a pas engendré d'afflux massif d'automobilistes français en Suisse. La
grande majorité des stations-service interrogées par l'ATS ne croient pas en
un retour des clients perdus lors l'adaptation de la taxe suisse sur
l'essence.
</LD>
<TX>
Aux Verrières (NE), à 15 km de Pontarlier, les pompistes font preuve d'un
optimisme prudent: ils envisagent une certaine augmentation de clients
frontaliers, mais ils excluent des profits massifs. Avec la crise de
l'horlogerie et des machines, le nombre de frontaliers a fortement baissé.
Les Verrières comptaient encore dix stations-services dans les années 1970.
Quatre ont survécu.
</TX>
<TX>
Personne ne s'attend à une ruée des Français sur le carburant suisse. Ca ne
s'est d'ailleurs pas produit lors des précédentes augmentations en France. La
hausse de 20 centimes de la taxe suisse sur l'essence avait eu des effets
nettement perceptibles, se plaignent les pompistes: la clientèle française
avait diminué de 15 '.
</TX>
<ST>
Fidèle clientèle
</ST>
<TX>
Dans le Jura, la gérante d'une station de Boncourt constate que le nombre de
clients français est stable. Seuls des automobilistes français habitant dans
les villages proches de Boncourt et les frontaliers viennent régulièrement
faire le plein en Suisse. Belfort, l'agglomération la plus importante de la
région, est trop éloigné pour que ses habitants fassent le déplacement.
</TX>
<TX>
A Genève, les stations-services proches de la France gagnent déjà 6 francs
sur 10 grâce aux clients français. Le patron d'une station- service de
Thônex, à 300 mètres de la frontière, estime que le relèvement tarifaire en
France devrait inciter certains Français à venir faire le plein en Suisse.
Mais il ne s'attend pas à de grands mouvements. Il est trop tôt pour faire
une évaluation, estime la responsable d'une station de Meyrin, qui ajoute que
la clientèle frontalière est déjà fidélisée.
</TX>
<ST>
On se frotte les mains à St-Cergues
</ST>
<TX>
Dans le canton de Vaud, l'annonce de l'augmentation du prix de l'essence en
France ne fait pas de grosses vagues. A Vallorbe, au garage le plus proche de
la frontière, le responsable pense qu'il n'aura pas plus de clients français
qu'actuellement. Sa clientèle est de toute manière déjà très diversifiée avec
les touristes de passage.
</TX>
<TX>
A St-Cergue, on croit pouvoir se frotter les mains. La station interrogée,
qui a perdu 40 % de sa clientèle française lors de la hausse de 20 centimes
du prix de l'essence en Suisse, espère en récupérer au moins la moitié. A
Chavannes-de-Bogis, où un client sur deux au moins est français, on n'a pas
encore perçu de frémissement de la demande.
</TX>
<TX>
Même son de cloche à Bâle, où aucune des stations interrogées n'a encore
observé d'augmentation sensible de sa clientèle alsacienne.  Dans les
stations voisines de la frontière, jusqu'à 80 % du chiffre d'affaire provient
déjà de clients venus d'Alsace.
</TX>
</DOC>
