<DOC>
<DOCID>ATS.940908.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.940908.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940908
</DT>
<PT>
154100
</PT>
<SC>
bsf119 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4gre c6alb c4 jus
</DE>
<AU>
hs nb
</AU>
<KW>
grece albanie crise synthese
</KW>
<TI>
Après la condamnation de cinq Grecs à Tirana La Grèce va poser son veto à
tout financement européen à l'Albanie synthèse.
</TI>
<LD>
Athènes, 8 sept (ats/afp/Reuter) La tension est encore montée d'un cran jeudi
entre la Grèce et l'Albanie. Athènes veut isoler diplomatiquement son voisin
et le priver de tout financement de l'Union européenne (UE) après la
condamnation la veille à Tirana de cinq dirigeants de la minorité grecque.
</LD>
<TX>
Le gouvernement grec a annoncé qu'il s'opposerait à Bruxelles à l'octroi à
l'Albanie d'un prêt européen de 35 millions d'écus. Le secrétaire d'Etat aux
affaires européennes a indiqué que la Grèce utiliserait son veto sur ce
dossier lors d'une réunion du comité de coopération politique. "Il s'agira
d'un message politique fort à l'égard de Tirana", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
La Grèce va "montrer sa détermination à ses onze partenaires" et désire "que
soit tarie toute aide communautaire à l'Albanie", tant que les "condamnés ne
seront pas rentrés chez eux", a poursuivi le secrétaire d'Etat. Les cinq
hommes ont été condamnés à des peines de six à huit ans de prison pour
espionnage au profit de la Grèce.
</TX>
<TX>
Dès l'annonce du verdict, accueilli à Athènes sans surprise, le gouvernement
avait annoncé qu'il rappelait jeudi en consultations son ambassadeur en
Albanie et qu'il entendait lancer une offensive diplomatique contre Tirana.
"Il s'agit d'une provocation barbare contre le droit international, contre
les droits de l'homme, contre la minorité grecque et la Grèce", a affirmé le
porte-parole du gouvernement.
</TX>
<ST>
Expulsion d'Albanais
</ST>
<TX>
Face à une surenchère nationaliste des partis de droite, Athènes a aussi
souligné que les renvois massifs d'immigrants illégaux se renforceraient.
Entre 25 000 et 27 000 albanais ont été reconduits à la frontière depuis le
15 août dernier, date du début du procès.  Regroupés dans un centre du Pirée,
deux mille sont en attente d'expulsion.
</TX>
<TX>
Pour empêcher leur retour en Grèce, l'armée a intensifié la surveillance de
la frontière. Elle a renforcé les patrouilles des régiments de Kastoria
(nord-ouest) et de Iannina, et dans la région de Corfou (mer Ionienne) qui se
trouve face à l'Albanie. D'autre part, la police a indiqué que les mesures de
sécurité avaient été doublées autour de l'ambassade d'Albanie, située dans le
centre d'Athènes.
</TX>
<ST>
Armée aux frontières
</ST>
<TX>
Signe du climat de crise qui s'instaure entre les deux pays, les autorités
grecques ont considérablement renforcé les contrôles à la frontière
gréco-albanaise. De longues files de personnes et de véhicules se sont
formées des deux côtés des poste-frontière où les douaniers grecs examinent à
la loupe les visas et les papiers de douane.
</TX>
</DOC>
