<DOC>
<DOCID>ATS.950701.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.950701.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950701
</DT>
<PT>
204500
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr c8pse mil
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
israel olp autonomie incidents developpement
</KW>
<TI>
Israël et l'OLP tentent de parvenir à un accord de dernière heure Violents
incidents en Cisjordanie développement
</TI>
<LD>
Jérusalem/Erez, 1er juil (ats/afp/reuter) De violents incidents ont éclaté
samedi en Cisjordanie occupée au cours des dernières heures précédant
l'échéance du 1er juillet. Israéliens et Palestiniens tentaient pour leur
part de parvenir in extremis à un accord ouvrant la voie à l'extension de
l'autonomie.
</LD>
<TX>
A Hébron, un Palestinien a été tué par des balles tirées par un soldat qu'il
avait blessé légèrement à coups de poignard. L'armée a imposé un couvre-feu
sur cette ville ainsi que sur Jénine. Une quarantaine de jeunes gens y ont
manifesté pour soutenir 4000 Palestiniens détenus par Israël, qui observent
une grève de la faim pour exiger leur libération.
</TX>
<TX>
Les manifestants ont jeté des pierres sur les soldats, qui ont riposté avec
des bombes lacrymogènes et des grenades non-offensives. Jénine doit, en
principe, être la première ville évacuée par Israël dans le cadre d'un accord
sur l'extension de l'autonomie en Cisjordanie.
</TX>
<ST>
Première pour un jour de shabbat
</ST>
<TX>
A Bethléem, une marche de femmes en soutien aux prisonniers a également
dégénéré en incidents. Des soldats ont frappé plusieurs d'entre elles avec
des matraques. Des affrontements ont également eu lieu à Ramallah, au nord de
Jérusalem.
</TX>
<TX>
Parallèlement à ces incidents, les forces de l'ordre devaient affronter les
colons juifs, pour la première fois un jour de shabbat. Des centaines d'entre
eux ont bloqué la route entre Qalqiliya et Naplouse et une vingtaine d'entre
eux ont été appréhendés par la police.
</TX>
<ST>
M. Peres joue l'apaisement
</ST>
<TX>
Cherchant à apaiser les craintes de ses concitoyens, Shimon Peres a déclaré à
la radio que son pays "demeurera responsable de la sécurité dans les
territoires". A l'issue du shabbat, et avant l'échéance de minuit, M. Peres
doit avoir une entrevue décisive avec le chef de l'OLP Yasser Arafat. Les
deux hommes se rencontreront à Erez, entre Israël et la bande de Gaza.
</TX>
<TX>
Mais de profondes divergences persistent encore. Les responsables israéliens
tablent au mieux sur un accord sur les grandes lignes, les détails devant
être réglés dans les semaines à venir. Les Palestiniens demeurent pour leur
part sceptiques.
</TX>
<ST>
Accord improbable
</ST>
<TX>
"Ce ne sera pas un accord, tout au plus l'annonce de la date et du lieu de
signature, dans deux à trois semaines", a déclaré un porte-parole israélien.
En revanche, le négociateur palestinien Nabil Chaath a estimé improbable de
parvenir à un accord avant samedi minuit.
</TX>
<TX>
Israël et l'OLP avaient fixé en mars dernier l'échéance du 1er juillet pour
un accord sur la seconde phase de l'autonomie, lancée en mai 1994 à Gaza et
Jéricho. Cette seconde phase inclut un redéploiement militaire hors des zones
peuplées de Cisjordanie, un transfert de pouvoirs civils et l'élection par
les Palestiniens d'un Conseil de l'autonomie.
</TX>
<TX>
Les Palestiniens ont demandé un calendrier pour l'évacuation par l'armée
israélienne des villes de Cisjordanie. Israël n'a offert pour l'instant de se
retirer que de quatre d'entre elles, situées dans le nord du territoire:
Jénine, Naplouse, Qalqiliya et Tulkarem.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la dépêche a été totalement remaniée.
</ST>
</DOC>
