<DOC>
<DOCID>ATS.950428.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.950428.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950428
</DT>
<PT>
130500
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c7rwa int mil
</DE>
<AU>
ln ll
</AU>
<KW>
rwanda reinsertion refugies hcr onu cicr
</KW>
<TI>
Rwanda: le HCR très préoccupé par la réinsertion des réfugiés Près de 2000
personnes sans assistance dans le camp de Kibeho.
</TI>
<LD>
Genève, 28 avril (ats) Le Haut Commissariat aux réfugiés (HCR) est "très
préoccupé" par les conditions du retour des réfugiés chassés des camps du
sud-ouest du Rwanda, il y a une semaine. L'ONU et le CICR cherchent d'autre
part à éviter une effusion de sang dans le camp de Kibeho, où 2000 personnes
sont sans assistance.
</LD>
<TX>
Les Rwandais encore réfugiés à Kibeho ne veulent pas partir et les autorités
de Kigali refusent d'autoriser leur approvisionnement. Le secrétaire général
de l'ONU a demandé jeudi au gouvernement du Rwanda de s'abstenir d'utiliser
la force, afin d'éviter "une autre effusion de sang".
</TX>
<ST>
Multiples démarches
</ST>
<TX>
Selon Tony Burgener, porte-parole du Comité international de la Croix-Rouge
(CICR), environ 2000 personnes déplacées se trouvent à l'intérieur du camp de
Kibeho. "Il s'agit surtout d'enfants, de personnes âgées, de malades qui
refusent de se déplacer. Le CICR n'a pas pu les approvisionner depuis lundi.
Il reste quelques vivres à l'intérieur du camp et les pluies qui tombent
depuis trois jours permettent de les approvisionner en eau, mais leur état se
dégrade", a précisé le porte-parole.
</TX>
<TX>
Le CICR a multiplié les démarches auprès des autorités pour leur acheminer en
priorité une assistance médicale. Ses délégués cherchent d'autre part à
favoriser la réinsertion des personnes chassées des camps dans leurs
villages. De la nourriture a pu être distribuée ces derniers jours à 75 000
personnes. "Les premières arrestations ont eu lieu, a affirmé le
porte-parole, et nous sommes particulièrement inquiets de la situation dans
des prisons déjà surpeuplées".
</TX>
<ST>
65 000 personnes transportées
</ST>
<TX>
Dans un communiqué, l'Organisation internationale des migrations (IOM) a fait
savoir vendredi qu'elle a transporté près de 65 000 personnes chassées des
camps de la région de Kibeho. Environ 7000 Rwandais sont réfugiés dans le
centre de transit de Ndera, à 15 kilomètres de Kigali. Le HCR et l'IOM vont
s'efforcer d'acheminer dans leurs villages d'origine 1500 personnes par jour
au cours des prochains jours.
</TX>
<TX>
Selon l'IOM, un grand nombre de personnes déplacées cherchent à obtenir des
informations sur les conditions de sécurité dans leur région d'orgine avant
de poursuivre leur route. Certaines d'entre elles s'installent aux abords du
centre de transit de Ndera avec des matelas et des couvertures.
</TX>
<ST>
Interrogées par les autorités
</ST>
<TX>
Ron Redmond, le porte-parole du HCR, a affirmé de son côté être "très
préoccupé" par l'accueil des personnes déplacées dans leurs communes
d'origine. "Les autorités locales les interrogent, leur posent des questions
sur leur appartenance ethnique", a-t-il déclaré.
</TX>
<TX>
Le HCR est également préoccupé par les risques de violences dues à
l'occupation des maisons et des terres des réfugiés par d'autres personnes.
"Ce problème devra être progressivement résolu avec le gouvernement. Il
faudra construire d'autres logements", a encore affirmé le porte-parole.
</TX>
<TX>
La Mission de l'ONU pour les droits de l'homme au Rwanda a réparti 24
observateurs dans quinze communes de rapatriement, a précisé vendredi la
porte-parole de l'ONU, Thérèse Gastaut. Selon elle, 2000 personnes ont déjà
été arrêtées par les autorités. Près de 250 000 réfugiés se trouvaient dans
les camps du sud-ouest du Rwanda avant l'intervention des militaires
rwandais, samedi dernier. Selon l'ONU, le bilan de ces violences est de 2000
morts.
</TX>
</DOC>
