<DOC>
<DOCID>ATS.950502.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.950502.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950502
</DT>
<PT>
143100
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh kul soz
</DE>
<AU>
ga ha
</AU>
<KW>
zurich letten exposition musee arts applique
</KW>
<TI>
Sur les traces laissées par le Letten à Zurich "Letten it be" au Musée des
arts appliqués.
</TI>
<LD>
Zurich, 2 mai (ats) Plus de deux mois après sa fermeture, le Letten entre au
musée. L'exposition "Letten it be, une ville et son problème ", au Musée des
arts appliqués à Zurich, propose une réflexion sur les conséquences sociales
et urbaines de la scène de la drogue.  Vidéos, maquette du "Kreis 5", photos
et archives TV forment ce parcours.
</LD>
<TX>
Situé dans le cinquième arrondissement de Zurich et donc confronté lui-même à
la présence des dealers et des toxicomanes, le Musée des arts appliqués a
décidé de jeter un regard rétrospectif sur la réalité du Letten. La fermeture
de la scène, mi-février, a en fait "permis une ouverture du quartier", a
expliqué le conservateur Martin Heller, mardi lors de la présentation de
l'exposition à la presse.  Mais des traces subsistent.
</TX>
<ST>
Quadrillage d'un quartier
</ST>
<TX>
Une grande maquette du quartier, point fort de l'exposition, en témoigne.
Elle montre toutes les mesures de sécurité mises en place par les autorités.
Chemins barrés et grillages sont symbolisés par des petites pièces rouges.
Parallèlement à ce quadrillage, des petits morceaux jaunes représentent les
lieux d'accueil à la disposition des toxicomanes. Invisible grandeur nature,
la géographie du "Kreis 5" révèle, à l'échelle du modèle, révèle le
comportement d'une société face au problème de la drogue.
</TX>
<TX>
La maquette est prise en sandwich entre deux séries de postes de télévision.
La première diffuse quatorze interviews réalisées par l'ethnologue et
vidéaste Heinz Nigg. En plans fixes, un commerçant, une journaliste, un
prêtre, un toxicomane, des mères de famille ou encore le conservateur du
musée lui-même racontent ce que représente, pour eux, la scène de la drogue.
</TX>
<ST>
Lumières bleues
</ST>
<TX>
Conçue pour inciter le spectateur à "confronter sa propre image du Letten
avec celles des autres", cette première série est complétée par des archives
de la télévision alémanique DRS. Dix compilations d'émissions doivent ici
permettre de vérifier les retombées des comptes-rendus journalistiques.
</TX>
<TX>
Enfin, sur les murs, les photos de Françoise Caraco appréhendent le problème
de la drogue sous un angle plus accessible. Elle a cherché, dans certains
quartiers de la ville, les lieux éclairés de nuit par des lumières bleues
rendant impossible l'injection de drogues. Outre les habituels sous-terrains,
des rangées de maisons, à l'apparence très tranquille, protègent ainsi leurs
entrées.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: "Museum für Gestaltung Zurich", Ausstellungsstrasse 60,
8031 Zurich, 01 446 22 11. "Letten it be", jusqu'au 30 juillet. Une brochure
consacrée à l'exposition sera publiée fin mai.
</TX>
</DOC>
