<DOC>
<DOCID>ATS.950623.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.950623.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950623
</DT>
<PT>
124100
</PT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne come sta reg umw fin
</DE>
<AU>
rz wi
</AU>
<KW>
neuchatel assemblée délégués tcs
</KW>
<TI>
Assemblée des délégués du Touring Club Suisse à Neuchâtel Le cap des 1,3
million de membres franchi
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 23 juin (ats) Le Touring Club Suisse (TCS) a connu un
développement "réjouissant" en 1994 et a franchi le cap des 1,3 million de
membres. Le président central Franco Felder a jugé inacceptable le retard
dans l'achèvement du réseau des routes national lors de l'assemblée des
délégués vendredi à Neuchâtel.
</LD>
<TX>
Les effectifs du TCS ont augmenté de 20 000 membres en 1994.  Cette
augmentation s'est produite "malgré la morosité économique", a déclaré le
directeur général Etienne Membrez. Le service de dépannage a aussi battu un
nouveau record avec plus de 300 000 appels. La vente de livrets ETI a
progressé et atteint la barre des 750 000. Le TCS occupe ainsi la position de
leader sur le marché de l'assurance voyage.
</TX>
<ST>
Des sacrifices
</ST>
<TX>
Lors d'une conférence de presse précédant l'assemblée annuelle, M. Felder
s'en est pris aux "coupes sévères" effectuées par la Confédération dans le
budget de la construction des routes nationales. "Le trafic routier
supportera une grande partie des sacrifices que requiert l'assainissement des
finances fédérales", a-t-il déclaré. Selon lui, le réseau sera seulement
terminé en 2015 au lieu de 2002 comme prévu initialement.
</TX>
<TX>
Le TCS a rappelé son soutien aux NLFA. "Leur construction demeure une
nécessité absolue", a déclaré M. Felder. Il a également salué la décision du
Conseil fédéral sur le problème des limitations de vitesse sur l'autoroute
autour de Lucerne. Le président central a aussi qualifié de "positif"
l'abandon de l'introduction d'une taxe CO2.
</TX>
<ST>
Une initiative en septembre
</ST>
<TX>
M. Felder a annoncé à Neuchâtel la convocation d'une assemblée des délégués
extraordinaire en septembre afin de lancer une initiative pour encourager la
mobilité. Elle demande l'extension du réseau routier. "Il est temps d'ouvrir
un nouveau chapitre de la politique des transports", a-t-il déclaré. Le TCS
avait annoncé le lancement de cette initiative en juillet 1994.
</TX>
<TX>
Le TCS a aussi présenté sa nouvelle conception directrice. Il entend
notamment profiter de sa structure fédéraliste pour être plus proche de ses
membres et pour tenir compte des différences linguistiques et régionales. Le
TCS fêtera l'année prochaine son centième anniversaire. L'assemblée des
délégués se déroulera à Genève.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition
</ST>
</DOC>
