<DOC>
<DOCID>ATS.950621.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.950621.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950621
</DT>
<PT>
102000
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus reg par mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
russie motion censure crise otages
</KW>
<TI>
Motion de censure déposée après la crise des otages de Boudennovsk Viktor
Tchernomyrdine défend son gouvernement.
</TI>
<LD>
Moscou, 21 juin (ats/afp) Le premier ministre russe Viktor Tchernomyrdine
défendait mercredi son gouvernement devant les députés de la chambre basse du
parlement de Russie. Une motion de censure doit être votée dans la journée.
Elle a été déposée durant la crise des otages retenus à Boudennovsk par un
commando tchétchène.
</LD>
<TX>
Au cours d'une brève intervention, le Premier ministre a déclaré qu'il
fallait "décider si on voulait travailler les uns avec les autres ou si
chacun allait prendre des chemins séparés". Selon lui, le résultat de la
terrible prise d'otages de Boudennovsk - les derniers otages ont été libérés
mardi par le commando - est le fruit d'un travail commun.
</TX>
<ST>
Démissions exigées
</ST>
<TX>
Grigori Iavlinski, leader du parti réformateur centriste Iabloko, s'est
toutefois prononcé pour le vote de la motion de censure. Il souhaite "que M.
Tchernomyrdine soit chargé de former un nouveau gouvernement dans lequel ne
figureraient ni l'actuel ministre de la Défense (Pavel Gratchev), ni celui de
l'Intérieur (Viktor Erine), ni le directeur du FSB (service de sécurité,
Sergueï Stepachine), ni Nikolaï Egorov (ministre des nationalités)".
</TX>
<TX>
Tous ces ministres sont les principaux tenants de la ligne dure face aux
indépendantistes tchétchènes. Ils ont mené ensemble toutes les opérations
concernant l'intervention militaire russe en Tchétchénie depuis décembre. Ils
ont aussi lancé, avec le feu vert du président Boris Eltsine, deux assauts
manqués contre l'hôpital de Boudennovsk, où le commando tchétchène détenait
au moins 1500 otages.  150 civils russes ont perdu la vie durant ces
attaques.
</TX>
<TX>
Sous la pression du commando tchétchène, Moscou a accepté ce qu'il refusait
depuis des mois: ouvrir des négociations pour arrêter les combats en
Tchétchénie et discuter du retrait des troupes russes. M. Iavlisnki a ajouté
que "toute la responsabilité de la situation actuelle reposait sur le
président (Boris) Eltsine". Il a regretté la lourdeur de la procédure de
destitution présidentielle qui la rend pratiquement impossible à mettre en
oeuvre.
</TX>
<ST>
Choix de la Russie contre la défiance
</ST>
<TX>
Le leader de Choix de la Russie, autre mouvement réformateur libéral, Egor
Gaïdar, s'est en revanche prononcé contre la défiance.  Voter la censure,
même pour écarter les ministres responsables des forces de l'ordre,
reviendrait "à voter contre un gouvernement, qui, bien que tardivement, a
pris les mesures de bon sens pour régler" la prise d'otages, a-t-il dit.
</TX>
<TX>
M. Tchernomyrdine avait pris les commandes de l'opération après l'échec des
assauts des forces de l'ordre, et avait choisi de négocier avec le chef du
commando tchétchène Chamyl Bassaïev. Il a accepté l'ouverture de pourparlers
russo-tchétchènes à Grozny et le retour des preneurs d'otages en Tchétchénie.
</TX>
<TX>
Pour être acceptée, la motion de défiance doit être votée par une majorité de
226 députés, ce que les analystes estiment possible. Ils jugent toutefois
plus vraisemblable que les députés obtiennent la démission des ministres les
plus controversés.
</TX>
</DOC>
