<DOC>
<DOCID>ATS.941230.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.941230.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941230
</DT>
<PT>
112400
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul tg
</DE>
<AU>
ls ll po
</AU>
<KW>
tg debut saison carnavals
</KW>
<TI>
Le premier carnaval de l'année débute lundi en Thurgovie.
</TI>
<LD>
Frauenfeld, 30 déc (ats) Noël est à peine terminé que commence déjà la saison
des carnavals. En Suisse, le premier "Fasnacht" de l'année s'ouvrira lundi à
Diessenhofen (TG). Fin mars, Ermatingen, autre commune thurgovienne,
organisera le dernier carnaval de l'année.
</LD>
<TX>
Le 2 janvier, à l'occasion du "Bärtelistag", les habitants de Diessenhofen se
lèveront presque aussi tôt que ceux de Bâle à la mi- février: les festivités
commenceront à 05h00 au son des timbales et des trompettes. Une fête destinée
aux enfants se déroulera dans l'après-midi, et la manifestation se terminera
une semaine plus tard par un cortège.
</TX>
<TX>
Le carnaval d'Ermatingen prendra le relais deux mois plus tard. Le
traditionnel cortège de la localité, le "Groppenumzug", considéré comme l'un
des plus typiques de Suisse orientale, aura bien lieu en 1995. Il n'est
organisé que tous les trois ans.
</TX>
<ST>
Origines moyen-âgeuses
</ST>
<TX>
Ces deux manifestations thurgoviennes datent du Moyen-âge. Au 15e siècle, les
citoyens aisés de Diessenhofen organisaient un festin le jour du
"Bärtelistag". Pendant cette fête, les pauvres continuaient à vaquer à leurs
activités journalières. Las de cette injustice, ils ont riposté en organisant
le même jour un "Fasnacht", l'ancêtre de l'actuel carnaval de Diessenhofen.
</TX>
<TX>
La manifestation d'Ermatingen remonterait pour sa part à l'époque du pape
Jean XXIII premier du nom, qui fut l'un des deux papes à régner simultanément
au 15e siècle après le schisme de l'Eglise.
</TX>
<TX>
Dépossédé de son titre après la nomination d'un troisième pape commun lors du
concile de Constance en 1415, Jean XXIII se serait enfui dans la nuit pour
atteindre Ermatingen affamé et assoiffé. Il y aurait été reçu avec du vin, du
pain et des poissons. En guise de remerciement, il aurait accordé aux
habitants de la commune un jour de fête au coeur de la période de Carême,
plus exactement le quatrième dimanche de la fête, jour où se tient désormais
le carnaval local.
</TX>
</DOC>
