<DOC>
<DOCID>ATS.941006.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.941006.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941006
</DT>
<PT>
161200
</PT>
<SC>
bsf104 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vs fr divs kulr sta rega
</DE>
<AU>
ll ce
</AU>
<KW>
vs fr canada drame sectes chiffres encadre
</KW>
<TI>
Drames de Salvan (VS) et Cheiry (FR) Nombre de sectes en Suisse: un calcul
difficile.
</TI>
<LD>
encadré = Berne, 6 oct (ats) Le nombre des sectes et des nouveaux mouvements
religieux en Suisse est difficile à chiffrer. Les experts évoquent
l'imprécision de la définition du mot "secte" ainsi que l'extrême réserve de
ces groupes. Le dernier recensement fédéral de la population helvétique ne
renseigne guère.
</LD>
<TX>
Pour le professeur Roland Campiche, ces nouveau mouvements religieux
représenteraient moins de 1 % de la population helvétique.  Mais ces groupes
existent sous diverses variantes, difficiles à comptabiliser, a ajouté le
président de la Société internationale de sociologie des religions.
</TX>
<TX>
Selon le recensement fédéral de la population de 1990, un peu plus de six
millions de Suisses sont membres d'une église ou d'une communauté chrétienne.
Parmi eux, 30 607 appartiennent à une communauté néo-apostolique, 19 584 sont
des témoins de Jéhovah et 8310 autres appartiennent aux "communautés
chrétiennes restantes". En outre, 29 175 résidents helvétiques sont classés
sous la rubrique "autres communautés et philosophies religieuses".
</TX>
<ST>
Etude sociologique
</ST>
<TX>
En 1992, une étude sociologique financée en partie par le Fonds National
montrait que la grande majorité des Suisses se déclaraient croyants. 51 % des
Helvètes se rangeaient dans la catégorie des "humanistes religieux" qui
croient à une puissance supérieure.
</TX>
<TX>
Un quart d'entre eux étaient sensibles aux affirmations chrétiennes, mais
aussi réceptifs à toute religiosité qui reconnaît une transcendance. 12 %
étaient des néo-religieux qui se démarquaient du christianisme et
reconnaissaient des forces surnaturelles dans l'univers. 7 % acceptaient
uniquement les dogmes chrétiens et 4 % pouvaient être définis comme des
humanistes sans religion ou athées.
</TX>
</DOC>
