<DOC>
<DOCID>ATS.940426.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.940426.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940426
</DT>
<PT>
153400
</PT>
<SC>
bsf103 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
bosnie gorazde serbes ultimatum otan onu
</KW>
<TI>
Ultimatum de l'OTAN Les Serbes affirment terminé le retrait de Gorazde.
</TI>
<LD>
Belgrade, 26 avr (ats/reuter) L'armée serbe de Bosnie a affirmé mardi avoir
totalement retiré son artillerie lourde de la zone d'exclusion de 20 km
entourant Gorazde avant la fin de l'ultimatum de l'OTAN, fixée mercredi à
02h00 suisses. "Les unités de l'armée serbe bosniaque se sont repliées à
trois km du centre de Gorazde et l'artillerie lourde a été transférée à 20 km
de la ville", selon l'agence de presse serbe bosniaque SNRA, citant un
communiqué de l'état-major.
</LD>
<TX>
"L'armée serbe bosniaque a rempli entièrement avant l'expiration de
l'ultimatum de l'OTAN ses engagements vis-à-vis de l'accord de Belgrade signé
par le président (des Serbes de Bosnie) Radovan Karadzic et l'émissaire de
l'ONU Yasushi Akashi", déclare l'état- major. Quelques heures auparavant, le
secrétaire d'Etat américain Warren Christopher avait estimé insuffisant le
retrait serbe et lancé une nouvelle mise en garde.
</TX>
<TX>
"Aujourd'hui est une journée importante. Il y a eu du mouvement, mais pas
encore assez", avait déclaré le chef de la diplomatie américaine aux
journalistes après un entretien avec son homologue britannique Douglas Hurd.
Ce dernier a souligné de son côté que les Serbes savaient ce qu'ils
risquaient s'ils ne respectaient pas l'ultimatum.
</TX>
<ST>
Exactions "choquantes"
</ST>
<TX>
L'ONU a quant à elle protesté auprès des Serbes bosniaques contre la
politique de la "terre brûlée" pratiquée par ces derniers lors de leur
retrait de Gorazde. L'émissaire des Nations unies en Yougoslavie, Yasushi
Akashi, a fait part au téléphone au chef des Serbes de Bosnie Radovan
Karadzic de sa réprobation devant les pillages et les incendies de maisons
perpétrés par les Serbes. Il a qualifié ces exactions de "choquantes et
extrêmement regrettables".
</TX>
<TX>
"M. Akashi a téléphoné au docteur Karadzic (...)  pour protester
énergiquement après les incendies et les pillages de maisons commis par la
BSA (armée serbe bosniaque) lors de son retrait d'une zone de trois km
(autour de Gorazde)", a déclaré le porte-parole de la FORPRONU Michael
Williams. L'émissaire de l'ONU a également protesté contre le refus exprimé
par les militaires serbes de laisser passer un convoi de la Croix rouge
destiné à fournir en eau la population de Gorazde, dont l'usine de
retraitement des eaux a été détruit par les Serbes lors de leur retrait.
</TX>
</DOC>
