<DOC>
<DOCID>ATS.950604.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.950604.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950604
</DT>
<PT>
200200
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6cro mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
croatie krajina avancee armee reguliere
</KW>
<TI>
Les Croates avancent vers Knin en Krajina serbe développement.
</TI>
<LD>
Zagreb, 4 juin (ats/reuter) Les forces croates, qui essaient d'isoler la
région serbe rebelle de Krajina, ont fait une avancée à travers la Bosnie et
bombardé des cibles de plus en plus proches de la "capitale " rebelle de
Knin, a annoncé l'ONU dimanche. Les Serbes de la région sécessionniste de
Krajina ont déclenché l'alerte rouge.
</LD>
<TX>
Des tirs d'artillerie croates ont eu lieu à seulement 25 km au sud-est de
Knin, près de la frontière bosniaque. Un représentant de l'ONU à Knin a
précisé par téléphone que le village de Cetina, à 10 km à l'intérieur de
l'enclave serbe de Croatie, avait été bombardé à 34 reprises depuis les monts
Dinara, qui surplombent également Knin.
</TX>
<TX>
"Les autorités de Knin ont averti l'ONU que si nous n'intervenions pas pour
mettre fin à ces agressions sur des cibles civiles, elles étudieraient la
possibilité d'une action militaire en un lieu et en un moment indéterminés, "
rapporte le représentant de l'ONU sur place.
</TX>
<TX>
Milan Martic, "président" de la "République serbe de Krajina" ("RSK",
autoproclamée en Croatie), a décrété la mobilisation générale dans le secteur
de Dinara. Tous les hommes en âge de combattre ont été appelés à rejoindre
les unités serbes, indique l'agence des Serbes de Croatie, Iskra.
</TX>
<TX>
Les Serbes de Krajina avaient répondu à la violation d'un cessez- le-feu par
les Croates en 1992 en bombardant les installations touristiques de la côte
Adriatique et en envoyant des missiles de longue portée sur Zagreb. Les 2 et
3 mai derniers, ils ont tiré des roquettes sur Zagreb, tuant six personnes et
en blessant 180 autres, en représailles contre la reprise par l'armée croate
de la Slavonie occidentale.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la dépêche a été complètement remaniée.
</ST>
</DOC>
