<DOC>
<DOCID>ATS.941226.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.941226.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941226
</DT>
<PT>
191300
</PT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra c7alg come mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france airbus pris d-assaut point 19h15
</KW>
<TI>
Prise d'assaut de l'Airbus d'Air France détourné à Marseille Quatre
terroristes tués - 25 blessés, selon un bilan officiel point de la situation
19h15.
</TI>
<LD>
Marseille/Paris, 26 déc (ats/afp/reuter) L'intervention des forces de l'ordre
dans l'Airbus d'Air France lundi à Marseille s'est soldée par la mort de
quatre terroristes. Elle a fait également 25 blessés, a-t- on appris
officiellement lundi soir au ministère de l'Intérieur dans un bilan
définitif.
</LD>
<TX>
Selon ce bilan officiel, treize passagers ont été contusionnés, trois membres
d'équipage, dont le commandant de bord, légèrement blessés, tandis que neuf
gendarmes étaient également touchés, l'un avec la main arrachée. Au fur et à
mesure du drame, c'est-à-dire depuis samedi midi, trois passagers, un
Algérien, un Vietnamien et un Français ont été exécutés par les extrémistes.
Les informations faisant état d'une quatrième victime exécutée à Marseille
avant l'assaut contre l'avion ont été démenties de source officielle.
</TX>
<ST>
Recherche d'un éventuel 5e terroriste
</ST>
<TX>
D'autre part, l'important service d'ordre mis en place à l'aéroport de
Marseille-Marignane, après l'assaut lancé l'avion, a soigneusement contrôlé
161 passagers évacués de l'avion, vérifiant que ne se serait pas glissé parmi
eux l'un des terroristes. Le bilan définitif a fait l'objet d'une confusion
pendant près d'une heure.
</TX>
<TX>
Lors d'une conférence de presse tenue à Matignon, le Premier ministre Edouard
Balladur a affirmé que la France "luttera inexorablement contre le terrorisme
et ne cèdera pas au chantage d'où qu'il vienne". Il a souligné qu'il était
"rapidement apparu que la seule solution pour sauvegarder des vies humaines
était de donner l'assaut" sur l'aéroport de Marseille-Provence où 170 otages
étaient aux mains d'un commando islamiste algérien. Ce dernier avait pris
samedi le contrôle de l'avion sur l'aéroport international d'Alger.
</TX>
<TX>
"Le gouvernement s'est inspiré de deux considérations : la première était de
ne pas céder au chantage, la deuxième de tout faire pour protéger les vies
humaines", a expliqué Edouard Balladur. Il a rendu hommage aux gendarmes
d'élite, estimant que leur opération "s'est déroulée dans des conditions
exemplaires de courage et d'efficacité".
</TX>
</DOC>
