<DOC>
<DOCID>ATS.950223.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.950223.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950223
</DT>
<PT>
154200
</PT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita c5swi jus
</DE>
<AU>
sv bn
</AU>
<KW>
italie arrestation secretaire craxi
</KW>
<TI>
Transferts de capitaux illicites en Suisse et en Autriche Arrestation de
l'ex-secrétaire de Bettino Craxi à Rome.
</TI>
<LD>
Milan, 23 fév (ats/afp/ansa) L'ex-secrétaire de Bettino Craxi, Cornelio
Romano Brandini, a été arrêté jeudi à Rome sur ordre des magistrats milanais
du groupe "Mani Pulite". Ils lui reprochent d'avoir transféré des pots-de-vin
sur des comptes en Suisse et en Autriche.
</LD>
<TX>
Les magistrats accusent M. Brandini d'avoir aidé l'ex-secrétaire du parti
socialiste italien et ex-chef de gouvernement Bettino Craxi à placer à
l'étranger des capitaux illicites appartenant au parti pour les faire revenir
ensuite en Italie.
</TX>
<TX>
Les enquêteurs ont trouvé les preuves des trois transactions auxquelles
aurait contribué M. Brandini. Parmi ces dernières figure le transfert de
1,566 millions de francs sur un compte suisse. Les deux autres opérations
sont des transactions dans une banque viennoise. Elles représentent près d'un
million de schilling (quelque 120 000 francs).
</TX>
<TX>
Le pool "Mains propres" soupçonne également M. Brandini d'avoir transféré
pour le compte de M. Craxi des milliards de lires sur des comptes de la
Banque internationale du Luxembourg.
</TX>
<ST>
Centaines de demandes d'entraide
</ST>
<TX>
La Suisse a déjà reçu des autorités italiennes des centaines de demandes
d'entraide judiciaire, dans le cadre des enquêtes "Mani pulite". Elle a déjà
répondu à plusieurs d'entre elles. M. Craxi est aussi accusé d'être le
propriétaire de quinze kilos d'or saisis à Genève. Il a démenti ces
accusations.
</TX>
<TX>
L'ancien chef du parti socialiste se voit également reprocher d'être à
l'origine de pots-de-vin versés à son parti par l'intermédiaire du compte
suisse "Protezione" de l'Union de Banques Suisses (UBS) à Lugano. La Banque
Ambrosiano, qui a fait faillite en 1982, a versé quelque 7 millions de
dollars (10 millions de francs) sur ce compte.
</TX>
<TX>
M. Craxi a quitté l'Italie pour se réfugier dans sa villa d'Hammamet en
Tunisie. Il a déjà été condamné pour corruption à deux peines de prison: une
de 5 ans et demi et une de 8 ans et demi.
</TX>
</DOC>
