<DOC>
<DOCID>ATS.950628.0096</DOCID>
<DOCNO>ATS.950628.0096</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950628
</DT>
<PT>
151400
</PT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra reg fin
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
france collectif budgetaire adopte
</KW>
<TI>
France: adoption du collectif budgétaire Smic relevé de 4 %
</TI>
<LD>
Paris, 28 juin (ats/reuter) Le Conseil des ministres a adopté mercredi le
projet de loi de finances rectificative pour 1995.  Celui-ci accorde la
priorité à l'emploi et s'efforce de maîtriser la dérive des dépenses
publiques, supérieures à 5 % du produit intérieur brut (PIB). Un relèvement
du smic de 4 % a également été décidé.
</LD>
<TX>
Le porte-parole du gouvernement, François Baroin, a présenté ce collectif
budgétaire comme un "véritable plan de guerre contre le chômage". Il s'agit
d'un "plan d'urgence et en profondeur, d'une ampleur sans précédent", a-t-il
déclaré.
</TX>
<TX>
Le collectif prévoit un déficit de 322 milliards de francs français (près de
76 milliards de francs) hors recettes des privatisations, ce qui correspond
au déficit prévu par le précédent gouvernement d'Edouard Balladur.
</TX>
<ST>
Priorité à l'emploi
</ST>
<TX>
Avec 11,4 milliards de francs français de programmes nouveaux pour abaisser
le coût du travail, l'emploi constitue la priorité de ce collectif
budgétaire. Seront ainsi financés l'allègement des charges pour les bas
salaires, la création du Contrat initiative emploi et les mesures en faveur
de l'emploi des jeunes.
</TX>
<TX>
Pour financer ces nouvelles mesures tout en contrôlant le déficit, le
collectif prévoit d'annuler 21,8 milliards de crédits.  Il prévoit aussi
d'augmenter temporairement de 31 milliards de francs français la pression
fiscale. Le passage de la TVA de 18,6 % à 20,6 % à compter du 10 août
rapportera notamment 17,4 milliards de francs français à l'Etat en 1995.
</TX>
<ST>
Privatisations
</ST>
<TX>
Le programme des privatisations n'a pas été abordé. A ce jour, ce programme
se limite aux 5,5 milliards retirés du passage au privé de la Seita en début
d'année. L'objectif du ministre de l'Economie et des Finances, Alain Madelin,
est de tirer de ce programme 40 milliards de recettes en 1995 au lieu des 55
milliards prévus par le gouvernement Balladur.
</TX>
<TX>
Contrairement à la pratique antérieure, ces recettes ne contribueront plus à
l'équilibre du budget de l'Etat. Elles seront affectées au désendettement (à
hauteur de 25,5 milliards) et aux dotations en capital des entreprises
publiques (14,5 milliards).
</TX>
<ST>
Smic augmenté
</ST>
<TX>
Le Conseil des ministres a par ailleurs décidé d'augmenter le smic de 4 % à
compter du 1er juillet. Cette augmentation du salaire minimum
interprofessionnel de croissance, annoncée jeudi dernier par le premier
ministre Alain Juppé, va bien au-delà du minimum légal qui était de 1,8 %. En
métropole, la rémunération est majorée de 240 francs français à 6249,62.
</TX>
<TX>
Dans les départements d'outre-mer, le smic est parallèlement revalorisé de
6,84 % au 1er juillet. Il le sera à nouveau et dans les mêmes proportions le
1er janvier 1996, afin de réaliser son alignement au niveau du smic de la
métropole.
</TX>
</DOC>
