<DOC>
<DOCID>ATS.950504.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.950504.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950504
</DT>
<PT>
181200
</PT>
<SC>
bsf190 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
come fin reg c4bel c5swi c4
</DE>
<AU>
yr jn zs
</AU>
<KW>
bel ch sabena swissair accord v-breve
</KW>
<TI>
Sabena et Swissair s'allient pour former le 4e groupe européen Swissair
engage 420 millions au total version brève.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 4 mai (ats) L'alliance entre Swissair et Sabena est sous toit.
L'accord a été signé jeudi à Bruxelles. Swissair engage 420 millions de
francs au total dans l'opération qui lui confère 49,5 % du capital de Sabena
et une option pour la majorité du capital.  Sabena-Swissair formera le 4e
groupe aérien en Europe.
</LD>
<TX>
L'alliance doit faciliter l'accès de Swissair au marché européen et donner à
Sabena le capital frais dont elle a a besoin, ont indiqué les responsables
des deux compagnies lors d'une conférence de presse.  Les deux compagnies
conserveront nom, identité et direction indépendante. Le conseil
d'administration de Sabena comptera douze membres, dont cinq représentants de
Swissair.
</TX>
<ST>
420 millions engagés
</ST>
<TX>
L'entrée de Swissair chez Sabena se fait par le biais d'une augmentation de
10 milliards de BEF du capital de Sabena (400 millions de FS). La majorité
(50,5 %) restera en mains belges. L'Etat belge investira 1,5 milliard de BEF
(60 millions de FS), alors qu'un consortium d'investisseurs institutionnels
belges fera un apport de 2 milliards de BEF (80 millions de FS).
</TX>
<TX>
Le prix payé par Swissair pour 49,5 % du capital de Sabena est de 240
millions de francs suisses (FS). La compagnie suisse achètera en outre pour
20 millions de FS pour des bons de jouissance sans droit de vote. A 260
millions de FS, le prix payé par Swissair constitue une "bonne surprise",
selon les analystes.
</TX>
<TX>
Swissair prêtera de plus 160 millions de FS à une société financière publique
belge. Ce prêt permettra de racheter la part détenue par Finacta/Air France,
soit 37,5 % du capital actuel de Sabena. Swissair financera ces 420 millions
de FS d'apports par ses propres liquidités, qui avoisinent 2,5 milliards de
FS.
</TX>
<ST>
Majorité envisagée
</ST>
<TX>
L'accord donne à Swissair la possibilité de porter sa participation à 62 %.
Cela par le biais de warrants rattachés au prêt accordé par Swissair. Ses
responsables auront dix ans pour exercer ces droits, à compter de l'an 2000.
Cette possibilité est conditionnée à une modification du droit européen, soit
à la conclusion d'un accord bilatéral Suisse-UE sur les transports aériens.
</TX>
<TX>
Le gouvernement belge doit encore finaliser ses négociations avec Air France,
pour le rachat de la participation que la compagnie française détient dans
Sabena. L'accord de principe existe, a indiqué le ministre belge Elio Di
Rupo. Enfin, la Commission européenne doit donner son feu vert à l'opération.
M. Di Rupo espère que cela sera fait "dans les deux mois".
</TX>
<ST>
Réactions favorables
</ST>
<TX>
Les réactions à l'accord sont positives, tant dans les milieux politiques
qu'auprès des syndicats. Seule voix discordante, l'Union du personnel de
cockpit de Swissair (Aeropers) juge l'investissement "à haut risque". En
outre, l'accord ne permet pas d'exclure des compressions d'effectifs à moyen
terme.
</TX>
<TX>
Les collectivités publiques suisses, qui détiennent 20 % dans Swissair,
soutiennent par contre l'accord, a dit jeudi le secrétaire général du
Département fédéral des transports, des communications et de l'énergie,
Christian Furrer. Le syndicat des services publics SSP /VPOD affiche un
optimisme mesuré. Il ne conteste pas le besoin pour Swissair d'avoir un pied
dans l'Union européenne (UE), mais il craint des suppressions d'emplois.
</TX>
</DOC>
