<DOC>
<DOCID>ATS.941205.0126</DOCID>
<DOCNO>ATS.941205.0126</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941205
</DT>
<PT>
100300
</PT>
<SC>
bsf027 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
soz vd int
</DE>
<AU>
cm uc
</AU>
<KW>
suisse romande benevolat manuel formation
</KW>
<TI>
Journée mondiale du bénévolat Le Groupe romand publie un manuel de formation.
</TI>
<LD>
Lausanne, 5 déc (ats) Le Groupe romand de promotion du bénévolat, à Lausanne,
qui réunit une dizaine d'associations, a publié pour la première fois un
document sur la formation des aides volontaires. Il a choisi pour ce faire la
date du 5 décembre, Journée internationale des bénévoles.
</LD>
<TX>
Le groupe met aussi à disposition un service "Espace-Info- Formations" qui
rassemble une large documentation sur l'aide directe et sur la gestion des
associations de volontaires. Il renseigne sur les groupes sociaux
défavorisés, la santé et le handicap, le travail, l'éducation et la
formation, la culture et les loisirs, la politique et la sécurité sociales,
l'habitation et l'environnement.
</TX>
<TX>
L'ambition du groupe romand est de développer un bénévolat complémentaire aux
prestations des pouvoirs publics; d'intensifier l'information de la
population, des pouvoirs publics et des médias sur la nécessité de l'action
bénévole dans la société; enfin d'établir des échanges avec des centres
d'étude et associations à l'étranger.
</TX>
<ST>
Des femmes dans la force de l'âge
</ST>
<TX>
Une enquête faite auprès de 450 bénévoles de Suisse romande a permis de mieux
saisir les relations qu'entretiennent les bénévoles avec les professionnels
de l'action sociale et les raisons qui les conduisent à s'engager
volontairement. 80% sont des femmes et 27% se situent dans la tranche d'âge
31-45 ans.
</TX>
<TX>
La Journée internationale des bénévoles est l'occasion de mettre l'accent sur
la place et le rôle qu'occupe le bénévolat dans la société. C'est la
possibilité de parler des milliers de femmes et d'hommes qui, par leur
engagement dans des associations, organismes et groupes d'entraide, "tissent
au jour le jour un immense réseau de solidarité et de convivialité et offrent
ainsi de très nombreux services à la population".
</TX>
<ST>
encadré suit
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: Groupe romand de promotion du bénévolat - 49, rue du
Maupas, 1004 Lausanne - Téléphone 021 646 21 96.
</TX>
</DOC>
