<DOC>
<DOCID>ATS.941117.0124</DOCID>
<DOCNO>ATS.941117.0124</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941117
</DT>
<PT>
111800
</PT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7sno mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
somalie combats hargeisa
</KW>
<TI>
Somalie Violents combats et confusion à Hargeisa, au nord du pays.
</TI>
<LD>
Nairobi/Mogadiscio, 17 nov (ats/afp/reuter) La situation était très confuse
et toujours tendue jeudi matin à Hargeisa, capitale du Somaliland (nord-ouest
de la Somalie). D'intenses combats entre factions pro et
anti-indépendantistes ont fait pendant deux jours, selon certaines sources,
au moins 30 morts et 100 blessés.
</LD>
<TX>
Les deux camps affirment l'un et l'autre contrôler la ville, a précisé George
Bennett, porte-parole civil de l'Opération des Nations unies en Somalie
(ONUSOM), interrogé par téléphone depuis Nairobi.  Des combats violents ont
opposé depuis mardi les partisans du "président" du Somaliland auto-proclamé,
Mohamed Ebrahim Egal, à ceux de Abdurahman Ahmed Ali "Tuur", président du
Mouvement national somalien (SNM).
</TX>
<TX>
Ces violences ont contraint environ 20 étrangers travaillant pour des
organisations humanitaires à quitter la ville, notamment vers Djibouti, a
indiqué M. Bennett. Des centaines de civils paniqués ont également fui
Hargeisa par la route. La plupart des bureaux des organisations humanitaires
travaillant dans Hargeisa restaient fermés jeudi matin, les employés locaux
étant restés chez eux, a indiqué à Nairobi une responsable de l'UNICEF (Fonds
des Nations unies pour l'enfance).
</TX>
<ST>
Craintes de la populatioon
</ST>
<TX>
Entrée en contact radio jeudi matin avec son équipe d'Hargeisa, cette
responsable qualifiait la situation de "relativement calme mais tendue".
L'organisation humanitaire Care avait elle aussi contacté son personnel au
Somaliland. "C'était calme ce matin", a-t-on confirmé à Care à Nairobi. La
population civile restait toutefois encore cloîtrée dans les habitations par
crainte d'une reprise des affrontements.
</TX>
<TX>
Le nord-ouest de la Somalie a été dévasté par une guerre civile qui a éclaté
en 1988 et s'est étendue à la capitale somalienne, Mogadiscio, où des
rebelles ont chassé du pouvoir le dictateur de l'époque, Mohamed Siad Barre,
en janvier 1991. Le Somaliland, territoire administré par la Grande-Bretagne
à partir de 1886, a fusionné avec le reste de la Somalie lors de l'accession
à l'indépendance en 1960, mais a fait sécession à la mi-1991, quatre mois
après la chute de Siad Barre.
</TX>
</DOC>
