<DOC>
<DOCID>ATS.951211.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.951211.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3239
</LE>
<DT>
951211
</DT>
<PT>
193352
</PT>
<RT>
175211
</RT>
<SC>
bsf168 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn fin
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil nat budget 1996 débat début
</KW>
<TI>
Budget 1996 de la Confédération Le Conseil national s'attaque au déficit,
sans grandes illusions
</TI>
<LD>
Berne, 11 déc (ats) Le déficit de 4,29 milliards de francs prévu par le
Conseil fédéral pour l'année prochaine est trop important.  Le débat du
Conseil national sur le budget 1996 s'est ouvert lundi sur ce constat
unanime. Les possibilités de réduire les dépenses de la Confédération
semblent toutefois se réduire à des mesures cosmétiques.
</LD>
<TX>
La Chambre du peuple a prévu de consacrer toute la semaine à l'examen du
budget. Sa commission des finances lui propose diverses coupes dans le projet
du Conseil fédéral pour réduire les dépenses de 437 millions de francs. La
croissance des dépenses serait ainsi ramenée de 4,1 à 3,1 % et le déficit de
4,29 milliards de francs à 3,85 milliards. Le Conseil des Etats a pour sa
part procédé la semaine dernière à des coupes d'un peu plus de 100 millions
de francs.
</TX>
<ST>
Retour à l'expéditeur proposé
</ST>
<TX>
Le Conseil national se prononcera mardi sur quatre propositions visant le
renvoi du projet au Conseil fédéral, avec différents mandats pour réduire le
déficit de manière drastique. Ces propositions émanent de petites formations
politiques et ont reçu un accueil très réservé de la part des principaux
groupes parlementaires. Tout le monde juge certes la situation
insatisfaisante, mais la marge de manoeuvre pour réduire les dépenses dans le
cadre du budget paraissent très limitées.
</TX>
<TX>
Dans sa proposition de renvoi, le groupe indépendant/évangélique demande au
gouvernement de ramener le déficit sous la barre des 4 milliards de francs en
1996. Cela tout en faisant figurer au compte financier de la Confédération
les prêts de trésorerie d'un milliard de francs accordés aux CFF. Le Conseil
fédéral devrait par ailleurs présenter une stratégie permettant d'éliminer le
déficit structurel d'ici 1998. Samuel Meier (AdI/AG) a mis en garde contre le
risque de s'habituer aux déficits.
</TX>
<TX>
Le groupe du Parti de la liberté exige pour sa part du Conseil fédéral qu'il
revoie sa copie en réduisant les dépenses de 7,5 %. Seul un déficit d'environ
un milliard de francs subsisterait alors en 1996. Rudolf Keller (DS/BL)
propose quant à lui de coupler la croissance des dépenses à l'inflation, soit
de la limiter à 2 %. Le déficit serait ainsi ramené en-dessous de 3,4
milliards de francs.  Enfin, Werner Scherrer veut un déficit de 2 milliards
en 1996, un compte équilibré en 1997 et un excédent de recettes dès 1998.
</TX>
<ST>
Les arrêtés urgents divisent
</ST>
<TX>
Le débat d'entrée en matière a montré que le Conseil national est divisé sur
les deux arrêtés fédéraux urgents (AFU) proposés par le Conseil fédéral pour
obtenir des économies. Le Conseil des Etats a refusé ces deux AFU la semaine
passée. La commission du National propose elle aussi de rejeter l'AFU
prévoyant une économie de 110 millions de francs au chapitre de
l'assurance-chômage. Elle accepte en revanche l'autre AFU, qui réduirait de
14,6 millions les crédits prévus pour les programmes prioritaires de
recherche scientifique.
</TX>
</DOC>
