<DOC>
<DOCID>ATS.940624.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.940624.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940624
</DT>
<PT>
170500
</PT>
<SC>
bsf149 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
rega comt
</DE>
<AU>
rs po wi
</AU>
<KW>
suisse administration federale contrat ptt
</KW>
<TI>
Nouveau réseau de communication de l'Administration fédérale Important
contrat pour Telecom PTT.
</TI>
<LD>
Berne, 24 juin (ats) La réalisation du réseau national de communication
"KOMBV 3" de l'Administration fédérale a été confiée à Telecom PTT. Un accord
en ce sens a été conclu cette semaine entre l'Office fédéral de
l'informatique et la régie, a annoncé cette dernière vendredi. Le montant du
contrat sera connu d'ici l'automne.
</LD>
<TX>
"KOMBV 3" regroupera les réseaux de télécommunication de toute
l'Administration fédérale. Il assurera la transmission des données, de la
voix et des images entre les offices fédéraux de tout le pays, ainsi qu'entre
la Confédération et les cantons. Les premières liaisons seront mises en place
au milieu de l'année prochaine.
</TX>
<TX>
"KOMBV 3" est l'extension au niveau national du réseau "KOMBV 1", qui assure
depuis un an les communications de l'Administration fédérale dans la région
de Berne. "KOMBV 2" sert pour sa part à la mise en place de l'infrastructure
de communication dans les différents bâtiments de l'Administration fédérale.
</TX>
<ST>
Réseau numérique
</ST>
<TX>
Pour la réalisation de "KOMBV 3", Telecom PTT utilisera le réseau numérique à
hautes performances "SwissWan". Ce système exploite la technologie ATM
(Asynchronus Transfer Mode), qui permet de transmettre simultanément des
communications vocales, d'échanger des données entre ordinateurs et de
transmettre des images vidéo. "Swiss Wan" répond de manière optimale aux
besoins spécifiques de l'administration, estiment les PTT. Il permet de
sensibles économies par rapport à l'utilisation de lignes permanentes à
grande capacité, qui peuvent être sous-utilisées en dehors des périodes de
pointe de trafic.
</TX>
</DOC>
