<DOC>
<DOCID>ATS.951206.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.951206.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2679
</LE>
<DT>
951206
</DT>
<PT>
161241
</PT>
<RT>
141837
</RT>
<SC>
bsf139 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bef
</OC>
<DE>
be jus eng umw rega div
</DE>
<AU>
bm ha uc
</AU>
<KW>
spiez explosion recours tribunal fédéral
</KW>
<TI>
Explosion à Spiez en 1987: canton de Berne pas responsable Le Tribunal
fédéral confirme le jugement du tribunal administratif
</TI>
<LD>
Lausanne, 6 déc (ats) L'Etat ne peut pas être automatiquement tenu pour
responsable d'une erreur, même grave, d'un de ses agents.  Le Tribunal
fédéral a confirmé mercredi que l'octroi d'une autorisation de construire ne
constitue pas la garantie qu'une action est dépourvue de danger.
</LD>
<TX>
Le TF a publié mercredi son arrêt concernant le recours de droit public
déposé par deux entreprises de construction et deux personnes privées
concernant une explosion dans un immeuble de Spiez (BE) en novembre 1987.
Lors de cette explosion, due à une fuite de gaz naturel, une fillette de huit
ans avait été brûlée au second degré et les dégâts dépassaient le million de
francs.
</TX>
<ST>
Dégâts matériels
</ST>
<TX>
Les juges lausannois ont rejeté le recours et confirmé le jugement du
tribunal administratif bernois de 1994. Selon lui, le canton de Berne n'avait
pas à répondre des dégâts matériels de l'explosion de gaz du 8 novembre 1987
et ne devait pas assumer les coûts de celle-ci soit 1,7 million de francs.
</TX>
<TX>
Le géologue d'arrondissement de l'Oberland bernois avait été reconnu coupable
de négligence dans cette affaire. Il avait été condamné à 8000 francs
d'amende. Le co-accusé, responsable de la pose des pompes à chaleur de
l'immeuble, avait été acquitté.
</TX>
<TX>
L'enquête avait montré que la fuite de gaz était liée à l'installation des
pompes à chaleur qui avaient nécessité des sondages à 125 mètres de
profondeur. Le gaz décelé lors de ces travaux était remonté à la surface par
les sondes.
</TX>
<ST>
Responsabilité partagée
</ST>
<TX>
Selon les juges fédéraux, ce sont - plus que le géologue - l'entreprise de
construction et l'entreprise chargée des forages qui ont provoqué une
situation dangereuse dans l'immeuble. En outre, même dans le cas d'une
construction autorisée par le canton et dûment surveillée par celui-ci,
l'Etat ne peut pas en garantir le caractère non dangereux.
</TX>
<TX>
Enfin, le fonctionnaire avait agi en toute bonne foi. Il n'avait violé aucune
des obligations prévues par sa charge. Selon le TF, les normes qu'il n'avait
éventuellement pas respectées protègent par ailleurs des intérêts publics
(protection des eaux, règlement des constructions etc), l'intégrité physique
et la vie et non les intérêts privés. (jugement 2P.188/1994/odi du 16 octobre
1995)
</TX>
</DOC>
