<DOC>
<DOCID>ATS.950827.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.950827.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950827
</DT>
<PT>
102700
</PT>
<SC>
bsf026 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9chn soz int
</DE>
<AU>
ab az
</AU>
<KW>
pékin conf femmes aide humanitaire 4e encadr
</KW>
<TI>
Conférence mondiale de l'ONU sur les femmes à Pékin Le PAM veut délivrer
l'aide humanitaire aux femmes 4e encadré
</TI>
<TX>
Hanoi, 27 août (ats/reuter) La Conférence de l'ONU sur les femmes sera
l'occasion de souligner le rôle prépondérant des femmes pour s'assurer que
l'aide humanitaire atteint bien ses destinataires. Cette idée a été formulée
par l'une des directrices du Programme alimentaire mondiale (PAM).
</TX>
<TX>
"Nous allons proposer de distribuer, dans les cas d'urgence, les vivres aux
femmes", a expliqué Catherine Bertini, qui ne manquerait pour rien au monde
la conférence de Pékin. "Je pense qu'il est de mon devoir de m'y rendre",
a-t-elle ajouté. "Nous voulons nous servir de l'aide alimentaire pour mettre
en exergue le rôle des femmes" dans la distribution des vivres et l'impact de
leur travail sur l'amélioration de la condition de vie des populations.
</TX>
<ST>
L'exmple du Rwanda
</ST>
<TX>
A cet égard, la crise humanitaire qui a accompagné la guerre civile au Rwanda
a démontré "qu'il fallait distribuer les vivres plus directement aux
familles, et non passer par la voie institutionnelle", explique-t-elle. "Au
Rwanda, nous devions franchir trois barrières bureaucratiques avant que les
vivres parviennent aux familles", se rappelle-t-elle. "Si vous donnez l'aide
directement à la responsable de famille, la plus grosse partie des vivres
parvient au peuple".
</TX>
<TX>
Cette efficacité féminine s'explique en partie par le fait que les femmes
sont, dans la plupart des pays pauvres, responsables de la famille. Elles
préparent le repas et battent le rappel pour que la famillle vienne le
prendre à table, ce qui est un moyen de contrôler que les vivres finissent au
fond des estomacs et non sur les étals du marché noir.
</TX>
</DOC>
