<DOC>
<DOCID>ATS.950517.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.950517.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950517
</DT>
<PT>
122800
</PT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france chirac investi president point 12h30
</KW>
<TI>
France Jacques Chirac investi officiellement président de la république point
de la situation 12h30.
</TI>
<LD>
Paris, 17 mai (ats/afp/reuter) Jacques Chirac a été investi officiellement
mercredi en fin de matinée président de la république française, dix jours
après son élection. Le président du conseil Constitutionel, Roland Dumas, a
donné solennellement les résultats de l'élection du 7 mai, remporté par M.
Chirac avec 52,6 % des voix.
</LD>
<TX>
L'annonce a eu lieu au terme de la cérémonie de passation des pouvoirs entre
le nouveau chef de l'Etat et François Mitterrand qui a quitté l'Elysée après
avoir accompli deux septennats à la présidence de la République. Le nouveau
président a raccompagné son prédécesseur sur le perron, où dix hommes de la
Garde républicaine en grand uniforme avaient pris place.
</TX>
<TX>
François Mitterrand est parti en voiture pour la rue de Solférino, sur la
rive gauche de la Seine. Le Parti socialiste y a organisé une manifestation
d'amitié pour le président sortant.
</TX>
<ST>
Jacques Chirac "dépositaire d'une espérance"
</ST>
<TX>
Le président Jacques Chirac, lors de son discours d'investiture, s'est dit
"dépositaire d'une espérance" et a affirmé vouloir engager toutes ses forces
"pour restaurer la cohésion de la France et renouer le Pacte républicain
entre les Français". Dans la salle des fêtes du palais, le nouveau chef de
l'Etat s'est dit "décidé à placer le septennat qui commence sous le signe de
la dignité, de la simplicité, de la fidélité aux valeurs essentielles de la
République".
</TX>
<TX>
"L'élection présidentielle n'a pas vu la victoire d'une France contre une
autre, d'une idéologie contre une autre. Elle a vu la victoire d'une France
qui veut se donner les moyens d'entrer forte et unie dans le troisième
millénaire", a souligné Jacques Chirac. Il a souligné que la lutte contre le
chômage serait la priorité de son septennat: "l'emploi sera ma préoccupation
de tous les instants".
</TX>
<ST>
21 coups de canon
</ST>
<TX>
Auparavant, le président avait reçu les insignes de Grand Croix de la Légion
d'Honneur dans le salon des Ambassadeurs de l'Elysée, avant de rejoindre dans
le salon des Aides de camp le Premier ministre sortant, Edouard Balladur, le
président du Sénat, René Monory, et le président de l'Assemblée, Philippe
Séguin.
</TX>
<TX>
L'annonce des résultats officiels de l'élection présidentielle par Roland
Dumas a été ponctuée par 21 coups de canon tirés depuis l'esplanade des
Invalides. Jacques Chirac s'est vu ensuite présenter le grand collier de
l'ordre national de la Légion d'Honneur avant de signer le procès-verbal de
son investiture comme grand matre de l'Ordre.
</TX>
</DOC>
