<DOC>
<DOCID>ATS.940104.0114</DOCID>
<DOCNO>ATS.940104.0114</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940104
</DT>
<PT>
054100
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3mex mil
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
mexique insurrection indiens synthese
</KW>
<TI>
Insurrection au Mexique Les révoltés indiens tiennent toujours quatre villes
synthèse.
</TI>
<LD>
Mexico, 4 jan (ats/afp) Les révoltés indiens occupaient toujours lundi soir
(heure locale) quatre villes du sud du Mexique mais avaient perdu le contrôle
de cinq localités, selon diverses sources.  Les combats se sont poursuivis
pour la troisième journée consécutive.  Ils ont fait 59 morts selon un bilan
officiel, plus de 100 selon des chiffres officieux.
</LD>
<TX>
D'après des informations de presse, l'armée mexicaine dispose de 12 000
hommes dans l'Etat de Chiapas pour faire face aux insurgés zapatistes, au
nombre de 400 selon des autorités de l'Etat, de 800 à 1000 selon les
journalistes sur place, et de 5000 selon les déclarations à la presse de l'un
des guérilleros.
</TX>
<TX>
Les membres de l'"Armée zapatiste de libération nationale" (EZLN) ont
notamment perdu le contrôle d'Ocosingo, ville de 30 000 habitants, et de San
Cristobal de las Casas (80 000 habitants), la deuxième ville de l'Etat, à la
frontière du Guatemala.
</TX>
<ST>
Factions étrangères
</ST>
<TX>
Le gouvernement mexicain a stigmatisé lundi soir la présence parmi les
insurgés zapatistes de ressortissants étrangers et les affinités des rebelles
avec d'"autres factions violentes qui opèrent dans des pays frères d'Amérique
centrale". Un haut responsable mexicain a déclaré que les insurgés
entretenaient apparemment des liens avec la guérilla guatémaltèque et
d'autres groupes gauchistes d'Amérique centrale.
</TX>
<TX>
Fuyant la guerre civile, des milliers de Guatémaltèques se sont réfugiés dans
des camps au Chiapas bien que certains d'entre eux aient regagné leur pays
l'an dernier dans le cadre d'un programme des Nations unies. Les paysans
mexicains, qui se réclament de l'Armée zapatiste de libération nationale
(EZLN), ont déclaré aux journalistes qu'ils n'entretenaient aucun lien à
l'extérieur du Mexique.
</TX>
<ST>
Rigoberta Menchu plaide pour la paix
</ST>
<TX>
Le prix Nobel de la Paix Rigoberta Menchu a plaidé lundi en faveur d'une
"solution politique et pacifique" rapide. Dans un communiqué, elle estime
qu'il est "nécessaire de donner la priorité aux problèmes sociaux, politiques
et culturels en particulier des communautés indigènes" et que ce conflit
demande "des solutions audacieuses dans le cadre du plus strict respect des
droits de l'homme et du citoyen."
</TX>
<TX>
Des centaines d'indiens insurgés fortement armés avaient fait irruption
samedi matin dans les localités d'Altamira, Ocosingo, Chalan, Las Margaritas
et San Cristobal.
</TX>
<TX>
L'EZLN avait aussitôt proclamé ses objectifs: fin du gouvernement
"dictatorial" du président mexicain Carlos Salinas, formation d'un
gouvernement provisoire et lutte contre la misère dont sont victimes
indigènes et paysans du Chiapas et de tout le Mexique.
</TX>
<ST>
Libération de détenus
</ST>
<TX>
Dimanche, les affrontements avaient débuté entre les soldats fédéraux et les
insurgés, qui avaient abandonné dans la matinée la ville de San Cristobal,
libérant au passage quelque 200 détenus des prisons locales, pour occuper
plusieurs villages isolés, notamment Oxchuc, Huistan et San Joaquin.
</TX>
<TX>
Dans pratiquement toutes les localités qu'ils ont occupées, les insurgés ont
incendié le palais municipal et des locaux d'organisations liées à l'élevage.
Ils ont saccagé les pharmacies, libéré les prisonniers - souvent des
indigènes détenus parce qu'ils réclamaient leurs terres.
</TX>
<TX>
Au Mexique vivent environ 8 millions d'Indiens soit 10 % de la population
totale. Selon des chiffres officiels, sur les 13 millions de Mexicains vivant
dans un extrême dénuement, la majorité sont des indigènes.
</TX>
<TX>
L'état du Chiapas est l'un des plus pauvres du Mexique. Les Indiens, qui
représentent 26 % de la population, y souffrent de malnutrition,
d'analphabétisme, et du chômage. Leur salaire journalier est de quelque 3,5
dollars contre un peu moins de 5 dollars pour le salaire minimum dans le
reste du territoire.
</TX>
</DOC>
