<DOC>
<DOCID>ATS.950530.0102</DOCID>
<DOCNO>ATS.950530.0102</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950530
</DT>
<PT>
162500
</PT>
<SC>
bsf126 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
be eng umw rega
</DE>
<AU>
ga uc
</AU>
<KW>
berne ofen superphenix debat critiques rejet
</KW>
<TI>
Conférence sur Superphénix mercredi à Zurich L'OFEN rejette les critiques
encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 30 mai (ats) L'Office fédéral de l'énergie (OFEN) rejette les
critiques formulées à propos du débat sur Superphénix, qui aura lieu mercredi
à Zurich. "Par une campagne de presse savamment orchestrée et avec des
critiques d'une rare violence, les opposants à Superphénix cherchent à
dénigrer cette conférence à tout prix", estime l'OFEN.
</LD>
<TX>
L'office du Département fédérale des transports, des communications et de
l'énergie (DFTCE) d'Adolf Ogi a réagi vivement mardi à la vague de reproches
venues notamment des associations écologistes et antinucléaires. "C'est à
croire qu'ils préféreraient de beaucoup qu'elle n'ait pas lieu, puisqu'ils
avaient même envisagé de la boycotter", s'étonne l'OFEN.
</TX>
<TX>
Certains thèmes proposés par des associations - procédures d'opposition,
gestion des déchets radioactifs, politique énergétique à long terme - n'ont
pas été retenus. Ces questions "méritent attention, mais, en l'occurence, ne
correspondent pas au contenu du postulat" fixé par la Commission de
l'environnement, de l'aménagement du territoire et de l'énergie (CEATE) du
Conseil national, répond l'OFEN.
</TX>
<ST>
"Pas de déséquilibre"
</ST>
<TX>
Seules les autorités de sûreté française et suisse expliqueront leurs
critères d'évaluation sans contrepartie, explique l'office.  Pour l'OFEN, ce
sont des organismes neutres, "quoique certains veuillent bien en dire".
</TX>
<TX>
La table ronde sera composée de trois opposants, de trois promoteurs et d'un
philosophe, Evandro Agazzi, chargé d'introduire le débat. Deux représentants
des autorités de sûreté seront présents pour répondre aux questions mais ils
ne devraient pas intervenir directement, indique l'OFEN. "Prétendre que deux
détracteurs sont opposés à sept promoteurs de la centrale ne reflète pas la
vérité".
</TX>
<ST>
Absence de Claude Haegi
</ST>
<TX>
Quant au choix contesté des conférenciers, l'office explique que toutes les
personnes dont le nom lui avait été suggéré ont pu être prises en compte pour
participer, "d'une manière ou d'une autre". Le conseiller d'Etat genevois
Claude Haegi, invité, "n'a pas jugé bon" d'utiliser la possibilité de se
faire remplacer. Le texte de son intervention sera distribué avec les résumés
des autres communications. L'OFEN souligne encore qu'il avait invité les
organisations écologistes et antinucléaires.
</TX>
</DOC>
