<DOC>
<DOCID>ATS.951013.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.951013.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3451
</LE>
<DT>
951013
</DT>
<PT>
151209
</PT>
<RT>
142118
</RT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk parp
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
gb fin congres conservateur
</KW>
<TI>
Grande-Bretagne: congrès des conservateurs John Major lance la campagne sur
un programme ultra-libéral
</TI>
<LD>
Blackpool, 13 oct (ats/afp/reuter) John Major s'est efforcé de regonfler le
moral électoral des troupes Tories vendredi. Il leur a proposé un programme
ultra-libéral qu'aucun conservateur bon teint ne peut renier: moins d'impôts
et de dépenses publiques, plus de sécurité, pas d'Europe fédérale.
</LD>
<TX>
"Dépenses publiques et impôts élevés ne sont plus à l'ordre du jour, a
affirmé le premier ministre britannique. Celui-ci a intégré la tonalité
imprimée à la conférence annuelle des conservateurs par l'aile droite du
Parti, eurospectique et libérale.
</TX>
<TX>
Clôturant les débats souvent animés qui s'étaient ouverts mardi à Blackpool,
John Major a prié militants et électeurs à conserver leur foi dans l'économie
de marché. Selon lui, celle-ci a transfiguré la Grande-Bretagne durant seize
ans de pouvoir tory. Il a aussi promis de mener le parti à sa cinquième
victoire consécutive.
</TX>
<ST>
Devancés par les travaillistes
</ST>
<TX>
Les conservateurs sont devancés de quelque 30 points dans les sondages par
les travaillistes du fringant Tony Blair à un an et demi au plus des
prochaines législatives. Ils cherchent désespérement à s'administrer une cure
de jouvence, d'où leurs litanies sur la baisse des impôts.
</TX>
<TX>
"Toutes les élections sont importantes, mais les prochaines marqueront un
tournant. Si nous battons le Labour une nouvelle fois, nous aurons battu le
socialisme pour de bon", s'est enflammé John Major.
</TX>
<ST>
Réduire les impôts
</ST>
<TX>
Pour revigorer le conservatisme à l'orée du 21e siècle, il a admis qu'il
fallait réduire les impôts - car "la récession a maintenant pris fin" - et
supprimer certaines taxes "dès qu'il sera prudent de le faire".
</TX>
<TX>
"Ne nous méprenons pas, je ne parle pas seulement de l'impôt sur le revenu
mais des impôts qui affectent l'investissement et mettent en péril la
création de richesse. Je parle des droits de succession. Je parle de l'impôt
sur les plus-values. Il faut que nous les réduisions, puis que nous les
supprimions dès que nous pourrons nous le permettre."
</TX>
<TX>
Le Premier ministre a annoncé qu'il se donnait pour objectif de faire passer
les dépenses publiques en-dessous de 40 % du produit intérieur brut. En
effet, a-t-il dit, "l'Etat dépense une trop grande partie de notre richesse
nationale".
</TX>
<ST>
Pas dans une Europe fédérale
</ST>
<TX>
John Major ne s'en est pas moins montré sensible au souci de sécurité de ses
concitoyens. Il a promis de trouver 160 millions de livres (plus de 287
millions de francs) pour recruter 5000 nouveaux policiers et acquérier 10 000
caméras de surveillance.
</TX>
<TX>
Tout en réaffirmant son credo européen, le Premier ministre a souligné que le
pays ne pouvait adhérer à une Europe fédérale, ni d'un point de vue
politique, ni d'un point de vue constitutionnel.  "Cela ne nous conviendrait
pas. Nos partenaires doivent comprendre que c'est inacceptable. Si les autres
adhèrent au fédéralisme, une Grande-Bretagne conservatrice ne le fera pas",
a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
"Nous n'y sommes pas entrés pour ajouter une strate aux niveaux de
gouvernement, nous n'y sommes pas entrés pour un socialisme par la petite
porte et nous n'y sommes pas entrés pour une Europe fédérale", a-t-il conclu.
</TX>
</DOC>
