<DOC>
<DOCID>ATS.950414.0003</DOCID>
<DOCNO>ATS.950414.0003</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950414
</DT>
<PT>
225900
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c5vat kulr
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
rome pape procession vendredi-saint
</KW>
<TI>
Cérémonie du Vendredi-Saint à Rome Le chemin de croix du pape sous une pluie
battante.
</TI>
<LD>
Rome, 14 avr (ats/afp) Le pape Jean Paul II a effectué sous une pluie
battante le chemin de croix du Vendredi-Saint au Colisée de Rome. Au cours de
la cérémonie, le souverain pontife a évoqué les victimes du conflit en
Tchétchénie et les tragédies d'Auschwitz et d'Hiroshima.
</LD>
<TX>
A cause de ses difficultés à marcher, depuis l'opération au fémur droit subie
l'année dernière, le pape a dû renoncer pour la première fois à porter la
croix pendant les 14 stations. Celles-ci rappellent les étapes du chemin du
Christ jusqu'au Mont Calvaire à Jérusalem, avant sa crucifixion.
</TX>
<TX>
Protégé par un parapluie blanc, le souverain pontife a porté cette croix, qui
pèse un peu plus de trois kg, de la première à la seconde station. Il l'a
reprise à la conclusion du rite sur la terrasse du Palatin, devant le temple
de Vénus.
</TX>
<TX>
Trois femmes ainsi qu'un prêtre orthodoxe du patriarcat de Moscou ont été
appelés à remplacer le pape dans les autres stations. Les femmes choisies par
le maître des cérémonies pontificales sont une mère de famille, une
représentante de l'action catholique de Rome et une religieuse protestante,
soeur Maatje, de la Communauté de Grandchamp (NE).
</TX>
<ST>
Méditation oecuménique
</ST>
<TX>
Après leur avoir remis la croix, le pape a suivi la procession, aidé de sa
canne. Soeur Minke de Vries, de Communauté de Grandchamp, a été appelée à
écrire les méditations pour le chemin de croix du pape, une première pour un
membre d'une Eglise non-catholique d'Occident.
</TX>
<TX>
La religieuse d'origine néerlandaise a souligné que ce geste pouvait être
considéré comme "un signe important de l'ouverture de l'Eglise catholique à
l'égard du monde féminin" ainsi qu'un "geste oecuménique très important".
</TX>
<TX>
Au début de la cérémonie, Jean Paul II a prié pour les victimes de la
violence et des guerres fratricides, notamment en Bosnie, en Tchétchénie, au
Rwanda, au Burundi, au Proche-Orient et en Somalie.  Il a évoqué ensuite les
tragédies de "l'horrible camp d'extermination d'Auschwitz, la ville de
Dresde, complètement rasée, Hiroshima, la ville de l'immense massacre".
</TX>
<ST>
Quelques milliers de pèlerins
</ST>
<TX>
Quelques milliers de pèlerins, en défiant les intempéries, leurs flambeaux à
la main, parfois éteints par la pluie et le vent, ont assisté à la cérémonie
entre le Colisée, l'Arc de Constantin et le Palatin. La cérémonie a été
retransmise à la télévision dans une quarantaine de pays. Dans ses
méditations, soeur Minke de Vries a notamment invité les Chrétiens à
regretter leurs attitudes négatives et leurs rejets du peuple juif, y compris
dans les actes liturgiques.
</TX>
<TX>
Lors de la cérémonie du Vendredi-Saint, les fidèles chantent
traditionnellement les versets des "impropères" (injures), textes sacrés
contenant des reproches que Jésus adresse aux Juifs. La dernière édition de
la revue des évêques italiens, "Vita pastorale", demandait cependant que les
"impropères" soient retirés de la liturgie, d'autant plus que leur origine
n'est pas encore très claire.
</TX>
</DOC>
