<DOC>
<DOCID>ATS.950122.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.950122.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950122
</DT>
<PT>
053200
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm jus par vot prod
</DE>
<AU>
hd sh uc
</AU>
<KW>
suisse debats avortement chronologie
</KW>
<TI>
Débats sur l'avortement en Suisse Loi restrictive, pratique souvent libérale
chronologie.
</TI>
<LD>
Berne, 22 jan (ats) Après plusieurs années de "silence radio", l'interruption
de grossesse devrait revenir sur le tapis lors de la session spéciale des
Chambres fédérales - par le biais d'une initiative parlementaire socialiste
en faveur d'une "solution des délais". Chronologie des débats sur
l'avortement en Suisse.
</LD>
<TX>
Avant 1942, les cantons étaient compétents en matière de droit pénal.
L'avortement était interdit dans tous les codes pénaux cantonaux, à la seule
exception de la stricte indication médicale: pour sauver la vie de la mère.
</TX>
<TX>
Le code pénal suisse est en vigueur depuis 1942. Ses articles 118 à 121
interdisent en principe l'interruption de grossesse. Celle-ci n'est toutefois
pas punissable en cas de danger pour la vie ou la santé de la mère, et si un
second médecin donne son consentement. Le texte laisse une grande liberté
d'interprétation aux cantons. Les uns ont adopté une pratique restrictive,
d'autres sont au contraire très libéraux.
</TX>
<TX>
En 1971, une initiative cantonale de Neuchâtel demande que les articles 118 à
121 soient biffés du code pénal. En 1971 aussi, la première initiative
fédérale "pour une interruption non punissable de la grossesse" est lancée.
Faute de soutien politique au Conseil national, elle sera retirée.
</TX>
<TX>
En 1975, l'Union suisse pour décriminaliser l'avortement lance une nouvelle
initiative pour une "solution des délais" autorisant l'interruption de
grossesse pendant les douze premières semaines.  Elle sera rejetée en 1977
par une faible majorité du peuple et des cantons (48,3% de oui).
</TX>
<TX>
En mai 1978, la loi fédérale "sur la protection de la grossesse et le nouveau
régime de son interruption", jugée trop restrictive par les uns et trop
libérale par les autres, est rejetée en votation référendaire par 68,3% des
voix. Conçue par le Parlement comme contre-projet indirect à l'initiative des
délais, elle n'admettait l'avortement que sur la base de certaines
indications.
</TX>
<TX>
A partir de 1978, une série d'initiatives parlementaires et cantonales
réclament une solution dite fédéraliste. Après l'avoir acceptée dans un
premier temps, le Parlement la rejette en 1987.
</TX>
<TX>
En 1985, peuple et cantons rejettent, par une majorité de 69%, l'initiative
pour le "droit à la vie", lancée en en 1979. Elle visait une interdiction
complète de l'avortement en Suisse.
</TX>
<TX>
Au début de 1993, la conseillère nationale Barbara Haering Binder (PS/ZH)
dépose une initiative parlementaire pour la solution des délais. Elle propose
que l'interruption de grossesse soit autorisée pendant les premiers mois. La
commission des affaires juridiques du Conseil national est en grande majorité
favorable à un examen de fond des questions soulevées par l'initiative. Le
plénum devrait en décider le 3 février.
</TX>
<TX>
A ce jour, les seuls résultats concrets des longues discussions au niveau
fédéral sont les deux lois de 1981 sur les centres de consultation en matière
de grossesse et la prise en charge par les caisses-maladie des coûts de son
interruption légale.
</TX>
</DOC>
