<DOC>
<DOCID>ATS.950412.0145</DOCID>
<DOCNO>ATS.950412.0145</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950412
</DT>
<PT>
104900
</PT>
<SC>
bsf039 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra c4ger c5swi ecpi for
</DE>
<AU>
ct
</AU>
<KW>
allemagne france swatchmobile presentee mai
</KW>
<TI>
La Swatchmobile définitive présentée en mai.
</TI>
<LD>
Stuttgart, 11 avril (ats/reuter) Mercedes présentera le mois prochain la
version définitive de la Swatchmobile, selon Helmut Werner, président de la
division automobile de Daimler-Benz AG. "Nous présenterons en mai la voiture
que nous comptons assembler en France ", a-t-il déclaré à Reuter mardi soir.
</LD>
<TX>
Mercedes s'est associé l'an dernier à la SMH de Nicolas Hayek, le créateur de
la montre Swatch, pour concevoir la micro-voiture et a décidé de l'assembler
en France sur le site lorrain de Hambach, en raison de coûts moins élevés.
Des prototypes de la voiture avaient été présentés l'an dernier.
</TX>
<TX>
Mardi, Edouard Balladur s'était rendu sur le site de la future unité de
production de la "Swatchmobile" pour aborder le thême de la reconversion des
régions industrielles en difficulté. Il était monté dans la cabine d'une
pelle mécanique à Hambach aux côtés du chauffeur pour donner le premier coup
de pioche de l'usine "Swatchmobile".
</TX>
<ST>
Travail sept jours sur sept
</ST>
<TX>
La production ne démarrera qu'en 1997, lorsque sera achevée la construction
de l'usine. Helmut Werner a confirmé que la micro- voiture serait
commercialisée sous différentes versions - moteur diesel, électrique ou
hybride diesel/électrique. Il a noté que le point d'équilibre de l'usine
lorraine se situerait "nettement sous 60 '" de la capacité de production,
contre 75-85 % actuellement dans les usines Mercedes en Allemagne.
</TX>
<TX>
Il n'a pas indiqué combien de Swatchmobiles sortiraient des chaînes
d'assemblage, mais il avait précédemment estimé que la production serait
supérieure à 200 000 unités par an. "Dans tous les cas, nous pourrons
travailler sept jours sur sept donc il y aura une grande souplesse", a-t-il
dit.
</TX>
</DOC>
