<DOC>
<DOCID>ATS.940311.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.940311.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940311
</DT>
<PT>
115000
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
mil reg
</DE>
<AU>
sh
</AU>
<KW>
suisse acquisition leopard rapport final
</KW>
<TI>
Acquisition des chars Léopard: un succès total.
</TI>
<LD>
Berne, 11 mars (ats) L'acquisition des 380 chars de combat allemands Léopard
2 a été un plein succès. C'est ce qu'a déclaré le conseiller fédéral Kaspar
Villiger en présentant aux commissions de politique de sécurité des Chambres
fédérales le rapport final sur l'opération.  Celle-ci a coûté 3,53 milliards
de francs, soit 100 millions de moins que les crédits votés par le Parlement.
</LD>
<TX>
Selon un communiqué publié vendredi par le Département militaire fédéral, M.
Villiger a notamment déclaré: "Le déroulement de ce projet, auquel ont
participé environ 1000 entreprises suisses, a été un plein succès, sous
quelque aspect qu'on le considère. Les engagements contractuels relatifs aux
délais, aux coûts et à la qualité ont été remplis de manière exemplaire".
</TX>
<TX>
Pour les 345 chars fabriqués sous licence en Suisse, le maître d'oeuvre
Oerlikon-Contraves a attribué à l'industrie suisse un volume d'affaires
correspondant à 67% du coût total, dont 14% à des entreprises romandes et 3%
à des maisons tessinoises. En outre, les achats de matériel en Allemagne
(env. un milliard de frs) ont été compensés à 100% par des commandes passées
à l'industrie suisse.  Ainsi, l'opération a occupé en moyenne 1500
travailleurs en Suisse pendant huit ans.
</TX>
<TX>
A partir du 1er janvier 1995, les 380 chars Léopard seront en service dans
les cinq nouvelles brigades blindées de l'armée. A ce jour, toutes les
expériences faites ont été positives et tous les besoins satisfaits. Les
nouveaux chars ont déjà parcouru une distance totale de 700 000 km et tiré
environ 50 000 coups. Quelque 2000 militaires ont été formés au nouveau
système d'arme.
</TX>
</DOC>
