<DOC>
<DOCID>ATS.950726.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.950726.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950726
</DT>
<PT>
191100
</PT>
<SC>
bsf140 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c3per c3ecu mil int aet
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
usa pérou-équateur zone démilitarisée
</KW>
<TI>
Pérou-Equateur: accord pour la création d'une zone démilitarisée
</TI>
<LD>
Williamsburg, 26 juil (ats/afp) Le Pérou et l'Equateur ont conclu un accord
pour la création d'une zone démilitarisée entre les deux pays. Le
vice-ministre brésilien des Affaires étrangères Sebastiao Do Rego Barros, en
a fait l'annonce jeudi à Williamsburg, dans l'est des Etats-Unis.
</LD>
<TX>
"J'ai le plaisir d'annoncer que les officiers généraux de liaison des deux
pays sont convenus hier de créer une zone démilitarisée" à leur frontière, a
déclaré M. Do Rego Barros. Il s'exprimait lors de la cérémonie de clôture de
la première conférence des ministres de la Défense de l'hémisphère, qui se
tient depuis lundi. "Cet accord est considéré comme extrêmement important
pour la poursuite des discussions entre les deux nations.  Il constitue une
étape importante dans la construction de la confiance et de la paix", a-t-il
ajouté.
</TX>
<TX>
Les armées des deux pays se sont une nouvelle fois affrontées à la frontière
en janvier dernier, dans le cadre de ce conflit qui oppose les deux pays
depuis les années 40. Lima et Quito tentaient depuis de trouver une solution
négociée sous l'égide des Etats-Unis, de l'Argentine, du Chili et du Brésil.
</TX>
<TX>
"Il y aurait difficilement d'autres moyens de symboliser l'importance de
cette conférence", a pour sa part déclaré le secrétaire à la Défense William
Perry. Aucun autre détail sur la nature de cet accord n'a été fourni. Les
ministres de la Défense des 34 gouvernements démocratiquement élus de
l'hémisphère ont participé durant deux jours à cette conférence destinée à
renforcer les relations militaires entre les participants.
</TX>
<TX>
Le conflit entre l'Equateur et le Pérou ne figurait pas officiellement au
menu des discussions de cette conférence.
</TX>
</DOC>
