<DOC>
<DOCID>ATS.940913.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.940913.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940913
</DT>
<PT>
192600
</PT>
<SC>
bsf161 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
jus fin ti c5swi c2
</DE>
<AU>
gu po
</AU>
<KW>
ti narcodollars arrestations
</KW>
<TI>
Argent sale bloqué dans des banques tessinoises Deux Italo-Canadiens arrêtés
au Tessin.
</TI>
<LD>
Bellinzone, 13 sept (ats) Alors qu'ils s'apprêtaient à retirer de fortes
sommes d'argent dans des banques tessinoises, deux Italo- Canadiens ont été
arrêtés près de Lugano. Les comptes bancaires sur lesquels l'argent devait
être prélevé avaient été bloqués sur ordre de la justice canadienne.
</LD>
<TX>
L'arrestation des deux hommes remonte à la semaine dernière, ont indiqué
mardi la police et le Ministère public tessinois, sans en préciser le jour ni
le lieu. Les deux Canadiens d'origine italienne ont été appréhendés alors
qu'ils s'apprêtaient à retirer de "fortes sommes d'argent".
</TX>
<ST>
Trafic de stupéfiants
</ST>
<TX>
Les comptes bancaires sur lesquels les prélèvements devaient être faits
venaient d'être bloqués par la justice tessinoise à la suite d'une demande de
commission rogatoire déposée par les autorités canadiennes. Ces comptes,
ainsi que d'autres comptes bancaires ouverts dans d'autres cantons suisses,
contenaient de l'argent provenant d'un trafic international de stupéfiants.
</TX>
<TX>
Les autorités canadiennes ont fait savoir au Ministère public tessinois que
les deux hommes sont membres d'organisations criminelles opérant au Canada.
Selon les vérifications déjà effectuées, il ressort que depuis 1988, plus de
4,6 millions de francs provenant d'activités illégales ont été déposés par
ces organisations dans des banques tessinoises.
</TX>
<ST>
Renforcer la surveillance
</ST>
<TX>
Déduction faite des transferts déjà opérés par les titulaires des comptes
avant l'ouverture de l'enquête pénale, il reste sur ces comptes plus de trois
millions de francs, qui vont être prochainement confisqués.
</TX>
<TX>
Le Ministère public tessinois relève qu'un tel épisode montre la nécessité de
renforcer la surveillance sur les dépôts et les opérations bancaires et
financières. Cette surveillance doit provenir des établissements concernés
d'une part, et des autorités judiciaires d'autre part.
</TX>
<TX>
Les autorités tessinoises rappellent enfin qu'une nouvelle norme est
récemment entrée en vigueur (article 305 du Code pénal suisse).  Elle permet
aux banques de communiquer à la justice leurs soupçons sur l'origine
criminelle de fonds, cela sans violer le secret bancaire ou professionnel.
</TX>
</DOC>
