<DOC>
<DOCID>ATS.940629.0125</DOCID>
<DOCNO>ATS.940629.0125</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940629
</DT>
<PT>
125400
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come div sta
</DE>
<AU>
ll uc
</AU>
<KW>
suisse accidents cff serie noire separe
</KW>
<TI>
Déraillement d'un train de marchandises en gare de Lausanne Second accident
de ce type en moins de quatre mois.
</TI>
<LD>
fiche séparée = Berne, 29 juin (ats) Le déraillement d'un convoi de
wagons-citernes mercredi à Lausanne est le second accident grave de ce genre
survenu cette année en Suisse. Le 8 mars, l'explosion de wagons-citernes à
Zurich-Affoltern avait causé entre 30 et 40 millions de francs de dégâts.
Depuis février, une dizaine d'accidents divers, parfois mortels, ont
également perturbé le trafic des CFF.  Pour la régie, la série noire se
poursuit. Bref rappel des accidents de ces dernières années.
</LD>
<TX>
- 8 mars 1994: déraillement d'un convoi de 20 wagons-citernes en gare de
Zurich-Affoltern. L'écoulement de plus de 100 000 litres d'essence dans les
canalisations provoque plusieurs explosions. Trois immeubles sis à proximité
de la gare brûlent entièrement. Trois personnes sont blessées, une vingtaine
d'autres se retrouvent sans logement.
</TX>
<TX>
- 3 novembre 1993: collision entre un train régional et un camion- citerne de
l'armée dans le Simmental (BE). Une partie du carburant explose, une autre
s'écoule dans la Simme. Le conducteur du poids lourd est légèrement blessé.
</TX>
<TX>
- 12 octobre 1991: accident de manoeuvre à la gare CFF de Landquart (GR): 79
000 litres d'essence sans plomb s'écoulent d'un wagon-citerne et pollue le
terrain.
</TX>
<TX>
- 4 janvier 1991: déraillement d'un train près de Stein-Säckingen (AG). Trois
wagons-citernes s'enflamment. En raison du fort danger d'explosion, 200
personnes situées à proximité sont évacuées durant cinq heures. Près de 100
000 litres partent en fumée.
</TX>
<TX>
- 19 septembre 1988: à Au (SG), dans la vallée du Rhin, déraillement d'un
train. Huit wagons-citernes de kérosène prennent feu. La plus grande partie
des quelque 250 000 litres du chargement s'enflamment. En outre, 100 000
litres de kérosène se répandent dans la nature, nécessitant le déblaiement de
3000 m3 de terre sur le lieu de l'accident.
</TX>
<TX>
- 4 mai 1988: collision entre un train de manoeuvre et un train de
wagons-citernes à Muttenz (BL). L'un des wagons laisse échapper une partie de
l'essence qu'il transporte. Celle-ci s'enflamme immédiatement produisant un
épais nuage noir. La galerie de l'autoroute N2 est fermée durant plusieurs
heures. Un ouvrier est blessé par les flammes.
</TX>
<ST>
Série noire des CFF en 1994
</ST>
<TX>
- 28 juin: déraillement de trois trains de marchandises entre Bâle et
Münchenstein (BL). L'accident survient au cours de manoeuvres.  Personne
n'est blessé mais le trafic est dévié.
</TX>
<TX>
- 27 mai: déraillement d'un train de marchandises à l'entrée de la gare de
Ziegelbrücke (GL). Trois silos de sel vides se renversent.  Personne n'est
blessé mais la ligne Coire-Zurich est fermée toute la journée.
</TX>
<TX>
- 25 mai: collision près de Mattstetten (BE) entre un train de marchandises
et un véhicule de service des CFF. l'accident provoque d'importants retards
sur les lignes Berne-Zurich /Bâle. Il n'y a pas de blessé.
</TX>
<TX>
- 7 mai: collision latérale entre deux trains sur un viaduc près de
Dübendorf, au nord-est de Zurich. Six personnes sont blessées, dont le
conducteur de la locomotive qui n'a pas respecté un signal d'arrêt.
</TX>
<TX>
- 6 avril: une excavatrice endommage un train direct à Bad Ragaz (SG).
Personne n'est blessé.
</TX>
<TX>
- 21 mars: une grue de 100 tonnes percute le direct Brigue - Romanshorn à
Däniken (SO) et déchire le flanc de trois wagons à hauteur de fenêtres. Neuf
personnes perdent la vie. Il s'agit du plus grâve accident ferroviaire
enregistré en Suisse depuis douze ans.
</TX>
<TX>
- 1er mars: collision entre un train régional de la SNCF et une locomotive
diesel des CFF près de Bâle. Trois voyageurs ainsi que le conducteur de la
locomotive suisse sont légèrement blessés.
</TX>
<TX>
- 18 février: collision entre un tracteur de manoeuvre et deux wagons-silos à
la gare de Domat/Ems (GR). Pas de blessés, mais des dégâts.
</TX>
<TX>
- 6 février: une collision entre un train régional et une locomotive en gare
de Bâle causent d'importants dégâts.
</TX>
</DOC>
