<DOC>
<DOCID>ATS.941201.0129</DOCID>
<DOCNO>ATS.941201.0129</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941201
</DT>
<PT>
110200
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus for zh
</DE>
<AU>
ps tp
</AU>
<KW>
tribunal federal zurich numerus clausus
</KW>
<TI>
Immatriculations provisoires à l'Université de Zurich Le Tribunal fédéral
rejette un recours de trois étudiantes.
</TI>
<LD>
Lausanne, 1er déc (ats) Les étudiants surnuméraires qui se sont immatriculés
à l'Université de Zurich ne pourront pas effectuer leurs cours pratiques
pendant le semestre d'hiver 1994/1995. Le Tribunal fédéral (TF) a rejeté un
recours de trois étudiantes opposées aux modifications exceptionnelles
prévues par leur plan d'études.
</LD>
<TX>
Les trois recourantes expliquaient qu'elles n'étaient que partiellement
satisfaites de la décision rendue par le TF le 20 octobre dernier. A leurs
yeux, les juges fédéraux ne pouvaient se borner à accorder l'effet suspensif
à la plainte déposée par l'Union des étudiants de l'Université de Zurich
contre la décision du Conseil d'Etat zurichois d'introduire un numerus
clausus.
</TX>
<ST>
Cours pratiques reportés
</ST>
<TX>
Dans l'attente de son verdict définitif, le TF aurait dû, par respect du
principe d'égalité, obliger l'Université à modifier le plan d'études
extraordinaire prévu pour le semestre en cours. Par exception, ce dernier
contraint les étudiants surnuméraires à attendre les vacances du printemps
1995 avant de pouvoir suivre leurs premiers cours pratiques.
</TX>
<TX>
De l'avis des recourantes, cette décision défavorise les étudiants qui
financent leurs études en travaillant pendant leurs loisirs. Par un arrêt du
28 novembre, le TF rejette ces griefs. Il rappelle que certains étudiants ne
sont admis qu'à titre provisoire à la faculté de médecine de Zurich. Leur
sort dépendra de la décision définitive qu'il rendra ultérieurement.
</TX>
<ST>
Raisons objectives
</ST>
<TX>
Ce sont, poursuit le TF, des raisons objectives qui justifient, en l'espèce,
des inégalités de traitement de nature organisationnelle.  Par ailleurs,
préciser davantage la décision d'accorder l'effet suspensif reviendrait à
juger prématurément le fond du litige, ce à quoi le TF se refuse pour
l'instant. (arrêt 2P.350/1994).
</TX>
</DOC>
