<DOC>
<DOCID>ATS.940321.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.940321.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940321
</DT>
<PT>
130100
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6ukr c1 mil eng fin
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
ukraine desarmement usa aide developpement
</KW>
<TI>
Accord sur le désarmement de l'ex-URSS Washington accorde 100 millions de
dollars à l'Ukraine développement.
</TI>
<LD>
Kiev, 21 mars (ats/reuter) Les Etats-Unis ont accordé lundi une aide
supplémentaire de 100 millions de dollars (quelque 146 millions de francs) à
l'Ukraine pour l'aider à démanteler son arsenal nucléaire et à convertir ses
industries militaires à la production civile. Le secrétaire américain à la
défense, William Perry, a annoncé la nouvelle au cours d'une cérémonie à
Kiev, en compagnie de son homologue ukrainien Vitali Radestki.
</LD>
<TX>
Au premier jour d'une visite de 48 heures dans l'ex-république soviétique, M.
Perry a signé trois accords dans la capitale ukrainienne. Aux termes de l'un
d'eux, Washington accorde à Kiev 50 millions de dollars afin de poursuivre le
démantèlement et le transfert en Russie de plus de 1600 ogives nucléaires
héritées de l'ère soviétique. L'arsenal nucléaire ukrainien est le troisième
du monde.
</TX>
<TX>
Ce montant, qui complète une aide de 135 millions de dollars consentie
précédemment par les Etats-Unis, vise à permettre la destruction des silos de
missiles nucléaires SS-24 devant être transférés en Russie dans le cadre d'un
accord de désarmement.
</TX>
<ST>
Contrôles rigoureux
</ST>
<TX>
Un deuxième accord débloque 40 millions de dollars pour aider les industries
militaires ukrainiennes à conclure des accords avec des entreprises
américaines pour transformer leurs usines militaires en centres de production
commerciale. Le dernier accord assure à l'Ukraine 10 millions de dollars pour
exercer des contrôles rigoureux sur les matériaux nucléaires et empêcher leur
vol.
</TX>
<TX>
Washington a débloqué plusieurs centaines de millions de dollars pour aider
l'Ukraine, le Kazakhstan et la Biélorussie à démanteler leurs installations
nucléaires. Le secrétaire américain à la défense doit se rendre mercredi en
Biélorussie. L'Ukraine a commencé à éliminer ses 130 missiles SS-19 et ses 46
SS-24. Soixante têtes nucléaires ont déjà été transférées en Russie et une
seconde cargaison devrait partir bientôt, déclare-t-on de source autorisée.
</TX>
</DOC>
