<DOC>
<DOCID>ATS.940613.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.940613.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940613
</DT>
<PT>
180500
</PT>
<SC>
bsf157 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sg c6bos c6ser for mil
</DE>
<AU>
cc uc
</AU>
<KW>
sg ministre affaires etrangeres serbe devlop
</KW>
<TI>
Conférence à St-Gall du ministre serbe des affaires étrangères Protestations
de la Société pour les peuples menacés développement.
</TI>
<LD>
St-Gall/Berne, 13 juin (ats) La Société pour les peuples menacés proteste
contre une conférence du ministre serbe des affaires étrangères Vladislav
Jovanovic prévue à la Haute-Ecole de St-Gall.  Aucune plate-forme ne doit
être fournie à la politique agressive de purification ethnique menée par la
Serbie, a déclaré lundi la société dans un communiqué. Les organisateurs
soulignent que cette conférence fait partie d'un cycle qui verra différents
orateurs s'exprimer.
</LD>
<TX>
M. Jovanovic doit s'exprimer le 20 juin à la Haute Ecole de St- Gall dans le
cadre d'un cycle de conférences, à l'invitation du Forum de politique de
sécurité. La Société pour les peuples menacés est indignée qu'un représentant
du régime de Belgrade reçoive une plate- forme en Suisse pour sa propagande.
Après le "profond malaise" de Flavio Cotti suite au séjour en Suisse de
l'ex-dictateur chilien Augusto Pinochet, une conférence de M. Jovanovic doit
être ressentie comme encore plus offensante, a estimé la société.
</TX>
<TX>
La Société pour les peuples menacés demande à la Haute Ecole d'annuler cette
conférence. Elle invite en outre les autorités cantonales et fédérales à
examiner les séjours en Suisse de M. Jovanovic sous l'angle des droits de
l'homme et à les empêcher dans la mesure du possible.
</TX>
<ST>
Différents orateurs
</ST>
<TX>
Willy Graf, du Forum de politique de sécurité, ne voit aucune raison
d'annuler la conférence. Elle fait partie d'un cycle consacré à la région des
Balkans au cours duquel des orateurs de Croatie, de Slovénie, de Macédoine,
du Kosovo, ainsi que le président albanais auront l'occasion de s'exprimer. Y
inviter un ministre serbe ne signifie pas cautionner sa politique, estime M.
Graf.
</TX>
<TX>
Le Forum de politique de sécurité est l'une des 40 associations actives au
sein de la Haute Ecole, a expliqué Roger Tinner, porte- parole. Il organise
régulièrement des conférences publiques et jouit d'un statut d'invité.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: réaction du forum, 4e paragraphe et lead.
</ST>
</DOC>
