<DOC>
<DOCID>ATS.951129.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.951129.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4312
</LE>
<DT>
951129
</DT>
<PT>
161128
</PT>
<RT>
141317
</RT>
<SC>
bsf128 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpb reg fin
</DE>
<AU>
wk jn cd
</AU>
<KW>
suisse banques gros risques ordonnance cf
</KW>
<TI>
Banques: le Conseil fédéral durcit le contrôle des gros risques La nouvelle
ordonnance s'applique aussi aux négociants en titres
</TI>
<LD>
Berne, 29 nov (ats) Le Conseil fédéral a modifié avec effet au 1er janvier
1996 l'ordonnance sur les banques relative à la répartition des risques. Ces
prescriptions durcissent le contrôle et le devoir d'annonce des gros risques
financiers et hypothécaires. Les négociants en titres y sont également
soumis.
</LD>
<TX>
L'ordonnance modifiée, publiée mercredi par le Conseil fédéral, défini un
"gros risque" comme une position qui atteint ou dépasse 10 % des fonds
propres disponibles d'une banque. Point nouveau, la banque (ou le négociant
en titres) doit remettre chaque trimestre à son organe de révision et de
contrôle interne - et dans un délai d'un mois à l'organe de révision institué
par la loi - un formulaire établi par de la Commission fédérale des banques
(CFB) décrivant tous les gros risques.
</TX>
<ST>
Limites maximales réduites
</ST>
<TX>
En plus du renforcement du devoir d'annonce des risques, l'ordonnance
nouvelle réduit la limite maximale applicable à un risque. Une position à
risques ne peut ainsi dépasser 25 % des fonds propres disponibles de la
banque. Contacté par l'ATS, Daniel Zuberbühler, directeur désigné de la CFB,
précise que l'ordonnance actuelle prévoit une solution échelonnée. Le plafond
est ainsi de 20 % pour les risques non couverts et de 40 % pour les crédits
couverts.
</TX>
<TX>
Pour les crédits hypothécaires, le maximum est même de 160 % actuellement
pour le montant correspondant aux deux tiers de la valeur vénale (de marché)
des immeubles concernés. Cette limite est nettement réduite dans l'ordonnance
nouvelle, avec un maximum à 50 %. Pour les immeubles commerciaux et à usage
industriel hypothéqués à plus de 50 %, le nouveau plafond est de 25 %.
</TX>
<TX>
Ce durcissement des limites applicables dans l'immobilier est la conséquence
des problèmes enregistrés dans le domaine au début des années 1990, explique
Daniel Zuberbühler. Ces nouvelles prescriptions doivent permettre de
discerner les problèmes plus rapidement
</TX>
<ST>
Système affiné
</ST>
<TX>
Autre nouveauté de l'ordonnance la somme des gros risques encourus par un
établissement ne doit pas dépasser 800 % des fonds propres disponibles. De
surcroît, les positions à risques sont décrites et classées de manière plus
détaillée, notamment sur les opérations à terme et les options. Ainsi, les
opérations hors bilan devront être converties en leur "équivalent-crédit" et
pondérées en fonction de leur risque (risque lié à la contrepartie et selon
les garanties reçues). De manière générale, la pondération en fonction du
risque gagne en importance avec la nouvelle ordonnance.
</TX>
<TX>
Dans des cas particuliers, la CFB peut assouplir ou renforcer les
prescriptions prévues. Autrement dit, elle est en droit d'imposer une limite
maximale inférieure à 25 % pour une position risquée.  Mais elle peut aussi
autoriser un dépassement temporaire de cette limite. Elle peut en outre
prescrire des limites maximales pour les immeubles détenus en propre par une
banque.
</TX>
<TX>
Un dépassement des limites est ainsi admis sur un délai de deux ans s'il
résulte de la réunion de contreparties (à la suite d'un rachat ou d'une
fusion par exemple). Il en va de même si le dépassement est intégralement
couvert par des fonds propres librement disponibles.
</TX>
<ST>
Phase transitoire
</ST>
<TX>
Les modifications entrent en application le 1er janvier 1996. Il est
toutefois prévu une période de transition de deux ans avant leur mise en
application stricte. Chaque banque est libre d'appliquer ces dernières avant
le 1er janvier 1998.
</TX>
<TX>
L'ordonnance révisée sur la répartition et le contrôle des gros risques
complète les presciptions révisées sur les fonds propres en vigueur depuis le
1er février 1995. Elles ont été élaborées par un groupe de travail constitué
en 1993 par la CFB et s'inspirent largement des recommandations du Comité de
Bâle sur la mesure et le contrôle des gros risques de crédit. Elles
s'appuient également sur la directive édictée en la matière par l'Union
européenne.
</TX>
</DOC>
