<DOC>
<DOCID>ATS.941102.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.941102.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941102
</DT>
<PT>
151400
</PT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
mil rega be c5swi
</DE>
<AU>
rl ce sh
</AU>
<KW>
suisse armee 95 livrets service traitement
</KW>
<TI>
Il n'y aura plus de tampons dans les livrets de service Le DMF informatise le
traitement des petits livres verts.
</TI>
<LD>
Berne, 2 nov (ats) La réforme Armée 95 n'épargnera pas le livret de service.
D'ici cinq mois, de nouvelles inscriptions devront être apposées dans les
quelque 600 000 livrets de service. Pour l'occasion, le Département militaire
fédéral (DMF) a accompli une "révolution" dans ses méthodes de travail,
a-t-il annoncé mercredi.
</LD>
<TX>
Parmi les changements liés à la réforme Armée 95 figure la mise à jour des
inscriptions portées au livret de service et l'ajout de nouvelles
indications. Les quelque 600 000 petits livres verts en circulation doivent
donc passer entre les mains du DMF pour subir ces corrections.
</TX>
<TX>
Depuis le 3 octobre, les PTT livrent quotidiennement quelque 2000 à 3000
livrets de service dans un bâtiment administratif, à Berne.  Là, soldats,
employés du DMF et personnel temporaire, répartis en cinq équipes, ont déjà
traité 46 500 livrets.
</TX>
<TX>
Les opuscules verts sont dépouillés de leurs anciennes étiquettes et fiches,
puis expédiés au centre de traitement informatique. Ils reçoivent alors de
nouvelles étiquettes, indiquant la nouvelle incorporation, le nouveau lieu
d'affectation du soldat et d'autres données de service.
</TX>
<TX>
Livrets et étiquettes passent ensuite entre les mains d'une troisième équipe,
chargée de coller les secondes dans les premiers.  Une quatrième équipe
contrôle le travail. La dernière équipe est chargée de l'expédition.
</TX>
<TX>
L'informatisation des inscriptions, en lieu et place des traditionnels
tampons, a permis de réduire de 92 % la dépense en matériel engendrée par le
traitement des livrets.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
