<DOC>
<DOCID>ATS.940322.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.940322.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940322
</DT>
<PT>
125800
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
come fin c6czh c4fra
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
tchequie csa air france rachat participation
</KW>
<TI>
Accord sur le rachat de la participation d'Air France dans CSA.
</TI>
<LD>
Prague, 22 mars (ats/afp) La banque tchèque Konsolidacni banka rachètera pour
27 millions de dollars les 19,1 % d'actions de la compagnie aérienne tchèque
CSA détenues depuis 1992 par Air France.  Un accord a été paraphé dans la
nuit de lundi à mardi à Prague, a annoncé le ministre tchèque des Transports,
M. Jan Strasky.
</LD>
<TX>
L'accord doit encore recevoir l'agrément de la direction la Banque européenne
pour la reconstruction et le Développement (BERD) avant la signature
officielle qui doit avoir lieu vendredi prochain à Prague, a précisé le
ministre. En mars 1992, Air France et la BERD avaient investi ensemble 60
millions de dollars en échange de 38,2 % des actions de CSA.
</TX>
<TX>
Après le rachat de la participation d'Air France dans CSA, la BERD restera
actionnaire de la compagnie tchèque. Elle n'aura plus de représentant au
directoire de CSA, mais seulement un siège au conseil de surveillance. La
banque d'Etat Konsolidacni banka de Prague, spécialisée dans l'assistance
d'entreprises en difficulté, va également acquérir une pleine option sur le
rachat des 19,1 % d'actions de CSA détenues par la BERD, valable d'ici 1999,
selon l'un des trois documents paraphés.
</TX>
<ST>
Recherche d'un autre partenaire
</ST>
<TX>
Selon une décision du gouvernement tchèque, les ministères des Transports,
des Finances et de la Privatisation disposent d'un délai d'un an pour trouver
un nouveau partenaire étranger pour CSA, a indiqué M. Starsky. Selon le
vice-ministre des Transports, M. Ivan Foltyn, les cinq membres d'Air France
du directoire de CSA ont démissionné lundi et le représentant français a
également quitté le conseil de surveillance.
</TX>
<TX>
Une assemblée générale des actionnaires de CSA doit avoir lieu dans les
prochains 35 jours afin d'adapter ses statuts à la nouvelle situation et
aborder le problème d'une restructuralisation de la compagnie qui avait perdu
quelque 1,2 milliard de couronnes (plus de 60 millions de francs) en 1993.
</TX>
</DOC>
