<DOC>
<DOCID>ATS.951024.0101</DOCID>
<DOCNO>ATS.951024.0101</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2161
</LE>
<DT>
951024
</DT>
<PT>
125316
</PT>
<RT>
122154
</RT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne kul
</DE>
<AU>
rz uc
</AU>
<KW>
ne sixième semaine marionnettes
</KW>
<TI>

Sixième Semaine internationale de la marionnette à Neuchâtel Seize
troupes se présenteront dans le canton


</TI>
<LD>
Neuchâtel, 24 oct (ats) La sixième Semaine internationale de la
marionnette en pays neuchâtelois se déroulera du 3 au 12 novembre
prochain. Seize troupes se produiront lors de ce festival bisannuel
et décentralisé. Une quarantaine de représentations sont prévues.
Les organisateurs attendent près de 6000 spectateurs.



</LD>
<TX>
Le festival présente essentiellement des spectacles destinés aux
adultes. Il a pour objectif de donner un aperçu de l'état actuel du
théâtre de marionnette, ont indiqué mardi les organisateurs lors
d'une conférence de presse. Les enfants ne sont cependant pas
oubliés. Plusieurs représentations leur seront destinées.

</TX>
<ST>
Première africaine

</ST>
<TX>
Principale nouveauté: le festival accueille cette année pour la
première fois une troupe africaine. Elle vient de Côte-d'Ivoire.
L'un des spectacles les plus attendus est celui du Théâtre du Fust,
de Montélimar (F). Intitulé "J'ai gêné et je gênerai", il a été
très bien accueilli cet été lors du Festival d'Avignon.

</TX>
<TX>
La plupart des troupes sont d'origine française. Elles
proviennent aussi de pays comme l'Espagne, la Belgique ou la
Bulgarie. Une seule compagnie suisse participera au festival:
Fährbetrieb, de Speicher (AR). Elle présentera une oeuvre intitulée
"Als Schlemihl nach Warschau ging".

</TX>
<TX>
Le budget de cette édition s'élève à près de 150 000 francs. Le
festival a la particularité de se dérouler dans plusieurs localités
et salles du canton. Des représentations sont prévues à Neuchâtel,
La Chaux-de-Fonds, Le Locle, Saint-Aubin et Môtiers. Une exposition
consacrée au Petit Chaperon rouge se tiendra au Musée
d'ethnographie jusqu'à la fin du mois.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Semaine internationale de la marionnette en pays neuchâtelois,
du 3 au 11 novembre. Renseignements: 038 24 65 19.
</TB>
</DOC>
