<DOC>
<DOCID>ATS.950718.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.950718.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950718
</DT>
<PT>
193700
</PT>
<SC>
bsf152 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus reg
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
russie eltsine television bonne forme dev
</KW>
<TI>
Boris Eltsine apparaît en pleine forme à la télévision russe développement
</TI>
<LD>
Moscou, 18 juil (ats/afp/reuter) Le président russe Boris Eltsine est apparu
mardi soir en pleine forme dans une interview enregistrée le jour même et
diffusée par la télévision publique ORT. Il s'agit de la première
intervention du président russe à la télévision depuis son hospitalisation la
semaine dernière.
</LD>
<TX>
Le président s'est montré souriant, habillé en survêtement de sport. Son
élocution semblait beaucoup plus fluide que ces derniers temps. "Je suis en
train de récupérer", a expliqué notamment Boris Eltsine en racontant qu'il
avait eu le 10 juillet dernier une "crise cardiaque".
</TX>
<TX>
Les médecins avaient précisé lors de l'hospitalisation que le chef de l'Etat
souffrait d'une "aggravation de son ischémie", une obturation des artères qui
peut mener à l'infarctus si l'organe menacé est le coeur. Ils insistent pour
que le chef de l'Etat entre en maison de repos après sa sortie de l'hôpital.
M. Medvedev n'a pas précisé jusqu'à quand Boris Eltsine devrait garder la
chambre.
</TX>
<ST>
Mettre un terme aux rumeurs
</ST>
<TX>
Cette émission était destinée à mettre un terme aux rumeurs sur l'état de
santé du président. L'un des proches conseillers du chef de l'Etat, Victor
Iliouchine, avait le premier suscité ces rumeurs en annonçant vendredi
dernier que Boris Eltsine annulait tous ses engagements officiels jusqu'au 24
juillet.
</TX>
<TX>
Pour tenter de calmer les esprits, les services de sécurité présidentiels
avaient alors remis à l'agence officielle Itar-Tass, avec ordre de la
diffuser, une photographie montrant le président assis à son bureau de
l'Hôpital central de Moscou.
</TX>
<TX>
Mais, lundi soir, une chaîne de télévision américaine avait mis en doute
l'authenticité du cliché, faisant valoir qu'il présentait des analogies
troublantes avec une autre photographie, prise le 3 avril, alors que le
président se trouvait en vacances à Kislovodsk, dans le sud du pays. Le
service de presse du Kremlin et l'agence Tass se sont attachés mardi à
démentir ces "allégations".
</TX>
</DOC>
