<DOC>
<DOCID>ATS.950202.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.950202.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950202
</DT>
<PT>
201500
</PT>
<SC>
bsf179 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c1 c5swi ecpi jus fin
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
usa suisse von roll new jersey echec vente
</KW>
<TI>
Von Roll échoue dans sa tentative de vente de New Jersey Steel International
Metals Acquisition dénonce le contrat d'achat.
</TI>
<LD>
New York, 2 fév (ats) Von Roll devra trouver un autre acheteur pour sa
participation dans New Jersey Steel (NSJ). Le groupe américain International
Metals Acquisition Corporation (Imac) a confirmé jeudi à l'ATS avoir dénoncé
le contrat qui devait sceller la reprise de la participation de 60 % de Von
Roll dans NJS.
</LD>
<TX>
Imac se réserve en outre le droit de réclamer des dédommagements à NJS.
L'information, diffusée jeudi par l'hebdomadaire économique "Cash", a été
confirmée par le PDG de Imac, Michael Scharf. Selon ce dernier, le contrat
d'achat a été dénoncé après que NJS, qui appartient à 60,4 % à Von Roll, ait
refusé diverses modifications apportées par Imac à son offre d'achat.
</TX>
<ST>
Offre modifiée
</ST>
<TX>
Dans un premier temps, Imac avait offert 18 dollars par action NJS, soit 120
millions de dollars au total (plus de 152 millions de francs). Imac a
toutefois modifié les conditions de son offre lorsqu'il est apparu que les
obligations émises par la société américaine pour financer le rachat de NJS
se traitaient à bas prix.  Les titres émis étaient difficiles à placer auprès
des investisseurs, malgré un coupon (taux d'intérêt) relativement élevé.
</TX>
<TX>
La seconde offre adressée par Imac prévoyait un versement en liquide moins
important pour chaque action NJS et un paiement additionnel sous forme de
titres de participation Imac. Selon Michael Scharf, Von Roll était prêt à
accepter cette seconde offre, à conditions que les autres actionnaires
l'approuvent. Un comité du conseil d'administration de NJS a toutefois rejeté
l'offre, faisant échouer l'opération.
</TX>
<TX>
Selon le contrat passé entre les parties, Imac a droit, le cas échéant, à un
dédommagement de la part de NJS, précise Michael Scharf. Ce dédommagement
doit couvrir les frais jusqu'ici assumés par Imac en lien avec l'opération.
</TX>
<TX>
De l'avis des experts financiers, les soupçons de liens éventuels entre NJS
et la mafia ont pesé sur le placement des obligations émises par Imac en vue
d'acquérir NJS. Ces liens n'ont jamais pu être prouvés. En avril prochain
s'ouvrira aux Etats-Unis un procès contre Thomas Petrizzo, ancien client et
conseiller de NJS, soupçonné d'avoir eu des liens avec la mafia.
</TX>
</DOC>
