<DOC>
<DOCID>ATS.941107.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.941107.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941107
</DT>
<PT>
162600
</PT>
<SC>
bsf114 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int c6mac c4gre
</DE>
<AU>
ln ni
</AU>
<KW>
geneve rencontre onu-macedoine dev
</KW>
<TI>
Rencontre entre Boutros Boutros-Ghali et le président macédonien Pas de
progrès à Genève sur le différend avec la Grèce développement.
</TI>
<LD>
Genève, 7 nov (ats) Six heures de négociations à Genève entre le président de
l'ex-république yougoslave de Macédoine, Kiro Gligorov, et le secrétaire
général de l'ONU n'ont pas permis de progrès. Le médiateur de l'ONU, Cyrus
Vance, va contacter la Grèce avant de faire rapport au Conseil de sécurité.
</LD>
<TX>
"Nous devons reconnaître qu'il n'y a pas eu de progrès aujourd'hui. Nous
espérons que nous pourrons reprendre les conversations afin de trouver une
solution à ce problème. Bien que notre attente ait été déçue, nous ne sommes
pas pessimistes", a seulement déclaré Boutros Boutros-Ghali à l'issue des
entretiens.  Cyrus Vance n'a pas voulu donner de précisions sur le contenu
des conversations avant d'avoir informé la Grèce.
</TX>
<TX>
En juillet dernier, M. Vance avait rencontré les ministres macédonien et grec
des Affaires étrangères, Stevo Crvenkovski et Karolos Papoulias. Diverses
propositions avaient alors été avancées pour résoudre la question du nom de
l'ex-république yougoslave.
</TX>
<ST>
La querelle du nom
</ST>
<TX>
La délégation macédonienne avait ensuite évoqué les exigences du calendrier
électoral. Les deux parties avaient convenu de reprendre les entretiens avec
Cyrus Vance en automne, après les élections qui ont eu lieu le mois dernier
dans l'ex-république yougoslave et qui ont confirmé Kiro Gligorov à la tête
de l'Etat.
</TX>
<TX>
Athènes et Skopje sont toujours en désaccord sur plusieurs points.  La Grèce
refuse que Skopje accapare le nom de Macédoine. Selon un diplomate grec à
Genève, "la Macédoine est un territoire partagé entre trois pays et cette
appellation ne peut être usurpée par un seul Etat". Selon ce diplomate, "la
Grèce n'a pas changé de position et ne transigera pas sur la question du
nom". Trois propositions pour une nouvelle dénomination circulent dans les
milieux diplomatiques.
</TX>
<ST>
Neuf mois d'embargo
</ST>
<TX>
La Grèce conteste notamment l'utilisation du soleil de la Vergina, un symbole
datant d'Alexandre-le-Grand, sur le drapeau de l'ex- république yougoslave.
Un article de la Constitution pouvant impliquer des revendications
territoriales sur le nord de la Grèce, qui porte aussi le nom de Macédoine,
ainsi que la reproduction de la tour de Thessalonique sur une pièce de
monnaie de Skopje sont également contestés. A propos du drapeau, les
autorités de Skopje ont déjà fait circuler un nouvel emblème, où le symbole
litigieux a été supprimé.
</TX>
<TX>
Le président Kiro Gligorov a menacé en juillet dernier de saisir le Conseil
de sécurité de l'ONU si la Grèce ne lève pas l'embargo qui frappe
l'ex-république yougoslave depuis février dernier. Cet embargo lui inflige de
graves préjudices économiques. L'ex- république yougoslave de Macédoine
(FYROM) a été admise à l'ONU en avril 1993.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Les deux premiers paragraphes sont nouveaux.
</ST>
</DOC>
