<DOC>
<DOCID>ATS.950410.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.950410.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950410
</DT>
<PT>
191400
</PT>
<SC>
bsf162 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c3ven int ecpa ecpi eng
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
usa venezuela norme petrole artitrage omc
</KW>
<TI>
Normes pétrolières américaines: Le Venezuela aura un arbitrage à l'OMC.
</TI>
<LD>
Genève, 10 avril (ats/afp) Le Venezuela a obtenu lundi à l'OMC la création
d'une commission d'arbitrage. Celle-ci devra se prononcer sur les normes
appliquées depuis le début de l'année par les Etats- Unis sur les carburants
et additifs, a annoncé un porte-parole de l'OMC.
</LD>
<TX>
C'est la première fois depuis la création de l'Organisation mondiale du
Commerce (OMC) le 1er janvier dernier, qu'une telle commission est créée par
son organe sur le règlement des conflits (DSB). Le Venezuela avait porté
plainte contre les Etats-Unis il y a quelques mois en estimant que ces normes
destinées à mieux protéger l'environnement, étaient "discriminatoires" et
constituaient "une entrave à la concurrence".
</TX>
<TX>
Le Brésil a annoncé lundi à l'OMC qu'il entendait lui aussi contester ces
nouvelles normes américaines, tandis que l'Australie, le Canada, la Norvège
et l'Union Européenne ont réservé leurs droits à se porter également parties
contre les Etats-Unis, a précisé le porte-parole.
</TX>
<ST>
Protectionnisme environnemental
</ST>
<TX>
Selon le Venezuela, "les normes restrictives" pétrolières américaines auront
aussi de "sérieuses répercussions sur les discussions menées à l'OMC sur les
liens entre le commerce et l'environnement. Son représentant, Juan Misle, a
déclaré que de "nombreux pays avaient déjà exprimé leurs inquiétudes sur
l'usage de prétendues mesures de protection de l'environnement à des fins de
protectionnisme.
</TX>
<TX>
Il est possible que ce soit le cas ici" a-t-il dit, en soulignant que son
pays ne demandait "pas plus que l'application aux carburants vénézuéliens des
mêmes normes que celles concernant les carburants fabriqués aux Etats-Unis".
Il a rappelé que le Venezuela avait procédé à une coûteuse modernisation (un
milliard de dollars) de ses raffineries pour satisfaire aux normes
américaines. Celles-ci visent à limiter les quantités de certains éléments
polluants tels le soufre existant dans les carburants.
</TX>
<TX>
Les trois experts de la commission d'arbitrage seront désignés dans les 20
jours après consultations avec les deux parties. Une fois constituée, la
commission devra rendre son verdict dans les six mois.  Les mécanismes de
règlement des conflits de l'OMC ont été fortement renforcés par rapport à
ceux qui existaient au GATT (Accord sur les tarifs douaniers et le commerce):
les jugements rendus par les commissions seront en effet quasi-obligatoires,
alors qu'ils nécessitaient au GATT l'accord de la partie "fautive" pour être
exécutoires.
</TX>
<TX>
Inquiet de ces nouvelles dispositions, le Congrès américain avait d'ailleurs
prévu, lors de sa ratification des accords Uruguay Round en décembre dernier,
de maintenir une épée de Damoclès sur l'OMC. Ils ont ainsi gardé la
possibilité de s'en retirer si Washington perdait successivement trois
arbitrages en cinq ans à l'OMC.
</TX>
</DOC>
