<DOC>
<DOCID>ATS.951017.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.951017.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3155
</LE>
<DT>
951017
</DT>
<PT>
185314
</PT>
<RT>
173918
</RT>
<SC>
bsf141 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf138
</RF>
<DE>
c6bos c6yug parp
</DE>
<AU>
vf cc
</AU>
<KW>
bosnie opposition karadzic création front
</KW>
<TI>

L'opposition serbe bosniaque crée un Front hostile à Karadzic


</TI>
<LD>
Belgrade, 17 oct (ats/afp) Onze partis d'opposition et
associations de la région de Banja Luka ont créé le "Front
patriotique de la Krajina"(PFK). Ce mouvement s'est déclaré
résolument hostile à la "politique hasardeuse et arbitraire" des
dirigeants serbes bosniaques dans une lettre ouverte au "président"
Radovan Karadzic.



</LD>
<TX>
Ce "Front patriotique" exige la création d'un "gouvernement de
salut national" élu avec l'accord de toutes les forces politiques
de la "République serbe" ("RS", autoproclamée), indique le texte
cité par l'agence yougoslave Tanjug. Banja Luka est le chef-lieu du
territoire serbe bosniaque dans le nord-ouest de la Bosnie. Il
regroupe le principal foyer d'opposition à M. Karadzic.

</TX>
<TX>
"Nous espérons que vous verrez dans cette lettre l'expression de
notre volonté de contribuer à la défense du peuple et de l'Etat et
que vous la considérerez comme un dernier avertissement, car il
n'est pas permis de se jouer du destin du peuple", écrivent les
signataires. "Dans le cas contraire, le peuple s'organisera
lui-même afin de défendre ses intérêts et sa survie",
affirment-ils.

</TX>
<ST>
Soutien des militaires

</ST>
<TX>
Le "PFK" semble bénéficier du soutien des militaires de la
région de Banja Luka. Selon l'agence indépendante Beta, la lettre à
M. Karadzic a été diffusée mardi à plusieurs reprises par une
nouvelle station de radio, "Radio Krajina" émettant depuis le
quartier général du 1er Corps d'armée de la "RS". Cette radio est
la seule à échapper au contrôle du pouvoir, note Beta.

</TX>
<TX>
Le "PFK" dénonce "le comportement extrêmement irresponsable" du
"parlement" et des dirigeants de la "RS". Il leur reproche de
s'être contentés de "mesures de façade" lors des limogeages à la
tête des instances dirigeantes.

</TX>
<TX>
Le parlement a remercié le "premier ministre" Dusan Kozic et
limogé quatre généraux de l'état-major de la "RS", proches du
commandant des forces serbes, le général Ratko Mladic. Le "PFK"
note cependant que ces quatre généraux ne faisaient pas partie du
commandement opérationnel et estime que leur mise à l'écart n'est
que "manipulation et tromperie".

</TX>
<ST>
Regroupement des "durs"

</ST>
<TX>
Le "PFK" réunit sept formations politiques non représentées au
"parlement", du Parti socialiste (proche de Belgrade) au "Parti
communiste mouvement pour la Yougoslavie" (composé essentiellement
d'anciens membres de l'ex-armée yougoslave), en passant par les
radicaux (ultra-nationalistes), les démocrates et les libéraux.

</TX>
<TX>
L'association des familles de soldats tués au combat, celle des
femmes de la "RS", l'Union des anciens combattants de la Seconde
guerre mondiale et l'Association des entrepreneurs privés y ont
adhéré.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Dépêche renvoyée une seconde fois par précaution, le bsf138 de
lundi ayant été daté par erreur du 17 octobre.
</TB>
</DOC>
