<DOC>
<DOCID>ATS.940702.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.940702.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940702
</DT>
<PT>
173600
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
zh reg vot parp
</DE>
<AU>
bf pi wi ba
</AU>
<KW>
zh conseil-d-etat candidats ps developpement
</KW>
<TI>
Elections au Conseil d'Etat zurichois Le PS cantonal nomme une candidate à la
succession d'Hedi Lang développement.
</TI>
<LD>
Gossau (ZH), 2 juil (ats) Le Parti socialiste (PS) zurichois a choisi la
députée Vreni Müller-Hemmi (43 ans) pour défendre son second siège au Conseil
d'Etat aux élections du 2 avril 1995. Elle se lancera dans la lutte aux côtés
de l'actuel conseiller d'Etat Moritz Leuenberger (48 ans), qui a aussi reçu
le soutien de l'assemblée des délégués réunie samedi à Gossau (ZH). Celle-ci
a encore élu Käthi Furrer nouvelle présidente du PS zurichois.
</LD>
<TX>
Mme Müller-Hemmi tentera de reprendre le siège socialiste actuellement occupé
par Hedi Lang au Gouvernement cantonal, formé de sept membres. Celle-ci, âgée
de 63 ans, a décidé de se retirer. Mme Müller-Hemmi est députée au Grand
Conseil zurichois depuis 1987. Elle est actuellement chef du groupe
socialiste de ce parlement cantonal, où elle s'est fait un nom en particulier
par son engagement en faveur de l'environnement.
</TX>
<ST>
Autres partis
</ST>
<TX>
Pour les autres partis, la lutte électorale ne commencera qu'après la pause
estivale, selon les indications recueillies par l'ATS. Le PRD représentera
ses deux conseillers d'Etat sortants Eric Honegger et Ernst Homberger, de
même que le PDC avec Ernst Buschor.
</TX>
<TX>
La lutte se cristallisera autour du second siège laissé vacant par Alfred
Gilgen (Alliance des Indépendants à son élection, actuellement sans parti),
que se disputeront l'UDC, les Verts et l'Alliance des Indépendants. Ces deux
dernières formations ne sont aujourd'hui pas présentes au gouvernement, alors
que l'UDC, qui a perdu son deuxième siège il y a quatre ans, y est
représentée par Hans Hofmann.
</TX>
<ST>
Nouvelle présidente
</ST>
<TX>
Les socialistes zurichois ont en outre désigné samedi à Gossau une nouvelle
présidente en la personne de Käthi Furrer. Celle-ci a été élue à l'unanimité.
Elle remplace Ruedi Winkler, qui se retire après six ans passés à la tête du
PS zurichois.
</TX>
<TX>
Agée de 38 ans, Käthi Furrer est enseignante à l'école primaire de Dachsen.
Elle est membre depuis six ans du comité du PS cantonal. Les délégués ont
choisi en elle une représentante de la campagne zurichoise. Mme Furrer a
déclaré vouloir établir un pont entre les membres du PS de la campagne et
ceux de la ville.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la papier a été complété par la mention de la nouvelle
présidente du PS zurichois. Le lead a été modifié en conséquence. Les deux
derniers paragraphes sont nouveaux.
</TX>
</DOC>
