<DOC>
<DOCID>ATS.940224.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.940224.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940224
</DT>
<PT>
104100
</PT>
<SC>
bsf036 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpc
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
suisse pib quatrieme trimestre dev
</KW>
<TI>
Le léger redressement conjoncturel confirmé en Suisse: Le PIB progresse de
0,6 % au quatrième trimestre 93.
</TI>
<LD>
Berne, 24 fév (ats) Le rétablissement de l'économie suisse se confirme, selon
l'Office fédéral des questions conjoncturelles (OFQC) . Le Produit intérieur
brut (PIB) réel a progressé de 0,6 % au quatrième trimestre 93 par rapport au
troisième. Sur une année, le PIB affiche également une progression (+ 0,3 %).
Cela n'était plus arrivé depuis cinq trimestres.
</LD>
<TX>
La hausse trimestrielle, la troisième consécutive, reste cependant inférieure
à la croissance de 1 % enregistrée au troisième trimestre.  En outre, la
croissance reste négative pour l'ensemble de l'année 93: l'indicateur a
reculé de 0,6 %, indique le communiqué publié jeudi.  Il avait baissé de 0,1
% en 92.
</TX>
<ST>
Consommation des ménages toujours en recul
</ST>
<TX>
Une seule composante du PIB a diminué par rapport au troisième trimestre: il
s'agit de la consommation des ménages, en baisse de 0,4 ' malgré la
progression dans le domaine des services. Les dépenses des ménages étaient
encore en "expansion soutenue" (+ 2,1 %) aux deuxième et troisième
trimestres, écrit l'OFQC. La consommation de l'Etat a augmenté de 1,3 %.
</TX>
<TX>
Les investissements ont poursuivi leur progression au quatrième trimestre.
L'augmentation de 5,7 % est surtout le résultat du bond de 11 % des biens
d'équipement. Les investissements dans la construction ont augmenté plus
faiblement (+ 2,9 %).
</TX>
<TX>
Les échanges commerciaux de la Suisse ont poursuivi leur intensification, en
particulier dans le domaine des marchandises. Les importations ont continué à
croître plus vite (+ 6,8 %) que les exportations (+ 6 %). La croissance de la
demande intérieure a été plus modeste, ce qui situe la progression de la
demande globale à 2,5 '.
</TX>
<ST>
Construction: sous le niveau de fin 92
</ST>
<TX>
Par rapport au quatrième trimestre 92, les investissements dans la
construction constituent le seul poste en recul (- 1,0 %). Grâce à la
progression de 4,5 % des investissements en biens d'équipement, les
investissements totaux (formation de capital fixe) affichent néanmoins une
hausse de 0,8 %. Une première depuis trois ans, dit l'OFQC, qui précise que
le niveau absolu reste très inférieur à celui atteint en haute conjoncture.
</TX>
<TX>
La consommation des ménages se situe au niveau de l'an dernier.  Celle de
l'Etat a augmenté de 1 %. La demande globale (+ 1,6 %) a été plus stimulée
par les exportations (+ 4,5 %) que par la demande domestique (+ 0,4 %). Les
importations sont en hausse de 4,7 %.
</TX>
<TX>
L'Office fédéral précise que le renchérissement de la production intérieure
s'est élevé à 2,4 % sur un an. Les prix de la consommation privée ont
progressé de 2,1 %. La déflation des prix des investissements s'est
poursuivie mais à un rythme moins soutenu.
</TX>
</DOC>
