<DOC>
<DOCID>ATS.940208.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.940208.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940208
</DT>
<PT>
104100
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
div sg c4ger
</DE>
<AU>
uc
</AU>
<KW>
allemagne suisse cessna renflouage
</KW>
<TI>
Repêchage du Cessna dans le lac de Constance Bagages retrouvés - la porte de
la carlingue était ouverte.
</TI>
<LD>
Langenargen (D), 8 fév (ats/afp) Le bimoteur Cessna qui s'était abîmé le 24
janvier dans le lac de Constance et qui a été repêché et inspecté lundi ne
présentait aucune trace des passagers ni de radioactivité, a indiqué mardi la
police fluviale de Friedrichshafen (D). En revanche, des bagages ont été
retrouvés et l'on a constaté que la porte de la carlingue était ouverte.
</LD>
<TX>
Un porte-parole de la police de Friedrichshafen, Wolfgang Holzinger, a
indiqué mardi qu'il était "très improbable que les passagers aient pu
regagner la rive à la nage". "La température de l'eau du lac de Constance est
en moyenne de quatre degrés", a-t-il précisé, en n'excluant pas que les
voyageurs aient été récupérés par un bateau.
</TX>
<TX>
Le porte-parole a indiqué que les bagages des passagers avaient été retrouvés
à l'intérieur de la carlingue et que la porte permettant la sortie était
ouverte. Il a souligné que l'appareil, qui gisait sur le dos et dont le nez
était arraché, a été repêché lundi à l'aide d'un bras actionné par un petit
sous-marin allemand d'exploration et ramené peu avant minuit sur la rive
allemande, à la hauteur de Langenargen. Le sous-marin, long de trois mètres,
appartient à l'institut scientifique allemand Max-Planck.
</TX>
<ST>
Angoisses infondées
</ST>
<TX>
A propos d'informations sur la présence de césium radioactif à bord de
l'avion, le porte-parole a estimé que "toutes les angoisses exprimées à ce
sujet étaient infondées". "Aucune émission radioactive n'a été détectée",
a-t-il précisé, en ajoutant que de nouvelles mesures doivent être effectuées
mardi. M. Holzinger a précisé que l'appareil allait être une nouvelle fois
entièrement inspecté et que l'intervention de plongeurs pourrait être
décidée.
</TX>
<TX>
L'avion, qui se rendait de Prague à Altenrhein (SG), s'était écrasé avec cinq
passagers à bord pour une raison indéterminée et n'avait été repéré qu'une
semaine après par 160 mètres de fond, près de Rorschach (SG).
</TX>
<TX>
Outre le pilote, 44 ans, originaire de Cologne, le Cessna 425 transportait
deux hommes d'affaires berlinois de 53 ans, ainsi que deux femmes tchèques.
Selon la police criminelle fédérale allemande (BKA), les deux hommes
d'affaires étaient impliqués dans un trafic de césium radioactif avec des
Lettons et des Russes.
</TX>
<ST>
développement suivra dans l'après-midi.
</ST>
</DOC>
