<DOC>
<DOCID>ATS.940814.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.940814.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940814
</DT>
<PT>
155700
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul so
</DE>
<AU>
ry tp ba
</AU>
<KW>
soleure festival "uhuru" bilan
</KW>
<TI>
Soleure - Fin du 1er Festival de musique traditionnnel "Uhuru".
</TI>
<LD>
Soleure, 14 août (ats) Le premier Festival de musique traditionnelle intitulé
"Uhuru", a pris fin dimanche au Weissenstein, au-dessus de Soleure. Durant
une semaine, concerts, ateliers de musique et danses du monde entier ont
attiré des centaines de spectateurs, en dépit d'une météo incertaine.
</LD>
<TX>
Les organisateurs, qui ont voulu ouvrir une voie vers les racines de la
musique, tirent un bilan globalement positif de la manifestation. Ils
prévoient une deuxième édition, l'an prochain à la mi-août. Un groupe bulgare
souhaite notamment y participer.
</TX>
<TX>
"Nous ne savons pas encore si nous aurons un bénéfice financier", a déclaré à
l'ATS Roger Liggenstorfer, président de l'Association Uhuru fondée au début
de l'année. "Quoi qu'il en soit, a-t-il ajouté, l'ambiance était
incomparable".
</TX>
<TX>
La manifestation a été baptisée du mot swahili "uhuru", qui signifie
"liberté". La musique est un langage universel dont l'usage réduit les
malentendus, selon les organisateurs. Le festival est notamment soutenu par
l'Unesco et la Direction de la coopération au développement et de l'aide
humanitaire (DDA) au sein du Département fédéral des affaires étrangères.
</TX>
<ST>
Jouer du Digeridoo
</ST>
<TX>
Les ateliers de musique ont permis aux festivaliers de jouer du Digeridoo,
sorte de cor des Alpes des arborigènes australiens, et même d'en construire
un. Ils ont aussi pu s'initier aux chants d'Inde du nord ou aux danses
orientales. Du vendredi au dimanche, les battements des tambours djembés et
des mélopées des tablas indiens ont résonné pour le plus grand plaisir des
mélomanes.
</TX>
<TX>
Les concerts ont débuté le vendredi par une prestation de musique arborigène
d'Australie, donné par Yolungu Sogmen, Gary Thomas, Willy Grimm et Gérard
Widmer. L'Est européen était à l'honneur le samedi.  Le groupe roumain
Transilvania Mania et l'ouzbek Yulduz Usmanova se sont aussi produits, de
même qu'Apparatchik et Transition, deux formations arméniennes. Le programme
a été complété par les Suissesses Res Margot et Christine Lauterburg.
</TX>
<TX>
Le trio Ribibach, instrumentistes du cor des Alpes, a ouvert la dernière
journée. Il a été suivi par le groupe turc Anadol, des chinois de Peking
Brothers et des musiciens burkinabés de Farafina.  Les Cubains de Sierra
Maestra ont finalement clos la fête.
</TX>
<ST>
photo Key disponible.
</ST>
</DOC>
