<DOC>
<DOCID>ATS.940310.0145</DOCID>
<DOCNO>ATS.940310.0145</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940310
</DT>
<PT>
100600
</PT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr c4fra mil
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
israel france cooperation militaire accord
</KW>
<TI>
Coopération militaire entre la France et Israël Signature du premier accord
depuis 27 ans.
</TI>
<LD>
Tel Aviv, 10 mars (ats/afp) La France et Israël ont signé jeudi à Tel-Aviv un
accord-cadre sur la recherche dans le domaine de l'armement. Celui-ci marque
la reprise des relations bilatérales en matière de défense après 27 ans
d'embargo français à l'égard d'Israël. L'accord a été signé à Tel-Aviv par le
Premier ministre et ministre de la Défense israélien Yitzhak Rabin et le
ministre français de la Défense François Léotard.
</LD>
<TX>
Après une période faste pour les ventes d'armes françaises (avions, chars,
navires) à Israël, un embargo avait été décrété en juin 1967 par le président
Charles de Gaulle, lors du conflit israélo-arabe. L'accord de jeudi "pose le
principe d'une coopération bilatérale sur toutes les formes de recherche ne
portant pas sur un programme de fabrication précis", a-t-on expliqué dans
l'entourage de M. Léotard.
</TX>
<TX>
Il prévoit "des échanges d'ingénieurs, d'informations et la conduite de
projets de recherche en commun", selon la même source.  "Des petits accords
spécifiques entre Etats devront suivre dans des domaines précis" que les deux
pays sont en train "d'identifier". Ces secteurs doivent être définis avant
l'été et pourraient notamment concerner le "calcul parallèle, le camouflage
infrarouge et les drônes" (avions de reconnaissance sans pilote), a-t-on
ajouté de même source.
</TX>
<TX>
Chaque projet de recherche lancé représentera quelques millions de francs.
"Cet accord sur la recherche n'est pas un accord au rabais mais apparaît
comme une étape nécessaire, plus facile à concrétiser qu'un accord sur un
programme d'armement, après une trentaine d'années d'interruption des
relations bilatérales", a-t-on souligné dans l'entourage de M. Léotard.
</TX>
<TX>
Après de nombreuses ventes d'armement à Israël dans les années 50 et 60,
l'embargo français, mal vécu par les Israéliens, avait fait se tourner ces
derniers vers les Etats-Unis, devenus depuis leur principal fournisseur. M.
Leotard est le premier ministre français de la Défense à se rendre en Israël
depuis la création de ce pays en 1948.
</TX>
</DOC>
