<DOC>
<DOCID>ATS.950516.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.950516.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950516
</DT>
<PT>
105400
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8 c5swi int mil aet
</DE>
<AU>
ll az
</AU>
<KW>
montreux negociations proche orient debut
</KW>
<TI>
Début des négociations multilatérales sur le Proche-Orient à Montreux
Présentation suisse sur les droits de l'homme.
</TI>
<LD>
Montreux (VD), 16 mai (ats) La 7e session des négociations multilatérales sur
le Proche-Orient a débuté mardi à Montreux (VD).  Ces discussions font partie
du processus de paix lancé à Madrid en octobre 1991. Durant cette réunion de
trois jours, la Suisse interviendra sur le sujet des droits de l'homme.
</LD>
<TX>
Jusqu'à jeudi, Montreux est l'hôte d'une réunion du Comité directeur des
négociations multilatérales sur la paix au Proche- Orient. Après une série de
consultations informelles dans la journée, une première rencontre entre les
chefs de délégation devait avoir lieu mardi en début de soirée. Ces
discussions multilatérales se déroulent parallèlement aux rencontres
bilatérales organisées entre Israël et ses voisins arabes.
</TX>
<ST>
Présentation suisse
</ST>
<TX>
Une présentation suisse consacrée aux droits de l'homme est prévue à
Montreux, a indiqué Sam Westgate, porte-parole de l'ambassade américaine à
Berne. Cette question n'est pas nouvelle. La proposition suisse de créer un
groupe de travail sur les droits de l'homme était déjà au programme de la
réunion du Comité directeur, en janvier au Caire.
</TX>
<TX>
Il existe actuellement cinq commissions chargées chacunes d'un dossier-clé:
les réfugiés, l'eau, le contrôle des armements, la coopération économique et
l'environnement. La Confédération participe aux cinq groupes de travail. La
rencontre de Montreux vise à préparer le prochain round de négociations de
ces commissions qui débute en juin.
</TX>
<ST>
Quatorze participants à Montreux
</ST>
<TX>
Présidé conjointement par les Etats-Unis et la Russie, le Comité directeur se
réunit deux fois par an. Quatorze parties, dont les Etats-Unis, la Russie,
l'UE et la Suisse, sont présents à Montreux.  Des représentants israéliens et
palestiniens y participent également.  Le secrétaire d'Etat Jakob
Kellenberger sera le chef de la délégation helvétique, a indiqué Martin
Aeschbacher de la direction politique du Département fédéral des Affaires
étrangères.
</TX>
</DOC>
