<DOC>
<DOCID>ATS.951027.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.951027.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2549
</LE>
<DT>
951027
</DT>
<PT>
124633
</PT>
<RT>
105723
</RT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg fin jus rega ecps
</DE>
<AU>
eb fp uc
</AU>
<KW>
suisse tva décomptes stich fiduciaires
</KW>
<TI>
Frictions entre Otto Stich et les fiduciaires 67 000 décomptes de TVA
manquent pour le deuxième trimestre
</TI>
<LD>
Berne, 27 oct (ats) Quelque 67 000 contribuables soumis à la TVA n'ont pas
remis leur décompte. Le conseiller fédéral Otto Stich reproche aux
fiduciaires de submerger l'administration fiscale de requêtes toutes faites.
L'Union suisse des fiduciaires (USF) réfute ces accusations.
</LD>
<TX>
Lors d'un entretien diffusé jeudi soir dans l'émission "10 vor 10" de la
télévision alémanique DRS, Otto Stich a avancé le chiffre de 34 000
retardataires pour le premier trimestre, et de 67 000 pour le deuxième. Pour
l'instant, 4000 recours sont pendants.
</TX>
<TX>
Certains milieux, "en particulier les fiduciaires et les associations de
fiduciaires", compliquent la tâche de l'administration fiscale, a poursuivi
M. Stich. Elles font parvenir des oppositions préparées à l'avance "comme si
l'administration n'avait rien d'autre à faire". Il s'agit d'abus ou même de
sabotage contre l'Etat. Le grand argentier de la Confédération les soupçonne
d'introduire des recours à l'insu de leurs clients.
</TX>
<TX>
Pour la TVA, le ministre des finances demande davantage d'effectifs.  Sous
peine d'accumuler les retards, 120 personnes doivent être engagées
immédiatement, et 300 autres sont nécessaires pour les contrôles.
</TX>
<ST>
Provocation
</ST>
<TX>
L'USF rejette ces accusations. L'administration fiscale a provoqué les
oppositions, a indiqué vendredi à l'ATS Walter Krähenmann, secrétaire général
de l'USF. Sa manière de faire est chicanière, et les conséquences s'en font
sentir maintenant. En faisant recours, les personnes concernées ont fait
usage d'un droit démocratique.
</TX>
<TX>
4000 oppositions sont encore trop peu, car il faut maintenir la pression,
estime M. Krähenmann. L'objectif est d'obtenir lors de la révision de la loi
sur la TVA la suppression de l'article 30, paragraphe 2 qui n'admet que
certaines déductions.
</TX>
<TX>
Walter Krähenmann qualifie d'"intolérable" le reproche selon lequel les
clients ne seraient pas informés des recours. Le nombre de requêtes surprend
l'administration fiscale car, d'habitude, on ne fait pas opposition pour des
montants inférieurs à 500 francs.  Maintenant, on fait recours pour 20
centimes, ce qui reflète l'atmosphère, selon M. Krähenmann.
</TX>
</DOC>
