<DOC>
<DOCID>ATS.951017.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.951017.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1928
</LE>
<DT>
951017
</DT>
<PT>
145138
</PT>
<RT>
132926
</RT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3bra umw div
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
brésil destruction forêt brûlis
</KW>
<TI>
Les défrichages par brûlis dévastent l'Amazonie
</TI>
<LD>
Rio de Janeiro, 17 oct (ats/afp) Les défrichages par brûlis continuent de
dévaster l'Amazonie. Ils ont augmenté d'au moins 50 % cette année par rapport
à l'année dernière, selon des responsables de l'Institut brésilien de
l'environnement. Des nuages gigantesques recouvrent totalement certaines
régions.
</LD>
<TX>
Au cours des 25 dernières années, dans l'Etat amazonien du Rondonia, quelque
5,2 millions d'hectares de forêt, soit 22 % du territoire, ont été dévastés.
En septembre, un grand propriétaire foncier a défriché et incendié à lui seul
8500 hectares de terre.  Il a réduit en cendres en trois ans un total de 15
000 hectares.
</TX>
<ST>
Aéroports fermés
</ST>
<TX>
Ces brûlis ont été détectés par satellite et ont valu à ce propriétaire
foncier l'amende sans précédent de 1,6 million de dollars (1,85 million de
francs) de l'Institut. Ces incendies volontaires en Amazonie sont utilisés
par les propriétaires fonciers pour défricher la terre et la transformer
ainsi en pâturages.
</TX>
<TX>
Cette année, les aéroports de Porto Velho (Rondonia) et Rio Branco (Etat de
l'Acre) ont déjà dû interrompre le trafic plus de 150 fois en raison du
manque de visibilité provoqué par l'épaisse fumée des brûlis. Les avions ont
besoin de trois km de visibilité pour décoller et atterrir. Dans la région
elle est réduite à moins de 500 mètres.
</TX>
<ST>
Sécheresse
</ST>
<TX>
Autre sujet d'inquiétude: la sécheresse. Elle sévit dans la région et a
presque fait assécher le plus grand fleuve du monde, l'Amazone et ses 1100
affluents et sous-affluents. Le niveau des eaux a tellement baissé qu'un
cargo de la compagnie brésilienne de pétrole a échoué en plein fleuve
Solimoes.
</TX>
</DOC>
