<DOC>
<DOCID>ATS.941118.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.941118.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941118
</DT>
<PT>
142700
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5swi comt eur
</DE>
<AU>
yr bn
</AU>
<KW>
suisse ue transports negociations
</KW>
<TI>
Négociations Suisse-UE dans le domaine des transports Reprise des travaux
attendue lundi à Bruxelles avant-papier.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 18 nov (ats) La Suisse figure une nouvelle fois lundi au menu des
ministres des transports de l'Union européenne (UE). La Commission européenne
propose au Conseil de reprendre l'examen des directives de négociations dans
les domaines routier et aérien.  Celui-ci était bloqué depuis le vote de
l'initiative des Alpes.
</LD>
<TX>
Le Conseil des ministres devrait accepter d'adresser ce "message politique
positif" à la Suisse, estimait-on vendredi de source communautaire. Il est
douteux en revanche que les ministres s'engagent déjà sur une date précise
pour l'adoption de ces mandats.
</TX>
<TX>
Certaines délégations, parmi lesquelles l'Allemagne et la Grande- Bretagne,
souhaiteraient fixer une date butoir pour l'adoption des directives, a
indiqué une source diplomatique. D'autres en revanche, comme l'Italie et les
Pays-Bas, estiment que vu la complexité technique du dossier, elles ont
besoin de plus de temps pour prendre position sur le fond.
</TX>
<ST>
Décision en mars ?
</ST>
<TX>
Le prochain Conseil des ministres des transports n'a lieu qu'en mars. La
possibilité existe que des mandats de négociations soient adoptés dans
l'intervalle, en cas de consensus des Douze, par les ministres des affaires
étrangères. Mais c'est une hypothèse qualifiée d'optimiste à Bruxelles.
</TX>
<ST>
Le modèle de Berne semble eurocompatible
</ST>
<TX>
C'est sur la base des explications fournies par Berne que la Commission
européenne propose aujourd'hui de reprendre les travaux.  Elle donne un
préavis positif sur le modèle d'application du Conseil fédéral. Ce modèle
"semble" remplir les exigences de l'UE, même si il est difficile à ce stade
d'affirmer des certitudes, écrit la Commission dans une communication aux
Etats membres.
</TX>
<TX>
Le libre choix du moyen de transport semble être garanti par le système de
taxe envisagé. Celui-ci devrait assurer dans les faits un traitement non
discriminatoire des transporteurs suisses et étrangers. Le modèle semble
également compatible avec l'Accord de transit, puisque l'initiative
s'appliquera en 2005, à l'échéance de ce dernier.
</TX>
<TX>
Quant au détournement potentiel de trafic vers les pays voisins, il n'est pas
possible de l'évaluer aujourd'hui. La Commission note à ce propos qu'il
s'agira surtout dans ce domaine de ne pas augmenter un trafic détourné qui
existe déjà.
</TX>
<ST>
Un tout
</ST>
<TX>
Les ministres des affaires étrangères des Douze ont donné le mois dernier le
feu vert à l'ouverture des négociations avec la Suisse dans les autres
domaines: libre circulation des personnes, recherche, produits agricoles,
marchés publics et élimination des obstacles techniques au commerce. Avec les
transports, il y a donc six domaines de négociation, considérés tant à
Bruxelles qu'à Berne comme un tout.
</TX>
<ST>
suit encadré sur directives de négociation.
</ST>
</DOC>
