<DOC>
<DOCID>ATS.941113.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.941113.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941113
</DT>
<PT>
145700
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
france gouvernement demission roussin synth
</KW>
<TI>
Démission du ministre français de la coopération Nouveau coup sévère porté à
l'image du gouvernement Balladur synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Paris, 13 nov (ats/reuter/afp) La démission de Michel Roussin, ministre de la
coopération, a encore terni l'image du gouvernement d'Edouard Balladur. M.
Roussin est cité dans une affaire de fausses factures au profit du parti
gaulliste RPR. Cette démission est la troisième après celle d'Alain Carignon
et de Gérard Longuet.
</LD>
<TX>
Les faits qui lui sont reprochés concernent le financement du RPR et
remontent à 1990-92, lorsqu'il était encore chef de cabinet de Jacques Chirac
à la mairie de Paris. Toutefois, M. Roussin était devenu "balladurien", comme
le sont les ministres de l'industrie et de la communication MM. Longuet et
Carignon. Il doit être entendu cette semaine par le juge d'instruction.
</TX>
<ST>
Troisième démission
</ST>
<TX>
L'accumulation de ces démissions finit par poser un problème au premier
ministre Balladur. Combien de démissions peuvent-elles être encaissées avant
de mettre en question la survie d'un gouvernement ?  La question est posée
directement par la gauche et même par certains députés de la majorité
parlementaire.
</TX>
<TX>
Comme il l'avait fait dans le cas d'Alain Carignon et de Gérard Longuet, le
premier ministre a fait jouer "la règle d'or" qui veut que tout ministre mis
en examen doit quitter le gouvernement. Il a limité le remaniement à un
remplacement qui respecte l'équilibre entre les différents partis de la
majorité.
</TX>
<TX>
Bernard Debré a été nommé ministre de la coopération. Il est connu pour être
un partisan de M. Balladur dans la perspective de l'élection présidentielle.
Chef du service d'urologie de l'hôpital Cochin à Paris, il avait dirigé les
deux opérations d'un cancer de la prostate subies par le président en
septembre 1992 et juillet 1994.
</TX>
<ST>
Image négative
</ST>
<TX>
A six mois de l'élection présidentielle, cette "affaire" risque d'éclabousser
les deux présidentiables du RPR. Edouard Balladur est concerné parce que
l'accumulation des démissions des ministres ne peut que ternir l'image du
gouvernement. Jacques Chirac l'est lui parce que les faits reprochés à M.
Roussin touchent à la gestion de la mairie de Paris et, pour la première
fois, au financement de son parti.
</TX>
<TX>
Les Français sont très sensibles aux affaires, notamment celles qui
impliquent la classe politique. Selon un récent sondage, 56 % des Français
estiment ainsi que les affaires portent atteinte à la crédibilité du premier
ministre. La popularité de M. Balladur s'en ressent. Pour la première fois,
il est devancé par le président de la Commision européenne Jacques Delors
dans les préférences des électeurs pour la présidentielle.
</TX>
</DOC>
