<DOC>
<DOCID>ATS.940505.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.940505.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940505
</DT>
<PT>
165000
</PT>
<SC>
bsf142 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
ecpi ecpa ecpb vs jus
</DE>
<AU>
pb al
</AU>
<KW>
vs orsat assainissement
</KW>
<TI>
Orsat doit subir un assainissement général.
</TI>
<LD>
Martigny (VS), 5 mai (ats) Les Caves Orsat SA, à Martigny (VS), doivent
assainir leur situation financière. La société a trop de dettes par rapport à
son chiffre d'affaires, a déclaré jeudi à l'ATS le président du conseil
d'administration Jean Gay. Le problème est général et ne découle pas
directement de la faillite d'Amann Vins.
</LD>
<TX>
La construction de la centrale d'embouteillage et sa modernisation sont à
l'origine du problème d'endettement, a précisé M. Gay. L'outil est
surdimensionné, de plus la faillite d'Amann fait perdre un client qui pesait
pour environ un tiers du chiffre d'affaires de la centrale. M. Gay n'a pas
caché que ces problèmes risquaient de faire sombrer Orsat dans de nouvelles
difficultés financières qui pourraient être graves.
</TX>
<TX>
Actuellement, des négociations sont en cours pour trouver des solutions avec
les banques, notamment le Crédit Suisse (CS), actionnaire majoritaire. Du
côté du CS, on considère qu'Orsat est un appareil de production indispensable
pour la viticulture valaisanne, a déclaré un porte-parole de la banque. "Il
faut assurer la pérennité d'Orsat, mais il est encore trop tôt pour parler
des solutions envisageables".
</TX>
<TX>
Dans l'immédiat, l'entreprise a subi un premier dommage avec la faillite
d'Amann au niveau du centre d'embouteillage. Une douzaine de personnes
directement liées aux opérations d'Amann ont dû être licenciées. D'autres
partenaires sont recherchés, mais pour l'heure sans résultat concret, a dit
M. Gay.
</TX>
<TX>
Pour ce qui est du prêt de 13,5 millions de francs consenti par Orsat à
Amann, il sera par ailleurs difficile d'en récupérer l'intégralité. Les
problèmes liés à ce prêt vont déboucher, la semaine prochaine, sur le dépôt
d'une dénonciation pénale contre les administrateurs d'Amann, a précisé M.
Gay. Si une procédure est ouverte, l'encaveur martignerain se portera partie
civile.
</TX>
</DOC>
