<DOC>
<DOCID>ATS.941208.0131</DOCID>
<DOCNO>ATS.941208.0131</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941208
</DT>
<PT>
112500
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
umw fin be zh
</DE>
<AU>
to uc
</AU>
<KW>
seeland taxe poubelle prix double
</KW>
<TI>
Mauvaise surprise pour les Biennois Le prix de la taxe-poubelle double du
jour au lendemain.
</TI>
<LD>
Bienne, 8 déc (ats) Mauvaise surprise pour les Biennois et les habitants des
communes avoisinantes: le prix de la taxe-poubelle a doublé du jour au
lendemain. L'assemblée des actionnaires de la Müve, la station
d'incinération, a décidé mercredi soir d'adapter les tarifs avec effet
immédiat. Jeudi matin, les magasins ont été pris d'assaut par les clients.
</LD>
<TX>
A peine une année après l'entrée en vigueur de la taxe-poubelle, la Müve
double les prix. Cette augmentation est due notamment à la baisse du volume
des ordures, selon un communiqué publié jeudi.  Depuis l'introduction du
principe du pollueur-payeur et avec la récession, les consommateurs trient
très consciencieusement leurs déchets.
</TX>
<TX>
Autres raisons invoquées par la Müve, l'augmentation des frais de décharge ou
la taxe de 15 francs par tonne de déchets imposée par le canton.
L'introduction de la TVA est elle aussi comprise dans la hausse de la
taxe-poubelle. Pourtant, elle occasionnera un nouveau réajustement des prix
au plus tard d'ici deux ans, prévient la station d'incinération.
</TX>
<ST>
Délégués surpris
</ST>
<TX>
Désormais, les sacs à ordures de 35 litres passent de 1,20 francs à 2,50. Les
vignettes simples coûtent 4 francs au lieu de 2 et celles pour les conteneurs
48 francs au lieu de 18. L'adaptation des tarifs a été adoptée par 25 891
voix contre 13 198 et 1719 abstentions, indique le "Journal du Jura" jeudi.
La majorité des délégués des communes du Seeland a tenté vainement de rejeter
cette hausse, qui n'était pas prévue à l'ordre du jour de l'assemblée.
</TX>
<TX>
Les anciens sacs pourront être utilisés jusqu'à mi-1995. Jeudi matin, on
assistait à une ruée sur les étalages de sacs à ordures dans les magasins de
la région. Divers négociants contactés par l'ATS ont affirmé avoir appris la
nouvelle de la hausse des prix par les médias locaux. La station
d'incinération ne leur a fourni aucune information.
</TX>
<ST>
Inattaquable
</ST>
<TX>
La Müve a voulu jouer sur un effet de surprise, pour que les magasins et les
clients ne stockent pas des sacs et des vignettes à l'ancien prix. Pour les
distinguer, les nouveaux seront de couleur différente.
</TX>
<TX>
Si cette augmentation de plus de 100 % est inattaquable à Bienne, les
Zurichois ont eux refusé une hausse de 50 % de la taxe-poubelle en votation
dimanche dernier. Alors que la ville voulait augmenter le sac-poubelle de 35
litres de 1,25 à 1,85 francs, le référendum lancé par l'UDC a été accepté
assez largement.
</TX>
</DOC>
