<DOC>
<DOCID>ATS.940123.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.940123.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940123
</DT>
<PT>
184000
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
zh div jus
</DE>
<AU>
pep ba sh
</AU>
<KW>
zurich trafic drogue verdict reclusion
</KW>
<TI>
Zurich: condamnation de deux trafiquants de cocaïne 17 et 15 ans de réclusion
pour avoir écoulé 100 kilos de poudre.
</TI>
<LD>
Zurich, 23 jan (ats) Le tribunal de district de Zurich a condamné un agent
immobilier de 47 ans à 17 ans de réclusion pour le trafic de 100 kilos de
cocaïne. Son complice, un commerçant de 38 ans, a écopé de 15 ans de
réclusion et d'une amende de 10 000 francs. Ce double jugement a été rendu la
semaine dernière. Ainsi prend fin une des plus grosses affaires suisses de
trafic de drogue.
</LD>
<TX>
Les deux trafiquants avaient introduit en Suisse 100 kilos de cocaïne
brésilienne entre février 1990 et avril 1991. Par le biais de sociétés
fictives à Zurich, les deux hommes ont blanchi l'argent de leur marchandise
pour un montant total de huit millions de francs.  Cette affaire a aussi eu
des conséquences politiques: en 1992, le député Eugen Kägi (UDC/ZH) a
démissionné du Grand conseil parce qu'il avait fait partie du conseil
d'administration d'une de ces sociétés.
</TX>
<ST>
Cerveau de la bande
</ST>
<TX>
Selon le tribunal de district, le commerçant de 38 ans serait le cerveau de
la bande. L'agent immobilier aurait été sous ses ordres.  Pourtant, ce
dernier a écopé d'une peine plus lourde, parce que les transactions illicites
du présumé cerveau n'ont pas pu être prouvées.  Par ailleurs, l'agent
immobilier souffre de troubles de la personnalité et d'une névrose
narcissique, selon le jugement. Le procureur de district avait demandé une
peine de 19 ans et la défense quatorze.
</TX>
<TX>
Un premier jugement avait dû être annulé en mars 1993, un des juges étant
considéré comme trop proche des accusés. Outre les peines prononcées contre
les têtes du réseau, l'agent immobilier et le commerçant, deux convoyeurs
avaient déjà écopé de douze et quatorze ans de réclusion. Ces deux peines ne
sont toutefois pas encore entrées en force.
</TX>
</DOC>
