<DOC>
<DOCID>ATS.951211.0131</DOCID>
<DOCNO>ATS.951211.0131</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3932
</LE>
<DT>
951211
</DT>
<PT>
054947
</PT>
<RT>
083242
</RT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus vot par parp bio
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
russie élections cinq candidats portraits
</KW>
<TI>
Elections législatives dimanche en Russie Cinq candidats en lice avec un oeil
sur le Kremlin
</TI>
<ST>
portraits
</ST>
<LD>
Moscou, 11 déc (ats/afp) Les élections législatives du 17 décembre servent de
tour de piste pour cinq personnages clé de la politique russe. Ils ont tous
un oeil sur le scrutin suivant, l'élection présidentielle du 16 juin 1996.
</LD>
<TX>
- Le Premier ministre VIKTOR TCHERNOMYRDINE, 57 ans, dirige la liste
gouvernementale Notre Maison-Russie. Cet ancien apparatchik aux mâchoires
carrées et au regard sombre assure n'avoir aucune ambition présidentielle,
mais les commentateurs russes y voient surtout une démonstration de loyauté
obligée envers Boris Eltsine.  L'ancien patron du géant Gazprom a mobilisé
pour la campagne législative des moyens sans commune mesure avec ses
concurrents, qui donnent une idée de la puissance de ce gestionnaire efficace
mais sans charisme.
</TX>
<TX>
- GUENNADI ZIOUGANOV, 51 ans, dirige depuis cinq ans le Parti communiste
qu'il devrait mener à la victoire aux législatives si on en croit les
sondages. Cet ancien vice-président du Front du Salut National, fer de lance
de la coalition communiste-fasciste, fréquente aujourd'hui les déjeuners de
la chambre de commerce américaine et les forums de l'église orthodoxe pour
prouver sa modération. Fin tacticien, il pâtit d'un manque de personnalité
qui fait s'interroger sur ses chances réelles au scrutin présidentiel.
</TX>
<TX>
- Le général ALEXANDRE LEBED, 44 ans, est tout l'inverse. Sa voix caverneuse,
sa carrure de déménageur et son franc-parler en font la personnalité en qui
les Russes ont le plus confiance. Mais l'ancien chef de l'armée russe de
Moldavie demeure un novice en politique, et il n'occupe que la deuxième
position de la liste de centre-gauche du Congrès des Communautés russe. Ce
général rebelle qui aime prendre de Gaulle en modèle, après avoir été un
temps tenté par Pinochet, n'exclut pas de se présenter à la présidentielle
"si l'intérêt de la Russie l'exige".
</TX>
<TX>
- A 43 ans, GRIGORI IAVLINSKI est un vieux routard de la scène politique, où
il est apparu en rédigeant le plan de sortie du communisme en 500 jours pour
Mikhaïl Gorbatchev. Intellectuel raffiné, bon débatteur, plutôt beau garçon,
cet économiste chouchou de l'Occident a déjà annoncé sa candidature à
l'élection présidentielle. Mais son avenir se jouera d'abord sur le score
réalisé aux législatives par la liste d'opposition Iabloko ("la pomme") qu'il
dirige.
</TX>
<TX>
- Le cauchemar d'une Russie passant du communisme au fascisme a hanté les
esprits quand l'ultranationaliste VLADIMIR JIRINOVSKI est arrivé en tête des
législatives de 1993 avec 23 % des voix. Deux ans et d'innombrables scandales
plus tard, le tribun fantasque a rétrogradé au second rang, mais cet
agitateur de 49 ans peut à nouveau créer la surprise le temps d'une campagne,
et il a déjà annoncé sa candidature à l'élection présidentielle.
</TX>
<ST>
Boris Eltsine attend son heure
</ST>
<TX>
D'autres têtes de liste aux élections du 17 décembre rêvent ou ont rêvé d'un
destin présidentiel, comme l'ancien vice-président Alexandre Routskoï
(nationaliste), ou l'ancien Premier ministre libéral Egor Gaïdar. Mais le
sixième candidat potentiel au Kremlin n'est pas engagé dans la campagne
législative: le président Boris Eltsine, 64 ans, reprend des forces dans une
maison de repos de la banlieue de Moscou.
</TX>
<TX>
Malgré deux attaques cardiaques en quatre mois et une popularité au plus bas,
le chef de l'Etat russe a laissé la porte ouverte à une candidature pour un
second mandat. Les législatives serviront de test pour lui aussi: le vieux
lion de la politique russe a indiqué qu'il prendrait sa décision définitive
après le scrutin et au vu des résultats de celui-ci.
</TX>
</DOC>
