<DOC>
<DOCID>ATS.940722.0068</DOCID>
<DOCNO>ATS.940722.0068</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940722
</DT>
<PT>
152000
</PT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
comm rega comt
</DE>
<AU>
fz sh
</AU>
<KW>
suisse numeros courts tel information menace
</KW>
<TI>
Numéros d'information téléphonique (164, 167, 168 et 169) menacés Contrat
dénoncé par les PTT - l'ATS veut poursuivre leur exploitation.
</TI>
<LD>
Berne, 22 juil (ats) Les numéros d'information téléphonique (164 pour le
sport, 168 pour les nouvelles générales) sont menacés de disparition. Les PTT
ont en effet dénoncé pour fin 1994 le contrat qui les lie à l'ATS.
L'exploitation pourrait toutefois être poursuivie en 1995 si la fonction de
service public des numéros est établie.
</LD>
<TX>
Suite à l'entrée en vigueur de la nouvelle loi sur les télécommunications et
en accord avec l'Office fédéral de la communication (OFCOM), les PTT ont
dénoncé pour la fin de l'année le contrat passé avec l'Agence télégraphique
suisse (ATS).
</TX>
<TX>
L'ATS et sa société-fille SportInformation fournissent la matière première
pour les numéros de services d'informations téléphoniques (SIT). Jusqu'à ce
jour, quatre numéros courts sont à disposition: 164 (sport), 167, 168 et 169
(informations générales en allemand, français et italien).
</TX>
<ST>
Fonction de service public à démontrer
</ST>
<TX>
Pour Oskar Hänni, porte-parole des PTT, la régie est contrainte d'interrompre
cette prestation afin de se conformer à l'exigence de libre concurrence
imposée par la loi. Les PTT n'ont pas le droit, pour ces services dérivés, de
bénéficier d'avantages par rapport à un concurrent potentiel proposant un
numéro de la série 157.
</TX>
<TX>
Pour satisfaire la clause de concurrence, d'autres numéros courts risquent de
disparaître. Ainsi, il est confirmé que les renseignements (111) seront
transférés sur un 157. Les PTT travaillent actuellement sur un nouveau
concept de numéros à trois chiffres. définissant les numéros d'urgence, de
service public ou de services spéciaux.
</TX>
<TX>
Selon M. Hänni, l'ATS doit maintenant démontrer que les bulletins
d'informations téléphoniques sont bien des services publics. Dans ce cas, ils
pourraient continuer d'être exploités en 1995. Les PTT et l'ATS vont entamer
des négociations, précise M. Hänni. C'est l'OFCOM qui tranchera ensuite.
</TX>
<ST>
Essentiel en temps de crise
</ST>
<TX>
Pour l'ATS, il s'agit bien d'un service public. "Les SIT sont fournis dans
les trois langues nationales. Chaque jour, neuf bulletins d'informations
actualisées sont ainsi proposés entre 06h00 et 22h00", indique le rédacteur
en chef Bernard Reist.
</TX>
<TX>
De l'avis de M. Reist, il serait aberrant de priver la population d'une
source d'information facile d'accès et entrée dans les moeurs.  "C'est
essentiel, surtout en temps de crise. A preuve: pendant la seule guerre du
Golfe, il y a eu deux fois plus d'appels que pour toute une année normale",
relève le rédacteur en chef. Une augmentation similaire a été enregistrée
lors des événements de Tchernobyl.
</TX>
<ST>
Plus de 10 millions d'appels en 1993
</ST>
<TX>
En 1993, plus de 10,5 millions d'appels aux différents SIT coproduits par les
PTT et l'ATS ont été comptabilisés. Ils se répartissent à raison de 9,1
millions pour les nouvelles sportives (164) et 1,4 millions pour les
informations générales. Ces derniers appels se ventilent entre le 167
allemand (950 000), 168 français (320 000), 169 italien (150 000). L'appel
coûte 50 ct., 90 ct. à partir d'une cabine publique.
</TX>
</DOC>
