<DOC>
<DOCID>ATS.940228.0078</DOCID>
<DOCNO>ATS.940228.0078</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940228
</DT>
<PT>
150600
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg fin
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil federal bonus tva developpement
</KW>
<TI>
Bonus à l'investissement et déduction de l'impôt préalable Le Conseil fédéral
refuse de lier les deux problèmes.
</TI>
<LD>
Berne, 28 fév (ats) Le Conseil fédéral refuse de lier la prolongation du
bonus à l'investissement à l'introduction anticipée de la déduction de
l'impôt préalable. Il a rejeté lundi cette proposition de la commission de
l'économie et des redevances (CER) du Conseil national. Le gouvernement
rejette d'ailleurs l'idée d'un nouveau crédit d'engagement pour le bonus à
l'investissement. Il ne se prononcera sur la déduction anticipée de l'impôt
préalable qu'en avril.
</LD>
<TX>
La CER du Conseil national avait adopté le 1er février une initiative
parlementaire. Celle-ci proposait un crédit de 100 millions de francs pour le
bonus à l'investissement liée à la condition que le Conseil fédéral
introduise la déduction de l'impôt préalable sur les biens d'investissement
au 1er juillet prochain.  Cette deuxième mesure est en fait la suppression de
la taxe occulte liée à l'introduction de la taxe sur la valeur ajoutée (TVA).
Or la TVA ne remplacera l'actuel impôt sur le chiffre d'affaires (IChA) qu'au
1er janvier 1995. La Chambre du peuple traitera cette initiative
parlementaire jeudi.
</TX>
<ST>
Une question de compétences
</ST>
<TX>
Le Conseil fédéral rejette le couplage proposé entre deux décisions relevant
de compétences différentes. Le bonus à l'investissement est en effet du
ressort des Chambres fédérales. La déduction de l'impôt préalable est en
revanche de la seule compétence du gouvernement. D'un point de vue juridique,
le Conseil fédéral juge par ailleurs contradictoire d'exiger l'entrée en
vigueur d'un arrêté fédéral urgent tout en y fixant une condition.
</TX>
<TX>
En ce qui concerne l'augmentation du bonus à l'investissement, le Conseil
fédéral a soupesé les arguments de politique conjoncturelle et de politique
budgétaire. Il a décidé d'accorder la priorité à l'assainissement des
finances publiques, qui sont dans un état inquiétant. La Confédération a
enregistré à elle seule un déficit de 7,8 milliards de francs.
</TX>
<ST>
Le creux de la vague est passé
</ST>
<TX>
La CER du National estimait qu'un nouveau crédit d'engagement de 100 millions
de francs pourrait donner du travail à 8000 à 10 000 personnes. Ce bonus
serait réservé à des projets des cantons et des communes pour la rénovation
de bâtiments réalisés d'ici la fin de 1995. L'économie réalisée par la caisse
de compensation de l'assurance-chômage se monterait à 240 millions de francs,
selon les calculs de la CER.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral souligne pour sa part que l'économie suisse a déjà passé
le creux de la vague de la récession. Un nouveau crédit d'engagement
arriverait un peu tard, puisqu'il ne pourrait déployer ses effets que l'année
prochaine.
</TX>
<ST>
Décision définitive en avril
</ST>
<TX>
En ce qui concerne la déduction de l'impôt préalable, le Conseil fédéral
annonce qu'il prendra une décision au plus tard dans le courant du mois
d'avril. Le gouvernement s'était toutefois déjà penché sur la question début
février. La Chancellerie avait communiqué que "tenant compte des premiers
signaux de reprise et des importants déficits budgétaires, le Conseil fédéral
ne voit pas pour l'heure la nécessité d'intervenir." L'administration
fédérale des finances craint des pertes fiscales ainsi qu'une augmentation du
travail administratif.
</TX>
<TX>
Les milieux économiques exercent une forte pression en faveur de cette
introduction anticipée. Ils font valoir que c'est le seul moyen d'éviter un
retard dans les investissements dans l'attente de l'introduction de la TVA.
</TX>
</DOC>
