<DOC>
<DOCID>ATS.950427.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.950427.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950427
</DT>
<PT>
182200
</PT>
<SC>
bsf167 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
tg kul
</DE>
<AU>
vm wi
</AU>
<KW>
rectif tg frauenfeld open-air programme rem
</KW>
<TI>
version rectifiée Frauenfeld: Open-Air Festival "Out in the Green" R.E.M. et
Rod Stewart à l'affiche.
</TI>
<LD>
Frauenfeld, 27 avril (ats) Le groupe R.E.M. et Rod Stewart sont à l'affiche
du sixième et copieux Open-Air Festival "Out in the Green" de Frauenfeld. Du
7 au 9 juillet, plus de 20 groupes, parmi lesquels Status Quo et les anciens
de Led Zeppelin Jimmy Page et Robert Plant, se succéderont sur la double
scène montée dans l'hippodrome.
</LD>
<TX>
Le festival retrouve la ville de Frauenfeld, après une édition 1994 à
Winterthour. Les organisateurs attendent cette année 50 000 à 70 000
personnes. Le spectacle s'ouvrira le vendredi avec les rockers américains
R.E.M.. Ce groupe avait dû annuler sa tournée européenne en mars, suite à
l'hémorragie cérébrale de son batteur.
</TX>
<TX>
Jeudi lors d'une conférence de presse à Zurich, les organisateurs n'ont pas
voulu dévoiler le nom de la "star" du samedi. Mais cette dernière risque de
faire de l'ombre à un autre invité de ce jour, "The Kelly Family". Rod
Stewart se produira quant à lui le dimanche.
</TX>
<ST>
Parc d'attractions
</ST>
<TX>
Autre "Special Guest", Slash's Snakepit des Guns N'Roses jourera également
dimanche. D'autres noms légendaires, comme Jimmy Page et Robert Plant, les
deux anciens de Led Zeppelin, Status Quo, Shane Mac Gowan ou Bo Diddley,
seront aussi de la partie. Le programme présentera encore The Beautiful
South, Inner Circle, Paul Weller, Rednex ou Chuck Berry. "De tout pour tout
le monde, c'était notre critère principal pour 1995", a relevé l'organisateur
Harry Sprenger.
</TX>
<TX>
Un parc d'attractions baptisé "Pleasure World" est aussi prévu à l'intérieur
de l'hippodrome, avec restaurants et luna park. "Les gens ne veulent plus
passer trois jours debout devant une scène", a déclaré un des organisateurs,
Ermano Conti. Contrairement aux autres années, les spectateurs devront donc
planter leur tente à l'extérieur de l'hippodrome, sur un terrain prévu à cet
effet.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: diverses modifications ont été apportées. Ce sont Robert
Plant et Jimmy Page qui se produiront, et non Led Zeppelin (lead et 4e
paragraphe). Dans le lead, bien lire "Status Quo" et non "Satus Quo".  4e
paragraphe: bien lire "Guns N'Roses" et non "Guns and Roses".
</TX>
</DOC>
