<DOC>
<DOCID>ATS.951015.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.951015.0011</DOCNO>
<LC>
D
</LC>
<LE>
2686
</LE>
<DT>
951015
</DT>
<PT>
172242
</PT>
<RT>
095821
</RT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw div come
</DE>
<AU>
gb as wi
</AU>
<KW>
suisse synthèse trafic météo été indien
</KW>
<TI>
L'été indien continue: plus de 20 degrés en plaine Au moins quatre morts sur
les routes
</TI>
<ST>
synthèse trafic/météo du week-end
</ST>
<LD>
Berne, 15 oct (ats) Le week-end a été propice aux longues balades automnales:
l'été indien continue à ensoleiller le pays.  Dimanche était le 13e jour
consécutif de ciel bleu. Et les météorologues n'annoncent pas de changement
avant la fin de la semaine. Au moins quatre personnes ont perdu la vie sur
les routes.
</LD>
<TX>
Le beau temps résulte d'une zone de basse pression stable sur l'Atlantique
depuis le 2 octobre. Cette dernière envoie de l'air chaud du sud vers le
centre de l'Europe. Résultat: un temps méditerranéen dans de nombreuses
régions de Suisse ce week-end.
</TX>
<ST>
Températures méditerranéennes
</ST>
<TX>
Dimanche, les températures en plaine étaient comparables à celles de Nice,
Madrid ou Rome. Le mercure dépassait les 20 degrés dans la plupart des villes
du Plateau, avec une pointe à 22 degrés à Bâle.  Mais on est loin du record
du siècle pour un mois d'octobre: 29,6 degrés à Bâle également, le 3 octobre
1985.
</TX>
<TX>
Les températures actuelles sont tout de même extraordinaires, selon
l'Institut suisse de météorologie (ISM). Habituellement, le thermomètre ne
monte plus quotidiennement au-delà de 20 degrés, dans la seconde partie du
mois. Cette période de beau temps est aussi exceptionnelle par sa longueur,
poursuit l'ISM. L'été indien dure déjà depuis treize jours et cela devrait
continuer encore jusqu'à la fin de la semaine.
</TX>
<ST>
Au moins quatre morts sur les routes
</ST>
<TX>
Le week-end n'a pas été marqué par d'importantes perturbations sur les
principaux axes routiers du pays. En revanche, les accidents ont été nombreux
et ont fait au moins quatre victimes.  Samedi matin, un cycliste de 75 ans
est mort, renversé par une voiture à Eschenbach (SG). Il a été traîné sur
plusieurs mètres.  Samedi soir, le passager d'une voiture a été tué à
St-Antönien (GR). Le véhicule a fait une chute de 80 mètres dans un
précipice.
</TX>
<TX>
Dans la nuit de samedi à dimanche, un automobiliste valaisan est décédé à
Versvey, près d'Yvorne (VD). Il a perdu la maîtrise de son véhicule. La
voiture a percuté trois arbres avant de dévaler un talus. Dimanche, un jeune
automobiliste de 20 ans s'est tué à Buchs (ZH). Sa vitesse trop élevée est à
l'origine de l'accident.
</TX>
</DOC>
