<DOC>
<DOCID>ATS.950824.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.950824.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950824
</DT>
<PT>
123100
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh vd kul c4fra
</DE>
<AU>
tp ga sh
</AU>
<KW>
zurich payerne le corbusier 30 ans mort expo
</KW>
<TI>
Il y a trente ans mourait Le Corbusier Expositions à Zurich et à Payerne
</TI>
<LD>
Payerne (VD/Zurich, 24 août (ats) Le 27 août 1965, il y a trente ans, Le
Corbusier décédait d'un infarctus à l'âge de 78 ans. Cet autodidacte né à La
Chaux-de-Fonds reste aujourd'hui encore une figure de proue de l'architecture
moderne. Deux expositions lui rendent hommage, à Payerne (VD) et à Zurich,
dans la dernière maison qu'il a conçue.
</LD>
<TX>
Charles-Edouard Jeanneret est né en 1887 à La Chaux-de-Fonds (NE). Après
avoir étudié la gravure sur montre, il se lance dans l'apprentissage de
l'architecture, en autodidacte. En 1920, il prend le pseudonyme de Le
Corbusier, en souvenir de son grand-père Lecorbésier. Sans avoir de diplôme
d'architecture, il construit une centaine de bâtiments dans le monde, dont
une villa à l'entrée de Vevey (VD) en 1924. En 1930, il prend la nationalité
française.
</TX>
<TX>
Ses bâtiments reflètent sa doctrine qu'il a résumée en cinq points: le
plan-libre, l'usage des pilotis, le toit-terrasse, la salle de séjour sur
deux niveux et l'intégration de la nature à la vie urbaine.
</TX>
<ST>
Billet de banque
</ST>
<TX>
Dans les années 1950, Le Corbusier fait construire la "Cité radieuse" à
Marseille, qui lui vaut maints sarcasmes. Plus tard, ce sont des chefs
d'oeuvre de l'art sacré: la chapelle Notre-Dame du Haut à Ronchamp dans le
Jura et le couvent de la Tourette à Evreux, près de Lyon. Une autre de ses
grandes réalisation est Chandigarh, capitale d'un Etat indien.
</TX>
<TX>
L'oeuvre du Corbusier compte aussi 500 peintures à l'huile, 200
lithographies, 28 tapisseries, 45 sculptures et 57 livres. Depuis début
avril, l'Abbatiale du Musée de Payerne expose une sélection de ces travaux à
l'occasion du trentième anniversaire de la mort de l'architecte. Mobilier,
huiles, sculptures, un projet de voiture ou encore 20 tapisseries imposantes
et le futur billet de 10 francs à l'effigie du Corbusier, disponible dès
1997, sont à voir jusqu'au 18 septembre.
</TX>
<TX>
A Zurich, l'oeuvre graphique de l'architecte est exposé, jusqu'au 1er
octobre, à la Maison Heidi Weber, la dernière que Le Corbusier ait construite
(1962-1967). Intitulée la "Maison de l'Homme", elle devait servir de pavillon
d'exposition.
</TX>
<ST>
photos Key disponibles
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: Payerne: jusqu'au 18 septembre. Tous les jours de 10h00
à 18h00. Zurich: "Le Corbusier - das grafisque Werk", Heidi-Weber-Haus,
Höschgasse 8. Ouvert le samedi et le dimanche de 14h00 à 17h00, jusqu'au 1er
octobre.
</TX>
</DOC>
