<DOC>
<DOCID>ATS.940818.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.940818.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940818
</DT>
<PT>
172400
</PT>
<SC>
bsf155 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus fin ge c1 c4fra c4uk c9aun
</DE>
<AU>
hb ce
</AU>
<KW>
geneve kettler titres fantomes recours
</KW>
<TI>
Genève, escroquerie de 50 millions de dollars Recours d'un inculpé dans
l'affaire Kettler.
</TI>
<LD>
Genève, 18 août (ats) L'affaire Kettler, une vaste escroquerie internationale
qui a défrayé la chronique en été 1988, a refait surface jeudi à la faveur
d'un recours devant la Chambre d'accusation de Genève. Elle a été qualifiée
de "fiasco judiciaire" qui a "coûté plus d'un million de francs", par
l'avocat d'un inculpé.
</LD>
<TX>
Au nom de son client, incarcéré durant quinze mois dans le cadre de cette
procédure, Me Alec Reymond a demandé le retour du dossier à l'instruction.
"Mon client est le bouc émissaire de cette prétendue escroquerie du siècle,
qui est en fait une débacle judiciaire. Avant de le juger, plusieurs actes
d'instruction qu'il réclame depuis mars 1990 doivent être exécutés", a
notamment plaidé l'avocat.
</TX>
<TX>
Le Procureur général, Bernard Bertossa, s'est élevé contre le terme de
"fiasco judiciaire". Ce dossier a été "émaillé de difficultés rarement
rencontrées dans d'autres procédures". Il s'agit d'une escroquerie qui a
rapporté un chiffre d'affaire de 50 millions de dollars à ses auteurs. Les
justices de plusieurs pays ont été mobilisées, a indiqué le magistrat.
</TX>
<ST>
Dossier complexe
</ST>
<TX>
La complexité de ce dossier explique la durée de l'instruction.  L'action de
la justice genevoise a permis de récupérer quinze millions de francs. Ils ont
été distribués aux 1200 plaignants qui se sont manifestés à Genève. Quelque
600 000 francs de frais judiciaires ont d'ores et déjà été remboursés, a
précisé le procureur.
</TX>
<TX>
Le magistrat ne s'est pas véritablement opposé au retour du dossier à
l'instruction. Il a toutefois demandé aux juges de la Chambre d'accusation
d'examiner s'il n'était pas opportun d'attendre l'audience de renvoi en
jugement pour ordonner un complément d'enquête. Les parties civiles,
représentées par Me Yves Siegrist, se sont en revanche opposées au retour du
dossier à l'instruction. La Chambre a reporté sa décision.
</TX>
<ST>
Titres fantômes
</ST>
<TX>
L'affaire Kettler, connue également comme l'affaire des titres fantômes, a
éclaté en juillet 1988. Une dizaine de personnes ayant des rôles subalternes
ont été inculpées à Genève. Considéré comme l'un des cerveaux de cette
escroquerie, l'Américain Thomas Quinn a été arrêté et condamné en France. Il
a été extradé en automne 1992 en Suisse. La justice genevoise l'a remis en
été 1993 aux Etats-Unis.
</TX>
<TX>
L'escroquerie consistait à inciter des épargnants à travers le monde à
acquérir des titres cotés sur le marché hors bourse américain OTC
(over-the-counter). Il s'agissait, la plupart du temps, de titres fantômes
dont le cours avait été artificiellement gonflé. Une fois en possession de
ces actions, les investisseurs ne pouvaient plus ni les revendre ni les
négocier.
</TX>
<TX>
Trois sociétés impliquées dans cette escroquerie (Kettler, Falcontrust et
Equity Management) avaient un siège à Genève. Le recourant en était
l'animateur, le directeur et l'administrateur. De nationalité britannique et
australienne, âgé de 38 ans, il a toujours soutenu qu'il ignorait et ne
pouvait savoir que ces sociétés se livraient à des activités irrégulières.
</TX>
</DOC>
