<DOC>
<DOCID>ATS.940419.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.940419.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940419
</DT>
<PT>
101600
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpi c4fra
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
france industrie du sport salomon mavic
</KW>
<TI>
Salomon (ski) va acquérir Mavic (composants de vélo).
</TI>
<LD>
Annecy, 19 avril (ats/afp) Le groupe Salomon (skis, chaussures et fixations
de ski) a annoncé mardi qu'il avait décidé d'acquérir la société française
Mavic, spécialisée dans les composants haut de gamme de vélo (course, route
et VTT). Le montant de la transaction est d'une centaine de millions de FF
(25 millions de francs).
</LD>
<TX>
Mavic, qui emploie quelque 130 personnes, a réalisé un chiffre d'affaires de
150 millions de FF en 1993 et un résultat net de 6 %, avec une croissance
régulière de 20 % ans par an depuis cinq ans, précise Salomon dans un
communiqué. Selon le groupe, Mavic, installée à Saint-Trivier-sur-Moignans
(Ain), est notamment le leader mondial du marché des jantes haut de gamme et
l'un des fournisseurs des équipes de coureurs cyclistes professionnels, dont
celle de l'Américain Greg LeMond lors de sa victoire dans le Tour de France
en 1989.
</TX>
<TX>
Salomon poursuit ainsi une politique de diversification hors sports d'hiver,
après le rachat de la marque Taylor Made (clubs de golf) en 1984 et le
lancement de chaussures de randonnée en 1992. Le montant de l'opération reste
"à confirmer après audit". La vente sera finalisée en juin, a indiquée à
l'AFP la secrétaire générale de Salomon, Anne-Marie Berrette.
</TX>
<ST>
Un marché de 5 milliards de francs
</ST>
<TX>
Le groupe annécien estime à 20 milliards de FF (5 milliards de francs) le
marché mondial des composants de vélo (cadres, guidon, roues, dérailleurs,
freins, jantes, moyeux, pédales, etc.). Un marché qui, selon lui, "devrait
connaître une croissance importante lors des prochaines années".
</TX>
<TX>
Mavic, précise le communiqué, "bénéficiera du support technologique des
bureaux d'études de Salomon et pourra s'appuyer sur son réseau de filiales de
distribution implantées dans le monde entier pour développer ses activités".
Salomon a estimé à 3,484 milliards de FF son chiffre d'affaires pour
l'exercice 1993/94 (terminé le 31 mars), contre 3,15 milliards pour
l'exercice précédent. Il prévoit un résultat net de 105 millions de FF (95
millions en 92/93).
</TX>
</DOC>
