<DOC>
<DOCID>ATS.951009.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.951009.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2028
</LE>
<DT>
951009
</DT>
<PT>
150114
</PT>
<RT>
140928
</RT>
<SC>
bsf082 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c8irb c8kuw int mil
</DE>
<AU>
ln cc
</AU>
<KW>
irak koweit demandes indemnisation onu
</KW>
<TI>
Irak-Koweït: réunion de la commission de compensation de l'ONU Plus de 200
000 nouvelles demandes d'indemnisation
</TI>
<LD>
Genève, 9 oct (ats) La Commission de compensation de l'ONU (UNCC) examine à
partir de lundi à Genève la recevabilité de 217 500 nouvelles demandes
d'indemnisation de personnes ayant dû quitter l'Irak ou le Koweit pendant la
guerre du Golfe. Le montant de ces demandes est évalué à 771 millions de
dollars (878 millions de francs).
</LD>
<TX>
Le nombre de demandes, dites de type "A", faites par des personnes privées ou
des familles de 67 pays, est ainsi porté à 600 000, pour un montant d'environ
deux milliards de dollars. Au total, l'UNCC a reçu quelque 2,8 millions de
requêtes émanant de personnes privées, de sociétés, d'organisations et de
gouvernements pour un montant total de l'ordre de 180 milliards de dollars.
</TX>
<TX>
Les résolutions du Conseil de sécurité font obligation à l'Irak de rembourser
toutes les réclamations liées à son occupation du Koweït en y consacrant 30 %
de ses futurs revenus pétroliers. Mais Bagdad reste frappé par les sanctions
internationales. La Commission ne dispose actuellement que de quelques
millions de dollars provenant de capitaux irakiens gelés dans différents pays
à la suite de l'embargo.
</TX>
<TX>
Le Conseil d'administration de la Commission, présidé par l'ambassadeur
italien Giuseppe Baldocci, doit aussi examiner lors de cette session un
rapport sur le différend financier opposant l'Egypte à Bagdad. Quelque 900
000 travailleurs égyptiens avaient été contraints de quitter précipitamment
l'Irak en 1990 et 1991.  Contrairement aux promesses reçues, les banques
irakiennes n'ont jamais viré leurs salaires et avoirs en Egypte, pour un
montant évalué à 490 millions de dollars.
</TX>
</DOC>
