<DOC>
<DOCID>ATS.941230.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.941230.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941230
</DT>
<PT>
034200
</PT>
<SC>
bsf006 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3mex c1 ecpc
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
mexique crise usa aide
</KW>
<TI>
Crise économique au Mexique: les Etats-Unis à la rescousse.
</TI>
<LD>
Washington, 30 déc (ats/afp) Les Etats-Unis envisagent un soutien financier
de plusieurs milliards de dollars au Mexique pour aider ce pays à sortir de
la crise. Washington veut ainsi éviter qu'elle ne se répercute sur l'ensemble
du sous-continent latino-américain, a-t-on appris jeudi de sources
concordantes.
</LD>
<TX>
"Il y a des discussions en cours à propos d'un soutien extérieur au Mexique",
a déclaré un responsable du Trésor américain sous couvert de l'anonymat. Ce
responsable s'est refusé à tout autre commentaire. Ces discussions
impliquent, outre les Etats-Unis, d'autres pays du Groupe des sept pays les
plus industrialisés (G7), selon une source sûre à Washington.
</TX>
<TX>
L'aide devrait prendre la forme de prêts au gouvernement mexicain et
d'intervention sur les marchés des changes. Elle permettrait notamment au
Mexique d'affronter les prochaines échéances sur ses bons alors que le pays
ne peut plus compter sur le marché pour lever des liquidités.
</TX>
<TX>
Quelque 9,72 milliards de dollars (12,63 milliards de francs) en bons de
l'Etat mexicain (tesobonos) sont exigibles d'ici la fin mars, selon la firme
d'investissement Weston Group. Cette estimation ne tient pas compte de la
dévaluation du peso, qui a perdu 35 % de sa valeur face au dollar depuis le
début de la crise il y a dix jours.  Les tesobonos sont indexés sur le
dollar.
</TX>
<TX>
La crise de confiance ne manquera pas d'affecter durablement les autres pays
d'Amérique latine. Leurs programmes économiques sont eux aussi extrêment
dépendants des investissements étrangers, selon Lars Schonander, spécialiste
du sous-continent chez Barings Securities.  "Le Mexique était considéré comme
le meilleur élève de la classe", a souligné M. Schonander. Et le Mexique a
choqué les marchés en décidant, contrairement à ce qu'il avait affirmé peu
auparavant, de laisser flotter sa devise.
</TX>
</DOC>
