<DOC>
<DOCID>ATS.950615.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.950615.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950615
</DT>
<PT>
075900
</PT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4swe mil for
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
suede sipri conflits armes
</KW>
<TI>
Institut international de recherche sur la paix de Stockholm 31 conflits
armés dans le monde en 1994 embargo 10h00.
</TI>
<LD>
Stockholm, 15 juin (ats/afp) Les conflits armés dans le monde ont été au
nombre de 31 en 1994, en léger recul par rapport aux années précédentes (33
en 1993 et en 1992). Ces chiffres sont tirés du rapport annuel de l'Institut
international de recherche sur la paix de Stockholm (SIPRI) publié jeudi.
</LD>
<TX>
Les experts du SIPRI notent que ces conflits ont eu lieu l'an dernier dans 27
régions du globe contre 28 concernées en 1993. La tendance générale d'une
diminution du nombre des guerres (30 en 1991, 31 en 1990) dans le monde se
confirme à nouveau, ajoutent-ils. Les chercheurs du SIPRI rappellent que 1989
fut la plus belliqueuse ces dernières années avec un total de 36 conflits
répertoriés dans 32 régions.
</TX>
<TX>
L'an dernier, le conflit majeur le plus meurtrier a eu lieu au Rwanda,
indique le SIPRI sans toutefois préciser le nombre de pertes humaines dans ce
pays. Les autres Etats les plus touchés ont été dans l'ordre l'Algérie,
l'Angola, la Turquie, l'Afghanistan et le Yémen, poursuit le rapport qui ne
fournit pas de données chiffrées.
</TX>
<ST>
Pas de nouvelle guerre "classique"
</ST>
<TX>
Le SIPRI précise ne pas avoir inclus dans son annuaire la guerre en
Tchétchénie, qui a éclaté en décembre 1994, celle-ci n'ayant pas entrané un
nombre de morts égal ou supérieur à mille à la fin de l'an dernier. Ce seuil
est le critère défini pour être classé parmi les conflits armés majeurs
répertoriés dans le rapport. "Comme en 1993, aucune guerre 'classique' entre
deux Etats n'a éclaté l'an dernier", indiquent les chercheurs du SIPRI.
</TX>
<TX>
Ils relèvent toutefois que dans cinq des 31 guerres de 1994, d'autres Etats
étaient impliqués: l'Arménie dans le conflit en Azerbaïdjan sur le
Nagorny-Karabakh, la Yougoslavie (RFY-Serbie Monténégro) dans le conflit avec
la Bosnie-Herzégovine et les Serbes de Bosnie, la Croatie en
Bosnie-Herzégovine et contre les Croates bosniaques, la Russie et
l'Ouzbékistan au Tadjikistan, et des forces de plusieurs Etats africains dans
la guerre au Libéria.
</TX>
<ST>
Yémen et Birmanie
</ST>
<TX>
Selon le SIPRI, deux nouveaux conflits armés majeurs ont vu le jour l'an
dernier: au Yémen où la guerre a fait rage de mai à juillet, et en Birmanie
où l'Etat séparatiste Shan est entré en rébellion contre le gouvernement
central de Rangoon.
</TX>
<TX>
En termes de régionalisation des conflits, l'Asie est restée l'an dernier la
zone prédominante des guerres avec neuf conflits, devant l'Afrique (6) et le
Moyen-Orient (5). La diminution la plus spectaculaire du nombre de guerres
ces dernières années a été constatée en Amériques centrale et du sud, où
seuls trois conflits armés étaient répertoriés l'an dernier, soit "un chiffre
stable depuis trois ans", souligne l'institut de Stockholm.
</TX>
<ST>
Fin d'un conflit majeur
</ST>
<TX>
L'année 1994 a vu la fin d'un seul conflit majeur, celui qui était en cours
en Afrique du sud, indiquent les chercheurs du SIPRI. Un apaisement des
tensions, parfois seulement temporaire, a été enregistré notamment dans les
conflits au Nagorny-Karabakh, en Bosnie-Herzégovine, en Abkhazie, au
Bangladesh et aux Philippines.  Dans le même temps, une paix durable a été
observée en Haïti, au Mozambique, en Angola et au Guatemala, indique le
rapport.
</TX>
<TX>
Les experts du SIPRI relèvent que les opérations de maintien de la paix
engagées par les Nations unies ont diminué en 1994, avec 17 missions
répertoriées, soit le "chiffre le plus faible depuis deux ans".
</TX>
<ST>
Effectifs stables
</ST>
<TX>
Les effectifs engagés dans ces opérations sont toutefois restés stables "avec
un total de quelque 70 000 personnes, dont les deux- tiers dans
l'ex-Yougoslavie", ajoute l'Institut. Il précise que le nombre de pays
participants a grimpé de 70 Etats en 1993 à un total de 76 l'an dernier. Le
financement de ces opérations a pratiquement doublé en 1994 par rapport à
1992, pour atteindre un montant global estimé à 3610 milliards de dollars,
selon le SIPRI.
</TX>
<TX>
Il souligne enfin que la situation financière de l'ONU continue d'être
préoccupante et pourrait menacer la poursuite des opérations de maintien de
la paix. Selon le SIPRI, celles-ci nécessitent un montant minimal estimé à
quelque 200 millions de dollars par mois pour être menées à bien.
</TX>
</DOC>
