<DOC>
<DOCID>ATS.940809.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.940809.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940809
</DT>
<PT>
103100
</PT>
<SC>
bsf033 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
sozv fin ecps c4uk c4fra
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
gb france assurances gros rachat
</KW>
<TI>
Assurances: Commercial union rachète Victoire Le montant de la transaction
dépasse 3 milliards de francs.
</TI>
<LD>
Londres, 9 août (ats/reuter) La compagnie d'assurance britannique Commercial
Union a annoncé mardi avoir conclu un accord avec la Compagnie de Suez pour
le rachat, sous conditions, du Groupe français Victoire pour environ 12,5
milliards de francs français (3,1 milliards de francs). Sur cette somme, 800
millions de francs environ seront sans doute versés au premier esmetre de
1995.
</LD>
<TX>
Commercial Union a annoncé dans un communiqué qu'elle allait acheter au moins
98,7 % des actions en circulation de la Compagnie Financière du Groupe
Victoire, le holding du Groupe Victoire, qui a pour principales filiales les
groupes Abeille Vie et Abeille Assurances. L'opération, financée par des
emprunts, des fonds propres et l'émission d'actions nouvelles, est subordonné
à l'approbation des actionnaires qui seront convoqués en assemblée
extraordinaire le 13 septembre prochain.
</TX>
<TX>
Commercial Union a aussi annoncé une augmentation de capital à raison d'une
action nouvelle pour huit anciennes à 475 pence l'action afin de lever
environ 322 millions de livres. La compagnie placera en outre des actions à
533,89 pence/pièce pour lever 111,2 millions de livres supplémentaires.
</TX>
<ST>
Sixième assurance vie de France
</ST>
<TX>
Commercial Union a précisé qu'Abeille Vie était la sixième compagnie
d'assurance vie en France en 1992 avec une part de marché d'environ 5,0 % et
qu'Abeille Assurances et ses filiales arrivaient à la onzième place des
assureurs généralistes avec 3,0% du marché. La cession avait été annoncée
dans un premier temps en juin et les négociations portaient depuis lors sur
le prix.
</TX>
<TX>
Commercial Union a précisé que la somme de 12,5 milliards de FF pourrait
encore être modifiée pour refléter des variations récentes dans la valeur des
actifs. Le directeur général de Commercial Union John Carter a indiqué que
l'opération lui permettrait d'accroître sa présence sur le marché de
l'assurance-vie et qu'elle répondait à ses objectifs en matière de retour sur
fonds propres "à moyen terme".
</TX>
<ST>
Près de 12 milliards en numéraire
</ST>
<TX>
Le montant de l'opération sera réglé par 11,9 milliard de FF en numéraire et
par l'émission au bénéfice de Suez de 13,1 millions d'actions Commercial
Union à 533,89 pence. Commercial Union a précisé qu'un syndicat bancaire
avait accepté sous conditions de lui consentir jusqu'à 7,65 milliards de FF
de crédits à moyen terme.  Commercial Union financera enfin la transaction à
hauteur de 200 millions de livres par des fonds propres.
</TX>
<TX>
Enfin, l'assureur britannique a précisé que la Société Générale participerait
à l'augmentation de capital en prenant 20,83 millions d'actions nouvelles.
L'opération portera la participation de la banque française dans le capital
élargi de Commercial Union à environ 6,0 % contre 3,0 % actuellement.
</TX>
</DOC>
