<DOC>
<DOCID>ATS.950215.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.950215.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950215
</DT>
<PT>
221100
</PT>
<SC>
bsf183 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 sozm jus div
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
usa justice implants mammaires condamnation
</KW>
<TI>
Implants mammaires défectueux Une Américaine obtient 5,2 millions de dollars
de compensation.
</TI>
<LD>
Houston, 15 fév (ats/afp) Les jurés d'un tribunal de Houston (Texas) ont
demandé mercredi à un fabricant américain d'implants mammaires de verser 5,2
millions de dollars (6,75 millions de francs suisses) à une plaignante en
compensation des préjudices entraînés par une fuite de silicone sur ces
prothèses.
</LD>
<TX>
Après dix jours de délibération, le jury a conclu que Dow Corning était
responsable à 80 % des dommages physiques et émotionnels endurés par Gladys
Laas et son mari. Les 20 % restants ont été attribués à la maison mère, Dow
Chemical. Celle-ci se voit ainsi pour la première fois mise en cause par la
justice pour la défaillance de ces produits.
</TX>
<TX>
Mme Laas, une infirmière à la retraite, avait fait valoir dans sa plainte que
la fuite dans ses implants mammaires au silicone avait entrainé une série de
souffrances physiques et nerveuses. Le jury a estimé que Dow Corning avait
utilisé pour ses implants des matériaux qui n'ont pas été testés de façon
appropriée.
</TX>
<TX>
Il a en revanche rejeté la requête d'une co-plaignante, Jennifer Ladner,
jugeant que les matériaux ayant servi à fabriquer ses prothèses avaient fait
l'objet d'études adéquates. La décision des jurés pourrait servir de base à
d'autres plaintes contre le groupe Dow Chemical, dont le chiffre d'affaires
annuel s'élève à plus de 18 milliards de dollars.
</TX>
<TX>
Un accord à l'amiable global, portant sur 4,2 milliards de dollars de
dédommagements, avait été conclu l'an dernier entre différents fabricants
d'implants et l'ensemble des plaignantes. Un juge fédéral d'Alabama avait
approuvé cet accord dans lequel Dow Chemical n'était pas partie prenante.
</TX>
</DOC>
