<DOC>
<DOCID>ATS.940622.0136</DOCID>
<DOCNO>ATS.940622.0136</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940622
</DT>
<PT>
123100
</PT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
come c9sin c1 c4fra c4uk zh
</DE>
<AU>
gm jq rp
</AU>
<KW>
zh singapore airlines grosse commande
</KW>
<TI>
Singapore Airlines: méga-commande de Boeing 747 et d'Airbus A 340.
</TI>
<LD>
Zurich/Paris, 22 juin (ats/afp) Singapore Airlines a commandé 52 nouveaux
avions aux Etats-Unis et en Europe. La commande d'un montant de quelque 10,3
milliards de dollars (14,4 milliards de francs) est la plus importante de son
histoire, a indiqué mercredi la représentation suisse de la compagnie
partenaire de Swissair.
</LD>
<TX>
Les livraisons s'échelonneront de 1996 à 2003. Le financement se fera, comme
de coutume, sur fonds propres, souligne Singapore Airlines, dont la santé
financière est éclatante. Le contrat porte sur 11 commandes fermes et 11
options pour des appareils de type Boeing B-747-400 et 10 commandes fermes
plus 20 options pours des Airbus A-340-300E.
</TX>
<ST>
Premier client d'Airbus
</ST>
<TX>
Les 30 Airbus A-340-300 représentent une valeur de quelque 5,4 milliards de
dollars, a indiqué Airbus Industrie. Singapore Airlines devient le plus gros
client d'Airbus pour ce type d'avions avec un total de 37 engagements
d'achat.
</TX>
<TX>
Singapore Airlines continue à justifier sa réputation de plus jeune flotte
aérienne du monde. La moyenne d'âge des appareils est actuellement de 4 ans
et 10 mois. Les Airbus seront mis en service sur les vols long courrier vers
l'Europe, Suisse comprise, et l'Australie, précise la compagnie asiatique.
</TX>
<ST>
Projets avec Swissair
</ST>
<TX>
Swissair, partenaire de Singapore Airlines au sein de l'alliance Global
Excellence en compagnie de Delta Airlines, pourra profiter des capacités
supplémentaires ainsi offertes. La compagnie helvétique a depuis longtemps
des projets de vols "code-sharing" avec Singapore Airlines. Dans ce type
d'accord, les deux partenaires réservent mutuellement un certain nombre de
places qu'elles vendent à leur propre clientèle.
</TX>
<TX>
Actuellement, Swissair étudie encore certaines considérations de tarifs, mais
une offre est prête, a indiqué mercredi un porte-parole.  Un représentant de
Singapore Airlines à Zurich a fait part du souhait de sa compagnie pour des
vols commun dès le mois de mars 1995.
</TX>
</DOC>
