<DOC>
<DOCID>ATS.951120.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.951120.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3751
</LE>
<DT>
951120
</DT>
<PT>
104440
</PT>
<RT>
094413
</RT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc ecpt sta
</DE>
<AU>
cd pa
</AU>
<KW>
suisse chiffres chômage octobre ofiamt
</KW>
<TI>
Chiffres détaillés du chômage en octobre Forte augmentation du nombre de
jeunes chômeurs
</TI>
<LD>
Berne, 20 nov (ats) Fin octobre, 146 364 demandeurs d'emploi étaient inscrits
auprès des offices du travail, soit 2906 personnes de plus que le mois
précédent (+ 2,0 %). Le taux de chômage est néanmoins resté inchangé à 4,0 %.
Le chômage des jeunes âgés de 15 à 24 ans a augmenté plus fortement que la
moyenne (+ 5,5 %).
</LD>
<TX>
Selon les données relevées par l'Office fédéral de l'industrie, des arts et
métiers et du travail (Ofiamt), 21 069 nouvelles inscriptions ont été
recensées, soit 2232 de plus qu'en octobre 1994. Quant au nombre des
personnes sorties du chômage, il s'est établi à 16 090, ou 4201 de moins que
l'année dernière à la même époque. Environ les deux tiers de ces dernières
ont annulé leur dossier parce qu'elles avaient trouvé un emploi, indique
lundi l'Ofiamt dans un communiqué.
</TX>
<ST>
Progression chez les hommes
</ST>
<TX>
Le nombre de chômeurs a augmenté de 2313 parmi les hommes mais de 593
seulement parmi les femmes, passant à 79 683 pour les premiers et à 66 681
pour les secondes. Le taux de chômage masculin a ainsi progressé de 0,1
point, à 3,6 %, tandis que le taux de chômage féminin est resté stable, à 4,7
%.
</TX>
<TX>
Le nombre de demandeurs d'emploi étrangers a progressé de 1778 unités (+ 2,9
%), plus rapidement que le nombre des chômeurs suisses qui n'a augmenté que
de 1128 (+ 1,4 %). Le taux de chômage est passé à 3,0 % (+ 0,1 point) pour
les Suisses et à 7,7 % (+ 0,2 point) pour les étrangers.
</TX>
<ST>
Recul dans le canton de Vaud
</ST>
<TX>
En Suisse romande et au Tessin, le nombre des demandeurs d'emploi a crû de
972, pour s'établir à 61 649 personnes. Le taux de chômage a ainsi progressé
de 0,1 point, à 6,1 %. En Suisse alémanique, on a recensé 1934 demandeurs
d'emploi de plus que le mois précédent.  Cette hausse n'a cependant pas eu
d'incidence sur le taux de chômage (3,2 %).
</TX>
<TX>
Parmi les six cantons où le chômage est en baisse, seul Vaud enregistre un
recul sensible (- 214 personnes). Cette baisse est toutefois due pour une
bonne part à la mise à jour des registres.  Dans vingt cantons, le chômage
est en hausse. Le Tessin (+ 572) arrive en tête en chiffres absolus, suivi de
Berne (+ 456), Argovie (+ 319), Valais (+ 272), Saint-Gall (+ 246) et
Thurgovie (+ 245).
</TX>
<ST>
Forte hausse dans l'hôtellerie
</ST>
<TX>
Dans la majeure partie des activités économiques, la variation par rapport au
mois précédent est faible. L'augmentation apparaît exceptionnellement forte
dans l'hôtellerie (+ 1440 personnes), indique l'Ofiamt. Par contre, aucune
activité économique ne se signale par une baisse particulièrement importante.
</TX>
<TX>
En ce qui concerne les classes d'âge, le chômage a progressé tant parmi les
15-24 ans (+ 1434), que parmi les 25-49 ans (+ 1502). Il a par contre
légèrement reculé parmi les plus de 60 ans (- 119).
</TX>
<ST>
Baisse du chômage de longue durée
</ST>
<TX>
L'effectif des chômeurs de longue durée, c'est-à-dire de personnes au chômage
depuis plus d'une année, s'est réduit de 412 personnes pour se fixer à 40
029. La part des demandeurs d'emploi de longue durée est ainsi passée de 28,2
à 27,3 % du total des chômeurs.
</TX>
<TX>
Selon les données provisoires fournies par les caisses de chômage, 2917
chômeurs ont épuisé leur droit aux prestations de l'assurance-chômage dans le
courant du mois d'août 1995. A fin octobre, 1773 d'entre eux (61 %) étaient
toujours inscrits à un office du travail et 424 (14 %) avaient trouvé un
emploi dans l'intervalle.
</TX>
<ST>
graphique SGN à disposition
</ST>
</DOC>
