<DOC>
<DOCID>ATS.940127.0121</DOCID>
<DOCNO>ATS.940127.0121</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940127
</DT>
<PT>
132100
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge vd ecph
</DE>
<AU>
mj sh
</AU>
<KW>
ge vd collaboration tourisme bilan objectifs
</KW>
<TI>
Collaboration Vaud-Genève en matière de tourisme Vendre la région lémanique à
l'étranger.
</TI>
<LD>
Genève, 27 jan (ats) Les offices du tourisme de Vaud et Genève ont dressé le
bilan de leur collaboration jeudi devant la presse. Entamée en janvier 1993,
elle a permis aux deux organismes de mener des opérations promotionnelles en
Extrême-Orient et aux Etats-Unis.  Désormais soutenus par Swissair, les deux
partenaires ont exprimé leur satisfaction et leur volonté d'explorer de
nouveaux marchés.
</LD>
<TX>
Coopération, complémentarité et réussite sont les mots qui ont émaillé les
interventions de François Bryand et Georges Tauxe, respectivement directeurs
de l'Office du tourisme de Genève (OTG) et de l'Office du tourisme vaudois
(OTV). Leurs actions communes ont pour axes la promotion, la publicité et les
voyages de presse à thème. Le budget pour 1993 s'est élevé à 1,4 million de
francs à la charge des deux partenaires.
</TX>
<ST>
De l'Asie à l'Amérique
</ST>
<TX>
Durant l'année écoulée, une délégation lémanique de 16 personnes s'est rendue
en Extrême-Orient: Japon, Corée du Sud, Hong-Kong, Taiwan, et Thailande.
L'équipe promotionnelle a emporté avec elle 5,5 tonnes de matériel (imprimés,
vins vaudois, chocolat, etc.). Elle a quadrillé les grandes villes avec dans
ses bagages vidéos et imprimés bilingues. Objectif: vendre une image commune,
celle de la région lémanique, fil conducteur liant bout à bout le lac, le jet
d'eau, la cathédrale de Lausanne, les Alpes vaudoises.
</TX>
<TX>
Un second voyage a mené les démarcheurs touristiques aux Etats- Unis en
novembre. La côte est et le sud du pays ont été visités avec comme fil
d'Ariane auprès des milieux intéressés, la figure de Charlie Chaplin.
Rencontres avec des centaines de journalistes et d'agents de voyage ont
notamment marqué cette tournée. Le choix de ces pays s'est fait sur la base
des nuitées d'hôtel en Suisse, composées pour 23% de ressortissants
américains, pour 25% de Japonais et pour 31% de touristes du sud-est
asiatique.
</TX>
<ST>
A la recherche des pétro-dollars
</ST>
<TX>
En 1994, les représentants de l'OTG et de l'OTV parcourront dans un premier
temps l'Arabie saoudite, le Koweit et les émirats du Golfe persique (avril),
puis la côte ouest des Etats-Unis et le Canada (octobre-novembre). Le budget
de 1,4 million de francs pour ces actions sera reconduit. Le programme pour
1995-1997 prévoit de rechercher de nouveaux marchés, surtout dans le sud-est
asiatique, mais aussi de les préparer en Chine, Russie et Israël.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, Marc Bigler, directeur commercial chez Swissair, a souligné
l'intérêt de la compagnie aérienne nationale pour la régionalisation en
matière de tourisme. Mais il estime aussi qu'il faut aller plus loin et
appelle de ses voeux une "régionalisation romande". Swissair ne souhaite plus
s'occuper des offices isolés, a précisé M. Bigler.
</TX>
</DOC>
