<DOC>
<DOCID>ATS.940920.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.940920.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940920
</DT>
<PT>
153100
</PT>
<SC>
bsf115 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4bel c5swi jus fin sozv prod
</DE>
<AU>
fz jr
</AU>
<KW>
rectif suisse affaire cools commission rogat
</KW>
<TI>
version rectifiée Affaire Cools: la juge belge Véronique Ancia en Suisse
Commission rogatoire entravée par un recours à Zurich.
</TI>
<LD>
Lausanne/Zurich, 20 sept (ats) Une commission rogatoire belge, emmenée par la
juge Véronique Ancia, est en Suisse dans le cadre des enquêtes liées à
l'assassinat de l'ancien ministre socialiste André Cools. Elle a rencontré
mardi le juge d'instruction cantonal vaudois Roland Châtelain.
</LD>
<TX>
La commission rogatoire enquête sur les détournements présumés au détriment
de la compagnie d'assurance belge SMAP. Selon le parquet de Liège, son
travail en Suisse porte sur l'identification de "sociétés et de personnages
écrans". Trois assureurs - dont un Suisse - ont été arrêtés cette année en
Belgique.
</TX>
<TX>
Cette investigation fait partie des enquêtes sur l'assassinat de
l'ex-ministre André Cools. Il était président de la SMAP au moment où il a
été mystérieusement abattu, en 1991 à Liège.
</TX>
<TX>
La visite de la juge belge à Lausanne ne touchait qu'un aspect financier, a
indiqué mardi à l'ATS le juge Châtelain sans vouloir donner d'autres détails.
Mme Ancia doit encore se rendre à Genève, puis à Zurich, où elle souhaite
obtenir des renseignements sur des dates d'ouverture de comptes et des
paiements à une banque. La justice zurichoise ne pourra toutefois accéder à
ses demandes.
</TX>
<TX>
Le ministère public zurichois a certes rendu une ordonnance sur la commission
rogatoire. Mais la banque concernée a annoncé son intention de déposer
recours, a expliqué le juge chargé du dossier.  L'ordonnance n'est donc pas
exécutoire. La justice zurichoise ne pourra ainsi pas donner de
renseignements à Mme Ancia.
</TX>
<TX>
Une information pénale a par ailleurs été ouverte à Zurich en rapport avec
l'affaire Cools. Elle fait suite à l'arrestation d'une personne qui a été
extradée vers la Belgique.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Dernier paragraphe: bien une information pénale, et non
une instruction pénale.
</TX>
</DOC>
