<DOC>
<DOCID>ATS.951215.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.951215.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2522
</LE>
<DT>
951215
</DT>
<PT>
155952
</PT>
<RT>
142812
</RT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus reg int
</DE>
<AU>
fp sh
</AU>
<KW>
suisse cantons politique étrangère projet
</KW>
<TI>
Participation des cantons à la politique étrangère Remise d'un projet de loi
au Conseil fédéral
</TI>
<LD>
Berne, 15 déc (ats) La Conférence des gouvernements cantonaux (CdC) va
remettre au Conseil fédéral un projet de loi sur la participation des cantons
à la politique étrangère. Elle l'a approuvé vendredi à Berne. La réforme de
la constitution fédérale a également fait l'objet de discussions.
</LD>
<TX>
Les cantons veulent être associés à la politique extérieure de la
Confédération et conserver les compétences que leur confère la constitution
fédérale, a répété le président de la CdC, l'Appenzellois Hanswalter Schmid,
à l'issue de la huitième assemblée plénière. Dans cette optique, 21 des 23
gouvernements cantonaux présents ont adopté définitivement un projet de loi
fédérale sur la participation des cantons en matière de politique étrangère.
</TX>
<TX>
La prise en compte de la position des cantons par Berne lors de décisions de
politique étrangère constitue la pierre angulaire du projet. La CdC
revendique en outre l'instauration d'un droit pour les cantons à une large
information et l'association des représentants cantonaux à la préparation des
négociations, ainsi que leur participation.
</TX>
<TX>
La CdC va remettre ce projet au Conseil fédéral. Elle souhaite qu'il soit mis
en consultation le plus rapidement possible. En attendant l'adoption du
projet, les cantons demandent à Berne d'appuyer dès maintenant leur
participation aux affaires extérieures de la Suisse.
</TX>
<ST>
Nouvelle constitution
</ST>
<TX>
Même si elle ne conteste pas le bien-fondé du projet de réforme de la
constitution fédérale, la CdC n'est pas satisfaite du rôle qu'il réserve aux
cantons. Des modifications "considérables" dans les rapports entre la
Confédération et les cantons y sont prévus, estime-t-elle.
</TX>
<TX>
En conséquence, les cantons ont formulé trois requêtes. Ils demandent que le
principe de la participation des cantons à l'élaboration et la mise en oeuvre
des lois fédérales soit inscrit dans la constitution. En outre, la
Confédération ne doit légiférer que dans les domaines et les limites
nécessaires. Enfin, la loi fondamentale doit tenir compte des besoins de
coopération des cantons au niveau fédéral, cantonal et transfrontalier.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition
</ST>
</DOC>
