<DOC>
<DOCID>ATS.940221.0150</DOCID>
<DOCNO>ATS.940221.0150</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940221
</DT>
<PT>
054200
</PT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos mil kul
</DE>
<AU>
po
</AU>
<KW>
bosnie serbes en fete
</KW>
<TI>
Bosnie: les Serbes font la fête après l'échéance de l'ultimatum Par Victoria
Stegic, AFP.
</TI>
<LD>
Vidikovac, 21 fév (afp) "Oh, jeune fille, mon ancien amour...". A l'heure de
l'expiration de l'ultimatum de l'OTAN, Vidikovac, position stratégique sur
les hauteurs de Sarajevo, résonne de chants qu'entonnent dans une parfaite
cacophonie les soldats serbes bosniaques. Il y a une dizaine de jours encore,
leur artillerie lourde tenait sous son feu Sarajevo, qui s'étale, vulnérable,
en contrebas.
</LD>
<TX>
Tout le bataillon commandé par le major Vladimir Kojic est à l'appel. Sur le
promontoire, une table est dressée: les épouses ont apporté des "pitas",
fines feuilles de pâte farcie de fromage. Des boissons et des cigarettes
complètent le modeste menu. Des feux de camp réchauffent les plus frileux,
tandis que les phares de quelques voitures éclairent la scène.
</TX>
<ST>
Une victoire serbe
</ST>
<TX>
"Nous n'avons jamais cru que l'OTAN lancerait des frappes aériennes contre
nous", affirme Bogdan Kusmuk, 20 ans, qui a déjà fait un an de guerre sur le
mont Trebevic, au sud de Sarajevo. Les Serbes bosniaques estiment avoir gagné
la guerre. Ils font une fête, passablement arrosée, pour faire passer le goût
amer d'une "victoire" assortie d'un ultimatum qui les a contraints à retirer
leurs armes lourdes et à les placer sous le contrôle de l'ONU.
</TX>
<TX>
Très diplomatiquement, le ministre de la Défense de la "République serbe"
autoproclamée de Bosnie, le général Kovacevic, explique que les Serbes "n'ont
jamais été mus par le désir de vaincre". Ce qu'ils veulent, c'est une
séparation pacifique et la création de leur propre Etat, affirme le général.
Celui-ci assure ne pas être opposé à ce que les musulmans et les Croates
bosniaques disposent aussi de leur Etat.  "Mais pas dans les territoires
serbes", s'empresse-t-il de préciser.
</TX>
<ST>
Créer trois Etats
</ST>
<TX>
"Le moment est propice pour créer trois Etats en Bosnie- Herzégovine. Si la
communauté internationale ne le saisit pas, la guerre pourrait continuer et
prendre des proportions indésirables", ajoute-t-il. A l'heure de l'expiration
de l'ultimatum, le général Kovacevic est déjà au courant de l'accord
Eltsine-Clinton renonçant aux frappes aériennes. Mais il n'en informe pas ses
soldats.
</TX>
<TX>
Haut dans le ciel, les avions de l'OTAN continuent de surveiller la zone
d'exclusion aérienne. Le major Kojic est convaincu, lui, que l'on assiste "au
début de la fin de la guerre".
</TX>
</DOC>
