<DOC>
<DOCID>ATS.950704.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.950704.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950704
</DT>
<PT>
184900
</PT>
<SC>
bsf156 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi ecpc
</DE>
<AU>
al lp
</AU>
<KW>
suisse industrie construction sbi
</KW>
<TI>
La récession se poursuit dans l'industrie de la construction 30 000 emplois
pourraient encore disparaître développement
</TI>
<LD>
Lausanne, 4 juil (ats) L'industrie suisse de la construction doit encore se
restructurer, a déclaré Bernhard Hammer, président du Groupement de
l'industrie suisse de la construction (SBI) mardi à Lausanne. La branche ne
sera véritablement assainie qu'avec la suppression de 30 000 emplois
supplémentaires.
</LD>
<TX>
Après une brève embellie, en particulier dans le secteur du logement, la
situation de l'industrie de la construction apparaît à nouveau sombre. Les
indicateurs à court terme sont négatifs, l'activité stagne et la pression sur
les prix est énorme.
</TX>
<ST>
Modeste progression en 1994
</ST>
<TX>
En 1994, les 18 entreprises membres du SBI ont enregistré une croissance de
leur chiffre d'affaires, jugée modeste, de 5 % à 3,6 (3,4 en 1993) milliards
de francs. Ces grandes sociétés contrôlent 22 % (25) du marché dans le
secteur principal de la construction, gros oeuvre et génie civil. Avec 19 388
(20 266) collaborateurs, elles occupent 15 % de l'effectif total de la
branche.
</TX>
<TX>
L'industrie de la construction n'est pas, comme on le lui reproche souvent,
"maître dans l'art de se lamenter", a indiqué M. Hammer. La situation dans la
branche est des plus mauvaises, voire préoccupante. Durant les trois
dernières années, l'effectif dans le secteur principal de la construction est
passé de 170 000 personnes à 130 000 à fin 1994. Cependant, l'assainissement
ne sera mené à bien que lorsque le nombre d'emplois aura été ramené à quelque
100 000.
</TX>
<ST>
Grands travaux
</ST>
<TX>
Cette situation difficile pousse le SBI à réclamer une mise en chantier
rapide des grands travaux d'infrastructures comme Alptransit et Rail 2000.
Concernant l'achèvement du réseau de routes nationales, l'industrie de la
construction se sent flouée, après l'approbation de l'augmentation des droits
de douane sur le carburant.
</TX>
<TX>
Le SBI est décidé à apporter sa contribution au problème du financement de
ces grands travaux d'infrastructures. En collaboration avec les trois grandes
banques du pays, il a étudié un modèle nouveau pour les financer. Celui-ci
prévoit de confier à des consortiums mixtes ou privés le financement, la
réalisation et l'exploitation des grands chantiers comme les tunnels, les
ponts, les parkings ou les stations d'épuration.
</TX>
<TX>
Souvent montrée du doigt en matière de cartellisation, l'industrie de la
construction juge ce reproche infondé. En revanche, elle serait favorable à
une décartellisation du marché du travail. Cette libéralisation devrait
apporter plus de flexibilité à l'entrepreneur en matière d'horaire et
d'organisation du travail.  La branche demeure cependant favorable aux
conventions collectives, a indiqué Bernard Dutoit, vice-président du SBI.
</TX>
</DOC>
