<DOC>
<DOCID>ATS.940329.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.940329.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940329
</DT>
<PT>
145700
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge kul
</DE>
<AU>
ba sh
</AU>
<KW>
geneve theatre usine saison 94; 95
</KW>
<TI>
Saison 94/95 du Théâtre de l'Usine à Genève Une programmation ouverte sur la
Suisse alémanique.
</TI>
<LD>
Genève, 29 mars (ats) Améliorer la circulation artistique intercantonale et
faire connaître la création d'outre-Sarine en particulier: c'est le but que
s'est fixé le Théâtre de l'Usine pour sa saison 94/95, présentée mardi à
Genève. La programmation, axée essentiellement sur des troupes suisses,
propose aussi bien du théâtre que de la dance suivant une tendance "off".
</LD>
<TX>
"Nous pensons qu'il est temps, pour nous Romands, de chercher à connaître
'l'autre pays'", a expliqué à la presse la nouvelle direction, Anne Rosset,
Gilles Jobin et Yann Marussich, trois artistes du monde de la danse. "Nous
devons réaliser que nous ignorons le travail effectué à quelques kilomètres
de chez nous".
</TX>
<TX>
Plusieurs troupes alémaniques seront les hôtes du Théâtre de l'Usine. Le
"Théâtre pour le moment", compagnie bilingue basée à Berne, ouvrira la
saison. Cinq pièces différentes seront proposées au public. Le "Junges
Theater Basel" prendra la relève, avant une semaine de performances au moins
de juin, avec notamment le "Seefeld Tanz Projekt".
</TX>
<ST>
Danse et théâtre
</ST>
<TX>
Pour la direction tricéphale du théâtre d'avant-garde genevois, il existe un
courant de création qui ne permet plus vraiment de définir les frontières
entre une pièce dite de "théâtre" ou "de danse". "Si les danseurs peuvent
parfaitement se retrouver dans le travail d'un Tadeuz Kantor, les comédiens
estiment également celui de Pina Bausch ", a-t-elle souligné. Les créations
se jouant à la frontière des genres sont de plus en plus fréquentes. Une
tendance que le théâtre de l'Usine entend développer.
</TX>
<TX>
La prochaine saison du Théâtre de l'Usine souffre encore de quelques
inconnues. C'est pourquoi la programmation s'arrête pour l'instant à juin 94.
"Nous attendons encore les autorisations et les fonds de la ville pour la
transformation du rez-de-chaussée de l'Usine", a expliqué Gilles Jobin. Ces
travaux devrait permettre au théâtre de disposer d'une salle plus grande et
d'offrir un meilleur accueil aux troupes invitées.
</TX>
</DOC>
