<DOC>
<DOCID>ATS.940413.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.940413.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940413
</DT>
<PT>
193000
</PT>
<SC>
bsf173 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7soa int vot
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
afrique sud mediation internationale echec
</KW>
<TI>
Afrique du Sud La médiation internationale n'a pas pu commencer ses travaux.
</TI>
<LD>
Johannesburg, 13 mars (ats/afp) Les sept médiateurs étrangers appelés au
secours de l'Afrique du Sud n'ont pu commencer leurs travaux comme prévu
mercredi. Les organisations qui avaient invité les médiateurs à se rendre à
Johannesburg n'ont en effet pas réussi à se mettre d'accord sur l'étendue de
leur mission.
</LD>
<TX>
Le parti conservateur zoulou Inkatha veut obtenir de cette médiation un
report des premières élections démocratiques du pays prévues dans deux
semaines, du 26 au 28 avril. Pour le gouvernement et l'ANC (Congrès National
Africain), comme pour les médiateurs eux- mêmes, il ne peut en être question.
</TX>
<TX>
Au nombre des médiateurs figurent notamment l'ancien secrétaire d'Etat
américain, Henry Kissinger, et l'ancien chef de la diplomatie britannique,
Lord Carrington. Ils auraient dû quitter Johannesburg mercredi matin pour le
Transvaal. Ils auraient ensuite tenté de démêler les divergences sur les
futures institutions du pays, lors d'une réunion à huis-clos avec l'ANC, le
gouvernement et l'Inkatha.
</TX>
<TX>
Mercredi en début de soirée, ils étaient toujours dans l'attente des
résultats d'une énième rencontre à Prétoria entre les trois parties. Dans un
communiqué, ils ont fait savoir que leur travaux ne débuteraient qu'une fois
le gouvernement, l'ANC et l'Inkatha d'accord sur les conditions de leur
mission de bons offices.
</TX>
<ST>
Exigence d'autonomie
</ST>
<TX>
Alors que tout semblait avoir été bouclé mardi soir, le dirigeant de
l'Inkatha, Mangosuthu Buthelezi, a jeté un pavé dans la mare, en réaffirmant
qu'il persistait dans sa volonté d'obtenir un report des élections. Depuis
des mois, il se déclare opposé au scrutin tant qu'il n'aura pas obtenu une
large autonomie pour la province du Kwa Zulu-Natal, à 80 % zouloue.
</TX>
<TX>
A l'issue d'une rencontre avec le chef de l'ANC Nelson Mandela, les
médiateurs ont clairement indiqué que leurs travaux se limiteraient à
résoudre les problèmes constitutionnels et qu'ils abandonneraient leur
mission de bons offices si elle devait concerner la date du scrutin. "Nous
n'accepterons pas de servir d'intermédiaire sur les dates de la liberté pour
l'Afrique du Sud", a notamment déclaré M. Kissinger.
</TX>
<ST>
Volte-face zouloue
</ST>
<TX>
Les conditions et la nature de la médiation ont fait l'objet de plusieurs
réunions ces derniers jours entre l'ANC, l'Inkatha et le gouvernement. Leur
acceptation dimanche par l'Inkatha avait permis l'arrivée mardi des sept
médiateurs.
</TX>
<TX>
M. Buthelezi avait accusé après coup le gouvenement et l'ANC de chercher à
"torpiller" la mission des médiateurs et ne pas vouloir que le parti zoulou
participe aux élections. Un responsable de l'Inkatha pour le grand
Johannesburg, Humphrey Ndlovu, a pour sa part affirmé que son parti prendrait
les armes si les élections avaient lieu sans qu'il ait obtenu satisfaction.
</TX>
<TX>
Au KwaZulu-Natal, les violences se sont poursuivies malgré l'état d'urgence
décrété le 31 mars. Mardi soir, douze personnes ont été tuées dans deux
incidents séparés au nord de Durban, portant à plus de 200 le nombre des
meurtres depuis le début de ces dispositions d'exception. A Vryheid (Natal),
12 000 Zoulous ont une nouvelle fois défié ces dispositions en manifestant,
armés de bâtons, de hâches, de sagaies et de barres de fer. La manifestation
s'est déroulée sans incidents.
</TX>
</DOC>
