<DOC>
<DOCID>ATS.950315.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.950315.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950315
</DT>
<PT>
164900
</PT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpb ecpt rega fin ecpc ecpi
</DE>
<AU>
ct rp
</AU>
<KW>
suisse ftmh sib uss exigent franc faible bns
</KW>
<TI>
Politique de la Banque nationale suisse et force du franc: L'emploi et la
reprise sont menacés, selon les syndicats développement.
</TI>
<LD>
Berne, 15 mars (ats) Les syndicalistes suisses sont mécontents de la
politique de la Banque nationale suisse (BNS). La FTMH, le SIB et l'USS
exigent de la BNS qu'elle baisse ses taux d'intérêts. Selon eux, la politique
de la BNS, en renforçant le franc, pénalise les emplois industriels et menace
la reprise économique.
</LD>
<TX>
Le Syndicat de l'industrie, de la construction et des services (FTMH), le
Syndicat de l'industrie et du bâtiment (SIB) et l'Union syndicale suisse
(USS) ont présenté une conférence de presse mercredi à Berne, pour faire part
de leur insatisfaction face à la politique monétaire de la banque centrale.
Ils demandent que la BNS renonce partiellement à sa politique
anti-inflationniste, et tienne davantage compte des conséquences que ses
décisions peuvent avoir sur la situation de l'emploi en Suisse.
</TX>
<ST>
Emplois industriels menacés
</ST>
<TX>
Selon la conseillère nationale Christiane Brunner, présidente de la FTMH, les
employés "ont payé la fierté de la BNS pour son franc fort avec la perte de
places de travail". L'industrie d'exportation "est la principale porteuse de
la relance économique naissante". Les syndicats craignent donc que la force
du franc ne porte atteinte à la reprise économique.
</TX>
<TX>
La BNS doit participer aux éventuelles mesures de soutien du dollar mises en
place au niveau international, selon la conseillère nationale. Elle "n'a plus
le droit de pratiquer, au nom de la nation, une politique qui va à l'encontre
des intérêts des personnes qui vivent dans ce pays", a déclaré Christiane
Brunner. "Elle doit contribuer au maintien des places de travail en Suisse."
</TX>
<ST>
Indicateurs mal choisis
</ST>
<TX>
Serge Gaillard, secrétaire de l'USS, craint que le franc ne se renforce
encore si la BNS reste passive. Il souhaite que les taux directeurs de la
banque centrale soient abaissés, pour que les banques disposent de plus de
liquidités.
</TX>
<TX>
Il rejette en outre l'argument qui veut qu'une baisse des taux provoquerait
une inflation exagérée. Selon lui, même si la BNS prenait de telles mesures,
les buts qu'elle s'est fixée à moyen terme pour le développement de la masse
monétaire seraient atteints.
</TX>
<TX>
En outre, Serge Gaillard pense que les indicateurs considérés par la BNS sont
mal choisis. On ne peut se baser exclusivement sur l'évolution des masses
monétaires. Les taux de change constituent un lien important entre la
politique monétaire et les effets de celle-ci sur l'inflation. Pour le
secrétaire de l'USS, la BNS ne peut pas non plus se contenter de suivre les
décisions de la Bundesbank allemande.
</TX>
<ST>
Appui de l'industrie horlogère
</ST>
<TX>
Dans un communiqué publié mercredi, la Fédération de l'industrie horlogère
suisse (FH) appuie les revendications des syndicats. Elle explique que la
forte appréciation du franc suisse face à pratiquement toutes les autres
devises de référence porte gravement atteinte à la santé de ses entreprises.
</TX>
<TX>
Le 7 mars, le groupe SMH, le plus gros membre de la FH, avait déjà annoncé sa
décision de transférer une partie de sa production en Thaïlande et en
Malaisie en raison de la force du franc. Des commandes à des sous-traitants
romands et tessinois avaient été supprimées.
</TX>
<ST>
Faibles marge de manoeuvres
</ST>
<TX>
Markus Lusser, président de la BNS, a déjà répondu à de telles critiques. Il
pense que la conjoncture est favorable à la Suisse. On assiste a une reprise
notamment sur le marché du travail, a-t-il expliqué lors d'un entretien
publié dans la dernière édition du quotidien dominical "SonntagsZeitung".
</TX>
<TX>
Toutefois, pour agir sur l'évolution des cours, la marge de manoeuvre de la
BNS est petite, selon M. Lusser. La banque pourrait certes baisser à court
terme les taux d'intérêt mais cela induirait à long terme une hausse de
l'inflation et du chômage. Une telle politique aurait davantage d'effets
négatifs sur les exportations et le tourisme qu'un franc faible à court
terme, a mis en garde le président de la BNS.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: les paragraphes 7 et 8 (appui de la FH) ont été ajoutés.
</ST>
</DOC>
