<DOC>
<DOCID>ATS.941124.0153</DOCID>
<DOCNO>ATS.941124.0153</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941124
</DT>
<PT>
045800
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3cub jus int kulr
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
cuba droits de l'homme onu eglise ecl
</KW>
<TI>
Droits de l'homme à Cuba L'ONU et l'église catholique intensifient leurs
efforts éclairage par Antonio Raluy, AFP.
</TI>
<LD>
La Havane, 24 nov (ats/afp) Les Nations unies et l'église catholique ont
intensifié ces derniers jours leurs efforts pour la défense des droits de
l'homme à Cuba. Elles semblent avoir été entendues, tout au moins en partie,
par les autorités cubaines.
</LD>
<TX>
Au terme d'une visite de quatre jours à La Havane, organisée aux mêmes dates,
le haut commissaire des Nations unies pour les droits de l'homme, Jose Ayala
Lasso, et le cardinal Roger Etchegaray, président du Conseil pontifical
justice et paix, ont annoncé de nouvelles initiatives en ce sens.
</TX>
<ST>
Reçus par le lider maximo
</ST>
<TX>
Ils ont tous deux été longuement reçus séparément, à la fin de la semaine
passée, par le président Fidel Castro, qui a offert "l'appui et la
coopération de Cuba" au haut commissaire dans l'accomplissement de sa
mission. Le "lider maximo" a qualifié d'"initiative positive" les préparatifs
du Vatican pour la commémoration du Jubilé de l'an 2000.
</TX>
<TX>
Se déclarant satisfait de sa visite, M. Ayala Lasso a indiqué qu'il avait
demandé au gouvernement cubain d'examiner le cas de plusieurs prisonniers
d'opinion et qu'il avait reçu des assurances selon lesquelles certains
d'entre eux pourraient être "très prochainement" libérés.
</TX>
<ST>
Cuba prêt à coopérer
</ST>
<TX>
Selon le haut commissaire, les autorités cubaines ont manifesté leur
"disposition à coopérer avec les mécanismes des Nations Unies", à l'exception
cependant du rapporteur spécial de la Commission des droits de l'homme,
Carl-Johan Groth. Celui-ci est chargé par la Commission des droits de l'homme
de l'ONU d'enquêter sur les "violations systématiques, flagrantes et
massives" des droits de l'homme à Cuba, une mission que le gouvernement
cubain juge "discriminatoire".
</TX>
<ST>
Ratification éventuelle des conventions
</ST>
<TX>
M. Ayala Lasso a enfin annoncé qu'il avait proposé à La Havane de ratifier
certaines conventions internationales sur les droits de l'homme, dont celle
contre la torture et celles portant sur les droits civils, politiques,
économiques et sociaux. Il a reçu enfin l'assurance qu'une décision sera
prise "très prochainement".
</TX>
<TX>
Le cardinal Etchegaray a pour sa part annoncé la création d'une Commission
épiscopale justice et paix, chargée de traiter des droits de l'homme à Cuba,
à l'identique du Conseil pontifical qu'il préside.  L'objectif de cette
commission sera de "voir ce qui ne va pas" mais aussi de "voir le positif, ce
qui peut servir d'exemple" à Cuba, a-t- il dit, précisant que cette
commission ne sera "pas une sorte d'Amnesty International".
</TX>
<ST>
Rôle accru de l'Eglise
</ST>
<TX>
L'Eglise doit être "un ferment de réconciliation, à Cuba comme ailleurs", a
ajouté le cardinal, qui a conclu son séjour par un appel à la recherche de
solutions nationales pour tenter de sortir le pays de la grave crise qui
l'affecte.
</TX>
<TX>
Ces deux dernières années, l'Eglise catholique cubaine a joué un rôle accru
pour la défense des droits de l'homme et a manifesté une attitude critique
vis-à-vis des autorités. Simultanément, elle les a appelées à ouvrir un
dialogue avec l'ensemble des Cubains.
</TX>
<TX>
M. Ayala Lasso et le cardinal Etchegaray ont par ailleurs condamné
implicitement l'embargo économique, financier et commercial américain contre
Cuba. Le premier a plaidé pour l'établissement de relations de commerce
normales alors que le second a souligné l'aggravation des souffrances du
peuple cubain.
</TX>
<TX>
Plusieurs responsables de mouvements de dissidents et de défense des droits
de l'homme ont fait part de leur déception quant à l'attitude du haut
commissaire. Ils ont estimé qu'il ne leur avait pas accordé une attention
suffisante et les avait reçus presque "clandestinement".
</TX>
</DOC>
