<DOC>
<DOCID>ATS.941209.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.941209.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941209
</DT>
<PT>
164100
</PT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
ecpi ecpt ecpb fin be
</DE>
<AU>
to jn
</AU>
<KW>
be tornos-bechler suppression emplois dev
</KW>
<TI>
Nouvelles suppressions d'emploi en vue chez Tornos-Bechler Fermeture des
usines de Courrendlin et Courgenay (JU) développement.
</TI>
<LD>
Moutier (BE), 9 déc (ats) Tornos-Bechler, à Moutier, entend supprimer 80
emplois. Le constructeur de machines prévoit aussi de fermer ses usines
jurassiennes de Courrendlin et de Courgenay. D'autres mesures, tel l'abandon
du 13e salaire pour 1994, devraient pallier le recul des affaires et le
manque de liquidités.
</LD>
<TX>
Pour l'heure, aucune décision ferme n'a encore été prise. Des négociations
sont en cours avec les associations patronale et syndicales, a affirmé
vendredi à l'ATS le directeur général de Tornos-Bechler, Bernard Ischy. Selon
lui, ce plan de restructuration est indispensable. Il a été présenté jeudi à
la délégation du personnel de l'entreprise, selon la presse régionale.
</TX>
<TX>
Pour redresser sa situation, Tornos-Bechler envisage de supprimer quelque 80
emplois. Une partie se fera par des départs naturels et des mises à la
retraite anticipée, mais une trentaine d'employés devront être licenciés.
</TX>
<ST>
Réduction du nombre d'apprentis
</ST>
<TX>
Quant aux usines de Courgenay et de Courrendlin, qui comptent en tout une
quarantaine de collaborateurs, elles devront être fermées à moyen terme. Pour
une partie, les emplois seront transférés à Moutier, selon M. Ischy.
</TX>
<TX>
Le centre professionnel de Tornos-Bechler sera lui aussi restructuré.
Actuellement, il compte plus de 140 apprentis répartis sur quatre ans. A
l'avenir, le nombre d'apprentis du groupe devra être réduit à septante au
total, soit quinze par année. Cette mesure ne touche cependant pas les
personnes actuellement en formation, a souligné le directeur général.
</TX>
<ST>
45 heures par semaine
</ST>
<TX>
En outre, le groupe prévoit de ne pas verser de 13e salaire à ses quelque 700
collaborateurs pour 1994. Le 13e salaire pour 1993, aboli dans un premier
temps, avait été finalement versé par tranches mensuelles durant 1994. L'an
prochain, un système de versement mensuel anticipé devrait remplacer le 13e
salaire accordl au titre de 1995. Le cas échéant, le personnel perdra ainsi
un 13e salaire.
</TX>
<TX>
Tornos souhaiterait en outre augmenter l'an prochain l'horaire de travail à
45 heures par semaine, sans compensation salariale correspondante. Ces
mesures doivent permettre à l'entreprise, confrontée à un grave manque de
liquidités, de refaire surface.
</TX>
<ST>
5 millions de moins que prévu
</ST>
<TX>
Cette année, Tornos-Bechler a réalisé un chiffre d'affaires inférieur de cinq
millions de francs chiffre budgétisé, a confirmé M. Ischy. Cet écart n'est
pas tant dû à une baisse des commandes, qu'au fait que les fournisseurs ne
livrent plus les pièces nécessaires que contre argent comptant.
</TX>
<TX>
Vu le manque de liquidités, Tornos dispose d'un stock de machines
pratiquement terminées mais qui ne peuvent pas être livrées. Les banques ont
en effet refusé au groupe un crédit transitoire de trois millions de francs
sur six mois. L'actionnaire majoritaire de Tornos- Bechler, le groupe
allemand Rothenberger-Pittler, connaît quant à lui des difficultés semblables
et ne peut donc pas lui venir en aide, d'après M. Ischy.
</TX>
<ST>
PLan inutile
</ST>
<TX>
Du côté syndical, la consternation règne. Ce plan de restructuration ne peut
pas sauver l'entreprise qui a surtout besoin d'argent liquide, déclare le
secrétaire syndical de la FTMH Max Siegenthaler. Il s'agit maintenant de
faire pression sur le canton pour qu'il actionne la banque cantonale.
</TX>
<TX>
Le syndicat va entamer la semaine prochaine les négociations avec les
commissions d'entreprise, la direction et l'association patronale. Certains
points sont cependant "inacceptables" et ne tombent pas sous le coup de
l'article de crise, affirme le secrétaire syndical.
</TX>
<TX>
La FCOM, syndicat chrétien de l'industrie, de l'artisanat et des services
(FCOM), compte pour sa part appuyer le personnel dans les négociations. La
FCOM dit ne pas admettre "que des économies se réalisent sur le dos du
personnel, alors que le travail revient en force. Elle invite en outre les
banques leur position.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la dépêche comprend la prise de position de la FCOM au
dernier paragraphe. Le dernier paragraphe de la précédente version a été
supprimé pour limiter la longueur du texte.
</TX>
</DOC>
