<DOC>
<DOCID>ATS.950820.0068</DOCID>
<DOCNO>ATS.950820.0068</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950820
</DT>
<PT>
053000
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge kul prod
</DE>
<AU>
ce ba
</AU>
<KW>
ge premier festival cinéma tout écran
</KW>
<TI>
Genève: première édition d'un nouveau festival de cinéma "Cinéma tout
écran/Rencontres internationales du film"
</TI>
<LD>
Genève, 20 août (ats) Le premier festival "Cinéma tout écran/ Rencontres
internationales du film" aura lieu du 23 au 27 août à Genève. Il sera
consacré aux "films de qualité cinématographique produits par la télévision".
Ses organisateurs veulent favoriser l'accès de ces films à la distribution en
salle.
</LD>
<TX>
Ce nouveau festival est organisé par l'association "Fonction: Cinéma", qui
regroupe des réalisateurs indépendants. Treize films d'auteur seront en
compétition officielle. Trois d'entre eux seront présenté à Genève en
première mondiale.
</TX>
<TX>
Le jury, présidé par la cinéaste franco-suisse Christine Pascal, attribuera
un prix "Cinéma tout écran" et un prix "Titra film". Ce dernier offre
notamment une aide à la distribution en salle. Les autres jurés sont Monika
Weibel, de la Commission fédérale du film, Marie-Christine Ravet, responsable
des acquisitions pour la société française de production MK2, et le
réalisateur anglais Paul Turner.  Le public décernera quant à lui deux prix,
dont l'un pour les courts métrages.
</TX>
<ST>
Courts métrages à l'honneur
</ST>
<TX>
Cinq sections hors concours (Grands cinéastes sur petit écran, Cinéma
Cinémas, Films courts, TV Movies et le Cinéma pour mémoire) permettront de
voir des films inédits en Suisse. La Chaîne cryptée française Canal + a reçu
carte blanche pour concevoir l'un des sept programmes de courts métrages qui
seront projetés durant le festival. En outre, des débats réuniront
réalisateurs et responsables de télévision pour aborder l'avenir du cinéma et
ses rapports avec l'étrange lucarne.
</TX>
<ST>
encadré suit
</ST>
<ST>
Photo keystone disponible
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: Ce festival aura lieu à la Maison du Grütli, 16, rue du
Général-Dufour. Le service de presse répond au 022/328 88 91 et au 022/329 68
02.
</TX>
</DOC>
