<DOC>
<DOCID>ATS.950104.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.950104.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950104
</DT>
<PT>
110500
</PT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecps sta c5swi
</DE>
<AU>
cu rp
</AU>
<KW>
suisse commerce detail novembre
</KW>
<TI>
Chiffres d'affaires du commerce de détail Léger recul en novembre 1994.
</TI>
<LD>
Berne,4 jan (ats) Les chiffres d'affaires nominaux du commerce de détail ont
enregistré en novembre 1994 un recul de 0,3 % par rapport au même mois de
1993. Ce recul avait été de 1,3 % en octobre 1994, précise un communiqué
publié mercredi par l'Office fédéral de la statistique (OFS).
</LD>
<TX>
Le recul des chiffres d'affaires concerne la majorité des entreprises
recensées par l'OFS. La branche habillement et articles de sport est
particulièrement touchée. La raison en incombe sans doute au temps doux du
mois de novembre, indique le communiqué.
</TX>
<ST>
Sur douze mois
</ST>
<TX>
Sur douze mois, les chiffres d'affaires ont progressé de 1,0 % pour les
produits alimentaires, les boissons et les tabacs, alors qu'ils ont reculé de
9,2 % dans la branche de l'habillement et des textiles. Les autres branches
ont connu une progression moyenne de 3,2 %. En novembre 1993, les chiffres
d'affaires du commerce de détail avaient connu une hausse de 4,8 % par
rapport à l'année précédente.
</TX>
<TX>
Les reculs sont importants pour les combustibles et les carburants, pour la
plupart des articles d'habillement et de sport, pour les textiles, pour les
articles de bijouterie, les montres, les tabacs et pour les articles ménagers
et de cuisine. Les hausses sont les plus élévées dans les secteurs des
machines de bureau, des automobiles, des articles métalliques, des meubles,
des articles d'épicerie, de parfumerie et de toilette, et des articles en
papier.
</TX>
<ST>
En termes réels
</ST>
<TX>
En termes réels, le montant total des ventes réalisées en novembre 1994 par
les entreprises considérées a reculé de 0,2 % par rapport à celui enregistré
douze moins auparavant. La branche habillement et textiles a enregistré une
baisse de 9,3 %. Les produits alimentaires, les boissons et les tabacs ont
par contre connu une légère hausse de 0,2 %. Les chiffres d'affaires des
autres branches ont augmenté de 4,0 % en un an.
</TX>
<TX>
Les chiffres d'affaires cumulés des onze premiers mois de l'année 1994 ont
progressé de 0,8 %. L'habillement et les textiles ont reculé de 4,3 %, mais
les produits alimentaires, les boissons et les tabacs ont enregistré une
progression de 1,8 %. Les autres branches ont dans l'ensemble augmenté leur
chiffre d'affaire de 2,3 %. En termes réels, les chiffres d'affaires cumulés
ont progressé de 0,5 % (+ 1,2 % pour les produits alimentaires, les boissons
et les tabacs, - 4,2 % pour l'habillement et les textiles et + 2,2 % pour les
autres branches).
</TX>
</DOC>
