<DOC>
<DOCID>ATS.941108.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.941108.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941108
</DT>
<PT>
145300
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
zg ecpt vot reg pars
</DE>
<AU>
gk ce wi
</AU>
<KW>
zg gasser iten elections attaques
</KW>
<TI>
Zoug: Adrian Gasser s'attaque au Conseiller aux Etats Andreas Iten Son tract
est diffamatoire, estime le gouvernement cantonal.
</TI>
<LD>
Zoug, 8 nov (ats) Le Conseil d'Etat zougois a porté mardi un jugement
extrêmement sévère sur un tract dans lequel l'industriel Adrian Gasser s'en
prend à Andreas Iten, conseiller aux Etats et membre du gouvernement
cantonal. Les magistrats reprochent à M. Gasser d'intervenir de manière
diffamatoire dans la campagne électorale.
</LD>
<TX>
Les deux sièges du canton de Zoug au Conseil des Etats seront soumis à
élection dimanche prochain. Andreas Iten, sortant, se représente. Au milieu
de la semaine dernière, Adrian Gasser, propriétaire de la Filature an der
Lorze à Baar (ZG), a fait distribuer un tout ménage détonnant.
</TX>
<TX>
Il écrit notamment que M. Iten ment et n'a rien à faire au Conseil des Etats.
M. Gasser s'en prend également à la gestion de M. Iten, en relation avec la
caisse de prévoyance de la filature.
</TX>
<ST>
"Attentatoire à l'honneur"
</ST>
<TX>
Dans sa réaction, le gouvernement zougois qualifie les affirmations de M.
Gasser de "mises en accusation inqualifiables et calomnieuses dans un
emballage tapageur". L'exécutif souligne que ce tract est attentatoire à
l'honneur.
</TX>
<TX>
Au printemps 1993, la Filature an der Lorze a licencié du personnel. Le
Département zougois de l'intérieur, dirigé par M. Iten et agissant comme
autorité de surveillance, avait alors suspendu le conseil de fondation de la
caisse de prévoyance de la filature et nommé un administrateur. Le
département a ensuite pris une série de mesures de défense des intérêts des
personnes licenciées.
</TX>
<ST>
Procédures pendantes
</ST>
<TX>
M. Gasser avait saisi la justice. Les principales procédures qu'il a
enclenchées sont encores pendantes, auprès du Tribunal fédéral des assurances
à Lucerne, d'une part, et de l'instance de recours des caisses de prévoyance
à Lausanne, d'autre part. Les jugements rendus à ce jour ont écarté les
demandes de M. Gasser et donné raison au département de l'intérieur, relève
le gouvernement zougois.
</TX>
</DOC>
