<DOC>
<DOCID>ATS.950514.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.950514.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950514
</DT>
<PT>
135300
</PT>
<SC>
bsf036 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7zai sozm int
</DE>
<AU>
ll
</AU>
<KW>
zaire virus ebola bilan
</KW>
<TI>
Epidémie de diarrhée rouge au Zaïre: au moins 57 morts Le virus Ebola n'est
plus en phase ascendante, selon l'OMS.
</TI>
<LD>
Kinshasa, 14 mai (ats/afp) Le virus Ebola continue de faire des victimes dans
la région de Kikwit, au Zaïre. Mais l'épidémie n'est plus en phase
ascendante, a estimé dimanche l'Organisation mondiale de la santé (OMS).
Dernier bilan: au moins 57 morts et 76 malades.
</LD>
<TX>
"La courbe de l'épidémie n'est plus exponentielle", a affirmé à la presse le
Dr Abdou Moudi, représentant de l'OMS au Zaïre. Malgré l'enregistrement de
huit nouveaux décès à Kikwit (400 km à l'est de Kinshasa), la maladie n'est
plus en phase ascendante, a-t-il estimé.
</TX>
<TX>
Le bilan de l'OMS à Genève était samedi soir de 57 morts et 76 malades.
Dimanche, l'organisation internationale a maintenu ce bilan, malgré le
démenti d'un responsable zaïrois. "Les chiffres donnés par l'OMS nous
choquent", a déclaré Bopenda Bo-Nkumu, président du comité de crise mis en
place par le gouvernement de Kinshasa. Le responsable parle de 49 morts et 66
malades.
</TX>
<ST>
Foyers d'extension
</ST>
<TX>
Aucun nouveau foyer d'extension de la maladie n'a été constaté pendant ces
dernières 24 heures, a indiqué le représentant de l'OMS au Zaïre. Seule
exception: Bonga-Yasa, à mi-chemin de Kikwit et Kinshasa, où on a enregistré
un nouveau cas infecté qui a été isolé.
</TX>
<TX>
Le président du comité de crise zaïrois Bopenda NKumu a pour sa part affirmé
avoir réussi à identifier à Kikwit et ses environs tous les cas suspects. Le
comité de crise n'envisageait pas d'étendre à Kinshasa les mesures de
contrôle sanitaires instaurées autour de Kikwit. De nouveaux médecins seront
envoyés sur place.
</TX>
<TX>
Le gouvernement zaïrois a déclaré cette semaine la région de Kikwit "zone
sinistrée". Kinshasa a également décrété sa mise en quarantaine pour éviter
la propagation du virus.
</TX>
<ST>
Mesures à l'étranger
</ST>
<TX>
Les pays étrangers, notamment les voisins du Zaïre, suivent avec beaucoup
d'attention l'évolution de la situation. Le Kenya et la Tanzanie ont annoncé
qu'ils prenaient des mesures de contrôle aux frontières pour les voyageurs en
provenance du Zaïre.
</TX>
<TX>
La Belgique, ancienne puissance coloniale du Zaïre, surveille les passagers
en provenance de Kinshasa. L'Egypte contrôle les personnes arrivant d'autres
pays d'Afrique et désinfecte ses avions. Aucune mesure particulière n'a été
prise en Suisse.
</TX>
<ST>
Identifié en 1976
</ST>
<TX>
Le virus, qui porte le nom d'une rivière du nord du Zaïre, affecte en général
les animaux, notamment les singes. Chez l'humain, il déclenche une fièvre
hémorragique, provoquant des saignements abondants débouchant sur la mort. Le
virus Ebola se transmet par contact avec le sang ou des excréments. La
période d'incubation s'étend de deux à 21 jours.
</TX>
<TX>
Le virus Ebola avait été identifié pour la première fois au Zaïre en 1976.
L'épidémie avait alors duré quatre mois et fait 280 morts.  Depuis, ce virus
a touché le Soudan en 1979. Aux Etats-Unis, le Centre de contrôle et de
prévention des maladies a déclaré qu'un cas de virus Ebola avait été signalé
récemment en Côte d'Ivoire.
</TX>
</DOC>
