<DOC>
<DOCID>ATS.950706.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.950706.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950706
</DT>
<PT>
184600
</PT>
<SC>
bsf157 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ne div c4ita come for
</DE>
<AU>
rz bt uc ll
</AU>
<KW>
italie ne accident train synthese
</KW>
<TI>
Accident ferroviaire près de Domodossola 24 personnes sont toujours à
l'hôpital synthèse
</TI>
<LD>
Domodossola (I)/La Chaux-de-Fonds, 6 juil (ats) Vingt-quatre des 51 personnes
blessées mercredi dans l'accident ferroviaire survenu près de Domodossola (I)
étaient toujours hospitalisées jeudi.  Dix-sept des 19 étudiants accidentés
ont pu rentrer à La Chaux-de-Fonds. Une enquête a été ouverte.
</LD>
<TX>
Sur les 24 personnes encore alitées à l'hôpital San Biagio de Domodossola,
deux sont dans un état critique, a indiqué jeudi le directeur de
l'établissement. Il s'agit d'une étudiante neuchâteloise de 19 ans et d'une
Italienne de 56 ans. L'état des autres patients s'améliore. Ils seront
transférés dans un établissement hospitalier de leur région s'ils le
souhaitent dès que leur état le permettra.
</TX>
<TX>
Deux élèves de l'Ecole de préparation aux formations paramédicales et
sociales (EPPS) de La Chaux-de-Fonds et une enseignante n'ont pu être
rapatriées. Deux autres étudiants sont arrivés à La Chaux-de-Fonds en
hélicoptère. Les 15 autres sont rentrés par la route.
</TX>
<TX>
L'élève gravement blessée, âgée de 19 ans, a été jugée intransportable, a
indiqué à l'ATS le directeur du Centre professionel du Jura neuchâtelois
(CPJN) Gilbert Luthi. Une seconde étudiante devra demeurer deux jours
supplémentaires à l'hôpital San Biagio. Quant à l'enseignante, elle pourra
probablement prendre le chemin du retour vendredi.
</TX>
<ST>
Transport en ambulance
</ST>
<TX>
Quatre élèves sont déjà rentrés dans la nuit de mercredi à jeudi à bord de
voitures privées. A l'annonce de l'accident, leurs parents étaient partis les
rejoindre en Italie. Neuf élèves indemnes ou légèrement blessés ont pris le
bus envoyé sur place jeudi par les autorités de La Chaux-de-Fonds. Son
arrivée était prévue dans la Métropole horlogère dans la nuit. Deux élèves
ont été transportées en hélicoptère à La Chaux-de-Fonds en fin d'après-midi
et deux autres en ambulance.
</TX>
<TX>
Dix-neuf élèves, quatorze filles et cinq garçons, se trouvaient dans
l'Intercity Milan-Berne au moment de l'accident. Ils rentraient d'un voyage
en Sicile. Ils étaient accompagnés par deux enseignants dont l'un, un
professeur d'informatique de 38 ans, est décédé. Prévue aujourd'hui, la
cérémonie de la remise de diplômes de l'EPPS a été annulée.
</TX>
<ST>
Enquête préliminaire
</ST>
<TX>
Le ministère public de Verbania a ouvert une enquête préliminaire. De
nombreuses personnes, mécaniciens, personnel roulant, occupants du train de
chantier, ont été entendus mercredi soir déjà. Une commission du Ministère de
l'intérieur a été chargée d'élucider les causes de l'accident. Les freins
semblent avoir fonctionné. Une enquête interne a également été ouverte aux
chemins de fer italiens.
</TX>
<TX>
La plus grande partie du matériel roulant impliqué dans l'accident était
suisse mais la responsabilité du transport jusqu'à la frontière revient aux
chemins de fer italiens. A Domodossola, une locomotive et du personnel
suisses sont engagés.
</TX>
<ST>
Grève de protestation
</ST>
<TX>
En signe de solidarité, le syndicat des cheminots italiens a organisé une
grève durant la nuit de mercredi à jeudi afin de protester contre la
dégradation des conditions de travail et les problèmes de sécurité qui y sont
liés. Le travail a repris normalement au matin. Les chemins de fer italiens
ont condamné cette action, expliquant que le personnel du train de chantier
était qualifié, en nombre suffisant, et avait observé le repos prescrit.
</TX>
<TX>
51 personnes avaient été admises à l'hôpital mercredi. Douze l'ont quitté
après un bref contrôle, 39 personnes ont dû être traitées. Deux voyageurs, un
Italien domicilié au Tessin et le professeur neuchâtelois, avaient péri.
L'Intercity Milan-Berne avait percuté vers 14h00 un train de chantier italien
en manoeuvre, peu avant Domodossola. La locomotive du train international a
déraillé et les premiers wagons ont été éventrés.
</TX>
</DOC>
