<DOC>
<DOCID>ATS.950714.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.950714.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950714
</DT>
<PT>
095300
</PT>
<SC>
bsf024 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne come prod
</DE>
<AU>
rz as
</AU>
<KW>
ne fermeture des tunnels de la vue-des-alpes
</KW>
<TI>
Les tunnels de La Vue-des-Alpes (NE) fermés pendant six semaines Les fuites
d'eau seront colmatées
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 13 juil (ats) Les tunnels de La Vue-des-Alpes (NE) seront fermés
pendant six semaines à partir de lundi. Prévue de longue date, cette
interruption du trafic permettra d'effectuer les travaux de finition. L'Etat
saisira l'occasion pour colmater les fuites d'eau découvertes ce printemps
dans le tunnel principal.
</LD>
<TX>
La circulation sera déviée par le col jusqu'au 25 août. L'Etat avait annoncé
cette fermeture estivale lors de l'inauguration des tunnels le 15 novembre
dernier. Le Service cantonal des ponts et chaussées va ainsi terminer les
travaux de génie civil. Il achèvera également l'installation d'équipements
électroniques.
</TX>
<ST>
Infiltrations
</ST>
<TX>
Les Ponts et chaussées profiteront de cette pause pour régler le problème des
infiltrations d'eau. La chaussée du tunnel principal sera ouverte sur une
douzaine de mètres pour installer un drain.  L'eau sera ainsi conduite dans
le canal principal d'évacuation. Le coût de ces travaux pourrait atteindre
les 150 000 francs.
</TX>
<TX>
Les infiltrations d'eau ont été repérées au début du mois d'avril au moment
de la fonte des neiges. La chaussée était constamment inondée sur plusieurs
dizaines de mètres dans le tunnel principal peu avant la jonction des
Convers. Selon le service des ponts et chaussées, l'eau pénètre dans le
massif rocheux dans une combe située au-dessus de l'ouvrage. La présence de
nombreuses failles importantes dans la zone lui permet ensuite de déboucher
dans le tunnel.
</TX>
<ST>
Bilan satisfaisant
</ST>
<TX>
Le chef de l'Office des routes cantonales Mukthar Hussain-Kahn tire un bilan
satisfaisant des huit premiers mois d'exploitation des tunnels. Selon ses
premières estimations, le nombre d'accidents et de blessés a connu une baisse
sensible. Du 15 novembre dernier au 30 juin, la route du col et les tunnels
ont enregistré un total de 50 accidents avec une dizaine de blessés. L'année
précédente, pendant la même période, la route du col avait provoqué à elle
seule 90 accidents et une trentaine de blessés.
</TX>
<TX>
Depuis l'ouverture des tunnels, le trafic a augmenté entre le bas et le haut
du canton. Selon les chiffres de M. Hussein-Kahn, 12 000 véhicules en moyenne
franchissent chaque jour le tunnel principal de La Vue-des-Alpes et 2000 la
route du col. En 1993, le col avait une moyenne de 11900 véhicules par jour.
</TX>
<ST>
photo key à disposition
</ST>
</DOC>
