<DOC>
<DOCID>ATS.951220.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.951220.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2818
</LE>
<DT>
951220
</DT>
<PT>
221245
</PT>
<RT>
205305
</RT>
<SC>
bsf216 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6pol
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
pologne politique premier ministre accuse
</KW>
<TI>
Après avoir été accusé de menacer la sûreté de l'Etat Le premier ministre
polonais Oleksy répond à M. Walesa
</TI>
<LD>
Varsovie, 20 déc (ats/reuter) Accusé de mettre en danger la sûreté de l'Etat,
le premier ministre polonais Jozef Oleksy a violemmment réagi mercredi soir
lors d'un discours télévisé. Il a accusé le président Lech Walesa et les
services de sécurité d'essayer de le discréditer et d'obtenir son départ.
</LD>
<TX>
"Je n'ai absolument pas l'intention de démissionner", a-t-il affirmé dans un
discours télévisé. M. Oleksy a catégoriquement démenti avoir eu des liens
avec les services de renseignement de Moscou.
</TX>
<TX>
Ancien membre du Politburo du PC polonais, l'actuel chef du gouvernement a
été mis en cause par la radio privée ZET. Citant des sources proches du
président Walesa, elle avait indiqué que ce dernier disposait de documents
prouvant que Josef Oleksy avait eu des contacts avec les services secrets de
Moscou de 1983 jusqu'à sa nomination au gouvernement, au début de l'année
dernière.
</TX>
<TX>
A la télévision, M. Oleksy a affirmé que M. Walesa lui avait dit il y a une
semaine qu'il oublierait cette affaire s'il démissionnait.  Mais le premier
ministre a affirmé qu'il avait la conscience tranquille. "C'est une vulgaire
provocation. Des personnes des services spéciaux, avec l'approbation du
ministre de l'intérieur et de Lech Walesa, essaient de destabiliser le pays
trois jours avant le transfert du pouvoir", a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Réunion ministérielle
</ST>
<TX>
Réunis quelques heures plus tôt pour examiner les informations de Radio ZET,
les ministres polonais avaient écarté tout risque de menace à la sécurité de
l'Etat. "Le cabinet n'est pas d'avis qu'il existe une menace pour l'Etat", a
déclaré la porte-parole du gouvernement, Alexandra Jakubowska, dans un
communiqué rendu public après la réunion à laquelle assistait Lech Walesa.
</TX>
<TX>
"Les informations reçues au ministère de l'intérieur et au ministère de la
défense n'apportent aucun élément qui permette d'acréditer une telle idée et
de prendre des mesures spécifiques", a souligné la porte-parole. Les
ministres de l'intérieur, de la défense et des affaires étrangères, des
proches de Lech Walesa, se sont prononcés contre cette conclusion.
</TX>
<TX>
Battu à l'élection présidentielle du mois dernier par Alexandre Kwasniewski,
un proche de Josef Oleksy auquel il remettra le pouvoir samedi, Lech Walesa a
quitté la réunion sans un mot.  Auparavant, les responsables des services de
renseignement extérieur russes (SVR) avaient démenti que Josef Oleksy ait
jamais travaillé pour eux ou pour leurs prédécesseurs du KGB.
</TX>
</DOC>
