<DOC>
<DOCID>ATS.940422.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.940422.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940422
</DT>
<PT>
130800
</PT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus aet vot
</DE>
<AU>
sa an po
</AU>
<KW>
suisse etrangers mesures contrainte referend
</KW>
<TI>
Mesures de contrainte dans le droit des étrangers Constitutionnalité "plus
que douteuse".
</TI>
<LD>
Berne, 22 avr (ats) Les mesures de contrainte dans le droit des étrangers
suscitent une forte opposition. Le comité référendaire a expliqué vendredi à
Berne pourquoi il entend porter la loi fédérale en la matière devant le
peuple. Selon lui, le texte n'est pas constitutionnel et prévoit des mesures
arbitraires et excessives.  Quant à la population, elle n'est que peu
informée sur les effets de la loi, estime le comité.
</LD>
<TX>
Le referendum, lancé par des groupements écologistes et de gauche, est
soutenu aujourd'hui par de nombreuses personnalités de tous bords, pour
diverses raisons. On trouve parmi les premiers signataires le peintre et
sculpteur Max Bill, l'architecte Mario Botta, la conseillère nationale
Christiane Brunner ou encore l'ancien haut-commissaire de l'ONU pour les
réfugiés, Jean-Pierre Hocké.
</TX>
<TX>
Le Parti socialiste suisse a décidé de ne pas soutenir le référendum.
Toutefois, plusieurs sections cantonales ou régionales ont apporté leur appui
à ses auteurs. L'Oeuvre suisse d'entraide ouvrière le soutient elle aussi,
tandis que l'Organisation suisse d'aide aux réfugiés est certes contre les
mesures de contrainte, mais ne soutient pas activement le référendum. L'Union
syndicale suisse se limite à recommander la signature du texte.
</TX>
<TX>
La récolte de signatures a déjà commencé, a indiqué Markus Käferli, membre du
comité référendaire. Selon lui, le texte de loi n'est pas ou peu connu de la
population. Pour le conseiller national socialiste Paul Rechsteiner, la loi a
été rédigée dans la précipitation, sous la pression d'articles de presse
enflammés contre la criminalité étrangère en Suisse. On se trouve aujourd'hui
face à un texte qui pourrait se retourner non pas uniquement contre les
étrangers, mais contre tout un chacun.
</TX>
<ST>
Criminalité pas combattue
</ST>
<TX>
"Pourquoi le droit actuel ne suffit-il pas? ", a pour sa part demandé Verena
Gessler, des Juristes démocrates de Suisse. Pour la théologienne Maria Klemm,
du comité de patronage, le langage même de la loi trahit son esprit: celui de
la haine des étrangers.
</TX>
<TX>
La loi viole les principes de présomption d'innocence et de proportionnalité
en droit pénal, ainsi que le principe d'égalité de traitement au niveau
constitutionnel, estime le comité référendaire.  Elle va en outre à
l'encontre de la Convention internationale contre le racisme. Enfin, le texte
n'est en tout cas pas un moyen de combattre la criminalité, pensent les
membres du comité.
</TX>
<ST>
photo key disponible - fiche séparée suit.
</ST>
</DOC>
