<DOC>
<DOCID>ATS.950419.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.950419.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950419
</DT>
<PT>
131600
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4spa mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
espagne attentat aznar resacpe synthese
</KW>
<TI>
Attentat à la voiture piégée à Madrid Le chef de l'opposition en réchappe de
justesse synthèse.
</TI>
<LD>
Madrid, 19 avr (ats/afp/reuter) Le président du Parti populaire espagnol (PP,
opposition de droite), José Maria Aznar, a échappé mercredi à Madrid à un
spectaculaire attentat à la voiture piégée.  L'explosion a fait une quinzaine
de blessés. Selon la police, cette action comporte toutes les
caractéristiques des attentats de l'ETA.
</LD>
<TX>
M. Aznar circulait dans une voiture blindée lorsqu'un véhicule contenant 25
kg d'explosif a sauté au moment de son passage. Une personne a été grièvement
blessée, une quinzaine d'autres plus légèrement atteintes et plusieurs
voitures stationnées dans la zone ont été détruites. Le leader du PP n'a
souffert que de blessures superficielles. L'attentat s'est produit à un
carrefour du quartier résidentiel d'Arturio Soria, dans le nord de Madrid.
</TX>
<TX>
Selon la police, cet attentat porte la marque de l'organisation séparatiste
basque ETA. Ce mouvement a revendiqué l'assassinat du dirigeant du PP au Pays
basque, Gregorio Ordonez, le 23 janvier à Saint-Sébastien. Cette action avait
provoqué un choc en Espagne, en raison notamment de la forte personnalité de
la victime, inlassable pourfendeur du terrorisme basque, et étoile montante
de son parti.
</TX>
<ST>
Combattre le terrorisme
</ST>
<TX>
MM. Gonzalez et Aznar avaient alors réaffirmé leur volonté de combattre le
terrorisme. M. Aznar, particulièrement ému, avait vivement demandé "que la
loi châtie les assassins". Il s'est prononcé à plusieurs reprises pour que
les prisonniers de l'ETA purgent la totalité de leurs condamnations, alors
que les socialistes prônent une politique de réinsertion.
</TX>
<TX>
C'est la première fois, depuis 1973 que la bande armée s'en prend à un
dirigeant politique de l'envergure de M. Aznar. Le dernier attentat important
de l'ETA à Madrid remonte au 20 juillet dernier.  Le numéro quatre du
ministère de la défense, le général Francisco Vejillas, avait été tué, ainsi
que deux autres personnes dans l'explosion d'une voiture piégée.
</TX>
<TX>
Selon les observateurs, les attentats de l'ETA visent le PP car c'est le
parti en passe de gouverner en Espagne. La dernière action intervient à un
mois et demi des élections municipales et régionales du 28 mai. L'ETA est
tenue pour responsable de près de 800 assassinats en 25 ans de lutte armée.
</TX>
</DOC>
