<DOC>
<DOCID>ATS.950928.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.950928.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2621
</LE>
<DT>
950928
</DT>
<PT>
175544
</PT>
<RT>
164808
</RT>
<SC>
bsf161 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd for reg rega
</DE>
<AU>
al pi
</AU>
<KW>
vd ecole vaudoise en mutation consultation
</KW>
<TI>
Projet Ecole vaudoise en mutation Le Conseil d'Etat lance la procédure de
consultation
</TI>
<LD>
Lausanne, 28 sept (ats) Le Conseil d'Etat vaudois a présenté jeudi le projet
Ecole vaudoise en mutation (EVM 96) qui va être mis en consultation jusqu'à
mi-novembre 1995. Parmi les principales innovations, un cycle
d'orientation-observation aux 5e et 6e degrés, ainsi qu'une sensibilisation à
l'allemand dès le 4e.
</LD>
<TX>
Le projet EVM 96 a démarré en 1994 afin de faire la synthèse des expériences
tirées de la structure scolaire en place dans le canton depuis 1984, a
indiqué Jean-Jacques Schwaab, chef du Département de l'instruction publique
et des cultes (DIPC). EVM 96 tient compte de la restructuration décidée entre
cantons et Confédération des études menant à la maturité et d'un souci de
coordination romande.
</TX>
<ST>
Luxe de précautions
</ST>
<TX>
Une première consultation a été menée ce printemps auprès des partenaires de
l'école, qui a abouti à quelques modifications de détails du projet.
Jean-Jacques Schwaab a justifié ce luxe de précautions par un souci d'éviter
à tout pris le référendum et de soustraire EVM 96 à une lutte
politico-partisane.
</TX>
<TX>
EVM 96 prévoit une scolarité décomposée en secteur primaire (devrés -2 à +4),
phase d'orientation (5 et 6), secteur secondaire (7 à 9) et secteur
secondaire II (10 à 12, baccalauréat ou diplôme). Des classes de raccordement
permettent des réorientations au terme de la 9e, en revanche les passerelles
actuelles entre les voies secondaires sont supprimées.
</TX>
<ST>
Langue dès la 4e
</ST>
<TX>
Pour les langues, une sensibilisation à l'allemand est prévue au au 4e degré
plutôt qu'au 3e, pour des raisons de coordination romande et de coût. Une
première approche de l'anglais apparaît en 6e, au second semestre. Le grec
disparait au secondaire inférieur, demande dispersée oblige, mais se voit
allouer un contingent d'heures plus massif au secondaire supérieur.
</TX>
<TX>
Les premières mutations dues à EVM 96 devraient intervenir dès 1997.  Le
projet devrait être mis en oeuvre entièrement pour l'année scolaire 2003-4.
EVM 96 ne tient pas compte du plan d'économie Orchidée II, a précisé
Jean-Jacques Schwaab. Cependant, les mesures d'économie structurelles
adoptées par le Conseil d'Etat le 14 juin dernier sont compatibles avec EVM
96. Seul le financement du volet primaire n'est pas assuré pour le moment.
</TX>
</DOC>
