<DOC>
<DOCID>ATS.941215.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.941215.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941215
</DT>
<PT>
180600
</PT>
<SC>
bsf175 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
fin ecpb sozv zh c4uk
</DE>
<AU>
jn jq rp
</AU>
<KW>
londres cs holding reassurances cooper dev
</KW>
<TI>
La Réassurances se lance dans les produits dérivés Prise de participation de
20 % dans CS Financial Products développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 15 déc (ats) CS Holding et la Réassurances vont collaborer dans le
domaine des produits dérivés. Cette alliance se traduit par une prise de
participation de 20 % de la Réassurances dans CS Financial Products, société
londonienne jusqu'ici détenue à part égale par le Crédit Suisse et CS First
Boston.
</LD>
<TX>
Le but stratégique des nouveaux partenaires est le développement en commun
d'instruments dérivés, ont indiqué les représentants de CS Holding, lors
d'une conférence de presse jeudi à Zurich. Suite à l'entrée de la Compagnie
Suisse de Réassurances dans le capital de CS Financial Products (CSFP), les
participations respectives du Crédit Suisse (CS) et de CS First Boston (CSFB)
à la société londonienne reculeront à 40 %.
</TX>
<TX>
En termes de droits de vote, la part du Crédit Suisse reculera à 56 %. CS
First Boston aura 24 % des voix et Réassurances 20 %, a précisé Josef
Ackermann, patron du CS et président du conseil d'administration de CSFP.
</TX>
<ST>
Participations croisées
</ST>
<TX>
L'entrée de la Réassurances dans CSFP sera en partie payée en espèces et pour
le reste en actions nominatives. CS Holding verra ainsi sa participation dans
la Réassurances passer d'un peu plus de 5 ' à environ 9 %. Par ailleurs, la
Réassurances prévoit d'augmenter prochainement sa participation dans CS
Holding, actuellement de 1 %.
</TX>
<TX>
Au surplus, Réassurances va créer trois sociétés conjointes avec des sociétés
du groupe CS Holding, couvrant trois domaines d'activités ciblés. La première
se fera avec CSFP et développera des instruments dérivés spécifiques au
domaine de la réassurance. La deuxième sera créée à parts égales avec le CS
pour la mise au point de produits combinant les domaines de la banque et de
la réassurance.
</TX>
<ST>
Fonds de placement
</ST>
<TX>
La troisième consistera en un fonds de placement d'assurance lancé par la
Réassurances et CS Holding. Ce fonds aura pour objet la restructuration et la
recapitalisation de compagnies d'assurances, avant tout en Europe et aux
Etats-Unis. Il sera doté d'un capital de départ de 200 millions de dollars. A
terme, l'objectif est d'atteindre 500 millions de francs, a indiqué Lukas
Mühlemann, administrateur délégué et président de la direction de
Réassurances.
</TX>
<TX>
M. Mühlemann entrera au conseil d'administration de CSFP en compagnie de
Walter Kielholz, membre de la direction de la Réassurances. Basée à Londres,
CSFP, dont le capital se monte à 1 milliard de dollars, a été créée en 1990.
Employant 625 personnes, elle est devenue, d'après CS Holding, l'une des
sociétés leader dans le domaine des produits financiers dérivés.
</TX>
</DOC>
