<DOC>
<DOCID>ATS.940617.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.940617.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940617
</DT>
<PT>
172300
</PT>
<SC>
bsf137 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c6rus aet
</DE>
<AU>
mv vf ha
</AU>
<KW>
moscou cotti visite travail fin synth
</KW>
<TI>
Fin de la visite de travail de Flavio Cotti à Moscou La Russie doit être
intégrée à la politique de sécurité synthèse.
</TI>
<LD>
Moscou, 17 juin (ats) Le conseiller fédéral Flavio Cotti a terminé vendredi
sa visite de travail de trois jours à Moscou par un entretien avec le
président du Conseil de la fédération Vladimir Choumeïko. Mais le point fort
de ce séjour a été les discussions qu'a eues jeudi M. Cotti avec le ministre
russe des affaires étrangères Andreï Kozyrev. A cette occasion, le chef du
DFAE s'est convaincu que la Russie devait être intégrée à la politique de
sécurité de l'Europe.
</LD>
<TX>
La politique de sécurité développée dans le cadre de la conférence sur la
sécurité et la coopération en Europe (CSCE) ont dominé les entretiens du chef
du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) avec son homologue
russe. Les deux hommes ont surtout abordé la question de la Géorgie. Le
Conseil fédéral suit avec attention la mission de l'envoyé spécial du
secrétaire général de l'ONU, Edouard Brunner. Aux dires de Flavio Cotti, le
rôle de M. Brunner dans le conflit opposant Géorgiens et séparatistes
abkhazes est très apprécié des Russes.
</TX>
<TX>
M. Kozyrev de même que le secrétaire général des Nations unies Boutros
Boutros-Ghali ont demandé à la Suisse de prolonger la mission spéciale de M.
Brunner en Abkhazie. La Confédération s'est déclarée prête à accepter la
prolongation de ce mandat, a indiqué Flavio Cotti.
</TX>
<ST>
Troupes russes d'interposition
</ST>
<TX>
La Russie a commencé depuis cette semaine à envoyer une force d'interposition
russe entre Géorgiens et séparatistes abkhazes. Ce contingent va ainsi jouer
un rôle déterminant dans plusieurs conflits du Caucase. La présence des
troupes russes en Géorgie assurera sa mission sous l'égide de la CSCE, a
précisé Benedikt de Tscharner, représentant de la Suisse à la CSCE à Vienne.
</TX>
<TX>
La Suisse est très active au sein de la CSCE et a consacré 23,7 millions de
francs aux efforts de paix pour 1994. Pour la Russie, cette organisation
internationale joue un rôle significatif dans les pays de l'ex-bloc
soviétique, a conclu le chef du DFAE au terme de ses entretiens avec son
homologue russe.
</TX>
<ST>
Restaurer la confiance
</ST>
<TX>
Le transfert de missions de paix à la Russie suppose une "psychologie misée
sur la confiance", a dit M. Cotti. Il revient à la Suisse, Etat neutre, de
faire preuve de cette confiance. Si la Russie n'est pas intégrée à la
politique de sécurité, le danger d'une partition du monde entre l'Est et
l'Ouest subsistera toujours, estime le chef du DFAE.
</TX>
<TX>
"La Suisse est un ami et un partenaire indépendant au coeur de l'Europe", a
dit M. Kozyrev. Selon le ministre russe des affaires étrangères, la Suisse
continuera d'offrir ses bons offices dans la résolution de conflits malgré le
refus de créer un contingent de casques bleus.
</TX>
<ST>
Relations interparlementaires
</ST>
<TX>
M. Cotti s'est également entretenu avec Vladimir Choumeïko, président du
Conseil de la fédération (chambre haute du parlement) et avec Mikhaïl
Mitioukov, vice-président de la Douma (chambre basse).  Les discussions ont
porté sur la Constitution russe adoptée en décembre dernier.
</TX>
<TX>
le chef de la diplomatie suisse a annoncé que des contacts se noueraient
entre la Douma - équivalent du Conseil national - et l'Assemblée fédérale.
MM. Cotti et Kozyrev ont par ailleurs signé jeudi un protocole sur la
coopération entre le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) et le
ministère des affaires étrangères russes.
</TX>
</DOC>
