<DOC>
<DOCID>ATS.950923.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.950923.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2214
</LE>
<DT>
950923
</DT>
<PT>
140116
</PT>
<RT>
135010
</RT>
<SC>
bsf037 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
come int c5swi c9chn
</DE>
<AU>
fss rp
</AU>
<KW>
suisse chine swissair shangai vol annulé
</KW>
<TI>
Le vol inaugural de Swissair vers Shangai a été annulé Pas d'autorisation de
vol - droits déjà accordés
</TI>
<LD>
Zurich, 23 sept (ats) Prévu lundi, le vol inaugural de Swissair entre Kloten
et Shangai a été annulé. Bien que la compagnie nationale ait reçu tous les
droits requis, les autorités chinoises ne lui ont pas accordé de plan de vol.
</LD>
<TX>
Tous les invités, représentants de la direction de Swissair, des milieux
économique et politique, hauts fonctionnaires chinois et ambassadeur de Chine
en Suisse ont dû être décommandés, a indiqué samedi un porte-parole de
Swissair. Il confirmait des informations publiées dans la presse.
</TX>
<ST>
Prolongation du vol sur Pékin
</ST>
<TX>
Swissair avait prévu d'inaugurer lundi la liaison avec Shangai.  En fait, il
s'agit de la prolongation du vol trihebdomadaire existant déjà à destination
de Pékin.
</TX>
<TX>
Pour l'instant, les motifs exacts qui ont incité les autorités chinoises à
refuser le plan de vol ne sont pas encore connus. Le retard est d'autant plus
étonnant que les droits de trafic jusqu'à Shangai ont déjà été accordés à
Swissair par les autorités chinoises, a précisé le porte-parole.
</TX>
<TX>
Ce dernier n'a pas voulu commenter les explications selon lesquelles ce sont
des motifs d'ordre politique qui sont à l'origine de ce retard. Selon divers
articles de presse, des observateurs pensent que Swissair a "brusqué" les
autorités chinoises en introduisant une liaison à destination de Taiwan.
</TX>
<ST>
Taipeh deux fois par semaine
</ST>
<TX>
Depuis le 7 avril dernier en effet, Swissair relie la Suisse à Taipeh, deux
fois par semaine. Pour ce faire, la compagnie nationale a dû tenir compte de
l'aspect politique car ni la Chine, ni la Suisse ne reconnaissent Taiwan.
Swissair a donc fondé une filiale privée qu'elle contrôle à 100 %,
Swissair-Asia. C'est cette dernière qui assure les vols à destination de
Taipeh.
</TX>
<TX>
Swissair a déjà desservi Shangai, durant deux ans, entre 1975 et 1977. La
ligne avait été supprimée en raison du manque de passagers.
</TX>
</DOC>
