<DOC>
<DOCID>ATS.941206.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.941206.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941206
</DT>
<PT>
174700
</PT>
<SC>
bsf145 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c1 reg fin bio
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
usa secretaire au tresor rubin portrait
</KW>
<TI>
Succession de Lloyd Bentsen au secrétariat au Trésor Robert Rubin: un fin
connaisseur des marchés encadré.
</TI>
<LD>
Washington, 6 déc (ats/reuter) Appelé à succéder à Lloyd Bentsen au poste de
secrétaire américain au Trésor, Robert Rubin, 56 ans, est un fin connaisseur
des marchés financiers. Il est depuis deux ans à la tête du Conseil
économique national constitué par le président Bill Clinton.
</LD>
<TX>
A ce titre, il avait été chargé de la coordination des grandes orientations
d'une administration qui ne passe pas pour avoir un sens inné de
l'organisation. Son action avait été particulièrement louée.
</TX>
<ST>
Démocrate modéré
</ST>
<TX>
S'il a si bien réussi à ce poste, c'est notamment grâce à ses étroites
relations avec Lloyd Bentsen. Tous deux sont des démocrates modérés
entretenant des liens étroits avec les milieux d'affaires. On s'attend au
sein de la haute administration à ce que ses succès passés assurent à Robert
Rubin l'investiture du Sénat et des marchés financiers dominés par les
Républicains.
</TX>
<TX>
Ancien co-président de la grande banque d'affaires Goldman Sachs and Co,
Robert Rubin a été très tôt un partisan influent de Bill Clinton. Avec ses
associés de chez Goldman, il avait contribué financièrement à la campagne du
gouverneur de l'Arkansas et au Parti démocrate lors de la campagne
présidentielle de 1992.
</TX>
<ST>
Rôle clé en coulisse
</ST>
<TX>
Les proches de Robert Rubin voient en lui une personnalité très brillante,
très riche et politiquement très fine. En tant que chef du Conseil économique
national, ce banquier originaire de New York a joué en coulisse un rôle clé
dans la définition de la politique gouvernementale, préférant souvent laisser
à d'autres le soin de s'en glorifier.
</TX>
<TX>
Avec Lloyd Bentsen, il a su convaincre le président de la dure nécessité de
réduire le déficit du budget fédéral - une initiative qui a gagné à
l'administration les éloges de Wall Street et a contribué à la relance de
l'économie.
</TX>
<ST>
Un millionaire discret
</ST>
<TX>
Millionaire discret, il sait se faire entendre de l'administration sur la
nécessité de lutter contre les maux sociaux de l'Amérique, notamment ceux des
villes. Il a, à en croire d'anciens collègues, une parfaite connaissance du
fonctionnement interne de Wall Street et des subtilités des marchés
financiers.
</TX>
<TX>
Ces talents ne seront pas superflus dans son nouveau poste où il deviendra
l'interlocuteur principal de l'administration face à la Réserve fédérale et à
son président, Alan Greenspan. Il passe pour un fervent partisan de
l'indépendance de la banque centrale et est à l'origine de la politique
délibérée du gouvernement visant à éviter toute critique publique de
l'institut d'émission.
</TX>
<TX>
Tout comme Bill Clinton, Robert Rubin est licencié en droit de Yale et a fait
des études à Londres. Il a rejoint Goldman Sachs en 1966 et a dirigé son
département boursier à la fin des années 1970, au début du boom des fusions
et acquisitions à Wall Street. Né à New York en 1938, passionné de tennis et
de voile, il est marié et père de deux garçons.
</TX>
</DOC>
