<DOC>
<DOCID>ATS.950707.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.950707.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950707
</DT>
<PT>
181200
</PT>
<SC>
bsf163 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int mil
</DE>
<AU>
ln cc
</AU>
<KW>
genève fin conférence internationale
</KW>
<TI>
Fin de la conférence internationale sur le déminage à Genève L'ONU a récolté
23,3 millions de francs synthèse
</TI>
<LD>
Genève, 7 juil (ats) L'ONU a récolté seulement 20,5 millions de dollars (23,3
millions de francs) au terme de la conférence de Genève sur le déminage. Il
s'agit du total des contributions annoncées au Fonds de l'ONU pour
l'assistance au déminage. L'ONU souhaitait obtenir 75 millions pour son
programme de déminage.
</LD>
<TX>
Lors d'une conférence de presse, le secrétaire général adjoint pour les
affaires humanitaires, Peter Hansen, a relativisé ces chiffres. Plusieurs des
97 gouvernements qui ont participé à la conférence ont en effet annoncé
qu'ils allaient accroître leurs efforts d'assistance sur le plan bilatéral.
</TX>
<TX>
Selon Peter Hansen, le total des sommes consacrées à ce problème par la
communauté internationale est de l'ordre de 85 millions de dollars. "Je
préfère dire que le verre est à moitié plein plutôt qu'à moitié vide", a-t-il
déclaré. Les contributions les plus importantes annoncées au Fonds de l'ONU
ont été celles des Etats-Unis (6 millions), de l'Union européenne (4
millions), du Japon (2 millions), de la Norvège (1,3), puis, avec un million,
celles de la Suède, du Danemark et de la Grande-Bretagne. La Suisse a offert
un million de francs.
</TX>
<ST>
Encore beaucoup de temps
</ST>
<TX>
Le président de la conférence, le ministre belge des Affaires étrangères,
Erick Derycke, a affirmé qu'"il faudra encore beaucoup de temps avant
d'arriver à un succès digne de ce nom". Il a souligné la prise de conscience
par la communauté internationale de l'ampleur du problème. Selon lui, il sera
cependant très difficile d'arriver à un accord, même sur des mesures
partielles, à la conférence de Vienne de réexamen de la Convention sur les
armes classiques, fin septembre. "Le seul point sur lequel un consensus
semble se dessiner est celui de l'interdiction des mines non détectables",
a-t-il déclaré.
</TX>
<TX>
Le ministre belge, dont le pays a joué un rôle prééminent en étant le premier
à adopter une législation nationale prohibant la production et l'exportation
des mines antipersonnel cette année, a souligné par ailleurs le fait que
quelques pays pourraient suivre l'exemple de la Belgique. Il a relevé
également le large consensus exprimé par un grand nombre de délégations sur
la nécessité à long terme d'interdire la production et l'exportation de mines
antipersonnel.
</TX>
<ST>
Boycott à l'étude
</ST>
<TX>
L'ONU va également étudier la manière de généraliser le boycott annoncé par
Mme Sadako Ogata pour les achats du Haut Commissariat aux réfugiés à
l'encontre des entreprises qui produisent des mines.  "Ces entreprises ne
sont pas faciles à identifier, et nous devons avant de prendre des mesures
vérifier plusieurs fois nos informations", a précisé Peter Hansen.
</TX>
<TX>
L'objectif final - stopper la production des mines antipersonnel et en
interdire l'usage - est encore lointain, a conclu le ministre belge. "Il
s'agit en effet d'un problème économique pour les pays producteurs". Plus de
cent entreprises dans 50 pays produisent des mines terrestres antipersonnel.
</TX>
<TX>
Cent dix millions de mines sont actuellement dispersées dans le monde et
seulement cent mille d'entre elles ont été neutralisées l'an dernier. Deux
millions de mines de plus sont posées chaque année. Elles font dix mille
morts par an et des milliers de blessés dans 64 pays.
</TX>
</DOC>
