<DOC>
<DOCID>ATS.941227.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.941227.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941227
</DT>
<PT>
100500
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4bel int comm mil jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
bruxelles fij assassinats journalistes
</KW>
<TI>
Selon le bilan de la FIJ Au moins 115 journalistes tués en 1994 embargo
mercredi 00h01.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 27 déc (ats/afp) Au moins 115 journalistes sont morts dans
l'exercice de leur mérier en 1994. Ce chiffre est le plus élevé jamais
répertorié, indique le rapport annuel de la Fédération internationale des
journalistes (FIJ) publié à Bruxelles.
</LD>
<TX>
"1994 a été une année de massacre des médias, qui a atteint une échelle non
égalée", a déclaré dans un communiqué le secrétaire général de la FIJ Aidan
White. La fédération poursuit des enquêtes sur quinze autres cas
d'assassinats non élucidés et de journalistes disparus, a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Cinq personnes, non-journalistes mais travaillant pour des médias, ont aussi
trouvé la mort en 1994, selon la FIJ. En 1991, la FIJ avait dénombré 84
morts, ce qui constituait jusqu'à la fin de 1993 le bilan le plus sombre.
</TX>
<TX>
L'année 1994 a été marquée par la guerre civile au Rwanda et la poursuite des
violences en Algérie. "La tragédie du Rwanda, où les journalistes et les
médias, qu'ils soient Tutsis ou Hutus, ont été broyés par le conflit, a
entraîné à elle seule la mort de 48 journalistes", note la FIJ. En Algérie,
la FIJ a enregistré 19 assassinats de journalistes, tandis qu'en
Bosnie-Herzégovine, elle déplore la mort de sept reporters.
</TX>
<TX>
Le nombre de journalistes tués reste important dans plusieurs pays d'Amérique
latine, comme la Colombie (5) ou le Guatémala (2). En Russie, trois
journalistes sont morts sous les balles de la mafia ou de terroristes, selon
la FIJ. Et le conflit tchetchène a coûté la vie d'une photographe américaine
de 28 ans, le 22 décembre dans la capitale Grozny.
</TX>
<TX>
La FIJ annonce qu'elle va créer à Amsterdam, conjointement avec l'Association
des journalistes néerlandais, un "Service pour la sécurité des journalistes"
(JSS). Ce service encouragera les syndicats de journalistes, les médias et
les gouvernements à agir davantage pour la sécurité.
</TX>
<TX>
Il dispensera des formations au reportage dans les zones de conflit et
donnera accès au Fonds de sécurité international pour les journalistes et les
médias indépendants qui ont besoin d'une assistance juridique et humanitaire.
</TX>
</DOC>
