<DOC>
<DOCID>ATS.950523.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.950523.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950523
</DT>
<PT>
152200
</PT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd lu kul c1
</DE>
<AU>
al sh
</AU>
<KW>
vd lausanne expos warhol
</KW>
<TI>
Fondation de l'Hermitage et Musée olympique L'été sera Warhol à Lausanne.
</TI>
<LD>
Lausanne, 23 mai (ats) L'été sera Warhol à Lausanne, où deux expositions
consacrées au pape du pop art s'ouvrent jeudi. Les deux collections privées
exposées au Musée olympique et à la Fondation de l'Hermitage ont été
présentées mardi à la presse. L'artiste américain sera aussi exposé à Lucerne
cet été.
</LD>
<TX>
Près de 200 oeuvres d'Andy Warhol sont réunies en deux lieux à Lausanne
jusqu'au 1er octobre. Ces sérigraphies, aquarelles, gravures, sculptures et
photographies couvrent la carrière de l'artiste américain. Elles ont été
prêtées par la Collection José Mugrabi à New York pour l'exposition de
l'Hermitage et par la Fondation Mazzota à Milan pour le Musée olympique.
</TX>
<ST>
Classique Marilyn
</ST>
<TX>
A côté de quelques classiques comme les portraits de Marilyn Monroe, les
fleurs, les voitures Mercedes, les botes Campbell's, on rencontre des
oeuvres moins connues comme les dessins rehaussés d'aquarelle réalisés par
Warhol durant sa jeunesse. L'Hermitage présente aussi des esquisses de
chaussures, des horoscopes naïfs et les illustrations publicitaires réalisées
par Andy Warhol durant sa période pre-pop, au cours des années 50.
</TX>
<TX>
Quelques objets-sculptures - carton de corn flakes ou de savon - viennent
marquer la rupture de Warhol avec le milieu de la publicité, au début des
années 60. L'enfant terrible de New York est alors fasciné par l'objet de
consommation qu'il reproduit en de nombreuses variations.
</TX>
<ST>
Radiographie crue
</ST>
<TX>
La sérigraphie apparat dans son oeuvre, qui permet de multiplier une image
en lui apportant d'infinies retouches. Les portraits de Marilyn, mais aussi
de Jackie Kennedy, tout en ombre, marquent l'apparition du tragique. Au même
moment, Andy Warhol créée ses fleurs aux couleurs fluos, crues comme des
radiographies.
</TX>
<TX>
Des oeuvres de la fin de la vie d'Andy Warhol sont aussi présentes, comme
l'interprétation très bd de l'éruption du Vésuve, la série des espèces
menacées, les couteaux rouge sang sur fond noir.  Sur les botes de jouets,
des objets familiers - robot, panda, voiture de police - prennent un aspect
inquiétant sous le light show du DJ de la couleur.
</TX>
<TX>
Ainsi, le joueur de football accusé de meurtre O.J. Simpson lève des yeux de
chien battu vers le flash rose. Le masque de Mao est gribouillé à la gouache.
Le visage émacié de Giogio Armani percé d'yeux bleus est pourvu d'oreilles de
vampire.
</TX>
<TX>
Enfin, les apôtres de la Cène de Léonard de Vinci passent d'un gris livide au
noir par l'intermédiaire du vert et du rouge, sous la charpente de la Villa
de l'Hermitage. Peut-être un raccourci de la vie par un Andy Warhol alors à
la veille de sa mort. Une autre exposition de l'artiste américain est prévue
au Musée des Beaux-Arts, à Lucerne, du 9 juillet au 24 septembre.
</TX>
<ST>
photo Key disponible
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: Rétrospective Andy Warhol, du 25 mai au 1er octobre à
Lausanne.  Fondation de l'Hermitage, rte du Signal 2, ouvert tous les jours
de 10 à 18 h (nocturne le jeudi jusqu'à 22 h). Musée olympique, quai d'Ouchy
1, ouvert tous les jours de 10 à 19 h (nocturne le jeudi jusqu'à 22 h). Prix:
entre 7 et 20 francs (pour les deux expos). Bus navette (2 francs) entre
l'Hermitage et Ouchy.
</TX>
</DOC>
