<DOC>
<DOCID>ATS.950707.0096</DOCID>
<DOCNO>ATS.950707.0096</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950707
</DT>
<PT>
124300
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg rega soz fin
</DE>
<AU>
zs ll
</AU>
<KW>
suisse enfance maltraitee rapport avis cf
</KW>
<TI>
Propositions pour diminuer la maltraitance infantile Plus de subventions et
une structure de coordination fédérales
</TI>
<LD>
Berne, 7 juil (ats) Pour protéger les enfants contre les mauvais traitements,
les cantons sont les mieux placés. La Confédération pourrait toutefois
apporter une contribution en élargissant le champs des subventions et en
mettant en place une structure de coordination à l'échelon national, estime
le Conseil fédéral.
</LD>
<TX>
Les lois existantes représentent déjà un instrument efficace pour la
protection des enfants. Plutôt que d'en créer de nouvelles, il s'agit de
mieux les appliquer, tâche qui relève principalement des cantons, estime le
Conseil fédéral. Celui-ci a publié vendredi son avis sur le rapport d'experts
"enfance maltraitée en Suisse".
</TX>
<ST>
Soutien financier
</ST>
<TX>
La Confédération dispose de quelques moyens pour marginaliser davantage les
cas de maltraitance infantile. Le Conseil fédéral souhaite en particulier que
des organisations oeuvrant dans le domaine de l'aide à l'enfance puissent
être soutenues financièrement à l'avenir. De même, des subventions fédérales
devraient pouvoir être accordées à des programmes ou campagnes de prévention.
</TX>
<TX>
Autre proposition: créer au sein de l'Office fédéral des assurances sociales
(OFAS) une structure pour coordonner et promouvoir la protection des enfants
contre les mauvais traitements. Plutôt que de confier cette tâche à un
ombudsman, le Conseil fédéral suggère d'étendre les compétences de la
centrale pour les questions familiales qui existe déjà au sein de l'office
fédéral.
</TX>
<ST>
Mesures générales
</ST>
<TX>
Plus généralement, Berne est d'avis que des mesures de politique familiale et
sociale jouent un rôle de prévention primordial en améliorant la situation
des familles, donc des enfants. Il s'agit notamment d'instaurer une
assurance-maternité ou un régime unique d'allocations familiales, indique le
communiqué publié par le Département fédéral de l'intérieur (DFI).
</TX>
<TX>
Le rapport "enfance maltraité en Suisse" a été réalisé entre 1988 et 1992 en
réponse à deux postulats des conseillères nationales Judith Stamm et Angeline
Fankhauser. Le Conseil fédéral a été invité l'an dernier à donner son avis
sur ce rapport par la Commission des affaires juridiques du Conseil national.
</TX>
</DOC>
