<DOC>
<DOCID>ATS.950308.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.950308.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950308
</DT>
<PT>
133000
</PT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn c4 fin ecpc
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil nat cooperation transfrontaliere oui
</KW>
<TI>
Coopération transfrontalière au Conseil national La Confédération va soutenir
l'action des cantons frontaliers développement.
</TI>
<LD>
Berne, 8 mars (ats) La Confédération va soutenir la coopération des cantons
frontaliers avec les régions des pays voisins dans le cadre de l'initiative
européenne Interreg II. A l'instar du Conseil des Etats, le National a
approuvé mercredi par 117 voix contre 26 un crédit de 24 millions de francs
pour la période de 1995 à 1999.
</LD>
<TX>
Interreg vise à revitaliser les économies des zones situées aux frontières
internes et externes de l'Union européenne et à renforcer les liens entre ces
régions. L'action touche des projets aussi divers que l'environnement, le
tourisme, les transports. Quatorze des seize cantons frontaliers ont déjà
participé à Interreg I, mais sans le soutien de la Confédération. Ils y ont
investi 6,7 millions de francs, alors que l'UE avait mis à disposition 1,8
milliard de francs au total.
</TX>
<ST>
Initiative décentralisée
</ST>
<TX>
Pour Interreg II, l'UE entend débloquer près du triple, soit 5,3 milliards de
francs. La Confédération soutiendra l'action des cantons frontaliers à raison
de 24 millions de francs, soit 4,8 millions par an. L'initiative doit venir
des cantons: ils soumettront leurs demandes à la Confédération. Les coûts des
projets seront assumés à parts égales par les partenaires. En cas de refus,
les cantons pourront de leur propre chef et à leurs frais lui donner suite.
</TX>
<TX>
Il s'agit du seul programme de l'UE ouvert aux pays qui ne sont pas membres
de l'UE, a souligné Lili Nabholz (PRD/ZH) au nom de la commission. Le
conseiller fédéral Jean-Pascal Delamuraz a relevé de son côté qu'il
s'agissait d'un important instrument de la politique régionale de la Suisse.
Sans l'aide de la Confédération, les cantons moins bien nantis seraient
privés de participer à l'expérience, a-t- il fait valoir.
</TX>
<ST>
Un investissement
</ST>
<TX>
La majorité des orateurs ont salué ce "modeste signe de solidarité et
d'ouverture". Ils ont souligné qu'il ne s'agissait pas de subventionner les
cantons, mais que cette contribution "symbolique" était un investissement
dans l'avenir. Nombre de représentants de cantons frontaliers, notamment
romands, ont fait valoir les bonnes expériences faites dans le cadre
d'Interreg I. Ils ont relevé qu'avec ce programme, l'UE soutenait une
démarche partant de la base vers le haut.
</TX>
<ST>
Vaine opposition
</ST>
<TX>
L'opposition est venue des rangs des Démocrates suisses, de la Ligue des
Tessinois, du Parti de la liberté et d'une partie de l'UDC.  Ils ont fait
valoir des arguments d'ordre financier, rappelant que la caisse fédérale
était dans un piteux état. Hans Steffen (DS/ZH) s'y est en outre opposé en
raison de l'impulsion ainsi donnée à l'intégration avec l'Europe. Le Conseil
national ne l'a pas entendu et est entré en matière par 130 voix contre 23.
</TX>
<TX>
René Moser (PdL/AG) a dit qu'il était favorable à la coopération
transfrontalière, mais il a estimé qu'elle devait être assumée par les
cantons concernés. Il voulait renvoyer le message au Conseil fédéral, afin
que le problème soit abordé dans le cadre de la refonte de la péréquation
financière entre la Confédération et les cantons.  Le Conseil national a
rejeté sa proposition par 132 voix contre 24.
</TX>
</DOC>
