<DOC>
<DOCID>ATS.941111.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.941111.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941111
</DT>
<PT>
172400
</PT>
<SC>
bsf122 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra parp
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france balladur boycotte la reunion du rpr
</KW>
<TI>
France Edouard Balladur n'assistera pas à la réunion du RPR.
</TI>
<LD>
Paris, 11 nov (ats/afp) Le Premier ministre français, Edouard Balladur, a
décidé de passer le week-end dans son chalet de Chamonix, dans les Alpes. Il
n'assistera ainsi pas à une réunion du Rassemblement pour la République (RPR,
néogaulliste) organisé samedi à Paris autour de Jacques Chirac.
</LD>
<TX>
M. Chirac, qui a annoncé le 4 novembre sa candidature à l'élection
présidentielle de 1995, compte annoncer lors de cette réunion qu'il quitte la
présidence du RPR pour en confier l'intérim au secrétaire Général du parti,
Alain Juppé, également ministre français des Affaires étrangères. Les cadres
du RPR devraient affirmer à M. Chirac lors de cette réunion leur "confiance
pour l'avenir".
</TX>
<TX>
Deux personnalités de premier plan du RPR, le président de l'Assemblée
nationale, Philippe Séguin, et le ministre de l'Intérieur, Charles Pasqua,
ont reproché jeudi à M. Chirac de chercher lors de cette réunion à se faire
"investir" par le RPR pour l'élection présidentielle. Ils ont décidé de
boycotter ce rassemblement.
</TX>
<ST>
Déchirements au RPR
</ST>
<TX>
M. Balladur, qui est membre du RPR, est considéré comme un candidat plus que
probable à l'élection présidentielle, même s'il n'a pas annoncé encore
officiellement ses intentions. MM. Séguin et Pasqua ne veulent pas voir le
RPR accorder par un vote son investiture à l'un ou l'autre candidat, Jacques
Chirac ou Edouard Balladur, sous peine de déchirures impossibles à recoudre
après l'élection. De nombreux parlementaires proches de MM. Balladur, Pasqua
et Séguin ont fait savoir en choeur qu'ils n'assisteraient pas à la réunion
de samedi.
</TX>
<TX>
A six mois de l'élection présidentielle, les déchirements au sein du RPR sont
plus vifs que jamais, comme l'ont montré les pèlerinages distincts effectués
mercredi à Colombey-les-deux-Eglises, dans l'est de la France, sur la tombe
du général de Gaulle. Jacques Chirac et ses fidèles s'y étaient rendus dans
la matinée, alors qu'Edouard Balladur avait préféré effectuer le déplacement
quelques heures plus tard, dans l'après-midi.
</TX>
</DOC>
