<DOC>
<DOCID>ATS.940330.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.940330.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940330
</DT>
<PT>
163900
</PT>
<SC>
bsf146 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecph
</DE>
<AU>
ee bn al
</AU>
<KW>
ssr voyages resultats
</KW>
<TI>
Voyages SSR: petite amélioration du chiffre d'affaires Croissance modérée des
coûts - Succès des ventes de billets d'avions.
</TI>
<LD>
Zurich, 30 mars (ats) Après un mauvais exercice 1991/1992, les Voyages SSR
ont annoncé mercredi avoir réalisé pour 1992/1993 des résultats parmi les
meilleurs obtenus au cours ses 33 ans d'existence. Le chiffre d'affaires a
augmenté de 1,8 % à 130,4 millions de francs, le cash-flow a progressé avec
1,6 million de 9,3 ' et le bénéfice net de 51 % avec 0,56 million.
</LD>
<TX>
La croissance du chiffre d'affaires est restée inférieure au budget, a
déclaré le président de la direction Beat Obrist au cours de la conférence de
presse de bilan. L'augmentation néanmoins significative du résultat a pu être
réalisée par l'amélioration des marges et un strict contrôle des coûts. Des
entrées extraordinaires ont également été obtenues par la vente du dernier
hôtel suisse de SSR, le "Quellenhof" à Scuol dans les Grisons.
</TX>
<TX>
L'amélioration des résultats de SSR, qui veut offrir le plus possible de
produits respectueux de l'environnement, a toutefois un goût amer. La
progression du chiffre d'affaires est due en effet aux voyages en avion.
Alors que le chiffre d'affaires sur les destinations européennes a stagné (52
%), les destinations lointaines (32 %) ont enregistré un bond de 6.3 %.
</TX>
<TX>
Pour les voyages intervilles, les réservations avec l'avion ont augmenté de
22 % par rapport à l'année précédente, ce qui signifie que 63 % de tous les
voyages intervilles ont été accomplis par avion.  Les offres par le rail
perdent de leur attrait en raison de la baisse continuelle des tarifs
d'avions.
</TX>
<ST>
Respecter l'environnement
</ST>
<TX>
Grâce à l'installation d'un nouveau système d'information sur les vols, SSR a
pu renforcer sa position de marchand de billets d'avion, devenant ainsi l'un
des plus importants sur le marché suisse. Magré cela, SSR va poursuivre ses
efforts en matière de voyages respectueux de l'environnement. Un sondage
auprès de ses clients a montré notamment que les informations sur les
questions d'environnement contenues dans le catalogue SSR sont appréciées et
ont un effet, certes marginal. Pour cette raison, SSR va poursuivre dans
cette voie.
</TX>
<TX>
Pour l'exercice entamé en novembre 1993, les signes sont encourageants, avec
une croissance de 20 % du chiffre d'affaires.  L'estimation initial de 6 % de
hausse devrait donc être dépassée.
</TX>
</DOC>
