<DOC>
<DOCID>ATS.940214.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.940214.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940214
</DT>
<PT>
192800
</PT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil int
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
bosnie otan fermete onu 2e synthese
</KW>
<TI>
L'OTAN adopte une position plus ferme à l'égard des Serbes Débat sur la
Bosnie au Conseil de sécurité de l'ONU 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Bruxelles/Sarajevo, 14 fév (ats/reuter/afp) A une semaine de l'expiration de
son ultimatum, l'OTAN a adopté lundi une position plus ferme à l'égard des
Serbes de Bosnie. Mais la Russie a une nouvelle fois mis en garde l'Occident
contre un recours éventuel aux frappes aériennes. Devant le Conseil de
sécurité des Nations unies, l'ambassadeur russe a estimé qu'une nouvelle
résolution de l'ONU était nécessaire pour soutenir le processus de
démilitarisation de Sarajevo.
</LD>
<TX>
Un responsable de l'OTAN a indiqué à Bruxelles que l'Alliance atlantique
"était toujours déterminée à agir et qu'il n'y aura pas d'extension de
l'ultimatum". D'autres responsables occidentaux se sont prononcés dans le
même sens. S'agissant du contrôle des armes lourdes, l'OTAN exige qu'elles
soient mises sous séquestre, par la FORPRONU, de façon qu'elles ne puissent
être à nouveau utilisées".
</TX>
<TX>
Cette mise au point intervient au lendemain de déclarations d'un officier
britannique à Sarajevo. Pour le lieutenant-colonel Simon Shadbolt, adjoint du
commandant de la FORPRONU en Bosnie, la notion de "contrôle" des armes
lourdes peut être l'objet d'une interprétation plus large, qui n'exige pas
nécessairement le déplacement des canons.
</TX>
<ST>
Tergiversations serbes
</ST>
<TX>
Le général Manojlo Milovanovic, chef d'état-major de l'armée des Serbes de
Bosnie, avait affirmé dimanche que l'artillerie serbe ne serait pas retirée
des hauteurs de Sarajevo. "Nous avons proposé que notre artillerie soit
contrôlée là où elle est déployée et que l'infanterie musulmane soit aussi
placée sous contrôle des Nations unies", avait expliqué le général.
</TX>
<TX>
"Pour l'instant, ils peuvent bluffer et tenter de tergiverser avec le
démantèlement de quelques armes, mais j'espère qu'ils ont compris que cela
est très loin d'être suffisant pour désamorcer la menace de l'OTAN", a
répliqué un haut officier des casques bleus français.  "Nous nous efforçons
lors de toutes les rencontres avec eux de les en persuader. Les Serbes ont
jusqu'à présent livré 28 mortiers et pièces d'artillerie aux casques bleus.
</TX>
<TX>
L'OTAN a fixé le 9 février un ultimatum de dix jours, qui expire le 21
février à minuit GMT (22 février 01h00 suisse), pour que les armes lourdes
des forces en présence autour de Sarajevo (serbes et musulmanes) soient
retirées à 20 km de la capitale ou placées sous le contrôle des casques
bleus. En cas de non-exécution, des frappes aériennes seraient alors
déclenchées.
</TX>
<ST>
Conseil de sécurité
</ST>
<TX>
A New York, dans un discours devant le Conseil de sécurité de l'ONU,
l'ambassadeur russe Youli Vorontsov a déclaré qu'il était "extrêmement
important pour l'ONU d'appuyer ses demandes par une résolution appropriée",
afin d'obtenir un cessez-le-feu effectif à Sarajevo et le retrait ou le
regroupement des armes lourdes.
</TX>
<TX>
Lors de ce débat public sur l'avenir de la Bosnie-Herzégovine, les
Occidentaux ont resserré les rangs pour éviter que la Russie ne fasse
rebondir la discussion sur la menace de frappes aériennes de l'OTAN.  Les
représentants français, britannique et américain ont tout fait pour couper
court à toute controverse sur la légitimité de l'ultimatum lancé par l'OTAN
aux Serbes de Bosnie.
</TX>
<ST>
Respect du cessez-le-feu
</ST>
<TX>
Sarajevo a connu lundi une nouvelle journée de calme. Dans la capitale
bosniaque, les habitants ont retrouvé un semblant de vie normale et les
enfants ont pu profiter de la trêve pour faire des boules de neige et jouer
au hockey dans les rues désertées par les snippers. En revanche, les combats
se sont poursuivis dans le reste du pays.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le 1er paragraphe (lead) a été actualisé. Les 7e, 8e et
9e paragraphes sont nouveaux.
</TX>
</DOC>
