<DOC>
<DOCID>ATS.950502.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.950502.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950502
</DT>
<PT>
133700
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
come c4bel c5swi prod
</DE>
<AU>
jn yr rp
</AU>
<KW>
rectif bel ch sabena accord signature dev
</KW>
<TI>
Version rectifiée L'accord Swissair-Sabena signé jeudi à Bruxelles Le défi
est de taille pour Swissair, estiment les analystes développement.
</TI>
<LD>
Bruxelles/Zurich, 2 mai (ats) L'alliance entre Swissair et Sabena sera signée
jeudi à Bruxelles, ont annoncé les deux compagnies.  Swissair reprendra 49,5
% de la compagnie belge. Le défi est de taille pour Swissair, qui devra gérer
de front l'intégration de Sabena et le redressement de sa rentabilité,
estiment les analystes.
</LD>
<TX>
Vendredi dernier, le gouvernement belge a donné son feu vert au projet
d'accord, sur la base de conditions qui devraient satisfaire la Commission
européenne. Celle-ci devra encore donner son aval, pour que l'accord puisse
entrer en vigueur. Les détails de l'alliance seront communiqués jeudi à
Bruxelles, lors d'une conférence de presse, à l'occasion de la cérémonie de
signature. Les négociations avaient commencé en décembre 1994.
</TX>
<TX>
L'Etat belge est actuellement majoritaire (62 %) dans Sabena. Air France
revendra sa part de 25 %. La prise de participation de Swissair dans Sabena
se fera par le biais d'une augmentation de capital, à laquelle l'Etat belge
participera.
</TX>
<ST>
Escompté en bourse
</ST>
<TX>
L'annonce de l'alliance de Sabena et Swissair n'a pas eu d'impact mardi matin
sur les titres Swissair en bourse de Zurich. Le cours de l'action nominative
est resté inscrit sur la marque des 700 francs.  "Le rapprochement avec
Sabena était déjà escompté. Il faudra atteindre les détails de l'accord pour
connaître la future orientation du titre, indiquait Heinz Kaufmann, chef
analyste de la Banque Julius Bär, à Zurich.
</TX>
<TX>
La perspective de l'accord avec Sabena avait déjà poussé régulièrement le
cours de l'action Swissair à la hausse ces dernières semaines. Début mars, le
titre s'échangeait à 575 francs. Il était noté à 570 francs en début d'année.
Le dernier emprunt 6 1/4 % à dix ans émis cette année par la compagnie suisse
s'échangeait mardi à 101,75 % à Zurich, sur la base d'un rendement de 6 %.
</TX>
<ST>
Parcours semé d'embûches
</ST>
<TX>
Avec la prise d'une grosse participation minoritaire dans Sabena aux cotés de
l'Etat belge, Swissair entame un parcours "dont on sait déjà qu'il sera
rocailleux et semé d'embûches", relève Serge Ledermann, interrogé à chaud par
l'ATS. Selon l'analyste de l'Union bancaire privée, beaucoup de questions
restent ouvertes, notamment sur le rôle que pourra jouer Swissair dans la
gestion au jour le jour la compagnie belge.
</TX>
<TX>
Le prix d'achat, de 250 à 350 millions de francs suisses selon les
estimations, ne posera pas problème, eu égard aux 2,5 milliards de francs de
liquidités dont dispose Swissair et des quelque 900 millions de francs belges
(environ 36 millions de francs suisses) d'économies annuelles envisagées par
Sabena. Pour Urs Kunz, spécialiste des compagnies aériennes auprès du Crédit
Suisse (CS), le plus gros défi pour la compagnie suisse consistera à mener de
front l'intégration de Sabena et l'amélioration parallèle de sa propre
rentabilité.
</TX>
<ST>
Gros effort de management
</ST>
<TX>
"Il est important que Swissair obtienne rapidement les progrès envisagés sur
le plan de sa rentabilité, poursuit l'analyste zurichois. Les résultats
annoncés pour 1994 sont "relativement décevants", comparés à ceux des autres
compagnies européennes, rappelle le spécialiste du CS.
</TX>
<TX>
La question est de savoir si Swissair disposera des ressources humaines
nécessaires, selon Urs Kunz. Car il s'agira pour elle de jouer un rôle actif
dans Sabena sans oublier ses propres sociétés, à savoir son programme "Win",
la refonte de Balair/CTA et la gestion de Swissair Participations SA.
</TX>
<ST>
Juger sur le moyen terme
</ST>
<TX>
"Quelque part, Swissair joue son avenir à moyen terme", admet Serge
Ledermann. Le coût de l'opération Sabena dépendra en fait de la faculté de
Swissair à imposer ses recettes de gestion d'entreprise à la compagnie belge,
qui est une entreprise d'Etat.
</TX>
<TX>
Il y risque de choc entre les deux cultures: "Swissair a toujours agi comme
une entreprise privée. Or le poids de la politique dans Sabena, et les
accords syndicaux trouvés jusqu'ici par la compagnie belge ne pourront être
balayés du jour au lendemain", explique l'analyste genevois.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: au 7e paragraphes, Sabena veut bien réaliser 900
millions de belges d'économies annuelles.
</TX>
</DOC>
