<DOC>
<DOCID>ATS.940324.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.940324.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940324
</DT>
<PT>
151100
</PT>
<SC>
bsf103 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7sno mil int
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
somalie accord de paix synthese
</KW>
<TI>
Somalie: les factions signent un accord de paix synthèse.
</TI>
<LD>
Nairobi, 24 mars (ats/afp/reuter) Les camps rivaux somaliens du "général"
Mohamed Farah Aïdid et du "président par intérim" Ali Mahdi Mohamed ont signé
jeudi à Nairobi un accord de réconciliation nationale. Ils ont affirmé qu'il
devrait "apporter la paix" à la Somalie, après trois ans de guerre civile.
L'accord prévoit un cessez-le-feu et une conférence de réconciliation
nationale pour élire un président, en mai prochain. Il intervient alors que
les Casques bleus occidentaux quittent cette semaine la Somalie.
</LD>
<TX>
L'accord a été signé après deux semaines de pourparlers difficiles sous
l'égide de l'Onu. Mohamed Farah Aïdid, qui dirige l'Alliance nationale
somalienne (ANS), et son rival Ali Mahdi Mohamed, leader du "Groupe des 12",
se sont engagés notamment à refuser "toute forme de violence comme moyen de
résoudre les conflits" et à appliquer "un cessez-le-feu et un désarmement
volontaire dans toute la Somalie".
</TX>
<TX>
Ils s'engagent également à "respecter les droits de l'homme fondamentaux et
les principes démocratiques" et à la "reconstruction du pays dévasté par la
guerre civile". Ils entendent "rétablir la paix à travers la Somalie, donnant
la priorité aux régions où des conflits existent". Les quinze principales
factions somaliennes se rencontreront le 15 avril à Mogadiscio pour
s'entendre sur l'organisation de la conférence de réconciliation prévue le 15
mai et sur les modalités de l'élection d'un président, d'un vice-président et
d'un Premier ministre lors de cette conférence.
</TX>
<ST>
Appel aux clans du Nord
</ST>
<TX>
Les quinze factions ont lancé un appel au Mouvement national somalien (SNM),
qui dirige l'Etat autoproclamé du Somaliland (nord), pour qu'il rejoigne le
processus de réconciliation. Le représentant spécial par intérim des Nations
unies en Somalie, M. Lansa Kouyate, dont les deux chefs de guerre ont salué
le rôle décisif dans la conclusion de cet accord, s'est félicité du
"tournant" que cette déclaration marque pour la Somalie. Il a appelé les
dirigeants à "réaliser les engagements pris" dans cet accord.
</TX>
<TX>
"Nous signons cette déclaration avec confiance l'un dans l'autre", a dit le
"général" Aïdid, qui avait violé un précédent accord conclu en mars 1993 à
Addis Abeba, également sous l'égide de l'Onu. Sous invitation dr M. Kouyate,
les deux chefs de guerre se sont serrés la main puis embrassés après avoir
signé l'accord de réconciliation.  Tous les leaders somaliens présents ont
ensuite chanté ensemble l'hymne national somalien.
</TX>
<ST>
Une paix incertaine
</ST>
<TX>
La Somalie est privée de gouvernement depuis la chute du président Mohamed
Siad Barré en janvier 1991. Cependant, à en croire des diplomates en poste
dans la région, cet accord ne garantit aucunement le retour à la paix et à la
stabilité à Mogadiscio, où des bandes armées font toujours règner la terreur.
</TX>
<TX>
Cet accord est signé alors que les derniers soldats occidentaux quittent la
Somalie. Restent 20 000 soldats africains et asiatiques, sous le drapeau de
l'Onu, chargés seulement de protéger quelques sites stratégiques. La force de
l'Onu en Somalie avait tenté l'année dernière de capturer Aïdid, accusé
d'être le principal responsable de l'insécurité dans le pays. Mais elle y
avait renoncé après la mort de 18 soldats américains en octobre. Les
Etats-Unis avaient alors décidé de se retirer de Somalie avant le 31 mars
1994, imité par les autres pays occidentaux.
</TX>
</DOC>
