<DOC>
<DOCID>ATS.940804.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.940804.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940804
</DT>
<PT>
145400
</PT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c5swi c1 eng mil int
</DE>
<AU>
ln bn
</AU>
<KW>
geneve interdiction essais nucleaires
</KW>
<TI>
Négociations sur l'interdiction des essais nucléaires Les Etats-Unis
favorables à la signature rapide d'un traité.
</TI>
<LD>
Genève, 4 août (ats) Les Etats-Unis souhaitent qu'un projet de traité sur une
interdiction générale des essais nucléaires soit prêt pour le mois d'avril
prochain. Le directeur de l'agence américaine pour le contrôle des armements,
John Holum, a réaffirmé jeudi à Genève la volonté du président Clinton de
parvenir "aussi vite que possible" à un traité.
</LD>
<TX>
Les travaux sur l'élaboration d'un traité sur l'interdiction générale des
essais nucléaires, commencés en janvier, ont repris le 25 juillet à Genève
dans le cadre de la conférence sur le désarmement. John Holum s'est déclaré
"encouragé" par les progrès actuels dans les négociations.
</TX>
<ST>
Divergences
</ST>
<TX>
Pour lui, toutes les puissances nucléaires sont d'accord sur le principe d'un
traité. Des divergences existent cependant sur le fait de lier ou non
l'interdiction générale des essais nucléaires à la reconduction du traité sur
la non-prolifération nucléaire, prévue au printemps prochain. Les Etats-Unis
refusent de lier les deux traités.  D'autres divergences opposent les
négociateurs sur les modalités des procédures de vérification.
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis ont reconduit leur moratoire sur les essais nucléaires pour la
troisième année, jusqu'en 1995. Washington souhaite également que la
conférence sur le désarmement élabore une convention sur l'interdiction de la
production de matériel fissile à des fins militaires. Selon le responsable
américain, près de 40 Etats ont les moyens de produire des armes nucléaires.
</TX>
<TX>
A propos de la Corée du Nord, John Holum a affirmé que le régime dictatorial
a suffisamment de plutonium pour produire une ou deux bombes nucléaires. Il a
estimé que les déclarations d'un transfuge nord-coréen selon lesquelles
Pyongyang possèderait cinq bombes nucléaires n'étaient pas crédibles. Le
développement par Pyongyang de missiles à longue portée est inquiétant,
a-t-il par ailleurs déclaré.
</TX>
<ST>
Réaction genevoise
</ST>
<TX>
Dans une prise de position en marge de la conférence, le bureau international
de la paix à Genève critique ce projet de traité qui ne contient que des
"mesures partielles". "Il n'y a pas de consensus pour l'élimination complète
des armes nucléaires", affirme Michel Monod, pour le comité genevois. Selon
cette organisation, le traité sur une interdiction générale des essais
nucléaires empêchera de nouveaux Etats de possèder la bombe, mais ne
contraindra pas les puissances nucléaires actuelles à abandonner leur
arsenal.
</TX>
<TX>
Quant à la convention sur l'interdiction de la production de matériel fissile
à des fins militaires, elle n'empêchera pas les Etats disposant de stocks de
continuer à produire des armes, en excluant seulement les autres Etats.
L'organisation dénonce "les privilèges douteux que les puissances nucléaires
souhaitent conserver ". Des jeûnes anti-nucléaires seront organisés du 6 au 9
août dans six pays différents.
</TX>
</DOC>
