<DOC>
<DOCID>ATS.940825.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.940825.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940825
</DT>
<PT>
210900
</PT>
<SC>
bsf178 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7rwa c7zai int mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
rwanda zaire menaces camps refugies
</KW>
<TI>
Réfugiés rwandais: personnel humanitaire menacé dans les camps du Zaï re.
</TI>
<LD>
Bukavu (Zaïre), 25 août (ats/reuter/afp) Le personnel humanitaire d'un camp
des environs de Bukavu, au Zaïre, a dû partir précipitamment. Il avait été
menacé à coup de machettes et de hâches par des réfugiés rwandais, a indiqué
un porte-parole du Haut commissariat de l'ONU pour les réfugiés (HCR).
</LD>
<TX>
Les réfugiés du camp d'Inera, qui abrite quelque 20 000 personnes à 25 km de
Bukavu, avaient accusé les employés de l'organisation caritative américaine
International Rescue Corps (IRC) d'empoisonner leur eau potable. "La
situation est empreinte d'une forte hostilité et de beaucoup de menaces. Le
personnel humanitaire a dû décamper en voiture", a précisé le porte-parole.
</TX>
<TX>
L'hostilité envers le personnel ocidental grandit dans les camps surpeuplés
de Goma et de Bukavu, dans l'est du Zaïre. Jeudi en début de journée à Goma,
on a signalé une rapide détérioration de la sécurité. Un porte-parole du HCR
avait déclaré à ce propos: "Nous sommes virtuellement en état de guerre dans
les grands camps de réfugiés".
</TX>
<TX>
Le porte-parole a fait état de plus d'une demi-douzaine d'incidents ces deux
derniers jours au cours desquels des réfugiés ont été tués par balles ou à
coups de machette. Pour le personnel humanitaire, ces violences sont
imputables aux miliciens hutus, dont un grand nombre sont impliqués dans les
massacres du printemps contre les Tutsis, aujourd'hui au pouvoir à Kigali.
</TX>
<TX>
Les membres des organisations humanitaires considèrent cette situation comme
la plus dangereuse qu'ils aient connue, loin devant le Cambodge ou
l'Afghanistan. Au cours des derniers jours, la Croix- Rouge française a
ssuspendu ses activités en raison de menaces de mort contre les membres de
son équipe.
</TX>
</DOC>
