<DOC>
<DOCID>ATS.941215.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.941215.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941215
</DT>
<PT>
183900
</PT>
<SC>
bsf187 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7egy c8isr pal
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
rectif le caire negociations israel olp
</KW>
<TI>
Version rectifiée Négociations sur l'autonomie palestinienne au Caire
Désaccord total sur l'ampleur du redéploiement en Cisjordanie.
</TI>
<LD>
Le Caire, 15 déc (ats/afp) L'Etat hébreu et l'OLP se sont quittés jeudi au
Caire en total désaccord sur l'ampleur du redéploiement de l'armée
israélienne en Cisjordanie. Ces mouvements de troupes doivent précéder
l'élection du Conseil d'autonomie palestinienne.
</LD>
<TX>
Pour combler le fossé et tenter "d'aller de l'avant", une rencontre aura lieu
la semaine prochaine entre le premier ministre israélien Yitzhak Rabin et le
chef de l'OLP Yasser Arafat, a affirmé à la presse le chef de la délégation
israélienne Uri Savir. Le lieu et la date n'ont pas encore été fixés.
</TX>
<TX>
La délégation israélienne a proposé que, durant les élections au Conseil
d'autonomie, l'armée se retire uniquement des villes palestiniennes ne se
trouvant pas à proximité immédiate d'une colonie juive, a indiqué un haut
fonctionnaire israélien, parlant sous couvert d'anomymat.
</TX>
<ST>
Sécurité des colons
</ST>
<TX>
En revanche, ses troupes maintiendraient des postes d'observation dans toutes
les villes de Cisjordanie proches d'implantations israéliennes. Depuis 1967,
l'armée occupe des positions dans les localités importantes de Cisjordanie.
En outre, près de 120 000 colons juifs vivent dans 124 implantations
disséminées dans cette région.
</TX>
<TX>
"Nous insistons toujours pour un retrait complet de l'armée israélienne des
villes et des villages palestiniens avant les élections", a affirmé le chef
de la délégation palestinienne Nabil Chaath, à l'issue des pourparlers. Pour
sa part, M. Savir a exprimé son désaccord.
</TX>
<TX>
"Nous sommes guidés par deux critères, énoncés dans la Déclaration de
principes. Ce document parle du redéploiement et des élections, mais il
évoque aussi en détail les impératifs de securité d'Israël", a-t-il expliqué.
</TX>
<TX>
La Déclaration de principes a été signée à Washington en septembre 1993 par
l'Etat hébreu et l'OLP. Elle prévoit un redéploiement israélien hors des
zones palestiniennes peuplées en Cisjordanie, avant la tenue des élections au
Conseil d'autonomie.
</TX>
<ST>
Comité quadripartite
</ST>
<TX>
M. Savir a fait savoir qu'Israël allait autoriser 3500 Palestiniens
supplémentaires à venir travailler en Israël, ce qui porterait leur nombre à
44 000. Pour sa part, M. Chaath a annoncé qu'il venait de signer la lettre
pour la convocation du comité quadripartite qui doit discuter du cas des
Palestiniens déplacés en 1967, selon la Déclaration de Principes.
</TX>
<TX>
Outre les Palestiniens, ce comité comprend les ministres des affaires
étrangères d'Egypte, de Jordanie et d'Israël. "La date de réunion sera fixée
en fonction de leur emploi du temps", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Les chiffres de l'avant-dernier paragraphe sont
modifiés, à la suite de la rectification apportée par l'AFP.
</TX>
</DOC>
