<DOC>
<DOCID>ATS.940928.0114</DOCID>
<DOCNO>ATS.940928.0114</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940928
</DT>
<PT>
124000
</PT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars int umw fin
</DE>
<AU>
sh
</AU>
<KW>
conseil etats convention biodiversite
</KW>
<TI>
Diversité biologique La Suisse pourra ratifier la convention de l'ONU.
</TI>
<LD>
Berne, 28 sept (ats) La Suisse peut ratifier la Convention de l'ONU sur la
diversité biologique. Après le Conseil national, le Conseil des Etats a donné
son accord mercredi par 25 voix contre 6.  L'opposition est venue de députés
hostiles à des dépenses visant à aider les pays en développement à remplir
leurs obligations.
</LD>
<TX>
Adoptée au Sommet de Rio de 1992, la convention vise à protéger la diversité
des espèces. Elle propose d'exploiter de manière durable cette diversité et
ses ressources génétiques. Le document demande en outre à la communauté
internationale de soutenir les pays en développement et de prévoir un partage
plus équitable des bénéfices que peut apporter l'utilisation de leurs
ressources.
</TX>
<TX>
Pour remplir ses engagements internationaux, la Suisse dispose d'un
crédit-cadre de 300 millions de francs voté en 1991 par le Parlement. Selon
la conseillère fédérale Ruth Dreifuss, il devrait suffire jusqu'en 1996,
voire 1999. Un nouveau crédit-cadre sera nécessaire ultérieurement. Son
montant dépendra notamment des décisions du Fonds pour l'environnement
mondial.
</TX>
<ST>
Opposition
</ST>
<TX>
Refusant de cautionner ce mode de financement "incertain", Carlo Schmid
(PDC/AI) a combattu l'entrée en matière. Il a été soutenu par Hans Uhlmann
(UDC/TG), pour qui il est "irresponsable" de signer des conventions
internationales engageant la Suisse à des dépenses non définies en faveur de
pays en développement.
</TX>
<TX>
La majorité a toutefois estimé que la Suisse devait faire preuve de
solidarité. L'accès aux ressources biologiques et leur conservation sont par
ailleurs d'un intérêt majeur pour l'industrie suisse, en particulier dans le
secteur des biotechnologies, a relevé Gian-Reto Plattner (PS/BS).
</TX>
<ST>
Les chances de Genève remontent
</ST>
<TX>
La ratification de la Convention sur la diversité biologique par la Suisse
améliorera les chances de Genève d'accueillir son secrétariat permanent. Le
retard pris par la procédure n'a pas facilité les négociations jusqu'ici, a
dit Mme Dreifuss. Il s'explique par la recherche d'un consensus sur la
déclaration interprétative de la Suisse concernant le respect des règles de
la propriété intellectuelle dans le domaine du transfert de technologie et de
l'accès à la biotechnologie.
</TX>
</DOC>
