<DOC>
<DOCID>ATS.950410.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.950410.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950410
</DT>
<PT>
185700
</PT>
<SC>
bsf159 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 sozm jus
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
usa new york loi anti-tabac entree vigueur
</KW>
<TI>
Entrée en vigueur à New York d'une très sévère loi anti-tabac Interdiction de
fumer dans les stades en plein air.
</TI>
<LD>
New York, 10 avr (ats/afp) L'une des lois anti-tabac les plus sévères est
entrée en vigueur lundi à New York. Elle interdit de fumer dans le plupart
des restaurants. Fumer est aussi interdit dans les stades et les
installations sportives en plein air.
</LD>
<TX>
Ce texte, adopté le 22 décembre 1994 par le Conseil municipal et paraphé le
11 janvier par le maire de New York, interdit de fumer dans les
établissements de plus de 35 couverts, soit 11 000 des quelque 15 000
restaurants de New York.
</TX>
<TX>
Fumer au bar n'est autorisé que s'il est éloigné d'environ 2 mètres des
tables, ou séparé de la salle par une cloison étanche, et à condition que le
restaurant dispose d'un autre endroit pour faire patienter ses convives avant
de les asseoir.
</TX>
<TX>
Les contrevenants sont passibles à la première infraction d'une amende de 100
dollars (115 francs suisses) pour le fumeur et de 200 (230 francs suisses)
pour le patron du restaurant, la contravention étant multipliée par deux à
chaque nouvelle infraction. Les plus grands restaurateurs de New York se sont
prononcés en faveur de ce texte.
</TX>
<ST>
Appel à la délation
</ST>
<TX>
Le service municipal de la santé dispose de 60 inspecteurs et compte avant
tout sur les dénonciations de non-fumeurs pour faire appliquer la nouvelle
loi. Une ligne téléphonique spéciale a été ouverte. Dans les immeubles de
bureaux, fumer n'est autorisé que dans une seule pièce par étage.
</TX>
<TX>
Enfin, la loi interdisant de fumer dans les établissements accueillants des
enfants a été durcie: il n'est plus permis de fumer dans les cours de
récréation des écoles ni autour des crèches, mêmes lorsqu'elles sont fermées.
</TX>
</DOC>
