<DOC>
<DOCID>ATS.940910.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.940910.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940910
</DT>
<PT>
184100
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus fin ti c4ita
</DE>
<AU>
hf ce po
</AU>
<KW>
ti proces vol d-or ubs chiasso verdict dev
</KW>
<TI>
Procès des auteurs du vol d'or de l'UBS - Procureur suivi Peines de sept ans,
cinq ans et 33 mois prononcées développement.
</TI>
<LD>
Mendrisio (TI), 10 sept (ats) Les auteurs du vol de plus de 1300 kilos d'or à
l'UBS de Chiasso (TI) ont été condamnés samedi à des peines allant jusqu'à
sept ans de prison par la Cour d'assises de Mendrisio. Le cerveau présumé de
l'opération n'était pas au procès.
</LD>
<TX>
Vito Ghielmetti de Côme (I) a été condamné par défaut à sept ans de réclusion
et quinze ans d'expulsion de Suisse. Cet Italien de 47 ans a écoulé une
grande part de l'or volé sur le marché noir de la Péninsule. La Cour a suivi
les réquisitions du Ministère public, bien que le défenseur de Vito
Ghielmetti ait demandé l'acquittement faute de preuves.
</TX>
<TX>
Le tribunal a estimé que la déposition de l'ancien magasinier des coffres de
la banque, Giuseppe Sogari, 51 ans, était crédible. M. Sogari a désigné Vito
Ghielmetti comme étant le "cerveau" du vol. Les coffres de la banque avaient
été délestés de 1330 kilos d'or entre la fin 1990 et le printemps 1993. Ce
butin, d'une valeur de 22 millions de francs, avait été remis à Vito
Ghielmetti.
</TX>
<ST>
Quatre chefs d'accusation
</ST>
<TX>
Giuseppe Sogari, détenu depuis avril 1993, devra purger une peine de cinq ans
et trois mois de réclusion. Son supérieur, Emilio Bertini, 57 ans, a écopé de
deux ans et neuf mois. Il doit être placé lundi au pénitencier de la Stampa à
Lugano.
</TX>
<TX>
MM. Ghielmetti et Sogari ont été reconnus coupables de vols répété, faux dans
les titres, suppression de titres et escroquerie.  M. Bertini a été reconnu
coupable de complicité de vol, de faux dans les titres et de suppression de
titres.
</TX>
<TX>
Les trois hommes devront restituer 20,7 millions de francs à la banque.
Quatorze millions sont mis à la charge de MM. Sogari et Ghielmetti, le solde
incombant aux trois condamnés. Pour la Cour, il est prouvé que M. Bertini a
participé activement à la disparition de l'or entre Pâques 1992 - lorsqu'il
en a été informé - et Pâques 1993, lorsque les faits ont été découverts.
</TX>
<ST>
Laissés dans l'illusion
</ST>
<TX>
La défense des deux ex-employés de la banque a affirmé qu'ils avaient été
laissés dans l'illusion que l'or serait restitué. Pour son avocat, M. Sogari,
"un homme faible que ne sait pas dire non", a voulu aider M. Ghielmetti par
amitié, alors que ce dernier avait perdu des millions dans des spéculations
malheureuses.
</TX>
<TX>
MM. Sogari et Bertini ont affirmé à plusieurs reprises que le vol ne leur
avait rien rapporté. Le tribunal n'a pas pu apporter la preuve du contraire.
</TX>
<ST>
Question ouverte
</ST>
<TX>
Spéculateur sur les devises, Vito Ghielmetti était l'un des clients les plus
importants de l'UBS de Chiasso. En 1990, il y a acheté cinq tonnes d'or d'une
valeur de plus de 80 millions de francs. La question de savoir si la banque
était au courant du fait que cet or était importé clandestinement en Italie
reste ouverte.
</TX>
<TX>
En tant que partie civile, la banque a demandé à chacun des trois condamnés
un franc symbolique pour restaurer son image ternie par le vol. Le principe
de celui-ci était simple. M. Sogari livrait des lingots à M. Ghielmetti avec
des bulletins de livraison en blanc. M. Ghielmetti les signait, puis M.
Sogari y indiquait un nombre de lingots inférieur à la réalité.
</TX>
<ST>
Entraide judiciaire à l'étude
</ST>
<TX>
Selon le procureur Luca Marcellini, le Tessin va probablement entreprendre
des démarches pour que la Suisse demande l'entraide judiciaire et qu'un
mandat d'arrêt international soit émis contre M. Ghielmetti. Celui-ci ne peut
pas être arrêté dans son pays. L'avocat de M. Bertini va étudier quant à lui
la possibilité d'un recours.
</TX>
<TX>
Le pot-aux-roses a été découvert le 8 avril 1993, jour de Jeudi- Saint. En
l'absence de M. Sogari, M. Bertini ne pouvant faire face seul à tout le
travail, demandait un renfort. La banque lui envoyait un employé externe qui
a constaté qu'il n'y avait plus d'or dans le coffre.
</TX>
<ST>
photo key à disposition.
</ST>
</DOC>
