<DOC>
<DOCID>ATS.940107.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.940107.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940107
</DT>
<PT>
181500
</PT>
<SC>
bsf149 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
c5swi c4net c7zai jus come zh
</DE>
<AU>
ma bl ga
</AU>
<KW>
kloten fillette zairoise renvoi
</KW>
<TI>
Après six jours passés à l'aéroport de Zurich-Kloten La fillette africaine de
9 ans est renvoyée au Zaïre.
</TI>
<LD>
Zurich, 7 jan (ats) Après une odyssée d'une semaine entre Amsterdam et
Zurich, Francine, une orpheline africaine de neuf ans a été renvoyée au
Zaïre. Une personne de sa famille a accueilli la fillette à l'aéroport de
Kinshasa vendredi, a confirmé le porte-parole de Swissair Peter Gutknecht.
</LD>
<TX>
Le 29 décembre, la petite fille s'était envolée de Brazzaville (Congo) à
destination d'Amsterdam à bord d'un vol Swissair. Elle était accompagnée de
sa tante qui habite Rotterdam. La tante voulait accueillir Francine car
celle-ci a perdu ses parents. Les autorités néerlandaises ont refusé son
entrée dans leur pays. Swissair était donc responsable du rapatriement de
l'orpheline. Le 31 décembre, l'enfant est arrivée à Zurich accompagnée d'une
personne qui a disparu depuis.
</TX>
<TX>
Selon le ministère de la justice hollandais, il s'agit d'une femme du Zaïre
qui s'était également vu refuser l'entrée au Pays-Bas.  Francine est donc
restée seule pendant six jours à l'aéroport de Zurich-Kloten. Sa tante a
tenté d'obtenir un permis humanitaire hollandais, sans succès.
</TX>
<TX>
A Kloten, la petite orpheline était sous la surveillance du service
d'assistance de l'aéroport. Elle n'était d'ailleurs pas officiellement en
Suisse puisqu'elle n'a pas quitté la zone de transit. La fillette n'a jamais
exprimé le voeu d'entrer en Suisse, a relevé la porte-parole de l'aéroport
Sonja Zöchling. Elle n'a pas prononcé un seul mot durant son séjour à Kloten,
même pas quand sa tante lui a téléphoné de Rotterdam.
</TX>
<ST>
Tâche des compagnies d'aviation
</ST>
<TX>
Selon l'usage international, les compagnies d'aviation sont tenues de
rapatrier les passagers qui ne peuvent entrer dans le pays de leur
destination. De tels cas sont toujours plus rares, remarque M. Gutknecht, les
contrôles des papiers nécessaires se faisant déjà au moment du check-in.
</TX>
</DOC>
