<DOC>
<DOCID>ATS.941215.0140</DOCID>
<DOCNO>ATS.941215.0140</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941215
</DT>
<PT>
104700
</PT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come soz sta ge vd vs fr ne ju zh zg ag be
</DE>
<AU>
tp wi
</AU>
<KW>
suisse nez rouge debut operation dix cantons
</KW>
<TI>
Fêtes - L'opération Nez rouge débute vendredi dans dix cantons 2000 bénévoles
ramèneront les conducteurs "fatigués" à la maison.
</TI>
<LD>
Berne, 15 déc (ats) Les 2000 bénévoles de Nez rouge sont prêts. Grâce à eux,
les conducteurs éméchés, fatigués ou sous l'emprise de médicaments seront
ramenés gratuitement à la maison, les nuits du 16 au 31 décembre. Un appel
téléphonique suffit, via le 155 22 08. Un service offert dans six cantons
romands et quatre alémaniques.
</LD>
<TX>
En honorant 730 demandes, 1251 personnes ont profité de l'offre en 1993,
selon la Fondation Nez rouge. Plus de 28 100 kilomètres ont ainsi été
parcourus au clair de lune, pour reconduire des fêtards, a indiqué René
Allemann, coordinateur romand. Pour la première fois cette année, quatre
cantons alémaniques se joignent à l'opération du renne au nez rouge: Argovie,
Berne, Zoug et Zurich.
</TX>
<ST>
Anonymat garanti
</ST>
<TX>
Le principe: quiconque n'est plus en état de prendre le volant appelle à
l'aide les bénévoles de Nez rouge. Il sera ramené sans frais à la maison,
voiture comprise. L'équipe d'intervention se compose d'un accompagnant et de
deux pilotes, dont l'un s'occupe de conduire le véhicule du noctambule.
L'anonymat de ce dernier est garanti.
</TX>
<TX>
Les éventuels dons remis par les "clients", en moyenne 10 francs mais parfois
150 francs, sont intégralement reversés à diverses organisations d'utilité
publique des 19 régions des 10 cantons où est organisé ce service cette
année. Cet argent financera notamment un groupement sportif pour invalides,
des camps pour jeunes, un orchestre de chambre, un centre d'hébergement ou
une association d'aide aux familles défavorisées.
</TX>
<ST>
Médicaments et alcool
</ST>
<TX>
Pour M. Allemann, les facultés de l'automobiliste peuvent être altérées par
la maladie, la prise de médicaments ou la consommation d'alcool. L'objectif
de l'opération est d'éviter les accidents dus à l'alcool ou à la fatigue,
mais aussi de responsabiliser les automobilistes. Pour certains bénévoles,
Nez rouge est aussi un moyen d'échapper à la solitude.
</TX>
<TX>
La composition du numéro de téléphone gratuit n'a pas été choisie totalement
par hasard. Comme tous les numéros "verts", il débute par un 155. Le 22
suivant évoque un nombre bien connu des policiers, et le 08 la limite du taux
d'alcoolémie autorisé pour un conducteur.
</TX>
<ST>
Le Jura pionnier
</ST>
<TX>
L'idée d'un service de transport gratuit est née au Canada voici dix ans. Nez
rouge a ensuite démarré en 1990 dans le canton du Jura.  Un an plus tard, le
Jura bernois s'y mettait, puis Fribourg, Neuchâtel, Genève et Vaud. En
Suisse, 20 % des accidents mortels de la route sont liés à la consommation
d'alcool.
</TX>
<TX>
L'action de la Fondation Nez rouge est soutenue notamment par l'Office
fédéral de la santé publique, l'Institut suisse de prévention de l'alcoolisme
et autres toxicomanies, la Loterie romande et un distributeur de carburant.
</TX>
</DOC>
