<DOC>
<DOCID>ATS.951217.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.951217.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4041
</LE>
<DT>
951217
</DT>
<PT>
164756
</PT>
<RT>
155429
</RT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra ecpt reg
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
france conflit social reprise travail synth
</KW>
<TI>
Crise sociale en France Les grèves s'achèvent mais le conflit continue
</TI>
<ST>
synthèse du week-end
</ST>
<LD>
Paris, 17 déc (ats/afp/reuter) Le travail reprend lentement en France. Les
acteurs du conflit social préparent désormais la bataille des négociations.
La mobilisation contre les réformes du gouvernement reste néanmoins forte.
Des centaines de milliers de manifestants ont défilé samedi dans tout le pays
pour la septième fois en trois semaines.
</LD>
<TX>
La température sociale est restée élevée, à la veille d'une accélération de
la procédure parlementaire et gouvernementale pour entériner la réforme de la
Sécurité sociale. Les premiers signes d'une reprise du trafic des trains et
du métro parisien se sont cependant manifestés.
</TX>
<TX>
Marc Blondel a donné le ton à cinq jours du "sommet social" prévu sous la
présidence du premier ministre, Alain Juppé. "Les travailleurs ont la haine
(...)  d'être méprisés", a lancé samedi le secrétaire général de Force
ouvrière (FO) lors du cortège parisien.  Le défilé dans la capitale a réuni
au moins 300 000 personnes, selon les organisateurs, 56 000 selon la police,
</TX>
<ST>
La CGT en redemande
</ST>
<TX>
Les cris de "Juppé démission" et de "Retrait du plan Juppé" de réforme de la
sécurité sociale ont fusé à Paris comme en porvince.  Le secrétaire général
de la CGT, Louis Viannet, a proposé une nouvelle "journée d'action" mardi
prochain.
</TX>
<TX>
Malgré de très fortes affluences comme à Marseille, Toulouse et Paris, ce
septième temps fort organisé par les syndicats (CGT, FO, FSU) a été de
moindre ampleur que la précédente journée de manifestations. La démonstration
de samedi a cependant été plus importante que les autres.
</TX>
<TX>
Forts du succès de cette nouvelle mobilisation et des grèves à la SNCF et à
la RATP, le front syndical a étendu ses revendications.  "Il est essentiel de
maintenir la pression sociale à un haut niveau", a déclaré le secrétaire
général de la CGT, Louis Viannet.
</TX>
<ST>
Réponse négative de Matignon
</ST>
<TX>
Marc Blondel a affirmé qu'il "n'envisage pas de faire tomber la température".
D'autant qu'Alain Juppé a répondu négativement aux demandes des leaders de la
CGT et de FO d'avancer la date du "sommet social" devant "apaiser" la
situation.
</TX>
<TX>
Les défilés ont montré, aux côtés de très importants contingents "unitaires"
de cheminots et de fonctionnaires des services publics, un vaste éventail de
manifestants: étudiants, lycéens, employés des banques, salariés du privé.
Ces derniers semblaient en général peu nombreux.
</TX>
<ST>
Accélération de la procédure
</ST>
<TX>
A Bordeaux, ville dont le maire est Alain Juppé, des médecins ont défilé avec
un cercueil "médecine libérale" en tête du cortège.  A Toulouse, des
échauffourées ont opposé pendant plus de deux heures des manifestants aux
forces de l'ordre à l'issue du défilé.
</TX>
<TX>
Ces manifestations syndicales et médicales interviennent à la veille d'une
accélération de la procédure d'adoption de la loi permettant à M. Juppé de
légiférer par ordonnances pour réformer la Sécurité sociale. Lundi
après-midi, le projet devrait être adopté par le Parlement. Mercredi, le
gouvernement examinera le projet de révision de la Constitution qui associera
le Parlement à la gestion de la Sécurité sociale.
</TX>
<ST>
Reprise sensible du trafic
</ST>
<TX>
L'amélioration du trafic ferroviaire et des transports urbains était sensible
dimanche. A Paris, neuf lignes de métro sur quinze fonctionnaient au moins
partiellement. Le trafic ferroviaire était conforme aux prévisions diffusées
samedi soir par la direction, c'est-à-dire environ un train sur trois ou
quatre sur les grandes lignes.
</TX>
<TX>
Pour la première fois depuis trois semaines, des trains ont à nouveau relié
la Suisse à la France ce week-end. Des TGV et des trains directs ont circulé
entre Genève et Paris ou Lyon, a indiqué dimanche à l'ATS le porte-parole des
CFF Christian Kräuchi. Dès lundi, le trafic sera à nouveau proche de la
normale.
</TX>
</DOC>
