<DOC>
<DOCID>ATS.950903.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.950903.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950903
</DT>
<PT>
164400
</PT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger ecpt ecpi
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
allemagne vw nouvelle vague de grèves
</KW>
<TI>
Nouvelle vague de grèves à partir de lundi chez Volkswagen
</TI>
<LD>
Bonn, 3 sept (ats/afp) Le constructeur automobile allemand Volkswagen (VW)
connaîtra lundi une nouvelle vague de grèves de soutien aux revendications
syndicales. Selon porte-parole de l'entreprise, les mouvements sociaux ont
coûté à VW 130 millions de marks (105 millions de francs).
</LD>
<TX>
Au cours du week-end, Walter Riester, vice-président du puissant syndicat IG
Metall a mis en garde la direction de VW: "La limite est atteinte", a-t-il
lancé samedi à Brunswick avant d'appeler ses interlocuteurs à "négocier de
manière concrète et responsable".  Quatre tables rondes de discussions sur le
temps de travail et les salaires ont déjà avorté. 100 000 salariés des six
usines ouest-allemandes du groupe sont concernés.
</TX>
<ST>
Semaine de quatre jours et salaires
</ST>
<TX>
IG Metall réclame le maintien, sans limitation dans le temps, de la semaine
de quatre jours à 28,8 heures au-delà du 31 décembre, date à laquelle un
accord en ce sens destiné à protéger l'emploi arrive à échéance. Il demande
également le maintien du niveau actuel d'emploi - sans limitation de durée -
et une augmentation de salaires de 6 % à effet rétroactif au 1er août.
</TX>
<TX>
VW offre une prorogation de l'accord de deux ans, mais veut obtenir en
contrepartie une augmentation du temps de travail hebdomadaire de 1,2 à 2,4
heures sans compensation financière. Le groupe souhaite également faire du
samedi un jour de travail ordinaire, sans prime. Les pourparlers, qui ont
débuté le 9 août et ont été interrompus mercredi sans résultat, doivent
reprendre mardi prochain à Hanovre.
</TX>
<ST>
Grèves d'avertissement
</ST>
<TX>
Le quatrième tour de table avait été émaillé mardi de grèves d'avertissement
et de manifestations de dizaines de milliers d'employés du groupe. En outre,
jeudi, environ 35 000 des 46 000 employés de l'usine-mère de Wolfsburg ont
arrêté tour à tour le travail pour une courte période.
</TX>
<TX>
Un porte-parole de VW Matt Gennrich, a chiffré la perte de chiffre d'affaires
causé par les mouvements sociaux jusqu'à vendredi à 130 millions de marks.
Selon lui, 5000 véhicules n'ont pu être montés et, samedi, une équipe a été
supprimée à Brunswick.
</TX>
<TX>
IG Metall prévoit à partir de lundi des manifestations et d'autres actions.
Walter Riester a souligné que les employés de VW s'étaient attirés l'estime
du pays en acceptant de travailler 28,8 heures par semaine sans compensation
financière totale. Selon lui, VW a ainsi économisé des milliards de marks en
s'épargnant les coûts de plans sociaux.
</TX>
</DOC>
