<DOC>
<DOCID>ATS.950818.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.950818.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950818
</DT>
<PT>
182700
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
russie-tchétchénie désarmement suite raid
</KW>
<TI>
Tchétchénie Poursuite du désarmement au compte-gouttes malgré le raid russe
</TI>
<LD>
Rochni-Tchou (Russie), 18 août (ats/afp) La remise d'armes, au
compte-gouttes, par les indépendantistes a repris vendredi malgré un raid
lancé la veille par l'aviation russe sur une localité du sud-ouest de la
Tchétchénie. Selon les Tchétchènes, ce raid a fait onze blessés et de
nombreuses destructions.
</LD>
<TX>
Un responsable indépendantiste a précisé que plusieurs maisons avaient été
détruites mais n'a pas dit si les onze blessés étaient des combattants ou des
civils. Ce raid visait Rochni-Tchou, à environ 60 km de Grozny, la capitale
tchétchène.
</TX>
<TX>
Le bombardement russe a un temps semblé remettre en cause le cessez-le-feu et
les fragiles négociations de paix entre les autorités russes et les
combattants tchétchènes. Les discussion ont été entamées il y a deux mois
sous l'égide de l'Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe
(OSCE).
</TX>
<ST>
Opérations de désarmement
</ST>
<TX>
La télévision russe a toutefois annoncé que les opérations de désarmement
tchétchène s'étaient poursuivies vendredi dans la région de Nojaï-Iourt, où
elles avaient symboliquement commencé mercredi. Le désarmement des rebelles
est prévu par l'accord militaire du 30 juillet. Samedi, le désarmement doit
se poursuivre à Benoï, un village de montagne stratégique dans la même
région, a ajouté la télévision.
</TX>
<TX>
Parallèlement, le chef de la délégation russe a indiqué que les consultations
politiques, en panne depuis plus d'une semaine, pourraient reprendre lundi à
Grozny. Comme par le passé, ces entretiens buttent sur la question du statut
de la république caucasienne. L'indépendance proclamée unilatéralement fin
1991 est à l'origine de l'intervention russe en décembre passé.
</TX>
<TX>
L'accord du 30 juillet prévoit côté tchétchène la remise des armes par les
indépendantistes en échange de la constitution de groupes d'auto-défense.
Côté russe, la presque totalité des troupes devra être retirée, à l'exception
de deux brigades (environ 5 à 6000 hommes).
</TX>
<ST>
Echange des prisonniers au point mort
</ST>
<TX>
L'échange des détenus, également prévu par l'accord, reste problématique.
Cinq prisonniers russes ont été présentés jeudi par les Tchétchènes, sans
avoir été pour autant libérés. Les Russes réclament le retour de 54 des
leurs.
</TX>
<TX>
Le délégué russe responsable de cette question a de son côté évalué à 375 le
nombre de militaires russes recherchés, parmi lesquels 100 prisonniers. Les
Tchétchènes estiment pour leur part entre 3000 et 9000 le nombre de leurs
combattants disparus pendant les huit mois de conflit.
</TX>
</DOC>
