<DOC>
<DOCID>ATS.950827.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.950827.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950827
</DT>
<PT>
101400
</PT>
<SC>
bsf018 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c9chn soz sozm int
</DE>
<AU>
ab az
</AU>
<KW>
chine femmes conférence délégation suisse
</KW>
<TI>
Conférence mondiale de l'ONU sur les femmes à Pékin Les déléguées suisses
sans grandes illusions
</TI>
<LD>
Berne, 26 août (ats) Lors de la Conférence mondiale sur les femmes à Pékin,
la Suisse veut défendre des buts concrets et s'engager sur des moyens qui
puissent être suivis d'effets. A côté de la délégation officielle dirigée par
la conseillère fédérale Ruth Dreifuss, environ 50 représentantes de treize
ONG suisses feront le voyage en Chine.
</LD>
<TX>
Pour la Suisse officielle, six sujets seront prépondérants: les femmes et les
droits de l'homme, la violence contre les femmes, la santé, les femmes en
politique et dans le monde du travail ainsi que les conséquences des conflits
armés. La plupart de ces thèmes n'ont jamais figuré explicitement sur les
ordres du jour des dernières grandes conférences de l'ONU.
</TX>
<ST>
Pas de remise en question
</ST>
<TX>
La délégation officielle, qui comprend onze personnes, est constituée
notamment de deux conseillères nationales et de trois représentantes
d'Organisations non-gouvernementales (ONG). Elle va s'engager à ce que les
résultats de la conférence ne soient pas remis en question comme ce fut le
cas à la dernière conférence sur les femmes à Nairobi en 1985 ou celle de
l'an dernier au Caire, consacrée à la population. Le plus important est de ne
pas revenir en arrière et de préserver les progrès déjà réalisés sur la voie
de l'égalité entre homme et femmes, a indiqué Mme Dreifuss.
</TX>
<TX>
La délégation va tenir compte du fait que les femmes des pays en
développement ont d'autres priorités que celles des pays industrialisés. En
tant que représentantes d'un pays riche, elles affirment devoir réfléchir à
la notion de développement économique et celle de réajustement structurel qui
y est liée.
</TX>
<ST>
ONG: pas de concessions
</ST>
<TX>
La Suisse n'appartient à aucun des trois groupes économiquement puissants
présents à Pékin. Elle collaborera pourtant avec le groupe "occidental" des
pays non-intégrés à l'Union européenne et les pays industrialisés: la
Norvège, le Japon, l'Australie, la Nouvelle-Zélande, le Canada et les
Etats-Unis.
</TX>
<TX>
A la différence de la délégation officielle, les femmes suisses indépendantes
du gouvernement feront moins de concessions et pourront parler haut et fort.
Les ONG de la région Europe-Amérique du Nord, à laquelle appartient la
Suisse, accorderont la pritorité aux droit de l'homme, la violence envers les
femmes, la "féminisation de la pauvreté" et la contribution des femmes à un
développement durable.
</TX>
<ST>
Contraception et avortement
</ST>
<TX>
Pour les femmes luttant en Suisse pour leurs droits, les priorités iront à
l'égalité avec les hommes en matière de salaire et la participation des
femmes dans la vie publique. Les problèmes de santé, avant tout ceux liés à
la procréation, seront également au centre des débats malgré la résistance du
Vatican et des gouvernements des pays musulmans. Le libre accès à la
contraception et la légalisation de l'avortement seront également les points
chauds des ONG suisses.
</TX>
<TX>
Les membres de ces organisations attendent des promesses fermes sur les
moyens et les financements d'actions proposées par certains gouvernements.
Les militantes suisses espèrent enfin que la pression politique exercée par
la conférence aura des conséquences positives pour leurs revendications dans
leur propre pays.
</TX>
</DOC>
