<DOC>
<DOCID>ATS.950422.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.950422.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950422
</DT>
<PT>
143100
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parp vot mil sozv jus
</DE>
<AU>
br uc
</AU>
<KW>
suisse votations fed mot-d-ordre armee ps
</KW>
<TI>
Votations fédérales du 25 juin Le Parti socialiste suisse recommande un
triple "oui".
</TI>
<LD>
Berne, 22 avril (ats) Le Parti socialiste suisse (PS) recommande un triple
"oui" pour les votations fédérales du 25 juin. Le comité central du PS, réuni
samedi à Berne, recommande l'approbation de l'initiative "pour une extension
de l'AVS et de l'AI" et de la révision de la Lex Friedrich.
</LD>
<TX>
Lors d'un vote général, la base du parti s'était prononcée début avril en
faveur de la 10e révision de l'AVS, qui sera également soumise au peuple le
25 juin. Elle entend ainsi assurer le splitting (droit individuel à la rente)
et le bonus éducatif. Le PS entend remettre en question l'élévation de l'âge
de la retraite des femmes grâce à l'initiative de rattrapage, qui devrait
être déposée encore avant la votation du 25 juin.
</TX>
<TX>
Sans discussion, le comité central a décidé de prôner le "oui" à l'initiative
du PS et de l'USS "pour une extension de l'AVS et de l'AI". Elle prévoit
l'augmentation des rentes du 1er pilier (l'AVS) au détriment du 2e pilier (la
prévoyance professionnelle), l'introduction du splitting et du bonus éducatif
ainsi que l'introduction de la pension de retraite qui permettrait aux hommes
et aux femmes de cesser de travailler dès l'âge de 62 ans, a rappelé la
conseillère nationale Angeline Fankhauser (BL).
</TX>
<ST>
Pour une révision de la Lex Friedrich
</ST>
<TX>
Par ailleurs, le comité central a décidé à l'unanimité de recommander
l'approbation de l'assouplissement de la Lex Friedrich.  Sans toucher au
"noyau dur", la révision de la loi sur l'acquisition d'immeubles par des
personnes à l'étranger prévoit de substituer le principe du lieu de domicile
à celui de la nationalité, a rappelé le conseiller national Werner Marti
(GL).
</TX>
<TX>
Ainsi, les personnes domiciliées à l'étranger devront requérir une
autorisation pour acheter de l'immobilier et elles ne pourront pas le faire
aux seules fins de placement. Les résidences secondaires ne leur seront
vendues que dans le cadre d'un contingent.
</TX>
<ST>
Contre les critiques du DMF
</ST>
<TX>
Enfin, le PS entend se battre pour la validité de son initiative qui demande
une réduction de moitié des coûts de l'armée. Après la déclaration de non
validité décidée par le Conseil des Etats, le PS tourne ses espoirs vers le
Conseil national, qui devrait se prononcer durant la session d'été. Par
l'envoi de cartes, il demande à la commission de la politique de sécurité du
National de déclarer l'initiative valable.
</TX>
<TX>
Dans ce cadre, l'expert allemand Lutz Unterseher a défendu son étude sur
l'armée de l'an 2005, qui montre qu'une armée à demi-prix peut être tout
aussi performante. Il a réfuté les critiques du Département militaire fédéral
(DMF), qui l'avait estimée superficielle et lacunaire. M. Unterseher a dit
que le DMF avait formulé ses critiques sur la base d'un résumé de son étude
et qu'il refusait une discussion sur l'armée de 2005.
</TX>
<TX>
Le PS prévoit d'organiser une audition publique sur l'étude avec des
représentants de l'armée et de l'économie. Le président du PS, Peter
Bodenmann, a estimé que les critiques du DMF montraient que ce dernier
n'avait pas d'arguments à opposer. Il a souhaité que le DMF s'ouvre à la
discussion.
</TX>
</DOC>
