<DOC>
<DOCID>ATS.940127.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.940127.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940127
</DT>
<PT>
172600
</PT>
<SC>
bsf139 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi c4 c5
</DE>
<AU>
cc al
</AU>
<KW>
suisse eee delamuraz
</KW>
<TI>
Selon Jean-Pascal Delamuraz Les négociations bilatérales avec l'UE n'ont pas
progressé.
</TI>
<LD>
Zurich, 27 jan (ats) La Suisse n'a pas progressé beaucoup dans ses
négociations bilatérales avec l'Union européenne (UE), estime le conseiller
fédéral Jean-Pascal Delamuraz. Ce dernier craint que la Suisse ne soit
discriminée dans de nombreux domaines en raison de sa non appartenance à
l'Espace économique européen (EEE), a-t-il révélé dans un entretien avec la
"Handelszeitung".
</LD>
<TX>
Aucun dialogue ne s'est amorcé à ce jour dans les seize domaines les plus
importants pour la Suisse, a expliqué M. Delamuraz. L'accord sur les règles
d'origine constitue une exception. Les conséquences de la non participation
de la Suisse à l'EEE ne pourront toutefois être estimées qu'à la fin de
l'année. Le but du Conseil fédéral est d'obtenir la plus grande liberté de
trafic possible avec les Etats de l'Espace économique européen.
</TX>
<TX>
L'efficacité des mesures destinée à revitaliser l'économie suisse se fait
attendre, considère le chef du Département fédéral de l'économie publique
(DFEP). Si l'Etat est largement responsable d'une réglementation trop lourde,
notamment dans le domaine social, les carences de l'appareil de production
sont imputables à l'économie.  Nous payons aujourd'hui ces fautes par nos
difficultés structurelles, estime M. Delamuraz.
</TX>
<TX>
L'économie reproche à Jean-Pascal Delamuraz son manque de coopération. Le
chef du DFEP a accepté des coupes dans le domaine social mais a refusé un
renforcement de la libre concurrence. La capacité de négocier et de parvenir
à un compromis a manqué, a déclaré M. Delamuraz à propos de la révision de
l'assurance chômage.  Plus qu'une dégradation du climat social, le conseiller
fédéral craint une perte de confiance dans les institutions politiques.
</TX>
</DOC>
