<DOC>
<DOCID>ATS.950825.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.950825.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950825
</DT>
<PT>
125200
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi c5swi
</DE>
<AU>
cz rp
</AU>
<KW>
suisse sika résultats semestriels
</KW>
<TI>
Sika: croissance des affaires, baisse du bénéfice embargo 16h00
</TI>
<LD>
Baar (ZG), 25 août (ats) Le groupe Sika (chimie de la construction et colles)
a accrû son chiffre d'affaires de 8,1 % en monnaies locales et 2,9 % en
francs lors du premier semestre. Le bénéfice a diminué de 19,8 à 10,1
millions de francs, indique la lettre aux actionnaires publiée vendredi.
</LD>
<TX>
Le produit net consolidé des ventes a atteint 644 millions de francs (626
millions au 1er semestre 1994). En volume, la croissance a été de 11,6 % dans
les secteurs principaux, la chimie de la construction et l'industrie. Sika en
conclu qu'il a gagné de nouvelles parts du marché.
</TX>
<ST>
Tassement au 2e trimestre
</ST>
<TX>
Alors que les affaires avaient été satisfaisantes au premier trimestre, on a
constaté un certain tassement au deuxième trimestre, en raison de l'évolution
défavorable des cours de change et de la pression sur les marges. Cela
explique le recul du bénéfice.
</TX>
<TX>
Le chiffre d'affaires et le cash-flow des sociétés européennes du groupe ont
évolué positivement. En Suisse, au deuxième trimestre, le chiffre d'affaires
et la rentabilité ont reculé. La faible demande sur le marché de la
construction s'est également fait sentir dans le secteur des machines. En
Allemagne, Sika a réalisé une progression supérieure à la moyenne.
</TX>
<TX>
En Amérique du Nord, Sika qualifie les affaires de bonnes. Mais cela ne se
ressent qu'en partie sur les résultats du groupe, du fait de la faiblesse du
dollar. La progression se poursuit en Asie du Sud-Est. L'essor économique de
la région Pacifique déteint sur les résultats des sociétés locales du groupe.
</TX>
<ST>
1995 satisfaisant
</ST>
<TX>
Pour l'ensemble de l'exercice, Sika prévoit des résultats satisfaisants. Le
second semestre est traditionnellement meilleur que le premier. L'an dernier,
le groupe avait dégagé un chiffre d'affaires de 1,32 milliard de francs, avec
un bénéfice net de 55,9 millions.
</TX>
</DOC>
