<DOC>
<DOCID>ATS.950315.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.950315.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950315
</DT>
<PT>
175200
</PT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpt ecpt fin
</DE>
<AU>
jn rp
</AU>
<KW>
suisse sulzer infra pertes emplois supprimes
</KW>
<TI>
Sulzer Infra (Suisse) supprime quelque 150 emplois Chiffres rouges en 1994 -
licenciements envisagés.
</TI>
<LD>
Winterthour, 15 mars (ats) Sulzer Infra (Suisse) va supprimer 150 de ses 1300
emplois jusqu'à fin 1995. Cette filiale du groupe Sulzer spécialisée dans le
chauffage et la ventilation évoque des problèmes de rentabilité. Sulzer Infra
dans son ensemble affichera des pertes sur 1994. Des licenciements seront
prononcés.
</LD>
<TX>
La récession dans la construction industrielle et commerciale a entraîné une
forte contraction des marges dans le secteur du chauffage et de la
ventilation, explique Sulzer Infra (Suisse) mercredi dans un communiqué.
Aucune amélioration notable n'est prévisible en outre en considération des
importantes surfaces encore libres en Suisse.
</TX>
<TX>
Sulzer Infra (Suisse) a décidé de ce fait de réduire ses capacités. Les douze
filiales seront groupées par régions. Les activités de la centrale de
Winterthour seront en outre adaptées et concentrées dans nouvelles entités
régionales, selon le communiqué.
</TX>
<ST>
Plan social de 9 millions
</ST>
<TX>
Les répercussions de cette restructuration sur les collaborateurs ne sont pas
encore clairement définies. Sulzer Infra indique cependant que tout sera mis
en oeuvre pour limiter les pertes d'emplois et les licenciements au strict
minimum. La société a réservé 9 millions de francs en vue d'un plan social en
faveur des personnes touchées.
</TX>
<TX>
Ce fonds viendra financer principalement des mises à la retraite anticipées.
Divers collaborateurs seront formés en outre en vue d'une autre activité dans
le groupe. Les résultats de Sulzer Infra (Suisse) pour 1994 ne sont pas
encore disponibles. Il est déjà clair cependant que la société comme le
groupe Sulzer Infra dans son ensemble ont travaillé à perte en 1994, a
précisé mercredi Hans-Caspar Ryser, porte-parole de Sulzer.
</TX>
<TX>
En 1993, Sulzer Infra (Suisse) avait réalisé un chiffre d'affaires de 333
millions de francs. Le groupe Sulzer Infra dans son ensemble avait affiché un
chiffre d'affaires de 1,7 milliard de francs.
</TX>
</DOC>
