<DOC>
<DOCID>ATS.940807.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.940807.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940807
</DT>
<PT>
135600
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
zh jus comm
</DE>
<AU>
bf pi ce
</AU>
<KW>
zurich conflit nobel sonntags-zeitung accord
</KW>
<TI>
L'avocat Peter Nobel retire sa plainte contre la "Sonntags-Zeitung" Accord
avec publication d'une prise de position.
</TI>
<LD>
Zurich, 7 août (ats) Un accord est intervenu entre l'avocat et professeur de
droit zurichois Peter Nobel et la "Sonntags-Zeitung".  Le défenseur de
l'éditeur Beat Curti avait cité le journal en justice à la mi-juillet pour
atteinte à la personnalité. Il a retiré sa plainte après avoir obtenu la
publication dimanche d'une prise position personnelle dans le journal.
</LD>
<TX>
A plusieurs reprises, la "Sonntags-Zeitung", dans ses articles sur l'affaire
de corruption autour de l'ancien haut-fonctionnaire Raphael Huber qui secoue
actuellement Zurich, avait adressé des reproches à M. Nobel. L'hebdomadaire
dominical le voyait en particulier plongé dans un conflit d'intérêts en
raison de ses liens avec la maison Ringier.
</TX>
<TX>
Le journal avait dans un premier temps refusé une proposition d'arrangement à
l'amiable. L'avocat avait de ce fait cité à comparaître à la mi-juillet la
publication, son rédacteur en chef et l'auteur de l'article. Il invoquait la
protection de la personnalité et la loi sur la concurrence déloyale.
</TX>
<ST>
Réfutations sur toute la ligne
</ST>
<TX>
Dans sa dernière édition, le journal lui a offert un quart de page pour
s'expliquer. Il y déclare notamment que l'affirmation selon laquelle il joue
un "rôle peu transparent" dans le cas Curti est "totalement fausse". Il a eu
connaissance du cas seulement après le début de la procédure pénale, et c'est
n'est qu'à ce moment qu'il a accepté la défense de Beat Curti. Ce mandat
n'interfère également pas avec d'autres, a encore affirmé l'avocat.
</TX>
<TX>
Peter Nobel réfute également dans sa prise de position de dimanche toutes les
autres accusations formulées à son encontre par la "Sonntags-Zeitung".
Celle-ci avait notamment aussi invoqué des conflits d'intérêts en raison de
l'appartenance de M. Nobel à la Commission fédérale des banques et au conseil
d'administration d'une banque.
</TX>
</DOC>
