<DOC>
<DOCID>ATS.950508.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.950508.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950508
</DT>
<PT>
142900
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi comm mil kul
</DE>
<AU>
zs wi
</AU>
<KW>
suisse commemoration guerre revue presse dev
</KW>
<TI>
Commémoration des 50 ans de la fin de la Deuxième Guerre mondiale La presse
romande élogieuse à l'égard de Kaspar Villiger développement.
</TI>
<LD>
Berne, 8 mai (ats) La presse suisse souligne lundi le courage de Kaspar
Villiger, au lendemain de ses excuses auprès du peuple juif pour le
comportement de la Suisse durant les années sombres. "Le Matin" et de
nombreux journaux alémaniques se montrent plus réservés.
</LD>
<TX>
"Beau", "grand", "courageux", historique": la demi-douzaine de journaux
romands qui a choisi lundi de commenter le discours du président de la
Confédération ne tarit pas d'éloge. Une idée revient presque
systématiquement: Kaspar Villiger a été "à la hauteur", en trouvant "les mots
justes", "les mots qu'il fallait".
</TX>
<ST>
Un triple devoir
</ST>
<TX>
"Oui, il fallait marquer les 50 ans de la fin de la guerre, sans oublier nos
pages sombres", écrit "24 heures". Le quotidien vaudois parle du discours
"qu'on attendait depuis longtemps", qui rend "l'air plus léger" et permet
"d'avancer d'un pas plus ferme".
</TX>
<TX>
"Honneur à vous, Kaspar Villiger", lance "La Presse Riviera- Chablais", qui
se réjouit de la fin de 50 ans d'"amnésie officielle".  "Devoir de mémoire,
de reconnaissance et de responsabilité": pour le "Quotidien Jurassien", la
commémoration de l'armistice est tout cela "par la force du discours du
président de la Confédération", qui a eu "les mots de l'honneur et de la
dignité, qui feront date dans l'histoire du pays".
</TX>
<ST>
"Pas d'euphorieö "
</ST>
<TX>
Pour "La Liberté" et "Le Courrier", "on respire mieux" car les "les
misérables polémiques de ces dernières semaines ont finalement été balayées".
"Mais pas d'euphorieö ", lancent les deux journaux, pour lesquels le danger
de résurgences xénophobes en Suisse reste d'actualité.
</TX>
<TX>
Tout en reconnaissant le courage de M. Villiger, la commentatrice du "Matin"
estime qu'"il fallait aller plus loin que le simple geste de la
reconnaissance". La Suisse officielle n'a pas saisi l'occasion de cette
commémoration pour "lever le voile sur des décisions et des comportements peu
honorables". D'où un "goût d'inachevé" et "un sentiment de frustration",
exprimé par le quotidien romand.
</TX>
<TX>
Pour le "Nouveau Quotidien", le 8 mai doit "aussi s'éclairer de joie", car
les "nationalismes belliqueux ont été dépassés au sein de la famille
européenne". "Continuer ensemble dans cette voie, malgré les déboires et les
déceptions, est une belle tâche", conclut l'éditorial.
</TX>
<ST>
Critiques alémaniques
</ST>
<TX>
Outre Sarine, les journaux se montrent généralement plus réservés.  Le
tumulte de ces dernières semaines a augmenté la pression, écrit la "Berner
Zeitung". D'une certaine manière, "M. Villiger ne pouvait presque que
s'excuser". Il s'agit maintenant de garder le souvenir vif en soutenant la
recherche historique, mais aussi en créant un poste en charge des questions
migratoires et des réfugiés, estime le quotidien bernois.
</TX>
<TX>
Son concurrent "Der Bund" attend à présent des actes concrets, "qui
démontrent que le message a été compris". Dans le domaine de la politique
d'asile, cela peut conduire à des situations délicates, estime les "Luzerner
Neusten Nachrichten". La "Luzerner Zeitung" déplore que le peuple n'ait pas
été intégré dans une vaste commémoration à l'échelon national.
</TX>
<TX>
Le "Bieler Tagblatt" juge les excuses de M. Villiger "impardonnablement
tardives". Pour la "Basler Zeitung", le discours du président de la
Confédération est au contraire "intelligent et autocritique". Entre les
lignes, on peut lire que le Conseil fédéral s'engagera à l'avenir sans
équivoque pour les solutions humanistes, estime le journal bâlois.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le passage sur le commentaire de "La Presse
Riviera-Chablais" a été ajouté. Les trois derniers paragraphes sont nouveaux.
</TX>
</DOC>
