<DOC>
<DOCID>ATS.940704.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.940704.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940704
</DT>
<PT>
191500
</PT>
<SC>
bsf151 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
pal c8isr
</DE>
<AU>
ga
</AU>
<KW>
gaza jericho arafat visite installation
</KW>
<TI>
Yasser Arafat mardi à Jéricho Le chef de l'OLP s'installera définitivement à
Gaza dès samedi synthèse.
</TI>
<LD>
Jéricho/Gaza, 4 juil (ats/afp/reuter) Yasser Arafat a finalement décidé de
s'installer en permanence dès samedi dans la bande de Gaza.  Le chef de l'OLP
se rendra mardi à Jéricho, où il a organisé au pied levé la prise de
fonctions de l'Autorité autonome. Damas a vivement critiqué lundi la visite
d'Arafat dans la bande de Gaza, qu'il considère comme une humiliation et un
coup porté à la solidarité arabe.
</LD>
<TX>
En visite dans la nouvelle zone autonome de Gaza depuis vendredi, M. Arafat y
visitait lundi l'ancien centre de détention et d'interrogatoires des
activistes palestiniens. L'OLP utilise actuellement ces bâtiments pour
administrer le territoire.
</TX>
<TX>
Yasser Arafat et son entourage se rendront mardi dans l'enclave autonome de
Jéricho à bord de deux hélicoptères égyptiens repeints aux couleurs
palestiniennes. De là, il se rendra à Paris pour y recevoir à l'UNESCO le
prix Félix Houphouët-Boigny de la paix en compagnie du Premier ministre
israélien Yitzhak Rabin et de son ministre des Affaires étrangères Shimon
Peres avec lesquels il est prévu au moins une rencontre au sommet avant son
départ jeudi pour Tunis.
</TX>
<ST>
Gaza comme base
</ST>
<TX>
Après une dizaine d'années de résidence officielle dans la capitale
tunisienne, qui avait accueilli le siège de l'OLP après son exode forcé d'un
Beyrouth assiégé par l'armée israélienne, M. Arafat y fera ses adieux
officiels aux dirigeants tunisiens.
</TX>
<TX>
M. Arafat doit s'installer à Gaza et non à Jéricho (Cisjordanie) comme prévu
initialement, a laissé entendre Hassan Asfour, un responsable palestinien.
"C'est à Gaza que se trouve l'autorité palestinienne et je pense que c'est là
qu'il doit rester", a-t-il dit. Pour sa part, Nabil Chaat, un des principaux
conseillers du chef de l'OLP, a affirmé que Jéricho "est le symbole et Gaza
la réalité".
</TX>
<TX>
L'accueil triomphal réservé au chef de l'OLP par la population de la bande de
Gaza semble avoir été pour beaucoup dans sa décision: "Sa visite historique
était un référendum pour le processus de paix et pour sa popularité", a
déclaré M. Chaath.
</TX>
<ST>
Menaces des colons
</ST>
<TX>
Yasser Arafat a décidé d'organiser à Jéricho la prise de fonctions de
l'Autorité autonome, mais trois de ses membres les plus importants résidant à
Tunis ont déclaré ne pouvoir y être techniquement présents à temps - Yasser
Abed-Rabbo, "ministre" de la Culture, Ahmed Korei (Abou Alaa), "ministre" de
l'Economie et du Commerce et Samir Gouché, "ministre" du Travail. Les colons
israéliens se sont mobilisés dans le but d'empêcher sa visite à Jéricho, et
ont annoncé de "très importantes" manifestations autour de la ville.
</TX>
<TX>
A l'origine, le chef de l'OLP avait prévu de se rendre dès lundi à Jéricho
mais, dans son entourage, on précise que ce déplacement a été retardé de 24
heures par souci de sécurité. L'armée israélienne a interdit à tous les
Israéliens sauf aux journalistes l'accès à l'enclave autonome de Jéricho.
</TX>
<ST>
Critiques syriennes
</ST>
<TX>
La Syrie est sortie de sa réserve lundi pour condamner la visite de Yasser
Arafat dans la bande de Gaza. "Le paradoxe est qu'Arafat n'a pu entrer dans
les territoires autonomes qu'avec de strictes mesures de sécurité prises par
Israël. C'est une véritable humiliation", commente le journal gouvernemental
"Syria Times".
</TX>
<TX>
La presse officielle a renouvellé ses critiques contre la signature de
l'accord d'autonomie entre Israël et l'OLP. Le quotidien "Tichrine" estime
que l'OLP, en signant un accord séparé avec Israël, "a créé une profonde
brèche dans le front arabe".
</TX>
</DOC>
