<DOC>
<DOCID>ATS.940307.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.940307.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940307
</DT>
<PT>
224900
</PT>
<SC>
bsf214 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 jus parp
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
usa scandale couple clinton
</KW>
<TI>
Affaire Whitewater: Bill Clinton défend son épouse Il reconnaît avoir été
informé d'une enquête.
</TI>
<LD>
Washington, 7 mars (ats/afp) Le président Bill Clinton s'est livré lundi à
une vigoureuse défense de son épouse Hillary. Il a d'autre part reconnu qu'il
avait été informé, dès octobre, d'une enquête d'un organisme public sur le
financement de sa campagne électorale pour le poste de gouverneur de
l'Arkansas.
</LD>
<ST>
Assailli de questions
</ST>
<TX>
Le chef de l'exécutif, assailli de questions à la Maison Blanche lors d'une
conférence de presse en présence du président géorgien Edouard Chevardnadze,
a fait l'éloge de son épouse, tenté d'expliquer l'attitude de son entourage
et promis son entière disposition à coopérer avec la justice. Il a par
ailleurs répliqué avec force à l'opposition républicaine qui assimile
"l'affaire Whitewater" au scandale du Watergate ayant abouti à la démission
du président Richard Nixon.
</TX>
<TX>
"Cette affaire ne sera pas étouffée, il n'y aura pas d'abus de pouvoir dans
cette Maison Blanche", a déclaré M. Clinton. Il a admis avoir été informé
depuis plusieurs mois qu'une enquête était en cours pour déterminer si des
subsides fédéraux, destinés à renflouer une caisse d'épargne en difficulté
dans l'Arkansas, n'avaient pas été utilisés à des fins électorales.
</TX>
<ST>
"Je ne me souviens pas exactement"
</ST>
<TX>
"A un moment en octobre, j'ai été informé - je ne sais pas précisément quand,
mais c'est en octobre que je l'ai su. Je ne me souviens pas exactement quand,
qui me l'a dit, ou bien si cela m'a été présenté comme un fait, une décision
du gouvernement", a indiqué M. Clinton.
</TX>
<TX>
M. Clinton a fait l'apologie de son épouse: "Je n'ai jamais connu une
personne ayant un sens plus développé de ce qui est juste, ou ne l'est pas.
Jamais. Je ne crois pas un seul instant qu'elle ait pu faire quoi que ce soit
de mal. Si tout le monde dans ce pays avait un caractère aussi fort que le
sien, nous n'aurions pas la moitié des problèmes que nous connaissons
aujourd'hui".
</TX>
<TX>
Le président a aussi répliqué vertement à l'opposition qui compare cette
affaire à celle du Watergate qui avait débouché sur une procédure de
destitution ("impeachment") du républicain Richard Nixon et sa démission de
la Maison Blanche. M. Clinton a point par point réfuté cette comparaison et
promis aux républicains un retour de flamme politique, lorsqu'il sera
démontré son innocence totale.
</TX>
</DOC>
