<DOC>
<DOCID>ATS.940715.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.940715.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940715
</DT>
<PT>
155300
</PT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int c7bus
</DE>
<AU>
ln sv
</AU>
<KW>
new york droits hommes burundi lasso
</KW>
<TI>
Bilan des activités du Haut-Commissaire aux droits de l'homme Jose Ayala
Lasso très inquiet de la tension au Burundi embargo 17h00.
</TI>
<LD>
Genève/New York, 15 juil (ats) Le Haut-Commissaire de l'ONU pour les droits
de l'homme, Jose Ayala Lasso, a exprimé vendredi son inquiétude devant la
montée de la tension et le danger d'une explosion de violence au Burundi.
Dans un discours-bilan, prononcé à New York, de ses trois premiers mois
d'activité, il s'est dit "très encouragé" par la réponse des gouvernements à
son action.
</LD>
<TX>
Concernant le Burundi, M. Ayala Lasso a rappelé que, dès le mois de mai, il
s'est rendu dans ce pays afin de prévenir l'extension de la violence hors des
frontières du Rwanda. Un programme a été lancé, destiné à instruire les
fonctionnaires, les militaires, la police, les juges et les enseignants sur
les principes du respect des droits de l'homme. Le 15 juin, une antenne du
Centre pour les droits de l'homme a été ouverte à Bujumbura.
</TX>
<TX>
Au début du mois de juillet cependant, des rapports inquiétants sont parvenus
au Haut-Commissaire, faisant état d'un accroissement de la tension. Ce
dernier a notamment demandé à toutes les personnes concernées de cesser
d'utiliser des radios et d'autres médias pour transmettre des messages
incitant à la haine et à l'intolérance.
</TX>
<ST>
Bonne volonté des gouvernements
</ST>
<TX>
Le Haut-Commissaire de l'ONU pour les droits de l'homme est entré en fonction
le 5 avril dernier à Genève. Après un peu plus de trois mois d'activité, il
s'est dit "très encouragé" par la réponse des gouvernements, dans son
discours prononcé devant le Conseil économique et social de l'ONU et
distribué à Genève et New York simultanément.
</TX>
<TX>
"L'immense bonne volonté et la disponibilité montrée par les gouvernements
sont très significatives. En outre, le désir de tous les organes de l'ONU de
travailler ensemble afin de promouvoir les droits de l'homme représente une
base solide pour agir. Un autre élément important est l'espoir placé dans
cette nouvelle fonction par les organisations non-gouvernementales et les
particuliers", a déclaré Jose Ayala Lasso.
</TX>
</DOC>
