<DOC>
<DOCID>ATS.950307.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.950307.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950307
</DT>
<PT>
174000
</PT>
<SC>
bsf152 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
ecpi come c4ger ge
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
geneve automobile porsche 928
</KW>
<TI>
Porsche décide d'arrêter la production de la 928.
</TI>
<LD>
Genève, 7 mars (ats/reuter) Le constructeur allemand d'automobiles Porsche AG
a annoncé mardi à Genève sa décision d'arrêter la production de son modèle
928. Il a confirmé l'arrêt, déjà annoncé, de la production de la 968.
</LD>
<TX>
Wendelin Wiedeking, le président du directoire de Porsche, a déclaré à Reuter
dans le cadre du Salon automobile de Genève que la dernière 928 sortirait de
ses ateliers probablement avant la fin de l'exercice en cours, c'est à dire
le 31 juillet.
</TX>
<ST>
Quelques unités par jour
</ST>
<TX>
Porsche ne produit plus actuellement que quelques unités par jour de ce
modèle. L'arrêt de la production de la 928 dépendra finalement de la demande
et il pourrait donc être éventuellement reporté dans le courant du prochain
exercice, a dit le président de Porsche.
</TX>
<TX>
Il a en revanche confirmé que la 968 cessera d'être produite lorsque sera
épuisé le stock de pièces actuellement disponible. "Nous pensons que ce sera
dans le courant de l'exercice 1994/95", a-t-il dit. Par ailleurs, il a
indiqué que Porsche produisait actuellement 92 unités par jour de son modèle
911, le plus demandé.
</TX>
<ST>
Nouveaux modèles
</ST>
<TX>
Il s'est refusé à préciser quand seraient lancés les nouveaux modèles Boxster
et 996, disant seulement que "la Boxster sera sûrement lancée en 1996 à un
prix compris entre 7 000 et 80 000 marks ". Il a aussi déclaré que le
lancement de ces nouveaux modèles n'entraînerait pas la disparition de la
Porsche 911, qui a assuré le succès du constructeur depuis plusieurs dizaines
d'années. Ce modèle, qui n'a cessé de faire l'objet de modernisations
successives, devrait être en effet intégré dans cette nouvelle gamme, a-t-il
dit.
</TX>
</DOC>
