<DOC>
<DOCID>ATS.950526.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.950526.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950526
</DT>
<PT>
130000
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5swi
</DE>
<AU>
yr ni
</AU>
<KW>
suisse ue santer interview
</KW>
<TI>
Selon Jacques Santer "Les Suisses doivent perdre leur réflexe de peur ".
</TI>
<LD>
Bruxelles, 26 mai (ats) "Les Suisses doivent perdre leur réflexe de peur et
s'engager avec détermination sur la voie de l'adhésion", estime Jacques
Santer. Dans une interview au "Journal de Genève", le président de la
Commission européenne suggère aux Suisses de "prendre exemple sur les
Luxembourgeois".
</LD>
<TX>
Les Luxembourgeois, qui vivent dans un pays beaucoup plus petit que la
Suisse, n'ont certainement pas perdu de leur influence en adhérant à l'Union
européenne (UE), constate M. Santer. Le président de la Commission espère que
les Suisses sauront surmonter leurs hésitations, ajoute-t-il dans cet
entretien publié vendredi.
</TX>
<TX>
Selon M. Santer, l'influence des petits pays dans l'UE ne va pas diminuer,
même après 1996 (date de la conférence chargée de réviser le Traité de
Maastricht). L'originalité de la construction européenne est que chaque Etat
membre est traité à dignité égale, quelle que soit son importance.
Luxembourgeois, M. Santer lui-même "personnifie le le précepte selon lequel
un petit pays membre peut gagner en importance dans le processus
d'élargissement".
</TX>
<ST>
Observateur en 1996: "difficile"
</ST>
<TX>
L'Europe d'après 1996 ne sera pas nécessairement plus adaptée à un pays comme
la Suisse. L'Europe suit son chemin et si la Suisse souhaite adhérer, il
faudra bien qu'elle s'adapte au marché intérieur, au même titre que les pays
d'Europe centrale et orientale, relève encore le président de la Commission.
Mais la volonté des autorités fédérales de suivre la législation européenne
et de la transposer en droit suisse facilite la préparation.
</TX>
<TX>
La question d'un éventuel siège d'observateur pour la Suisse lors de la
conférence de 1996 sera "difficile à régler". En matière d'information et de
consultation des pays tiers, les Quinze risquent de porter une attention
prioritaire aux pays associés (comme les pays d'Europe centrale et
orientale), a indiqué en substance M. Santer.
</TX>
</DOC>
