<DOC>
<DOCID>ATS.950707.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.950707.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950707
</DT>
<PT>
195900
</PT>
<SC>
bsf175 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
gcss
</AU>
<KW>
russie tchetchenie reprise negociations synt
</KW>
<TI>
Russes et Tchétchènes vont reprendre les négociations 2e synthèse
</TI>
<LD>
Grozny, 7 juil (ats/afp) Les pourparlers russo-tchétchènes vont reprendre,
malgré l'assassinat d'une dizaine de civils par des militaires russes, ont
annoncé les deux parties. Les Russes ayant assuré que les auteurs de ces
atrocités seront recherchés, les Tchétchènes ont accepté de poursuivre les
négociations.
</LD>
<TX>
"Les négociations continueront et la paix sera instaurée en Tchétchénie", ont
écrit les délégués russes et tchétchènes dans un communiqué commun. "Les
délégations, en accord avec les forces (russes) de commandement du
territoire, ont pris des mesures radicales pour retrouver les criminels".
</TX>
<TX>
"Une équipe conjointe d'enquêteurs a été constituée et s'est déjà mise au
travail", poursuit le communiqué. "Les délégations considèrent que ces actes
barbares sont le fait d'éléments qui tentent de briser le cours des
négociations en vue d'une solution pacifique de la crise tchétchène",
concluent-ils.
</TX>
<TX>
Le chef de la délégation séparatiste Ousman Imaïev avait affirmé que le
massacre avait été commis dans la nuit par des hommes portant l'uniforme
russe. Un militaire russe haut placé avait qualifié les faits de "classique
provocation destinée à déstabiliser le processus de négociations".
</TX>
<ST>
Pas de discussions samedi
</ST>
<TX>
Les négociateurs tchétchènes ont toutefois fait savoir que les discussions
n'auraient pas lieu samedi en signe de protestation, à la suite de ces
meurtres. Le groupe d'enquête conjoint pourrait rendre ses conclusions dès
samedi.
</TX>
<TX>
Il sera composé de "représentants du parquet tchétchène, du parquet général
russe et du parquet militaire russe", a précisé le chef de la délégation
tchétchène, Ousmane Imaïev, cité par l'agence Interfax.
</TX>
<ST>
Négociations dans l'impasse
</ST>
<TX>
Promu jeudi ministre russe de l'intérieur, le général Anatoli Koulikov avait
déclaré que les négociateurs avaient jusqu'ici renoncé à aborder les aspects
politiques du conflit vieux maintenant de près de sept mois. Ils se
concentrent sur les questions purement militaires.
</TX>
<TX>
L'impasse demeure notamment totale sur les deux principaux dossiers en
suspens: le futur statut de la Tchétchénie au sein de la Fédération de Russie
et l'avenir du président Djokhar Doudaïev, dont la tête a été mise à prix par
Moscou.
</TX>
<TX>
Le Premier ministre russe, Viktor Tchernomyrdine, avait déclaré mercredi que
la Tchétchénie ne pouvait espérer obtenir qu'une autonomie économique
semblable à celle dont le Tatarstan jouit depuis 1994. Une indépendance
politique est pour lui hors de question.
</TX>
<ST>
Bases russes permanentes
</ST>
<TX>
La décision, annoncée mardi par le président Boris Eltsine, d'autoriser
l'armée fédérale à entretenir des bases permanentes en Tchétchénie entrave
également l'avancée des négociations. Arkadi Volski, l'un des principaux
négociateurs russes à Grozny, avait critiqué cette initiative et déclaré
avoir reçu l'assurance que Boris Eltsine pourrait bientôt l'amender. Un
porte-parole du Kremlin avait toutefois démenti.
</TX>
<TX>
Le général Koulikov s'en est pris au commandant tchétchène Chamil Bassaïev,
qui avait menacé jeudi de porter de nouveau la guerre en territoire russe.
Chamil Bassaïev est l'homme qui, le mois dernier, a dirigé la sanglante prise
d'otages de Boudionnovsk. "Personne n'approuve la déclaration totalement
immorale de Bassaïev," avait déclaré le nouveau ministre de l'intérieur. Il a
affirmé que les membres de la délégation tchétchène avaient également
condamné ces propos belliqueux.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La synthèse a été remaniée suite au communiqué commun
des deux parties annonçant une reprise des négociations suite à la création
d'une commission d'enquête sur les atrocités commises la nuit passée.
</TX>
</DOC>
