<DOC>
<DOCID>ATS.940217.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.940217.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940217
</DT>
<PT>
131300
</PT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
umw ecpc int c5swi
</DE>
<AU>
sm hs
</AU>
<KW>
environnement commerce labels
</KW>
<TI>
Sous l'égide de l'ONU Réunion sur les relations entre commerce et
environnement.
</TI>
<LD>
Genève, 17 fév (ats) Une réunion pour discuter des relations entre commerce
et environnement a eu lieu jeudi à Genève. A cette occasion, le secrétaire
général de la Conférence de l'ONU sur le commerce et le développement
(CNUCED) a souligné la nécessité de labels spéciaux pour les produits du
tiers monde compatibles avec l'environnement. La Suisse est favorable à la
création de tels labels, a indiqué Philippe Roch, directeur de l'Office
fédéral de l'environnement, des forêts et du paysage.
</LD>
<TX>
Le Programme de l'ONU pour l'environnement (PNUE) et la CNUCED ont organisé
cette réunion afin de permettre l'ouverture d'un dialogue entre le Nord et le
Sud. Durant cette rencontre, il s'agissait essentiellement de passer en revue
les problèmes que posent aux pays en voie de développement la libéralisation
du commerce international et la protection de l'environnement, a indiqué à
l'ATS M. Roch.
</TX>
<TX>
Les pays du tiers monde craignent en particulier que les exigences en matière
de protection de l'environnement des pays industrialisés ne provoquent la
création de nouvelles barrières commerciales. Pour contourner cet obstacle,
le secrétaire général de la CNUCED propose notamment que la définition des
labels qui seraient exigés des pays en voie de développement soit laissée aux
organismes locaux.
</TX>
<TX>
Ces labels tiendraient compte ainsi de l'environnement et des priorités
économiques de ces pays. Pour Elisabeth Dowdeswell, directrice du PNUE, la
définition de normes environnementales, aux plans national et international,
est d'une importance "cruciale" dans le débat commerce-environnement.
</TX>
<ST>
Intérêt suisse
</ST>
<TX>
Très consciente de cette problématique, la Suisse a participé activement aux
travaux du groupe "commerce et environnement" au sein du Gatt. Un mandat est
en préparation qui sera soumis pour adoption à la grande réunion
ministérielle prévue en avril à Marrakech pour approuver définitivement les
résultats des grandes négociations commerciales de l'Uruguay Round.
</TX>
<TX>
Il n'est pas exclu, a relevé M. Roch, que le prochain Round soit largement
dominé par les problèmes découlant de la protection de l'environnement.
</TX>
</DOC>
