<DOC>
<DOCID>ATS.941216.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.941216.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941216
</DT>
<PT>
142500
</PT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra comm
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
france presse le monde 50 ans av-pap
</KW>
<TI>
"Le Monde" fête ses 50 ans avant-papier.
</TI>
<LD>
Paris, 16 déc (ats/afp) "Le Monde", quotidien considéré comme le plus
"sérieux" de France, fête dimanche ses 50 dans une ambiance de crise.  Les
recettes publicitaires de ce quotidien du soir ont en effet chuté de 50 % en
trois ans, alors que les coûts augmentaient de 30 %.
</LD>
<TX>
L'année dernière, le journal a enregistré un déficit de 53,5 millions de
francs français (environ 13,4 millions de francs) et l'exercice actuel sera à
nouveau déficitaire. Son tirage moyen est tombé sous la barre des 500 000
exemplaires, après une baisse régulière depuis le début des années 80.
</TX>
<TX>
Une augmentation du capital de 220 millions de francs français, assortie
d'une refonte des statuts, doit en principe être entérinée lundi par les
différentes catégories d'associés de sa société éditrice. Elle sera le
préalable au lancement en janvier d'une nouvelle formule et d'un magazine de
fin de semaine. L'objectif est de doper les ventes pour se dégager de cette
mauvaise passe.
</TX>
<ST>
Contrôle de la rédaction
</ST>
<TX>
La question cruciale est de savoir si la rédaction conservera son contrôle
sur la marche de l'entreprise. La majorité du capital est actuellement
détenue par les fondateurs et les sociétés des employés du Monde.
</TX>
<TX>
Parmi celles-ci figure une société des rédacteurs disposant d'une minorité de
blocage sans l'accord de laquelle aucun directeur ne peut être nommé. Le
risque d'un renversement de majorité au bénéfice des actionnaires extérieurs
n'a pas manqué de susciter des mouvements d'inquiétude au sein de la société
des rédacteurs.
</TX>
<ST>
Juste après la Libération
</ST>
<TX>
Le quotidien est né juste après la Libération. Vu la pénurie de papier qui
sévissait alors, c'est sur une seule feuille grand format que le premier
numéro est paru le 18 décembre 1944 (daté du 19).
</TX>
<TX>
Hubert Beuve-Méry, désigné par le général de Gaulle pour en prendre la tête,
donna alors la ligne qui régit jusqu'à aujourd'hui le travail de plus de 200
journalistes: "donner au lecteur informations compréhensibles, vraies et dans
la mesure du possible rapides et complètes".
</TX>
<ST>
Ligne indépendante
</ST>
<TX>
Le journal adopta dès le départ une ligne indépendante. Entre Beuve-Méry, qui
resta 25 ans à ses commandes, et de Gaulle, qui voulait que "Le Monde" fût la
voix de la France à l'étranger, se développa une relation d'amour-haine
marquée par de nombreuses crises.
</TX>
<TX>
"Le Monde" prit vite ses distances du gouvernement concernant la guerre
d'Indochine, la politique de la France en Algérie et sa politique européenne.
Sous le pseudonyme "Sirius", Beuve-Méry en appelait régulièrement à la
conscience des puissants. Il se méfiait par dessus tout de la puissance de
l'argent. A travers une structure de propriété originale, il fit en sorte que
"Le Monde" s'appartienne à lui-même.
</TX>
<ST>
Ni couleurs ni illustrations
</ST>
<TX>
Sous six directeurs successifs, le titre n'a fait que peu de concessions à
l'air du temps. Pendant 39 ans, couleurs et illustrations restèrent bannies
de sa "une". La première trace de couleur sur une page, un soleil rouge sur
la reproduction d'un tableau de Joan Miro, parut le 27 décembre 1983, à la
mort du peintre.
</TX>
<TX>
Aujourd'hui encore, les "unes" ne sont illustrées que par une caricature
politique, généralement du dessinateur Plantu.  L'illustration photographique
de ses pages intérieures reste limitée.
</TX>
<TX>
Bien que la technique moderne se soit introduite au Monde, les traditions
sont préservées. Les participants à la conférence de rédaction, qui a lieu à
07H45 dans le bureau du "patron", doivent toujours rester debout, pour ne pas
être tentés de perdre inutilement du temps, selon l'habitude introduite par
Beuve-Méry.
</TX>
<ST>
encadré sur "Le Monde" en Suisse suit.
</ST>
</DOC>
