<DOC>
<DOCID>ATS.950508.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.950508.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950508
</DT>
<PT>
201100
</PT>
<SC>
bsf146 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus int mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
russie 50e anniversaire fin guerre
</KW>
<TI>
50e anniversaire de la fin de la Seconde guerre mondiale à Moscou Eltsine
ouvre les célébrations par un avertissement à l'OTAN.
</TI>
<LD>
Moscou, 8 mai (ats/afp) Boris Eltsine a donné lundi à Moscou le coup d'envoi
des cérémonies du 50e anniversaire de la fin de la Seconde guerrre mondiale
en adressant une mise en garde à l'OTAN. Le président russe a souligné que la
logique des blocs menait inévitablement "au bord de l'abîme nucléaire".
</LD>
<TX>
A la veille des cérémonies officielles de la victoire, prévues mardi, et à
l'avant-veille de sa rencontre avec le président américain Bill Clinton, le
président russe a rappelé son opposition aux projets d'élargissement de
l'OTAN en Europe de l'Est. Le président russe prononçait le premier de ses
quatre discours préparés à l'occasion des fêtes de la victoire.
</TX>
<TX>
Boris Eltsine a affirmé que "les mécanismes militaro-politiques d'autrefois,
qui répondaient à l'époque à des objectifs tout autre, ne permettaient plus
de résoudre les problèmes d'aujourd'hui". La réunion au Kremlin avait été
ouverte par un groupe de soldats russes portant au son de l'hymne national le
drapeau soviétique planté au sommet du Reichstag en mai 1945, lors de la
libération de Berlin par l'Armée rouge.
</TX>
<TX>
Boris Eltsine a fait respecter une minute de silence au nom des morts
soviétiques de la deuxième guerre mondiale, qu'il a chiffrés à 26,549
millions. "Ils ont péri pour que nous puissions vivre", a déclaré Boris
Eltsine, dont la voix parfois tremblante trahissait l'émotion.
</TX>
<TX>
Une partie de la cinquantaine de chefs d'Etat et de gouvernement attendus
mardi aux cérémonies de Moscou écoutaient le discours de M. Eltsine, dont le
président chinois Jiang Zemin. Les cérémonies du 9 mai seront dominées par un
défilé mardi matin de 4500 anciens combattants sur la Place Rouge, puis par
une parade militaire, la première depuis 1990 à Moscou, à Poklonnaia Gora
(ouest de Moscou).
</TX>
<TX>
Les principaux dirigeants occidentaux n'assisteront pas à cette parade pour
ne pas donner l'impression de cautionner l'intervention en Tchétchénie.
</TX>
<TX>
L'opposition communiste et nationaliste espère de son côté mobiliser
plusieurs dizaines de milliers de personnes mardi dans un défilé dédié à la
grandeur perdue de l'URSS.
</TX>
</DOC>
