<DOC>
<DOCID>ATS.950517.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.950517.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950517
</DT>
<PT>
121400
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c7zai int sozm
</DE>
<AU>
ln az
</AU>
<KW>
zaire epidemie virus ebola kinshasa oms
</KW>
<TI>
Epidémie de virus Ebola au Zaïre Les mesures de contrôle ont été renforcées à
Kinshasa.
</TI>
<LD>
Genève, 17 mai (ats) L'OMS a annoncé mercredi qu'une surveillance
systématique a été mise en place dans la capitale du Zaïre, pour prévenir une
extension du virus Ebola. Selon l'OMS, les deux cas présentés comme suspects
à Kinshasa ne sont "pas malades". Les autorités zaïroises ont annoncé un
nouveau bilan de 86 morts.
</LD>
<TX>
"Un personnel entrané pour faire face à des cas éventuels se trouve
maintenant dans les hôpitaux de Kinshasa", a affirmé le porte- parole de
l'OMS, Philippe Stroot, lors d'un point de presse à Genève.  Une surveillance
régulière a également été mise en place dans un rayon de 200 kilomètres
autour de Kikwit (à 400 kilomètres de Kinshasa) afin de rechercher de manière
systématique les personnes qui auraient pu entrer en contact avec des
malades.
</TX>
<TX>
Les deux cas considérés comme suspects à Kinshasa, un infirmier et un
capitaine de bateau, ne sont "pas malades", selon l'OMS. les deux personnes
ont été retrouvées et les informations les présentant comme des personnes
infectées se sont révélées fausses.
</TX>
<ST>
Difficultés de transports
</ST>
<TX>
L'équipe de 40 spécialistes sur place fait face à des difficultés croissantes
dans les transports. Les lignes régulières entre Kinshasa et Kikwit sont
interrompues. "Il faut deux jours par la route et le voyage est dangereux", a
déclaré Philippe Stroot. Par bateau, il faut compter six jours. Il est
possible de louer des avions charters, mais le prix du billet a grimpé de 80
dollars à 1700 dollars. Un avion Herculès C-130 belge est attendu mercredi à
Kinshasa avec du matériel sanitaire.
</TX>
<TX>
A l'hôpital de Kikwit, l'OMS s'attend à un décès imminent, alors qu'un autre
malade récupère. L'OMS vérifie 35 cas suspects ainsi que les causes de décès
de 15 personnes. Le porte-parole a répété qu'il s'attend à une augmentation
du nombre de cas au cours des prochains jours avec un taux de mortalité
élevé. En 1976, a-t-il rappellé, l'épidémie d'Ebola dans le nord du zaïre
avait fait 211 morts sur 237 personnes infectées.
</TX>
</DOC>
