<DOC>
<DOCID>ATS.940610.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.940610.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940610
</DT>
<PT>
180600
</PT>
<SC>
bsf147 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5 c6 eng int c5swi
</DE>
<AU>
yr nb
</AU>
<KW>
charte energie suisse developpement
</KW>
<TI>
Charte européenne de l'énergie Sécurité supplémentaire d'approvisionnement
pour la Suisse développement.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 10 juin (ats) La Charte européenne de l'énergie améliorera
nettement pour la Suisse la sécurité des approvisionnements en provenance de
l'ex-URSS, a souligné vendredi à Bruxelles l'ambassadeur Rolf Jeker. Les
cinquante pays signataires de la Charte, dont la Suisse, espèrent adopter
dans les prochaines heures les dispositions d'application de la déclaration
politique de 1991.
</LD>
<TX>
Il est possible de conclure d'ici la fin du week-end, a indiqué vendredi
l'ambassadeur néerlandais Charles Rutten, président de la conférence. Parmi
les points qui doivent encore être résolus: des dérogations au principe du
traitement national demandées par plusieurs pays.
</TX>
<TX>
La Charte de l'énergie a pour but de faire du secteur énergétique le
catalyseur de la transition économique à l'Est. Un climat favorable aux
investissements doit permettre à ces régions de reconstruire leur économie
énergétique et de mieux exploiter leurs ressources. Cela concerne
particulièrement le gaz et le pétrole de la Russie et des ex-républiques
soviétiques. Du même coup, la sécurité d'approvisionnement de tout le
continent s'en trouvera renforcée.
</TX>
<TX>
Mais la réalisation pratique de ces intentions s'est heurtée à de nombreuses
difficultés. On a négocié durant près de trois ans les dispositions
juridiquement contraignantes qui doivent garantir aux investisseurs
occidentaux l'accès aux ressources, le libre transit de l'énergie, la
protection des investissements, le rapatriement des bénéfices.
</TX>
<ST>
En-deça des ambitions premières
</ST>
<TX>
Les pays de l'Est ont accepté d'accorder le traitement national durant la
"phase post-investissement" (investissements déjà établis).  Mais ils ont
obtenu des dérogations transitoires dans plusieurs domaines. Le traité qui
pourrait être conclu vendredi soir restera en-deça des ambitions premières, a
souligné M. Jeker.
</TX>
<TX>
Le gel des droits de douane sur les produits énergétiques, la protection des
nouveaux investissements (traitement national pour la "phase
pré-investissement") et la production des équipements sont autant de
chapitres dont la négociation a été reportée à plus tard.  Ils feront l'objet
d'un second paquet, à partir du début 1995.
</TX>
<TX>
Selon M. Jeker, les Occidentaux ont fait beaucuoup de concessions aux Russes
durant les négociations. Ce qui limite la portée et l'intérêt de la Charte
pour les investisseurs étrangers.
</TX>
<TX>
Néanmoins la Suisse, en tant que pays importateur d'énergie, salue l'objectif
consistant à créer un cadre juridique homogène réunissant 50 pays de l'Est et
de l'Ouest dans un régime ouvert et non discriminatoire. Ce premier accord
économique multilatéral Est-Ouest pourrait devenir, en cas de succès, un
modèle pour une Charte de l'énergie plus large, incluant le Proche-Orient.
</TX>
<TX>
M. Jeker relève également que l'élaboration de la Charte a été pour les pays
de l'Est un véritable "séminaire de formation à la négociation commerciale".
Pour ce qui est de la Suisse, le traité n'exigera aucune modification de la
législation helvétique et sa ratification n'aura pas à être soumise à
référendum.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: deuxième paragraphe nouveau. Les négociations se
poursuivent durant le week-end.
</TX>
</DOC>
