<DOC>
<DOCID>ATS.951229.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.951229.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
951229
</DT>
<PT>
161600
</PT>
<SC>
bsf097 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 ecpc ecpi ecps ecpb ecpt fin
</DE>
<AU>
lp
</AU>
<KW>
usa bilan fusions 1995
</KW>
<TI>
Economie américaine 1995 a été l'année de toutes les fusions éclairage par
Virginie Montet, AFP
</TI>
<LD>
Washington, 29 déc (ats/afp) Une vague de méga-fusions, baptisée par la
presse "fusio-manie", a balayé l'économie américaine en 1995. Ce phénomène a
été nourri par les perspectives de déréglementation et d'un marché de plus en
plus global. Après les banques et les médias, d'autres secteurs pourraient
être touchés.
</LD>
<TX>
Conduits dans les secteurs bancaire, pharmaceutique, des télécommunications,
des médias, du papier, de l'électricité et du fret ferroviaire, les quelque
8000 accords de fusions survenus en 1995 ont porté sur 440 milliards de
dollars (500 milliards de francs), selon la firme Securities Data. Pour
l'ensemble de 1994, le poids des rachats n'avait totalisé que 348,5 milliards
de dollars.
</TX>
<TX>
La dernière grande série de fusions des années 80, plus spéculatives, s'était
faite à coup d'endettements et de techniques de levier financier. Cette
année, les maîtres-mots sont "échange d'actions", "stratégie", "synergie",
"économies d'échelle" et "marché global".
</TX>
<ST>
Naissance de géants
</ST>
<TX>
C'est dans la banque que les fusions ont été les plus spectaculaires. Les
deux plus grosses fusions de l'histoire bancaire du pays se sont négociées en
fin d'année pour plus de dix milliards de dollars chacune.
</TX>
<TX>
Ainsi, la troisième et la sixième banque des Etats-Unis, Chemical Banking
Corp et Chase Manhattan Bank, ont annoncé leur rapprochement, créant le
premier groupe bancaire américain et le quatrième de la planète. L'opération
donne naissance à un géant de 300 milliards de dollars d'actifs et d'une
capitalisation boursière de 20 milliards.
</TX>
<TX>
Autre union de poids, le rapprochement de First Interstate et de First Bank
System, qui devraient former la neuvième banque du pays.  A moins que l'offre
de Wells Fargo, qui a lancé une OPA hostile de 10,9 milliards sur First
Interstate, ne prévale.
</TX>
<ST>
Produit de la déréglementation
</ST>
<TX>
Le bouleversement du paysage bancaire a été favorisé par la situation
florissante des banques, qui ont pu renflouer leurs trésors de guerre. Mais
leurs perspectives de croissance interne sont limitées, la modernisation
technologique coûte cher et la concurrence d'autres institutions financières
les inquiète.
</TX>
<TX>
La déréglementation en cours devrait autoriser un rapprochement des activités
de banques, de courtage et d'assurances. Selon Robert Gillespie, PDG de la
banque Key Corp, les 100 premières banques américaines ne seront ainsi plus
que 15 en 2000. Ces mariages ne se font toutefois pas sans coupes claires,
parfois par milliers, dans les emplois.
</TX>
<ST>
Extension prévisible
</ST>
<TX>
Les médias ont aussi vu une série de fusions sans précédent.  1995 a été
l'année du deuxième record historique en la matière avec le rachat du réseau
de télévision Capital-Cities-ABC par le géant du divertissement Walt Disney.
L'opération est la deuxième plus importante fusion dans l'histoire du pays
(19 milliards), après celle de RJR Nabisco et de Kohlberg Kravis Roberts,
achevée en 1989 pour 25 milliards de dollars.
</TX>
<TX>
D'un montant moins important, l'alliance entre la chaîne de télévision NBC et
le géant des logiciels Microsoft pour créer une chaîne d'information en
continu et de télévision interactive, illustre l'importance de ce secteur.
Dans la foulée, le conglomérat Westinghouse a racheté CBS et Time Warner, le
groupe de Ted Turner (CNN). Dans ce secteur également, l'assouplissement de
l'environnement règlementaire a joué un rôle déterminant.
</TX>
<TX>
D'autres secteurs pourraient connaître d'importantes alliances, celui
notamment des compagnies aériennes et de l'aéronautique.  Ainsi, les
discussions autour d'une fusion des deux premiers groupes aérospatiaux
américains Boeing et McDonnell Douglas s'inscrivent dans cette logique.
</TX>
</DOC>
