<DOC>
<DOCID>ATS.950518.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.950518.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950518
</DT>
<PT>
151100
</PT>
<SC>
bsf099 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecpi
</DE>
<AU>
mf jn
</AU>
<KW>
ge regroupement trois imprimeries
</KW>
<TI>
Trois imprimeries genevoises unissent leurs forces Atar SA, Sprint SA et
Roto-Sadag SA s'associent.
</TI>
<LD>
Genève, 18 mai (ats) Les imprimeries genevoises Atar SA, Sprint SA et
Roto-Sadag SA vont s'associer. Cette collaboration permettra de créer des
synergies dans l'informatique et le marketing. Elle débouchera aussi sur la
construction d'une centre d'impression commun, a noté jeudi Jean-François
Perrot, président d'Atar SA.
</LD>
<TX>
Les trois imprimeries garderont cependant leur indépendance, a affirmé M.
Perrot, qui est également administrateur-délégué de Sprint SA. Le
regroupement de certaines activités n'entranera aucune suppression d'emploi.
Les synergies dégagées permettront d'offrir un meilleur service et
d'améliorer la rentabilité, selon les responsables des trois sociétés.
</TX>
<TX>
Atar SA avait déjà conclu un accord de partenariat en automne 1993 avec
Sprint SA. Cette dernière, grâce à cette association, est sortie d'une
"situation délicate", a relevé M. Perrot. "Nous allons oeuvrer dans le même
sens avec Roto-Sadag". L'imprimerie a en effet connu des problèmes l'an
dernier, n'a pas caché le patron d'Atar.
</TX>
<ST>
Atar contrôle Roto-Sadag
</ST>
<TX>
L'opération se traduit par un prise de participation majoritaire d'Atar dans
Roto-Sadag, a expliqué M. Perrot. Le capital-actions d'Atar est
majoritairement entre les mains de membres de la famille Perrot. La Banque
cantonale de Genève (BCGe) en est actionnaire minoritaire.
</TX>
<TX>
Le partenariat prévoit la construction d'un centre d'impression à
Meyrin-Satigny (GE), où seront groupées les activités des trois imprimeries.
Son coût s'élève à 4,5 millions de francs. Le centre devrait être
opérationnel avant juillet 1996. Des investissements de 5 millions de francs
sont envisagés en machines et équipements.
</TX>
<ST>
Réaction positive des syndicats
</ST>
<TX>
Dans un communiqué, le Syndicat du livre et du papier (SLP) et l'Union suisse
des lithographes (USL) ont estimé que ce genre de renforcement "peut mettre
un terme au dumping suicidaire pratiqué jusqu'ici sur les prix". Ils posent
toutefois comme condition que ce regroupement ne mette par en péril les
emplois dans les trois entreprises concernées.
</TX>
<TX>
Atar SA emploie 70 personnes. En 1994, son chiffre d'affaires s'élevait à
10,6 millions de francs. Avec 16 collaborateurs, Sprint dégage un chiffre
d'affaires de 3,4 millions de francs. Roto-Sadag compte 85 personnes, pour un
chiffre d'affaires de 14 millions de francs. Le potentiel du marché genevois
de l'imprimerie est estimé à 120 millions de francs.
</TX>
</DOC>
