<DOC>
<DOCID>ATS.940204.0137</DOCID>
<DOCNO>ATS.940204.0137</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940204
</DT>
<PT>
081600
</PT>
<SC>
bsf025 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
kul ecps prod
</DE>
<AU>
zs gc
</AU>
<KW>
suisse romande metrocine fiche separee
</KW>
<TI>
Métrociné: l'expansion n'est pas terminée fiche séparée.
</TI>
<LD>
Lausanne, 4 fév (ats) Métrociné n'a pas fini son essor. Son patron Miguel
Stucky examine les nouvelles possibilités d'extension de son réseau de
salles. Celui-ci lui assure déjà un quasi-monopole à Lausanne et une part de
marché proche de 65 % à Genève, selon ses propres dires.
</LD>
<TX>
Deux projets sont déjà arrêtés. La conversion du Georges V à Lausanne en un
cinéma multisalles de 6 écrans (900 places) sera terminée en octobre ou
novembre, indique M. Stucky.
</TX>
<TX>
Métrociné prévoit également un complexe de 10 à 12 salles (jusqu'à 2900
places) à Crissier (VD). Le projet est actuellement à l'enquête et devrait se
concrétiser d'ici 1997. Ce complexe présenterait l'intégralité du programme
cinématographique du moment.
</TX>
<TX>
Ce projet dans la banlieue lausannoise ne fait pas concurrence à Lausanne,
explique M. Stucky. Selon lui, il n'est pas destiné directement aux
Lausannois mais aux personnes des environs (Moudon par exemple).
</TX>
<ST>
Genève moins favorable
</ST>
<TX>
A Genève, le montage d'un concept similaire a été étudié, puis abandonné. La
région genevoise représente un potentiel de clients moindre que Lausanne et
environs (350 000 contre 400 000). D'autre part, on n'y trouve pas d'endroit
aussi facile d'accès que Crissier, dit M. Stucky. La zone de l'aéroport
serait relativement acceptable, mais on n'y trouve pas de terrain.
</TX>
<TX>
"Le marché est encore largement extensible", estime le patron de Métrociné.
Aux Etats-Unis, chaque habitant va au cinéma 4 fois par an en moyenne contre
2,1 fois en Suisse. "Je suis une fourmi en comparaison internationale avec
mes 26 écrans", poursuit-il. En France, Pathé, Gaumont et UGC ont chacun 600
écrans. Aux Etats-Unis, United Artists gère 4000 écrans.
</TX>
<TX>
Métrociné finance son expansion "en partie par l'endettement". Les dettes
représentent environ la moitié des passifs, selon M. Stucky.  L'ouverture du
capital de Métrociné au public n'est pas à l'ordre du jour: "Pourquoi pas?
Nous n'y avons pas encore réfléchi", répond-il.
</TX>
</DOC>
