<DOC>
<DOCID>ATS.950608.0132</DOCID>
<DOCNO>ATS.950608.0132</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950608
</DT>
<PT>
191400
</PT>
<SC>
bsf177 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int c1
</DE>
<AU>
mo hs
</AU>
<KW>
bosnie soutien otan pilote sauve 2e synthese
</KW>
<TI>
Les ministres de l'OTAN soutiennent la force de réaction rapide Le pilote
américain du F-16 sauvé en territoire serbe 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 8 juin (ats/afp/reuter) Les ministres de la défense de l'OTAN ont
apporté jeudi leur soutien formel à la création de la force multinationale de
réaction rapide. Comme jusqu'à présent, l'intervention de l'OTAN se limitera
à un appui aérien. Sur le terrain, les Etats-Unis ont réussi à récupérer leur
pilote.
</LD>
<TX>
"La force multinationale de réaction rapide (FRR) pourrait être
opérationnelle en Bosnie vers la mi-juillet", a déclaré le ministre allemand
de la défense, Volker Ruehe à Bruxelles. Les 4000 hommes qui composent la FRR
n'auront pas pour mission "de faire la guerre" mais "d'assurer une plus
grande protection aux forces des Nations unies", a expliqué le ministre
britannique Malcolm Rifkind.
</TX>
<TX>
Soucieux de plaire à leurs alliés européens sans s'attirer les foudres du
Congrès, les responsables de l'administration américaine restent
particulièrement vagues quant à leur engagement en Bosnie.  Dernier exemple
de cette indécision: Washington a décidé jeudi d'annuler le déploiement en
Italie de 3500 soldats américains.
</TX>
<ST>
Pilote américain sauvé
</ST>
<TX>
Dès l'ouverture de leur réunion, les ministres de l'OTAN se sont félicités de
la récupération dans la nuit de mercredi à jeudi du pilote américain dont
l'avion avait été abattu le 2 juin par un missile près de Bihac. Le capitaine
Scott O'Grady a été recueilli jeudi par une unité spéciale des marines, ont
annoncé les autorités américaines. Il a pu être repéré grâce à un contact
radio.
</TX>
<TX>
Le pilote souffre d'hypothermie et d'épuisement, mais semble ne présenter que
de légères brûlures apparemment dûes à son éjection. A Londres, l'amiral
américain Leighton Smith, chef du commandement de l'OTAN à Naples, a précisé
que les deux hélicoptères chargés du sauvetage avaient essuyé des coups de
feu des Serbes.
</TX>
<TX>
Le pilote a été transféré sur le navire de guerre américain USS Kearsarge,
qui croise en mer Adriatique, pour y subir des examens médicaux. A
Washington, le président américain Bill Clinton a salué l'opération de
sauvetage et félicité les "héros américains".
</TX>
<ST>
Otages visités par le CICR
</ST>
<TX>
Le Comité International de la Croix-Rouge (CICR) a rencontré en fin
d'après-midi les casques bleus retenus en otages par les Serbes de Bosnie.
Les soldats de l'ONU détenus ont pu écrire un message destiné à leurs
familles. Le CICR avait annoncé plus tôt dans la journée avoir reçu le feu
vert du "vice-président" serbe bosniaque Nikola Koljevic pour visiter les 145
casques bleus encore détenus.
</TX>
<TX>
Des tirs d'artillerie ont repris jeudi matin à Sarajevo. La nuit avait été
calme après les violents échanges qui avaient fait trois morts et 22 blessés
civils mercredi, selon un bilan bosniaque. Les échanges de tirs touchaient
surtout les lignes de confrontation serbes et bosniaques.
</TX>
<ST>
Combats en Krajina
</ST>
<TX>
Sur le front de Krajina, les échanges de tirs se sont poursuivis jeudi matin
entre les forces croates et les Serbes sécessionnistes, qui s'affrontent
depuis dimanche, a indiqué jeudi l'ONU. Les forces croates se sont également
livrées à de nouveaux bombardements mercredi soir dans cette même zone.
</TX>
<TX>
L'ONU a exprimé à plusieurs reprises sa vive inquiétude cette semaine en
raison du brusque regain de tension dans cette zone à la suite d'une
offensive croate. Une offensive qui vise à couper le sud de la Krajina de ses
lignes d'approvisionnement.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le 7e paragraphe est nouveau après l'annonce de la
visite des casques bleus par le CICR.
</TX>
</DOC>
