<DOC>
<DOCID>ATS.940728.0104</DOCID>
<DOCNO>ATS.940728.0104</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940728
</DT>
<PT>
094400
</PT>
<SC>
bsf031 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
vot jus ecpa
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
suisse referendums aboutis étrangers lait
</KW>
<TI>
Mesures de contrainte contre les étrangers et arrêté laitier Deux référendums
ont officiellement abouti.
</TI>
<LD>
Berne, 28 juil (ats) Le peuple se prononcera sur les mesures de contrainte
dans le droit des étrangers et sur l'arrêté laitier. Les référendums contre
ces deux objets ont abouti formellement, a annoncé la Chancellerie fédérale
jeudi. Elle a constaté que 74 768 signatures sur 75 254 étaient valables en
ce qui concerne les mesures de contrainte et 61 951 sur 62 855 pour l'arrêté
laitier. Le Conseil fédéral n'a pas encore fixé les dates des votations.
</LD>
<TX>
Ces deux demandes de référendum avaient été déposées à Berne le 4 juillet
dernier. Le seuil des 50 000 signatures a été largement franchi dans les deux
cas. Quant à la révision de la loi sur l'assurance-maladie, contre laquelle
deux comités avaient lancé des référendums, le contrôle des signatures
prendra encore une dizaine de jours à la Chancellerie.
</TX>
<ST>
Nombreuses signatures genevoises
</ST>
<TX>
Le comité opposé aux mesures de contrainte dans le droit des étrangers entend
assurer l'égalité des droits fondamentaux entre toutes les personnes vivant
en Suisse. Il a été très actif dans les cantons de Zurich, de Genève et de
Berne, d'où provenaient respectivement plus de 15 000, 14 000 et 10 000
signatures valables.  Le Conseil fédéral et le Parlement avaient adopté ces
mesures avec l'intention de "combattre efficacement les abus graves et
manifestes du droit d'asile et du droit des étrangers", a rappellé la
Chancellerie.
</TX>
<TX>
Le référendum contre la modification de l'arrêté sur l'économie laitière de
1988 a été lancé par des associations de petits et moyens paysans et de
consommateurs. Ces milieux s'opposent à la vente et à la location des
contingents laitiers sans aucune exigence liée à l'écologie. L'objectif du
gouvernement et des Chambres fédérales était de libéraliser le marché du lait
et de limiter les fluctuations saisonnières des livraisons de lait. Moins de
3500 signatures valables provenaient de Suisse romande alors que le canton de
Zurich en a fourni près de 20 000 à lui seul.
</TX>
</DOC>
