<DOC>
<DOCID>ATS.941009.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.941009.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941009
</DT>
<PT>
142700
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger c4spa kul
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
francfort foire du livre prix de la paix
</KW>
<TI>
Foire du livre de Francfort Le Prix de la Paix remis à Jorge Semprun.
</TI>
<LD>
Francfort, 9 oct (ats/afp) Le Prix de la Paix décerné par l'Association des
éditeurs et libraires allemands a été remis dimanche à Francfort à l'écrivain
et scénariste espagnol Jorge Semprun. Traditionnellement remis pendant la
Foire du livre de Francfort, ce prix est doté de 25 000 marks (environ 20 750
francs).
</LD>
<TX>
Le prix est remis à "une personnalité qui, par son oeuvre littéraire,
scientifique ou artistique, a particulièrement contribué à promouvoir l'idée
de la paix", indiquent les statuts de la fondation qui gère cette
institution.
</TX>
<TX>
Jorge Semprun, qui partage sa vie entre Madrid et Paris, a expliqué avoir
"une relation forte et passionnelle avec la culture allemande", soulignant
que cela a influencé son tempérament. "A la lecture des auteurs allemands,
j'ai trouvé les armes de la critique qui m'ont permis de combattre le
nazisme", a-t-il dit.
</TX>
<ST>
Détenu dans un camp
</ST>
<TX>
Jorge Semprun a été détenu dans un camp de concentration en Allemagne pendant
la guerre. Il a lancé une mise en garde contre le risque de "laisser la
mémoire de l'histoire sombrer dans un oubli inacceptable". Il a proposé
d'ériger dans la région de Weimar- Buchenwald, où il fut détenu, une
institution européenne chargée de ce "travail de mémoire".
</TX>
<TX>
L'auteur a expliqué pourquoi il n'avait jamais, jusqu'à ce jour, voulu
revenir en Allemagne depuis sa détention. "D'abord pendant longtemps ma
décision s'est expliquée par le fait qu'il me fallait oublier cette
expérience mortelle pour pouvoir continuer à vivre.  Mais la deuxième raison
qui rendait impossible pour moi un retour à Weimar était que le camp de
concentration a continué d'exister sous l'occupation du régime soviétique. La
réunification démocratique de l'Allemagne a radicalement bouleversé les
perpectives: mes réserves passées sont tombées".
</TX>
<TX>
Jorge Semprun, 70 ans, ancien ministre de la culture dans le gouvernement de
Felipe Gonzalez, a publié plusieurs ouvrages, dont "La deuxième mort de Ramon
Mercader" en 1969, et "Federico Sanchez vous salue bien, " paru en 1993.
</TX>
</DOC>
