<DOC>
<DOCID>ATS.950628.0151</DOCID>
<DOCNO>ATS.950628.0151</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950628
</DT>
<PT>
085200
</PT>
<SC>
bsf023 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus ecpa sozm
</DE>
<AU>
sa fp sh
</AU>
<KW>
suisse denrees alimentaires nouveau droit
</KW>
<TI>
Nouveau droit des denrées alimentaires dès samedi Les produits irradiés ou
génétiquement modifiés sont à déclarer éclairage
</TI>
<LD>
Berne, 28 juin (ats) Le nouveau droit des denrées alimentaires entre en
vigueur samedi. Les produits génétiquement modifiés ou irradiés seront soumis
à autorisation et devront désormais être déclarés. Les informations aux
consommateurs en matière de conservation et d'additifs devront aussi être
plus détaillées.
</LD>
<TX>
La nouvelle loi sur les denrées alimentaires et ses huit ordonnances
d'exécution visent à protéger les consommateurs contre les denrées
alimentaires, les cosmétiques, les jouets et autres appareils pouvant mettre
la santé en danger. Elles doivent garantir la manutention des denrées
alimentaires dans de bonnes conditions d'hygiène et protéger les
consommateurs contre les tromperies.  Toutefois, les nouvelles normes ne
satisfont qu'en partie les associations de consommatrices.
</TX>
<ST>
"Produits OGM"
</ST>
<TX>
les denrées alimentaires, les additifs et les auxiliaires technologiques
génétiquement modifiés, ainsi que les produits traités aux rayonnements
ionisants ou irradiés devront être déclarés. Cela vaut aussi bien pour les
denrées préemballées que vendues en vrac. Les produits génétiquement modifiés
déclarés devront avoir une étiquette portant la mention "produit OGM" (pour
organismes génétiquement modifiés).
</TX>
<TX>
Pourtant, certains contrôles de production et de fabrication sont
impossibles. C'est pourquoi des produits chimiquement définissables, séparés
de l'organisme et épurés du matériel génétique sont dispensés de la
déclaration obligatoire. Cette disposition s'applique notamment au sucre et
au fromage.
</TX>
<ST>
Les cosmétiques aussi
</ST>
<TX>
Les additifs devront être déclarés en toutes lettres ou selon le code usuel,
un numéro précédé du E. En outre, toutes les denrées alimentaires devront
être datées. Exception: les fruits et légumes frais, sel, sucre, miel, vin,
vinaigre et liqueurs. Désormais, il faut aussi indiquer la composition et la
durée de conservation des cosmétiques.
</TX>
<TX>
Le législateur a renoncé à imposer la déclaration de la date de ponte des
oeufs. Toutefois, les consommateurs doivent être informés sur la durée de
conservation des oeufs non soumis à réfrigération.  Les conditions d'une
déclaration uniforme de la valeur nutritive ont aussi été créées.
</TX>
<ST>
Production biologique
</ST>
<TX>
Une ordonnance concernant la production biologique est en cours de
préparation. Elle fixera les critères applicables pour le droit à la
dénomination de denrées alimentaires de production biologique.  Son entrée en
vigueur est prévue pour le début de 1997.
</TX>
<TX>
Dès samedi 1er juillet, les fabricants de chocolat pourront également
intégrer 5 % de graisses végétales, notamment de l'huile de palme, dans leurs
produits. Jusqu'à présent, seule l'utilisation de beurre de cacao était
autorisée.
</TX>
<ST>
Alcool et tabac
</ST>
<TX>
La teneur en goudron des cigarettes sera limitée à 15 milligrammes
conformément au droit européen. Les articles de tabac destinés à un usage
oral seront interdits. Les mises en garde contre la nocivité de la fumée
seront aussi alignées sur le droit européen et devront désormais être
imprimées dans les trois langues officielles.
</TX>
<TX>
Chaque paquet de cigarettes devra porter la mise en garde "Nuit gravement à
la santé" et cela sur la surface du paquet qui est la plus apparente. Sur
l'autre côté, chaque paquet devra en outre mentionner une mise en garde comme
"Fumer provoque le cancer" ou "Fumer provoque des maladies
cardio-vasculaires".
</TX>
<TX>
Par ailleurs, la publicité en faveur des produits du tabac et des boissons
alcoolisées destinés spécialement aux jeunes de moins de 18 ans est
interdite. L'interdiction porte en particulier sur les lieux fréquentés
principalement par des jeunes, dans les journaux ou revues qui leur sont
destinés, sur le matériel scolaire, sur les objets publicitaires distribués
gratuitement aux jeunes et dans les manifestations culturelles ou sportives.
</TX>
<ST>
Hygiène de la viande
</ST>
<TX>
L'ordonnance sur l'hygiène de la viande prévoit que les prescriptions
actuelles en matière de construction et d'équipement resteront applicables
aux petits abattoirs. En revanche, les grands abattoirs ont dix ans pour
s'aligner sur les directives européennes afin de faciliter l'accès de
spécialités suisses comme la viande séchée sur le marché de l'Union
européenne.
</TX>
<TX>
Les animaux feront l'objet d'un contrôle officiel par sondage avant
l'abattage. La viande et les abats des animaux de boucherie et du gibier
d'élevage seront systématiquement contrôlés avant l'abattage.
</TX>
<TX>
Les produits alimentaires conformes aux nouvelles prescriptions peuvent être
importés tels quels sur le marché européen.  Inversément, les produits
conformes aux normes européennes peuvent être offerts normalement en Suisse.
</TX>
</DOC>
