<DOC>
<DOCID>ATS.951214.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.951214.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2063
</LE>
<DT>
951214
</DT>
<PT>
210915
</PT>
<RT>
193223
</RT>
<SC>
bsf215 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita ecpt come c4lux
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
italie alitalia trains bus grèves dév
</KW>
<TI>

Italie: grèves dans les trains, les bus et les avions de ligne


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Milan/Zurich, 14 déc (ats/apa/afp) Une grève des pilotes et des
contrôleurs aériens de la compagnie Alitalia devrait fortement
perturber les aéroports italiens vendredi entre 07h00 et 20h00. De
leur côté, les cheminots et les conducteurs de bus cessent le
travail toute la journée. Swissair envisage de supprimer plusieurs
vols vers ce pays.



</LD>
<TX>
Les grévistes italiens protestent contre le plan de
restructuration d'Alitalia. La compagnie aérienne suisse a indiqué
jeudi qu'elle envisageait de supprimer vendredi sept vols au départ
de Genève et Zurich vers l'Italie. Seraient ainsi concernées deux
liaisons avec Gênes, Turin et Milan ainsi qu'un vol pour Rome tôt
vendredi matin.

</TX>
<TX>
De leur côté, les chemins de fer et les bus seront en grève
toute la journée de vendredi en Italie, a-t-on appris jeudi soir à
l'issue d'une ultime rencontre entre les syndicats et le ministre
des Transports Alberto Caravale.

</TX>
<TX>
Les cheminots et les chauffeurs de bus réclament des hausses de
salaires à l'occasion du renouvellement de leur convention
collective. Ils ont rejeté les dernières propositions du
gouvernement, selon des sources syndicales. La réunion, qui a duré
tout l'après-midi de jeudi, n'a pas permis de rapprocher les
positions.

</TX>
<TX>
Par ailleurs, une grève est également annoncée pour vendredi au
Luxembourg dans la fonction publique. Les autobus municipaux ne
circuleront pas et un important trafic interurbain est à prévoir, a
indiqué jeudi le Touring club suisse (TCS). L'organisation
conseille donc d'éviter ce pays pour se rendre en Belgique ou plus
au nord. Les trains devraient toutefois circuler normalement.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Lead remanié, 3e et 4e paragraphes nouveaux.
</TB>
</DOC>
