<DOC>
<DOCID>ATS.950131.0104</DOCID>
<DOCNO>ATS.950131.0104</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950131
</DT>
<PT>
140200
</PT>
<SC>
bsf096 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz sozm reg kul lu
</DE>
<AU>
bum wi pi
</AU>
<KW>
suisse pro infirmis 75 ans dreifuss
</KW>
<TI>
Pro Infirmis célèbre ses 75 ans à Lucerne Félicitations de Ruth Dreifuss -
Exposition de dessins d'humour.
</TI>
<LD>
Lucerne, 31 jan (ats) L'Association Pro Infirmis a célèbré mardi ses 75 ans.
Quelque 230 invités ont participé à la fête tenue à Lucerne.  La conseillère
fédérale Ruth Dreifuss a adressé ses félicitations à l'organisation d'aide
aux personnes handicapées. Une exposition de dessin humoristiques a en outre
été inaugurée.
</LD>
<TX>
Ruth Dreifuss a remercié Pro Infirmis pour son travail de sensibilisation
politique. L'association a joué un rôle imoportant dans la création de
l'assurance-invalidité (AI), a-t-elle dit. Cela a permis de combler une
lacune dans le système de la sécurité sociale.
</TX>
<TX>
Une société qui néglige ses handicapés est elle-même une société handicapée,
a notamment déclaré Mme Dreifuss. Aujourd'hui, l'AI est loin de couvrir tous
les besoins des handicapés. La hausse des rentes ne suffira pas à long terme.
Des solutions doivent être trouvées, selon la responsable du Département
fédéral de l'intérieur (DFI). Car l'indépendance financière est la première
condition pour l'autonomie des handicapés.
</TX>
<ST>
"Vivre comme tout le monde"
</ST>
<TX>
Pro Infirmis a suivi une nette évolution au cours de ses 75 ans d'existence.
D'une fonction d'assistante, elle s'est développée pour devenir un
prestataire de services, dont la mission première est le conseil social, a
déclaré Marius Cottier, président de Pro Infirmis.  L'intégration des
personnes handicapées dans la société est au centre des priorités de
l'association, a-t-il précisé. Le slogan "Vivre comme tout le monde" en
fournit l'illustration.
</TX>
<TX>
Pro Infirmis dispose d'un réseau de plus de 50 services d'information et de
conseil, et ce dans toute la Suisse. Les besoins des personnes handicapées
doivent s'inscrire dans la mentalité du public, a relevé la secrétaire
générale Juliana Schwager-Jebbink. Les services d'aide ont une importance
particulière pour l'autonomie des personnes handicapées, a-t-elle dit. Mais
les bases légales pour leur financement manquent encore au plan fédéral, a
déploré la secrétaire générale.
</TX>
<ST>
Dessinateurs humoristiques
</ST>
<TX>
Le vernissage de l'exposition "Mais qui est le plus handicapé ? " a constitué
l'un des points forts de la journée. L'exposition a été créée sur la base
d'expériences vécues par des handicapés. Leurs témoignages ont été croqués
par des dessinateurs humoristiques renommés, tels que Thierry Barrigue,
Raymond Burki ou Patrick Chappatte. Ceux-ci ont renoncé à un honoraire et ont
autorisé la vente de leurs oeuvres, dont le bénéfice sera versé à Pro
Infirmis.
</TX>
<TX>
Grâce à ces dessins, Pro Infirmis espère encourager les personnes handicapées
à persévérer dans leurs efforts pour attirer l'attention sur leurs besoins.
Un autre but est d'inciter les personnes valides à réfléchir sur leur
comportement et à se montrer plus spontanées avec les handicapés.
</TX>
<ST>
photo keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
