<DOC>
<DOCID>ATS.941109.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.941109.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941109
</DT>
<PT>
160900
</PT>
<SC>
bsf128 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c6bos c6ser c6cro int
</DE>
<AU>
ln az
</AU>
<KW>
ex-yougoslavie appel hcr aide
</KW>
<TI>
Appel de neuf agences de l'ONU pour l'aide en ex-Yougoslavie 241 millions de
dollars pour les six premiers mois de 1995.
</TI>
<LD>
Genève, 9 nov (ats) Neuf agences des Nations Unies, dont le HCR, ont lancé
mercredi un appel commun de 241 millions de dollars pour couvrir leurs
dépenses dans l'ex-Yougoslavie pendant les six premiers mois de 1995. Le HCR
demande à lui seul 95 millions de dollars.
</LD>
<TX>
Selon un communiqué commun, au moins 2,2 millions de personnes ont toujours
besoin d'être assistées dans l'ex-Yougoslavie, à la veille du troisième hiver
de guerre. Dans l'enclave de Bihac (nord-ouest de la Bosnie), près de 170 000
civils manquent de nourriture à cause de la coupure des voies
d'approvisionnement. Dans la Croatie voisine, près de 30 000 réfugiés vivent
dans des conditions précaires.
</TX>
<ST>
22 500 tonnes par mois
</ST>
<TX>
Le Haut Commissariat pour les réfugiés (HCR) a encore besoin de 17,8 millions
de dollars pour couvrir ses dépenses de 1994, dont le budget se montait à 252
millions. Le HCR livre 22 500 tonnes de nourriture chaque mois en Bosnie par
la route et par voie aérienne sur l'aéroport de Sarajevo.
</TX>
<TX>
L'Organisation mondiale de la santé (OMS) demande 24 millions de dollars pour
fournir de l'aide médicale et les services publics de santé. Le Programme
alimentaire mondial (PAM) a chiffré ses besoins à 73,8 millions de dollars.
L'organisation des Nations Unies pour l'alimentation et l'agriculture (FAO)
prévoit un programme alimentaire de 23 millions.
</TX>
<TX>
Le Fonds des Nations Unies pour l'enfance (UNICEF) a besoin de 13 millions
afin de continuer à vacciner des milliers d'enfants, réparer les
installations d'eau et renouveler le matériel scolaire. L'UNESCO, le
Programme des volontaires des Nations Unies (UNV), l'Organisation
internationale des migrations (OIM), le Département des Affaires humanitaires
se sont également joints à cet appel pour des sommes plus modestes.
</TX>
</DOC>
