<DOC>
<DOCID>ATS.941010.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.941010.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941010
</DT>
<PT>
170500
</PT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
vs ecpi jus
</DE>
<AU>
zs rp
</AU>
<KW>
vs debacle epoque watch inculpations
</KW>
<TI>
Après l'échec du lancement des montres "Epoque Watch" L'instruction pénale
débouche sur cinq inculpations.
</TI>
<LD>
Sion, 10 oct (ats) Le fiasco financier qui a résulté du lancement en 1987 des
montres à bracelet en tissu "Epoque Watch" n'est pas encore digéré. La
plainte déposée par trois ex-partenaires du projet a débouché sur cinq
inculpations, a confirmé lundi le juge sédunois Jacques Delavallaz.
</LD>
<TX>
Lancée en grande pompe fin 1987, la montre "Epoque Watch" n'a pas atteint ses
ambitieux objectifs de vente (4 millions de montres et 20 millions de
bracelets en 20 mois). Deux ans plus tard, la faillite de l'entreprise
s'ouvrait sur un passif de 10 millions de francs.
</TX>
<ST>
Différend financier
</ST>
<TX>
La débâcle a donné naissance à un différend financier entre l'initiateur du
projet, l'homme d'affaires valaisan Hervé Valette, et ses ex-associés. Ces
derniers contestent les circonstances de leur achat d'actions Epoque Watch SA
et le niveau de leur participation au remboursement de prêts contractés, a
indiqué lundi leur avocat Stéphane Riand.
</TX>
<TX>
Le litige porte notamment sur un prêt de 1,4 million de la Caisse d'épargne
du Valais, contracté solidairement par M. Valette, les plaignants et deux
autres notables à la naissance d'Epoque Watch.  Selon M. Valette, un accord
conclu ultérieurement prévoit que les trois plaignants remboursent 750 000
francs.
</TX>
<ST>
Bientôt la prescription?
</ST>
<TX>
La plainte déposée par ces derniers vient de déboucher sur cinq inculpations,
a annoncé lundi le "Journal de Genève". Le juge Delavallaz s'est refusé à
préciser le ou les chef(s) d'inculpation.
</TX>
<TX>
Ces inculpations concerneraient la fondation d'Epoque Watch SA, qui pourrait
être entâchée d'une irrégularité. Il est reproché aux personnes ayant assisté
à la fondation de n'avoir pas fait mention d'un engagement de 600 000 francs
de la société envers M. Valette, a indiqué ce dernier à l'ATS. L'homme
d'affaires estime que les plaignants espèrent le faire condamner pénalement
pour faciliter le succès d'une procédure civile ultérieure.
</TX>
<TX>
Les actes litigieux remontent à six ou sept ans. Ils pourraient être
prescrits prochainement (7 ans et demi) si le juge estime qu'il s'agit de
délits. M. Valette croit toutefois savoir qu'il est notamment inculpé
d'obtention frauduleuse de constatation fausse dans un titre authentique,
crime qui se prescrit après 15 ans.
</TX>
</DOC>
