<DOC>
<DOCID>ATS.951205.0113</DOCID>
<DOCNO>ATS.951205.0113</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2123
</LE>
<DT>
951205
</DT>
<PT>
131352
</PT>
<RT>
114217
</RT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn
</DE>
<AU>
zs br
</AU>
<KW>
conseil nat bref
</KW>
<TI>
Le Conseil national en bref
</TI>
<LD>
Berne, 5 déc (ats) L'agriculture doit être plus proche du marché et plus
écologique. Une majorité s'est dessinée mardi au Conseil national en faveur
d'un compromis liant les paiements directs à des exigences écologiques comme
contre-projet à l'initiative "paysans et consommateurs". Le National poursuit
le débat mercredi.
</LD>
<ST>
Autres décisions:
</ST>
<TX>
1ER AOUT: il a renvoyé par 89 voix contre 79 la loi fédérale sur la fête
nationale au Conseil fédéral. Il a ainsi refusé contre l'avis du Conseil
fédéral, du Conseil des Etats et de la majorité de sa commission, que le 1er
août soit un jour férié payé d'office.
</TX>
<TX>
GRE: il a adopté la modification de la loi sur la garantie pour les risques à
l'exportation (GRE) par 106 voix contre 12 et 28 abstentions. Nouvellement,
les banques privées, jugées viables après examen, pourront être admises comme
garantes. L'objet doit encore passer aux Etats. L'objet doit encore passer
aux Etats.
</TX>
<TX>
GRE (BIS): il a adopté sans discussion un point d'une motion du Conseil des
Etats concernant la GRE. Celui-ci propose de rendre contraignante les
promesses de garantie faites lorsqu'un exportateur demande un accord de
principe pour une transaction éventuelle.
</TX>
<TX>
MESURES TARIFAIRES: il a adopté sans discussion le rapport concernant les
mesures tarifaires pendant le premier semestre 1995.  Celui-ci prend acte de
deux décisions d'aménagement tarifaires du Conseil fédéral suite à
l'élargissement de l'UE le 1er janvier 1995 et à l'entrée en vigueur des
accords du GATT/OMC en Suisse.
</TX>
<TX>
Ordre du jour pour mercredi dès 08h00: - Initiatives populaires sur
l'agriculture, suite - Interventions personnelles relevant du DFEP - Révision
de la loi sur la protection de l'environnement, divergences - Conventions sur
la protection du patrimoine archéologique et architectural - Convention sur
l'évaluation de l'impact sur l'environnement dans un contexte transfrontière
</TX>
</DOC>
