<DOC>
<DOCID>ATS.950707.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.950707.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950707
</DT>
<PT>
125900
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg regv jus mil
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil féd engagement de taupes projet
</KW>
<TI>
Lutte contre les trafiquants de drogue et la mafia Engagement de "taupes"
clairement réglé
</TI>
<LD>
Berne, 7 juil (ats) Seuls des fonctionnaires de police pourront être engagés
en toute impunité comme agents infiltrés dans la lutte contre le trafic de
stupéfiants. Le Département fédéral de justice et police (DFJP) a mis en
consultation vendredi jusqu'à fin octobre un avant-projet règlementant
l'enquête sous couverture.
</LD>
<TX>
Les "taupes" pouvaient déjà être utilisées dans la lutte contre le trafic de
drogue. Mais l'avant-projet prévoit d'instaurer des règles claires et
uniformes, applicables au niveau fédéral et cantonal, pour l'enquête sous
couverture. Il propose donc une révision de la loi fédérale sur les
stupéfiants.
</TX>
<TX>
Comme de telles enquêtes peuvent également être utiles dans des affaires de
contre-espionnage, de trafic illégal d'armes ou de matériel nucléaire, une
règlementation sera également insérée dans la procédure pénale fédérale. Mais
là, les agents infiltrés ne pourront pas commettre d'infractions. Dans ce
secteur, les cantons devront édicter des règles autonomes.
</TX>
<ST>
Impunité
</ST>
<TX>
Pour faciliter les enquêtes dans le secteur des stupéfiants, le projet
consacre l'impunité des fonctionnaires de police qui acceptent une offre de
stupéfiants ou prennent livraison de stupéfiants. Cela même s'ils ne
dévoilent pas leur identité et leur fonction. De récentes investigations
couronnées de succès ont montré que l'enquête sous couverture constituait
l'instrument le plus efficace dans la lutte contre le gros trafic
international de stupéfiants, écrit le DFJP.
</TX>
<TX>
L'engagement d'agents infiltrés ne sera admissible qu'en cas d'infraction
grave à la loi sur les stupéfiants ou lorsqu'il existe un lien avec le crime
organisé. Une telle mission ne pourra se faire qu'à titre subsidiaire,
c'est-à-dire uniquement si d'autres actes d'instruction n'ont pas donné de
résultat ou si les recherches risquent de pas aboutir ou de de se révéler
démesurément difficiles.
</TX>
<ST>
Pas de provocation
</ST>
<TX>
Lors de l'enquête, les taupes devront observer une attitude essentiellement
passive: pas question de provoquer l'infraction, ni d'inciter le vendeur de
drogue à conclure un marché portant sur une quantité plus grande
qu'initialement prévue. Mais, en vue de conclure un marché fictif, la taupe
pourra acheter un échantillon, verser un acompte sur une future livraison et
exhiber une somme d'argent afin de prouver sa solvabilité.
</TX>
<TX>
Pour ce dernier cas, le projet prévoit que sur demande du commandement de
police responsable de la mission les montants nécessaires peuvent être mis à
disposition sous la forme et la quantité désirées. Par ailleurs, il sera
interdit d'exploiter comme moyens de preuve les constatations faites par un
agent qui aurait outrepassé les limites admissibles de l'intervention.
</TX>
<ST>
Approbation d'un juge
</ST>
<TX>
Il faudra l'approbation d'un juge pour les missions qui impliquent la
préparation et la conclusion de marchés fictifs ainsi que la confection d'une
identité d'emprunt. Dans la pratique, les agents infiltrés utilisent une
identité d'emprunt. Ils doivent donc disposer de "vrais faux" papiers
d'identité. Le projet prévoit donc de modifier le code pénal: la fabrication
et l'utilisation de tels papiers ne doivent pas être punissables, mais
seulement lorsqu'elles ont été approuvées par un juge.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, avant son engagement, l'agent infiltré pourra obtenir une
garantie de discrétion. Celle-ci doit lui assurer que sa véritable identité
restera secrète même après la fin de la mission. En cas de confrontation avec
un inculpé, l'agent devrait pouvoir être interrogé dans un local distinct et
sa voix modifiée.
</TX>
<TX>
Les fonctionnaires de police engagés comme agents infiltrés devront être
instruits précisément de leur mission. Ils devront faire rapport à une
personne chargée de les diriger ou à une personne de contact. Un officier de
police dont le nom est connu - en pratique, il s'agira de la personne de
contact - devra certifier de la qualité de fonctionnaire de police de la
taupe ainsi que des faits essentiels étayant sa crédibilité.
</TX>
</DOC>
