<DOC>
<DOCID>ATS.951115.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.951115.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3341
</LE>
<DT>
951115
</DT>
<PT>
174542
</PT>
<RT>
150328
</RT>
<SC>
bsf177 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf161
</RF>
<DE>
c7egy c5swi ge mil jus
</DE>
<AU>
hs jr
</AU>
<KW>
genève égyptien tué revendication 2e dév
</KW>
<TI>

Diplomate égyptien abattu lundi soir à Genève Un groupe islamiste
inconnu revendique l'assassinat


</TI>
<ST>
2e développement

</ST>
<LD>
Le Caire/Berne, 15 nov (ats/afp/reuter) Un groupe islamiste
inconnu, la "Jamaa de la justice internationale", a revendiqué
mercredi l'assassinat du diplomate égyptien abattu lundi soir à
Genève. Le Ministère public de la Confédération observe la plus
grande discrétion sur le déroulement de son enquête.



</LD>
<TX>
"Oui, nous l'avons tué en application de la loi du Talion car
une sentence de mort a été prononcée contre lui et le bataillon du
martyr Abdallah Azem a exécuté la sentence en le tuant par balles".
Un communiqué dactylographié et non daté est parvenu par fax à une
agence de presse occidentale au Caire. Abdallah Azem est un
Palestinien tué en 1988 en Afghanistan durant la guerre contre les
Soviétiques.

</TX>
<ST>
Nouvelles menaces

</ST>
<TX>
Le communiqué annonce que "d'autres sentences de mort ont été
prononcées et seront exécutées contre les personnes impliquées dans
la chasse aux oulémas musulmans et aux fils du mouvement
islamique". "Ces personnes ont incité les gouvernements des pays où
elles résident à agir contre les fils du mouvement islamique en les
accusant de terrorisme", ajoute le communiqué.

</TX>
<TX>
"Notre devoir est de mettre un terme à l'injustice qui frappe
les musulmans quelle que soit leur origine, partout dans le monde
et contre n'importe quelle instance qui agresse les musulmans",
poursuit le texte.

</TX>
<ST>
Discrétion à Berne

</ST>
<TX>
A Berne, le Ministère public de la Confédération observe la plus
grande discrétion sur l'assassinat de Alaa El Din Nazmi. Il s'est
refusé mercredi à donner des informations sur le déroulement de son
enquête et à commenter la revendication parvenue au Caire.

</TX>
<TX>
Des sources proches des services de sécurité égyptiens
soupçonnent le groupe d'Ayman al-Zawahri, un dirigeant de
l'organisation islamiste du Jihad, d'être responsable de cet
attentat. La presse égyptienne reprend cette thèse en affirmant que
al-Zawahri réside en Suisse.

</TX>
<TX>
Mais l'Office fédéral des étrangers et l'Office fédéral des
réfugiés ne disposent d'aucune indication sur son éventuelle
présence en Suisse. Contactés mercredi par l'ATS, ils n'ont pas
exclu que al-Zawahri ait pu entrer clandestinement ou sous une
fausse identité.

</TX>
<ST>
Mallette volée

</ST>
<TX>
Alaa El Din Nazmi, qui a été abattu dans le sous-sol de son
immeuble au Petit-Saconnex (GE), s'est fait voler sa mallette et
son portefeuille, a indiqué Mounir Zahran, ambassadeur d'Egypte
auprès de l'ONU à Genève. L'attaché-case contenait des documents
relatifs aux travaux de la CNUCED (Conférence des Nations unies sur
le commerce et le développement) et un billet d'avion pour le Maroc
où le diplomate aurait dû assister à un séminaire.

</TX>
<TX>
Le vol de ces documents "pourrait être un camouflage" destiné à
masquer un acte d'une autre nature, a relevé M. Zahran, interrogé
par l'ATS avant l'annonce de la revendication du meurtre.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Le 7e paragraphe est nouveau (déclarations de l'OFE et l'ODR
sur al-Zawahri).
</TB>
</DOC>
