<DOC>
<DOCID>ATS.950411.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.950411.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950411
</DT>
<PT>
163900
</PT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi ecpb zh
</DE>
<AU>
ee jq ct
</AU>
<KW>
zurich orell fuessli resultats 1994
</KW>
<TI>
Orell Füssli Arts Graphiques verse à nouveau un dividende Forte hausse du
chiffre d'affaires et du bénéfice en 1994.
</TI>
<LD>
Zurich, 11 avril (ats) La société zurichoise d'imprimerie et d'édition Orell
Füssli Arts Graphiques (OF) a connu un exercice 1994 en forte croissance. Le
chiffre d'affaires a grimpé de 20 %, le résultat consolidé de 60 %. Pour la
première fois depuis 1990, OF verse un dividende. La croissance devrait se
poursuivre en 1995.
</LD>
<TX>
"OF a fait ses preuves en 1994", a indiqué l'administrateur- délégué Klaus
Oesch, mardi à Zurich. Le chiffre d'affaires consolidé a passé à 103 millions
de francs (85 millions en 1993). Le cash-flow a plus que doublé, à 18,6
millions. Le bénéfice d'entreprise a atteint 7,6 millions (4,8).
</TX>
<ST>
Normalisation du rendement
</ST>
<TX>
Selon M. Oesch, la situation du rendement s'est ainsi normalisée.  La moitié
environ du chiffre d'affaires (53 millions) revient à la maison-mère, dont 40
millions de francs pour la technique de sécurité (billets de banque) et 10
millions pour la société d'édition.
</TX>
<TX>
Grâce à l'impression du papier des nouveaux billets, le chiffre d'affaires de
ce secteur a gonflé de 40 % et le bénéfice a triplé. En revanche, les
activités d'édition ont subi un recul de 20 % de leurs recettes et une chute
de moitié du bénéfice.
</TX>
<ST>
Dividende-jubilé
</ST>
<TX>
L'assemblée générale du 10 mai prochain se verra proposer le versement d'un
dividende de 5 %, auquel s'ajoute un dividende exceptionnel du même montant
pour le 475e anniversaire de la fondation de l'entreprise.
</TX>
<TX>
La structure du capital sera simplifiée. Une action nominative unique de 100
francs nominal sera créée, par division par cinq des titres actuels et
conversion des bons de participation en actions. La Banque nationale suisse
(BNS) contrôle OF depuis 1991, avec 32,27 % du capital et 64,54 % des voix.
</TX>
<TX>
La nouvelle structure réduira ses votes de moitié. Cela lui paraît suffisant
pour garantir ses intérêts stratégiques dans le domaine des billets de
banque, a assuré M. Oesch.
</TX>
</DOC>
