<DOC>
<DOCID>ATS.940302.0114</DOCID>
<DOCNO>ATS.940302.0114</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940302
</DT>
<PT>
105400
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn jus int
</DE>
<AU>
sh
</AU>
<KW>
conseil national crime organise repression
</KW>
<TI>
Répression du crime organisé au Conseil national Les financiers suisses
pourront garder leurs soupçons pour eux.
</TI>
<LD>
Berne, 2 mars (ats) Les financiers suisses auront le droit, mais pas le
devoir, d'informer les autorités s'ils ont des raisons de penser que l'argent
qui leur est confié provient d'un crime. Le Conseil national a pris cette
décision mercredi en définissant la nouvelle norme pénale contre les
organisations criminelles. Cette dernière, qui a été approuvée par 158 voix
sans opposition, devrait entrer en vigueur le 1er juillet prochain.
</LD>
<TX>
Désormais, les banquiers, fiduciaires ou autres avocats d'affaires pourront
faire part de leurs soupçons à l'autorité pénale sans risquer de violer le
secret bancaire ou commercial. Ils échapperont ainsi au dilemne de
contrevenir soit à l'interdiction du blanchissage d'argent sale, soit à
l'obligation de confidentialité envers leurs clients.
</TX>
<ST>
Frapper fort
</ST>
<TX>
Le socialiste saint-gallois Paul Rechsteiner a proposé d'aller plus loin en
imposant aux financiers le devoir de communiquer leurs soupçons. La Suisse
jouant un rôle de plaque tournante pour les activités des organisations
criminelles internationales, c'est ici qu'il faut frapper fort, a-t-il dit.
Seule une obligation d'informer rendra la loi efficace, a renchéri Jean
Ziegler (PS/GE). Mais écologistes et indépendants ont été les seuls à
partager ce point de vue.
</TX>
<TX>
La gauche veut introduire le "principe de délation" cher aux anciens régimes
communistes, a rétorqué Suzette Sandoz (PLS/VD). De manière générale, la
majorité bourgeoise a jugé le droit d'informer suffisant, surtout qu'une
obligation pourrait être introduite ultérieurement pour ce qui concerne le
blanchissage d'argent sale.  Pour sa part, le conseiller fédéral Arnold
Koller a souligné que, de toute façon, aucune sanction n'était prévue contre
les financiers qui se tairaient. Au vote, la proposition Rechsteiner a été
repoussée par 101 voix contre 58.
</TX>
<ST>
Définition contestée
</ST>
<TX>
La gauche a aussi été battue sur un autre point: la définition de
l'organisation criminelle dont les membres seront passibles de cinq ans de
réclusion au plus. La définition retenue est la suivante: "une organisation
qui tient sa structure et son effectif secrets et qui a pour but de commettre
des actes de violence criminels ou de se procurer des revenus par des moyens
criminels".
</TX>
<TX>
Pour les socialistes, cette définition est trop vague, car elle pourrait
s'appliquer non seulement à la grande criminalité visée, mais aussi à des
cas-bagatelles. Il suffirait que trois personnes projettent des vols dans un
grand magasin pour qu'on puisse parler d'organisation criminelle, a dit Nils
de Dardel (PS/GE). D'où la proposition d'une définition plus détaillée et
incluant le délit de corruption. Mais elle a été rejetée par 121 voix contre
36, M. Koller ayant assuré qu'aucun juge ne prendrait une petite bande de
voyous pour une organisation criminelle.
</TX>
<ST>
La preuve à l'inculpé
</ST>
<TX>
La possibilité élargie de confisquer les biens illicites des organisations
criminelles n'a pas été contestée. Cela devrait permettre de lutter plus
efficacement contre le crime organisé, en le privant notamment de ses fonds
de roulement. Il ne sera plus nécessaire d'établir de quelle infraction
concrète proviennent les valeurs confisquées. Ce sera a l'inculpé de prouver
que ses biens ont été acquis légalement.
</TX>
</DOC>
