<DOC>
<DOCID>ATS.941119.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.941119.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941119
</DT>
<PT>
164500
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
gaza enquete autorite palestinienne
</KW>
<TI>
Affrontements de Gaza: enquête de l'Autorité palestinienne L'armée
israélienne tue trois Palestiniens.
</TI>
<LD>
GAZA, 19 nov (ats/afp/reuter) L'Autorité palestinienne de Yasser Arafat a
annoncé samedi une série de mesures pour désamorcer la tension dans la bande
de Gaza. Une enquête publique va notamment être ouverte sur les affrontements
sanglants de vendredi. Trois Palestiniens ont par ailleurs été tués l'armée
israélienne dans les territoires et la bande de Gaza.
</LD>
<TX>
L'Autorité palestinienne a aussi annoncé la libération de quelque 50
militants intégristes arrêtés après les émeutes, qui ont fait 15 morts, dont
un policier, et plus de 200 blessés. L'Autorité prendra également en charge
les familles des victimes tuées. Enfin, des compensations seront versées aux
Palestiniens dont les propriétés ont été endommagées lors des émeutes.
</TX>
<ST>
Deux commissions d'enquête
</ST>
<TX>
Le "ministre" palestinien de la Coopération internationale, Nabil Chaath, a
précisé que deux commissions d'enquête distinctes avaient été mises en place
par l'Autorité palestinienne. La première, composée de trois juges, sera une
commission judiciaire investie de tous les pouvoirs nécessaires pour
déterminer le déroulement du carnage de vendredi.
</TX>
<TX>
La seconde sera une commission publique. L'Autorité palestinienne y a invité
des responsables de toutes tendances, y compris des opposants intégristes et
de gauche, pour "étudier les faits". Selon M. Chaath, "il y a des raisons de
penser qu'il y a eu des incitations, qu'il y a eu des tentatives de susciter
une guerre civile de grande ampleur."
</TX>
<TX>
Un porte-parole de l'Autorité palestinienne a affirmé que huit des morts de
la veille appartenaient au Fatah de Yasser Arafat. Ils auraient été tués par
des pistolets "à très courte distance".
</TX>
<ST>
Grève dans les territoires
</ST>
<TX>
Une série d'accrochages a par ailleurs eu lieu samedi dans les territoires
occupés et la bande de Gaza. L'armée israélienne a abattu trois Palestiniens.
Ces incidents coïncident avec une grève observée par la population des
territoires en hommage aux victimes palestiniennes de la fusillade de
vendredi.
</TX>
</DOC>
