<DOC>
<DOCID>ATS.950131.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.950131.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950131
</DT>
<PT>
235500
</PT>
<SC>
bsf222 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7rwa int fin
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
rwanda credit bm 50 mio dollars
</KW>
<TI>
Banque Mondiale: crédit de 50 millions de dollars au Rwanda.
</TI>
<LD>
Washington, 31 jan (ats/afp) La Banque Mondiale a accordé mardi un crédit de
50 millions de dollars au Rwanda. Cette aide a été attribuée dans le cadre du
programme d'urgence décidé par la communauté internationale après la guerre
civile meurtrière qui a ravagé le pays.
</LD>
<TX>
Ce crédit a encouragé d'autres donneurs à promettre 125 millions de dollars
supplémentaires. L'ensemble de l'aide au Rwanda s'élève à 200 milliards de
dollars car la Banque Mondiale a encore prévu 25 milliards de dollars de
prêts supplémentaires. Tous les crédits de la Banque seront déboursés en 1995
a affirmé le directeur de cet organisme pour le Rwanda, Francisco
Aguirre-Sacasa.
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis, la Belgique, le Canada, la Norvège, les Pays-Bas et la Suisse
ont permis au Rwanda de régler ses arriérés de paiements avec la Banque
Mondiale afin qu'elle puisse recommencer à prêter à ce pays. D'autres pays,
l'Allemagne, l'Union Européenne, les Nations unies et la Banque Africaine de
développement ont indiqué leur volonté d'aider le Rwanda. Le Fonds Monétaire
International fournira une aide à la balance des paiements.
</TX>
<ST>
Reconstruire l'appareil de l'Etat
</ST>
<TX>
L'aide de la Banque vient après 20 millions de dollars fournis l'été dernier
par la Banque via quatre agences des Nations unies. Ce nouveau crédit - de 40
ans dont dix sans intérêt - permettra au Rwanda d'assurer les importations
vitales pour le pays et l'assistance technique indispensable pour
reconstruire l'appareil d'Etat. "Le Rwanda a un gouvernement mais
pratiquement pas d'administration, ni de ressources financières" a déclaré M.
Aguirre- Sacasa.
</TX>
<TX>
L'économie du pays, déjà fragile avant la guerre, a cessé de fonctionner. Le
produit intérieur brut (PIB) s'est contracté de 50 % en 1994 après s'être
réduit de 11 % en 1993 où le revenu par habitant était de 195 dollars par
habitant et par an. La plupart des entreprises ne fonctionnent pas, plus de
la moitié de la production agricole et industrielle a été perdue (700 tonnes
de café ont été exportées contre une production annuelle de 30 000 tonnes
auparavant) .
</TX>
<ST>
Pertes humaines énormes
</ST>
<TX>
Les réserves de change ont disparu, le gouvernement ne peut pas générer de
revenus et, si les dégâts aux infrastructures ont été modestes, les pertes
humaines ont été énormes. L'appareil institutionnel et la capacité
d'appliquer les projets ont été pratiquement annihilés par les tueries et la
destruction des archives, des dossiers et le vol des ordinateurs et de
l'équipement.
</TX>
<TX>
L'opération de la Banque présente "des risques importants" selon M.
Aguirre-Sacasa. Mais "sans forte aide internationale, les chances du Rwanda
de redémarrer économiquement et socialement sont nulles" a- t-il conclu.
</TX>
</DOC>
