<DOC>
<DOCID>ATS.950925.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.950925.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3768
</LE>
<DT>
950925
</DT>
<PT>
183533
</PT>
<RT>
181841
</RT>
<SC>
bsf148 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<RF>
rembsf058
</RF>
<DE>
c4fra jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
france carignon proces develop
</KW>
<TI>

Procès Carignon: suspension après une alerte à la bombe


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Lyon, 25 sept (ats/reuter) La 6e chambre correctionnelle de
Lyon, où s'est ouvert le procès d'Alain Carignon, a été évacuée
lundi pendant cinquante minutes en raison d'une alerte à la bombe.
L'ancien ministre de la communication risque une peine maximale de
dix ans d'emprisonnement pour corruption passive, subornation de
témoin, recel et complicité d'abus de biens sociaux.



</LD>
<TX>
La police a précisé qu'une sacoche suspecte avait été signalée
dans les toilettes jouxtant la salle d'audience et que les services
de déminage avaient été appelés. Les spécialistes ont fait sauter
l'objet "à blanc" et constaté qu'il ne contenait que des papiers.
Les débats ont repris vers 18h10.

</TX>
<TX>
Premier grand procès des affaires de corruption des années 90,
il concerne essentiellement la privatisation des eaux de Grenoble,
dont Alain Carignon fut le maire pendant douze ans, jusqu'en juin
dernier. Le procès devrait durer deux semaines.

</TX>
<ST>
"Pas de preuve de corruption"

</ST>
<TX>
A leur arrivée au palais de justice de lyon, les huit prévenus,
dont Jean-Louis Dutaret, l'ancien président de la Sofirad, ami et
conseiller de l'ex-ministre, se sont refusés à la moindre
déclaration. "Je suis venu soutenir Alain Carignon et apporter mon
témoignage qu'il n'y a pas de preuve de corruption ni
d'enrichissement personnel", a déclaré pour sa part Pierre Gascon,
ancien adjoint au maire de Grenoble.

</TX>
<TX>
L'accusation reproche à l'ancien ministre d'avoir scellé un
"pacte de corruption" avec des dirigeants de la Lyonnaise des Eaux,
dont une des filiales avait obtenu le marché des eaux de Grenoble
en 1989. Selon elle, Alain Carignon aurait concédé le service
municipal des eaux de sa ville en échange de libéralités d'un
montant de 21 millions de FF.

</TX>
<ST>
Véritable système

</ST>
<TX>
Celui qui est toujours président du Conseil général de l'Isère
serait également la pièce maîtresse d'un système de corruption mis
en place à l'échelle de sa ville et de son département, "le système
Carignon". "C'est un dossier véritablement accablant" avait déclaré
le procureur général de Lyon en octobre dernier, alors que la
chambre d'accusation de la cour d'appel rejetait la première
demande de mise en liberté d'Alain Carignon.

</TX>
<TX>
Obtenant la publicité des débats, l'ancien maire de Grenoble
s'était présenté comme un "bouc émissaire". Il avait clamé son
innocence sans convaincre les magistrats.

</TX>
<TX>
Le juge lyonnais Philippe Courroye a instruit l'affaire. Il a
établi que le pacte de corruption avec la Lyonnaise des Eaux aurait
permis à l'ex-ministre et à quelques-uns de ses proches de voyager
gratuitement sur des avions d'une compagnie privée.

</TX>
<ST>
Prestations diverses

</ST>
<TX>
Sur la liste des "avantages, dons ou présents" s'ajouteraient
une croisière, un voyage en Australie, un pied-à-terre parisien de
sept pièces d'une surface de 280 m2, situé boulevard Saint-Germain,
et le renflouement à hauteur de plusieurs millions de francs, par
des filiales de la Lyonnaise des eaux, d'un groupe de presse
éphémère de propagande électorale.

</TX>
<TX>
Les trois journaux du groupe, dont Alain Carignon aurait été
"dirigeant de fait", avaient cessé de paraître juste après les
municipales de 1989 remportées par le maire sortant.

</TX>
<TX>
C'est de ce renflouement "sans logique économique" qu'est partie
toute l'affaire. Le détonateur fut une lettre anonyme transmise au
parquet de Lyon en 1991. Elle signalait le rachat du groupe
"Dauphiné News" par des filiales de la Lyonnaise des Eaux.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Dépêche entièrement remaniée
</TB>
</DOC>
