<DOC>
<DOCID>ATS.941116.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.941116.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941116
</DT>
<PT>
181200
</PT>
<SC>
bsf168 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
jus come fin reg ti
</DE>
<AU>
gu sh
</AU>
<KW>
ti tf deboute cff affaire terrain manno
</KW>
<TI>
Expropriation d'un terrain par les CFF à Manno (TI) Le Tribunal fédéral donne
raison aux ex-propriétaires.
</TI>
<LD>
Manno (TI), 16 nov (ats) Les CFF ont été déboutés par le Tribunal fédéral
(TF) dans le différend qui les oppose aux ex-propriétaires d'un terrain à
Manno (TI). Les CFF l'avaient loué à un entrepreneur qui y a construit
l'édifice abritant le Centre suisse de calcul scientifique.
</LD>
<TX>
L'avocat des CFF, Tuto Rossi, de Bellinzone, a confirmé mercredi à l'ATS la
nouvelle révélée par une télévision locale. "L'arrêt provisoire rendu
vendredi dernier par le TF donne raison aux ex- propriétaires du terrain
contesté", a-t-il dit. Ces derniers, une communauté d'héritiers, avaient été
expropriés par les CFF en 1967.  Les Chemins de fer fédéraux avaient
l'intention de construire une gare de marchandise sur les 32 000 m2 en
question.
</TX>
<TX>
Le projet initial n'a jamais abouti et, en 1989, les CFF ont mis le terrain
en location. L'entrepreneur luganais Silvio Tarchini s'y est intéressé pour
construire le bâtiment qu'il avait l'intention de proposer à l'Ecole
polytechnique fédérale de Zurich (EPFZ) comme siège du Centre suisse de
calcul scientifique (CSCS). M. Tarchini avait obtenu des CFF un droit de
superficie pour une durée de 50 ans.
</TX>
<ST>
La "Lega" en était née
</ST>
<TX>
L'entrepreneur Giuliano Bignasca - lui aussi sur les rangs pour décrocher le
projet du CSCS - était alors entré en scène afin que son concurrent direct ne
puisse construire sur le terrain des CFF. M. Bignasca avait alerté les
anciens propriétaires qui s'étaient constitués en fondation, leur indiquant
la possibilité d'être indemnisés et leur offrant de prendre l'affaire en
main. En fait, les CFF auraient dû proposer aux ex-propriétaires le rachat du
terrain avant d'en disposer avec des tiers.
</TX>
<TX>
Malgré ce différend juridique opposant les CFF aux expropriés, le projet
présenté par Silvio Tarchini avait été finalement agréé par l'EPFZ. Les
autres projets tessinois - une mise au concours avait quand même été lancée
-, dont celui de Giuliano Bignasca, avaient été écartés. S'estimant lésé,
l'entrepreneur Bignasca avait alors lancé un mouvement pour défendre ses
intérêts et ceux des Tessinois mécontents, la "Lega dei Ticinesi", fondée
avec le journaliste Flavio Maspoli.
</TX>
<ST>
"Tout n'est pas joué"
</ST>
<TX>
Me Rossi a précisé que l'affaire va être examinée par une commission fédérale
d'estimation, qui fixera le montant de l'indemnisation due par les CFF. "Tout
n'est pas encore joué", a-t-il ajouté: "La commission pourrait refuser
l'indemnisation demandée par Giuliano Bignasca et les ex-propriétaires." Pour
sa part, le chef de la Lega a avancé le chiffre de six millions de francs,
dont deux devraient lui revenir.
</TX>
</DOC>
