<DOC>
<DOCID>ATS.951026.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.951026.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3831
</LE>
<DT>
951026
</DT>
<PT>
180307
</PT>
<RT>
155550
</RT>
<SC>
bsf178 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge vd for kul sta
</DE>
<AU>
ce zs
</AU>
<KW>
ge université rentrée av-pap
</KW>
<TI>
Rentrée universitaire à Genève - femmes majoritaires Pour la première fois,
les semestres auront une durée égale
</TI>
<LD>
Genève, 26 oct (ats) Quelque 14 000 étudiantes et étudiants se sont inscrits
à l'Université de Genève pour l'année académique 1995/96, en hausse d'environ
4 % sur l'année précédente. Pour la première fois cette année, les deux
semestres de cours seront de durée égale.  Genève s'aligne ainsi sur les
autres universités romandes.
</LD>
<TX>
Les cours ont repris lundi dernier, mais les immatriculations ne sont pas
terminées. Le nombre définitif d'étudiants n'est pas encore connu, a indiqué
jeudi à l'ATS Thuryan Boysan, porte-parole de l'université. Les étrangers
forment environ un quart des effectifs et les Confédérés 20 %.
</TX>
<TX>
Pour la première fois, les semestres d'hiver (du 23 octobre au 17 février) et
d'été (du 11 mars à fin juin) auront la même durée.  Les vacances de Pâques
ont été réduites à dix jours, au lieu de cinq semaines. Ces changements ont
été effectués pour permettre aux professeurs qui n'enseignent qu'au semestre
d'été de disposer de plus de temps de cours.
</TX>
<ST>
Femmes omniprésentes
</ST>
<TX>
Les étudiantes sont à nouveau en majorité. Elles représentaient déjà 55,6 %
des étudiants lors de la dernière année académique. Le fait nouveau tient à
la féminisation de toutes les disciplines. Les femmes représentent quelque 40
% des inscriptions en Faculté des sciences et en Faculté autonome de
théologie protestante, 43 % en architecture et en Sciences économiques et
sociales, 50 % en médecine. Elles sont majoritaires ailleurs.
</TX>
<TX>
A la suite du report du numerus clausus en Faculté de médecine, 200 étudiants
s'y sont inscrits, contre 204 une année auparavant.  La capacité d'accueil de
la faculté en première année, qui est de 180 personnes, est à nouveau
dépassée. La faculté pourrait devoir supprimer les travaux pratiques en
physiologie, faute de pouvoir assurer un encadrement suffisant.
</TX>
<ST>
Rapprochement avec Lausanne
</ST>
<TX>
L'Institut d'architecture a ouvert ses portes dans sa nouvelle structure. Les
étudiants de 1ere année commencent désormais leurs études à Lausanne.
L'Institut genevois se concentre sur les 2e et 3e cycles d'études. Les
étudiants qui ont commencé leurs études sous l'ancienne formule ont eu le
choix entre le nouvel institut ou l'Ecole polytechnique fédérale de Lausanne
(EPFL). La moitié des 70 personnes arrivées au terme de la 2e année a
souhaité s'inscrire à l'EPFL.
</TX>
<TX>
Le rapprochement des universités de Genève et Lausanne s'est aussi traduit
par la création d'un diplôme commun d'études supérieures en sciences
naturelles de l'environnement. La répartion des tâches entre les deux villes
a conduit à la suppression du laboratoire de pharmacognosie de l'Université
de Genève. En revanche, Genève a mis sur pied un laboratoire de chimie
analytique pharmaceutique.
</TX>
<ST>
Enseignement eurocompatible
</ST>
<TX>
La Faculté genevoise de lettres a introduit une session d'examen à la fin de
la première année, afin d'améliorer l'encadrement des nouveaux étudiants et
de faciliter leur éventuelle réorientation.  Jusqu'à présent, les premiers
examens intervenaient à la fin de la deuxième année.
</TX>
<TX>
Le règlement de l'université prévoit désormais le principe de l'enseignement
par un système de crédits. Les programmes de cours pourront progressivement
s'y adapter. Inspiré de la norme européenne, ce système devrait faciliter la
mobilité entre facultés et entre universités. Quatre nouveaux accords de
collaboration ont été signés avec les universités de Paris-Sorbonne, de
Göttingen, de Rabat et avec l'Ecole normale supérieure de Paris.
</TX>
</DOC>
