<DOC>
<DOCID>ATS.940809.0068</DOCID>
<DOCNO>ATS.940809.0068</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940809
</DT>
<PT>
123300
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
provence debarquement anniveraire fichsep
</KW>
<TI>
Cinquantenaire du débarquement de Provence La Motte, Sainte-Mère- Eglise du
sud-est 2e fiche séparée.
</TI>
<LD>
La Motte, 9 août (ats/reuter) Situé dans la plaine agricole du Muy, le petit
village de La Motte fut le premier de Provence à avoir été libéré le 15 août
1944. Il fut choisi comme lieu statégique pour le parachutage des troupes
alliées devant appuyer les opérations de débarquement par la mer.
</LD>
<TX>
A une trentaine de kilomètres du littoral, la commune de La Motte sort des
vignes, juste au nord de la route nationale 7 que les soldats largués dans la
nuit du 14 au 15 août avaient pour mission de contrôler.
</TX>
<ST>
Tenir la tête de pont
</ST>
<TX>
L'objectif fixé par le général Frederick, commandant l'offensive baptisée
"Rugby", était de préserver la tête de pont de l'opération de débarquement
sur la côte varoise d'une arrivée d'éventuels renforts ennemis. La ferme du
Mitan sera choisi comme lieu de ralliement. C'est là que fut installé le
siège du quartier général de la "Rugby-force".
</TX>
<TX>
Au total 9700 hommes, Américains, Britanniques et Français ainsi que 1000
tonnes de matériels seront largués par 535 avions et 465 planeurs partis de
la base d'entraînement alliée implantée au sud de Rome.
</TX>
<TX>
Membre du deuxième escadron parachutiste, le lieutenant britanique Brian
Holtan écrit le 13 août 1944 dans son journal: "Lettre à mes parents. Il n'y
aura plus d'occasion pour écrire pendant quelques temps. A l'aérodrome
demain. Opération Bigot Dragoon".
</TX>
<TX>
Comme en Normandie, le largage des soldats alliés sera précédé par une
opération de diversion consistant à lâcher 600 mannequins à l'ouest et au
nord de Toulon pour tromper l'ennemi. L'interception des messages de la radio
allemande devait confirmer le succès de la ruse.
</TX>
<TX>
A deux heures, cette nuit là, le lieutenant Holtan et ses camarades
embarquent à bord des Douglas Dakota C47. "On est comme drogué pendant ces
instants qui semblent comme des heures sous l'ombre de ces bêtes métalliques
rugissantes et tremblantes qui en même temps paraissent si fragiles. On est
seulö " écrit Brian Holtan.
</TX>
<TX>
Durant la nuit la brume a obscurci le ciel. Entre Fayence et Cannes, les
avions ont erré autour de La Motte avant de parvenir à repérer la zone de
larguage balisée par les pionniers parachutés à 3h23 avec leurs radiophares.
</TX>
<ST>
Interminables secondes
</ST>
<TX>
A 4h15, le feu rouge s'est allumé puis le feu vert a donné le signal du
larguage. "Dix secondes interminables", se rappelle Holtan.  "Une fois dégagé
de mon parachute, j'ai avancé la main gauche dans le noir et j'ai empoigné
une grappe de raisinsö " raconte le lieutenant.
</TX>
<TX>
Aves les premières lueurs du jour, les paras tombaient du ciel par centaines.
Certains atterrissaient sur les toits, d'autres dans les arbres. L'un d'eux,
un Français, suspendu au cèdre du cimetière, a dû être décroché par les
habitants qui ont accouru avec leurs échelles.
</TX>
<TX>
A 10h00, le capitaine français René Boffy, largué de l'avion même du général
Frederick, parvenait à l'hôtel de ville d'où il annonçait la libération du
village au côté d'André Bouis, le maire destitué par le gouvernement de
Vichy. Ainsi, au terme d'une opération réussie, l'objectif fut atteint. Les
combats au sol furent peu nombreux et l'opposition rencontrée par le corps
d'invasion aéroporté se révéla faible.
</TX>
</DOC>
