<DOC>
<DOCID>ATS.950123.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.950123.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950123
</DT>
<PT>
150300
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
ecpa jus vd
</DE>
<AU>
rf br sh
</AU>
<KW>
vaud boucherie de campagne petition
</KW>
<TI>
Pétition en faveur du maintien de la boucherie de campagne Plus de 27 000
signatures déposées à Berne.
</TI>
<LD>
Berne, 23 jan (ats) Les boucheries de campagne sont menacées dans leur
existence par la nouvelle loi sur les denrées alimentaires. Avec elles, les
spécialités locales disparaîtraient. Une pétition pour leur maintien a
recueilli 27 443 signatures dans le canton de Vaud.  Elle a été déposée lundi
à la Chancellerie fédérale.
</LD>
<TX>
Tout est parti de la révision de la loi fédérale sur les denrées alimentaires
(LDA). La nouvelle formule adoptée en octobre 1992 a intégré les exigences
européennes. Celles-ci demandent notamment que les abattoirs disposent de
trois locaux séparés, pour des questions d'hygiène. Les contrôleurs de viande
doivent aussi être systématiquement au bénéfice d'un diplôme de
médecin-vétérinaire.
</TX>
<ST>
Abattoirs régionaux condamnés
</ST>
<TX>
C'est en décembre 1994, en traitant de la loi cantonale d'exécution que
plusieurs députés vaudois se sont aperçus de la sévérité de ces exigences.
Les petits abattoirs à vocation artisanale ne pourraient plus les remplir.
Ils seraient donc appelés à disparaître progressivement au profit de quelques
abattoirs industriels.
</TX>
<TX>
Craignant pour les productions locales de spécialités de campagne - atriaux,
saucisson vaudois, saucisses aux choux ou encore saucisses à rôtir - un
comité de soutien a lancé une pétition à mi-décembre.
</TX>
<TX>
La pétition demande au Conseil fédéral de faire preuve de souplesse dans les
ordonnances d'application de la LDA. Elle veut que l'on fasse la distinction
entre les abattoirs qui produisent de la viande pour l'exportation et ceux
servant occasionnellement dans les villages.
</TX>
<ST>
Appui du gouvernement vaudois
</ST>
<TX>
Le Conseil d'Etat vaudois soutient les pétitionnaires dans ce sens. A fin
décembre, il a envoyé une lettre au Conseil fédéral, en soulignant aussi les
difficultés de trouver des vétérinaires en suffisance pour exercer le
contrôle de la viande dans les 102 abattoirs du canton.
</TX>
<TX>
Le canton de Vaud est le premier à s'être rendu compte - en traitant de sa
loi d'exécution - des effets possibles de la LDA et à réagir. Mais la
pétition pourrait concerner tous les cantons où l'on fait encore boucherie.
</TX>
<ST>
photo Key à disposition.
</ST>
</DOC>
