<DOC>
<DOCID>ATS.950921.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.950921.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4069
</LE>
<DT>
950921
</DT>
<PT>
170559
</PT>
<RT>
150605
</RT>
<SC>
bsf141 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr c8pse mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
taba israel-olp hebron negociations synthese
</KW>
<TI>
Négociations sur l'autonomie palestinienne à Taba La conclusion des
pourparlers retardée à cause du statut d'Hébron
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Taba, 21 sept (ats/afp/reuter) La question du statut de la ville d'Hébron, en
Cisjordanie, faisait toujours obstacle jeudi à la conclusion d'un accord
entre Israël et l'OLP sur l'autonomie palestinienne. Les deux parties ont
repoussé d'une semaine, au mieux, le délai fixé au départ pour la conclusion
des négociations.
</LD>
<TX>
Le ministre israélien des affaires étrangères, Shimon Peres, et le président
de l'OLP, Yasser Arafat, ont repris jeudi à Taba (Egypte) leurs
discussions-marathon sur le statut d'Hébron. Neuf heures de discussions dans
la nuit de mercredi à jeudi dans la station balnéaire égyptienne n'avaient
auparavant rien donné.
</TX>
<TX>
Des responsables de l'OLP ont expliqué que le litige sur le sort d'Hébron,
notamment les questions de sécurité et le redéploiement de l'armée
israélienne, continuait de bloquer tout accord sur l'extension de l'autonomie
palestinienne en Cisjordanie occupée.  Aux termes de l'accord d'autonomie
signé en septembre 1993, l'armée israélienne doit évacuer les agglomérations
de Cisjordanie pour permettre l'organisation d'élections libres.
</TX>
<ST>
400 colons
</ST>
<TX>
Mais, du fait de la présence de plus de 400 colons au coeur de la médina de
Hébron, Israël veut faire une exception dans cette ville, qui passe pour un
lieu saint aussi bien aux yeux des juifs que des musulmans. Hébron abrite
notamment les tombeaux des patriarches bibliques Isaac, Jacob et Abraham, le
dernier étant vénéré autant par les juifs que par les musulmans.
</TX>
<TX>
L'Organisation de libération de la Palestine (OLP) accepte que l'évacuation
de la ville ne soit pas aussi rapide que prévu de la part de l'armée
israélienne. Mais la centrale palestinienne voudrait un calendrier de retrait
ferme et précis, ce à quoi Israël se refuse. L'Etat hébreu aurait néanmoins
accepté le déploiement de 350 policiers palestiniens à Hébron, mais des
divergences subsistent sur la nature des armes qu'ils seront autorisés à
porter.
</TX>
<ST>
Accord final reporté
</ST>
<TX>
Israël et l'OLP avaient prévu de signer solennellement, ce jeudi à
Washington, l'accord sur l'autonomie présenté comme rédigé à nonante pour
cent. Mais face aux difficultés rencontrées sur le statut d'Hébron, les
négociateurs ont annoncé qu'ils envisageaient au mieux de signer l'accord
jeudi prochain à la Maison blanche.
</TX>
<TX>
Après six jours de discussions à Taba, les Palestiniens ont exprimé leur
pessimisme sur la possibilité d'arriver rapidement à un accord final. "Je
pense qu'il n'y aura pas de signature le 28 septembre (jeudi prochain), ce
sera probablement le mois prochain", a déclaré le porte-parole de M. Arafat,
Marouane Kanafani.
</TX>
<ST>
Contrôle militaire
</ST>
<TX>
Selon des délégués israéliens, Israël a fait plusieurs concessions en
renonçant notamment à exiger un contrôle militaire global sur la ville.
Israel a accepté un transfert des pouvoirs en ce domaine à l'Autorité
palestinienne, à l'exception du territoire où sont établies les colonies
juives. Quatre cents colons juifs sont établis au coeur de la ville d'Hébron,
peuplé d'environ 100 000 Palestiniens.
</TX>
<TX>
Selon ces délégués, le Caveau des Patriarches, lieu saint vénéré par juifs et
musulmans, demeurera sous la responsabilité militaire israélienne. Un
policier palestinien armé sera toutefois posté à l'entrée du site aux heures
de prière des musulmans. Il pourra participer aux vérifications d'identité
des fidèles musulmans, mais n'aura aucun droit sur les juifs.
</TX>
<TX>
Selon une source palestinienne, les Palestiniens s'opposent toujours au
maintien de la responsabilité israélienne exclusive sur les îlots
d'implantation juive dans Hébron. L'OLP souhaite en outre des patrouilles
communes à Hébron, comme c'est le cas dans les zones autonomes de Gaza et
Jéricho, ce à quoi Israël s'oppose fermement.
</TX>
</DOC>
