<DOC>
<DOCID>ATS.941229.0088</DOCID>
<DOCNO>ATS.941229.0088</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941229
</DT>
<PT>
044800
</PT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw ecpa come sta prod
</DE>
<AU>
tp jr
</AU>
<KW>
suisse meteo 1994 annee exceptionnelle
</KW>
<TI>
Météo - 1994, une année exceptionnelle en Suisse Eté torride, pluies "du
siècle" et tremblements de terre par Philippe Triverio, ATS.
</TI>
<LD>
Berne, 29 dec (ats) Pour les climatologues, 1994 est un millésime
d'exception: les mois de mars et novembre ont été les plus chauds depuis 240
ans. D'abondantes chutes de pluie ou de grêle ont causé de graves inondations
et d'importants dégâts. L'année a pris fin sur un tremblement de terre près
de Genève.
</LD>
<TX>
D'ordinaire les météorologues font preuve de retenue. Cette année, les
superlatifs ont souvent émaillé leurs comptes-rendus. "C'est vrai, nous avons
eu beaucoup de records et d'anormalités", observe Michel Dupanloup, du
Service climatologique de Genève.
</TX>
<ST>
Tessin détrempé
</ST>
<TX>
Ainsi, janvier a été très arrosé au Tessin. Ce canton a reçu quatre fois sa
ration habituelle de précipitations: "C'est énorme", commente M. Dupanloup.
L'hiver 1994 a été le plus chaud du siècle pour les régions situées entre
Neuchâtel et Lucerne.
</TX>
<TX>
Mars a été le plus "chaud" depuis le début des observations, soit depuis
quelques décennies ou 240 ans selon les régions. Le printemps a eu trois à
quatre semaines d'avance. Il ressort des statistiques actuelles, pour onze
des douze mois de l'année, que six mois ont eu un "excès net" de températures
et deux un "excès exceptionnel".  Avril, seul, a été "anormalement frais".
</TX>
<TX>
Peu avant la Pentecôte, en mai, les pluies "du siècle" ont accablé le nord de
la Suisse: nombre de routes et de champs ont été noyés.  Près de 10 000
personnes ont même été momentanément privées de téléphone. Durant ce mois,
"des normes jamais atteintes" ont été enregistrées sur cette région.
</TX>
<ST>
Un été vraiment torride
</ST>
<TX>
L'été 1994 a été l'un des plus torrides de ces 240 dernières années. En
outre, les journées estivales, dépassant les 25 degrés, ont été deux fois
plus nombreuses. La température la plus élevée a été mesurée à Viège (VS), où
il a fait 34,6 degrés le 3 juillet.
</TX>
<TX>
L'automne a aussi été très doux. Avec une température moyenne de 8,8 degrés
en novembre, Genève et Bâle ont connu une douceur inédite: le mercure n'y
avait jamais grimpé si haut depuis, respectivement, 1753 et 1755.
</TX>
<TX>
Constatations similaires en novembre à Zurich, Neuchâtel et Lugano, qui ont
battu leur record du siècle de douceur. Au début décembre, des températures
quasi estivales ont été relevées dans les Alpes: le mercure indiquait 20,6
degrés dans le val Poschiavo (GR).
</TX>
<ST>
Grêle: une année catastrophique
</ST>
<TX>
Les forces de la nature ont causé pour 101 millions de francs de dégâts aux
cultures suisses. "1994 est une année catastrophique", a déclaré le
porte-parole de la Société d'assurance contre la grêle.  "Nous n'avons jamais
autant payé depuis la fondation de notre société, il y a 115 ans". Au total,
21 641 sinistres ont été annoncés cette année, dont 19 780 pour cause de
grêle.
</TX>
<TX>
Par comparaison, 15 005 sinistres avaient été annoncés en 1993 et 60 millions
de francs déboursés. Le plus grand nombre de déclarations, 36 417, avait été
établi en 1950.
</TX>
<ST>
Séismes en Suisse
</ST>
<TX>
Selon le Service seismologique suisse, 1994 a été une année normale: la terre
a tremblé plus de 200 fois. Mais trois secousses ont frappé de stupeur
certains habitants. Ainsi, l'une d'elles, de magnitude 4,8 sur l'échelle de
Richter, a été ressentie le 14 décembre, à 09h59, dans le canton de Genève.
Son épicentre a été localisé en Haute-Savoie (F). Aucun dégât ou blessé n'a
été signalé.
</TX>
<TX>
Les deux autres secousses telluriques ont été ressenties en Suisse centrale -
Schächental en septembre - et l'autre en Suisse orientale à fin mars. Elles
ont eu respectivement une amplitude de 4 et de 4,6 sur l'échelle ouverte de
Richter.
</TX>
<TX>
Toutefois, ces séismes n'avaient rien de comparable à ce qui avait ébranlé la
Californie le 17 janvier: une secousse de 6,7 sur l'échelle de Richter avait
tué une soixantaine de personnes et blessé plus de 8000 autres à Los Angeles.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
