<DOC>
<DOCID>ATS.950906.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.950906.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950906
</DT>
<PT>
160700
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come reg fin bl so ag
</DE>
<AU>
my sh uc
</AU>
<KW>
bl so ag rail 2000 percement du jura
</KW>
<TI>
Nouveau percement du Jura pour "Rail 2000" Les CFF penchent pour le tunnel du
Wisenberg
</TI>
<LD>
Liestal, 6 sept (ats) Pour "Rail 2000", les CFF donnent la préférence à un
nouveau percement du Jura par le Wisenberg, entre Liestal (BL) et Olten (SO).
Mais les décisions concrètes ne sont pas pour tout de suite.
</LD>
<TX>
Lors du redimensionnement du projet "Rail 2000", le nouveau percement du Jura
avait été remis à plus tard, et le tunnel du Wisenberg refusé par le
Département fédéral des transports, des communications et de l'énergie.
Entre-temps, les CFF ont opté pour la variante Wisenberg-Est, de préférence à
un tunnel de base au Bözberg (AG), a indiqué la conseillère d'Etat de
Bâle-Campagne Elsbeth Schneider mercredi lors d'une conférence de presse à
Liestal.
</TX>
<TX>
Selon Mme Schneider, le projet Wisenberg-Est est le plus avantageux sur tous
les plans. Il coûterait 3,7 milliards de francs, soit environ 600 millions de
francs de moins qu'un tunnel au Bözberg. Paul Moser, délégué de la direction
générale des CFF au projet "Rail 2000", a confirmé ce point de vue. Des
études complémentaires doivent cependant encore être faites, en ce qui
concerne notamment les lignes d'accès.
</TX>
<ST>
Rapprochement à Liestal
</ST>
<TX>
Par ailleurs, une étude comparative des deux variantes psossibles pour le
tracé de "Rail 2000" à Liestal a été présentée.  La variante projetée par les
CFF coûterait moins cher et serait plus rapidement réalisable que la variante
à niveau abaissé réclamée par les autorités de la ville. Mais un arrangement
semble possible sur le financement des coûts supplémentaires. Toutefois, la
décision n'interviendra qu'après celle concernant le nouveau percement du
Jura.
</TX>
<TX>
Selon Philippe Gauderon, sous-directeur de l'Office fédéral des transports,
la mise en service d'un nouveau tunnel à travers le Jura n'interviendra pas
avant l'an 2015.
</TX>
</DOC>
