<DOC>
<DOCID>ATS.940731.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.940731.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940731
</DT>
<PT>
190500
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c7egy c8isr c8syr
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
egypte israel entretien moubarak rabin devel
</KW>
<TI>
Entretiens Moubarak-Rabin sur la paix avec Damas "Pas de traité sans retrait
israélien du Golan" développement.
</TI>
<LD>
Taba, 31 juil (ats/reuter) Le président égyptien Hosni Moubarak a estimé
dimanche que la Syrie ne signerait jamais de traité de paix avec Israël si
l'Etat hébreu ne se retirait pas complètement du plateau du Golan. Le premier
ministre israélien Yitzhak Rabin a de son côté déclaré être conscient
qu'Israël devrait répondre à "certaines exigences" pour régler son conflit
avec la Syrie.
</LD>
<TX>
Les deux hommes s'exprimaient à Taba, sur la mer Rouge, suite à un entretien
consacré aux chances d'un accord israélo-syrien. "J'espère qu'il y aura un
changement côté syrien après ce qui s'est passé avec les Palestiniens et les
Jordaniens", a dit M. Rabin. Il n'a pas précisé ce qu'il entendait par
"exigences" ni l'étendue du retrait du Plateau du Golan auquel son pays
serait prêt dans le cadre d'un accord de paix avec la Syrie.
</TX>
<TX>
"Les Syriens sont très avides de paix", a de son côté assuré M. Moubarak.
"Mais comme l'a dit le premier ministre, il pourrait y avoir certaines
exigences". Il a également dit, à l'issue de ses discussions avec Rabin sur
les chances d'un accord israélo-syrien, qu'à son avis Damas ne signerait
jamais d'accord de paix avec Israël si l'Etat hébreu ne se retirait pas
complètement du Golan, dont il s'est emparé en 1967.
</TX>
<ST>
Nouvelle médiation américaine
</ST>
<TX>
A plusieurs moments cruciaux du processus de paix au Proche- Orient, le
dirigeant israélien s'est tourné vers Hosni Moubarak.  L'Egypte a été le
premier pays arabe à signer un traité de paix avec l'Etat hébreu, en 1979.
Selon le quotidien égyptien "Al-Ahram", le secrétaire d'Etat américain Warren
Christopher retournera au Proche- Orient le 8 août pour reprendre sa
médiation entre Israël et la Syrie. Le journal dit tenir cette information du
président Moubarak lui-même, revenu d'une visite en Arabie saoudite.
</TX>
<TX>
Début juillet, Warren Christopher avait tenté - sans succès - de rapprocher
les positions de l'Etat hébreu et de Damas. Israël fait de la signature d'un
traité de paix la condition préalable à un retrait.
</TX>
<TX>
A Damas, le chef d'état-major de l'armée syrienne a déclaré n'être guère
optimiste à propos des perspectives de paix avec Israël. Il a rejeté la
responsabilité du blocage actuel sur l'Etat hébreu. Dans un entretien publié
dimanche par le quotidien "Al-Baas", le général Hikmat Chehabi a réaffirmé
que la Syrie ne renoncerait jamais à la moindre parcelle de sol arabe capturé
par l'armée israélienne en 1967. Il a accusé Israël de miner la route de la
paix en refusant d'appliquer les résolutions de l'ONU qui exigent son retrait
des territoires arabes occupés et un accord de paix global.
</TX>
</DOC>
