<DOC>
<DOCID>ATS.950307.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.950307.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950307
</DT>
<PT>
182100
</PT>
<SC>
bsf169 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus ge c4ger c8syr c5swi rega
</DE>
<AU>
ce uc
</AU>
<KW>
ge aeroport demande d-asile problemes dev
</KW>
<TI>
Selon la Coordination genevoise pour la défense du droit d'asile La police
genevoise ne respecte pas la loi sur l'asile développement.
</TI>
<LD>
Genève, 7 mars (ats) La police genevoise a tenté de renvoyer de force un
demandeur d'asile syrien, qui avait fait recours contre son refoulement, a
affirmé mardi la Coordination genevoise pour le droit d'asile (CGDDA) lors
d'une conférence de presse. La police n'a fait qu'exécuter les décisions de
l'Office fédéral des réfugiés (ODR), a estimé son porte-parole.
</LD>
<TX>
Depuis le 25 février, un Syrien d'une trentaine d'années est retenu dans la
zone de transit de l'aéroport d'Athènes. Déserteur des forces armées
syriennes, il a été condamné par contumace à cinq ans de prison. Il est
arrivé à Athènes en provenance de Genève-Cointrin, où il a déposé une demande
d'asile le 16 février.
</TX>
<TX>
En 24 heures, l'ODR a décidé du renvoi du Syrien sur la Grèce, où il a déjà
séjourné plusieurs années. Bien que son défenseur genevois ait fait valoir
que la Grèce avait refusé l'asile à son client et qu'elle risquait de le
renvoyer sur la Syrie, l'ODR a estimé que le refoulement sur Athènes ne
présentait pas de risques.
</TX>
<ST>
Immédiatement exécutoire
</ST>
<TX>
Pour l'ODR, cette décision était immédiatement exécutoire, en violation de la
lettre de la LA. En effet, a souligné Yves Brutsch de la CGDDA, l'ODR part de
principe qu'aussi longtemps que la commission de recours en matière d'asile
n'est pas intervenue formellement pour interdire le renvoi, celui-ci est
exécutoire. L'existence d'un recours n'y change rien, a expliqué M. Brustch.
</TX>
<TX>
Dès la décision de l'ODR connue, la police genevoise a tenté à deux reprises
au moins de renvoyer le requérant menotté et bâilloné vers Athènes, a indiqué
Michel Ottet. Dans les deux cas, les commandants de bords des avions où le
Syrien aurait dû prendre place s'y sont opposés. En outre, parce qu'il
s'était débattu, la police a déposé plainte contre le Syrien pour refus
d'obtempérer à une décision de l'autorité.
</TX>
<ST>
Cas préoccupant
</ST>
<TX>
Pour la Coordination genevoise, ce cas est préoccupant. Il vient rappeler les
autorités cantonales à leurs engagements publics quant à l'application des
mesures de contrainte. Il est cependant permis de douter de l'application
modérée de ces dispositions, lorque même l'ODR ne respecte pas la LA, a
estimé Nicolas Wisard, juriste de la CGDDA.
</TX>
<TX>
La police n'a fait qu'appliquer les décisions de l'ODR, a affirmé Gérard
Maury, son porte-parole. "Nous sommes un organe d'exécution et ne prenons
aucune décision", a-t-il déclaré à l'ATS.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le bsf140 a été complété par la réaction de la police au
dernier paragraphe. Le lead a été modifié en conséquence.
</TX>
</DOC>
