<DOC>
<DOCID>ATS.941129.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.941129.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941129
</DT>
<PT>
182300
</PT>
<SC>
bsf164 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus comm
</DE>
<AU>
zf ps tp
</AU>
<KW>
berne unesco medias lois concurrence
</KW>
<TI>
Des experts critiquent les "muselières" infligées aux médias Censure
préalable et concurrence déloyale en point de mire.
</TI>
<LD>
Berne, 29 nov (ats) Sous les auspices de la Commission nationale suisse pour
l'Unesco, des experts et des avocats ont participé mardi à Berne à une
journée d'étude consacrée au droit des médias. Ils ont critiqué la
jurisprudence relative aux mesures d'interdiction provisionnelles et à la loi
sur la concurrence déloyale (LCD).
</LD>
<TX>
"Le journalisme est probablement le métier où les erreurs entraînent les
sanctions les plus rapides", a déclaré le professeur de droit public Franz
Ricklin. L'avocat et professeur zurichois Urs Saxer a pour sa part affirmé
que la LCD équivaut, pour les médias, à une forme de censure préalable.
</TX>
<TX>
Avec cette constatation, le spécialiste zurichois répondait sans ambages à la
question que posait le programme de la journée intitulé "Muselières
juridiques pour les médias? " A l'instar de ses collègues Franz Ricklin et
Urs Saxer, le professeur Denis Barrelet, spécialiste du droit des médias, a
tiré un bilan plutôt négatif de l'application faite par la justice de la loi
sur la protection de la personnalité, introduite dans le Code civil en 1985
et de la LCD, en vigueur depuis 1988.
</TX>
<ST>
Dérapage judiciaire
</ST>
<TX>
Rappelant les nombreuses décisions rendues par les tribunaux en matière de
mesures provisionnelles, Denis Barrelet a déclaré: "Je suis assez proche de
la réalité en affirmant que 80 % au moins des décisions prises dans ce
domaine jusqu'à ce jour étaient entachées d'une mauvaise compréhension des
nouveaux articles du Code civil".
</TX>
<TX>
Peter Breitschmid, secrétaire de la Cour suprême du canton de Zurich, ne l'a
pas démenti. Il a reconnu que beaucoup de mauvaises décisions ont été rendues
dans ce domaine par les tribunaux ces dernières années.
</TX>
<ST>
Accusations de dilettantisme
</ST>
<TX>
Un autre orateur a toutefois pris le contrepied des propositions faites par
la plupart des participants qui plaidaient pour un assouplissement de la
jurisprudence ou même pour un changement législatif. L'avocat zurichois
Ludwig A. Minelli a dénoncé le dilettantisme et le peu de sens des
responsabilités des journalistes.  Les plaintes fondées par la loi sur la
concurrence déloyale ne sont, a-t-il dit, qu'une "réaction légitime à des
actions illégitimes".
</TX>
<ST>
encadré suit.
</ST>
</DOC>
