<DOC>
<DOCID>ATS.940106.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.940106.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940106
</DT>
<PT>
190900
</PT>
<SC>
bsf176 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7tun pal
</DE>
<AU>
ha bn
</AU>
<KW>
tunisie olp democratisation echec
</KW>
<TI>
OLP: échec du débat sur la démocratisation de l'organisation.
</TI>
<LD>
Tunis, 6 jan (ats/afp/reuter) Haidar Abdel-Chafi, chef de la délégation
palestinienne venue réclamer la démocratisation de la direction de l'OLP, a
dressé jeudi un constat d'échec de ses discussions de quatre jours avec le
Comité exécutif de l'OLP (CE-OLP) et son président Yasser Arafat. Seul un
point de ce mémorandum a été accepté. Il concerne l'instauration d'un "large
débat national" parmi les différentes composantes palestiniennes.
</LD>
<TX>
"Arafat continue de monopoliser le pouvoir", a déclaré M. Abdel- Chafi aux
journalistes à l'issue d'une série de réunions avec le CE- OLP. L'ancien chef
de la délégation palestinienne aux négociations bilatérales de Washington
avec Israël a rejeté sur les membres du CE- OLP la responsablité de la
centralisation du pouvoir entre les mains de M. Arafat.
</TX>
<TX>
M. Abdel-Chafi a dit avoir présenté des suggestions de démocratisation, comme
la mise en place auprès du comité exécutif d'un conseil consultatif composé
de personnalités compétente. Mais s'est vu répondre que l'OLP disposait des
organes adéquats.
</TX>
<TX>
La délégation, composée de personnalités des territoires occupés et de la
diaspora, était venue discuter avec M. Arafat du contenu d'un mémorandum en
neuf points signé par 120 personnalités soucieuses de démocratiser l'OLP.
</TX>
<TX>
Les réformistes se plaignent depuis des mois que l'OLP, née pour mener une
guérilla, ne dispose pas des structures adaptées pour administrer au jour le
jour deux millions de Palestiniens ni pour réaliser leur rêve d'Etat
démocratique.
</TX>
<TX>
Concernant l'organisation des élections prévues dans le cadre de l'accord
israélo-palestinien sur l'autonomie, la délégation a insisté pour qu'elles
aient bien lieu en juillet prochain comme prévu et ne soient reportées "sous
aucun prétexte".
</TX>
</DOC>
