<DOC>
<DOCID>ATS.951029.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.951029.0051</DOCNO>
<LC>
D
</LC>
<LE>
2267
</LE>
<DT>
951029
</DT>
<PT>
115238
</PT>
<RT>
181722
</RT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
doc95 pars vot ti
</DE>
<AU>
hf ss tp
</AU>
<KW>
élections fédérales95 conseil états élus ti
</KW>
<TI>
Elections fédérales 1995 - Conseil des Etats Pas de 2e tour au Tessin: Dick
Marty et Renzo Respini élus
</TI>
<LD>
Lugano, 29 oct (ats) Les deux conseillers aux Etats tessinois sont connus. Ce
sont Dick Marty (PRD) et Renzo Respini (PDC). La Lega a en effet décidé
dimanche de ne pas lancer son candidat dans la course à la Chambre haute. Les
deux ex-membres du gouvernement cantonal ont donc été élus tacitement.
</LD>
<TX>
Le candidat de la Lega, Pierre Rusconi, avait obtenu 18,1 % des suffrages
lors des élections fédérales de dimanche dernier. Entre temps, le Parti
socialiste a fait savoir qu'il ne présenterait pas son candidat Virginio
Pedroni (14,1 % des voix) dans l'éventualité d'un second tour. Les quatre
autres partis, plus petits, ayant obtenu moins de 5 % des voix étaient hors
course.
</TX>
<TX>
L'ex-directeur du département des finances Dick Marty, 50 ans, avait réuni
33,2 % des votes. Il ne s'était pas représenté aux élections cantonales du 2
avril. Il est entré au gouvernement cantonal en avril 1989. Lorsqu'il était
procureur général du Sopraceneri (nord du Tessin), Dick Marty a été très
actif dans la lutte contre le recyclage de narcodollars. Il a aussi présidé
la Conférence des directeurs cantonaux des finances.
</TX>
<TX>
L'avocat Renzo Respini, 51 ans, avait obtenu 29,7 % des suffrages.  Jusqu'à
son retrait, en avril dernier, il avait siégé au gouvernement cantonal durant
trois législatures. Il a d'abord été directeur de la direction des Travaux.
De 1977 à 1983, il a été suppléant du procureur cantonal du Sopraceneri.
</TX>
<TX>
La Lega conteste toujours la validité des élections fédérales en raison de
bulletins de vote jugés "transparents", bien que le Conseil d'Etat tessinois
ait rejeté vendredi son recours. Le parti se dit prêt, le cas échéant, à
aller jusqu'au Tribunal fédéral.  Avant les élections, la chancellerie
cantonale avait recommandé de plier le bulletin de vote afin que le numéro de
la liste ne puisse être lu au travers de l'enveloppe.
</TX>
</DOC>
