<DOC>
<DOCID>ATS.950504.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.950504.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950504
</DT>
<PT>
154800
</PT>
<SC>
bsf132 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
come fin reg c4bel c5swi c4
</DE>
<AU>
yr jn rp
</AU>
<KW>
bel ch sabena swissair accord 2e develop
</KW>
<TI>
Alliance stratégique signée à Bruxelles Swissair reprend 49,5 % de Sabena et
voit plus loin deuxième développement.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 4 mai (ats) L'accord de partenariat entre Swissair et Sabena a été
signé jeudi midi à Bruxelles. Swissair acquiert 49,5 % du capital de la
compagnie belge et se réserve la possibilité d'augmenter sa participation à
partir de l'an 2000.
</LD>
<TX>
La cérémonie de signature a réuni le ministre belge des communications Elio
Di Rupo, les dirigeants de Swissair Hannes Goetz et Otto Loepfe, ainsi que le
PDG de Sabena Pierre Godfroid.  L'alliance doit faciliter l'accès de Swissair
au marché européen et donner à Sabena le capital frais dont elle a a besoin,
ont indiqué les responsables lors d'une conférence de presse.
</TX>
<ST>
240 millions investis
</ST>
<TX>
Swissair acquiert 49,5 % du capital de Sabena, en investissant 240 millions
de francs suisses (6 milliards de BEF). Elle investit 20 millions
supplémentaires (un demi-milliard de BEF) pour des bons de jouissance sans
droit de vote.
</TX>
<TX>
Swissair prêtera par ailleurs 160 millions de francs (4 milliards de BEF) à
une société financière publique belge, aux conditions du marché. Cela
permettra de racheter la part détenue par Finacta/Air France (37,5 % du
capital actuel).
</TX>
<TX>
L'engagement de Swissair se monte donc à 420 millions au total. La compagnie
suisse financera cette participation dans le cadre de son programme
d'investissements et avec ses propres liquidités. Selon les analystes,
celles-ci s'élèvent à 2,5 milliards de FS.
</TX>
<ST>
Suisses durs négociateurs
</ST>
<TX>
L'entrée de Swissair chez Sabena se fait par le biais d'une augmentation de
capital de 10 milliards de BEF (400 millions de FS).  La majorité du capital
de Sabena (50,5 %) reste en mains belges.  L'Etat belge investira 1,5
milliard de BEF (60 millions de FS), alors qu'un consortium d'investisseurs
institutionnels belges fera un apport de 2 milliards de BEF (80 millions de
FS).
</TX>
<TX>
Après augmentation, le nouveau capital de Sabena sera de 26 milliards de
francs belges. "Les Suisses ont négocié durement, comme le montre le fait
qu'avec 6 milliards ils s'arrogent 49,5 %, ont constaté les responsables
belges.
</TX>
<TX>
Les deux compagnies conservent nom, identité et direction indépendante. Le
conseil d'administration de Sabena comptera douze membres. Six seront nommés
par les actionnaires belges, cinq représentant Swissair. Le douzième, qui
présidera le conseil, devra avoir la nationalité de l'un des Etat de l'Union
européenne (UE). Il sera proposé conjointement par les deux parties.
</TX>
<ST>
Majorité envisagée
</ST>
<TX>
L'accord donne à Swissair la possibilité de porter sa participation, à terme,
à 62 %. Cela par le biais de warrants qui assortissent le prêt de 4 milliards
de BEF. Swissair aura dix ans pour pour exercer ses droits, à partir de l'an
2000.
</TX>
<TX>
Cette possibilité est toutefois conditionnée, soit à une modification du
droit européen, soit à la conclusion d'un accord bilatéral Suisse-UE sur les
transports aériens. En effet, selon le cadre règlementaire actuel de l'UE,
Sabena perdrait son statut de compagnie communautaire si Swissair en prenait
la majorité.
</TX>
<ST>
Option de rachat
</ST>
<TX>
Par ailleurs, l'accord met l'Etat belge au bénéfice d'une "option de rachat"
des actions détenues par Swissair. Il pourra rester majoritaire, si des
intérêts majeurs sont en péril.
</TX>
<TX>
Les deux compagnies vont collaborer étroitement en réalisant leurs synergies
rapidement et au maximum. Les domaines notamment concernés sont le marketing,
les réseaux, l'entretien de la flotte, l'informatique, le catering, les
hôtels. Le potentiel de Sabena comme compagnie européenne et de son réseau en
étoile à partir de Bruxelles sera exploité à fond.
</TX>
<ST>
Air France: accord à finaliser
</ST>
<TX>
Le gouvernement belge doit encore finaliser ses négociations avec Air France,
pour le rachat de la participation que la compagnie française détient dans
Sabena. L'accord de principe existe, Air France récupérera sa mise de 1993, a
indiqué le ministre Di Rupo.
</TX>
<TX>
Enfin, la Commission européenne doit donner son feu vert à l'opération. M. Di
Rupo espère que cela sera fait "dans les deux mois ". "Nous nous sommes
efforcés de gommer toutes les aspérités sur lesquelles la Commission pouvait
focaliser son attention", a-t-il indiqué.
</TX>
<TX>
photos Keystone et infographie SGN à disposition Note aux rédactions: la
nouvelle a été entièrement remaniée à la lumière de ce qui s'est dit à la
conférence de presse. Suivent d'autres réactions et une synthèse d'ici 18h00.
</TX>
</DOC>
