<DOC>
<DOCID>ATS.950921.0143</DOCID>
<DOCNO>ATS.950921.0143</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2108
</LE>
<DT>
950921
</DT>
<PT>
084843
</PT>
<RT>
084733
</RT>
<SC>
bsf023 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus come mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
russie daghestan prise otages négociations
</KW>
<TI>
Daghestan Poursuite des négociations avec les ravisseurs d'un bus
</TI>
<LD>
Moscou, 21 sept (ats/afp) Les négociations avec au moins deux hommes armés
qui ont détourné mercredi soir un autocar avec ses 18 passagers à
Makhatchkla, dans la République caucasienne russe du Daghestan, se sont
poursuivies toute la nuit. Les preneurs d'otages, apparemment menés par un
Tchétchène, exigent 1,5 million de dollars avant jeudi midi.
</LD>
<TX>
Les preneurs d'otages pourraient même être jusqu'à quatre, selon la police
citée par l'agence russe ITAR-TASS, et exigent le paiement de la rançon avant
jeudi à 12h00 (10h00 heur suisse) ainsi qu'un hélicoptère pour prendre la
fuite. Le Premier ministre du Daghestan, Abdourazak Mirzabekov, participe aux
négociations et des unités spéciales de la police ont été déployées sur
place.
</TX>
<TX>
Les preneurs d'otages ont proposé de relâcher deux femmes et les deux enfants
en échange de deux pistolets, selon la police. Les deux hommes ont détourné
le véhicule dans la capitale du Daghestan au moment où, alors qu'ils
montaient à bord, des policiers ont demandé à fouiller leurs sacs.
</TX>
<TX>
L'un d'entre eux a alors sorti un fusil d'assaut Kalachnikov de son sac. Les
deux hommes ont ordonné aux policiers de se coucher à terre avant de
s'emparer de l'autocar, qui transportait 19 passagers, dont l'un, une femme,
a ensuite été libérée. Elle a raconté qu'il y avait encore neuf hommes, sept
femmes et deux enfants à bord du véhicule.
</TX>
<TX>
Un sac laissé derrière eux à la gare routière par les preneurs d'otages,
d'abord examiné par les démineurs qui pensaient y trouver une bombe,
contenait une grenade, un pistolet, un couteau et deux masques, a précisé la
police. Le Daghestan est une république russe frontalière avec la
Tchétchénie, où les combattants séparatistes affrontent les forces russes
depuis le mois de décembre 1994.
</TX>
</DOC>
