<DOC>
<DOCID>ATS.951201.0234</DOCID>
<DOCNO>ATS.951201.0234</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2125
</LE>
<DT>
951201
</DT>
<PT>
142933
</PT>
<RT>
132634
</RT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecps zh
</DE>
<AU>
bc jq ct
</AU>
<KW>
zh le café crème n augmentera pas en 1996
</KW>
<TI>
Association des cafetiers: le café-crème n'augmentera pas en 1996
</TI>
<LD>
Zurich, 1er déc (ats) La tasse de café-crème ne devrait pas augmenter l'an
prochain, promet l'Association suisse des cafetiers (Schweizer
Cafetier-Verband-SCV). En dépit d'une rentabilité jugée insatisfaisante, le
SCV recommande à ses membres de ne pas bouger leurs prix, sans pour autant
rogner sur la qualité et le service.
</LD>
<TX>
La répercussion de la TVA et du renchérissement sur le prix de la tasse de
café en début d'année se justifiait, a indiqué le président du SCV, Georg
Gnädinger, vendredi à Zurich devant la presse. Le prix moyen de la tasse, tel
qu'il ressort des estimations de l'organisation, est actuellement de 3,12
francs. Il est donc proche du niveau jugé conforme, soit 3,11 francs.
</TX>
<ST>
Constamment en dessous
</ST>
<TX>
Ces dernières années, il se situait constamment en dessous.  Ainsi, en 1994,
le retard était de 13 centimes, estime le SCV. En dépit de l'étroitesse des
marges, l'organisation dissuade ses adhérents de procéder à de nouvelles
augmentations, qui seraient mal perçues par la clientèle.
</TX>
<TX>
Surtout présent en Suisse alémanique, le SCV estime que ses adhérents
retirent 60 à 70 % de leurs recettes de la vente de cafés.  L'effet TVA n'est
pas encore complètement estompé, constate M. Gnädinger. Le président du SCV
estime que la moitié des cafetiers ont vu leur chiffre d'affaires net reculer
depuis son introduction.
</TX>
<TX>
Environ 25 % des établissements ont réduit leur personnel. Pour l'avenir
immédiat, 80 % des cafetiers pronostiquent une stagnation, ou tout au plus
une hausse minime des affaires. Basé à Zurich, le SCV est la plus petite des
trois principales associations patronales du secteur, derrière la Société
suisse des hôteliers et la Fédération suisse des cafetiers, restaurateurs et
hôteliers.
</TX>
<ST>
photos Keystone disponibles
</ST>
</DOC>
