<DOC>
<DOCID>ATS.940831.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.940831.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940831
</DT>
<PT>
171000
</PT>
<SC>
bsf154 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
gb ulster precedents cessez le feu 2e ficsep
</KW>
<TI>
Les précédents cessez-le-feu de l'IRA 2e fiche séparée.
</TI>
<LD>
Londres, 31 août (ats/afp) L'Armée républicaine irlandaise, en "guerre"
contre la présence britannique en Ulster et pour une Irlande unifiée, a
annoncé bien d'autres cessez-le-feu en 25 ans de conflit.
</LD>
<TX>
- 1970-71: l'IRA, dite "Provisoire" (née d'une scission de l'ancienne IRA),
reprend les armes contre les "forces de la Couronne ": l'armée britannique,
déployée en août 1969 en Irlande du Nord.
</TX>
<TX>
- 26 juin - 8 juillet 1972: cessez-le-feu de l'IRA pendant lequel des
représentants du Sinn Fein (dont les jeunes Gerry Adams et Martin McGuinness)
viennent à Londres pour une rencontre avec le ministre à l'Ulster William
Whitelaw. Devant l'intransigeance des républicains, qui exigent une promesse
de retrait britannique avant trois ans, la réunion est un échec. Le
cessez-le-feu dure treize jours.
</TX>
<TX>
- 22 décembre 1974 - 16 janvier 1975: suspension des "activités militaires
offensives" de l'IRA pendant deux semaines pour la période de Noël, prolongée
de deux nouvelles semaines, puis levée "faute de réponse" du gouvernement et
des forces britanniques.
</TX>
<TX>
- 10 février 75: après des rencontres entre représentants du Sinn Fein et du
gouvernement britannique à Belfast, l'IRA "renouvelle son cessez-le-feu"
jusqu'à nouvel ordre. Au cours des semaines suivantes, des rencontres
informelles se multiplient entre représentants du mouvement républicain et de
Londres. Le gouvernement britannique libère des centaines de détenus
republicains emprisonnés sous le régime de l'internement administratif (en
cours depuis 1971 et supprimé en décembre 1975).
</TX>
<TX>
Pas d'avancée politique pour autant. A partir d'avril, les violations du
cessez-le-feu se multiplient, assassinats intercommunautaires surtout, mais
aussi "réponse aux provocations" de l'armée, selon l'IRA. La violence
loyaliste s'accroît aussi. La trêve devient complètement inopérante. En 1975,
245 personnes sont tuées (215 en 1974), faisant de l'année du plus long
cessez-le-feu l'une des plus sanglantes du conflit.
</TX>
<ST>
- Noëls 1975 à 1989: l'IRA observe des trêves officieuses de quelques jours.
</ST>
<TX>
- Noëls 1990 à 1993: l'IRA annonce des "suspensions de ses activités
militaires offensives" pour 72 heures (généralement du 23 au 26 décembre).
Dans les minutes suivant l'expiration de ces trêves, l'IRA signe des
attentats en Ulster.
</TX>
<TX>
- Pâques 1994 (5-8 avril): 72 heures de cessez-le-feu unilatéral.  L'IRA
réclame des contacts directs avec Londres. La trêve est d'avance dénoncée
comme "cynique" par Londres et "insuffisante" par Dublin, qui y voit tout de
même un "petit pas". Les attentats reprennent le 8.
</TX>
<ST>
- 31 août: annonce d'un cessez-le-feu inconditionnel de l'IRA.
</ST>
</DOC>
