<DOC>
<DOCID>ATS.941214.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.941214.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941214
</DT>
<PT>
162100
</PT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn aetd fin
</DE>
<AU>
br sh
</AU>
<KW>
conseil nat aide developpement credit
</KW>
<TI>
Aide suisse au développement Le Conseil national reste à 3,9 milliards de
francs.
</TI>
<LD>
Berne, 14 déc (ats) L'aide suisse au développement doit disposer de 3,9
milliards de francs pour les quatre années à venir. Le Conseil national a
refusé mercredi de suivre le Conseil des Etats et de diminuer le crédit de
200 millions de francs. L'objet retourne à la Chambre des cantons.
</LD>
<TX>
Plus on donne, plus on reçoit; l'aide au développement est un investissement,
a fait valoir Jacques-Simon Eggly (PLS/GE), au nom de la commission. Il a
rappelé que l'aide suisse au développement représente 0,33 % du produit
national brut. L'OCDE prévoit toutefois que cette part devrait être d'au
moins 0,48 %.
</TX>
<ST>
Economies
</ST>
<TX>
Eva Segmüller (PDC/SG) et Hans Zbinden (PS/AG) ont souligné que les
engagements de la Suisse dans l'aide mutilatérale ne pouvaient être remis en
cause. Dès lors, une réduction du crédit de 3,9 milliards toucherait l'aide
bilatérale. De son côté, le conseiller fédéral Flavio Cotti a indiqué que
l'aide aux pays en voie représentait 7 % de ce que la Confédération consacre
à l'aide sociale en Suisse.
</TX>
<TX>
René Moser (PdL/AG) voulait suivre le Conseil des Etats et fixer le crédit à
3,7 milliards. Il a argumenté qu'il ne s'agissait pas d'une réduction de
l'aide au développement, mais que cela freinerait quelque peu sa croissance.
L'heure est aux économies dans tous les secteurs. Geneviève Aubry (PRD/BE)
l'a soutenu, estimant qu'il s'agissait d'une proposition de période des
vaches maigres, sans conséquence sur la qualité de l'aide.
</TX>
<ST>
Non au compromis
</ST>
<TX>
Dans le sens d'une formule de compromis, Dumeni Columberg (PDC/GR) voulait
faire un pas vers le Conseil des Etats et réduire le crédit de 100 millions
de francs. Le Conseil national n'a rien voulu savoir.  Il a rejeté la
réduction à 3,7 milliards par 107 voix contre 54 et écarté la proposition de
compromis par 88 voix contre 75.
</TX>
</DOC>
