<DOC>
<DOCID>ATS.950311.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.950311.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950311
</DT>
<PT>
113600
</PT>
<SC>
bsf022 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecpc
</DE>
<AU>
ce ba
</AU>
<KW>
ge batiment enquete professionnelle 1995
</KW>
<TI>
Genève: pas de reprise du bâtiment en vue.
</TI>
<LD>
Genève, 11 mars (ats) Le Fédération genevoise des métiers du bâtiment (FMB)
n'est pas optimiste pour 1995. Dans un rapport publié samedi, elle relève que
la construction en Suisse connaîtra un recul notable cette année par rapport
à 1994. Il en ira de même à Genève, où les prémices d'une reprise, apparues à
l'automne, se sont estompées.
</LD>
<TX>
La FMB a envoyé 800 questionnaires à la fin de l'an dernier aux entreprises
genevoises du bâtiment. 500 lui ont été retournés. Selon cette enquête
conjoncturelle, quatre entreprises sur dix ont au plus un mois de travail en
réserve. Les autres sont occupées pour une période de deux à cinq mois. Pour
1995, 60 % des entreprises s'attendent au statu quo et 15 % à une baisse de
leur chiffre d'affaires. Seule une entreprise sur dix prévoit une hausse.
</TX>
<TX>
La persistance d'un stock important de surfaces commerciales et la lourdeur
observée dans plusieurs segments du marché du logement constituent un frein à
l'investissement privé. La tendance à la hausse des taux hypothécaires n'est
en outre pas de nature à revitaliser la demande, souligne la FMB. En
conséquence, le volume de travaux d'entretien de rénovation, que l'on peut
estimer à 300 millions de francs par an dans le canton, reste inférieur à ce
chiffre.
</TX>
<ST>
Rares embauches
</ST>
<TX>
Les dépenses d'investissement de l'Etat ne suffisent pas à suppléer la
faiblesse des commandes privées. Les entrées de commandes au quatrième
trimestre de 1994 ont chuté de 35,5 % par rapport au quatrième trimestre de
1993. En moyenne suisse, les commandes n'ont diminué que de 2,3 %, relève la
FMB.
</TX>
<TX>
Toujours à Genève, le nombre d'entreprise du bâtiment a diminué de 30 % entre
1989 et aujourd'hui. L'effectif des travailleurs sur les chantiers et dans
les ateliers (architectes et ingénieurs non compris) est passé de 19 119 à
fin juin 1989 à 10 910 au 31 décembre dernier. Seules 13 % des entreprises
envisagent d'embaucher en 1995.
</TX>
</DOC>
