<DOC>
<DOCID>ATS.940415.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.940415.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940415
</DT>
<PT>
180700
</PT>
<SC>
bsf140 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi ecpt c5swi c4ger
</DE>
<AU>
gm rp
</AU>
<KW>
suisse pelikan resultats 93 perte
</KW>
<TI>
Pelikan va supprimer un tiers de ses effectifs.
</TI>
<LD>
Zurich, 15 avril (ats) Le groupe Pelikan est en pleine tourmente. Ce
producteur d'articles de bureau, dont le siège est à Zoug, a dégagé l'an
dernier une perte consolidée de 49,8 millions de francs. En 1992, il avait
encore réalisé un petit bénéfice de 0,1 million. Une réduction d'un tiers des
effectifs devrait permettre à Pelikan de retrouver les chiffres noirs dès
1996.
</LD>
<TX>
Vendredi à l'occasion de la conférence de presse annuelle, le président du
conseil d'administration Erwin Conradi n'y est pas allé par quatre chemins.
"Nous avons sous-évalué l'évolution des marchés", a-t-il avoué. Les mesures
de redressement ont été prises trop tard.  Le cash-flow est passé de 42,2
millions en 92 à moins 10,3 millions l'an dernier. Les investissements ont
atteint 36 millions (35 millions en 92).
</TX>
<ST>
Effondrement en Allemagne
</ST>
<TX>
Le chiffre d'affaires du groupe a atteint 972 millions, en recul de 4,6 %.
Sur le marché principal, l'Allemagne (plus d'un tiers du chiffre d'affaires),
les ventes ont reculé de 36 %. En Suisse, le recul a été de 3,2 %. Dans
l'ensemble, le groupe avait prévu de franchir la barre du milliard de chiffre
d'affaires. Il n'y a qu'aux Etats-Unis et au Canada que les ventes ont
progressé, de plus de 14 '.
</TX>
<TX>
L'effectif moyen du groupe a reculé de 557 unités à 6195. En Suisse, le
nombre des collaborateurs a diminué de 51 à 427. Cette année, rien qu'en
Allemagne, où trois centres de production seront fermés, il en coûtera 1100
emplois. Dans le monde, 2500 emplois seront supprimés.
</TX>
<TX>
En Suisse, la restructuration est en grande partie achevée. Mais des
licenciements ne sont pas exclus, selon M. Conradi. Pelikan espère réaliser
le "break-even" en 1995 et retrouver la zone des chiffres noirs en 1996.
</TX>
<TX>
Le capital propre du groupe a diminué de 140,9 millions en 92 à 90,3 millions
l'an dernier. En raison de la situation "désolante", il n'y aura pas de
dividende. La perte du Holding a atteint 82,6 millions (bénéfice de 3,7
millions en 92).
</TX>
</DOC>
