<DOC>
<DOCID>ATS.940118.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.940118.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940118
</DT>
<PT>
140900
</PT>
<SC>
bsf096 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecph zh ge
</DE>
<AU>
jq al
</AU>
<KW>
suisse hotelplan resultats perspectives
</KW>
<TI>
Hotelplan Suisse: croissance ralentie en 1992/93 Chute des prix persistante,
création d'un "espace romand".
</TI>
<TX>
Zurich, 18 jan (ats) Hotelplan Suisse n'échappe pas aux effets de la pression
sur les prix. L'exercice 1992/93 s'est soldé par une hausse de 10,4 % du
chiffre d'affaires, croissance inférieure d'un bon tiers à celle de l'année
précédente. La clientèle des voyages organisés a pourtant augmenté de 19 %.
Le début de saison d'hiver confirme cette tendance et la chute des prix
persiste. Le voyagiste de la Migros a décidé de renforcer son offre en Suisse
romandeú.
</TX>
<TX>
"Désormais, on parle français chez Hotelplan", a lancé Peter Spring,
vice-directeur, mardi à Zurich lors d'une conférence de presse. Le second
voyagiste suisse a décidé de choyer ses clients francophones. Finis les
catalogues "jumeaux", simplement traduits de l'allemand à Zurich. Hotelplan
veut désormais penser directement en français. Preuve de cette volonté, les
nouveaux catalogues moyens courriers sont adaptés à la demande du marché
francophone, a affirmé M. Spring.
</TX>
<ST>
Pour les Romands seulement
</ST>
<TX>
Ainsi, quelques destinations ne seront proposées qu'aux Romands.  C'est le
cas de la Corse ou du Maroc, a-t-il précisé. De plus, le nombre de vols
directs à partir de Genève sera augmenté. La romandisation est également
perceptible dans le dernier catalogue sur la Méditerranée, orné du titre
"Espace Romand".
</TX>
<TX>
Certaines prestations sont signalées par un logo spécial surmonté de la
mention "on parle français". Il désigne clairement la possibilité de
communiquer sur place dans la langue de Ramuz.  Hotelplan pense également aux
amateurs d'offres spéciales de dernière minute. Le répondeur spécial
"Hotline" ne parle jusqu'ici qu'allemand. Dès fin février il sera aussi
disponible en Suisse romande.
</TX>
<ST>
Bénéfice maintenu
</ST>
<TX>
Sur le dernier exercice, clos fin octobre 1993, Hotelplan Suisse a réalisé un
chiffre d'affaires de 465,3 millions de francs. La hausse de 10,5 % est très
inférieure à celle de l'an passé, + 15,5 %. Les voyages organisés ont généré
345,4 millions de francs (+ 16 %), mais la revente a vu ses recettes tomber à
119,9 millions (- 2,8 ).
</TX>
<TX>
Le cash-flow est légèrement supérieur à l'an passé, tandis que le bénéfice
est du même ordre, a précisé Walter Güntensperger, directeur de Hotelplan
Suisse. Il a qualifié l'évolution du chiffre d'affaires de "satisfaisante".
</TX>
<ST>
Chute des prix persistante
</ST>
<TX>
Hotelplan a transporté l'an passé 256 000 vacanciers, 19 % de plus que
l'année précédente. Auxquels il faut ajouter 79 000 clients d'autres
prestataires. La croissance à deux chiffres de la clientèle s'est confirmée
sur le début de saison d'hiver, a indiqué le patron de Hotelplan Suisse.
</TX>
<TX>
Les prix continuent à chuter, sous l'effet conjugué des surcapacités
aériennes et de la force du franc suisse. Le Portugal et Chypre affichent
cette année des tarifs moyens en baisse de 15 %. L'Espagne, l'Italie et la
Grèce sont jusqu'à 10 % meilleur marché que l'an dernier.
</TX>
<ST>
photos Keystone disponibles.
</ST>
</DOC>
