<DOC>
<DOCID>ATS.940120.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.940120.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940120
</DT>
<PT>
171800
</PT>
<SC>
bsf143 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4ita mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
italie risques violences papier
</KW>
<TI>
Italie: selon le sénateur Ugo Pecchioli Risque de violence durant la campagne
électorale.
</TI>
<LD>
Rome, 20 jan (ats/reuter) Le sénateur Ugo Pecchioli a fait état jeudi de
possibles violences avant les prochaines élections législatives italiennes.
M. Pecchioli préside la commission parlementaire chargée de contrôler les
services secrets.
</LD>
<TX>
Selon lui, les forces opposées au changement politique qui va découler de ces
premières élections au scrutin majoritaire de l'après-guerre pourraient
tenter de perturber le processus en commettant des attentats. Pecchioli, qui
appartient au Parti démocratique de la gauche (PDS), successeur du PCI, a
souligné que l'Italie aurait le 27 mars "l'occasion de se débarrasser d'un
vieux système politique pour adopter un gouvernement plus démocratique".
</TX>
<ST>
Appel à la vigilance collective
</ST>
<TX>
"Nous devons faire preuve d'une vigilance collective pour arrêter toute
tentative de violence contre l'Etat", a déclaré M. Pecchioli dans une
interview à Reuter.
</TX>
<TX>
Il cite la mafia, la loge maçonique P-2 et les groupes extrémistes de droite
et de gauche comme autant de forces qui ne voient pas d'un bon oeil les
changements politiques qui se profilent dans la péninsule.
</TX>
<TX>
L'abandon du scrutin proportionnel et le discrédit qui frappe les partis
traditionnels éclaboussés par les scandales, comme la Démocratie chrétienne
ou le PS, devraient se combiner pour renouveler la classe dirigeante.
</TX>
<TX>
Paraissant donner corps aux inquiétudes de Pecchioli, la presse italienne
fait état de menaces d'une certaine "Phalange armée" contre la fille du
président Oscar Luigi Scalfaro, dont la sécurité personnelle serait elle-même
en jeu, à en croire le chef de la police Vincenzo Parisi.
</TX>
<TX>
Le sénateur Pecchioli estime toutefois qu'"il ne faut pas exagérer " les
menaces contre le chef de l'Etat, qui a sonné dimanche la curée de l'ordre
politique ancien en dissolvant le parlement le plus corrompu de l'histoire
italienne.
</TX>
<ST>
Ordre nouveau en perspective
</ST>
<TX>
Scalfaro a déclaré jeudi que tout, "je dis bien tout", avait été été fait
"sur les plans politiques et personnels" pour l'empêcher d'ouvrir la voie à
l'ordre nouveau en décrétant la dissolution.
</TX>
<TX>
Ancien ministre de l'Intérieur démocrate chrétien, Scalfaro a affirmé que les
allégations d'anciens chef des services spéciaux le désignant parmi les
personnalités ayant bénéficié de leurs caisses noires entraient dans le cadre
de ces efforts pour l'empêcher de provoquer des élections.
</TX>
</DOC>
