<DOC>
<DOCID>ATS.940720.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.940720.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940720
</DT>
<PT>
145000
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
sozm jus for come zh
</DE>
<AU>
dh bl ga
</AU>
<KW>
zh drogue medicaments conduite seminaire
</KW>
<TI>
Médicaments et drogues au volant Même répression que pour la conduite en état
d'ébriété.
</TI>
<LD>
Zurich, 20 juil (ats) Les conducteurs sous influence de médicaments ou de
drogues mettent leur vie et celle de tiers en danger. La justice devrait les
punir comme elle juge ceux qui circulent sous l'emprise de l'alcool, a
déclaré mercredi Peter Iten, de l'Institut de médecine légale de l'université
de Zurich. Un séminaire sur la question réunira 500 spécialistes jeudi à
Zurich, a-t-il annoncé lors d'une conférence de presse.
</LD>
<TX>
Celui qui conduit en état d'ébriété est puni pour délit. En revanche, le
conducteur qui a consommé des drogues ou des médicaments n'est passible que
d'une contravention, selon la législation actuelle. L'Institut de médecine
légale souhaite que la conduite sous influence de drogue ou d'alcool soient
réprimées de la même façon.
</TX>
<ST>
Révision de la LCR
</ST>
<TX>
Une révision de la loi sur la circulation routière (LCR) est en cours. Mais
elle n'entrera pas en vigueur avant 1998, a précisé Pascal Blanc de l'Office
fédéral de la police. En attendant, des recommandations aux cantons devraient
être faites d'ici janvier 1995.  Elles proposeront d'appliquer le même
traitement aux conducteurs sous influence de drogues sur tout le territoire
suisse.
</TX>
<TX>
La police est plus attentive que par le passé à d'éventuels abus de drogues
ou de médicaments lors d'accident de la circulation, a relevé Ruedi Hug, de
la direction zurichoise de la police. Elle retire souvent leur permis aux
automobilistes soupçonnés d'avoir consommé de la drogue. La pratique varie
cependant d'un canton à l'autre.
</TX>
<ST>
Tests d'urine et de sang
</ST>
<TX>
Pour ordonner un test de sang ou d'urine, un soupçon ne suffit pas. Le
conducteur doit montrer les symptômes de quelqu'un qui a consommé de la
drogue. Comme des pupilles rétrécies, dilatées ou des traces de piqûres,
explique Peter Iten.
</TX>
<TX>
Le test d'urine permet de prouver qu'il y a eu consommation de drogues ou de
médicaments. Mais seul un test de sang permet de déterminer l'effet de la
substance. Les deux tests sont donc nécessaires.
</TX>
<TX>
De l'avis de M. Iten, toute consommation de drogue chez les conducteurs
devrait être poursuivie pénalement. Il recommande de réprimer sans tenir
compte des quantités absorbées. Les présidents de trois partis politiques -
PRD, PDC et UDC - partagent son avis. Pour les médicaments, une expertise
doit permettre de déterminer l'aptitude à conduire, estime Peter Iten.
</TX>
<ST>
Enquête de deux ans
</ST>
<TX>
L'Institut appuie ses conclusions sur une enquête menée de 1989 à 1991,
présentée en avril dernier déjà. Les scientifiques ont analysé 243 cas
pratiques, qui ont permis de déceler dans 66 % des cas étudiés la présence de
substances réduisant les capacité de conduire un véhicule. En tête, le
cannabis, suivis de l'héroïne/morphine, de somnifères ou tranquillisants et
de cocaïne.
</TX>
<TX>
Le nombre de conducteurs sous influence de drogues ou médicaments s'est
multiplié par quatre lors de ces quatre dernières années. Pour 100 cas
d'alcool au volant, on ne dénombre toutefois en moyenne que 2,4 cas
d'automobilistes ayant consommé de la drogue ou des médicaments.
</TX>
</DOC>
