<DOC>
<DOCID>ATS.950104.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.950104.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950104
</DT>
<PT>
225200
</PT>
<SC>
bsf146 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 reg
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
usa gingrich president congres dev
</KW>
<TI>
Etats-Unis: Newt Gingrich élu président de la Chambre Il appelle à un
"partenariat" avec les démocrates développement.
</TI>
<LD>
Washington, 4 jan (ats/afp) Le républicain de Géorgie Newt Gingrich a été élu
mercredi président de la Chambre des représentants. C'est le premier
républicain à ce poste depuis 40 ans. M. Gingrich a appelé à un "partenariat"
avec les démocrates, en se réclamant de l'héritage tant de Franklin Roosevelt
que de Ronald Reagan.
</LD>
<TX>
Dans son premier discours après son élection au troisième poste dans la
hiérarchie de l'Etat, M. Gingrich a souligné la nécessité "d'entamer un
dialogue". "Nous devons créer un partenariat, nous devons nous mettre à la
portée du peuple américain", s'est-il exclamé. "Si nous faisons cela, nous
pouvons instaurer un dialogue, qui débouchera sur un budget en équilibre", a
assuré avec force le nouveau "speaker". Il a jugé ce résultat "possible mais
difficile" à l'aube de l'an 2002.
</TX>
<TX>
Auparavant le leader de la nouvelle minorité, Richard Gephardt, avait promis
la "coopération" mais non "la capitulation" des démocrates. "C'est avec
résignation mais détermination que je mets fin à 40 ans de règne démocrate
sur la chambre", a-t-il dit.
</TX>
<ST>
Lutte contre la violence
</ST>
<TX>
"Nous n'avons rien à craindre si ce n'est la peur", a assuré M. Gingrich
citant les mots de Franklin Roosevelt, à ses yeux "le plus grand président du
XXe siècle". M. Gingrich a rendu hommage à l'"aile libérale" du parti
démocrate pour avoir "mis fin à la ségrégation".  Il a estimé que "c'était au
parti démocrate qu'appartenaient les plus grands dirigeants ayant lutté pour
l'intégration de l'Amérique".
</TX>
<TX>
Soulignant que la lutte contre la violence figurait parmi les objectifs
prioritaires des républicains, M. Gingrich a manifesté sa volonté de "prendre
chaque jour des mesures" dans ce sens. "Nous pouvons trouver immédiatement
des moyens de faire mieux les choses (...)  de passer outre la bureaucratie
et de donner à chaque jeune Américain une meilleure chance", a-t-il affirmé.
</TX>
<TX>
M. Gingrich a manifesté un certain optimisme sur l'adoption de la réforme du
système d'aide sociale aux plus déshérités, qui constitue la "deuxième
priorité" des républicains. "Nous pouvons l'obtenir, il y a des terrains sur
lesquels nous pouvons discuter ensemble" avec les démocrates, a-t-il assuré.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
