<DOC>
<DOCID>ATS.940208.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.940208.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940208
</DT>
<PT>
234000
</PT>
<SC>
bsf190 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c5swi aet
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
usa suisse ambassadeur
</KW>
<TI>
Larry Lawrence devient le 41e ambassadeur américain en Suisse Sa nomination a
été confirmée par le Sénat.
</TI>
<LD>
New-York, 8 fév (ats) Larry Lawrence sera le 41e ambassadeur des Etats-Unis
en Suisse. Sa nomination a été approuvée mardi par le Sénat américain par 79
voix contre 16. M. Lawrence avait été désigné en octobre dernier déjà par le
président Bill Clinton. Mais la controverse suscitée par sa candidature dans
les milieux de la haute diplomatie américaine a retardé la procédure de
confirmation. M. Lawrence prendra ses fonctions d'ici trois à quatre
semaines, a précisé à l'ATS une porte-parole du Département d'Etat.
</LD>
<TX>
La candidature de M. Lawrence avait été vivement critiquée par l'Association
des diplomates de carrière américains. Elle lui reprochait notamment son
amateurisme dans les affaires diplomatiques et s'insurgeait contre
l'attribution de postes diplomatiques pour "services rendus". M.Lawrence est
en effet un ami de Bill Clinton et passe pour être un collecteur de fonds du
Parti démocrate.
</TX>
<ST>
Issu des milieux de la finance
</ST>
<TX>
Californien d'origine, Larry Lawrence est diplômé de l'Université d'Arizona.
Homme d'affaires, il dirige une entreprise de bâtiment et travaille également
comme agent immobilier et agent d'assurances. Il est connu comme étant un
donateur généreux du Parti démocrate. Sa fortune personnelle est estimée à
environ 300 millions de dollars (438 millions de francs).
</TX>
<TX>
Le Département d'Etat n'a pas été en mesure mardi de préciser la date exacte
d'entrée en fonctions de M. Lawrence. D'ici trois à quatre semaines, le temps
de régler un certain nombre de formalités, a déclaré la porte-parole. A
Berne, M. Lawrence prendra la succession de Joseph B. Gildenhorn, nommé à ce
poste en août 1989 sur proposition de l'ex-président des Etats-Unis, Georges
Bush.
</TX>
</DOC>
