<DOC>
<DOCID>ATS.940214.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.940214.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940214
</DT>
<PT>
115100
</PT>
<SC>
bsf036 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi int ecpi umw
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
suisse onu accidents chimiques collaboration
</KW>
<TI>
Importante mission de l'ONU confiée à la Suisse Vers une stratégie de
prévention des accidents chimiques.
</TI>
<LD>
Berne, 14 fév (ats) A la demande de l'ONU, le Corps suisse d'aide en cas de
catastrophe (ASC) poursuit actuellement une étude sur un aspect inédit de la
gestion des grands cataclysmes: la prévention des accidents chimiques
consécutifs à une catastrophe naturelle. Un expert bâlois, spécialiste de la
chimie et de l'environnement, s'est rendu l'an dernier en Argentine dans le
cadre de ce projet.
</LD>
<TX>
Le porte-parole de l'ASC, Toni Frisch, a précisé que l'étude en cours est
financée par la Suisse, sur mandat de l'ONU. Depuis les relevés effectués en
Argentine, la collaboration entre l'ASC et l'ONU va se poursuivre avec le
développement de stratégies de prévention des accidents chimiques
prévisibles.
</TX>
<TX>
L'étude effectuée en Argentine a fait l'objet d'un rapport dans le dernier
bulletin de la Direction de la coopération au développement et de l'aide
humanitaire (DDA), dont dépend l'ASC. Selon la DDA, l'enquête a établi que
les risques chimiques étaient "importants" en Argentine, "en particulier dans
les petites entreprises et, d'une manière générale, lors des transports" de
produits chimiques.
</TX>
<TX>
Des facteurs de risque élevé résultent aussi "des graves carences de la
protection civile et des organes de sécurité des entreprises".  Selon le
rapport de la DDA, "il manque souvent à la fois les moyens d'alerter la
population et de coordonner l'intervention des secours".
</TX>
<ST>
Domaine de l'inéluctable
</ST>
<TX>
A l'instar des séismes et des éruptions volcaniques, il est impossible
d'empêcher les accidents chimiques provoqués par une catastrophe naturelle.
Tout au plus peut-on en prévenir les conséquences. Selon le porte-parole de
l'ASC, l'importance de la prévention chimique est apparue dans le contexte de
la Décennie pour la prévention des catastrophes naturelles, décrétée par
l'ONU pour la période 1990-99.
</TX>
<TX>
Les accidents chimiques figurent au nombre des effets secondaires les plus
redoutables et les plus fréquents en cas de catastrophe naturelle. Le lien de
cause à effet entre les deux phénomènes a ainsi été intégré à la stratégie
développée en Argentine par l'ASC. Sous la direction du professeur
Jean-Jacques Wagner, de l'Université de Genève, l'ASC va se livrer
prochainement à une évaluation des risques sismiques dans les Andes
argentines, grâce à l'installation d'un système de surveillance des volcans.
</TX>
</DOC>
