<DOC>
<DOCID>ATS.940220.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.940220.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940220
</DT>
<PT>
162200
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
vot tg reg
</DE>
<AU>
ss an fz
</AU>
<KW>
tg election complementaire ballottage
</KW>
<TI>
Election partielle au Conseil d'Etat thurgovien Une femme près de l'exploit -
second tour nécessaire.
</TI>
<LD>
Frauenfeld, 20 fév (ats) Aucun candidat ne s'est imposé lors de l'élection
complémentaire au gouvernement cantonal thurgovien. Le député au Grand
Conseil et secrétaire paysan Roland Eberle (UDC), et Odette Butz Huggenberger
(PEV) se sont livrés à un corps à corps haletant. Le premier a obtenu 21 152
suffrages, contre 19 686 à sa rivale. La majorité absolue était de 25 103
voix. La participation a été de 47,5 %. Le second tour aura lieu le 20 mars.
</LD>
<TX>
Comme les observateurs avertis le pronostiquaient, la succession du
conseiller d'Etat démissionnaire Hanspeter Fischer, de l'Union démocratique
du centre (UDC), n'aura pas été qu'une simple formalité.  En choisissant
Roland Eberle, le parti pensait pouvoir maintenir sans anicroche son second
siège au Conseil d'Etat. C'était sans compter Odette Butz Huggenberger, une
candidate de dernière minute du Parti évangélique suisse (PEV).
</TX>
<TX>
Agée de 36 ans, cette conseillère en management aura obtenu davantage qu'un
simple succès d'estime. Elle se retrouve à seulement 1466 voix du favori,
alors qu'elle n'était officiellement soutenue que par son parti, les Verts et
les Démocrates suisses.
</TX>
<TX>
Walter H. Fröhlich, un candidat sauvage de l'UDC, a pour sa part joué un
mauvais tour à son collègue de parti. Il a obtenu 7944 voix, provenant
probablement d'électeurs UDC jugeant trop progressiste l'attitude de M.
Eberle face au problème de la drogue. Deux autres candidatures surprises de
la Jeunesse socialiste thurgovienne proposaient une "Alternative de gauche"
avec Roland Graf et Sonja Engeli. Ils entendaient exercer cette fonction en
"job sharing" (partage du temps de travail). Ils se retrouvent loin derrière.
</TX>
</DOC>
