<DOC>
<DOCID>ATS.950302.0141</DOCID>
<DOCNO>ATS.950302.0141</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950302
</DT>
<PT>
055700
</PT>
<SC>
bsf022 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7sno int mil
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
somalie onu dernier jour
</KW>
<TI>
Dernier jour de l'ONU en Somalie.
</TI>
<LD>
Mogadiscio, 2 mars (ats/afp) L'ultime jour de la présence de l'ONU en Somalie
a débuté jeudi avec, avant l'aube, des coups de feu sporadiques dans le
secteur de l'aéroport. Ces tirs n'étaient pas dirigés contre les soldats des
unités américaines et italiennes qui protègent le départ des Casques bleus,
selon des sources militaires américaines.
</LD>
<TX>
Les derniers Casques bleus pakistanais doivent embarquer dans la matinée à
bord d'un bateau civil qui les conduira en 72 heures à Dar es Salam, d'où ils
prendront l'avion pour leur pays. Selon les chiffres les plus récents fournis
par les officiers de presse américains, ils seraient encore 800, rassemblés
dans des bâtiments proches du port de la capitale somalienne.
</TX>
<TX>
Mercredi, un premier groupe de Casques bleus pakistanais avait quitté la
Somalie à bord d'un ferry. Le matériel lourd de l'ONU, notamment 30 chars
M-60 américains, a été embarqué sur un cargo ukrainien à destination de
Brindisi, en Italie.
</TX>
<TX>
Après le départ des derniers éléments de la mission de l'ONU, les troupes
d'élite américaines et italiennes de l'opération "Bouclier unifié" qui ont
protégé ce retrait, partiront également.
</TX>
<TX>
Dans un premier temps, les commandos italiens qui gardent notamment la plage
de Green Beach, où arrivent les aéroglisseurs qui font la navette entre le
littoral et la flotille internationale qui croise au large, seront évacués.
Les "marines" américains quitteront alors leurs positions dans le périmètre
de sécurité instauré depuis lundi dans les secteurs du port et de l'aéroport
et se regrouperont sur Green Beach pour quitter le rivage somalien.
</TX>
<TX>
Les bâtiments de guerre des six pays qui participent à l'aspect naval de
"Bouclier unifié" feront route ensuite notamment vers Mombassa, au Kenya.
</TX>
</DOC>
