<DOC>
<DOCID>ATS.950924.0068</DOCID>
<DOCNO>ATS.950924.0068</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4033
</LE>
<DT>
950924
</DT>
<PT>
051547
</PT>
<RT>
142204
</RT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c4aut int mil c5swi
</DE>
<AU>
ln bn
</AU>
<KW>
vienne conférence mines antipersonnel avpap
</KW>
<TI>
Conférence de Vienne sur les armes classiques inhumaines Une interdiction
générale des mines antipersonnel improbable
</TI>
<ST>
avant-papier
</ST>
<LD>
Genève, 24 sept (ats) L'examen d'une interdiction générale des mines
antipersonnel sera au centre d'une conférence de trois semaines qui s'ouvre
lundi à Vienne. Les gouvernements présents, dont la délégation suisse, vont
réexaminer la Convention de 1980 sur les armes classiques. Les mines
antipersonnel tuent dix mille personnes par an.
</LD>
<TX>
L'ONU évalue à plus de cent-dix millions les mines dispersées dans 64 pays.
Plus de dix mille personnes sont tuées chaque année par leur explosion et des
milliers d'autres blessées et mutilées.  Il faudrait 33 milliards de dollars
pour nettoyer la planète du fléau.  L'an dernier, la communauté
internationale a consacré seulement 70 millions de dollars pour enlever près
de 100 000 mines, alors que deux millions de mines supplémentaires au moins
sont posées chaque année.
</TX>
<ST>
L'ONU et le CICR pour une interdiction
</ST>
<TX>
"Il faut interdire l'usage des mines terrestres. Il faut en prohiber la
fabrication. Il faut en détruire les stocks", avait demandé le secrétaire
général de l'ONU, Boutros Boutros-Ghali en juillet dernier, lors d'une
conférence sur le déminage à Genève.
</TX>
<TX>
Pour le président du Comité international de la Croix-Rouge (CICR), Cornelio
Sommaruga, il n'existe qu'un seul moyen efficace pour lutter contre le fléau:
interdire totalement la production, le stockage, le transfert et l'emploi des
mines antipersonnel. Le CICR redoute que les mesures partielles examinées à
Vienne restent très en-deçà du but fixé.
</TX>
<ST>
Elargir l'adhésion à la Convention
</ST>
<TX>
Selon des experts, il ne devrait pas y avoir de majorité au sein des 49 Etats
signataires de la Convention pour ratifier une interdiction générale. "Les
décisions de la conférence devront être acceptables pour le tiers monde,
sinon ces pays n'adhéreront pas à la Convention révisée", a déclaré à l'ATS
Erwin Dahinden, du Département militaire fédéral.
</TX>
<TX>
La Suisse souhaite le renforcement des normes de droit international et
l'adhésion du plus grand nombre d'Etats au deuxième protocole de la
Convention de 1980 sur les armes inhumaines. La délégation suisse, conduite
par l'ambassadeur Lucius Caflisch, insistera sur la nécessité de rendre
détectable les mines antipersonnel, des systèmes autodestructeurs,
l'application de la Convention aux conflits internes ainsi que des mesures
contraignantes de vérification.
</TX>
<ST>
La Chine principal producteur
</ST>
<TX>
Cinq millions de mines terrestres antipersonnel sont encore produites chaque
année par 100 entreprises dans au moins 50 pays.  La Chine est devenue, très
probablement, le principal producteur de mines, à moins de trois dollars la
pièce. L'Italie et la Russie viennent en seconde position. En mars 1995, la
Belgique est devenue le premier pays à adopter une loi interdisant la
production, l'exportation et l'utilisation des mines antipersonnel.
</TX>
<TX>
La Suisse ne produit plus de mines antipersonnel, seulement des mines
anti-char. Elle possède encore dans ses stocks quelque trois à quatre
millions de mines, en voie de destruction. Berne a décrété un moratoire sur
les exportations de mines terrestres en mai 1994, signé actuellement par 25
pays. Il est cependant limité aux Etats qui n'ont pas ratifié la Convention
sur les armes inhumaines.
</TX>
<TX>
Quelque 40 oeuvres d'entraide suisses se sont groupées pour une campagne qui
a déjà recueilli plusieurs dizaines de milliers de signatures en faveur de
l'interdiction totale des mines antipersonnel. Elles souhaitent que la Suisse
s'engage officiellement dans ce sens à la conférence de l'ONU. Elles
demandent aussi que la Suisse interdise sur son territoire les transactions
financières liées au marché de ces mines.
</TX>
</DOC>
