<DOC>
<DOCID>ATS.950302.0120</DOCID>
<DOCNO>ATS.950302.0120</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950302
</DT>
<PT>
114400
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus mil comm
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
russie meurtre directeur tv reactions
</KW>
<TI>
Moscou: meurtre du directeur de la télévision publique russe "Ecrans noirs"
sur les six chaînes en hommage à Vladislav Listiev.
</TI>
<LD>
Moscou/Vienne, 2 mars (ats/afp/reuter) Les six chaînes de télévision russes
ont arrêté leurs programmes jeudi à 12h00 locales en hommage à Vladislav
Listiev. Le directeur général de la première chaîne a été assassiné mercredi
soir par des inconnus. Le président Boris Eltsine s'est dit "choqué" par ce
meurtre.
</LD>
<TX>
Seul un bref journal télévisé sera diffusé chaque heure, a annoncé un
communiqué diffusé sur la première chaîne, héritière d'Ostankino, peu avant
l'interruption d'antenne. Celle-ci doit se poursuivre jusqu'à 19h00 locales.
La première chaîne diffusera alors "Heure de pointe", émission-débat que
présentait Vladislav Listiev.
</TX>
<TX>
Un débat sur la mort du responsable, journaliste-présentateur très populaire
en Russie, doit réunir des présidents de chaîne, des observateurs politiques
et des journalistes, a précisé Ostankino.
</TX>
<ST>
Eltsine "choqué"
</ST>
<TX>
Jeudi matin, le président Boris Eltsine s'est déclaré "choqué" par cet
assassinat. Le Premier ministre Viktor Tchernomyrdine a également réagi en se
disant "profondément choqué". "Vlad Listiev appartenait à cette génération de
journalistes qui non seulement acceptaient les changements démocratiques de
tout coeur mais faisaient beaucoup pour faire en sorte que les réformes
deviennent réalités", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Le porte-parole présidentiel Viatcheslav Kostikov a estimé à la radio Echos
de Moscou que le meurtre de Listiev, 38 ans, était "un acte commandité" lié
au secteur publicitaire. Vladislav Listiev a été abattu de deux balles devant
son immeuble, situé dans un quartier du sud de Moscou. Quelques heures avant
sa mort, il présentait en direct son émission "Heure de pointe".
</TX>
<TX>
Le présentateur-vedette avait proposé, après avoir été nommé directeur
général de la chaîne début 1995, une série de projets de restructuration.
Notamment le regroupement des diverses agences de publicité travaillant pour
la chaîne, et à terme la suppression même de la publicité.
</TX>
<ST>
Enquête demandée
</ST>
<TX>
L'Institut international de la presse (IPI) qui représente des éditeurs et
des journalistes de 89 pays, a demandé jeudi aux autorités russes d'ouvrir
une enquête sur "le meurtre" de Vladislav Listyev. L'IPI, dont le siège se
trouve à Vienne, rapelle que ce meurtre succède à celui d'un autre
journaliste, Dmitri Kholodov.
</TX>
<TX>
Ce dernier travaillait pour un quotidien moscovite, le Moscovski Komsomolets.
Il avait été tué en octobre dernier. Les enquêteurs n'ont pas découvert les
meurtriers de M. Kholodov en dépit de promesses d'une enquête complète,
précise l'IPI.
</TX>
</DOC>
