<DOC>
<DOCID>ATS.950113.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.950113.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950113
</DT>
<PT>
114000
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
bosnie srebrenica combats
</KW>
<TI>
Bosnie: les affrontements se sont poursuivis à Srebrenica.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 13 jan (ats/afp) Les affrontements se sont poursuivis jeudi, pour
le deuxième jour consécutif, dans le secteur de Srebrenica (Bosnie orientale)
entre Bosniaques et Serbes de Bosnie, a annoncé vendredi la FORPRONU. Dans le
reste du pays, des affrontements sporadiques ont été signalés.
</LD>
<TX>
Au cours des dernières 24 heures, la FORPRONU a enregistré 90 tirs d'obus
ainsi que quelque mille tirs d'armes légères et de mitrailleuses, a dit un
porte-parole de la Force de protection des Nations unies (FORPRONU) à
Sarajevo, le commandant Hervé Gourmelon.  Les affrontements avaient commencé
mercredi. Jeudi les Serbes ont renforcé leurs nouvelles lignes, provoquant de
nouveaux affrontements, selon la même source.
</TX>
<TX>
En Bosnie occidentale, dans le secteur de Velika Kladusa, dans le nord de la
poche de Bihac, des combats sporadiques ont opposé jeudi les forces du
dissident musulman Fikret Abdic, allié aux Serbes, aux forces du 5e corps
d'armée bosniaque. 65 explosions d'obus ont été comptabilisées par la
FORPRONU, accompagnés de tirs d'armes légères, a indiqué le commandant
Gourmelon.
</TX>
<ST>
"Escalade possible"
</ST>
<TX>
"Ces différents affrontement montre qu'une escalade est possible, mais ces
combats ne sont pas d'une extrême gravité", a dit le commandant Gourmelon.
"Cela démontre le peu de coordination et de discipline dans les deux camps,
alors que la négociation sur l'application de l'accord de cessation des
hostilités se passe bien à Sarajevo", a-t-il ajouté. L'accord est entré en
vigueur le 1er janvier pour une période de quatre mois.
</TX>
<TX>
D'autre part, l'accès de la base aérienne de Tuzla (nord est de la Bosnie) où
sont stationnés des Casques bleus est toujours bloqué par les forces
bosniaques, indique-t-on à la FORPRONU. Les Bosniaques avaient entrepris
cette action mardi pour protester contre la présence d'un officier de liaison
serbe sur cette base.
</TX>
<ST>
Le Groupe de contact à Pale
</ST>
<TX>
Le Groupe de contact, arrivé vendredi à Pale, le fief des Serbes de Bosnie
près de Sarajevo, a entamé à des entretiens avec les dirigeants serbes de
Bosnie. Les représentants des cinq pays - Etats- Unis, Russie, France,
Grande-Bretagne, Allemagne - doivent examiner avec les responsables serbes de
Bosnie les possibilités de poursuivre le procesus de paix, selon SRNA.
</TX>
</DOC>
