<DOC>
<DOCID>ATS.950122.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.950122.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950122
</DT>
<PT>
165700
</PT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr c6pol mil for
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
israel auschwitz commemoration reportage
</KW>
<TI>
Jérusalem, terminus d'un train de déportés d'Auschwitz reportage.
</TI>
<LD>
Jérusalem, 22 jan (ats/afp) Le wagon à bestiaux qui transportait les déportés
juifs vers Auschwitz a atteint son terminus dimanche: le mémorial de
l'Holocauste Yad Vachem à Jérusalem, où s'est tenue une cérémonie marquant le
cinquantième anniversaire de la libération du camp de la mort.
</LD>
<TX>
Le wagon brun, numéro 11689 G des chemins de fer du Reich, s'est arrêté pour
toujours sur une poutrelle d'acier qui surplombe l'abîme.  Ce monument vient
rappeler que le processus d'extermination avait commencé dans les trains et
que de nombreux déportés arrivaient morts à leur destination, faute de
nourriture et d'eau.
</TX>
<TX>
"C'est un wagon identique qui nous a transportés en 1943, tassés comme des
animaux, de Salonique (Grèce) à Auschwitz-Birkenau" confie Raoul Saporta, 70
ans, l'un des rares survivants de ce voyage. Un autre survivant, Lazare
Laufbaum, déporté de France à Auschwitz, se remémore lui aussi son "odyssée"
de cinq jours, d'Angers (France) à Auschwitz, dans un wagon à bestiaux des
chemins de fer français réquisitionné par les Allemands.
</TX>
<ST>
L'homme capable "du pire comme du meilleur"
</ST>
<TX>
Pour l'avocat et écrivain français Samuel Pisar, ce wagon doit "rappeler aux
Chrétiens, aux Musulmans et aux Juifs - à tous ceux en quête de paix - que
l'homme est capable de tout, du pire comme du meilleur". Lui aussi rescapé
d'Auschwitz, il a appelé à la vigilance pour que "jamais plus de pareils
trains n'ébranlent le monde". Il a évoqué "l'obligation sacrée, non seulement
de pleurer les morts, mais surtout de mettre en garde les vivants, car
l'impensable reste, encore et toujours, possible".
</TX>
<TX>
Le ministre israélien de l'Education nationale Amnon Rubinstein a affirmé que
"la Shoah (le génocide) est une composante essentielle de l'existence
d'Israël, dont le souvenir doit être transmis de génération en génération".
Les écoliers israéliens ont eu dimanche une heure de cours spécial sur
Auschwitz.
</TX>
<ST>
Voyage en Pologne d'élèves israéliens
</ST>
<TX>
Quelque 21 000 élèves israéliens ont participé depuis 1987 à des voyages
organisés par le ministère de l'Education à Auschwitz, aujourd'hui en
territoire polonais. Ces voyages sont organisés sur le thème: "Je cherche mes
frères". Cette année, 2500 jeunes Israéliens visiteront le camp, dont, pour
la première fois, une vingtaine de lycéens arabes.
</TX>
<TX>
Après la cérémonie de Yad Vachem, plusieurs milliers de rescapés de
l'Holocauste et leurs familles se sont réunis à Jérusalem sous la présidence
du professeur Wladyslaw Bartoszewski, président du Conseil international du
Museum d'Auschwitz et ambassadeur de Pologne à Vienne. Auschwitz, qui était à
la fois un camp de concentration et d'extermination, a été libéré le 27
janvier 1945 par l'armée soviétique.
</TX>
</DOC>
