<DOC>
<DOCID>ATS.950908.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.950908.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950908
</DT>
<PT>
124800
</PT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
parp reg vot bl
</DE>
<AU>
ls sh uc
</AU>
<KW>
bl belser candidat conseil fédéral
</KW>
<TI>
Succession d'Otto Stich au Conseil fédéral Le Bâlois Edouard Belser est le 6e
candidat
</TI>
<LD>
Liestal, 8 sept (ats) Le conseiller d'Etat de Bâle-Campagne Edouard Belser,
53 ans, est candidat à la succession du conseiller fédéral Otto Stich, a
indiqué la section cantonale du PS vendredi.  Celle-ci prendra une décision
dans la soirée. M. Belser est le sixième prétendant à l'investiture du PS
suisse.
</LD>
<TX>
Enseignant de formation, M. Belser dirige depuis 1994 le département cantonal
de l'économie et de la santé, après avoir été à la tête du département des
travaux publics et de l'environnement pendant sept ans. Auparavant, il avait
siégé au Conseil des Etats pendant deux législatures.
</TX>
<ST>
Handicaps
</ST>
<TX>
Edouard Belser est très populaire dans son canton. Pour le PS de
Bâle-Campagne, son élection au Conseil fédéral serait une bonne chose non
seulement pour ce canton - qui n'y a plus été représenté depuis un siècle -,
mais pour tout le Nord-Ouest de la Suisse. Le fait que M. Belser soit un peu
oublié au Palais fédéral et son ancienne appartenance au conseil de l'armée
secrète P-27 pourraient toutefois jouer contre lui.
</TX>
<TX>
M. Belser est le sixième candidat déclaré à la succession du conseiller
fédéral Otto Stich. Deux ont déjà le soutien de leur parti cantonal: la
Bernoise Gret Haller et le Glaronais Werner Marti. Avec M. Belser, trois
autres candidats doivent encore obtenir ce soutien: le Fribourgeois Otto
Piller vendredi soir, le Zurichois Moritz Leuenberger et le Thurgovien Thomas
Onken au début de la semaine prochaine. Le Soleurois Ernst Leuenberger
pourrait encore s'ajouter à cette liste.
</TX>
<ST>
Echéances
</ST>
<TX>
Les sections cantonales ont jusqu'au 12 septembre pour présenter des
candidats au Parti socialiste suisse. Le comité directeur se réunira le 15
septembre et fera soit un premier choix soit donnera des critères à
l'intention du comité central qui se réunira le lendemain. La décision finale
sera prise par le groupe des Chambres fédérales le 17 ou le 18 septembre.
Enfin, l'Assemblée fédérale élira le 27 septembre le 101e membre du Conseil
fédéral.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Les PS de Fribourg et Bâle-Campagne se réunissent
vendredi soir.  Dépêches et développements en conséquence.
</TX>
</DOC>
