<DOC>
<DOCID>ATS.951025.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.951025.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1924
</LE>
<DT>
951025
</DT>
<PT>
165001
</PT>
<RT>
155147
</RT>
<SC>
bsf143 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd soz fin
</DE>
<AU>
bu uc
</AU>
<KW>
vd prix adèle duttweiler mère sofia
</KW>
<TI>
Mère Sofia reçoit le prix Adèle Duttweiler Les 50 000 francs seront versés au
"Parachute"
</TI>
<LD>
Lausanne, 25 oct (ats) Mère Sofia, la moniale orthodoxe en Perfecto qui
exerce depuis dix ans son ministère dans les rues de Lausanne, a reçu le 22e
Prix Adèle Duttweiler. La théologienne et psychologue est réputée pour son
engagement en faveur des jeunes, des sans-abri, des toxicomanes et des
prostituées.
</LD>
<TX>
Le Prix de 50 000 francs a été remis mercredi à Bougy/Villars (VD), selon le
communiqué de presse. Mère Sofia versera l'argent au "Parachute", "sa" maison
qui accueille des adolescents en difficulté à Lausanne.
</TX>
<ST>
Actions en faveur des démunis
</ST>
<TX>
Mère Sofia a soutenu l'ouverture du "Sleep-In" à Lausanne, où passer la nuit
coûte 5 francs. Elle a permis à une soixantaine de chômeurs en fin de droit
de vendre le journal de rue "Macadam". La moniale est également
l'instigatrice de la soupe populaire en hiver au centre-ville, à
Saint-Laurent.
</TX>
<TX>
En 1991, Mère Sofia a fondé le "Parachute", un centre d'accueil alternatif.
Elle y accueille huit jeunes pour un délai limité.  Pendant leur séjour, les
adolescents en rupture peuvent acquérir une formation et tenter de se
réintégrer dans la société. Une personne atteinte du sida vit au "Parachute"
et est accompagnée tout au long de sa maladie par les habitants de la maison.
</TX>
<TX>
Le Prix de la fondation Adèle Duttweiler a été créé en 1972 par les sociétés
coopératives de la Migros en l'honneur du 80e anniversaire de la femme du
fondateur, Gottlieb Duttweiler. Ce prix récompense des personnes ou des
organisations qui se distinguent par leurs actions dans le secteur social.
</TX>
</DOC>
