<DOC>
<DOCID>ATS.941211.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.941211.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941211
</DT>
<PT>
162800
</PT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8cyp parp int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
chypre larnaca reunion partis communistes
</KW>
<TI>
Réunion d'une trentaine de partis communistes à Chypre Recherche d'un second
souffle pour oublier la disparition de l'URSS.
</TI>
<LD>
Larnaca, 11 déc (ats/afp) Vingt-huit partis communistes et de gauche de la
Méditerranée, du Moyen-Orient et de l'ex-URSS se sont réunis ce week-end à
Larnaca pour surmonter le désarroi provoqué par la disparition du
"grand-frère" soviétique.
</LD>
<TX>
Il s'agissait de "sortir d'une situation de choc et de l'isolement national",
a déclaré Fausto Sorini, membre de la direction du Parti de la refondation
communiste (Italie).
</TX>
<TX>
Une table ronde a réuni à huis clos les 47 délégués de 28 partis communistes
et de gauche. Ces derniers représentaient 18 pays de la Méditerranée, du
Moyen-Orient ou issus de l'ex-URSS, à l'initiative des PC chypriote (AKEL) et
grec. C'était la première fois depuis la fin de l'URSS, qu'un aussi grand
nombre d'anciens partis "frères" étaient rassemblés.
</TX>
<ST>
"Mythes" dénoncés
</ST>
<TX>
"Nous ne nous considérons pas comme des nostalgiques de l'équilibre de la
terreur", établi entre Washington et Moscou pendant la guerre froide. Mais
"nous sommes maintenant à une époque où les Etats-Unis s'imposent totalement
sur la scène internationale", avait souligné vendredi le secrétaire général
de l'AKEL Dimitris Christofias, à l'ouverture de la réunion.
</TX>
<TX>
Il a dénoncé "deux mythes cultivés" depuis l'effondrement du bloc communiste:
celui selon lequel "le socialisme a fait faillite" et celui prétendant qu'un
"nouvel ordre basé sur la loi internationale, la démocratie et le respect des
droits de l'homme" est en train de se mettre en place dans le monde.
</TX>
<TX>
La réunion de Larnaca proposait un échange d'idées entre des partis
aujourd'hui placés dans des positions très diverses. Les PC de la rive nord
de la Méditerranée (Portugal, Espagne, France, Italie) ont vu leur électorat
fondre. D'autres sont tout simplement interdits (Bahrein, Irak, Iran, Soudan,
PC kurde de Turquie) ou ne disposent pas d'un territoire national (formations
palestiniennes).
</TX>
<ST>
Délégations russes
</ST>
<TX>
Si le PC d'Egypte est plus ou moins toléré, celui de Jordanie est légalisé
depuis deux ans. Les Syriens étaient représentés à Larnaca par deux partis
communistes et par le Baath au pouvoir à Damas. Le PC israélien (3 députés à
la Knesset) avait envoyé un Arabe israélien.  Deux délégations étaient venues
de Moscou, représentant le PC de la Fédération de Russie et le PC des
travailleurs, et une autre d'Arménie.
</TX>
<TX>
Le PC russe compte 46 députés sur 450 à la Douma (Chambre basse du
parlement). Son représentant, Yvan Melnikov, membre du bureau politique,
regrette la "politique internationale active" jadis menée par l'URSS.
Aujourd'hui, la Russie doit tenir compte à l'avance des réactions des
Etats-Unis et de l'Europe, potentiels bailleurs de fonds, pour entreprendre
une quelconque action au niveau international, note-t-il.
</TX>
<TX>
Interrogé sur le message qu'il comptait faire passer à Larnaca, Mihailo
Markovic, membre du comité central du Parti socialiste de Serbie (au
pouvoir), a mis en avant la nécessité d'un règlement pacifique des conflits.
"Mais, ajoute-t-il, sous le nouvel ordre international, n'ayez pas trop peur
de sanctions".
</TX>
</DOC>
