<DOC>
<DOCID>ATS.941204.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.941204.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941204
</DT>
<PT>
191800
</PT>
<SC>
bsf124 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vot sozm sozv jus
</DE>
<AU>
pi
</AU>
<KW>
suisse votations synthese globale
</KW>
<TI>
Votations fédérales - Assurance-maladie et mesures de contrainte Conseil
fédéral entendu, gauche nettement battue synthèse globale.
</TI>
<LD>
Berne, 4 déc (ats) La Suisse a approuvé ce week-end la révision de la loi sur
l'assurance-maladie par 51,8 % des voix, et balayé l'initiative "pour une
saine assurance-maladie" à 76,5 %. Les mesures de contrainte dans le droit
des étrangers ont été adoptées à 72,8 % des voix. La participation a été de
43 %.
</LD>
<TX>
Le souverain a ainsi suivi en tous points les recommandations du Conseil
fédéral et du Parlement. La gauche est déçue pour l'initiative sur
l'assurance-maladie et les mesures de contrainte, de même que les églises et
organisations caritatives, dans le cas de ces dernières.
</TX>
<ST>
Loi sur l'assurance-maladie
</ST>
<TX>
La révision de la loi sur l'assurance-maladie doit mettre un terme à trente
ans de tentatives infructueuses. Approuvé par 1 020 763 voix contre 950 164,
elle prendra dès 1996 le relais des arrêtés urgents en vigueur. Cette
majorité n' a toutefois été atteinte de justesse.  Tous les cantons romands
ont soutenu le projet. Ils sont d'ailleurs les principaux bénéficiaires du
nouveau système de subventions en faveur des assurés de condition modeste.
</TX>
<TX>
L'initiative du Parti socialiste et de l'Union syndicale suisse a été rejetée
par 1 502 483 voix contre 460 834. Elle demandait le passage à un système de
cotisations proportionnelles au revenu. Aucun canton - dont la majorité était
ici requise - ne l'a acceptée. L'opposition a été particulièrement marquée en
Suisse alémanique, un peu moins en Suisse latine.
</TX>
<ST>
Satisfaction générale
</ST>
<TX>
L'acceptation de justesse de la loi sur l'assurance-maladie (LAMal) satisfait
la plupart des partis. Les promesses faites devront maintenant être tenues,
exigent ses opposants. L'initiative sur le même sujet a été balayée. Un
résultat qui a déçu, par son ampleur, jusqu'à ses partisans, et en
particulier le PS et l'USS.
</TX>
<TX>
Les formations gouvernementales (PRD, PDC, PS et UDC) voient dans le résultat
de dimanche une concrétisation de leur politique, estimant qu'avec la
nouvelle loi, la Suisse dispose d'un instrument moderne qui accorde une
meilleure sécurité sociale aux plus faibles.  Le comité opposé à la LAMal
réclame désormais une maîtrise effective des coûts et un renforcement de la
concurrence. Le Concordat des caisses-maladie suisses (CCMS) se réjouit aussi
d'une LAMal garantissant plus d'équité et plus de concurrence.
</TX>
<TX>
Malgré le net rejet, l'Union syndicale suisse (USS) considère que le victoire
est partielle puisque la loi révisée intègre certaines des revendications
deson initiative. Le sec non du peuple a cependant déçu les initiants: ils
s'attendaient tout de même à un meilleur résultat.
</TX>
<ST>
Mesures de contrainte approuvées
</ST>
<TX>
la loi sur les mesures de contrainte dans le droit des étrangers a été
adoptée par 1 433 162 voix contre 534 588. Tous les cantons ont donné leur
feu vert. Nées dans le sillage de la polémique sur les trafiquants de drogue
étrangers au Letten de Zurich, les mesures de contrainte étaient combattues
par référendum. L'opposition venait avant tout de milieux roses-verts et
religieux et d'organisations actives en matière d'asile. Ces mesures visent à
lutter contre les abus dans le domaine de l'asile et du droit des étrangers.
</TX>
<TX>
La satisfaction était pratiquement unanime dimanche dans le camp bourgeois
après ce oui massif. Le conseiller aux Etats Carlo Schmid (PDC/AI),
co-président du comité de soutien à ces mesures, y voit un signe du peuple en
faveur d'un Etat de droit. L'abus du droit d'asile et la criminalité de la
drogue ne pourront plus bénéficier du prétexte humanitaire, a-t-il relevé.
</TX>
<TX>
Les opposants, PS et Verts en tête, veulent maintenant prendre Arnold Koller
au mot. Il a promis que la loi ne serait appliquée qu'aux abus manifeste de
l'asile et aux criminels de la drogue.  L'Oeuvre suisse d'entraide ouvrière
(OSEO) a décidé de créer dès février un poste à plein temps chargé d'y
veiller. En outre, une équipe de juristes emmenée par le Bernois Werner
Spirig se prépare à porter certains cas devant la Cour de Strasbourg, afin de
vérifier si ces mesures sont conformes à la Convention européenne des droits
de l'homme.
</TX>
<ST>
Conseil fédéral soulagé et content
</ST>
<TX>
Le Conseil fédéral a accueilli dimanche avec soulagement et satisfaction le
verdict du peuple. La conseillère fédérale Ruth Dreifuss a salué le "oui de
la solidarité" à la révision de la loi sur l'assurance-maladie. Elle a
constaté qu'il n'y avait pas de "Röstigraben" social. L'intérêt général l'a
emporté sur la coalition des intérêts particuliers, a-t-elle relevé.
</TX>
<TX>
De son côté, le conseiller fédéral Arnold Koller a exprimé sa satisfaction de
l'approbation de la loi sur les mesures de contrainte dans le droit des
étrangers. Il a assuré qu'il ferait tout ce qui est en son pouvoir pour que
les mesures soient appliquées correctement et conformément à l'Etat de droit.
</TX>
</DOC>
