<DOC>
<DOCID>ATS.940508.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.940508.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940508
</DT>
<PT>
133000
</PT>
<SC>
bsf031 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk par reg jus
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
gb gouvernement demission homosexualite deve
</KW>
<TI>
Londres: démission d'un membre du gouvernement pour une affaire de mo eurs La
série noire continue pour John Major développement.
</TI>
<LD>
Londres, 8 mai (ats/afp) Série noire pour le Premier ministre britannique
John Major, leader d'un parti conservateur déchiré: deux jours après des
résultats humiliants à des élections locales, un membre de son cabinet,
accusé d'homosexualité, a démissionné samedi.  Michael Brown, 42 ans, était
"whip" du gouvernement, chargé de faire respecter la discipline au sein du
groupe conservateur à la Chambre des communes et à ce titre membre à part
entière du cabinet Major.
</LD>
<TX>
M. Brown a été accusé par l'hebdomadaire à sensation News of the World
d'avoir eu des relations homosexuelles avec un homme de 20 ans.  Bien que les
députés aient voté en février pour l'abaissement de l'âge de consentement
légal entre homosexuels à 18 ans, l'ancienne loi est encore en vigueur et il
est théoriquement toujours illégal pour un homme d'entretenir une relation
avec un jeune de moins de 21 ans.
</TX>
<TX>
Appartenant à l'aile droite du parti, M. Brown a nié les accusations du
journal contre lequel il va entamer une procédure judiciaire. Il a préféré
démissionner afin d'avoir les mains libres pour se défendre.
</TX>
<ST>
La déroute
</ST>
<TX>
Cette démission ne pouvait tomber à un pire moment pour le parti conservateur
et son leader, M. Major. Elle intervient au surlendemain d'une défaite sans
précédent à des élections locales - 18 districts perdus sur 33, dont 7 sur 11
à Londres - et à un mois des élections européennes, qui, dans la foulée de
cette déroute, s'annoncent tout aussi catastrophiques.
</TX>
<TX>
Pour tenter d'enrayer la chute, les ténors du parti lancent depuis trois
jours des appels désespérés à l'unité derrière M. Major. Car les
conservateurs donnent d'eux-mêmes une image exécrable à leurs électeurs,
s'entredéchirant publiquement depuis des mois sur l'Europe et sur la
personnalité de leur leader que certains accusent de "faiblesse".
</TX>
<ST>
Leadership contesté
</ST>
<TX>
Dimanche, le Mail on Sunday a publié les extraits d'un document qui aurait
été préparé par des proches du ministre du Budget, Michael Portillo, un jeune
thatchérien qui représente l'aile droite du parti.  Ce texte élabore une
stratégie visant à lui permettre de contester le leadership de M. Major. Le
journal assure que le document, dont M. Portillo connait l'existence depuis
longtemps, a été envoyé à plusieurs ministres "eurosceptiques" du
gouvernement. M. Portillo a catégoriquement démenti ces informations,
affirmant qui'il était "impératif" de soutenir M. Major, ce qu'il faisait.
</TX>
<TX>
Les accusations d'homosexualité portées contre M. Brown, s'ajoutent en outre
à une série de scandales touchant à la vie privée de membres du gouvernement
et autres personnalités du parti conservateur, qui se présente comme le
garant des valeurs de la famille et de la morale. Au début de l'année, deux
secrétaires d'Etat accusés d'adultère étaient contraints au départ et en
février on découvrait le cadavre d'un député mort en sous-vêtements féminins.
En mars, le chef des armées démissionnait après des révélations sur sa
liaison avec une Espagnole de 30 ans sa cadette.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée.
</ST>
</DOC>
