<DOC>
<DOCID>ATS.951210.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.951210.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1947
</LE>
<DT>
951210
</DT>
<PT>
212058
</PT>
<RT>
202034
</RT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf065
</RF>
<DE>
c4fra ecpt reg par
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
france grèves juppé syndicats censure dév
</KW>
<TI>

Crise sociale en France Alain Juppé prêt à rencontrer les syndicats


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Paris, 10 déc (ats/afp/reuter) Le premier ministre français
Alain Juppé a annoncé dimanche qu'il qu'il était "prêt" à un sommet
social et qu'il recevrait dès lundi les dirigeants syndicaux pour
dénouer la crise aiguë déclenchée par les plans de réforme sociale
du gouvernement. C'est une concession majeure aux syndicats qui
demandaient à le rencontrer.



</LD>
<TX>
M. Juppé a employé pour la première fois le mot tabou de
"négociation" pour permettre de trouver une issue à la crise
sociale la plus grave que la France ait connue depuis mai 1968. Il
a cependant souligné que la réforme du système de protection
sociale est "urgente parce que si on ne la fait pas, on risque une
cessation de paiement". Il a aussi assuré qu'il n'y aurait pas de
remise en cause des régimes de retraite, notamment des cheminots.

</TX>
<TX>
Le premier ministre s'est ensuite rendu à l'Assemblée nationale
où il a engagé la responsabilité de son gouvernement sur le projet
de loi l'autorisant à légiférer par ordonnances sur la Sécurité
sociale, sur lequel l'opposition fait obstruction. Il a recouru à
l'article 49, paragraphe 3 de la Constitution, qui lui permet de
faire passer un texte sans vote.

</TX>
<TX>
Selon cet article, le texte est considéré comme adopté si une
motion de censure n'est pas déposée dans les vingt-quatre heures
qui suivent. L'opposition parlementaire a immédiatement déposé une
motion de censure contre le gouvernement.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Version entièrement nouvelle. Vous recevrez d'ici 22h00 une
synthèse du week-end actualisée.
</TB>
</DOC>
