<DOC>
<DOCID>ATS.940503.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.940503.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940503
</DT>
<PT>
171600
</PT>
<SC>
bsf139 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
umw come eng div bl ag c4uk
</DE>
<AU>
me uc wi pi
</AU>
<KW>
bl muttenz greenpeace enquete developt
</KW>
<TI>
Transport de déchets nucléaires bloqués par Greenpeace Militants relâchés
après contrôle - Enquête pénale ouverte développement.
</TI>
<LD>
Muttenz (BL), 3 mai (ats) Le convoi de déchets nucléaires bloqué lundi en fin
d'après-midi par Greenpeace en gare de Muttenz (BL) a poursuivi son voyage
vers l'usine de retraitement de Sellafield (Grande-Bretagne). La police est
intervenue lundi soir pour déloger les militants de l'organisation
écologiste. Une enquête pénale a été ouverte contre ces derniers, a indiqué
mardi la préfecture d'Arlesheim (BL).
</LD>
<TX>
L'enquête devra montrer si les militants de Greenpeace ont commis une
violation de l'article 238 du Code pénal, qui santionne les entraves au
service des chemins de fer. Selon le texte, celui qui aura intentionnellement
empêché, troublé ou mis en danger le service des chemins de fer sera puni de
la réclusion ou de l'emprisonnement.
</TX>
<TX>
Les militants de Greenpeace se sont enchaînés lundi vers 17h15 à un wagon
transportant des déchets nucléaires provenant de la centrale de Beznau (AG).
Ils ont demandé l'arrêt des transports de déchets nucléaires, jugés inutiles
et dangereux. Greenpeace a également exigé le retour du convoi à la centrale.
La direction de la centrale a rejetté catégoriquement la demande de
l'organisation écologiste.
</TX>
<TX>
Les grenadiers de la police de Bâle-Campagne sont intervenus vers 22h30 pour
déloger les militants de Greenpeace. A l'aide de cisailles, ils ont libéré
six activistes qui s'étaient enchaînés à un wagon. L'action policière n'a
donné lieu à aucun incident. Les quelques 25 militants de Greenpeace présents
à la manifestation ont été conduits au poste de police. Ils ont été relâchés
immédiatement après un contrôle d'identité, a précisé à l'ATS la police
cantonale de Bâle-Campagne.
</TX>
<TX>
Selon Greenpeace, plus de 20 transports de déchets nucléaires quittent chque
année les centrales de Beznau et Gösgen (SO) à destination des usines de
retraitement de Sellafield ou de La Hague (France). Ces convois restent
parfois des heures en gare de Muttenz sans que les autorités locales
responsables de la sécurité soient avisées, a dénoncé Greenpeace. En cas
d'accident, plusieurs milliers de personnes devraient être évacuées.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la nouvelle a été complétée par l'annonce de l'ouverture
d'une enquête pénale. Le lead a été modifié en conséquence. Le 2e paragraphe
est nouveau. Le reste est inchangé.
</TX>
</DOC>
