<DOC>
<DOCID>ATS.951005.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.951005.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4211
</LE>
<DT>
951005
</DT>
<PT>
155543
</PT>
<RT>
130507
</RT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf74
</RF>
<DE>
int c4swe kul c4ire
</DE>
<AU>
tp hs
</AU>
<KW>
stockholm nobel littérature heaney synthèse
</KW>
<TI>

Le prix Nobel de littérature à l'Irlandais Seamus Heaney Beauté
lyrique de son oeuvres - Deux livres publiés en français


</TI>
<ST>
synthèse

</ST>
<LD>
Stockholm, 5 oct (ats/afp/reuters) Le prix Nobel de littérature
1995 a été attribué à l'écrivain et poète irlandais Seamus Heaney.
Agé de 56 ans, il est le troisième lauréat irlandais après William
Yeats (1923) et Samuel Beckett (1969). Il a publié 19 livres. Pour
l'instant, deux de ses ouvrages sont disponibles en français.



</LD>
<TX>
L'Académie royale de Suède a indiqué, jeudi à Stockholm, avoir
choisi Heaney "pour une oeuvre caractérisée par sa beauté lyrique
et sa profondeur éthique". Ambassadeur de la littérature irlandaise
depuis vingt ans, l'auteur est une figure universitaire vénérée en
Irlande et en Grande-Bretagne comme "le plus grand poète de langue
anglaise vivant".

</TX>
<TX>
L'écrivain catholique et poète lyrique est aussi essayiste et
traducteur. Il est établi à Dublin avec sa femme et ses trois
enfants. Actuellement en vacances dans la campagne grecque il ne
sait pas encore qu'il est le troisième auteur irlandais distingué
par la plus prestigieuse des récompenses littéraires.

</TX>
<ST>
Enfance rurale

</ST>
<TX>
Seamus Heaney est né le 13 avril 1939. Il est le fils d'un
paysan catholique de Castledawson (Irlande du Nord), élevé à la
ferme familiale dans un milieu rural qui imprègne toute son oeuvre.
Aîné d'une famille de neuf enfants, le lauréat a un jour confié
éprouver quelque culpabilité à écrire.

</TX>
<TX>
Boursier à l'université de Belfast, il en sort brillamment en
1961 avec un diplôme de littérature et de langue anglaise. Il y
revient en 1966 comme titulaire d'une chaire d'anglais.
Entre-temps, il a enseigné un an à l'Université de Berkeley en
Californie. En 1989, il est élu à la chaire de poésie de
l'université d'Oxford.

</TX>
<TX>
Dans les années 60, il fréquente assidûment les cercles
littéraires de Belfast et anime une société de jeunes poètes
locaux. Il est également membre d'une troupe de théâtre itinérante
réunissant de grands noms de la littérature contemporaine
irlandaise. Le lauréat a commencé à écrire en 1962 pour des
magazines irlandais.

</TX>
<ST>
Deux livres en français

</ST>
<TX>
Il publie son premier recueil de poèmes, "Death of A Naturalist"
en 1966. Il quitte l'Irlande du Nord en 1972 et se rend à Dublin.
Parmi des principaux ouvrages figurent "North" (1972), considéré
comme son chef-d'oeuvre, "Station Island" (1984), "The Haw Lantern"
(1987), "Seeing Things" (1991). En 1990, il publie une version
libre en vers d'une tragédie de Sophocle, "Philoctète".

</TX>
<TX>
Son oeuvre comprend 19 ouvrages écrits en anglais. Quatre sont
parus en allemand. Heaney, très populaire auprès du Dublinois de la
rue, n'a été que parcimonieusement publié en France, où on ne
trouve pour l'instant que deux de ses ouvrages: "Poèmes 1966-1984"
(Gallimard 1988) et "Les errances de Sweeney" (Le Passeur 1994).

</TX>
<ST>
Maintenir la beauté

</ST>
<TX>
Dans des recueils d'essais comme "The governement of the tongue"
(1988) et "The place of writing" (1989), Heaney discute du rôle de
la poésie et des poètes, un thème souvent abordé. L'auteur conclut
que "la mission du poète est de maintenir la beauté vivante,
surtout à des époques où des régimes d'oppression menacent de la
détruire", ont expliqué les jurés de l'Académie.

</TX>
<TX>
Le lauréat recevra les insignes du prix, accompagné de la sommme
record cette année de 7,2 millions de couronnes suédoises (environ
1,2 million de francs), lors d'une cérémonie à Stockholm le 10
décembre, jour-anniversaire du décès d'Alfred Nobel en 1896. Il a
déjà reçu plusieurs prix littéraires, dont le prix Somerset Maugham
(1968), le prix littéraire de la Fondation américano-irlandaise
(1973) et le prix WH Smith de 1975, la récompense des lettres
britanniques.

</TX>
<ST>
2 encadrés suivent

</ST>
<TB>
Note aux rédactions:
la dépêche bsf074 a été complétée de notes biographiques et de
détails concernant sa bibliographie.
</TB>
</DOC>
