<DOC>
<DOCID>ATS.940418.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.940418.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940418
</DT>
<PT>
053000
</PT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9chn
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
chine tianamen fantomes dissidents
</KW>
<TI>
Les fantômes de Tiananmen hantent les dirigeants chinois.
</TI>
<LD>
Pékin, 18 avr (ats/afp) Cinq ans après le début du mouvement démocratique de
1989 qui avait fait trembler le régime communiste chinois, les dirigeants
restent sur leurs gardes. Mais la plupart des dissidents pensent que la
situation n'est cependant pas mûre pour un nouveau "Printemps de Pékin".
</LD>
<TX>
"C'est vrai que les tensions sociales sont fortes et qu'il y a des
similitudes avec la situation d'il y a cinq ans, mais il ne faut pas
s'attendre à une explosion populaire de grande ampleur dans l'immédiat".
Telle est l'analyse du leader des étudiants en 1989, Wang Dan. C'est aussi
l'opinion la plus répandue parmi les dissidents, dont beaucoup sont sortis de
l'ombre à la fin de l'année dernière en réclamant publiquement la démocratie.
</TX>
<TX>
L'inflation galopante, la corruption rampante, le chômage croîssant,
l'appauvrissement de nombreuses régions rurales et l'incapacité du
gouvernement chinois à contrôler le développement économique sont des
phénomènes qui menacent la stabilité sociale et politique du pays.
</TX>
<ST>
Inquiétude des autorités
</ST>
<TX>
"Les anciens problèmes n'ont pas été résolus alors que d'autres surgissent",
affirme Mme Ding Zilin, professeur de philosophie à Pékin et signataire d'une
des lettres adressées au gouvernement pour demander une démocratisation du
régime. "Si les paysans et les ouvriers se soulèvent en masse, ce sera le
chaos généralisé. Nous sommes inquiets et c'est pour cela que nous avons
écrit aux autorités ", ajoute Mme Ding.
</TX>
<TX>
D'ailleurs, les exhortations répétées de Pékin à renforcer l'ordre public
ainsi que les multiples arrestations de dissidents trahissent une réelle
inquiétude des autorités. Quant à la santé déclinante de Deng Xiaoping,
bientôt âgé de 90 ans, elle laisse planer des incertitudes sur l'avenir
politique du dernier grand pays communiste de la planète.
</TX>
<TX>
L'annonce de la condamnation à mort d'un chef d'entreprise et des 20 ans de
prison infligés à un vice-ministre, impliqués dans un scandale financier,
montre une fois de plus que les autorités prennent les devants. Ils
souviennent que la corruption avait été l'une des causes du ralliement de la
population aux étudiants en 1989. Si les intellectuels contestataires sont
eux aussi conscients des risques de troubles, ils prévoient plutôt, à court
terme, des soulèvements sporadiques.
</TX>
<ST>
Instabilité politique
</ST>
<TX>
"Aujourd'hui, beaucoup de Chinois, et notamment les étudiants, ont peur de
l'instabilité car ils pensent pouvoir jouir de l'économie de marché, ce qui
n'était pas le cas il y a cinq ans", estime Yang Zhou, un vétéran de la
dissidence, porte-parole de l'Association chinoise des droits de l'Homme
basée à Shanghaï. "Les mentalités ont beaucoup changé ces dernières années,
les gens s'occupent davantage de leurs propres intérêts", ajoute Wang Dan.
</TX>
<TX>
La modification du paysage social a d'ailleurs conduit les dissidents à une
nouvelle réflexion. Sans abandonner leurs idéaux de démocratie, ils essaient
de recentrer leurs activités sur des problèmes liés directement à la vie
quotidienne de la population, comme les expulsions de locataires ou les
licenciements. "Nous devons absolument être plus proches des gens", reconnaît
Bao Ge, militant des droits de l'Homme.
</TX>
<TX>
"L'une des craintes des dirigeants est que les dissidents réussissent à
s'intégrer dans la société civile. Et c'est notamment la raison pour laquelle
la répression ne connaît pas de répit", explique un diplomate européen à
Pékin.
</TX>
</DOC>
