<DOC>
<DOCID>ATS.951018.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.951018.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2629
</LE>
<DT>
951018
</DT>
<PT>
195132
</PT>
<RT>
193518
</RT>
<SC>
bsf147 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4ita c5swi jus lu
</DE>
<AU>
yr cc
</AU>
<KW>
mafia russie italie suisse
</KW>
<TI>
Les mafias italienne et russe renforcent leur collaboration Un rencontre
internationale aurait eu lieu à Lucerne
</TI>
<TX>
Bruxelles, 18 oct (ats) La mafia italienne et la mafia russe intensifient
leur relations et concluent des accords de collaboration. La ville de Lucerne
aurait servi de cadre récemment à une rencontre mafieuse est-ouest, selon le
rapport d'un procureur italien remis mercredi à la Commission européenne.
</TX>
<TX>
Le procureur de Florence Piero Luigi Vigna mentionne au conditionnel la
rencontre de Lucerne. Selon des informations provenant des services russes de
sécurité, elle aurait réuni des mafieux américains, italiens, russes et
ukrainiens.
</TX>
<TX>
On y aurait discuté de la coopération inter-mafias en Europe occidentale en
matière de trafic d'armes, de drogue et d'oeuvres d'art. La réunion aurait
débouché sur un accord destiné à renforcer le rôle de la Russie et des
républiques d'Asie centrale dans le recyclage de l'argent sale accumulé en
Europe occidentale.
</TX>
<ST>
Police fédérale pas au courant
</ST>
<TX>
Ainsi qu'il l'a indiqué à l'ATS, le procureur Vigna ne dispose pas
d'indications sur la date à laquelle ce "sommet" aurait eu lieu. A Berne, la
police fédérale a indiqué mercredi qu'elle n'avait aucune information quant à
une telle réunion.
</TX>
<TX>
Le rapport met en évidence la pénétration du crime organisé russe en Europe
occidentale, de même que celle de la mafia italienne à l'Est, depuis la chute
du mur de Berlin. La collaboration est-ouest pourrait déboucher sur la
création de commandements supranationaux du crime organisé, selon le
procureur italien.
</TX>
<ST>
Investissements en Suisse
</ST>
<TX>
La Suisse fait partie, avec la France, l'Allemagne, l'Italie et la Grèce, des
pays où les associations criminelles russes investissent leurs profits,
notamment dans l'immobilier. On a également constaté un flux entre la Russie,
la Suisse, l'Italie et les pays arabes dans le secteur du matériel militaire.
</TX>
<TX>
Selon des experts, la mafia russe a réalisé en 1994 un chiffre d'affaires de
150 milliards de dollars (172 milliards de francs).  Elle contrôle,
estime-t-on, 35 % des banques commerciales et 40 % des industries. La
privatisation offre des canaux privilégiés pour le blanchiment.
</TX>
<TX>
Le rapport du procureur Vigna a été rédigé pour la fondation Rosselli
(Turin), qui s'occupe de recherche socio-économique. Il sera remis à la
Commission européenne et aux Etats membres de l'UE.
</TX>
</DOC>
