<DOC>
<DOCID>ATS.950405.0131</DOCID>
<DOCNO>ATS.950405.0131</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950405
</DT>
<PT>
050300
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz prod
</DE>
<AU>
fp uc
</AU>
<KW>
suisse grands-parents de service encadre2
</KW>
<TI>
Des aînés se préparent à devenir "grands-parents de service" Mille et une
actions dans lesquelles s'engager 2e encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 5 avril (ats) Les "grands-parents de service", ou "de remplacement",
peuvent s'engager dans de nombreuses actions: accueil ponctuel d'un enfant,
accompagnement, gardes, activités à deux ou de groupes, excursions,
animation, présence dans les crèches, les garderies, les hôpitaux. Les
besoins sont immenses.
</LD>
<TX>
Il existe mille et une situations dans lesquelles la présence d'un aîné
serait la bienvenue, souligne Marie-Jeanne Delessert, chef du secteur santé
et aide aux familles de la Croix-Rouge lausannoise. Et de citer les nombreux
enfants qui prennent leur repas seuls, ou ceux dont la mère ou le père est
malade, notamment dans les cas de sida, et qui aurait besoin de pouvoir se
reposer quelques heures. Ce serait "super", dit-elle, que des grands-parents
ouverts accueillent ces enfants.
</TX>
<ST>
L'occasion de nouer de nouveaux contacts
</ST>
<TX>
La dimension humaine de l'expérience revêt une grande importance pour Manuela
Dubois, responsable de la formation des Cartels vaudois des associations
d'aide à la famille. La distance et l'éclatement des familles nécessitent
souvent le rétablissement du lien intergénérationnel. Cette démarche est à
considérer comme une occasion pour jeunes et plus âgés de nouer de nouveaux
contacts et de vivre une relation privilégiée.
</TX>
<TX>
Plusieurs associations s'occupant de la petite enfance, de l'enfance et de
l'adolescence soutiennent l'initiative du MDA. Les services proposés par les
"grands-parents de remplacement" représentent une alternative à leurs offres.
Relevant la complémentarité des activités des "grands-parents de service" et
des services de la Croix-Rouge, Mme Delessert assure que l'association se
tient à leur disposition pour des cours ou des renseignements.
</TX>
</DOC>
