<DOC>
<DOCID>ATS.951207.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.951207.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3696
</LE>
<DT>
951207
</DT>
<PT>
182046
</PT>
<RT>
172606
</RT>
<SC>
bsf164 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<RF>
combsf148
</RF>
<DE>
c5swi ecpi fin
</DE>
<AU>
jn ry pa
</AU>
<KW>
suisse electrowatt opa sur landis gyr réact
</KW>
<TI>
OPA d'Electrowatt sur Landis &amp; Gyr Les analystes surpris - inquiétudes
syndicales
</TI>
<ST>
réactions
</ST>
<LD>
Zurich, 7 déc (ats) L'OPA lancée jeudi par Electrowatt sur le groupe Landis &amp;
Gyr (L&amp;G) a pris les analystes financiers par surprise. Le prix proposé était
toutefois jugé correct. Cependant, le syndicat FCOM s'inquiétait des
conséquences sur l'emploi des synergies annoncées dans le cadre de cette
opération.
</LD>
<TX>
Une fusion avec Motor-Columbus aurait permis à CS Holding, maison-mère
d'Electrowatt, de se séparer d'un chiffre d'affaires de 5 milliards de francs
dans le domaine industriel: c'est à cette spéculation qu'étaient occupés les
analystes financiers ces derniers mois. Elle est désormais remise en question
par l'offre publique d'achat (OPA) lancée par Electrowatt sur L&amp;G, relevait
jeudi Michel Kamm, analyste responsable du marché suisse à l'Union bancaire
privée.
</TX>
<TX>
L'offre a par ailleurs surpris tout le monde. "Rien ne la laissait prévoir",
"aucune rumeur" ne l'avait annoncée à l'avance, ajoutait l'analyste genevois.
Le seul indice, partiel, a été donné par Oskar Ronner, le chef d'Electrowatt:
dans une récente interview, il avait annoncé un élargissement des activités
industrielles de son groupe, rappelait jeudi soit Urs Diethelm, analyste de
la banque privée zurichoise Vontobel.
</TX>
<ST>
Synergies: inquiétudes syndicales
</ST>
<TX>
Du côté syndical, Charles Steck, secrétaire central du Syndicat chrétien de
l'industrie, de l'artisanat et des services (FCOM) s'inquiétait jeudi des
effets des synergies annoncées entre L&amp;G et Electrowatt sur l'emploi. Selon
lui, il était trop tôt pour faire des pronostics sur les répercussions
concrètes pour les travailleurs. D'autre part, M. Steck estimait l'opération
importante pour l'avenir de l'industrie suisse des machines: L&amp;G aurait aussi
pu être reprise par une entreprise étrangère.
</TX>
<TX>
Le conseiller d'Etat zougois Peter Bossard, directeur du département de
l'intérieur, se montrait quant à lui heureux que L&amp;G puisse rester à Zoug
après la reprise. Il estimait qu'il n'y aurait pas de répercussion importante
sur l'emploi. Pour Hanspeter Ast, analyste à l'Union de banques suisses
(UBS), Stäfa Control System et L&amp;G présentent effectivement beaucoup de
synergies qui méritent d'être exploitées: les réaliser entraînera toutefois
la perte d'emplois dans les deux unités.
</TX>
<ST>
Prix correct
</ST>
<TX>
Le prix proposé aux actionnaires de L&amp;G est "correct", selon M. Ast.  Ce qui
n'empêche pas Electrowatt d'acquérir le groupe zougois à bon compte. Depuis
février 1994, moment où elle a atteint un sommet à 985 francs, l'action L&amp;G
n'a cessé de reculer. Elle a fluctué cette année entre 624 et 810 francs.
</TX>
<TX>
De l'avis de Michel Kamm, l'opération sera plus avantateuse encore si
Electrowatt se sépare dans un second temps des activités de L&amp;G ne concernant
pas la sécurité et la gestion des immeubles (téléphonie et les automates à
billets notamment).
</TX>
<TX>
Michael von Euw, de la Société de banque suisse (SBS) et Erhard Lee, analyste
auprès de la Banque Leu (filiale de CS Holding) affichaient jeudi soir un
jugement plus nuancé. L'analyste de la SBS prévoyait une pression accrue sur
les titres Electrowatt. L&amp;G, Cerberus et Stäfa Control System seraient moins
faciles à intégrer qu'il n'y paraît. Erhard Lee aurait préféré assister à la
vente par Electrowatt de ses filiales Cerberus et Stäfa Control System à la
faveur d'un recentrage des activités dans l'électricité.
</TX>
</DOC>
