<DOC>
<DOCID>ATS.940623.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.940623.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940623
</DT>
<PT>
163800
</PT>
<SC>
bef053 bef
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
c5swi fin ecpb
</DE>
<AU>
jn al
</AU>
<KW>
suisse banque nationale produits derives
</KW>
<TI>
Produits dérivés: la BNS souhaite une surveillance fiche séparée.
</TI>
<LD>
Zurich, 23 juin (ats) Les récents événements ont dissipé les derniers doutes
quant à l'existence de problèmes sur le marché des produits dérivés, estime
la BNS. L'adoption de règles est souhaitable, au niveau surtout des sociétés
para-bancaires, indique Hans Meier.
</LD>
<TX>
Comme précisé jeudi à Zurich par le vice-président de la Banque nationale
suisse (BNS), la surveillance du marché des produits dérivés sera d'autant
moins forte que l'activité des parties en présence sera transparente. En
d'autres termes, il est nécessaire que les participants à ce marché disposent
"de l'infrastructure et de l'assise financière nécessaires".
</TX>
<TX>
Selon Markus Lusser, les risques que font peser les produits dérivés et leur
forte croissance font actuellement l'objets d'études communes à l'échelon des
banques centrales. Celles-ci sont coordonnées par la Banque des règlements
internationaux (BRI), à Bâle. Les premiers résultats sont attendus vers la
fin de l'automne.
</TX>
<TX>
De l'avis de Hans Meier, les récents événements ont déjà dissipé les derniers
doutes quant à l'existence de problèmes sur le marché des produits dérivés.
Les sociétés para-bancaires surtout laissent apparaître des lacunes. Le
Groupe de Bâle envisage, de ce fait, une réglementation parallèle dans le
domaine.
</TX>
<TX>
Les grands établissements bancaires, cependant, améliorent régulièrement la
transparence et la fiabilité de leur système. Un processus de concentration
est ainsi probable sur ce marché, selon les responsables de la BNS.
</TX>
<TX>
Markus Lusser reste malgré tout favorable à une séparation des pouvoirs entre
l'organe de contrôle de l'activité bancaire (en Suisse: la Commission
fédérale des banques) et la banque centrale (BNS).
</TX>
</DOC>
