<DOC>
<DOCID>ATS.950924.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.950924.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2066
</LE>
<DT>
950924
</DT>
<PT>
223144
</PT>
<RT>
215958
</RT>
<SC>
bsf099 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<RF>
combsf098
</RF>
<DE>
c4fra vot par
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
france législatives balladur élu
</KW>
<TI>
Elections législatives en France: Edouard Balladur élu
</TI>
<LD>
Paris, 24 sept (ats/reuter) L'ancien premier ministre, Edouard Balladur, a
été élu dimanche député du XVe arrondissement de Paris, au second tour des
élections législatives partielles. Deux anciens ministres, Bernard Bosson et
Nicolas Sarkosky ont également été élus. En revanche, Bernard Debré, ancien
ministre de la coopération a été battu par le candidat socialiste.
</LD>
<TX>
Edouard Balladur a obtenu 68,55 % des suffrages exprimés devant la candidate
socialiste Laurence Dumont (31,45 %). Au premier tour, l'ancien premier
ministre RPR avait obtenu 59,35 % des suffrages exprimés. N'ayant pas franchi
la barre de 25 % des inscrits, il avait été contraint à un second tour.
</TX>
<TX>
Deux anciens ministres ont également été élus au second tour.  Bernard Bosson
(UDF-CDS) a été élu dans la deuxième circonscription d'Annecy. L'ancien
ministre des transports, de l'equipement, du tourisme et de la mer du
gouvernement d'Edouard Balladur a recuelli 59,6 % des voix.
</TX>
<TX>
L'ancien ministre RPR du budget, Nicolas Sarkozy a été élu à Neuilly, en
Hauts-de-Seine. M. Sarkosky, qui fut également le porte-parole de la campagne
présidentielle de l'ancien premier ministre, a recueilli 75,95 % des
suffrages exprimés devant Marie-Caroline Le Pen, la fille du président du
Front national.
</TX>
<TX>
Bernard Debré, ancien ministre de la coopération du gouvernement d'Edouard
Balladur, n'a en revanche pas été élu. C'est le socialiste Jean-Jacques
Filleul qui représentera l'Indre-et-Loire à l'Assemblée, a-t-on appris à la
préfecture. Bernard Debré, qui avait soutenu la candidature d'Edouard
Balladur à l'Elysée - contrairement à son frère Jean-Louis, aujourd'hui
ministre de l'intérieur du gouvernement Juppé - a obtenu 49,51 % des voix
contre 50,49 % à son adversaire.
</TX>
</DOC>
