<DOC>
<DOCID>ATS.941014.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.941014.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941014
</DT>
<PT>
144600
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi c4fra c2 kulr divs jus
</DE>
<AU>
uc
</AU>
<KW>
suisse martinique secte jouret
</KW>
<TI>
La secte de Luc Jouret avait des adeptes en Martinique dès 1984.
</TI>
<LD>
Fort-de-France (F), 14 oct (ats/afp) L'Ordre du temple du soleil s'était
manifesté "dès 1984" dans l'île française de la Martinique, aux Antilles,
estime Michel Branchi, membre de l'Association locale pour la défense de la
famille et de l'individu (ADEFI).
</LD>
<TX>
Chargé en 1990 d'étudier cette secte au sein de l'ADEFI, M. Branchi a indiqué
vendredi à Fort-de-France que Luc Jouret, dont le corps a été "formellement
identifié" jeudi, recrutait dans le milieu des professions libérales et
notamment chez les médecins, dentistes, ainsi que chez les cadres de banques.
Le critère de sélection était de disposer "de gros salaires" et de compter
parmi "les gens d'influence".
</TX>
<TX>
Selon Michel Branchi, lors de son implantation en Martinique, la secte de Luc
Jouret s'appelait alors Organisation internationale chevaleresque tradition
solaire (OICTS), une émanation de l'Ordre rénové du temple (ORT).
</TX>
<ST>
Deux pôles
</ST>
<TX>
Les activités de la secte étaient organisées autour de deux pôles.  Les clubs
Amenta dispensaient des principes "d'hygiène alimentaire et d'écologie".
</TX>
<TX>
L'autre pôle avait un caractère plus "ésotérique". Les clubs, selon M.
Branchi, servaient de vivier pour le recrutement des adeptes de la secte.
L'OICTS a regroupé jusqu'à une centaine de membres à la Martinique.
</TX>
<ST>
Fin du monde en 1986
</ST>
<TX>
Toujours selon M. Branchi, en 1986, Luc Jouret, dont les séjours étaient
fréquents dans l'île, annonce aux adeptes la fin du monde pour cette
année-là. Il justifie son erreur plus tard en parlant d'une "rémission".
</TX>
<TX>
En 1990, le gourou ordonne aux membres de la secte d'émigrer à Sainte-Anne de
la Pérade et à Saint-Sauveur-des-Monts, au Québec. Ils doivent vendre leurs
biens pour alimenter les projets Madica, rapporte M. Branchi. Il s'agit de
centres écologiques dont le financement doit être assuré pour un tiers par
les adeptes martiniquais et deux-tiers par les Canadiens.
</TX>
<TX>
Ainsi, 825 500 dollars (1 070 000 francs) seront recueillis auprès des
adeptes de l'île, indique-t-il. Sur la trentaine de membres partis au Canada,
certains, s'estimant abusés, sont revenus depuis en Martinique.
</TX>
</DOC>
