<DOC>
<DOCID>ATS.940105.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.940105.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940105
</DT>
<PT>
151900
</PT>
<SC>
bsf089 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
for bio vd bs
</DE>
<AU>
cm uc
</AU>
<KW>
lausanne piccard anniversaires rectif
</KW>
<TI>
Double anniversaire dans la dynastie Piccard version rectifiée.
</TI>
<LD>
Lausanne, 5 janv (ats) Les jumeaux Auguste et Jean Piccard, physicien et
chimiste de réputation mondiale, auraient 110 ans le 28 janvier prochain. Le
premier était le père de l'océanographe Jacques Piccard, qui fêtera cette
année un autre anniversaire: les 30 ans de son mésoscaphe sous-lacustre qui
fut la grande attraction de l'Exposition nationale de Lausanne en 1964.
</LD>
<TX>
Fils d'un vigneron vaudois de Lutry, professeur de chimie à l'Université de
Bâle et installateur du premier téléphone de cette ville, Jules Piccard fut
la souche d'une grande famille de savants et de chercheurs. Outre ses deux
fils jumeaux Auguste et Jean, son aîné Paul, juriste de renom, présida le
Tribunal fédéral des assurances, à Lucerne, entre les deux guerres. Quant au
fils de Jacques, Bertrand, il est actuellement l'un des as du ballon libre,
de l'aile delta et de l'ultra-léger motorisé (ULM).
</TX>
<TX>
Nés le 28 janvier 1884 à Bâle, Auguste et Jean Piccard étudièrent tous deux
au Polytechnicum de Zurich. Auguste, docteur en physique et professeur à
Bruxelles, découvrit l'uranium 235, fut le premier homme à explorer la
stratosphère, en 1931, et dépassa en 1932 l'altitude de 16 000 m dans son
ballon à nacelle étanche, devenant "l'homme le plus haut du monde". Puis il
construisit en 1948 le premier bathyscaphe, "FNRS 2", suivi du "Trieste", à
bord duquel il fit de nombreuses plongées scientifiques. Il mourut à Lausanne
en 1962.
</TX>
<TX>
Quant à Jean Piccard, il devint professeur de chimie à l'Université de
Lausanne, puis à celle de Minneapolis (Etats-Unis).  Avec sa femme, elle
aussi docteur en chimie, il fit la même expérience que son frère Auguste en
montant en ballon dans la stratosphère en 1934. Il mourut en 1963 aux USA,
peu après son frère aîné Paul.
</TX>
<ST>
A 300 m sous le Léman
</ST>
<TX>
Jacques Piccard, né en 1922 à Lausanne, avait secondé son père Auguste - qui
a servi de modèle au Professeur Tournesol de Tintin - dans la construction du
bathyscaphe "Trieste". C'est avec ce submersible qu'il est devenu, en janvier
1960, "l'homme le plus profond du monde" en descendant à près de 11 000 m
dans la fosse sous-marine des Mariannes (Pacifique).
</TX>
<TX>
Il réalisa plus tard le mésoscaphe "Auguste Piccard", construit à Monthey,
lancé dans le Léman au Bouveret et rattaché à l'Exposition nationale de
Lausanne. Pendant six mois, de mai à octobre 1964, il fit 1100 plongées et
transporta 33 000 passagers à 300 m au fond du lac.
</TX>
<TX>
Parti aux Etats-Unis, Jacques Piccard y a réalisé le mésoscaphe "Ben
Franklin", qui a réussi de nombreuses plongées dans l'Atlantique, dont une
dérive d'un mois dans les profondeurs du Gulf Stream.
</TX>
<TX>
De retour en Suisse, l'océanographe vaudois a mis au point le "F.A. Forel",
sous-marin d'observation scientifique et écologique.  Depuis 1979, il a
plongé plus de 1200 fois dans douze pays, jusqu'à 500 m de profondeur, dans
les lacs Léman, de Neuchâtel, de Constance, de Zurich, des Quatre-Cantons, de
Lugano et Majeur, ainsi qu'en Méditerranée. Sa Fondation pour l'étude et la
protection de la mer et des lacs a son siège à Cully (VD).
</TX>
<TX>
N'ayant pu construire, pour des raisons financières, le sous-marin
touristique dont il rêvait, il utilise maintenant le "Forel" pour visiter et
faire visiter le fond du Léman. Le mini-mésoscaphe peut emmener deux
passagers à 120 m de profondeur et leur faire voir, par exemple, l'épave du
vapeur "Hirondelle", long de 50 m, qui coula en 1862, par 70 m de fond, au
large de La Tour-de-Peilz.
</TX>
<ST>
Relève assurée
</ST>
<TX>
Représentant la quatrième génération de cette famille peu banale, Bertrand
Piccard, 35 ans, docteur en médecine, a remporté en 1992 la Course
transatlantique en ballon, des Etats-Unis au Portugal.  Soixante ans après la
seconde ascension stratosphérique de son grand- père Auguste, il a été
soutenu comme lui par l'Institut royal de météorologie de Belgique.
</TX>
<TX>
Le fils de Jacques Piccard a en outre été champion d'Europe de vol
acrobatique d'aile delta en 1986. Il a réussi une traversée des Alpes en ULM,
engin dont il a demandé l'autorisation officielle en Suisse jusque devant le
Tribunal fédéral.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: c'est bien Jacques Piccard, et non Auguste, qui est
descendu à 11 000 mètres dans la fosse des Mariannes en 1960 avec le
"Trieste". Les 3e et 5e paragraphes ont été modifiés en conséquence.
</TX>
</DOC>
