<DOC>
<DOCID>ATS.941018.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.941018.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941018
</DT>
<PT>
182300
</PT>
<SC>
bsf152 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
div zh jus umw
</DE>
<AU>
ah po uc
</AU>
<KW>
zh meurtre amanite phalloide
</KW>
<TI>
Mari tué à l'aide du poison d'une amanite phalloïde Une femme et son amant
passent aux aveux.
</TI>
<LD>
Uerikon (ZH), 18 oct (ats) Une femme de 25 ans, avec la complicité de son
amant du même âge, a tué son mari à l'aide du poison extrait d'une amanite
phalloïde. La substance a été injectée dans un bras de la victime après que
celle-ci eut été endormie, a indiqué mardi à Zurich le procureur de district
Georg Staub.
</LD>
<TX>
Le drame s'est déroulé le 21 septembre 1993 à Uerikon, sur la "Goldküste"
(rive droite) du lac de Zurich. Les deux accusés et la victime, un ingénieur
en informatique de 26 ans, y vivaient en ménage à trois.
</TX>
<ST>
Puissant somnifère
</ST>
<TX>
Pour parvenir à leurs fins, les deux accusés ont mélangé un puissant
somnifère au repas de la victime. Celle-ci endormie, les amants lui ont
encore injecté un médicament dans le bras pour l'étourdir.
</TX>
<TX>
Puis, toujours à l'aide d'une seringue, ils lui ont introduit dans le bras le
poison - une sorte de jus vert - extrait de plusieurs amanites phalloïdes,
des champignons très vénéneux qu'ils avaient cueillis eux-mêmes.
</TX>
<ST>
Tentatives infructueuses
</ST>
<TX>
Auparavant, les deux complices s'étaient livrés à plusieurs tentatives
infructueuses. Ils avaient par exemple mélangé des morceaux d'amanite
phalloïde dans le repas du mari honni. Ils avaient aussi jeté un
sèche-cheveux dans l'eau du bain du mari. Celui-ci n'avait dû son salut qu'au
fait que la baignoire était bien isolée.
</TX>
<TX>
Les auteurs du crime sont passés aux aveux et ont été écroués. Ils devront
répondre d'assassinat. L'enquête est terminée, et le dossier est maintenant
entre les mains du Ministère public, a précisé devant la presse le juge
Staub.
</TX>
<TX>
Selon la police, les meurtres par empoisonnement sont très rares en Suisse.
L'utilisation de poison extrait d'un champignon vénéneux est même une
première sur le plan international, d'après les spécialistes de médecine
légale.
</TX>
<ST>
Une longue histoire
</ST>
<TX>
Les deux accusés étaient amis depuis 1987. Leur relation s'est poursuivie
après le mariage de la femme avec la future victime, en 1991. L'ami, sans
abri après avoir perdu son travail, avait trouvé refuge auprès du couple,
formant un ménage à trois.
</TX>
<TX>
Dès l'été 1992, les deux accusés ont cherché à "neutraliser" l'époux devenu
encombrant en lui versant de fortes doses de somnifères dans son assiette ou
dans son verre. Une année plus tard, ils ont décidé de se débarrasser
définitivement de lui.
</TX>
</DOC>
