<DOC>
<DOCID>ATS.950516.0128</DOCID>
<DOCNO>ATS.950516.0128</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950516
</DT>
<PT>
172100
</PT>
<SC>
bsf165 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
fin zh
</DE>
<AU>
cz rp
</AU>
<KW>
zurich bourse cloture
</KW>
<TI>
La bourse de Zurich plus ferme.
</TI>
<LD>
Zurich, 16 mai (ats) La bourse de Zurich a gagné du terrain mardi, après une
ouverture timide. En fin de séance, les courtiers indiquent qu'on a assisté à
des prises de bénéfices. Les volumes ont été plutôt élevés.
</LD>
<TX>
L'indice SMI a gagné 7,6 points à 2746,6 points, après avoir atteint en cours
de séance son plus haut de l'année à 2764,7 points.  Le SPI a pour sa part
gagné 4,29 points à 1799,33 points. IL n'a ainsi manqué que de peu la barre
psychologique des 1800 points.
</TX>
<TX>
Selon certains courtiers, il est possible qu'on assiste à une certaine
consolidation ces prochains jours, après les hausses de ces derniers temps.
Si le dollar se maintient, on pourrait assister à de nouvelles hausses des
cours des actions, du fait des liquidités à disposition.
</TX>
<TX>
Parmi les principaux gains de la journée, la porteur Fischer, le bon
Schindler et la nominative Sulzer ont gagné plus de 2 %. Nestlé, qui était
grimpé jusqu'à 1193, a terminé à 1180. Les titres de la SBS ont profité
d'achats d'une petite banque du ring et de diverses recommandations d'achat.
</TX>
<TX>
Les plus gros gains de la journée ont été le fait du bon Danzas (+ 7,1 %), du
bon Cementia (+ 6,7 %), de la porteur Cementia (+ 6,5 %) et de la porteur
Fust (+ 5,7 %). Les plus grosses pertes ont été enregistrées par la porteur
Netstal (- 9,5 %), la nominative Suter &amp; Suter (- 4,8 %), la nominative
Crossair (- 4,3 %) et le bon Orell Fuessli (- 3,9 %).
</TX>
<TX>
Hors bourse, l'intérêt des investisseurs s'est réveillé après plusieurs jours
de calme. Le commerce est toutefois resté limité à certains titres. Les
meilleurs gains ont été le fait de la porteur Tecan (+ 2,7 %), du bon
Bucherer (+ 2,5 %), de la nominative Danzas (+ 1 %) et de Perutil (+ 0,8 %).
Du côté des pertes, le bon Vetropack a reculé de 6,3 % et la nominative
Feldschlösschen de 2,8 %.
</TX>
<TX>
Le commerce des obligations en francs est resté calme. Les courtiers
qualifient l'ambiance de bonne. L'affaiblissement du cours du franc a un peu
pesé sur les cours et les volumes. Mais cela ne devrait être que passager.
Après consolidation, il faut s'attendre à un nouveau recul des rendements. Le
rendement moyen des obligations de la Confédération est resté stable à 4,79
%.
</TX>
</DOC>
