<DOC>
<DOCID>ATS.950601.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.950601.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950601
</DT>
<PT>
120600
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger reg mil c6bos
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
allemagne prete envoi troupes bosnie
</KW>
<TI>
Bosnie: Bonn prêt à mettre 2000 hommes à disposition de l'Otan.
</TI>
<LD>
Bonn, 1er juin (ats/afp) Le gouvernement allemand est prêt à mettre à
disposition de l'Otan quelque 2000 soldats pour participer à la protection
d'un regroupement des Casques bleus en Bosnie-Herzégovine, a indiqué jeudi le
ministre des Affaires étrangères, Klaus Kinkel.  Des unités allemandes ont
déjà été placées en état d'alerte.
</LD>
<TX>
Les propos de M. Kinkel concrétisent ceux tenus la veille par le ministre de
la Défense, Volker Ruehe, selon lequel l'Allemagne envisageait de mettre à
disposition des avions de combat Tornado pour protéger un tel regroupement.
M. Kinkel a précisé que le conseil des ministres et la Chambre basse du
parlement (Bundestag), auraient à se prononcer si l'Allemagne était saisie
d'une demande en ce sens de la part de l'Otan.
</TX>
<TX>
MM. Kinkel et Ruehe avaient auparavant informé les présidents des différentes
fractions et des commissions des Affaires étrangères et de la Défense du
Bundestag du projet d'un engagement allemand. Des unités allemandes
susceptibles de participer à une éventuelle opération de retrait des Casques
bleus ont été placées en état d'alerte.
</TX>
<ST>
Un pas supplémentaire
</ST>
<TX>
Jusqu'ici, l'Allemagne avait seulement donné son accord en décembre à la
participation de quelque 2000 hommes à une éventuelle opération de retrait.
Le gouvernement, réuni en conseil des ministres, avait donné son aval mardi,
confirmant les dispositions allemandes à un premier engagement militaire sur
un terrain à risques depuis la Seconde guerre mondiale.
</TX>
<TX>
M. Kinkel a expliqué devant les journalistes qu'un retrait était devenu
"plutôt improbable". Aussi, a-t-il ajouté, "sommes-nous d'avis au sein du
gouvernement qu'en vue d'un regroupement nous ne pouvons nous fermer à des
souhaits qui correspondent à peu près à ce que nous avions prévu pour
l'option de retrait".
</TX>
<TX>
Avant la rencontre de MM. Kinkel et Ruehe avec les parlementaires, les partis
d'opposition social-démocrate (SPD) et des Verts (écologistes) avaient rejeté
l'idée de l'engagement de Tornados allemands. Dans le journal "Bild", le
président du SPD, Rudolf Scharping, a dit son soutien à une participation
allemande, mais a mis en garde contre l'utilisation de moyens qui
aggraveraient le conflit.
</TX>
</DOC>
