<DOC>
<DOCID>ATS.940314.0135</DOCID>
<DOCNO>ATS.940314.0135</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940314
</DT>
<PT>
093100
</PT>
<SC>
bsf019 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7egy comm kulr
</DE>
<AU>
ab bn
</AU>
<KW>
egypte feuilleton television islamistes
</KW>
<TI>
Afin de modifier un feuilleton anti-islamiste en Egypte Intervention des
autorités religieuses d'Al-Azhar éclairage.
</TI>
<LD>
Le Caire, 14 mars (ats/afp) Le feuilleton "La Famille" diffusé par la
télévision égyptienne est conçu comme une arme contre les islamistes.  Les
autorités religieuses d'Al-Azhar, représentant l'islam modéré, sont
intervenues pour le modifier en cours de diffusion. Ce coup de force a
soulevé une vive polémique.
</LD>
<TX>
Les autorités égyptiennes tablaient sur "La Famille" pour discréditer les
islamistes. Ce feuilleton a vidé les rues chaque soir à l'heure de sa
diffusion, pendant tout le mois du Ramadan, qui s'est achevé dimanche. La
télévision, le plus puissant média d'Etat dans un pays où plus de 60 % de la
population ne sait ni lire ni écrire, a pris ainsi une initiative audacieuse
pour aborder un sujet brûlant en Egypte.
</TX>
<ST>
Résister aux excès
</ST>
<TX>
"La Famille" raconte la saga d'une famille moyenne. Le père, un directeur
d'école, symbolise la résistance aux excès islamistes. Cet homme, qui demande
à ses employés de ne pas laisser traîner leur travail pour aller prier car
"l'islam appelle au travail", est devenu le sujet de conversation de millions
de téléspectateurs.
</TX>
<TX>
A grand renfort de versets du Coran, le scénariste Wahid Hamed réfute
l'interprétation que font les intégristes de la religion musulmane, tout en
racontant la montée de l'extrémisme religieux depuis le début des années
1970. Une évolution qui s'est effectuée parallèlement, souligne-t-il, au
développement de la corruption.
</TX>
<TX>
Mais le feuilleton n'a pas été du goût d'Al-Azhar, la plus haute instance de
l'islam sunnite. Elle a critiqué les arguments religieux du personnage
principal, exigé de contrôler le feuilleton et l'a fait modifier en cours de
diffusion, soulevant une vive polémique.
</TX>
<TX>
Al-Azhar veut se voir soumettre pour censure préalable toute oeuvre
culturelle incluant une référence à la religion. Sur ses injonctions, les
deux-tiers du dernier épisode de "La Famille" ont finalement été consacrés à
une véritable leçon de religion. Un imam modéré finit par obtenir les
"excuses" du héros, pourtant chargé initialement de démonter le discours
intégriste.
</TX>
<TX>
L'écrivain indépendant Salama Ahmed Salama a critiqué dimanche, dans le
quotidien gouvernemental "Al Ahram", cette nouvelle irruption d'Al-Azhar dans
la vie culturelle. "Il est clair que la sensibilité religieuse dans notre
société a pris une telle ampleur que la tolérance et l'ouverture d'esprit ne
sont plus des vertus", a-t-il déploré.
</TX>
<TX>
La presse officieuse a minimisé la portée de l'intervention d'Al- Azhar et
affirmé que "La Famille" avait obtenu un grand succès.  "Seule une minorité
s'est opposée à une petite partie" de son contenu et "la majorité a applaudi
ce feuilleton qui a stigmatisé le terrorisme et l'a vaincu par la logique",
selon le rédacteur en chef de l'hebdomadaire "Akhbar al-Yom".
</TX>
<ST>
Nombreuses réactions négatives
</ST>
<TX>
Apprécié des milieux intellectuels, de la minorité copte et de la haute
bourgeoisie, le feuilleton a néanmoins suscité l'indignation de nombreux
Egyptiens. Les réactions de la rue ont été souvent très négatives.
</TX>
<TX>
"Ce scénariste et ces acteurs doivent être abattus", n'a pas hésité à
déclarer une vendeuse du Caire, Amina Metwalli. Pour elle, "ces acteurs n'ont
aucune autorité pour parler de religion et donner une mauvaise image de
nous", les musulmans. Premiers intéressés, les intégristes ne se sont pas
manifestés publiquement à propos du feuilleton diffusé par la télévision,
qu'ils considèrent comme un instrument de subversion et de débauche.
</TX>
</DOC>
