<DOC>
<DOCID>ATS.940114.0118</DOCID>
<DOCNO>ATS.940114.0118</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940114
</DT>
<PT>
093000
</PT>
<SC>
bsf027 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c9jpn fin
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
japon bourse
</KW>
<TI>
La Bourse de Tokyo termine en hausse de 2,13 %.
</TI>
<LD>
Tokyo, 14 jan (ats/reuter) Grâce à une reprise tardive, la Bourse japonaise
termine en forte hausse vendredi, juste en dessous de la barre des 19 000
points qui avait été brièvement franchie peu de temps avant la clôture. Les
gains enregistrés en fin d'après-midi sont liés à des achats d'investisseurs
étrangers alors que les ventes des institutionnels japonais se
ralentissaient. Des achats de petits porteurs ont également alimenté la
hausse, disent des boursiers.
</LD>
<TX>
L'indice Nikkei gagne 396,44 points (2,13 %) à 18 973,70 points avec un
volume étoffé de 450 millions de titres échangés contre 422 millions jeudi.
Le Nikkei avait ouvert en légère hausse grâce aux gains= enregistrés par les
futures. Une avance alors vite effacée par des ajustements de positions et
des dégagements d'investisseurs institutionnels avant la clôture de leurs
comptes en mars.
</TX>
<ST>
Changes
</ST>
<TX>
Le marché s'est repris vers mi-séance grâce à des rachats de découvert
fournis de fonds d'investissement étrangers, basés sur des anticipations de
hausse des contrats sur options à la liquidation de janvier. Le marché est
resté dominé par les étrangers dans l'après- midi, Tokyo leur paraissant
plutôt bon marché par rapport aux autres places asiatiques.
</TX>
<TX>
Le dollar termine soutenu contre le mark et le yen vendredi par rapport à la
clôture de New York jeudi soir, grâce à des rachats de découvert réalisés par
des opérateurs interbancaires. On parle également d'achats opérés par des
grandes banques japonaises autour de 111,60 yens.
</TX>
<TX>
Le dollar termine à 1,7507 mark et 111,75 yens contre 1,7508 et 111,80 en
ouverture et 1,7508/18 et 111,80/90 jeudi soir à New York.  "La tendance
baissière du dollar est liée essentiellement aux achats réalisés par des
investisseurs étrangers à la Bourse de Tokyo", déclare un cambiste.
</TX>
</DOC>
