<DOC>
<DOCID>ATS.950223.0134</DOCID>
<DOCNO>ATS.950223.0134</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950223
</DT>
<PT>
102500
</PT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
int ecps comt reg
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
g-7 autoroutes information eclairage
</KW>
<TI>
Autoroutes de l'information: Vers un G7 très consensuel, selon Washington
éclairage par Isabel Parenthoen, AFP.
</TI>
<LD>
Washington, 23 fév (ats/afp) La réunion des sept pays les plus industrialisés
(G7) consacrée aux futures autoroutes de l'information, vendredi et samedi à
Bruxelles, devrait être "positive ", "enthousiaste" et "consensuelle". Selon
des responsables américains, "une étroite communauté de vues existe".
</LD>
<TX>
Il a convergence des vues "sur tous les sujets", estiment les responsables
américains. Cela va de la nécessité de l'ouverture des marchés nationaux à
celle de l'incitation aux investissements privés en passant par l'accès
universel à l'information, déclarait mercredi le sous-secrétaire au Commerce
chargé de la communication et de l'information, Larry Irving.
</TX>
<ST>
Points sensibles
</ST>
<TX>
Au-delà de la déclaration d'intentions, aucune mesure concrète ne sera
discutée sur des points sensibles comme la protection de la propriété
intellectuelle, à laquelle tiennent les Etats-Unis, ou les garanties devant
être données à la diversité culturelle, chères aux Européens, a indiqué M.
Irving.
</TX>
<TX>
"Cette réunion va porter sur une vision", a souligné le conseiller du
vice-président Al Gore pour les télécommunications, Greg Simon. Ce dernier
toutefois reconnaît qu'il "y avait des difficultés dans de nombreuses régions
du monde". L'administration Clinton, qui a dû reporter à cause de
l'opposition du Congrès une importante réforme assouplissant la loi
américaine sur les télécommunications, mise sur la libre concurrence,
garantie par un cadre législatif, pour bâtir le futur réseau mondial.
</TX>
<ST>
Marché de 1,1 milliard de francs
</ST>
<TX>
Les enjeux, souligne Washington, sont économiques, avec un marché mondial de
l'information estimé à 853 milliards de dollars en 1994 (1,1 milliard de
francs), mais aussi humains. Un réseau avancé peut permettre d'améliorer, par
exemple, les services médicaux dans des régions reculées.
</TX>
<TX>
Dans une étude remise aux participants du G7, les services de M. Gore font
même montre d'un brin de lyrisme. Ils estiment que "les citoyens du monde
pourront échanger des informations et des valeurs culturelles, favorisant un
sens plus développé de communauté mondiale " et "limitant l'expansion du
totalitarisme".
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis préconisent un recours massif aux investissements privés,
notamment dans les pays dont le réseau de télécommunications est
sous-développé. Ces derniers devraient, recommande Washington, travailler
avec la Banque mondiale et les banques régionales de développement pour
définir les meilleurs moyens de drainer les capitaux.
</TX>
<ST>
Libre concurrence
</ST>
<TX>
L'administration américaine considère la libre concurrence comme une panacée
qui stimule les avancées technologiques, les investissements et la qualité
des services aux consommateurs. Dans ce domaine, note l'étude, les barrières
se lèvent dans de nombreux pays, comme dans ceux de l'Union européenne où
1998 doit sonner la fin des monopoles nationaux.
</TX>
<TX>
"Une exception d'importance", souligne au passage le document, "a été une
tendance constatée dans quelques pays visant à empêcher la concurrence
étrangère dans la programmation de loisir. Il n'y a aucune preuve,
ajoute-t-il, "que ces limitations soient parvenues à l'effet désiré, celui de
stimuler la production locale".
</TX>
<TX>
C'est encore en grande partie du secteur privé, selon Washington, que se
règlera le handicap des incompatibilités entre les différentes technologies
de communication. La survie à long terme des industriels du secteur en
dépend, estiment les experts. IBM a ainsi conclu récemment avec Siemens et
ATT un accord pour un standard commun de transmission.
</TX>
<TX>
Washington demande enfin une réflexion internationale sur l'épineuse question
de la sécurité, qu'il s'agisse de protection de la propriété intellectuelle
ou de garantie des droits individuels.
</TX>
</DOC>
