<DOC>
<DOCID>ATS.941123.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.941123.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941123
</DT>
<PT>
173700
</PT>
<SC>
bsf167 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh jus ecpi reg
</DE>
<AU>
ah ga tp
</AU>
<KW>
zh prison nouvelle privatisation projet
</KW>
<TI>
Première suisse dans le canton de Zurich Le canton veut faire construire une
prison par des privés.
</TI>
<LD>
Zurich, 23 nov (ats) Le canton de Zurich entend mandater une entreprise
privée pour construire une prison de district de 60 à 80 places. Il
l'achètera ensuite ou la louera, a indiqué mercredi le service cantonal
d'information. L'emplacement n'a pas encore été choisi.
</LD>
<TX>
Cette procédure est une première suisse. La privatisation pourrait éviter les
obstacles internes à l'administration, a expliqué à l'ATS Moritz Leuenberger,
conseiller d'Etat responsable du département de la justice. Ainsi, le canton
ne s'occupera pas de l'achat du terrain, des éventuels recours et des
modalités de la construction.
</TX>
<ST>
Déjà un avant-projet
</ST>
<TX>
Le gouvernement a chargé le département de la justice et celui des travaux
publics de procéder à un appel d'offres. Lors de précédentes discussions sur
la nécessité de trouver de nouvelles places de prison rapidement, des
entreprises avaient déjà fait part de leur intérêt.  L'une d'entre elles a
même déjà, spontanément, réalisé un avant- projet.
</TX>
<TX>
Le canton s'efforce par la même occasion de trouver la construction la moins
chère possible, précise le service d'information. Il entend du reste examiner
la possibilité de créer davantage de places de prison par ce biais, sans
surcharger le département des travaux publics. Il s'agira enfin de déterminer
si la location d'une prison est avantageuse et réalisable pour le canton.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, les prisons construites par des privés doivent satisfaire à
certaines normes juridiques édictées par la Confédération et recommandées sur
le plan européen, ajoute le service cantonal. Le peuple pourra en outre
s'opposer à l'acquisition de la prison, ou à sa location, par référendum.
</TX>
</DOC>
