<DOC>
<DOCID>ATS.941120.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.941120.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941120
</DT>
<PT>
194200
</PT>
<SC>
bsf081 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9nep vot
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
nepal elections legislatives resultats
</KW>
<TI>
Résultats des élections législatives népalaises Les communistes n'obtiennent
pas la majorité absolue au parlement.
</TI>
<LD>
Katmandou, 20 nov (ats/afp) Le Parti communiste népalais marxiste- léniniste
unfié (NCP-UML) est devenu le premier parti du Népal à l'issue des élections
législatives anticipées du 15 novembre dernier.  Il n'aura toutefois pas la
majorité absolue au Parlement, selon des résultats presque complets
disponibles dimanche.
</LD>
<TX>
Alors que huit seulement des 205 sièges parlementaires restaient à pourvoir,
86 sièges étaient attribués au NCP-UML. Celui-ci ne pouvait cependant plus
espérer d'obtenir la majorité absolue (103 sièges). Il aura donc besoin
d'alliés pour tenter de former le prochain gouvernement du royaume himalayen.
</TX>
<TX>
Le Congrès népalais (NC, au pouvoir) du Premier ministre sortant Girija
Prasad Koirala n'a obtenu que 75 sièges sur les 197 pourvus.  Les résultats
complets du scrutin ne sont pas attendus avant lundi soir.
</TX>
<ST>
Gouvernement de coalition
</ST>
<TX>
Les communistes ont d'ores et déjà entamé des discussions sur la formation
d'un éventuel gouvernement de coalition avec l'ancien chef du Congrès Ganesh
Man Singh. M. Singh est à la tête d'un groupe de dissidents du NC qui ont
remporté une vingtaine de sièges dans les législatives de mardi. Une telle
coalition permettrait aux communistes - pour la première fois dans l'histoire
du pays - de former un gouvernement. Cependant, les sympathisants de M. Singh
sont réticents à l'idée d'une alliance avec les communistes.
</TX>
<TX>
Le président du parti Man Mohan Adhikari a assuré le roi Birendra que s'il
était appelé à former le gouvernement, son parti se comporterait "en ferme
soutien de la monarchie constitutionnelle". Il ne remettrait en outre pas en
cause l'économie de marché. C'est à la suite de la défection d'une trentaine
de membres du Congrès que M. Koirala, mis en minorité, avait dissous le
parlement en juillet dernier et convoqué les élections ancticipées du 15
novembre.
</TX>
</DOC>
