<DOC>
<DOCID>ATS.940322.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.940322.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940322
</DT>
<PT>
185200
</PT>
<SC>
bsf177 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7alg ecpt mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
algerie manifestations greve developpement
</KW>
<TI>
Algérie: manifestations contre le terrorisme et grève générale développement.
</TI>
<TX>
Alger, 22 mars (ats/afp/reuter) Plusieurs dizaines de milliers de personnes
ont clamé mardi leur "condamnation du terrorisme" et leur rejet de "tout
dialogue avec le FIS" lors d'un rassemblement à Alger.  Les manifestants
répondaient à l'appel d'organisations féminines. Une grève générale a été
observée pour les mêmes raisons dans les banques et les principales usines à
travers tout le pays à l'appel de différents syndicats.*
</TX>
<TX>
Aux cris d'"intégrisme assassin", plus de 20 000 personnes, selon des
témoins, environ 150 000 selon la radio algérienne, ont défilé dans la
capitale algérienne. Défiant le mot d'ordre des islamistes enjoignant aux
femmes de porter la longue tenue islamique pour cacher leurs corps, les
manifestantes, présentes en force, étaient maquillées et habillées à
l'occidentale, ont dit des témoins.
</TX>
<TX>
Said Saadi, sécrétaire du Rassemblement pour la culture et la démocratie et
Hachemi Chérif, chef du mouvemment Ettahadi (Défi, ancien parti communiste)-
deux chefs de file de l'opposition anti- islamiste et opposés à tout
compromis entre les islamistes et le pouvoir- étaient à la tête de la marche.
Des rassemblements similiaires étaient organisés à Oran (ouest), Constantine
et Annaba (est), Tizi Ouzou et Bejaia (Kabylie).
</TX>
<ST>
Lettre ouverte au président
</ST>
<TX>
Dans une "lettre ouverte" au président Liamine Zéroual, des manifestants ont
affirmé: "L'Algérie est notre pays, nous refusons l'exil, la soumission ou la
compromission. Nous voulons ensemble avec les forces qui y croient nous
battre ici et maintenant pour l'Algérie et pour l'avenir de nos enfants". M.
Zéroual, au pouvoir depuis le 31 janvier dernier, a promis de conduire une
rupture politique avec l'ancien système agonisant du parti unique pour le
supplanter par un "ordre national nouveau".
</TX>
<TX>
Les éditeurs des journaux, gouvernementaux et indépendants, ont par ailleurs
décidé de ne pas paraître samedi et dimanche prochains pour protester contre
l'attentat contre le siège de l'hebdomadaire algérois, Hebdo-Libéré. Cette
attaque a fait deux morts et trois blessés graves lundi. Ils ont également
demandé à leurs collègues de la télévision algérienne, de la radio et de
l'agence officielle de presse APS d'imaginer des formes de protestation pour
les appuyer. La majorité des journaux restent l'unique canal de communication
du pouvoir auprès d'une partie de la population qui rejette l'islamisme mais
qui est plongée dans le désarroi.
</TX>
<ST>
Alger paralysée
</ST>
<TX>
A part quelques commerces privées, Alger était en outre paralysée par la
grève, appelée par l'Union générale des travailleurs algériens (UGTA -
centrale syndicale) et l'Union des entrepreneurs du secteur public. Selon
l'agence officielle de presse APS, cette grève a été largement suivie par les
travailleurs des unités économiques et de l'administration.
</TX>
</DOC>
