<DOC>
<DOCID>ATS.940204.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.940204.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940204
</DT>
<PT>
131100
</PT>
<SC>
bsf090 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc sta
</DE>
<AU>
wk gc
</AU>
<KW>
suisse commerce exterieur 93 flux deplaces
</KW>
<TI>
Le commerce extérieur suisse en 1993 Net déplacement des flux commerciaux.
</TI>
<LD>
Berne, 4 fév (ats) Les flux commerciaux en provenance de et à destination de
la Suisse se sont nettement déplacés l'année dernière.  Alors que les
échanges commerciaux ont sensiblement reculé avec les pays industrialisés,
ils se sont animés avec les pays d'Europe de l'Est et d'Asie du Sud-Est,
selon les statistiques détaillées publiées vendredi par l'Administration
fédérale des douanes.
</LD>
<TX>
La statistique du commerce extérieur de la Suisse pour 1993 reflète
l'évolution divergente de la conjoncture dans les diverses régions du monde.
Ainsi, les importations en provenance des pays de l'OCDE ont reculé au total
de 4,4 % à 76,36 milliards de francs, alors que les exportations à
destination de ces pays se sont repliées de 1,5 % à 67,8 milliards.
</TX>
<ST>
Moins d'échanges avec l'UE et l'AELE
</ST>
<TX>
Dans le commerce avec l'Union européenne (UE), la diminution des importations
s'est chiffrée à 3,3 % à 61,6 milliards et celle des exportations à 2,6 % à
49,4 milliards. Les échanges commerciaux avec la Belgique, le Luxembourg,
l'Italie, la Norvège, la Suède et la Finlande se sont notamment tassés. Font
exception à la tendance: la Grande-Bretagne et l'Irlande, pratiquement les
deux seuls marchés en expansion en Europe de l'Ouest.
</TX>
<TX>
Les échanges avec l'Allemagne, de loin le partenaire commercial le plus
important, ont également diminué. Les importations en provenance du voisin du
Nord ont baissé de 5,3 % à 28,9 milliards, alors que les exportations ont
fléchi de 1,2 % à 20,8 milliards.
</TX>
<TX>
La bonne conjoncture aux Etats-Unis a permis aux exportations suisses dans ce
pays de progresser de 5,9 % à 7,42 milliards. Les importations de produits
américains se sont repliées de 6,6 % à 4,8 milliards. Au Japon, la dépression
conjoncturelle a eu pour effet une diminution de 5,6 % à 2,97 milliards des
exportations suisses et de 12,8 % à 3,45 milliards des importations en
provenance du Japon.
</TX>
<ST>
Boom chinois
</ST>
<TX>
Dans les pays en développement et les pays-seuils, l'évolution des échanges
commerciaux avec la Suisse contraste fortement avec celle observée dans les
pays industrialisés. Le plus fort taux de croissance des exportations suisses
a été réalisé en Chine (51,9 %).  Singapour, les Philippines, l'Indonésie et
Hong Kong affichent également des taux de croissance à deux chiffres.
</TX>
<TX>
Dans l'ensemble, les pays asiatiques à commerce étatique ont enregistré une
hausse de 49,9 % des exportations suisses, à 948 millions de francs. Les
importations en provenance de ces pays ont atteint 1082 millions (+23,8 %).
Les exportations helvétiques vers les pays d'Europe de l'Est ont augmenté de
9,6 % à 2 milliards, alors que les importations ont reculé de 0,6 % à 718,8
millions.
</TX>
<TX>
Comme déjà annoncé, le total des exportations suisses s'est accru l'an
dernier de 0,6 % à 86,66 milliards de francs. Les importations ont baissé de
3,4 % à 83,77 milliards. Résultat de ces évolutions, le commerce extérieur
s'est soldé pour la première fois depuis 1976 par un excédent, qui a atteint
le montant record de 3,46 milliards.
</TX>
</DOC>
