<DOC>
<DOCID>ATS.950106.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.950106.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950106
</DT>
<PT>
205200
</PT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra c8irb c1
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
france irak ouverture section interets 2e de
</KW>
<TI>
Rencontre entre Alain Juppé et Tarek Aziz La France fait un geste en faveur
de l'Irak - critiques américaines 2e développement.
</TI>
<LD>
Paris/Washington, 6 jan (ats/afp/reuter) Le gouvernement français a tenu à
marquer son appréciation de la nouvelle tournure de la politique irakienne.
Il a décidé d'ouvrir "très prochainement" une section d'intérêts à Bagdad.
Washington a critiqué cette décision, la jugeant "ni opportune, ni utile, ni
constructive".
</LD>
<TX>
"J'ai confirmé l'intention de la France d'ouvrir très prochainement une
section d'intérêts sous pavillon roumain à Bagdad", a annoncé vendredi le
ministre des affaires étrangères Alain Juppé.  Il venait de s'entretenir avec
le vice-premier ministre irakien Tarek Aziz.
</TX>
<TX>
La France avait donné son accord, il y a plus d'un an, à l'ouverture d'une
section d'intérêts irakiens à Paris, où elle est représentée par le Maroc.
"Il s'agira là d'une mesure technique qui nous permettra de régler les
questions matérielles liées à la rupture des relations diplomatiques avec
l'Irak" depuis quatre ans, a affirmé M. Juppé.
</TX>
<ST>
Briser l'isolement
</ST>
<TX>
Malgré son caractère symbolique, cette mesure était vivement souhaitée par
l'Irak. Ce pays cherche à briser son isolement international dû à l'embargo
multiforme décrété à son encontre depuis quatre ans. M. Aziz s'est félicité
de la décision de Paris, affirmant qu'elle allait faciliter les contacts
franco-irakiens.
</TX>
<TX>
Ces contacts, notamment au niveau des entreprises, connaissent d'ailleurs une
reprise marquée, depuis un an. Avant la guerre du Golfe, la France était l'un
des principaux partenaires économiques de l'Irak. Expliquant son geste envers
Bagdad, M. Juppé a souligné que la reconnaissance le 10 novembre dernier par
Bagdad des frontières et de la souveraineté du Koweït constituait "un progrès
significatif".
</TX>
<ST>
Assouplir l'embargo pétrolier
</ST>
<TX>
A propos de l'assouplissement de l'embargo pétrolier imposé à l'Irak et
souhaité par Paris, Moscou et Pékin, M. Juppé a affirmé que "le blocage de la
situation au Conseil de sécurité ne profitait à personne". M. Juppé souhaite
que le système de contrôle continu des capacité militaires de l'Irak soit mis
en place le plus rapidement possible. Un tel contrôle pendant une période
probatoire devrait à son tour permettre de lever l'embargo pétrolier.
</TX>
<TX>
Cet entretien franco-irakien précède les contacts que M. Aziz doit avoir la
semaine prochaine à New York, où il devrait rencontrer des membres du Conseil
de sécurité. Ces derniers sont divisés sur l'attitude à adopter à l'égard de
Bagdad.
</TX>
<TX>
La France, la Russie et la Chine souhaitent que le Conseil prenne note d'un
rapport, globalement positif, émanant de la Commission spéciale de l'ONU
chargée du désarmement irakien. Les Etats-Unis et la Grande-Bretagne y sont
opposés. Le Conseil doit réexaminer à la fin de la semaine prochaine la
question des sanctions frappant l'Irak. Mais les diplomates à l'ONU ne
s'attendent à aucun assouplissement dans l'immédiat.
</TX>
<ST>
Critiques américaines
</ST>
<TX>
La décision française a été vivement critiquée par Washington.  "Nous ne
pensons pas qu'il s'agisse d'une action opportune. Nous ne considérons pas
que cette décision soit utile ou constructive", a déclaré la porte-parole du
département d'Etat, Christine Shelly.
</TX>
<TX>
"Ce n'est pas le moment de faire des gestes envers l'Irak", quand celui-ci
refuse toujours de se conformer à plusieurs résolutions de l'ONU, dont celle
sur la réduction de ses armes de destruction massive, a estimé la
porte-parole.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La dépêche a été complétée avec la réaction américaine.
Titre et lead modifiés. Deux derniers paragraphes nouveaux.
</TX>
</DOC>
