<DOC>
<DOCID>ATS.950329.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.950329.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950329
</DT>
<PT>
155700
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi fin jus be
</DE>
<AU>
bm zs
</AU>
<KW>
be heller endettement sursis
</KW>
<TI>
Le groupe Heller tait toujours le montant de ses dettes La justice ne se
prononcera que dans deux mois.
</TI>
<LD>
Berne, 29 mars (ats) Les espoirs du groupe de construction Heller d'obtenir
rapidement un sursis concordataire s'estompent. Une décision ne tombera
probablement que dans deux mois. L'entreprise bernoise, qui a annoncé 400
licenciements préventifs mardi, tait toujours son endettement total.
</LD>
<TX>
La demande de mise en sursis concordataire du groupe Heller se trouve
désormais sur la table du juge bernois Paul Kälin. Celui-ci ne s'estime pas
en mesure de trancher avant deux mois environ. Le juge n'a pas souhaité donné
un ordre de grandeur des dettes qui accablent le groupe Heller. En manque de
liquidités, l'entreprise a annoncé mardi le licenciement préventif de ses 400
employés à Sion (120), Fribourg (20) et Berne (260).
</TX>
<TX>
Le patron de Heller n'est pas plus loquace que le juge sur le passif du
groupe. Pour Paul Zosso, le montant des dettes n'est pas significatif, car
plusieurs dettes sont exigibles solidairement dans le cadres de
co-entreprises.
</TX>
<TX>
Le groupe continue à chercher des repreneurs potentiels, pour tout ou partie
des activités, afin de sauver un maximum d'emplois. Des négociations avec le
groupe genevois Ambrosetti avaient échoué lundi.  Pour l'heure,
l'exploitation tourne toujours normalement, selon M. Zosso.
</TX>
<ST>
Critiques évacuées
</ST>
<TX>
Le chef de Heller rejette les critiques selon lesquelles des affaires
immobilières spéculatives seraient à l'origine des problèmes. "Nous ne sommes
pas surendettés en tant qu'entreprise; nos problèmes de liquidités
proviennent des prix insatisfaisant du marché ", dit Paul Zosso. La majeure
partie des pertes sont nées sur les chantiers. Le secteur immobilier n'y
contribue qu'à hauteur de 10 à 20 %.
</TX>
<TX>
Paul Zosso rejette aussi le point de vue du Syndicat industrie et bâtiment
qui estimait mardi que des dispositions légales sur la participation des
travailleurs avait été violées. Les processus ont été scrupuleusement
suivies", dit M. Zosso tout en déplorant la brièveté des délais. "Lundi
dernier encore, nous menions encore des négociations avec des espoirs de
succès légitimes".
</TX>
</DOC>
