<DOC>
<DOCID>ATS.940725.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.940725.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940725
</DT>
<PT>
173000
</PT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge int comm c1
</DE>
<AU>
mf wi
</AU>
<KW>
ge oaci transport aerien rochat satellites
</KW>
<TI>
Les satellites, sources d'économies pour le transport aérien.
</TI>
<LD>
Genève, 25 juil (ats) Avec l'utilisation de la technologie des satellites, le
transport aérien mondial peut espérer économiser cinq milliards de dollars
par an, a estimé lundi Philippe Rochat. Le secrétaire général suisse de
l'Organisation de l'aviation civile internationale (OACI) a cependant
précisé, devant la presse à Genève, que la mise en place de telles
technologies à l'échelle de la planète prendra une vingtaine d'années.
</LD>
<TX>
Un réseau satellitaire mondial aura pour objectif d'harmoniser et de
rationnaliser les routes aériennes. Il permettra une réduction des facteurs
de congestion du trafic aérien et entraînera des économies de carburants. Il
est toutefois de plus en plus difficile pour l'OACI, qui célébrera le 7
décembre prochain ses 50 ans d'existence, de maintenir un système mondial de
navigation aérienne, a noté M. Rochat.
</TX>
<TX>
Le renouvellement des flottes mondiales, qui devrait coûter quelque 800
milliards de dollars pour ces vingt prochaines années, ou l'amélioration des
infrastructures, dont le prix est estimé à 350 milliards de dollars sur cette
même période, figurent également sur le programme de travail de l'OACI. Il
faudra trouver des solutions appropriées pour le financement de ces projets,
a précisé le secrétaire général de l'organisation.
</TX>
<TX>
M. Rochat était invité à une conférence de presse organisée par l'Office
fédéral de l'aviation civile (OFAC). Son directeur, André Auer, a souligné
que l'accès au marché européen du transport aérien "revêt un caractère
essentiel" pour les compagnies helvétiques.  L'OFAC va poursuivre ses efforts
afin que la Suisse et l'Union européenne (UE) arrivent le plus rapidement
possible à un accord dans ce domaine, a-t-il précisé.
</TX>
<ST>
photo key disponible
</ST>
<ST>
fiche séparée suit.
</ST>
</DOC>
