<DOC>
<DOCID>ATS.951002.0133</DOCID>
<DOCNO>ATS.951002.0133</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2415
</LE>
<DT>
951002
</DT>
<PT>
094708
</PT>
<RT>
080713
</RT>
<SC>
bsf024 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf018
</RF>
<DE>
c8tur c5swi umw div
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
turquie séisme 35 morts aide suisse 2e dév
</KW>
<TI>

Tremblement de terre en Turquie: au moins 35 morts Une équipe du
Corps suisse en route pour la Turquie


</TI>
<ST>
2e développement

</ST>
<LD>
Ankara, 2 oct (ats/afp) Au moins 35 personnes ont été tuées et
plus de 200 ont été blessées lors du tremblement de terre qui a
frappé dimanche la ville de Dinar, une sous-préfecture de l'ouest
de la Turquie. Le séisme avait une magnitude de 6 sur l'échelle de
Richter. Une équipe du Corps suisse d'aide en cas de catastrophe
(ASC) s'est rendue sur place.



</LD>
<TX>
Le ministre du logement avait déclaré dimanche soir s'attendre à
"une centaine de morts". Le ministre des finances, qui s'est rendu
à Dinar, a indiqué que 30 % des bâtiments de cette sous-préfecture
avaient été détruits. Le séisme, survenu dimanche à 17h57 (16h57
suisses), avait une magnitude de 6 sur l'échelle de Richter. Il a
affecté tout l'ouest de l'Anatolie.

</TX>
<TX>
Les équipes de secours ont mené leurs travaux avec difficulté
dans la nuit de dimanche à lundi, à cause de fortes pluies. Les
communications étaient toujours difficiles et la région de Dinar
était privée d'électricité et de téléphone. Dinar est une ville de
35 000 habitants située à environ 450 km au sud d'Istanbul.

</TX>
<TX>
Selon l'Institut des recherches sismiques de Kandilli, plus de
40 répliques de magnitudes variées ont été ressenties. Le président
de la République Suleyman Demirel s'est rendu dans la nuit à Dinar
où il a été informé des travaux de sauvetage.

</TX>
<ST>
Présence du l'ASC

</ST>
<TX>
Un détachement d'évaluation de l'ASC a quitté lundi matin la
Suisse pour se rendre sur les lieux de la catastrophe. L'équipe
comprend sept experts en localisation de personnes et trois chiens.
Elle devrait arriver sur place dans la journée de lundi, a indiqué
à l'ATS Stefan Kaspar, porte-parole de l'ASC.

</TX>
<TX>
L'ASC avait offert ses services aux autorités turques dimanche
soir. Une offre aussitôt acceptée par Ankara. Il s'agit là de la
troisième opération du Corps suisse en Turquie, et de la troisième
cette année, après le Japon et la Grèce.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
La dépêche a été entièrement remaniée après l'annonce du nouveau
bilan.
</TB>
</DOC>
