<DOC>
<DOCID>ATS.940727.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.940727.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940727
</DT>
<PT>
124800
</PT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
come reg c4fra
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
france air france air inter holding separe
</KW>
<TI>
Air France et Air Inter placée sous une société holding fiche séparée.
</TI>
<LD>
Paris, 27 juil (ats/afp) Une société holding, Groupe Air France SA, qui
portera les participations des sociétés Air France et Air Inter (lignes
intérieures), a été créée. Elle sera détenue par l'Etat, selon un décret paru
mercredi au Journal Officiel.
</LD>
<TX>
Cette réorganisation, dont la prochaine mise en ouevre avait été annoncée par
le gouvernement français le 11 mai, a été avancée à la demande de la
Commission européennne, qui a donné mercredi son feu vert à l'aide de 20
milliards de FF (environ 5 milliards de francs) de l'Etat français à la
compagnie Air France lourdement déficitaire.
</TX>
<TX>
Une des conditions de la Commission à cette autorisation était la séparation
des deux entités Air France et Air Inter et leur placement sous une structure
juridique unique, a-t-on indiqué de source proche du dossier. Le groupe est
issu du rachat en 1990 par Air France de la compagnie Air Inter et de sa
fusion avec UTA (compagnie privée à l'époque, desservant surtout l'Asie le
Pacifique et l'Afrique).
</TX>
<ST>
Air Inter plus filiale d'Air France
</ST>
<TX>
Cette société holding portera la totalité du capital de la compagnie Air
France. Elle sera également l'actionnaire majoritaire (72,3 %) de la
compagnie Air Inter qui n'est donc plus une filiale d'Air France. La
Commission européenne, en demandant la création d'une société holding, veut
éviter les transferts d'argent entre une société, en l'occurrence Air France,
et sa filiale Air Inter.
</TX>
<TX>
Accepté par les salariés de la compagnie en avril, le plan de sauvetage d'Air
France présenté par son PDG Christian Blanc, prévoit un assainissement des
finances de la compagnie nationale et un retour à l'équilibre pour 1996,
après 8,4 milliards de FF (2,1 milliards de francs) de pertes en 1993. Outre
l'aide de l'Etat, le plan prévoit la suppression de 5000 emplois sur un
effectif de près de 40 000 actuellement, le gel des salaires et des
avancements, et un gain de productivité de 30 % en 2 ans.
</TX>
</DOC>
