<DOC>
<DOCID>ATS.941120.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.941120.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941120
</DT>
<PT>
153500
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7ang mil int
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
angola accord paix chronologie
</KW>
<TI>
De l'indépendance à la signature des accords de Lusaka chronologie.
</TI>
<LD>
Paris, 20 nov (ats/afp) L'accord de paix inter-angolais signé dimanche à
Lusaka devrait mettre un terme à 18 ans de guerre civile en Angola.
</LD>
<ST>
1975:
</ST>
<TX>
- 11 nov: Indépendance de l'Angola, déchirée par une guerre civile entre le
Mouvement populaire de libération de l'Angola (MPLA, pro- soviétique),
l'Union nationale pour l'indépendance totale de l'Angola (UNITA) et le Front
national de libération de l'Angola (FNLA), tous deux soutenus par les
Etats-Unis et le Zaïre. En octobre, l'Afrique du Sud avait envoyé des troupes
pour soutenir l'UNITA contre le MPLA, lui-même aidé par un contingent cubain.
</TX>
<ST>
1979:
</ST>
<ST>
- 20 sept: Jose Eduardo dos Santos succède au président Agostinho Neto
décédé.
</ST>
<ST>
1984:
</ST>
<TX>
- 16 fév: Accord entre Luanda et Pretoria sur le retrait des forces
sud-africaines qui débutera en 1985 pour s'achever en 1988.
</TX>
<ST>
1988:
</ST>
<TX>
- 22 déc: Traité de New York: accord entre Cubains et Angolais sur le départ
des 50 000 soldats cubains qui sera effectif le 25 mai 1991.
</TX>
<ST>
1990:
</ST>
<ST>
- 24 avr: Au Portugal, première rencontre gouvernement/UNITA.
</ST>
<ST>
1991:
</ST>
<ST>
- 26-30 mars: Instauration du multipartisme.
</ST>
<TX>
- 30 mai: Le mandat de la Mission de vérification de l'ONU, présente depuis
fin 1988, est étendu à l'observation du cessez-le-feu et à l'organisation
d'élections générales.
</TX>
<TX>
- 31 mai: M. dos Santos et le leader de l'UNITA, Jonas Savimbi, signent les
accords de paix, conclus le 1er mai à Estoril (Portugal), prévoyant des
élections libres. La guerre a fait plus de 100 000 morts et 500 000 réfugiés
à l'étranger.
</TX>
<ST>
1992:
</ST>
<TX>
- 26 août: Le système politique devient semi-présidentiel et la république
populaire de l'Angola devient la république de l'Angola.
</TX>
<TX>
- 17 oct: L'UNITA conteste les résultats de l'élection présidentielle
démocratique dont le premier tour s'est déroulé fin septembre (Dos Santos:
49,57 %, Savimbi: 40,07 %). Aux législatives, le MPLA a recueilli 53,74 % des
voix et l'UNITA 34,1 %.
</TX>
<TX>
- 4 nov: Reprise depuis plusieurs jours des combats entre l'UNITA et les
forces gouvernementales: 1500 morts.
</TX>
<ST>
1993:
</ST>
<TX>
- 6 mars: L'UNITA prend le contrôle de la ville de Huambo après 55 jours de
combats: 12 000 morts.
</TX>
<ST>
- 26 août: L'UNITA contrôle 85 % du territoire.
</ST>
<TX>
- 26 sept: Entrée en vigueur de l'embargo de l'ONU contre l'UNITA pour les
armes et les produits pétroliers.
</TX>
<TX>
- 6 oct: L'UNITA reconnait la validité des accords de paix d'Estoril et les
résultats des élections de septembre 1992.
</TX>
<TX>
- 15 nov: Début à Lusaka des négociations entre le gouvernement et l'UNITA
pour rechercher une solution à la guerre civile.
</TX>
<ST>
1994:
</ST>
<TX>
- 31 mars: L'UNITA se déclare d'accord pour un second tour de l'élection
présidentielle.
</TX>
<TX>
- 16 août: L'armée gouvernementale revendique le contrôle de la totalité de
la ville de Kuito, jusqu'ici partagé avec l'UNITA.
</TX>
<TX>
- 27 oct: Le mandat de la mission de l'ONU en Angola est prolongé jusqu'au 8
décembre.
</TX>
<TX>
- 31 oct: Les représentants du gouvernement et de l'UNITA paraphent à Lusaka
le protocole résultant des accords passés entre les deux parties lors des
négociations qui avaient débuté le 15 novembre 1993.
</TX>
<TX>
- 15 nov: Le gouvernement et l'UNITA signent une trève permettant aux
militaires des deux parties d'échanger des informations pour mettre point les
modalités d'un cessez-le-feu.
</TX>
</DOC>
