<DOC>
<DOCID>ATS.940201.0156</DOCID>
<DOCNO>ATS.940201.0156</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940201
</DT>
<PT>
082100
</PT>
<SC>
bsf021 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus ecpt ecpa sta
</DE>
<AU>
gc
</AU>
<KW>
russie chomage estimation oit
</KW>
<TI>
Selon l'OIT: Le chômage est cinq fois supérieur au chiffre officiel en Russie
embargo mercredi 2 février 01h00.
</TI>
<LD>
Washington, 1er fév (ats/afp) Le taux réel de chômage en Russie est au moins
10 % de la population active, soit plus de cinq fois le chiffre officiel. Ce
problème pourrait compromettre les réformes économiques, souligne un rapport
de l'OIT (Organisation internationale du Travail) publié mardi à Washington.
</LD>
<TX>
"Selon nos études sur le chômage et le rapport que nous avons préparé pour le
service fédéral de l'emploi russe, le taux réel de chômage est beaucoup plus
élevé que les 1,5 à 2 % annoncés dans les statistiques officielles", a
souligné l'auteur du rapport, Guy Standing, responsable de l'Europe centrale
et orientale à l'OIT.
</TX>
<TX>
La différence avec les chiffres officiels s'explique, selon lui, par divers
facteurs, notamment la décision de certains chômeurs de ne pas s'inscrire
dans les agences pour l'emploi, les frais de déplacement que cela
entrainerait dépassant déjà le montant des allocations chômage qu'ils
recevraient.
</TX>
<TX>
M. Standing souligne aussi que les employeurs préfèrent placer leurs salariés
en congé sans solde plutôt que de les licencier. Plus de 5 % des travailleurs
du secteur industriel se trouvent dans cette situation, selon les estimations
de l'OIT.
</TX>
<ST>
Le pire encore à venir
</ST>
<TX>
Le pire reste à venir "dans le courant de cette année", a estimé M. Standing,
selon qui le nombre de chômeurs risque de s'accroître davantage avec la
privatisation des entreprises d'Etat et l'entrée en application de la loi sur
les faillites d'entreprise.
</TX>
<TX>
Le responsable de l'OIT a préconisé la mise en place d'une "Commission
internationale" pour développer une nouvelle stratégie et réformer le marché
du travail en Russie.
</TX>
<TX>
"La commission pourrait être facilement financée avec environ un demi million
de dollars. On pourrait éviter de dépenser inutilement des sommes
considérables comme ce fut le cas au cours des trois dernières années", a
estimé M. Standing.
</TX>
</DOC>
