<DOC>
<DOCID>ATS.950503.0156</DOCID>
<DOCNO>ATS.950503.0156</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950503
</DT>
<PT>
014500
</PT>
<SC>
bsf005 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
int comm
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
monde presse liberte menacee rapport
</KW>
<TI>
Selon l'organisation des droits de l'homme Freedom House La liberté de la
presse est menacée dans le monde.
</TI>
<LD>
New York, 3 mai (ats/afp) La liberté de la presse est menacée dans le monde
et les restrictions qui lui sont opposées par certains gouvernements
s'accroissent, marquant une tendance pour le long terme. Ces conclusions
pessimistes émanent d'un rapport de l'organisation de promotion des droits de
l'homme, Freedom House, à paraître mercredi.
</LD>
<TX>
Le rapport 1995 de Freedom House indique que la liberté de la presse a reculé
dans 31 pays et que la moitié des 143 assassinats de journalistes commis dans
les 15 derniers mois l'ont été au Rwanda, en Algérie et en Russie.
</TX>
<TX>
"Les revers infligés à la liberté de la presse dans de nombreux pays, un
nombre croissant de meurtres de journalistes, mais également l'hostilité
gênante pour la presse manifestée par des bureaucrates gouvernementaux en
Europe, sont de mauvais augure pour les médias dans les années à venir", a
déclaré Adrian Karatnycky, le président de Freedom House, une organisation
vieille de 54 ans basée à New York.
</TX>
<TX>
Selon le rapport, 34 % des 187 pays étudiés jouissent d'une liberté de la
presse presque totale, en l'absence de pressions politiques ou de toute autre
interférence. Dans 34 % de ces pays, la liberté de la presse est "partielle".
En revanche, dans 32 % d'entre- eux, la presse "n'est pas libre".
</TX>
<TX>
La liberté de la presse a enregistré d'importants reculs dans seize pays,
selon Freedom House, notamment en Gambie, qui a accusé un sérieux revers.
Dans quinze autres, elle a été restreinte de manière drastique. La Guyana et
l'Afrique du Sud, en revanche, ont enregistré de sérieux progrès et la
presse, autrefois partiellement libre, y est désormais libre, selon le
rapport.
</TX>
</DOC>
