<DOC>
<DOCID>ATS.940307.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.940307.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940307
</DT>
<PT>
175700
</PT>
<SC>
bsf170 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi c5swi
</DE>
<AU>
rp gc
</AU>
<KW>
suisse ascom histoire fiche separee
</KW>
<TI>
Ascom - une histoire contrastée fiche séparée.
</TI>
<TX>
Berne, 7 mars (ats) Le groupe Ascom n'a que six ans, mais son histoire est
riche en mutations. Il s'est soumis à d'innombrables restructurations depuis
sa naissance. C'est à l'été 1987 qu'Ascom voit le jour, fruit de la fusion
entre l'entreprise soleuroise Autophon, la bernoise Hasler, le domaine
télécommunications de Zellweger Uster et le secteur radios de BBC. Il est
dirigé par l'ancien patron d'Autophon, Heinz Frey.
</TX>
<TX>
Fin 1990, le président du conseil d'administration Hans-Ulrich Baumberger
cède son poste. Il reste membre de la commission du conseil et de la
Fondation Hasler. M. Frey prend la présidence du conseil et c'est Leonardo
Vannotti qui devient le nouvel homme fort du groupe. Le nombre des divisions
du groupe est ramené de sept à cinq.
</TX>
<TX>
En 1991, Ascom reprend Timeplex, un des plus importants producteurs
américains de réseaux privés d'entreprise. Peu après, il conclut une
joint-venture avec Ericsson dans le secteur des transmissions.
</TX>
<TX>
En 1992, le groupe réalise pour la première fois plus de la moitié de son
chiffre d'affaires à l'étranger. C'est le résultat de l'internationalisation
mais aussi du recul des commandes du principal client suisse, les PTT.
</TX>
<TX>
Début 1993, Ascom réduit une nouvelle fois le nombre de ses divisions, de six
à quatre. Il annonce des réductions massives d'emplois. Au printemps, au lieu
des 30 millions de bénéfices attendus, il boucle l'exercice 1992 sur une
perte de 46 millions. Il cherche un repreneur pour son secteur radios
(Radiocom).
</TX>
<TX>
A l'automne, la Fondation Hasler, qui détient 54 % des droits de vote,
réitère son soutien au conseil d'administration d'Ascom et au président
Leonardo Vannotti. Afin de faciliter la recherche d'un partenaire, la
fondation indique être prête à renoncer à sa majorité.
</TX>
<TX>
Décembre 1993, Vannotti doit quitter ses fonctions. Il est remplacé par un
comité exécutif de quatre personnes, avec Fred Sutter à sa tête. Le nombre
des divisions est ramené de quatre à trois.
</TX>
<TX>
18 janvier 1994: Ascom annonce que son chiffre d'affaires 1993 est en recul
de 8 % à 3,1 milliards de francs. Il indique qu'en raison des coûts de
restructuration et des amortissements, sa perte sera "considérable", plus que
les 46 millions de l'exercice précédent, précise Fred Sutter.
</TX>
<TX>
10 février 1994: Klaus A. Rütschi, chef des finances et membre de la
direction du groupe, quitte le navire "à sa demande" et avec effet immédiat.
Le communiqué précise qu'il y a désaccord entre M. Rütschi et le conseil
d'administration, à propos de question importantes de politique financière
d'entreprise et d'information.
</TX>
<TX>
12 février 1994: le groupe Ascom dégagera une perte supérieure à 300 millions
de francs pour l'exercice 1993. Directeur financier démissionnaire, M.
Rütschi confirme cette information.
</TX>
<TX>
16 février 1994: le président du conseil d'administration Heinz Frey annonce
sa démission, avec effet au 26 mai 1994, date de l'assemblée générale. En
partant, il indique vouloir aider Ascom à prendre un nouveau départ.
</TX>
<TX>
7 mars 1994: la Fondation Ascom obtient l'autorisation de renoncer à la
majorité des voix. L'accord de joint-venture avec Ericsson sera étendu. Les
trois divisions du groupe réaliseront cette année un chiffre d'affaires de
2,4 milliards de francs. La direction sera ramenée de 250 à 50
collaborateurs.
</TX>
</DOC>
