<DOC>
<DOCID>ATS.950219.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.950219.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950219
</DT>
<PT>
165400
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr c8pse int mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
israel olp pourparlers palestions 2e synth
</KW>
<TI>
Enlisement des négociations entre Israël et l'OLP L'Etat hébreu permet à 900
Palestiniens de revenir travailler 2e synthèse du week- end.
</TI>
<LD>
Jérusalem/Paris, 19 fév (ats/afp/reuter) Les négociations entre Israël et
l'OLP sont toujours dans l'impasse. Aucun progrès n'a en effet été réalisé
lors de la rencontre samedi à Paris entre Shimon Peres et Yasser Arafat. Le
seul signe de détente a été le retour en Israël de quelque 900 Palestiniens
pour y travailler.
</LD>
<TX>
Le chef de l'Autorité palestinienne Yasser Arafat et le ministre israélien
des affaires étrangères Shimon Peres se sont séparés dans la nuit de samedi à
dimanche à Paris. Ils n'ont réalisé aucun progrès dans les discussions sur
l'extension de l'autonomie palestinienne à la Cisjordanie et le retrait de
l'armée israélienne des territoires occupés pour permettre des élections
générales.
</TX>
<TX>
Le comité exécutif de l'OLP va tenir une réunion début mars pour
"reconsidérer le processus de paix avec Israël", a affirmé dimanche le
secrétaire de cette instance, présidée par M. Arafat. Ce comité va décider
d'un nouveau programme pour aboutir à une paix basée sur un retrait des
territoires occupés, le démantèlement des colonies, le retour des réfugiés et
l'établissement d'un Etat palestinien avec Jérusalem comme capitale.
</TX>
<ST>
Retour des Palestiniens
</ST>
<TX>
Israël a fait un geste dimanche pour relancer le processus de paix: il a
autorisé 900 Palestiniens de la bande de Gaza à se rendre à leur travail en
Israël. La levée partielle du bouclage a toutefois été entachée par la mort
d'un Palestinien, abattu par des soldats israéliens alors qu'il tentait de
s'infiltrer en Israël, selon des sources militaires.
</TX>
<TX>
Avant de franchir Erez, principal point de passage entre Israël et la bande
de Gaza, les travailleurs ont dû enlever leur veste pour montrer qu'ils
n'étaient pas porteurs d'explosifs. Le bouclage avait été imposé le 22
janvier à la suite d'un attentat qui avait fait 21 morts dans les rangs
israéliens.
</TX>
<ST>
15 000 Permis de travail
</ST>
<TX>
Les Palestiniens autorisés à franchir la frontière avaient obtenu un permis
de travail des autorités israéliennes. Le premier ministre israélien Yitzhak
Rabin avait annoncé la levée partielle du bouclage jeudi à l'issue d'une
rencontre avec le chef de l'OLP Yasser Arafat.
</TX>
<TX>
Au total 15 000 permis de travail doivent être accordés cette semaine à des
Palestiniens âgés de plus de 30 ans et mariés. Les autorités israéliennes
estiment ce groupe moins susceptible de se livrer à des attentats-suicide sur
le sol israélien. A Gaza, le taux de chômage dépasse 50 %.
</TX>
<ST>
Raid aérien dans le sud du Liban
</ST>
<TX>
Avant l'instauration des permis de travail en mars 1993, plus de 120 000
Palestiniens venaient travailler quotidiennement en Israël.  Pour remplacer
les Palestiniens, l'Etat hébreu a embauché 45 000 travailleurs étrangers,
surtout des Roumains et des Thaïlandais.
</TX>
<TX>
De violents combats entre le Hezbollah pro-iranien et l'armée israélienne ont
fait au moins cinq morts au Liban sud. Attaques et bombardements de
représailles se poursuivaient en fin d'après-midi.  Un milicien de l'Armée du
Liban sud a été tué lors d'une offensive du bras armé du Hezbollah. Quatre
personnes ont été tuées dans les raids de représailles israéliens.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions Le 3e paragraphe est nouveau et le dernier a été
actualisé.
</ST>
</DOC>
