<DOC>
<DOCID>ATS.950625.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.950625.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950625
</DT>
<PT>
192500
</PT>
<SC>
bsf115 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra comm ecpt
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
france grève audiovisuel public 4e jour
</KW>
<TI>
Quatrième jour de grève dans l'audiovisuel public français
</TI>
<LD>
Paris, 25 juin (ats/afp) La grève dans l'audiovisuel public déclenchée jeudi
par les personnels techniques et administratifs s'est poursuivie à la fin de
la semaine en France. Les programmes des chaînes de télévision France 2 et
France 3 étaient toujours perturbés de manière importante.
</LD>
<TX>
Les négociations entre le collège des employeurs et les syndicats avaient
repris samedi soir, sans "beaucoup avancer".  Dimanche, les deux parties
restaient en contact, selon des sources concordantes.
</TX>
<TX>
Les deux chaînes ne diffusaient plus de journaux ni d'actualité sportive et
d'une manière générale, ne passaient que les émissions déjà enregistrées. Sur
France 2, l'émission politique "L'Heure de vérité", qui devait recevoir le
ministre de l'éducation François Bayrou, a été annulée.
</TX>
<TX>
Sur la radio France Inter, si les journaux n'ont guère été touchés, une
émission sur deux n'a pu être diffusée. France-Info, chaîne d'information
continue, qui diffusait les jours précedents une demi-heure de musique toutes
les 90 minutes, a repris ses émissions normales à la fin de la semaine. Les
assemblées sont convoquées lundi dans les huit entreprises concernées (France
2, France 3, Radio France, RFO, RFI, TDF, SFP et INA).
</TX>
<TX>
Les négociations portent sur les revendications salariales des techniciens et
administratifs, qui réclament 4 % d'augmentation, alors que Jean Izard,
président du collège des employeurs, ne leur propose que 1,7 %. Cette
proposition constitue le maximum autorisé par les pouvoirs publics, qui
correspond au taux d'inflation annuel. Une "ouverture" a cependant eu lieu
sur les primes, selon les syndicats.
</TX>
</DOC>
