<DOC>
<DOCID>ATS.940628.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.940628.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940628
</DT>
<PT>
200800
</PT>
<SC>
bsf202 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus int ti c5swi c4ita aet
</DE>
<AU>
bz ce nb
</AU>
<KW>
italie c.del ponte mafia proces temoignage
</KW>
<TI>
Carla Del Ponte témoigne au procès de la mafia à Palerme Selon elle, l'ancien
chef des services secrets était mafieux.
</TI>
<LD>
Palerme, 28 juin (ats/ansa) Le procureur général de la Confédération, Carla
Del Ponte, a comparu mardi à Palerme comme témoin au cours d'un procès
impliquant la mafia. Elle a déposé contre Bruno Contrada, 63 ans, ancien chef
des services secrets de la péninsule (Sisde).  Clemente Gioia, un ancien
responsable de la police cantonale tessinoise, a également témoigné.
</LD>
<TX>
Bruno Contrada est accusé d'avoir appartenu à la mafia et d'avoir informé
régulièrement des membres du crime organisé sur les actions policières
prévues. Le témoignage des deux Suisses doit fournir la preuve que M.
Contrada couvrait Oliviero Tognoli, industriel italien et blanchisseur
d'argent de la drogue dans le cadre de la "Pizza connection".
</TX>
<TX>
Carla Del Ponte a expliqué aux juges qu'elle avait procédé à l'audition de
Tognoli en 1989 à Lugano, alors qu'elle était procureur du sud du Tessin. Le
juge Giovanni Falcone assistait à l'audition.  Tognoli leur aurait fait
comprendre que Contrada l'avait aidé à fuir l'Italie. Tognoli ne l'aurait
cependant pas formulé explicitement, mais opiné du chef en réponse à cette
question précise. Par peur, il n'a pas voulu parler.
</TX>
<ST>
"Pas étonné"
</ST>
<TX>
Selon Carla Del Ponte, Giovanni Falcone lui aurait confié le soir même que la
mention du nom de Contrada ne l'étonnait pas. Des policiers italiens, dont
Mme Del Ponte ignore l'identité, lui avaient déjà fait part de soupçons
similaires. Mme Del Ponte a dit n'avoir à cette époque parlé à personne de
l'aveu indirect de Tognoli.
</TX>
<TX>
Lors d'une seconde audition trois mois plus tard, Tognoli a contredit sa
première déposition. Il a admis connaître Bruno Contrada, mais a affirmé que
c'était son frère qui l'avait aidé à fuir. Giovanni Falcone s'était beaucoup
irrité de ce changement dans la déposition de Tognoli, a raconté Mme Del
Ponte.
</TX>
<ST>
Une arrestation prévue
</ST>
<TX>
Clemente Gioia a arrêté Tognoli en 1988 à l'aéroport de Lugano- Agno. Tognoli
lui avait avoué alors qu'il était au courant du plan visant à l'arrêter. Un
fonctionnaire de même rang que M. Gioia lui avait fait passer l'information.
M. Gioia a encore affirmé que le juge Falcone lui avait dit que ce
fonctionnaire était Contrada.
</TX>
</DOC>
