<DOC>
<DOCID>ATS.940304.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.940304.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940304
</DT>
<PT>
115800
</PT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
be kul sozm div prod
</DE>
<AU>
ht ce pi
</AU>
<KW>
suisse slow food conteste fast food
</KW>
<TI>
Le bien-être en mangeant, c'est possible La réponse du slow-food au fast-food
Eclairage - par Hans Trachsel, ATS.
</TI>
<LD>
Berne, 4 mars (ats) Le sandwich ou le hamburger vite avalés pour le repas de
midi vont trouver à qui parler. En réponse au "snack" expédié en quatrième
vitesse, le mouvement "Slow Food" ("Nourriture lente") a fait son apparition
en Suisse. Mille personnes ont déjà rejoint cette association, a indiqué son
président, Hanspeter Detsch, de Küsnacht (ZH). Ils sont 20 000 à l'échelle
internationale.
</LD>
<TX>
"Nous mangeons trop, n'importe comment, mal, nous avalons des choses lourdes,
malsaines", dénonce M. Detsch, spécialiste en publicité. A ces mauvaises
habitudes, il oppose la redécouverte de la nourriture. Il préconise un
"hédonisme responsable", le retour au goût inaltéré de la nourriture et aux
produits naturels et de saison, pour retrouver l'unité entre le lieu et le
temps consacrés aux repas.
</TX>
<TX>
L'expression "Slow food" (SF) évoque la lenteur sereine du repas.  L'escargot
est d'ailleurs le symbole de l'association, mais Hanspeter Detsch refuse le
terme "manger à la vitesse de l'escargot". Pour lui, il ne s'agit pas tant de
manger lentement que de retrouver le plaisir de s'alimenter. Il ne veut plus
suivre aveuglément le précepte "l'efficacité à tout prix".
</TX>
<TX>
"Gastronomie suisse", le journal de la Fédération suisse des cafetiers,
restaurateurs et hôteliers précise que SF ne préconise pas la bombance, mais
des plats "préparés en petites portions avec amour et consommés avec
plaisir". Plaisir et satisfaction font partie d'une vie heureuse et sont les
conditions de la santé physique et psychique.
</TX>
<ST>
L'Italie, berceau de SF
</ST>
<TX>
L'Italie est le pays d'origine du Slow Food, selon "Gastronomie Suisse". En
1989, des opposants à l'ouverture d'un fast-food sur la place d'Espagne, au
coeur de la Rome historique, ont lancé la contre- attaque. Ils ont publié le
livre "Osterie d'Italia" ("Auberges d'Italie"), qui a été l'acte de naissance
du mouvement.
</TX>
<TX>
La convivialité de la table italienne n'est pas étrangère à la création de SF
dans ce pays. Des congrès et diverses publications ont par la suite convaincu
des Suisses de mettre sur pied une association similaire. Trois cent Helvètes
ont été d'abord membres de SF Italie, avant de fonder la section tessinoise.
</TX>
<TX>
L'été dernier, un petit cercle d'adhérents a porté SF Suisse sur les fonds
baptismaux. Dans un second temps, 200 personnes environ se sont retrouvées en
novembre 1993 sur l'Uetliberg (ZH), pour donner une structure solide à leur
association.
</TX>
<TX>
Des groupes spécialisés en vins et spiritueux, en gastronomie, en éducation,
en cuisine régionale, en denrées et en communication, sont depuis lors au
travail. M. Detsch laisse pour le moment ouverte la question de savoir si des
restaurants se joindront au mouvement et arboreront le label SF.
</TX>
<ST>
La Suisse romande joue le jeu
</ST>
<TX>
L'idée fait des émules en Suisse romande. Une Charte culinaire romande SF
verra le jour cette année. Elle unira les six cantons romands sous la même
fourchette et permettra de promouvoir des produits, des idées culinaires et
des initiatives dans le domaine agro-alimentaire. Selon SF, la Romandie se
raconte par ses spécialités et par ses traditions socio-culturelles et
religieuses, où la table et le vin ont toujours joué un rôle important.
</TX>
<ST>
Réaction MacDonald
</ST>
<TX>
McDonald's, le géant du fast food, ne s'émeut pas du nouveau mouvement. "La
rapidité du service est notre maxime cardinale", explique Christoph
Richterich, responsable du marketing et de la communication de l'entreprise;
"le temps que nos clients mettent à manger est leur affaire".
</TX>
<TX>
Reste que le fast food a encore le vent en poupe. Sept à dix nouveaux
McDonalds verront le jour cette année en Suisse. Ils s'ajouteront aux 36
restaurants existants de la chaîne. Celle-ci embauchera 650 employés, qui
s'ajouteront à ses 2500 salariés actuels.
</TX>
</DOC>
