<DOC>
<DOCID>ATS.940117.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.940117.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940117
</DT>
<PT>
193100
</PT>
<SC>
bsf156 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
jus zh
</DE>
<AU>
ma bl po
</AU>
<KW>
zurich juge hans baumgartner accusations
</KW>
<TI>
Accusations contre le juge zurichois Hans Baumgartner Le juge réfute en bloc.
</TI>
<LD>
Zurich, 17 jan (ats) Le juge de district zurichois Hans Baumgartner réfute en
bloc les reproches que lui a adressés le quotidien "Tages- Anzeiger" (TA)
dans une série d'articles. Lors d'une conférence de presse lundi à Zurich,
ses avocats ont menacé de porter plainte contre le journal.
</LD>
<TX>
Le journal zurichois accuse le juge de n'avoir pas demandé l'autorisation
d'exercer une activité commerciale en dehors de son mandat de magistrat.
Selon les avocats, le TA insinue ainsi qu'il serait lié à une affaire de
blanchissage d'argent sale.
</TX>
<TX>
Le juge Baumgartner et ses avocats ont déclaré lundi que l'engagement privé
du magistrat auprès de la chaîne de boutiques Jodokus SA, aujourd'hui en
difficulté financière, ne nécessitait pas une autorisation particulière. M.
Baumgartner a souligné qu'il n'avait jamais fait mystère de sa participation
à Jodokus. Il détient en effet 30% du capital. Il a précisé que cette
activité n'a jamais empiété sur son travail de magistrat.
</TX>
<ST>
Ancien secrétaire de la CEP-2
</ST>
<TX>
Hans Baumgartner est un des juges les plus expéditifs de son département, a
confirmé un de ses supérieurs. M. Baumgartner est actuellement juge suppléant
au Tribunal de district de Zurich. Il avait auparavant travaillé au Ministère
public en tant que spécialiste des délits économiques. C'est lui qui avait
ouvert l'enquête pénale contre le financier Mohammed Shakarchi en 1990. La
même année, il était nommé secrétaire de la commission d'enquête
parlementaire (CEP-2) chargée d'enquêter sur les activités des groupements de
renseignements et de sécurité du Département militaire fédéral (DMF).
</TX>
<ST>
Blanchiment d'argent sale
</ST>
<TX>
Le "Tages-Anzeiger" a révélé qu'une employée de Jodokus faisait l'objet d'une
enquête pénale pour blanchiment d'argent provenant d'un trafic de drogue. Ce
faisant, le journal a suggéré que l'affaire avait un lien avec Hans
Baumgartner, estiment les avocats. C'est en connaissance de cause et pour des
motifs sociaux que la boutique a engagé cette femme. Elle avait perdu son
ancien emploi à cause de l'enquête, a expliqué M. Baumgartner. Lui-même a
soutenu l'engagement de cette employée, car elle est une amie de longue date
de son épouse.
</TX>
<TX>
Le TA reprochait aussi au juge de n'avoir rien entrepris contre un avocat qui
avait averti par fax un agent immobilier qu'il risquait d'être arrêté.
L'avocat aurait même conseillé à l'agent de disparaître. Hans Baumgartner
était responsable de l'enquête sur cette affaire. Et l'avocat en question est
le principal actionnaire de Jodokus. De l'avis de M. Baumgartner, le fax
contenait simplement un conseil, et n'allait donc pas à l'encontre du droit
pénal.
</TX>
<TX>
Pour les avocats, la série d'articles du TA est une cabale contre M.
Baumgartner. Des journalistes carriéristes et des intrigues seraient à
l'origine de ces attaques. Si aucun arrangement n'est trouvé, les avocats
saisiront les tribunaux et demanderont des dommages et intérêts.
</TX>
</DOC>
