<DOC>
<DOCID>ATS.941121.0113</DOCID>
<DOCNO>ATS.941121.0113</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941121
</DT>
<PT>
113200
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3ven c7gab int eng reg
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
opep conference position venezuela gabon
</KW>
<TI>
Conférence ministérielle de l'OPEP Le Vénézuéla pour le maintien illimité des
plafonds de production.
</TI>
<LD>
Denpasar-Bali, 21 nov (ats/afp) Selon le ministre vénézuélien du pétrole,
Edwin Arrieta, l'OPEP devrait reconduire son plafond de production de pétrole
sans en limiter la durée. Le délégué du Vénézuéla a tenu ces propos à Bali
(Indonésie), lors de l'ouverture de la conférence des douze pays exportateurs
de pétrole.
</LD>
<TX>
"Il y a un consensus général sur la reconduction" du plafond de production de
brut, a dit M. Arrieta. Celui-ci est actuellement établi à 24,52 millions de
barils/jour. "Les seules divergences portent sur la période" d'application, a
ajouté le ministre vénézuélien.
</TX>
<ST>
Durée illimitée
</ST>
<TX>
Erwin Arrieta a déclaré à titre personnel préférer la solution d'un accord
illimité dans le temps. L'OPEP peut se réunir pour revoir son niveau de
production "à tout moment, en fonction des circonstances". Le retour éventuel
de l'Irak sur le marché pourrait représenter "bien entendu" l'une de ces
circonstances, a-t-il expliqué.
</TX>
<TX>
Le ministre vénézuélien n'a pas exclu en outre que l'OPEP révise le niveau de
sa production lors de la réunion qui se tient habituellement en juin. "Au
mois de juin, nous verrons si la demande justifie une modification du
plafond", a-t-il dit.
</TX>
<ST>
Trois, six ou douze mois
</ST>
<TX>
De son côté le ministre gabonais du pétrole, Paul Toungui, a clairement
laissé entendre qu'il souhaitait que l'OPEP reconduise son plafond de
production pour les six premiers mois de 1995. "Trois mois c'est trop court"
pour un gel de la production, mais "12 mois c'est trop long". "Beaucoup de
choses peuvent se passer en un an", a expliqué le représentant du Gabon.
</TX>
<TX>
L'Arabie saoudite avait proposé samedi que l'OPEP conserve le même niveau de
production pendant toute l'année 1995. Elle a fait valoir qu'elle souhaitait
un raffermissement des cours du brut.
</TX>
</DOC>
