<DOC>
<DOCID>ATS.951205.0117</DOCID>
<DOCNO>ATS.951205.0117</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2641
</LE>
<DT>
951205
</DT>
<PT>
124343
</PT>
<RT>
120217
</RT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
sozv sozm reg vs fin
</DE>
<AU>
pb wi
</AU>
<KW>
vs lamal satisfaction hausse coûts
</KW>
<TI>
Nouvelle législation sur l'assurance-maladie Satisfaction en Valais, mais les
frais vont augmenter
</TI>
<LD>
Sion, 5 déc (ats) L'application de la nouvelle loi fédérale sur
l'assurance-maladie (LAMal) a été rapidement bouclée en Valais.  Malgré sa
satisfaction, le gouvernement devra faire face à des hausses de coûts en
raison des hospitalisations hors-canton. Les dix millions de francs prévus
risquent d'être insuffisants.
</LD>
<TX>
Les caisses-maladie prenaient jusqu'à présent en charge les frais
d'hospitalisation hors-canton. Ce sera désormais au canton de le faire. En se
référant au passé, il faudrait compter 30 millions de francs, a estimé mardi
le chef du département de la santé publique Raymond Deferr lors d'une
conférence de presse à Sion.
</TX>
<ST>
Créer de nouvelles disciplines
</ST>
<TX>
Les dix millions de francs prévus au budget de l'année prochaine pourraient
donc s'avérer insuffisants. La question se pose donc de savoir s'il n'est pas
judicieux de créer de nouvelles disciplines dans les hôpitaux valaisans. M.
Deferr a donné l'exemple des pontages coronariens, qui représentent 150 cas
par année en Valais.
</TX>
<TX>
Chaque intervention de ce type au CHUV coûte 30 000 francs pour un patient
valaisan. Depuis que cette discipline existe en Valais, le coût est inférieur
à 20 000 francs. L'introduction de nouvelles disciplines ne pourra toutefois
pas se faire du jour au lendemain.  "Il faudra analyser l'évolution des
interventions à l'extérieur", a expliqué M. Deferr.
</TX>
<TX>
Dans l'immédiat, le canton doit pourtant trouver une solution pour réduire
ces frais. Il envisage de conclure des accords bilatéraux avec les cantons
universitaires pour obtenir de meilleures conditions. Le choix de l'hôpital
serait alors imposé au patient.
</TX>
<ST>
Davantage d'assurés subventionnés
</ST>
<TX>
Le canton est en revanche gagnant pour ce qui est des subventions octroyées
aux assurés. Jusqu'à présent, elles concernaient 30 000 personnes. Le canton
versait 13 millions de francs et la Confédération 54 millions.
</TX>
<TX>
Dès le 1er janvier, ce seront 75 000 Valaisannes et Valaisans (28 % de la
population) qui bénéficieront de subventions. Le canton déboursera 6 millions
de francs et la Confédération 87 millions.  L'aide variera entre 20 et 100 %
de la prime selon le revenu. Les assurés n'ont pas à faire de demande, ils
seront avertis directement par la caisse cantonale de compensation.
</TX>
</DOC>
