<DOC>
<DOCID>ATS.950227.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.950227.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950227
</DT>
<PT>
184000
</PT>
<SC>
bsf166 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw come div
</DE>
<AU>
cp po pi
</AU>
<KW>
suisse intemperies situation lundi soir
</KW>
<TI>
Après les fortes précipitations du week-end Route ouverte à Arolla (VS) -
Minages de grande envergure développement.
</TI>
<LD>
Berne, 27 fév (ats) La plupart des routes fermées en Valais, notamment celle
menant à Arolla (VS), ont été réouvertes lundi. Des opérations de minage à
grande échelle ont eu lieu dans les stations de ski. Dans le canton de Vaud,
La Veveyse a été obstruée par deux barrages de terre et de troncs, qui
devraient être démontés mardi.
</LD>
<TX>
A la suite de la coupure samedi des liaisons entre Taesch et Zermatt (VS),
Air Zermatt a transporté par hélicoptère quelque 650 personnes entre les deux
localités durant le week-end. Une cinquantaine de personnes ont été évacuées
de la vallée du Lötschental, a indiqué la police cantonale. La route
Täsch-Zermatt n'a pas été réouverte lundi.
</TX>
<TX>
De leur côté, les hélicoptères d'Air Glacier ont déversé un demi- millier de
bombes de 5 kilos sur les pentes où des plaques de neige menaçaient de
décrocher. La plupart des stations de ski ont recours au minage afin
d'écarter tout danger d'avalanche des pistes. La menace planant sur certaines
routes a également été neutralisée de cette manière.
</TX>
<ST>
Minage à Arolla
</ST>
<TX>
Le minage des champs de neige au-dessus de la route qui mène à Arolla a été
terminé lundi matin. L'accès à la station a été rétabli dans l'après-midi.
Mais plusieurs routes sont encore fermées au trafic en montagne à cause du
danger d'avalanche, notamment les cols de la Flüela (GR), des Montets (Vs) et
du Pillon (VD).
</TX>
<TX>
L'accès à plusieurs petites vallées latérales était toujours coupé lundi. Le
trafic a aussi été interrompu dans l'Oberland bernois (Fuhren-Gadmen), en
Suisse centrale (Linthal-Urnerboden et Meien- Färnigen) et au Tessin
(Bedretto-Ronco).
</TX>
<ST>
30 centimètres de neige
</ST>
<TX>
Selon l'Institut suisse de météorologie (ISM), 24 à 30 centimètres de neige
sont encore tombés durant la nuit de dimanche à lundi en Valais et sur
l'Oberland bernois. Les chutes de neige ont été plus faibles à l'est du pays:
l'obervatoire du Weissfluhjoch à Davos (GR) a mesuré 19 centimètres.
</TX>
<TX>
La neige a peu à peu cessé de tomber dans l'ensemble des régions, et une
amélioration du temps est annoncée. Le soleil devrait revenir ces prochains
jours et entraîner une hausse des températures dans les régions de montagne.
</TX>
<ST>
La Veveyse obstruée
</ST>
<TX>
Des masses de terre - quelque 500 000 m3 - et des troncs obstruent par
ailleurs depuis dimanche le lit de la Veveyse entre Châtel-St- Denis (FR) et
Vevey (VD). Les services de l'Etat de Vaud se sont réunis lundi pour étudier
les moyens de vider le lac artificiel qui s'est formé. Il n'y a pas de danger
immédiat.
</TX>
<TX>
La poche d'eau a 100 mètres de long et quinze de large, et représente une
retenue d'environ 40 000 m3 d'eau. Aucune habitation n'est menacée et il n'y
a pas eu d'évacuation ordonnée. Un téléphérique doit être mise en place par
hélicoptère mardi pour démonter progressivement l'amas qui obstrue le lit de
la rivière.
</TX>
<ST>
Eglise vaudoise en péril
</ST>
<TX>
Depuis quelques jours, à cause de la pluie, des blocs de molasse se détachent
de la colline sur laquelle est construite l'église protestante de Cotterd,
près d'Avenches (VD). Consolidé par des injections de béton, l'édifice n'est
pas menacé, mais il a été fermé par précaution, a déclaré le pasteur Marc
Keusen.
</TX>
</DOC>
