<DOC>
<DOCID>ATS.950117.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.950117.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950117
</DT>
<PT>
145400
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4 c4ger fin ecpc ecpb
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
union buba schieber monnaie unique
</KW>
<TI>
Monnaie unique européenne L'opinion publique n'est pas prête, selon Helmut
Schieber.
</TI>
<LD>
Francfort, 17 jan (ats/reuter) L'opinion publique n'est pas préparée à l'idée
d'une monnaie unique européenne, estime Helmut Schieber, membre du conseil de
la Bundesbank. Selon lui, 1997 est une date peu réaliste pour la mise en
oeuvre de la troisième phase de l'Union économique et monétaire (UEM).
</LD>
<TX>
"Un changement de monnaie est plus qu'un processus technique, cela suppose un
changement psychologique et politique", a-t-il déclaré au journal
"Süddeutsche Zeitung". Le Traité de Maastricht a certes détaillé les aspects
techniques de l'UEM mais il n'a pas précisé comment convaincre l'opinion
publique, observe Helmut Schieber.
</TX>
<ST>
Concept abstrait
</ST>
<TX>
Jugeant peu réaliste la date de 1997 - le traité prévoit que la troisième
phase de l'UEM, celle de la monnaie unique, entre en vigueur en 1997 au plus
tôt et en 1999 au plus tard - Helmut Schieber estime qu'il est pour le moment
difficile de faire un pronostic.  L'absence de réponse apportée jusqu'ici à
des questions simples comme l'appellation de la nouvelle monnaie, l'aspect
des billets ou la conversion de l'épargne fait que le concept d'union
monétaire reste bien abstrait pour l'opinion, dit-il.
</TX>
<TX>
Helmut Schieber n'est pas favorable à l'appellation d'écu, du fait du
rapprochement avec l'écu, panier de devises européennes, utilisé
actuellement. Il pense en revanche que l'utilisation du préfixe "euro "
devant les différentes monnaies concernées (euromark, eurofranc...)  serait
une bonne idée pour commencer.
</TX>
<ST>
Plus grande intégration
</ST>
<TX>
Pour lui, le succès de l'union monétaire passera par une plus grande
intégration politique. Cet aspect devra être réglé au plus tard à la
conférence intergouvernementale de 1996, dit-il en rappelant qu'il n'y a
jamais eu dans l'histoire d'union monétaire réussie sans lien politique.
</TX>
<TX>
Helmut Schieber, membre du directoire de la Bundesbank, est chargé des
relations internationales. Il compte parmi ses attributions la représentation
de la banque centrale allemande au comité monétaire de l'Union européenne.
</TX>
</DOC>
