<DOC>
<DOCID>ATS.940830.0003</DOCID>
<DOCNO>ATS.940830.0003</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940830
</DT>
<PT>
224300
</PT>
<SC>
bsf196 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c5swi jus ecpi
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
usa suisse insecticide galecron ciba accord
</KW>
<TI>
USA: règlement à l'amiable dans l'affaire du Galecron de Ciba-Geigy Contrôles
de santé pour ceux qui ont manipulé l'insecticide.
</TI>
<LD>
Bâle, 30 août (ats) Un tribunal américain a approuvé mardi un accord à
l'amiable entre un groupe de plaignants et Ciba-Geigy Corporation au sujet du
Galecron. Selon ce règlement qui prévoit notamment d'éventuels
dédommagements, Ciba doit poursuivre un programme de contrôles de santé
destiné aux personnes ayant manipulé l'insecticide, indique dans un
communiqué l'entreprise bâloise. Le Galecron, qui a été retiré du marché en
1988, est soupçonné de favoriser le cancer de la vessie.
</LD>
<TX>
Un juge du tribunal de district de Mobile (Alabama) a approuvé mardi matin
temporairement l'accord entre la société affiliée de Ciba aux Etats-Unis et
un groupe de plaignants. Après une procédure d'examen, ce règlement doit
entrer en vigueur au plus tôt en 1995.
</TX>
<ST>
Risques de cancer
</ST>
<TX>
Les plaignants avaient fait valoir que le contact avec le Galecron
accroissait le risque de cancer de la vessie. L'accord n'incrimine ni
comportement fautif ni responsabilité au producteur, précise le communiqué de
Ciba.
</TX>
<TX>
L'accord élargit le cercle des personnes auxquelles le programme est déjà
appliqué aux Etats-Unis. Il prévoit le cas échéant des traitements médicaux
et des dédommagements. Il inclut uniquement les personnes qui ont été en
contact avec le Galecron dans le cadre de leur activité professionnelle.
</TX>
<TX>
Ciba a vendu du Galecron, dont la substance active contient du
chlorodiméforme, dans le monde entier de 1966 à 1976. Il était destiné aux
cultures de coton, des fruits, des légumes et du riz. De 1976 à 1978, les
ventes avaient été suspendues au niveau mondial.  Réintroduit en 1978, le
produit n'était plus utilisé que pour le coton. En 1988, Ciba a cessé la
production du Galecron.
</TX>
<TX>
En 1978, des contrôles de santé avaient été organisés pour les employés
travaillant à la production. Des programmes de manutention du Galecron
avaient suivi en Grande-Bretagne, en Australie et aux Etats-Unis. Des études
vont être étendues à douze autres pays, dans lesquels des collaborateurs de
Ciba ont notamment travaillé avec l'insecticide, poursuit le communiqué.
</TX>
<ST>
Enquête en Suisse
</ST>
<TX>
En septembre, 1992, l'Office américain de protection de l'environnement avait
ordonné le lancement d'un programme d'étude pour les collaborateurs ayant
travaillé avec le produit. Une étude avait déjà été lancée en Suisse sur les
collaborateurs qui avaient été en contact avec la substance à Monthey (VS).
</TX>
<TX>
En janvier 1987, quelque 300 associations écologistes regroupées au sein du
mouvement international "Pesticide Action Network", avaient lancé un appel
commun au groupe Ciba-Geigy et au fabricant allemand Schering SA pour qu'ils
abandonnent la vente du Galecron et du Fundal, les deux à base de
chlorodiméforme.
</TX>
</DOC>
