<DOC>
<DOCID>ATS.940710.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.940710.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940710
</DT>
<PT>
144400
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9nok
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
coree du nord separe
</KW>
<TI>
La Corée du Nord fiche séparée.
</TI>
<LD>
Paris, 10 juil (ats/afp) La Corée du Nord, dont le président, Kim Il- Sung,
est mort vendredi à l'âge de 82 ans après un règne de 46 ans, est un des
derniers bastions du communisme.
</LD>
<TX>
Situation géographique: La République démocratique populaire de Corée, ou
Corée du Nord, occupe le nord de la péninsule coréenne qui s'étend à
l'extrême nord-est du continent asiatique. Bordée par la mer Jaune à l'ouest
et la mer du Japon à l'est, elle est encadrée par la Chine, au nord, et la
Corée du Sud, au niveau du 38e parallèle. Un peu plus étendue que sa soeur
méridionale, elle occupe 122 762 km2.
</TX>
<ST>
Population: 22,1 millions.
</ST>
<ST>
Capitale: Pyongyang (environ 2 millions d'habitants).
</ST>
<ST>
Langue officielle: Coréen.
</ST>
<TX>
Religion: officiellement découragées, les activités religieuses regroupent
des fédérations de shintoïstes, chrétiens et bouddhistes.
</TX>
<TX>
Histoire: le royaume indépendant de Corée est annexé par le Japon en 1910. A
la fin de la Seconde guerre mondiale, l'URSS occupe le Nord. La République
démocratique est créée le 9 septembre 1948 par le leader de la lutte contre
les Japonais, Kim Il-Sung, qui dirigera le pays jusqu'à sa mort. Après une
guerre fratricide de trois ans (1950-1953), un armistice est signé à
Panmunjon.
</TX>
<TX>
Institutions politiques: Etat socialiste défini par les principes du PC
(Parti des travailleurs coréens), sur lesquels repose la constitution de
1972.
</TX>
<TX>
Economie: Electricité, charbon, acier et agriculture. Depuis 1990, la Corée
du Nord traverse une crise économique due en particulier à l'effondrement du
communisme dans l'ex-URSS et la disparition de l'aide qui venait de ses
alliés. Le troisième plan de sept ans (1987-93) qui prévoyait un
accroissement de 10 % de la production industrielle, n'a pas atteint ses
objectifs. PNB/habitant: 905 dollars (1300 francs environ) en 1993.
</TX>
<ST>
Dette extérieure: 4,7 milliards de dollars.
</ST>
<TX>
Forces armées: 1,1 million d'hommes. Le programme nucléaire nord- coréen est
au centre d'une crise internationale depuis la menace de Pyongyang en mars
1993 de se retirer du Traité de non prolifération nucléaire (TNP), la Corée
du Nord étant soupçonnée de vouloir se doter de l'arme nucléaire. Le pays
appartient à plusieurs organisations internationales de pays non-alignés.
</TX>
</DOC>
