<DOC>
<DOCID>ATS.940818.0089</DOCID>
<DOCNO>ATS.940818.0089</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940818
</DT>
<PT>
130600
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpc ecpb fin int pal
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
palestine banque mondiale satisfecit
</KW>
<TI>
La Banque Mondiale donne un satisfecit aux Palestiniens éclairage par
Jean-Luc Renaudie, AFP.
</TI>
<LD>
Jérusalem, 19 août (ats/afp) La Banque Mondiale estime que les Palestiniens
ont fait de "sérieux progrès" dans la mise en place d'institutions
financières. Cette embellie va permettre le lancement imminent de 40 projets
de développement.
</LD>
<TX>
"Les Palestiniens ont compris que l'on ne peut faire le travail à leur
place", a affirmé jeudi à l'AFP le coordinateur de l'aide à l'autonomie à la
Banque Mondiale, Prem Garg. Le président de l'Autonomie palestinienne Yasser
Arafat a vivement critiqué l'Union Européenne, les Etats-Unis, le Japon et la
Banque Mondiale accusés de traîner les pieds pour le versement d'une aide de
720 millions de dollars prévu pour cette année.
</TX>
<ST>
Malentendus levés
</ST>
<TX>
Selon M. Garg, "les malentendus" ont été levés notamment lors de sa dernière
rencontre avec M. Arafat le 9 août à Gaza. "Les Palestiniens ont réalisé
qu'une promesse d'aide ne signifie pas la signature immédiate de chèques",
a-t-il souligné. "Ils sont également parfaitement conscients qu'ils leur faut
lever des impôts pour prouver leur crédibilité", poursuit-il.
</TX>
<TX>
Cette embellie dans les relations entre la Banque Mondiale et l'Autorité
palestinienne va se traduire par le lancement d'une quarantaine de projets de
réhabilitation et de modernisation de routes, du réseau électrique, de la
distribution d'eau d'ici la fin de l'année pour 57 millions de dollars.
"L'argent est là et les appels d'offres pour les adjudications seront publiés
dans les tous prochains jours", a prévu M. Garg.
</TX>
<ST>
13 millions de dollars par mois
</ST>
<TX>
Les Palestiniens n'ont plus qu'à désigner une société de consultants
d'ingénierie pour superviser ces projets. Les 60 millions de dollars accordés
pour le budget courant par une dizaine de pays et gérés par la Banque
Mondiale sont également disponibles. Cette aide est de 13 millions de dollars
par mois: cinq millions pour le paiement des Palestiniens employés par
l'administration de l'autonomie et 8 millions de dollars pour les dépenses de
fonctionnement.
</TX>
<TX>
En revanche, la Banque Mondiale ne peut contribuer au paiement des quelque
7000 policiers palestiniens. "Nos statuts, ainsi que la législation de
plusieurs pays donateurs, interdisent de financer des forces de sécurité", a
précisé M. Gard. Selon lui cette aide devrait transiter par le programme des
Nations unies pour le Développement (PNUD).
</TX>
<ST>
Police nécessaire
</ST>
<TX>
"Les pays donateurs doivent comprendre que l'autonomie a besoin d'une force
de police crédible pour appliquer la loi, maintenir l'ordre. C'est la
condition nécessaire pour établir des institutions stables", a affirmé Odin
Knudsen, un responsable de la Banque Mondiale, désigné au début du mois comme
chef du bureau de représentation que cet établissement va ouvrir en septembre
à Gaza.
</TX>
<TX>
Au total, quelque 150 à 200 millions de dollars ont déjà été versés par la
Banque Mondiale, l'UNRWA (l'Agence des Nations unies pour l'aide aux réfugiés
de Palestine) ainsi que dans le cadre de l'aide bilatérale accordée par
plusieurs pays ou par le PNUD, a estimé M. Garg. Les Palestiniens avancent le
chiffre de 47,5 millions de dollars.
</TX>
<ST>
Changements trop lents
</ST>
<TX>
M. Garg a toutefois admis que les "changements économique ont été trop lents
pour la population palestinienne". Selon lui, ce retard est dû à trois
raisons: l'autonomie a été lancée cinq mois après la date prévue, les
Palestiniens ont eu des difficultés à transformer l'OLP "en une structure
gouvernementale", enfin les pays donateurs "n'ont pas été peut-être
suffisamment conscients de la nécessité d'une aide immédiate pour cette
difficile période de transition, durant laquelle les Palestiniens doivent
créer de toutes pièces des institutions".
</TX>
</DOC>
