<DOC>
<DOCID>ATS.950823.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.950823.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950823
</DT>
<PT>
164400
</PT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7zai c7rwa c7bus mil soz int
</DE>
<AU>
ln ni
</AU>
<KW>
zaïre rwanda burundi rapatriements synth
</KW>
<TI>
Camps de réfugiés rwandais et burundais au Zaïre Exode ralenti et fin des
violences - 130 000 réfugiés en fuite synthèse
</TI>
<LD>
Genève/Nairobi, 23 août (ats/afp/reuter) L'expulsion du Zaïre des réfugiés
rwandais et burundais s'est poursuivi mercredi mais à un rythme plus lent.
Les violences ont pris fin dans les camps, a également annoncé un
porte-parole du Haut Commissariat pour les réfugiés (HCR). Mais plus de 130
000 réfugiés ont déjà fui les camps et se sont réfugiés dans les collines.
</LD>
<TX>
Selon le porte-parole, Fernando del Mundo, il n'y a plus eu de violences dans
les camps ces dernières heures. Le rapatriement forcé des réfugiés rwandais
et burundais au Zaïre s'est poursuivi mais à un rythme plus lent que les
jours précédents. Selon les informations du HCR, 200 réfugiés ont été
rapatriés à partir de la région de Goma, 500 à partir de Bukavu et seulement
70 depuis Uvira, plus au sud.
</TX>
<ST>
Plus de 130 000 réfugiés en fuite
</ST>
<TX>
Toutefois, plus de 130 000 réfugiés ont fui les camps et se sont réfugiés
dans les collines. Huit camps ont ainsi été désertés dans la région d'Uvira,
deux dans celle de Bukavu, avec environ 30 000 personnes, et 20 000 réfugiés
ont fui le camp de Mugunga, près de Goma.
</TX>
<TX>
Les fuyards sont dispersés dans la nature et se cachent, même des volontaires
des organisations internationales, pour éviter de se faire repérer. Le HCR
peine ainsi à venir en aide aux gens dans les collines. Sans eau, le choléra
pourrait vite réapparaître.
</TX>
<ST>
Absence de moyens de transports
</ST>
<TX>
"La raison pour laquelle les rapatriements sont plus lents mercredi semble
provenir notamment de l'absence de moyens de transport et d'essence pour
acheminer les réfugiés", a déclaré Fernando del Mundo. Jusqu'à présent, dix
mille Rwandais et deux mille Burundais ont été rapatriés de force dans leur
pays depuis samedi dernier, selon le HCR.
</TX>
<TX>
Le Fonds des Nations Unies pour l'enfance (UNICEF) a annoncé pour sa part
mercredi avoir évacué 510 enfants non-accompagnés du camp de Mugunga. Les
enfants, entre deux et seize ans, ont été mis en sécurité dans un endroit
plus sûr, près de Goma.
</TX>
<ST>
Pillages
</ST>
<TX>
Le Zaïre souhaite que l'ONU prenne le relais de l'opération de rapatriement
des réfugiés rwandais, condamnée mardi par le président du Conseil de
sécurité et les Etats-Unis. Sadako Ogata, la Haut Commissaire aux réfugiés,
doit se rendre dans la région au début de la semaine prochaine.
</TX>
<TX>
Selon des témoignages concordants, les camps abandonnés ont été pillés puis
saccagés par l'armée zaïroise ou des villageois zaïrois. Les soldats de
Kinshasa ont fait savoir au HCR qu'ils avaient l'intention de détruire les
infrastructures, notamment les adductions d'eau, afin de rendre tout retour
impossible.
</TX>
<ST>
Risque de troubles au Rwanda
</ST>
<TX>
L'accueil des réfugiés, de l'autre côté des frontières rwandaise et
burundaise, ne pose pour l'instant pas de problème. Des camps de transit ont
été installés par les autorités, les agences onusiennes et les organisations
humanitaires. Au Rwanda, un certain nombre d'expulsés ont commencé à rentrer
vers leurs régions d'origine. Le transport est organisé par l'Agence
internationale des migrations (AIM) et aucun problème n'a été signalé pour
l'instant.
</TX>
<TX>
Les Hutus, qui ont fui l'avance du Front populaire rwandais (FPR,
majoritairement tutsi), sont tenus par certains Tutsis comme globalement
responsables du génocide de l'an dernier, au cours duquel plus de 500 000
personnes, la plupart tutsies, ont été massacrées. Leurs maisons et leurs
champs ont en règle générale été occupés par des Tutsis rentrés au Rwanda
après des années d'exil.  Le retour des Hutus pourrait donc provoquer des
troubles importants s'il n'est pas soigneusement préparé, estiment les
observateurs.
</TX>
</DOC>
