<DOC>
<DOCID>ATS.940611.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.940611.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940611
</DT>
<PT>
013100
</PT>
<SC>
bsf003 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8yem mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
yemen cessez-le-feu refus sudistes
</KW>
<TI>
Aden rejette une initiative nordiste pour un arrêt des combats.
</TI>
<LD>
Aden, 11 juin (ats/afp) Les dirigeants sudistes ont rejeté dans la nuit de
vendredi à samedi une initiative nordiste destinée à instaurer, à partir de
vendredi à minuit, un nouveau cessez-le-feu.  Selon un porte-parole du
"Conseil présidentiel" du Sud-Yémen, auto- proclamé le 21 mai, la supervision
d'un cessez-le-feu revient à des observateurs internationaux dont le
déploiement avait été réclamé par Aden et rejeté par Sanaa.
</LD>
<TX>
Les autorités nordistes ont affirmé avoir présenté à l'ONU une nouvelle
"initiative" pour arrêter les combats. Ils ont également chargé les membres
d'une commission militaire regroupant des sudistes et des nordistes de
"contrôler l'instauration du cessez-le-feu, pour ne pas offrir l'occasion aux
éléments sécessionnistes de poursuivre l'effusion de sang".
</TX>
<TX>
Selon le porte-parole sudiste, cette commission militaire conjointe avait été
formée au temps de l'unité et n'existe plus et est désormais fictive. "La
République démocratique du Yémen (RDY) respectera la résolution 924 du
Conseil de sécurité" demandant un cessez-le-feu immédiat, a poursuivi le
porte-parole.
</TX>
<TX>
Selon lui, le cessez-le-feu "doit être supervisé par des observateurs
internationaux et non par des commissions fictives formées par Ali Abdallah
Saleh, le président yéménite. Les nordistes avaient proclamé jeudi soir un
cessez-le-feu qui a duré deux heures.  Un premier cessez-le-feu, proclamé le
6 juin par Sanaa, s'était également effondré.
</TX>
<TX>
La nouvelle initiative nord-yéménite intervient alors que l'émissaire de
l'ONU Lakhdar Brahimi a quitté Sanaa vendredi. Il devait avoir des entretiens
avec les responsables sudistes pour faire appliquer la résolution 924.
</TX>
</DOC>
