<DOC>
<DOCID>ATS.941128.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.941128.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941128
</DT>
<PT>
171300
</PT>
<SC>
bsf150 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi for int ecpi rega
</DE>
<AU>
zr hc rp
</AU>
<KW>
suisse eureka congres pme international
</KW>
<TI>
Congrès Eureka à Berne Les PME doivent accéder au marché international.
</TI>
<LD>
Berne, 28 nov (ats) L'avenir appartient aux PME assez flexibles pour
développer rapidement de nouveaux produits et prendre pied sur le plan
international. Ainsi s'exprimait lundi le directeur de l'Office fédéral des
questions conjoncturelles au congrès du comité de patronage d'Eureka pour la
région de Berne, Fribourg et Soleure.
</LD>
<TX>
A la fin du 20e siècle, les petites et moyennes entreprises (PME) seront
confrontées à de nombreuses exigences, a poursuivi l'orateur, Hans Sieber. Il
a mentionné notamment la globalisation de l'économie ainsi que la dynamique
et la complexité des évolutions technologiques. M. Sieber est également
président de la Commission pour l'encouragement de la recherche scientifique.
</TX>
<ST>
Défis à relever
</ST>
<TX>
Les PME ne pourront relever ces défis qu'en se plaçant au niveau
international lors de l'achat, de la production et de la vente. Pour jouer un
rôle dans la troisième révolution industrielle, les PME devront aussi
développer très rapidement les nouveaux produits et services. Ainsi seulement
pourront-elles trouver des créneaux.
</TX>
<TX>
L'élément-clé du succès tient en outre à la collaboration entre les lieux de
recherche et les PME. Il s'agit de combiner les savoirs extérieurs à
l'entreprise avec la base de connaissances qui lui est propre. Cet aspect est
d'une grande importance pour les entreprises qui ont des problèmes
d'information et de ressources de par leur taille, a relevé M. Sieber.
</TX>
<ST>
Collaboration transfrontalière
</ST>
<TX>
Le comité en a appelé à une collaboration transfrontalière entre les
entreprises et instituts de recherche participant au volet technologique
d'Eureka. La Suisse en assume la présidence cette année. Le comité du
patronage et le secrétariat vont en profiter pour organiser une série de
congrès et autres manifestations dans toute la Suisse. Il s'agit avant tout
d'inviter les PME à participer à Eureka, a-t-on précisé lundi.
</TX>
<TX>
Fondé en 1985 sur l'initiative du président français François Mitterrand,
Eureka compte actuellement 22 pays membres, dont la Suisse, ainsi que la
commission de l'Union européenne. Plus de 300 sociétés suisses participent
aujourd'hui à des projets dans le cadre du programme.
</TX>
</DOC>
