<DOC>
<DOCID>ATS.950322.0143</DOCID>
<DOCNO>ATS.950322.0143</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950322
</DT>
<PT>
082700
</PT>
<SC>
bsf029 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi sta c5swi
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
suisse industrie biscuit ventes recul
</KW>
<TI>
Recul du chiffre d'affaires de l'industrie suisse des biscuits.
</TI>
<LD>
Berne, 22 mars (ats) L'industrie suisse des biscuits a vécu une année
difficile en 1994. Au recul de la demande étrangère a fait face une pression
croissante des importations sur le marché indigène. Le chiffre d'affaires
global a reculé. 270 emplois ont été supprimés. La consommation a légèrement
augmenté.
</LD>
<TX>
L'industrie suisse des biscuits regroupe 18 fabricants employant plus de 2000
collaborateurs, rappelle le communiqué publié mercredi par l'Union suisse des
fabricants de biscuits et de confiserie (Biscofa). Les ventes globales ont
totalisé 35 768 tonnes, 5,9 % de moins qu'en 1993. Le chiffre d'affaires a
reculé de 4,3 % à 375 millions de francs.
</TX>
<ST>
Concurrence des produits importés
</ST>
<TX>
Sur le marché indigène, la concurrence des produits importés est très forte,
constate Biscofa. Les ventes des fabricants suisses ont reculé de 4,4 % à 28
126 tonnes, pour un chiffre d'affaires en baisse de 2,9 % à 300 millions de
francs. A l'exception des articles du genre boulangerie et des spécialités de
biscuits, toutes les catégories de produits ont enregistré une diminution des
ventes.
</TX>
<TX>
Les importations, en provenance de 44 pays (dont 98 % de l'EEE) ont augmenté
de 9,6 % à 25 096 tonnes. La part du marché des produits importés est ainsi
passée de 43,8 % en 1993 à 47,2 % l'an dernier. La consommation annuelle par
tête d'habitant s'est élevée à 7,6 (7,5) kilos.
</TX>
<ST>
Exportations en recul
</ST>
<TX>
Les exportations de biscuits suisses ont atteint 7642 tonnes l'an dernier,
10,7 % de moins qu'en 1993 et 21,4 % de la production indigène totale.
Principal débouché pour les biscuits suisses: l'Allemagne avec 30 % des
exportations. Suivent la France (26 %), l'Autriche (10 %) et l'Italie (8 %).
Le chiffre d'affaires des exportations a reculé de 9,6 % à 75 millions de
francs.
</TX>
<TX>
Les perspectives d'avenir sont incertaines, note Biscofa. Après le non à
l'EEE, la place de production suisse est désavantagée. Le développement de la
branche dépendra de l'adaptation encore à réaliser des régimes d'importations
et d'exportations en Suisse et dans l'Union européenne aux accords du GATT.
</TX>
</DOC>
