<DOC>
<DOCID>ATS.940829.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.940829.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940829
</DT>
<PT>
121100
</PT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn come
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
japon aeroport kansai inaugure
</KW>
<TI>
Japon: l'aéroport du Kansai inauguré sous haute surveillance.
</TI>
<LD>
Osaka, 29 août (ats/afp) L'aéroport international du Kansai, construit sur
une île artificielle au large d'Osaka (centre du Japon) , a été inauguré sous
haute surveillance lundi. l'inauguration intervient vingt ans après le
lancement de ce projet titanesque de 15 milliards de dollars (19,7 milliards
de francs).
</LD>
<TX>
Les voyageurs devront cependant attendre dimanche pour emprunter le splendide
et fonctionnel ouvrage concu par Aéroports de Paris (Ad P) et dessiné par
l'architecte italien Renzo Piano. En raison de la présence du prince héritier
Naruhito, de son épouse Masako et de quatre ministres, quelque 10 000
policiers avaient été mobilisés pour assurer la sécurité de la manifestation.
</TX>
<TX>
Techniquement, le nouvel aéroport ne manque pas d'atouts. Clair et
fonctionnel, il alterne, comme dans un sandwich, départs internationaux,
départs et arrivées intérieurs, et arrivées internationales. Les transferts
entre vols intérieurs et internationaux sont ainsi réduits au minimum.
</TX>
<ST>
Coûts d'utilisation élevés
</ST>
<TX>
Tout en tubulures, l'aérogare n'est pas sans rappeler une oeuvre précédente
de l'architecte Renzo Piano, le Centre Pompidou à Paris, mais en version très
assagie. La qualité de l'aéroport a une contrepartie: des coûts d'utilisation
extrêmement élevés, tant pour les compagnies que pour les passagers, ces
derniers devant acquitter une taxe d'embarquement de 26 dollars.
</TX>
<TX>
L'ouvrage ne fonctionnera au départ qu'a 20 % de sa capacité (160 000
mouvements d'avions par an). Il va devoir faire la preuve que ce gigantesque
investissement était justifié. Dans un premier temps, il n'accueillera que
330 vols internationaux par semaine, soit moitié moins que prévu.
</TX>
</DOC>
