<DOC>
<DOCID>ATS.940110.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.940110.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940110
</DT>
<PT>
171000
</PT>
<SC>
bsf132 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
jus fr zh ge be so lu bs ti
</DE>
<AU>
yd sh
</AU>
<KW>
fr trafic drogue reseau demantele
</KW>
<TI>
Trafic de drogue: démantèlement d'un réseau international Les polices de huit
cantons y ont collaboré version rectifiée.
</TI>
<LD>
Fribourg, 10 jan (ats) Les polices de huit cantons suisses ont mis fin à un
vaste trafic international de drogue portant sur plusieurs dizaines de kilos
de cocaïne et d'héroïne. Selon un communiqué diffusé lundi par la police
fribourgeoise, plus de cent personnes ont été arrêtées et entendues par la
justice. Les opérations policières ont été coordonnées par la division
stupéfiants du Ministère public de la Confédération.
</LD>
<TX>
L'enquête dure depuis 17 mois, a précisé la police fribourgeoise.  Elle a
commencé avec la surveillance des activités d'un trafiquant d'origine
nigériane, qui dirigeait une branche de ce vaste trafic international depuis
Fribourg. Il séjournait à l'hôtel et agissait sous la couverture d'une fausse
identité. Arrêté en avril 1993 lors d'une opération qui a permis de saisir
200 grammes d'héroïne et de mettre sous les verrous deux autres personnes, il
devra à lui seul répondre d'un trafic de plus de 20 kilos de cocaïne et
d'héroïne.
</TX>
<TX>
Ces arrestations ont amené la police fribourgeoise à associer progressivement
à ses recherches ses consoeurs des cantons de Zurich, de Genève, de Berne, de
Soleure, de Lucerne, de Bâle et du Tessin.  Leurs opérations, placées sous la
houlette du Ministère public de la Confédération, ont finalement permis de
remonter plusieurs filières, rattachées à un trafic en provenance du Nigéria.
</TX>
<TX>
Au total, les justices des cantons concernés ont fini par placer en détention
et interroger plus d'une centaine de personnes. Il s'agit pour la plupart
d'Africains, mais on y trouve également des Suisses. L'arrestation de tout ce
monde a déjà permis aux polices des aéroports de Zurich-Kloten,
Genève-Cointrin et Lugano-Agno de séquestrer plus de 70 kilos de drogue,
principalement de la cocaïne et de l'héroïne provenant de Lagos par courriers
aériens.
</TX>
<ST>
Transit par les centres d'hébergement
</ST>
<TX>
Pour atteindre les "dealers" et les marchés locaux, la drogue transitait par
divers réseaux de distribution dirigés par des Africains. Certains
séjournaient en Suisse sous une fausse identité, d'autres avait demandé
l'asile et se servaient des centres d'hébergement pour écouler leur
marchandise. Les principaux distributeurs agissaient avant tout en Suisse
alémanique.
</TX>
<TX>
En ce qui concerne le Nigérian arrêté à Fribourg, dont l'héroïne séquestrée
avait transité par le centre pour demandeurs d'asile de Thörishaus (BE), la
police fribourgeoise estime qu'il s'agit d'un membre influent de
l'organisation mise au jour. L'enquête, menée par le juge d'instruction
Jean-Luc Mooser, n'a pas permis d'évaluer les gains réalisés. Ceux-ci ont
partiellement été réinvestis pour financer son trafic vers la Suisse ou pour
acheter et exporter des biens, notamment des voitures, vers le Nigéria.
</TX>
<ST>
Encore des mois d'investigations
</ST>
<TX>
Selon Martin Brügger, attaché de presse adjoint de la police fribourgeoise,
les saisies de drogues citées n'avaient encore jamais fait l'objet d'une
information au public. Cette discrétion s'explique notamment par le fait que
toutes les enquêtes pénales instruites à ce propos en Suisse ne sont pas
encore achevées. Celle concernant Fribourg touche à sa fin, mais les autres
cantons concernés en ont encore pour plusieurs mois d'investigations.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: 2e et 6e alinéa, il s'agit bien d'un Nigérian (du
Nigéria) et non d'un Nigérien (du Niger).
</TX>
</DOC>
