<DOC>
<DOCID>ATS.940818.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.940818.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940818
</DT>
<PT>
154100
</PT>
<SC>
bsf119 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul bio zh
</DE>
<AU>
uc wi
</AU>
<KW>
zurich elias canetti deces biographie dev
</KW>
<TI>
Décès d'Elias Canetti Un génie cosmopolite préoccupé par les phénomènes de
masse biographie/développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 18 août (ats/afp) Prix Nobel de littérature en 1981, Elias Canetti,
décédé dimanche à Zurich, était un érudit prodigieux dont l'oeuvre alternait
sagesse, mélancolie, dérision et célébration lumineuse de la littérature. Il
restera pour le grand public l'auteur de "Masse et puissance", sans doute son
chef-d'oeuvre.
</LD>
<TX>
Naturalisé britannique, Elias Canetti était un auteur individualiste, parfois
controversé, échappant à toute classification. Certains voyaient en lui
l'égal de Robert Musil, d'autres le considéraient comme un écrivain mineur.
Formé à l'école d'un univers riche et varié, lecteur des pré-socratiques, de
Confucius et de Stendhal, il a tenté de répondre aux questions que la vie lui
a posées.
</TX>
<TX>
En un roman, "Auto-da-fé" (1936), un essai philosophique, "Masse et
puissance" (1960), qui l'a rendu célèbre, une trilogie autobiographique et
une demi-douzaine d'essais, de pièces de théâtre, de journaux, Canetti a su
créer une oeuvre originale. Sa pensée échappait aux mailles des grands
courants culturels de son temps, psychanalyse, marxisme ou structuralisme, à
l'égard desquels il s'est montré très méfiant.
</TX>
<ST>
Phénomènes de masse
</ST>
<TX>
Confronté en Autriche à la montée du nazisme, il a élaboré une réflexion
toute personnelle sur les phénomènes de masse, de groupe et de pouvoir.
Perceptible entre les lignes de son roman de jeunesse "Auto-da-fé" ("Die
Blendung"), écrit à la fin des années vingt, cette réflexion parvient à
maturité dans "Masse et puissance" ("Masse und Macht").
</TX>
<TX>
"Curieux de tout", Elias Canetti brouille les époques et les frontières. Né
le 25 juillet 1905 à Rustchouk, en Bulgarie, il quitte sa ville natale pour
l'Angleterre où il résidera de 1911 à 1913. Il sera ensuite promené par sa
mère, jeune veuve impétueuse, de Vienne à Francfort en passant par Zurich
avant de se retrouver à Vienne en 1924, puis en Angleterre de 1938 à 1971.
</TX>
<ST>
Roman méconnu
</ST>
<TX>
Etudiant en chimie à 19 ans, futur docteur ès-sciences, il écrit son premier
ouvrage à 26 ans, "Die Blendung", son seul roman, d'abord traduit sous le
titre "La tour de Babel", puis "Auto-da-fé".  Longtemps méconnu, il conte
l'histoire d'un sinologue bafoué par une femme dominatrice et qui, à la fin,
s'immole par le feu au milieu de ses livres.
</TX>
<TX>
En 1933, Canetti épouse la jeune Veza Calderon. Cinq ans plus tard,
l'écrivain perd brutalement sa mère, "celle qui l'avait entièrement engendré
par son esprit". Malgré les menaces qui pèsent sur lui après l'Anschluss,
Canetti, passionné par le comportement des masses, demeure à Vienne avec sa
femme pour observer de près le phénomène nazi. Mais, après la "nuit de
cristal", il quitte l'Autriche, d'abord pour Paris, puis pour Londres et la
Suisse.
</TX>
<ST>
Ermite et sage
</ST>
<TX>
En 1942, il commence la rédaction de "Masse et Puissance". Capable de
s'attaquer à plusieurs ouvrages à la fois, réfugié dans son bureau, derrières
ses livres favoris, Canetti faisait figure d'ermite et de sage. Sous
l'épaisse crinière blanche de sa chevelure, sur son visage nerveux barré par
une moustache drue, ses yeux pétillaient derrière ses lunettes à fortes
montures.
</TX>
<TX>
Entre deux voyages, en Grèce, en France ou au Maroc (d'où il rapporte "Les
voix de Marrakech"), il poursuit une oeuvre exigeante, qui oscille entre
fiction et essai ("L'Autre procès", "lettres de Kafka à Felice").
</TX>
<ST>
Vendu son âme à Vienne
</ST>
<TX>
Dans ses ouvrages à caractère autobiographique ("La Langue sauvée ", "Le
Flambeau dans l'oreille", "Le témoin auriculaire", "Jeux de regard"), Canetti
nous entraîne dans la Vienne d'avant le désastre.  Il nous fait croiser
Musil, Alma Mahler, Arthur Schnitzler, Stefan Zweig, Franz Werfel, la plupart
disparus dans la tourmente. Il s'agit là du témoignage irremplaçable d'un
homme qui affirmait "avoir vendu son âme à Vienne".
</TX>
<TX>
Polyglotte, il parlait l'espagnol de sa famille sépharade, l'anglais, le
français, langue de culture, mais n'écrivait qu'en allemand, sa véritable
"langue maternelle" apprise à l'âge de huit ans. Auteur notamment des pièces
de théâtre "Noce" (1932) et "Comédie des vanités" (1933-1934), c'est avec
"Auto-da-fé", finalement traduit en de multiples langues, qu'Elias Canetti
obtient une certaine reconnaissance internationale. En France, l'ouvrage est
couronné "meilleur roman étranger" de l'année 1949.
</TX>
<TX>
Interrogé en 1979 sur les écrivains qui avaient marqué sa pensée, Elias
Canetti avait répondu : "Sur le plan de la langue, je dois beaucoup à la
tradition viennoise, à Karl Kraus et à Musil. Mais, en général, ce sont les
grands auteurs européens qui ont eu une influence déterminante sur moi,
Swift, Cervantès, Stendhal, Gogol et Kafka".
</TX>
<TX>
Peu avant sa mort, Canetti avait terminé le manuscrit de ses mémoires, qui
doivent être publiées prochainement. Sa première femme, Veza, également
écrivain, est morte en 1962. Huit ans après, il a épousé Héra Buschor,
historienne d'art.
</TX>
<ST>
photo key disponible - portrait suivra
</ST>
<ST>
Note aux rédactions: le texte a été entièrement remanié.
</ST>
</DOC>
