<DOC>
<DOCID>ATS.950405.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.950405.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950405
</DT>
<PT>
194900
</PT>
<SC>
bsf167 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger c5swi ge umw
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
berlin bonn suisse ge secretariat synth reac
</KW>
<TI>
Siège permanent de la Convention sur les changements climatiques Bonn
l'emporte sur Genève synthèse réactions.
</TI>
<LD>
Berlin, 5 avr (ats) Bonn, et non Genève, accueillera le siège du secrétariat
permanent de la Convention sur les changements climatiques. Les autorités
suisses ont exprimé mercredi leur déception devant ce choix. Le Conseil
d'Etat genevois a regretté cette "décision politique" et "contraire à
l'efficacité".
</LD>
<TX>
"Je suis déçu", a déclaré le secrétaire d'Etat Jakob Kellenberger.  Il a
regretté que le principe de la co-localisation des trois secrétariats sur
l'environnement issus du Sommet de Rio ne puisse pas être réalisé à Genève.
Leur regroupement aurait renforcé leur efficacité.
</TX>
<TX>
La Confédération et Genève ont travaillé en étroite collaboration et ont tout
mis en oeuvre pour accueillir le siège permanent du secrétariat tant pour la
mise à disposition de locaux que d'autres facilités. La Suisse va maintenir
ses disponibilités pour les deux autres secrétariats, dont Genève accueille
actuellement les sièges provisoires: celui de la convention sur la
biodoversité et celui de la convention pour la lutte contre la
désertification.
</TX>
<ST>
Concurrence sévère
</ST>
<TX>
Jakob Kellenberger a relevé que la concurrence entre les villes désireuses
d'accueillir des organisations internationales se faisait plus pressante. Il
n'y a pas de doute non plus que l'Allemagne dispose de moyens considérables.
Il a ajouté que le fait que la Suisse soit absente de plusieurs organisations
internationales ne favorisait pas "forcément" la défense de la Genève
internationale.  Contrairement à la Suisse, l'Allemagne est membre de l'ONU
et de l'Union européenne (UE).
</TX>
<TX>
Le directeur de l'Office fédéral de l'environnement, Philippe Roch, a
souligné pour sa part que la co-localisation aurait renforcé l'efficacité des
trois secrétariats. Siège de nombreuses organisations internationales,
gouvernementales et non gouvernementales, ainsi que de missions étrangères,
la place de Genève dans le domaine de l'environnement reste utile et
enviable, a- t-il conclu.
</TX>
<TX>
A Berlin, la Suisse n'a ni perdu ni gagné dans le coude-à-coude qui
l'opposait à Bonn, a déclaré le négociateur suisse, l'ambassadeur Jürg
Leutert.
</TX>
<TX>
A Genève, au nom du Conseil d'Etat, Claude Haegi a regretté une décision
"avant tout politique" et "contraire à l'efficacité". Le chef du département
de l'intérieur et de l'environnement a déclaré que la Suisse a payé le prix
de sa non-appartenance à l'ONU et à l'UE.
</TX>
<TX>
Claude Haegi a souligné que l'Allemagne est l'un des principaux bailleurs de
fonds de l'ONU (le troisième, après les Etats-Unis et le Japon). "Nous
manquons singulièrement d'alliés", a-t-il souligné.
</TX>
<ST>
Un précédent
</ST>
<TX>
Guy-Olivier Segond, vice-président du Conseil d'Etat, a affirmé également que
"la Suisse paie le prix de sa non-appartenance à l'ONU et à l'UE". Il a
ajouté: "Cette décision préfigure d'autres décisions de ce type".
</TX>
<TX>
L'impact économique de cette décision sera restreint, car le secrétariat de
la Convention de Rio sur les changements climatiques n'emploie pas plus de 50
fonctionnaires. Toutefois, l'Espagne est candidate pour le secrétariat sur la
biodiversité. Genève continuera à poser sa condidature pour les secrétariats
des autres Conventions de Rio, a encore affirmé Claude Haegi. Plusieurs
millions de francs ont été votés pour l'aménagement à cette fin du Palais
Wilson.
</TX>
<TX>
Le secrétariat est "une organisation internationale très importante et je
suis très très contente pour Bonn", a affirmé de son côté Mme Baerbel
Dieckmann, maire de Bonn.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Une synthèse globale vous parviendra d'ici 20h30.
</ST>
</DOC>
