<DOC>
<DOCID>ATS.940804.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.940804.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940804
</DT>
<PT>
122700
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
for ecpc ecpt
</DE>
<AU>
br ce
</AU>
<KW>
suisse fnrs immigration economie consequence
</KW>
<TI>
Effets de la politique suisse des étrangers sur l'économie La main- d'oeuvre
bon marché freine le changement structurel.
</TI>
<LD>
Berne, 4 août (ats) L'immigration en Suisse de main-d'oeuvre peu qualifiée
freine le changement structurel de l'économie. L'analyse réalisée dans le
cadre du programme national de recherche "Efficacité des mesures étatiques"
(PNR 27) confirme en partie les critiques d'ordre économique formulées à
l'encontre de la politique suisse des étrangers.
</LD>
<TX>
Une politique favorisant l'immigration de travailleurs hautement qualifiés
aurait peu d'effets positifs sur la croissance économique et la productivité,
indique jeudi le service de presse du Fonds national suisse de la recherche
scientifique (FNRS). Le groupe de chercheurs de l'Ecole polytechnique
fédérale (EPF) de Zurich tire ses conclusions d'une simulation portant sur
les années 1980 et favorisant l'immigration de main-d'oeuvre hautement
qualifiée,
</TX>
<TX>
Selon ce scénario, l'immigration de matière grise entraînerait une
augmentation de l'emploi de 0,2 %. La valeur réelle du produit national
progresserait de quelque 1,3 % et la productivité de 1,1 %.
</TX>
<ST>
Secteurs de pointe favorisés
</ST>
<TX>
Dans cette hypothèse, les salaires des travailleurs non qualifiés
augmenteraient plus fortement que ce n'est le cas, ceux des travailleurs
hautement qualifiés moins fortement. Cela aurait des conséquences négatives
pour les fournisseurs de biens standardisés, comme les industries
alimentaires, du bois, de l'habillement ou des plastiques.
</TX>
<TX>
Cette politique profiterait par contre aux secteurs plus spécialisés comme
l'industrie chimique, des machines ou de l'électronique.
</TX>
<TX>
La libéralisation générale de l'immigration, indépendamment du degré de
qualification, aurait de plus grands effets sur la croissance économique,
concluent les chercheurs. Mais elle risquerait d'avoir des répercussions
sociales et politiques. Elle entraînerait une forte redistribution des
revenus et une augmentation des gains du capital au détriment du travail.
</TX>
</DOC>
