<DOC>
<DOCID>ATS.950817.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.950817.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950817
</DT>
<PT>
144800
</PT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge kul c6bos
</DE>
<AU>
mf ba
</AU>
<KW>
ge festival batie programmation av-papier
</KW>
<TI>
Genève: 18ème édition du festival de La Bâtie Sarajevo, ses artistes et sa
vie culturelle à l'honneur avant-papier
</TI>
<LD>
Genève, 17 août (ats) La 18ème édition du Festival de La Bâtie, à Genève,
présentera un programme particulièrement étoffé du 25 août au 10 septembre.
Le théâtre, la danse et la musique seront comme à l'accoutumée au menu de la
manifestation, avec cette année un hommage à la ville de Sarajevo, en Bosnie.
</LD>
<TX>
Durant deux semaines, les amateurs de culture pourront assister à une
trentaine de représentations, sans compter les diverses activités annexes
comme les soirées musicales qui raviront les noctambules. Les spectacles se
dérouleront dans différents théâtres et salles genevois, mais aussi en plein
air, a-t-on appris jeudi au cours d'une conférence de presse.
</TX>
<ST>
Création mondiale
</ST>
<TX>
Huit représentations théâtrales sont programmées. Entre autre, en création
mondiale, "Die Angst" (la peur), un spectacle qui s'inspire des textes de
Bertold Brecht, Heiner Müller et Thomas Bernhard. La pièce "Le Brigand" de
l'auteur biennois Robert Walser sera également jouée.
</TX>
<TX>
En matière musicale, outre les frères Coulibaly, venus du Burkina Faso avec
leur groupe de huit musiciens, le festival acceuillera notamment la chanteuse
française d'origine marocaine Sapho. Comme à Montreux en juillet, elle
interprétera des chansons d'Oum Kalsoum, la grande artiste égyptienne
disparue en 1975.
</TX>
<ST>
Honneur à Sarajevo
</ST>
<TX>
Par ailleurs, les organisateurs du festival ont tenu à faire une place dans
leur programmation à Sarajevo, la capitale bosniaque assiégée et ravagée par
la guerre en ex-Yougoslavie. Irma Ingricic, danseuse bosniaque du Ballet
national de Sarajevo, interprétera "La Danse des aveugles", sur une
chorégraphie de la Genevoise Fabienne Abramovich.
</TX>
<TX>
Le conflit qui déchire l'ex-Yougoslavie sera en outre au centre de deux
conférences. L'une aura pour thème "Médias et Mensonges", en présence de
plusieurs journalistes de l'ex-Yougoslavie. L'autre portera sur le "racisme
et le nationalisme", avec comme invité Ivan Colovic, co-président du
mouvement d'opposition "Cercle de Belgrade".
</TX>
</DOC>
