<DOC>
<DOCID>ATS.940715.0121</DOCID>
<DOCNO>ATS.940715.0121</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940715
</DT>
<PT>
080700
</PT>
<SC>
bsf028 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c5swi for come
</DE>
<AU>
vf jr
</AU>
<KW>
etats-unis suisse conquete lune 1er separe
</KW>
<TI>
Conquête de la Lune Active collaboration de la Suisse à la recherche spatiale
1ère fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 13 juil (ats) La Suisse s'était déjà distinguée lors de la première
mission habitée sur la Lune. Elle a poursuivi ses recherches dans ce domaine
avec l'Agence spatiale européenne (ESA) dès 1975.  Parallèlement, plusieurs
instituts de recherche et entreprises privées réalisent des travaux pour le
compte des Américains et des Russes.
</LD>
<TX>
La Suisse a contribué par une expérience inédite à la mission américaine
Apollo 11 sur la Lune, en juillet 1969. L'institut de physique de
l'Université de Berne a développé des voiles d'aluminium pour recueillir les
gaz rares véhiculés par les vents solaires. Il s'agissait de mesurer pour la
première fois les éléments gazeux du Soleil et d'en connaître la composition
isotopique, a expliqué jeudi à l'ATS le physicien bernois Peter Eberhardt, un
des chercheurs à l'origine de cette expérience. Celle-ci a permis de mieux
connaître la composition gazeuse du système planétaire.
</TX>
<TX>
L'industrie suisse a également participé, dans une moindre mesure, à cette
mission historique: en 1965, le chronographe Omega était choisi par la NASA
pour l'ensemble des vols spatiaux habités. La bande adhésive "velcro",
inventée par le Vaudois Georges de Mestral, a largement été utilisée pour le
matériel des trois cosmonautes américains et dans la capsule spatiale.
</TX>
<ST>
La Lune délaissée
</ST>
<TX>
Depuis la fin des années 70, l'intérêt scientifique pour la Lune a
passablement diminué. La recherche s'est orientée vers d'autres planètes. Sur
les cinq missions spatiales que l'ESA étudie actuellement, une seule est
consacrée à cet astre. Elle prévoit la mise en orbite d'une sonde autour de
la Lune afin de caractériser sa surface. Les cinq missions seront évaluées en
juin 1996, a indiqué Stéphane Berthet, membre de la délégation à l'ESA.
L'agence européenne sélectionnera le meilleur projet en vue d'une future
réalisation.
</TX>
<TX>
La Lune reste cependant un objectif à long terme. En juin dernier, les
agences spatiales mondiales, réunies à Beatenberg (BE), ont étudié les
possibilités de retourner sur la Lune. Les scientifiques souhaitent y établir
une présence humaine durable d'ici l'an 2020.
</TX>
<ST>
Retombées économiques
</ST>
<TX>
La collaboration de la Suisse à la recherche spatiale ne s'est pas arrêtée à
la mission Apollo. Dès la création de l'ESA, en 1975, elle en devient un
membre à part entière et participe à ses activités.  Outre le programme
scientifique obligatoire, la Suisse finance avant tout des programmes
d'observation de la Terre et de l'environnement et la recherche sur les
matériaux. Sa contribution au programme spatial européen pour 1994 s'élève à
110 millions de francs (environ 4 % du revenu national).
</TX>
<TX>
Environ 75 % de ce montant est redistribué, sous forme de contrats, à
l'industrie suisse. Les principales entreprises à en bénéficier sont Oerlikon
Contraves à Zurich, la Compagnie industrielle radio-électrique (CIR), à Gals
(BE), Etel SA, à Môtiers (NE), Mecanex SA, à Nyon (VD) et le Centre suisse
électronique et micro-technique, à Neuchâtel, a indiqué M. Berthet.
</TX>
<TX>
La Suisse participe aussi aux recherches spatiales grâce à des collaborations
bilatérales en dehors de l'ESA. Ainsi, les instituts de recherche des
Universités de Genève et de Berne, de même que l'Ecole polytechnique fédérale
de Zurich ont participé dès les années 70 à certains travaux des agences
spatiales américaine, russe et française.
</TX>
</DOC>
