<DOC>
<DOCID>ATS.950626.0104</DOCID>
<DOCNO>ATS.950626.0104</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950626
</DT>
<PT>
121500
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd vs zh ecpa ecpi ecps
</DE>
<AU>
al rp
</AU>
<KW>
vd sources minérales henniez résultats 94
</KW>
<TI>
Sources minérales Henniez SA Progression du chiffre d'affaires en 1994
embargo 18h00
</TI>
<LD>
Henniez (VD), 26 juin (ats) La SA Sources minérales Henniez a réalisé en 1994
un chiffre d'affaires de 127 millions de francs (117 en 1993). Le bénéfice
net de 2,45 millions (2,40) permet le versement d'un dividende inchangé de 50
francs par action, a annoncé l'entreprise lundi à Henniez (VD).
</LD>
<TX>
Sur le marché suisse, la forte présence des sources étrangères et le
développement par les grands distributeurs de leurs propres marques exercent
une pression sur les prix. Henniez SA a enregistré une augmentation des
ventes d'eaux minérales et une légère baisse de celles de soft drinks et de
jus de fruits. L'été chaud a permis de compenser un printemps maussade.
</TX>
<ST>
Distribution d'eaux étrangères
</ST>
<TX>
L'introduction du Lipton Ice Tea en 1994 a fait grimper le volume global des
ventes de 6,6 % à 211 millions de cols (bouteilles). Depuis l'automne 1994,
Henniez distribue Vichy Célestins. Il en est de même pour Saint-Yorre depuis
janvier 1995.
</TX>
<TX>
Enfin, Henniez a fondé une filiale commune Eckes-Granini (Suisse) le 1er juin
1995 pour commercialiser des jus et des nectars de fruits. Avec un chiffre
d'affaires de 42 millions de francs, cette société jouira d'une position
dominante en Suisse.
</TX>
<ST>
Premiers résultats consolidés
</ST>
<TX>
Pour la première fois, le groupe Henniez publie des résultats consolidés. En
1994, le total des produits s'établit à 170 millions de francs (159). La
somme du bilan atteint 89 millions (91). En 1994, Henniez a investi plus de 5
millions francs dans une nouvelle halle de stockage à Henniez (VD). le groupe
occupe près de 280 personnes à Henniez, Bächenbulach (ZH) et Saxon (VS).
</TX>
<TX>
Le groupe a procédé à d'importants amortissements (12,6 millions de francs
contre 10,7) en 1994, notamment sur les écarts d'acquisition. Henniez a pris
entièrement le contrôle de Stehrenberger-Eau Minérale Service SA. Cette
filiale de distribution a été restructurée et les charges afférentes ont été
entièrement passées en compte dans l'exercice sous revue.
</TX>
<TX>
Concernant Alpwater SA à Saxon, la période de lancement s'est prolongée,
contrairement aux prévisions. Après un abandon de créance et une
recapitalisation en 1993, les résultats demeurent insatisfaisants en 1994.
</TX>
</DOC>
