<DOC>
<DOCID>ATS.951130.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.951130.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1995
</LE>
<DT>
951130
</DT>
<PT>
170148
</PT>
<RT>
163429
</RT>
<SC>
bsf164 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi ti umw for
</DE>
<AU>
hf pi wi
</AU>
<KW>
suisse lugano congres annee 1995 nature
</KW>
<TI>
Année européenne de la conservation de la nature 1995 Bilan positif - La
Suisse a investi 50 millions
</TI>
<LD>
Lugano, 30 nov (ats) La Suisse a investi au total quelque 50 millions de
francs pour l'Année européenne de la conservation de la nature (AECN) 1995.
Ces fonds ont été octroyés par les collectivités publiques et des privés.
Jeudi à Lugano, un bilan positif a été tiré à l'issue d'un congrès
international de trois jours.
</LD>
<TX>
Un bémol a toutefois été apporté à ce résultat qualifié de succès: le manque
d'engagement politique en faveur de la nature.  600 projets avaient été
présentés, pour lesquels la Confédération a versé 10 millions de francs, le
reste étant venu des cantons, des communes, d'entreprise et d'organisations
diverses, ainsi que de particuliers.
</TX>
<TX>
"Les résultats ont été dix fois supérieurs à nos attentes", s'est réjoui le
président du comité national pour l'AECN, le conseiller national libéral
bâlois Christoph Eymann. Il est d'autant plus difficile de comprendre
pourquoi la commission des finances du Conseil national préconise de réduire
de 10 %, soit 3 millions de francs, le crédit en faveur de la nature et du
paysage.  "Ce sont là non des dépenses, mais des investissements", a plaidé
M. Eymann, qui y voit aussi une source d'emplois.
</TX>
<ST>
Programme fédéral
</ST>
<TX>
Le congrès de Lugano a aussi donné l'occasion à l'Office fédéral de
l'environnement, des forêts et du paysage (OFEFP) de présenter son nouveau
concept directeur. Il prévoit notamment des mesures de promotion et de
préservation de la diversité des espèces biologiques, et l'application des
recommandation faites au Sommet sur la Terre de Rio en 1992, a expliqué le
directeur de l'OFEFP Philippe Roch.
</TX>
</DOC>
