<DOC>
<DOCID>ATS.940802.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.940802.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940802
</DT>
<PT>
201500
</PT>
<SC>
bsf128 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos mil c4fra c1 c6yug c6ser
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
bosnie menaces belgrade reaction france usa
</KW>
<TI>
Avertissement de Belgrade aux Serbes bosniaques Commentaires empreints de
réserve à Paris et Washington.
</TI>
<LD>
Washington/Paris, 2 août (ats/afp) Les Etats-Unis et la France ont accueilli
mardi avec réserve l'avertissement lancé par le gouvernement de Belgrade aux
Serbes de Bosnie. Le gouvernement américain souhaite notamment, à ce stade,
"voir des actes et non pas simplement des déclarations".
</LD>
<TX>
La menace adressée par le gouvernement serbe "doit être soutenue par des
actes, non par une simple déclaration, et consister en quelque chose de
substantiel", a déclaré un porte-parole du département d'Etat, Arch Schwan.
"Les Serbes bosniaques feraient une erreur en continuant de rejeter le plan
de paix" présenté par les grandes puissances. "Ils devront faire face à de
sérieuses conséquences s'ils persistent" dans leur refus, a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
A Paris, le ministère français des affaires étrangères a également suggéré
que la mise en demeure de Belgrade se traduise en actes de la part des Serbes
bosniaques. "L'appel lancé par la Serbie va dans le sens que nous souhaitons,
comme tout ce qui est susceptible d'inciter les Serbes de Bosnie à accepter
le plan de paix", a déclaré une porte-parole du Quai d'Orsay, Catherine
Colonna.
</TX>
<TX>
"Il appartient maintenant aux Serbes de Bosnie, qui ne peuvent pas vivre sans
le soutien de Belgrade, de prendre leurs responsabilités et de faire le choix
de la paix", a ajouté Mme Colonna. Elle a rappelé que le groupe de contact
"demande une acceptation claire de son plan de paix".
</TX>
<TX>
Dans une lettre adressée mardi aux dirigeants serbes bosniaques, le
gouvernement de Belgrade a menacé de rompre ses relations avec la République
serbe autoproclamée en Bosnie, si ses dirigeants continuent de rejeter le
plan de paix présenté par le Groupe de contact (Allemagne, Etats-Unis,
France, Grande-Bretagne et Russie).  Le "parlement" des Serbes de Bosnie doit
se réunir mercredi pour adopter une décision définitive sur ce plan.
</TX>
<TX>
Le plan de paix accorde 51 % du territoire de la Bosnie- Hérzégovine à la
Fédération croato-musulmane et 49 % aux Serbes, qui en contrôlent aujourd'hui
70 %.
</TX>
</DOC>
