<DOC>
<DOCID>ATS.940425.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.940425.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940425
</DT>
<PT>
175100
</PT>
<SC>
bsf152 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come fin for
</DE>
<AU>
in ll jr
</AU>
<KW>
suisse trains prives problemes financiers
</KW>
<TI>
Chemins de fer privés: rationaliser et augmenter les recettes Peut- être des
abonnements plus chers et des voyageurs debout version rectifiée.
</TI>
<LD>
St-Gall, 25 avril (ats) Les chemins de fer privés suisses doivent poursuivre
leurs efforts de rationalisation et trouver de nouvelles sources de revenus.
Aux heures de pointe et sur de courts trajets, certains voyageurs pourraient
voyager debout, écrit Peter Scheidegger, directeur du chemin de fer régional
Berne-Soleure (RBS).  Il propose aussi une hausse du prix des abonnements.
</LD>
<TX>
Dans un article de l'Annuaire suisse des transports 1993/94, M. Scheidegger
analyse la situation actuellement difficile des entreprises de transports
concessionnaires (ETC). Selon lui, ces dernières années, les déficits de
certaines compagnies privées ont fortement augmenté. Des subventions
fédérales peu élevées, des abonnements combinés sans contre-partie financière
suffisante en sont la cause. A ces motifs, le directeur du RBS ajoute une
stagnation des recettes.
</TX>
<TX>
Côté dépenses, M. Scheidegger incrimine l'accroissement des coûts du
personnel et des amortissements. Selon lui, il faut poursuivre un effort de
rationalisation. Certaines compositions pourraient circuler sans contrôleurs.
Il faudrait aussi réorganiser les services offerts aux stations.
</TX>
<ST>
Une place assise coûte 40 000 francs
</ST>
<TX>
Selon le directuer du RBS, les investissements devraient être réexaminés d'un
oeil critique. Aux heures de pointe, il faut renoncer à vouloir offrir à
chaque voyageur une place assise. A l'achat de matériel roulant neuf, chaque
place coûte quelque 40 000 francs. Or, certains de ces wagons ne circulent
que deux fois par jour. Les chemins de fer privés n'en ont plus les moyens,
estime M. Scheidegger.
</TX>
<TX>
Le directeurs du RBS propose aussi de réduire les rabais consentis sur les
abonnements et de faire une distinction entre politique sociale et politique
des transports. Les tarifs préférentiels accordés aux enfants et écoliers ont
une origine historique. Ils datent d'une époque où les chemins de fer
détenaient un monopole.
</TX>
<TX>
Selon M.Scheidegger, les étudiants devraient pouvoir voyager à meilleur
marché. Mais on ne peut exiger des entreprises de transports de tels rabais
sans prévoir des indemnités, a-t-il conclu.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Au 3e paragraphe, 4e ligne, bien lire: sans contrôleurs,
et non pas sans conducteurs.
</TX>
</DOC>
