<DOC>
<DOCID>ATS.940327.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.940327.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940327
</DT>
<PT>
114300
</PT>
<SC>
bsf030 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9nok c9sok c9chn
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
coree chine visite kim young-sam
</KW>
<TI>
Le président sud-coréen en visite en Chine.
</TI>
<LD>
Pékin, 27 mars (ats/afp) Le président sud-coréen, Kim Young-Sam, est arrivé
dimanche à Pékin. Durant sa visite de cinq jours en Chine, il doit chercher à
persuader les dirigeants chinois de jouer un rôle plus actif pour trouver une
solution sur la question nucléaire en Corée du Nord. M. Kim arrivait de
Shanghai où il s'était rendu la veille venant du Japon.
</LD>
<TX>
Il devait rencontrer dimanche la communauté d'affaires sud- coréenne de Pékin
avant une cérémonie officielle lundi marquant le début de la partie politique
de sa visite. Il doit s'entretenir lundi et mardi avec le président Jiang
Zemin et le Premier ministre Li Peng.
</TX>
<TX>
La Chine a jusqu'à présent refusé de faire ouvertement pression sur son allié
communiste nord-coréen pour qu'il accepte l'inspection complète de ses sites
nucléaires suspects. M. Kim va demander à Pékin de persuader Pyongyang
d'ouvrir des installations nucléaires à l'Agence internationale de l'énergie
atomique et de reprendre le dialogue avec Séoul.
</TX>
<ST>
Carte économique
</ST>
<TX>
Sa visite intervient moins d'une semaine après celle du Premier ministre
japonais, Morihiro Hosokawa. A cette occasion, les dirigeants chinois avaient
dit ne pouvoir jouer qu'un "rôle limité" pour persuader Pyongyang
d'abandonner ses ambitions nucléaires présumées.
</TX>
<TX>
Selon des diplomates à Pékin, M. Kim devrait essayer de jouer la carte
économique pour obtenir une coopération de la Chine. Les relations
économiques se sont rapidement développées depuis que Pékin et Séoul ont
établi des relations diplomatiques il y a 19 mois, leurs échanges doublant à
8,3 milliards de dollars l'an dernier et les investissements sud-coréens en
Chine atteignant un milliard de dollars.
</TX>
</DOC>
