<DOC>
<DOCID>ATS.940914.0141</DOCID>
<DOCNO>ATS.940914.0141</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940914
</DT>
<PT>
094300
</PT>
<SC>
bsf025 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
sozm for prod
</DE>
<AU>
ha sh
</AU>
<KW>
berne rougeole jeunes adultes encadre
</KW>
<TI>
Les dangers de la rougeole encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 14 sept (ats) Les cas de rougeoles ont diminué en Suisse au cours de
ces dernières années. Certains spécialistes et pédiatres n'en craignent pas
moins une recrudescence à moyen terme de cette maladie chez les jeunes
adultes.
</LD>
<TX>
Le professeur allemand Burghard Stück s'est prononcé sur ces questions, dont
il est un expert reconnu, à la mi-août à Berne au cours d'un symposium. Il a
estimé que la Suisse aurait à faire face, en plus des poussées d'oreillons, à
de sérieuses attaques de rougeole si elle ne parvenait pas à augmenter la
couverture vaccinale de la population et surtout si elle n'introduisait pas
le rappel du vaccin contre la rougeole, les oreillons et la rubéole (vaccin
ROR).
</TX>
<TX>
Les complications des oreillons ne sont déjà pas à sous-estimer.  Ils peuvent
provoquer des inflammations des méninges, des testicules et du pancréas,
ainsi que des surdités unilatérales. Mais les complications de la rougeole
sont autrement plus sérieuses. Il s'agit notamment d'encéphalites pouvant
entraîner la mort.
</TX>
<TX>
L'efficacité du vaccin ROR contre la rougeole démontré par les statistiques
de "Sentinella" n'écarte pas tout risque d'épidémies.  Une population n'est
jamais vaccinée à 100%. L'efficacité d'un vaccin, même bon, n'est pas totale,
affirment pédiatres et spécialistes. Il y a donc toujours des personnes qui
ne sont pas protégées contre la maladie. C'est surtout en pensant à la
rougeole que Reinhard Glück (Institut sérothérapique et vaccinal "Berna") est
favorable pour des raisons scientifiques à l'introduction du rappel du ROR.
</TX>
<ST>
Renforcement
</ST>
<TX>
La présence d'une forte présence de personnes vaccinées diminue la vitesse de
circulation des virus à l'état libre. Les personnes non protégées restent
donc plus longtemps sans attraper la maladie et ont plus tendance à faire des
rougeoles en tant que jeunes adultes, chez qui les complications sont plus
graves que chez les enfants.
</TX>
<TX>
Du fait de cette moindre vitesse de circulation des virus libres, les
personnes vaccinées profitent moins de ce que les scientifiques appellent le
"boosting effect" (effet de renforcement). Celui-ci permet à toute personne
vaccinée en contact avec le virus de la rougeole d'augmenter naturellement
son immunité vaccinale contre cette maladie.
</TX>
</DOC>
