<DOC>
<DOCID>ATS.940330.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.940330.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940330
</DT>
<PT>
171500
</PT>
<SC>
bsf156 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8tur vot
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
turquie municipales poussee islamiste
</KW>
<TI>
Après les élections municipales en Turquie Inquiétude devant la poussée
islamiste.
</TI>
<LD>
Ankara, 30 mars (ats/afp) De nombreux Turcs s'interrogeaient mercredi sur la
portée du succès des islamistes aux élections municipales de dimanche
dernier. A Ankara et Istanbul, dont les mairies viennent de tomber aux mains
du Parti islamiste de la Prospérité (Refah), la nervosité était évidente, en
particulier chez les femmes.
</LD>
<TX>
Au lendemain des élections, les commentateurs politiques turques estimaient
généralement que les Kurdes de Turquie ont favorisé plus ou moins directement
la poussée du parti islamiste. Dans les régions de l'est et du sud-est à
majorité kurde, Le Parti de la prospérité de Necmettin Erbakan a gagné les
municipales dans onze villes sur 17.
</TX>
<TX>
A Istanbul, il a remporté, outre la mairie de la ville, 17 mairies
d'arrondissement sur 33. A l'exception de trois d'entre elles, ce sont des
mairies situées à la périphérie, dans les bidonvilles et les faubourgs
populeux où sont concentrés la plupart des trois millions de Kurdes
d'Istanbul. Quelque 7 millions, soit la majorité des Kurdes de Turquie (12
millions au total) vivent dans l'ouest du pays.
</TX>
<TX>
Ces Kurdes et les Turcs immigrés d'Anatolie qui vivent dans les bidonvilles
d'Istanbul font face aux mêmes problèmes, selon les sociologues: exclusion
par le centre et énormes problèmes d'infrastructures, économiques et
sociales. Ils sont attirés par la rhétorique populiste du Refah.
</TX>
<ST>
Grâce à l'abstention
</ST>
<TX>
Dans le sud-est, la moitié environ des électeurs a soit boudé les urnes, soit
voté blanc ou nul. Le Parti des Travailleurs du Kurdistan (PKK, séparatiste)
avait appelé au boycottage du scrutin, tandis que le Parti pro-kurde de la
Démocratie (DEP) s'était retiré. Les autres ont donné une majorité relative
au Refah, suffisante pour gagner des mairies selon le système turc
majoritaire à un tour.
</TX>
<TX>
Le discours islamiste du Refah, qui préconise une seule communauté des
croyants tout en excluant les différences ethniques entre Kurdes et Turcs, a
attiré ces votes kurdes, estiment les commentateurs de la presse turque. Le
Refah n'a en outre jamais soutenu la solution militaire pour le problème du
sud-est.
</TX>
<ST>
Promesses du Refah
</ST>
<TX>
Le Refah s'est affirmé capable de "résoudre la question kurde" par la voie de
la "paix et de la fraternité islamique". L'"ordre juste" que promet le Refah
prévoit la création de conseils locaux où l'on pourrait décider de
l'enseignement de n'importe quelle langue dans les écoles au niveau local,
l'une des revendications du PKK. L'"ordre juste" prévoit également une
certaine autonomie administrative régionale, de nature à satisfaire les
Kurdes.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, des rumeurs circulaient mercredi à Istanbul sur des incidents
ayant éclaté depuis la victoire du parti islamiste. Des femmes aurait été
intimidées à propos de leur tenue et des tentatives de séparer hommes et
femmes dans les transports en commun auraient été opérées. Ces mesures
figuraient au programme du nouveau maire élu, M. Tayyip Erdogan. Vraies ou
fausses, ces rumeurs dénotent la nervosité ambiante, estiment les
observateurs.
</TX>
<ST>
Pétition
</ST>
<TX>
Par ailleurs, une pétition a commencé à circuler à Ankara, proclamant que les
partisans d'une Turquie moderne "ne seront jamais d'accord avec les ennemis
d'Ataturk et refusent leur domination et leur manière de voir la vie". Le
texte souligne que le parti islamiste n'ayant obtenu qu'environ 18% des voix
à l'échelle nationale, "80% des Turcs sont contre lui".
</TX>
<TX>
La pétition appelle les partis traditionnels à opérer des fusions pour le
contrer. Ce dernier point est relevé par tous les commentateurs turcs, qui
déplorent le scrutin majoritaire à un tour.  Celui-ci favorise la
multiplicité des partis plus ou moins centristes et peu différents les uns
des autres, deux éléments qui permettent de gagner une élection avec 20% des
voix.
</TX>
<TX>
Le Premier ministre, Mme Tansu Ciller, a elle-même estimé mardi, lors d'un
discours devant son Parti de la Juste Voie (PJV, droite) qur le peuple turc
avait envoyé un "message" aux partis traditionnels et que ceux-ci devaient
"s'unir".
</TX>
</DOC>
