<DOC>
<DOCID>ATS.950129.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.950129.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950129
</DT>
<PT>
172000
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4bel c4net c4fra umw div c4ger
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
europe intemperies 2e synthese du week-end
</KW>
<TI>
Intempéries en Europe Les inondations continuent à faire des ravages 2e
synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Berne, 29 jan (ats/afp/reuter) La Belgique, les Pays-bas, la France et
l'Allemagne, gravement affectés ces derniers jours par des inondations
causées par des pluies interrompues, faisaient toujours face ce week-end à
une menace de la montée des eaux de leurs fleuves.  La Meuse et le Rhin
suscitaient en particulier des inquiétudes.
</LD>
<TX>
En Belgique, La situation restait critique à Dinant et Namur (sud) , et dans
les provinces de Luxembourg (sud-est) et de Liège (est).  Deux jeunes femmes
ont été tuées samedi, lorsque leur véhicule a plongé dans les eaux en crue de
la Trouille. Un homme de 45 ans s'est noyé après avoir glissé dans sa cave
inondée. Une centaine de personnes ont été évacuées de leur domicile à
Dinant, ville durement frappée par la crue de la Meuse.
</TX>
<ST>
La Meuse continue de déborder
</ST>
<TX>
Aux Pays-Bas, plus de 6500 personnes ont déjà été évacuées de localités
riveraines de la Meuse dans la province du Limbourg et plusieurs milliers
d'autres devraient l'être à leur tour avant lundi.  Un millier de soldats ont
été mobilisés pour mettre en place des digues de fortune.
</TX>
<TX>
Les autorités néerlandaises tentent d'éviter une répétition des inondations
de décembre 1993, qui avaient provoqué l'évacuation de 8000 personnes. Le
premier ministre néerlandais Wim Kok a effectué samedi une tournée dans le
sud-est du pays sinistré par les inondations.
</TX>
<ST>
Regain d'inquiétude
</ST>
<TX>
En France, l'alerte la plus vive s'est produite dans les Ardennes, où la
Meuse a battu ses records de crue. Les services de secours ont procédé dans
la nuit de samedi à dimanche à plus de 500 évacuations dans l'ensemble du
département des Ardennes.
</TX>
<TX>
A Charleville, où le centre est inondé, les deux ponts qui enjambent le
fleuve ont dû être lestés par près de 200 tonnes de béton. Une cinquantaine
de routes, dont le principal axe du département des Ardennes, sont coupées.
</TX>
<TX>
Dans le nord-est, où la situation s'était améliorée samedi, les autorités
craignaient dimanche un arrêt de la décrue voire même une légère remontée des
eaux. En Franche-Comté, près de la frontière suisse, le Doubs avait encore
baissé depuis samedi, mais la perspective de nouvelles pluies incitait les
autorités à la prudence.
</TX>
<ST>
Accalmie dans l'ouest de la France
</ST>
<TX>
Dans l'ouest, le niveau des eaux à tendance à regresser sauf dans certaines
zones du bassin de la Loire, autour d'Angers et de la ville du Mans. En
Normandie, le secteur critique reste Ouistreham, à l'embouchure de l'Orne où
350 logements ont été évacués.
</TX>
<TX>
En matière de précipitations, l'ouest connaît un répit mais mercredi est
annoncée une nouvelle vague de pluies conjuguée à un fort coefficient de
marée. En Bretagne, une légère décrue s'est amorcée dans les départements
côtiers les plus à l'ouest, comme le Finistère et le Morbihan.
</TX>
<TX>
L'Ile de France est également à fleur d'eau. A Paris, le zouave du pont de
l'Alma, une statue monumentale qui sert d'indicateur traditionnel de la
hauteur de la Seine, a de l'eau à mi-mollet. La Seine continuait de monter et
la circulation sur le fleuve, notamment les "bateaux-mouche", restait
interdite.
</TX>
<ST>
Le Rhin en passe de battre ses records
</ST>
<TX>
En Allemagne, en Westphalie, deux personnes se sont noyées, dont un petit
garçon de trois ans, a rapporté la police. Le Rhin, qui a atteint dans la
nuit de samedi à dimanche les 10,50 m, devrait dépasser prochainement les
niveaux de la crue centennale de 1993.  Dans l'ensemble du pays, la situation
demeurait en maints endroits critique.
</TX>
<TX>
Le Main et la Moselle poursuivaient aussi leur montée. Au confluent du Rhin
et de la Moselle, un cinquième de Coblence est affecté par les inondations.
Certaines des habitations de la vieille ville ont vu les eaux monter jusqu'à
leur premier étage.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: l'avant-dernier paragraphe a été modifié: il fait état
de la mort de deux personnes en Allemagne.
</TX>
</DOC>
