<DOC>
<DOCID>ATS.950614.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.950614.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950614
</DT>
<PT>
161600
</PT>
<SC>
bsf124 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
epcb fin c5swi
</DE>
<AU>
ry rp cd
</AU>
<KW>
suisse bourse code achats obligations dev
</KW>
<TI>
La bourse suisse se prépare à sa nouvelle loi Abrogation du Code suisse des
achats publics d'obligations développement.
</TI>
<LD>
Zurich/Bâle, 14 juin (ats) La bourse suisse se prépare à l'entrée en vigueur
de la nouvelle loi la concernant, en principe au milieu de l'année prochaine.
A la fin de ce mois, le Code suisse des achats publics d'obligations (APO)
sera abrogé, a indiqué mercredi l'Association suisse des banquiers (ASB).
</LD>
<TX>
A la fin du mois de mars dernier, le projet de Loi fédérale sur les bourses
et le commerce des valeurs mobilières a passé le cap du Conseil des Etats.
Aucune demande de referendum n'est en vue ou a été annoncée.
</TX>
<TX>
Les instances concernées commencent donc à se préparer à l'entrée en vigueur
de la nouvelle loi. Divers codes ou règlements devront être abrogés ou
intégrés dans de nouvelles ordonnances. Diverses commissions devront être
réorganisées ou complétées.
</TX>
<ST>
En vigueur à la mi-1996
</ST>
<TX>
Daniel Zuberbühler, de la Commission fédérale des banques (CFB), a déclaré
mercredi à l'ATS que la nouvelle loi devrait entrer en vigueur au milieu de
l'année prochaine. D'ici là, la bourse suisse est soumise à la haute
surveillance du gouvernement du canton de Zurich.
</TX>
<TX>
Parmi les dispositions qui tombent, les conseils d'administration de la
bourse suisse et de l'Association suisse des banquiers (ASB) ont décidé
d'abroger, au 30 juin, le Code suisse des achats publics d'obligations (APO).
Un tel code n'a plus sa raison d'être alors que la nouvelle Loi sur les
bourses va entrer en vigueur, indique le communiqué publié mercredi par
l'ASB.
</TX>
<TX>
L'APO était entré en vigueur le 1er mai 1993. Il répondait à la nécessité de
protéger les créanciers obligataires après que certains rachats d'obligations
avaient été effectués dans des circonstances peu transparentes. Il n'a été
appliqué qu'une fois, en juin 1993, lors de l'achat des obligations de "The
Enstar Group Inc". Le groupe avait reçu un avertissement, son offre n'étant
pas conforme au code.
</TX>
<ST>
Le code des OPA maintenu
</ST>
<TX>
Quant au Code suisse des offres publiques d'achat (OPA), qui porte sur les
titres de participations, il demeure applicable, jusqu'à ce que la Loi sur
les bourses entre en vigueur. Il en ira de même pour la Commission de
régulation. Lorsque la loi entrera en vigueur, la Commission de régulation
sera remplacée par une Commission des reprises, mieux dotée en personnel et
soumise au contrôle de la CBF.
</TX>
<TX>
Les membres de cette nouvelle commission ont déjà été désignés. Il s'agit des
membres de l'actuelle Commission de régulation, auxquels sont venus s'ajouter
Rayna Gibson, professeure à Lausanne, spécialiste des produits dérivés, et
Alfred Spörri, chef des finances de Schindler. Le président de la commission
reste le professeur genevois Alain Hirsch. Jean-Paul Chapuis, de l'ASB et
Ulrich Oppikofer, de Sandoz, font partie de la délégation de la commission.
</TX>
<TX>
Pour sa part, la CBF conservera son nom. Le nombre de ses membres ne sera pas
augmenté, en rechanche, son secrétariat le sera. Il emploiera 55
collaborateurs, soit 13 de plus qu'actuellement. Avec la loi sur les bourses,
une ordonnance entrera en vigueur, qui contiendra des dispositions sur les
courtiers. Une autre s'occupera des offres d'achat et du devoir d'annonce.
Enfin, la bourse devra élaborer son propre règlement.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la nouvelle a été entièrement remaniée et complétée.
</ST>
</DOC>
