<DOC>
<DOCID>ATS.950307.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.950307.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950307
</DT>
<PT>
181200
</PT>
<SC>
bsf167 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
fin c4uk c4 c1
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
londres marches devises synthese
</KW>
<TI>
Attaqué sans répit, le dollar mord la poussière Synthèse.
</TI>
<LD>
Londres, 7 mars (ats/reuter) Attaqué de toutes parts, le dollar a encore
mordu la poussière mardi sur les marchés des changes à travers le monde. Il a
enregistré de nouveaux records de baisse. Le mark et le franc suisse ont
continuer de jouer les valeurs refuge.
</LD>
<TX>
Au vu de cette évolution, les professionnels des changes ne voient pas
vraiment ce qui pourrait prochainement enrayer la chute du dollar qui est
tombé, en début de journée aux Etats-Unis, à 91,59 yens, un nouveau plus bas
depuis la guerre, tandis qu'il reculait brièvement en dessous de 1,39 mark. A
Zurich, le billet vert a terminé la journée à 1,1661, contre 1,1750 la
veille.
</TX>
<ST>
Peu de moyens
</ST>
<TX>
La force actuelle du franc suisse est une manifestation de confiance dans
l'économie suisse. Mais elle fait deux victimes: l'économie d'exportation et
le tourisme. La Suisse doit donc améliorer les conditions-cadres du marché
intérieur, a déclaré mardi le Conseiller fédéral Jean-Pascal Delamuraz devant
la presse.
</TX>
<TX>
Sur les marchés internationaux, outre le fait que certains craignent
maintenant que la détermination des autorités monétaires américaines ait
quelque peu fléchi dans la lutte qu'elles mènent contre l'inflation. On se
demande aussi si les Américains disposent encore de suffisamment de réserves
de change pour défendre leur monnaie, compte tenu des fonds considérables
qu'elles ont dû prélever pour tenter de résoudre la crise mexicaine.
</TX>
<ST>
Le succès sans partage du deutche mark
</ST>
<TX>
Phénomène habituel en cas de crise, plus les investisseurs se défient du
dollar, plus ils se tournent vers d'autres monnaies habituellement
considérées comme des placements refuges, et c'est une nouvelle fois le mark
allemand qui est le grand bénéficiaire de ce phénomène, d'autant que divers
éléments pèsent plus ou moins lourdement sur d'autres monnaies européennes.
</TX>
<TX>
Dans ce contexte, le mark a atteint de nouveaux plus hauts, non seulement
contre dollar, mais aussi par rapport à de nombreuses monnaies européennes,
dont le franc français. Il n'y a que deux monnaies qui parviennent à résister
à la poussée du mark: le yen et le franc suisse. Le premier en raison de la
demande dont il fait habituellement l'objet en fin d'exercice fiscal, et le
second qui est considéré comme une monnaie refuge au moins aussi sûre que le
mark.
</TX>
<ST>
Bonn essaie de calmer le jeu
</ST>
<TX>
Le gouvernement allemand a cherché à calmer le jeu dans l'après- midi, le
ministre des Finances Günter Rexrodt déclarant qu'il ne fallait pas
dramatiser la situation. Il a souligné que la spéculation était pour beaucoup
dans l'évolution des marchés des monnaies ces derniers temps, il a observé:
"Il reste à voir si les taux de change seront maintenus à moyen terme et s'il
ne s'agit pas seulement d'un phénomène à court terme".
</TX>
<ST>
Faibles lueurs d'espoir
</ST>
<TX>
"Il est difficile de dire quand tout cela va s'arrêter", a reconnu
l'économiste James Montier, de la firme Kleinwort Benson. "Je ne vois aucune
raison de laisser se redresser des monnaies comme la peseta et l'escudo."
</TX>
<TX>
Certains observent toutefois que l'accord salarial qui vient d'être conclu
dans la métallurgie allemande, avec les pressions inflationnistes qu'il
implique, entraînera des difficultés pour la Bundesbank. "C'est le premier
signe qui montre vraiment que l'on peut s'attendre à un affaiblissement du
mark", estime l'économiste Malcolm Barr, de la Chemical Bank.
</TX>
<TX>
Quant au dollar, certains analystes estiment qu'il pourra relever la tête une
fois dissipées les incertitudes liées au plan de soutien à l'économie
mexicaine, mais l'on pense généralement que le yen a de bonnes chances de
rester très vigoureux pendant encore assez longtemps.
</TX>
</DOC>
