<DOC>
<DOCID>ATS.950120.0114</DOCID>
<DOCNO>ATS.950120.0114</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950120
</DT>
<PT>
103800
</PT>
<SC>
bsf039 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus mil comm
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
russie tchetchenie combats doudaiev
</KW>
<TI>
Tchétchénie: les forces russes s'attaquent à la route du sud Djokhar Doudaiev
et ses troupes décidés à résister.
</TI>
<LD>
Grozny, 20 jan (ats/afp) Les forces russes se sont attaquées vendredi à la
route qui quitte Grozny par le sud, la seule permettant aux civils de quitter
la capitale tchétchène. Les rebelles tchétchènes sont, de leur côté, bien
décidés à poursuivre les combats, selon leur président.
</LD>
<TX>
Le pilonnage russe sur la route du sud rend désormais extrêmement dangereuse
toute tentative d'entrer ou de sortir de la ville. Des dizaines d'habitants,
qui avaient jusque-là refusé de laisser leur appartement, s'en allaient
vendredi matin.
</TX>
<TX>
L'ensemble de la capitale a été soumis toute la nuit de jeudi à un déluge de
bombes, d'obus et de roquettes, les forces russes semblant vouloir anéantir
toute éventuelle poche de résistance tchétchène dans Grozny. Les combats se
sont poursuivis notamment autour de la gare ferroviaire, selon des
combattants.
</TX>
<ST>
Les Tchétchènes décidés
</ST>
<TX>
Le président indépendantiste tchétchène a déclaré que ses forces allaient
poursuivre les combats, quelques heures après la chute du palais présidentiel
à Grozny aux mains des Russes, a rapporté vendredi la radio américaine Radio
Liberty. M. Doudaiev a fait cette déclaration lors d'une conférence de presse
dans la république voisine du Daghestan. Mais l'on ne sait pas quand M.
Doudaiev a quitté le territoire tchétchène.
</TX>
<TX>
La guerre va continuer, a ajouté M. Doudaiev, en dépit de la chute du palais
présidentiel, qui symbolisait la résistance tchétchène depuis la proclamation
d'indépendance il y a trois ans, a ajouté Radio Liberty.
</TX>
<TX>
Les Tchétchènes ont beaucoup souffert pendant le conflit et vont infliger les
mêmes souffrances aux Russes, a dit M. Doudaiev, selon Radio Liberty. M.
Doudaiev a démenti les rumeurs sur la mort de son fils au cours des combats,
précisant qu'il avait seulement été malade.
</TX>
</DOC>
