<DOC>
<DOCID>ATS.940315.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.940315.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940315
</DT>
<PT>
154000
</PT>
<SC>
bsf117 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
ecps bs
</DE>
<AU>
my me rp
</AU>
<KW>
bale suter suter comptes 93 benefice
</KW>
<TI>
Suter + Suter en 1993: bénéfice de 1,2 million de francs.
</TI>
<LD>
Bâle, 15 mars (ats) Le groupe Suter + Suter, à Bâle, spécialisé dans le
conseil, la planification et la réalisatrion de projets d'organisation et
d'investissement, a réalisé en 1993 un bénéfice consolidé de 1,2 million de
francs. Le conseil d'administration propose toutefois de renoncer pour la
deuxième fois au versement d'un dividende, a indiqué mardi la direction lors
d'une conférence de presse à Bâle.
</LD>
<TX>
Après une perte de 400 000 francs en 1992, le groupe présente un résultat
positif pour l'exercice 1993. La marge brute d'autofinancement s'élève à 13,1
millions de francs contre 7,6 millions l'exercice précédent. L'amélioration
du bénéfice est jugée insatisfaisante, raison pour laquelle le conseil
propose de renoncer à distribuer un dividende, a précisé Hans Rudolf Suter,
président du conseil d'administration.
</TX>
<ST>
Rentrées de commandes en baisse
</ST>
<TX>
Le produit d'exploitation net a atteint 173,6 millions contre 174,5 millions
en 1992. Ce résultat englobe pour la première fois la société i+o
Industrieplanung + Organisation GmbH, à Heidelberg. Les rentrées de commandes
totalisent 144,4 millions de francs contre 156,7 millions l'exercice
précédent. Les comptes 1993 ont été établis pour la première fois selon les
normes internationales appliquées par l'Union européenne (UE).
</TX>
<TX>
L'amélioration du résultat est attribuée aux mesures introduites pour
accroître l'efficacité des coûts. L'effectif du personnel a été adapté. En
1993, Suter + Suter a employé en moyenne 1033 personnes (1177 en 1992), dont
41 % (45 % en 1992) travaillent en Suisse. De plus, les dépenses d'équipement
ont été réduites. Le recul du volume d'affaires en Suisse a été compensé en
partie par une évolution réjouissante des affaires dans les nouveaux länder
allemands.
</TX>
<TX>
L'entreprise est sortie du creux de la vague, a souligné la direction. En
1994, le groupe devrait améliorer encore ses résultats.  Une reprise générale
des investissements n'est pas encore en vue, mais on constate des signes
encourageants pour une relance du marché immobilier et du secteur de la
construction.
</TX>
</DOC>
