<DOC>
<DOCID>ATS.951129.0149</DOCID>
<DOCNO>ATS.951129.0149</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2106
</LE>
<DT>
951129
</DT>
<PT>
101506
</PT>
<RT>
094300
</RT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come
</DE>
<AU>
pi zs
</AU>
<KW>
suisse campagnes prévention accidents jeunes
</KW>
<TI>

Campagnes de sécurité destinées aux jeunes Le Père Noël pour les
piétons, l'ATE pour les cyclistes


</TI>
<LD>
Berne, 29 nov (ats) Deux campagnes de sécurité routière visant à
sensibiliser les enfants et adolescents aux dangers qui les
guettent dans l'obscurité ont été lancées cette semaine. Le BPA
mise sur les Pères Noël pour distribuer des pendentifs
réfléchissants aux jeunes piétons, l'ATE sur l'éclairage des
vélos.



</LD>
<TX>
L'action du Bureau suisse de prévention des accidents (BPA),
baptisée "Visiblement plus sûr", débute le premier dimanche de
l'Avent. Il a rappelé vendredi que statistiquement le risque
d'accident est de trois fois à dix fois plus élevé de nuit que de
jour, selon les conditions météorologiques.

</TX>
<TX>
Avec son pendentif réfléchissant en forme de bonhomme de neige
que les Pères Noël associés à la campagne vont distribuer par
milliers, le BPA estime qu'un piéton peut être vu par un
automobiliste à 140 mètres de distance. Par comparaison, sans
accessoire lumineux, un piéton dans l'obscurité n'est souvent
repéré qu'à 25 mètres, une marge généralement insuffisante pour un
freinage ou une manoeuvre d'évitement.

</TX>
<TX>
L'Association transports et environnement (ATE), de son côté,
vise les jeunes cyclistes trop souvent négligents en ce qui
concerne l'éclairage de leur véhicule. Elle a constitué un dossier
destiné aux enseignants, avec des exemples d'équipements
d'éclairage à même de garantir à la fois au cycliste une vision
claire de son chemin, et d'être vu de loin.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Le BPA publie aussi des fascicules d'information en allemand,
français et italien; pour les obtenir, envoyer une enveloppe C5
adressée et affranchie à BPA, cas postale 8236, 3001 Berne.
Le dossier de l'ATE peut être commandé gratuitement à ATE, case
postale 8562, 3001 Berne, tél. 031/328 82 00.
</TB>
</DOC>
