<DOC>
<DOCID>ATS.950218.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.950218.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950218
</DT>
<PT>
033900
</PT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 jus
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
usa simpson defense contre-attaque
</KW>
<TI>
Procès Simpson Contre-attaque de la défense sur le témoignage d'un
inspecteur.
</TI>
<LD>
Los Angeles, 17 fév (ats/afp) Les avocats d'O.J. Simpson se sont efforcé
vendredi de dissiper l'impression qu'il connaissait les circonstances du
décès de son ex-épouse laissée par le témoignage, la veille, du policier qui
lui a annoncé sa mort. Celui-ci, pressé par la défense, a reconnu que
l'ancien champion noir avait posé une question en apprenant cette mort.
</LD>
<TX>
L'inspecteur Ronald Philips avait affirmé la veille que l'ancien champion
noir n'avait posé aucune question en apprenant la mort de son ex-épouse
Nicole Brown Simpson. Il a cependant reconnu vendredi que l'ancien champion
noir avait demandé: "Que voulez vous dire, elle a été tuée? " avant de
s'exclamer: "Oh mon Dieu elle a été tuéeö Oh mon Dieu elle est morte".
</TX>
<TX>
La veille, M. Phillips, qui avait téléphoné à O.J. Simpson à l'hôtel de
Chicago où l'ancienne étoile du football américain s'était rendu le soir du
double meurtre, avait affirmé qu'à aucun moment l'accusé n'avait demandé
quand, où et comment son ex-épouse était morte.
</TX>
<TX>
Ce témoignage avait été interprété par certains comme une indication qu'O.J.
Simpson connaissait les circonstances du décès de Nicole Brown Simpson, 35
ans, qu'il est accusé d'avoir tuée à coups de couteau, le 12 juin dernier, en
même temps que Ronald Goldman, un serveur de restaurant de 25 ans.
</TX>
<TX>
Pour l'accusation, l'ex-idole des stades, aveuglé par une jalousie maladive,
a tué son ex-femme et le jeune homme vers 22h15 locales, est rentré chez lui
à quelque 3 km de là, et s'est changé avant de partir vers 23h00 dans une
limousine pour l'aéroport.
</TX>
<TX>
Après avoir découvert les cadavres dans la nuit, la police s'était rendu au
petit matin du 13 juin chez O.J. Simpson où, ayant constaté son absence, ils
ont appris qu'il était à Chicago.
</TX>
<TX>
La défense a aussi rappelé que lors de la conversation téléphonique avec M.
Phillips, leur client avait informé le policier qu'il allait prendre le
premier avion pour regagner Los Angeles et qu'il avait cherché, en vain, à
joindre l'enquêteur un peu plus tard au commissariat.
</TX>
</DOC>
