<DOC>
<DOCID>ATS.950327.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.950327.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950327
</DT>
<PT>
211100
</PT>
<SC>
bsf162 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4 c4bel eur c2 ecpa
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
ue canada suspension negociations peche synt
</KW>
<TI>
L'UE suspend ses négociations avec le Canada sur la pêche Filet espagnol
sectionné par les garde-côtes synthèse.
</TI>
<LD>
Bruxelles/Madrid, 27 mars (ats/afp/reuter) L'Union européenne a décidé de
suspendre les négociations avec le Canada sur la pêche. La mesure restera en
vigueur "tant que les autorités canadiennes prendront des initiatives
unilatérales en haute mer", a déclaré lundi un porte-parole de la Commission
européenne. La veille, des garde- côtes avaient sectionné le filet d'un
chalutier espagnol.
</LD>
<TX>
La décision a été prise lundi lors d'une réunion à Bruxelles des
représentants permanents (COREPER) des Etats membres de l'Union européenne.
Elle sera communiquée au premier ministre canadien Jean Chrétien par le
ministre français des affaires étrangères Alain Juppé, président en exercice
du Conseil des ministres de l'UE, et le président de la Commission européenne
Jacques Santer.
</TX>
<TX>
Des diplomates européens avaient précédemment indiqué que MM.  Juppé et
Santer allaient envoyer une lettre aux autorités canadiennes pour protester
contre les dernières actions canadiennes.
</TX>
<ST>
Tentative d'arraisonnement
</ST>
<TX>
Les garde-côtes canadiens ont coupé en effet dimanche le filet d'un navire
espagnol et tenté d'en arraisonner un autre qui pêchait dans les eaux
internationales. Un chalutier espagnol, l'"Estai", avait déjà été arraisonné
par les Canadiens dans les eaux internationales le 9 mars avant d'être libéré
sous caution le 15 mars.
</TX>
<TX>
Des pêcheurs espagnols faisaient route lundi vers les zones de pêche des eaux
internationales au large de Terre-Neuve. "Nous allons tous nous diriger vers
la zone controversée", a déclaré José Rodriguez, le capitaine du "Freidemar
1". "Il est hors de question que nous abandonnions la pêche dans ces eaux.
C'est notre droit et nous n'allons pas y renoncer, quelles qu'en soient les
conséquences", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Le ministre canadien de la Pêche, Brian Tobin, a estimé que l'incident de
dimanche confirmait la nécessité d'une convention internationale sur les
espèces de poisson évoluant entre les eaux internationales et territoriales.
"Nous avons réussi à sectionner deux lignes de pêche du chalutier espagnol.
Son filet a coulé au fond de l'océan", a ajouté le ministre. Il a indiqué que
son pays pourrait récupérer le filet pour établir s'il y avait eu violation
des règlements internationaux en matière de pêche.
</TX>
<ST>
Normes en question
</ST>
<TX>
Canadiens et Européens se disputent le stock de flétan noir au large du
Canada sur les Grands Bancs de Terre-Neuve. Les Canadiens accusent notamment
les pêcheurs espagnols, qui possèdent la première flotte de pêche de l'Union
européenne, d'utiliser des filets non conformes et de tricher sur la quantité
de leurs prises.
</TX>
<TX>
La question d'éventuelles sanction commerciales européennes contre Ottawa n'a
pas été évoquée lundi par le COREPER, a confirmé le porte- parole de la
Commission. "Notre volonté est de résoudre ce problème par la négociation et
ce n'est pas le moment de parler de sanctions".  Un autre COREPER sur la
question du conflit euro-canadien sur la pêche doit se tenir jeudi, a-t-il
ajouté.
</TX>
</DOC>
