<DOC>
<DOCID>ATS.940512.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.940512.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940512
</DT>
<PT>
135800
</PT>
<SC>
bsf033 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk parp
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
angleterre mort smith 2e developpement
</KW>
<TI>
Décès de John Smith, chef du Parti travailliste britannique 2e développement.
</TI>
<LD>
Londres, 12 mai (ats/afp/reuter) Le chef du Parti travailliste britannique
(opposition), John Smith, 55 ans, est mort jeudi matin à Londres, ont annoncé
les autorités. Il avait été hospitalisé d'urgence dans la matinée après un
malaise à son domicile londonien.  M. Smith avait remplacé Neil Kinnock à la
tête du Labour après les élections législatives d'avril 1992 remportées par
les conservateurs.
</LD>
<TX>
M. Smith a été conduit à l'hôpital St Bart's, dans le centre de Londres après
s'être plaint de douleurs à la poitrine. Il avait déjà subi en 1988 une grave
crise cardiaque dont il semblait s'être totalement remis.
</TX>
<TX>
"M. Smith s'est effondré à 08h05 (09h05 suisses) à son domicile.  Une
ambulance est arrivée à 08h15. On a essayé de le ranimer et il a été conduit
à l'hôpital. Il a été déclaré mort à 09h15, a indiqué un porte-parole du
parti.
</TX>
<ST>
Succession discutée
</ST>
<TX>
Margaret Beckett, numero deux du parti, Tony Blair, ministre de l'intérieur
du cabinet fantôme, et Gordon Brown, chancelier de l'echiquier fantôme sont
les mieux placés pour la succession, estiment les observateurs.
</TX>
<TX>
Cet avocat écossais avait été élu haut la main à la tête du parti en juillet
1992 pour succéder à M. Kinnock qui avait démissionné après le quatrième
revers électoral des travaillistes en 13 ans. M. Smith était alors membre du
cabinet fantôme travailliste depuis 1979, occupant notamment le poste de
chancelier de l'échiquier. Le leader du Labour, marié et père de trois
filles, avait activement conduit la campagne de son parti pour les récentes
élections locales en Grande- Bretagne.
</TX>
<ST>
Score plus qu'honorable
</ST>
<TX>
Son décès survient alors que le Labour peut se réjouir de son score plus
qu'honorable et de la déroute des conservateurs au pouvoir, lors des
municipales de la semaine dernière. Dans les sondages, le Labour dispose
d'une avance de 25 points sur les Tories.  Il devrait en outre enregistrer
des gains notables lors de cinq élections partielles et du scrutin européen
du mois prochain.
</TX>
<TX>
La reine Elizabeth a aussitôt adressé un message de condoléances à la veuve
de John Smith. Le premier ministre John Major s'est dit "profondément choqué
et attristé". Au Parti travailliste, David Hill, chef du service de presse,
s'est contenté de dire: "Nous sommes en état de choc".
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Les paragraphes 3,4,6 et 7 ont été rajoutés.
</ST>
</DOC>
