<DOC>
<DOCID>ATS.940624.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.940624.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940624
</DT>
<PT>
181100
</PT>
<SC>
bsf174 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
kul sg
</DE>
<AU>
an wi
</AU>
<KW>
st-gall open-air ouverture
</KW>
<TI>
Chaude ouverture du Festival open-air de St-Gall Grande foule et soleil de
plomb au rendez-vous.
</TI>
<LD>
St-Gall, 24 juin (ats) Soleil, chaleur et grande foule: tous les ingrédients
étaient au rendez-vous vendredi pour l'ouverture de l'open-air de St-Gall,
premier festival rock de la saison. Jusqu'à dimanche, plus de 40 groupes et
250 musiciens assurent un programme qui allie - comme le veut la tradition -
valeurs sûres et nouveautés, groupes suisses et étrangers. Parmi les vedettes
de l'édition 1994: Stephan Eicher, James Brown et "Deep Purple".
</LD>
<TX>
Durant toute la journée de vendredi, des milliers de personnes ont afflué de
tous les coins de Suisse alémanique - et de plus loin encore. La gare de
St-Gall faisait le plein des grands jours, tandis que l'enceinte du festival
était littéralement prise d'assaut par les campeurs. Il fallait patienter une
heure avant de pouvoir entrer. Les organisateurs poussent d'ores et déjà un
soupir de soulagement. Après plusieurs éditions déficitaires en raison d'une
météo capricieuse, cette année semble être celle des records.
</TX>
<TX>
Les chiffres ne trompent pas. 20 000 billets combinés de trois jours ont été
vendus avant le début de la manifestation. 22 000 spectateurs payants sont
nécessaires aux organisateurs pour tourner.
</TX>
<ST>
Stephan Eicher en vedette
</ST>
<TX>
Vendredi soir, une palette de concerts attendaient le public, avec en tête
d'affiche Stephan Eicher et les rockers bernois de "Patent Ochsner". Les
Romands de "Taboo" et le duo "Tab Two" complétaient le casting de la grande
scène. Qui devait encore accueillir la belle Africaine Angélique Kidjo.
</TX>
<TX>
Pour l'édition 1994 du festival, le budget "musique" a été doublé pour
atteindre environ un million de francs, selon le directeur du festival
Andreas Müller. Autre nouveauté: une scène annexe a été érigée pour
accueillir pas moins de 17 groupes régionaux.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Vous recevrez dimanche en fin d'après-midi un premier
bilan de l'open-air de St-Gall. Des dépêches séparées vous parviendront selon
l'actualité.
</TX>
</DOC>
