<DOC>
<DOCID>ATS.940722.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.940722.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940722
</DT>
<PT>
172100
</PT>
<SC>
bsf104 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
for
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
jupiter comete fin des impacts developpement
</KW>
<TI>
Comète Shoemaker-Levy: le dernier fragment a atteint Jupiter développement.
</TI>
<LD>
Sydney/Washington, 22 juil (ats/afp) La comète Shoemaker-Levy-9 a disparu
vendredi de l'univers astral, avec la désintégration de l'ultime fragment qui
devait entrer en collision avec Jupiter.  Bouquet final d'un feu d'artifice
qui a duré une semaine, le fragment W s'est écrasé à 10h12 (suisses) près de
l'énorme cratère provoqué par la chute du fragment K, ont indiqué les
astronomes de l'observatoire australien de Mount Siding Spring.
</LD>
<TX>
"C'était un superbe bouquet final", a dit l'astronome David Crisp.  "En tant
que scientifiques, nous avions très envie que nos prévisions se vérifient et
cela c'est plutôt passé comme nous l'attendions", a- t-il déclaré. Une
nouvelle fois, les scientifiques de l'observatoire ont du réduire la taille
de leurs miroirs pour atténuer la lumière aveuglante de la dernière
collision.
</TX>
<TX>
La comète, qui circulait telle un "collier de perles", avait commencé samedi
dernier à bombarder l'hémisphère sud de Jupiter. Les impacts des divers
fragments ont provoqué de colossales déflagrations, selon les images prises
par le téléscope spatial Hubble et diffusées par la NASA. La comète désormais
désintégrée avait reçu le nom de ses découvreurs: les astronomes Eugene et
Carolyn Shoemaker et David Levey.
</TX>
<ST>
Spectaculaire
</ST>
<TX>
Les collisions de mercredi et jeudi ont été particulièrement spectaculaires
avec la chute d'une dizaine de fragments, dont plusieurs de grande taille.
Des traces d'impact gigantesques peuvent désormais être observées sur
Jupiter, la plus grande planète du système solaire, située entre Mars et
Saturne à 778 millions de km du soleil.
</TX>
<TX>
Cette collision astronomique, la première observable par l'homme, aura sans
doute rappelé aux Terriens que leur planète n'est pas à l'abri d'un semblable
cataclysme. Mais elle va aussi poser de nouvelles énigmes aux scientifiques.
Ceux-ci se questionnent déjà sur les conséquences du phénomène pour Jupiter
et pour l'environnement terrestre.
</TX>
<ST>
Comète ou astéroïde?
</ST>
<TX>
Par ailleurs, des hypothèses selon lesquels Shoemaker-Levy serait un
astéroïde et non une comète ont également été émises. Une comète est composée
de glace et de poussière et provient des confins du système solaire. Les
astéroïdes sont de larges morceaux de corps célestes et seraient dépourvus
d'eau. Les impacts successifs de Shoemaker-Levy n'ont pas provoqué les
réactions qui auraient dû se produire avec un astre contenant de l'eau.
</TX>
<TX>
"Toute observation scientifique de qualité apporte plus de questions que de
réponse. C'est la base du jeu de la science", a pour sa part indiqué
l'astronome Eugene Shoemaker. Il est trop tôt pour répondre à toutes les
interrogations. Les observations feront l'objet d'analyses approfondies,
notamment grâce aux données fournies par Hubble, le satellite EUVE (Extreme
Ultra-Violet Explorer), les sondes Ulysses et Voyager 2, et la sonde
américaine Galileo qui fait route vers Jupiter.
</TX>
<ST>
La Terre menacée?
</ST>
<TX>
La collision entre la comète et Jupiter nourrira aussi dans les prochains
temps le débat sur l'attitude à adopter sur Terre pour prévenir une telle
mésaventure. Selon une hypothèse non établie scientifiquement, un choc
comparable aurait provoqué la disparition des dinosaures et une terrible
catastrophe écologique sur Terre il y a 65 millions d'années, au début de
l'ère tertiaire.
</TX>
<TX>
La commission des sciences, de l'espace et de la technologie de la Chambre
des représentants a pour sa part adopté jeudi un budget de 50 millions de
dollars pour permettre à la NASA de cataloguer les quelque 2000 corps
célestes d'un diamètre supérieur à un km qui gravitent "à proximité" de la
Terre.
</TX>
<TX>
L'astronome américain Carl Sagan a cependant émis de sérieuses réserves sur
l'opportunité d'un tel recensement des corps célestes.  Les techniques liées
à leur manipulation pourraient tomber un jour sous le contrôle d'un "nouvel
Hitler" qui, au lieu de les éloigner de la Terre, les dirigerait vers sa
surface.
</TX>
</DOC>
