<DOC>
<DOCID>ATS.950404.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.950404.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950404
</DT>
<PT>
183300
</PT>
<SC>
bsf177 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4 fin c1 c9jpn c5swi
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
europe dollar franc
</KW>
<TI>
Journée de répit pour le dollar Le franc a perdu du terrain face aux monnaies
importantes.
</TI>
<LD>
Londres, 4 avril (ats/afp) Le dollar s'est nettement ressaisi face au
deutschemark et au franc mardi sur le marché des changes européen. La devise
américaine est toutefois restée très faible face au yen après de nouveaux
records à la baisse établis dans la nuit de lundi à mardi.
</LD>
<TX>
Mardi matin, le dollar a frisé ses cours planchers face au franc passant sous
la barre des 1,12 franc. Il s'est ensuite redressé au fil de la journée pour
terminer à 1,1367 franc, contre 1,1229 franc la veille.
</TX>
<TX>
Face au mark, le billet vert a terminé la journée à 1,3845 DM contre 1,37 DM
à la clôture de Tokyo et 1,3695 DM lundi soir à Londres. Face à la monnaie
japonaise, il remontait à 86,40 yen après avoir touché la barre des 85,55 yen
à Sydney, son niveau le plus bas depuis la seconde guerre mondiale, contre un
cours de clôture de 86,15 yen la veille à Londres.
</TX>
<ST>
Crainte d'interventions
</ST>
<TX>
Selon Joe Prendergast, analyste à la banque Paribas Capital Markets, le
dollar a bénéficé de la peur d'une intervention concertée des banques
centrales depuis que le secrétaire général du gouvernement japonais, Kozo
Igarashi, en a agité la menace en début de journée.
</TX>
<TX>
La Banque du Japon est déjà intervenue pendant la nuit pour vendre des yen
contre des dollars, dans le sillage de la Fed qui avait fait de même lundi
soir à New York. Les deux banques centrales avaient agi de concert la nuit
précédente en Asie.
</TX>
<ST>
Rumeurs persistantes
</ST>
<TX>
Le dollar a aussi été aidé par des rumeurs non-confirmées selon lesquelles
les dirigeants de la Banque du Japon étaient réunis pour discuter d'une
baisse de son taux d'escompte, actuellement à 1,75 %. La banque centrale a
réduit vendredi le taux au jour le jour sur le marché monétaire mais n'a pas
touché à son taux directeur, ce qui a déçu les cambistes.
</TX>
<TX>
Malgré la baisse des taux au Japon et celle, spectaculaire, qui avait été
décidée la veille par la Bundesbank, le marché trouve que les autorités
monétaires internationales font montre de bien peu de coordination dans leurs
efforts en faveur du dollar, selon M. Prendergast.
</TX>
<ST>
En attendant les chiffres du chômage
</ST>
<TX>
D'après lui, le billet vert pourrait rester dans une bande de fluctuation
relativement étroite d'ici à la publication, vendredi en milieu de journée,
des chiffres du chômage américain en mars. Une forte baisse du taux de
chômage, potentiellement inflationniste, pourrait soutenir le billet vert car
elle relancerait les espoirs de hausse des taux de la Réserve fédérale,
prévoit-il.
</TX>
<TX>
La reprise du dollar par rapport au mark a soulagé les autres monnaies
européennes. Ainsi, le franc s'est d'ailleurs légèrement replié face à toutes
les autres monnaies importantes. 100 DM valaient 82,17 (81,99) francs, 100
francs français coûtaient 23,49 (23,37) francs, 100 lires affichaient 0,0660
(0,0653) franc. La livre sterling s'inscrivait à 1,8259 (1,8179) franc, le
yen valait 1,3141 (1,3021) franc, l'écu 1,4999 (1,4931).
</TX>
</DOC>
