<DOC>
<DOCID>ATS.950302.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.950302.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950302
</DT>
<PT>
222000
</PT>
<SC>
bsf202 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra vot
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
france presidentielle tapie pas soutien hory
</KW>
<TI>
Election présidentielle française Bernard Tapie se désolidarise d'Hory pour
Jospin.
</TI>
<LD>
Paris, 2 mars (ats/reuter) Bernard Tapie s'est désolidarisé jeudi au profit
de Lionel Jospin de la candidature à l'élection présidentielle de
Jean-François Hory, président de Radical. Il avait conduit la liste de M.
Hory lors des élections européennes.
</LD>
<TX>
"Je ne suis pas d'accord avec sa candidature et je n'apporte donc pas mon
soutien à cette initiative", a-t-il dit sur TF1. "Je ferai tout ce qui est en
mon pouvoir pour que le candidat de la gauche soit en finale", a-t-il
précisé.
</TX>
<TX>
Le soutien de Bernard Tapie, qui avait permis à Radical d'obtenir 12,5 % des
voix aux élections européennes de 1992 était un élément majeur de la
candidature de Jean-François Hory. Celui-ci a été intronisé candidat de
Radical dimanche dernier.
</TX>
<TX>
Bernard Tapie a justifié sa décision de ne pas soutenir Jean- François Hory
par le fait que l'élection présidentielle "est l'élection majeure" et que le
choix doit être motivé par des "impératifs majeurs". "Le premier" de ces
impératifs, a-t-il précisé, est qu'on "ne peut pas accepter d'être dans un
pays où la finale serait RPR contre RPR".
</TX>
<TX>
Le député des Bouches-du-Rhône n'en a pas moins souligné que son refus de
soutenir Jean-François Hory était sans enthousiasme pour le candidat
socialiste. "Quand on parle de Jospin, il est clair qu'il a pour moi à peu
près les mêmes sentiments que j'ai pour lui: je le respecte mais je ne l'aime
pas", a-t-il dit. Bernard Tapie a donc précisé que pour l'instant il
n'apportait pas à Lionel Jospin "un soutien qu'il ne demande pas d'ailleurs"
et dont "apparemment il n'a pas besoin pour être au second tour".
</TX>
</DOC>
