<DOC>
<DOCID>ATS.951216.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.951216.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3761
</LE>
<DT>
951216
</DT>
<PT>
214150
</PT>
<RT>
210851
</RT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8 c8isr c8syr c1 mil int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
israël syrie usa reprise pourpralers synt
</KW>
<TI>

Tournée au Proche-Orient de Warren Christopher Reprise des
négociations entre Israël et la Syrie annoncée


</TI>
<ST>
2e synthèse

</ST>
<LD>
Jérusalem, 16 déc (ats/afp/reuter) Israël et la Syrie ont décidé
de renouer le dialogue après six mois d'interruption. Les
négociations reprendront le 27 décembre à Washington, a annoncé
samedi à Jérusalem le secrétaire d'Etat américain. Warren
Christopher s'était auparavant félicité de l'application des
accords entre Israël et l'OLP.



</LD>
<TX>
"A compter du 27 décembre, une nouvelle phase de pourparlers
intensifs débutera dans un lieu proche de Washington", a précisé le
chef de la diplomatie américaine. M. Christopher a indiqué dans un
communiqué que ces premières discussions dureraient trois jours.

</TX>
<TX>
Une suspension d'une semaine suivra afin de permettre aux
négociateurs de regagner leur pays pour des consultations avec
leurs dirigeants. Une autre session de trois jours débutera la
première semaine de janvier, après quoi Warren Christopher
retournera au Proche-Orient, aux alentours du 10 janvier.

</TX>
<ST>
Accélérer le processus

</ST>
<TX>
Durant cette nouvelle tournée, le secrétaire d'Etat américain
s'entretiendra des résultats des discussions préliminaires avec le
président syrien Hafez el-Assad et le Premier ministre israélien
Shimon Peres. Il décidera avec eux "de la prochaine étape", précise
le communiqué.

</TX>
<TX>
"Il est clair que nous abordons une nouvelle phase de
négociations. Les négociations qui se tiendront dans un lieu proche
de Washington intensifieront les discussions. "Ceci reflète le
désir qu'ont très clairement exprimé le président Assad et le
Premier ministre Peres d'aller de l'avant et de faire des progrès
aussi vite que possible", ajoute-t-il.

</TX>
<TX>
Les pourparlers israélo-syriens achoppent depuis leur ouverture,
en 1991, sur les modalités et l'ampleur du retrait israélien du
plateau du Golan, occupé depuis 1967. Les Syriens réclament un
retrait total de l'armée israélienne tandis que les Israéliens
surbordonnent ce retrait à la normalisation de leurs relations avec
Damas.

</TX>
<ST>
Arafat félicité à Jéricho

</ST>
<TX>
Auparavant, M. Christopher s'est entretenu dans la ville
autonome de Jéricho, en Cisjordanie, avec Yasser Arafat. Il a
félicité le chef de l'OLP pour les "progrès remarquables dans
l'établissement des institutions de l'Autonomie à Jéricho". "Nous
sommes aussi très encouragés par les progrès dans la réalisation
des accords intérimaires" entre Israël et l'OLP, a-t-il ajouté.

</TX>
<TX>
M. Christopher a fait part à son interlocuteur de sa volonté de
se rendre à la conférence de Paris des pays donateurs, le 9
janvier. "Les Etats-Unis soutiennent l'économie palestinienne",
a-t-il dit. Selon une source diplomatique américaine, la conférence
de Paris sera le prétexte à une nouvelle tournée au Proche-Orient
de M. Christopher.

</TX>
<ST>
Nouvelle ville évacuée

</ST>
<TX>
Le secrétaire d'Etat a aussi profité de l'occasion pour
réaffirmer le soutien "sans détour" des Etats-Unis à la tenue des
élections générales palestiniennes prévues le 20 janvier. M. Arafat
s'est de son côté déclaré satisfait du redéploiement "sans accroc"
de l'armée israélienne en Cisjordanie.

</TX>
<TX>
Les militaires israéliens ont par ailleurs quitté samedi la
ville palestinienne de Kalkiliya, dans l'ouest de la Cisjordanie.
Il s'agit de la quatrième cité évacuée dans la cadre de l'accord
sur l'extension de l'autonomie dans ce territoire. L'armée
israélienne doit encore se retirer de Bethléem et Ramallah d'ici la
fin du mois.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
le lead a été actualisé et les paragraphes 2 à 6 sont nouveaux.
Le reste de la synthèse a été remanié.
</TB>
</DOC>
