<DOC>
<DOCID>ATS.951213.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.951213.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2665
</LE>
<DT>
951213
</DT>
<PT>
133334
</PT>
<RT>
123220
</RT>
<SC>
bsf092 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc ecpb
</DE>
<AU>
as pa
</AU>
<KW>
suisse rba holding convention négoce titres
</KW>
<TI>
Assemblée du RBA Holding Convention pour le négoce des titres acceptée
</TI>
<LD>
Berne, 13 déc (ats) La convention pour le négoce des titres a été acceptée
par les membres de RBA Holding lors d'une assemblée mercredi à Berne. Le
regroupement des volumes permettra aux 98 banques régionales membres de cette
organisation faîtière d'optimiser leurs coûts de négoce des titres.
</LD>
<TX>
Avec cette convention, RBA Banque centrale, filiale de RBA Holding, servira
d'intermédiaire aux banques régionales pour des offres d'opérations de
négoce. En échange, les banques effectueront leurs opérations exclusivement
avec des partenaires bancaires déterminés par la banque centrale.
</TX>
<ST>
Plusieurs partenaires
</ST>
<TX>
Grâce à cela, les banques régionales obtiennent des conditions avantageuses.
Les partenaires désignés sont pour le moment l'Union de banques suisses
(UBS), la Société de banque suisse (SBS), la banque Leu SA (membre de CS
holding) et les banques Rahn &amp; Bodmer et Sarasin &amp; Cie.
</TX>
<TX>
Lors de l'assemblée, Max Gsell, président de RBA Holding, a en outre esquissé
les évolutions dans l'environnement des banques régionales.  Il a notamment
abordé les questions de politique monétaire, de surveillance bancaire. Il
s'est aussi intéressé à l'évolution des orientations communes des banques
suisses et la situation de la concurrence. Selon lui, la nécessité d'agir
dans ce domaine peut être couverte plus efficacement et à des coûts moindres
par RBA Holding.
</TX>
<ST>
Objectifs pour 1996
</ST>
<TX>
Les trois filiales de RBA ont présenté leurs objectifs pour l'an prochain.
RBA Banque centrale prendra en charge l'application de la convention pour le
négoce de titres et la convention en matière de marché de l'argent. RBA
Service s'occupera d'élaborer une solution informatique unique aux banques
régionales.
</TX>
<TX>
RFA Service tentera également de développer, en collaboration avec RBA Banque
centrale, un concept relatif à la création de centres de prestations de
services. Ces prestations procureront aux banques des avantages au niveau des
coûts. RBA Finances devra terminer la création d'un inspectorat interne pour
les banques régionales.
</TX>
<TX>
RBA Holding a été créé le 1er septembre 1994. C'est l'organisation faîtière
des banques régionales. 98 instituts régionaux en font partie. Le holding se
divise en trois filiales: RBA Finances SA (contrôle), RBA Service SA
(informatique) et RBA Banque Centrale SA.
</TX>
</DOC>
