<DOC>
<DOCID>ATS.951024.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.951024.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3156
</LE>
<DT>
951024
</DT>
<PT>
150406
</PT>
<RT>
140644
</RT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn ecpt jus
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil nat commission loi travail nuit
</KW>
<TI>
Loi sur le travail La commission du National veut éviter un référendum
</TI>
<LD>
Berne, 24 oct (ats) La commission de l'économie du National veut éviter un
référendum sur la révision de la loi sur le travail. Elle propose de laisser
les partenaires sociaux régler la question de la compensation du travail de
nuit. Si les conventions collectives ne prévoient rien, la compensation devra
prendre la forme de temps libre.
</LD>
<TX>
A une très courte majorité de 12 voix contre 11, la commission du Conseil
national a ainsi opté pour la solution proposée par la commission du Conseil
des Etats, a indiqué mardi le président Eugen David (PDC/SG). Elle venait
d'entendre deux spécialistes de la médecine du travail, qui ont confirmé
qu'un repos suffisant pouvait atténuer les effets négatifs du travail de nuit
sur la santé.
</TX>
<ST>
Commission divisée
</ST>
<TX>
Il aura fallu la voix prépondérante du président pour faire pencher la
balance en faveur de cette solution de compromis, qui laisse une grande marge
de manoeuvre aux partenaires sociaux. Une minorité forte de 11 députés
propose de s'en tenir à la solution du Conseil des Etats, qui n'a prévu
aucune disposition sur la compensation du travail de nuit dans la loi sur le
travail.
</TX>
<TX>
Une autre proposition de minorité de 9 voix propose d'en revenir à l'article
initial du Conseil fédéral, qui exigeait de compenser le travail de nuit par
du temps libre. Personne n'a souhaité revenir à la version adoptée dans un
premier temps par le Conseil national, qui laissait le choix entre une
compensation en congés ou en argent, sauf pour les personnes qui ont des
enfants. Pour le travail du dimanche, la commission s'est ralliée à la
solution des Etats, qui ne prévoit aucune compensation.
</TX>
<TX>
Par 16 voix contre une, la commission a par ailleurs maintenu une disposition
que le National avait introduite dans la loi pour protéger la santé des
entraîneuses de boîtes de nuit. Le Conseil des Etats avait biffé cet article,
qui interdit à un patron de forcer ses employés à boire de l'alcool pour leur
activité professionnelle.  La commission du National entend permettre des
exceptions à cette disposition, par exemple pour les négociants en vin.
</TX>
<ST>
1er août férié et payé
</ST>
<TX>
La commission s'est par ailleurs ralliée aux vues du Conseil des Etats au
sujet du 1er Août férié. Elle estime que ce jour doit être payé et le
versement du salaire inscrit dans une loi spécifique sur la fête nationale.
Cette décision n'a toutefois été prise qu'avec la voix prépondérante du
président Eugen David.
</TX>
<TX>
La question divise les deux Chambres: le Conseil des Etats voulait à tout
prix une loi à ce sujet, la majorité du Conseil national voulait renvoyer le
projet au Conseil fédéral, estimant que le paiement du salaire était assuré
sans le réglementer dans une loi spéciale. Tout en restant de cet avis, la
majorité de la commission a estimé que cela ne valait pas la peine de se
battre à ce sujet, a expliqué Eugen David.
</TX>
</DOC>
