<DOC>
<DOCID>ATS.951208.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.951208.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4394
</LE>
<DT>
951208
</DT>
<PT>
151420
</PT>
<RT>
080601
</RT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<RF>
rembsf042
</RF>
<DE>
c5swi ecpt ecpc rega sta
</DE>
<AU>
as lp
</AU>
<KW>
suisse chômage novembre hausse 2e dével
</KW>
<TI>

Nouvelle hausse du nombre de chômeurs en Suisse en novembre Le
chômage retrouve son niveau d'avril 1995


</TI>
<ST>
2e développement

</ST>
<LD>
Berne, 8 déc (ats) Le nombre de chômeurs a une nouvelle fois
augmenté en novembre en Suisse, se situant désormais à 152 102,
soit une hausse de 5738 par rapport à octobre. Il s'agit là du plus
haut niveau atteint depuis avril 1995. Ainsi, le taux de chômage
passe de 4,0 à 4,2 % de la population active.



</LD>
<TX>
Le nombre de places vacantes a diminué de 447 unités durant le
mois sous revue pour s'établir à 4535, selon les chiffres publiés
vendredi par l'Office fédéral de l'industrie, des arts et métiers
et du travail (Ofiamt). Le taux de chômage a progressé dans tous
les cantons, à l'exception de Neuchâtel, de Bâle-Ville et
Saint-Gall.

</TX>
<ST>
Tessin le plus touché

</ST>
<TX>
La palme du plus fort taux de chômage revient au Tessin, avec
7,4 % de la population active. Par ailleurs, ce canton affiche la
plus importante progression en novembre (+ 0,7 point). Juste
derrière, le canton du Valais enregistre une hausse de 0,6 point à
6,5 %, dénombrant ainsi 7974 chômeurs inscrits (+ 753).

</TX>
<TX>
Les autres cantons romands connaissent des hausses moins
importantes. Dans le canton de Vaud, le chômage augmente de 0,2
point à 6,6 %. Le nombre de chômeurs passe à 20 908 (+ 743). A
Fribourg, le chômage croît également de 0,2 point, à 4,9 %. Il y
avait 5241 chômeurs, soit 124 de plus.

</TX>
<ST>
Neuchâtel stable

</ST>
<TX>
A Genève, le chômage est en hausse de 0,1 point à 6,5 %. 252
chômeurs de plus étaient inscrits, pour un total de 13 375. Dans le
Jura, le chômage est aussi en hausse de 0,1 point, à 5,4 %. Il y
avait 1765 chômeurs inscrits, soit 58 de plus qu'en novembre. Berne
connaît une augmentation de 0,1 point à 3,5 %. Au total, il y a
16 842 chômeurs, soit 486 de plus qu'en octobre.

</TX>
<TX>
Neuchâtel est le seul canton romand où le chômage est resté
stable en novembre, avec 5,8 % de la population active sans emploi.
Il y avait 14 chômeurs de moins avec 4900.

</TX>
<ST>
Augmentation réduite

</ST>
<TX>
L'augmentation du chômage n'est pas très marquée en novembre, a
expliqué à l'ATS le directeur de l'Ofiamt, Jean-Luc Nordmann. De
tels accroissements peuvent encore se produire. Cet écart
s'explique avant tout par les variations saisonnières. En outre, le
ralentissement de la croissance économique a eu une influence
accrue sur le comportement du marché du travail.

</TX>
<TX>
Il faut encore compter avec une augmentation du chômage de
quelques milliers de personnes dans les mois d'hiver, a ajouté
M. Nordmann. Le chiffre ne recommencera à baisser qu'à partir du
printemps 1996. Selon l'Ofiamt, la moyenne annuelle de 1995 se
situera autour de 153 000 sans-emploi.

</TX>
<TX>
Les prévisions pour l'an prochain sont plutôt positives. Le
chômage reculera plus ou moins fortement en fonction de la
conjoncture. Si la croissance économique est de 1 %, il y aura
environ 140 000 chômeurs, en moyenne annuelle. Si la croissance est
de 2 %, le nombre de chômeurs pourra reculer jusqu'à 130 000.

</TX>
<TX>
Pour sa part, l'Union syndicale suisse (USS) se montre plus
pessimiste sur le développement futur du marché du travail. Si la
force du franc persiste et les collectivités publiques poursuivent
leur politique de dépenses restrictives, le taux de croissance se
situera en dessous de 1 % en 1996. Dans ce contexte, le nombre des
sans-emploi devrait au mieux demeurer à 153 000, a relevé Serge
Gaillard, secrétaire central de l'USS.

</TX>
<ST>
Chômage partiel en hausse

</ST>
<TX>
En octobre, le chômage partiel a affecté davantage de personnes.
Il a touché 9321 travailleurs, soit 2132 ou 29,7 % de plus que le
mois précédent, note l'Ofiamt. Le nombre d'entreprises ayant eu
recours à de telles mesures a augmenté de 98 (+ 12,1 %), pour
passer à 906. Au total, 6715 hommes et 2606 femmes ont travaillé en
régime de chômage partiel. Le nombre total des heures de travail
perdues a progressé de 26,2 % à 501 467.

</TX>
<ST>
infographie SGN à disposition - encadré suit

</ST>
<TB>
Note aux rédactions:
L'avant-dernier paragraphe est nouveau. Il contient la réaction
de l'USS.
</TB>
</DOC>
