<DOC>
<DOCID>ATS.950323.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.950323.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950323
</DT>
<PT>
124600
</PT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecps prod c5swi
</DE>
<AU>
fss rp
</AU>
<KW>
suisse commerce de detail 1994 evolution
</KW>
<TI>
Commerce de détail en Suisse: les gros toujours plus gros Migros leader
incontesté, devant la Coop éclairage.
</TI>
<LD>
Berne, 23 mars (ats) Le paysage du commerce de détail suisse n'évolue pas
énormément. Les gros deviennent toujours plus gros. Migros et Coop ont
consolidé, l'an dernier, leurs parts de marché. Mais tous deux ont senti les
effets de la récession. Depuis 1991, les taux de progression se sont
affaiblis.
</LD>
<TX>
La lutte à la culotte entre les deux gros distributeurs bâlois et zurichois
se poursuit. Migros demeure toutefois, selon ses propres indications, leader,
avec une part de 16 % du marché. Coop indique détenir 13,6 %.
</TX>
<ST>
Evolution comparable
</ST>
<TX>
L'an dernier, les chiffres d'affaires du commerce de détail des deux géants a
évolué de façon comparable. Les douze coopératives Migros ont réalisé un
chiffre d'affaires de 12,84 milliards de francs, en hausse de 1,3 % par
rapport à 1993. Y compris les marchés en France, la progression a été de 3,5
% à 12,9 milliards.
</TX>
<TX>
A la Coop, le chiffre d'affaires du groupe a augmenté de 3,3 % à 10,0
milliards de francs. Mais près de la moitié de cette progression est due à
l'acquisition de la chaîne de magasins de meubles Top Tip et à la prise de
participation dans la chaîne de parfumeries Impo. La croissance interne des
24 coopératives du groupe s'est élevée à 1,9 % pour un chiffre d'affaires de
8,3 milliards.
</TX>
<ST>
Croissance ralentie
</ST>
<TX>
Les deux géants ont subi les effets de la récession. En l'espace de quatre
ans, les taux de progression ont reculé de 5,3 à 1,9 % pour la Coop et de 5,4
à 1,3 % pour la Migros. Malgré cela, les deux leaders progressent encore plus
rapidement que l'ensemble du marché.
</TX>
<TX>
En 1991, ce dernier avait gagné 4,6 %, en 1992, la progression s'était
ralentie à 0,6 %. En 1993, le chiffre d'affaires du commerce de détail avait
reculé de 0,1 %. L'an dernier, il a regagné 1 %.
</TX>
<ST>
"Gâteau" distribué
</ST>
<TX>
En Suisse, le "gâteau" du commerce de détail est distribué. Les faibles
évolutions des chiffres d'affaires et des parts de marché en témoignent. Il
ne sera plus possible d'obtenir de gros taux de croissance purement internes.
Les acquisitions ou expansions à l'étranger s'imposent. En Suisse, Coop a
déjà avalé le KonsumVerein Zurich et la chaîne Top Tip. Migros a repris les
marchés Carrefour de Bienne et Romanel.
</TX>
<TX>
Les deux géants ont également franchi la frontière. Migros a ouvert le
premier de deux MMM en France. En Autriche, malgré l'échec de la
collaboration avec le groupe Konsum, le géant orange s'est établi grâce à la
chaîne Familia. Coop exploite trois marchés en Alsace, en collaboration avec
Coop Alsace.
</TX>
<ST>
Coop mieux que Migros
</ST>
<TX>
Les résultats de Coop ont été meilleurs que ceux de Migros l'an dernier. Le
groupe bâlois a augmenté son cash-flow de 8,9 % à 550 millions et son
bénéfice de 29 % à 200 millions. A la Migros, le bénéfice a progressé de 1,7
% à 337,1 millions. Le cash-flow a augmenté de 6,4 % à 971,1 millions.
</TX>
<TX>
Malgré cela, la marge du cash-flow est plus forte à Migros (6 %) qu'à la Coop
(5 %) et la rentabilité du chiffre d'affaires meilleure.  De même, le taux
d'autofinancement est de 95,7 % à la Migros, contre 84,6 % à la Coop.
</TX>
<TX>
Au chiffre d'affaires par m2, Migros est également meilleure que Coop. La
première a réalisé 14 575 francs par m2 l'an dernier (14 832 en 1993). A
Coop, on a atteint 11 232 francs par m2 (11 246 en 1993).
</TX>
<ST>
Premier employeur privé
</ST>
<TX>
L'an dernier, Coop a fermé 72 (52) magasins et en a ouvert 38 (24) . Au
total, le nombre des surfaces de vente a baissé de 38 unités à 1151. A la
Migros, le nombre des filiales a progressé d'une unité à 568.
</TX>
<TX>
Avec 74 827 collaborateurs, Migros reste de loin le plus grand employeur
privé de Suisse. Calculé en emplois à plein temps, l'effectif a progressé
l'an dernier de 4,8 % à 54 164. A fin 1994, Coop employait 44 847
collaborateurs, 2,5 % de plus qu'à fin 1993.
</TX>
</DOC>
