<DOC>
<DOCID>ATS.950303.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.950303.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950303
</DT>
<PT>
053000
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger kul mil
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
allemagne 1945 remagen pont
</KW>
<TI>
Il y a 50 ans Les Alliés franchissaient par surprise le Rhin à Remagen.
</TI>
<LD>
Remagen, 3 mars (ats/afp) Le 7 mars 1945, les Américains prenaient le seul
pont encore intact sur le Rhin, à Remagen. Cette action audacieuse devait
marquer un tournant de la guerre en permettant aux Alliés de franchir le
dernier obstacle naturel sur la route de Berlin.
</LD>
<TX>
En apprenant la nouvelle, le général en chef Dwight "Ike" Eisenhower ne peut
contenir son enthousiasme et s'écrie : "Le pont de Remagen vaut son pesant
d'or". Car Eisenhower, qui a repoussé les Allemands jusqu'au fleuve,
s'interroge en ce début du mois du mars sur la façon de franchir ce
formidable fossé naturel sans subir des pertes insupportables.
</TX>
<TX>
Hitler, qui sait que le Rhin protège le coeur du Reich, a ordonné que les
quelques 40 ponts qui l'enjambent soient dynamités un à un.  Il sait
qu'Eisenhower piétinera devant le Rhin tant qu'il n'aura pas réussi à
implanter sur la rive droite une solide tête de pont. Mais le génie allié,
sous le feu de l'ennemi, peut difficilement lancer des ponts flottants sur un
fleuve large par endroits de 300 mètres.
</TX>
<TX>
Le lieutenant américain Karl H. Timmermann va résoudre le problème en une
journée. Arrivé au petit matin avec une avant-garde de la 9e division blindée
sur les hauteurs boisées qui dominent Remagen, petit village dévasté par les
bombardements visant le pont, il découvre avec stupéfaction que l'ouvrage est
intact. Les Allemands ne s'attendent pas à une attaque et profitent du pont
de chemin de fer pour tranférer à l'est du fleuve leurs unités en train de se
replier.
</TX>
<TX>
Très rapidement, Timmermann demande et obtient l'autorisation de passer à
l'attaque. La décision est audacieuse, elle bouleverse les plans de
l'état-major. La lutte est violente mais brève. A deux reprises pendant le
combat, les Allemands essayent de faire sauter le pont. Un matériel
défectueux, puis un explosif de mauvaise qualité, font échouer ces
tentatives.
</TX>
<TX>
Dans les jours suivants, ils tentent encore de bombarder le pont, lançant
même des bombes volantes V1, qui ratent leur cible. Le 17 mars, ébranlé par
les explosions et les bombardements, le pont s'effondre dans le Rhin,
entraînant dans la mort 28 soldats américains. Mais en dix jours, au prix de
très durs combats, Eisenhower a fait passer sur la rive droite cinq
divisions, soit plus de 50 000 hommes.
</TX>
<TX>
"Commencé pendant la première guerre mondiale dans le but d'acheminer plus
vite les troupes d'invasion vers la France, le pont a finalement été
l'instrument de la défaite allemande de 1945", ajoute Hans-Peter Kuerten,
l'ancien maire de Remagen, responsable du musée du pont.
</TX>
<TX>
Furieux, Hitler fit juger les défenseurs du pont par un tribunal d'exception.
Le major Hans Scheller et trois sous-officiers furent condamnés à mort et
fusillés. Mardi, la veuve du major Scheller sera présente à la cérémonie du
50e anniversaire, aux côtés de la fille du sergent américain Alex Drabik, qui
entra dans l'histoire au soir du 7 mars en devenant le premier soldat allié à
poser le pied sur la rive droite du Rhin.
</TX>
<TX>
Du pont, qui n'existe plus, elles ne verront que les fortifications, de
lourdes bâtisses de pierre noire basaltique, surmontées de tours massives. Un
musée a été aménagé dans celle de la rive gauche, où l'on découvre la
véritable histoire de la bataille, portée à l'écran en 1968 par John
Guillermin dans "Le Pont de Remagen ", version très romancée tournée sur la
Moldau, en République tchèque.
</TX>
</DOC>
