<DOC>
<DOCID>ATS.950309.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.950309.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950309
</DT>
<PT>
184200
</PT>
<SC>
bsf191 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4 jus
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
union europeenne europol construction
</KW>
<TI>
Réunion des ministres de l'intérieur de l'UE La construction d'Europol est
sur les rails.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 9 mars (ats/reuter/afp) Les ministres de l'intérieur des pays
membres de l'Union européenne, réunis jeudi à Bruxelles, ont réalisé des
progrès dans la construction d'Europol. La France estime que les grandes
lignes de cet embryon de police européenne sont pratiquement acquises.
</LD>
<TX>
Il appartient désormais aux experts de rédiger les articles de la Convention
Europol que la France a bon espoir de voir adoptée lors du Sommet européen de
Cannes fin juin. Mais l'optimisme de Paris a été relativisé par le ministre
allemand. Selon Kurt Scheller, il sera très difficile de signer la Convention
aussi rapidement en raison de divergences sur l'accès des citoyens aux
données.
</TX>
<TX>
Mais sur un point au moins, les chefs des polices des Quinze sont tombés
d'accord: le projet Europol, prévu par le traité de Maastricht, est sorti de
l'ornière. Le dossier est en fait déjà sorti de l'impasse lors du sommet
européen d'Essen en décembre dernier, qui a sommé les ministres de
l'intérieur de se mettre d'accord avant le sommet de juin.
</TX>
<TX>
Europol ne sera pas, en tous cas dans un premier temps, un "FBI européen",
comme le souhaitait au départ l'Allemagne. Mais ce sera plus, et ce dès le
début, qu'une simple banque de données, comme le voulait initialement Charles
Pasqua.
</TX>
<ST>
Drogue et terrorisme
</ST>
<TX>
Europol, basé à La Haye, traitera à ses débuts une demi-douzaine de dossiers:
trafic de drogue et de voitures volées, terrorisme, contrebande nucléaire,
filières d'immigration clandestine, traite des êtres humains et blanchiment
de l'argent lié à ces activités.
</TX>
<TX>
Jeudi, les ministres ont surtout progressé sur "l'architecture du système",
c'est-à-dire la gestion des données. Le système d'information général
alimenté par les officiers d'Europol, les unités nationales et les officiers
de liaison qui feront le pont entre les deux, ne pose pas de problème, dans
la mesure où il ne contient pas d'information sensible.
</TX>
</DOC>
