<DOC>
<DOCID>ATS.950829.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.950829.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950829
</DT>
<PT>
152800
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra c9aus int eng mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
france essais proches critiques australie
</KW>
<TI>
Essais nucléaires en Polynésie française Le début des tirs est "très proche"
</TI>
<LD>
Papeete/Sydney, 29 août (ats/afp/reuter) La France est désormais "très
proche" du début de sa dernière campagne d'essais nucléaires en Polynésie a
déclaré le directeur du Centre d'expérimentation nucléaire du Pacifique.
L'Australie a réaffirmé mardi que cette décision encourageait certains pays à
poursuivre leur programme nucléaire.
</LD>
<TX>
Ces tirs sont destinés à tester la tête nucléaire TN75 qui équipera à terme
les futurs sous-marins lance-missiles de la classe Triomphant. Ils serviront
surtout à acquérir les techniques qui permettront à l'avenir de se passer
d'essais, explique-t-on au Commissariat à l'énergie atomique (CEA).
</TX>
<TX>
Malgré le tollé suscité dans le monde par la décision du président Jacques
Chirac, le 13 juin, de procéder à sept ou huit tirs à compter du 1er
septembre, la France ne montre aucun signe de fléchissement. "Il n'y a pas de
doute, on est très proche maintenant du début de la campagne", a déclaré le
général Paul Véricel, directeur du Centre d'expérimentation nucléaire du
Pacifique.
</TX>
<ST>
Préparatifs pas perturbés
</ST>
<TX>
La flottille d'opposants aux essais français, qui croise au large de Mururoa,
n'a pas perturbé jusqu'ici les préparatifs du premier essai. "Je prendrai ma
décision en fonction de la situation du moment", a déclaré le général
Véricel, qui a la responsabilité du déclenchement des essais nucléaires.
</TX>
<TX>
Selon Marc Launois, directeur adjoint des applications militaires du CEA,
l'essai le plus puissant de la série sera le tir de vérification de la TN75 -
un peu moins de 150 kilotonnes. Les autres essais seront beaucoup moins
puissants - de 10 kt à quelques dizaines de kilotonnes, dit-on au CEA.
</TX>
<ST>
Flottille impuissante
</ST>
<TX>
Le vice-amiral Philippe Euverte, commandant des forces françaises en
Polynésie, a réaffirmé que la présence de la "flottille de la paix"
n'empêcherait pas les expérimentations, même en cas d'intrusion dans la zone
d'exclusion de 12 milles nautiques entourant Mururoa et l'atoll voisin de
Fangataufa.
</TX>
<TX>
Il a indiqué que la flottille ne comptait actuellement qu'une demi-douzaine
de bateaux dans le voisinage de Mururoa, dont le Greenpeace, le Rainbow
Warrior II, porte-drapeau de l'organisation, et le Tui, navire
océanographique de la marine néo-zélandaise. "Les autres sont loin", a-t-il
dit.
</TX>
<ST>
Mise en garde de l'Australie
</ST>
<TX>
Pour le ministre australien aux affaires du Pacifique, Gordon Bilney,
l'attitude de la France et de la Chine en matière nucléaire "va à l'encontre
des efforts pour la non-prolifération nucléaire et le désarmement". Il a
réaffirmé que ces essais pesaient sur les négociations de Genève qui visent à
adopter un traité d'interdiction totale des essais nucléaires avant la fin
1996.
</TX>
<TX>
M. Bilney a rappelé que l'accord à New York sur la prolongation indéfinie du
traité de non-prolifération nucléaire (TNP) n'avait été obtenu qu'après
l'engagement par les Etats nucléaires d'exercer "la plus grande retenue" en
ce domaine. Le ministre australien craint que l'exemple français encourage
les Etats qui sont sur le point de développer l'arme nucléaire, à se moquer
de l'opinion internationale et à poursuivre leurs programmes nucléaires.
</TX>
<TX>
Il a également critiqué Paris pour son absence de scrupule quant aux
conséquences écologiques de ces essais. "Ce que la France est en train de
faire, c'est créer un vaste site de déchets nucléaires dans notre région,
loin de la métropole française", a-t-il affirmé.  "Quelles que soient les
conséquences, ce sont les habitants du Pacifique qui devront directement
vivre avec elles."
</TX>
</DOC>
