<DOC>
<DOCID>ATS.950612.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.950612.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950612
</DT>
<PT>
134700
</PT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
for vs zh
</DE>
<AU>
po tp
</AU>
<KW>
simplon plus vieux batiment en bois
</KW>
<TI>
Présentation du plus ancien bâtiment profane en bois de Suisse Le patrimoine
historique de Simplon-Village (VS) est inépuisable.
</TI>
<LD>
Zurich, 12 juin (ats) Simplon-Village (VS) abrite le plus ancien bâtiment non
religieux en bois de Suisse. Il s'agit d'une étable en bois de mélèze de
quelque 50 m2 vieille de près de 800 ans, a annoncé lundi le Laboratoire de
dendrochronologie de la ville de Zurich.
</LD>
<TX>
L'étude des anneaux de croissance des troncs du bâtiment montrent que ceux-ci
ont été abattus au cours de l'hiver 1199-1200. Soit à l'époque où le col du
Simplon s'affirmait comme axe stratégique et commercial de première
importance entre Milan et Paris, a relevé à Zurich le responsable de l'Office
valaisan des monuments historiques Renaud Bucher.
</TX>
<TX>
Le bâtiment, situé dans le centre historique de Simplon-Village, servait
probablement d'étable ou d'entrepôt. Ses dimensions (8,4 m de long, 6,4 de
large et 6 de haut) sont un signe de prospérité indiquant qu'il devait
appartenir à une collectivité publique ou semi-publique. La construction est
particulièrement bien conservée à l'intérieur. La façade extérieure a été
partiellement refaite au 16e siècle.
</TX>
<ST>
Précieux enseignements
</ST>
<TX>
L'étude du bâtiment a fourni des enseignements précieux aux
dendrochronologues. Les courbes de vieillesse des troncs leur serviront de
base de travail pour la datation de monuments de l'ensemble de l'arc alpin,
ce qui facilitera leur protection. Elles feront aussi progresser les études
sur l'histoire du climat et les mouvements des glaciers.
</TX>
<TX>
Dans la foulée, d'autres bâtiments historiques de Simplon-Village ont pu être
datés. Ce sont le clocher de l'église (1281), l'ancienne auberge (1325) et le
plus ancien refuge de païens du Valais (1416).
</TX>
<TX>
Les travaux ont été menés en collaboration avec l'Office valaisan de
protection des monuments et la Fondation Simplon. Celle-ci s'engage pour la
mise en valeur du patrimoine historique de Simplon- Village, déjà réputé pour
ses toits en dalle et sa position de village-étape sur le chemin Stockalper
entre Brigue et Gondo, rouvert en septembre dernier. A terme, la fondation
souhaite restaurer l'ensemble des bâtiments du village et recréer
partiellement les biotopes d'antan.
</TX>
</DOC>
