<DOC>
<DOCID>ATS.951107.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.951107.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2811
</LE>
<DT>
951107
</DT>
<PT>
184552
</PT>
<RT>
171144
</RT>
<SC>
bsf175 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<RF>
rembsf151
</RF>
<DE>
c5swi ecpb bio
</DE>
<AU>
lp cd
</AU>
<KW>
suisse sbs changements direction conseil dév
</KW>
<TI>
Changements à la SBS: Walter Frehner dépose son mandat M. Ospel à la
direction du groupe - G. Blum président du conseil
</TI>
<ST>
développement
</ST>
<LD>
Bâle, 7 nov (ats) Les organes dirigeants de la SBS auront une nouvelle
composition en mai 1996. Actuel président de la direction, Georges Blum, 60
ans, deviendra alors président du conseil d'administration, en remplacement
de Walter Frehner. Chef exécutif de SBC Warburg, Marcel Ospel, 45 ans,
succédera à Georges Blum.
</LD>
<TX>
Walter Frehner, 62 ans, se retire après 40 années passées au sein de la
Société de banque suisse (SBS), dont 22 en tant que membre des organes
dirigeants. Par sa décision, l'actuel président du conseil d'administration
entend assurer la stabilité à long terme et créer les conditions propices au
renforcement du groupe SBS, indique mardi la banque bâloise dans un
communiqué. Le changement sera enteriné lors de l'assemblée générale du 7 mai
1996.
</TX>
<ST>
Continuité
</ST>
<TX>
Cette rocade s'inscrira dans la continuité pour la troisième banque suisse.
Georges Blum occupe la présidence du comité exécutif du groupe SBS depuis
1993. Il a notamment travaillé avec succès à la restructuration et à
l'expansion de l'établissement.  L'acquisition de Warburg et de banques
régionales en Suisse en constitue le signe majeur.
</TX>
<TX>
Le successeur de Georges Blum sera Marcel Ospel. Ce dernier a réussi en
l'espace de quelques mois l'intégration de Warburg au sein du groupe SBS.
Marcel Ospel a opéré une progression rapide, puisqu'il n'est membre de la
direction de la banque bâloise que depuis 1994.  Johannes de Gier, 51 ans,
reprendra son poste de chef exécutif de SBC Warburg en mai prochain.
</TX>
<ST>
Division suisse en mouvement
</ST>
<TX>
Par ailleurs, le conseil d'administration de la SBS a promu Peter Wuffli,
Franz Menotti, John Dugan et Gary Brinson au rang de directeurs généraux à
compter du 1er janvier 1996, précise le communiqué. Thomas Escher sera nommé
directeur général de la division suisse et membre du directoire du groupe au
1er janvier 1996. Il assumera en outre la responsabilité de la région de la
Suisse orientale et du Tessin à Zurich.
</TX>
<TX>
En même temps, Bruno Hug prendra en charge la Suisse romande à Genève et
Georg Schnell la responsabilité du nord-ouest et centre de la Suisse à Bâle.
En plus de ses fonctions de président du directoire suisse, Roland Rasi
occupera à cette date la direction du département entreprises &amp; institutions.
</TX>
</DOC>
