<DOC>
<DOCID>ATS.940613.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.940613.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940613
</DT>
<PT>
143600
</PT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c5swi mil comm eur int vot
</DE>
<AU>
yr uc
</AU>
<KW>
casques bleus revue presse europeenne
</KW>
<TI>
Revue de la presse européenne sur le non suisse aux casques bleus Les Suisses
tournent le dos au reste du monde.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 13 juin (ats) Les Suisses ont une nouvelle fois démontré leur
aversion pour l'engagement international. Cette constatation du "Financial
Times" (FT) de Londres se retrouve dans tous les commentaires de la presse
européenne sur la votation fédérale de dimanche sur les casques bleus.
</LD>
<TX>
Après les votes sur l'ONU (1986) et l'EEE (1992), c'est la troisième fois en
huit ans que la Suisse "tourne le dos au reste du monde" et se maintient dans
son "spendide isolement", poursuit le quotidien britannique. Mais, toujours
selon le FT, des signes montrent que les Européens ne sont plus prêts à
accepter passivement le manque de solidarité internationale de la Suisse.
</TX>
<TX>
Après le vote sur l'Europe, les Suisses ont infligé une nouvelle défaite de
politique étrangère à leur gouvernement, note la "Frankfurter Allegemeine
Zeitung". Ce scrutin montre que même après la fin de la guerre froide, la
Suisse veut rester en-dehors. La neutralité est interprétée de manière
tellement stricte qu'elle empêche d'exercer la solidarité dont font preuve
les autres pays neutres, note le journal.
</TX>
<ST>
Nos voisins les Egoïstes
</ST>
<TX>
Les "Stuttgarter Nachrichten" se sont pas tendres avec le pays voisin. Les
Confédérés devraient changer de nom et s'appeler les Egoïstes, suggère ce
journal. En Suisse, la solidarité internationale n'est bonne que si elle ne
coûte rien. "100 millions de francs, ce n'est pourtant qu'une minime partie
des sommes qui passent en douce en Suisse chaque année", relève encore le
journal.
</TX>
<TX>
Ce rejet a été décidé par la majorité alémanique, à l'instigation de la
droite populiste, lit-on dans "Libération". Il est probable que les
difficultés actuelles des casques bleus en Bosnie aient fait pencher la
balance, ajoute le quotidien parisien.
</TX>
<TX>
"Le Soir" de Bruxelles note que la Suisse se retrouve dans une situation
paradoxale vis à vis de l'ONU, dont elle abrite le siège européen, dont elle
finance les politiques et pour laquelle elle a à plusieurs reprises envoyé
des bérets bleus.
</TX>
</DOC>
