<DOC>
<DOCID>ATS.950417.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.950417.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950417
</DT>
<PT>
120500
</PT>
<SC>
bsf028 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra
</DE>
<AU>
oh hs
</AU>
<KW>
france election candidat chirac portrait
</KW>
<TI>
Election présidentielle française Jacques Chirac, l'homme d'une ambition
portrait.
</TI>
<LD>
Berne, 17 avr (ats) Jacques Chirac est l'homme d'une ambition: devenir
président. Avec l'énergie et la détermination qu'il a montrées durant la
campagne, le maire de Paris semble être parvenu à incarner le "changement"
dont se réclament tous les candidats.
</LD>
<TX>
Donné désormais favori par les sondages pour succéder à François Mitterrand,
M. Chirac est parvenu en quelques mois à renverser une situation qui semblait
compromise en début de campagne. Il le doit notamment à son talent d'orateur
et son goût pour le contact direct et populaire avec l'électorat.
</TX>
<TX>
A la fin de l'an dernier, M. Chirac semblait ne plus pouvoir se relever en
voyant son "ami de trente ans", Edouard Balladur confirmer ses ambitions
présidentielles. Il lui reproche toujours d'avoir rompu l'accord tacite
conclu en mars 1993, selon lequel M. Balladur accédait au poste de premier
ministre et M. Chirac devait être le candidat du RPR à la présidentielle.
</TX>
<TX>
Echaudé par son passage à l'hôtel Matignon en 1986-88, M. Chirac était alors
soucieux de ménager son avenir de présidentiable. La première cohabitation
entre un président socialiste et un premier ministre de droite avait en effet
tourné à l'avantage du président lors de l'élection présidentielle de 1988.
</TX>
<ST>
Homme de terrain
</ST>
<TX>
Déjà candidat deux fois à l'élection présidentielle, Jacques Chirac sait
comment "emballer" les derniers jours d'une campagne, quand, la fatigue
arrivant, c'est le candidat qui a le plus de réserves d'énergie qui fait la
différence. A 62 ans, il a gardé le même rythme qu'à l'époque où l'ancien
président Georges Pompidou, son père spirituel en politique, l'appelait "mon
bulldozer".
</TX>
<TX>
Son énergie, son contact facile avec les électeurs semblent être des
arguments convaincants pour qu'il soit reconnu comme le mieux placé pour
incarner la "politique de changement" qu'il revendique depuis le début de la
campagne. Présentant son programme en février, il appelait à "un renversement
des priorités" qui mette "la finance au service de l'économie réelle et de
l'emploi" et donne "une priorité absolue à la lutte contre le chômage".
</TX>
<TX>
Son style comme son engagement populaire semblent aussi déterminants que son
programme dans son succès actuel. M. Chirac est en effet réputé pour sa
versatilité, changeant souvent d'avis, de tactique et de discours. Des
observateurs s'étonnent de voir son programme empiéter sur celui de la
gauche, alors qu'en 1988, il avait pris à son compte les obsessions
sécuritaires de l'extrême-droite.
</TX>
<ST>
Homme de convictions
</ST>
<TX>
Cependant, derrière cet opportunisme apparent, M. Chirac est également un
homme de convictions. Il n'a pas hésité à prendre des positions risquées, à
l'encontre de la sensibilité de son propre mouvement, le RPR, et de son
électorat. Il a ainsi été un fervent défenseur de l'Europe de Maastricht lors
du référendum en France et il s'était aussi prononcé pour l'abolition de la
peine de mort.
</TX>
<TX>
M. Chirac est né le 29 novembre 1932, d'une famille originaire de la région
centrale de Corrèze, qui deviendra son fief électoral.  Apres des études à
l'école nationale d'administration et l'institut d'études politiques, il
entre au gouvernement de Georges Pompidou et devient député de la Corrèze en
1967.
</TX>
<TX>
Nommé premier ministre par le président Valery Giscard d'Estaing en 1974, il
quitte cette fonction deux ans plus tard en exprimant ses désaccords avec le
chef de l'Etat. En 1976, il réorganise le mouvement gaulliste autour de lui,
fondant le RPR. En 1977 il est élu maire de Paris, fonction qu'il occupe
toujours.
</TX>
<TX>
En 1986, après son échec en 1981 dans la course à l'Elysée, il est nommé
premier ministre "de la cohabiation" par François Mitterrand.
</TX>
</DOC>
