<DOC>
<DOCID>ATS.950125.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.950125.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950125
</DT>
<PT>
121900
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
par ecpt rega vd zg be
</DE>
<AU>
rg hc pi
</AU>
<KW>
be grand conseil loi personnel etat
</KW>
<TI>
Le Grand conseil bernois approuve la loi sur le personnel Suppression du
statut de fonctionaire.
</TI>
<LD>
Berne, 25 jan (ats) Le Grand conseil bernois a approuvé mercredi par 128 voix
contre 14 la loi sur le personnel de l'Etat. Berne est ainsi le deuxième
canton après Zoug à assouplir les conditions d'engagement des fonctionnaires
en supprimant l'engagement "à vie". La loi précise également que l'adapation
au renchérissement peut être supprimée.
</LD>
<TX>
Le parlement, qui a fini la première lecture de la loi, a en outre cédé au
gouvernement la compétence de fixer l'indexation au renchérissement. A la fin
du débat, la gauche a regretté que la majorité bourgeoise ait refusé
d'accorder le droit de grève aux fonctionnaires. De son côté, un député
radical a déploré qu'on n'ait pas pu libéraliser davantage le régime de la
fonction publique.
</TX>
<TX>
Avec la suppression de leur statut, les fonctionnaires bernois seront
désormais engagés pour une durée limitée ou illimitée, mais plus pour des
périodes administratives renouvelables presque automatiquement.
</TX>
<ST>
Tendance générale en Suisse
</ST>
<TX>
En assouplissant le statut de ses fonctionnaires, Berne ne fait pas cavalier
seul. Depuis 1991, une ordonnance permet au Conseil fédéral de passer des
contrats plus flexibles avec les secrétaires généraux et les chefs
d'information des départements. Dans le canton de Vaud, on peut depuis 1988
renvoyer un fonctionnaire "pour justes motifs", sans recours possible.
D'autres cantons planchent également sur la révision des statuts de leurs
employés.
</TX>
<TX>
Dans le canton de Zoug, la population avait largement accepté, en décembre
dernier, la nouvelle loi sur le statut des employés de la fonction publique
qui abolissait le mandat fixe de quatre ans et introduisait un âge unique de
64 ans pour le droit à la retraite. Les villes de Berne et de Bienne ont
également révisé le règlement de leur personnel, de même que plusieurs
communes zurichoises.
</TX>
</DOC>
