<DOC>
<DOCID>ATS.951014.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.951014.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2165
</LE>
<DT>
951014
</DT>
<PT>
150850
</PT>
<RT>
141718
</RT>
<SC>
bsf039 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf034
</RF>
<DE>
c4ita c5swi jus
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
italie berlusconi procès 17 janvier dév
</KW>
<TI>

Silvio Berlusconi traduit en justice pour corruption Le procès aura
lieu le 17 janvier


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Milan, 14 oct (ats/afp) L'ancien président du conseil italien,
Silvio Berlusconi, sera jugé pour corruption, a annoncé samedi à
Milan le juge des enquêtes préliminaires. Le procès du magnat de
l'audiovisuel et de dix autres personnes impliquées dans cette
affaire de corruption aura lieu le 17 janvier.



</LD>
<TX>
Le tribunal de Milan, réuni en audience préliminaire, a décidé
de juger Silvio Berlusconi pour corruption de la police financière
lors de contrôles fiscaux de sociétés de son groupe Fininvest. Le
tribunal a accepté la demande du parquet de Milan qui avait ouvert
une information judiciaire en novembre dernier contre le magnat de
l'audiovisuel dans le cadre de cette affaire.

</TX>
<TX>
Selon le pool d'enquêtes anti-corruption Mains propres à Milan,
trois sociétés du groupe Fininvest de Berlusconi et la chaîne de
télévision à péage Telepiu (détenue à 10 % par Fininvest) auraient
versé illégalement entre 1989 et 1992 un total de 335 millions de
lires (environ 226 000 francs) de dessous-de-table à la police
financière pour éviter des contrôles fiscaux. M. Berlusconi a
toujours nié avoir été informé de ces versements.

</TX>
<ST>
Entraide judiciaire suisse

</ST>
<TX>
La justice milanaise avait demandé l'entraide judiciaire de la
Suisse en novembre 1994. Le 5 décembre, des documents avaient été
saisis auprès de la filiale de la Fininvest à Massagno, au Tessin,
et auprès d'une banque de Lugano. Cinq recours ont ensuite été
déposés par des sociétés affiliées à la Fininvest. Le Tribunal
fédéral (TF) les a rejetés.

</TX>
<TX>
Le procureur de la Confédération Carla Del Ponte avait signé le
15 septembre la décision de transmettre à la justice italienne les
documents saisis au Tessin.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
La dépêche a été entièrement remaniée
</TB>
</DOC>
