<DOC>
<DOCID>ATS.941227.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.941227.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941227
</DT>
<PT>
202000
</PT>
<SC>
bsf126 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div zh come
</DE>
<AU>
dh ll wi
</AU>
<KW>
zh helicoptere chute 2e synthese
</KW>
<TI>
Un hélicoptère s'écrase sur un immeuble à Zurich Deux morts - l'appareil est
coincé sur un balcon 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Zurich, 27 déc (ats) Un hélicoptère de deux places s'est écrasé mardi vers
14h45 sur un immeuble de trois étages à Zurich-Wiedikon. Le pilote, 30 ans,
et le passager, 27 ans, sont décédés dans l'accident.  La caisse noire a été
retrouvée, mais les causes du crash ne sont pas encore connues.
</LD>
<TX>
L'accident a eu lieu au 358 de la Birmendorferstrasse, près de la station de
tram "Heuried", sur la ligne 9. Un pilote d'hélicoptère expérimenté, âgé de
30 ans, se trouvait aux commandes de l'appareil, a indiqué mardi la police.
Il effectuait un vol d'entraînement. Selon Swisscontrol, le pilote avait
demandé l'autorisation de survoler Zurich.
</TX>
<TX>
L'hélicoptère s'est écrasé sur le toit d'un immeuble. Une partie de
l'appareil est restée encastrée sur le balcon le plus élevé du bâtiment. Un
bout du balcon s'est effondré sous le choc. Le pilote est resté coincé dans
la carcasse de l'hélicoptère, alors que le passager a été projeté sur le sol,
au pied de l'immeuble.
</TX>
<TX>
Selon des témoins, l'hélicoptère blanc, jaune, orange et rouge venait de
l'ouest et avait visiblement des problèmes. Une déflagration s'est produite
en vol, puis l'engin a chuté et s'est écrasé. Une défaillance du rotor
arrière pourrait avoir entraîné cet accident.
</TX>
<ST>
Hélicoptère loué
</ST>
<TX>
Il s'agissait d'un hélicoptère privé de deux places que le pilote avait loué
à une entreprise. L'appareil effectuait un vol d'une heure environ au-dessus
du canton de Zurich. Il avait décollé à 13h52 de l'aéroport de Zurich-Kloten
en direction de Winterthour. Il était sur le chemin du retour lorsqu'il est
tombé.
</TX>
<TX>
En début de soirée, la police ne pouvait fournir aucune indication sur la
cause de l'accident. Plus de 60 pompiers, policiers et sauveteurs sont
intervenus sur place, peu après le crash.
</TX>
<ST>
Habitants évacués
</ST>
<TX>
Après l'accident, tous les occupants de l'immeuble ont été évacués, en raison
du risque d'explosion dû à une fuite de kérosène.  Le danger a toutefois pu
être rapidement écarté. La police a en outre bouclé le périmètre dans lequel
l'accident s'est produit, afin d'éloigner les dizaines de curieux.
</TX>
<TX>
L'accident de Zurich-Wiedikon est le troisième accident d'hélicoptère
important survenu cette année en Suisse. Le 11 avril dernier, cinq personnes
avaient perdu la vie lors d'un crash au Cervin. Le 22 juin, un hélicoptère
civil était entré en collision avec un hélicoptère "Super Puma" de l'armée au
Mönchjoch, dans l'Oberland bernois. Les trois occupants de l'appareil civil,
un couple britannique et le pilote suisse, avaient été tués.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: le lead, le 2e et le 4e paragraphes ont été modifiés.
L'âge du passager est nouveau, de même que la cause probable de l'accident.
</TX>
</DOC>
