<DOC>
<DOCID>ATS.940125.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.940125.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940125
</DT>
<PT>
170300
</PT>
<SC>
bsf145 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus div zh eur
</DE>
<AU>
ps pi
</AU>
<KW>
strasbourg cou europenne porno suisse citee
</KW>
<TI>
Condamnation controversée d'un propriétaire de sex-shop La Suisse citée
devant la Commission européenne.
</TI>
<LD>
Strasbourg, 25 jan (ats) La condamnation d'un propriétaire de sex- shop
zurichois risque de valoir à la Suisse sa quatorzième condamnation devant la
Cour européenne des droits de l'homme à Strasbourg. En première instance, la
Commission européenne a en effet jugé que l'amende infligée à ce commerçant
constitue une atteinte disproportionnée à sa liberté d'expression.
</LD>
<TX>
Aujourd'hui décédé, le propriétaire de ce sex-shop fréquenté par des
homosexuels avait eu maille à partir avec la justice après une descente de
police effectuée en 1983. Les gendarmes devaient, lors de leur perquisition,
surprendre neuf clients dans l'arrière-boutique.  Tous porteurs d'une carte
délivrée par le propriétaire, ils assistaient à la projection d'un film vidéo
pornographique.
</TX>
<TX>
Après avoir été acquitté par la Cour de cassation du canton de Zurich, le
commerçant avait été condamné. Sur recours du Ministère public, le Tribunal
fédéral avait en effet contraint la justice zurichoise à prononcer une amende
pour publications obscènes au sens de l'ancien article 204 du Code pénal
suisse.
</TX>
<TX>
Par douze voix contre cinq, la Commission européenne a estimé que ce verdict
viole la Convention européenne des droits de l'homme. Le représentant de la
Commission a déclaré que la procédure menée par les autorités helvétiques à
l'encontre du commerçant zurichois n'était pas "nécessaire" dans un état
démocratique comme l'est la Suisse et qu'elle n'avait donc pas été justifiée.
</TX>
<ST>
Clients consentants
</ST>
<TX>
Certes, le film aurait probablement suscité la réprobation de la majorité de
la population suisse, a admis le représentant. Il n'en demeure pas moins
qu'il n'est pas nécessaire de vouloir protéger les clients de ce sex-shop,
tous consentants, en infligeant une condamnation pénale au propriétaire.
</TX>
<TX>
Pour Olivier Jacot-Guillarmod, représentant du gouvernement suisse,
l'attitude du recourant ne mérite pas d'être protégée par la liberté
d'expression. Le Tribunal fédéral, a-t-il rappelé, avait considéré qu'il
commettait un abus en se référant aux droits fondamentaux car ce n'était que
l'appât du gain qui l'intéressait. Il n'avait d'ailleurs jamais vu lui-même
le film qui avait été saisi par les policiers.
</TX>
<ST>
"Dangereuse" argumentation
</ST>
<TX>
Ludwig A. Minelli, défenseur du recourant, a dénoncé l'argumentation de
représentant helvétique et l'a qualifiée de "dangereuse". Il suffirait de la
transposer aux médias pour arriver à des conséquences fâcheuses, a laissé
entendre l'avocat zurichois.  Même s'ils véhiculent des idées, les journaux
sont mis en circulation par des éditeurs avant tout soucieux d'impératifs
économiques, a-t-il déclaré.
</TX>
<TX>
L'avocat du recourant et le représentant du gouvernement suisse devaient
néanmoins tomber d'accord pour admettre que le comportement incriminé ne
tombe plus sous le coup du Code pénal depuis sa dernière révision en 1992.
Ludwig Minelli a toutefois ajouté que le recours garde tout son sens. Car il
reste nécessaire qu'un Etat soit l'objet de sanctions s'il porte atteinte aux
droits de l'homme.
</TX>
<TX>
La procédure en cours vaut d'être poursuivie même si le recourant est décédé,
a ajouté l'avocat. Car le droit pénal zurichois prévoit qu'un jugement pénal
puisse être annulé, même si le condamné est entretemps décédé. Le jugement de
la Cour européenne devrait être rendu dans quelques mois.
</TX>
</DOC>
