<DOC>
<DOCID>ATS.951111.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.951111.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1931
</LE>
<DT>
951111
</DT>
<PT>
161317
</PT>
<RT>
150944
</RT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ge kul
</DE>
<AU>
fp uc
</AU>
<KW>
genève 6e semaine internationale vidéo fin
</KW>
<TI>
Fin de la 6e Semaine internationale de vidéo de Genève Deux Suisses parmi les
lauréats
</TI>
<LD>
Genève, 11 nov (ats) La 6e Semaine internationale de vidéo de Genève a fermé
ses portes samedi. Le jury a récompensé 4 des 29 bandes vidéo en compétition.
Du 3 au 11 novembre, le public a pu visionner 180 oeuvres. "Un festival
plutôt positif", écrivent les organisateurs samedi dans un communiqué.
</LD>
<TX>
Le Grand Prix de la Ville de Genève, doté de 10 000 francs, a été décerné au
Canadien Robert Morin pour l'oeuvre "Yes Sir!  Madame...". La Belge Ana Torfs
a reçu le prix "Jeune créateur" du Département de l'instruction publique,
d'un montant de 4000 francs, pour une bande intitulée "Condition".
</TX>
<TX>
Les deux prix "Saint-Gervais Genève", avec à la clé 2500 francs chacun,
reviennent d'une part aux Suisses Tadeus Pfeifer et Enrique Fontanilles pour
"Hundred years and ten minutes" et d'autre part aux Hollandais Michael Curran
et Osnat Haber pour "Fistula".
</TX>
<ST>
Rediffusion
</ST>
<TX>
Les vidéos primées seront rediffusées les 15, 22 et 29 novembre à
Saint-Gervais Genève. En décembre, le Musée cantonal des Beaux-Arts de
Lausanne et le Kunstmuseum de Berne présenteront une partie de la
programmation de la Semaine internationale de la vidéo de Genève.
</TX>
<TX>
Le festival a notamment consacré des rétrospectives aux réalisateurs Robert
Filliou, Chris Marker et Guy Debord. Le premier, décédé en 1987, était
écrivain, plasticien, cinéaste et vidéaste. Chris Marker est un rénovateur du
court métrage documentaire. Auteur du livre et du film intitulés "La société
du spectacle", Guy Debord est un des premiers à avoir dénoncé les pièges de
la médiatisation.
</TX>
</DOC>
