<DOC>
<DOCID>ATS.950313.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.950313.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950313
</DT>
<PT>
172300
</PT>
<SC>
bsf128 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn come jus
</DE>
<AU>
sh
</AU>
<KW>
conseil national transports initiatives
</KW>
<TI>
Transports publics et vérité des coûts Le Conseil national donne suite à deux
initiatives socialistes.
</TI>
<LD>
Berne, 13 mars (ats) Les transports publics doivent être développés,
notamment dans les villes et les régions. Il faut aussi parvenir à la vérité
des coûts dans les transports. Ce sont les buts de deux initiatives
parlementaires socialistes auxquelles le Conseil national a décidé lundi de
donner suite.
</LD>
<TX>
L'initiative d'Andreas Herczog (PS/ZH) demande la création de bases légales
permettant de maintenir et de développer les structures nécessaires pour
garantir la capacité et la fréquence des transports publics, notamment sur le
plan urbain et régional. Ainsi, toutes les zones d'habitation devraient être
desservies régulièrement au moins une fois par heure, avec le personnel
nécessaire pour assurer la sécurité et aider les passagers.
</TX>
<TX>
Par 70 voix contre 44, les députés ont suivi leur commission des transports,
pour laquelle l'initiative doit être concrétisée, même si elle n'apporte
guère d'éléments nouveaux. Il s'agit de manifester une volonté politique en
faveur du développement des transports publics, précisément en un temps où la
situation financière de la Confédération fait peser une menace, en
particulier sur le trafic régional. Indépendamment de leurs coûts, les
transports publics remplissent en effet une fonction socio-économique
essentielle.
</TX>
<ST>
Transparence
</ST>
<TX>
Par 74 voix contre 68, le Conseil national a aussi donné suite à l'initiative
de Martin Bundi (PS/GR) tendant à inscrire dans la constitution le principe
de la transparence des coûts en matière de transports. Pour qu'une
concurrence fondée sur les coûts véritables puisse s'exercer, les
transporteurs doivent couvrir tous les frais qu'ils causent, y compris les
"coûts externes" dus aux accidents, à l'encombrement des routes, à la
pollution ou au bruit.
</TX>
<TX>
La majorité a suivi le député grison, dont l'initiative a déjà incité la
commission des transports à formuler un contre-projet. Tout en affirmant que
les moyens de transports couvrent l'ensemble des coûts qu'ils occasionnent,
ce texte définit des prestations d'utilité publique à indemniser séparément.
La minorité, en revanche, aurait préféré attendre que le Département des
transports, des communications et de l'énergie fasse des propositions dans ce
domaine.
</TX>
</DOC>
