<DOC>
<DOCID>ATS.951023.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.951023.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2484
</LE>
<DT>
951023
</DT>
<PT>
183957
</PT>
<RT>
182052
</RT>
<SC>
bsf232 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk c1 come ecpc
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
gb usa transport aérien échec négociations
</KW>
<TI>
Transport aérien Echec de négociations entre la Grande-Bretagne et les
Etats-Unis
</TI>
<LD>
Londres, 23 oct (ats/afp) La Grande-Bretagne et les Etats-Unis ont échoué
dans des négociations pour libéraliser davantage le transport aérien entre
les deux pays, a annoncé lundi le ministre britannique des Transports George
Young. Les discussions ont été rompues par les Etats-Unis, a-t-il précisé.
</LD>
<TX>
Le ministre britannique s'est déclaré "surpris et déçu" par cette décision.
Il a regretté que les Américains n'aient pas fait suffisamment de concessions
pour parvenir à un compromis. En juin dernier, la Grande-Bretagne et les
Etats-Unis avaient signé un accord sur un premier ensemble de mesures de
libéralisation.
</TX>
<ST>
Concessions britanniques
</ST>
<TX>
Ces nouvelles négociations avaient pour but de franchir une nouvelle étape,
et de parvenir à s'entendre sur les prix, les trafics pour le frêt et les
vols charters, et un accès supplémentaire limité et équilibré aux aéroports
londoniens de Gatwick et Heathrow. "Le Royaume-Uni a fait un nombre important
de concessions, aucune n'est venue de la part des Etats-Unis", a déclaré M.
Young.
</TX>
<TX>
"Le Royaume-Uni a offert aux Etats-Unis quatre nouvelles opportunités de vols
passagers à Londres, deux à Heathrow, deux à Gatwick. Six autres opportunités
pour des vols frêt à partir de la Grande-Bretagne vers l'Extrême-Orient ont
été ajoutées", a-t-il expliqué.
</TX>
<ST>
Antilibéral
</ST>
<TX>
M. Young a indiqué que, selon lui, "un accord était à portée de main" et
s'est dit prêt à reprendre les discussions à tout moment.  Il a déploré que
les Etats-Unis n'aient pas accepté d'ouvrir aux compagnies britanniques le
marché du transport des fonctionnaires américains, qui est jusqu'à présent
réservé aux compagnies américaines. En la matière, les dispositions actuelles
sont, selon lui, "antilibérales et restrictives, et difficilement compatibles
avec les engagements américains pour le libre-échange".
</TX>
<TX>
La Grande-Bretagne est l'un des huit pays européens sévèrement critiqués par
la Commission européenne pour avoir mené des discussions bilatérales avec les
Etats-Unis dans le secteur aérien.  La Commission estime que l'Union
européenne devrait conduire une négociation globale avec les Etats-Unis.
</TX>
</DOC>
