<DOC>
<DOCID>ATS.950315.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.950315.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950315
</DT>
<PT>
184300
</PT>
<SC>
bsf147 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita reg par parp fin
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
italie budget confiance parlement jeudi
</KW>
<TI>
Italie: Lamberto Dini posera jeudi la question de confiance Il démissionnera
si le mini-budget n'est pas adopté synthèse.
</TI>
<LD>
Rome, 15 mars (ats/afp/reuter) Le ministre italien des finances a affirmé
mercredi à Rome que le gouvernement démissionnerait s'il n'obtenait pas jeudi
la confiance du parlement sur le mini-budget. Le gouvernement italien risque
le tout pour le tout pour faire adopter son projet de collectif budgétaire.
Il le juge vital pour rétablir la confiance des marchés financiers.
</LD>
<TX>
"Si le mini-budget sur lequel le gouvernment Lamberto Dini a posé la
confiance, n'est pas approuvé, nous retournons tous à la maison", a déclaré
le ministre des finances Augusto Fantozzi. Le vote sur la motion de confiance
aura lieu jeudi vers 13H00, a précisé la conférence des chefs de groupes
parlementaires
</TX>
<ST>
Appel de M. Dini
</ST>
<TX>
Le président du Conseil Lamberto Dini a posé mercredi la question de
confiance à la Chambre des députés sur le collectif budgétaire.  Depuis qu'il
est à la tête du gouvernement, le 13 janvier dernier, il a toujours annoncé
que son cabinet de techniciens démissionnerait s'il était mis en minorité.
</TX>
<TX>
L'ancien gouverneur de la banque centrale italienne lutte pour épargner à son
projet une série d'amendements propres à l'anéantir.  "Je ne vous demande ni
de soutenir un gouvernement ni de faire un choix politique, mais de rendre un
service au pays", a-t-il déclaré à l'assemblée.
</TX>
<ST>
Des amendements qui coûtent cher
</ST>
<TX>
S'il en sort victorieux, Lamberto Dini échappera à des amendements qui, selon
lui, accroîtraient de 8000 à 10 000 milliards de lires (5,8 à 7 milliards de
francs suisses) le déficit 1995. Sa loi de finances rectificative s'élève à
20 000 milliards de lires.
</TX>
<TX>
Si Lamberto Dini démissionnait, le président Oscar Luigi Scalfaro n'aurait
peut-être alors d'autre choix que de dissoudre un parlement divisé, prélude à
des législatives qui interviendraient quatre ans plus tôt que prévu.
Conscient de ces enjeux, le président du Conseil a eu recours à l'anglais
pour dire aux journalistes: "When the going gets tough, the tough get going"
(c'est dans l'adversité que les durs se révèlent).
</TX>
<TX>
La chambre n'a confirmé Lamberto Dini en janvier comme président du Conseil
par intérim qu'en raison de l'abstention de membres de l'Alliance pour la
liberté, coalition de son prédécesseur Silvio Berlusconi. Ce dernier n'a
cessé de réclamer de nouvelles élections depuis la chute de son gouvernement,
provoqué par le retrait de ses partenaires de la Ligue du Nord.
</TX>
<ST>
Berlusconi mise sur un "non"
</ST>
<TX>
Réagissant à la décision de Lamberto Dini, Silvio Berlusconi a déclaré que
son alliance conservatrice voterait probablement "non" en se rangeant pour
l'occasion du même côté que le parti marxiste de la "Refondation communiste".
"C'est une possibilité que nous envisageons pour parvenir à une vraie
solution du problème", a-t-il dit en ajoutant que seul un gouvernement stable
serait en mesure de maîtriser les fléaux qu'affronte l'Italie.
</TX>
<TX>
Des députés de l'Alliance pour la liberté ont scandé "Elections, élections"
après l'intervention de Lamberto Dini. Le Parti démocratique de la gauche
(ex-communiste) et la Ligue du Nord ont décidé de soutenir Lamberto Dini lors
du vote de confiance, de même que le petit Pacte pour l'Italie du réformiste
centriste Mario Segni.
</TX>
</DOC>
