<DOC>
<DOCID>ATS.941124.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.941124.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941124
</DT>
<PT>
182400
</PT>
<SC>
bsf180 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5swi jus eur reg
</DE>
<AU>
yr uc
</AU>
<KW>
suisse ue negociations encadre developpement
</KW>
<TI>
Négociations Suisse-UE Séance d'ouverture le 12 décembre à Bruxelles
encadré/développement.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 24 nov (ats) Les négociations bilatérales Suisse-Union européenne
(UE) seront lancées le lundi 12 décembre à Bruxelles. Une séance plénière
marquera leur ouverture, réunissant les négociateurs suisses, ceux de la
Commission européenne (qui négocie pour les Douze) et les représentants des
Etats membres.
</LD>
<TX>
La délégation suisse sera dirigée par le secrétaire d'Etat Jakob
Kellenberger, désigné comme coordinateur des négociations par le Conseil
fédéral. Pour la Commission, cette fonction de coordination sera assurée par
Pablo Benavides, chef de la direction chargée des relations avec l'AELE et
les pays de l'Est. Les négociations avec la Suisse sont placées sous la
responsabilité du commissaire Hans van den Broek.
</TX>
<TX>
Des déclarations de caractère général sont prévues de part et d'autre sur
l'objectif des négociations et le parallélisme à assurer.  La Suisse devrait
notamment rappeler que les dossiers des transports doivent faire partie de la
première phase des négociations.
</TX>
<TX>
Cette séance plénière doit permettre de fixer certaines mondalités des
négociations, voire un objectif quant à leur durée. Des séances seront
ensuite fixées pour les différents domaines de négociation, puisque les
travaux avanceront ensuite parallèlement. Il n'est pas exclu que l'une ou
l'autre de ces séances de négociation proprement dite se tienne encore en
décembre.
</TX>
<TX>
La séance du 12 décembre aura pour cadre le centre de réunions
Albert-Borschette, où se sont déroulées les négociations de l'EEE.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: texte entièrement remanié.
</ST>
</DOC>
