<DOC>
<DOCID>ATS.940203.0126</DOCID>
<DOCNO>ATS.940203.0126</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940203
</DT>
<PT>
132800
</PT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5 jus
</DE>
<AU>
yr po
</AU>
<KW>
eee paquet additionnel transports
</KW>
<TI>
ôL'EEE se développe Libre accès aux marchés des transports aériens et
routiers.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 3 fév (ats) L'Espace économique européen (EEE) se développe. Plus
de 400 nouveaux textes législatifs communautaires doivent y être intégrés cet
été. Ce paquet supplémentaire assure notamment aux pays de l'AELE l'accès aux
marchés des transports aériens et routiers.
</LD>
<TX>
L'accord sur l'EEE signé à Porto en 1992 incluait la législation
communautaire adoptée avant fin juillet 1991. Deux ans et demi de législation
devaient donc être rattrappés. Les négociations entre la Commission
européenne et l'AELE sur l'"acquis additionnel" se sont achevées ces derniers
jours, a indiqué jeudi Per Mannes, chef de la délégation de l'AELE à
Bruxelles.
</TX>
<TX>
L'ensemble de ce paquet doit être approuvé, début mars, par le Conseil des
ministres de l'Union européenne (UE) et par le comité mixte de l'EEE. Il doit
ensuite être ratifié par le Parlement européen et les parlements nationaux de
l'AELE. L'objectif pour l'entrée en vigueur est le 1er juillet 1994.
</TX>
<TX>
Les nouvelles dispositions complètent pour la plupart le marché unique. Tant
qu'elles ne seront pas entrées en vigueur dans l'EEE, il y aura toujours deux
marchés et pas un seul entre les 17 partenaires, a expliqué M. Mannes. Dans
le secteur des marchandises, le paquet comprend 200 nouvelles directives
supprimant des barrières techniques, qui s'ajoutent aux 700 déjà contenues
dans l'accord de Porto.
</TX>
<ST>
Transports, assurances, services financiers
</ST>
<TX>
Les éléments concernant les services sont d'une grande importance économique.
L'accord de Porto garantissait déjà le libre établissement et l'harmonisation
technique. Toutefois, dans la plupart des cas, c'est le nouveau paquet qui
apporte le libre accès complet au marché. C'est le cas des assurances et des
services financiers.
</TX>
<TX>
C'est aussi le cas dans les transports routiers et aériens. Dès le 1er août
en principe, les compagnies aériennes autrichienne, finlandaise et islandaise
accèderont librement au marché communautaire, comme peuvent déjà le faire la
Norvège et la Suède. La Suisse pendant ce temps devra mener de difficiles
négociations bilatérales avec l'UE.
</TX>
<ST>
Un accord évolutif
</ST>
<TX>
L'EEE est un accord évolutif. Une fois complété par ce paquet additionnel, il
continuera à s'enrichir. Mais le futur droit communautaire "pertinent"
(applicable à l'EEE) sera ensuite intégré au fur et à mesure. L'AELE espère
pouvoir exercer son influence sur cette future législation par la
participation de ses experts aux nombreux comités d'élaboration.
</TX>
</DOC>
