<DOC>
<DOCID>ATS.950828.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.950828.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950828
</DT>
<PT>
141600
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8ira div
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
iran homme a 14 epouses divers
</KW>
<TI>
Iran: la vengeance des épouses dupées
</TI>
<LD>
Téhéran, 28 août (ats/afp) Un Iranien qui avait dupé et épousé 14 femmes pour
leur argent a été démasqué et kidnappé par ses victimes. Elles l'ont
séquestré pendant deux jours dans une cave avant de le remettre à la police,
rapporte lundi le quotidien "Iran".
</LD>
<TX>
Se présentant comme médecin, ingénieur ou homme d'affaire, Hussein, 35 ans,
séduisait de riches veuves par sa faconde, avant de les épouser et de leur
soutirer "de grosses sommes d'argent", selon le journal.
</TX>
<TX>
Il a été perdu pour avoir vu trop grand et être devenu incapable de consacrer
assez de temps à chacune de ses quatorze épouses. L'une d'elles, Mariam,
inquiète d'une trop longue absence, a fait un jour diffuser une annonce avec
la photo de l'époux disparu dans un grand quotidien national.
</TX>
<TX>
Elle eut alors la désagréable surprise de recevoir "de tout le pays" des
appels des autres femmes dupées par le séducteur.  Furieuses, les quatorze
victimes réunies par Mariam décidèrent d'un commun accord de "donner une
vraie leçon" au mari mystificateur.
</TX>
<TX>
Elles kidnappèrent Hussein dans la maison de l'une des épouses, et
l'enfermèrent pendant deux jours à la cave "sans boire ni manger" avant de le
livrer à la police.
</TX>
<TX>
Condamné à 26 mois de prison et 74 coups de fouet, le séducteur a affirmé
durant son procès qu'il avait toujours dit la vérité à ses épouses, mais
qu'elles "ne faisaient que rire sans le croire", toujours selon "Iran".
</TX>
<TX>
La loi islamique (Charia) en vigueur autorise un homme à avoir jusqu'à quatre
épouses, à condition d'avoir leur consentement et des moyens financiers
suffisants. La polygamie est cependant rare en Iran, où elle est considérée
de façon très négative par une grande partie de la population et du clergé.
</TX>
</DOC>
