<DOC>
<DOCID>ATS.940615.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.940615.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940615
</DT>
<PT>
164700
</PT>
<SC>
bsf126 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr c5vat aet
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
israel vatican relations diplomatiques synth
</KW>
<TI>
Relations diplomatiques complètes entre Israël et le Vatican synthèse.
</TI>
<LD>
Jérusalem, 15 juin (ats/afp/reuter) Le Vatican et Israël ont établi des
relations diplomatiques complètes au niveau des ambassadeurs, a annoncé
mercredi Jérusalem. Cette instauration survient six mois après la signature
de leur accord historique de reconnaissance mutuelle. Le Saint-Siège sera en
outre associé aux prochaines négociations israélo-palestiniennes sur la
question des lieux saints de Jérusalem.
</LD>
<TX>
Le 30 décembre, Israël et le Vatican avaient signé un accord en quatorze
points par lequel ils se reconnaissaient mutuellement. Il prévoyait que les
deux Etats n'échangeraient dans un premier temps que des représentants
spéciaux. "Les représentants spéciaux" agissent désormais comme ambassadeurs,
a dit le vice-ministre israélien des Affaires étrangères Yossi Beilin.
</TX>
<TX>
De source diplomatique à Rome, on a déclaré que Shmuel Hadas, le représentant
spécial d'Israël au Vatican, deviendrait l'ambassadeur de l'Etat hébreu. Son
homologue, l'archevêque Andrea Cordero Lanza de Montezemolo, deviendra lui le
nonce apostolique en Israël.
</TX>
<ST>
Canal privilégié de dialogue
</ST>
<TX>
Au Vatican, le Saint-Siège a rappelé dans un communiqué que l'établissement
de relations diplomatiques avec l'Etat d'Israël était prévu par "l'accord
fondamental" signé le 30 décembre dernier entre les deux pays. "Cet accord,
selon le communiqué, a été signé dans le contexte des espoirs suscitées par
le processus de paix en cours auquel le Saint-Siège entend donner une
contribution concrète".
</TX>
<TX>
Le Vatican souligne que cet accord "garantit à l'Eglise, en Israël, la
liberté de remplir ses fonctions, dans la fidelité à l'évangile, dans un
climat de respect réciproque entre l'Eglise et l'Etat, et de dialogue avec
les fidèles des autres Eglises chrétiennes et des autres religions".
</TX>
<TX>
"Les relations diplomatiques, ajoute le communiqué, constituent un canal
privilégié de dialogue entre le Saint-Siège et l'Etat d'Israël pour la
promotion des grandes valeurs de la paix, de la liberté et de la justice et,
en particulier, pour la défense du patrimoine historique, culturel et
religieux unique qui se trouve en Terre Sainte, surtout à Jérusalem".
</TX>
<ST>
Associé à la solution religieuse
</ST>
<TX>
Le Vatican sera par ailleurs associé aux prochaines négociations
israélo-palestiniennes sur la question des lieux saints de Jérusalem, a
précisé M. Beilin. "Le Saint-Siège entend être associé à la solution
religieuse pour Jérusalem quand cette question viendra à l'ordre du jour des
négociations sur un statut définitif" des territoires occupés, a-t-il
déclaré.
</TX>
<TX>
"Quand nous parlerons des lieux saints de Jérusalem, ce ne sera pas seulement
avec les Palestiniens mais avec les représentants de toutes les autres
religions", a-t-il ajouté. Yossi Beilin a précisé qu'il avait déjà abordé la
question mardi avec le représentant spécial du Vatican en Israël.
</TX>
<TX>
Aux termes de l'accord de décembre, les deux parties doivent à présent mettre
en place des commissions d'experts pour régler les questions du statut
juridique et fiscal de l'Eglise catholique et de ses possessions en Terre
sainte. Toujours selon cet accord, le Vatican et Israël s'engagent à
combattre l'antisémitisme, le racisme et l'intolérance religieuse.
</TX>
</DOC>
