<DOC>
<DOCID>ATS.950323.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.950323.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950323
</DT>
<PT>
161400
</PT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
par soz fin parp be
</DE>
<AU>
bm hc wi
</AU>
<KW>
be grand conseil initiative loyers invalidee
</KW>
<TI>
Le Grand Conseil bernois invalide une initiative socialiste Déduction fiscale
du loyer incompatible avec le droit fédéral.
</TI>
<LD>
Berne, 23 mars (ats) Le Grand Conseil bernois a invalidé jeudi par 92 voix
contre 59 l'initiative socialiste sur les loyers. Le texte visait à permettre
aux locataires de déduire une partie de leur loyer lors de la taxation
fiscale. Le parlement a suivi le gouvernement en déclarant l'initiative
incompatible avec le droit fédéral.
</LD>
<TX>
Déposée en 1993, l'initiative visait à rétablir l'équité entre propriétaires
et locataires. Le parti socialiste avait considéré que les premiers ne sont
pas assez imposés sur la valeur locative de leurs immeubles. Il entendait
compenser ce privilège en permettant aux locataires de déduire une partie de
leur loyer, ce jusqu'à concurrence d'un montant maximal.
</TX>
<ST>
"Deux jours noirs"
</ST>
<TX>
"Nous avons vécu cette semaine deux jours noirs pour la démocratie ", a
déclaré le socialiste Samuel Bhend. Le député a rappelé que la veille,
l'initiative socialiste pour la réduction des dépenses militaires avait subi
le même sort au Conseil des Etats. Dans le doute, mieux vaut se prononcer en
faveur des droits populaires que de les mépriser, a fait valoir la gauche.
</TX>
<TX>
L'expertise réalisée par la Direction des finances a conclu que le texte
était incompatible avec la loi fédérale sur les impôts directs des cantons et
des communes, a rétorqué le directeur des finances Hans Lauri. L'introduction
d'une déduction variable ne peut être considérée comme sociale, et n'entre
pas dans les catégories autorisées par la loi fédérale.
</TX>
<TX>
La droite a renchéri que, même si se situant à 60 % de la valeur locative
réelle, l'imposition des propriétaires est suffisante dans le canton de
Berne. La veille, le parlement avait recommandé le rejet d'une initiative
jumelle déposée par les socialistes. Elle visait à imposer davantage les
plus-values des immeubles pour compenser les baisses de recettes entraînées
par les déductions sur le loyer.
</TX>
</DOC>
