<DOC>
<DOCID>ATS.940913.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.940913.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940913
</DT>
<PT>
093400
</PT>
<SC>
bsf028 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
ecpa sozm
</DE>
<AU>
cm pi
</AU>
<KW>
suisse feu bacterien menace arbres
</KW>
<TI>
Arboriculteurs et horticulteurs inquiets Le feu bactérien menace la Suisse.
</TI>
<LD>
Lausanne, 13 sept (ats) Bactérie foudroyante détruisant très rapidement
pommiers, poiriers et cognassiers, le feu bactérien est arrivé en Suisse. Un
foyer se situe au sud de Baden, venu d'Allemagne. La Station vaudoise
d'arboriculture a lancé un appel pour prévenir la propagation de la maladie.
</LD>
<TX>
Il faut éviter le transfert de plantes provenant de toute région où le feu
bactérien a fait son apparition. Les arbres et arbustes menacés sont les
poiriers, pommiers, cognassiers, pommiers du Japon, cotonéasters, aubépines,
buissons ardents, sorbiers et stranvésias.
</TX>
<ST>
D'Amérique en Europe
</ST>
<TX>
Le feu bactérien est originaire d'Amérique du Nord, où il sévit dans de
nombreuses régions, a rappelé mardi l'agence d'information agricole CRIA, à
Lausanne. Il est apparu pour la première fois en Europe en 1957, près de
Londres. En 1966, il atteignait le continent, s'étendant progressivement à
tous les pays riverains de la mer du Nord et de la Baltique.
</TX>
<TX>
En 1978, trois gros foyers sont découverts dans le sud-ouest de la France. En
1981, la maladie apparaît en Allemagne du sud, dans les régions de
Fribourg-en-Brisgau et de Stuttgart et sur la rive droite du lac de
Constance. En automne 1981, un lot de cotonéasters importé est reconnu malade
et détruit par le service français de protection des végétaux près de Genève.
</TX>
<TX>
En 1983, nouveaux foyers en France, à proximité immédiate de la frontière
bâloise. En 1988, le feu bactérien est à Oehningen, en Allemagne, à la
frontière schaffhousoise, et contamine coings, sorbiers et cotonéasters. En
1989, il est observé pour la première fois en Suisse, à Stein-am-Rhein. Peu
de temps après, il est à Baden (AG).
</TX>
</DOC>
