<DOC>
<DOCID>ATS.940425.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.940425.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940425
</DT>
<PT>
145900
</PT>
<SC>
bsf086 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7cha c7liy mil int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
tchad libye aouzou calendrier retrait onu
</KW>
<TI>
Retrait libyen de la bande d'Aouzou Première rencontre entre les délégations
tchadienne et libyenne.
</TI>
<LD>
N'Djamena, 25 avr (ats/afp) Une délégation tchadienne chargée de superviser
le retrait libyen de la bande d'Aouzou est arrivée dimanche sur place. Elle a
eu une séance de travail avec la délégation libyenne, indique un communiqué
rendu public lundi à N'Djamena par la présidence de la République. Cette
rencontre, à laquelle participait une délégation des Nations unies, visait à
fixer notamment le calendrier du départ des troupes libyennes.
</LD>
<TX>
Le retrait libyen de la localité d'Omchi devait s'achever le 25 avril dans la
partie de la bande située à l'est de la localité d'Aouzou, précise ce texte.
Dans l'ouest du territoire concerné, le calendrier suivant a été établi:
retrait de Kirzo "vers le 20 mai et jusqu'au 25 mai", de Rasmia du 26 au 28
mai, de Gazoumgoud du 24 au 28 mai et, en dernier lieu, retrait d'Aouzou "le
30 mai jusqu'à 00H00".
</TX>
<TX>
Ainsi, précise le communiqué, "jusqu'au 30 mai, à 00H00, dans les différentes
localités précitées, l'administration civile et militaire sera libyenne". Le
communiqué de la délégation tchadienne, dont le départ de N'Djamena a été
annoncé le 15 avril, indique enfin que "le travail de déminage se déroule
malgré quelques incidents du côté libyen ainsi que tchadien".
</TX>
<TX>
Après le jugement de la Cour internationale de Justice de la Haye, début
février, confirmant la souveraineté du Tchad sur cette bande de territoire
semi-désertique située à l'extrême nord du Tchad, la Libye et le Tchad se
sont mis d'accord le 4 avril sur les modalités du retrait libyen.
</TX>
<TX>
Celui-ci est supervisé par deux délégations libyenne et tchadienne de 25
officiers chacune, ainsi que par une dizaine d'observateurs de l'ONU.
Parallèlement au retrait, des techniciens tchadiens et libyens procèdent au
déminage de la zone, occupée par la Libye depuis 1972.
</TX>
</DOC>
