<DOC>
<DOCID>ATS.950126.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.950126.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950126
</DT>
<PT>
174000
</PT>
<SC>
bsf164 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra ti jus fin
</DE>
<AU>
jr ni
</AU>
<KW>
france cole entraide demandee au tessin
</KW>
<TI>
Ancien conseiller de François Mitterrand inculpé de fraude Demande d'entraide
au Tessin bloquée par des recours.
</TI>
<LD>
Paris/Berne, 26 jan (ats/afp/reuter) Gérard Colé, ancien conseiller du
président François Mitterand, serait au centre d'un réseau de détournement de
fonds transitant par Lugano. Paris a demandé l'entraide de la justice
tessinoise, mais plusieurs recours ont été déposés, a indiqué jeudi un
porte-parole du Département fédéral de justice et police (DFJP).
</LD>
<TX>
M. Colé a retiré plusieurs fois des sommes en espèces d'un compte bancaire de
Lugano, pour lequel il avait une procuration. Des sommes de plusieurs
millions de francs, d'origine indéterminée, ont transité sur ce compte, a
révélé le quotidien parisien "Le Monde". Le compte avait été ouvert par une
société panaméenne, dirigée par un proche de M. Colé, l'ancien député
gaulliste Henri Modiano, précise le journal.
</TX>
<TX>
Gérard Colé a été conseiller en communication du président Mitterrand avant
de devenir président de la Française des Jeux (FdJ) en 1989, poste qu'il a
occupé jusqu'en décembre 1993. Il a été contraint de quitter la tête de la
FdJ à la suite de mises en cause répétées de sa gestion. Il a été inculpé le
21 décembre dernier pour abus de biens sociaux, faux et usage de faux.
</TX>
<ST>
Entraide bloquée
</ST>
<TX>
Isabelle Orsini, la juge française chargée de l'enquête sur la gestion de la
FdJ, a adressé en septembre dernier une demande d'entraide à la justice
tessinoise. Elle souhaitait la levée du secret bancaire. Le Tessin a décidé
d'entrer en matière sur la demande française, mais plusieurs recours ont été
déposés contre cette décision, a indiqué jeudi à l'ATS Folco Galli,
porte-parole DFJP. Selon "Le Monde", les recours proviennent de la banque et
des avocats de M. Modiano.
</TX>
<TX>
"Le Monde" a en outre révélé dans son édition datée de jeudi que la chaîne de
télévision privée TF 1 avait versé en 1990 une commission de 10 millions de
FF (2,5 millions de francs suisses) à M. Colé. Selon le journal, TF 1
souhaitait de cette manière conserver l'exclusivité de la retransmission de
tirages du Loto National. La chaîne a formellement démenti ces informations.
</TX>
<TX>
Ce dessous-de-table aurait été réparti en trois versements, toujours en
argent liquide. Deux de ces versements auraient été transmis à M. Colé par
deux intermédiaires, dont Henri Modiano. Selon "Le Monde", cet homme est
soupçonné d'être l'homme-clé de "filières de détournement de fonds organisées
à partir de la Française des jeux ".
</TX>
</DOC>
