<DOC>
<DOCID>ATS.940509.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.940509.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940509
</DT>
<PT>
104600
</PT>
<SC>
bsf037 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
mil for
</DE>
<AU>
bb
</AU>
<KW>
suisse examens pedagogiques recrues
</KW>
<TI>
Examens pédagogiques de recrues le niveau de l'instruction de base est
décevant.
</TI>
<LD>
Berne, 9 mai (ats) Les examens pédagogiques de recrues de 1991 ont porté sur
les connaissances de base: lire, écrire, calculer, civisme et économie. Il
ressort des résultats publiés lundi lors d'une conférence de presse à Berne
que le niveau de l'instruction de base est décevant.
</LD>
<TX>
Conclusion du prof. Roger Girod, de Genève: la population n'attach e pas une
très grande importance à ces connaissances, et la vie moderne ne les exige
pas. La machine à calculer, la télévision font que le réussite scolaire n'est
plus une condition pour faire son chemin dans la vie.
</TX>
<TX>
La moitié seulement des interrogés ont su calculer un pourcentage sur la base
de petits nombres, le quart ont réussi sans fautes une dictée de quatre
lignes, et le quart aussi semblaient avoir compris l'idée d'un article de
journal. Mais la situation n'est pas meilleure dans des pays comme le Canada
ou les Etats-Unis.
</TX>
<TX>
Certains jeunes hommes se situent dans les zones de l'illétrisme.  De toutes
les variables que l'enquête a prises en considération, celle qui a le plus
d'influence sur le niveau à 20 ans est le niveau scolaire au stade des études
obligatoires.
</TX>
<TX>
Le prof. Girod est d'autre part arrivé à une conclusion surprenante: ce sont
les jeunes dont la mère n'exerce pas de profession qui donnent les meilleurs
résultats. A l'inverse les jeunes dont tant le père et la mère sont des
cadres supérieurs donnent de mauvais résultats. Leur éducation semble avoir
été négligée.
</TX>
<TX>
M. Girod a par ailleurs souligné le sérieux de ces examens. Il n'y a pas de
boycott, de sorte que la qualité de données recueillies est excellente, bien
meilleure que lors d'un sondage d'opinion.
</TX>
<ST>
Instruction civique
</ST>
<TX>
Résultats également un peu décevants en ce qui concerne l'instruction
civique. L'intérêt des recrues pour les questions politiques est médiocre;
les connaissance des institutions n'ont pas progressé. Un quart des jeunes
s'intéresssent à la politique, ce qui correspond à la moyenne des
participations aux votations.
</TX>
<TX>
L'intérêt pour l'instruction civique est en baisse par rapport à 1988.
Certains jeunes la trouvent ennuyeuse, unilatérale et - c'est le comble -
disent que ces cours les découragent d'aller voter.  L'analyse scientifique
de ce phénomène est difficile, d'autant qu'il y a de fortes variations d'un
canton à l'autre. Pour le professeur Ulrich Klöti, de Zurich, les autorités
cantonales devraient s'en préoccuper.
</TX>
<ST>
Economie
</ST>
<TX>
En économie, les connaissances des recrues sont plutôt mauvaises.  Moins de
la moitié des réponses ont été justes. Les résultats ont été moins bons en
Suisse romande et au Tessin qu'en Suisse allemande. Le prof. Rolf Dubs, de
St-Gall, s'en inquiète: on peut facilement voir le danger de décisions
irréfléchies et d'ordre émotionnel prises par des citoyens insuffisamment
informés en matière d'économie. Alors qu'il faudra un jour se prononcer sur
l'Europe.
</TX>
</DOC>
