<DOC>
<DOCID>ATS.940727.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.940727.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940727
</DT>
<PT>
182000
</PT>
<SC>
bsf150 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk c3arg c8isr mil jus
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
londres attentats anti-juifs synthese
</KW>
<TI>
Après le double attentat de Londres et celui de Buenos Aires Appel d'Israël à
la prévention contre le terrorisme musulman synthèse.
</TI>
<LD>
Londres/Jérusalem, 27 juil (ats/afp/reuter) A la suite des attentats de
Londres et Buenos Aires, les dirigeants d'Israël et de la diaspora ont appelé
mercredi au renforcement des mesures de sécurité autour des bâtiments
abritant des institutions juives hors d'Israël. En Grande-Bretagne comme en
Argentine, les enquêteurs continuaient par ailleurs de désigner les milieux
intégristes musulmans comme les responsables des attentats.
</LD>
<TX>
En état de choc mercredi matin, la communauté juive britannique a demandé une
meilleure protection policière après les deux attentats à la voiture piégée
survenus à Londres à 13 heures d'intervalle. Ces actes terroristes ont fait
20 blessés légers et des dégâts considérables, qui ont ébranlé une communauté
juive estimée à 350 000 personnes en Grande-Bretagne.
</TX>
<TX>
Les attentats ont visé successivement l'ambassade d'Israël et un organisme de
collecte de fonds pour des associations juives. Ils ont marqué le "retour du
terrorisme moyen-oriental dans les rues de Londres", selon l'expression du
chef de la brigade anti-terroriste de Scotland Yard, David Tucker.
</TX>
<ST>
Protection insuffisante
</ST>
<TX>
L'attaché militaire de l'ambassade d'Israël en Grande-Bretagne, le colonel
Azriel Nevo, a parlé de "bavure" policière en commentant la seconde attaque
qui aurait dû, selon lui, être évitée. De son côté, Eldred Tabachnik,
président de l'organisation représentant la communauté juive en
Grande-Bretagne, a appelé les Juifs "à la plus grande vigilance" en évoquant
une "campagne de terreur organisée".
</TX>
<TX>
Aucun des attentats de Londres n'avait été revendiqué mercredi matin, pas
plus que celui survenu à Buenos Aires le 18 juillet dernier. L'attentat
contre le siège l'Association mutuelle israélite argentine (AMIA) a fait au
moins 96 morts, selon un bilan qui n'est pas encore définitif.
</TX>
<ST>
Intégristes musulmans
</ST>
<TX>
Concernant les auteurs des coups de force, les enquêtes en cours en
Grande-Bretagne et en Argentine portent à désigner les "groupes extrémistes
musulmans" opposés au processus de paix au Moyen Orient.  Le mouvement
intégriste palestinien Hamas a néanmoins nié toute responsabilité mercredi
dans l'attentat contre l'ambassade d'Israël à Londres. Le Foreign Office
avait auparavant fait état "d'une revendication par une personne prétendant
appartenir au Hamas".
</TX>
<ST>
Mesures de protection
</ST>
<TX>
Par ailleurs, Israël a décrété mercredi l'état d'urgence dans ses
représentations à l'étranger. "Il est temps que le monde prenne conscience du
mouvement terroriste islamiste international", a affirmé le premier ministre,
Yitzhak Rabin, dans une interview au quotidien Yediot Aharonot. M. Rabin a
également mis en cause "le rôle des Syriens" et pointé un doigt accusateur
contre "les chiites libanais du Hezbollah pro-iranien, et les Palestiniens du
Jihad islamique et du Hamas".
</TX>
<TX>
Des mesures de sécurité renforcées ont été adoptées dans les ambassades
d'Israël en Suisse, en Allemagne, au Pays-Bas, en Belgique, en Autriche, en
France, ainsi que dans les pays scandinaves, a-t-on par ailleurs indiqué à la
présidence du conseil à Jérusalem.
</TX>
<ST>
En Suisse
</ST>
<TX>
Le premier secrétaire de l'ambassade d'Israël à Berne, Rafael Harpaz, a
déclaré à l'ATS que les dispositifs de sécurité de l'ambassade étaient en
permanence en "état d'alerte élevé". De son côté, la Fédération suisse des
communautés israélites (SIG) a également demandé à ses membres d'être plus
vigilants que d'habitude.
</TX>
<TX>
Les Services de sécurité de l'administration fédérale ont de leur côté
procédé à une nouvelle évaluation des risques autour des locaux abritant des
institution juives. Selon Peter Lehmann, porte-parole du Ministère public de
la Confédération, les mesures de prévention du terrorisme ont été adaptées
aux circonstances.
</TX>
<TX>
La surveillance des synagogues ou des bureaux abritant des intérêts juifs en
Suisse incombe généralement aux polices cantonales, a précisé M. Lehmann. La
police cantonale genevoise est ainsi responsable de la sécurité des locaux de
la Mission israélienne à l'ONU. Seule exception, la surveillance de
l'ambassade d'Israël à Berne relève de la police municipale.
</TX>
</DOC>
