<DOC>
<DOCID>ATS.941102.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.941102.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941102
</DT>
<PT>
161000
</PT>
<SC>
bsf137 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg
</DE>
<AU>
br wi
</AU>
<KW>
conseil fed bref
</KW>
<TI>
Le Conseil fédéral en bref.
</TI>
<LD>
Berne, 2 nov (ats) Les redevances de réception pour la radio et la télévision
augmenteront globalement d'un franc par mois. Par égard aux consommateurs qui
devront supporter l'introduction de la TVA, le Conseil fédéral n'a ainsi pas
suivi pleinement les propositions de la SSR et des PTT. La hausse moyenne est
de 3 %.
</LD>
<ST>
Les autres décisions:
</ST>
<TX>
TVA-TARIFS PTT: il a approuvé les mesures tarifaires des PTT prévues en
raison de l'introduction de la TVA le 1er janvier prochain. La TVA sera
répercutée de manière différenciée selon le type de prestation.
</TX>
<TX>
ACCORD DOUANIER: il a donné son feu vert pour que la Suisse et le
Liechtenstein puissent signer en fin d'après-midi les accords d'adaptation de
l'Accord douanier entre les deux pays, en vue de la participation de la
Principauté à l'EEE. Les modifications touchent principalement la circulation
des marchandises.
</TX>
<TX>
TVA-LIECHTENSTEIN: il a adopté le message sur l'accord concernant
l'introduction de la TVA au Liechtenstein à l'intention du Parlement.  Il
prévoit que la Principauté pourra prélever le nouvel impôt de manière
autonome, mais en se conformant aux mêmes règles et à la même pratique que la
Suisse.
</TX>
<TX>
ASSURANCE-MALADIE: il a chargé le Département fédéral de l'intérieur d'ouvrir
une procédure de consultation sur trois ordonnances d'application de la
nouvelle loi sur l'assurance-maladie et fait connaître ses intentions sur
certains points de l'ordonnance principale.
</TX>
<TX>
ENVIRONNEMENT: il a accordé un crédit de 64 millions de francs en faveur du
Fonds pour l'environnement mondial (GEF) pour les années 1994 à 1996. Ce
crédit permettra à la Suisse de participer au financement de projets
environnementaux dans les pays en développement.
</TX>
<TX>
AIDE ETATS BALTES: il a décidé de poursuivre son aide financière aux Etats
baltes en octroyant un crédit de 30 millions de francs au total pour
l'Estonie, la Lituanie et la Lettonie.
</TX>
<TX>
ASSURANCE MILITAIRE: il a décidé d'adapter les rentes de l'assurance
militaire à l'évolution des salaires et des prix au 1er janvier prochain.
</TX>
<TX>
ABOLITION IMPOT DIRECT: il a adopté le message à l'intention des Chambres
fédérales concernant l'initiative populaire "pour une abolition de l'impôt
fédéral direct". Il en recommande le rejet.
</TX>
<TX>
AMBASSADRICE: il a nommé la présidente du Conseil national Gret Haller
représentante permanente auprès du Conseil de l'Europe à Strasbourg. Elle
succèdera dès le 1er décembre à l'ambassadeur Yves Moret, qui prend sa
retraite.
</TX>
<TX>
COURS D'EAU: il a adopté l'ordonnance sur l'aménagement des cours d'eau et
fixé son entrée en vigueur au 1er décembre prochain. Elle vise à protéger les
personnes et les biens matériels importants contre l'action dommageable des
eaux.
</TX>
<TX>
FORCES HYDRAULIQUES: il a chargé le Département fédéral des transports, de la
communication et de l'énergie d'élaborer un projet de message sur la révision
partielle de la loi fédérale sur l'utilisation des forces hydrauliques. Il a
également pris connaissance de la procédure de consultation.
</TX>
<TX>
GARANTIES CONSTITUTIONNELLES: il a recommandé dans son message au Parlement
d'accorder la garantie fédérale aux constitutions des cantons de Glaris,
Soleure, Appenzell Rhodes-Intérieures, Saint-Gall et du Valais.
</TX>
<TX>
CROATIE: il a approuvé l'ouverture de négociations entre la Suisse et la
Croatie en vue de la conclusion d'un accord relatif aux transports
internationaux par route entre les deux pays.
</TX>
<TX>
RAIL: il a adopté le message concernant la modification de la convention
relative aux transports internationaux ferroviaires.
</TX>
<TX>
DFAE: il a nommé Josef Doswald au poste de secrétaire général du Département
fédéral des affaires étrangères.
</TX>
</DOC>
