<DOC>
<DOCID>ATS.950712.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.950712.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950712
</DT>
<PT>
050000
</PT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus soz ecps vd vs be bs
</DE>
<AU>
ll as
</AU>
<KW>
suisse femmes sapeuses pompières éclairage
</KW>
<TI>
Egalité des sexes dans le service du feu Une taxe supplémentaire pour les
femmes éclairage
</TI>
<LD>
Berne, 12 juil (ats) Egalité des sexes oblige, près de la moitié des
Suissesses sont désormais astreintes au service du feu ou au paiement d'une
taxe d'exemption. Douze cantons ont introduit cette obligation dans leur
législation. Mais faute de place dans les corps de pompiers, les femmes
doivent souvent passer à la caisse.
</LD>
<TX>
L'égalité des sexes passe par l'égalité devant le service du feu, avait
conclu le Tribunal fédéral en mars 1987. Forts de cet arrêt, douze cantons et
demi-cantons ont depuis cette date instauré l'obligation de servir pour les
femmes. Et six autres s'apprêtent à le faire, selon l'Association des
établissements cantonaux d'assurance incendie.
</TX>
<TX>
Ceux qui ne peuvent ou ne veulent pas revêtir l'imperméable, le casque et les
bottes des sapeurs-pompiers doivent s'acquitter d'une taxe d'exemption
pouvant atteindre 400 francs. La législation de certains cantons fait
toutefois une fleur aux couples mariés: si l'un des deux conjoints est
pompier, l'autre est exempté de la taxe. Parfois aussi, les personnes
habitant avec des enfants en âge scolaire sont exemptées de l'impôt.
</TX>
<ST>
Vaud fait le pas
</ST>
<TX>
En janvier 1992, Saint-Gall fut le premier canton suisse à rendre obligatoire
le service du feu pour les hommes et les femmes.  Bâle-Ville, Berne, Lucerne,
Soleure, Schaffhouse, Schwytz, Thurgovie et Zoug ont suivi. Les
"Landsgemeinden" d'Appenzell Rhodes-Extérieures et de Glaris viennent
d'adopter cette clause.
</TX>
<TX>
Côté romand, seul Vaud a jusqu'ici fait le pas. Les communes du canton ont
jusqu'en mars 1996 pour s'adapter. A Lausanne, les femmes seront astreintes
au service du feu ou au paiement de la taxe d'exemption dès le 1er janvier
prochain, a indiqué le Service du feu municipal. Le montant de l'impôt n'est
pas encore fixé, mais il pourrait atteindre 150 à 180 francs par an.
</TX>
<ST>
Oppositions de la gauche et des femmes
</ST>
<TX>
En Valais, un débat est ouvert: les socialistes ont déposé en juin un
référendum contre une décision du Grand Conseil instaurant un service du feu
obligatoire pour tous. A leurs yeux, cette loi est discriminatoire car les
effectifs des pompiers sont complets dans de nombreuses communes. Faute de
place, les femmes n'auront guère d'autre choix que de payer la taxe, estime
le PS valaisan.
</TX>
<TX>
Il y a trois ans, Bâle-Ville s'était également mobilisé contre une décision
semblable. La liste des femmes (Frab), soutenue par le Parti socialiste et
les Progressistes (PoB), avait lancé un référendum, rejeté ensuite par le
peuple.
</TX>
<ST>
Réaction mitigée du bureau de l'égalité
</ST>
<TX>
Le Bureau fédéral de l'égalité entre femmes et hommes n'apprécie guère
l'introduction de cette obligation. "C'est une charge supplémentaire pour les
femmes alors que leurs autres revendications d'égalité ne sont toujours pas
réalisées", a relevé la juriste Katerina Baumann.
</TX>
</DOC>
