<DOC>
<DOCID>ATS.940317.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.940317.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940317
</DT>
<PT>
141100
</PT>
<SC>
bsf082 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
par rega fin reg
</DE>
<AU>
ce po
</AU>
<KW>
suisse harmonisation fiscale intercantonale
</KW>
<TI>
Harmonisation fiscale intercantonale Fin du maquis fiscal à l'orée du siècle
prochain.
</TI>
<LD>
Berne, 17 mars (ats) L'harmonisation fiscale intercantonale sera achevée en
2001. A cette date, il ne restera que deux systèmes de taxation dans le
temps, contre six actuellement. La loi votée en 1991 par les Chambres laisse
cependant des questions en suspens, a expliqué jeudi à Berne la Commission
intercantonale d'harmonisation fiscale (CIHF). Le Tribunal fédéral sera
appelé à trancher. Mais harmonisation ne signifie pas uniformisation des
barèmes fiscaux.
</LD>
<TX>
La loi sur l'harmonisation des impôts directs des cantons et des communes
(LHID) est entrée en vigueur au début de 1993. Celle sur l'harmonisation de
l'impôt fédéral direct (LHIF) sera promulguée au 1er janvier 1995.
L'harmonisation porte avant tout sur les systèmes d'imposition dans le temps.
Il en existe en effet six différents à l'heure actuelle, selon que la période
de calcul porte sur une ou deux années et selon que le contribuable
s'acquitte des impôts a posteriori (système dit praenumerando), ou durant
l'année de calcul (système postnumerando).
</TX>
<TX>
D'ici la fin de l'an 2000, les cantons devront choisir entre deux systèmes
pour l'imposition des personnes physiques, la taxation praenumerando
bisannuelle ou la taxation postnumerando annuelle, a expliqué Bernhard
Greminger, sous-directeur de l'administration fiscale du canton de Zurich.
Cantons et contribuables ne seront pourtant pas au bout de leur peine: le
Conseil fédéral devra rédiger un rapport à la fin du siècle et proposer un
système unique.
</TX>
<ST>
Personnes morales: régime unique dès 1995
</ST>
<TX>
Dès 1995 cependant, l'impôt fédéral direct des personnes morales sera prélevé
dans toute la Suisse selon la méthode postnumerando.  Cette méthode sera
obligatoire pour l'impôt cantonal sur les personnes morales dès l'an 2000. La
plupart des cantons ont toutefois prévu de changer de système en 1995
également.
</TX>
<TX>
Les barêmes fiscaux cantonaux et communaux ne sont pas concernés par
l'harmonisation. Il n'y a pas d'uniformisation à attendre en ce domaine, a
affirmé Bernhard Zwahlen, directeur de l'administration fiscale du canton de
Berne. L'harmonisation supprimera cependant d'ici 2001 la double imposition
des revenus des holdings ainsi que l'impôt de départ acquitté par les
personnes morales et physiques lorsqu'elles changent de canton de domicile.
C'est ce qu'a annoncé Jean-Blaise Paschoud, chef de l'administration fiscale
cantonale vaudoise.
</TX>
<TX>
De même, il est question de ne faire remplir qu'une seule déclaration aux
entreprises, dans le canton dans lequel elles ont leur siège. Actuellement,
elles doivent remplir une déclaration dans chacun des canton dans lesquels
elles ont un établissement.
</TX>
<ST>
Taxation des rentes versées à l'étranger
</ST>
<TX>
La LHID a engendré un nouveau principe dans le droit fiscal, l'interdiction
de légiférer à l'encontre de l'harmonisation. Elle a également introduit
l'imposition à la source des rentes versées par des institutions de deuxième
et troisième pilier à des bénéficiaires vivant à l'étranger.
</TX>
<TX>
Parmi les questions en suspens figure la possibilité ou non pour les cantons
de prélever un impôt particulier sur le bénéfice en capital provenant de la
fortune mobilière. Le Parlement a fait savoir qu'il souhaitait maintenir
cette autonomie, a précisé M. Zwahlen.  Autre question en suspens, celle du
maintien ou non de l'imposition cantonale annuelle des gains de loterie.
</TX>
<TX>
Les contribuables auront la possibilité de porter les décisions des autorités
fiscales cantonales devant le Tribunal fédéral. Celui- ci ne pourra pas
trancher, a commenté M. Zwahlen. Mais il aura la compétence d'annuler les
décisions de l'autorité cantonale et de l'inviter à statuer à nouveau.
</TX>
</DOC>
