<DOC>
<DOCID>ATS.940221.0068</DOCID>
<DOCNO>ATS.940221.0068</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940221
</DT>
<PT>
161800
</PT>
<SC>
bsf128 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr jus comm
</DE>
<AU>
yd zs
</AU>
<KW>
fr audio film demande sursis concordataire
</KW>
<TI>
Audio-Film SA, à Rossens (FR): sursis concordataire refusé.
</TI>
<LD>
Fribourg, 21 fév (ats) Le président du Tribunal civil de la Sarine a refusé
d'octroyer le sursis concordataire demandé le 2 décembre par Audio-Film SA, à
Rossens (FR). Selon les informations données lundi à l'ATS par Damien Piller,
l'avocat de cette firme connue pour son rachat de feu Télécinéromandie, le
juge estime que l'évaluation du dividende à distribuer aux créanciers n'est
pas assez précise. Appel a été interjeté auprès du Tribunal cantonal.
</LD>
<TX>
La décision du juge fribourgeois est tombée il y a une dizaine de jours,
suite à une audience ayant eu lieu le 24 janvier dernier.  Audio-Film SA
avait alors affirmé que les 18 millions de francs l'obérant seraient plus que
couverts par les investissements consentis à Rossens, de l'ordre de 22
millions de francs.
</TX>
<TX>
Un sursis permettrait de s'arranger avec les créanciers et de commencer à
produire des programmes pour "Cinévision", la TV multilingue européenne de la
société genevoise Télévision multilingue SA (TML). Si cela n'a pu se faire
jusqu'à maintenant, avait-on également rappelé, c'est qu'un retard technique
dans la mise au point de nouveaux décodeurs a empêché TML d'exploiter la
concession octroyée en mai 1993 par les autorités fédérales.
</TX>
<TX>
Au rang des créanciers privilégiés d'Audio-Film SA figurent une trentaine de
salariés, pour lesquels les arriérés de salaires et les charges sociales
s'élèvent à près d'un million de francs. Trois d'entre eux ont décidé de
requérir la faillite de la société. Selon Damien Piller, seul l'octroi d'un
sursis permettrait d'être plus précis en matière de remboursement des
créanciers. Pour lui, ne pas le faire, c'est un peu jouer "au chat qui se
mort la queue.".
</TX>
</DOC>
