<DOC>
<DOCID>ATS.940815.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.940815.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940815
</DT>
<PT>
125500
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge vd comm
</DE>
<AU>
mf rp
</AU>
<KW>
ge tribune geneve impression vernier
</KW>
<TI>
L'impression de la "Tribune de Genève" rapatriée à Vernier (GE).
</TI>
<LD>
Genève, 15 août (ats) A partir du milieu de la semaine, la "Tribune de
Genève" sera imprimée à Vernier (GE), a-t-on appris lundi. Ce retour sur
terre genevoise, après quatre ans "d'exil" à Bussigny (VD) , devrait
permettre de consolider la position du quotidien à Genève, de l'avis de son
rédacteur en chef Guy Mettan.
</LD>
<TX>
Le transfert de l'impression de la "Tribune de Genève" du Centre d'impression
de Bussigny (CIB) au Centre d'impression Edipresse de Genève (CIEG), dans la
banlieue genevoise, permettra une distribution plus matinale du journal dans
le canton du bout du Léman. M. Mettan espère gagner environ 3/4 d'heure. Un
gain de temps qui devrait entraîner une hausse des ventes.
</TX>
<ST>
Impact psychologique
</ST>
<TX>
De plus, grâce à son rapatriement à Vernier, le journal compte améliorer son
image. La "Tribune de Genève" avait souvent été brocardée en raison de son
impression dans le canton de Vaud.  Certains, à Genève, l'avaient surnommée
la "Tribune de Bussigny". La production du journal correspondra dorénavant au
slogan "Genève j'y crois" véhiculé par le quotidien, souligne M. Mettan.
</TX>
<TX>
Le groupe lausannois Edipresse, qui détient quatre quotidiens romands, dont
la "Tribune de Genève", avait racheté en mai dernier le Centre d'impression
de Vernier (CITP), où était imprimé le défunt quotidien "La Suisse". Le
complexe a été rebaptisé Centre d'impression Edipresse de Genève (CIEG).
</TX>
<ST>
Emplois assurés
</ST>
<TX>
Mis en situation périlleuse par la disparition de "La Suisse", un de ses
clients les plus importants, le CITP se devait d'imprimer la "Tribune de
Genève". L'impression du quotidien sur les rotatives genevoises, décidée par
Edipresse, permet d'assurer plus d'une centaine d'emplois à Vernier. Pour
compenser ce transfert, Edipresse imprimera prochainement "Le Nouveau
Quotidien" au CIB.
</TX>
<TX>
La disparition de "La Suisse" en mars n'a pas été sans conséquence pour la
"Tribune de Genève". Selon M. Mettan, le journal a augmenté ses ventes de 15
000 unités durant ces cinq derniers mois. Le nombre d'exemplaires vendus
atteint actuellement 75 000 par jour en moyenne, précise le rédacteur en chef
du quotidien.
</TX>
</DOC>
