<DOC>
<DOCID>ATS.950331.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.950331.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950331
</DT>
<PT>
115400
</PT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8leb c8isr mil
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
liban israel operation ratissage 2 morts
</KW>
<TI>
Raid israélien au Sud-Liban Un responsable du Hezbollah et un soldat
israélien tués.
</TI>
<LD>
Tyr, 31 mars (ats/afp/reuter) Un des responsables locaux des combattants
pro-iraniens du Hezbollah a été tué vendredi dans un raid héliporté israélien
au Liban. Deux soldats israéliens ont été l'un blessé, l'autre tué, au cours
d'un accrochage dans la même région.
</LD>
<TX>
Rouda Yassin, plus connu sous le nom d'Abou Ali, était l'un des dix
dirigeants du mouvement de la Résistance islamique, chapeauté par le
Hezbollah (Parti de dieu), dans le sud du pays. ans. Dans la confusion
initiale, les services de sécurité avaient tout d'abord avancé le nom d'Ali
Saleh, qui occupait également de hautes fonctions au sein du Hezbollah au
Sud-Liban.
</TX>
<TX>
L'attaque s'est produite près du village de Derdghaiya, à quelques kilomètres
à l'est du port de Tyr. Le QG du Hezbollah à Beyrouth n'a pu confirmer
immédiatement les informations selon lesquelles un second combattant du
mouvement aurait également trouvé la mort dans l'attaque.
</TX>
<TX>
Trois avions israéliens ont tiré un total de cinq roquettes en deux attaques
successives lancées à 45 minutes d'intervalle. Il s'agissait du sixième raid
aérien israélien contre le Liban depuis le début de l'année et du deuxième en
cinq jours. Le Hezbollah lutte pour obtenir le départ des troupes
israéliennes qui occupent une portion du Sud-Liban.
</TX>
<ST>
Hors de la zone de sécurité
</ST>
<TX>
Parallèlement, de violents accrochages se sont déroulés hors de la zone
occupée par Israël au Sud-Liban, dite "zone de sécurité", entre une unité
israélienne et le Hezbollah, a-t-on appris auprès des services de sécurité.
Dans le cadre d'une stratégie appliquée depuis deux mois, des patrouilles
israéliennes ont franchi les limites de la "zone de sécurité" dans la région
de Jabal Rafi et Soujoud.
</TX>
<TX>
Alors qu'elle ratissait la région, une des patrouilles est tombée dans une
embuscade tendue par le Hezbollah. Deux militaires israéliens ont été
blessés, selon les services de sécurité. L'un d'eux, grièvement atteint, a
succombé vendredi matin à ses blessures.
</TX>
</DOC>
