<DOC>
<DOCID>ATS.950531.0155</DOCID>
<DOCNO>ATS.950531.0155</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950531
</DT>
<PT>
183200
</PT>
<SC>
bsf198 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi ecps ecpb
</DE>
<AU>
ct
</AU>
<KW>
suisse harwanne resultats 1994 perspectives
</KW>
<TI>
Le groupe Harwanne renoue avec le bénéfice Forte progression du chiffre
d'affaires.
</TI>
<LD>
Lausanne, 31 mai (ats) Le chiffre d'affaires net consolidé du groupe
Harwanne, à Genève, s'est élevé à 405,4 millions de francs en 1994 (+38,5 %).
Le bénéfice net consolidé, après déduction de la part revenant aux intérêts
minoritaires, se monte à 5,5 millions de francs, contre une perte de près de
9 millions en 1993.
</LD>
<TX>
Le conseil d'administration proposera le versement d'un dividende inchangé de
sept francs par action au porteur. La progression importante du chiffre
d'affaires est principalement due à l'acquisition, en cours d'année, de la
Compagnie royale asturienne des mines, à Bruxelles, ainsi qu'à l'amélioration
des différentes autres activités du groupe, indique Harwanne dans un
communiqué publié mercredi.
</TX>
<ST>
Amélioration pour 1995
</ST>
<TX>
Durant l'exercice 1994, les activités "minéraux industriels" ont une nouvelle
fois connu une évolution favorable. L'électronique professionnelle a fait
face à un premier semestre difficile, mais s'est bien reprise au cours du
second, dont le résultat a été équilibré, indique le communiqué. En France,
aux Pays-Bas et en Autriche, le secteur immobilier a dégagé des résultats
positifs. En Suisse et en France, le résultat du pôle bancaire s'est révélé
"satisfaisant", malgré l'évolution négative des bourses.
</TX>
<TX>
Pour 1995, la bonne marche des affaires industrielles et le retour à
l'équilibre de l'électronique professionnelle laissent augurer une
amélioration sensible de l'exploitation consolidée du groupe, ajoute le
communiqué. A fin 1994, le groupe présentait d'importantes disponibilités et
valeurs de placement, pour un montant de 176 millions de francs.
</TX>
</DOC>
