<DOC>
<DOCID>ATS.950209.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.950209.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950209
</DT>
<PT>
210300
</PT>
<SC>
bsf190 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c4ger
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
usa allemagne visite kohl developpement
</KW>
<TI>
Visite du chancelier allemand à Washington L'expansion de l'OTAN est
inéluctable développement.
</TI>
<LD>
Washington, 9 fév (ats/afp/reuter) Le président américain Bill Clinton et le
chancelier allemand Helmut Kohl ont affirmé jeudi au cours d'une conférence
de presse à la Maison Blanche que l'expansion de l'OTAN était "inéluctable".
Les deux hommes ont insisté sur le fait que cet élargissement devait être
graduel et se faire "sans surprise" pour Moscou, qui ne cache pas son
opposition au projet.
</LD>
<TX>
M. Kohl a estimé en particulier que le récent coup de théâtre de la Russie,
qui a refusé d'adhérer au Partenariat pour la paix pour protester contre
l'élargissement de l'OTAN, était dû à des "malentendus". "L'inéluctable
expansion de l'OTAN sera graduelle et publique", a déclaré le président
Clinton. "Il n'y aura aucune surprise", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Moscou estime que l'OTAN, création de la guerre froide, doit disparaître en
tant qu'alliance militaire, et laisser la place à un forum de consultations
politique et diplomatique. Les militaires russes voient en particulier d'un
très mauvais oeil les projets d'intégration de la Pologne et des pays baltes,
qui permettrait à l'OTAN d'atteindre les frontières de la Russie et de
l'Ukraine.
</TX>
<ST>
Soutien à Boris Eltsine
</ST>
<TX>
M. Clinton a affirmé que Washington et Bonn partageaient la même inquiétude
sur la situation en Tchétchénie. "Les récents événements en Russie ont
constitué une importante part de nos discussions", a-t- il indiqué. "Helmut
Kohl et moi-même sommes entièrement d'accord: la violence doit cesser et il
faut que les négociations commencent", a souligné le président américain.
</TX>
<TX>
Les deux hommes ont toutefois affirmé qu'ils maintenaient leur confiance au
président russe Boris Eltsine. "Le chancelier et moi- même restons déterminés
à maintenir notre soutien patient et responsable pour la réforme en Russie",
a déclaré le président américain.
</TX>
<TX>
Pour sa part, M. Kohl s'est déclaré "absolument convaincu" qu'exercer des
pressions trop fortes sur M. Eltsine et les partisans de la réforme et "les
isoler", "nous ramènerait aux mauvaises structures du passé", une référence à
un retour au pouvoir des éléments conservateurs. Mais, a-t-il poursuivi,
cette "amitié" donne aux pays occidentaux "le droit" de dire "clairement" au
président russe qu'il ne doit pas "décevoir nos espoirs".
</TX>
<ST>
20 millions pour la Tchétchénie
</ST>
<TX>
Au cours de la conférence de presse conjointe, le président américain a
annoncé que les Etats-Unis allaient débloquer une somme pouvant aller jusqu'à
20 millions de dollars pour l'aide aux réfugiés de Tchétchénie. Des dizaines
de milliers d'habitants de la région séparatiste du Caucase ont fui les
combats depuis la violente intervention des troupes russes le 11 décembre
dernier.
</TX>
<TX>
Les deux hommes ont également débattu de l'assistance financière au Mexique.
Selon M. Kohl, le dossier aurait pu être traité avec plus de tact mais il
n'en a pas moins appuyé les initiatives du président Clinton. Ce dernier a
remercié Helmut Kohl pour l'aide fournie dans la mise au point du dispositif
d'aide au Mexique.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été complètement remaniée.
</ST>
</DOC>
