<DOC>
<DOCID>ATS.951019.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.951019.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2478
</LE>
<DT>
951019
</DT>
<PT>
180256
</PT>
<RT>
165625
</RT>
<SC>
bsf141 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c5swi int mil c6hun c6bos c6rus
</DE>
<AU>
ln cc
</AU>
<KW>
genève réunion troïka osce suisse
</KW>
<TI>
Réunion de la présidence de l'OSCE à Genève Les ministres ont précisé le rôle
de l'organisation en ex-Yougoslavie
</TI>
<LD>
Genève, 19 oct (ats) L'Organisation pour la sécurité et la coopération en
Europe (OSCE) aura un rôle important à jouer dans l'application des accords
de paix en Bosnie. Le président de la troïka de l'OSCE, le ministre hongrois
Laszlo Kovacs, l'a confirmé jeudi à Genève à l'issue d'une réunion de la
troïka.
</LD>
<TX>
Dans l'ex-Yougoslavie, l'OSCE "jouera cetainement un rôle important" dans
trois domaines, a indiqué le ministre hongrois lors d'une conférence de
presse aux côtés du conseiller fédéral Flavio Cotti et du vice-ministre
italien des Affaires étrangères Emanuele Scammacca del Murgo. Ces trois
domaines, où l'OSCE aura un rôle dirigeant, sont les suivants: l'organisation
des élections, le respect des droits de l'homme et la protection des
minorités, ainsi que le désarmement des belligérants.
</TX>
<TX>
Le Haut Commissariat pour les réfugiés (HCR) et le Comité international de la
Croix-Rouge (CICR) joueront le rôle principal pour les questions
humanitaires. L'OTAN, elle, s'occupera du respect des accords de paix par les
belligérants sur le plan militaire. La Commission européenne supervisera les
questions de la reconstruction, selon le ministre hongrois.
</TX>
<ST>
Maintien de la mission en Tchétchénie
</ST>
<TX>
Les trois ministres hongrois, suisse et italien ont également examiné lors de
leur rencontre les récents développements en Tchétchénie. Malgré la
détérioration de la situation, ils ont décidé que la mission de l'OSCE doit
se poursuivre "afin de prévenir une escalade du conflit", a dit le ministre
hongrois.  L'OSCE entend oeuvrer à l'application des accords militaires et
faciliter de nouvelles négociations entre les parties.
</TX>
<TX>
La troïka a également abordé la question du Haut-Karabakh.  L'OSCE est prête
à envoyer des forces de maintien de la paix une fois qu'un règlement
politique sera définitivement conclu. Enfin, la troïka a préparé la prochaine
rencontre de tous les ministres des Affaires étrangères de l'organisation,
prévue les 7 et 8 décembre à Budapest.  Ce sera la dernière réunion avant que
la Suisse assume la présidence de l'OSCE en 1996.
</TX>
</DOC>
