<DOC>
<DOCID>ATS.941014.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.941014.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941014
</DT>
<PT>
120100
</PT>
<SC>
bsf037 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge come c1
</DE>
<AU>
mf al
</AU>
<KW>
geneve united airlines suppression vols
</KW>
<TI>
United Airlines ne va plus desservir les Etats-Unis depuis Genève.
</TI>
<LD>
Genève, 14 oct (ats) La compagnie américaine United Airlines ne va plus
offrir de vols avec escale pour les Etats-Unis à partir de Genève, à compter
du 8 janvier prochain. L'information, parue dans le quotidien "Le Courrier",
a été confirmée vendredi par le porte-parole de l'aéroport de Cointrin,
Philippe Roy.
</LD>
<TX>
Les vols entre Genève et Washington ou Los Angeles, avec changement d'avion à
Paris, seront supprimés. "Nous regrettons cette décision, car nous sommes
persuadés qu'il existe un potentiel pour les vols transatlantiques au départ
de Genève", a expliqué M. Roy. Le bureau genevois d'United Airlines sera
redimentionné.
</TX>
<ST>
Neuf licenciements
</ST>
<TX>
Neuf personnes sur les douze qui travaillent à Genève pour la compagnie
seront licenciées, selon les informations à disposition de M. Roy. Les
sociétés américaines exigent souvent des résultats à très court terme. Le
coût d'un avion utilisé seulement quatre heures par jour entre Genève et
Paris est probablement devenu trop élevé aux yeux des employés-actionnaires
d'United Airlines, a-t-il avancé.
</TX>
<TX>
En septembre dernier, Trans World Airlines (TWA) avait déjà quitté la Suisse,
supprimé son vol Genève-New York et fermé ses bureaux à Genève et Zurich. A
partir de janvier prochain, la seule compagnie aérienne américaine qui assura
une liaison avec les Etats-Unis au départ de Genève sera Delta Airlines, le
partenaire de Swissair.
</TX>
<TX>
Ces départs successifs ne remettent toutefois pas en question le
développement de l'aérogare de Genève-Cointrin, a affirmé M. Roy.  Trente
guichets d'enregistrement supplémentaires s'ajouteront aux 47 déjà existants,
d'ici à la fin 1996. De plus en plus de compagnies veulent en effet avoir
leur propre checking, a expliqué le porte- parole de l'aéroport.
</TX>
</DOC>
