<DOC>
<DOCID>ATS.940124.0127</DOCID>
<DOCNO>ATS.940124.0127</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940124
</DT>
<PT>
061000
</PT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7egy c7sud mil soz
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
egypte soudanais statut eclairage
</KW>
<TI>
Les Soudanais du sud en Egypte : étrangers mais pas réfugiés éclairage par
Clarisse Lucas, AFP.
</TI>
<LD>
Le Caire, 24 jan (ats/afp) Principale victime de la guerre civile qui déchire
le Soudan, la communauté sud-soudanaise survit difficilement en Egypte. Sans
ressources, elle n'y bénéficie pas du statut de réfugiés et se trouve donc
privée de l'assistance des organisations humanitaires internationales.
</LD>
<TX>
Les Soudanais du sud sont "entre 25 000 et 30 000 personnes" en Egypte,
estime le père catholique italien Cosimo Spadavecchia qui les accueille au
Caire. Parmi elles, explique-t-il, plus d'un millier d'étudiants venus en
Egypte avec des bourses qui ont été progressivement supprimées, et des
centaines de femmes seules avec leurs enfants dont les maris ont souvent
rejoint les rangs de la guerilla.
</TX>
<TX>
Depuis sa reprise en 1983, la guerre civile dans le sud du Soudan a fait
entre 500 000 et un million de victimes, en raison des combats mais aussi des
épidémies et des famines qu'ils ont créées.  Minoritaires, les Soudanais du
sud, noirs et en majorité animistes et chrétiens, réclament au pouvoir
central arabo-musulman un partage équitable du pouvoir et des richesses.
</TX>
<ST>
Droits égaux sur le papier
</ST>
<TX>
"Estimés entre deux et trois millions", les Soudanais "n'ont pas droit en
Egypte au statut de réfugiés, contrairement à ceux qui vivent au Kenya ou
ailleurs. Cette situation s'explique par les accords conclus entre les deux
pays, accords qui leur assurent une égalité de droit", explique M. Moustapha
Djemali, représentant régional du Haut Commissariat des Nations Unies pour
les Réfugiés (HCR).
</TX>
<TX>
Selon ces accords, conséquence des liens historiques entre voisins, "les
ressortissants de chacun des deux pays peuvent voyager chez l'autre, s'y
installer et être traités comme des nationaux sans avoir besoin d'un visa,
d'un permis de résidence ou d'un permis de travail", précise-t-il.
</TX>
<TX>
"Ils n'ont pas besoin de visa, mais dès qu'ils arrivent ici, ils sont traités
comme des étrangers, qu'il s'agisse du prix du loyer qu'on leur fait payer
parce qu'ils ne sont pas Egyptiens ou de l'impossibilité de trouver un
travail et donc d'avoir des ressources ", rétorque le père Spadavecchia.
</TX>
<ST>
Les coups de mains du prêtre
</ST>
<TX>
Après avoir passé plus de quinze années au Soudan, ce prêtre italien a ouvert
depuis quelques années aux sud-Soudanais les portes de l'église de Sakakini
au Caire, devenue le centre de ralliement de la communauté. Le père
Spadavecchia a même créé en 1990, dans l'enceinte de la paroisse, une école
qui accueille 350 enfants.
</TX>
<TX>
"Les écoles publiques égyptiennes sont surchargées, le coût des écoles
privées les rend inaccessibles pour la majorité des familles", dit-il. "De
plus, comme ces enfants sont noirs, la société égyptienne n'est pas prête à
les accepter. Il y a tout le passé esclavagiste qui remonte", ajoute-t-il.
</TX>
<TX>
Pour les adultes, l'exclusion est la même, en particulier en matière
d'emploi. "Nous arrivons parfois à placer des jeunes filles comme bonnes",
car les Philippines ou les Erythréennes, préférées par la bonne société
égyptienne, "réclament d'être payées en dollars" contrairement aux
Soudanaises, explique l'ecclésiastique.
</TX>
<TX>
De manière générale, les Soudanais du nord, même opposants au régime actuel,
"sont beaucoup mieux lotis", assure-t-il. Ils ont le plus souvent des revenus
dans leur pays ou un parent émigré dans le Golfe alors que "ceux du sud ont
laissé là-bas tout ce qu'ils avaient ", affirme-t-il.
</TX>
</DOC>
