<DOC>
<DOCID>ATS.940103.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.940103.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940103
</DT>
<PT>
164600
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9afg mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
afghanistan combats synthese
</KW>
<TI>
Troisième journée de combats à Kaboul Extension des affrontements au
provinces du nord de l'Afghanistan synthèse.
</TI>
<LD>
Kaboul/Islamabad, 3 jan (ats/afp/reuter) Des combats meurtriers se sont
poursuivis lundi en Afghanistan, pour la troisième journée consécutive.
D'abord limités à la capitale Kaboul, les affrontements se sont étendus aux
provinces du nord. Un renversement d'alliance en faveur du premier ministre
Gulbuddin Hekmatyar semble à l'origine de la reprise de la guerre civile.
</LD>
<TX>
L'ancien général communiste, l'ouzbek Abdoul Rachid Dostam, s'était allié
samedi à son ancien ennemi juré, le premier ministre Gulbuddin Hekmatyar,
leader des fondamentalistes musulmans. Ce renversement d'alliance a
apparemment débouché sur une tentative de mise à l'écart du président
Burhanuddine Rabbani. Il s'agit de la crise la plus grave dans laquelle se
trouve plongé l'Afghanistan depuis six mois.
</TX>
<TX>
"Nous avons lancé cette attaque parce que nous voulons changer le système
politique d'Afghanistan. Nous voulons le rendre acceptable à toutes les
minorités du pays", a déclaré le général Fauzi, proche du général Dostam.
"Rabbani dirige le pays pour le seul bénéfice des Tadjiks", a-t-il ajouté, en
faisant allusion à l'ethnie du chef de l'Etat.
</TX>
<TX>
De son côté, le président Rabbani a lancé dimanche aux autres mouvements de
guérilla un véritable appel à la guerre sainte contre le général Dostam. Il a
affirmé que ce dernier se battait pour ramener au pouvoir l'ancien président
communiste Babrak Karmal.
</TX>
<ST>
Extension au nord
</ST>
<TX>
D'abord limités à Kaboul, les combats se sont étendus lundi à plusieurs
provinces du nord de l'Afghanistan, ont affirmé lundi à Islamabad des
diplomates afghans et des opposants. Les troupes loyales au président Rabbani
ont attaqué la milice du général Dostam dans les deux provinces du nord,
Faryab et Kunduz. Des combats auraient également lieu depuis trois jours dans
la grande ville du nord, Mazar-i-Sharif, contrôlée par les troupes ouzbèkes
de Dostam.
</TX>
<TX>
De son côté, l'ambassade afghane à Islamabad a confirmé que l'armée
gouvernementale était engagée dans "des combats très violents " contre les
troupes de Dostam à Faryab et à Chibarghan. Selon un diplomate afghan,
l'armée a infligé "des pertes énormes" aux opposants. Il a précisé que
l'aéroport de Mazar-i-Sharif était sous le contrôle du gouvernement.
</TX>
<ST>
Pas de répit à Kaboul
</ST>
<TX>
Après une nuit d'accalmie, les combats ont également repris lundi matin à
Kaboul. Des informations non confirmées ont fait état de centaines de
victimes pour les deux premiers jours d'affrontements dans la capitale. Des
milliers d'obus et de missiles se sont abattus sur la ville.
</TX>
<TX>
Des opposants à Islamabad ont affirmé que le président Rabbani avait quitté
la ville, alors que pour le troisième jour consécutif les roquettes tirées
par les hommes de Rachid Dostam visaient le palais présidentiel. M. Rabbani
se trouverait, selon ces sources, à Paghman, quartier général d'un de ses
alliés.
</TX>
<ST>
Aucune trève en vue
</ST>
<TX>
Les forces en présence ont commencé lundi à acheminer des renforts vers la
capitale, laissant présager une intensification des combats.  "Des avions
chargés de renforts ont atterri à l'aéroport militaire de Kaboul en début de
matinée", ont affirmé des sources du Jamiat-i- Islami, le parti du président
Rabbani. L'ancien ministre de la défense, Ahmed Chah Massoud, allié du
président Rabbani, a également envoyé des renforts de sa base de
Jabal-us-Siraj, située au nord de Kaboul.
</TX>
<TX>
Dans le camp adverse, le premier ministre Gulbuddin Hekmatyar aurait envoyé
des hommes en renfort pour intensifier l'attaque sur le flanc est de la
capitale, a-t-on indiqué également à Islamabad.
</TX>
<TX>
Les combats qui se déroulent dans la capitale sont les plus violents de ces
six derniers mois. L'intensité des affrontements est telle que de nombreuses
familles ne se risquent pas à transporter leurs blessés. Selon un proche du
général Dostam, les combats ont déjà fait des dizaines de morts et au moins
870 blessés. Les délégués du Comité international de la Croix-Rouge ont
également souligné la violence des affrontements dans la capitale, après
avoir visité certains hôpitaux.
</TX>
</DOC>
