<DOC>
<DOCID>ATS.950626.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.950626.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950626
</DT>
<PT>
120800
</PT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus ge sozm
</DE>
<AU>
ps as
</AU>
<KW>
vd tribunal fédéral secret médical
</KW>
<TI>
Le droit de consulter un dossier médical n'est pas héréditaire Le fils d'une
patiente décédée débouté par le Tribunal fédéral
</TI>
<LD>
Lausanne, 26 juin (ats) Le Tribunal fédéral a rejeté le recours d'un
septuagénaire genevois qui souhaitait consulter intégralement le dossier
médical de sa défunte mère. Les renseignements qui y figurent restent
couverts par le secret. Ils ne peuvent être divulgués sans un contrôle
sévère, ont précisé les juges fédéraux.
</LD>
<TX>
En litige avec l'hôpital genevois de Loëx où sa mère était décédée en 1988,
ce septuagénaire devra se contenter de prendre connaissance du dossier
médical de celle-ci par l'intermédiaire d'un médecin. La clinique s'était
opposée à la demande de l'intéressé. Elle relevait que le droit de consulter
un dossier médical est éminemment personnel et n'est pas transmissible.
</TX>
<TX>
Débouté par le Tribunal administratif et le Conseil d'Etat genevois, le
septuagénaire a vu sa demande rejetée par le TF dans un arrêt publié lundi.
Il n'apparaît pas dépourvu de sens de garantir aux patients qu'après leur
décès les renseignements figurant dans leur dossier demeureront couverts par
le secret médical, même si ce sont les personnes qui leur étaient le plus
proches qui souhaitent être renseignées, ont estimé les juges fédéraux.
</TX>
<ST>
Plainte pour homicide
</ST>
<TX>
En l'occurrence, cette qualité ne pouvait être déniée au recourant qui a vécu
toute sa vie avec sa mère née en 1898, à laquelle il a voué un attachement et
des sentiments filiaux intenses. Après une hospitalisation de plusieurs mois,
cette dernière était décédée à Genève en 1988.
</TX>
<TX>
Une semaine avant sa mort, elle avait subi une ponction pleurale. Affirmant
que sa mère s'était toujours opposée à une telle intervention, son fils
déposa par la suite une plainte pour homicide par négligence contre trois
médecins et le directeur administratif de l'hôpital de Loëx. Cette plainte
avait été classée le 10 juillet 1991 par le Procureur général du canton de
Genève.  (arrêt 2P.339/1994 du 26 avril 1995)
</TX>
</DOC>
