<DOC>
<DOCID>ATS.940625.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.940625.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940625
</DT>
<PT>
042500
</PT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4gre c4
</DE>
<AU>
ga
</AU>
<KW>
corfou delors succession echecs developp
</KW>
<TI>
Corfou: deux votes sans résultat pour la succession de M. Delors Ruud Lubbers
conteste le 2e scrutin et maintient sa candidature développement.
</TI>
<LD>
Corfou, 25 juin (ats/afp/reuter) Le Premier ministre néerlandais Ruud Lubbers
maintient sa candidature à la présidence de la Commission européenne, a
indiqué samedi matin le vice-premier ministre des Pays- Bas Wim Kok. Réunis
en sommet à Corfou, les douze chefs d'Etat et de gouvernement ne sont pas
parvenus vendredi à se mettre d'accord sur un candidat. M. Lubbers conteste
le deuxième vote des Douze, qui lui avait fait perdre deux voix par rapport
au premier tour.
</LD>
<TX>
Les Douze doivent s'entendre sur un candidat commun, dont la désignation sera
ensuite avalisée par le Parlement européen lors de sa prochaine session du 19
au 22 juillet à Strasbourg. Un premier vote informel organisé au cours du
dîner vendredi soir n'a pas permis de dégager un consensus.
</TX>
<TX>
Les dirigeants avaient déjà regagné leurs hôtels lorsque le président en
exercice de l'Union européenne (UE), le Premier ministre grec Andréas
Papandréou, a convoqué une nouvelle réunion, en vain.  Quelques instants plus
tard, les Douze se séparaient sur un nouveau constat d'échec, vers 01h30
locales (22h30 GMT).
</TX>
<ST>
Déplacement des voix
</ST>
<TX>
La répartition des voix lors des deux votes n'a pas été rendue officielle.
Les forces se sont cependant légèrement déplacées. De source diplomatique, on
indique que lors du premier tour, M. Lubbers a reçu trois voix pour une seule
à M. Brittan et huit à M. Dehaene.
</TX>
<TX>
Le deuxième scrutin n'a accordé qu'une seule voix au Premier ministre belge,
celle de son pays. Le Commissaire européen aux relations économiques
extérieures Leon Brittan, que la Grande- Bretagne a soutenu, selon le
porte-parole de la présidence française, a lui aussi obtenu un seul suffrage.
Le troisième candidat, le Premier ministre belge Jean-Luc Dehaene, a reçu les
dix autres voix.
</TX>
<TX>
Mais Ruud Lubbers affirme que seul compte le premier vote des Douze vendredi
soir, qui lui avait octroyé trois voix pour une seul à M. Brittan et huit à
M. Dehaene, a précisé M. Kok. Selon le Premier ministre néerlandais, le
deuxième vote a eu lieu dans un "cadre informel" et les travaux du Sommet
étaient terminés après le premier vote intervenu dans la soirée lors d'un
dîner réunissant les chefs d'Etat et de gouvernement des Douze.
</TX>
<ST>
Reprise des débats samedi
</ST>
<TX>
Les Douze vont donc tenter samedi à partir de 10h00 locales (07h00 GMT) de
trouver un accord. Si le Conseil n'arrive pas à s'entendre samedi sur un
successeur à Jacques Delors, le chancelier allemand Helmut Kohl, qui assurera
la présidence tournante semestrielle de l'UE à partir du 1er juillet, a
d'ores et déjà annoncé qu'il convoquerait un sommet extraordinaire des Douze.
</TX>
</DOC>
