<DOC>
<DOCID>ATS.950330.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.950330.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950330
</DT>
<PT>
115100
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
kul ecph
</DE>
<AU>
tp pi
</AU>
<KW>
vevey arts visuels animation estivale
</KW>
<TI>
Riviera lémanique: les arts visuels célébrés cet été 44 manifestations
prévues pour "Images '95".
</TI>
<LD>
Vevey (VD), 30 mars (ats) Photographie, cinéma, multimédia et vidéo seront
célébrés cet été sur la Riviera vaudoise. La première édition du Festival
international de la photographie, 16 juin - 16 juillet, prévoit 44
manifestations et expositions. Une bourse de 40 000 francs sera notamment
attribuée à un photographe, via un concours.
</LD>
<TX>
Cette animation estivale est baptisée "Images '95". Sa pierre angulaire est
le Grand Prix de la Ville de Vevey. Ce concours européen, sans thème imposé,
est destiné aux photographes professionnels de 21 pays, ont indiqué jeudi les
organisteurs lors d'une conférence de presse organisée à Vevey (VD).
</TX>
<TX>
Un jury attribuera ensuite 40 000 francs au lauréat. Neuf autres prix seront
remis, d'une valeur d'environ 10 000 francs chacun. Les oeuvres des vingt
meilleurs candidats seront présentées sur la Riviera.
</TX>
<ST>
Projections nocturnes
</ST>
<TX>
En outre, trois autres expositions mettront en valeur les meilleures photos
de presse de l'année, les photographes de plateau de cinéma et une
rétrospective de Jean-Loup Sieff. Ce dernier a entamé sa carrière en Suisse
dans les années 50.
</TX>
<TX>
Le festival rendra aussi hommage aux 100 ans de l'exploitation commerciale du
cinéma par la projection nocturne, à ciel ouvert, de douze films qui ont fait
date dans l'histoire du 7e art. La video sera aussi présente. Quatre caméras,
disséminées à Vevey et Montreux, seront témoins de scènes de rue ou de
performances artistiques. Le spectateur pourra participer au montage des
images, projetées ensuite sur un écran géant.
</TX>
<ST>
Multimédia ludique
</ST>
<TX>
Enfin, un Prix européen du multimédia sera decerné au meilleur créateur de
programme sur CD-Rom dans diverses catégories, telles que les jeux ou les
logiciels éducatifs. Le visiteur pourra notamment tester quelques
divertissements utilisant le multimédia. Les 50 ans de l'Ecole de
photographie de Vevey seront marqués par des colloques, des expositions et
divers ateliers.
</TX>
</DOC>
