<DOC>
<DOCID>ATS.950317.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.950317.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950317
</DT>
<PT>
175600
</PT>
<SC>
bsf153 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra jus
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
france justice tapie confusion
</KW>
<TI>
Procès VA-OM: la défense de M. Tapie tourne à la confusion L'ex- ministre
Jacques Mellick dans le collimateur de la justice.
</TI>
<LD>
Valenciennes, 17 mars (ats/afp/reuter) Le procès de l'un des plus gros
scandales du football français a tourné vendredi à la confusion de l'accusé
vedette, Bernard Tapie. L'un des témoins-clefs de la défense, Jacques Mellick
a été si embrouillé dans ses explications que le procureur envisage des
poursuites contre lui pour faux témoignage et subornation de témoins.
</LD>
<TX>
Le député-maire socialiste Mellick se retrouve dans le collimateur de la
justice après la rétractation de son ancienne attachée parlementaire, Corinne
Krajewski. La jeune femme, qui ne travaille plus pour lui, a démenti l'avoir
accompagné à Paris le 17 juin 1993.  Ce voyage fournissait un alibi à Bernard
Tapie dans l'affaire de subornation de témoin liée au scandale VA-OM.
</TX>
<TX>
Corinne Krajewski a même accusé Jacques Mellick d'avoir exercé des pressions
sur elle pour qu'elle confirme la version des faits défendue par Bernard
Tapie et le député-maire. D'une voix tremblante, elle a déclaré à la barre
que le député-maire de Béthune était venu la voir jeudi à son domicile en la
menaçant de licencier son mari, employé municipal, si elle infirmait son
témoignage initial.
</TX>
<TX>
"Je vais demander que l'on délivre les notes d'audience au Parquet de Béthune
pour qu'il engage, s'il le juge nécessaire, une procédure judiciaire pour
subornation de témoin à l'encontre de Jacques Mellick ", a déclaré le
procureur Eric de Montgolfier après un nouveau coup de théâtre dans le procès
VA-OM.
</TX>
<ST>
M. Mellick persiste
</ST>
<TX>
Jacques Mellick a rejeté les accusations de Mme Krajewski en bloc et
réaffirmé qu'il avait bien rencontré Bernard Tapie. "Je ne me souviens plus
si Corinne était avec moi mais je ne lui ai jamais demandé de dire quoi que
ce soit", a-t-il ajouté. M. Mellick a toutefois reconnu être allé jeudi soir
chez son ancienne secrétaire affirmant qu'il a bien "le droit de voir qui il
veut".
</TX>
<TX>
Lié d'amitié avec Bernard Tapie, Jacques Mellick avait agacé les enquêteurs
par ses déclarations à géométrie variable. Il a confié qu'il était incapable
de se souvenir des horaires précis de son emploi du temps et s'est attiré
aussitôt les foudres du procureur.
</TX>
<TX>
"Je suis convaincu, M. Mellick, que vous avez fait un faux témoignage", lui a
lancé le procureur d'une voix ferme. Bernard Tapie, qui est peu intervenu
pendant les débats, a déclaré à la faveur d'une suspension d'audience que sa
rencontre avec Jacques Mellick n'avait peut-être pas eu lieu le 17 juin.
</TX>
<TX>
Un des avocats de la partie adverse s'en est alors violemment pris au député
des Bouches-du-Rhône, pour lequel il n'a jamais caché son antipathie.
"Bernard Tapie se fout du procès judiciaire", a-t-il dit.  "Ce qu'il veut,
c'est gagner le procès médiatique. Il y a d'un côté un enjeu judiciaire pour
les braves gens et, de l'autre, un enjeu médiatique pour les crapules".
</TX>
<ST>
M. Tapie s'emmêle les pinceaux
</ST>
<TX>
La veille déjà, M. Tapie avait paru déstabilisé pour la première fois depuis
le début du procès lundi. Mis constamment sur le grill par le procureur, il
s'est défendu d'avoir rencontré M. Primorac.  Habituellement très décontracté
à la barre, il a même eu une formule maladroite: "Le témoignage de M.
Primorac me paraît largement aussi douteux que celui de M. Mellick".
</TX>
<TX>
L'affaire VA-OM qui a défrayé la chronique pendant des mois en France, a
trait à une tentative supposée de corruption par l'Olympique de Marseille
(OM) de joueurs de Valenciennes (VA) lors d'un match de championnat le 20 mai
1993, quelques jours avant la finale victorieuse pour l'OM de la coupe
d'Europe des champions contre le Milan AC.
</TX>
</DOC>
