<DOC>
<DOCID>ATS.940903.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.940903.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940903
</DT>
<PT>
233400
</PT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c3bra vot reg
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
bresil elections ministre demission
</KW>
<TI>
Brésil: le ministre de l'Economie offre démission.
</TI>
<LD>
Brasilia, 3 sept (ats/reuter) Le ministre brésilien de l'Economie, Rubens
Ricupero, a soumis vendredi sa démission au président Itamar Franco. De son
côté, l'opposition soupçonne le gouvernement de favoriser la candidature de
Fernando Henrique Cardoso à l'élection présidentielle du 3 octobre, a
rapporté samedi la chaîne de télévision Globo.
</LD>
<TX>
Selon Globo qui cite des sources proches de la présidence, le ministre espère
ainsi préserver le plan de lutte contre l'inflation lancé il y a deux mois.
Le président Franco est en train d'étudier la demande de son ministre qu'il
doit recevoir samedi en compagnie du président de la banque centrale, Pedro
Malan, a précisé la chaîne.
</TX>
<TX>
Cette crise politique a été provoquée par des confidences faites vendredi par
le ministre de l'Economie dans les coulisses des plateaux de télévision alors
que le journaliste de Globo qui devait l'interviewer attendait la liaison
satellite. "Je n'ai pas de scrupule. Ce qui est bon, nous le montrons, ce qui
est mauvais, nous le cachons", a-t-il déclaré. Il a également reconnu que le
plan de stabilisation devait servir la campagne de M. Cardoso.
</TX>
<TX>
Ancien ministre de l'Economie, Cardoso bénéficie d'une avance de plus de 20
points dans les sondages grâce au succès du plan anti- inflation qu'il a
lancé et dont Ricupero assure le suivi. Luiz Inacio Lula da Silva, candidat
de gauche et principal rival de Cardoso, accuse le gouvernement de se servir
de la machine administrative pour favoriser son adversaire.
</TX>
<TX>
Da Silva a déclaré lors d'une conférence de presse que l'incident de vendredi
apportait une nouvelle preuve de l'utilisation par Franco de l'administration
fédérale pour appuyer Cardoso. "Nous avons face à nous un candidat, divers
partis politiques, la presse brésilienne et la machine gouvernementale qui
travaillent à fond en utilisant même des fonds d'entreprises nationales",
a-t-il dit.
</TX>
</DOC>
