<DOC>
<DOCID>ATS.951127.0089</DOCID>
<DOCNO>ATS.951127.0089</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2161
</LE>
<DT>
951127
</DT>
<PT>
141913
</PT>
<RT>
132426
</RT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<RF>
combsf066
</RF>
<DE>
c9afg int mil
</DE>
<AU>
ln bn
</AU>
<KW>
afghanistan condamnation cicr kaboul
</KW>
<TI>
Blocus de Kaboul: le CICR très inquiet L'institution condamne les
bombardements de civils
</TI>
<LD>
Genève, 27 nov (ats) Le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) a
condamné lundi le bombardement aveugle de civils en Afghanistan. Un raid
aérien sur la capitale a fait dimanche 41 morts et plus de 140 blessés. Le
CICR est en outre très inquiet de la détérioration des conditions
humanitaires à Kaboul.
</LD>
<TX>
Les bombardements de civils sont prohibés par les Conventions de Genève, a
rappelé le CICR. Un précédent bombardement, il y a une semaine, sur le centre
de Kaboul avait déjà tué au moins huit civils et blessé seize autres et
provoqué une protestation du CICR.  L'institution a renouvelé lundi avec
force son indignation.
</TX>
<TX>
Selon le CICR, le nombre de blessés de guerre accueillis dans les hôpitaux
est en augmentation dans la capitale, plus de 300 en une semaine. Un
porte-parole, Kim Gordon-Bates, interrogé par l'ATS, a ajouté lundi à Genève
être très inquiet à la veille de l'hiver.
</TX>
<ST>
Jamais aussi dur
</ST>
<TX>
"Compte tenu du blocus de la capitale par les Talibans, le prochain hiver
sera le plus dur que les habitants de Kaboul auront à affronter", a-t-il
déclaré. "Jamais le blocus de Kaboul n'a été aussi serré". La capitale manque
surtout de combustible pour le chauffage et la cuisson.
</TX>
<TX>
Les convois humanitaires sont bloqués depuis plus d'un mois.  Seuls quelques
camions isolés parviennent à passer pour assister une population d'environ
800 000 personnes, dont environ 200 000 se trouvent dans un dénuement
complet.
</TX>
<TX>
Un avion du CICR se pose en principe chaque jour sur l'aéroport de Kaboul, si
le temps et les conditions de sécurité le permettent.  Il ne peut cependant
acheminer que de l'aide médicale et du petit matériel. L'avion n'a pas pu
décoller lundi en raison d'un temps couvert. Le CICR dispose d'une
quarantaine d'expatriés en Afghanistan.
</TX>
</DOC>
