<DOC>
<DOCID>ATS.950806.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.950806.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950806
</DT>
<PT>
032000
</PT>
<SC>
bsf003 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn mil int
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
hiroshima message boutros boutros-ghali
</KW>
<TI>
Selon Boutros Boutros-Ghali L'horreur d'Hiroshima a fait du monde un lieu
plus sûr embargo 5h00
</TI>
<LD>
New York, 6 août (ats/afp) Le secrétaire général de l'ONU Boutros
Boutros-Ghali a affirmé dimanche que "l'introspection suscitée par l'horreur
d'Hiroshima a fait de notre monde un lieu plus sûr". Il a publié un message à
l'occasion du cinquantième anniversaire du bombardement nucléaire de la ville
japonaise par les Etats-Unis.
</LD>
<TX>
M. Boutros-Ghali a lancé un appel à commémorer "la conciliation de la
puissance et de la conscience, du pouvoir et de la prudence".  "C'est
également la commémoration de la volonté de ne pas nécessairement faire ce
que nous avons le pouvoir de faire", a-t-il dit. A Hiroshima, "l'espoir a
succédé à la haine, la détermination au désespoir", a ajouté le diplomate
égyptien.
</TX>
<TX>
Selon M. Boutros-Ghali, "c'est un anniversaire pour nous rappeller ce dont
nous sommes capables et jusqu'où nous pouvons aller. Nous avons vu cela le 6
août 1945", a-t-il souligné dans son message rédigé pour être lu par un
représentant de l'ONU présent aux cérémonies d'Hiroshima, Joseph Reed, et
publié à New York.
</TX>
<TX>
Depuis la bombe, les partisans de la dissuasion nucléaire font valoir qu'elle
a assuré 50 ans de paix entre les grandes puissances. Mais le débat sur la
justification de ce bombardement se poursuit encore de nos jours.
</TX>
<TX>
Washington a toujours jugé que les deux bombes atomiques larguées sur
Hiroshima puis Nagasaki, les 6 et 9 août, ont hâté la reddition du Japon et
sauvé ainsi des centaines de milliers de vies humaines. Les Japonais
contestent cela, estimant que leur pays était déjà à genoux en août 1945, et
se serait de toutes façons rendu rapidement.
</TX>
<TX>
"Sans doute, l'introspection suscitée par l'horreur d'Hiroshima a fait de
notre monde un lieu plus sûr", a estimé M. Boutros-Ghali dans son message, au
risque d'alimenter ce débat. Le secrétaire général de l'ONU a par ailleurs
invité la communauté internationale à effectuer des progrès vers la
conclusion d'un traité d'interdiction des essais nucléaires. Il a souligné
que les Etats dépourvus de l'arme nucléaire doivent recevoir des garanties de
sécurité qui soient "légalement contraignantes".
</TX>
</DOC>
