<DOC>
<DOCID>ATS.940609.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.940609.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940609
</DT>
<PT>
203300
</PT>
<SC>
bsf186 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
comt bs
</DE>
<AU>
jq ba
</AU>
<KW>
bs crossair ag otto loepfe nouveau president
</KW>
<TI>
Crossair: Otto Loepfe présidera le conseil d'administration Quatre membres de
Swissair font leur entrée.
</TI>
<LD>
Bâle, 9 juin (ats) Otto Loepfe est le nouveau président du conseil
d'administration de Crossair. Il y fait son entrée en compagnie de trois
autres membres de la direction de Swissair. Moritz Suter,
administrateur-délégué de la compagnie régionale bâloise, a apporté un vif
soutien à l'élection du président de la direction de Swissair.  Majoritaire
dans le capital de Crossair, Swissair ne l'est pas au sein du conseil
d'administration.
</LD>
<TX>
L'assemblée générale des actionnaires de Crossair, réunie jeudi à Bâle sous
la tente du cirque Knie, s'est prononcée à une forte majorité en faveur de
l'élection des quatre représentants de Swissair. 2425 actionnaires était
présents, représentant 605 401 voix, soit 75 % du total.
</TX>
<ST>
Vote individuel
</ST>
<TX>
L'un des actionnaires ayant demandé le vote individuel, le résultat exact n'a
pas pu être communiqué avant la clôture de l'assemblée. Il sera rendu public
ultérieurement, a indiqué Alfred Wiederkehr, président sortant du conseil. Un
premier décompte partiel donnait quelque 70 % des voix en faveur de
l'élection des quatre personnalités proposées.
</TX>
<TX>
Outre M. Loepfe, les trois autres nouveaux administrateurs sont Alex
Kaufmann, Paul Maximilian Müller et Rolf Winiger, tous trois directeurs
généraux de Swissair. Andreas Geissmann, Erich Geitlinger, Thomas Heberlein
et Ugo Sadis ne se représentaient pas, tandis que Robert Staubli s'était
retiré pour raison d'âge. Les sept autres administrateurs dont le mandat
était renouvelable ont été réélus à une quasi unanimité. Parmi eux, le
conseiller d'Etat genevois Olivier Vodoz.
</TX>
<ST>
Six administrateurs sur seize
</ST>
<TX>
Cette entrée en force des représentants de la compagnie nationale dans
l'instance suprême de Crossair ne lui permet pourtant pas d'y être encore
représentée en proportion de son poids dans le capital.  Swissair détient en
effet 59,8 % des voix et 56,1 % du capital. Mais la compagnie bâloise ne
comprend encore que six conseillers d'administration sur seize, a souligné
Otto Loepfe.
</TX>
<TX>
Le nouveau président de Crossair a assuré que l'importance de l'aéroport de
Bâle sera renforcée. Tout en se montrant favorable a l'attribution d'un siège
d'administrateur au canton de Bâle-Ville, il n'a pas voulu donner de garantie
formelle à ce sujet. Moritz Suter a souhaité que Crossair ne devienne pas un
"sous-département" de Swissair, tout en se déclarant tout à fait rassuré à ce
sujet.
</TX>
<TX>
Le patron de Crossair a apporté un soutien vigoureux à Otto Loepfe "et à ses
boys", ainsi qu'il les a qualifiés. Voulant manifestement couper court aux
rumeurs faisant état de divergences avec le numéro 1 de Swissair, M. Suter a
déclaré qu'il avait lui-même suggéré cette solution au président du conseil
d'administration de Swissair, Hannes Goetz.
</TX>
<ST>
photos Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
