<DOC>
<DOCID>ATS.950331.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.950331.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950331
</DT>
<PT>
152300
</PT>
<SC>
bsf103 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd mil
</DE>
<AU>
al pi
</AU>
<KW>
vd armee rapport division territoriale 1 ogi
</KW>
<TI>
Rapport de la division territoriale 1 "Si vis pacem para bellum".
</TI>
<LD>
Lausanne, 31 mars (ats) Quelque 2500 officiers ont assisté au premier rapport
de la division territoriale 1 (div ter 1) vendredi après-midi à Lausanne.
Cette manifestation marque le coup d'envoi du plan directeur Armée 95 pour
cette unité qui regroupe 33 000 hommes issus de cinq cantons romands et de
celui Berne.
</LD>
<TX>
Devant un parterre d'officiers et de personnalités politiques, le conseiller
fédéral Adolf Ogi a rappelé le dicton de Végèce: "Si vis pacem para bellum"
(Si tu veux la paix, prépare la guerre). La réalisation d'Armée 95, dans
laquelle s'inscrit la transformation de la zone territoriale 1 en div ter 1,
est une marque de reconnaissance envers nos aînés, a indiqué le chef du
Département des transports, des communications et de l'énergie, faisant
allusion à la commémoration de la capitulation allemande de 1945.
</TX>
<TX>
Le divisionnaire Peter Regli, sous-chef d'Etat-Major, groupe renseignements
et sécurité, a mis en garde contre l'insécurité croissante qui succède à la
période de stabilité antérieurs à la chute du mur de Berlin.
</TX>
<TX>
Le commandant de la div ter 1, le divisionnaire André Liaudat a souligné les
tâches de son unité qui couvre les cantons de Berne, Fribourg, Vaud,
Neuchâtel, Genève et Jura. En tant que lien entre l'armée et les autorités
civiles, elle appuie les pouvoirs publics par des engagements variés au
profit de la population.
</TX>
<TX>
Comme unité logistique, la div ter 1 est responsable de l'approvisionnement
de la troupe, de l'exploitation des hôpitaux militaires de base, du service
d'assistance militaire et de la protection des ouvrages militaires
importants, a rappelé le divisionnaire Liaudat.
</TX>
<TX>
La div ter 1 comprend 16 régiments, 45 bataillons et groupes ainsi que 228
unités (y compris les régiments infanterie 3 et forteresse 1 attribués à la
div ter 1). Les 33 000 hommes recrutés dans les six cantons couverts par la
division sont francophones dans une proportion de 60 %.
</TX>
<ST>
Photos Keystone.
</ST>
</DOC>
