<DOC>
<DOCID>ATS.940125.0154</DOCID>
<DOCNO>ATS.940125.0154</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940125
</DT>
<PT>
104800
</PT>
<SC>
bsf030 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9ind c9pak mil
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
inde pakistan cachemire propositions
</KW>
<TI>
Tensions le long de la frontière indo-pakistanaise du Cachemire L'Inde
présente des propositions de règlement à Islamabad.
</TI>
<LD>
New Delhi, 25 jan (ats/afp) L'Inde a présenté lundi au Pakistan une série de
propositions visant à préserver la paix entre les deux Etats. Ces
propositions comprennent notamment des mesures visant à réduire la tension le
long de la frontière commune dans la région du Cachemire, ont indiqué mardi
des responsables indiens.
</LD>
<TX>
New Delhi propose également au Pakistan de conclure un accord sur le
non-usage en premier de l'arme nucléaire. Elle demande aussi d'étendre aux
zones peuplées ainsi qu'aux cibles économiques l'engagement conclu par les
deux pays de ne pas attaquer leurs installations nucléaires respectives.
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis, en particulier, ont exprimé à plusieurs reprises leur
inquiétude d'une escalade nucléaire entre ces deux pays soupçonnés de détenir
l'arme atomique. Le secrétaire général du ministère indien des affaires
étrangères Jyotindra Nath Dixit a exprimé l'espoir qu'Islamabad répondrait
positivement à ce geste et a appelé à la reprise des discussions bilatérales.
</TX>
<ST>
Constat de désaccord
</ST>
<TX>
Des pourparlers s'étaient déroulés au début de l'année à Islamabad. Ils
avaient abouti à un constat de désaccord sur le Cachemire. La semaine
dernière, New Delhi avait rejeté une proposition du Pakistan qui liait la
poursuite des discussions à l'organisation d'un referendum dans la partie
indienne du Cachemire.
</TX>
<TX>
Le Cachemire, divisé entre les deux pays au pied de l'Himalaya, a été à
l'origine de deux des trois guerres que se sont livrées les deux voisins
depuis la partition de la péninsule indienne en 1947. La partie indienne du
Cachemire, seul état de l'Union indienne à majorité musulmane, est en proie
depuis 1989 à une insurrection séparatiste.
</TX>
<TX>
New Delhi accuse Islamabad d'armer et d'entraîner cette dernière.  Le
Pakistan dit pour sa part n'apporter qu'un soutien moral et diplomatique à la
lutte des séparatistes musulmans qu'il affirme légitime.
</TX>
</DOC>
