<DOC>
<DOCID>ATS.951220.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.951220.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1983
</LE>
<DT>
951220
</DT>
<PT>
172904
</PT>
<RT>
165147
</RT>
<SC>
bsf167 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi fin div
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
suisse bourse clôture mercredi
</KW>
<TI>
Rebond de la bourse de Zurich
</TI>
<LD>
Zurich, 20 déc (ats/reuter) La bourse de Zurich a reconquis mardi le terrain
perdu la veille dans le sillage de Wall Street. Le marché des actions suisses
est remonté à 3253,9 points (+ 1,13 %) à l'indice SMI des valeurs standard et
à 2097,18 points (+ 1,07 %) à l'indice global SPI.
</LD>
<TX>
Les courtiers expliquaient mardi cette reprise par l'abaissement inattendu
des taux d'intérêt en dollars par la Réserve fédérale, le raffermissement du
dollar et la remontée des futures sur obligations. Les volumes d'échanges
sont restés modestes cependant.  Les spécialistes escomptaient en fin de
séance une poursuite du mouvement de hausse ces jours prochains.
</TX>
<TX>
L'intérêt s'est porté sur les valeurs standard traditionnelles.  Parmi les
assurances, les nominatives Winterthur et Réassurances se sont nettement
appréciées. CS Holding et la SBS ont conduit la hausse aux bancaires. Les
titres de la chimie/pharmacie ne sont pas restés en retrait. Sandoz, Ciba et
Ems ont gagné 2 % et plus.  Net raffermissement aussi d'Alusuisse,
Holderbank, Nestlé et SMH.
</TX>
<TX>
Le titre Clariant a été fortement acheté par une banque, vraisemblablement en
vue de porter le cours de l'action au-delà du prix d'émission de 385 francs
pour le passage dans la nouvelle année, selon les courtiers.
</TX>
<TX>
Merkur a profité de la fin des grèves en France après en avoir souffert, en
raison notamment du manque à gagner sur les automates de distribution situés
dans les gares. La nominative a gagné 5 francs à 243. Parmi les rares titres
en baisse figurent Fischer, Bührle, le bon Bil, Crossair et Banque
Rothschild.
</TX>
<TX>
Sur le marché obligataire, les cours se sont raffermis. Le rendement des
obligations de la Confédération a reculé de 1 point de base à 3,77 %.
</TX>
</DOC>
