<DOC>
<DOCID>ATS.940219.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.940219.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940219
</DT>
<PT>
171400
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come div
</DE>
<AU>
vf ga
</AU>
<KW>
suisse trafic perturbations
</KW>
<TI>
Circulation ralentie sur les principaux axes routiers suisses Retours de
vacances et week-end de ski responsables de bouchons.
</TI>
<LD>
Berne, 19 fév (ats) Le trafic a été perturbé samedi sur les principaux axes
routiers de Suisse. Motif: le carnaval dans plusieurs villes protestantes,
les départs ou retours de vacances et les déplacements des skieurs attirés
par les bonnes conditions météorologiques. Quelques accidents, ajoutés à la
densité du trafic, ont contribué à ralentir la circulation en plusieurs
endroits.
</LD>
<TX>
Les vacances scolaires se terminent ce week-end dans plusieurs cantons de
Suisse centrale, ainsi que dans ceux de Fribourg, Vaud, du Jura, du Tessin et
de Soleure. En revanche, à la veille du carnaval, elles commencent pour les
écoliers de Bâle-Ville, ainsi que pour les Genevois.
</TX>
<TX>
En Suisse romande, un accident a ralenti la circulation en fin de matinée,
sur l'autoroute N9 Vevey-Lausanne, entre Belmont et Chexbres (VD). En outre,
la pléthore de voitures a perturbé durant plusieurs heures le trafic dans les
deux sens de Vevey à Villeneuve (VD). Les mêmes problèmes ont été signalés
sur la N12 entre Vevey et Châtel-St- Denis (FR).
</TX>
<TX>
Des ralentissements dans les deux sens ont été signalés toute la journée de
samedi sur l'autoroute N1 Berne-Zurich entre l'échangeur de Härkingen (SO) et
la jonction Berne-Wankdorf. A proximité de Wangen sur l'Aare, en direction de
Zurich, la circulation a également été fortement ralentie.
</TX>
<ST>
Deux accidents
</ST>
<TX>
Outre la forte densité du trafic, deux accidents, l'un sur le tronçon
Niederbipp (BE) - Kriegstetten (SO), l'autre entre Kirchberg et Schönbühl
(BE), sont à l'origine de bouchons. Sur la N2 Bâle- Lucerne, le trafic a été
perturbé jusqu'en milieu d'après-midi entre Sissach et Härkingen, en
direction de Berne.
</TX>
<TX>
L'attente à la gare de chargement du tunnel ferroviaire de la Furka a atteint
deux heures à la mi-journée. La situation était redevenue normale dans
l'après-midi. En revanche, les opérations de chargement se déroulaient
presque sans accroc au tunnel du Loetschberg.
</TX>
</DOC>
