<DOC>
<DOCID>ATS.951201.0201</DOCID>
<DOCNO>ATS.951201.0201</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3263
</LE>
<DT>
951201
</DT>
<PT>
164451
</PT>
<RT>
150548
</RT>
<SC>
bsf152 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int jus ge fin
</DE>
<AU>
ln nb
</AU>
<KW>
genève droits de l-homme restructuration onu
</KW>
<TI>
Cri d'alarme de Jose Ayala Lasso Pas assez d'argent pour les droits de
l'homme
</TI>
<LD>
Genève, 1er déc (ats) Le Haut Commissaire de l'ONU pour les droits de
l'homme, Jose Ayala Lasso, s'est plaint vendredi à Genève, de manquer de
ressources. Les Etats votent des recommandations, mais ensuite ne donnent pas
l'argent nécessaire.  Une réforme profonde du Centre des droits de l'homme
vient d'être acceptée par l'ONU.
</LD>
<TX>
Lors d'une conférence de presse, Jose Ayala Lasso a regretté à plusieurs
reprises le manque de ressources suffisantes pour mener à bien son mandat.
"J'aimerais être plus efficace, mais nous n'avons pas assez d'argent pour
travailler", a déclaré le Haut Commissaire, dont la fonction a été créée il y
a exactement deux ans.
</TX>
<TX>
Lors de son récent séjour à New York, Jose Ayala Lasso n'a pas réussi à
obtenir des engagements financiers additionnels. Ainsi, le Centre pour les
droits de l'homme à Genève devra se contenter pour les années 1996 et 1997
d'un budget de moins de 25 millions de dollars. Le Fonds volontaire pour
l'assistance technique a identifié des programmes pour six millions de
dollars. Il n'a cependant reçu que 2,5 millions en contributions.
</TX>
<ST>
Manque de moyens pour l'ex-Yougoslavie
</ST>
<TX>
Il a déploré "le manque de cohérence des Etats". Ceux-ci votent des
recommandations pour faire respecter les droits de l'homme dans le monde,
mais ne mettent pas à disposition les ressources nécessaires.  Le projet de
déployer des observateurs des droits de l'homme en Bosnie dans le cadre de
l'accord de paix semble ainsi enterré. Un plan de formation aux droits de
l'homme des soldats a été abandonné au profit de la distribution d'une simple
documentation.
</TX>
<TX>
La mission de l'ONU pour les droits de l'homme au Rwanda se débat également
dans des difficultés financières. Au Burundi, elle a dû limiter ses
objectifs. En Tchétchénie, les négociations se poursuivent pour l'envoi d'une
mission, selon Jose Ayala Lasso.
</TX>
<ST>
Restructuration profonde
</ST>
<TX>
Une restructuration profonde du Centre est en cours. "On nous a demandé de
prouver que nous pouvons travailler plus efficacement", a déclaré M. Ayala
Lasso. "Il sera plus facile ensuite de disposer de ressources
additionnelles". Un programme de réformes en huit points couvrant tous les
domaines d'activité du Centre vient d'être avalisé. Il tient compte des
observations formulées par la firme de consultants Price Waterhouse, qui a
passé au peigne fin le fonctionnement du Centre.
</TX>
<TX>
Ce plan de réformes redéfinit également les rôles du Haut Commissaire et du
secrétaire général adjoint pour les droits de l'homme, Ibrahima Fall. M. Fall
a été confirmé dans ses fonctions de chef du Centre des droits de l'homme,
tout en étant adjoint du Haut Commissaire. Les réformes comprennent la
recherche de solutions plus efficaces sur le plan de l'information, de la
recherche de fonds et de la coordination avec les autres organes de l'ONU.
Les changements étalés jusqu'à fin 1997 seront supervisés par un comité de
surveillance.
</TX>
</DOC>
