<DOC>
<DOCID>ATS.940218.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.940218.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940218
</DT>
<PT>
180900
</PT>
<SC>
bsf156 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
rega fin ecpt ecpa soz come
</DE>
<AU>
wk ce uc
</AU>
<KW>
suisse finances federales economies gygi
</KW>
<TI>
Le directeur des finances fédérales et les scénarii d'économies Tous les
domaines seront touchés.
</TI>
<LD>
Berne, 18 fév (ats) La réduction du déficit structurel des finances
fédérales, environ quatre milliards de francs, demande une action décidée, a
dit Ulrich Gygi, directeur de l'administration fédérale des finances,
vendredi à Berne. Il a présenté les directions dans lesquelles la
Confédération devrait s'engager: couverture par le trafic routier de ses
coûts, pas de nouvelles prestations sociales à moyen terme et reformulation
de la politique agricole.
</LD>
<TX>
Une motion des Chambres exige la suppression du déficit structurel des
finances fédérales à moyen terme, a rappelé M. Gygi. En moyenne, par
législature, les dépenses ne devront pas progresser plus vite que la reprise
de l'activité économique. Après les mesures d'économie de 1992 et 1993, le
Conseil fédéral doit maintenant faire des propositions pour réduire les
dépenses de deux à trois milliards de francs par an, de manière durable.
</TX>
<TX>
Selon le texte écrit de son discours, M. Gygi a indiqué les directions que le
Département fédéral des finances souhaitait prendre pour assainir les
finances fédérales, tout en précisant que le gouvernement n'avait encore pris
aucune décision.
</TX>
<ST>
Vers une nouvelle déclaration d'impôt
</ST>
<TX>
En collaboration avec les cantons et les départements spécialisés, les
déclarations fiscales fédérales, cantonales et communales doivent être
revues. Les relations entre Confédération et cantons doivent être plus
efficaces et transparentes. Il s'agit avant tout de faire disparaître les
incitations à la dépense contenues dans les lois sur le subventionnement.
Quatre experts élaborent actuellement une première analyse, en collaboration
avec l'administration des finances. Elle sera présentée au printemps.
</TX>
<TX>
M. Gygi a précisé les directions qu'il faudrait prendre. Après l'achèvement
de la 10 eme révision de l'AVS et la mise en place de l'assurance-maternité,
une longe pause sera nécessaire avant tout nouveau développment du système
social. La révision de l'assurance- maladie, qui coûte actuellement 700
millions de francs à la Confédération et un milliard supplémentaire aux
cantons, devrait être réexaminée.
</TX>
<TX>
Le DMF devrait déjà planifier l'Armée 98 (effectif prévu: 250 000 hommes).
L'aide au développement devrait être plafonnée à 0,4 % du produit intérieur
brut. Les prix d'achat et le système de garantie des marges de l'agriculture
devraient être abolis et remplacés par un système du juste prix, avec des
prix plancher.
</TX>
<ST>
Rationaliser l'administration
</ST>
<TX>
Le trafic routier devrait enfin couvrir ses frais, y compris ses coûts
externes, afin que le rail devienne concurrentiel. Au-delà d'une offre de
base, les cantons devraient décider et payer pour le trafic régional. Les
chemins de fer devraient se comporter comme une entreprise.
</TX>
<TX>
Selon M. Gygi, il faut explorer toutes les possibilités de rationalisation de
l'administration. Parallèlement aux discussions des Chambres sur une réforme
du gouvernement, les structures administratives doivent être passées à la
loupe. Par la centralisation, un nouveau partage des compétences, la
sous-traitance et le renoncement à certaines tâches, l'administration
pourrait maigrir et devenir plus efficace.
</TX>
<TX>
Les six principaux domaines d'activité de la Confédération, prestations
sociales, trafic, défense nationale, formation et recherche, agriculture et
relations extérieures, représentent 80 % des dépenses fédérales, a expliqué
M. Gygi à l'assemblée de la section bernoise de l'Association suisse des
techniciens, dont il était l'hôte.
</TX>
</DOC>
