<DOC>
<DOCID>ATS.940511.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.940511.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940511
</DT>
<PT>
154800
</PT>
<SC>
bsf139 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ge c4ger int
</DE>
<AU>
az al
</AU>
<KW>
geneve bonn siege omc controverse
</KW>
<TI>
Attribution du siège de l'Organisation mondiale du commerce (OMC) Vers une
controverse entre Genève et Bonn.
</TI>
<LD>
Genève/Bonn, 11 mai (ats/afp) Le gouvernement allemand a décidé mercredi de
proposer Bonn comme siège de la future Organisation mondiale du commerce
(OMC). La décision allemande est de nature à ouvrir une controverse avec
Berne, à l'heure où les autorités fédérales poursuivent des négociations pour
obtenir l'installation du siège de l'OMC à Genève.
</LD>
<TX>
Le ministre allemand de l'économie, Günther Rexrodt, a annoncé que la demande
de son pays allait être transmise au secrétariat du GATT à Genève. Il a
présenté cette requête comme une mesure compensatoire pour le déménagement de
Bonn à Berlin des institutions politiques et administratives allemandes.
</TX>
<TX>
L'OMC a été créée en vue d'assurer le suivi des accords conclus dans le cadre
de l'Uruguay-round du GATT. Les travaux de construction du siège de
l'institution devraient débuter au début de l'an prochain. A ce sujet, M.
Rexrodt a souligné que le choix de Bonn pourrait constituer pour la ville "le
point de départ de l'édification d'une des plus importantes cités européennes
abritant des organisations internationales".
</TX>
<TX>
La proposition allemande bat en brèche la conviction affichée par
l'ex-directeur général du GATT, Arthur Dunkel, lors de la signature à
Marrakech de l'acte final de l'Uruguay-Round. M. Dunkel avait alors déclaré à
l'ATS: "L'Organisation mondiale du commerce aura son siège à Genève. Seule
une maladresse de la part de la Suisse dans les négociations pourrait
empêcher l'installation à Genève d'une organisation qui est le prolongement
du secrétariat du GATT".
</TX>
<ST>
Statut à préserver
</ST>
<TX>
Selon M. Dunkel, l'attribution à la Suisse du siège de l'OMC aurait pour
conséquence de préserver la place de Genève comme lieu de rencontre
international. M. Dunkel a rappelé à ce sujet les propos de René Felber.
Selon l'ancien conseiller fédéral, le statut de Genève offre aux politiciens
suisses l'occasion de maintenir des relations étroites avec les milieux
diplomatiques internationaux. Pour M. Dunkel, le gain en postes de travail
découlant de l'attribution du siège de l'OMC est une question d'ordre
secondaire.
</TX>
<TX>
La mise en place de l'OMC devrait déboucher sur la création d'une septantaine
de postes d'ici l'an prochain. Le secrétariat du GATT à Genève employait en
1993 quelque 370 collaborateurs. L'organisation regroupe les 123 pays qui ont
signé l'acte final de l'Uruguay-Round à Marrakech. Des négociations sont en
cours avec 21 autres Etats, notamment la Russie et la Chine, en vue de leur
adhésion à l'accord général sur le commerce mondial.
</TX>
</DOC>
