<DOC>
<DOCID>ATS.940609.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.940609.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940609
</DT>
<PT>
131200
</PT>
<SC>
bsf076 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
eur vot par c4uk c4net c4den c4ire
</DE>
<AU>
ga
</AU>
<KW>
europe elections parlement 4 pays developp
</KW>
<TI>
Elections européennes: début du scrutin jeudi dans quatre pays L'Irlande, la
Grande-Bretagne, les Pays-Bas et le Danemard votent développement.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 9 juin (ats/afp/reuter) Les opérations de vote ont commencé jeudi
matin dans quatre pays de l'Union européenne (UE) pour l'élection du
Parlement européen. Il s'agit de la Grande-Bretagne, de l'Irlande, des
Pays-Bas et du Danemark. Le scrutin aura lieu dimanche dans les huit autres
pays de l'UE. Les résultats officiels ne seront pas rendus publics avant
dimanche soir, lorsque tous les bureaux de vote auront fermé.
</LD>
<TX>
Les électeurs danois doivent élire seize députés parmi 183 candidats,
répartis dans une dizaine de formations. La participation devrait être plus
élevée qu'en 1989 (46,2 %). Les votes par correspondance ont été de 20 à 40 %
supérieurs à ceux enregistrés lors des dernières élections au Parlement
européen.
</TX>
<TX>
Au Royaume-Uni, ces élections devraient être l'occasion de mesurer l'ampleur
du mécontentement de l'opinion publique vis-a-vis du Premier ministre
conservateur John Major. Au total, 87 députés européens doivent être
désignés. Selon un sondage publié jeudi par le "Times", les conservateurs
pourraient obtenir entre quatre et quinze députés au parlement, les
travaillistes entre 66 et 75 et les libéraux-démocrates entre trois et huit.
</TX>
<ST>
Néerlandais peu motivés
</ST>
<TX>
Aux Pays-Bas, les électeurs se rendent aux urnes pour la troisième fois en
trois mois. Les bureaux de vote fermeront à 19H00. Quelque 11,5 millions de
Néerlandais, outre les étrangers d'Europe communautaire résidant dans le
pays, étaient attendus aux urnes. Onze listes, comptant en tout 246
candidats, sollicitaient les voix des Néerlandais pour désigner 31 députés.
Selon les sondages, les Néérlandais n'étaient pas spécialement motivés par ce
nouveau scrutin.
</TX>
<TX>
De leur côté, quelque 2,6 millions d'électeurs irlandais doivent élire quinze
députés. L'élection se fait au système plurinominal, qui favorise les choix
de personnalités. Les bureaux de votes seront fermés à 21h00 locales (20h00
GMT). Ces élections constituent le premier test important pour la coalition
centre-droit/travaillistes en place à Dublin depuis un an et demi.
</TX>
</DOC>
