<DOC>
<DOCID>ATS.941001.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.941001.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941001
</DT>
<PT>
224800
</PT>
<SC>
bsf097 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c3hai
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
usa haiti mea culpa de carter
</KW>
<TI>
Malentendus au sujet d'Haïti: Jimmy Carter fait son mea-culpa.
</TI>
<LD>
Washington, 1er oct (ats/afp) L'ancien président américain Jimmy Carter a
fait son mea-culpa en assumant la responsabilité de ses malentendus avec
l'administration américaine au sujet d'Haïti. M. Carter a fait ces
déclarations alors qu'il recevait un prix pour les missions de bons offices
qu'il a effectuées ces derniers mois.
</LD>
<TX>
M. Carter, qui recevait un prix au département d'Etat, a affirmé que ces
tensions avec l'administration américaine avaient résulté de "mauvaises
communications". "La plupart étaient de ma faute", a-t-il ajouté. Le
président Bill Clinton a rendu hommage, dans une lettre, à M. Carter qui,
a-t-il écrit, "a généreusement voué la meilleure partie de (sa) vie à mettre
fin à des conflits".
</TX>
<TX>
L'ancien président, qui a conduit cette année des missions de bons offices en
Haïti et en Corée du Nord, a reçu un prix de la Fulbright Association doté de
50 000 dollars pour sa "contribution substantielle à faire tomber les
barrières qui divisent l'humanité".  En recevant son prix, M. Carter a
commenté ses missions en déclarant: "Notre prochaine tâche est de travailler
un petit peu plus sur la compréhension dans notre pays".
</TX>
<TX>
Au sujet de l'opération "Soutien à la démocratie" conduite par les Etats-Unis
en Haïti, M. Carter a estimé que la situation se stabiliserait prochainement
au point de permettre un retrait de troupes américaines au profit de membres
de la force multinationale.  Le secrétaire d'Etat Warren Christopher s'était
rendu il y a une semaine au domicile de M. Carter à Plains (Georgie) pour
aplanir leurs malentendus sur le dossier haïtien.
</TX>
<TX>
Dans une interview au "New York Times", M. Carter avait affirmé avoir
rencontré "une vive opposition" du département d'Etat à sa mission de
médiation en Haïti. Celle-ci a permis d'éviter in-extremis une intervention
en force des Etats-Unis dans ce pays. Il s'était également plaint de
l'attitude de M. Christopher.
</TX>
</DOC>
