<DOC>
<DOCID>ATS.940809.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.940809.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940809
</DT>
<PT>
191900
</PT>
<SC>
bsf132 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c1 c5swi bs ecpi sozm
</DE>
<AU>
po
</AU>
<KW>
suisse etats-unis ophtalmologie ciba rachat
</KW>
<TI>
Ophtalmologie pharmaceutique Ciba rachète une ligne de produits américains.
</TI>
<LD>
Bâle, 9 août (ats) Le groupe bâlois Ciba a racheté pour 300 millions de
dollars (400 millions de francs) la ligne de produits ophtalmologiques
pharmaceutiques de la société américaine IOLAB Corporation. Les produits
acquis devraient dégager un chiffre d'affaires de 100 millions de dollars
l'an prochain.
</LD>
<TX>
Ce rachat permettra à Ciba Vision, la division ophtalmologique du groupe
Ciba, de se hisser parmi les cinq plus importants spécialistes mondiaux de la
branche, a annoncé l'entreprise mardi. L'accord a déjà été signé, mais la
transaction devra encore être finalisée le 1er septembre. IOLAB Corporation
appartient au groupe Johnson % Johnson.
</TX>
<TX>
Ciba Vision disposera ainsi d'une large gamme de médicaments sur ordonnance,
ainsi que d'une quarantaine de produits conseil - notamment les collyres
lubrifiants - reconnus sur le plan mondial. Le secteur de la chirurgie
ophtalmologique de IOLAB n'est pas compris dans l'opération.
</TX>
<ST>
Grand marché
</ST>
<TX>
Les Etats-Unis représentent le plus important marché ophtalmologique du
monde. "Cette acquisition a une grande valeur stratégique", selon Luzi von
Bidder, président à l'échelon mondial des unités d'affaires d'ophtalmologie
de Ciba Vision. Outre une présence renforcée sur les marchés mondiaux, elle
permettra au groupe d'améliorer ses activités de recherche et de
développement.
</TX>
<TX>
Ciba Vision s'attend à une forte croissance du marché ophtalmologique
pharmaceutique. Elle entend doubler les capacités de son service de vente aux
Etats-Unis. Un certain nombre de collaborateurs du secteur pharmaceutique de
IOLAB devraient rejoindre Ciba Vision Ophtalmics, IOLAB poursuivant la
fabrication des produits acquis par Ciba Vision.
</TX>
<ST>
Chiffre d'affaires d'un milliard
</ST>
<TX>
Ciba Vision est un des principaux fabricants mondiaux de produits
ophtalmologiques comme les verres de contact et leurs produits d'entretien.
Présente dans 70 pays, elle a réalisé l'an dernier un chiffre d'affaires d'un
milliard de francs.
</TX>
</DOC>
