<DOC>
<DOCID>ATS.951213.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.951213.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2193
</LE>
<DT>
951213
</DT>
<PT>
150924
</PT>
<RT>
141503
</RT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh umw jus reg
</DE>
<AU>
eh ga sh
</AU>
<KW>
zurich arbres ville canton conflit plainte
</KW>
<TI>
Zurich-ville s'oppose au canton devant le Tribunal fédéral Après les
parcomètres, la protection des arbres enjeu du conflit
</TI>
<LD>
Zurich, 13 déc (ats) L'exécutif de la ville de Zurich n'entend pas se plier à
la décision du canton d'annuler son ordonnance sur la protection des arbres.
Pour maintenir le règlement accepté en votation, la municipalité ira jusqu'au
Tribunal fédéral, a-t-elle indiqué mercredi. Comme elle l'a fait pour le
conflit portant sur les tarifs des parcomètres.
</LD>
<TX>
L'ordonnance soumet l'abattage des arbres de plus de 80 centimètres de
diamètre à un mètre au-dessus du sol à autorisation et prescrit leur
remplacement. Plusieurs recours ont été déposés auprès de la commission
cantonale des recours responsable des travaux publics, recours que le Conseil
d'Etat a approuvés la semaine dernière.
</TX>
<TX>
Pour le gouvernement, le diamètre d'un arbre n'est pas un critère suffisant
pour déterminer quelle coupe requiert une autorisation.  Les arbres dignes de
protection doivent être définis et localisés avec plus de précision.
</TX>
<ST>
Inventaire: "disproportionné"
</ST>
<TX>
La municipalité a répliqué qu'une telle définition reviendrait à inventorier
tous les arbres de la ville. Ce travail entraînerait des coûts
disproportionnés par rapport au bénéfice recherché.  L'exécutif a décidé de
défendre ses intérêts devant le Tribunal fédéral (TF), par le biais d'une
plainte de droit public. Selon la nouvelle pratique du TF en la matière,
l'approbation du parlement pourra être acquise a posteriori.
</TX>
<TX>
Il en va de même en ce qui concerne la polémique ville-canton sur
l'augmentation des tarifs de parcomètres dans certains quartiers de la
métropole zurichoise. Une plainte de droit public a été déposée dans les
délais auprès du TF, a précisé la municipalité. Dans ce cas également, la
hausse avait été approuvée en votation, avant d'être annulée par le
gouvernement à la suite de recours.
</TX>
</DOC>
