<DOC>
<DOCID>ATS.940723.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.940723.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940723
</DT>
<PT>
120000
</PT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita come mil jus
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
italie autoroute jets de pierres
</KW>
<TI>
Italie Des voyageurs victimes de jets de pierres sur les autoroutes.
</TI>
<LD>
Rome/Berne, 23 juil (ats/afp) Vacanciers italiens et étrangers sont
terrorisés depuis quelques jours par des lanceurs de pierres qui attaquent
les véhicules sur les autoroutes du centre de l'Italie, blessant conducteurs
et passagers. En une semaine, huit personnes ont été légérement blessées et
une vingtaine de voitures endommagées dans plusieurs régions de l'Italie, au
nord et au centre, selon un bilan établi samedi par la police routière qui a
été mise en alerte.
</LD>
<TX>
Les lanceurs de pierres agissent du haut des ponts enjambant les autoroutes
mais aussi depuis des bosquets longeant les voies et même d'autres véhicules.
Vendredi, près de Parme (nord-est), un conducteur a reçu une pierre sur son
pare-brise lancée d'une autre voiture qui le doublait. Quelques heures plus
tard un camion de transport international (TIR) circulant sur l'autoroute
Gênes-Milan (nord- ouest) subissait la même mésaventure, a rapporté la
police.
</TX>
<TX>
Des épisodes de ce genre ont été signalées dans plusieurs autres endroits de
l'Italie du nord et du centre. "Il s'agit d'une bande de voyous qui tentent
de défier la police" a estimé Claudio Gatti, commandant de police de la
province de Florence (Toscane). "La partie est ouverte. Nous réussirons à les
prendre".
</TX>
<ST>
Précédent en 1990 près de Lausanne
</ST>
<TX>
Le ministère de l'intérieur a reconnu la gravité de l'affaire, en rappelant
qu'une jeune femme avait été tuée de cette façon près de Vérone au début de
l'année. "Nous avons mobilisé toutes les forces disponibles qui ont été
disposées aux points névralgiques des axes de circulation. Et nous avons
constitué des unités spéciales de surveillance composées de personnes en
civil qui contrôleront les ponts autoroutiers" a indiqué Oreste Iovino,
directeur de la police nationale.
</TX>
<TX>
La Suisse avait connu au printemps 1990 une longue série meurtrière de jets
de pierres depuis les ponts surplombant l'autoroute de la région lausannoise.
Le passager d'un véhicule avait trouvé la mort à la suite d'un ces lancers de
pierre.
</TX>
</DOC>
