<DOC>
<DOCID>ATS.950327.0121</DOCID>
<DOCNO>ATS.950327.0121</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950327
</DT>
<PT>
061600
</PT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7egy for kul
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
egypte archeologie toutankhamon eclairage
</KW>
<TI>
Les champignons de Toutankhamon La nouvelle malédiction du Pharaon éclairage.
</TI>
<LD>
Le Caire, 27 mars (ats/afp) Les scientifiques sont divisés sur la façon de
lutter contre une nouvelle malédiction du Pharaon Toutankhamon. Un épidémie
de taches noires couvrent en effet sa tombe.
</LD>
<TX>
Ils sont néanmoins unanimes à reconnaître les dangers de cette maladie qui
frappe la tombe royale vieille de 3000 ans, à Louxor en Haute-Egypte. Il
s'agit de la seule des cinquante sépultures de la Vallée des Rois frappée par
ce fléau. "La tombe du roi Toutankhamon est marquée de plus de 100 000 taches
de un à sept millimètres", affirme M. Moukhtar Ammar, professeur de
microbiologie à l'université égyptienne d'al-Azhar.
</TX>
<ST>
Réaction entre métaux
</ST>
<TX>
Elles sont provoquées par un champignon et un produit chimique pulvérisé
depuis 1990 semble efficace pour en stopper le développement, assure le
professeur. Mais tout le monde n'est pas d'accord. Selon Chaouqi Nakhla,
responsable des travaux de rénovation au Conseil supérieur des Antiquités,
les champignons et bactéries découverts sur les taches en 1989 n'en sont pas
forcément la cause.  L'absence de traces de nitrogène montre que les taches
ne sont pas constituées de matière vivante, affirme-t-il.
</TX>
<TX>
"Elles peuvent venir d'une réaction entre les métaux contenus dans les
pigments utilisés pour décorer les murs, qui a servi de support à la
croissance de champignons", explique-t-il. Mais il rejette l'idée de nettoyer
les taches, qui couvrent jusqu'à la moitié de certaines peintures. "Elles
font partie intégrante de la tombe. Si on les enlève, il restera des espaces
blancs dans les peintures". "Surtout, c'est irresponsable de modifier une
tombe. Elle a été découverte avec ces taches, nous ne pouvons pas y toucher",
estime-t-il.
</TX>
<ST>
Crottes de chauves-souris
</ST>
<TX>
Les archéologues se sont interrogées sur cette étrange peste noire depuis la
découverte de la tombe en 1922 par Howard Carter. Cette découverte a été
suivie d'une mystérieuse série de décès nourrissant la croyance en une
malédiction du Pharaon. Les taches seraient la manifestation de cette
malédiction, selon certaines théories, tandis que d'autres affirment qu'elles
proviennent tout simplement des crottes de chauves-souris.
</TX>
<TX>
Le champignon, qu'il soit ou non la cause de ces taches, a proliféré en
raison de l'humidité, accrue à l'intérieur de la tombe depuis son ouverture.
"Le champignon dévore le matériau organique qui fait adhérer les peintures au
mur", explique M. Nakhla. "Les visiteurs apportent avec eux d'énormes
quantités de poussières et de microbes et leur respiration crée de l'humidité
qui nourrit le champignon".
</TX>
<ST>
Visiteurs sous contrôle
</ST>
<TX>
Les conservateurs de la tombe envisagent d'installer des planchers en bois et
des vitres, ainsi qu'un équipement pour réduire l'humidité, dans la tombe.
Depuis l'an dernier, le nombre des visiteurs a été réduit à 250 par jour. Ils
devront dorénavant porter des protège-chaussures en tissu et des masques en
papier sur le visage pour réduire la poussière et les bactéries.
</TX>
<TX>
Des travaux similaires sont entrepris dans trois autres tombes de la Vallée
des Rois, pour un projet d'une valeur totale de plus d'un million de livres
égyptiennes (environ 400 000 francs). "Ce serait vraiment la malédiction du
Pharaon si le champignon gagnait encore du terrain et rende quelqu'un malade.
Heureusement, ce n'est jamais arrivé", s'exclame M. Nakhla.
</TX>
</DOC>
