<DOC>
<DOCID>ATS.940401.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.940401.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940401
</DT>
<PT>
053000
</PT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
bio come for prod
</DE>
<AU>
ah sn ga
</AU>
<KW>
suisse aviation pionner centenaire
</KW>
<TI>
Walter Mittelholzer aurait eu 100 ans samedi Un pionnier suisse de l'aviation
et de la photographie aérienne.
</TI>
<LD>
Zurich, 1er avr (ats) Walter Mittelholzer aurait eu 100 ans samedi prochain.
Décédé tragiquement en 1937 à l'âge de 43 ans, lors d'une excursion en
montagne, ce pionnier suisse de l'aviation s'était rendu célèbre par ses
expéditions en Afrique et en Arctique. Il a participé à la création de
l'aviation civile suisse et a effectué quelque 9000 vols au total. De lui
subsistent aujourd'hui 40 000 photographies, 30 000 mètres de pellicule et de
nombreux récits.
</LD>
<TX>
Walter Mittelholzer est né le 2 avril 1894 à St-Gall, de parents boulangers.
Après une formation de photographe, il obtient son brevet de pilote en 1917.
Cinq ans plus tard, "Mitteli", comme le nomment ses amis, s'écrase dans les
Alpes glaronnaises lors d'une tempête de neige. Grièvement blessé, il n'en
abandonne pas pour autant sa passion pour l'aéroplane.
</TX>
<TX>
En été 1923, il participe à un vol de secours pour tenter de retrouver
l'explorateur Road Amundsen au Pôle Sud. Si l'opération échoue, l'aviateur
rapporte toutefois des photos aériennes de l'Arctique. Ses images font
sensation.
</TX>
<ST>
Au-dessus du Kilimandjaro
</ST>
<TX>
A la demande du schah de Perse, il part de Zurich et atteint le Golfe
persique en 1924-25, après 71 heures de vol. M. Mittelholzer réalise le
record du monde de la distance et de la durée en 1926-27: aux commandes d'un
hydravion de type Dornier-Merkur, il effectue la traversée du continent
africain, d'Alexandrie au Cap. En hiver 1930, un vol hivernal au
Kilimandjaro, point culminant de l'Afrique, fait à nouveau sensation. Ses
photos du cratère du volcan font le tour du monde. Elles sont restées
célèbres.
</TX>
<TX>
L'aventureux St-Gallois fait son dernier vol en 1930: emmenant l'empereur
d'Ethiopie Hailé Sélassié, il part de Dübendorf, près de Zurich, et rallie
Addis Abeba avec un Fokker à trois moteurs acheté en Suisse.
</TX>
<ST>
Première compagnie d'aviation
</ST>
<TX>
L'aviateur était également un entrepreneur actif. En 1919, il fonde la
première compagnie d'aviation suisse, avec le Delémontain Alfred Comte. Cet
autre pionnier de l'aviation helvétique, dont on fêtera le centenaire l'année
prochaine, a été son instructeur de vol.  "Comte, Mittelholzer et Co."
fusionnera un an plus tard avec Ad Astra Aero. En 1931, à Swissair voit le
jour, issue des compagnies Ad Astra Aero et Balair, dont il sera directeur
jusqu'à sa mort en 1937. En outre, en 1924, M. Mittelholzer avait créé une
société de production de films.
</TX>
<TX>
Walter Mittelholzer a publié plusieurs livres et tourné de nombreux
documentaires sur ses expéditions. Ses films le plus connus sont "Vol
au-dessus de Alpes" et ceux réalisés lors des expéditions perse et africaine.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
