<DOC>
<DOCID>ATS.950731.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.950731.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950731
</DT>
<PT>
205700
</PT>
<SC>
bsf106 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 umw div
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
usa chaleur intemperies orage
</KW>
<TI>
Nouvelle alerte à la chaleur à Chicago Record de froid dans le nord-ouest des
Etats-Unis
</TI>
<LD>
Chicago, 31 juil (ats/afp) Une nouvelle alerte à la chaleur a été lancée
lundi par la municipalité de Chicago. En revanche, le nord-ouest des
Etats-Unis connaissait des records de froid. La Floride était menacée par un
orage tropical et le Texas par des inondations.
</LD>
<TX>
A Chicago, aucun nouveau décès n'était à déplorer depuis le retour de la
vague de chaleur, contrairement à ce qui avait été le cas il y a deux
semaines, a indiqué un responsable des pompiers, Ray Orozco. La précédente
vague de chaleur avait entraîné la mort de 544 personnes dans la ville.
</TX>
<TX>
Au cours des six derniers jours, les fonctionnaires municipaux de Chicago ont
contacté 120 000 individus, essentiellement des personnes âgées, pour les
mettre en garde contre le retour de la chaleur. Des policiers se sont aussi
rendus au domicile de résidents n'ayant pas le téléphone.
</TX>
<TX>
Chicago n'était pas la seule métropole atteinte par la chaleur.  A San
Francisco, dimanche, il faisait 35 degrés Celsius, nouveau record de
température pour cette ville californienne. Le Département des forêts de
Californie a averti la population des risques de feu dans le nord de l'Etat.
</TX>
<TX>
En revanche, dans le nord-ouest, de l'Oregon au Montana, c'est le froid qui
battait des records, avec des températures parfois inférieures à zéro degré
Celsius.
</TX>
<TX>
La Floride, elle, faisait face à une alerte à l'orage tropical lancée dans
sept comtés du Sud de l'Etat. L'orage, baptisé Erin, amène un vent qui
souffle à 97 km/h. Dans le Texas, à l'Est de Houston, entre 20 et 32 cm d'eau
sont tombés lors d'un orage qui a duré huit heures. Des alertes aux
inondations ont été lancées dans le sud-est, le nord et l'ouest de l'Etat.
</TX>
</DOC>
