<DOC>
<DOCID>ATS.941217.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.941217.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941217
</DT>
<PT>
175100
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4ita reg parp
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
italie gouvernement motions censure
</KW>
<TI>
Motions de censure contre le gouvernement italien.
</TI>
<LD>
Rome, 17 déc (ats/reuter) La Ligue du Nord, membre de la coalition du
président du Conseil Silvio Berlusconi, s'est jointe samedi à l'opposition
pour déposer une motion de censure contre le gouvernement. Le vote devrait
avoir lieu mercredi, après le débat de la Chambre des Députés sur l'avenir de
la coalition gouvernementale.
</LD>
<TX>
Rocco Buttiglione, le chef du Parti populaire (opposition centriste) a
annoncé le dépôt de cette motion à l'issue d'une réunion avec la Ligue du
Nord et le Parti démocratique de la gauche (PDS, ex- communistes). "Le
dialogue avec la Ligue est essentiel pour la naissance en Italie d'une
alliance libérale-démocrate et chrétienne- démocrate", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
On estime de sources parlementaires que le vote aura lieu après le débat
prévu mercredi à la Chambre des Députés. Ce débat doit être consacré à
l'avenir de la coalition de cinq partis formée par Silvio Berlusconi il y a
sept mois.
</TX>
<ST>
Avis divergent
</ST>
<TX>
Umberto Bossi, le chef de la Ligue, affirme avoir le soutien de 325 des 630
membres de la Chambre des députés. Mais au sein de la Ligue, les avis
divergent. Certains de ses membres ont annoncé la formation de leur propre
groupe parlementaire et d'autres ont précisé qu'ils continueraient de
soutenir le gouvernement.
</TX>
<TX>
Le PDS a déjà annoncé qu'il présenterait sa propre motion de censure après le
débat de mercredi. "L'objectif de notre motion est de renverser le
gouvernement (...)  Au parlement, le gouvernement devrait confirmer la
dissolution de sa coalition", a estimé le président du groupe PDS à la
Chambre des députés, Luigi Berlinguer.
</TX>
<ST>
Campagne de persécution
</ST>
<TX>
Silvio Berlusconi, dont l'Alliance pour la liberté a remporté les élections
du 27 mars dernier, se dit victime d'une campagne de persécution. Le
président du Conseil est affaibli par les heurts incessants avec la Ligue du
nord et l'enquête sur la corruption des magistrats milanais.
</TX>
<TX>
Gianfranco Fini, le chef de l'Alliance nationale (extrême-droite) s'est
déclaré confiant dans l'avenir du gouvernement. "Nous ne pouvons admettre que
le gouvernement va tomber. Mais si c'est le cas, je pense qu'il ne faudra que
quelques semaines pour prouver que de nouvelles élections sont nécessaires
car il n'existe pas d'autre coalition", a-t-il expliqué.
</TX>
</DOC>
