<DOC>
<DOCID>ATS.940606.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.940606.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940606
</DT>
<PT>
165600
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7yem mil int
</DE>
<AU>
az sv
</AU>
<KW>
yemen treve proposition synthese
</KW>
<TI>
Yémen: les nordistes proposent un cessez-le-feu Aden à nouveau bombardée à
l'artillerie synthèse.
</TI>
<LD>
Aden, 6 juin (ats/afp/reuter) Le gouvernement du Nord-Yémen a proposé aux
forces sudistes une trêve à partir de lundi à minuit (23h00 suisses). Les
combats terrestres se sont par ailleurs poursuivis, notamment à proximité
d'Aden. Les bombardements de l'artillerie nordiste ont aussi repris sur la
métrople du Sud. Selon le Comité international de la Croix-Rouge (CICR), des
milliers de blessés ont besoin d'une aide médicale d'urgence.
</LD>
<TX>
Le ministre des affaires étrangères, Mohamed Salem Bassendoua, a précisé que
les Nordistes respecteraient ce cessez-le-feu d'une durée illimitée tant que
les Sudistes ne le violeraient pas.
</TX>
<TX>
Plusieurs quartiers d'Aden étaient privés d'eau et d'électricité lundi. La
raffinerie de Little Aden, à une vingtaine de km du centre urbain, brûlait
toujours après deux raids aériens nordistes dimanche.  Au moins six personnes
ont été tuées et seize blessées dans l'incendie qui s'est déclaré dans la
raffinerie, a indiqué le directeur de cet établissement, Mohamed Hussein
Hajj.
</TX>
<TX>
Six des 40 cuves de stockage étaient en feu. Mais les installations de
production de la raffinerie, d'une capacité de 140 000 barils par jour, sont
restées intactes, a affirmé M. Hajj.
</TX>
<ST>
Tirs d'artillerie
</ST>
<TX>
Par ailleurs, après une courte accalmie nocturne, les forces nord- yéménites
ont repris et intensifié leurs tirs d'artillerie et de missiles contre la
capitale sécessionniste sud-yéménite, selon des témoins. D'après un
communiqué militaire du ministère sudiste de la défense, les combats ont
repris sur tous les fronts et des navires sudistes ont bombardé les positions
nordistes "dans le désert entourant Aden".
</TX>
<TX>
Pour sa part, la DCA des forces sudistes a abattu deux avions de l'armée
nordiste qui menaient un raid sur Aden, a annoncé un porte- parole militaire.
Cité par radio-Aden, il a précisé qu'un des deux appareils s'est abîmé en
mer, alors que le second est tombé dans une zone désertique autour de la
ville.
</TX>
<TX>
Les troupes yéménites nordistes et sudistes se disputaient en outre à coups
d'artillerie lundi le village de Saber, à moins de 25 kilomètres au nord
d'Aden. Les tanks nordistes tenaient une crête au nord du village, totalement
abandonné par ses habitants.
</TX>
<TX>
Plusieurs personnalités sudistes sont d'autre part intervenues sur les ondes
de Radio-Aden pour appeler les cinq pays du Conseil de coopération du Golfe
(CCG) à oeuvrer à une reconnaissance internationale effective de la nouvelle
République démocratique du Yémen (RDY). Les ministres du CCG ont en effet
reconnu implicitement dimanche la RDY, auto-proclamée le 21 mai à Aden.
</TX>
<ST>
Des milliers de blessés
</ST>
<TX>
Des milliers de blessés, militaires pour la plupart, ont besoin d'une aide
médicale urgente, a déclaré à Sanaa Arnold Luethold, le directeur régional du
CICR. Selon un premier bilan officiel publié dimanche à Sanaa, 613 militaires
nordistes ont été tués et 2030 ont été blessés. Quelque 1200 sont portés
disparus et 901 ont été faits prisonniers par les sudistes.
</TX>
<TX>
Le responsable du CICR a ajouté qu'il est "urgent d'envoyer du matériel
médical" au Yémen. Il a indiqué que le CICR a distribué jusqu'à présent douze
tonnes de matérial médical, notamment des équipements spécialisés pour les
blessures de guerre, mais que ce n'était pas suffisant.
</TX>
<TX>
"C'est autour d'Aden qu'il y a beaucoup de victimes et qu'une aide médicale
est urgente", a-t-il dit. Le responsable du CICR a souligné que les hôpitaux
et les dispensaires recevaient des blessés des deux bords sans
discrimination, "ce qui est un bon signe".
</TX>
</DOC>
