<DOC>
<DOCID>ATS.951208.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.951208.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4392
</LE>
<DT>
951208
</DT>
<PT>
125642
</PT>
<RT>
075132
</RT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
combsf048
</RF>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
tchétchénie un an de conflit éclairage
</KW>
<TI>
Le conflit tchétchène Une tragédie aux conséquences encore imprévisibles
</TI>
<ST>
éclairage par Stéphane Orjollet, AFP
</ST>
<LD>
Moscou, 8 déc (ats/afp) Un an après l'entrée des forces russes en
Tchétchénie, le conflit qui a ensanglanté cette petite république rebelle du
Caucase est loin d'être terminé, malgré l'accord signé vendredi. Les
répercussions de la guerre se font encore régulièrement sentir jusqu'à
Moscou.
</LD>
<TX>
La simple "opération de police" engagée le 11 décembre 1994 contre des
"bandits" s'est transformée en une véritable guerre.  Elle a été menée à coup
de bombardements aériens sur une ville de 400 000 habitants, Grozny, et de
barrages d'artillerie contre des villages.  Puis, quelque dizaines de
milliers de morts plus tard, le conflit est devenu un bourbier dont l'issue
semble plus lointaine que jamais.
</TX>
<ST>
Lassitude
</ST>
<TX>
"Combien de temps vont-ils continuer à faire massacrer nos fils", s'indigne
Galina Toukhinkova du Comité des mères de soldats, une association qui s'est
violemment opposée à la guerre. Malgré certains pôles d'opposition localisés,
la guerre ne semble pourtant pas avoir provoqué une fracture profonde dans le
pays. Pas de grandes manifestations pacifistes, mais une lassitude devant les
images qui tous les jours montrent les "petits gars" sur le front caucasien.
</TX>
<TX>
Les forces russes ont perdu entre 3000 (chiffre officiel) et 6500 hommes,
tandis que 7000 soldats étaient blessés. le bilan le plus terrible est celui
des civils: plus de 30 000 morts selon les estimations. Quand aux
conséquences du conflit, elles sont encore loin d'être toutes apparues au
grand jour.
</TX>
<ST>
Rupture avec les démocrates
</ST>
<TX>
Conséquences politiques d'abord: la guerre en Tchétchénie aura marqué une
rupture entre les forces démocrates et le président russe. Boris Eltsine est
dénoncé sans relâche par son allié d'hier Egor Gaïdar comme par l'autre
dirigeant réformateur Grigori Iavlinski, qui brocarde la dérive du Kremlin
vers un pouvoir absolutiste sous l'emprise du "parti de la guerre". La
communauté internationale a par contre limité ses critiques au minimum au nom
du nécessaire soutien à Boris Eltsine.
</TX>
<TX>
Conséquences pour l'armée ensuite, où de nombreuses voix se sont élevées
contre l'opération pourtant coordonnée par le ministre de la Défense
lui-même. Elle a ensuite été humiliée pendant des mois par la résistance
acharnée d'une "poignée de bandits". Mais surtout, conséquences à long terme
pour le pays lui-même, sans même évoquer le coût exhorbitant de la
reconstruction que le budget national ne peut assumer.
</TX>
<ST>
Gel des négociations
</ST>
<TX>
Comment aujourd'hui en finir avec la situation de ni guerre ni paix qui
prévaut depuis le gel des négociations avec les indépendantistes en octobre ?
Le Kremlin a beau affirmer son attachement à un "règlement pacifique", de
nombreuses voix s'élèvent encore pour exiger "d'en finir" avec les rebelles.
Et les indépendantistes, en menaçant régulièrement d'exporter la guerre
jusqu'à Moscou ne font rien pour calmer le jeu.
</TX>
<TX>
La signature vendredi par le gouvernement tchétchène installé par les Russes
d'un accord consacrant le retour de la petite république dans le giron de la
Fédération de Russie n'est pas de nature à faciliter la solution du problème.
Les indépendantistes se braqueront immanquablement contre un tel geste.
</TX>
<ST>
La variante "algérienne"
</ST>
<TX>
"C'est la variante algérienne qui se profile", estimait récemment le
quotidien libéral Izvestia, en évoquant la multiplication récente des
attentats sanglants dans la petite république "dont on ne sait à qui les
attribuer". "La Russie reprend en Tchétchénie la voie de l'URSS en
Afghanistan", jouant les parties les unes contre les autres dans "un
kaléïdoscope sans fin qui aura certainement la même conclusion malheureuse,"
estime de son côté le quotidien centriste Nezavissimaïa Gazeta.
</TX>
<TX>
La situation est redevenue suffisamment calme pour ne pas menacer directement
le pouvoir russe, relève un diplomate occidental à Moscou. "Mais combien de
temps peut-on continuer avec une poudrière sur les bras ? A moins que le
Kremlin ne pense qu'un peu d'instabilité ne nuit pas, au moins jusqu'aux
élections présidentielles de juin prochain", analyse ce diplomate.
</TX>
</DOC>
