<DOC>
<DOCID>ATS.950828.0137</DOCID>
<DOCNO>ATS.950828.0137</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950828
</DT>
<PT>
054700
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4por div soz
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
portugal jeu passion éclairage
</KW>
<TI>
Les Portugais "grattent et gagnent" dévorés par la passion du jeu éclairage
</TI>
<LD>
Lisbonne, 28 août (ats/afp) Dévorés par la passion des jeux de hasard, les
Portugais ont suivi allègrement les consignes de la publicité de lancement de
la loterie instantanée ("raspadinha").  En quelques jours, ils ont épuisé les
premiers 20 millions de billets.
</LD>
<TX>
Ce faisant, ils avaient la conscience tranquille car ils "grattaient pour
gagner" et pour contribuer en même temps aux oeuvres sociales de la Santa
Casa da Misericordia.
</TX>
<TX>
Concessionnaire de la loterie depuis plus de 200 ans et plus récemment des
paris mutuels (football, loto et joker), cette institution publique dont les
origines remontent au XVe siècle, partage les recettes avec l'Etat et avec
d'autres organisations de solidarité sociale ou associations sportives. Elle
récolte un tiers des recettes de la loterie et un peu moins (21,5 %) des
autres jeux.
</TX>
<ST>
Enormes bénéfices
</ST>
<TX>
Une foule impatiente, amusée par la facilité, la surprise immédiate et la
simplicité du nouveau jeu a pris d'assaut les quelque 4000 distributeurs dans
le pays pour gratter le coin supérieur droit des billets pouvant cacher des
lots de 5 millions d'escudos (40 000 francs) pour une mise de 100 escudos (80
cts).
</TX>
<TX>
"Gratter c'est gagner": la devise n'est pas tout à fait exacte mais
qu'importe. La fièvre des gagnants et des non gagnants persiste et la
"raspadinha" va permettre à Santa Casa d'encaisser jusqu'à la fin de l'année
quelque 12 milliards d'escudos (96 millions de francs).
</TX>
<ST>
Les oeuvres sociales de Santa Casa
</ST>
<TX>
Le succès de ce jeu est le bienvenu pour l'institution qui assiste depuis
l'introduction des paris mutuels à une certaine désaffection envers la
loterie traditionnelle. La renomée de cette dernière était restée bien
vivante au Portugal ainsi qu'en Espagne contrairement à ce que l'on constate
dans les autres pays européens.
</TX>
<TX>
En 1994 la Santa Casa a reçu 11,3 milliards d'escudos (88 millions de francs)
des recettes des jeux. Avec ce montant elle assure le fonctionnement d'une
centaine d'établissements (foyers du troisième âge, jardins d'enfants,
crèches) et aide des institutions privées de solidarité sociale, notamment
d'appui à la famille et aux enfants.
</TX>
<ST>
Premières critiques
</ST>
<TX>
Les premières critiques ne se sont pas fait attendre après le succès monstre
de la nouvelle loterie. Mais elles n'ont pas entamé la confiance des
organisateurs qui comptent déjà avec un apport substantiel à leur budget
1996. L'Association des propriétaires des casinos considère que le nouveau
jeu "heurte les intérêts" des sociéts concessionnaires de jeux de hasard.
</TX>
<TX>
Les associations de protection des consommateurs ainsi que plusieurs
psychologues ont alerté contre les dangers qui guettent les plus jeunes dont
la curiosité est rudement mise à l'épreuve par la "satisfaction immédiate"
d'un jeu auquel on participe avec une mise relativement basse.
</TX>
<ST>
Passionnés mais pas complexés
</ST>
<TX>
Mais l'étude sur les conséquences néfastes que la loterie instantanée peut
avoir sur le comportement des enfants reste à faire. Et il faudra sans doute
attendre pour savoir si l'engouement des premiers jours se maintient et s'il
devient effectivement un "vice" pouvant jouer un rôle social négatif.
</TX>
<TX>
"Les Portugais sont dévorés par la passion du jeu, mais c'est une passion
saine qui ne nous complexe pas: l'argent est destiné aux oeuvres sociales de
la Santa Casa", écrivait un journaliste désabusé en regardant les centaines
de billets usés jetés par terre sur les trotoirs de la capitale.
</TX>
</DOC>
