<DOC>
<DOCID>ATS.940211.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.940211.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940211
</DT>
<PT>
145000
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne jus div
</DE>
<AU>
ag sh
</AU>
<KW>
ne police cantonale bilan 1993
</KW>
<TI>
Bilan 1993 de la police cantonale neuchâteloise Légère diminution de la
criminalité.
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 11 fév (ats) Le canton de Neuchâtel a enregistré en 1993 une
légère diminution de la criminalité. Cependant, les infractions à la loi sur
les stupéfiants sont en augmentation. L'objectif de la police cantonale pour
1994 est de ne pas laisser se développer un climat général d'insécurité, a
relevé vendredi à Neuchâtel le conseiller d'Etat Maurice Jacot.
</LD>
<TX>
La lutte contre la drogue est l'une des préoccupations essentielles de la
police. En dix ans, le nombre des infractions dans ce domaine a en effet
triplé. La police neuchâteloise met actuellement sur pied un nouveau concept
de lutte contre le trafic et la consommation de stupéfiants. L'action des
divers corps de police sera notamment mieux coordonnée.
</TX>
<TX>
Selon le bilan 1993 tiré par la police, les délits d'homicides, de coups et
blessures, de moeurs, d'escroqueries et d'abus de confiance sont en
diminution par rapport à 1992. En revanche, les vols simples, les vols avec
effraction et les actes de brigandage ont connu une légère recrudescence.
</TX>
<ST>
Affaires complexes
</ST>
<TX>
Les affaires de criminalité deviennent par ailleurs de plus en plus
complexes, a expliqué le commandant de la police André Stoudmann. A titre
d'exemple, il a cité une affaire de drogue en cours qui touche 15 cantons et
cinq pays étrangers.
</TX>
<TX>
Concernant la circulation routière, le nombre d'accidents a diminué, passant
de 2633 en 1992 à 2420 l'année dernière. Le nombre de tués passe de 31 à 21
et celui des blessés de 700 à 642. Divers facteurs, dont la prudence accrue
des conducteurs et l'efficacité des mesures de police, peuvent expliquer la
baisse du nombre des accidents, estiment les responsables de la police
cantonale.
</TX>
</DOC>
