<DOC>
<DOCID>ATS.950417.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.950417.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950417
</DT>
<PT>
120700
</PT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
france election candidat le pen portrait
</KW>
<TI>
Election présidentielle française Jean-Marie Le Pen, un candidat en quête de
respectabilité portrait.
</TI>
<LD>
Paris, 17 avr (ats/afp) Pour sa troisième participation à l'élection
présidentielle, Jean-Marie Le Pen, leader du Front national (FN), veut
apparaître comme un candidat en quête de respectabilité. Il aime ainsi à se
présenter comme le "monsieur propre" d'une classe politique discréditée par
les affaires.
</LD>
<TX>
Les militants du FN ont reçu la consigne de jouer la carte du charme et de la
respectabilité, ce qui n'a pas empêché quelques dérapages. Le plus sérieux a
eu lieu à Marseille, où un immigré a été tué par des colleurs d'affiches du
FN. Et le propre gendre de M. Le Pen a été condamné à 8 mois de prison avec
sursis après des heurts avec des lycéens.
</TX>
<TX>
Plusieurs maires ont refusé des salles de réunion à ce parti qui sent encore
le soufre, 10 ans après ses premiers succès électoraux.  Des manifestations
hostiles sont organisées dans presque toutes les villes, où M. Le Pen tient
des meetings. Les jeunes en particulier manifestent contre le représentant de
l'extrême droite.
</TX>
<ST>
Lutte contre l'immigration
</ST>
<TX>
A 66 ans, ce tribun est devenu un personnage incontournable de la politique
française. Les sondages d'opinion le créditent de la quatrième place avec un
score à peine inférieur à son record de 1988: il avait alors recueilli 14,3 %
des suffrages. S'il est élu, M. Le Pen se fait fort de "créer quatre millions
d'emplois en sept ans en s'attaquant aux causes du chômage et de rapatrier
trois millions d'immigrés".
</TX>
<TX>
Il reproche aux politiciens, de gauche comme de droite, d'avoir "préféré
délibérément importer des millions d'étrangers plutôt que d'inciter à avoir
le courage, la patience et l'amour de faire des petits Français et de les
éduquer". Il qualifie l'immigration de "véritable colonisation de peuplement
du pays par les étrangers".
</TX>
<TX>
Les autres thèmes qu'il développe lors des réunions électorales vont d'une
diminution de la fiscalité à l'instauration d'un salaire parental en passant
par une retraite pour les mères de famille et une forte augmentation du
salaire minimum. Il réclame l'application du principe de la "préférence
nationale" tout comme le rétablissement de la peine de mort.
</TX>
<ST>
Meetings payants
</ST>
<TX>
L'autofinancement est de rigueur dans chacun de ses meetings.  Chaque
spectateur doit régler 40 francs (environ 10 francs suisses) pour avoir accès
aux salles, où tout est bon pour ramasser quelque argent. "Mains propres et
tête haute, Le Pen, la grande lessive", peut-on lire sur l'emballage de
savonnettes. Un peu plus loin un ouvrage de Nietzsche côtoie une bande
dessinée relatant la vie de Jean-Marie Le Pen.
</TX>
<TX>
Véritable bête de scène, Jean-Marie Le Pen fait son entrée, lors des
meetings, sur un air d'opéra de Verdi. La salle, chauffée à blanc, vibre pour
le héros d'un parti tout entier construit autour de sa personne. Le leader du
FN bondit sur scène les bras levés en signe de victoire, alors qu'un faisceau
laser dessine son visage souriant derrière lui.
</TX>
</DOC>
