<DOC>
<DOCID>ATS.941122.0117</DOCID>
<DOCNO>ATS.941122.0117</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941122
</DT>
<PT>
121000
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd for c5swi
</DE>
<AU>
rf ce
</AU>
<KW>
suisse universite menaces journee debats
</KW>
<TI>
Journée de discussion sur les menaces sur la formation supérieure Une
plate-forme en cinq point - cours maintenus.
</TI>
<LD>
Lausanne, 22 nov (ats) Numérus clausus, augmentation des taxes, diminution
des bourses, l'accès aux études est menacé estime l'Union nationale des
étudiants (UNES). Pour en débattre, une journée de discussion est organisée
le 30 novembre dans toutes les universités suisses. A Lausanne, cela se fera
sous la forme d'Etats généraux.
</LD>
<TX>
Cette journée est en fait la continuation du mouvement de protestation qui
s'est développé dans les universités suisses depuis plus d'une année, a
précisé mardi Solange Peters, la co-présidente de la Fédération des
associations d'Etudiants (FAE).
</TX>
<ST>
"Numerus clausus déguisé"
</ST>
<TX>
Cinq points principaux ont été retenus pour la plate-forme de résolutions qui
sera discutée dans toutes les universités. Le numérus clausus - déguisé sous
le nom de test d'aptitude, estime la FAE - est en première ligne. Les tests
devraient être introduits pour les études de médecine dès 1995.
</TX>
<TX>
L'augmentation des taxes universitaires, la baisse de l'encadrement par la
suppression de postes d'assistants, la diminution des bourses d'études et la
diminution de moitié des indemnités de chômage des jeunes sont les autres
points à l'ordre du jour.
</TX>
<ST>
Pas de grève des cours
</ST>
<TX>
Le rectorat de l'Université de Lausanne était d'accord au départ pour
supprimer les cours ce 30 novembre. Après discussion avec les autres
universités, il est toutefois revenu sur sa position. Mais son soutien et sa
participation aux débats est assurée, souligne la FAE.
</TX>
<TX>
Le même jour à Lausanne, des membres de la coordination des jeunes en
formation (COJEFO) se rendront dans les gymnases de la ville. Ils
distribueront des tracts pour rendre attentifs les gymnasiens des menaces qui
planent sur leur avenir universitaire ou professionnel.
</TX>
</DOC>
