<DOC>
<DOCID>ATS.950707.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.950707.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950707
</DT>
<PT>
163500
</PT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
mo cc
</AU>
<KW>
russie tchétchénie rupture négociations synt
</KW>
<TI>
Les Tchétchènes quittent la table des négociations synthèse
</TI>
<LD>
Moscou/Grozny, 7 juil (ats/reuter/afp) Les négociateurs tchétchènes ont
interrompu vendredi les pourparlers de paix à Grozny, après des incidents
dans lesquels des soldats russes ont tué une dizaine de civils tchétchènes
dans la nuit. Ils ne reprendront les discussions que quand les Russes auront
retrouvé et châtié les meurtriers.
</LD>
<TX>
Le chef de la délégation séparatiste a annoncé sa décision alors que les
pourparlers de paix avaient repris quelques heures plus tôt. Ousman Imaïev a
affirmé que le massacre avait été commis dans la nuit par des hommes portant
l'uniforme russe. Un militaire russe haut placé a qualifié un de ces
incidents, dans lequel huit personnes ont été tuées, de "classique
provocation destinée à déstabiliser le processus de négociations".
</TX>
<ST>
Accusations mutuelles
</ST>
<TX>
Russes et Tchétchènes s'accusent mutuellement de violer la fragile trêve
conclue le mois dernier. "Les politiciens russes et leurs forces armées
poursuivent leur entreprise de répression et leurs opérations militaires
contre le peuple tchétchène," affirment les responsables indépendantistes.
Selon le ministère russe de la défense, deux membres des forces fédérales ont
été blessés durant la nuit par des combattants tchétchènes.
</TX>
<TX>
"La partie russe est responsable du retard enregistré dans la mise en oeuvre
des accords conclus jusqu'ici sur les questions militaires," souligne la
délégation tchétchène. Les discussions de paix n'ont jusqu'à présent permis
d'établir qu'une trêve fragile et un accord sur le désarmement des forces
indépendantistes en échange d'un désengagement progressif des troupes russes.
</TX>
<ST>
Impasse totale
</ST>
<TX>
Promu jeudi ministre de l'intérieur, le général Anatoli Koulikov a déclaré
que les négociateurs avaient renoncé à aborder les aspects politiques du
conflit vieux maintenant de près de sept mois. Ils se concentrent sur les
questions purement militaires.  L'impasse est notamment demeurée totale sur
les deux principaux dossiers en suspens: le futur statut de la Tchétchénie au
sein de la Fédération de Russie et l'avenir du président Djokhar Doudaïev,
dont la tête a été mise à prix par Moscou.
</TX>
<TX>
Le Premier ministre russe, Viktor Tchernomyrdine, a déclaré mercredi que la
Tchétchénie ne pouvait espérer obtenir qu'une autonomie économique semblable
à celle dont le Tatarstan jouit depuis 1994. Une indépendance politique est
pour lui hors de question.
</TX>
<ST>
Bases russes permanentes
</ST>
<TX>
La décision, annoncée mardi par le président Boris Eltsine, d'autoriser
l'armée fédérale à entretenir des bases permanentes en Tchétchénie entrave
également l'avancée des négociations. Arkadi Volski, l'un des principaux
négociateurs russes à Grozny, a critiqué cette initiative et déclaré avoir
reçu l'assurance que Boris Eltsine pourrait bientôt l'amender. Un
porte-parole du Kremlin a toutefois démenti.
</TX>
<TX>
Le général Koulikov s'en est pris au commandant tchétchène Chamil Bassaïev,
qui a menacé jeudi de porter de nouveau la guerre en territoire russe. Chamil
Bassaïev est l'homme qui, le mois dernier, a dirigé la sanglante prise
d'otages de Boudionnovsk.  "Personne n'approuve la déclaration totalement
immorale de Bassaïev," a déclaré le nouveau ministre de l'intérieur. Il a
affirmé que les membres de la délégation tchétchène avaient également
condamné ces propos belliqueux.
</TX>
</DOC>
