<DOC>
<DOCID>ATS.941027.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.941027.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941027
</DT>
<PT>
151500
</PT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7moz vot int c5swi
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
mozambique elections synthese
</KW>
<TI>
Premier scrutin multipartite au Mozambique La RENAMO sabote le processus
électoral synthèse.
</TI>
<LD>
Maputo, 27 oct (ats/afp/reuter) La RENAMO a remis jeudi en cause tout le
mécanisme électoral au Mozambique. Le mouvement rebelle a proclamé peu avant
le début du scrutin que les "conditions d'une élection libre n'étaient pas
réunies". Il a précisé se "réserver le droit de se retirer du processus et de
ne pas en reconnaître le résultat.
</LD>
<TX>
Sans utiliser le mot boycott, la RENAMO (Résistance armée mozambicaine)
invoque notamment des irrégularités dans la distribution, le stockage et
l'affichage du matériel électoral. Pour les observateurs, la RENAMO, qui ne
s'appuie sur aucune fraude grave, veut se donner les moyens de rejeter dès à
présent un résultat qui lui serait défavorable.
</TX>
<TX>
Malgré la décision de la Commission nationale électorale (CNE) de ne pas
repousser le scrutin, l'attitude de la RENAMO a pris de court ses propres
partisans. En effet, ceux-ci ne savent plus s'ils doivent se rendre aux
bureaux de vote.
</TX>
<ST>
Observateurs suisses
</ST>
<TX>
Les observateurs internationaux constatent pour leur part que deux années de
paix sous tutelle de l'ONU n'auront peut-être pas été suffisantes pour mettre
le Mozambique sur le chemin de la démocratie.  La Suisse a mis à la
disposition de l'Opération des Nations unies (ONUMOZ) 16 observateurs. Deux
parlementaires helvétiques font par ailleurs partie du programme de
préparation et d'observation mené par le parlement européen.
</TX>
<TX>
Même si les accusations d'irrégularités peuvent être fondées, la procédure
utilisée par l'ancien mouvement rebelle paraît contestable aux yeux des
observateurs. Afonso Dhlakama, le chef de la RENAMO avait dénoncé tout au
long de la campagne les fraudes supposées du parti au pouvoir. Il n'avait
cependant jamais affirmé qu'elles étaient de nature à remettre en cause
l'élection elle-même.
</TX>
<ST>
L'exemple angolais
</ST>
<TX>
La radicalisation du ton de la RENAMO renvoie immédiatement à l'exemple
angolais. L'UNITA, le mouvement de Jonas Savimbi, avait rejeté le résultat
des élections de 1992. Il avait repris le maquis pour une guerre qui n'est
toujours pas terminée. Nul à Maputo ne croit à la capacité de la RENAMO de
reconstituer une véritable armée, même si de nombreuses caches d'armes
existent dans le pays.
</TX>
<TX>
En outre, la Renamo n'a pas de ressources propres et le soutien financier
qu'il pouvait obtenir de certains pays comme l'Afrique du Sud est terminé.
Plusieurs dirigeants de la RENAMO comme son secrétaire général, Vicente
Ululu, et Raul Domingos, chargé des relations extérieures, se sont refusés à
tout commentaire sur la situation créée par leur mouvement.
</TX>
<ST>
M. Dhlakama attendu à Maputo
</ST>
<TX>
M. Dhlakama se trouvait jeudi dans son fief de Beira (centre). Il devrait se
rendre en fin de journée à Maputo pour des entretiens avec le chef de
l'ONUMOZ. Selon nombre d'observateurs, le chef de la RENAMO, qui a toujours
réclamé en vain un accord pré-électoral lui octroyant une part de pouvoir en
cas de défaite, fait peut-être aujourd'hui une nouvelle tentative.
</TX>
<TX>
Le président Joaquim Chissano, qui a voté dans une école du centre de Maputo,
s'est gardé de tout commentaire. En attendant une solution, la CNE fait tous
les efforts pour effacer les doutes des électeurs. Le scrutin n'est pas remis
en question, selon la commission qui a répondu point par point aux
accusations de la RENAMO. La CNE a précisé que les irrégularités relevées
étaient toutes mineures et que certaines avaient déjà été corrigées.
</TX>
<TX>
Dans les rues de Maputo jeudi de longues files d'électeurs ont attendu dans
le calme l'ouverture des bureaux de vote. La confusion créée au sein de
l'administration électorale par les déclarations de la RENAMO ont entraîné
des retards de une à deux heures dans la mise en route des opérations de
vote. Le scrutin doit en principe être terminé vendredi à 18H00 locales. La
loi électorale prévoit toutefois une journée supplémentaire en cas de besoin.
</TX>
<ST>
Graphique SGN disponible.
</ST>
</DOC>
