<DOC>
<DOCID>ATS.950120.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.950120.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950120
</DT>
<PT>
150700
</PT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh vot parp bio
</DE>
<AU>
dh ga uc
</AU>
<KW>
zh elections cantonales verena diener
</KW>
<TI>
Elections au gouvernement zurichois le 2 avril prochain L'écologiste Verena
Diener veut sortir le canton de sa léthargie.
</TI>
<LD>
Zurich, 20 jan (ats) L'écologiste Verena Diener, candidate au Conseil d'Etat
zurichois, veut sortir le gouvernement de sa léthargie. Selon elle, "le
canton est bloqué par un embouteillage de réformes". Les problèmes sont
connus, discutés, mais l'inaction prévaut, a-t-elle déclaré vendredi. Les
élections auront lieu le 2 avril.
</LD>
<TX>
Le canton de Zurich ne peut plus rester engoncé dans ses structures
vieillies, a affirmé la conseillère nationale lors de la présentation de son
programme à la presse. Elle entend renforcer le vent de réformes au sein du
gouvernement. Domaines prioritaires: l'écologie, l'égalité des sexes et le
partage équitable des revenus.  Le canton, première place économique du pays
et important lieu de formation, a un rôle de premier plan à jouer.
</TX>
<ST>
Contre le double mandat
</ST>
<TX>
Si elle est élue le 2 avril prochain, Mme Diener abandonnera la présidence
nationale du Parti écologiste. Quant à se représenter au Conseil national,
elle prendra sa décision en accord avec le parti, après les élections
zurichoises. Mme Diener est cependant opposée à un double mandat.
</TX>
<ST>
Dix candidats
</ST>
<TX>
Outre cinq sortants qui briguent un nouveau mandat, cinq nouveaux candidats,
dont trois femmes se disputeront les sept sièges du Conseil d'Etat zurichois.
En 1991, Verena Diener avait obtenue la majorité absolue aux élections au
Conseil d'Etat, mais ne figurait pas parmi les sept premiers.
</TX>
<TX>
Le Parti écologiste zurichois est la quatrième force politique du canton,
mais il n'a jamais compté de représentant au gouvernement.  Les sièges de
l'exécutif se répartissent aujourd'hui entre deux radicaux, deux socialistes,
un PDC, un UDC et un indépendant.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
