<DOC>
<DOCID>ATS.940124.0003</DOCID>
<DOCNO>ATS.940124.0003</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940124
</DT>
<PT>
224800
</PT>
<SC>
bsf184 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
eur c5swi for come
</DE>
<AU>
ha mf
</AU>
<KW>
fusee ariane decollage separe
</KW>
<TI>
Quelques renseignements sur le lancement d'Ariane fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 24 jan (ats) Le lancement de la fusée Ariane, qui a décollé lundi soir
à 22h37 suisses du centre spatial de Kourou (Guyane française), est le 63e du
genre. Développée par l'Agence spatiale européenne (ESA), la fusée doit
placer sur orbite le premier satellite de télécommunications turc, Turksat-1,
et le cinquième satellite européen, Eutelsat-II. Voici quelques
renseignements concernant le programme de l'ESA et la fusée Ariane en
général.
</LD>
<TX>
L'ESA a été fondée en 1975 et a son siège à Paris. Son rôle consiste à
promouvoir l'exploration et l'utilisation de l'espace à des fins pacifiques.
L'Agence coordonne les grands programmes européens dans l'espace. Son domaine
d'activité est le développement de satellites, de plate-formes spatiales et
de fusées porteuses.
</TX>
<TX>
L'ESA comprend treize Etats européens et la Finlande, à titre de pays
associé. La Suisse est un des pays fondateurs; sa contribution annuelle est
de près de 100 millions de francs suisses et couvre environ 2 % du budget de
l'Agence.
</TX>
<ST>
Ariane
</ST>
<TX>
L'ESA a conquis l'autonomie dans le domaine du transport spatial grâce au
développement de la fusée porteuse Ariane. Cette fusée de trois étages est
conçue pour le lancement de satellites. Le dernier lancement a eu lieu le 18
décembre 1993. Ariane-4 a alors placé sur orbite deux satellites: DBS-1,
premier satellite américain de télévision directe de grande puissance, et
Thaicom-1, le premier satellite thaïlandais de télécommunications.
</TX>
<TX>
Une nouvelle génération d'Ariane 5 sera en mesure dès 1994/95 de tranporter
trois satellites par vol. La Suisse participe à raison de 2 % au financement
de ce nouveau projet.
</TX>
<ST>
Eutelsat
</ST>
<TX>
Depuis 1983, les fusées Ariane placent sur orbite des satellites de
télécommunications. Les satellites Eutelsat servent à la retransmission de
programmes de télévision. Les satellites reprennent les noms des
organisations qui les exploitent. L'appellation Eutelsat concerne les
satellites de télévision; Eumetsat, ceux de météo et Inmarsat, ceux de
navigation.
</TX>
</DOC>
