<DOC>
<DOCID>ATS.940831.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.940831.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940831
</DT>
<PT>
143700
</PT>
<SC>
bsf096 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
parp fin reg par regv
</DE>
<AU>
wi ga
</AU>
<KW>
suisse finances federales proposition partis
</KW>
<TI>
Assainissement des finances fédérales Les partis gouvernementaux opposés au
Conseil fédéral.
</TI>
<LD>
Berne, 31 août (ats) Le PDC a été mardi le dernier des quatre partis
gouvernementaux à présenter ses recettes pour assainir les finances
fédérales. Comme les trois autres formations, il est arrivé à des conclusions
fort éloignées de celles du Conseil fédéral. Le programme présenté vendredi
dernier par Otto Stich avait soulevé une tempête de critiques.
</LD>
<TX>
Le projet du gouvernement prévoit des économies d'environ 1,7 milliard et des
recettes supplémentaires du même ordre de grandeur.  Il serait impossible de
renoncer à des hausses d'impôts, selon M. Stich. Au chapitre des recettes
supplémentaires, le gouvernement propose deux variantes.
</TX>
<TX>
La première rapporterait un peu plus de 1 milliard de francs par an. Elle
passe par un relèvement de 15 centimes par litre d'essence pour les droits de
base sur les carburants, de 30 centimes par 100 kilos pour les droits de
douane sur le mazout. L'alternative est un relèvement du taux de TVA de 6,5 à
7,5 %, possible dès le 1er janvier 1996. Après consultation, le Conseil
fédéral adressera son message aux Chambres fédérales au début octobre. Ce
troisième programme d'assainissement sera débattu au parlement lors de la
session d'hiver.
</TX>
<ST>
Réduire les dépenses
</ST>
<TX>
Le Parti démocrate-chrétien (PDC) propose de réduire les dépenses de la
Confédération de 2,3 milliards de francs d'ici 1996. Combinés aux recettes
supplémentaires de 1,6 milliard attendues de la TVA, ces allègements
permettraient une amélioration de près de 4 milliards de francs en 1996. La
recette du PDC passe notamment par le gel jusqu'en 1996 des dépenses
salariales de la Confédération au niveau de 1994, et une réduction des
effectifs de son personnel de 1 % dès 1996.
</TX>
<TX>
Les radicaux ne veulent pas de hausses d'impôts. Ils proposent d'assainir les
finances fédérales par des économies, de l'ordre de trois milliards de
francs. Pour réduire le déficit structurel de quatre milliards de francs de
la Confédération, le Parti radical- démocratique (PRD) propose notamment des
économies dans le cadre de la péréquation financière (600 millions) et pour
les achats publics (400 millions).
</TX>
<ST>
Programme en trois étapes
</ST>
<TX>
L'Union démocratique du centre (UDC) est aussi opposée à des augmentations
d'impôts. Elle a présenté un programme en trois étapes: des dépenses gelées
en 1995, un budget équilibré en 1996 grâce à des économies de 5,1 milliards
de francs, puis des mesures à plus long terme. En demandant aux chômeurs
d'attendre un mois avant de toucher des indemnités, l'UDC propose une
économie de 1,5 milliard de francs.
</TX>
<TX>
Le Parti socialiste (PS) est le seul à envisager l'assainissement par des
économies et de nouveaux impôts, par exemple l'augmentation de 20 centimes du
litre d'essence, à certaines conditions. Une interdiction des cartels et une
libéralisation au niveau des acquisitions et des soumissions dégagerait des
économies de l'ordre de 1 à 1,5 milliard. Au DMF, le groupe socialiste des
Chambres fédérales voit un potentiel d'économies supplémentaires de 800
millions.
</TX>
</DOC>
