<DOC>
<DOCID>ATS.950715.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.950715.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950715
</DT>
<PT>
115300
</PT>
<SC>
bsf028 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra c4ger mil jus
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
france biens juifs recuperes par etat
</KW>
<TI>
Selon Serge Klarsfeld L'Etat français aurait récupéré les biens juifs
</TI>
<LD>
Paris, 15 juil (ats/reuter) L'Etat français aurait récupéré ou dépensé, via
le Trésor public et les Domaines, les biens juifs saisis par l'administration
de Vichy lors des rafles de l'Occupation. C'est ce qu'affirme Me Serge
Klarsfeld, qui a demandé réparation aux pouvoirs publics.
</LD>
<TX>
L'avocat a attendu la veille de la cérémonie marquant l'anniversaire des
grandes rafles du Vel d'Hiv, les 16 et 17 juillet 1942 à Paris, pour formuler
ses exigences. Selon lui, l'Etat français a rejeté les rares demandes de
récupération de ces biens après la guerre. Elle a oublié ou dépensé cet
argent englouti, "qui représente de nombreux millions de FF actuels".
</TX>
<TX>
L'argent, les valeurs, et les biens immobiliers confisqués à Drancy aux 70
000 juifs déportés auraient rejoint après la guerre les caisses du Trésor,
affirme Me Klarsfeld. Quant aux bijoux et objets entreposés à la banque de
France, ils auraient été transmis à l'administration des domaines.
</TX>
<ST>
Milliers de reçus
</ST>
<TX>
Serge Klarsfeld dit détenir comme preuve "les milliers de reçus délivrés par
la préfecture de police" de Paris ainsi que les résultats de ses enquêtes
auprès de la Caisse des dépôts et de diverses administrations.
</TX>
<TX>
"L'Allemagne avait versé à la France 400 millions de marks (332 millions de
francs) pour indemniser les victimes. Mais l'Etat français a refusé de donner
la moindre somme aux milliers d'orphelins sous prétexte que leurs parents
étaient étrangers", a déclaré M. Klarsfeld.
</TX>
<TX>
De son côté, le journal "Libération" revient sur le scandale des logements de
la Ville de Paris. Il souligne que que certains appartements saisis aux juifs
auraient échoué dans le patrimoine de la municipalité et "se retrouveraient
dans le fameux domaine privé".
</TX>
<TX>
Serge Klarsfeld a consacré sa vie, en compagnie de son épouse Beate, à la
traque des criminels de guerre nazis puis des Français complices de crimes
contre l'humanité.
</TX>
</DOC>
