<DOC>
<DOCID>ATS.950131.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.950131.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950131
</DT>
<PT>
122900
</PT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c8isr pal c5swi int mil
</DE>
<AU>
ln hs
</AU>
<KW>
geneve onu israel palestine rapport felber
</KW>
<TI>
Rapport sévère de M. Felber sur les territoires occupés par Israël La
sécurité l'emporte sur les droits de l'homme.
</TI>
<LD>
Genève, 31 jan (ats) L'ancien conseiller fédéral René Felber estime que
l'occupation d'un territoire par une armée étrangère est incompatible avec le
respect des droits de l'homme. La Commission de l'ONU a discuté mardi son
deuxième rapport sur les violations des droits de l'homme dans les
territoires arabes occupés.
</LD>
<TX>
L'ancien chef du Département fédéral des affaires étrangères tient des propos
très durs: "Cessons d'imaginer que l'occupation militaire d'un territoire par
une armée étrangère est compatible avec le respect des droits de l'homme tels
que nous les concevons aujourd'hui et tels qu'ils ont été définis". Il
affirme que, pour l'opinion publique, "la sécurité paraît devoir précéder les
droits de l'homme".  "Chaque attentat terroriste remet ce sentiment en
évidence".
</TX>
<ST>
Une aide indispensable
</ST>
<TX>
M. Felber affirme qu'il n'est pas question d'ignorer les pas positifs déjà
franchis. Mais il souligne que c'est seulement à la fin du processus engagé
que les droits de l'homme auront le plus de chance d'être respectés. Nommé il
y a deux ans rapporteur spécial de l'ONU, il s'est rendu en Israël et dans
les territoires occupés ainsi qu'à Gaza et Jéricho du 16 au 27 octobre 1994.
</TX>
<TX>
Pour René Felber, "seuls les Etats, à travers leurs relations bilatérales ou
multilatérales, sont à même d'influencer le gouvernement israélien ou les
négociateurs au processus de paix". Il souligne que ces Etats ont la
possibilité de participer à la réussite des projets engagés à travers une
aide financière et technique aux régions autonomes. Sans cette aide,
"l'espoir suscité se transformera en une déception empreinte de colère et le
cycle attentat-répression renaîtra dans tout le pays".
</TX>
<ST>
Une foule de problèmes
</ST>
<TX>
A Gaza, "l'autorité palestinienne croule sous une foule de problèmes et le
risque d'affrontements est toujours grand avec l'opposition". Selon René
Felber, le taux de chômage est de l'ordre de 60 % et un développement n'est
envisageable qu'avec l'appui massif de l'étranger.
</TX>
<TX>
L'ancien conseiller fédéral souligne la précarité des conditions de détention
des prisonniers palestiniens, soit au camp de Ketziot, dans le Neguev, soit à
la prison de Dahariya, près d'Hébron. "Le camp militaire de Ketziot est un
véritable centre de formation pour la guerre contre les Israéliens",
écrit-il.
</TX>
<TX>
Le rapporteur spécial de l'ONU dénonce également les entraves à la
circulation des personnes en raison du bouclement périodique des territoires
ainsi que la multitude des décrets pris par les autorités militaires
israéliennes dans les territoires.
</TX>
<TX>
Il souligne l'extension des colonies de peuplement existantes. Au lieu d'être
détruites, les maisons palestiniennes sont mises sous scellés. Témoin direct
d'abus des forces armées à Ramallah, René Felber estime que "malgré le
difficile processus de paix, les hommes d'une armée d'occupation, par jeu ou
par haine, peuvent toujours se livrer à des excès incontrôlables et que
ceux-ci attisent la haine contre eux et tous les occupants".
</TX>
<ST>
Aucune mesure concrète
</ST>
<TX>
Au terme de son rapport, l'ancien conseiller fédéral affirme que "ni
l'Assemblée générale ni la Commission n'ont obtenu des succès particuliers
dans le domaine du respect des droits de l'homme dans les territoires
occupés. Aucune mesure concrète n'a pu être prise et la condamnation
politique ne s'avère pas efficace".
</TX>
<TX>
Pour M. Felber, "la solution du problème est ailleurs que dans la seule
dénonciation des faits par la publication d'un rapport", même s'il donne
bonne conscience. Il aboutit à proposer à l'ONU de renoncer à ses services,
"voire à renoncer à la désignation d'un rapporteur spécial dans les
territoires occupés".
</TX>
</DOC>
