<DOC>
<DOCID>ATS.950505.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.950505.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950505
</DT>
<PT>
162900
</PT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk int mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
gb 50e fin 2e guerre mondiale hommage reine
</KW>
<TI>
Cinquantenaire de la fin du second conflit mondial La reine d'Angleterre rend
hommage aux sacrifices "héroïques".
</TI>
<LD>
Londres, 5 mai (ats/afp) La reine Elizabeth II a rendu vendredi à Londres un
hommage émouvant aux victimes de la seconde guerre mondiale. Elle a également
donné le coup d'envoi des célébrations du cinquantenaire de la fin du conflit
en Europe devant les deux chambres du parlement britannique.
</LD>
<TX>
La reine s'est exprimée devant plusieurs centaines de Lords et députés réunis
dans le grand hall médiéval du palais de Westminster.  Elle a évoqué le
"courage", les "souffrances" et les "sacrifices" des Britanniques, mais aussi
de tous les citoyens du Commonwealth qui ont rendu possible la victoire de
1945.
</TX>
<TX>
Elizabeth II avait auparavant écouté les "messages solennels" qui lui étaient
adressés par chacune des deux chambres. A ses côtés avaient pris place son
époux, le prince Philipp, le prince Charles, héritier de la couronne, et la
soeur de la reine, la princesse Margaret.
</TX>
<ST>
"Héroïsme" des forces armées
</ST>
<TX>
Pour la chambre haute, le Lord Chancellor Lord Mackay of Clashfern a loué
"l'héroïsme" des forces armées. Il a également salué "l'exemple" donné par
les souverains d'alors, le roi George VI et la reine Elizabeth, parents
d'Elizabeth II.
</TX>
<TX>
Cette dernière s'est dite "touchée par les références à ses parents" dont
elle-même a parlé plusieurs fois dans son discours. "Je me souviens de mon
père et de ma mère nous racontant combien ils rencontraient de courage et
d'unité durant leurs déplacements. Ces souvenirs sont restés en moi toute ma
vie", a notamment dit la reine, qui avait 19 ans à la fin de la guerre.
</TX>
<ST>
Seuls debout
</ST>
<TX>
Elizabeth II a évoqué d'autres souvenirs personnels, comme son engagement
dans le Service de l'armée territoriale (ATS) et les leçons qu'elle en tira:
"j'y ai appris un peu à conduire, mais j'ai surtout appris la force et le
bonheur de la camaraderie".
</TX>
<TX>
Elle a rendu un hommage particulier à "tous ceux qui ne sont pas revenus", à
leurs familles et à "la valeur" des forces armées britanniques. "Nous nous
souvenons de l'époque où seuls en Europe nous étions debout" face à
l'Allemagne nazie", a-t-elle ajouté.
</TX>
<ST>
Importance de l'UE
</ST>
<TX>
Elizabeth II a rendu grâce pour "les cinquante ans écoulés sans guerre
mondiale". Elle a loué à cet égard "le développement de l'Union europénne
(UE) éloignant encore un peu plus la possibilité d'une guerre majeure en
Europe". "Toutefois, il y a suffisamment de troubles et de défis dans notre
monde pour instiller la peur dans les esprits les plus braves", a-t-elle
souligné.
</TX>
<TX>
La souveraine ne s'adresse qu'exceptionnellement au parlement au complet,
notamment à l'automne lorsqu'elle ouvre l'année parlementaire. C'est sous les
vitraux de la façade sud commémorant les parlementaires morts durant les deux
guerres mondiales que les Joueurs de trompettes de l'Etat s'étaient alignés
vendredi pour l'accueillir en fanfare.
</TX>
</DOC>
