<DOC>
<DOCID>ATS.950711.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.950711.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950711
</DT>
<PT>
105600
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c5vat
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
vatican pape vacances d-été
</KW>
<TI>
Le pape s'en va à la montagne pour dix jours
</TI>
<LD>
Cité du Vatican, 11 juil (ats/afp) Comme chaque été depuis une dizaine
d'années, le pape Jean Paul II s'accordera une dizaine de jours de repos à la
montagne, à partir de mercredi. Il prendra congé, en fin de matinée, lors de
l'audience générale hebdomadaire au Vatican et gagnera ensuite sa résidence
au coeur des montagnes de la Vallée d'Aoste.
</LD>
<TX>
Tout est prêt aux Combes, petit village valdotin, où un chalet en pierre et
en bois est amenagé, comme chaque année ou presque, pour Jean Paul II. Le
dispositif de protection du repos du pape, organisé par la police locale à
l'aide du commissariat auprès du Vatican, des gardes suisses et des agents
pontificaux, est déjà installé.
</TX>
<TX>
Le porte-parole du pape Joaquin Navarro a annoncé que cette année il évitera
même les points de presse quotidiens tels qu'il les assurait, les années
passées, pendant les vacances du pape.  L'isolement de Jean Paul II sera
total, sauf pour un rendez-vous avec les fidèles de la vallée pour les
prières de l'Angelus, le dimanche 16 juillet.
</TX>
<TX>
Les conséquences de l'opération au fémur droit, subie l'année dernière, ne
permettront pas à Jean Paul II de se lancer dans des véritables randonnées,
étant obligé de se servir d'une canne. Mais les promenades dans les bois ne
manqueront pas: les guides locaux ont déjà proposé une série de promenades,
surtout près des torrents et des petits lacs d'altitude que le pape aime
particulièrement.  Les pique-niques seront à l'honneur tous les jours.
</TX>
<TX>
Jean Paul II restera aux Combes jusqu'au samedi 22 juillet. Il se rendra
ensuite dans sa résidence d'été à Castelgandolfo, à une quarantaine de
kilomètres au sud de Rome, où il partagera ses journée entre le travail et le
repos, en réduisant au minimun ses audiences privées. Il doit terminer le
document conclusif du synode africain de 1993 et préparer les discours qu'il
prononcera au cours de sa visite pastorale en Afrique du sud, au Kenya et au
Cameroun à la mi-septembre.
</TX>
</DOC>
