<DOC>
<DOCID>ATS.941020.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.941020.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941020
</DT>
<PT>
161800
</PT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4ita div
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
italie chambre deputes pugilat dev
</KW>
<TI>
Pugilat à la Chambre italienne des députés développement.
</TI>
<LD>
Rome, 20 oct (ats/reuter) La Chambre italienne des députés a dû interrompre
jeudi ses débats à la suite d'un pugilat entre députés.  La bousculade a été
provoquée par la discussion sur l'avenir de la radio et de la télévision
nationales, ont rapporté des témoins. Le président de l'Assemblée a ordonné
une suspension de séance.
</LD>
<TX>
L'incident a éclaté lorsqu'un député progressiste (opposition), Mauro
Paissan, a accusé les partis de la coalition du Président du Conseil, Silvio
Berlusconi, de s'immiscer dans les affaires de la radio-télévision d'Etat
(RAI). "Vous êtes ceux qui aujourd'hui donnent et acceptent des pots-de-vin,
vous utilisez l'argent de la RAI et contrôlez l'information pour corrompre",
a-t-il lancé.
</TX>
<ST>
Huissiers débordés
</ST>
<TX>
Malgré plusieurs rappels à l'ordre de la présidente, Mauro Paissan a
poursuivi ses invectives dans un gigantesque brouhaha qui n'a pas tardé à
dégénérer. Nicola Paserro, député de l'Alliance nationale, suivi d'autres
députés, s'est précipité sur l'accusateur et l'a violemment frappé, a
rapporté l'agence Ansa.
</TX>
<TX>
Débordés par les événements, les huissiers n'ont pu empêcher les
parlementaires d'échanger coups de poings et injures. Francesco Voccoli,
membre du parti de la Refondation communiste, a dû être soigné à l'infirmerie
après avoir reçu un coup de poing dans la figure qui l'a mis KO. Un huissier
a également eu le nez ensanglanté dans la mêlée.
</TX>
<ST>
Accusé de s'accaparer la RAI
</ST>
<TX>
L'objet du litige est un décret du gouvernement concernant le financement et
la restructuration de la radio-télévision italienne d'Etat. L'opposition
accuse la coalition gouvernementale, dont le chef, Silvio Berlusconi, est
propriétaire de trois chaînes de télévision privées, de tenter de partager
entre ses membres les trois chaînes de la RAI.
</TX>
<TX>
Sous l'ancien régime italien, la direction des chaînes de télévision
gouvernementales étaient traditionnellement attribuées à la Démocratie
chrétienne, aux Socialistes et aux Communistes. En juillet dernier, les
députés de Forza Italia, le parti de Silvio Berlusconi, en étaient déjà venus
aux mains avec leur alliés de la Ligue du Nord à propos d'un décret limitant
le pouvoirs des juges.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été complètement remaniée.
</ST>
</DOC>
