<DOC>
<DOCID>ATS.950725.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.950725.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950725
</DT>
<PT>
173500
</PT>
<SC>
bsf124 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr c8pse mil aet int
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
israël inhumations pourparlers synthèse
</KW>
<TI>
Au lendemain de l'attentat de Tel Aviv Israël enterre ses morts - Reprise des
pourparlers mercredi synthèse
</TI>
<LD>
Jérusalem, 25 juil (ats/reuter/afp) Israël a enterré mardi les victimes de
l'attentat de Tel Aviv, qui a fait six morts et trente-deux blessés lundi.
Dans le même temps, on ignorait où reprendraient, probablement mercredi, les
pourparlers israélo-palestiniens. Le chef du gouvernement israélien d'est dit
plus que jamais déterminé à les poursuivre.
</LD>
<TX>
L'heure était au recueillement à Ramat Gan, dans la banlieue de Tel Aviv, où
a eu lieu l'attentat. Des petits groupes d'Israéliens en larmes ont allumé
des bougies commémoratives tandis qu'une poignée de représentants de la
droite dure israélienne manifestait contre le processus de paix.
</TX>
<TX>
Le premier ministre, Yitzhak Rabin, a suspendu les pourparlers sur
l'extension de l'autonomie palestinienne, mais uniquement pour la durée des
obsèques des victimes, quatre femmes et un homme.  Selon la police, le
sixième corps découvert serait celui du terroriste, un islamiste du Hamas âgé
de 25 à 30 ans.
</TX>
<TX>
Mardi, un sondage commandé par le quotidien Maariv a montré qu'une majorité
d'Israéliens souhaitait l'arrêt des négociations de paix avec les
Palestiniens. La question posée par le sondage, effectué auprès de 509
personnes, demandait aux Israéliens si les négociations devaient continuer
avec les Palestiniens. 52 % des sondés ont répondu non, 37 % ont répondu oui,
et 11 % étaient sans opinion.
</TX>
<ST>
Négocier malgré tout
</ST>
<TX>
Yitzhak Rabin, dont l'avenir politique dépendra de la réussite des
négociations avec l'OLP, a demandé à ses compatriotes de considérer les
Palestiniens comme des partisans de la paix, eux-mêmes choqués par
l'attentat. "Nous n'abandonnerons pas à cause de ce genre de folles atrocités
que sont les missions-suicides terroristes", a-t-il promis.
</TX>
<TX>
Selon des négociateurs de l'OLP, le lieu où doivent reprendre les pourparlers
pourrait devait être connu dès mardi soir, et les négociations reprendre
mercredi. Le cabinet d'Yitzhak Rabin a précisé que le lieu restait à
déterminer. Yasser Arafat souhaite qu'elles aient lieu non loin de chez lui
de façon à pouvoir rencontrer les négociateurs régulièrement. Mais le
ministre israélien des Affaires étrangères, Shimon Peres, a déclaré qu'elles
auraient sans doute lieu en Europe.
</TX>
<ST>
Réaction de l'Union européenne
</ST>
<TX>
De son côté, le président égyptien, Hosni Moubarak, a adressé lundi soir ses
condoléances aux dirigeants israéliens. Dans des messages envoyés à son
homologue israélien, Ezer Weizman, et au premier ministre, Yithzak Rabin, M.
Moubarak a souligné que l'attentat "a tué beaucoup d'innoncents", mais qu'il
"n'empêche pas le processus de paix de continuer".
</TX>
<TX>
L'Union européenne a réagi mardi en exprimant son "horreur" et son
"indignation" devant l'attentat. En revanche, l'Iran a déclaré que ce genre
d'attaque, au sein même d'Israël, "évite la confrontation au sein des forces
palestiniennes". Téhéran a accusé par la même occasion l'Etat juif de
transformer son conflit avec les Palestiniens en affrontements entre
Palestiniens eux-mêmes.
</TX>
<ST>
Le problème de l'eau
</ST>
<TX>
Le chef de la police de l'OLP, Nassr Youssef, a déclaré mardi que, d'après
les premiers éléments de l'enquête, le "kamikaze" ne venait pas de zones
administrées par l'autorité palestinienne, mais d'une zone contrôlée par
Tsahal.
</TX>
<TX>
Mardi aurait dû être la date-butoir pour la signature de l'accord complétant
l'autonomie palestinienne en Cisjordanie. Mais, même avant l'attentat, les
discussions avaient achoppé sur les problèmes du partage de l'eau, du lieu de
stationnement des forces de sécurité israéliennes et palestiniennes, et des
élections palestiniennes.
</TX>
</DOC>
