<DOC>
<DOCID>ATS.950727.0089</DOCID>
<DOCNO>ATS.950727.0089</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950727
</DT>
<PT>
104000
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw for div ti vs gr div
</DE>
<AU>
in ba pi
</AU>
<KW>
suisse du sud feux forêts banque de donnée
</KW>
<TI>
Banque de données pour les feux de forêts de la Suisse méridionale La
négligence est la principale cause des sinistres
</TI>
<LD>
Berne, 27 juil (ats) Des feux de forêts sévissent fréquemment en Suisse
méridionale. Dans le cadre d'un projet du Fonds national, une banque de
données en a recencé plus de 5300 entre 1879 et 1994. Conclusions: il y a
davantage d'incendies les jours fériés que les jours ouvrables. Et la
négligence en est la principale cause.
</LD>
<TX>
L'Institut fédéral de recherches sur la forêt, la neige et le paysage (FNP)
de Birmensdorf a développé cette banque de données, peut-on lire jeudi dans
la dernière édition du "Journal des sapeurs-pompiers suisses". Le projet de
recherche s'est achevé en mai dernier. Il comprend les cantons du Tessin, les
vallées du sud des Grisons ainsi que les communes valaisannes au sud du
Simplon.
</TX>
<TX>
Les incendies de forêts s'expliquent principalement par la négligence. Entre
1985 et 1994, cette cause a été invoquée dans 23 % des cas. Les incendies
intentionnels arrivent en deuxième position (18 %). La foudre en a provoqué
10 %. Suivent les trains (4 %) ou encore les tirs des militaires et les
courts-circuits.
</TX>
<TX>
Alors que de 1910 à la fin de la Deuxième Guerre mondiale, les incendies
éclataient davantage durant les jours ouvrables, la tendance s'est inversée
depuis. Les congés sont actuellement plus propices aux feux. L'équipe de
recherche ne livre toutefois pas d'explication scientifique à ce phénomène.
</TX>
<TX>
Le nombre d'incendies annuels peut fortement varier. Ces dernières années, on
en a recensé entre 46 (1992) et 175 (1990).  Les coûts annuels de ces
sinistres a varié entre 155 000 francs et 2,6 millions de francs.
</TX>
</DOC>
