<DOC>
<DOCID>ATS.941102.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.941102.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941102
</DT>
<PT>
120700
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger c4wge c4eag jus
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
allemagne proces ex-responsable rda
</KW>
<TI>
Ancien intermédiaire de la RDA pour les échanges d'espions Ouverture du
procès de Wolfgang Vogel.
</TI>
<LD>
Berlin, 2 nov (ats/afp) L'ancien intermédiaire de la RDA pour les échanges
d'espions avec l'ouest et la vente de prisonniers politiques à la RFA,
Wolfgang Vogel, comparaît depuis mercredi devant un tribunal de Berlin. Il
est accusé d'avoir fait chanter ses clients.
</LD>
<TX>
M. Vogel, 69 ans, était un proche de l'ancien dirigeant est- allemand Erich
Honecker. IL est accusé d'avoir contraint de nombreux Allemands de l'est qui
voulaient partir à l'ouest à vendre leurs biens pour des montants dérisoires.
L'avocat se retrouve sur le banc des accusés avec son ancienne assistante,
Erika-Erna D., soupçonnée de complicité de chantage. Le procès doit durer
jusqu'en février 1995.
</TX>
<TX>
Sur les 53 affaires évoquées initialement, l'acte d'accusation n'a retenu que
21 cas, relatifs à des ventes de terrains. Le versement de sommes d'argent
par des candidats au départ a été écarté des poursuites par les juges.
Ceux-ci ont estimé qu'il n'était pas possible d'établir si M. Vogel avait
exercé une pression sur ses clients au-delà de ce qu'imposait le régime
est-allemand.
</TX>
<TX>
L'avocat, écroué en juillet 1993 à Berlin, a été libéré après six mois de
détention provisoire en janvier 1994. Il avait déjà été brièvement arrêté à
l'automne 1989 après l'écroulement du régime communiste.
</TX>
<TX>
Du début des années 60 à 1989, l'avocat a été le grand maître d'oeuvre des
échanges d'espions entre les deux blocs, notamment de Guenter Guillaume, un
agent démasqué parmi les plus proches collaborateurs du chancelier Willy
Brandt. M. Vogel s'est aussi rendu célèbre lors du transfert du dissident
soviétique Anatoli Chtcharanski.
</TX>
<TX>
Il avait également la haute main sur le rachat par le gouvernement
ouest-allemand des prisonniers politiques de l'ex-RDA ou des candidats à
l'émigration. Plus de 33 000 prisonniers politiques et 250 000 candidats à
l'émigration ont pu quitter la RDA par ce biais.
</TX>
</DOC>
