<DOC>
<DOCID>ATS.940908.0114</DOCID>
<DOCNO>ATS.940908.0114</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940908
</DT>
<PT>
110600
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpc sta c5swi
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
suisse economie pib 2e trimestre develop
</KW>
<TI>
La reprise économique reste vigoureuse en Suisse Le produit intérieur brut en
hausse de 2,4 % au 2e trimestre développement.
</TI>
<LD>
Berne, 8 sept (ats) L'économie suisse poursuit son redressement. Au 2e
trimestre 1994, le produit intérieur brut (PIB) a progressé de 2,4 ' par
rapport au trimestre précédent. Il avait connu une hausse de 3,2 % (taux
annualisés) au premier trimestre. D'ici la fin de l'année, le rythme de
croissance devrait se ralentir.
</LD>
<TX>
Max Zumstein, chef du service de l'observation de l'évolution économique à
l'Office fédéral des questions conjoncturelles (OFQC) relève que le train
conjoncturel a pris de la vitesse. Commentant les résultats publiés jeudi par
l'OFQC, il note toutefois qu'après la vigoureuse progression du premier
semestre, la croissance va s'affaiblir ces prochains mois. Pour l'ensemble de
l'année, le PIB devrait progresser de 1,5 %, après un recul de 0,9 % en 1993.
</TX>
<TX>
Les dépenses réelles de consommation finale des ménages, composant le plus
important du PIB, ont progressé de 1,1 %, pratiquement comme au 1er
trimestre. Les dépenses ont augmenté pour la plupart des biens de
consommation, à l'exception ce celles consacrées à l'habillement et à
l'aménagement intérieur. Les achats de voitures ont particulièrement
augmenté.
</TX>
<ST>
Investissements: ralentissement
</ST>
<TX>
Après une très nette progression au trimestre précédent, l'activité de
formation de capital fixe (biens d'équipements et construction) s'est
ralentie lors du trimestre sous revue. Au total, les investissements ont
progressé de 4,6 %, contre 11,2 % au premier trimestre. Cette forte
progression des investissements au premier semestre a constitué un pilier de
la reprise, précise M. Zumstein. On peut se demander si le rythme actuel
pourra être maintenu.
</TX>
<TX>
Les investissements réels en biens d'équipement ont progressé de 8,0 % (14 %
au premier trimestre). Pour les investissements de construction, la hausse a
été de 2,7 %, nettement moins que les scores réalisés durant le semestre
d'hiver 1993/94 où ils avaient progressé de 9,5 %.
</TX>
<ST>
Construction de logements
</ST>
<TX>
Dans ce domaine, la construction de logement demeure le principal moteur de
la reprise. Selon Aloys Schwietert, chef économiste de la Société de Banque
Suisse, la conjoncture de la construction est meilleure que ce que les avis
pessimistes de la branche auraient pu laisser craindre.
</TX>
<TX>
A la différence de la demande intérieure, la demande extérieure s'est repliée
au 2e trimestre. Les exportations de marchandises et de services ont régressé
de 4,6 %. D'après M. Zumstein toutefois, les entrées de commandes élevées et
la reprise conjoncturelle en Europe peuvent laisser prévoir une progression
des exportations ces prochains mois.
</TX>
<TX>
Les importations sont restées vigoureuses durant le trimestre sous revue.
Elles ont progressé de 4,2 %, après une hausse de 9,9 % au 1er trimestre.
</TX>
<ST>
Marché du travail
</ST>
<TX>
Pour le moment, le marché du travail ne bénéficie pas de la reprise, note M.
Zumstein. La productivité élevée de la place économique suisse permet
d'absorber la croissance sans créer d'emplois. Au 2e trimestre, l'emploi a
même reculé de 3,4 %. Selon M. Schwietert, le marché du travail commencera à
ressentir les effets positifs de la reprise au 2e semestre de cette année.
</TX>
<TX>
Le niveau des prix de la production intérieure a augmenté de 1,9 % par
rapport au niveau atteint un an plus tôt. Le renchérissement de la
consommation privée est descendu à 0,3 %. Les prix de la construction ont
augmenté de 0,9 % sur un an. Du fait de la valeur extérieure élevée du franc,
les prix des biens d'équipement et du commerce extérieur se sont réduits.
</TX>
<ST>
graphique SGN à disposition.
</ST>
</DOC>
