<DOC>
<DOCID>ATS.940427.0164</DOCID>
<DOCNO>ATS.940427.0164</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940427
</DT>
<PT>
015700
</PT>
<SC>
bsf004 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c7soa vot
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
afsud elections prolongation
</KW>
<TI>
Afrique du Sud: les problèmes d'organisation sous-estimés.
</TI>
<LD>
Durban, 27 avr (ats/reuter) Un responsable de la Commission électorale
indépendante (IEC) chargée de l'organisation des premières élections
multiraciales en Afrique du Sud a déclaré mardi que la tâche avait été
fortement sous-estimée. A son avis, une prolongation de la période de vote
pourrait être envisagée.
</LD>
<TX>
Dikgang Moseneke, vice-président de l'IEC, a déclaré que la commission avait
"désespérément sous-estimé" les problèmes, en particulier dans la région
zouloue du Kwazulu-Natal. Le nombre d'électeurs âgés ou handicapés, auxquels
était réservée la journée de mardi, avait été fortement "sous-estimé". Des
problèmes similaires ont été signalés en d'autres endroits du pays.
</TX>
<ST>
Difficultés possibles
</ST>
<TX>
M. Moseneke a souligné qu'il avait avisé lundi les partis de "difficultés
possibles". Il a ajouté qu'il s'était entretenu "pas moins de trois fois"
mardi avec le chef du parti zoulou Inkatha, Mangosuthu Buthelezi, dont la
décision de dernière minute de revenir sur sa consigne de boycottage du
scrutin a causé d'importants problèmes à la commission.
</TX>
<TX>
Les bulletins de vote étaient déjà imprimés et un autocollant à dû y être
apposé pour y ajouter la liste Inkatha. M. Moseneke a confirmé que des
bulletins dépourvus de cet autocollant avaient été distribués dans plusieurs
bureaux de vote.
</TX>
<ST>
Prolongation examinée attentivement
</ST>
<TX>
Le vice-président de l'IEC a dit aussi s'être entretenu avec des
représentants de l'ANC de Nelson Mandela et du Front de la Liberté (droite
blanche). Tous se sont plaints que certaines personnes votant pour la
première fois ne savaient comment faire pour désigner le parti de leur choix
ou avaient été confrontées à d'autres problèmes tels que l'intimidation.
</TX>
<TX>
M. Moseneke a déclaré que la demande de prolongation de la période de scrutin
formulée par l'Inkatha serait "examinée attentivement".  Une déclaration sera
faite mercredi après consultation du Conseil exécutif de transition, qui a
supervisé la préparation des élections, et avec le président Frederik de
Klerk.
</TX>
</DOC>
