<DOC>
<DOCID>ATS.941022.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.941022.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941022
</DT>
<PT>
182500
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
bosnie convoi onu otan synthese
</KW>
<TI>
Alors que les Serbes bosniaques desserrent leur étau L'ONU accepte le
principe de frappes aériennes plus musclées synthèse.
</TI>
<LD>
Sarajevo/Pale/Bruxelles, 22 oct (ats/afp/reuter) Les Serbes de Bosnie ont
consenti samedi à ne plus entraver dès lundi le passage des convois de
carburant destiné aux casques bleus. Les Nations unies ont pour leur part
accepté le principe, réclamé par l'OTAN, de frappes aériennes plus musclées
contre les Serbes bosniaques.
</LD>
<TX>
Ce principe entrera dans le cadre d'un futur compromis sur la tactique
militaire à suivre en ex-Yougoslavie, selon une source proche de l'Alliance
atlantique. L'ONU, ajoute-t-on, a accepté de laisser aux pilotes des avions
de l'OTAN la latitude de frapper plus d'un objectif, comme le réclamait
l'alliance. Ces modalités doivent toutefois être décidées la semaine
prochaine au cours d'entretiens prévus à New York.
</TX>
<ST>
Akashi débloque la situation
</ST>
<TX>
L'émissaire de l'ONU en ex-Yougoslavie a pour sa part réussi à obtenir que le
passage des camions destinés aux troupes onusiennes ne soit plus perturbé. Un
accord en ce sens est intervenu à Pale entre Yasushi Akashi et Radovan
Karadzic, chef de file des Serbo- bosniaques.
</TX>
<TX>
"La rencontre a été un succès et les convois de carburant circuleront lundi",
a annoncé à Sarajevo Sergio Vieira de Mello, directeur des affaires civiles
de l'ONU. Quelques heures plus tôt, l'ONU avait fait savoir qu'elle était à
court de carburant dans l'enclave musulmane de Gorazde, encerclée par les
Serbes.
</TX>
<TX>
M. Akashi a ensuite regagné la capitale bosniaque pour discuter d'une
exigence de Radovan Karadzic sur le départ des forces gouvernementales de la
zone démilitarisée autour de Sarajevo. Son interlocuteur serbe a averti que
le respect par les Musulmans de la zone démilitarisée était "crucial pour
notre coopération avec (les Nations unies)".
</TX>
<ST>
Exigences serbes
</ST>
<TX>
Le diplomate japonais a, de son côté, qualifié de positive l'attitude de
Radovan Karadzic. Il a ajouté: "Je me réjouis à l'idée d'améliorer la
situation en matière d'approvisionnements pour nous et la population dans le
besoin". Son entrevue de Pale visait à essayer de mettre un terme à des
semaines de harcèlement des convois humanitaires de l'ONU par les miliciens
serbes de la BSA.
</TX>
<TX>
Samedi, les casques bleus avaient annoncé qu'ils étaient à court de carburant
à Gorazde en raison du blocus serbe et qu'ils ne pouvaient plus, de ce fait,
assurer leur tâche de protection. Les Serbes exigent de recevoir la moitié de
tout le carburant acheminé et exigent le départ des forces gouvernementales
de la zone démilitarisée du mont Igman.
</TX>
<TX>
Le gouvernement de Sarajevo affirme que ses forces ne quitteront pas cette
zone, dans laquelle transite son unique voie d'accès à la capitale assiégée,
tant que l'ONU n'empêchera pas les Serbes de les attaquer à l'aide de pièces
d'artillerie déployées illégalement.  Vendredi, le Conseil de sécurité de
l'ONU s'était prononcé pour le respect de la zone démilitarisée.
</TX>
<ST>
Pas de date-butoir
</ST>
<TX>
"J'ai fait connaître (à Radovan Karadzic) ma volonté ferme de mettre en
oeuvre le souhait du Conseil de sécurité", a déclaré l'émissaire de l'ONU.
Aucune date-butoir n'a été fixée. Le lien entre le passage des convois
humanitaires et le respect de la zone démilitarisée pose un dilemne aux
casques bleus. Ceux-ci craignent de se heurter aux Serbes. Ils ont en outre,
par le passé, exclu de chasser par la force les Musulmans installés au Mont
Igman.
</TX>
<TX>
"Si l'Onu n'agit pas de manière à faire partir les Musulmans de la zone
démilitarisée, nous le ferons de notre façon", a averti Radovan Karadzic.
</TX>
</DOC>
