<DOC>
<DOCID>ATS.950807.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.950807.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950807
</DT>
<PT>
053000
</PT>
<SC>
bsf005 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
doc95 vot par prod
</DE>
<AU>
gcss ll
</AU>
<KW>
élections fédérales série pdc
</KW>
<TI>
Elections fédérales 1995 - série d'été - Parti démocrate-chrétien Le PDC veut
stopper son érosion en investissant le centre
</TI>
<LD>
Berne, 7 août (ats) Le Parti démocrate-chrétien suisse (PDC) a subi des
revers parfois sensibles ces dernières années aussi bien au niveau fédéral
que dans les cantons. Mais la direction du parti affiche un optimisme de
circonstance pour les élections fédérales d'octobre. But avoué: remonter vers
les 20 % des suffrages.
</LD>
<TX>
Pour trouver l'équilibre entre son aile syndicale chrétienne-sociale et ses
cercles bourgeois, le PDC veut investir résolument le centre. Débarrassé de
son extrême-droite, un parti du centre aurait effectivement des chances de
s'imposer, pour autant qu'il définisse clairement ses priorités, estime le
politologue Claude Longchamp.
</TX>
<TX>
Pour le PDC, le fait que les chrétiens conservateurs ont fondé un nouveau
parti, le KVP (Katholische Volkspartei), présent dans quelques cantons
alémaniques (ZH, LU, TG, AG), confirme le succès du recentrage entamé.
</TX>
<TX>
Pour compenser ces pertes à droite, les démocrates-chrétiens espèrent
récupérer des électeurs dans plusieurs segments: celui des électeurs
protestants par exemple, ou celui des petites et moyennes entreprises (PME).
</TX>
<ST>
Deuxième parti à Berne
</ST>
<TX>
Le PDC est maintenant le deuxième parti de l'Assemblée fédérale. En 1991, les
socialistes l'ont relégué en troisième position au National. Aux Etats, il a
cédé au PRD la première place qu'il occupait depuis 1935.
</TX>
<TX>
Le parti a perdu des voix à chaque élection au National depuis 1979 (21,5 %
des voix cette année-là). Alors qu'il visait 20 % des voix en 1991, les 18,3
% récoltés (contre 19,7 % en 1987) ont représenté son pire résultat depuis
1919 (1939 excepté). Résultat: six sièges perdus il y a quatre ans.
</TX>
<TX>
En 1995, le PDC vise à nouveau 20 % des voix et espère regagner trois sièges.
Cela ne sera pas facile, concède son président, le conseiller aux Etats Anton
Cottier (FR). Le PDC compte maintenant 37 sièges au National (dont un PCS/FR)
et 16 aux Etats. Un tiers environ de ses députés ne se représentent pas.
</TX>
<TX>
Les démocrates-chrétiennes espèrent elles aussi progresser au National. Le
parti a recommandé à ses sections de présenter au moins un tiers de
candidates. Dans trois cantons (VD, AG, SG), des listes féminines séparées
entreront en lice.
</TX>
<TX>
Aux Etats, le PDC aura du mal à maintenir ses trois représentantes de l'été
1995. Aucune femme ne brigue la succession de Josi Meier (LU), qui se retire.
Rosmarie Simmen (SO) devrait se faire réélire, mais Marie-Madeleine Prongué
(JU), entrée en cours de législature, cédera probablement son fauteuil à un
homme.
</TX>
<ST>
Changement dans la continuité
</ST>
<TX>
En 1991, le programme du PDC énonçait des lignes directrices sur la famille,
l'économie et l'environnement, auxquelles sont venus s'ajouter le soutien à
une adhésion à l'Union européenne (UE) ainsi que des thèmes comme la drogue,
l'asile ou le logement.
</TX>
<TX>
En quatre ans, la position du parti a peu évolué. En matière de drogue, la
prévention reste sa priorité. Mais il ne s'oppose plus à la distribution
contrôlée de stupéfiants à certaines conditions.  Il s'est joint au groupe de
travail du PRD et du PS en matière de drogue, dont il se démarque parfois par
des positions propres.
</TX>
<TX>
Concernant l'Europe, le PDC se donne beaucoup de peine pour ne pas prendre de
position actuelle sur l'adhésion à l'UE. Il ne se prononcera qu'après la
clôture des négociations bilatérales.
</TX>
<ST>
Pour la famille
</ST>
<TX>
Sur le plan intérieur, une politique sociale favorable à la famille reste la
priorité No 1. La famille devrait être la mesure des décisions politiques des
autorités et figurer dans la loi.
</TX>
<TX>
Autre cheval de bataille, enfourché par les femmes du PDC, du PRD et de
l'UDC, l'assurance-maternité pour toutes les femmes, qu'elles restent au
foyer ou qu'elles travaillent à l'extérieur.  La conseillère fédérale Ruth
Dreifuss veut limiter cette assurance aux seules femmes professionnellement
actives.
</TX>
<TX>
Les démocrates-chrétiennes avancent des propositions encore plus généreuses
que leurs consoeurs bourgeoises: 2500 francs par mois pendant quatre mois
pour toutes les mères, en dessous d'un certain seuil de revenu. L'assurance
serait financée par la TVA.
</TX>
<ST>
graphique SGN disponible - encadré suit
</ST>
</DOC>
