<DOC>
<DOCID>ATS.940531.0152</DOCID>
<DOCNO>ATS.940531.0152</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940531
</DT>
<PT>
064800
</PT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6aze c6arm mil
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
azerbaidjan armenie mercenaires eclairage
</KW>
<TI>
Bakhtiar, mercenaire afghan au Nagorny-Karabakh éclairage.
</TI>
<LD>
Stepanakert, 31 mai (ats/afp) Bakhtiar Baverziad était venu se battre au
Nagorny-Karabakh, comme plusieurs centaines d'autres moudjahiddine afghans
devenus mercenaires aux côtés des Azerbaïdjanais. Il s'était engagé pour des
dollars promis par les autorités militaires de Bakou.
</LD>
<TX>
Capturé par les forces arméniennes le 22 avril dans la région de Fizouli,
dans le sud du Nagorny-Karabakh, Bakhtiar affirme être arrivé en Azerbaïdjan
pour combattre les Arméniens par contrat. Il a commencé à se battre dès l'âge
de 12 ans aux côtés de Rachid Dostam, chef ouzbèke allié à la faction afghane
du premier ministre Gulbuddin Hekmatyar.
</TX>
<ST>
Plus de 2500 Afghans
</ST>
<TX>
Un bandeau sur l'oeil droit perdu pendant les affrontements, recroquevillé à
même le sol, ce combattant de 20 ans originaire de Mazar-e-Charif (nord de
l'Afghanistan) est détenu avec d'autres mercenaires à la prison de
Stépanakert, chef-lieu du Nagorny Karabakh. Ce territoire azerbaïdjanais est
contrôlé par les Arméniens. Les deux communautés se le disputent depuis début
1988.  Selon les autorités arméniennes du territoire, plus de 2500
moudjahiddine afghans se battent aux côtés des Azerbaïdjanais. La plupart des
mercenaires se trouveraient au sud, le long de la frontière iranienne.
</TX>
<TX>
Arrivé à Goradiz, localité azerbaïdjannaise frontalière de l'Iran, en
transitant par ce pays en compagnie d'une vingtaine de compatriotes, Bakhtiar
attend sa libération depuis un mois, en même temps que six autres mercenaires
de nationalité iranienne, turque, ukrainienne ou russe. Un pilote ukrainien
vient d'être condamné à mort pour sa participation à des bombardements sur le
Nagorny- Karabakh. Mais les autorités arméniennes ont annoncé le report de
son exécution.
</TX>
<ST>
"Les Azerbaïdjanais paient bien"
</ST>
<TX>
Le mercenaire afghan affirme faire cinq fois par jour sa prière, même si ce
n'est pas pour le jihad (guerre sainte) qu'il est venu : "Je voulais
simplement gagner de l'argent, 5000 dollars (7500 francs) promis par les
Azerbaïdjanais", dit-il. "Les Azerbaïdjanais nous paient bien, car nous
combattons mieux que leurs recrues. Nos conditions de vie et de
ravitaillement sont meilleures que celles accordées aux Azerbaïdjanais et
nous avons le droit à des repos réguliers à Bakou ou en Afghanistan".
L'Afghan assure que comme tous ses compatriotes, il fume beaucoup de
haschich, qu'il vend régulièrement aux Azéris.
</TX>
<TX>
Selon Bakhtiar, un Afghan installé à Bakou dirige le recrutement des
mercenaires combattant aux côtés des forces azerbaïdjanaises. Il espère
maintenant être échangé ou remis en liberté. "J'ai été blessé lors de mon
premier combat, j'espère que les Arméniens en tiendront compte", dit-il.
</TX>
<TX>
Les affrontements au Nagorny-Karabakh ont fait plus de 20 000 morts depuis
février 1988. Le règlement du conflit est bloqué, malgré les tentatives
répétées de la Russie de faire accepter par les parties un plan prévoyant le
retrait des combattants et l'envoi d'une force de paix dans le territoire
disputé.
</TX>
</DOC>
