<DOC>
<DOCID>ATS.951206.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.951206.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3395
</LE>
<DT>
951206
</DT>
<PT>
190522
</PT>
<RT>
104618
</RT>
<SC>
bsf199 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf059
</RF>
<DE>
c4 c1 c2 c6 c6rus mil int
</DE>
<AU>
ab fk ni
</AU>
<KW>
bruxelles otan réunion ministres est dév
</KW>
<TI>

Bruxelles: réunion de l'OTAN élargie à l'Est La coopération
militaire avec la Russie toujours en panne


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Bruxelles, 6 déc (ats/afp) Les seize ministres des Affaires
étrangères de l'OTAN se sont réunis mercredi avec 28 de leurs
homologues de l'Europe de l'Est. Cette réunion est essentiellement
consacrée à l'élargissement de l'Alliance et à la Bosnie. Moscou
est toujours opposée à l'intégration des pays de l'Est.



</LD>
<TX>
Les pays de l'OTAN et leurs homologues de l'Est doivent discuter
du programme de coopération du Partenariat pour la paix et des
projets d'élargissement de l'Organisation. Face à l'opposition
russe, l'Alliance a décidé de mettre entre parenthèses certains
points pendant l'année 1996.

</TX>
<ST>
"Qui" et "quand": plus tard

</ST>
<TX>
L'OTAN, qui vient d'achever une étude sur le "pourquoi" et le
"comment" élargir, a décidé de renvoyer à plus tard les questions
cruciales du "qui" et du "quand" pourra adhérer. En 1996, un
"dialogue intensifié" va être mené entre les Partenaires et l'OTAN
afin que chacun "en apprenne plus" sur l'autre, se borne à indiquer
un communiqué des 16 membres de l'Alliance.

</TX>
<TX>
Tous les regards sont en réalité tournés vers la Russie, où une
élection présidentielle est prévue en juin. "Nous attendons la
participation active de la Russie au programme du Partenariat pour
la paix" et "espérons que les actes suivront les paroles", a dit le
secrétaire général de l'OTAN par intérim Sergio Balanzino.

</TX>
<ST>
Réticences russes

</ST>
<TX>
En septembre dernier, devant l'absence de toute concrétisation,
l'OTAN était revenue à la charge. Elle a proposé formellement à
Moscou un calendrier d'actions concrètes et l'éventualité de
conclure une charte établissant une relation spéciale entre les
deux anciens ennemis. Les réponses de la Russie se font toujours
attendre.

</TX>
<TX>
Mardi à Moscou, le ministre russe des Affaires étrangères Andreï
Kozyrev, très favorable à la coopération avec l'OTAN, a une
nouvelle fois fait état des divergences qui l'opposent au ministre
de la défense Pavel Gratchev. "Je suis contre la confrontation,
d'autres sont contre la coopération", a-t-il déclaré. Il a estimé
que le président Boris Eltsine devait trancher.

</TX>
<ST>
Collaboration en Bosnie

</ST>
<TX>
"Dans les faits, aujourd'hui tous les pays coopérent avec l'OTAN
tandis que la Russie est pratiquement isolée" a regretté
M. Kozyrev. Le 28 novembre dernier, l'optimisme était pourtant de
rigueur. Le général Gratchev avait conclu à Bruxelles un accord de
principe sur la participation des troupes russes à la future force
de paix que conduira l'OTAN en Bosnie.

</TX>
<TX>
Si l'Alliance se félicite de voir des troupes russes participer à sa
force de paix en Bosnie, de nombreux diplomates souhaiteraient
qu'une relation stable et durable et qu'une sérieuse coopération
militaire soient enfin établies avec Moscou. L'enjeu est double :
faire disparaître définitivement le spectre de la Guerre froide et
permettre de mener plus facilement à son terme le difficile
processus d'élargissement de l'OTAN à l'Europe de l'Est.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
La dépêche a complètement été remaniée.
</TB>
</DOC>
