<DOC>
<DOCID>ATS.950612.0130</DOCID>
<DOCNO>ATS.950612.0130</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950612
</DT>
<PT>
183100
</PT>
<SC>
bsf171 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita vot
</DE>
<AU>
nn az
</AU>
<KW>
italie referendum reactions 2e synthese
</KW>
<TI>
Coup double de M. Berlusconi lors des référendums en Italie Maintien du
groupe Fininvest et remise en selle politique 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Rome, 12 juin (ats) Remis en selle politiquement grâce aux résultats des
référendums de dimanche en Italie, Silvio Berlusconi a demandé lundi
l'organisation d'élections législatives anticipées. L'ancien président du
Conseil s'est également déclaré prêt à céder la majorité de son empire de
communication Fininvest.
</LD>
<TX>
Dans une déclaration remise à la presse, M. Berlusconi a jugé nécessaire "de
revenir à la normalité démocratique par de nouvelles élections d'ici à
l'automne". Le magnat de la presse italienne s'est félicité du résultat des
référendums sur l'avenir de la télévision.  Ceux-ci lui permettent non
seulement de conserver son groupe de communications Fininvest, mais le
remettent en selle dans la réalisation de ses ambitions politiques.
</TX>
<TX>
M. Berlusconi s'est aussi déclaré prêt à vendre "la majorité" de la
Fininvest. Outre trois chanes de télévision à diffusion nationale, le groupe
englobe l'agence de publicité Publitalia, une société d'assurances, une
maison d'édition et une chane de grande distribution. Commentant le résultat
des référendums, un responsable du groupe a pour sa part déclaré qu'il serait
désormais "plus facile de vendre la Fininvest".
</TX>
<TX>
Pour Silvio Berlusconi la victoire est double. En battant ceux qui, selon
lui, voulaient détruire son entreprise, il a également battu ses adversaires
politiques du centre gauche. Son avenir politique parat ainsi moins
compromis que ne le laissait présager la défaite de la coalition de
centre-droit aux élections locales de mai dernier.
</TX>
<ST>
La bourse vacille
</ST>
<TX>
Après la publication des résultats des référendums, la Lire et la bourse de
Milan se sont effondrées lundi matin. Selon les opérateurs, cette chute
s'explique par la crainte d'un regain de tensions politiques. Plutôt
défavorables à l'organisation d'élections anticipées, les opérateurs
souhaitent que le gouvernement de transition de Lamberto Dini reste en
fonction jusqu'au printemps.
</TX>
<TX>
Les marchés financiers redoutent aussi que le résultat des référendums ne
rende plus difficile l'approbation par le parlement de la réforme sur les
retraites ainsi que la loi de finances pour 1996.  L'inquiétude a été encore
renforcée par l'échec de trois référendums "sociaux", destinés à garantir la
représentativité des trois principaux syndicats italiens dans les
entreprises.
</TX>
<ST>
"Les gens sont avec moi"
</ST>
<TX>
"Les gens sont avec moi", s'est exclamé M. Berlusconi à l'annonce du résultat
des référendums. Les Italiens ont en effet refusé que "Sua Emittenza" se
défasse de deux de ses trois chanes de télévision à vocation nationale, ce
qu'il aurait dû faire si le "oui" l'avait emporté. Ils n'ont pas voulu non
plus que l'on supprime les spots publicitaires dans les films.
</TX>
<TX>
Les citoyens ont également dit "non" à l'abrogation d'un article de loi
autorisant les intermédiaires publicitaires privés ou publics à travailler
avec trois chanes nationales. Sipra, l'agence publicitaire de la RAI, et
Publitalia, l'agence de la Fininvest, pourront ainsi continuer à se partager
un gâteau représentant plus de 90% des ressources publicitaires nationales.
</TX>
<TX>
En revanche, les électeurs italiens ont dit "oui" à la privatisation
partielle de la RAI, la télévision d'Etat. Cette décision remet en cause le
statut de la télévision publique, mais pourrait aussi faire contrepoids au
quasi monopole de la Fininvest dans le domaine de la télévision privée.
</TX>
<ST>
Campagne réréfendaire inégale
</ST>
<TX>
Durant la campagne référendaire, les télévisions du groupe Berlusconi avaient
refusé de diffuser la propagande du comité favorable au "oui". Les stars du
petit écran avaient également bombardé les téléspectateurs d'avertissements
tels que: "Vous ne verrez peut-être plus mon émission", "Vous verrez moins de
films". En revanche, la RAI a observé une grande neutralité, contrairement à
l'attitude qu'elle avait adoptée lors de l'entrée de Silvio Berlusconi en
politique, en janvier 1994.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Version entièrement remaniée par rapport à la première
synthèse (bsf137).
</TX>
</DOC>
