<DOC>
<DOCID>ATS.940120.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.940120.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940120
</DT>
<PT>
204900
</PT>
<SC>
bsf195 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4 eur comm jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
ue medias concentration parlement
</KW>
<TI>
Contre les concentrations dans les médias La Communauté européenne doit
pouvoir lutter.
</TI>
<LD>
Strasbourg, 20 jan (ats/afp) La Communauté européenne doit être dotée de
pouvoirs pour intervenir "en cas de concentration néfaste au pluralisme à
l'échelle européenne" dans le secteur des médias, a estimé jeudi le Parlement
européen.
</LD>
<TX>
Dans une résolution votée jeudi à Strasbourg, le Parlement européen appelle
la Commission européenne à proposer une directive (loi européenne). Elle doit
"viser, d'une part, à harmoniser les restrictions nationales à la
concentration des médias et, d'autre part, à permettre à la Communauté
d'intervenir en cas de concentration néfaste au pluralisme à l'échelle
européenne".
</TX>
<TX>
Le Parlement souligne que "l'intervention devrait s'étendre à l'ensemble du
secteur des médias, c'est-à-dire la presse et les médias audiovisuels". Les
députés européens souhaitent que les agences de publicité ne soient pas
autorisées à exploiter des journaux, des radios ou des chaînes de télévision,
et réciproquement.
</TX>
<TX>
Les centrales d'achat d'espaces publicitaires devront, pour leur part, être
soumises "à des dispositions nationales et communautaires strictes" en
matière de concurrence, affirme la résolution du Parlement. Un comité
indépendant ou un Conseil européen des médias aurait un rôle consultatif,
mais, sur la base de ses observations, il pourrait proposer à la Commission
européenne de prendre des mesures de déconcentration, a suggéré le Parlement.
</TX>
<TX>
Les interventions de la Communauté doivent laisser une certaine marge de
manoeuvre aux Etats membres, afin qu'ils puissent par exemple "promouvoir les
radios non commerciales et les journaux indépendants".
</TX>
</DOC>
