<DOC>
<DOCID>ATS.940921.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.940921.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940921
</DT>
<PT>
184300
</PT>
<SC>
bsf168 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3cub ecpa
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
cuba marches libres agricoles des 1er oct
</KW>
<TI>
Cuba autorise les marchés libres agricoles.
</TI>
<LD>
La Havane, 21 sept (ats/afp) Le gouvernement cubain a annoncé mercredi la
libéralisation partielle des marchés agricoles. Désormais les agriculteurs
sont autorisés à vendre une partie de leur production selon la loi de l'offre
et de la demande.
</LD>
<TX>
Cette mesure, sensée améliorer la situation alimentaire d'un pays confronté à
d'importantes pénuries, interviendra dès le 1er octobre prochain. C'est à
cette date que seront ouverts ces nouveaux marchés libres qui remplacent les
quelques marchés ouverts à titre expérimental.
</TX>
<ST>
Stimuler la production
</ST>
<TX>
Le ministre a estimé que la création des marchés libres stimulera les
agriculteurs et la production alimentaire nationale. Elle entraînera
l'exploitation de terres agricoles encore non cultivées et portera un coup
d'arrêt au marché noir.
</TX>
<TX>
Selon le décret gouvernemental, les producteurs - entreprises ou coopératives
d'Etat et petits agriculteurs privés - ne pourront vendre librement que la
partie excédentaire de leur récolte. Ils devront auparavant remplir leur plan
de production pour l'Etat.
</TX>
<ST>
Liberté des prix
</ST>
<TX>
Les produits agricoles destinés à la population (via la "libreta", le carnet
de rationnement), aux hôpitaux, aux écoles et aux autres centres sociaux et
de travail sont concernés. Il en est de même de ceux destinés à
l'exportation, au tourisme, à l'industrie et à l'ensemencement.
</TX>
<TX>
Plusieurs produits sont exclus des marchés libres, comme la viande, le lait,
le café, le tabac, le cacao et le riz. Leur production doit toujours être
entièrement livrée à l'Etat.
</TX>
<TX>
"Les prix de vente seront fixés librement entre les vendeurs et les
acheteurs", précise le décret. Ce dernier prévoit également l'instauration
d'un impôt sur les ventes et des amendes pour les producteurs ne remplissant
pas leur plan de production pour l'Etat.
</TX>
</DOC>
