<DOC>
<DOCID>ATS.950308.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.950308.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950308
</DT>
<PT>
105700
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus ge
</DE>
<AU>
hb wi
</AU>
<KW>
geneve jeune femme morte prison enquete
</KW>
<TI>
Jeune femme morte en prison à Genève Plainte du mari - ouverture d'une
enquête.
</TI>
<LD>
Genève, 8 mars (ats) Une enquête pour homicide par négligence a été ouverte à
Genève à la suite du décès d'une détenue à la prison de Champ-Dollon. Le mari
de la défunte a porté plainte. Le couple avait été arrêté dans le cadre de la
même affaire de stupéfiants qui a conduit un inspecteur de la sûreté
genevoise en prison.
</LD>
<TX>
Révélée mercredi par "La Tribune de Genève", l'information est confirmée au
Palais de justice. L'enquête a été confiée à Pierre Marquis, président du
collège des juges d'instruction genevois. Les causes du décès de la prévenue
ne sont pas encore connues. Une autopsie est en cours.
</TX>
<TX>
Mère d'un bébé de huit mois, la jeune femme a été retrouvée morte dans sa
cellule ce week-end. Elle était détenue depuis une semaine.  La veille de son
décès, elle avait comparu à huis clos devant la Chambre d'accusation. Sa
détention préventive avait été prolongée à cette occasion de quinze jours.
</TX>
<TX>
Jean-Pierre Garbade, avocat du plaignant, s'élève contre l'incarcération de
la jeune femme décédée. "A Genève, on arrête par alliance. Parce que son mari
était mis en cause par un tiers, on a mis toute la famille en prison", estime
l'avocat.
</TX>
<ST>
Affaire de cocaïne
</ST>
<TX>
On ignore les charges qui pesaient sur cette jeune détenue.  L'instruction
est conduite sous le sceau de la "supersuspension" (secret le plus absolu)
par le juge en charge du dossier. On sait uniquement qu'il s'agit d'une
affaire de cocaïne qui met en cause de petits trafiquants-consommateurs et
des indicateurs de police.
</TX>
<TX>
Un inspecteur de sûreté de 44 ans, qui avait travaillé dans la brigade des
stupéfiants, est notamment incarcéré dans cette procédure. Il est inculpé de
trafic de stupéfiants et violation du secret de fonction. Sa détention
préventive a été prolongée, le 3 mars dernier, de trois mois par la Chambre
d'accusation.
</TX>
</DOC>
