<DOC>
<DOCID>ATS.940920.0116</DOCID>
<DOCNO>ATS.940920.0116</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940920
</DT>
<PT>
113800
</PT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3hai int c1
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
haiti onu demission caputo point de situatio
</KW>
<TI>
Intervention américaine en Haïti Démission de l'envoyé spécial des Nations
unies point de la situation 11h45.
</TI>
<LD>
Berne, 20 sept (ats/reuter/afp) L'envoyé spécial des Nations unies en Haïti,
Dante Caputo, a démissionné lundi. Il reproche aux Etats-Unis de vouloir agir
unilatéralement dans le processus haïtien. A Washington, la Chambre des
représentants a voté un texte demandant le retrait "aussi rapide que
possible" des troupes américaines.
</LD>
<TX>
Dante Caputo, ancien ministre argentin des affaires étrangères, avait négocié
l'accord de Governor's Island en juillet 1993 entre le président haïtien en
exil Jean-Bertrand Aristide et le chef de la junte, le général Raoul Cédras.
</TX>
<TX>
Dans une lettre au secrétaire général de l'ONU Boutros Boutros- Ghali, Dante
Caputo estime que "les événements des derniers jours montrent clairement que
la question haïtienne a changé de nature. En effet, l'absence totale de
consultation, voire même d'information de la part du gouvernement des
Etats-Unis d'Amérique, me fait croire que ce pays a, dans les faits, pris la
décision d'agir unilatéralement dans le processus haïtien. (...)  Par
conséquent, il est évident qu'un terme doit être mis à mes fonctions".
</TX>
<ST>
Opposition à la Chambre des représentants
</ST>
<TX>
M. Boutros-Ghali, a dit apprendre avec un "profond regret" cette démission.
Il a remercié Dante Caputo pour "le courage et le dévouement avec lesquels il
a rempli sa mission" pendant 22 mois.
</TX>
<TX>
A Washington, moins de douze heures après le déclenchement de l'opération
"Uphold Democracy", la Chambre des représentants a voté lundi soir un texte
demandant le retrait "aussi rapide que possible" de l'ensemble des troupes
américaines.
</TX>
<TX>
Le texte, qui n'a pas de caractère contraignant pour la Maison Blanche,
félicite toutefois la force d'intervention sur place pour "son
professionnalisme émérite et son patriotisme". Il a été adopté par 353 voix
contre 45 au terme d'intenses négociations menées en coulisses entre
démocrates et républicains. Il exprime l'opposition d'une majorité des
membres de la Chambre des représentants à la politique haïtienne de
l'administration Clinton.
</TX>
<TX>
Des consultations sur Haïti se sont par ailleurs tenues lundi soir au Conseil
de sécurité de l'ONU. Les Etats-Unis ont renvoyé à une date indéterminée
l'examen d'une suspension éventuelle des sanctions économiques, y compris de
l'embargo pétrolier.
</TX>
<ST>
Affrontements sur l'île
</ST>
<TX>
Sur l'île, des policiers haïtiens armés de matraques et de fusils
semi-automatiques ont frappé des manifestants près du port de Port-
au-Prince. Ceux-ci scandaient des slogans de soutien au président Aristide,
ont rapporté des témoins.
</TX>
<TX>
Une dizaine de policiers en uniformes et des miliciens en civil ont chassé
les manifestants qui s'étaient rassemblés à l'entrée du port pour saluer
l'arrivée des soldats américains. Des centaines de personnes se sont
dispersées dans les rues du centre-ville pour tenter d'échapper aux
policiers. Il ne semble pas qu'il y ait eu de blessés sérieux.
</TX>
</DOC>
