<DOC>
<DOCID>ATS.940617.0111</DOCID>
<DOCNO>ATS.940617.0111</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940617
</DT>
<PT>
100800
</PT>
<SC>
bsf037 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn
</DE>
<AU>
po
</AU>
<KW>
conseil national en bref
</KW>
<TI>
Le Conseil national en bref.
</TI>
<TX>
Berne, 17 juin (ats) La présidente du Conseil national, Gret Haller, a clôt
vendredi la session d'été. Elle a regretté que le National n'ait pas eu le
temps de traiter la révision de la législation sur les droits politiques,
deux rapports sur le Conseil de l'Europe, un rapport sur la coopération
transfrontalière et la participation des cantons à la politique étrangère et
le "frein aux dépenses" prévu pour l'assainissement des finances fédérales.
</TX>
<TX>
CONSTRUCTIONS MILITAIRES: le National a par ailleurs approuvé par 116 voix
contre 7 un crédit d'engagement de 195 millions pour les constructions
militaires en 1994. La plus grande partie (62 millions) sera investie à
l'aérodrome de Payerne (VD) pour l'infrastructure nécessaire au stationnement
des 34 nouveaux avions de combat FA-18 et l'installation d'un simulateur de
vol. L'accent sera aussi mis sur les ouvrages destinés à l'instruction (46,6
millions).
</TX>
<TX>
MINIMUM VITAL: il a refusé de donner suite à une initiative du canton de
Bâle-Ville demandant l'inscription dans la constitution d'un droit au minimum
vital. Le National ne s'est toutefois pas prononcée sur le fond de
l'initiative, mais plutôt sur sa forme. Un groupe de travail a d'ores et déjà
été chargé d'étudier cette question.
</TX>
<TX>
PETITIONS: il a pris acte d'une série de pétitions. Certaines ont été
transmises au Conseil fédéral pour qu'il en prenne connaissance.
</TX>
<TX>
DEPARTS: il a pris congé de trois de ses collègues, démissionnaires. Il
s'agit de l'écologiste genevois Laurent Rebeaud, de l'agrarienne bernoise
Susanna Daepp et du radical bâlois Paul Wyss. Laurent Rebeaud sera remplacé
dès la session d'automne par Mme Fabienne Bugnon, de Meyrin.
</TX>
<TX>
VOTATIONS FINALES: il a accepté douze textes législatifs en votation finale,
parallèlement au Conseil des Etats. Chaque loi sera ainsi dotée d'une date
unique d'entrée en vigueur.
</TX>
</DOC>
