<DOC>
<DOCID>ATS.950118.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.950118.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950118
</DT>
<PT>
163500
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
reg ju fin
</DE>
<AU>
me wi
</AU>
<KW>
rectif ju delemont budget 1995 deficit
</KW>
<TI>
version rectifiée Budget 95 de Delémont: déficit de 2,77 millions de francs.
</TI>
<LD>
Delémont, 18 jan (ats) Le budget 1995 de la commune de Delémont prévoit un
déficit de 2,77 millions de francs pour des charges s'élevant à 68,35
millions de francs. Une baisse des rentrées fiscales et une augmentation de
certaines charges expliquent ce déficit en progression de 0,9 million par
rapport au budget 1994.
</LD>
<TX>
La baisse des recettes fiscales, due à la baisse des revenus en raison de la
crise économique, devrait atteindre 2,8 %, soit un manque à gagner de l'ordre
de 775 000 francs, a indiqué mardi le maire Pierre-Alain Gentil lors d'une
conférence de presse. Le conseil communal (exécutif) propose de ne pas
augmenter la quotité qui reste ainsi à 2,5. La dette communale s'élevait à
près de 60 millions de francs à fin décembre.
</TX>
<ST>
Hausse de la taxe immobilière
</ST>
<TX>
L'exécutif communal propose d'augmenter temporairement la taxe immobilière
(de 1,3 à 1,5 pour mille) pour 1995 et 1996, en attendant l'entrée en vigueur
des nouvelles valeurs officielles en 1997.  Celles-ci rapporteront des
recettes supplémentaires pour la commune de l'ordre de 1,2 à 1,3 million de
francs par an, a précisé le maire.
</TX>
<TX>
Les deux syndicats du personnel administratif ont accepté de renoncer au
renchérissement en 1995. Compte tenu de l'effet TVA qui causera un
renchérissement de l'ordre de 2 % dans le cours du premier semestre 1995, la
commune économisera quelque 130 000 francs. Le budget sera soumis le 30
janvier au Conseil de ville (législatif), puis au peuple.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le déficit est en progression de 0,9 million de francs
par rapport au budget 94, et non 1,87 million comme écrit par erreur dans le
bsf088.  Le lead a été modifié en conséquence.
</TX>
</DOC>
