<DOC>
<DOCID>ATS.940126.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.940126.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940126
</DT>
<PT>
164500
</PT>
<SC>
bsf145 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div jus ag
</DE>
<AU>
fk po ga sh
</AU>
<KW>
ag bebe mort enquete plaintes rejet
</KW>
<TI>
Après la mort d'un bébé abandonné à Spreitenbach (AG) Les autorités de
tutelle n'ont pas manqué à leur devoir.
</TI>
<LD>
Baden (AG), 26 jan (ats) L'autorité de tutelle de Spreitenbach (AG) n'a rien
à se reprocher après la mort, en octobre dernier dans la localité, d'un bébé
de trois mois abandonné par sa mère toxicomane.  Les enquêteurs ont rejeté
les accusations de négligence de leur devoir de surveillance formulées à son
encontre, ainsi que contre deux employés de l'Office de tutelle, a annoncé
mercredi le préfet du district de Baden.
</LD>
<TX>
Le bébé avait été retrouvé mort de faim et de soif dans un appartement de
Spreitenbach, le 16 octobre dernier. Sa mère, une toxicomane de 31 ans, a
avoué y avoir abandonné son enfant et ses deux chiens durant plusieurs
semaines.
</TX>
<TX>
Un assistant social, proche de la mère et s'occupant de ses trois premiers
enfants, avait ensuite déposé plainte contre l'autorité de tutelle - en
l'occurrence le conseil communal de Spreitenbach - et contre deux employés de
l'Office de tutelle du district de Baden. Il leur reprochait de n'avoir pas
été assez attentifs à la situation désespérée de la mère.
</TX>
<TX>
Selon l'enquête du préfet du district de Baden Josef Vock, ces accusations
sont infondées. Après la naissance du bébé, l'autorité de tutelle a entrepris
les démarches nécessaires pour la recherche de paternité, ce dès début
juillet 1993. A ce moment-là, rien ne pouvait laisser prévoir la mort du
bébé.
</TX>
<ST>
L'avertissement est venu trop tard
</ST>
<TX>
Aucun reproche ne peut être adressé non plus aux deux tuteurs de l'Office de
tutelle du district de Baden. Ce dernier n'a été averti du danger que courait
le bébé qu'à mi-septembre. A ce moment-là, rien ne pouvait plus être
entrepris pour éviter le décès du bébé, a expliqué M. Vock.
</TX>
<TX>
Dans son rapport, M. Vock précise toutefois qu'il aurait été important que le
conseil communal de Spreitenbach ait été mis au courant par l'Office de
tutelle du passé de la mère. Cela n'a pas été le cas, mais on ne peut
néanmoins imputer la mort du bébé à cette absence d'informations, a indiqué
M. Vock.
</TX>
<TX>
Arrêté le 24 octobre à Zurich, puis placée en détention préventive, la mère a
avoué être la première responsable de la mort de son bébé, a déclaré Stephan
Kalt, juge d'instruction. Elle aurait quitté son appartement parce qu'elle ne
pouvait plus "y tenir", selon ses propres indications. Elle avait cependant
l'intention d'y revenir, mais ne l'a pas fait par peur des conséquences.
</TX>
</DOC>
