<DOC>
<DOCID>ATS.950317.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.950317.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950317
</DT>
<PT>
162800
</PT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra c5swi c4 c5 c6 int aet
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
france pacte stabilite cotti
</KW>
<TI>
Pacte de stabilité en Europe Flavio Cotti se rend à Paris les 20 et 21 mars
avant-papier.
</TI>
<LD>
Berne, 17 mars (ats) Le conseiller fédéral Flavio Cotti, chef du Département
fédéral des affaires étrangères (DFAE), se rend lundi et mardi à Paris pour
la conférence finale du Pacte de stabilité en Europe. Ce pacte est destiné à
prévenir les conflits en Europe de l'Est.
</LD>
<TX>
Plus concrètement, le Pacte de stabilité en Europe est destiné à favoriser
l'établissement de relations de bon voisinage entre les pays d'Europe
centrale et orientale, leurs voisins ainsi qu'avec l'Union européenne (UE), a
communiqué vendredi le DFAE. Cette idée a été lancée par la France et reprise
par l'UE. Elle concerne également les pays baltes.
</TX>
<TX>
Avec la déclaration finale, qui doit être adoptée à Paris mardi prochain au
siège de l'UNESCO, le pacte sera constitué de la liste de traités et
arrangements passés entre les Etats participants. Il comprendra également
l'ensemble de leurs projets de coopération.  L'OSCE (Organisation pour la
sécurité et la coopération en Europe), dont la Suisse prendra la présidence
en 1996, est appelée à assurer le suivi du Pacte de stabilité.
</TX>
<ST>
Les minorités hongroises
</ST>
<TX>
Selon le DFAE, il est important pour la Suisse que le projet de déclaration
finale engage les pays participants à recourir aux instruments de procédure
de l'OSCE, au cas où des problèmes surgiraient dans l'application des accords
passés entre lesdits pays.
</TX>
<TX>
Toutefois, les résultats de la conférence de Paris risquent de rester en deçà
de ses ambitions. Certes, la Hongrie et la Slovaquie ont annoncé jeudi un
accord sur un traité de base protégeant notamment les 600 000 Hongrois de
Slovaquie. Mais aucun autre traité de cet ordre ne devrait être annoncé. Avec
la Roumanie, où vivent deux millions de Hongrois, les négociations n'ont pas
encore abouti.
</TX>
<ST>
Deux principes fondamentaux
</ST>
<TX>
En ouvrant en mai 1994 à Paris cette conférence, deux principes fondamentaux
ont animé les négociateurs: l'inviolabilité des frontières et le droit des
minorités. Les principaux intervenants de l'UE avaient alors insisté sur le
fait que sans accords de bon voisinage entre ces pays, il ne pouvait y avoir
de sécurité en Europe. Et, sans sécurité en Europe, on ne pouvait envisager
leur adhésion à l'UE ou son organisation de défense, l'Union de l'Europe
occidentale (UEO).
</TX>
<TX>
Mais pour les organisateurs français de cette conférence, l'important a été
de créer une dynamique de négociation plus que la conclusion d'accords
fondamentaux. Au total 51 chefs de la diplomatie des pays membres de l'OSCE
ainsi que les premiers ministres hongrois, slovaque et roumain participeront
à la conférence.
</TX>
</DOC>
