<DOC>
<DOCID>ATS.950417.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.950417.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950417
</DT>
<PT>
120500
</PT>
<SC>
bsf029 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra
</DE>
<AU>
oh hs
</AU>
<KW>
france election candidat balladur portrait
</KW>
<TI>
Ellection présidentielle française Edouard Balladur, le grand favori en perte
de vitesse portrait.
</TI>
<LD>
Berne, 17 avr (ats) Edouard Balladur se présente comme le candidat des
promesses tenues. Grand favori avant le début de la campagne présidentielle,
le premier ministre donnait l'image d'un conservateur serein, courtois et
distant. Mais depuis sa chute dans les sondages, il veut se montrer plus
enjoué et proche du peuple.
</LD>
<TX>
Arrivé au pouvoir en mars 1993 à la tête d'un gouvernement de centre-droit,
M. Balladur place immédiatement son action dans une perspective plus longue
que les deux années qui restaient avant l'élection présidentielle. Il
présente devant l'Assemblée un plan d'action sur cinq ans. C'est la même
"stratégie présidentielle" qui le fera reculer sur d'importants dossiers
quand la pression de la rue se fait trop forte.
</TX>
<ST>
Le favori des Français
</ST>
<TX>
A la tête du gouvernement et à la faveur de la cohabitation, M. Balladur
impose également son style. Courtois, discret et pondéré, il évite les
conflits avec le président François Mitterrand. La confiance tranquille ou la
douce détermination qu'il affiche en toutes circonstances font de lui le
politicien préféré des Français et rien ne semble alors pouvoir affecter sa
popularité, ni les affaires qui secouent son gouvernement ni les conflits
sociaux.
</TX>
<TX>
Fort de cette popularité, M. Balladur apparaît comme le grand favori pour
l'élection présidentielle et, quand débute la campagne, les jeux semblent
faits: la grande majorité des observateurs le voit déjà président. Mais le
premier ministre n'a pas l'expérience des campagnes. Une fois la bataille
engagée, il commmence à perdre pied dans les sondages.
</TX>
<ST>
"Réalisme"
</ST>
<TX>
M. Balladur mène sa campagne en se présentant comme le candidat des promesses
qui peuvent être tenues. S'il s'accorde avec les autres candidats sur la
nécessité d'un changement, il estime que celui-ci doit être acquis dans le
dialogue. Il appelle ses adversaires à ne pas perdre le sens de la mesure et
se targue de proposer aux Français un programme "qui soit réalisable".
</TX>
<TX>
Cependant, caricaturistes et commentateurs le présentent comme froid,
hautain, ennuyeux, pas très imaginatif, soporifique même. En outre, il est
atteint par différents scandales, en particulier une affaire d'écoutes
téléphoniques illicites effectuées par la police et la mise en cause publique
de l'espionnage politico-industriel américain en France.
</TX>
<TX>
Sous la pression de son entourage, M. Balladur modifie le style de sa
campagne. Il se montre alors plus agressif et semble prendre plaisir a
établir un contact plus familier avec les électeurs.  Toutefois, il déclare:
"Je n'accepte pas que la campagne se transforme en compétition de démagogie".
</TX>
<TX>
Agé de 65 ans, catholique pratiquant, Edouard Balladur est né le 2 mai 1929 à
Smyrne, en Turquie. Il vient en France jeune. Elève de l'Ecole nationale
d'Administration (ENA) de 1952 à 1957, il lie sa carrière à celle de Georges
Pompidou, alors premier ministre du général de Gaulle, en janvier 1964 et lui
sera fidèle jusqu'à sa mort en 1974.
</TX>
<ST>
Les amis de 30 ans
</ST>
<TX>
Elu président en 1969, Georges Pompidou appelle Edouard Balladur à ses côtés
comme secrétaire général de la présidence. A la mort de Pompidou, M. Balladur
se tourne vers le privé, mais revient en politique au début des années 80
comme conseiller de Jacques Chirac, devenu entre-temps maire de Paris et
président du mouvement gaulliste, le Rassemblement pour la République (RPR).
</TX>
<TX>
Jacques Chirac fait appel à lui comme ministre lorsqu'il devient premier
ministre en 1986. Cinq ans plus tard, lorsque la droite remporte à nouveau
les législatives, le président Mitterrand le nomme premier ministre, avec
l'assentiment de Jacques Chirac qui se réserve pour la présidentielle. Mais
Edouard Balladur montrera que lui aussi convoite ce poste.
</TX>
</DOC>
