<DOC>
<DOCID>ATS.950113.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.950113.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950113
</DT>
<PT>
142000
</PT>
<SC>
bsf082 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
soz reg rega vs
</DE>
<AU>
pb sh
</AU>
<KW>
vs egalite condition feminine deception
</KW>
<TI>
Deux ans après la création du bureau de l'égalité Situation de la condition
féminine décevante en Valais.
</TI>
<LD>
Sion, 13 jan (ats) La condition féminine ne s'est pas améliorée en Valais
depuis la création du bureau de l'égalité en 1993. La faute en incombe
prioritairement au manque de coopération de la part des autorités.
L'existence du bureau est même menacée dans le cadre de la réforme de
l'administration cantonale.
</LD>
<TX>
L'administration fait tout pour ralentir le travail du bureau et démontrer
ainsi son inutilité, a déclaré vendredi la présidente de la commission
cantonale pour les questions d'égalité Edmée Buclin. Lors d'une conférence de
presse à Sion, la commission a fait part de sa déception face au manque de
dynamisme qui règne en Valais sur la question de l'égalité.
</TX>
<ST>
Pas de volonté politique
</ST>
<TX>
Le gouvernement cantonal ne s'est pas encore prononcé sur le projet de
programme d'égalité pour la période 1993-1997 qui lui a été soumis en juin
1993. Au total, 33 mesures concrètes y sont formulées dans les domaines de la
politique, de la législation, de l'administration, de l'éducation, de la
formation, du travail et du social.
</TX>
<TX>
Une seule mesure relative à l'égalité se retrouve dans le programme
gouvernemental 1995-1998: "Examiner la formulation non sexiste des projets de
lois et des textes législatifs". Plus grave encore selon les membres de la
commission, le bureau de l'égalité risque de disparaître avec la réforme de
l'administration cantonale.
</TX>
<ST>
Craintes pour l'avenir
</ST>
<TX>
Quelque 3000 mesures ont été soumises au gouvernement pour supprimer ou
réorganiser les services de l'Etat. La suppression du bureau de l'égalité y
figure expressément, a précisé Mme Buclin. Le bureau avait été créé par un
décret d'une durée limitée de cinq ans.  Au-delà de ce délai, il faudrait une
loi pour le maintenir, mais tout fait craindre que sa fin ne soit déjà
programmée pour l'échéance du décret en 1997.
</TX>
<TX>
Cette situation est inacceptable, a dit Mme Buclin, d'autant que la position
du bureau dans l'administration est difficile. Il dépend de la chancellerie
et non d'un département. Son travail ne peut donc pas être défendu par un
chef de département auprès de ses collègues du gouvernement.
</TX>
<ST>
Des bâtons dans les roues
</ST>
<TX>
Le bureau ne reçoit par ailleurs aucune directive de la part du Conseil
d'Etat. En l'absence de mandat, le travail des membres du bureau s'avère
délicat et donne du bureau l'image d'un service inutile dans lequel le
travail avance lentement. "On leur met des bâtons dans les roues", a dit Mme
Buclin.
</TX>
<TX>
La commission ne se satisfait pas de cette situation. Elle entend faire
pression sur le gouvernement, au besoin avec d'autres organisations
féminines, pour qu'il exclue le bureau du projet de restructuration. En
outre, la commission demande qu'un projet de loi soit élaboré pour donner au
bureau une base légale permanente.
</TX>
</DOC>
