<DOC>
<DOCID>ATS.951213.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.951213.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3388
</LE>
<DT>
951213
</DT>
<PT>
120209
</PT>
<RT>
081536
</RT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra ecpt come reg
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
france crise sociale grèves chirac point 12h
</KW>
<TI>
Crise sociale en France - Poursuite des grèves Jacques Chirac: "Il n'y a pas
d'alternative"
</TI>
<ST>
point de la situation 12h00
</ST>
<LD>
Paris, 13 déc (ats/afp/reuter) La France était paralysée par les grèves
mercredi pour le 20e jour, malgré les concessions consenties par Alain Juppé.
Jacques Chirac a pour sa part averti qu'il n'y avait "pas d'alternative" à la
politique du gouvernement. Confortés par la forte mobilisation de mardi, les
syndicats apellent à un nouvelle journée d'action samedi.
</LD>
<TX>
Le président Jacques Chirac a affirmé mercredi devant le conseil des
ministres qu'il n'y avait "pas d'alternative" à la politique menée par le
gouvernement. Le chef de l'Etat a réaffirmé faire "confiance" au premier
ministre. "Nous n'avons pas été élus pour organiser le déclin de la France.
Il faut donc garder le cap", a déclaré le président.
</TX>
<TX>
Le premier ministre tente pour sa part de rassurer les employés de la
fonction publique. Ses services ont publié une lettre dans laquelle Alain
Juppé affirme qu'"il n'est pas question de changer l'âge à partir duquel
chaque catégorie de fonctionnaires peut faire valoir ses droits à pension".
</TX>
<TX>
En dépit des concessions du chef du gouvernement, la grève contre son plan de
réforme de la sécurité sociale entrait dans dans sa troisième semaine. Louis
Viannet, secrétaire général de la CGT, a déclaré ne pas demander le départ
d'Alain Juppé, faute de pouvoir envisager qui pourrait lui succéder à la tête
du gouvernement.
</TX>
<ST>
Nouvelle journée d'action samedi
</ST>
<TX>
Le secrétaire de la CGT a estimé que la crise sociale marquait "la faillite
des élites". Au lendemain d'une journée de manifestations qui ont réuni de
985 000 à deux millions de personnes, selon le ministère de l'intérieur ou la
CGT, Louis Viannet a appelé à une nouvelle journée d'action samedi.
</TX>
<TX>
Les syndicats de cheminots ont eu mardi soir une nouvelle rencontre avec le
médiateur Jean Mattéoli. Ils ont dit attendre du gouvernement qu'il apporte
des garanties sur une vraie renégociation du contrat de plan pour la SNCF.
</TX>
<TX>
La circulation restait mercredi très chargée autour de Paris, avec 240 km de
bouchons. A la SNCF, dans le métro et le RER, le trafic est toujours nul.
Seuls 4 % des autobus fonctionnent dans la capitale.
</TX>
<ST>
Bordeaux, Toulouse et Marseille
</ST>
<TX>
Bordeaux, la ville dont Alain Juppé est le maire, s'est réveillée une
nouvelle fois mercredi sans train, ni bus, ni ramassage d'ordures. La ville
croule sous des tonnes de détritus qui commencent à poser de sérieux
problèmes d'hygiène. L'ensemble du secteur public et nationalisé est toujours
touché par la grève, notamment les centres de tri de La Poste. La situation
est identique à Toulouse.
</TX>
<TX>
Pour la septième journée consécutive, les Marseillais étaient privés mercredi
de transports en commun de surface et la circulation sur les deux lignes du
métro était toujours très perturbée. Les liaisons avec la Corse de limitaient
pour le quatrième jour à un service minimum. En revanche, de nombreux
enseignants semblaient avoir repris le travail. La situation est encore
agravée par d'abondantes chutes de neige.
</TX>
</DOC>
