<DOC>
<DOCID>ATS.951214.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.951214.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2059
</LE>
<DT>
951214
</DT>
<PT>
170825
</PT>
<RT>
151834
</RT>
<SC>
bsf154 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
zh fin
</DE>
<AU>
fd as lp
</AU>
<KW>
zurich devises
</KW>
<TI>
Le franc suisse gagne du terrain face au dollar
</TI>
<LD>
Zurich, 14 déc (ats) Le franc suisse affichait jeudi après-midi une force
étonnante face au dollar, malgré la décision de la Banque nationale suisse
(BNS) de ramener son taux d'escompte de 2 à 1,5 %. Les cambistes expliquent
cette évolution par le recul de l'inflation annoncé le même jour aux
Etats-Unis.
</LD>
<TX>
De nombreux spécialistes ont été surpris par l'appréciation du franc face au
dollar. Malgré le recul du taux d'escompte décidé par la BNS et l'abaissement
des taux directeurs allemands parallèlement décidé par la Bundesbank (Buba),
le dollar a vu son cours reculer passagèrement de 1,1775 à 1,17 franc.
</TX>
<ST>
Réactions limitées
</ST>
<TX>
Les réactions aux annonces de la BNS et de la Buba ont été finalement
limitées en dépit de la panique constatée dans un premier temps sur le
marché. Au terme de ces mouvements, les cambistes escomptaient une
consolidation des cours. Celle-ci sera suivie vraisemblablement d'un recul
supplémentaire du dollar, la probabilité d'une baisse des taux ayant augmenté
aux Etats-Unis, avec la baisse de l'indice des prix à la consommation.
</TX>
<TX>
A la clôture, le dollar affichait 1,1665 (contre 1,1760 la veille) franc. 100
marks valaient 80,88 (81,10) francs, 100 francs français coûtaient 23,47
(23,46) francs suisses, 100 lires s'inscrivaient à 0,0730 (0,0735) franc et
100 yens cotaient 1,1500 (1,1560) franc. La livre sterling valait 1,7961
(1,8027) franc et l'écu 1,4816 (1,4858) franc.
</TX>
<TX>
Sur le marché des métaux précieux, l'once d'or valait 385,65 (387,85) dollars
et le kilo 14 475 (14 675) francs. L'once d'argent se traitait à 5,15 (5,20)
dollars et le kilo à 193.30 (196,60)
</TX>
</DOC>
