<DOC>
<DOCID>ATS.950306.0130</DOCID>
<DOCNO>ATS.950306.0130</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950306
</DT>
<PT>
055900
</PT>
<SC>
bsf020 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9afg mil
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
afghanistan kaboul forces presidentielles
</KW>
<TI>
Forces du président Rabbani Attaque contre les positions chiites à Kaboul.
</TI>
<LD>
Kaboul, 6 mars (ats/afp) Les forces du président Burhanuddin Rabbani, qui
occupent la plus grande partie de Kaboul, ont lancé une attaque lundi matin
contre les positions chiites au sud-ouest de la capitale.  Deux jets forces
présidentielles sillonnaient le ciel au dessus des positions du Wahdat, la
principale faction chiite.
</LD>
<TX>
Le vacarme des explosions pouvaient être entendu depuis le centre de la
ville. Une très bonne source du ministère de la défense (contrôlé par
l'administration présidentielle) a indiqué que les négociations avec le
Wahdat avaient échoué et qu'à présent il ne restait plus que "l'option
militaire". "Nous allons nettoyer le Wahdat du sud-ouest de Kaboul", a
indiqué cette source.
</TX>
<TX>
Le Wahdat, une faction considérée comme pro-iranienne, compte plusieurs
milliers d'hommes à Kaboul, unanimement respectés pour leur courage et leur
acharnement au combat, mais ne dispose que de peu d'armes lourdes, à
l'exception de quelques tanks.
</TX>
<TX>
L'avancée des talibans, les "étudiants religieux" qui sont parvenus aux
portes de Kaboul le mois dernier, après avoir conquis neuf provinces du sud
de l'Afghanistan, a mis le Wahdat dans une situation militaire très précaire.
Le Hezb-i-Islami, son principal allié, a dû évacuer précipitamment toutes ses
positions au sud de la capitale. Le Wahdat se trouve à présent en tenaille
entre les talibans et les forces présidentielles.
</TX>
<TX>
Abdul Ali Mazari, chef du Wahdat, a indiqué qu'il n'était pas préoccupé par
les talibans, qui avaient d'autres priorités que d'attaquer les chiites, mais
par les forces présidentielles: "Nous avons des informations selon lesquelles
les forces présidentielles s'apprêtent à nous attaquer", déclarait dimanche
M. Mazari.
</TX>
<TX>
Des combats sporadiques opposent depuis plusieurs semaines les forces
présidentielles au Wahdat. Téhéran a mis à plusieurs reprises en garde le
président Burhanuddin Rabbani contre une attaque contre les chiites de
Kaboul. Le gouvernement afghan a répliqué en mettant à son tour en garde le
gouvernement iranien contre toute "ingérence" dans les affaires intérieures
afghanes.
</TX>
</DOC>
