<DOC>
<DOCID>ATS.950801.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.950801.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950801
</DT>
<PT>
171200
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger c5swi int mil c6bos
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
allemagne suisse bosnie hcr refugies
</KW>
<TI>
Appel du HCR pour l'accueil de réfugiés de l'ex-Yougoslavie Bonn demande une
répartition équitable - Berne prêt à agir
</TI>
<LD>
Bonn/Berne, 1er août (ats/afp) L'Allemagne réclame une répartition équitable
des réfugiés bosniaques entre les partenaires occidentaux. Elle répond à
l'appel du HCR pour l'accueil d'un prochain afflux de populations déplacées.
La Suisse, qui n'a pas encore reçu la demande de l'ONU, se dit prête à agir.
</LD>
<TX>
Lundi, le Haut Commissariat de l'ONU pour les réfugiés (HCR) a lancé un appel
à plus de 30 gouvernements afin qu'ils accueillent cette année 5000 réfugiés
supplémentaires et qu'ils se préparent à en accueilir éventuellement 50 000
de plus. Le même jour, la Croix-Rouge yougoslave a fait état de 20 000 civils
serbes qui ont fui la Bosnie occidentale devant l'offensive des forces
croates.
</TX>
<TX>
La perspective d'une nouvelle vague de réfugiés de l'ex-Yougoslavie inquiète
le gouvernement allemand qui, selon le ministre de l'intérieur Manfred
Kanther, en a déjà accueilli près de 400 000 depuis le début de la guerre.
"Nous avons déjà rempli notre devoir", a déclaré M. Kanther qui réclame une
"répartition équitable" des réfugiés en Europe.
</TX>
<ST>
Pays accusés
</ST>
<TX>
Plusieurs membres du gouvernement ou de la majorité parlementaire tiennent
depuis plusieurs jours des discours similaires sur le sujet et montrent du
doigt les autres pays européens. Lundi, le porte-parole adjoint du
gouvernement Herbert Schmuelling, affirmait que l'Allemagne avait déjà
accueilli deux fois plus de réfugiés que tous les autres pays de l'Union
européenne.
</TX>
<TX>
Le ministre de l'intérieur du Land de Bavière, Guenther Beckstein, a dénoncé
"un grand pays comme la France" qui selon lui n'aurait accueilli que 15 900
réfugiés bosniaques depuis 1992 contre plus de 60 000 pour la seule Bavière.
A ces propos s'ajoute l'intention du gouvernement allemand de réduire de 20 %
les prestations sociales versées aux réfugiés de guerre et aux demandeurs
d'asile.
</TX>
<ST>
Aide sur place
</ST>
<TX>
Bonn se défend toutefois de vouloir fermer les portes de l'Allemagne, même
s'il ne cache pas sa préférence pour une solution qui permette de laisser les
réfugiés à proximité de leur patrie voire de les aider sur place. A cet
égard, le ministère des affaires étrangères a rappelé qu'il a débloqué plus
de 900 millions de DM (747 millions de francs) d'aide à l'ex-Yougoslavie
depuis le début du conflit, en 1991.
</TX>
<TX>
Lundi, le parti social démocrate (SPD) a appelé le gouvernement "à mettre fin
à sa discussion inhumaine et cynique sur l'accueil des réfugiés bosniaques et
à aider enfin les victimes de la guerre". Les Verts dénoncent le projet de
réduction des prestations sociales, qui s'apparente selon eux à "du racisme
en gants blancs".
</TX>
<TX>
En Suisse, l'Office fédéral des réfugiés (ODR) n'avait pas reçu mardi l'appel
du HCR. Il est néanmoins prêt à entreprendre une action d'envergure. Il a
démontré par le passé en être capable, a indiqué la porte-parole de l'ODR,
Vera Britsch.
</TX>
<ST>
Décision du Conseil fédéral
</ST>
<TX>
La Suisse préfère l'aide sur place, mais en cas de demande du HCR, elle
l'examinera très soigneusement et coordonnera son action avec le Département
fédéral des affaires étrangères (DFAE), avait déjà indiqué lundi Hans-Jürg
Widmer, porte-parole du Département fédéral de justice et police (DFJP).
Selon lui, une telle admission de réfugiés nécessitera une décision du
Conseil fédéral.
</TX>
<TX>
La Confédération a accordé au total 135 millions de francs à l'aide
humanitaire en ex-Yougoslavie depuis le début des hostilités en 1991. Selon
les statistiques de l'ODR, 36 000 réfugiés d'ex-Yougoslavie vivent
actuellement en Suisse, dont 17 000 de Bosnie.
</TX>
</DOC>
