<DOC>
<DOCID>ATS.950327.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.950327.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950327
</DT>
<PT>
172400
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi ecps zh c4ger
</DE>
<AU>
jq ct
</AU>
<KW>
zurich oerlikon buehrle resultats 1994
</KW>
<TI>
Groupe Oerlikon-Bührle: hausse de 19 % du bénéfice en 1994 Effet de
l'acquisition de Leybold - Toujours pas de dividende.
</TI>
<LD>
Zurich, 27 mars (ats) Le groupe Oerlikon-Bührle (OB) a réalisé un chiffre
d'affaires brut de 3,809 milliards de francs en 1994, contre 2,993 milliards
en 1993. Le bénéfice du groupe s'est élevé à 75 millions de francs, soit une
augmentation de 19 % sur 1993, communique lundi le conglomérat zurichois.
</LD>
<TX>
Le bénéfice de la holding s'élève à 17 millions, ce qui permettrait de verser
un dividende. Le conseil d'administration demande cependant d'y renoncer,
étant donné "les dépenses importantes que doit réaliser le groupe pour
l'avenir".
</TX>
<TX>
OB attribue la hausse du bénéfice de groupe à l'acquisition de l'allemand
Leybold. Le résultat d'exploitation a augmenté de 47 millions, à 194 millions
de francs. Les impôts ont diminué de 7 millions, à 40 millions. Cela a suffi
à compenser la baisse de 11 millions du résultat financier, qui affiche un
solde négatif de 76 millions de francs, et de 31 millions du résultat
exceptionnel (ventes d'immeubles), qui dégage une perte de 3 millions.
</TX>
<ST>
Intégration de Leybold
</ST>
<TX>
L'accroissement du chiffre d'affaires et du résultat d'exploitation, et
l'augmentation de l'effectif, qui est passé à 17 792 personnes, soit plus de
3000 de plus, sont la conséquence de l'intégration pour la première fois des
sociétés Leybold dans les comptes du groupe, précise OB.
</TX>
<TX>
Malgré cette acquisition, l'endettement net n'a que très peu augmenté,
passant à 1,246 milliards de francs (1,186 milliards en 1993). La division
militaire Oerlikon-Contraves est la seule responsable de la légère baisse du
carnet de commandes, tombé à 2,394 milliards de francs fin 1994, contre 2,468
milliards un an auparavant.
</TX>
<TX>
En revanche, les entrées de commandes ont fortement augmenté, passant à 3,427
milliards de francs, contre 2,581 milliards en 1993.  "Nous n'avons
pratiquement pas cédé de commande à la concurrence, malgré l'ajournement
d'une série de projets, en raison des problèmes budgétaires de nombreux
clients", affirme OB.
</TX>
</DOC>
