<DOC>
<DOCID>ATS.940211.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.940211.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940211
</DT>
<PT>
153800
</PT>
<SC>
bsf096 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8ira
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
iran anniversaire revolution islamique
</KW>
<TI>
15e anniversaire de la Révolution islamique Des centaines de milliers de
personnes dans les rues de Téhéran.
</TI>
<LD>
Téhéran, 11 fév (ats/afp) Plusieurs centaines de milliers de personnes sont
descendues vendredi dans les rues de Téhéran pour célébrer le quinzième
anniversaire de la révolution islamique. Les dirigeants iraniens ont profité
de cette commémoration pour lancer des appels à la mobilisation pour défendre
le régime face aux "agressions étrangères".
</LD>
<TX>
Dans la matinée, des dizaines de milliers de personnes ont déjà commencé à
converger vers l'immense place Azadi, à l'ouest de la capitale. C'est là que
se tiennent tous les grands rassemblements organisés par le régime. "Pas de
compromis avec les ennemis de la révolution", proclamaient beaucoup de
banderoles et de slogans, au milieu des inévitables "mort à l'Amérique" et
"mort à Israël" scandés par les manifestants.
</TX>
<TX>
De nombreuses personnes brandissaient des drapeaux et portraits des
dirigeants iraniens et de l'Imam Khomeiny, le fondateur de la République
islamique. La présence de nombreux badauds, de vendeurs ambulants de ballons
et de cigarettes et d'enfants endimanchés ont toutefois donné une petite
atmosphère de fête à ce rassemblement qui se voulait pourtant militant.
</TX>
<ST>
Propagande officielle
</ST>
<TX>
Au cours des derniers jours, tous les dirigeants et tous les medias officiels
iraniens, notamment la télévision, avaient déployé une importante propagande
pour inciter la population à manifester son soutien au régime en descendant
dans la rue. La participation à la manifestation du 11 février, clôturant dix
jours de célébrations officielles de la révolution, avait été notamment
présentée comme un "devoir religieux" et un "coup de poing dans la figure des
ennemis de la révolution".
</TX>
<TX>
Devant la foule, hommes et femmes étaient séparés, le président Ali Akbar
Hachémi-Rafsandjani a tenu un discours très ferme contre "l'agression des
puissances étrangères" contre l'Iran. Il s'en est pris à "l'impérialisme des
médias" occidentaux, accusés selon lui de chercher à "décourager la
population" iranienne en diffusant de la "propagande mensongère" sur la
situation à l'intérieur du pays.
</TX>
<TX>
M. Rafsandjani n'a pas évoqué les sérieuses difficultés sur le plan
économique que connaît le pays, du fait d'un endettement à court terme ainsi
que de la chute de ses revenus pétroliers. Ces difficultés économiques
provoquent un mécontentement croissant parmi la population. Le président a
ainsi affirmé que l'Iran "ne craignait pas le blocus", soulignant que le pays
était devenu "autosuffisant sur le plan alimentaire".
</TX>
<ST>
Thèse du complot
</ST>
<TX>
Ce discours particulièrement dur du président iranien couronne une semaine de
déclarations et de propagande officielle axés sur le thème de la résistance
du pays aux pressions extérieures. La thèse d'un complot occidental contre la
révolution islamique avait été évoquée à plusieurs reprises ces derniers
jours.
</TX>
<TX>
La "décade de l'aurore" célébrant le 15e anniversaire de la révolution a
d'ailleurs été marquée par des incidents qui ont permis au pouvoir d'étayer
cette thèse du complot. De violentes manifestations ont ainsi eu lieu dans la
ville de Zahédan, dans le sud-est de l'Iran. Un incident s'est également
produit au mausolée de l'Imam Khomeiny, incident présenté comme tentative
d'assassinat contre le président Rafsandjani.
</TX>
<TX>
Les dirigeants ont toujours affirmé que la République islamique ne ferait
"pas de compromis avec les ennemis de la révolution", les Etats-Unis et les
pays occidentaux, quel que soit le prix à payer.
</TX>
</DOC>
