<DOC>
<DOCID>ATS.940224.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.940224.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940224
</DT>
<PT>
161800
</PT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus jus reg par mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
russie amnistie putschistes developpement
</KW>
<TI>
Russie: le procureur prêt à libérer les responsables du putsch Le Kremlin
qualifie d'immorale l'amnistie décidée par la Douma développement.
</TI>
<LD>
Moscou, 24 fév (ats/afp) Le porte-parole du président Boris Eltsine,
Viatcheslav Kostikov, a qualifiée jeudi d'"immorale" la décision de la Douma
(chambre basse) de voter une amnistie de tous les meneurs du coup d'Etat
manqué de 1991 et du putsch d'octobre 1993. Le procureur général s'est de son
côté déclaré prêt à libérer les personnes amnistiées.
</LD>
<TX>
"L'amnistie est immorale d'un point de vue politique", a déclaré M. Kostikov
qui s'adressait à la presse au Kremlin au lendemain du vote controversé de la
Douma. Le porte-parole a ajouté que Boris Elstine réagira "calmement" à ce
vote à une date ultérieure et le chef de l'Etat russe n'a pas mentionné la
décision de la Douma dans son discours prononcé jeudi devant le parlement.
</TX>
<ST>
Le point de vue légal est "insuffisant"
</ST>
<TX>
De son côté, le Procureur général de Russie, Alexei Kazannik, cité par
l'agence ITAR-TASS, a déclaré qu'il abandonnera les charges pesant sur les
accusés dès qu'il recevra les papiers nécessaires et après avoir consulté les
avocats des accusés. "Si les accusés acceptent cette résolution, je ferais en
sorte que les poursuites criminelles soient abandonnées", a précisé M.
Kazannik. Le procureur a ajouté qu'il considère l'amnistie comme valable et
qu'il était légalement fondé à faire appliquer cette décision prise par "une
autorité compétente".
</TX>
<TX>
Le représentant de Boris Eltsine à l'assemblée fédérale, Alexandre Iakovlev,
a fait écho au point de vue du procureur en déclarant que l'amnistie est
"d'un point de vue légal, en complet accord avec la constitution", selon
l'agence Interfax. M. Iakovlev a cependant souligné que dans ce cas,
"l'aspect politique et social" de cette décision devait être pris en compte.
Il a averti que la libération des responsables de l'insurrection armée
pourrait entraîner "une nouvelle spirale de confrontation".
</TX>
<TX>
L'amnistie concerne les responsables de l'insurrection d'octobre 1993,
notamment l'ancien vice-président Alexandre Routskoï et l'ex- président du
soviet suprême (parlement dissous) Rouslan Khasboulatov, incarcérés dans la
prison moscovite de Lefortovo. Les députés ont également voté l'amnistie pour
les responsables du putsch avorté d'août 1991 ainsi que pour les meneurs de
la manifestation anti- gouvernementale du 1er mai 1993, qui avait fait un
mort et plus de 500 blessés.
</TX>
</DOC>
