<DOC>
<DOCID>ATS.940624.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.940624.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940624
</DT>
<PT>
132500
</PT>
<SC>
bsf086 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
sozm c4uk
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
vegetariens cancer etude britannique
</KW>
<TI>
Les végétariens moins sujets au cancer que les mangeurs de viande.
</TI>
<LD>
Londres, 24 juin (ats/afp) Les végétariens encourent 40% moins de risques de
cancers que les mangeurs de viande, mais ce phénomène ne permet pas de
conclure à la nocivité de la viande, indique une étude publiée vendredi par
le British Medical Journal.
</LD>
<TX>
La différence peut être due à la consommation d'autres aliments, destinés à
compenser l'absence de viande dans les régimes végétariens, qui sont par
exemple riches en fibres et, souvent, pauvres en graisses animales,
soulignent les médecins.
</TX>
<TX>
L'étude, menée en Grande-Bretagne, a examiné les taux de mortalité par cancer
et maladies cardiaques, sur une période de 12 ans, entre les deux groupes de
personnes - 6115 végétariens et 5015 mangeurs de viande. Elle a aussi tenu
compte d'autres critères, comme la consommation de tabac, l'obésité et
l'origine sociale, avant de conclure que les végétariens mourraient moins de
cancer et de maladies cardiaques que les autres. "La différence concernant
les maladies cardiaques peut être un hasard", selon la même source.
</TX>
<TX>
La Société britannique des Végétariens a cependant estimé qu'il s'agissait de
"la plus grande avancée dans la prévention du cancer depuis plus de 40 ans".
"Etude après étude, il est prouvé que le végétarisme est plus sain. Pourtant
le gouvernement refuse toujours d'agir et de promouvoir ce régime au même
titre qu'il conseille d'arrêter le tabac", a dit un responsable, Stephen
Connor.
</TX>
<TX>
Un avis partagé, selon la presse, par l'ex-Beatles et végétarien Paul
McCartney: "nous espérons que d'autres changerons maintenant leur mode
d'alimentation, pour sauver des vies: la leur et celles des animaux".
</TX>
</DOC>
