<DOC>
<DOCID>ATS.940612.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.940612.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940612
</DT>
<PT>
235400
</PT>
<SC>
bsf159 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4 c4bel vot
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
belgique elections ue
</KW>
<TI>
Elections européennes Le parti du Premier ministre belge se maintient.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 12 juin (ats/afp/reuter) La coalition de centre-gauche dirigée par
le Premier ministre belge Jean-Luc Dehaene a limité les dégâts lors des
élections européennes de dimanche. Les socialistes francophones perdent le
quart de leurs électeurs en Wallonie, mais les trois autres partis de la
majorité ont évité la déroute.
</LD>
<TX>
Avec cette élection, les démocrates chrétiens belges devraient occuper huit
sièges (contre 7) au Parlement européen, les socialistes six sièges (contre
8), les libéraux six (contre 4), et l'extrême droite passe de 1 à 2 sièges
avec l'arrivée d'un francophone du Front National.
</TX>
<TX>
En Flandre, représentée par 14 sièges (sur 25 pour la Belgique) les sociaux
chrétiens conservent 5 représentants, les socialistes 3, et les libéraux,
passant de 2 à 3, remportent le siège supplémentaire attribué à cette partie
du pays dans le nouvel hémicycle de Strasbourg. Le reste des voix flamandes
est réparti entre les nationalistes de la Volkunie, Agalev (écologistes) et
l'extrême droite Vlaamse Blok, qui conservent chacun leur siège actuel.
</TX>
<TX>
Dans la partie francophone du pays (10 sièges) les socialistes perdent 2
sièges (de 5 à 3). Trois de leurs dirigeants ont dû démissionner de leurs
fonctions à la suite d'affaires de pots de vin liées à des marchés publics.
Les libéraux francophones passent de 2 à 3 sièges, les écologistes
francophones reculent (de 2 à 1), les sociaux chrétiens conservent leurs deux
sièges, et le Front National de Belgique (extrême droite) accède au Parlement
européen avec un siège.
</TX>
<TX>
Dans la région germanophone, qui compte 60 000 habitants et qui votait pour
la première fois sur des listes distinctes, la tête de liste sociale
chrétienne Mathieu Grosch est élu, selon les chiffres provisoires.
</TX>
</DOC>
