<DOC>
<DOCID>ATS.950823.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.950823.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950823
</DT>
<PT>
154600
</PT>
<SC>
bsf099 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
vs jus reg rega ecpb comm
</DE>
<AU>
ee lp rp
</AU>
<KW>
vs expertise bcvs/dorsaz gertschen disculpé
</KW>
<TI>
Affaire Banque cantonale du Valais/Dorsaz Une expertise disculpe le
conseiller d'Etat Richard Gertschen
</TI>
<LD>
Sion, 23 août (ats) Richard Gertschen, chef du Département de justice et
police (DJP) du canton du Valais, n'a rien à se reprocher dans l'affaire
Banque cantonale du Valais/Dorsaz. Telles sont les conclusions de l'expertise
juridique dévoilée mercredi par le Conseil d'Etat valaisan lors d'une
conférence de presse à Sion.
</LD>
<TX>
Le DJP et son chef avaient été mis en cause par le quotidien économique
"L'Agefi", et d'autres médias, pour avoir trop tarder à transmettre au juge
pénal des informations contenues dans un dossier parvenu à leur connaissance.
Il s'agissait d'une contestation d'honoraires déposée par le promoteur Jean
Dorsaz contre son notaire, à propos de la vente d'un immeuble à Martigny.
</TX>
<TX>
Or, cette transaction recelait une grave escroquerie commise au détriment
d'une banque par le financier valaisan. Saisi en automne 1991 de ce dossier,
le DJP a mis plus de 18 mois pour déposer, le 1er avril 1993, une plainte
pénale auprès du juge. Un retard vertement critiqué par certains médias.
</TX>
<ST>
Responsabilité pas engagée
</ST>
<TX>
Pour faire la lumière sur d'éventuels manquements d'un de ses membres, le
Conseil d'Etat valaisan a demandé une expertise à Willy Heim, ancien
procureur général du canton de Vaud. Les conclusions de son rapport sont très
claires. Elles blanchissent Richard Gertschen.
</TX>
<TX>
"De toute évidence, le retard, quoique fâcheux et critiquable, apporté à la
dénonciation des agissements de Jean Dorsaz dans cette affaire, n'engage pas
plus la responsabilité pénale que civile du DJP et de son chef", explique
Willy Heim. Il n'y voit d'ailleurs aucune intention d'entraver l'action
pénale.
</TX>
<TX>
L'expert admet un "manque de jugeotte d'un haut fonctionnaire", qui a
cependant informé son chef, dès qu'il s'est aperçu de l'infraction commise
par Jean Dorsaz. Cette dénonciation tardive n'a toutefois pas aggravé
l'insolvabilité de Jean Dorsaz, en lui permettant de continuer à se livrer à
ses spéculations hasardeuses.
</TX>
<ST>
Session extraordinaire du Grand Conseil
</ST>
<TX>
S'il disculpe le DJP, Willy Heim s'étonne néanmoins que la fiduciaire ATAG
ait pu considérer que les agissements de Jean Dorsaz étaient tout au plus
constitutifs de gestion déloyale, alors que l'escroquerie était patente. Il
s'interroge également sur la position du professeur Alain Hirsch, qui a cru
bon de dissuader le Conseil d'Etat de dénoncer le promoteur immobilier.
</TX>
<TX>
Bernard Bornet, président du gouvernement valaisan, a annoncé que les
conclusions du rapport d'expertise seraient transmises au Grand Conseil.
Celui-ci sera convoqué la semaine prochaine en session extraordinaire sur
l'affaire Banque cantonale du Valais/Dorsaz.
</TX>
<TX>
Cette séance a été demandée par les forces politiques minoritaires du canton
(radicaux, socialistes et libéraux), qui veulent faire toute la lumière sur
la responsabilité des organes étatiques dans ce scandale financier. Lumière
et transparence qui devraient être apportées par la nomination d'une
commission d'enquête parlementaire.
</TX>
</DOC>
