<DOC>
<DOCID>ATS.940304.0128</DOCID>
<DOCNO>ATS.940304.0128</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940304
</DT>
<PT>
074500
</PT>
<SC>
bsf018 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
vot reg par bl
</DE>
<AU>
me uc
</AU>
<KW>
bl gouvernement parlement elections
</KW>
<TI>
Elections cantonales partielles à Bâle-Campagne Six députés laufonnais et un
conseiller d'Etat à désigner avant-papier.
</TI>
<LD>
Liestal, 4 mars (ats) Les citoyens de Bâle-Campagne sont appelés aux urnes le
27 mars pour désigner un successeur au conseiller d'Etat démissionnaire
Werner Spitteler (UDC). La bataille oppose Elsbeth Schneider,
démocrate-chrétienne (PDC), et le démocrate du centre (UDC) Peter Holinger.
Dans le district de Laufon, rattaché à Bâle- Campagne depuis le 1er janvier,
les électeurs doivent choisir leurs six représentants au Grand Conseil.
</LD>
<TX>
L'alliance des partis dits bourgeois a éclaté il y a quelques années à
Bâle-Campagne. Le PDC a perdu son unique représentant au gouvernement en 1991
au profit des radicaux. Le PDC veut réintégrer l'exécutif avec Elsbeth
Schneider, 48 ans, présidente du parti. L'UDC entend bien défendre son siège
avec Peter Holinger, 42 ans, membre de l'exécutif communal de Liestal. La
répartition actuelle des sièges au sein du gouvernement est la suivante: deux
PS, deux PRD et un UDC.
</TX>
<TX>
Les autres partis font preuve de retenue dans la campagne. Les radicaux, les
socialistes et les écologistes ne donnent pas de consigne claire à leurs
électeurs. Les radicaux laissent le libre choix, car les deux candidats sont
jugés "éligibles". Le PS renonce aussi à un mot d'ordre, mais ses sympathies
vont vers la candidate démocrate-chrétienne. En cas d'élection, Elsbeth
Schneider serait la première femme à sièger dans le gouvernement de
Bâle-Campagne.
</TX>
<ST>
Première pour le Laufonnais
</ST>
<TX>
Les Laufonnais, officiellement citoyens de Bâle-Campagne depuis le 1er
janvier 1994, sont appelés à désigner pour la première fois leurs
représentants au parlement cantonal. Le district dispose de six sièges sur 90
à Bâle-Campagne. Il n'avait que trois représentants au Grand Conseil bernois,
qui compte 200 sièges. Les anciens élus du district à Berne sont candidats.
Il s'agit du socialiste Heinz Aebi, du démocrate-chrétien Marcel Metzger et
du radical Thomas Hügli.
</TX>
<ST>
Deux listes radicales
</ST>
<TX>
Six listes sont proposées aux électeurs du district, dont deux du parti
radical. L'une est composée de candidats radicaux pro-bernois, l'autre de
dissidents favorables au rattachement à Bâle-Campagne. Les pro-bernois ont
déposé un recours, mais le tribunal administratif a estimé qu'il n'y a pas
risque de confusion. La liste pro-bernoise comporte aussi l'abréviation VBL,
sigle de l'Association des Laufonnais fidèles à Berne.
</TX>
<TX>
Pour ces premières élections, 28 candidats sont en lice. Outre le parti
radical et ses deux listes, on trouve aussi les socialistes, les
démocrates-chrétiens, les démocrates du centre et les démocrates suisses. Les
écologistes ont renoncé à présenter des candidats.
</TX>
</DOC>
