<DOC>
<DOCID>ATS.941215.0117</DOCID>
<DOCNO>ATS.941215.0117</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941215
</DT>
<PT>
123400
</PT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc sta
</DE>
<AU>
fd al rp
</AU>
<KW>
suisse commission conjoncture pronostics dev
</KW>
<TI>
La Suisse verra la croissance de son PIB s'accélérer en 1995 La Commission
pour les questions conjoncturelle prévoit +2,25 % développement.
</TI>
<LD>
Berne, 15 déc (ats) L'économie suisse croîtra en 1995 à un rythme plus
soutenu que cette année. La Commission pour les questions conjoncturelles
table pour 1995 sur une croissance de 2,25 % du PIB, après une croissance
moyenne de 1,75 % pour 1994. Le chômage restera élevé, avec un taux de 4 %.
</LD>
<TX>
Les conseillers économiques du Conseil fédéral se montrent plus optimistes
que l'Office fédéral des questions conjoncturelles et l'Union de Banques
Suisses, qui tous deux ont prédit une croissance du produit intérieur brut
(PIB) de 2 % pour 1995. L'économie suisse profitera de la bonne conjoncture
internationale, notamment de l'essor européen, explique la Commission pour
les questions conjoncturelles dans son dernier rapport trimestriel, publié
jeudi.
</TX>
<ST>
Modeste croissance de la demande intérieure
</ST>
<TX>
La demande intérieure ne connaîtra qu'une croissance modeste de 1,25 % en
1995. La consommation privée augmentera de 0,5 % seulement.  Les
investissements dans la construction croîtront cependant de 1 %.
</TX>
<TX>
Le taux de chômage restera élevé et s'établira à 4 % contre 4,75 % en 1994.
Pour la première fois depuis quatre ans, l'emploi connaîtra une légère
reprise. L'inflation augmentera temporairement à près de 2,5 %, suite
principalement à l'introduction de la taxe sur la valeur ajoutée (TVA).
</TX>
<ST>
Les exportations, moteur de la croissance
</ST>
<TX>
Les exportations seront le moteur de la croissance. La Commission pour les
questions conjoncturelles prévoit une hausse de 4,5 %. Cette évolution
résulte en particulier de la stabilité des coûts salariaux en francs suisses
et de la croisance attendue du produit intérieur brut dans les pays de l'OCDE
de 3 % en termes réels.
</TX>
<TX>
La Commissionn émet aussi un pronostic favorable concernant les
investissements d'équipement. Ces derniers devraient croître de 8 % en 1995.
Aucune impulsion n'est à attendre du secteur privé ou public, à cause de
l'inflation induite par la TVA d'une part, et de la retenue découlant des
déficits budgétaires des collectivités publiques, d'autre part.
</TX>
<ST>
Soutien à la politique de la BNS
</ST>
<TX>
Une hausse des taux hypothécaires ou une nouvelle appréciation de la valeur
réelle du franc suisse pourraient freiner la reprise. Mais la Commission juge
peu vraisemblable la survenue de ces deux facteurs.
</TX>
<TX>
La Commission soutient la politique monétaire de la Banque nationale orientée
sur un objectif à moyen terme de stabilité des prix. Elle rejette les
revendications formulées ces dernières semaines par quelques entreprises
exportatrices de l'industrie des machines et du textile exigeant une baisse
du cours du franc. La marge de manoeuvre existante devrait être cependant
utilisée par la Banque nationale pour relacher sa politique monétaire.
</TX>
<ST>
Renouvellement insuffisant de l'économie
</ST>
<TX>
Certes, une politique monétaire expansive permettrait d'abaisser
provisoirement la valeur réelle du franc, reconnaît la Commission. A long
terme, la politique monétaire n'est pas à même de fixer le cours d'une
monnaie. Avec les politiques monétaires attendues des Etats- Unis et de
l'Allemagne, la valeur réelle du franc suisse devrait se maintenir en 1995 au
niveau élevé de la fin 1994.
</TX>
<TX>
La Commission juge insuffisantes les mesures prises jusqu'à présent pour le
renouvellement de l'économie de marché. De nouvelles étapes doivent suivre.
Il convient avant tout d'assurer un développement mesuré de l'économie
suisse. Les prix doivent refléter tout les coûts et revenus, y compris ceux
liés à la protection de l'environnement.
</TX>
<ST>
Infographie SGN disponible.
</ST>
</DOC>
