<DOC>
<DOCID>ATS.950808.0103</DOCID>
<DOCNO>ATS.950808.0103</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950808
</DT>
<PT>
054500
</PT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra div
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
france mensonge roi
</KW>
<TI>
France: l'art de mentir à Moncrabeau
</TI>
<LD>
Moncrabeau, 8 août (ats/afp) Mentir n'est pas un péché dans le village gascon
de Moncrabeau, dans le sud-ouest de la France. Au contraire, c'est un art que
l'on cultive depuis deux siècles et demi, et que l'on exalte chaque premier
dimanche d'août avec le sacre d'un roi des Menteurs.
</LD>
<TX>
Dimanche, Michel 1er, alias Michel Lafitte, déjà sacré deux fois par le
passé, a été proclamé le roi des Menteurs 1995. Il faisait face à onze autres
prétendants au trône du royaume des menteurs, venus de tout le sud-ouest et
de Belgique.
</TX>
<TX>
Moncrabeau s'enorgueillit de posséder une Académie des menteurs qui remonte à
1748. Ses lettres patentes, conservées aux archives départementales d'Agen,
précisent qu'elle réunit "tous les hâbleurs, menteurs, nouvellistes et autres
personnes désoeuvrées qui s'exercent dans le bel art de mentir finement sans
porter préjudice à autre qu'à la Vérité".
</TX>
<ST>
Les chèvres et le salpêtre
</ST>
<TX>
Si l'on en croit les historiens du lieu - mais le peut-on vraiment? -,
Moncrabeau est un site prédestiné. Son nom signifie Montagne des Chèvres en
gascon et il a été baptisé ainsi parce que les caprinés, qui raffolent du
sel, se régalaient du salpêtre qui recouvre la colline sur lequel il est
bâti. Les Moncrabelais étaient donc voués à savourer le sel de l'esprit comme
leurs chèvres celui de la colline.
</TX>
<TX>
Cette année, la victoire a été remportée par la "menterie" de Michel 1er, une
histoire désopilante sur l'origine alpine des chèvres de Moncrabeau, que lui
enseigna, dit-il, son aïeul Biquet 1er. Pour cette histoire, Michel 1er a
recueilli la plus grosse quantité de sel (plus d'un kilo et demi) donnée par
les jurés.
</TX>
<ST>
Salière et cuillère de bois
</ST>
<TX>
En effet, le jury, composés de membres de l'Académie des Menteurs, dont le
siège est situé rue Cocu-Saute à Moncrabeau, votent à l'aide d'une salière et
d'une cuillère de bois. Ils attribuent à chaque prétendant une quantité de
sel allant de une à douze cuillerées, sous le regard tutélaire bien
qu'indifférent d'une jolie chèvre au pelage mordoré.
</TX>
<TX>
Le nouveau roi, qui a reçu sa couronne de son prédécesseur, Michel III, devra
veiller à ce que tous ses sujets respectent leur engagement de "travestir la
Vérité, toute la Vérité et rien que la Vérité, en tout temps et en tout
lieu". Il a noté au passage que comme son prédécesseur, il est employé à
l'hôpital psychiatrique proche: pure coincidence, a-t-il dit.
</TX>
<ST>
Une araignée dans le plafond
</ST>
<TX>
Devant plus d'un millier de personnes venues soutenir leurs prétendants
favoris, la séance de "menteries", obligatoirement dites en français ou en
gascon, a été animée par l'orphéon de la Royale Moncrabeau de Namur, académie
soeur de Belgique. Elle est composée de 40 Molons, mot qui désigne, s'il faut
les croire, l'araignée qu'ils ont dans le plafond.
</TX>
<TX>
Au détour d'une menterie quelque peu grivoise sur certains égarements des
moeurs pastorales, un sage du lieu a été cité, qui aurait dit: "A Moncrabeau,
il n'y a plus guère de chèvres, mais il nous reste nos femmes".
</TX>
</DOC>
