<DOC>
<DOCID>ATS.951205.0132</DOCID>
<DOCNO>ATS.951205.0132</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2460
</LE>
<DT>
951205
</DT>
<PT>
114016
</PT>
<RT>
091530
</RT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus sozm sozv zh
</DE>
<AU>
ps uc
</AU>
<KW>
trib. féd. assurances hypertrophie mammaire
</KW>
<TI>
Corrections de l'hypertrophie mammaire et caisses-maladie Le Tribunal fédéral
des assurances précise ses critères
</TI>
<LD>
Lucerne, 5 déc (ats) Les opérations de chirurgie plastique destinées à
corriger une hypertrophie mammaire ne sont pas toutes à la charge des
caisses-maladie. Le Tribunal fédéral des assurances (TFA) l'a souligné en
acceptant le recours d'une assurance qui refusait de payer les frais d'une
telle intervention.
</LD>
<TX>
L'opération concernait une patiente âgée d'une vingtaine d'années.  La jeune
femme avait subi une ablation pondérale de 200 grammes par sein. De l'avis du
TFA, l'hypertrophie dont souffrait l'assurée n'était pas suffisamment
importante pour contraindre son assurance à prendre en charge les coûts de
l'intervention.
</TX>
<ST>
Irritations cutanées
</ST>
<TX>
A l'inverse, le Tribunal cantonal des assurances du canton de Zurich avait
obligé la Caisse-maladie bernoise (CMB) à verser des prestations. La
patiente, relevaient les juges zurichois, souffrait de problèmes liés à
l'hypertrophie mammaire, notamment d'irritations cutanées provoquées par la
forme tombante de ses seins, de douleurs dorsales et de difficultés
psychologiques.
</TX>
<TX>
Dans son arrêt, publié mardi, le TFA relève que l'opération destinée à
corriger une hypertrophie mammaire est en principe à la charge des
caisses-maladie si elle comporte un prélèvement pondéral de 500 grammes par
sein et si l'hypertrophie suscite des troubles psychiques ou physiques.
</TX>
<ST>
Complexes face aux camarades
</ST>
<TX>
Si l'hypertrophie est moins importante, cela ne signifie toutefois pas
automatiquement, souligne le TFA, que l'intervention n'est plus couverte par
les caisses-maladie. Au contraire, les assurances sont tenues de verser des
prestations dès lors que des troubles de nature pathologique justifient une
telle intervention.
</TX>
<TX>
Dans le cas d'espèce, où l'on est loin de cette limite de 500 grammes, un
remboursement des frais supposerait des troubles particuliers. Or, le TFA est
d'avis que les problèmes dont souffre la patiente, et notamment les complexes
vis-à-vis de camarades, ne justifient pas une prise en charge de
l'intervention par les assurances. (arrêt 9K.12/94 du 15 novembre 1995)
</TX>
</DOC>
