<DOC>
<DOCID>ATS.940630.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.940630.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940630
</DT>
<PT>
174200
</PT>
<SC>
bsf161 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus vd fin ecpi ecpb c1
</DE>
<AU>
ps wi
</AU>
<KW>
lausanne tribunal correctionnel contrainte
</KW>
<TI>
Acquittement devant le Tribunal correctionnel de Lausanne Le président de
Sicpa lavé de toute accusation.
</TI>
<LD>
Lausanne, 30 juin (ats) Le Tribunal correctionnel de Lausanne a libéré jeudi
Albert Amon, président de l'entreprise Sicpa à Prilly (VD), de l'accusation
de tentative de contrainte. La plainte avait été déposée contre lui par Sun
Chemical, une entreprise américaine concurrente de la société vaudoise. Cette
dernière détient actuellement le monopole mondial de l'encre fiduciaire avec
laquelle sont imprimés les billets de banque.
</LD>
<TX>
Auparavant, en cours de procès, l'accusé et le plaignant avaient signé une
transaction mettant fin à tous leurs différends. Albert Amon s'est toutefois
refusé à donner jeudi à la presse la moindre indication relative au contenu
de l'accord qu'il a passé mercredi avec le vice-président de Sun Chemical,
William Salzmann.
</TX>
<ST>
Secrets de fabrication
</ST>
<TX>
Face aux juges du Tribunal correctionnel, l'avocat d'Albert Amon a précisé
jeudi que cette transaction ne règle pas seulement le litige entre Sicpa et
Sun Chemical. Elle met également un terme à la procédure arbitrale engagée
contre un ex-employé de Sicpa. Ce chimiste avait, à la fin de son contrat,
approché différents concurrents, dont une entreprise de Pretoria, en Afrique
du Sud et, également, Sun Chemical.
</TX>
<TX>
Ces contacts avaient incité Sicpa a déposer, en mai 1990, une plainte contre
son ancien chimiste, spécialiste des encres d'imprimerie, au courant de
secrets de fabrication détenus par la société vaudoise. Arrêté, incarcéré sur
l'ordre d'un juge vaudois, le chimiste avait alors cessé toute collaboration
avec Sun Chemical qui lui avait réclamé sept millions de francs pour "perte
de transfert technologique".
</TX>
<ST>
Méthodes justifiées
</ST>
<TX>
Parallèlement, l'entreprise américaine - actuellement aux mains de la holding
japonaise Deinippon Ink. Corporation - avait déposé plainte contre Albert
Amon pour concurrence déloyale, calomnie et tentative de contrainte. A la
suite de la transaction intervenue mercredi, il ne restait plus au Tribunal
correctionnel qu'à juger la dernière de ces infractions, poursuivie d'office.
</TX>
<TX>
Dans son jugement, le Président du Tribunal correctionnel a relevé que "les
méthodes employées par l'entreprise Sicpa sont à l'échelle des intérêts en
jeu". En déposant plainte pénale en mai 1990, Albert Amon pouvait
légitimement penser que ses secrets de fabrication allaient être trahis par
son ex-employé. Le juge a notamment relevé qu'un mois auparant, un de ses
clients, une entreprise de Pretoria, lui communiquait une lettre dans
laquelle cet ex-employé lui adressait ses offres de service.
</TX>
</DOC>
