<DOC>
<DOCID>ATS.950509.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.950509.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950509
</DT>
<PT>
132500
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd kul ecph
</DE>
<AU>
al wi
</AU>
<KW>
vd morges cp festival de l'humour
</KW>
<TI>
Festival international de l'humour Spectacles et dessins de presse à Morges
(VD).
</TI>
<LD>
Morges (VD), 9 mai (ats) Les organisateurs de "Morges-sous-Rire" ont présenté
mardi le programme du Festival international de l'humour. La manifestation,
qui proposera 20 spectacles, des animations et un salon du dessin de presse,
durera du 16 au 25 juin prochain.
</LD>
<TX>
Pour son édition 1995, Morges-sous-Rire présente 20 spectacles d'artistes
suisses et étrangers. Des artistes connus comme François Silvant, Les Vamps,
Pierre Palmade, Bernard Haller, Cuche et Barbezat, Dimitri, Pierre Miserez et
Michel Boujenah seront de la partie, dans les salles de Beausobre et du
Théâtre des Trois P'tits Sous.
</TX>
<ST>
Piano burlesque
</ST>
<TX>
Une création particulière sera présentée dimanche 25 juin avec la projection
du "Mecano de la Générale" de Buster Keaton. Ce chef d'oeuvre du muet sera
accompagne au piano burlesque par les frères Kohler.
</TX>
<TX>
L'humour descendra aussi dans les rues de Morges avec les scénarios loufoques
de "The Natural Theatre Company". Cette troupe d'animation de rue égaiera la
ville durant toute la durée du festival avec un humour typiquement "british".
</TX>
<ST>
Festimome
</ST>
<TX>
Les enfants ne seront pas oubliés avec Festimome durant le week- end les 24
et 25 juin. Mini zoo avec visite en charettes à poney, carrousel, clown
géant, stand de maquillage, tombola, spectacle en plein air, baptêmes de
l'air en mongolifière, seront organisés à leur intention.
</TX>
<TX>
Enfin, le Salon du dessin de presse accueillera la désormais traditionnelle
exposition consacrée au Président de la Confédération.  Kaspar Villiger en
personne viendra l'inaugurer jeudi 21 juin. Deux expositions spéciales
réuniront les dessinateurs suisses, alémaniques compris, et des oeuvres
d'André Paul sur le thème "Humour gourmand".
</TX>
<TX>
Cette année, Morges-sous-Rire sera jumelé avec le Festival du Rire de
Rochefort en Belgique. Une forte délégation d'artistes belges fera le
déplacement. Le Festival international de l'humour tourne avec un budget de
500 000 francs, dont 300 000 assurés par les entrées. La commune et les
sponsors fournissent chacun 100 000 francs.
</TX>
</DOC>
