<DOC>
<DOCID>ATS.940710.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.940710.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940710
</DT>
<PT>
152400
</PT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6ukr vot reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
ukraine elections second tour developpement
</KW>
<TI>
Ukraine: second tour de l'élection présidentielle Coude-à-coude serré
développement.
</TI>
<LD>
Kiev, 10 juil (ats/afp/reuter) Les Ukrainiens se sont rendus aux urnes
dimanche pour le second tour de l'élection présidentielle. Ils devaient
choisir entre le président sortant Leonide Kravtchouk, nationaliste fervent,
et l'ancien Premier ministre Leonide Koutchma, partisan de liens plus étroits
avec la Russie. M. Kravtchouk était donné légèrement favori dans les derniers
sondages. Les premiers résultats ne devraient pas être connus avant lundi
soir.
</LD>
<TX>
Leonide Kravtchouk s'est engagé à maintenir de bonnes relations avec Moscou,
sans pour autant accepter que la Russie "tente constamment de mettre
l'Ukraine à genoux". Son rival Leonide Koutchma a promis de réduire les
impôts et de "rétablir l'ordre". Partisan d'une union économique avec la
Russie, il a ajouté qu'il entrerait dans l'opposition s'il échouait face à
celui qu'il considère comme le fossoyeur de l'économie ukrainienne.
</TX>
<TX>
Les deux hommes étaient au coude-à-coude dans les derniers sondages. Au
premier tour, le président sortant a obtenu près de 38 % des suffrages, alors
que 31 % des voix sont allées à Leonide Koutchma. Devant le bureau de vote
central de Kiev, Leonide Kravtchouk, élu président en 1991, a déclaré qu'il
accélèrerait les réformes, qui ont peu progressé depuis l'accession du pays à
l'indépendance en 1991.
</TX>
<ST>
Aide du G7
</ST>
<TX>
Les déclarations de Leonide Kravtchouk sont intervenues après l'annonce de
l'octroi par les membres du G7, réunis en sommet à Naples, d'une aide de
quatre milliards de dollars à l'économie ukrainienne sous réserve que Kiev
accélère les réformes. Deux cents millions de dollars supplémentaires ont été
promis pour la fermeture de la centrale nucléaire de Tchernobyl. Cette
décision, bien qu'elle soit intervenue tardivement, pourrait contribuer à la
réélection de Leonide Kravtchouk.
</TX>
<TX>
Son adversaire, Vladimir Koutchma, a voté à Dnipropetrovsk, dans l'est du
pays, où il a dirigé pendant six ans la plus grande usine du monde de
missiles. Le président sortant, qui a accusé son adversaire de vouloir
abandonner aux Russes la péninsule de Crimée, peut compter sur le soutien des
nationalistes de l'ouest de l'Ukraine, tandis que l'est du pays,
industrialisé, soutient Leonide Koutchma. Les régions du centre pourraient
faire la différence entre les deux hommes.
</TX>
<TX>
Selon les autorités électorales, la participation a été plus élevée qu'au
premier tour, où elle a atteint 67%. Les électeurs ont la possibilité de
barrer les deux noms, un vote qui sera comptabilisé. L'élection sera annulée
si aucun des deux candidats n'atteint le seuil de 50 %. Les résultats ne
devraient pas être connus avant lundi soir au plus tôt.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée.
</ST>
</DOC>
