<DOC>
<DOCID>ATS.940713.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.940713.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940713
</DT>
<PT>
150500
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpc ecpi ecps sta c5swi
</DE>
<AU>
cz rp al
</AU>
<KW>
suisse faillites premier semestre
</KW>
<TI>
Moins de faillites d'entreprises au premier semestre Progression dans la
construction et l'industrie.
</TI>
<LD>
Saint-Gall, 13 juil (ats) Le nombre des faillites d'entreprises est en recul
en Suisse au premier semestre. Les faillites publiées dans la Feuille
officielle suisse du commerce se sont élevées à 2746, 5 % de moins qu'au
premier semestre 93. La construction et l'industrie ont évolué à
contre-courant de cette tendance.
</LD>
<TX>
Selon le communiqué diffusé mercredi par Creditreform (société de
renseignements économiques), à Saint-Gall, le nombre global des faillites (y
compris privées) est resté stable au premier semestre.  En juin, les
ouvertures de faillites d'entreprises ont reculé de 6,2 ' à 482, par rapport
à juin 1993. Le nombre global des faillites s'est élevé dans le même temps à
938.
</TX>
<TX>
Au premier semestre de cette année, 4977 faillites globales ont été
recensées, soit un recul de 0,6 % par rapport au premier semestre 1993. Dans
la construction (33,27 % de l'ensemble), le nombre des faillites a légèrement
progressé. Il en est allé de même pour l'industrie (9,95 %). Dans les
services (32 %) et dans le commerce de détail (19,9 %) le nombre des
faillites a diminué.
</TX>
<ST>
Vogue des Sàrl
</ST>
<TX>
Au premier semestre 1994, Creditreform indique que 11 939 entreprises ont été
créées, soit une progression de 8,3 % par rapport à la période correspondante
de l'an dernier. En l'espace d'un an, le nombre des Sàrl a progressé de 125 %
à 1174. Les sociétés simples (5886) demeurent la forme la plus choisie par
les fondateurs, suivies par les SA (3305).
</TX>
<TX>
Par régions linguistiques on constate certaines divergences. En Suisse
alémanique, les faillites de l'industrie représentent une part de 12,25 % du
total, comparé à une moyenne suisse de 9,95 %. En Suisse romande, la part des
faillites dans l'industrie est de 6,21 %. Dans le commerce de détail, la part
est de 17,85 % du total, moins que la moyenne (19,90 %) en Suisse alémanique.
Elle se situe au-dessus de la moyenne, à 24,13 % en Suisse romande.
</TX>
<ST>
Créations par régions
</ST>
<TX>
Au Tessin, la part des faillites dans les services atteint 36,62 % du total
des faillites. La moyenne suisse est à 32 %. Dans le commerce de détail, le
Tessin fait mieux que la moyenne, avec une part de 16,90 %.
</TX>
<TX>
Sur le plan des créations d'entreprises, la Suisse alémanique se situe
pratiquement au niveau de la moyenne nationale dans tous les domaines. En
Suisse romande, les créations d'entreprises du commerce de détail
représentent 27,04 % du total, en regard d'une moyenne nationale de 23,77 %.
</TX>
<TX>
Dans le secteur de la construction (16,97 %), le Tessin est nettement
en-dessous de la moyenne suisse (21,35 %). Il est en revanche en-dessus de la
moyenne pour les sociétés commerciales (7,21 ' contre 3,90 % en moyenne
suisse.
</TX>
</DOC>
