<DOC>
<DOCID>ATS.950123.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.950123.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950123
</DT>
<PT>
171900
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c4aut c5swi jus div fin
</DE>
<AU>
gb al
</AU>
<KW>
autriche suisse ekc extradition bertges
</KW>
<TI>
Un tribunal de Graz approuve l'extradition de la chef de l'EKC La décision
est accueillie par un concert de protestations.
</TI>
<LD>
Graz, 23 jan (ats/apa) Damara Bertges, chef de l'"European Kings Club "
(EKC), pourra être extradée d'Autriche vers la Suisse. Un tribunal de Graz a
rendu un jugement dans ce sens, contre lequelle aucune voie de recours n'est
ouverte. La décision finale appartient cependant au ministère autrichien de
la Justice.
</LD>
<TX>
Des centaines de membres du club d'investissement interdit en Suisse ont
accueilli la décision d'un concert de protestations. Ils étaient venus à Graz
depuis Stuttgart, Munich et la Suisse pour exprimer leur sympathie envers la
chef de l'EKC. Le tribunal a siégé entouré de mesures strictes de sécurité.
La police a surveillé la manifestation, sans intervenir.
</TX>
<ST>
Incarcérée depuis novembre
</ST>
<TX>
Damara Bertges, une ressortissante allemande de 39 ans, est soupçonnée
d'escroquerie par métier. Elle est incarcérée depuis novembre dernier à
Klagenfurt. Elle avait été interpellée lors d'une manifestation de l'EKC en
Autriche sur mandat du procureur de Bâle- Ville. La justice bâloise a envoyé
sa demande d'extradition à Vienne en décembre.
</TX>
<TX>
Le ministère autrichien de la Justice tranchera en dernier ressort sur
l'extradition de Damara Bertges. Josef Dettling, juge instructeur schwytzois
chargé de l'information au sujet de l'EKC, a indiqué lundi soir à l'ATS qu'il
attendait une décision pour la semaine prochaine.  Une procédure ouverte en
Autriche même contre la chef de l'EKC la semaine passée pourrait retarder sa
livraison à la Suisse.
</TX>
<ST>
"Victime d'une persécution politique"
</ST>
<TX>
La chef de l'EKC a expliqué lundi devant le tribunal qu'elle est "victime
d'une persécution politique" en Suisse. Elle s'est défendue d'avoir tenté de
s'enrichir. Elle a souligné qu'une peine beaucoup plus grave la menace en
Suisse qu'en Autriche.
</TX>
<TX>
Après une brève délibération, le tribunal est arrivé à la conclusion que
"l'escroquerie n'est pas un délit politique".  L'affaire ne présente aucun
lien avec une quelconque activité politique.
</TX>
<TX>
Le procureur général Horst Siegl a estimé que l'EKC est un "système
d'escroquerie". Finalement, le tribunal a jugé que les délits imputés à
Damara Bertges par la justice suisse permettent l'extradition.
</TX>
<ST>
Interdit en Suisse depuis mars 1994
</ST>
<TX>
Contre l'extradition, la défense a avancé l'argument selon lequel les
activités de l'EKC ne seraient poursuivies pénalement ni en Allemagne ni en
Autriche. Günther Stanonik, l'avocat de Mme Bertges, envisage de saisir la
Cour européenne.
</TX>
<TX>
La Suisse a interdit toute activité à l'EKC depuis le mois de mars 1994. Ce
club d'investissements vendait à ses membres des parts nommées "Letters".
Selon la justice, il payait les intérêts mirobolants promis aux investisseurs
par le "système de l'avion", en utilisant l'argent versé par les nouveaux
membres.
</TX>
<ST>
Nombreuses plaintes
</ST>
<TX>
Après l'arrêt du versement des intérêts en octobre dernier, de nombreuses
plaintes ont été déposées depuis le début de l'année.  Actuellement, les
autorités judiciaires de 16 cantons mènent une action coordonnée contre les
dirigeants du club.
</TX>
<TX>
Selon ses propres affirmations, l'EKC a recruté plus 90 000 membres au total.
Les autorités estiment le nombre d'investisseurs à 20 000 en Suisse. Le club
aurait récolté un million de francs dans toute l'Europe avec la vente de ses
"Letters", dont 300 000 francs en Suisse. Selon la justice, l'argent de la
plupart des investisseurs peut être considéré comme perdu.
</TX>
</DOC>
