<DOC>
<DOCID>ATS.950822.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.950822.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950822
</DT>
<PT>
162800
</PT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
vot reg jus bs
</DE>
<AU>
my me sh
</AU>
<KW>
bs vote par correspondance nouveau systeme
</KW>
<TI>
Nouveau système de vote par correspondance à Bâle-Ville Code chiffré pour
éviter les abus
</TI>
<LD>
Bâle, 22 août (ats) Les enveloppes utilisées pour le vote par correspondance
à Bâle-Ville disposeront désormais d'un code chiffré. Ce système a pour but
d'éviter les abus, a indiqué mardi le gouvernement. Le Tribunal fédéral avait
annulé le 16 août le décret bâlois régissant ce mode de scrutin.
</LD>
<TX>
Le système bâlois, introduit en janvier de cette année, avait institué un
vote par correspondance pratiquement anonyme.  Contrairement à d'autres
cantons, il ne prévoyait pas que le votant appose sa signature ou envoie sa
carte de légitimation avec le matériel de vote. Pour préserver le secret du
vote, les citoyens qui votent par correspondance devaient ôter leur adresse
sur l'enveloppe contenant le bulletin de vote.
</TX>
<TX>
Le Tribunal fédéral a estimé que ce système pouvait trop facilement engendrer
des abus. Il n'offre aucune garantie et permet trop facilement à des citoyens
peu scrupuleux de voter après s'être emparé du matériel de vote envoyé à des
personnes absentes ou peu intéressées par la politique.
</TX>
<TX>
Avec le nouveau système, un code chiffré sera apposé sur l'enveloppe destinée
au vote par correspondance. Le secret du vote est préservé car seul le
responsable cantonal des élections et votations à Bâle-Ville aura accès à la
liste des codes, a précisé le gouvernement.
</TX>
<TX>
Les dispositions législatives sur le nouveau système de vote par
correspondance ne pourront pas être adoptées avant les prochaines élections
fédérales. C'est pourquoi le gouvernement a élaboré un réglement provisoire.
Le canton attend les considérants écrits du TF avant de préparer une nouvelle
loi.
</TX>
</DOC>
