<DOC>
<DOCID>ATS.940316.0096</DOCID>
<DOCNO>ATS.940316.0096</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940316
</DT>
<PT>
141800
</PT>
<SC>
bsf104 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus ecpc ecpt sozv
</DE>
<AU>
ps po
</AU>
<KW>
tribunal federal rapport 2e separe
</KW>
<TI>
Les répercussions de la crise sur l'activité du Tribunal fédéral 2e fiche
séparée.
</TI>
<LD>
Lausanne/Lucerne, 16 mars (ats) La crise économique a de multiples incidences
sur l'activité des tribunaux fédéraux de Lausanne et de Lucerne. Si Mon Repos
a facturé en 1993 un peu moins de 7 millions d'émoluments judiciaires aux
justiciables, certains d'entre eux ne payeront jamais leur dette en raison de
la dégradation de leur situation financière.
</LD>
<TX>
En raison de la mauvaise conjoncture, les pertes pour créances irrecouvrables
se sont élevées, en 1993, à un peu plus de 350 000 francs, indique le rapport
du Tribunal fédéral. Il précise toutefois que, sur une moyenne à long terme,
ce résultat peut être considéré comme normal.
</TX>
<TX>
Mais ces pertes restent sans aucune influence sur la situation financière du
Tribunal fédéral. Prudent, il avait budgété pour 1993 quelque 4 millions de
francs de recettes provenant d'émoluments, et c'est en fait 3 millions
supplémentaires qui sont tombés dans sa caisse.
</TX>
<ST>
Recours en augmentation
</ST>
<TX>
En ce qui concerne l'activité judiciaire proprement dite, les effets de la
crise se font ressentir sur le travail des juges de la Chambre des poursuites
et des faillites. Le rapport de gestion relève, à cet égard, que "les recours
en matière de réalisation forcée d'immeubles ont vu leur nombre augmenter en
raison de la situation économique difficile".
</TX>
<TX>
A Lucerne, le Tribunal fédéral des assurances mesure également les
conséquences des problèmes sociaux et de la montée du chômage.  Ses
statistiques ont enregistré, en 1993, 244 affaires en relation avec la
législation sur l'assurance-chômage. Dans ce seul domaine des assurances
sociales, les juges fédéraux de Lucerne ont liquidé 168 affaires en 1993,
contre 116 en 1992 et 87 en 1990.
</TX>
</DOC>
