<DOC>
<DOCID>ATS.940519.0147</DOCID>
<DOCNO>ATS.940519.0147</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940519
</DT>
<PT>
105100
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
france piat assassinat enquete relance
</KW>
<TI>
France: enquête sur l'assassinat du député Yann Piat Nouvelle série
d'interpellations.
</TI>
<LD>
Marseille, 19 mai (ats/afp) L'enquête sur l'assassinat en février du député
Yann Piat a été relancée jeudi matin. Une demi-douzaine de personnes ont été
interpellées dans deux départements du sud de la France, le Var et les
Bouches du Rhône, a-t-on appris de source informée. L'enquête était au point
mort depuis la mise en détention des deux exécutants présumés du meurtre
début mars.
</LD>
<TX>
Trois mois après le meurtre, les enquêteurs "s'intéressent de très près"
maintenant à Rodolphe Arnaud, fils du chauffeur de Yann Piat, selon Me
Haddad, avocat des deux tueurs présumés, mis en examen et écroués depuis le 3
mars dernier. M. Arnaud aurait fui en Italie le lendemain de l'assassinat du
député libéral du Var, membre de l'UDF, abattue le 25 février dernier près de
son domicile à Hyères, a précisé Me Haddad.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, un ancien chargé de mission du Conseil général du Var Guy
Liautaud, était entendu sur des pratiques financières frauduleuses par la
police de Marseille. Il se trouvait toujours en garde à vue jeudi matin,
selon des sources concordantes.
</TX>
<TX>
Le procureur de la République de Toulon, André Ride, a estimé mercredi que
les enquêtes préliminaires, menées depuis plusieurs semaines sur des fraudes
financières mises au jour après la mort de Yann Piat, devaient "rapidement"
déboucher sur l'ouverture d'informations judiciaires.
</TX>
<TX>
Avant de tomber sous les balles tirées par deux hommes à moto, Yann Piat
avait débuté une campagne contre des "collusions politico- mafieuses" dans le
Var. Elle avait aussi dénoncé par écrit les abus de certains hommes
politiques locaux.
</TX>
</DOC>
