<DOC>
<DOCID>ATS.940524.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.940524.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940524
</DT>
<PT>
184400
</PT>
<SC>
bsf133 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4uk ecpa fin
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
londres bourse hausse cafe cacao
</KW>
<TI>
Les cours du café et du cacao flambent à Londres.
</TI>
<LD>
Londres, 24 mai (ats/reuter) Les cours du café et du cacao ont atteint mardi
à Londres leurs meilleurs niveaux depuis la fin des années 1980, dans un
marché hautement spéculatif. Les spéculateurs et les gérants de fonds sont à
l'origine des mouvements du marché, estiment les analystes qui s'inquiètent
toutefois de l'éventuelle déroute qui pourrait suivre cette hausse.
</LD>
<TX>
Ils soulignent les risques encourus si un ou plusieurs fonds décident de se
retirer brusquement du marché sans que ne se trouvent en face des acheteurs.
"Si le marché chute, ce pourrait être le signal de la débandade", prévient un
responsable.
</TX>
<TX>
A la pause déjeuner, le café livraison juillet était en hausse de 149 dollars
à 2445 dollars, au plus haut depuis sept ans et demi.
</TX>
<TX>
La hausse des cours du café ne cesse de grimper depuis plusieurs semaines du
fait des inquiétudes suscitées par la faiblesse de la récolte, mauvais temps
oblige. Le niveau bas des cours du café ces dernières années a également
engendré une réduction des surfaces cultivées en raison de la faible
rentabilité de cette denrée pour les agriculteurs.
</TX>
<TX>
Les spéculateurs, convaincus que les consommateurs sont prêts à payer le prix
fort en ces temps de reprise économique, sont entrés en force sur le marché,
ajoutent les analystes. Au vu de la montée des cours, les torréfacteurs et
autres intervenants se sont trouvés dans l'obligation d'acheter pour protéger
leurs positions.
</TX>
<TX>
Aussi les intervenants hésitent-ils à fixer un cours plafond pour le café.
"Chaque fois que nous assistons à un petit recul, les acheteurs reviennent",
explique l'un d'eux.
</TX>
<TX>
La hausse des cours du café s'est propagée au cacao, dont les prix ont
atteint des plus hauts depuis six ans et demi. Jusqu'à présent le cacao avait
été relativement épargné par la flambée du prix des matières premières, son
cours ayant déjà vivement progressé en décembre à l'annonce de mauvaises
récoltes.
</TX>
<TX>
Mardi matin toutefois, les cours du cacao ont fait un bond en avant à 1078
livres sterling la tonne livraison juillet, soit une hausse de 80 livres
retrouvant ainsi leur meilleur niveau depuis le début 1988.
</TX>
</DOC>
