<DOC>
<DOCID>ATS.950629.0138</DOCID>
<DOCNO>ATS.950629.0138</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950629
</DT>
<PT>
061100
</PT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra c4 c5 c6 jus int
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
france palais droits de l-homme éclairage
</KW>
<TI>
France: inauguration jeudi du Palais des droits de l'homme Un paquebot au
bord de l'Ill, à Strasbourg
</TI>
<LD>
éclairage = Strasbourg, 29 juin (ats/afp) Evoquant la silhouette d'un
paquebot échoué sur la berge de l'Ill, la rivière qui arrose Strasbourg, le
nouveau Palais des droits de l'homme sera inauguré jeudi après-midi par
Vaclav Havel. Le président tchèque occupe la présidence semestrielle du
Conseil de l'Europe.
</LD>
<TX>
La structure du bâtiment évoque le centre Pompidou de Paris, dont
l'architecte du palais, le Britannique sir Richard Rogers, âgé de 62 ans, est
l'un des auteurs. Mêlant le verre, l'aluminium, le béton et le grès rose des
Vosges, pierre traditionnelle de l'Alsace, sir Richard a joué la transparence
afin de prendre le contre-pied d'un précédent projet, décrié et abandonné
pour cause d'aspect "carcéral".
</TX>
<TX>
Le palais accueille dans 28 000 m2 la commission et la Cour européenne des
droits de l'homme, qui veillent au respect dans l'Europe des 34 de la
convention européenne des droits de l'homme.  En raison de cette double
destination, le bâtiment comporte deux ailes parallèles incurvées pour
épouser le cours de la rivière.  Chacune est coiffée d'une salle d'audience
logée dans une tour tronquée. Trois cents personnes travaillent aujourd'hui
au palais, situé près du complexe du Palais de l'Europe. Mais le bâtiment
peut en accueillir le double.
</TX>
<ST>
Mitterrand recule face à la "bastille"
</ST>
<TX>
Le projet a connu plusieurs avatars depuis la décision en avril 1986 de
reloger la cour et la commission. Les deux institutions étaient à l'étroit
dans les 3200 m2 d'un ancien bâtiment mis en service en 1965 pour un Conseil
de l'Europe qui comptait à peine une vingtaine d'Etats membres. Les juristes
et les fonctionnaires de la direction des droits de l'homme durent même être
installés en 1991 dans des bâtiments préfabriqués avant de pouvoir enfin
emménager en juillet 1994 dans le nouveau bâtiment encore en travaux.
</TX>
<TX>
En mai 1989, le président François Mitterrand avait, in extemis, refusé de
poser la première pierre d'un premier projet qualifié de "bastille": un
comble pour une construction vouée aux droits de l'homme en cette année de
bicentenaire de la Révolution française.  Un concours d'architecture avait
alors permis de sélectionner le projet de l'architecte britannique en
association avec l'Alsacien Claude Bucher.
</TX>
<ST>
Projet revu deux fois
</ST>
<TX>
Cependant, les péripéties n'étaient pas terminées. En effet, la chute du Mur
de Berlin et l'ouverture à marche forcée de l'organisation à l'Europe de
l'est obligèrent par deux fois sir Richard à revoir son projet. Il était
prévu initialement pour 25 Etat s membres avec un budget d'environ 240
millions de francs français (60 millions de francs).
</TX>
<TX>
Finalement, le palais pourra accueillir jusqu'à 45 pays grâce à l'ajout de
3000 m2 et un coût final de quelque 455 millions de francs (112 millions de
francs). Las, la conception du tout nouveau palais, adapté à la structure
bicamérale actuelle, risque d'être dépassée d'ici trois ans, lorsque se
mettra en place une profonde réforme des organismes de contrôle de la
convention européenne des droits de l'homme, qui instituera une Cour des
droits de l'homme unique siégeant à plein temps.
</TX>
</DOC>
