<DOC>
<DOCID>ATS.941001.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.941001.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941001
</DT>
<PT>
132400
</PT>
<SC>
bsf044 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus kulr soz be c6ser c6bul
</DE>
<AU>
bm po
</AU>
<KW>
be albanais kosovo expulsions
</KW>
<TI>
Le canton de Berne reprend les expulsions d'Albanais du Kosovo.
</TI>
<LD>
Berne, 1 oct (ats) Après plusieurs mois d'interruption, le canton de Berne
reprendra lundi les expulsions d'Albanais du Kosovo dont la demande d'asile a
été rejetée. Les renvois se feront d'abord au compte-gouttes, en attendant
que la nouvelle route de transit à travers la Bulgarie ait fait ses preuves.
</LD>
<TX>
Si la solution s'avère praticable, des familles entières pourront alors être
renvoyées, selon une circulaire envoyée aux Eglises par les autorités
bernoises. Deux requérants d'asile kosovars dont la demande a été refusée ont
été arrêtés mercredi et placés en détention aux fins d'expulsion, a indiqué
samedi une porte-parole du bureau ecclésiastique bernois pour les migrations,
confirmant des articles de presse.
</TX>
<TX>
Le 27 septembre dernier, le gouvernement bernois avait écrit au conseil
synodal de l'Eglise réformée évangélique Berne-Jura pour lui confirmer sa
volonté de renvoyer les requérants déboutés. Cela suite à l'entrée en
vigueur, le 1er septembre, d'un accord de rapatriement entre la Suisse et la
Bulgarie, qui permet le transit par ce pays des Kosovars renvoyés dans leur
province.
</TX>
<ST>
Controverses
</ST>
<TX>
Les expulsions avaient été suspendues en octobre 1993, après que la Macédoine
eut résilié un accord de transit similaire avec la Suisse. Le nouvel accord
avec la Bulgarie suscite des controverses, dans la mesure où il prévoit le
passage des personnes expulsées par le territoire serbe, la Bulgarie n'ayant
pas de frontière commune avec le Kosovo.
</TX>
<TX>
Les autorités fédérales et du canton de Berne ne sont elles-mêmes pas
pleinement satisfaites de cette solution. C'est pourquoi les premières
expulsions par la Bulgarie se feront individuellement, pour juger de la
fiabilité du nouvel itinéraire. Selon les autorités bernoises, il est
toutefois faux de prétendre que ces personnes font office de "cobayes".
</TX>
<TX>
Si la nouvelle route de transit donne satisfaction, le canton de Berne pourra
alors envisager d'expulser des familles entières. Il demande cependant aux
Eglises d'utiliser leur influence pour inciter les personnes concernées à
rentrer chez elles de leur plein gré.
</TX>
</DOC>
