<DOC>
<DOCID>ATS.951219.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.951219.0093</DOCNO>
<LC>
X
</LC>
<LE>
3170
</LE>
<DT>
951219
</DT>
<PT>
132358
</PT>
<RT>
130544
</RT>
<SC>
bsf090 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<RF>
rembsf057
</RF>
<DE>
ne vd be come fin reg
</DE>
<AU>
rz uc
</AU>
<KW>
ne inauguration tunnels n5 dév
</KW>
<TI>
Inauguration des tunnels de la N5 sous St-Blaise (NE) Le contournement
autoroutier de Neuchâtel est terminé
</TI>
<ST>
développement
</ST>
<LD>
Neuchâtel, 19 déc (ats) Le contournement autoroutier de la ville de Neuchâtel
est terminé. Les autorités neuchâteloises ont inauguré mardi le tronçon de la
N5 reliant le chef-lieu à St-Blaise (NE).  Long de 2,8 km, il est entièrement
souterrain. Le coût de cette réalisation s'est élevé à 430 millions de
francs.
</LD>
<TX>
Le nouveau tronçon était le maillon manquant entre la traversée de Neuchâtel,
inaugurée en 1993, et l'autoroute St-Blaise-Le Landeron (NE), construite dans
les années 70. Il permet à la ville d'être reliée par autoroute à la
frontière avec le canton de Berne.  "Mais pas encore avec le réseau des
routes nationales", a rappelé le conseiller d'Etat Pierre Hirschy. Qualifiée
de confortable et de discrète, la nouvelle route a été construite en grande
partie sur des terrains gagnés sur le lac.
</TX>
<ST>
Communes soulagées
</ST>
<TX>
"La mise en service de ces tunnels permettra de soulager les communes de
Marin, St-Blaise et Hauterive", a expliqué M. Hirschy.  "Elle leur donnera
aussi une meilleure qualité de vie." Ces localités ne seront plus séparées du
lac par la circulation.  L'ancienne route était la plus fréquentée du canton
avec une moyenne quotidienne de 32 000 véhicules. Les rives du lac ont été
réaménagées. Elles offrent désormais des espaces de détente et de loisirs.
Deux nouveaux ports ont d'ailleurs été construits.
</TX>
<TX>
Pour marquer l'événement, les présidents des communes concernées se sont
déguisés en Père Noël et en Père fouettard. Ils ont offert des bouteilles de
vin de la Béroche au directeur de l'Office fédéral des routes Kurt Suter.
"Nous espérons ainsi que le Conseil fédéral n'oublie pas cette région",
ont-ils déclaré. Située à l'ouest de Neuchâtel, la Béroche réclame un
achèvement rapide de la N5 entre Boudry (NE) et Grandson (VD).
</TX>
<TX>
Dans son discours, M. Suter a tenu à rassurer les Neuchâtelois.  "Les travaux
de la N5 ne seront plus interrompus", a-t-il expliqué.  Selon lui, le refus
du Conseil national de couper 163,5 millions dans les crédits routiers pour
1996 permettra de faire avancer les travaux. Il a aussi remercié les
parlementaires fédéraux neuchâtelois pour leurs interventions sous la
coupole.
</TX>
<ST>
Eglise déplacée
</ST>
<TX>
Pour construire le nouveau tronçon, l'église catholique de St-Blaise a été
déplacée de 50 mètres. Un bloc archéologique de 400 tonnes a subi le même
sort. M. Suter a rappelé la richesse archéologique de cette région. Le
nouveau musée cantonal devrait d'ailleurs être construit sur les nouvelles
rives. Le peuple neuchâtelois devra se prononcer l'année prochaine sur ce
projet.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, le gouvernement cantonal bernois a transmis mardi le projet
général de contournement de Bienne par la N5 à la Confédération avec diverses
recommandations. Le feu vert fédéral est attendu d'ici à fin 1996.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition
</ST>
</DOC>
