<DOC>
<DOCID>ATS.951219.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.951219.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2326
</LE>
<DT>
951219
</DT>
<PT>
153937
</PT>
<RT>
144410
</RT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c7rwa c7zai int mil
</DE>
<AU>
ln hs
</AU>
<KW>
genève rapatriement réfugiés rwandais
</KW>
<TI>
Réunion entre le Zaïre, le Rwanda et le HCR mercredi à Genève Le rapatriement
des réfugiés rwandais au ralenti
</TI>
<LD>
Genève, 19 déc (ats) A la veille d'une réunion à Genève entre les autorités
du Zaïre et du Rwanda, le Haut Commissariat pour les réfugiés (HCR) a annoncé
que le rapatriement des réfugiés rwandais s'est fortement ralenti. La
tendance n'est pas encourageante, a indiqué un porte-parole du HCR.
</LD>
<TX>
Près de 230 000 Rwandais sont rentrés chez eux depuis janvier 1995 à partir
de la Tanzanie, du Burundi et du Zaïre, sur un total de plus de deux millions
de réfugiés rwandais. Le nombre des retours n'a cependant cessé de diminuer
ces derniers mois.
</TX>
<ST>
Pas suffisamment en confiance
</ST>
<TX>
Le nombre de retours volontaires est passé de 27 000 en août à 20 000 en
septembre, 13 000 en octobre, 6700 en novembre et 2800 du 1er au 14 décembre,
selon le HCR. "Les gens dans les camps ne se sentent pas suffisamment en
confiance pour rentrer en grand nombre", a ajouté le porte-parole Rupert
Colville.
</TX>
<TX>
Le gouvernement zaïrois avait entrepris au mois d'août une opération de
rapatriement forcé des réfugiés, renvoyant quelque 15 000 Rwandais et un
millier de Burundais en trois jours. Il avait ensuite lancé un ultimatum
fixant au 31 décembre la date butoir pour le départ du million de réfugiés
rwandais installés sur son territoire depuis les massacres d'avril 1994.
</TX>
<ST>
Date butoir remise en question
</ST>
<TX>
Par la suite, le président zaïrois Mobutu Sese Seko ainsi que le premier
ministre Kengo wa Dondo étaient revenus sur cette date. Un geste qui semble
exclure toute nouvelle expulsion forcée. Le HCR affirme pouvoir assurer le
rapatriement de 6000 réfugiés par jour.
</TX>
<TX>
Le vice-premier ministre et ministre zaïrois des affaires étrangères ainsi
que le ministre rwandais de la reconstruction participeront à la réunion de
mercredi à Genève. Les deux ministres avaient déjà tenu une première réunion
fin septembre au siège du HCR à Genève.  Kinshasa avait promis de neutraliser
les extrémistes hutus s'opposant au retour des réfugiés.
</TX>
</DOC>
