<DOC>
<DOCID>ATS.940129.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.940129.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940129
</DT>
<PT>
160000
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div ur gr zh umw eng
</DE>
<AU>
fr ce uc
</AU>
<KW>
suisse vent neige degats accidents synthese
</KW>
<TI>
De nouvelles tempêtes de vent provoquent de nouveaux dégâts Voies ferrées
coupées, accidents en série et danger d'avalanches synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 29 jan (ats) La Suisse a à nouveau été frappée par des tempêtes de
vent et des chutes de neige dans la nuit de vendredi à samedi. Les cantons
d'Uri et des Grisons ont été particulièrement touchés. Le tronçon ferroviaire
Coire-Arosa a été bloqué par des arbres couchés en travers de la voie. 68
accidents de la circulation se sont produits sur les routes enneigées du
canton de Zurich. Au nord des Alpes, il y a un fort danger de glissement de
plaques de neige.
</LD>
<TX>
Selon des données de l'Institut suisse de météorologie (ISM), les vents ont
atteint des pointes de 172 km/h dans la nuit de vendredi à samedi, soit
légèrement moins que les 200 km/h enregistrés la nuit précédente. De nouveaux
dégâts ont cependant été signalés.
</TX>
<TX>
Le vent a renversé 18 poteaux en bois de la ligne électrique de 15 000 volts
Andermatt-Hospental. La commune de Hospental (UR) a été privée de courant
entre vendredi 23h45 et samedi 06h00, heure à laquelle l'usine
hydroélectrique locale a pu être mise en fonction.  La commune de Realp (UR),
elle aussi touchée par l'interruption de courant, a pu se raccorder à sa
propre unité hydroélectrique dès le début de la coupure.
</TX>
<TX>
Du fait du bas niveau des cours d'eau, les deux unités ne sont cependant pas
en mesure de couvrir l'ensemble des besoins en courant.  Les deux localités
ont été raccordées alternativement au réseau, par tranches de deux heures.
Les travaux de réparation dureront probablement une journée au moins.
</TX>
<ST>
Chemins de fer rhétiques perturbés
</ST>
<TX>
Le tronçon Coire-Arosa des Chemins de fer rhétiques a été coupé samedi. En
plusieurs endroits, des arbres renversés obstruaient la voie, a annoncé la
compagnie. L'interruption du trafic ferroviaire devrait durer environ jusqu'à
dimanche matin. Vendredi, c'était le tronçon Klosters-Davos de la même
compagnie qui avait dû être fermé.
</TX>
<TX>
Dans la nuit de vendredi à samedi, 20 à 50 centimètres de neige sont encore
tombés au nord-est des Alpes, au nord et au centre des Grisons ainsi qu'en
Basse-Engadine. L'ACS recommande d'emporter des chaînes à neige pour les
déplacements en moyenne et haute altitude.
</TX>
<ST>
Série d'accidents à Zurich
</ST>
<TX>
Dans le canton de Zurich, la neige tombée dans la nuit de vendredi à samedi,
ainsi que samedi matin, a été à l'origine de 68 accidents de la circulation.
A Wetzikon, dans l'Oberland zurichois, une jeune automobiliste de 24 ans a
subi vendredi soir de graves blessures à la tête.
</TX>
<TX>
Sur 68 accidents, 26 ont eu lieu sur l'autoroute. Selon la police, tous sont
dus à une conduite inadaptée aux conditions météorologiques. Le montant des
dommage se situe au-delà de 100 000 francs.
</TX>
<ST>
Des risques en montagne
</ST>
<TX>
Selon l'Institut fédéral pour l'étude de la neige et des avalanches de Davos,
les couches supérieures de la couverture neigeuse ne sont souvent que
faiblement consolidées. Le déclenchement d'avalanches est possible, même avec
une faible surcharge. Au nord des Alpes, il existe un danger marqué de
glissement de plaques de neige, surtout sur les pentes à l'abri du vent.
</TX>
</DOC>
