<DOC>
<DOCID>ATS.940823.0003</DOCID>
<DOCNO>ATS.940823.0003</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940823
</DT>
<PT>
210100
</PT>
<SC>
bsf175 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra jus
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france carlos entendu le 5 septembre
</KW>
<TI>
France: Carlos entendu par le juge le 5 septembre.
</TI>
<LD>
Paris, 23 août (ats/reuter) Le juge Jean-Louis Bruguière a convoqué Carlos,
toujours détenu à la prison de la Santé, pour une audition le 5 septembre
prochain, a-t-on appris mardi de source judiciaire. Les milieux judiciaires
ont souhaité que cette apparente pause dans l'instruction, même de courte
durée, permette un apaisement dans les polémiques sur le rôle éventuel de son
avocat, Me Jacques Vergès, au sein du réseau Carlos.
</LD>
<TX>
Le bâtonnier de l'Ordre des avocats de Paris, Jean-René Farthouat, a ainsi
souhaité le retour de la sérénité dans une affaire qui lui semble tourner
depuis quelques jours en "pantalonnade". Jacques Vergès s'est attiré un flot
de démentis en accusant le président François Mitterrand en personne d'avoir
accepté la proposition des services spéciaux de le supprimer dans les années
80.
</TX>
<TX>
Pour les parties civiles, le grand déballage qui a suivi la livraison à la
France d'Illich Ramirez Sanchez, alias Carlos, par le Soudan n'est qu'un
écran de fumée destiné à masquer les complicités dont aurait bénéficié le
terroriste en France. "Ce que nous demandons dans le dossier des actes de
terrorisme, c'est que la vérité soit faite dans la préparation de tous ces
actes, à la fois en aval et en amont", a déclaré Françoise Ruzetski,
présidente de SOS-Attentats.
</TX>
<TX>
La présidente de SOS-Attentats a estimé que la "dérive" du dossier visait
également à occulter le problème juridique posé par la prescription de
certains attentats, comme celui du drugstore Saint- Germain à Paris en 1974.
Elle sera reçue jeudi par le ministre de la Justice, Pierre Méhaignerie, qui
pourrait engager une réflexion sur une éventuelle imprescreptibilité des
actes de terrorisme, a-t-on déclaré de source judiciaire.
</TX>
</DOC>
