<DOC>
<DOCID>ATS.940429.0116</DOCID>
<DOCNO>ATS.940429.0116</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940429
</DT>
<PT>
102100
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
par soz kul vd
</DE>
<AU>
cm ll
</AU>
<KW>
lausanne immigres parlement exposition
</KW>
<TI>
La Chambre des immigrés de Lausanne fête ses 15 ans.
</TI>
<LD>
Lausanne, 29 avr (ats) Institution parlementaire unique en Suisse, la Chambre
consultative des immigrés de Lausanne célèbre son 15e anniversaire par une
exposition ouverte jusqu'au 9 mai au Forum de l'Hôtel de Ville. Le conseiller
fédéral Arnold Koller s'est associé vendredi à cette manifestation en rompant
une lance en faveur de la naturalisation facilitée des jeunes étrangers.
</LD>
<TX>
Créé en 1979 par les autorités communales, ce "parlement" consultatif
comprend 42 membres issus des milieux politiques, sociaux, syndicaux et
patronaux, féminins et confessionnels. Treize étrangers y siègent, élus au
suffrage universel depuis 1990. Près de 30 000 électeurs étrangers les
désigneront à nouveau les 7 et 8 mai prochains, avec la possibilité, pour la
première fois, de voter dans l'urne et non plus seulement par correspondance.
</TX>
<TX>
La Chambre, dès sa fondation, s'est efforcée de promouvoir le statut de
l'étranger sous toutes ses formes. L'objectif constant a été de lutter pour
l'égalité de traitement: octroi de droits politiques, équivalence de
diplômes, insertion de cours de langue et de culture du pays d'origine dans
le programme scolaire, accès aux logements subventionnés, gratuité de la
naturalisation, participation aux commissions communales et cantonales.
</TX>
<ST>
Interlocuteur reconnu
</ST>
<TX>
Actuellement, la Chambre est active dans dix commissions extra-
parlementaires, touchant l'enseignement et la petite enfance, le logement et
les affaires sociales. Au fil des années, elle est devenue un interlocuteur
reconnu des autorités communales, cantonales et fédérales.
</TX>
<TX>
Lausanne, ville d'accueil, comptait, en 1698, 6000 habitants dont 1000
réfugiés huguenots. En 1888, on y dénombrait 5000 résidents étrangers, dont
3000 Anglais. Aujourd'hui, la capitale vaudoise abrite 40 000 étrangers de
135 nationalités.
</TX>
</DOC>
