<DOC>
<DOCID>ATS.940919.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.940919.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940919
</DT>
<PT>
132500
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr reg rega fin
</DE>
<AU>
yd wi
</AU>
<KW>
fr taches etat communes repartition taches
</KW>
<TI>
Répartition des tâches entre l'Etat de Fribourg et les communes Le serpent de
mer sort la tête de l'eau.
</TI>
<LD>
Fribourg, 19 sept (ats) Le serpent de mer fribourgeois de la répartition des
tâches entre Etat et communes a sorti la tête de l'eau. Celui que des députés
au Grand Conseil invoquent depuis treize ans a pris la forme d'un volumineux
rapport et d'un premier train de mesures visant à modifier une dizaine de
textes légaux.
</LD>
<TX>
Le dossier, envoyé lundi en consultation auprès des communes, a été présenté
le même jour à la presse par le Conseil d'Etat in corpore. La présence
simultanée des sept magistrats à cette conférence, ont-ils expliqué, se
voulait un signe de leur volonté de faire un pas décisif dans la direction
voulue par le Législatif. Ils espèrent que ce dernier pourra en délibérer en
février 1995.
</TX>
<TX>
Le rapport envoyé aux députés brosse d'abord un portrait général du système
actuel. Viennent ensuite ses défauts: non-coïncidence entre cercles des
décideurs, des payeurs et des bénéficiaires d'une prestation publique,
imbrication des attributions nuisant à la clarté du système, centralisation
excessive des tâches pouvant être menaçante pour l'autonomie communale,
risque de découragement des citoyens vu l'affaiblissement des compétences
communales.
</TX>
<TX>
Pour pallier aux griefs formulés à l'encontre du dispositif en vigueur, le
Gouvernement propose un premier train de mesures respectant plus ou moins
quatre objectifs: maintien et renforcement de l'autonomie communale,
accroissement de l'efficacité dans l'exécution des tâches, évitement des
imbrications de compétences et, autant que possible, respect de la neutralité
des coûts.
</TX>
<TX>
Fort de ces objectifs et vu la complexité des critères retenus pour les
pondérer, vu aussi l'urgence d'une redistribution des tâches dans certains
domaines, le Conseil d'Etat refuse cependant de proposer une "loi-cadre".
Sous réserve plutôt d'une modification ultérieure de la Constitution, il a
opté pour une approche non révolutionnaire, mais pragmatique. Dans certaines
lois, on compte plusieurs dizaines d'imbrications entre le canton et les
communes.
</TX>
<ST>
Opération pratiquement blanche
</ST>
<TX>
Les modifications légales proposées pour le premier train - un second train
de mesures est promis pour 1995/96 - visent à modifier une dizaine de textes.
Celles dont les effets sur les finances cantonales et communales seront les
plus importants concernent la récente loi sur les soins et l'aide à domicile,
ainsi que la loi sur les routes. Les transferts de charges devraient
s'élever, rien que dans ces deux domaines, à plusieurs millions de francs par
an.
</TX>
<TX>
Mais ces incidences financières, en comparaison du volume des recettes ou des
dépenses totales des collectivités, peuvent être qualifiées de modestes. Par
ailleurs, ajoute le Conseil d'Etat, l'objectif de la neutralité des coûts
devrait permettre de réaliser avec ce premier train de mesures une opération
pratiquement blanche pour tout le monde. Selon ses calculs et sur les bases
du budget 1994, l'Etat ne "perdrait" qu'un million de francs dans l'aventure,
tandis que les communes ne "gagneraient" que 658 000 francs.
</TX>
</DOC>
