<DOC>
<DOCID>ATS.940719.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.940719.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940719
</DT>
<PT>
171900
</PT>
<SC>
bsf141 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
italie assassinat borsellino
</KW>
<TI>
Deux ans après, le complot contre le juge Borsellino est dévoilé Le chef de
Cosa Nostra, Toto Riina, principal accusé.
</TI>
<LD>
Caltanissetta, 19 juil (ats/afp) La justice italienne a dévoilé mardi le
complot contre le juge anti-mafia Paolo Borsellino deux ans jour pour jour
après son assassinat à Palerme. Le chef de Cosa Nostra Toto Riina, déjà
accusé de l'assassinat du juge Giovanni Falcone, est considéré comme le
responsable de cette exécution.
</LD>
<TX>
Des cérémonies se tenaient à Palerme pour marquer le souvenir de l'attentat
au cours duquel le juge avait été déchiqueté par l'explosion d'une Fiat
bourrée d'explosifs. Profitant de cette occasion, le procureur Giovanni
Tinebra du parquet de Caltanissetta a révélé le succès remporté par les
enquêteurs.
</TX>
<TX>
Seize mandats d'arrêt ont été lancés contre les mandataires et exécutants,
presque tous des Palermitains. Au sommet de la pyramide du complot figure
Toto Riina, chef suprême de Cosa Nostra, arrêté depuis le 15 janvier 1993.
"Le massacre est l'oeuvre de Riina. Il s'est agi d'un dessein élaboré par un
seul cerveau criminel", a déclaré le procureur Tinebra.
</TX>
<TX>
Cinq mafieux ont été arrêtés. Cinq mandats ont été communiqués comme nouveaux
chefs d'inculpation à des mafieux déjà emprisonnés, parmi lesquels Toto
Riina. Six autres responsables de l'attentat ont pu échapper à l'arrestation,
dont le chef de la famille du quartier de Santa Maria del Gesu et véritable
parrain de Palerme, Pietro Aglieri.
</TX>
<TX>
"Borsellino devait mourir parce qu'il aurait causé encore plus de dommage à
la mafia que Falcone", a dit aux juges un nouveau "repenti" Vincenzo
Scarantino, qui avait livré la voiture piégée au commando.  C'est grâce à M.
Scarantino que l'enquête a avancé à pas de géants, a précisé le procureur. M.
Scarantino a expliqué que pour Riina, Borsellino était dangereux en raison de
son prestige auprès des repentis.
</TX>
<TX>
Toto Riina avait communiqué la décision de la "Coupole" de Cosa Nostra
d'exécuter Borsellino vingt jours avant l'attentat, aux parrains des
quartiers Brancaccio et La Guadagna à Palerme. Le jour précédent, les
conjurés ont intercepté un appel de Borsellino à sa mère l'avertissant du
moment de sa venue.
</TX>
</DOC>
