<DOC>
<DOCID>ATS.940204.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.940204.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940204
</DT>
<PT>
150700
</PT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus c6slo c6ser c6yug
</DE>
<AU>
ps tp
</AU>
<KW>
tribunal federal extradition slovenie
</KW>
<TI>
Le TF accepte une demande d'extradition de la Slovénie L'ancien traité conclu
avec la Serbie reste applicable.
</TI>
<LD>
Lausanne, 4 fév (ats) L'ancien contrat d'extradition conclu entre la Suisse
et la Serbie il y a 107 ans reste toujours valable. Il lie actuellement la
Confédération et les Etats issus de l'ex-Yougoslavie, a précisé le Tribunal
fédéral (TF) en rejetant le recours d'un ressortissant Slovène opposé à son
extradition.
</LD>
<TX>
Ivre, le recourant avait provoqué en 1987 un grave accident de la circulation
lors duquel une personne avait été tuée et deux autres grièvement blessées.
Il avait été condamné le 9 juillet 1990 par un tribunal de la ville slovène
de Celje à une peine de plusieurs mois de prison. Il s'opposait à la demande
d'extradition formulée par les autorités de Ljubljana et acceptée par
l'Office fédéral de la Police.
</TX>
<TX>
Le TF a rejeté tous les arguments avancés par le recourant. Même si les faits
sont vieux de sept ans, une extradition ne porte pas atteinte au principe de
la proportionnalité, ont estimé les juges. De plus, le renvoi est conforme au
traité établi en 1887 entre la Suisse et l'ancienne Serbie. En effet, le
recourant est passible d'une peine de plus d'un an de prison, tant en vertu
du Code pénal suisse qu'en vertu du Code pénal slovène.
</TX>
<ST>
Renvoi exécutoire
</ST>
<TX>
Pour des raisons professionnelles et familiales, le condamné demandait à
pouvoir subir sa peine dans les prisons helvétiques. Le Tribunal fédéral lui
a répondu qu'il fallait, pour cela, l'accord de la Slovénie. Or, cet Etat a
expressément demandé l'extradition. En conséquence, la décision de renvoi
prise par l'Office fédéral de la Police doit être exécutée.
</TX>
<TX>
Même si ce point n'était pas contesté par le recourant, la Haute cour avait
au préalable soigneusement examiné la validité du traité conclu avec la
Serbie à la fin du siècle dernier. Selon sa propre jurisprudence, le TF a
relevé que l'ancienne République fédérative socialiste de Yougoslavie avait
d'abord pris la place de l'Etat signataire. Après sa déclaration
d'indépendance en 1992, la Slovénie est aujourd'hui liée par ce traité, comme
les autres Etats membres de l'ex-Yougoslavie.
</TX>
</DOC>
