<DOC>
<DOCID>ATS.940802.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.940802.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940802
</DT>
<PT>
161100
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi c1 sozm ecpi
</DE>
<AU>
jn rp
</AU>
<KW>
ne implants mammaires lipomatrix emplois
</KW>
<TI>
Implants mammaires: percée neuchâteloise aux Etats-Unis LipoMatrix pense
créer plus de 100 emplois d'ici fin 1995.
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 2 août (ats) LipoMatrix, à Neuchâtel, vient d'obtenir des
Etats-Unis l'autorisation de tester un nouvel implant mammaire sur des
femmes. Il s'agit de la seule autorisation accordée aux USA depuis
l'interdiction du gel de silicone, en 1991. Créée en juin 1993, LipoMatrix
compte porter ses effectifs de 20 à quelque 150 personnes d'ici à fin 1995,
indique son fondateur, Terry Knapp.
</LD>
<TX>
LipoMatrix est à ce jour la seule société a avoir obtenu de la FDA (Food and
drug administration), l'administration américaine compétente, l'autorisation
de tester un nouveau type d'implant mammaire sur des sujets humains. Cinq
hôpitaux aux Etats-Unis traiteront et suivront un an durant cinquante femmes
au total.
</TX>
<ST>
Concentré à Neuchâtel
</ST>
<TX>
L'implant développé par LipoMatrix est déjà testé depuis octobre dernier sur
90 femmes en Grande-Bretagne, en Allemagne et en Italie.  Il pourrait l'être
également, dès cette année, au Canada, en France et en Espagne. Le marché
suisse est trop limité pour que des tests puissent y être effectués au stade
actuel.
</TX>
<TX>
Les premières autorisations de commercialisation devraient être d'abord
obtenues en Europe, à paqrtir de 1995, estime Terry Knapp. La procédure
américaine prendra trois à cinq ans. L'effectif de Lipo Matrix, actuellement
de 20 collaborateurs, va toutefois se développer bien avant ces premières
échéances.
</TX>
<TX>
Le nombre des collaborateurs devrait être de l'ordre de 40 avant la fin de
l'année puis 100 à 150 à fin 1995. L'activité de LipoMatrix restera cependant
entièrement concentrée sur Neuchâtel, production incluse, précise Terry
Knapp, en réponse aux questions de l'ATS.
</TX>
<ST>
Soutien du canton et de la Confédération
</ST>
<TX>
LipoMatrix a été fondée avec le soutien du canton de Neuchâtel (incitations
fiscales) et de la Confédération (loi Bonny). Collagen Inc., dont Terry Knapp
est l'un des pères fondateurs sur le plan scientifique, détient 37 % du
capital aux côtés du fondateur de la société neuchâteloise. Le siège européen
de Collagen se situe à Lausanne.
</TX>
<TX>
Le choix de s'implanter en Europe s'explique par la lenteur des procédures
d'autorisation américaines en regard des procédures européennes, note Terry
Knapp. La Suisse et Neuchâtel ont été retenus en raison de la qualité de leur
main-d'oeuvre, de leur image de marque, de leur savoir-faire dans les hautes
technologies, de leur situation centrale en Europe et de l'implantation
réussie de plusieurs autres entreprises d'origine américaine.
</TX>
<ST>
Extrait de soja assimilable
</ST>
<TX>
La greffe d'implants mammaires s'est fortement réduite depuis l'interdiction
des implants en gel de silicone en 1991 aux Etats- Unis. Un énorme scandale
avait alors éclaté en raison des effets secondaires et maladies entraînés par
la rupture d'implants renfermant du gel de silicone ou de l'eau salée.
</TX>
<TX>
L'idée de LipoMatrix, développée avec le concours de cinq universités
américaines, a été de remplacer ces substances par un corps gras non saturé
dérivé de l'huile de soja. Celui-ci est déjà naturellement présent dans
l'organisme humain. Selon les tests effectués jusqu'ici, ce triglicéride
d'origine végétale peut être assimilé et rejeté par l'organisme en cas de
rupture de la poche mammaire.
</TX>
<ST>
Puce d'identité
</ST>
<TX>
Autre avantage par rapport aux substances jusqu'ici contenues dans les
implants mammaires, le corps gras utilisé n'entrave pas les examens par
mammographie. Un atout de taille, surtout lorsque la poitrine est
reconstituée par suite d'un traitement du cancer.  L'implant contient en
outre une micro-puce, renfermant d'importantes informations (no de série,
lieu de la greffe, chirurgien, etc) en cas d'intervention ultérieure.
</TX>
</DOC>
