<DOC>
<DOCID>ATS.941011.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.941011.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941011
</DT>
<PT>
150800
</PT>
<SC>
bsf082 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8tur mil
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
turquie exactions militaires accusations
</KW>
<TI>
Opérations militaires au Kurdistan Un ministre turc accuse l'armée d'avoir
incendié des villages.
</TI>
<LD>
Ankara, 11 oct (ats/afp) Le ministre d'Etat turc chargé des Droits de l'Homme
a accusé l'armée d'avoir fait évacuer et incendié des dizaines de villages
dans l'est du pays. Ces exactions ont eu lieu lors d'opérations contre les
maquisards kurdes, a-t-il précisé dans une déclaration publiée mardi par le
quotidien Cumhuriyet.
</LD>
<TX>
"La région de Tunceli est devenue un centre du terrorisme. Le terrorisme y
est commis par l'Etat et dans d'autres régions par le PKK" (Parti des
Travailleurs du Kurdistan, séparatiste), a dit M. Azimet Koyluoglu. Ce
dernier est d'origine kurde.
</TX>
<TX>
"Nous avons déterminé que 218 habitations où vivaient 1234 personnes ont été
incendiées (par l'armée) dans la région d'Ovacik.  C'est l'Etat qui a fait
évacuer les habitants et incendié les maisons ", a ajouté le ministre.
</TX>
<TX>
"Les opérations déclenchées par l'armée (il y a une quinzaine de jours contre
le PKK) dans les zones de Nazimiye, Pulumur et Ovacik se poursuivent
toujours. Le PKK, qui n'a pas pu obtenir le soutien qu'il espérait trouver
dans le Sud-Est (à majorité kurde) tente de s'installer dans les régions de
Sivas, Erzincan, Gumushane et de Tunceli" (plus à l'ouest et au nord), a
poursuivi M. Koyluoglu.
</TX>
<ST>
Pratique fréquente
</ST>
<TX>
Les opérations militaires sont menées pour "empêcher le PKK" de se fixer dans
ces régions et d'aller plus loin jusqu'aux forêts de la région de la mer
Noire, selon le ministre. Au total, 1390 localités ont été évacuées. Deux
millions de personnes sont actuellement sans abri dans le sud-est anatolien à
la frontière avec le Syrie, l'Irak et l'Iran, a affirmé M. Koyluoglu.
</TX>
<TX>
L'évacuation de localités dont les habitants sont soupçonnés officiellement
d'aider les maquisards, est une pratique fréquente dans le sud-est anatolien
dans le but d'empêcher tout soutien logistique à la rébellion.
</TX>
<TX>
La semaine dernière, le ministre turc de l'Intérieur Nahit Mentese avait
rejeté la responsabilité sur les maquisards du PKK, qui, "vêtus en
gardarmes", avaient selon lui brûlé des villages pour que la "population se
soulève contre les forces de l'ordre".
</TX>
<ST>
Attentat à Ankara
</ST>
<TX>
Un attentat à l'explosif a d'autre part été perpétré mardi matin à Ankara
contre un autocar transportant des membres du service de renseignement turc
(MIT). Il n'a pas fait de victime, a annoncé l'agence turque Anatolie.
L'opération, non revendiquée, a été attribuée à l'organisation
d'extrême-gauche Dev-Sol. Quatre enseignants de village ont par ailleurs été
tués lundi soir dans la province d'Erzurum (est) par le PKK, a ajouté
Anatolie.
</TX>
</DOC>
