<DOC>
<DOCID>ATS.950504.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.950504.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950504
</DT>
<PT>
163600
</PT>
<SC>
bsf153 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul mil parp par ti
</DE>
<AU>
as pi
</AU>
<KW>
suisse fin 2e guerre ceremonies protestation
</KW>
<TI>
Commémoration des 50 ans de la fin de la Deuxième Guerre mondiale Session
spéciale contestée.
</TI>
<LD>
Berne, 4 mai (ats) La session spéciale des Chambres fédérales organisée le 7
mai pour commémorer les 50 ans de la fin de la guerre ne fait pas
l'unanimité. Le PdT a déjà annoncé qu'il la boycotterait.  Le PS a pour sa
part prévu une table ronde préalable. Enfin, les Tessinois déplorent
l'absence d'intervenants italophones.
</LD>
<TX>
Les deux partis de gauche jugent cette séance "déplacée". Le Parti socialiste
suisse (PS) trouve que le programme ne laisse aucune place à une
rétrospective critique et autocritique sur le rôle joué par la Suisse durant
la Deuxième Guerre mondiale. Si les parlementaires socialistes participeront
à la session, ils prendront part auparavant à une manifestation
complémentaire.
</TX>
<ST>
Table ronde
</ST>
<TX>
Celle-ci prévoit, outre des discours d'Ursula Mauch, présidente du groupe
parlementaire socialiste et d'Adolf Muschg, une table ronde sur "la Suisse
dans la Deuxième Guerre mondiale". En deuxième partie, les participants
pourront assister à la projection du film "On l'appelait Surava", qui relate
le destin d'un journaliste anti- fasciste.
</TX>
<TX>
Les deux conseillers nationaux du Parti suisse du travail (PdT- POP), en
revanche, Jean Spielmann et Joseph Zisyadis, ne siègeront pas le 7 mai. Ils
ne souhaitent pas "participer à une cérémonie sans mémoire".
</TX>
<ST>
Pas de message en italien
</ST>
<TX>
Les Tessinois protestent de leur côté contre l'absence de message en italien.
Le Gouvernement a déjà écrit sa déception au président du Conseil national,
Claude Frey. Les députés tessinois sont libres de participer s'ils le
souhaitent à la cérémonie, a indiqué leur président, le conseiller national
radical Geo Camponovo. Il ne sait pas combien de parlementaires franchiront
les Alpes dimanche.
</TX>
<TX>
En outre, plusieurs autres politiciens ont décidé, à titre personnel, de ne
pas se rendre à Berne le 7 mai. Ils estiment, pour la plupart, que la
commémoration a été préparée trop hâtivement.
</TX>
<ST>
Manifestation de protestation
</ST>
<TX>
La Coordination Suisse-asile s'indigne également de la façon dont la Suisse
officielle va commémorer le 50e anniversaire de la fin de la guerre. Elle a
appelé les "forces critiques" de la Suisse à se rassembler dimanche prochain
en signe de protestation devant la cathédrale de Berne.
</TX>
<TX>
Par leur présence devant le parvis, les manifestants entendent marquer leur
réprobation face à la responsabilité de la Suisse lors de l'introduction du
tampon "J" dans les passeports et le renvoi de Juifs aux frontières.
</TX>
</DOC>
