<DOC>
<DOCID>ATS.950720.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.950720.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950720
</DT>
<PT>
155100
</PT>
<SC>
bsf089 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
int c8tur kur
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
europe turquie kurdes grève de la faim
</KW>
<TI>
Des "centaines" de Kurdes en grève de la faim en Europe
</TI>
<LD>
Berlin, 20 juil (ats/afp) Des "centaines" de Kurdes de Turquie ont entamé
jeudi dans plusieurs villes européennes une grève de la faim. Ils entendent
ainsi dénoncer la répression exercée contre le peuple kurde en Turquie, a
affirmé à Berlin un député du parlement kurde en exil.
</LD>
<TX>
Selon Felemez Basboga, des Kurdes se sont mis en grève de la faim jeudi dans
22 villes d'Europe et des Etats-Unis. Cette action vise en particulier à
soutenir les quelque 10 000 Kurdes emprisonnés en Turquie qui refusent de
s'alimenter depuis vendredi dernier, a expliqué M. Basboga.
</TX>
<TX>
L'initiative tend a attirer l'attention de la communauté internationale sur
la "sale guerre" conduite contre les Kurdes par les autorités turques, a
précisé le député en exil. Ce dernier a précisé que les grévistes de la faim
réclamaient une solution politique et démocratique à la question kurde.
</TX>
<TX>
En Allemagne, des "centaines" de Kurdes ont suivi le mot-d'ordre de grève de
la faim. A Stockholm en Suède, ils étaient environ 50 ressortissants kurdes à
refuser toute nourriture. A La Haye une centaine de manifestants ont installé
une tente au bord de l'étang qui longe le siège du Parlement et du
gouvernement des Pays-Bas, avec l'accord de la police locale. En Suisse, le
Comité du Kurdistan n'avait pas encore décidé s'il suivrait le mouvement.
</TX>
<TX>
Le parlement kurde en exil, qui a appelé au mouvement, a été inauguré le 12
avril à La Haye. Composé de 65 élus, ce parlement sans siège fixe est censé
représenter les Kurdes de la diaspora et se veut un premier pas vers un
Congrès national du Kurdistan, selon ses promoteurs.
</TX>
</DOC>
