<DOC>
<DOCID>ATS.950313.0076</DOCID>
<DOCNO>ATS.950313.0076</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950313
</DT>
<PT>
154600
</PT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5swi come
</DE>
<AU>
yr ni
</AU>
<KW>
suisse ue transports negociations
</KW>
<TI>
Conseil des ministres des transports de l'UE Incertitude sur l'ouverture des
négociations avec la Suisse.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 13 mars (ats) Les ministres des transports de l'Union européenne
(UE) sont réunis depuis lundi après-midi à Bruxelles pour un conseil de deux
jours. Ils doivent se prononcer mardi sur l'ouverture des négociations avec
la Suisse.
</LD>
<TX>
Alors que le volet routier ne présente pas de difficulté pour son adoption,
l'issue est incertaine en ce qui concerne le volet aérien.  Le projet
d'accord "open sky" avec les Etats-Unis est venu compliquer la situation. On
redoute du côté communautaire que les compagnies américaines n'obtiennent,
via la Suisse, un large accès au marché européen.
</TX>
<TX>
Les pays du Sud de l'UE demandent que l'on analyse l'impact économique de
l'accord projeté avant toute décision sur l'ouverture des négociations, d'où
le risque d'un nouveau retard. La Commission européenne et les autres pays
estiment en revanche que le report ne se justifie pas. L'évaluation d'impact
est certes nécessaire, mais pourrait se faire parallèlement aux négociations,
font-ils valoir.
</TX>
<ST>
Négocier avec les USA au nom de l'UE
</ST>
<TX>
L'UE est elle-même divisée sur ses propres relations aériennes avec les
Etats-Unis, ce qui fera l'objet d'un débat des ministres, mardi également.
Comme la Suisse, l'Autriche, la Belgique et le Luxembourg viennent de
parapher un accord "ciel ouvert". Les négociations sont en cours ou sur le
point de commencer avec les autres pays du Nord que sont le Danemark, la
Suède, la Finlande. Tel est aussi le cas, hors-UE, avec la Norvège et
l'Islande.
</TX>
<TX>
Faisant valoir que les Etats-Unis cherchent à diviser pour régner, la
Commission européenne s'oppose aux accord "ciel ouvert". Elle les considère
comme insuffisants du point de vue de la réciprocité offerte aux compagnies
européennes.
</TX>
<TX>
La Commission, qui a exhorté vainement les pays concernés à ne pas conclure
d'accords bilatéraux, va demander à être habilitée à négocier au nom des
Quinze avec les Etats-Unis. "Non par centralisme, mais parce que le résultat
sera meilleur", affirmait vendredi le commissaire Neil Kinnock.
</TX>
<ST>
Compétences nationales et principes communs
</ST>
<TX>
La volonté de Bruxelles d'imposer une négociation aérienne communautaire avec
les grands partenaires économiques est manifeste depuis plusieurs années.
Elle n'a pas pu s'imposer jusqu'ici, en raison de la résistance des plus
grands Etats membres, soucieux de conserver leur liberté d'action.
</TX>
<TX>
La France, qui préside actuellement l'UE, proposera mardi de définir un
"socle de principes communs" sur les relations avec les pays tiers. Tout en
ne touchant pas à la compétence des Etats membres dans ce domaine.
</TX>
<TX>
La Commission européenne a répété vendredi qu'elle se réservait la
possibilité d'attaquer devant la Cour européenne de justice les Etats membres
qui concluerait définitivement un accord "open sky" avec les Etats-Unis.
Ceux-ci ont toutefois la volonté de ne conclure ces accords que de manière
groupée, pour autant qu'une masse critique suffisante soit réunie.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Suivent deux encadrés sur la matière des accords
Suisse-UE envisagés pour les transports aériens et les transports routiers.
</TX>
</DOC>
