<DOC>
<DOCID>ATS.950303.0113</DOCID>
<DOCNO>ATS.950303.0113</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950303
</DT>
<PT>
052100
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi c4ger comm kul prod
</DE>
<AU>
zc wi pi
</AU>
<KW>
suisse telezueri football eclairage
</KW>
<TI>
Football - La Bundesliga en direct sur "TeleZüri" Roger Schawinski ne veut
pas se laisser mettre hors-jeu éclairage par Christian Zingg, ATS.
</TI>
<LD>
Zurich, 3 mars (ats) Lorsque les footballeurs suisses évoluant en Bundesliga
partent à la chasse aux buts, les téléspectateurs de "Tele Züri" peuvent
désormais les suivre en direct. La TV locale zurichoise va ainsi augmenter
ses taux d'écoute. Mais elle doit faire face à des obstacles juridiques.
</LD>
<TX>
Par exemple, l'Association suisse de football (ASF) a essayé d'interdire à
"TeleZüri" la diffusion en direct des rencontres des championnats d'Allemagne
et d'Italie. Elle estimait que cela constituait une concurrence pour les
matches disputés en Suisse.  L'ASF a ainsi chargé l'Union des associations
européennes de football (UEFA) de saisir la justice. Mais, dans un arrêt
superprovisoire du tribunal cantonal vaudois, "TeleZüri" a obtenu gain de
cause.
</TX>
<TX>
Peu après cette victoire contre les fonctionnaires du football, un nouveau
problème est survenu. La société ISPR, qui gère des droits de retransmissions
sportives, a refusé samedi dernier le signal satellite nécessaire à
"TeleZüri". La chaîne dirigée par Roger Schawinski a alors repris les images
de la TV privée allemande "Premiere".
</TX>
<TX>
ISPR, qui avait vendu les droits au début de l'année à "TeleZüri", n'a pas
voulu faire de commentaire. Pour sa part, la télévision locale zurichoise va
porter plainte. "Nous avons signé des contrats valables", a indiqué le
directeur des programmes, Ulrich Frei.
</TX>
<TX>
M. Frei a en outre précisé que des matches de football étranger ne pouvaient
pas être "la partie principale" des programmes d'une TV locale. Mais
l'intérêt est certain parmi le public. "TeleZüri" compte sur un taux
d'audience de 15 % pour ces rencontres de Bundesliga, comme pour celles du
championnat d'Italie.
</TX>
<ST>
Concurrence sereine
</ST>
<TX>
La concurrence télévisuelle semble sereine. Ainsi, la chaîne privée allemande
Sat1, qui a payé 150 millions de francs pour avoir l'exlusivité de la
Bundesliga dans son émission "ran" chaque samedi dès 18h00, considère que
tout cela n'est "pas si dramatique". Tant que "TeleZüri" ne sera pas reçue en
Allemagne et aura une audience restreinte en Suisse, cela ne provoquera pas
de gros soucis, a indiqué un porte-parole de Sat1 à Hambourg.
</TX>
<TX>
De toute façon, la chaîne propose une couverture exhaustive de la Bundesliga
seulement dès 18h00. "Et il n'y a pas chaque samedi un match qui oppose deux
équipes ayant un Suisse dans leurs rangs", a-t- il déclaré.
</TX>
<ST>
Pas d'intervention de la DRS
</ST>
<TX>
La télévision suisse, qui retransmet des matches suisses souvent ternes le
samedi, n'est "pas intervenue spécialement dans cette affaire", a précisé le
journaliste Matthias Hüppi, de la DRS. Les meilleurs moments de la Bundesliga
sont diffusés le dimanche soir, "ce qui nous coûte déjà une certaine somme",
a-t-il dit. Par contre, la diffusion de matches allemands en direct ne
correspond pas à la politique des programmes de la TV suisse.
</TX>
<TX>
Quant à "TeleZüri", elle est décidée à continuer d'offrir la Bundesliga en
direct aux Zurichois. Ce sera le cas samedi, avec à nouveau le relais de
"Premiere". Au programme, le choc entre Kaiserslautern et Borussia Dortmund.
Soit, le duel entre les Suisses Ciriaco Sforza et Stéphane Chapuisat.
</TX>
</DOC>
