<DOC>
<DOCID>ATS.941019.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.941019.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941019
</DT>
<PT>
165100
</PT>
<SC>
bsf122 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr mil pal
</DE>
<AU>
hs ni
</AU>
<KW>
israel attentat 22 morts synthese
</KW>
<TI>
Au moins 22 morts dans un attentat à Tel Aviv Revendication du groupe
intégriste Hamas synthèse.
</TI>
<LD>
Tel Aviv, 19 oct (ats/afp/reuter) Un attentat à la bombe a fait 22 morts et
40 blessés mercredi à Tel Aviv. L'explosion a eu lieu à l'intérieur d'un
autobus bondé. L'attentat a été revendiqué par le mouvement intégriste Hamas.
En dépit de cet acte de violence, l'OLP et Israël vont poursuivre le
processus de paix au Proche-Orient.
</LD>
<TX>
Selon les premiers éléments de l'enquête, l'engin piégé a été déposé dans
l'autobus par un passager. Le sort de ce dernier était encore incertain
mercredi. Le véhicule a été pulvérisé avec ses occupants. Le toit de
l'autobus a été littéralement pulvérisé. Des morceaux de ferraille, tachés de
sang, étaient éparpillés jusqu'à une cinquantaine de mètres autour du lieu de
l'explosion.
</TX>
<TX>
Le chef de l'OLP Yasser Arafat a souligné que l'attentat était l'oeuvre
d'ennemis de la paix. "Au nom du peuple palestinien et en mon nom, j'adresse
mes condoléances aux familles des victimes". "La poursuite et le renforcement
du processus de paix constituent les meilleures réponses aux actes de ces
radicaux qui cherchent à le saboter", a-t-il conclu.
</TX>
<ST>
Processus de paix
</ST>
<TX>
Le premier ministre Yitzhak Rabin, qui a écourté une visite en
grande-Bretagne, a convoqué une session d'urgence du gouvernement.  "Nous
sommes décidés à utiliser tous les moyens nécessaires pour retrouver et punir
les auteurs d'actions aussi abominables", a déclaré de son côté le chef de la
diplomatie Shimon Peres.
</TX>
<TX>
M. Peres a réaffirmé l'intention du gouvernement "de poursuivre le processus
de paix, car c'est précisément pour éviter à l'avenir de telles tueries que
nous négocions". Le président israélien Ezer Weizman, dans un appel à la
nation, a demandé aux Israéliens de conserver leur sang-froid. "Le peuple
d'Israël en a vu d'autres et ne doit pas permettre à ses ennemis de réussir.
Nous devons tenir bon face aux terroristes aveugles qui veulent tuer toutes
les chances de paix".
</TX>
<ST>
Revendication du Hamas
</ST>
<TX>
Des activistes de la branche armée du mouvement intégriste palestinien Hamas
ont revendiqué l'attentat. "Nous, Ezzedine al- Kassem, groupe de Marj el
Zouhour, revendiquons l'explosion", ont scandé des activistes du mouvement
intégristes dans les hauts parleurs de la mosquée Palestine à Gaza. Plus tôt,
un interlocuteur anonyme se réclamant du Hamas a revendiqué l'attentat par
téléphone.
</TX>
<TX>
A la suite de cet attentat, l'armée israélienne a ordonné le bouclage jusqu'à
nouvel ordre de la Cisjordanie et de la bande autonome de Gaza. Les autorités
israéliennes ont demandé aux ouvriers palestiniens employés en Israël de
regagner leurs foyers dans les territoires occupés.
</TX>
<TX>
Plusieurs pays ont condamné l'attentat. le président américain Bill Clinton a
estimé que cet acte criminel était une "atrocité contre la conscience du
monde". "Cet acte intervient à un moment où nous nous réjouissons des progrès
accomplis vers une paix durable au Proche-Orient", a poursuivi M. Clinton. Le
Comité international de la Croix-Rouge (CICR) a également condamné les
attaques contre les populations civiles.
</TX>
<ST>
Série d'attentats
</ST>
<TX>
Les deux dernières explosions d'autobus en Israël avaient été provoquées par
des voitures piégées les 6 et 13 avril, faisant treize morts à Afula et à
Hedera. Ces deux attentats avaient été revendiqués par des intégristes
palestiniens. Depuis l'instauration de l'autonomie dans la bande de Gaza et à
Jéricho, à la mi-mai, 18 Israéliens ont été tués lors d'attentats.
</TX>
<ST>
Graphique SGN disponible.
</ST>
</DOC>
