<DOC>
<DOCID>ATS.951120.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.951120.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1988
</LE>
<DT>
951120
</DT>
<PT>
165657
</PT>
<RT>
140037
</RT>
<SC>
bsf111 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<RF>
combsf109
</RF>
<DE>
zh c5swi c8tur jus
</DE>
<AU>
ma ga uc
</AU>
<KW>
zurich bagarres turcs précédents encadré
</KW>
<TI>
Altercations entre Turcs en Suisse De nombreux précédents
</TI>
<ST>
encadré
</ST>
<LD>
Zurich, 20 nov (ats) Des altercations entre Turcs ou entre Turcs et Kurdes se
produisent régulièrement depuis quelques années en Suisse.  Ces bagarres
semblent souvent mettre aux prises les membres d'un groupe d'extrême-droite
nommé les "Loups gris" et le parti kurde PKK. Tous deux sont surveillés par
la police.
</LD>
<TX>
Les auteurs d'attentats anti-turcs s'en prennent le plus souvent aux lieux de
rencontre, aux foyers ou aux agences de voyages turcs.  Un magasin à Bâle a
été incendié il y a dix jours encore. Au mois de mars dernier, trois agences
de voyage turques ont été victimes d'incendies criminels la même nuit à
Zurich. Deux jours plus tard, à Bâle, deux agences étaient visées.
</TX>
<TX>
La série ne s'arrête pas là, puisque deux autres bureaux, à Bâle et à
Windisch (AG), étaient attaqués mi-août. Il y a un mois, c'est le foyer d'une
oeuvre d'entraide turque qui était la cible d'un attentat, à Uster (ZH).
</TX>
<ST>
Rencontres interdites
</ST>
<TX>
En novembre 1993, divers locaux turcs, à Zurich et à Bâle, de même que
l'ambassade d'Ankara à Berne, étaient la cible d'engins explosifs ou de
pierres. Lors d'une manifestation pro-kurde six mois auparavant, l'ambassade
avait été le théâtre d'une fusillade au cours de laquelle un homme avait été
abattu. Les relations diplomatiques entre Berne et Ankara s'étaient dégradées
pendant un certain temps.
</TX>
<TX>
Enfin, en mai et en juin 1990, les autorités avaient interdit à la dernière
minute des rencontres de Turcs d'extrême-droite à Dällikon (ZH) et à Reinach
(AG). Dans ces deux communes, de violentes altercations entre groupes de
droite et de gauche avaient suivi.
</TX>
</DOC>
