<DOC>
<DOCID>ATS.941021.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.941021.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941021
</DT>
<PT>
162700
</PT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
for ecpc ecpt come be ne fr
</DE>
<AU>
bm hc uc
</AU>
<KW>
be villars moines colloque plateau central
</KW>
<TI>
Colloque sur l'Espace du Plateau central à Villars-les-Moines (BE) Mieux
collaborer pour être compétitifs.
</TI>
<LD>
Villars-les-Moines (BE), 21 oct (ats) Les cantons de Berne, Neuchâtel et
Fribourg doivent mieux collaborer pour être compétitifs avec les autres
régions. L'accord universitaire BeNeFri signé en 1993 a donné le ton, ont
rappelé vendredi les participants à un colloque sur l'"Espace plateau
central: racines et perspectives".
</LD>
<TX>
Organisée à Villars-les-Moines (BE), le symposium universitaire a souligné
les problèmes d'une région prise entre l'arc lémanique et le triangle d'or
alémanique. La conjoncture actuelle ne fait qu'accentuer des problèmes qui ne
sont pas nouveaux, a expliqué Michel Treina, de l'Office de l'aménagement du
territoire du canton de Berne.
</TX>
<TX>
L'absence de coopération entre des structures décentralisées, une croissance
économique et démographique au-dessous de la moyenne, des pertes de forces
économiques et d'entreprises de pointe sont les signes d'une
provincialisation croissante, a mis en garde M. Treina.
</TX>
<ST>
Les secrets de la compétitivité
</ST>
<TX>
La collaboration n'est pas un but en soi, elle doit desservir les intérêts
collectifs, a déclaré le conseiller d'Etat neuchâtelois Pierre Dubois. La
collaboration intercantonale permet d'atteindre la masse critique suffisante
pour rivaliser avec d'autres régions, a-t- il expliqué.
</TX>
<TX>
Il ne suffit pas d'additionner les populations et les entreprises pour rendre
le tissu économique plus compétitif, a-t-il encore relevé. Il faut utiliser
les compétences, les spécificités de chaque canton pour trouver des solutions
innovatrices adaptées aux réalités régionales, selon M. Dubois.
</TX>
<ST>
Atouts importants
</ST>
<TX>
La seule chance des cantons du Plateau central est de collaborer pour
exploiter et améliorer les avantages dont ils disposent déjà, a renchéri
Erica Itten, vice-directrice de la Chambre bernoise du commerce et de
l'industrie. Traversé par la N1, la N12 et la N5, le plateau central joue en
outre un rôle de pont par-dessus le "Röstigraben", a relevé Mme Itten.
</TX>
<TX>
Les charges salariales relativement basses par rapport au potentiel de forces
de travail, le savoir-faire des entreprises ainsi que les zones industrielles
ou à bâtir sont également des atouts pour des entreprises innovatrices,
a-t-elle conclu.
</TX>
</DOC>
