<DOC>
<DOCID>ATS.941006.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.941006.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941006
</DT>
<PT>
174200
</PT>
<SC>
bsf134 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5swi reg
</DE>
<AU>
yr az
</AU>
<KW>
bruxelles visite dreifuss avant-papier
</KW>
<TI>
Relations Suisse-UE La conseillère fédérale Ruth Dreifuss à Bruxelles mardi
prochain avant-papier.
</TI>
<LD>
Bruxelles/Berne, 6 oct (ats) La conseillère fédérale Ruth Dreifuss
rencontrera mardi à prochain à Bruxelles cinq des dix-sept commissaires
européens. Les entretiens porteront sur l'avenir de la coopération entre la
Suisse et l'Union européenne (UE), a annoncé le Département fédéral de
l'intérieur (DFI).
</LD>
<TX>
C'est la première visite de la conseillère fédérale à l'exécutif des Douze.
L'état général du dossier Suisse-UE sera évoqué avec Hans van den Broek,
commissaire aux relations extérieures, a précisé jeudi la Mission suisse de
Bruxelles.
</TX>
<TX>
Mme Dreifuss exprimera le souhait du gouvernement suisse de pouvoir commencer
rapidement les négociations bilatérales. Une décision des ministres des Douze
pourrait tomber le 31 octobre pour cinq des six domaines envisagés. Le
dossier problématique des transports sera aussi abordé lors de ce premier
entretien.
</TX>
<ST>
Recherche, libre circulation, environnement
</ST>
<TX>
Mme Dreifuss s'entretiendra ensuite avec le commissaire à la recherche,
Antonio Ruberti. La Suisse souhaite pouvoir participer à temps au 4e
programme-cadre de recherche de l'UE (1995-1998). Il s'agira de fixer des
dispositions provisoires pour couvrir la période allant jusqu'à la signature
de l'accord bilatéral.
</TX>
<TX>
Avec Ioannis Paleokrassas, Mme Dreifuss manifestera le souhait de la Suisse
de devenir membre de la nouvelle Agence européenne de l'environnement
(Copenhague). Avec Padraig Flynn, le chef du DFI abordera la libre
circulation des personnes et rappellera que la marge de manoeuvre du Conseil
fédéral en cette matière est réduite.  La politique en matière de drogue est
également au menu des discussions.
</TX>
<ST>
Le programme Media
</ST>
<TX>
Avec le Portugais Joao de Deus Pinheiro enfin, Mme Dreifuss abordera les
problèmes de la collaboration culturelle. La Suisse souhaite notamment
pouvoir rejoindre le programme "Media" sur la promotion de l'audiovisuel.
</TX>
</DOC>
