<DOC>
<DOCID>ATS.950331.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.950331.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950331
</DT>
<PT>
165600
</PT>
<SC>
bsf133 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
jus fin vs
</DE>
<AU>
pb sh
</AU>
<KW>
vs proces fausses pieces 5 francs
</KW>
<TI>
Fausses pièces de cinq francs Quatre Italiens devant la justice à Monthey.
</TI>
<LD>
Monthey (VS), 31 mars (ats) Quatre ressortissants italiens risquent entre 16
et 24 mois de prison pour avoir écoulé des fausses pièces de cinq francs en
Suisse entre fin 1993 et avril 1994. Ils ont comparu vendredi devant le
tribunal de district de Monthey. Le jugement sera rendu lundi.
</LD>
<TX>
Deux des inculpés étaient absents. Les deux accusés présents, un entrepreneur
d'Aoste et un restaurateur établi à Martigny, risquent les peines les plus
lourdes. L'entrepreneur a été présenté comme l'instigateur du trafic. Le
restaurateur, endetté, lui a acheté 5000 pièces pour un prix variant entre 60
et 80 % de leur valeur.
</TX>
<ST>
En provenance d'Italie
</ST>
<TX>
L'entrepreneur avait rencontré ses fournisseurs par hasard. Il a dit ne pas
les connaître. En proie à des difficultés financières - son entreprise est en
faillite -, il s'était laissé tenter. Les pièces lui étaient remises sur une
aire d'autoroute en Italie par des inconnus. Il se chargeait ensuite de les
écouler. La police avait appréhendé les hommes en avril 1994 à St-Maurice
(VS).
</TX>
<TX>
Les perquisitions ont permis de retrouver plus de 4000 pièces chez le
restaurateur et un millier d'autres dans le véhicule des deux hommes. La
police estime que quelque 6000 fausses thunes ont pris le chemin de la
Suisse. La provenance exacte et le mode de fabrication des fausses pièces
demeure un mystère. Les deux inculpés n'ont pu donner aucune précision à ce
sujet.
</TX>
<ST>
Monopole de l'Etat
</ST>
<TX>
Le procureur a néanmoins souligné que l'argent était le monopole de l'Etat et
que l'on ne pouvait badiner avec ça. Il a requis 24 mois de prison ferme
contre l'entrepreneur et 18 mois avec sursis contre le restaurateur. Le
procureur a en outre requis seize mois fermes contre le second instigateur du
trafic, absent et dont la police n'a pu découvrir la trace. Le quatrième,
déjà sous le coup d'une condamnation avec sursis et exclu du territoire
suisse, risque dix ans d'exclusion et l'annulation de son sursis.
</TX>
<TX>
Les avocats de la défense ont demandé le sursis pour tous les inculpés. Ils
ont estimé qu'il ne s'agissait pas d'un trafic de grande envergure. Sur les
6000 pièces, soit 30 000 francs, seules un millier ont été écoulées.
</TX>
</DOC>
