<DOC>
<DOCID>ATS.950928.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.950928.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4055
</LE>
<DT>
950928
</DT>
<PT>
153227
</PT>
<RT>
144311
</RT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9chn parp
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
chine congrès pc synthèse
</KW>
<TI>
Fin du 14ème congrès du PC chinois Haut responsable puni et plan économique
pour l'an 2000 dressé
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Pékin, 28 sept (ats/afp) Le parti communiste chinois a adopté jeudi les
grandes lignes de sa politique économique. Celle-ci vise principalement à
éliminer la pauvreté d'ici à l'an 2000. Le parti a en outre sanctionné pour
la première fois l'un de ses plus hauts responsables pour corruption.
</LD>
<TX>
L'objectif de la Chine est de quadrupler son Produit national brut entre 1980
et l'an 2000 et de le doubler entre la fin du siècle et 2010, a affirmé le
5ème plénum du 14ème congrès du parti communiste.  Celui-ci s'est réuni
pendant quatre jours à Pékin.
</TX>
<TX>
Les quelque 300 membres du comité central du parti étaient réunis à huis
clos. Ils ont entériné les décisions prises par les hauts dirigeants lors de
leurs traditionnelles réunions estivales dans la station balnéaire de
Beidaihe.
</TX>
<ST>
"Deux changements principaux"
</ST>
<TX>
"Nous devons poursuivre notre effort sur le développement économique (...)
afin d'assurer la prospérité du pays et la stabilité sociale", a affirmé le
communiqué final du plénum. Le sommet a appelé à "approfondir les réformes et
poursuivre l'ouverture vers l'extérieur" au cours du 9ème plan quinquennal
(1996-2000).
</TX>
<TX>
"Deux changements principaux sont nécessaires: passer d'une économie
planifiée à une économie de marché socialiste et passer d'une croissance
quantitative à une croissance qualitative", a ajouté le communiqué, sans
fixer d'objectif de progression.
</TX>
<TX>
Récemment, le Premier ministre Li Peng a indiqué que la croissance économique
dans les prochaines années devrait être contenue sous la barre des 10 %.
L'accent a été mis une fois de plus sur la transformation des entreprises
d'Etat majoritairement déficitaires en firmes compétitives. Mais cette
réforme a été régulièrement reportée par crainte de troubles sociaux.
</TX>
<ST>
Fossé à combler
</ST>
<TX>
Le "parlement communiste" a également souligné l'importance de généraliser le
développement économique à l'ensemble du pays. Ceci afin de combler le fossé
entre régions côtières riches et provinces pauvres de l'intérieur qui
s'accroît d'année en année.
</TX>
<TX>
"La clé du succès tient dans le renforcement et l'amélioration de la
direction du parti", a cependant averti le plénum. Il a exhorté les membres
du parti à "s'unir autour du camarade Jiang Zemin", secrétaire général du
parti et successeur désigné du patriarche Deng Xiaoping.
</TX>
<ST>
Sanction exemplaire
</ST>
<TX>
Le comité central a aussi souligné la nécessité de "construire un
gouvernement propre" et de "poursuivre la lutte contre la corruption". En
guise d'exemple, le parti communiste chinois a, pour la première fois de son
histoire, démis de toutes ses fonctions l'un de ses plus hauts responsables
pour corruption.
</TX>
<TX>
Chen Xitong, l'ancien chef du parti à Pékin, a été exclu du bureau politique
et du comité central du parti. Le plénum a approuvé "le rapport d'enquête de
la Commission centrale de discipline sur le cas Chen Xitong". Il a aussi
suggéré que Chen soit démis de son poste de député à l'Assemblée nationale
populaire.
</TX>
<ST>
"Vie dissolue"
</ST>
<TX>
Chen reste cependant, pour l'instant, membre du parti communiste.  L'ancien
patron de Pékin est accusé de porter une "grande responsabilité dans les
activités criminelles de Wang Baosen". Le vice-maire s'était donné la mort
début avril pour échapper à la justice. Agé de 65 ans, Chen avait été limogé
de son poste de secrétaire du parti de Pékin le 28 avril, trois semaines
après le suicide de Wang.
</TX>
<TX>
Le plénum a également accusé Chen d'avoir "mené une vie dissolue et
extravagante, d'avoir abusé de son pouvoir pour rechercher des intérêts
illégaux pour sa famille et d'avoir accepté des cadeaux de valeur en tirant
avantage de son poste" lorsqu'il était secrétaire du parti et maire de la
capitale. Le plénum a décidé que l'enquête à son sujet va se poursuivre.
</TX>
</DOC>
