<DOC>
<DOCID>ATS.940819.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.940819.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940819
</DT>
<PT>
140700
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c7rwa c7zai int mil
</DE>
<AU>
ln ni
</AU>
<KW>
rwanda hcr cicr exode zaire
</KW>
<TI>
Rwanda: pas d'exode massif vers Bukavu, selon les organismes humanita ires
Mais des milliers de personnes sur les routes.
</TI>
<LD>
Genève, 19 août (ats) Il n'y a pas actuellement d'exode massif de la zone de
sécurité française, dans le sud-ouest du Rwanda, vers le Zaïre. En dépit du
départ progressif des soldats français, aucun mouvement de panique n'a lieu,
ont déclaré plusieurs porte-paroles d'organisations humanitaires vendredi à
Genève. Plusieurs milliers de personnes se dirigent néanmoins vers la
frontière zaïrois e.
</LD>
<TX>
Rien de comparable à l'exode qui s'était produit à la mi-juillet vers Goma
n'a encore eu lieu. Toutes les organisations humanitaires estime qu'un nouvel
exode massif serait une catastrophe. La région de Bukavu est encore plus
difficile à aménager que celle de Goma et les moyens des organisations
humanitaires sont arrivés à saturation.
</TX>
<ST>
Relève par l'ONU
</ST>
<TX>
Selon le porte-parole de l'ONU à Genève, Théo Loir, un bataillon ghanéen des
forces de l'ONU occupe déjà le tiers de la zone de sécurité, abandonnée par
les soldats français. Des troupes éthiopiennes vont s'y joindre pour
atteindre un total de 2400 hommes.  Lundi 22 août, jour fixé pour la fin de
l'opération "Turquoise", l'opération humanitaire française dans le sud-ouest
du Rwanda, 3500 soldats de l'ONU seront sur place, selon Théo Loir.
</TX>
<TX>
Selon Ron Redmond, porte-parole du Haut Commissariat pour les réfugiés (HCR),
le nombre de personnes passant ces jours derniers vers Bukavu, au Zaïre,
"varie de 2000 à 6000 chaque jour". Il est très difficile de donner une
estimation exacte, car la frontière entre le Rwanda et le Zaïre dans cette
région est une passoire.
</TX>
<ST>
30 000 à 40 000 personnes sur les routes
</ST>
<TX>
Le porte-parole du Comité international de la Croix-Rouge (CICR), Tony
Burgener, confirme la tendance: "Il n'y a pas de deuxième Goma pour
l'instant", a-t-il déclaré vendredi à l'ATS. Le CICR signale également des
passages dans l'autre sens, de Bukavu vers le Rwanda.  Par contre, "de 30 000
à 40 000 personnes se trouvent sur la route entre Gikongoro et Bukavu et se
dirigent vers la frontière zaïroise.  Plusieurs milliers de personnes se
trouvent également à Cyangugu, sur la frontière avec le Zaïre".
</TX>
<TX>
Les organisations humanitaires (CICR et PAM, le programme alimentaire
mondial) leur donnent une aide alimentaire sur place.  Elles cherchent ainsi
à les convaincre de rester au Rwanda.
</TX>
<ST>
Eléments rassurants
</ST>
<TX>
Selon un responsable du Fonds des Nations Unies pour l'enfance (UNICEF) de
retour du Rwanda, cette aide fournie par les organisations humanitaires dans
la zone de sécurité est l'un des éléments qui pourraient prévenir un nouvel
exode. A la différence de la situation dans le nord-est, au mois de juillet,
il n'y a pas d'offensive militaire du Front patriotique rwandais (FPR).
</TX>
<TX>
La présence de plusieurs organisations non-gouvernementales, ainsi que le
travail d'information des radios de Reporters sans frontières (RSF) à partir
de Bukavu et Goma sont également faits pour rassurer les Rwandais réfugiés
dans cette zone. La présence des observateurs des droits de l'homme déployés
par l'ONU est un autre élément rassurant ainsi que les "intentions honnêtes"
du gouvernement de Kigali.
</TX>
<TX>
Toutefois, malgré ce dispositif destiné à prévenir un nouveau drame lors du
départ des Français, beaucoup de Rwandais interrogés par ce responsable de
l'UNICEF ont affirmé qu'ils ne faisaient pas confiance aux forces de l'ONU,
"qui n'ont pas pu empêcher les massacres à Kigali". Selon lui, les émetteurs
des radios de RSF manquent également de puissance pour atteindre toutes les
régions du Rwanda.
</TX>
</DOC>
