<DOC>
<DOCID>ATS.950322.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.950322.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950322
</DT>
<PT>
200800
</PT>
<SC>
bsf193 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra jus mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france paris cavale sanglante trois truands
</KW>
<TI>
Folle cavale de trois truands à Paris: un automobiliste tué.
</TI>
<LD>
Paris, 22 mars (ats/afp) Trois malfaiteurs ont commis mercredi un hold-up qui
ne leur a rapporté que 135 000 FF (38 000 francs) dans une banque parisienne,
mais qui s'est soldée par la mort d'un automobiliste. Ce dernier ne voulait
pas leur céder sa voiture, au terme d'une folle cavale en banlieue
parisienne, a-t-on appris de sources policières.
</LD>
<TX>
Les trois bandits ont abandonné à Saint-Denis, au nord de Paris, la Mercedes
dont ils avaient tué le conducteur, et leur trace n'avait pas été retrouvée
en fin d'après-midi. Deux des trois malfaiteurs s'étaient emparés en fin de
matinée d'environ 135 000 FF au guichet d'une agence du Crédit Lyonnais à
Paris, en menaçant clientèle et employés de leurs armes, selon les
témoignages recueillis sur place.
</TX>
<TX>
Trois convoyeurs de la société Brinks arrivés au moment où les truands
s'apprêtaient à s'enfuir ont alors été pris en otage par les trois bandits,
qui se sont emparés de leur fourgon. Armés de pistolets-mitrailleurs Uzi, les
voleurs ont revêtu les gilets pare- balles des convoyeurs.
</TX>
<TX>
Commence alors la cavale: après une échauffourée avec les convoyeurs au cours
de laquelle ils blessent le chauffeur à la jambe, ils abandonnent le fourgon,
traversent à pied le boulevard périphérique de la capitale avec leurs deux
autres otages et s'emparent d'une voiture du ministère de l'Intérieur
conduite par un policier en civil.
</TX>
<TX>
Repartis vers la banlieue de la capitale, les bandits changent à nouveau de
voiture en contraignant une jeune femme à leur abandonner la sienne sur le
parking d'une zone commerciale. Dans leur fuite, ils percutent une autre
voiture, et abandonnent leur véhicule pour se ruer vers une Mercedes. Le
conducteur de cette dernière voiture, faisant mine de résister, est abattu
d'une balle dans la tête, et les malfaiteurs disparaissent.
</TX>
</DOC>
