<DOC>
<DOCID>ATS.941019.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.941019.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941019
</DT>
<PT>
205000
</PT>
<SC>
bsf176 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8irb mil
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
irak bagdad explosion blesses un mort
</KW>
<TI>
Attentat à la bombe contre un ministère à Bagdad Un mort et cinq blessés
développement.
</TI>
<LD>
Bagdad, 19 oct (ats/afp) Un Irakien grièvement blessé mercredi dans un
attentat à la bombe contre le ministère des Waqfs (biens religieux) à Bagdad,
est décédé à l'hôpital, a annoncé la télévision d'Etat irakienne. Il s'agit
du directeur général d'un département au ministère des Waqfs.
</LD>
<TX>
Deux hommes et trois femmes ont été blessés dans cet attentat. Une charge de
trois kg d'explosifs, couplée à une batterie et des détonateurs, a explosé
dans une pièce du ministère réservée à la prière, a indiqué la télévision,
ajoutant que la charge était "probablement de fabrication locale".
</TX>
<TX>
La chaîne de télévision dirigée par le fils du président Saddam Hussein a
montré des images de l'intérieur du bâtiment, présentant des dégâts
importants: des bureaux dévastés, du mobilier ayant volé en éclats, des
taches de sangs parmi les gravats sur le sol. Elle a également diffusé des
images des blessés soignés à l'hôpital.
</TX>
<TX>
Le film portait la légende: "Le crime ignoble commis par des agents
stipendiés et visant des citoyens innocents". Sans mettre en cause qui que ce
soit, le commentateur de la télévision a pour sa part affirmé: "Voilà ce
qu'ont fait les criminels aux citoyens innocents".
</TX>
<TX>
C'est la première fois qu'il est fait état à Bagdad d'un attentat contre un
ministère depuis la guerre du Golfe (janvier-février 1991).  Le 22 août
dernier, un enfant a été tué et treize personnes ont été blessées dans
l'explosion d'une voiture piégée près du siège du journal gouvernemental
Al-Joumhouriya à Bagdad. L'Irak avait accusé l'opposition irakienne de
l'avoir commis.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Une des victimes a succombé à ses blessures.
</ST>
</DOC>
