<DOC>
<DOCID>ATS.950305.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.950305.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950305
</DT>
<PT>
045400
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 for
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
usa endeavour observations quasar io
</KW>
<TI>
Un lointain quasar et Jupiter, cibles des télescopes d'Endeavour.
</TI>
<LD>
Houston, 5 mars (ats/afp) Les sept membres d'équipage de la navette Endeavour
ont poursuivi samedi l'observation des corps célestes. Ils ont pointé les
trois puissants téléscopes à bord sur sur un quasar situé aux confins de
l'univers ainsi que sur Jupiter et une de ses lunes, Io.
</LD>
<TX>
"Cette observation est vraiment à la limite de ce qui peut être fait" avec le
télescope ultraviolet Hopkins (HUT), a expliqué Arthur Davidsen, en
présentant les premières données de l'observation d'un quasar distant de dix
milliards d'années-lumière de la Terre.
</TX>
<TX>
Ce quasar apparaît sous forme d'un point faiblement lumineux.  "C'est ce
qu'il y a de plus dur à faire et cela semble marcher", a souligné M.
Davidsen, responsable du programme HUT, l'un des trois télescopes de
l'observatoire "ASTRO-2" à bord de la navette.
</TX>
<TX>
L'observation de ces émissions électromagnétiques pourrait, selon lui,
permettre de détecter la présence éventuelle d'hélium dans le milieu
intergalactique. Certains scientifiques pensent que ce gaz extrêmement léger
a été formé dans les premières minutes du "Big-Bang ", du nom de la théorie
cosmologique selon laquelle l'univers s'est formé à la suite d'une explosion
d'une puissance phénoménale dont les répercussions continuent de se faire
sentir.
</TX>
<TX>
Si l'on découvre une proportion de "10 % d'hélium et 90 % d'hydrogène" dans
le lointain espace inter-stellaire, cela tendrait à confirmer la théorie du
"Big-Bang", a expliqué M. Davidsen.
</TX>
<TX>
"Ultraviolet Imaging Telescope" (UIT), un autre téléscope à bord, a été
orienté samedi sur un amas d'étoiles, éloigné de 14 000 années- lumière. Les
données recueillies devraient permettre aux astronomes de distinguer les
étoiles "chaudes" des étoiles "froides", selon un communiqué de la NASA.
</TX>
<TX>
Quant au troisième télescope, "Wisconsin Ultraviolet Photo- Polimeter
Experiment" (WUPPE), il a été pointé vers la nébuleuse "NCG 7023" en vue de
rechercher des traces de la naissance des étoiles.
</TX>
<TX>
Les trois télescopes se sont aussi concentrés samedi sur la plus grosse
planète du système solaire, Jupiter, et en particulier sur une des lunes de
la planète jovienne, Io, pour y suivre une importante éruption volcanique.
</TX>
<TX>
Quelque 600 étoiles, galaxies, quasars et autres corps célestes sont au menu
de "ASTRO-2", un programme d'observation spatiale de 200 milions de dollars.
La liste inclut aussi onze étoiles naines, des astres en mutation d'une telle
densité qu'une cuillère à café de matière pourrait peser une tonne.
</TX>
<TX>
Lancé jeudi de Cap Canaveral, Endeavour doit revenir sur Terre le 17 mars,
après 15 jours, 13 heures et 32 minutes en orbite, une durée record pour une
mission de navette de la NASA.
</TX>
</DOC>
