<DOC>
<DOCID>ATS.950529.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.950529.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950529
</DT>
<PT>
140400
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
sozv zh vd c4ger c4fra c4bel c4net c4spa
</DE>
<AU>
jq cd
</AU>
<KW>
zurich rentenanstalt la suisse cp bilan 94
</KW>
<TI>
Rentenanstalt: 10 milliards de francs de primes - recul du bénéfice Tassement
des recettes à "La Suisse".
</TI>
<LD>
Zurich/Lausanne, 29 mai (ats) Rentenanstalt/Swiss Life a passé le cap des 10
milliards de francs de primes en 1994. Le bénéfice n'a pas retrouvé son
niveau record de l'année précédente. La filiale lausannoise "La Suisse" a
connu un tassement de ses recettes, qui sont retombées sous la barre du
milliard de francs.
</LD>
<TX>
"Pour la première fois, Rentenanstalt/Swiss Life présente des comptes
consolidés pour 1994", a souligné Manfred Zobl, président de la direction
générale, lundi à Zurich lors de la conférence de bilan.  Le périmètre de
consolidation, outre la maison-mère et ses quatre succursales, comprend 31
sociétés.
</TX>
<ST>
Autre première
</ST>
<TX>
Autre première: les entrées de primes ont passé le cap des 10 milliards de
francs. Avec 10,032 milliards, elles affichent une hausse de 7,7 % par
rapport à l'année précédente. La maison-mère, qui englobe les affaires
suisses et les succursales d'Allemagne, de France, de Hollande et de
Belgique, a généré 8,473 milliards de francs, en progression de 8,3 %.
</TX>
<TX>
Les produits des placements se sont ressentis de la mauvaise année boursière.
Ils ont reculé de 3,3 %, à 4,035 milliards. La charge des sinistres a
augmenté de 6,4 %, à 5,63 milliards. Les frais d'exploitation nets ont crû de
4,9 %, à 1,165 milliard. L'excédent des produits se situe à 1,202 milliard,
en recul de 9,1 % sur 1993, année record. Cette performance nous place en
assez bonne position par rapport à nos concurrents, a assuré M. Zobl.
</TX>
<ST>
Top 100
</ST>
<TX>
La somme du bilan a progressé de 8 %, à 66,23 milliards de francs.  Un
montant qui permet à la Rentenanstalt de figurer dans le top 100 au niveau
mondial, s'est félicité le patron de la compagnie zurichoise.
</TX>
<TX>
Société coopérative dont seuls les bons de participation (BP) sont cotés en
bourse, Rentenanstalt, numéro 1 suisse de l'assurance-vie, a reversé 97,7 %
de l'excédent a ses assurés. 21 millions vont au fonds de réserves, tandis
que 7 millions sont affectés au dividende des BP, qui reste inchangé à 14 %.
</TX>
<ST>
"La Suisse"
</ST>
<TX>
La filiale lausannoise "La Suisse", intégralement consolidée dans la
Rentenanstalt, a enregistré une baisse de 2,9 % de entrées de primes, qui ont
totalisé 980 millions de francs. La restructuration du secteur non-vie en
Espagne explique ce recul, a indiqué Manfred Zobl.
</TX>
<TX>
Au total, les recettes non-vie ont baissé de 14,2 %, à 275,9 millions de
francs, tandis que les primes d'assurance-vie se sont accrues de 2,3 %, à
704,8 millions. "La Suisse Vie" a réalisé un bénéfice de 3,7 millions, en
baisse de 7,5 %. Le bénéfice de "La Suisse Accidents" s'est amélioré de 8 %,
à 4 millions de francs.
</TX>
<ST>
Inconvénients et avantages
</ST>
<TX>
Manfred Zobl a coupé court aux rumeurs qui circulent sur un changement de
statut juridique de la compagnie. Selon lui, la forme coopérative présente
certes l'inconvénient d'empêcher de recourir au marché des capitaux. Mais il
a l'avantage d'éviter toute forme de reprise inamicale.
</TX>
<TX>
Rentenanstalt cherche des voies pour accéder au marché des capitaux, a admis
M. Zobl. Mais de nombreuses questions restent ouvertes. Et il n'y a pas
urgence pour prendre une décision, a-t-il laissé entendre.
</TX>
<ST>
Optimisme
</ST>
<TX>
Le premier trimestre 1995 a permis d'enregistrer une croissance des primes
"réjouissante" de 7,6 % (+ 8,5 % en monnaies constantes).  La France, la
Hollande et la Belgique ont connu une activité particulièrement intense.
Manfred Zobl s'est déclaré assez optimiste sur l'issue de l'exercice.
</TX>
<ST>
photos Keystone disponibles
</ST>
<TX>
Note aux rédactions.  la conférence de presse de la Rentenanstalt, à Zurich,
et celle de sa filiale "La Suisse", à Lausanne, font l'objet d'une unique
dépêche.
</TX>
</DOC>
