<DOC>
<DOCID>ATS.950209.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.950209.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950209
</DT>
<PT>
190900
</PT>
<SC>
bsf178 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh soz jus mil
</DE>
<AU>
ma mm cp
</AU>
<KW>
zh prisons bilan waid
</KW>
<TI>
Zurich: la prison d'urgence de Waid a rempli ses fonctions Aucun incident
notable durant trois mois.
</TI>
<LD>
Zurich, 9 fév (ats) La prison d'urgence de Waid (ZH) a rempli ses fonctions,
de l'avis unanime des policiers, des politiciens et des militaires. Aucun
incident notable n'a été signalé durant les trois mois d'ouverture de ce
centre de détention provisoire. L'armée avait prêté main forte pour en
surveiller ses abords.
</LD>
<TX>
Fermée depuis le début du mois, la prison de Waid, d'une capacité de 80
places, avait ouvert ses portes le 1er novembre dernier pour faire face à la
surpopulation carcérale du canton. Il s'agissait d'une solution provisoire en
attendant l'aménagement de nouveaux centres de détention à Zurich et Kloten.
</TX>
<ST>
Un rôle essentiel
</ST>
<TX>
De l'avis des autorités cantonales, Waid aura joué un rôle essentiel en vue
de l'évacuation du Letten. Elle a ainsi permis d'incarcérer les trafiquants
de drogue arrêtés lors des récentes descentes de police sur la scène de la
drogue et contribuer par là même à réduire son attrait, a déclaré devant la
presse Hans-Jakob Baumann de la police cantonale.
</TX>
<TX>
La prison a été complètement occupée dès le premier jour. Au total, 434
personnes y ont défilé pour un séjour moyen de 20 jours.  Les détenus étaient
pour la plupart des étrangers en situation illégale, dont une grande partie a
déjà été expulsée.
</TX>
<ST>
Première pour Armée 95
</ST>
<TX>
La collaboration entre les autorités civiles et militaires, une première en
la matière rendue possible grâce aux nouvelles tâches définies par Armée 95,
s'est également déroulée à la satisfaction générale. Pour protéger les abords
de la prison, située dans un quartier d'habitation, le Département militaire
fédéral avait mis 25 membres du corps des gardes-fortifications à
disposition.
</TX>
<TX>
En attendant l'ouverture de la nouvelle prison de Kloten la semaine
prochaine, Zurich doit à nouveau faire face à une pénurie de cellules
disponibles. Une pénurie telle que les autorités ont décrété un arrêt
momentané des arrestations jusqu'à samedi prochain.
</TX>
</DOC>
