<DOC>
<DOCID>ATS.950228.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.950228.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950228
</DT>
<PT>
145000
</PT>
<SC>
bsf090 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra mil jus
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
france cache armes decouverte islamistes
</KW>
<TI>
Réseau islamiste démantelé Découverte d'une cache d'arme dans la région
parisienne.
</TI>
<LD>
Paris, 28 fév (ats/afp) La police française a découvert lundi soir une
importante cache d'armes à Choisy-le-Roi, en région parisienne, a-t-on appris
de source autorisée mardi à Paris. Elle suppose que cet arsenal appartenait à
un des réseaux de militants islamistes démantelés en novembre dernier.
</LD>
<TX>
Les policiers ont agi sur ordre du juge spécialisé dans la lutte contre le
terrorisme Jean-Louis Bruguière, en charge de l'affaire des réseaux
islamistes démantelés le 8 novembre dernier. Plusieurs caches d'armes avaient
déjà été découvertes le jour de l'interpellation de 95 islamistes. 77 d'entre
eux avaient été incarcérés. Selon de bonnes sources, plus de 60 membres de
ces réseaux étaient toujours détenus à la mi-février.
</TX>
<TX>
Les policiers ont découvert lundi trois Riot Gun, un lance- roquettes, de
nombreuses armes de poing chargées, une kalatchnikov, trois
fusils-mitrailleurs, 10 000 cartouches avec 10 kg de poudre, du matériel pour
confectionner des bombes. Il y avait également un matériel de campagne avec
des treillis, jumelles, téléphones. Ils ont également découvert 500 faux
documents administratifs pour pouvoir effectuer des fausses cartes
d'identité.
</TX>
<TX>
Les policiers n'ont procédé à aucune interpellation, mais l'enquête se
poursuit dans le cadre de l'instruction menée par le juge Bruguière. Le juge
anti-terroriste avait démantelé en novembre le plus important réseau de
soutien au Groupe islamique algérien (GIA) jamais découvert en France.
</TX>
<TX>
Selon les enquêteurs le réseau comprenait "trois structures complémentaires":
l'Association éducative des musulmans de France (AEMF), un immeuble à Paris,
où était organisés hébergement clandestin et distribution de faux papiers, et
un autre immeuble à Villeneuve-Saint-Georges, "repaire pour le stockage de
matériel et l'hébergement d'individus particulièrement dangereux".
</TX>
<TX>
A Choisy-le-Roi, l'AEMF recrutait des jeunes des banlieues sous couvert de
soutien scolaire et d'organisation de loisirs. Lors de la perquisition du 8
novembre, des armes et de l'argent avaient été saisis à son siège.
</TX>
</DOC>
