<DOC>
<DOCID>ATS.950102.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.950102.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950102
</DT>
<PT>
162900
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne umw kul div
</DE>
<AU>
rz wi
</AU>
<KW>
ne marin incendie papiliorama cause sinistre
</KW>
<TI>
Incendie du Papiliorama à Marin (NE) Un frigo est probablement à l'origine du
sinistre.
</TI>
<LD>
Marin (NE), 2 jan (ats) Un frigo situé dans le hall d'entrée est probablement
à l'origine de l'incendie qui a détruit le Papiliorama à Marin (NE) dimanche
soir. Le feu a épargné quelques animaux et quelques plantes. En revanche,
tous les papillons ont péri. De nombreux bénévoles ont pris part lundi aux
opérations de sauvetage.
</LD>
<TX>
Selon les premiers éléments de l'enquête menée par la police cantonale, le
feu a pris à proximité d'un frigo à boissons. L'alarme a été donnée par un
promeneur vers 20h00. Après les flammes, la neige et le froid ont
considérablement gêné les sauveteurs. "C'est une collection extraordinaire
qui a disparu", a déclaré lundi le directeur Martin Bijleweld. Ce dernier a
refusé pour l'instant d'évaluer le montant des dégâts.
</TX>
<ST>
Repartir à zéro
</ST>
<TX>
Selon M. Bijleweld, le Papiliorama doit repartir à zéro.  "Plusieurs années
seront nécessaires pour le reconstituer tel qu'il était avant la
catastrophe", a-t-il ajouté. Cet incendie retardera aussi l'ouverture du
Nocturama prévue en février. Une seconde coupole de verre et de bois devait
en effet accueillir une sélection de la faune nocturne des forêts tropicales.
Située à côté du Papiliorama, elle a été préservée grâce à l'intervention des
pompiers.
</TX>
<ST>
Les premiers soins
</ST>
<TX>
Le personnel du Papiliorama s'activait lundi à apporter les premiers soins
aux animaux survivants. La principale attraction du parc, un poisson gourami
géant appelé Johan, a pu être sauvée. En revanche, Daisy et Donald, le couple
de boas, a péri dans les flammes. Quatre des six Roul-Rouls offerts à Noël
par le jardin zoologique d'Arnheim, au Pays-Bas, ont été retrouvées vivants.
Ces perdrix tropicales étaient les premières à être présentées en Suisse.
</TX>
<TX>
Deux caïmans se trouvent également parmi les survivants. Quatre autres,
destinés au futur Nocturama, ont péri, ainsi que deux anacondas (un serpent
de six à huit mètres de long). L'équipe du Papiliorama et des bénévoles
cherchaient encore lundi des oiseaux survivants dans les décombres et dans
les environs. "Il est difficile de les saisir, tellement ils sont effrayés",
a déclaré à l'ATS l'une des responsables.
</TX>
<ST>
Solidarité
</ST>
<TX>
Plusieurs personnes et institutions ont fait preuve de solidarité en
apportant leur aide lundi. L'institut de botanique de l'Université de
Neuchâtel s'est occupé du sauvetage des plantes. Le Vivarium de La
Chaux-de-Fonds a également proposé ses services. Un privé a offert
spontanément son terrarium pour sauver un iguane.
</TX>
<TX>
Malgré une intervention rapide du Service d'incendie et de secours de
Neuchâtel (SIS) et des pompiers de Marin, le Papiliorama a été complètement
détruit. Il abritait de nombreux papillons exotiques volant librement au
milieu d'une végétation tropicale reconstituée.  Les visiteurs pouvaient
également y contempler d'autres animaux exotiques, tels que serpents et
mygales notamment. Le tout était maintenu à une température de quelque 26
degrés.
</TX>
<TX>
Le Parc accueillait environ 200 000 visiteurs par année, dont 70 %
d'Alémaniques. Il avait acquis une renommée internationale depuis son
ouverture en 1988. Par ailleurs, M. Bijleweld consacrait une partie des
bénéfices du Papiliorama à la défense de la forêt tropicale, en particulier
au Belize, en Amérique centrale.
</TX>
</DOC>
