<DOC>
<DOCID>ATS.950602.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.950602.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950602
</DT>
<PT>
145300
</PT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
be jus soz sozm
</DE>
<AU>
to uc
</AU>
<KW>
be hindelbank prison seringues bilan
</KW>
<TI>
Distribution de seringues aux détenues de Hindelbank (BE) Bilan intermédiaire
positif - poursuite de l'expérience.
</TI>
<LD>
Hindelbank (BE), 2 juin (ats) Le projet-pilote de distribution de seringues
stériles aux détenues de la prison pour femmes de Hindelbank (BE) a des
effets positifs sur la prévention du sida. Le canton de Berne a donc décidé
de poursuivre l'expérience au moins jusqu'à la publication de l'évaluation
scientifique en fin d'année.
</LD>
<TX>
Le bilan intermédiaire montre que le projet n'a pas eu de "conséquences
négatives trop importantes", selon un communiqué de la Chancellerie d'Etat
publié vendredi. Au contraire, il semble avoir des effets bénéfiques sur le
comportement des détenues en matière de prévention du sida.
</TX>
<TX>
Lancé en mai de l'an dernier, le projet-pilote comprend la tenue de séances
d'information et de consultation, ainsi que la distribution de seringues. La
détention et la consommation de stupéfiants dans la prison continuent
néanmoins de faire l'objet de sanctions disciplinaires. Mais les contrôles
n'ont pas permis de conclure à une augmentation de la consommation de drogue
depuis le début de l'expérience.
</TX>
<ST>
17 seringues par jour
</ST>
<TX>
En moyenne, les distributeurs automatiques délivrent 17 seringues par jour.
Parmi la nonantaine de détenues, 40 à 60 % consomment des drogues dures.
Depuis le lancement du projet, il n'y a pas eu d'accroissement des incidents
graves ni des overdoses. En aucun cas les seringues n'ont été utilisées comme
armes contre d'autres détenues ou le personnel.
</TX>
<TX>
De plus, les analyses sérologiques ont montré qu'il n'y a pas eu de nouvelle
contamination par le VIH, l'hépatite A, B, C ou la syphilis au cours de la
période étudiée.
</TX>
</DOC>
