<DOC>
<DOCID>ATS.940909.0088</DOCID>
<DOCNO>ATS.940909.0088</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940909
</DT>
<PT>
115500
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c4uk c5swi comm ecph ecps
</DE>
<AU>
ee ni jn
</AU>
<KW>
londres campagne switzerland live
</KW>
<TI>
La Suisse se profile en Grande-Bretagne Lancement d'une campagne de marketing
"Switzerland live".
</TI>
<LD>
Londres, 9 sept (ats) Un groupe d'entreprises suisses en Grande- Bretagne a
annoncé cette semaine le lancement d'une campagne de marketing intitulée
"Switzerland live". Cette initiative est une réaction à la perte de prestige
de la Suisse et à la discrimination qu'elle subit sur le marché en Europe
comme non-membre de l'EEE.
</LD>
<TX>
L'ambassadeur suisse Franz Muheim a évoqué à Londres la discrimination
économique, mais aussi politique, dont fait l'objet la Suisse depuis le non
du peuple helvétique à l'Espace économique européen. En ces temps difficiles,
les secteurs privé et public doivent collaborer, a-t-il souligné en
garantissant à la campagne "Switzerland live" un soutien officiel.
</TX>
<ST>
Perte de prestige
</ST>
<TX>
Cette campagne est notamment financée par Bally, Mövenpick, Sulzer, Swissair
et les trois grandes banques suisses. Elle doit en principe durer un an. Son
budget s'élève à 400 000 francs. Ce type de collaboration entre des
entreprises suisses et une ambassade est une première pour la Confédération.
</TX>
<TX>
Son but est de corriger l'actuelle image "fade, voire négative" de la Suisse.
Au mieux, elle passe pour un beau pays prospère mais ennuyeux, et reste
principalement la patrie de Heidi et du chocolat, a expliqué Eva Brechtbühl,
présidente de la campagne. Au pire, elle est associée aux scandales
financiers et à la criminalité liée à la drogue. La Suisse est en outre vue
comme égoïste et isolationniste après les votes de l'initiative des Alpes et
sur les Casques bleus.
</TX>
<ST>
Tableaux "suisses" de Turner
</ST>
<TX>
"Switzerland live" doit débuter en février 1995, en même temps que
l'inauguration de l'exposition "Through Switzerland with Turner" dans le
grand musée londonien "Tate Gallery": les visiteurs pourront admirer une
centaine de tableaux du romantique anglais William Turner, dont 60
représentent des paysages suisses.
</TX>
<TX>
Pendant un an, divers projets tenteront de transmettre dans les médias
britanniques l'image d'une Suisse traditionnelle mais dynamique et
innovatrice. Des séminaires économiques sont également prévus, tandis que des
programme suisses passeront régulièrement à la station de radio "Classic FM".
</TX>
</DOC>
