<DOC>
<DOCID>ATS.941203.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.941203.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941203
</DT>
<PT>
142400
</PT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi jus fin
</DE>
<AU>
wk zs ba
</AU>
<KW>
suisse ekc cessation paiements
</KW>
<TI>
L'European Kings Club cesse de payer ses membres Une bonne partie des
investissements est perdue selon la justice.
</TI>
<LD>
Schwytz, 3 déc (ats) La société d'investissement illégale European Kings Club
(EKC) interrompt les versements mensuels à ses membres jusqu'au 1er avril au
moins. Les autorités s'attendent à ce qu'une grande partie des fonds confiés
au club soient perdus.
</LD>
<TX>
Dans une circulaire du 26 novembre, l'EKC a annoncé à ses membres qu'elle
renonçait à tout versement jusqu'à nouvel ordre car les fonds continuaient à
être investis. Révélée par la "Neue Zürcher Zeitung", l'information a été
confirmée samedi à l'ATS par le juge schwytzois Josef Dettling. Les membres
du club n'ont plus reçu d'argent depuis deux mois. Dans sa circulaire, l'EKC
offre cependant de restituer l'argent investi. Le montant proposé est
toutefois inférieur à la mise de fonds initiale.
</TX>
<ST>
L'étoile de l'EKC pâlit
</ST>
<TX>
Les autorités helvétiques partent du principe qu'une bonne partie des fonds
confiés à l'EKC sont perdus. Selon ses propres indications, l'EKC compte 90
000 membres, dont plusieurs centaines en Suisse. La justice a recensé 20 000
Suisses ayant investi 190 millions de francs, alléchés par des promesses de
rendement allant jusqu'à 70 %.
</TX>
<TX>
Le déclin de l'EKC se poursuit, selon M. Dettling. Les affaires du club ont
sensiblement reculé depuis avril dernier. De nouveaux investisseurs sont
recherchés avec frénésie, mais avec peu de succès en Suisse. Le juge
schwytzois pense que les investisseurs floués tenteront de recouvrer leur
fonds par voie pénale.
</TX>
<ST>
La cascade tarit
</ST>
<TX>
L'organisation a été étêtée le 20 novembre en Autriche avec l'arrestation de
sa fondatrice et chef Damara Bertges. La Suisse en a demandé l'extradition
jeudi, sur la base d'un mandat d'arrêt émis par le canton de Bâle-Campagne.
Mme Bertges est soupçonnée d'escroquerie par métier. Les autorités
helvétiques pensent que l'extradition devrait intervenir en janvier.
</TX>
<TX>
L'EKC est interdit de toute activité en Suisse depuis mars. Le club vend des
parts de participation, appelée "letters", de 1200 ou 1400 francs. Rien
n'indiquant que cet argent est effectivement investi, la justice part du
principe que le système fonctionne en cascade, l'argent nouvellement récolté
servant à payer les anciens investisseurs.
</TX>
</DOC>
