<DOC>
<DOCID>ATS.941119.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.941119.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941119
</DT>
<PT>
124100
</PT>
<SC>
bsf029 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk soz
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
gb loterie tirage
</KW>
<TI>
Les Britanniques saisis par la "loterie-mania".
</TI>
<LD>
Londres, 19 nov (ats/afp) Même s'ils n'ont qu'une chance sur 14 millions de
gagner le gros lot, les Britanniques ont été saisis cette semaine d'une
véritable frénésie du jeu. Ils ont affronté les longues files d'attente pour
participer samedi à la première loterie nationale depuis plus d'un siècle.
</LD>
<TX>
En tablant sur un rush de dernière minute, les organisateurs pensent que 40
millions de billets à une livre auront été achetés au moment du premier
tirage samedi soir. Cela pourrait représenter un gros lot de sept millions de
livres (13,5 millions de francs) à celui qui cochera les six bons numéros sur
la grille de 49 chiffres.
</TX>
<ST>
Battage publicitaire
</ST>
<TX>
Cette "loterie-mania" a été savamment orchestrée par Camelot, le consortium
d'entreprises britanniques à qui l'Etat a confié l'organisation et la gestion
de cette manne. Camelot devrait réaliser un chiffre d'affaire de 48 milliards
de dollars pour ses sept premières années.
</TX>
<TX>
"Cela sera peut-être vous", a martelé sur les affiches, radios et télés le
slogan de "la plus grosse campagne publicitaire de Grande- Bretagne", un
budget gardé secret. Scientifiques, médiums, psychiatres et autres experts
ont été dûment interrogés par la presse sur les combinaisons miracle, le
futur profil du gagnant ou les troubles du comportement des gagnants dans les
autres pays.
</TX>
<TX>
Bateleur d'un jour, le premier ministre, John Major, a posé cette semaine
devant les caméras en train de faire valider cinq billets, promettant de
reverser ses éventuels gains à des oeuvres charitables.  Car le gouvernement
est l'ardent promoteur de ce nouveau jeu qui doit remplir ses caisses et
satisfaire la morale.
</TX>
<ST>
Mécontentement
</ST>
<TX>
Environ un quart des mises ira à des oeuvres charitables, aux arts, à des
associations sportives et au "Fonds du millénaire", qui financera les
célébrations de l'an 2000. La moitié sera redistribuée en prix tandis que le
Trésor empochera 12 %. A Camelot le reste.
</TX>
<TX>
Pourtant, sans parler des Eglises qui voient d'un mauvais oeil cette
entreprise pariant sur les bas instincts de l'homme, les organisations
caritatives sont critiques. Ellles redoutent que les Britanniques s'estiment
quitte avec un billet de loterie et cessent de donner aux bonnes oeuvres.
"Seulement un quart de livre ira aux oeuvres et autres causes. Ceux voulant
faire une bonne action feraient mieux de donner directement", a recommandé
l'Armée du Salut.
</TX>
<ST>
Tirage diffusé par la BBC
</ST>
<TX>
C'est la chaîne de télévision publique BBC1 qui a remporté le droit de
diffusion du tirage en direct samedi soir: une heure de spectacle auquel
participeront les plus grands sportifs britanniques comme le boxeur Frank
Bruno ou l'as des fléchettes Eric Bristow, sans compter des "surprises".
</TX>
<TX>
La BBC n'a pas hésité à se mesurer à une des émissions les plus populaires du
pays sur la chaine privée ITV: "Blind Date" (Rendez- vous avec un inconnu) où
des couples se forment sous la houlette de l'animatrice Cilla Black. Pour ne
pas perdre ces téléspectateurs, cette accorte quinquagénaire a consenti a
interrompre son émission pour donner elle-même les numéros gagnants.
</TX>
</DOC>
