<DOC>
<DOCID>ATS.940109.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.940109.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940109
</DT>
<PT>
102700
</PT>
<SC>
bsf022 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kulr bs bl tg ag ju be lu zg so sh sg
</DE>
<AU>
om hc tp
</AU>
<KW>
bale diocese succession wuest eclairage
</KW>
<TI>
Succession de l'évêque de Bâle Le Pape ne sera pas seul à décider éclairage.
</TI>
<LD>
Berne, 9 jan (ats) Dans le monde entier, la désignation d'un évêque est en
règle générale du ressort du Saint-Siège. Quelques exceptions existent
pourtant, parmi lesquelles le mode d'élection au diocèse de Bâle. Le
successeur de Mgr Otto Wüst sera désigné vendredi prochain par le chapitre
cathédral après une large consultation auprès des fidèles du diocèse. Ce
choix sera encore confirmé par le pape Jean- Paul II avant d'être publié.
</LD>
<TX>
Dans les diocèses de Sion et Lugano, ainsi que dans celui de Lausanne, Genève
et Fribourg, le pape désigne l'évêque après une procédure de consultation. A
Coire, le chapitre cathédral élit son évêque parmi trois noms proposés par le
Saint-Siège.
</TX>
<TX>
La procédure qui s'achéve dans le diocèse de Bâle a commencé par la
consultation des chrétiens de la circonscription ecclésiastique.  Une
centaine de candidats ont été proposés par les 1463 personnes qui y ont
participé. Parmi elles, 54 enfants ont aussi donné leur avis, ainsi que 141
collaborateurs de l'église, 13 prêtres et les représentants de 7
organisations.
</TX>
<TX>
Le chapitre cathédral, composé de 18 chanoines, va maintenant examiner ces
candidatures. Il proposera une liste de six personnes à la conférence
diocésaine, composée de deux représentants par canton rattaché au diocèse.
Ordinairement, ce sont des membres de l'exécutif cantonal qui y siègent.
</TX>
<ST>
Autres spécificités
</ST>
<TX>
Une femme participera aussi à l'élection: la conseillère d'Etat lucernoise
Brigitte Mürner-Gilli. La procédure d'élection révèle une autre spécificité:
la conférence diocésaine sera présidée par un protestant, Fritz Schneider,
conseiller d'Etat soleurois.
</TX>
<TX>
Les vingt représentants du peuple bifferont à leur tour des noms de la liste,
et la retourneront au chapitre. Ce dernier procédera alors à l'élection de
l'évêque, dont le nom sera proposé à Rome.  L'identité du nouvel évêque ne
sera connue qu'après avoir été confirmée par le pape.
</TX>
<ST>
Le plus grand diocèse
</ST>
<TX>
L'évêque Otto Wüst avait démissionné le 26 octobre pour raison de santé. Le
nouvel évêque devra exercer son ministère dans un diocèse très complexe.
Outre le Jura, il est composé des cantons de Berne, Lucerne, Zoug, Soleure,
Bâle-ville et Bâle-Campagne, Schaffhouse, Argovie et Thurgovie. Avec 1,1
million de catholiques, 1500 collaborateurs (prêtres et laïcs), 530 paroisses
et 70 missions liguistiques, c'est le plus grand de Suisse. La diversité des
langues et de la répartition confessionnelle est aussi importante.
</TX>
<TX>
A Saint-Gall, la procédure est encore différente. Ici, le chapitre cathérale
dresse aussi une liste de six noms, mais le Saint-Siège élimine les
indésirables. La liste retourne ensuite au Collège catholique. Ce parlement
composé de 180 membres, dont 32 femmes, peut encore éliminer des candidats.
Le Collège est composé de représentants des cantons de Saint-Gall et des deux
Appenzell. Le document arrive ensuite au Chapitre cathédral, qui prendra la
décision finale. Au contraire de Bâle, le choix définitif ne doit plus être
entériné par Rome.
</TX>
<TX>
A Coire, le système est un compromis entre la nomination par Rome et la
consultation à large échelle. Le diocèse comprend les Grisons, Zurich, Uri,
Schwytz, Glaris, Unterwald, ainsi que la principauté du Liechtenstein. Ici,
le Saint-Père propose au chapitre de chanoines une liste de trois noms, parmi
lesquels ils font leur choix.
</TX>
<ST>
Graphique SGN à disposition.
</ST>
</DOC>
