<DOC>
<DOCID>ATS.940724.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.940724.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940724
</DT>
<PT>
082300
</PT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul reg div
</DE>
<AU>
sa ce ga
</AU>
<KW>
suisse 1er aout histoire separe 2
</KW>
<TI>
La fête nationale n'est pas encore centenaire 2e fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 24 juil (ats) La célébration de la fête nationale le 1er août est une
tradition qui ne remonte qu'à la fin du siècle dernier. Par une circulaire du
21 juillet 1899, le Conseil fédéral recommandait aux cantons "d'organiser
désormais tous les soirs du 1er août une sonnerie de cloches de 20h30 à
20h45". Cette décision couronnait les efforts entrepris depuis une dizaine
d'années par divers milieux pour donner enfin à la Suisse "sa" fête
nationale.
</LD>
<TX>
Le coup d'envoi de l'élan patriotique qui a marqué la fin du 19e siècle a été
donné en 1886 par la commémoration du 500e anniversaire de la bataille de
Sempach. Les festivités marquant, le 1er août 1891 à Schwytz, les 600 ans
d'existence de la Charte fédérale, ont suscité une nouvelle vague
d'enthousiasme.
</TX>
<TX>
En 1892, le consul suisse à Montevideo déplorait dans une lettre adressée aux
autorités fédérales que "la Suisse soit le seul pays au monde qui n'ait pas
de fête nationale, pas de jour commémoratif, qui, une fois par an, réunisse
les coeurs et donne expansion à nos sentiments patriotiques".
</TX>
<ST>
St-Gall et Zoug opposés
</ST>
<TX>
Il fallut attendre six ans pour que le flambeau soit repris par un
représentant conservateur du législatif de la ville de Berne, Rudolf Muenger.
Il proposa en 1898 d'organiser désormais dans toute la Suisse une "fête
digne" au soir du 1er août, en faisant sonner les cloches des églises du
pays.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral lança en avril 1899 une procédure de consultation auprès
des cantons. L'approbation fut quasi générale.  Seuls St-Gall et Zoug
élevèrent des objections quant au choix de la date, craignant qu'elle ne
concurrence d'autres commémorations historiques. Les rivalités entre cantons
catholiques et réformés, entre centralistes et fédéralistes, entre anciens et
nouveaux cantons ne s'étant pas réveillées à cette occasion, les sceptiques
renoncèrent a faire opposition.
</TX>
<TX>
La Charte du 1er août n'était pas considérée comme le seul acte de fondation
de la Conféderation. Avant le choix de ce jour, c'était le 7 novembre 1307
qui était considéré comme la date officielle de la naissance de la
Confédération. Longtemps, l'interprétation historique de l'humaniste du 16e
siècle Aegidius Tschudi a fait foi. Dans son historiographie, le pacte du
Grütli avait ainsi été signé le 7 novembre 1307.
</TX>
<ST>
Le diable chassé du paradis
</ST>
<TX>
Dans le monde germanique, le 1er août appartient - avec le 1er avril et le
1er décembre - aux principaux jours de malchance de l'année. Selon le
dictionnaire des superstitions allemandes, le diable a été chassé du paradis
un 1er août. Les enfants nés ce jour- là deviendraient, selon les
superstitions, des fantômes ou des sorciers.
</TX>
<TX>
Il ne faudrait pas non plus se marier un 1er août, ne pas semer de betteraves
et ne pas arracher de lin. De même, il est déconseillé de grimper aux arbres
et d'entreprendre des activités comportant un risque. Toutefois, dans
certaines régions allemandes, le 1er août était le jour d'action de grâces
pour les récoltes.
</TX>
</DOC>
