<DOC>
<DOCID>ATS.951020.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.951020.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4039
</LE>
<DT>
951020
</DT>
<PT>
054907
</PT>
<RT>
045043
</RT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra kulr comm
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france craintes diffusion tv islamistes
</KW>
<TI>
Les paraboles islamiques posent problème en France
</TI>
<ST>
éclairage
</ST>
<LD>
Paris, 20 oct (ats/afp) Les chaînes arabes diffusées par satellite, de plus
en plus regardées en France, sont sur la sellette. Elles sont tout à la fois
accusées de propager les idées intégristes chez les quatre millions de
musulmans résidant dans le pays et de retarder l'intégration de ces
populations dans la société.
</LD>
<TX>
Jeudi, le tribunal de Nancy a reporté à début novembre un jugement très
attendu concernant une vingtaine de familles, principalement d'origine
maghrébine. Elles refusent de retirer les antennes paraboliques installées
sur le balcon de leur appartement, dans un immeuble de logement sociaux
(HLM).
</TX>
<TX>
Officiellement, la société HLM a demandé de retrait des paraboles pour des
raisons de sécurité et d'esthétique. Mais la communauté maghrébine locale a
immédiatement dénoncé une volonté de la priver des "images du pays".
</TX>
<TX>
Fin septembre, le maire socialiste de Courcouronnes, une petite ville de la
banlieue parisienne à forte population arabe, avait interdit les antennes
paraboliques, également "dans un souci d'esthétique et de sécurité". Mais il
n'avait pas caché que cette mesure allait empêcher les communautés étrangères
de rester plongées dans leur culture d'origine. Sous pression du préfet,
représentant l'Etat, il avait finalement fait marche arrière.
</TX>
<ST>
Audience en hausse
</ST>
<TX>
L'audience des chaînes arabes s'est considérablement accrue en France grâce à
la réception satellitaire, d'autant que le coût de l'équipement est faible :
800 à 2000 FF (200 à 500 francs suisses).  Sur quelque 500 000 antennes
installées en région parisienne, environ 300 000 le seraient dans des foyers
arabophones, selon les installateurs.
</TX>
<TX>
Le nombre de chaînes est en augmentation constante : des canaux algérien,
marocain, tunisien, égyptien et saoudien sont déjà disponibles sur les
différentes satellites. Plusieurs projets sont en outre annoncés, notamment
une chaîne islamique émise depuis Rome et financée en partie par des hommes
d'affaire saoudiens.
</TX>
<ST>
Le gouvernement indécis
</ST>
<TX>
Face à cette situation, le gouvernement français a semblé avoir du mal à
définir une position. Lors de l'affaire de Courcouronnes, le ministre de
l'Intégration, Eric Raoult, avait estimé que la diffusion des idées
islamiques par satellite interposé était "une fausse crainte", soulignant que
la plupart des émissions avaient un caractère de divertissement.
</TX>
<TX>
De son côté, le ministre de la Culture, Philippe Douste-Blazy, s'est montré
début octobre favorable à une diffusion contrôlée sur le câble "plutôt que de
laisser émettre des chaînes arabophones venant de pays qui peuvent délivrer
des discours intégristes".
</TX>
<TX>
Plusieurs chaînes arabophones ont demandé à être conventionnées sur le réseau
câblé français, notamment le canal saoudien MBC (Middle East Broadcasting),
basé à Londres et fréquemment accusé d'intégrisme militant. Pour l'instant,
seule l'égyptienne ESC, a reçu le feu vert du Conseil supérieur de
l'audiovisuel (CSA) français, instance de régulation du secteur.
</TX>
<ST>
Proposer une alternative
</ST>
<TX>
Le CSA aurait reçu récemment du gouvernement l'autorisation d'examiner les
candidatures "au coup par coup". Le précédent ministre de l'Intérieur,
Charles Pasqua, lui avait au contraire demandé de refuser les agréments par
crainte du prosélytisme musulman.
</TX>
<TX>
Selon l'hebdomadaire L'Express, le gouvernement songerait toutefois à une
autre politique : susciter, voire financer, la création d'un canal
spécifiquement destiné aux musulmans résidant en France. Il s'intéresserait
ainsi de près à plusieurs projets comme une chaîne "tout-info" proposée par
les responsables de la radio marocaine Medi 1, associée à la Sofirad (holding
de l'audiovisuel public français), ou le canal Future lancé par le Premier
ministre libanais Rafic Hariri.
</TX>
</DOC>
