<DOC>
<DOCID>ATS.950811.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.950811.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950811
</DT>
<PT>
174400
</PT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7rwa c7bus c7zai comm
</DE>
<AU>
jr cc
</AU>
<KW>
rwanda accord hcr fondation hirondelle
</KW>
<TI>
Rwanda: accord entre la Fondation Hirondelle et le HCR Extension de
l'information radiophonique destinée aux réfugiés
</TI>
<LD>
Berne, 11 août (ats) La Fondation Hirondelle, qui gère la station humanitaire
Radio Agatashya, et le HCR vont produire ensemble des émissions
radiophoniques à l'intention des réfugiés rwandais. Ces programmes seront
notamment diffusés par Radio Agatashya, qui vient de fêter son premier
anniversaire d'émissions en faveur des victimes de la guerre au Rwanda.
</LD>
<TX>
La Fondation Hirondelle (FH), basée à Genève, et le Haut commissariat des
Nations unies pour les réfugiés (HCR) ont conclu un accord en juillet
dernier, a indiqué vendredi à l'ATS Jean-Marie Etter, membre fondateur de la
FH. Il porte sur la mise en oeuvre d'une campagne d'information de masse
destinée aux Rwandais réfugiés dans la région des Grands Lacs, soit au
Burundi, au Zaïre et en Tanzanie.
</TX>
<ST>
Faciliter le retour volontaire
</ST>
<TX>
La FH met à disposition du HCR une équipe de journalistes suisses et
rwandais. Deux studios de production seront installés au Rwanda et deux
autres à Goma et Uvira (Zaïre), où se trouvent de nombreux camps de réfugiés.
Ils réaliseront des émissions susceptibles de faciliter le retour volontaire
des réfugiés. Ces émissions seront également proposées aux radios nationales
du Rwanda, du Burundi et de la Tanzanie.
</TX>
<TX>
Au HCR, Giuseppe De Vincentis décrit l'objectif de cette campagne: "Donner
aux réfugiés des informations humanitaires et factuelles qui leur permettent
de décider s'ils veulent ou non regagner leur pays."
</TX>
<TX>
Philippe Dahinden, directeur de Radio Agatashya, précise: "Il s'agit de faire
des interviews dans les communes avec des réfugiés de retour ou les autorités
locales, afin de savoir ce qui se passe réellement. Les réfugiés croient
davantage le témoignage de voisins ou de parents que les rumeurs et la
propagande qui circulent dans les camps." Les interviews porteront aussi bien
sur la sécurité, la justice et les procédures d'arrestation que sur
l'approvisionnement en nourriture.
</TX>
<ST>
Installation d'un réémetteur
</ST>
<TX>
Autre volet de l'accord: le bassin de diffusion de Radio Agatashya sera
étendu au nord du Burundi et à la Tanzanie. Jusqu'à présent, cette station,
basée à Bukavu (Zaïre), pouvait être reçue par les réfugiés rwandais au
Zaïre, au nombre de 1,2 million environ. Mais les 200 000 réfugiés au nord du
Burundi et les 600 000 en Tanzanie ne pouvaient pas la capter en FM. Cela va
changer grâce à un réémetteur supplémentaire.
</TX>
<TX>
L'Union européenne, par le biais du HCR, contribuera financièrement à cette
opération. Selon M. De Vincentis, sa participation correspondra à 30 % du
budget de Radio Agatashya, financée principalement par la Direction de la
coopération au développement et de l'aide humanitaire (DDA). L'ensemble du
projet d'information de masse représente un coût de 400 000 francs pour 1995.
Le HCR et la Fondation Hirondelle l'assurent à parts égales.
</TX>
</DOC>
