<DOC>
<DOCID>ATS.941030.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.941030.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941030
</DT>
<PT>
101000
</PT>
<SC>
bsf020 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
parp vot sozv soz jus
</DE>
<AU>
tp
</AU>
<KW>
suisse votations partis mots-d-ordre synth
</KW>
<TI>
Votations fédérales du 4 décembre Neuf partis politiques ont donné leurs mots
d'ordre synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 30 oct (ats) Les quatre partis gouvernementaux ont désormais donné
leur mots d'ordre pour les votations du 4 décembre.  Contrairement à l'UDC,
les radicaux, les socialistes et les démocrates-chrétiens prônent le oui à la
révision de la loi sur l'assurance-maladie. D'autres partis se sont également
prononcés.
</LD>
<TX>
Les partis bourgeois du Gouvernement recommandent aussi le oui aux mesures de
contrainte dans le droit des étrangers. Ils disent non en revanche à
l'initiative de la gauche "Pour une saine assurance- maladie".
</TX>
<ST>
Révision de la loi
</ST>
<TX>
Le Parti démocrate-chrétien (PDC) soutient la révision de la loi sur
l'assurance-maladie (LAMA) et les mesures de contrainte dans le droit des
étrangers. Samedi, à Baden (AG), les délégués du parti ont voté le rejet de
l'initiative du Parti socialiste (PS) et de l'Union syndicale suisse (USS)
"Pour une saine assurance-maladie".
</TX>
<TX>
Samedi dernier, les délégués du Parti radical-démocratique (PRD) décidaient
de soutenir la révision de la LAMA et les mesures de contrainte dans le droit
des étrangers. Ils ont en revanche rejeté à l'unanimité l'initiative PS/USS.
</TX>
<ST>
Mesures de contrainte
</ST>
<TX>
Le 22 octobre toujours, les délégués de l'UDC avaient recommandé le non à la
révision de la LAMA, pourtant souhaitée par le conseiller fédéral UDC Adolf
Ogi. Ils avaient rejeté unanimement l'initiative PS /USS et accepté les
mesures de contrainte dans le droit des étrangers.
</TX>
<TX>
Il y a trois semaines, le PS avait recommandé un double oui à la révision de
la LAMA et à l'initiative PS/USS. Le comité central avait par contre décidé
de prôner le rejet des mesures de contrainte dans le droit des étrangers.
</TX>
<ST>
Initiative de la gauche
</ST>
<TX>
Le Parti de la Liberté (ex-Parti des automobilistes) a prôné ce week-end un
non clair à la révision de la LAMA. Il a recommandé aussi le rejet de
l'initiative de la gauche sur l'assurance-maladie et l'acceptation des
mesures de contrainte.
</TX>
<TX>
Ce week-end toujours, les Démocrates suisses ont soutenu à l'unanimité les
mesures de contrainte dans le droit des étrangers.  Ils ont en revanche
nettement rejeté les deux projets relatifs à l'assurance-maladie soumis au
peuple le 4 décembre.
</TX>
<ST>
Droit des étrangers
</ST>
<TX>
D'autres formations politiques ont encore pris prosition précédemment. Le
Parti évangélique suisse est favorable à la révision de la LAMA. Par contre,
il rejette l'initiative PS/USS. Les délégués du PEV ont en outre dit oui aux
mesures de contrainte.
</TX>
<TX>
L'Alliance des indépendants (AdI) prône le oui aux mesures de contrainte dans
le droit des étrangers et à la LAMA. Elle s'oppose en revanche à l'initiative
du PS/USS. Le Parti suisse du travail recommande de voter non à la révision
de la LAMA ainsi qu'aux mesures de contraintes dans le droit des étrangers.
Il approuve en revanche l'initiative de la gauche en matière
d'assurance-maladie.
</TX>
<ST>
photo Key à disposition.
</ST>
</DOC>
