<DOC>
<DOCID>ATS.940726.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.940726.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940726
</DT>
<PT>
125200
</PT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come prod
</DE>
<AU>
in tp wi
</AU>
<KW>
suisse cff eurocity gottardo en service
</KW>
<TI>
CFF - Une des cinq "Souris grise" à nouveau en service Les contrôles par
ultrasons des essieux se poursuivent.
</TI>
<LD>
Bern, 26 juil (ats) L'une des cinq "Souris grise" des CFF roule à nouveau.
Ces compositions avaient été retirées pour examen des essieux par ultrason,
après le déraillement de l'un de ces Eurocity vendredi au Tessin.
L'inspection de la RaBe 1052 n'a révélé aucun problème. La rame en question a
donc pu reprendre du service mardi, a indiqué Christian Kräuchi, porte-parole
des CFF. Elle a assuré la liaison "Gottardo" Zurich-Milan-Zurich.
</LD>
<TX>
Les examens se poursuivent pour les autres compositions. L'une d'entre elles
devrait circuler mercredi. Les essieux auscultés sont utilisés
quotidiennement depuis près de 30 ans. La rupture de l'un d'eux est à
l'origine du déraillement de la voiture-pilote d'un Eurocity, vendredi soir,
entre Faido et Rodi-Fiesso (TI).
</TX>
<TX>
Au passage d'un aiguillage, le wagon s'est soulevé des rails et s'est placé
en travers de celles-ci. Les lignes de contact des deux voies ont alors été
arrachées. Le trafic ferroviaire avait été interrompu durant seize heures sur
la ligne du Gothard. Le montant des dégâts devrait dépasser les 100 000
francs, selon M. Kräuchi.
</TX>
<ST>
Lignes internationales
</ST>
<TX>
Ordinairement, ces Eurocity sont affectés aux lignes Zurich-Milan,
Zurich-Stuttgart et entre Berne et Frasne (France). Une cinquième rame est
toujours gardée en réserve. Durant le retrait des "Souris grises", des wagons
climatisés de remplacement ont été engagés sur les lignes concernées.
</TX>
<TX>
La composition "Gottardo" endommagée circule depuis 1961. Elle était
autrefois connue en tant que Trans-Europ-Express (TEE). En 1988, ce train a
été modernisé, repeint en gris, et une seconde classe y a été ajoutée.
</TX>
</DOC>
