<DOC>
<DOCID>ATS.941029.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.941029.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941029
</DT>
<PT>
133700
</PT>
<SC>
bsf039 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpt comm
</DE>
<AU>
bf zs
</AU>
<KW>
suisse industrie graphique greve
</KW>
<TI>
Appel à une grève d'avertissement dans l'industrie graphique Les syndicats
cherchent à entraver la parution des journaux.
</TI>
<LD>
Berne/Zurich, 29 oct (ats) La situation se tend encore dans l'industrie
graphique. Après dix mois de négociations infructueuses pour le
renouvellement de la convention collective (CCT), trois syndicats de la
branche appellent à une grève d'avertissement jeudi prochain. But avoué:
empêcher la parution des journaux.
</LD>
<TX>
Après le nouvel échec des négociations avec le patronat le 25 octobre, la
paix du travail n'est plus un devoir, estiment samedi le Syndicat du livre et
du paier (SLP), le Syndicat suisse des arts graphiques (SAG) et l'Union
suisse des lithographes. S'appuyant sur une décision antérieure de la base de
recourir à des moyens de lutte en cas de besoin, les trois organisations
appellent à une grève d'avertissement de 24 heures dans toute la Suisse le 3
novembre. A cette même date est aussi agendée une assemblée des délégués de
l'Association suisse des arts graphiques (ASAG).
</TX>
<ST>
Plus de 10 000 personnes concernées
</ST>
<TX>
Les trois syndicats organiseront des manifestations dans plusieurs villes
jeudi prochain. Des postes de grève seront installés devant les entreprises
importantes, en particulier les imprimeries de journaux.
</TX>
<TX>
Le but avoué de la manoeuvre est d'empêcher ou du moins d'entraver fortement
la parution des journaux, a indiqué samedi Jürg Walder du SLP. On estime que
la branche est syndiquée à 60 ou 70 % auprès des trois organisations. Au
total, l'appel à la grève s'adresse à plus de 10 000 personnes.
</TX>
<ST>
Vide conventionnel
</ST>
<TX>
L'industrie graphique se retrouve sans CTT depuis le 1er septembre. Les
négociations entre syndicats et patronat ont une nouvelle fois avorté mardi
après 19 rondes de négociations menées depuis janvier. Les principaux points
d'achoppement concernent les salaires minimaux et les indemnités pour travail
en équipe, que le patronat veut réduire. La dernière grève dans la branche
remonte à 1980.
</TX>
<TX>
Le patronat avait prévu d'examiner la suite des opérations le 3 novembre
prochain lors de la réunion du comité central et des délégués de l'ASAG. Il
pourrait toutefois chercher un accord provisoire avant que n'éclate la grève,
suppute M. Walder. Une solution consisterait à faire entrer en vigueur
l'ancienne CTT comme les syndicats l'avaient proposé en août.
</TX>
</DOC>
