<DOC>
<DOCID>ATS.940601.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.940601.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940601
</DT>
<PT>
155400
</PT>
<SC>
bsf125 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr reg jus
</DE>
<AU>
yd pi
</AU>
<KW>
fr affaire garage police rimaz denegations
</KW>
<TI>
Affaire du chef du garage de la police fribourgeoise Raphaël Rimaz nie avoir
été au courant des délits évoqués.
</TI>
<LD>
Fribourg, 1 juin (ats) Le conseiller d'Etat fribourgeois Raphaël Rimaz nie
avoir été au courant des délits imputés au chef du garage de la police,
département dont il a la charge politique. Cette "mise au point" communiquée
cette semaine en son nom à l'ATS par le président de l'UDC cantonale,
contredit le texte rédigé mardi 24 mai par le Gouvernement. Celui-ci
précisait que M. Rimaz avait ordonné en janvier 1993 une enquête
administrative à ce propos.
</LD>
<TX>
La rédaction et l'envoi de ce communiqué par un tiers, en l'occurrence Eric
Tschachtli, s'explique par l'absence actuelle de M. Rimaz, "empêché d'écrire
suite à une intervention chirurgicale." Il y est notamment dit: "A aucun
moment le conseiller d'Etat directeur de la police n'a été au courant des
délits qui auraient été commis au garage de la police cantonale. Il n'a
d'ailleurs pas connaissance de la confirmation des faits évoqués par le
journal."
</TX>
<TX>
Cette dernière phrase fait allusion à l'article publié le 24 mai dernier par
"La Liberté", qui parlait notamment de corruption, de double facturation lors
d'achat d'autos de police et d'ouverture d'une enquête pénale. Ces
révélations avaient suscité le jour même un vif débat au Grand Conseil, où
les socialistes avaient vainement demandé la démission du commandant de la
police, Joseph Haymoz, qui n'aurait pas averti tout de suite le juge
d'instruction compétent.
</TX>
<TX>
Le quotidien ajoutait que M. Rimaz était lui aussi au courant de ces faits et
qu'il n'avait pas plus que Joseph Haymoz averti le juge pénal, finalement
saisi d'une plainte d'un fonctionnaire. Pour l'élu agrarien, qui menace de
traîner le journal en justice, cette affaire a jeté le discrédit sur lui et
son action politique bien au-delà des frontières cantonales: "Cela n'est pas
admissible."
</TX>
<ST>
Contradictions inexplicables
</ST>
<TX>
Le conseiller d'Etat Pierre Aeby, présent mercredi à la séance d'information
hebdomadaire de la Chancellerie cantonale, n'avait pas connaissance du
communiqué de M. Rimaz. A chaud toutefois, il y a vu des éléments
contradictoires qu'il n'explique pas à priori.
</TX>
<TX>
En l'état, a précisé Pierre Aeby, le Gouvernement n'a aucune raison de
modifier son communiqué du mardi 24 mai. Or, il y relevait que le directeur
de justice et police avait ordonné en date du 11 janvier 1993 une enquête
administrative sur la gestion du garage de la police. Celle-ci avait alors
été confiée au chef de la police de la sûreté, qui en aurait informé le juge
instructeur.
</TX>
<ST>
Le juge conteste avoir été averti
</ST>
<TX>
En ce qui concerne plus particulièrement ce dernier point, le juge chargé du
dossier, Patrick Lamon, a indiqué à l'ATS qu'il conteste la phrase du
communiqué du Gouvernement. Il l'en a d'ailleurs averti: le chef de la police
de la sûreté ne l'a jamais informé des investigations qu'il menait en
relation avec la gestion du garage.  Autrement dit, reconnaît M. Lamon, il
n'est au courant de cette affaire que depuis la plainte déposée cette année
par un fonctionnaire désireux de voir la justice pénale enfin intervenir.
</TX>
</DOC>
