<DOC>
<DOCID>ATS.941114.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.941114.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941114
</DT>
<PT>
164500
</PT>
<SC>
bsf116 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swe c4 c5swi reg vot ecpc prod
</DE>
<AU>
zs rp
</AU>
<KW>
suede adhesion ue reaction economie suisse
</KW>
<TI>
Réaction des milieux économiques au "oui" suédois à l'Europe Il faut
poursuivre les négociations bilatérales.
</TI>
<LD>
Berne, 14 nov (ats) Après le "oui" suédois à l'Union européenne (UE), le
Conseil fédéral doit continuer sur la voie des négociations bilatérales,
estiment les milieux économiques. Précipiter la demande d'adhésion serait une
erreur, comme l'a montré le vote sur l'Espace économique européen (EEE).
</LD>
<TX>
"Entre 1989 et 1992, la politique d'intégration de la Suisse a changé presque
chaque année, avec le résultat que l'on sait (le rejet de l'EEE)", estime
Rudolf Walser, membre de la direction du Vorort.  Au vu de cette expérience,
il faut poursuivre sur la voie choisie, celle des négociations bilatérales,
surtout après le feu vert que vient de donner Bruxelles.
</TX>
<TX>
Pour l'association faîtière de l'industrie suisse, cette continuité est
nécessaire pour assoir la crédibilité de la Suisse tant vis-à-vis de
l'étranger que de l'intérieur. Le Conseil fédéral tirera un bilan à la fin de
la législature, a rappelé le représentant du Vorort.
</TX>
<ST>
Toujours des réticences
</ST>
<TX>
Pour la Société suisse des constructeurs de machines (VSM), le vote suédois
démontre à nouveau que l'UE constitue "un modèle attrayant". Un changement de
cap de la Suisse doit venir du monde politique, a indiqué son porte-parole
Heinrich Christen.  Fondamentalement favorable à l'adhésion, le VSM estime
que la Suisse, alémanique en particulier, n'est pas encore mûre, quoiqu'en
disent certains sondages récemment publiés.
</TX>
<TX>
La poursuite des négociations bilatérales revêt une importance toute
particulière pour Swissair, même si le volet des transports a été mis entre
parenthèses. Le "oui" de la Suède ne change rien à l'accès au marché de
Swissair. La compagnie scandinave SAS, avec laquelle Swissair collabore,
bénéficie déjà du statut d'entreprise de l'UE, grâce à son actionnariat
danois.
</TX>
<ST>
La position de la Suisse moins simple
</ST>
<TX>
Chez le géant industriel helvético-suédois ABB, on ne cache pas sa joie après
le vote de ce week-end. Cette décision ne conduira pas à un concurrence
interne plus forte: "nous avons chacun nos spécialités ", estime le
porte-parole zurichois du groupe Michael Robertson.
</TX>
<TX>
Chez ABB (Suisse) à Baden, on ne prévoit pas non plus de boulversement
stratégique. Politiquement, la position de la Suisse dans les relations
bilatérales n'en ressort pas simplifiée, note le porte-parole Matthias Meier.
</TX>
</DOC>
