<DOC>
<DOCID>ATS.940930.0125</DOCID>
<DOCNO>ATS.940930.0125</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940930
</DT>
<PT>
051900
</PT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3bra kulr
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
bresil elections eglise eclairage
</KW>
<TI>
Elections présidentielles et législatives au Brésil L'église: un appel au
vote "conscient" contre les corrompus éclairage.
</TI>
<LD>
Rio de Janeiro, 30 sept (ats/afp) Loin d'être unanime, l'Eglise brésilienne a
cette année fait marche arrière. Pas d'appel en faveur du candidat de gauche
aux élections comme en 1989 mais seulement un appel au vote "conscient"
contre "les corrompus" et les politiciens "mêlés à des affaires louches".
</LD>
<TX>
La position de l'Eglise a été arrêtée six mois avant les élections
présidentielles et législatives par la Conférence Nationale des Evêques du
Brésil (CNBB). Elle a relancé la querelle progressistes- conservateurs
arbitrée par les modérés mis en place depuis quinze ans par le Vatican.
</TX>
<TX>
Affichant clairement "pour qui ne pas voter", la CNBB a néanmoins laissé
chaque évêque libre de diffuser ou non l'appel dans son diocèse et de
l'interpréter à sa manière. Elle a préféré se détacher un peu plus de la
politique pour mieux se consacrer à stopper l'hémorragie des fidèles vers les
sectes évangéliques (600 000 par an).
</TX>
<ST>
Contre la corruption
</ST>
<TX>
"Ne votez pas pour des candidats liés à des affaires louches, pour ceux qui
ont un niveau de vie supérieur à leurs revenus, pour les corrompus ou les
insensibles face aux pauvres", déclare le document adopté en avril à Itaïci
(Etat de Sao Paulo) par la CNBB qui regroupe 279 evêques, dont 144 ont été
nommés par le Pape Jean Paul II.
</TX>
<TX>
Bien que la CNBB affirme n'appuyer personne mais seulement défendre le "vote
conscient", "meilleur moyen pour combattre la corruption", les évêques
conservateurs voient dans le document d'Itaïci "un matériel en faveur de la
démocratie populaire du Parti des Travailleurs (PT-gauche) et de son
candidat, Luis Ignacio Lula da Silva".
</TX>
<TX>
L'évêque de Nova Hamburgo (Etat du Rio Grande do Sul), Mgr Boaventura
Kloppenburg, critique notamment le paragraphe qui demande aux fidèles
d'assumer l'option préférentielle pour les pauvres.  "C'est typique des
défenseurs de la théologie de la libération", dit- il.
</TX>
<TX>
"La politique est la fonction des laïcs et la CNBB devrait se limiter à
diffuser un document pastoral sur les valeurs éthiques et morales", a affirmé
pour sa part l'évêque auxiliaire de Rio de Janeiro, José Carlos de Lima Vaz.
Il a précisé que le document d'Itaïci n'a pas été distribué dans sa ville.
</TX>
<TX>
L'un des défenseurs de la théologie de la libération, le dominician Frei
Betto, déclare quant à lui que "l'Eglise n'a pas à culpabiliser si ses idéaux
coïncident avec ceux du PT". Et de renchérir: "le texte parle des valeurs
éthiques et morales de la démocratie".
</TX>
<ST>
Ne pas voter est un péché
</ST>
<TX>
Dans son docièse de Belo Horizonte, Mgr Serafim Fernandes de Araujo, a
exhorté ses fidèles à "voter pour les candidats qui se sont engagés à
construire un Brésil tenant compte des 32 millions de miséreux". "Ne pas
voter est un péché", a-t-il clamé devant 10 000 fidèles en leur expliquant
que celui qui s'abstiendrait le 3 octobre contribuerait à maintenir la misère
et l'injustice sociale dans le pays.
</TX>
<TX>
Encouragés par les papes Jean XXIII et Paul VI, les évêques avaient adhéré
aux idées d'une Eglise tournée vers les problèmes du monde et l'option
préférentielle pour les pauvres. Mais sous l'influence de Jean-Paul II, élu
en 1978, l'enthousiasme des progressistes a été mis en veilleuse et certains
évêques ont été convoqués à Rome pour des rappels à l'ordre.
</TX>
<TX>
Dans les milieux politiques, on admet communément que le candidat Fernando
Henrique Cardoso bénéficie du soutien de 90 % des évêques.  Son rival Lula
compte en revanche la sympathie des Communautés écclésiastiques de base et
notamment des Commissions Pastorales de la Terre, Ouvrière et des Indiens.
</TX>
</DOC>
