<DOC>
<DOCID>ATS.940826.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.940826.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940826
</DT>
<PT>
113000
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg fin
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil federal finances assainissement dev
</KW>
<TI>
Assainissement des finances fédérales Le Conseil fédéral veut juguler le
déficit structurel développement.
</TI>
<LD>
Berne, 26 août (ats) Le Conseil fédéral est bien décidé à juguler le déficit
structurel. Pour assainir les finances de l'Etat, il prévoit des économies
d'environ 1,7 milliard et des recettes supplémentaires du même ordre de
grandeur. Il serait impossible de renoncer à des hausses d'impôts, a affirmé
Otto Stich vendredi, en présentant à la presse le programme d'assainissement
des finances fédérales destiné à la consultation.
</LD>
<TX>
Le troisième programme d'assainissement sera soumis la semaine prochaine à
une brève consultation orale auprès des partis politiques, cantons et autres
milieux intéressés. Le message aux Chambres fédérales est annoncé pour début
octobre.
</TX>
<ST>
Déficit jusqu'en 1998
</ST>
<TX>
Le projet reprend les décisions de principe annoncées par le Conseil fédéral
à la fin juin. Il s'agit de supprimer d'ici 1997 le déficit structurel de la
Confédération, qui contribue pour plus de moitié au déficit annuel de quelque
7 milliards de francs. Même en appliquant rigoureusement les propositions du
gouvernement, le budget fédéral restera déficitaire jusqu'en 1998. Pour 1995,
Otto Stich prévoit déjà un excédent de dépenses dépassant largement les 7
milliards.
</TX>
<TX>
Pour réduire les dépenses, le Conseil fédéral met l'accent sur des économies
ciblées de l'ordre de 1,7 milliard de francs en 1997.  L'agriculture et les
prestations sociales devraient rester épargnées par l'exercice. La
Confédération doit pourtant ramener de 17,5 à 17 % sa participation au
financement de l'AVS. Les NLFA ne sont pas touchées. La construction des
routes nationales figure parmi les principales victimes.
</TX>
<ST>
Sacrifices cantonaux
</ST>
<TX>
Le gouvernement juge indispensable de réduire les transferts financiers de la
Confédération aux cantons, qui représentent 66 % des dépenses. Il est
convaincu que ce programme, considéré dans son ensemble, ne va pas entraîner
de charges supplémentaires excessives pour les finances cantonales.
</TX>
<TX>
Le personnel de la Confédération devra aussi faire un effort. Les traitements
les plus élevés seront entaillés de 1 à 3 %. Environ 7100 personnes
contribueront ainsi à une économie de 15 millions par an.  On demandera à
l'ensemble du personnel de renoncer partiellement à la compensation du
renchérissement, en échange d'une diminution des horaires de travail.
</TX>
<TX>
Les coupes linéaires dans les subventions décidées pour les années 1993 à
1995 devront être reconduites pour la période 1996 à 1998. Le Conseil fédéral
attendra les résultats de la procédure de consultation pour chiffrer les
réductions envisageables. Otto Stich n'en escompte plus guère que 600
millions. Fin juin, il avait avancé un objectif de 700 millions de francs
d'économies pour un taux de réduction de 10 %.
</TX>
<ST>
Deux variantes pour les recettes
</ST>
<TX>
Au chapitre des recettes supplémentaires, le gouvernement maintient les deux
variantes annoncées. La première, qui a les faveurs d'Otto Stich,
rapporterait un peu plus de 1 milliard de francs par an. Elle passe par un
relèvement de 15 centimes par litre d'essence pour les droits de base sur les
carburants, de 30 centimes par 100 kilos pour les droits de douane sur le
mazout.
</TX>
<TX>
L'alternative est un relèvement du taux de TVA de 6,5 à 7,5 %, possible dès
le 1er janvier 1996. Les caisses fédérales pourraient en attendre un
supplément de 1,9 milliard de francs dès 1997.
</TX>
<TX>
Indépendamment de la variante choisie, le Conseil fédéral propose d'autres
recettes supplémentaires pour un total d'environ 300 millions de francs. Il
prévoit de relever les droits de timbre sur les primes d'assurance contre les
dommages. Un taux proportionnel de 9,8 % serait introduit dans l'impôt
fédéral direct pour les personnes morales. Il serait assorti d'une imputation
de l'impôt sur le capital à l'impôt sur le bénéfice.
</TX>
<TX>
Une série de mesures complémentaires devraient contribuer à un assainissement
durable. En vrac, le Conseil fédéral propose une révision des normes dans la
construction des bâtiments et des routes, un réexamen de toutes les
subventions accordées, la réalisation de la réforme du gouvernement,
l'application systématique du principe du "pollueur-payeur".
</TX>
<ST>
Photo Key et graphique SGN à disposition - fiches séparées suivent
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: Vous pouvez considérer notre bsf 023 comme une "version
brève".
</TX>
</DOC>
