<DOC>
<DOCID>ATS.950728.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.950728.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950728
</DT>
<PT>
164000
</PT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c4spa c5swi umw jus int
</DE>
<AU>
ia cd ab
</AU>
<KW>
madrid conférence diversité biologique ch
</KW>
<TI>
Conférence sur la bio-diversité à Madrid Recommandations sur la sécurité
biologique
</TI>
<LD>
Madrid/Berne, 28 juil (ats) Une conférence relative à la Convention
internationale sur la diversité biologique s'est terminée vendredi à Madrid.
Environ 300 experts des quelque 90 pays signataires, dont la Suisse, ont
délibéré de l'emploi et des limites de la biotechnologie.
</LD>
<TX>
Pendant les cinq jours de la réunion d'experts, une série de recommandations
pour l'élaboration d'une convention sur la sécurité biologique ont été
proposées. Un tel protocole additionnel à la Convention sur la diversité
biologique donnerait un cadre juridique international et des procédures de
contrôle concernant la propagation d'organismes vivants génétiquement
modifiés. Les parties veulent délibérer de la convention sur la sécurité
biologique lors de leur seconde conférence cet automne en Indonésie.
</TX>
<TX>
La Suisse est fondamentalement favorable à ce protocole additionnel. La
majorité des délégations soutient l'élaboration d'une convention sur la
sécurité biologique, a indiqué par téléphone depuis Madrid François Pythoud,
de l'Office fédéral de l'environnement, des forêts et des paysages (OFEFP).
Pour la Suisse, l'étude d'un instrument international efficace et flexible,
que beaucoup de pays puissent ratifier, est une priorité.
</TX>
<ST>
Pas d'accord sur les mécanismes de contrôle
</ST>
<TX>
Mais toutes les parties présentes à Madrid n'étaient pas unanimes sur le
contenu d'un tel protocole. De grandes puissances industrielles notamment,
telles les Etats-Unis, ne peuvent pas se familiariser à l'idée d'une
convention sur la sécurité biologique.
</TX>
<TX>
Les experts ont donc recommandé de mettre sur pied un groupe de travail à la
conférence de Djakarta. Celui-ci se chargerait des négociations concrètes sur
cette convention. La Suisse a l'espoir que ce protocole additionnel puisse
être élaboré avec les aspects principaux, explique l'expert de l'OFEFP.
</TX>
<TX>
L'organisation écologiste Greenpeace a indiqué dans une déclaration en marge
de la conférence de Madrid que la mise en place d'un contrôle global et
contraignant était une "nécessité absolue". Elle en a appelé aux experts pour
qu'ils interdisent tout commerce international d'organismes génétiquement
manipulés, aussi longtemps qu'une convention sur la sécurité ne serait pas
entrée en vigueur.
</TX>
<ST>
Secrétariat: pas de décision
</ST>
<TX>
La question du futur centre du secrétariat permanent pour le contrôle de la
convention sur la diversité biologique n'a pas été abordée à Madrid. La Suise
s'est déclarée prête à offrir un emplacement à Genève pour ce secrétariat.
Selon M. Pythoud, le thème ne sera discuté que lors de la conférence des pays
signataires dans la capitale indonésienne. Outre la Suisse, l'Espagne et le
Kenya se sont proposés pour accueillir le siège du secrétariat.
</TX>
<TX>
La Suisse, qui a ratifié formellement la Convention sur la diversité
biologique adoptée à la conférence de l'ONU de Rio en juin 1992, était
représentée à la conférence de Madrid par une délégation de quatre personnes.
</TX>
</DOC>
