<DOC>
<DOCID>ATS.940326.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.940326.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940326
</DT>
<PT>
154800
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
int eng
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
geneve petrole opep
</KW>
<TI>
L'Opep recherche un compromis pour soutenir les prix.
</TI>
<LD>
Genève, 26 mars (ats/reuter) Les ministres de l'Opep ont entamé samedi à
Genève une deuxième journée d'entretiens. Ils sont encore très divisés sur
une réduction de la production pouvant favoriser un redressement des cours du
pétrole. Des délégués jugent possible que l'Organisation des pays
exportateurs de pétrole se contente de reconduire son quota de production
actuel de 24,52 millions de barils par jour.
</LD>
<TX>
La chute de 20 % des cours enregistrée depuis un an pourrait ainsi
s'accentuer encore. Mais l'Arabie saoudite, premier exportateur mondial,
semble surtout s'inquiéter des parts de marché que pourrait lui faire perdre
une réduction de quota. Le ministre saoudien du Pétrole, Hicham Nazer, n'a
pas entièrement rejeté l'idée d'une réduction d'environ 0,5 % du plafond de
production actuel. Mais il demande aux partisans d'une baisse de réfléchir
aux moyens de garantir l'application des quotas imposés, un tel contrôle
ayant toujours échappé à l'Opep.
</TX>
<TX>
Une réunion officielle des douze délégations, prévue dans la matinée, a été
remise à samedi après-midi pour laisser le temps aux partisans d'une
réduction d'ébaucher une formule susceptible d'obtenir l'agrément de Hicham
Nazer.
</TX>
<TX>
Le ministre libyen Abdullah Salem al Badri a assuré que tous les ministres de
l'organisation reconnaissaient maintenant la nécessité d'une baisse de la
production. Comme on lui demandait si c'était aussi le cas des Saoudiens, il
a répondu "tout le monde", mais sans avancer de pourcentage de réduction
précis.
</TX>
<ST>
Tendance en faveur d'une réduction
</ST>
<TX>
Selon des délégués, les ministres pourraient mettre fin à leurs discussions
samedi soir. La réunion plénière devait débuter à 16h00.  Le ministre
koweïtien Ali Ahmed al Baghli a dit observer "une forte tendance" en faveur
d'une réduction.
</TX>
<TX>
Le baril de pétrole de mer du Nord - qualité de référence - se traite autour
de 14 dollars, soit à peine au-dessus du prix en vigueur avant l'embargo
pétrolier arabe de 1973, qui marqua la montée en puissance de l'Opep sur les
marchés mondiaux.
</TX>
<TX>
Le secrétariat de l'Opep estime que, sans réduction de la production, les
prix risquent fort de passer sous la barre des 10 dollars le baril pour la
première fois depuis 1986. Une mesure de réduction aurait des chances de les
faire remonter de un ou deux dollars.
</TX>
</DOC>
