<DOC>
<DOCID>ATS.950730.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.950730.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950730
</DT>
<PT>
185800
</PT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw come div
</DE>
<AU>
fp oh
</AU>
<KW>
suisse synthèse trafic météo week-end dév
</KW>
<TI>
Dernier week-end de juillet sous le signe des bouchons La barre des 30 degrés
a été dépassé en Valais et au Tessin synthèse trafic/météo du week-end -
développement
</TI>
<LD>
Berne, 30 juil (ats) Un festival de bouchons a marqué le début du dernier
week-end de juillet. Le Gothard et la douane de Chiasso-Brogeda (TI) ont
constitué les points les plus critiques.  La route a tué au moins une fois,
et la montagne quatre fois. A Viège (VS) et au Tessin, le mercure a dépassé
la barre des 30 degrés.
</LD>
<TX>
Samedi matin déjà, vers 09h00, la colonne de voitures à l'entrée nord du
tunnel du Gothard atteignait 8 kilomètres. Un peu plus au sud, la centrale
routière TCS/ACS annonçait en fin de matinée un temps d'attente de 90 minutes
au passage de la douane de Chiasso-Brogeda, en direction de l'Italie.
</TX>
<TX>
La Suisse romande n'a pas été épargnée. Un accident a ralenti samedi matin le
trafic sur l'autoroute de contournement de Lausanne. Sur le tronçon
Villeneuve-Montreux (VD), une collision en chaîne impliquant six voitures a
eu lieu samedi en début d'après-midi, provoquant des perturbations pendant
plus d'une heure. Un trafic dense, des accidents et des travaux divers ont
aussi rendu difficile la circulation sur la N 1 Berne-Zurich et sur la N 2
entre Bâle et Lucerne.
</TX>
<ST>
Concert des Rolling Stones
</ST>
<TX>
La sortie du concert des Rolling Stones samedi soir à Bâle a engendré un
véritable chaos. Les CFF avaient affrété 32 trains spéciaux. Mais ceux qui
s'y sont rendus en voiture ont dû s'armer de patience. Les embouteillages ont
débuté sur le parking bondé du stade St-Jacques et se sont poursuivis sur le
périphérique.
</TX>
<TX>
La route a fait au moins un mort. Un motocycliste valaisan de 29 ans s'est
tué vendredi soir entre Chamoson et Leytron (VS). En effectuant un
dépassement à la hauteur du pont sur la Lozentze, il est tombé et a heurté le
trottoir ainsi qu'une signalisation routière. Il est décédé sur les lieux.
</TX>
<ST>
CFF sur la sellette
</ST>
<TX>
Les CFF ont enregistré deux accrochages samedi. A Greng (FR), la locomotive
d'un train assurant la liaison Morat-Payerne est entrée en collision avec un
tracteur qui s'était engagé sur un passage à niveau non gardé. Il n'y a pas
eu de blessé.
</TX>
<TX>
Au Tessin, un homme de 21 ans a heurté avec son aile delta une ligne de
contact des CFF. Il s'en est sorti indemne, mais le trafic ferroviaire a été
interrompu pendant une heure. Trois trains directs ont accusé des retards
allant de 40 à 60 minutes.
</TX>
<ST>
Montagne meurtrière
</ST>
<TX>
Au moins quatre alpinistes se sont tués dans les Alpes suisses.  Un Allemand
de 63 ans a fait une chute de 200 mètres au Falknishorn, à la frontière entre
les Grisons et le Liechtenstein.  Son corps a été retrouvé dans un ravin, à
2060 mètres d'altitude.
</TX>
<TX>
Samedi matin, le corps sans vie d'un Allemand de 23 ans a été retrouvé au
pied de l'arête du Salbitschijen, dans les Alpes uranaises. Il avait décroché
vendredi soir alors qu'il traversait un champ de neige. Au Bietschhorn (VS),
un Allemand a glissé et a fait une chute d'environ 400 mètres samedi. Il a
succombé à ses blessures sur le lieu de l'accident.
</TX>
<TX>
Dimanche, un homme de 79 ans s'est tué peu avant 11h00 dans la région du
Simelihorn, au-dessus de Grindelwald (BE). Lors de l'ascension, l'homme a
trébuché, puis fait une chute d'environ 200 mètres. Il est mort sur place.
</TX>
<ST>
Côté italien
</ST>
<TX>
Deux autres alpinistes allemands se sont tués dans les Alpes italiennes, à
proximité de la frontière suisse. Le premier a décroché au Cervin. Un second
a été retrouvé sans vie dans une crevasse dans la région du Mont-Rose, une
semaine après sa disparition.
</TX>
<TX>
En outre, un vélideltiste a fait une chute mortelle dimanche après-midi dans
la région de Guttet, en Valais. Transporté d'urgence à Viège par Air Zermatt,
il est mort à l'hôpital des suites de graves lésions internes.
</TX>
<ST>
31 degrés à Viège
</ST>
<TX>
Les températures élevées se sont maintenues dans tout le pays.  Le record de
chaleur (35,2 degré) établi il y a dix jours à Buchs-Suhr (AG) n'a toutefois
pas été égalé. La maximum (31 degrés) a été enregistrée au Tessin samedi et à
Viège (VS) dimanche. Il a fait 30 degré à Payerne (VD). Dans le reste du
pays, le mercure a grimpé entre 26 et 29 degrés, a indiqué l'Institut suisse
de météorologie (ISM).
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La dépêche bsf046 a été actualisée. Les 1er et 8e
paragraphes ont été remaniés. Les 9e, 10e, 11e et 12e paragraphes sont
nouveaux.
</TX>
</DOC>
