<DOC>
<DOCID>ATS.940421.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.940421.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940421
</DT>
<PT>
151600
</PT>
<SC>
bsf099 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra kul bio
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
france cinema jean carmet deces developpemen
</KW>
<TI>
Décès du comédien Jean Carmet "Joyeux drille et gai compagnon du cinéma
français" développement.
</TI>
<LD>
Paris, 21 avr (ats/afp/reuter) Le comédien Jean Carmet est décédé mercredi
soir à Sèvres, dans la banlieue parisienne. "Le joyeux drille et gai
compagnon" du cinéma français est parti rejoindre les vignes du Seigneur, 73
ans après sa naissance au milieu du vignoble de Bourgueil, dans la Loire de
Rabelais. Son ami Gérard Depardieu lui avait encore rendu hommage le 26
février dernier en lui remettant un César d'honneur.
</LD>
<TX>
Cette trogne si familière du cinéma français, à l'air un peu ahuri comme s'il
émergeait d'une sieste ou d'un rêve, traînant un peu les pieds comme s'il
était en savates, avait partagé bien des rires et des coups de blanc et de
rouge avec le comédien-vigneron de l'Anjou qui présidait ce soir là la Nuit
des Césars au Théâtre des Champs- Elysées.
</TX>
<TX>
Le "petit vieux", spécialiste des seconds rôles, et le colosse tête
d'affiche, qui avaient partagé le "Buffet froid" de Bertrand Blier, s'étaient
retrouvés en père et fils Maheu pour aller au charbon dans "Germinal" de
Claude Berri. Jean Carmet incarnait Vincent Maheu, dit Bonnemort, un surnom
donné par les autres mineurs à ce bonhomme silicosé et brisé, qui avait
échappé au grisou, aux éboulements, à la faim. Un dernier coup de grisou
vient de l'emporter.
</TX>
<ST>
Touche-à-tout
</ST>
<TX>
Après Zola, ce touche-à-tout, qui a fait du cirque, du cabaret, de la radio
et du théâtre, était apparu pour la dernière fois sur le petit écran en
personnage de Balzac, un Tourangeau. Il était le père d'Eugénie Grandet,
tonnelier à Saumur comme son père était bourrelier-vigneron à Bourgueil.
Qu'il soit Branquignol ou Duraton, burlesque ou tragique, paysan obtus ou
Dupont-la-joie franchouillard et raciste, curé ou pigeon, il était l'un des
comédiens les plus populaires même lorsqu'il incarnait un salaud, un violeur
ou un "travelo".
</TX>
<TX>
Peut-être parce qu'il était si proche de ses racines paysannes et
représentait au yeux du public le Français moyen, dans lequel on se
reconnaît, avec ses travers et ses qualités, son bon sens, sa truculence et
son amour profond de la bonne chère et la vie. Il y a 50 ans, il arpentait le
Boulevard du Crime dans "Les Enfants du Paradis" de Marcel Carné, mais il a
dû attendre longtemps pour percer vraiment, dans les années 70 avec "Le grand
Blond avec une Chaussure noire" d'Yves Robert.
</TX>
<TX>
Pourtant, il a fait du chemin depuis "Le Caporal épinglé" de Jean Renoir en
1961 et il a même pris du galon en sous-off de la coloniale dans "La Victoire
en chantant" de Jean-Jacques Annaud, qui fut couronné de l'Oscar du meilleur
film étranger. Jean Carmet, qui a tourné dans plus de 200 films, avait obtenu
le César du meilleur second rôle masculin en 1982 dans "Les Misérables" et en
1992 dans "Merci la Vie". Il avait également remporté en 1991 le Sept d'Or du
meilleur comédien pour sa prestation à la télévision dans "Bouvard et
Pécuchet".
</TX>
<ST>
Refus de la stratégie du haut de l'affiche
</ST>
<TX>
"Je n'ai jamais eu la stratégie du haut de l'affiche. J'ai accepté des rôles
de sixième couteau ou de la figuration, disait-il dans une interview, alors
que j'avais déjà eu des premiers rôles". Le comédien reconnaissait volontiers
qu'il avait joué dans des films parfois médiocres. Cependant, il avait aussi
pris des risques avec des personnages marginaux et difficiles.
</TX>
<TX>
Dès jeudi matin, ses nombreux amis se sont succédés dans sa maison où il a
succombé à un arrêt cardiaque dans la soirée de mercredi.  Visage défait,
Gérard Depardieu a été l'un des premiers à venir se recueillir, suivi de
Pierre Tchernia, le compagnon de route, et de Jean-Marc Thibault, l'ami de 50
ans.
</TX>
<TX>
"Jean n'a jamais joué un rôle énorme dans un film. Il était toujours la
personne qui se trouve à côté et qui donne de la vie, de la gaîté", a dit
Pierre Tchernia. Pour Yves Robert, Jean Carmet était avant tout un artiste.
"Il jouait des rôles moins importants que la star, mais souvent en sortant de
la salle on se rappelait de Jean Carmet et la star on oubliait son nom".
</TX>
</DOC>
