<DOC>
<DOCID>ATS.950410.0096</DOCID>
<DOCNO>ATS.950410.0096</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950410
</DT>
<PT>
122500
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr reg
</DE>
<AU>
yd pi
</AU>
<KW>
fr gravier exploitation plan presentation
</KW>
<TI>
Réserves de gravier: Fribourg tranquille pour 20 ans au moins.
</TI>
<TX>
Fribourg, 10 avril (ats) Le canton de Fribourg dispose de suffisamment de
gravier pour les 20 ans à venir. Mieux, le Conseil d'Etat a maintenant entre
les mains un outil de coordination tenant compte des intérêts divergents
inhérents à ce domaine souvent très discuté: le "Plan sectoriel des aires de
matériaux exploitables".
</TX>
<TX>
Le volume global proposé pour les deux prochaines décennies est de 80
millions de m3, a expliqué lundi à la presse le conseiller d'Etat Pierre
Aeby, directeur des Travaux publics. Or, selon les enquêtes effectuées en
1989/90 auprès des transformateurs et des utilisateurs publics de gravier,
les perspectives de consommation, pour la même période, peuvent être estimées
à 25-30 millions de m3.
</TX>
<TX>
Plutôt que d'éviter l'épuisement pour le moins lointain de la seule richesse
minérale exploitable du sous-sol fribourgeois, le plan en question a plutôt
pour objectif de mettre fin à l'anarchie des 150 dernières années. Il devra
répondre à plusieurs impératifs: approvisionnement décentralisé,
concentration des prélèvements dans les grands gisements, lutte contre la
spéculation sur les graviers ou encore priorité aux besoins du canton.
</TX>
<TX>
Toute contestation ne sera pas tuée dans l'oeuf pour autant: l'exploitation
d'une gravière reste soumise aux lois en vigueur. Mais la prise en compte
initiale d'intérêts divergents permettra, dans nombre de cas, d'éviter de
longues précédures. Le gisement de Chiètres par exemple, suite à une
opposition de la commune à son exploitation, ne sera ouvert que si
l'approvisionnement régional, actuellement assuré par les voisins bernois,
n'est plus garanti.
</TX>
<ST>
174 sites au total
</ST>
<TX>
Le "Plan sectoriel des aires de matériaux exploitables" fait partie du plan
directeur cantonal "FR 87". Il compte trois parties: les grands gisements
(101 sites de plus d'un million de m3 chacun), les roches (24 sites) et les
petits gisements (49 sites de moins d'un million de m3). Ces derniers, en 20
ans, devraient fournir 4 millions de m3 de gravier, essentiellement dans les
régions mal desservies par les grands gisements. Par rapport au document mis
en consultation, en 1991, il n'y a pas de modifications importantes.
</TX>
</DOC>
