<DOC>
<DOCID>ATS.940701.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.940701.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940701
</DT>
<PT>
173900
</PT>
<SC>
bsf164 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
come umw divs vd
</DE>
<AU>
tp uc
</AU>
<KW>
lausanne deraillement situation 17h30
</KW>
<TI>
Déraillement en gare de Lausanne Mille précautions pour le dernier wagon
accidenté situation 17h30.
</TI>
<LD>
Lausanne, 1er juil (ats) Le redressement du dernier des wagons renversé en
gare de Lausanne s'accomplit avec mille précautions.  Après six heures de
travail, cette masse de 25 tonnes avait été soulevée de quelques centimètres
par une grue. Des étais de bois ont été glissés sous le wagon par mesure de
sécurité. La manoeuvre devrait se terminer d'ici peu, selon Maurice Gehri, de
la police cantonale. Si tout se passe bien, les personnes évacuées pourraient
alors regagner leur domicile.
</LD>
<TX>
Les opérations potentiellement dangereuses ont débuté peu après 11h45
vendredi. L'intervention était délicate. Il fallait relever un wagon de 25
tonnes contenant du chlorure de thionyle, un produit corrosif et dangereux au
contact de l'eau.
</TX>
<TX>
Une grue a été mise en place, puis des sacs de sable, des produits absorbants
et des câbles ont été installés autour du wagon. Plus tard, des traverses de
bois ont été glissées sous le wagon-citerne.  Les opérations de redressement
devraient être terminées vers 19h00.  Le transvasement suivra. Une opération
qui ne pose aucun problème, selon M. Gheri. Si tout se passe bien, les
personnes évacuées devrait pouvoir regagner leur domicile en début de soirée,
a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Les intervenants sont équipés de tenues résistantes mais encombrantes. Pour
éviter une intoxication, ils portent aussi un masque à bouteille dont
l'autonomie est de 25 minutes. Ce qui implique une grande rotation du
personnel, a ajouté M. Gheri. Avec le soleil et la chaleur, les hommes sont
rapidement déshydratés.
</TX>
<TX>
Au total, près de 450 personnes ont été mobilisées vendredi sur l'ensemble du
site. Ce sont 120 policiers lausannois, plus de 300 pompiers, des
samaritains, des médecins et des membres de la Protection civile. Des
spécialistes de l'entreprise chimique bâloise Ciba étaient aussi sur place.
</TX>
<ST>
Quartier évacué
</ST>
<TX>
Etant donné le risque d'intoxication et de contamination, le quartier des
environs de la gare a été bouclé durant les opération.  Tout trafic
ferroviaire a été provisoirement suspendu en gare de Lausanne et les hôpitaux
de Lausanne et Genève mis en état d'alerte.
</TX>
<TX>
Près de 1000 personnes, dont une centaine d'enfants, ont été évacuées à titre
préventif. Vingt-cinq personnes ont été hébergées dans un centre de la
Protection civile, a indiqué Gilbert Sierro, de l'Etat-major.
</TX>
<TX>
Plus de 1000 habitants du quartier de la gare avaient déjà été évacués
mercredi à l'aube. Près de 800 avaient pu rentrer chez eux le soir. Seuls 212
avaient dû trouver un toit chez des parents ou des amis. Ils avaient pu
regagner leur domicile jeudi soir.
</TX>
<ST>
Baignade interdite
</ST>
<TX>
La baignade dans le lac Léman a été interdite vendredi sur la plage de Vidy,
à Lausanne. Cet endroit est aussi l'embouchure de canalisations d'où pourrait
s'échapper le chlorure de thionyle en cas d'accident lors des opérations de
transvasement. Un kilomètre de plage a ainsi été balisé. Des rondes de
surveillance sont effectuées sur le lac et à terre, a indiqué à l'ATS
Alexandre Oulevey, de la Brigade du lac.
</TX>
<TX>
En attendant, la correspondance pour les trains de Genève, Neuchâtel et
Vallorbe (y compris le TGV) reste assurée à Renens, ainsi que celle pour
Fribourg et pour Sion: le TSOL-Métro lausannois et des navettes routières
relient les voyageurs à Lausanne. Depuis mercredi, le TSOL connaît une
affluence record: 41 000 passagers par jour. Ordinairement, en cette période,
le Tramway du sud-ouest lausannois (TSOL) transporte quelque 22 000 personnes
quotidiennement.
</TX>
<TX>
Le wagon faisait partie du convoi de quatorze unités qui a déraillé tôt
mercredi matin en gare de Lausanne. Il n'a pas été endommagé. Deux autres
citernes, transportant de l'épichlorhydrine, avaient été crevées dans
l'accident. Des fuites de ce liquide avaient obligé les pompiers à
intervenir. Le produit toxique avait ensuite pu être transvasé dans la
journée de jeudi.
</TX>
<ST>
photo key disponible
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: une synthèse vous parviendra vers 18h30, une seconde en
début de soirée, après la conférence de presse des CFF et de la Ville
annoncée pour 18h00.
</TX>
</DOC>
