<DOC>
<DOCID>ATS.951206.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.951206.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3399
</LE>
<DT>
951206
</DT>
<PT>
192535
</PT>
<RT>
175015
</RT>
<SC>
bsf205 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
parn pars reg vd ar
</DE>
<AU>
bu pf hl
</AU>
<KW>
réception présidents des 2 chambres synthèse
</KW>
<TI>

Puidoux (VD)/Herisau (AR), 6 déc (ats) Les nouveaux présidents des Chambres

</TI>
<TB>
Les nouveaux présidents des Chambres fédérales reçus chez eux
La fête à Puidoux (VD) et Herisau (AR)

</TB>
<ST>
Synthèse

</ST>
<LD>
Puidoux (VD)/Herisau (AR), 6 déc (ats) Les nouveaux présidents
des Chambres fédérales élus lundi ont été reçus mercredi dans leur
commune respective. Le président du Conseil national, Jean-François
Leuba (Lib/VD) à Puidoux et son homologue du Conseil des Etats,
Otto Schoch (PRD/AR) à Herisau.



</LD>
<TX>
Tous deux sont arrivés de Berne en train en compagnie
d'importantes délégations emmenées, à Herisau, par Arnold Koller
et, à Puidoux, par Adolf Ogi. Plus de 500 personnes ont participé à
chaque cérémonie marquée par un cortège, des discours et un repas.

</TX>
<ST>
3e Vaudois en dix ans

</ST>
<TX>
Un train spécial a emmené de Berne Jean-François Leuba, son
épouse et une centaine d'invités. Il a fait escale dans le canton
de Neuchâtel (d'où le nouveau premier citoyen du pays est également
originaire), à Concise, la porte d'entrée du canton de Vaud et à
Lausanne où le Conseil d'Etat et la municipalité de la capitale
l'ont accueilli. Arrivé à Puidoux, un cortège s'est formé au son de
la fanfare et emmené par la milice vaudoise à cheval pour gagner la
salle du Verney, lieu de la cérémonie officielle.

</TX>
<TX>
Avant d'écouter les allocutions, Jean-François Leuba et son
épouse ont salué la population. Après les félicitations de sept
orateurs, dont le conseiller fédéral Adolphe Ogi et le président
sortant Claude Frey, le premier citoyen du pays a remercié les
autorités cantonales et communales.

</TX>
<ST>
Le traditionnel papet vaudois

</ST>
<TX>
S'adressant à Claude Ruey, le président du Conseil d'Etat
vaudois, Jean-François Leuba a qualifié ses années passées à la
tête du gouvernement cantonal comme "les plus passionnantes de sa
carrière politique". En dix ans, c'est la troisième fois qu'un
Vaudois occupe le poste de président de la Chambre basse.

</TX>
<TX>
Près de 500 convives ont finalement participé au dîner, composé
du traditionnel papet vaudois accompagné de saucisses aux choux,
offert par le canton. Les invités de Berne ont ensuite regagné la
capitale fédérale par train spécial vers 22h30.

</TX>
<ST>
Conserver ses racines

</ST>
<TX>
Arrivé lui aussi en train, Otto Schoch a été accueilli en début
d'après-midi à Herisau. Environ 500 personnes ont pris part au
cortège mené par des fifres et tambours. Lors de la cérémonie
officielle, le président du gouvernement des Rhodes-Extérieures
Hans Höhener a souligné les qualités du nouveau président du
Conseil des Etats et le sérieux avec lequel il remplissait ses
engagements politiques.

</TX>
<TX>
Il est important pour un homme politique de conserver ses
racines, a souligné le nouveau président de la Chambre des cantons,
et d'entretenir des rapports directs avec les électeurs. Un tel
politicien ne craindra pas ensuite de porter son regard au-delà des
frontières du pays, a ajouté Otto Schoch.

</TX>
<TX>
Accueillir les nouveaux présidents du Parlement dans leurs lieux
d'origine est une bonne tradition, a dit pour sa part le conseiller
fédéral Arnold Koller. Elle permet de montrer chaque année que la
force et la richesse de la Suisse résident dans sa diversité.

</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition

</ST>
<TB>
Note aux rédactions:
Cette synthèse reprend les bsf 167 et 204.
</TB>
</DOC>
