<DOC>
<DOCID>ATS.950325.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.950325.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950325
</DT>
<PT>
162500
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7alg mil kulr
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
algerie affrontements armée islamistes
</KW>
<TI>
Algérie: selon le journal "El Watan" L'armée a abattu 300 islamistes.
</TI>
<LD>
Tunis/Alger, 25 mars (ats/reuter/afp) Plus de 300 islamistes ont été tués par
l'armée dans la région de Aïn-Defla (150 km à l'ouest d'Alger). Il s'agit de
la plus importante opération contre les maquis islamistes depuis plus de
trois ans.
</LD>
<TX>
L'opération qui se poursuivait a été révélée samedi par le quotidien "El
Watan". Selon ce journal, l'armée a tendu il y a cinq jours une embuscade à
un convoi d'une trentaine de camions transportant quelque 400 hommes armés,
dans cette région qui abrite des maquis islamistes actifs.
</TX>
<TX>
Le convoi se dirigeait vers la capitale pour "prêter main forte aux cellules
terroristes mises à mal par les forces de sécurité", selon "El Watan".
Alertée par des citoyens, l'armée engageant, selon des témoins, des moyens
lourds notamment des hélicoptères, a alors tendu une embusacde au convoi,
tuant quelque 150 hommes au cours des deux premiers jours de l'opération.
</TX>
<ST>
Opération en cours
</ST>
<TX>
Vendredi, le bilan s'élevait à plus de 300 morts dans les rangs des groupes
armés islamistes, a indiqué le journal en précisant que l'armée continuait
samedi de traquer les autres éléments réfugiés dans cette région montagneuse.
</TX>
<TX>
Le journal n'a pas précisé si le convoi appartenait au Groupe islamique armé
(GIA) ou à son rival, l'Armée islamique du salut (AIS) . "El Watan" n'a donné
aucune précision sur les pertes éventuelles dans les rangs de l'armée.
</TX>
<TX>
Le quotitien "Asharq Al Awsat" avait indiqué vendredi que de violents
affrontements avaient opposé l'armée à quelque 450 éléments des groupes armés
islamistes, dans la région de Médéa (70 Km au sud d'Alger). Médéa est dans la
même région qu'Aïn Defla. Le journal, citant des "sources sûres", n'avait
donné aucune indication sur la date de ces affrontements.
</TX>
<ST>
Election présidentielle
</ST>
<TX>
L'annonce de cette importante opération survient à la veille de la reprise du
dialogue entre le président Liamine Zéroual et les principaux mouvements de
l'opposition, à l'exception du Front islamique du salut (FIS), sur
l'organisation des élections présidentielles prévues avant la fin de cette
année.
</TX>
<TX>
Pour empêcher les islamistes de gêner la tenue du scrutin, les forces de
sécurité ont lancé de vastes offensives contre les groupes armés. Ceux-ci ont
répliqué par des actions spectaculaires, notamment à la voiture piégée. Le 30
janvier, un attentat contre le commissariat central d'Alger avait fait 42
morts.
</TX>
<TX>
En outre, depuis deux semaines, les groupes armés ont commencé à s'attaquer
aux familles des membres des forces de sécurité et aux femmes. Une voiture
piégée a explosé le 10 mars dans une cité habitée par des familles de
policiers, faisant 63 blessés. Dix femmes au moins ont été assassinées depuis
la même date.
</TX>
<ST>
30 000 morts selon Washington
</ST>
<TX>
Selon un bilan officiel rendu public le 4 mars, 6388 civils ont été tués et
2289 autres blessés en 1994 dans des attentats islamistes. Le nombre des
victimes des violences (forces de sécurité, islamistes et civils) serait,
jusqu'à fin 1994, de 30 000 morts, selon une récente estimation du
département d'Etat américain.
</TX>
<TX>
Le ministre algérien délégué à l'Intérieur Noureddine Kasdalli avait fait
état au début du mois à la presse algérienne de 20 000 activistes islamistes
tués au cours des 30 derniers mois.
</TX>
</DOC>
