<DOC>
<DOCID>ATS.941217.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.941217.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941217
</DT>
<PT>
190300
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
russie tchetchenie ultimatum synth
</KW>
<TI>
Les dirigeants tchétchènes tiennent toujours tête à Moscou La Russie a fixé
un ultimatum pour samedi minuit synthèse.
</TI>
<LD>
Grozny, 17 déc (ats/afp/reuter) Les dirigeants tchétchènes continuent de
tenir tête au Kremlin. Ils ont rejeté samedi l'idée de nouvelles discussions.
De son côté, la Russie a menacé de bombarder la région si ses dirigeants ne
se plient pas aux exigences de Moscou d'ici samedi minuit.
</LD>
<TX>
Le Conseil de sécurité russe avait invité le président Doudaïev à rencontrer
le vice-premier ministre, Nikolaï Egorov, et le chef du contre-espionnage,
Sergueï Stepachine, samedi soir à Mozdok, en Ossétie du Nord. Les trois
hommes auraient dû y discuter des modalités de remise des armes et du
matériel militaire.
</TX>
<TX>
Mais le vice-président tchétchène Zelimkhan Iandarbiev a fait savoir que le
président considérait que cette proposition n'était qu'une "farce". "Ce n'est
pas une proposition sérieuse, c'est juste une tentative de la Russie pour
justifier son agression", a-t-il dit.  Il a expliqué que le président
insistait pour que les négociations avec Moscou aient lieu "sur un pied
d'égalité".
</TX>
<TX>
Le gouvernement russe a de son côté rejeté la proposition de Djokhar
Doudaïev, qui a invité samedi le premier ministre russe Viktor Tchernomyrdine
à s'entretenir avec lui à Grozny. Le premier ministre russe s'était dit
vendredi prêt à rencontrer le président tchétchène.
</TX>
<ST>
Ultimatum fixé à minuit
</ST>
<TX>
Réuni samedi matin pour discuter de la situation en Tchétchénie, le Conseil
de sécurité a conseillé aux habitants de Grozny et aux étrangers de quitter
la ville. Il a par ailleurs rappelé aux Tchétchènes qu'ils avaient jusqu'à
minuit pour déposer les armes, faute de quoi Grozny sera bombardée.
</TX>
<TX>
"Lorsque l'ultimatum (...)  expirera, les forces des ministères de
l'intérieur et de la défense prendront des mesures décisives, recourant à
tous les moyens à leur disposition pour rétablir l'ordre ", a indiqué un
communiqué du ministère des affaires étrangères. "Les bandes illégales seront
désarmées et ceux qui oseront résister seront éliminés".
</TX>
<TX>
Moscou a envoyé des troupes et des chars en Tchétchénie dimanche dernier pour
tenter de faire entendre raison au dirigeant rebelle.  Trois colonnes de
soldats, appuyés par des blindés, tentent d'encercler Grozny. Leur
progression est ralentie par le mauvais temps et des dissensions entre
certains officiers russes.
</TX>
<ST>
Convoi du CICR
</ST>
<TX>
Un convoi du Comité international de la Croix-Rouge (CICR), parti de Nazran
en Ingouchie, est d'autre part arrivé samedi à Grozny, a indiqué Tony
Burgener, porte-parole du CICR. Le convoi transportait des médicaments et du
matériel chirurgical à destination des hôpitaux de la ville. "Ce matériel
permettra de faire face à un afflux de 700 blessés" a précisé M. Burgener.
</TX>
<TX>
Une dizaine de délégués de l'organisation sont présents dans le Nord-Caucase.
Ils apportent une assistance aux blessés et suivent la situation des
personnes déplacées. Des évaluations ont été menées dans les régions voisines
de la Tchétchénie, en particulier en Ingouchie et au Daghestan. Une
assistance est prévue pour les milliers de personnes qui s'y sont réfugiées,
a indiqué le porte- parole.
</TX>
</DOC>
