<DOC>
<DOCID>ATS.950704.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.950704.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950704
</DT>
<PT>
192400
</PT>
<SC>
bsf164 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
umw jus ecpi
</DE>
<AU>
sk br wi
</AU>
<KW>
rectif suisse sites contaminés assainir
</KW>
<TI>
version rectifiée Décharges et sites contaminés Quelque 5 milliards de francs
pour assainir 3000 à 4000 sites
</TI>
<LD>
Berne, 4 juil (ats) La Suisse compte quelque 3000 à 4000 décharges et sites
industriels contaminés qu'il faut assainir. Ce nettoyage devrait coûter
environ 5 milliards de francs. L'Office fédéral de l'environnement, des
forêts et du paysage (OFEFP) a revu à la hausse ses premières estimations,
qui dataient de 1991.
</LD>
<TX>
L'OFEFP estime à 50 000 le nombre de décharges et de sites industriels ou
commerciaux qui sont potentiellement contaminés.  3000 à 4000 d'entre eux
doivent faire l'objet d'un assainissement.  Ces sites servant à
l'entreprosage de déchets ou à une activité industrielle sont pollués par des
substances dangereuses pour l'environnement, comme des métaux lourds ou du
mazout. Pour les assainir, on peut isoler les matières contaminées
(confinement) ou les déplacer pour un traitement ou un entreposage plus
approprié.
</TX>
<ST>
Problème reconnu
</ST>
<TX>
Une première enquête de l'OFEFP auprès des cantons avait conclu en 1991 à la
nécessité d'assainir environ 2000 des 40 000 sites potentiellement
contaminés. Ces chiffres ont dû être revus cette année sur la base d'une
nouvelle consultation, a annoncé l'OFEFP mardi. En fonction des expériences
faites ces dix dernières années, l'OFEFP estime aujourd'hui qu'il faudra
dépenser 160 millions de francs par année pendant trente ans, soit près de 5
milliards au total, pour assainir 3000 à 4000 sites.
</TX>
<TX>
En Suisse, 19 des 26 cantons ont mis en place ou sont en voie de réaliser un
concept pour le recensement des endroits contaminés.  Pratiquement tous les
cantons ont donc reconnu ce problème, se félicite l'OFEFP. Quelque 150 sites
ont déjà été décontaminés ou sont en cours d'assainissement. Le recensement
ne s'est toutefois pas déroulé de manière uniforme jusqu'ici: certains
cantons n'ont inscrit dans leur cadastre que les décharges qui ne sont plus
exploitées.
</TX>
<ST>
La loi est en révision
</ST>
<TX>
Il n'y a pas encore de dispositions réglementant les sites contaminés dans la
loi sur la protection de l'environnement (LPE).  Le Conseil fédéral a
toutefois proposé de créer par une révision de la LPE les conditions-cadre
d'une solution à ce problème, valables pour tout le pays. Il est en
particulier prévu de financer une partie des assainissements au moyen d'un
fonds spécial instauré à cet effet.
</TX>
<TX>
Examinant la révision de la LPE, le Conseil national a refusé à la mi-juin
d'accorder au Conseil fédéral la compétence de fixer les standards techniques
applicables pour l'assainissement de tous les sites contaminés. Par 90 voix
contre 70, la Chambre du peuple a estimé que c'était l'affaire des cantons.
L'OFEFP compte maintenant sur le Conseil des Etats pour revoir ce point.
</TX>
<ST>
Solution nationale
</ST>
<TX>
La solution proposée par le Conseil fédéral propose des disposition
législatives fédérales, qui seraient complétées par les décisions des
autorités cantonales compétentes. Cette stratégie est "prometteuse", estime
l'OFEFP, qui en veut pour preuve les succès enregistrés récemment en la
matière au Canada, en Allemagne, au Danemark et en Belgique.
</TX>
<TX>
Les directeurs des offices cantonaux chargés de l'environnement se sont eux
aussi prononcés en juin en faveur d'une procédure d'assainissement harmonisée
à l'échelle du pays, rapporte l'OFEFP.  La nécessité et les objectifs de
l'assainissement doivent être déterminés sur la base de critères comparables.
Des dispositions législatives fédérales sont également indispensables aux
yeux des représentants des assurances et des banques, concernées par le
financement.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: 3e paragraphe: bien lire "160 millions par année" et non
"160 000 francs".
</TX>
</DOC>
