<DOC>
<DOCID>ATS.951215.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.951215.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2796
</LE>
<DT>
951215
</DT>
<PT>
194908
</PT>
<RT>
191651
</RT>
<SC>
bsf187 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf141
</RF>
<DE>
c4ita fin
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
italie budget amendement confiance dev
</KW>
<TI>

Maxi-amendements du budget italien Le gouvernement de Lamberto Dini
obtient la confiance


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Rome, 15 déc (ats/afp) Le gouvernement italien de Lamberto Dini
a obtenu par deux fois la confiance vendredi à la Chambre des
députés. Il a ainsi évité d'être mis en minorité sur son projet de
budget 1996. L'épreuve de vérité interviendra la semaine prochaine
au moment de sa démission annoncée.



</LD>
<TX>
Le gouvernement, qui faisait face à plus de 2500 amendements,
avait posé jeudi la question de confiance sur deux
"maxi-amendements" rassemblant les mesures dont il voulait
l'adoption. Il s'agissait d'accélérer l'adoption du projet à la
Chambre et de permettre son adoption avant la fin décembre.

</TX>
<TX>
Les maxi-amendements ont été approuvés par deux fois vendredi -
306 voix contre 292, puis 310 voix contre 297. Le budget, qui
prévoit une réduction du déficit de 32 500 milliards de lires (23,3
milliards de francs), devrait être définitivement adopté la semaine
prochaine.

</TX>
<ST>
Absences opportunes

</ST>
<TX>
Si la confiance avait été refusée, M. Dini aurait été contraint
de démissionner, alors que le budget se serait trouvé rejeté en
grande partie. La situation aurait été très préoccupante, le pays
privé de budget risquant de se trouver sous exercice provisoire au
début janvier.

</TX>
<TX>
C'est sans doute le raisonnement qui a amené certains députés du
Pôle de la liberté de l'ancien président du Conseil Silvio
Berlusconi à s'absenter opportunément. M. Berlusconi et ses alliés
politiques de centre-droit avaient annoncé qu'ils voteraient contre
ce projet de budget. Refondation Communiste avait également annoncé
un vote hostile. Les dirigeants du Pôle ont exprimé leur
mécontentement face à l'indiscipline de leurs troupes.

</TX>
<ST>
Epreuve de vérité le 28

</ST>
<TX>
C'est le 28 décembre ou les jours suivants qu'est attendue
l'épreuve de vérité. Comme il l'a annoncé, M. Dini démissionnera
une fois le budget adopté. Le président de la République Oscar
Luigi Scalfaro lui demandera de se représenter devant le parlement
afin de vérifier s'il a une majorité pour continuer à gouverner
l'Italie pendant le premier semestre 1996, période de présidence
italienne de l'UE.

</TX>
<TX>
On pourra compter alors ceux qui, en votant contre le
gouvernement, demanderont des élections anticipées immédiates, et
ceux qui, en votant pour lui, indiqueront qu'ils préfèrent des
élections à la fin du semestre européen ou au delà. M. Scalfaro
devra tenir compte de ce vote dans sa décision de convoquer ou non
les électeurs aux urnes.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Dépêche entièrement remaniée
</TB>
</DOC>
