<DOC>
<DOCID>ATS.950830.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.950830.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950830
</DT>
<PT>
193000
</PT>
<SC>
bsf198 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg parp
</DE>
<AU>
hl tp
</AU>
<KW>
suisse stich candidats succession synthèse
</KW>
<TI>
Démission d'Otto Stich Une douzaine de candidats potentiels à la succession
synthèse
</TI>
<LD>
Berne, 30 août (ats) Suite à la démission, mercredi, du conseiller fédéral
Otto Stich, une douzaine de noms circulaient déjà dans les couloirs du Palais
fédéral. Pour l'heure, le favori semble être le conseiller d'Etat zurichois,
Moritz Leuenberger (PS).
</LD>
<TX>
Le Parti socialiste suisse (PS) présentera à la mi-septembre des propositions
concernant la succession du conseiller fédéral Otto Stich. Entre huit et dix
candidats sont en lice, a indiqué mercredi le président du parti, Peter
Bodenmann. Ce dernier ne postule pas à la succession et se comprend comme
"une arme d'intimidation confirmée" sur la scène fédérale, a-t-il déclaré à
l'ATS.
</TX>
<ST>
Délai de réflexion
</ST>
<TX>
Les socialistes zurichois revendiquent le siège d'Otto Stich au Conseil
fédéral. Leur favori pour la succession, le conseiller d'Etat Moritz
Leuenberger (49 ans), a demandé un délai de réflexion de quelques jours.
L'autre papable zurichois est le conseiller national Elmar Ledergerber.
</TX>
<TX>
Le PS soleurois, duquel est issu Otto Stich et qui a eu en permanence un
représentant au Conseil fédéral depuis 1974, envisage de proposer une
nouvelle candidature. Le président Hubert Jenny a déclaré que la direction du
parti allait en discuter. Il n'a toutefois pas cité de nom. Le conseiller
d'Etat Rolf Ritschard, fils de l'ancien conseiller fédéral Willi Ritschard,
serait un candidat possible. Le nom du conseiller national Ernst Leuenberger
est aussi avancé.
</TX>
<ST>
Chance à saisir
</ST>
<TX>
Le conseiller aux Etats fribourgeois Otto Piller a estimé qu'il était trop
tôt pour évoquer la succession d'Otto Stich. Son nom est souvent cité comme
le candidat potentiel du PS fribourgeois. "Le cas échéant, j'aurais besoin
d'un ou deux jours pour réfléchir", a-t-il déclaré. Le comité directeur du PS
cantonal se réunit jeudi soir.
</TX>
<TX>
Le PS thurgovien veut lui aussi saisir sa chance. Il envisage de proposer la
candidature du conseiller aux Etats Thomas Onken, a indiqué mercredi son
président. Le parti doit encore en parler avec l'intéressé pour connaître ses
intentions. Thomas Onken siège au Conseil des Etats depuis 1988.
</TX>
<ST>
Un jeune prétendant
</ST>
<TX>
Le conseiller national et conseiller d'Etat glaronais Werner Marti est un
autre prétendant possible à la succession d'Otto Stich. Ce spécialiste des
questions financières, âgé de 38 ans, compte parmi la jeune garde du PS. Elu
en 1990 au gouvernement cantonal à la tête de l'intérieur, il siège depuis
1991 à la Chambre du peuple. Werner Marti est avocat de formation.
</TX>
<TX>
Au Palais fédéral, en partant de de l'hypothèse qu'il n'y aura pas de
nouvelle démission et que l'on ne touchera pas à la composition du Conseil
fédéral, d'autres noms circulent. En plus de ceux évoqués plus haut, on parle
aussi de l'ancien conseiller aux Etats de Bâle-Campagne Eduard Belser,
aujourd'hui directeur cantonal de l'économie publique. Si le choix devait se
porter sur une femme, la directrice fribourgeoise de la santé Ruth Lüthi part
favorite, selon divers observateurs.
</TX>
<ST>
Les modalités de l'élection
</ST>
<TX>
La date de l'élection du sucesseur d'Otto Stich au Conseil fédéral devrait
être fixée vendredi, a indiqué le président du Conseil national Claude Frey.
Mais il n'est pas encore sûr que cette élection ait lieu pendant la session
d'automne, a ajouté John Clerc, secrétaire général adjoint de l'Assemblée
fédérale.
</TX>
</DOC>
