<DOC>
<DOCID>ATS.941111.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.941111.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941111
</DT>
<PT>
120100
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7gam mil reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
gambie echec coup d-etat dev
</KW>
<TI>
Echec d'un coup d'Etat en Gambie développement.
</TI>
<LD>
Banjul, 11 nov (ats/afp/reuter) Les dirigeants militaires gambiens ont
annoncé vendredi qu'ils avaient déjoué dans la nuit une tentative de coup
d'Etat menée par quelques officiers. Sana Sabally, vice- président du Conseil
provisoire des forces armées, a précisé que des fusillades avaient éclaté
dans deux casernes.
</LD>
<TX>
La situation était redevenue normale dans la matinée. Le numéro deux du
régime militaire a précisé que plusieurs officiers avaient été tués au cours
de ces fusillades. Les incidents se sont produits dans la caserne de Yundum,
à 32 km de Banjul, et dans celle de Bakau, à 15 km de la capitale.
</TX>
<TX>
A la tête d'un groupe de jeunes officiers, l'actuel homme fort du régime, le
lieutenant Yaya Jammeh (29 ans) a pris le pouvoir le 22 juillet lors d'un
coup d'Etat sans effusion de sang. Il a mis fin au régime civil de l'ancien
président Dawda Jawara (70 ans) qui dirigeait la Gambie depuis 1965. Les
nouveaux dirigeants accusent ce dernier et son gouvernement de corruption.
</TX>
<ST>
Au pouvoir jusqu'à fin 1998
</ST>
<TX>
Le président Jawara avait pu quitter la Gambie à bord d'un navire de guerre
américain qui effectuait une escale technique à Banjul.  L'armée gambienne
est forte d'un millier de soldats. Avant le coup d'Etat, elle était dirigée
par des officiers supérieurs du Nigeria.  L'accord de coopération entre les
deux pays a été dénoncé par le lieutenant Jammeh.
</TX>
<TX>
Le lieutenant Jammeh et trois autres officiers supérieurs, tous âgés de moins
de 30 ans, se sont emparés du pouvoir après une mutinerie qui avait pour but
de réclamer le paiement de soldes des soldats rentrés du Libéria où ils
avaient pris part à la force inter- africaine (ECOMOG). Les auteurs du coup
d'Etat n'avaient rencontré aucune résistance.
</TX>
<TX>
Depuis, le lieutenant Jammeh a annoncé que le Conseil provisoire des forces
armées resterait au pouvoir jusqu'en décembre 1998, justifiant sa prise du
pouvoir par la nécessité de lutter contre la corruption. Les Etats-Unis,
l'Union européenne (UE), le Japon et la Grande-Bretagne, l'ancienne puissance
coloniale, ont annoncé, début octobre, la "suspension immédiate" de leur
coopération militaire et économique jusqu'au retour à un régime civil.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: les quatre derniers paragraphes sont nouveaux.
</ST>
</DOC>
