<DOC>
<DOCID>ATS.941025.0003</DOCID>
<DOCNO>ATS.941025.0003</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941025
</DT>
<PT>
231100
</PT>
<SC>
bsf206 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ju vot reg parp
</DE>
<AU>
me ll
</AU>
<KW>
ju elections gouvernement candidats 2e tour
</KW>
<TI>
Deuxième tour pour l'élection au gouvernement jurassien Le PLR présente trois
candidats - la gauche est divisée.
</TI>
<LD>
Delémont, 25 oct (ats) Le parti libéral-radical (PLR) présente trois
candidats, dont une femme, au 2e tour de l'élection au gouvernement
jurassien. La gauche part divisée: il n'y aura pas d'alliance entre les
socialistes, qui lancent un seul candidat, et Combat socialiste.  Le PCSI va
tenter de défendre son siège.
</LD>
<TX>
Le PLR présente ses trois candidats les mieux placés au 1er tour.  Il s'agit
de Nicolas Carnat (4e au 1er tour avec 24,4 % des suffrages), Michel Probst
(6e; 22,7 %) et Anita Rion (8e; 20,9 %). Le PLR veut donner un large choix à
l'électeur et vise deux sièges, a indiqué un porte-parole du parti. La
décision a été prise à l'unanimité.
</TX>
<TX>
Aucune discussion n'a eu lieu entre les socialistes et Combat socialiste. Le
PS va tenter de reprendre le siège perdu lors de la partielle de juin 1993
avec un seul candidat au 2e tour. Il s'agit de Claude Hêche, 5e au 1er tour
avec 24,3 % des suffrages. Le parti l'a décidé par 120 voix contre 1, a
indiqué à l'ATS un porte-parole du PS.
</TX>
<ST>
Siège menacé
</ST>
<TX>
Le parti chrétien-social (PCSI) entend défendre le siège qu'il occupe à
l'exécutif depuis seize ans. Ce siège est très menacé, a déclaré à l'ATS
Claude Laville (12e au 1er tour avec 18,7 % des suffrages), candidat désigné
mercredi à l'unanimité pour le 2e tour.  La partie s'annonce très difficle
pour le PCSI qui ne peut compter sur aucun soutien officiel extérieur.
</TX>
<TX>
Le parti démocrate-chrétien avait affirmé lundi sa volonté de disposer de la
majorité à l'exécutif, tout en souhaitant qu'un PLR et un représentant de la
gauche occupent les deux autres sièges. Les trois candidats du PDC sont le
ministre sortant Pierre Kohler (1er; 49,2 %), le conseiller aux Etats
Jean-François Roth (2e; 42,2 %) et Gérald Schaller (3e; 24,7 %).
</TX>
<TX>
La ministre sortante Odile Montavon (Combat socialiste) devrait partir seule
au 2e tour sans le soutien de la gauche. Elle annoncera officiellement sa
décision mercredi. Le délai pour le dépôt des candidatures est fixé à
mercredi, 18h00. Le 2e tour aura lieu le 6 novembre.
</TX>
</DOC>
