<DOC>
<DOCID>ATS.941206.0124</DOCID>
<DOCNO>ATS.941206.0124</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941206
</DT>
<PT>
110000
</PT>
<SC>
bsf036 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6hun int c5swi mil
</DE>
<AU>
vf bn
</AU>
<KW>
budapest csce sommet suisse encadre
</KW>
<TI>
Sommet de la CSCE à Budapest Le traité CFE ne sera pas appliqué dans tous les
Etats de la CSCE encadré.
</TI>
<LD>
Budapest, 6 déc (ats) Le Traité sur la réduction des forces conventionnelles
en Europe (CFE) ne devrait pas être appliqué dans tous les Etats membres de
la CSCE. Selon les spécialistes, il n'est plus question d'élargir à tous les
Etats européens les limites supérieures concernant les troupes et le matériel
de guerre lourd.
</LD>
<TX>
Lors du sommet de la Conférence sur la sécurité et la coopération en Europe
(CSCE) en 1990 à Paris, les Etats de l'Alliance atlantique et ceux de
l'ancien Pacte de Varsovie s'étaient mis d'accord sur le traité CFE. Le
document prévoyait de réduire les forces militaires conventionnelles pour
parvenir à un "équilibre raisonnable" entre les impératifs militaires et les
objectifs de sécurité. Il ne concernait que les pays de l'OTAN et ceux de
l'ex-Pacte de Varsovie.
</TX>
<TX>
En 1992, à Helsinki, les chefs d'Etat et de gouvernement ont donné mandat au
Forum pour la coopération en matière de sécurité d'élargir à tous les Etats
de la CSCE les règles du Traité CFE ainsi que l'Acte sur les limites
supérieures des effectifs armés. Le but était de créer un régime européen de
contrôle des armements.
</TX>
<TX>
A Budapest, les obstacles pour parvenir à une tel objectif dénommé dans le
jargon de la CSCE "harmonisation des obligations" se sont révélés
insurmontables, a indiqué lundi un spécialiste des questions militaires à
Budapest. Cette entreprise a notamment été rendue ardue par la spécificité de
l'armée de milice adoptée par des Etats neutres comme la Suisse.
</TX>
<TX>
Finalement, les Etats-Unis et d'autres pays ont craint que les exceptions qui
auraient été accordées pour les besoins spécifiques de défense d'Etats comme
la Suède ou la Suisse ne créent des précédents.  Cela aurait permis à des
Etats comme la Russie de demander de nouvelles négociations. Mais une telle
demande risquerait de nuire aux résultats du traité de désarmement
conventionnel.
</TX>
</DOC>
