<DOC>
<DOCID>ATS.950904.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.950904.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950904
</DT>
<PT>
184800
</PT>
<SC>
bsf141 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger c5swi int jus comt
</DE>
<AU>
mi vf az
</AU>
<KW>
allemagne saisie documents pédophiles suisse
</KW>
<TI>
Saisie de 5000 documents pédophiles en Allemagne Enquêtes en Suisse et dans
d'autres pays
</TI>
<LD>
Ulm/Berne, 4 sept (ats/dpa/afp) Environ 5000 documents pédophiles ont été
saisis chez un étudiant en informatique allemand. Cette découverte a entraîné
des recherches en Suisse et dans plusieurs autres pays sur les trafiquants de
pornos utilisant des enfants.
</LD>
<TX>
"La police a réussi à porter un grand coup au trafic mondial de documents
pédophiles", ont déclaré lundi le parquet et la police d'Ulm en Allemagne.
Les photos et les textes pornographiques avaient été saisis en juillet
dernier dans l'appartement d'un étudiant de 23 ans. L'homme était étudiant à
l'Université d'Ulm.
</TX>
<TX>
Le jeune homme, qui a fait des aveux et a été relâché, a été inculpé par le
parquet d'Ulm. Quelque temps après cette découverte, des enquêteurs ont
perquisitionné des appartements et des bureaux appartenant aux clients et
partenaires du suspect. Selon les premiers éléments de l'enquête, l'étudiant
envoyait les images verrouillées sur le réseau mondial de communications
Internet.
</TX>
<TX>
Les enquêteurs allemands ont été avertis par Interpol à Londres.  Les
recherches vont s'élargir à d'autres pays, car la police a trouvé quelque 50
adresses de trafiquants pornos chez l'étudiant.  Parmi les pays destinataires
figurent entre autres la Suisse, les Etats-Unis, le Canada, la Jamaïque,
l'Australie, Hong Kong, La Grande-Bretagne et les Pays-Bas.
</TX>
<TX>
Le porte-parole de l'Office fédéral de la police (OFP), Folco Galli, a
confirmé qu'une enquête était en cours dans un canton suisse. Les autorités
allemandes ont avisé début août l'OFP qui a transmis la demande allemande aux
autorités cantonales compétentes.  Comme la procédure est en cours, M. Galli
s'est refusé à toute autre précision.
</TX>
</DOC>
