<DOC>
<DOCID>ATS.950615.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.950615.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950615
</DT>
<PT>
165100
</PT>
<SC>
bsf136 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4gre umw div c5swi soz
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
grece seisme bilan suisse asc synthese
</KW>
<TI>
Séisme dans l'ouest de la Grèce: au moins quatorze morts Des équipes de
sauvetage suisse et française sur place synthèse.
</TI>
<LD>
Aigion, 15 juin (ats/afp/reuter) Un tremblement de terre de 6,1 sur l'échelle
de Richter a fait au moins quatorze morts dans la nuit de mercredi à jeudi en
Grèce, a indiqué le ministère grec de l'ordre public. Des équipes de secours
suisse et française sont attendues à Aigion (nord du Péloponnèse).
</LD>
<TX>
Un bilan provisoire fait état de 14 morts, de 20 disparus et de 50 personnes
sérieusement blessées. Dix personnes ont été tuées dans l'effondrement d'un
immeuble d'habitation d'Aigion. Quatre autres personnes sont mortes dans
l'effondrement d'un hôtel de la ville. Les secouristes poursuivent leurs
efforts pour dégager les personnes prisonnières des décombres.
</TX>
<TX>
Plusieurs heures après ce tremblement de terre, qui s'est produit à 03H16
locales, la confusion semblait totale tant dans l'organisation des secours
que sur les bilans contradictoires communiqués par les autorités nationales
ou locales. Toutes les communications téléphoniques et l'électricité sont
coupées dans la région.
</TX>
<TX>
Une agence française de tourisme occupait en exclusivité l'hôtel qui s'est
effondré. Sur les 156 touristes qui y séjournaient, un groupe de 24 a déjà
été rapatrié jeudi en fin de matinée, et plus d'une centaine de rescapés ont
été transférés dans un complexe hôtelier de la région d'Aigion.
</TX>
<ST>
Aides suisse et française
</ST>
<TX>
La Grèce a accepté l'intervention du Corps suisse d'aide en cas de
catastrophe (ASC), a indiqué le porte-parole du Corps. Une première équipe
composée de seize personnes et six chiens est partie jeudi pour localiser les
survivants bloqués sous les décombres. Une seconde équipe forte de 36
personnes est attendue dans la soirée de jeudi.  Elle est surtout composée de
militaires des troupes de sauvetage.
</TX>
<TX>
La France a décidé l'envoi d'un premier détachement de quinze sauveteurs de
la Sécurité civile, spécialisés dans la recherche de personnes ensevelies.
"Cette aide est bienvenue car elle nous permettra de gagner du temps", a
souligné le président de l'organisme de protection anti-sismique (OASP). Le
gouvernement grec est par ailleurs entré en contact avec la Commission
européenne pour obtenir une aide communautaire.
</TX>
<TX>
Une trentaine de secousses de plus de 3,5 Richter ont été enregistrés depuis
le premier séisme, selon l'institut géodynamique de l'observatoire d'Athènes.
L'épicentre des secousses a été situé dans le golfe de Corinthe, à quelque
145 km à l'ouest d'Athènes. Les secousses ont été ressenties dans tout le
Péloponnèse et jusqu'en Thessalie (centre) et les banlieues ouest d'Athènes.
</TX>
<ST>
Recrudescence de l'activité sismique
</ST>
<TX>
La Grèce a enregistré récemment une grande recrudescence de son activité
sismique. Un fort séisme, de magnitude 6,6, suivi de milliers de répliques, a
détruit des milliers de bâtiments le 13 mai dernier au nord de la Grèce.
Seules 25 personnes ont été légèrement blessées, tandis que près de 8000
personnes continuent de vivre sous la tente.
</TX>
<TX>
Un géophysicien de l'Université de Salonique, a établi un lien entre ces
séismes. Il estime "que d'anciennes failles d'Aigion ont été réactivées. La
région a déjà été victime en 1860 d'un tremblement de terre de 6,7 Richter".
</TX>
<ST>
Région peu touristique
</ST>
<TX>
Une enquête de l'ATS auprès des grandes agences de voyages suisses montre que
la zone touchée par le séisme est une région touristique marginale. Un
porte-parole de Kuoni a indiqué que les touristes suisses sont surtout
concentrés dans les les de la Mer Egée, éloignées de l'épicentre. Swissair
et Olympic Airways n'ont pas eu à modifier leurs plans de vols, les
destinations desservies directement depuis la Suisse se trouvant hors de la
zone touchée.
</TX>
<ST>
graphique SGN disponible.
</ST>
</DOC>
