<DOC>
<DOCID>ATS.940829.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.940829.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940829
</DT>
<PT>
114700
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sg reg mil bio jus ge
</DE>
<AU>
pf st uc po
</AU>
<KW>
sg chemin paul grueninger
</KW>
<TI>
St-Gall aura un chemin Paul Grüninger.
</TI>
<LD>
St-Gall, 29 août (ats) La ville de St-Gall aura un chemin Paul Grüninger, du
nom de l'ancien commandant de la police cantonale réhabilité politiquement en
juin dernier par le Conseil fédéral.  Congédié en 1939, il s'était vu
infliger une condamnation pénale pour avoir laissé entrer en Suisse 3000
réfugiés en provenance de l'Allemagne nazie.
</LD>
<TX>
Comme l'a précisé à l'ATS le secrétaire municipal Otto Bergmann, la décision
a été prise en mai dernier par l'exécutif saint-gallois.  Le chemin se
situera à l'ouest du centre-ville.
</TX>
<TX>
Dès août 1938, le capitaine de police saint-gallois Paul Grüninger
(1891-1972) avait enfreint les prescriptions fédérales et autorisé de
nombreux Juifs à entrer en Suisse. Cette année-là, le Conseil fédéral avait
passé un accord avec l'Allemagne introduisant un tampon spécial pour les
Juifs et ordonnait également le visa obligatoire pour les Juifs allemands.
</TX>
<TX>
Une enquête avait été ouverte en janvier 1939, au vu du nombre élevé de
réfugiés dans le canton de Saint-Gall. Paul Grüninger a été suspendu de ses
fonctions au printemps 1939, puis congédié, poursuivi sur le plan pénal et
finalement condamné, à fin 1940, pour avoir laissé entrer en Suisse quelque
3000 réfugiés juifs. Entre 1968 et 1989, cinq demandes de réhabilitation
avaient été déposées, en vain.
</TX>
<ST>
Démarches à Genève
</ST>
<TX>
Une place Paul Grüninger avait déjà été inaugurée symboliquement en mars
dernier à Genève en présence du maire Michel Rossetti. Le magistrat va
entreprendre les démarches nécessaires pour que le nom de Paul Grüninger soit
officiellement donné à une place ou à une rue de la cité de Calvin, avait-il
déclaré.
</TX>
</DOC>
