<DOC>
<DOCID>ATS.940201.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.940201.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940201
</DT>
<PT>
173800
</PT>
<SC>
bsf171 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7egy c8isr pal
</DE>
<AU>
po cc
</AU>
<KW>
israel olp negociations attente
</KW>
<TI>
Négociations israélo-palestiniennes Les Palestiniens attendent une réponse
d'Israël développement.
</TI>
<LD>
Le Caire, 1er fév (ats/afp/reuter) L'OLP attend une réponse d'Israël pour
reprendre les négociations sur l'autonomie à Gaza et Jéricho, a indiqué mardi
le bureau de l'OLP au Caire. Cette information contredit une précédente
affirmation de source palestinienne, selon laquelle ces pourparlers avaient
repris dans la capitale égyptienne.
</LD>
<TX>
Les Palestiniens "sont dans l'attente d'une réponse israélienne pour
déterminer la date et le lieu" de la reprise des négociations sur
l'autonomie, a déclaré le responsable du bureau d'information de l'OLP au
Caire, Oussama Charab.
</TX>
<TX>
Selon lui, il a été convenu à Davos de tenir immédiatement une réunion
israélo-palestinienne. Celle-ci doit préparer une rencontre entre le chef de
l'OLP Yasser Arafat et le ministre israélien des Affaires étrangères Shimon
Peres, dimanche au Caire. Les Palestiniens ont eu à cet égard des contacts
avec les Israéliens. Ils attendent maintenant une réponse de ces derniers.
</TX>
<TX>
Une source proche de la délégation palestinienne avait auparavant affirmé que
les négociations avaient commencé mardi "dans le plus grand secret au Caire".
A Jérusalem, un porte-parole du ministère israélien des Affaires étrangères
s'était refusé à confirmer ou démentir cette information.
</TX>
<ST>
Yasser Arafat confiant
</ST>
<TX>
Pendant ce temps à Genève, le chef de l'OLP Yasser Arafat a exprimé l'espoir
que sa nouvelle rencontre dimanche au Caire avec Shimon Peres permettrait de
parvenir à un accord avec Israël.
</TX>
<TX>
Mais le négociateur israélien Yossi Sarid a douché cet espoir en affirmant à
la radio qu'il ne croyait pas qu'"à ce stade" un accord soit signé au Caire.
Selon lui, "les grandes attentes sont l'ennemi des négociations".
</TX>
<TX>
Selon Yasser Arafat, ce serait tout le processus de paix au Proche-Orient qui
serait mis en péril si Israël "tardait trop" à partir de Gaza et Jéricho,
comme il aurait dû commencer à le faire depuis le 13 décembre.
</TX>
<TX>
Selon Ahmed Tibi, conseiller de Yasser Arafat, le premier ministre Yitzhak
Rabin n'aurait pas encore donné son aval au projet d'accord convenu à Davos.
"Cela a suscité un climat de mécontentement du côté palestinien, car les
choses avaient été réglées et il n'est apparu qu'après que ce n'était pas
définitif", a dit M. Tibi.
</TX>
<ST>
Intervention de M. Rabin
</ST>
<TX>
De source autorisée israélienne, on confirme que le premier ministre
israélien Yitzhak Rabin étudie les documents mis au point à Davos et compte
en discuter avec son ministre des Affaires étrangères Shimon Peres. Il le
fera à son retour de Etats-Unis, où il rencontre mardi le secrétaire d'Etat
Warren Christopher.
</TX>
</DOC>
