<DOC>
<DOCID>ATS.941202.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.941202.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941202
</DT>
<PT>
170000
</PT>
<SC>
bsf148 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
jus soz mil zh
</DE>
<AU>
bf bl uc
</AU>
<KW>
zh winterthour tract tir aux dealers
</KW>
<TI>
Un tract invite au "Tir fédéral aux dealers" Ouverture d'une enquête pénale à
Winterthour.
</TI>
<LD>
Winterthour, 2 déc (ats) A Winterthour, un tract invite la population au "1er
Tir fédéral aux dealers". Le ministère public a ouvert une enquête pénale en
relation avec ce tract prenant pour cible les trafiquants de drogue du
Letten. La police a arrêté une des personnes qui le distribuaient.
</LD>
<TX>
Le tract, signé par une "Action pour une Suisse propre", invite au "1er Tir
fédéral aux dealers au Letten à Zurich, avec fusil d'assaut ". "Chaque balle
doit atteindre sa cibleö N'oubliez pas le coup de grâceö ", dit la feuille
anonyme diffusée la semaine dernière, à des membres du Conseil national
notamment.
</TX>
<ST>
Suspect interpellé
</ST>
<TX>
Le juge d'instruction de Winterthour Carlo Gsell a confirmé vendredi la
nouvelle parue dans la "WochenZeitung" (WoZ) du même jour. Il n'a pas voulu
donner de détail sur l'enquête ouverte jeudi.  Il s'agit d'une infraction à
l'article 259 du Code pénal, qui réprime l'incitation publique au crime ou à
la violence. Ce délit est puni d'amende ou d'emprisonnement jusqu'à trois
ans. Un suspect a été entendu par la police: il s'agit d'un employé de banque
de 26 ans de Winterthour.
</TX>
<TX>
Le jeune homme a déclaré à la "WoZ" qu'il avait ajouté des précisions au
tract avant de l'envoyer à des connaissances. Il avait par exemple joint une
lettre fixant la date du "tir aux dealers" à la St-Sylvestre. La lettre
contient aussi un croquis exact de la gare désaffectée du Letten.
</TX>
<ST>
Membre de l'UDC
</ST>
<TX>
L'employé de banque est membre de l'UDC de Winterthour. La direction du parti
songe actuellement à exclure le jeune homme. Le Ministère public de la
Confédération a aussi eu connaissance du tract. Il a alors demandé aux
services de police du canton de Zurich d'éclaircir l'affaire.
</TX>
</DOC>
