<DOC>
<DOCID>ATS.950113.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.950113.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950113
</DT>
<PT>
153200
</PT>
<SC>
bsf099 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sta jus ecph
</DE>
<AU>
ba sh
</AU>
<KW>
suisse acquisition immeubles etrangers 1993
</KW>
<TI>
Acquisition d'immeubles par des étrangers en 1993 Forte augmentation des
autorisations délivrées.
</TI>
<LD>
Berne, 13 jan (ats) En 1993, 2040 autorisations ont été délivrées à des
étrangers pour l'acquisition d'immeubles en Suisse, soit 11 % de plus qu'en
1992. Les ventes effectives d'immeubles n'ont été que de 1137, soit 4,5 % de
moins. En outre, 308 immeubles sont retournés en mains suisses.
</LD>
<TX>
En 1993, les cantons ont accordé au total 2040 autorisations, contre 1833 en
1992, relève vendredi la "Vie économique", une publication du Département
fédéral de l'économie publique. 1246 autorisations concernaient des logements
de vacances (+3,6 %).
</TX>
<TX>
La demande pour les résidences principales était en forte hausse: 480
autorisations en 1993, soit 37% de plus qu'en 1992. L'acquisition
d'établissements stables (entreprises industrielles, commerciales ou
fournissant des prestations de services) est aussi en légère hausse.  Leur
nombre a atteint 232 (+ 10 %).
</TX>
<ST>
1137 ventes effectives
</ST>
<TX>
Sur l'ensemble des autorisations délivrées, le Valais en a octroyé 556 (567
en 1992), le Tessin 351 (358), les Grisons 280 (213), Vaud 204 (216) et le
canton de Berne 112 (58). L'augmentation s'explique souvent par un certain
assouplissement des restrictions communales relatives aux logements de
vacances notamment, selon la "Vie économique".
</TX>
<TX>
Sur les 2040 autorisations délivrées, seules 1137 ont été utilisées (1189 en
1992). Les autorisations accordées ne se traduisent en effet pas toutes la
même année par des transferts immobiliers inscrits au registre foncier. La
chance que les autorisations délivrées soient utilisées les années suivantes
est relativement faible, selon Christophe Bandli, chef de la section
acquisition d'immeubles par des personnes à l'étranger, à l'Office fédéral de
la justice.
</TX>
<ST>
308 rachats
</ST>
<TX>
La répartition des transferts de propriété par nationalité ne s'est guère
modifiée ces dernières années. Pour 1993, la plupart des acquéreurs étaient
toujours des ressortissants des pays membres de l'Union européenne. Les
Allemands viennent en tête (474) suivis des Italiens (205), des Français (73)
et des Hollandais (60).
</TX>
<TX>
Outre les immeubles acquis par les étrangers, 308 sont retournés en mains
suisses, soit moins qu'en 1992 (330). En 1989, il y avait encore eu 808
rachats. Cette diminution importante découle de la précarité de l'économie
helvétique, selon la "Vie économique".
</TX>
</DOC>
