<DOC>
<DOCID>ATS.951207.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.951207.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2317
</LE>
<DT>
951207
</DT>
<PT>
164801
</PT>
<RT>
114456
</RT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf068
</RF>
<DE>
c7egy par vot
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
egypte élections 2e tour résultats dév
</KW>
<TI>

Second tour des élections législatives en Egypte large victoire du
parti de Hosni Moubarak


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Le Caire, 7 déc (ats/afp/reuter) Le second tour des élections
législatives égyptiennes, mercredi, a confirmé la mainmise du Parti
national démocratique (PND) du président Hosni Moubarak, qui
remporte 317 des 444 sièges à pourvoir. L'opposition a remporté une
douzaine de sièges. Le scrutin a été marqué par des irrégularités
et des violences.



</LD>
<TX>
Une trentaine personnes ont été tuées durant les deux tours.
Cent quatorze "indépendants" - pour la plupart des proches du PND -
et 13 représentants de l'opposition ont été élus. Le parti libéral
Wafd, qui n'avait gagné aucun siège au premier tour, il y a une
semaine, est le parti d'opposition qui arrive en tête avec six
députés élus, contre cinq au mouvement de gauche Tagammu et un
chacun pour les nasseristes et les Frères musulmans.

</TX>
<ST>
Résultats pas acquis

</ST>
<TX>
Il s'agit de la plus faible représentation de l'opposition au
Parlement depuis 1979, date des premières élections véritablement
multipartites en Egypte. L'opposition accuse depuis des semaines le
PND d'avoir cherché à influer de manière grossière sur les
électeurs.

</TX>
<TX>
Sa presse, à l'instar du journal islamisant Al Ahrar, écrit que
"la Démocratie a reçu (hier) le coup de grâce". Al Wafd, organe du
parti du même nom, note pour sa part que le gouvernement fait comme
s'il ignorait que la plupart des résultats du premier tour sont
contestés devant la Justice et ne sont donc pas acquis.

</TX>
<TX>
L'Organisation égyptienne des droits de l'Homme (OEDH) a réclamé
l'annulation pure et simple du scrutin. Si le Premier ministre Atef
Sedki a déclaré à la presse que le scrutin de mercredi était
"propre à 100 %", le ministère de l'Intérieur, organisateur des
élections, a reconnu que des fraudes avaient été orchestrées tant
par le PND que par l'opposition.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
La dépêche a entièrement été remaniée
</TB>
</DOC>
