<DOC>
<DOCID>ATS.941106.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.941106.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941106
</DT>
<PT>
103100
</PT>
<SC>
bsf019 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6tas vot
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
tadjikistan elections presidentielle dev
</KW>
<TI>
Election présidentielle sous contrôle policier au Tadjikistan Plus de 26 % de
participation à 12h00 développement.
</TI>
<LD>
Douchanbe, 6 nov (ats/afp) Plus de 26 % des électeurs tadjiks avaient
participé dimanche à 12h00 locales à l'élection présidentielle. Des contrôles
policiers et militaires renforcés ont été mis en place à Douchanbe, la
capitale, suite à une série d'explosions criminelles vendredi.
</LD>
<TX>
En tout, 2,67 millions d'électeurs sont appelés à choisir leur président,
dans ce petit Etat ex-soviétique d'Asie centrale meurtri par la guerre civile
et à l'économie ravagée. Le scrutin oppose l'actuel chef de l'Etat, le
néocommuniste Emomali Rakhmonov, à l'ancien premier ministre Abdoumalik
Abdoulladjanov. Ce dernier est partisan d'une réconciliation avec
l'opposition armée islamique réfugiée en Afghanistan.
</TX>
<TX>
Plusieurs explosions criminelles vendredi dans des bâtiments officiels de
Douchanbe ont incité le gouvernement à renforcer les contrôles de sécurité.
Le siège de la télévision, la poste et les installations jugées stratégiques
sont notamment gardés "pour prévenir tout acte terroriste".
</TX>
<ST>
Echec d'un échange de prisonniers
</ST>
<TX>
Un accord prévoyait l'échange samedi, près de la frontière afghane, de 27
prisonniers politiques détenus par Douchanbe contre 27 militaires tadjiks
capturés par l'opposition. Cet échange a échoué.
</TX>
<TX>
Le ministre tadjik des Affaires étrangères Rachid Alimov a déclaré que les
représentants de l'opposition n'étaient pas venus au rendez- vous. Vendredi,
un des leaders de l'opposition islamique, avait déclaré que l'opposition
était prête à reprendre les combats si l'échange des prisonniers n'avait pas
lieu.
</TX>
<ST>
Dizaines de milliers de morts
</ST>
<TX>
Plusieurs dizaines de milliers de personnes ont péri au Tadjikistan, la plus
pauvre des anciennes républiques soviétiques, lors de la guerre civile.
Celle-ci s'est achevée fin 1992 par la victoire de forces communistes sur une
coalition islamo-démocrate.
</TX>
<TX>
Plusieurs milliers de combattants islamistes sont depuis réfugiés en
Afghanistan. Ils ont multiplié les incursions militaires, jusqu'à l'entrée en
vigueur le 20 octobre d'un fragile cessez-le-feu.
</TX>
<ST>
Critères d'équité pas respectés
</ST>
<TX>
le Conseil de l'Europe et la Conférence pour la sécurité et la coopération en
Europe (CSCE) ont refusé d'envoyer des observateurs sur place. Ils ont jugé
que les critères d'équité du scrutin n'étaient pas respectés.
</TX>
<TX>
Seuls une vingtaine d'observateurs indépendants, venus d'autres pays de la
Communauté des Etats indépendants (CEI), veilleront à la régularité du
scrutin. Les bureaux de vote, ouverts à 06h00 locales (02h00 suisses),
fermeront à 20h00. Les résultats devraient être annoncés lundi.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
