<DOC>
<DOCID>ATS.950614.0128</DOCID>
<DOCNO>ATS.950614.0128</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950614
</DT>
<PT>
181700
</PT>
<SC>
bsf166 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge c1 c3cub c4fra jus fin kul
</DE>
<AU>
hb fp
</AU>
<KW>
geneve procès polo audience accusé témoins
</KW>
<TI>
Procès Roberto Polo à Genève: interrogatoire de l'accusé.
</TI>
<LD>
Genève, 14 juin (ats) Troisième jour d'audience mercredi au procès de Roberto
Polo. Les jurés de la Cour d'assises de Genève ont assisté à l'interrogatoire
du financier et collectionneur d'art américano- cubain. Celui-ci conteste
avoir détourné cent millions de francs.  Réquisitoire et plaidoiries sont
attendus jeudi, et le jugement vendredi.
</LD>
<TX>
Roberto Polo a affirmé avoir investi l'argent de ses clients dans l'art, avec
leur accord. Les plaignants lui ont confié la gestion de leur patrimoine
uniquement en raison de sa parfaite connaissance du marché de l'art, a
expliqué l'homme d'affaires. "Mes clients m'avaient donné un pouvoir de
gestion discrétionnaire", a-t-il précisé.
</TX>
<ST>
Commandeur des Arts et des Lettres
</ST>
<TX>
Plusieurs témoins ont également été entendus au cours de cette audience. Un
conservateur du Musée du Louvre, un antiquaire parisien et un spécialiste en
pierres précieuses ont vanté les connaissances de l'accusé. Il a un "oeil
exceptionnel, digne des plus grands experts", a déclaré l'un d'eux. En 1988,
Roberto Polo a été nommé commandeur des Arts et des Lettres par François
Léotard, alors ministre français de la culture, a indiqué un témoin.
</TX>
<TX>
Armando Valladarès, ancien ambassadeur des Etats-Unis auprès de la Commission
des droits de l'homme de l'ONU, a témoigné en faveur de Roberto Polo.
D'origine cubaine comme l'accusé, le témoin a été détenu pendant 22 ans à
Cuba. Il a constitué un comité de soutien en faveur de son compatriote.
</TX>
<ST>
Calvaire d'une famille
</ST>
<TX>
Enfin, la mère de Roberto Polo a décrit le calvaire enduré par la famille
depuis l'arrestation de son fils. "Il a perdu ce qu'il y a de plus cher dans
la vie: la liberté", a-t-elle déclaré entre deux sanglots. L'accusé a versé
quelques larmes pendant la déposition de sa mère. Il sera fixé sur son sort
vendredi. Ses avocats, ainsi que le procureur, s'exprimeront jeudi.
</TX>
</DOC>
