<DOC>
<DOCID>ATS.951222.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.951222.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1903
</LE>
<DT>
951222
</DT>
<PT>
114733
</PT>
<RT>
031523
</RT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ire c4uk mil jus
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
irlande pas libération anticipée 10 ira
</KW>
<TI>
Le gouvernement irlandais renonce à libérer des membres de l'IRA
</TI>
<LD>
Dublin, 22 déc (ats/afp/reuter) L'Irlande a renoncé à procéder à la
libération anticipée de dix membres de l'IRA. Dublin manifeste ainsi sa
réprobation face à une série d'assassinats perpétrés en dépit des efforts
déployés pour établir une paix durable en Irlande du Nord.  Le Sinn Fein, la
branche politique des Républicains irlandais, a protesté.
</LD>
<TX>
Les dix membres de l'Armée républicaine irlandaise (IRA) emprisonnés ne
bénéficieront que d'une permission pour Noël, a déclaré jeudi un responsable.
Cette décision est liée aux deux assassinats perpétrés en l'espace de 24
heures cette semaine à Belfast, a-t-il confirmé.  Les services de sécurité
britanniques imputent ces meurtres et trois autres perpétrés cette année à
l'IRA. Ils auraient tous visé le milieu de Belfast.
</TX>
<TX>
Le Sinn Fein, la branche politique de l'IRA, a violemment réagi à la décision
gouvernementale. "Il n'y a aucune logique dans cette décision", a déploré Pat
Doherty, vice-président du Sinn Fein, à la radio irlandaise. "Je ne vois
toujours pas de lien entre les fusillades de Belfast et la punition de
prisonniers républicains et de leurs familles."
</TX>
<TX>
Dans le cadre du processus de paix en Irlande du Nord, Dublin devait procéder
à la mise en liberté définitive d'une dizaine de membres du mouvement
nationaliste armé le 25 décembre. Les premiers ministres irlandais et
britanniques, John Bruton et John Major, se sont rencontrés plus tôt dans la
journée à Dublin. Ils se sont félicités des progrès "par étapes" réalisés et
ont exprimé leur détermination à poursuivre sur cette lancée.
</TX>
</DOC>
