<DOC>
<DOCID>ATS.950624.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.950624.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950624
</DT>
<PT>
185200
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge c1 c9jpn ecpi
</DE>
<AU>
mf ni
</AU>
<KW>
ge usa japon automobile synthese
</KW>
<TI>
Contentieux automobile - MM. Kantor et Hashimoto lundi à Genève Pas de
progrès apparents lors des négociations de samedi synthèse
</TI>
<LD>
Genève, 24 juin (ats) Japonais et Américains ont interrompu samedi après-midi
leurs pourparlers pour tenter de résoudre leur différend automobile, sans
grands progrès apparents. Le représentant américain au commerce Mickey Kantor
et le ministre du commerce extérieur japonais, Ryaturo Hashimoto, viendront à
Genève lundi.
</LD>
<TX>
MM. Kantor et Hashimoto doivent se rencontrer lundi soir. Depuis jeudi, les
négociations se déroulent au niveau vice-ministériel.  Samedi, à l'issue
d'une nouvelle série de pourparlers, Ira Shapiro, membre de l'US Trade
Representative (USTR), a déclaré que sur les grandes questions, les positions
restaient très éloignées.
</TX>
<TX>
Yoshiro Sakamoto, vice-ministre japonais du commerce, a pour sa part indiqué
que tout sera fait pour parvenir à un accord dans les négociations au niveau
vice-ministériel. Les questions sur lesquelles les deux parties
n'arriveraient pas à s'entendre seront inclues dans les discussions entre MM.
Kantor et Hashimoto.
</TX>
<ST>
Le spectre des sanctions
</ST>
<TX>
Si aucun accord sur une amélioration de l'ouverture du marché automobile
japonais à la concurrence étrangère n'est trouvé avant le 28 juin, les
sanctions brandies par Washington contre Tokyo entreront en vigueur. Treize
modèles de voitures japonaises seront frappés d'une surtaxe de 100 %, les
rendant ainsi invendables.
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis demandent notamment une augmentation du nombre de
concessionnaires vendant des voitures américaines au Japon et une
dérégulation du système nippon d'inspection des véhicules. Ils réclament
aussi que les constructeurs japonais accroissent leurs achats de pièces
détachées automobiles américaines, au Japon et aux Etats-Unis.
</TX>
<ST>
Clarification des positions
</ST>
<TX>
Les rencontres successives entre M. Sakamoto et le sous-secrétaire américain
au commerce Jeffrey Garten, jeudi et vendredi, n'ont apparemment pas débouché
sur de grands progrès.  Elles ont toutefois été intensives et ont permis de
clarifier la positions respectives des Japonais et des Américains dans ce
conflit, ont noté samedi les deux vice-ministres.
</TX>
<TX>
M. Garten a ajouté que l'objectif des Etats-Unis a toujours été de trouver
une solution à l'amiable dans le contentieux automobile qui les opposent à
Tokyo. La rencontre entre MM. Kantor et Hashimoto traduit la volonté affichée
des deux gouvernements de faire le maximum pour régler ce différend de façon
négociée.
</TX>
<ST>
Pas de résultat à l'OMC
</ST>
<TX>
Par ailleurs, les consultations qui se sont déroulées dans le cadre de
l'Organisation mondiale du commerce (OMC) sur la légalité des menaces de
sanctions américaines se sont terminées vendredi sans résultat. Tokyo avait
demandé en vain à Washington la levée de ses mesures punitives, qu'il
estimait contraires aux règles de l'OMC.
</TX>
</DOC>
