<DOC>
<DOCID>ATS.940525.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.940525.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940525
</DT>
<PT>
175400
</PT>
<SC>
bsf160 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ju par jus be
</DE>
<AU>
me ba ll po
</AU>
<KW>
ju parlement accord berne-jura 2e developp
</KW>
<TI>
Accord entre la Confédération et les cantons de Berne et du Jura Ratification
par le Parlement jurassien 2e développement.
</TI>
<LD>
Delémont, 25 mai (ats) Le Parlement jurassien a ratifié mercredi par 47 voix
contre quatre et huit abstentions l'accord du 25 mars entre la Confédération
et les cantons de Berne et du Jura. L'arrêté adopté prévoit
l'institutionnalisation du dialogue, la création d'une assemblée
interjurassienne et rend "sans effet" la loi "Unir". Il est soumis au
référendum facultatif.
</LD>
<TX>
Le débat a été animé et a duré plus de trois heures. Les députés ont souligné
la nécessité d'institutionnaliser le dialogue entre le Jura et le Jura
bernois. Seuls les élus proches du Mouvement autonomiste jurassien (MAJ) et
les observateurs de Vellerat et Moutier (BE) ont refusé de ratifier l'accord,
notamment en raison de la reconnaissance par le Jura des frontières issues du
plébiscite de mars 1975.
</TX>
<ST>
Regret des socialistes
</ST>
<TX>
Les socialistes (PS) ont regretté la précipitation du gouvernement à
soumettre l'accord à ratification. Ils auraient préféré disposer de plus de
temps pour étudier l'accord et ses conséquences. C'est "un pas dans la bonne
direction", mais l'accord s'éloigne parfois trop des conclusions du rapport
de la commission consultative Widmer.
</TX>
<TX>
Pour les démocrates-chrétiens (PDC), les concessions consenties par le Jura
dans l'accord "ne sont pas des renoncements". La loi "Unir" est suspendue et
non abrogée. La réunification du Jura se fera par le rétablissement des liens
entre le Jura et le Jura bernois, a souligné un député PDC.
</TX>
<TX>
Les chrétiens-sociaux (PCSI) estiment que l'assemblée interjurassienne
marquera une nouvelle étape après 20 ans de stagnation dans la question
jurassienne. Si l'assemblée n'obtient pas de résultat dans les deux ans, la
délégation jurassienne devra se retirer et la loi "Unir" reprendre ses
effets, estime le PCSI.
</TX>
<ST>
Libéraux-radicaux satisfaits
</ST>
<TX>
Les libéraux-radicaux (PLR) soulignent que la création de l'assemblée
interjurassienne est "un énorme bond en avant" et qu'elle contribuera à
rétablir le dialogue de part et d'autre de la frontière. La suspension de la
loi "Unir" ne porte pas préjudice à la volonté de réunification.
</TX>
<TX>
L'accord n'a pas pour but de consacrer définitivement la frontière issue des
plébiscites de 1975, a souligné Jean-Pierre Beuret, président du
gouvernement. L'objectif prioritaire est de résoudre le conflit jurassien et
déboucher sur un véritable projet pour la région jurassienne. Pour le
gouvernement, seul le dialogue permettra d'aboutir à terme à la réunification
"qui reste son objectif prioritaire".
</TX>
<ST>
Proposition rejetée
</ST>
<TX>
Le parlement a rejeté une proposition du député Roger Jardin (radical
réformiste) demandant à soumettre deux arrêtés au vote populaire, l'un
portant sur la création de l'assemblée interjurassienne, l'autre sur la
reconnaissance des frontières du Jura bernois. Il a également refusé une
proposition socialiste demandant que le parlement se prononce sur le rapport
d'activités de la future assemblée interjurassienne.
</TX>
<TX>
L'observateur de la ville de Moutier, Philippe Zuber, a dit avoir "le coeur
gros", car "le Jura abandonne la réunification sans le dire ". "C'est un coup
de poignard dans le dos", qui met en danger la majorité autonomiste en ville
de Moutier, a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
"Une renonciation"
</ST>
<TX>
Pour Pierre-André Comte, maire de Vellerat et secrétaire général du MAJ,
l'accord du 25 mars est une "renonciation". La reconnaissance de la frontière
actuelle est inacceptable. L'assemblée n'aura aucune compétence, a-t-il
ajouté. Le MAJ avait invité les députés à soumettre deux objets au vote
populaire, comme l'a demandé le député Jardin.
</TX>
<TX>
A leur arrivée au parlement, les députés ont été accueillis par quelques
membres du groupe Bélier qui portaient des casques bleus et des badges sur
lesquels on pouvait lire "observateurs". Une dizaine de membres de
l'Association féminine pour la défense du Jura, mouvement proche du MAJ, ont
distribué aux députés un trac leur recommandant de rejeter l'accord du 25
mars.
</TX>
<ST>
Le MAJ critique
</ST>
<TX>
En cas de vote consécutif à un éventuel référendum, le débat sera "truqué", a
critiqué le MAJ dans un communiqué. En effet, la population ne pourrait
émettre qu'un avis sur deux problèmes distincts: l'assemblée interjurassienne
et la reconnaissance de la frontière bernoise. L'enjeu étant "faussé dès le
départ", le MAJ ne va dès lors pas participer à une récolte de signatures.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La nouvelle a été complétée par la réaction du MAJ
(dernier paragraphe).
</TX>
</DOC>
