<DOC>
<DOCID>ATS.940629.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.940629.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940629
</DT>
<PT>
181500
</PT>
<SC>
bsf214 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
ecpb int parp c4 c6
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
strasbourg berd conseil europe
</KW>
<TI>
La BERD a approuvé 195 projets depuis 1991.
</TI>
<LD>
Strasbourg, 29 juin (ats/reuter) La Banque européenne pour la reconstruction
et le développement (BERD) a approuvé depuis sa création, en 1991, 195
projets. Cela équivaut à un montant global de 13,2 milliards d'écus (un écu
vaut environ 1,65 franc), a déclaré mercredi son président, Jacques de
Larosière.
</LD>
<TX>
La Banque, chargée de d'aider au redressement des économies des pays de
l'ancien bloc communiste, a approuvé elle-même 4,3 milliards d'écus (28
milliards de FF) de financements. Le reste a été apporté par d'autres
investisseurs, a précisé le président dans un discours devant l'Assemblée
parlementaire du Conseil de l'Europe. La BERD a donné son feu vert à 40
projets depuis le début de l'année, contre 91 projets pour toute l'année
1993.
</TX>
<ST>
Réponse aux critiques
</ST>
<TX>
Jacques de Larosière, qui avait succédé à Jacques Attali en juillet 1993
après une polémique sur la gestion de l'institution, a répondu aux critiques
d'un rapport du Conseil de l'Europe, chargé par convention du "contrôle"
politique de la Banque. "Si nous nous rendons compte qu'un pays ne progresse
pas vers le multipartisme et la démocratie, nous devons à certains égards
arrêter de prêter à ce pays", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Le rapport du travailliste britannique Terry Davis, membre de l'Assemblée
parlementaire du Conseil de l'Europe, s'inquiétait de la "mise en veilleuse"
de la mission politique de la Banque, prévue par ses statuts. "J'ai demandé,
dans le cadre de la réorganisation de la BERD, aux conseillers politiques de
suivre la progression des pays d'intervention vers la démocratie", a dit
Jacques de Larosière.
</TX>
<ST>
Importance de l'environnement
</ST>
<TX>
Il a également souligné l'importance de l'environnement dans l'action de la
BERD, domaine où Terry Davis notait une "impression générale d'inactivité" de
l'institution. Un projet de construction d'une usine de traitement des eaux
usées à Talinn (Estonie) sera soumis le mois prochain au conseil
d'administration, a-t-il dit.
</TX>
<TX>
La Banque va créer en Slovénie un fonds pour l'investissement en matière
d'environemment, en collaboration avec les autorités, a-t-il également
annoncé. Elle prépare en outre dans ce pays un projet de régie des eaux usées
à Maribor qui devrait aboutir en 1995. La Banque tente par ailleurs de
"favoriser la maîtrise de l'énergie" et les technologies propres dans les
projets industriels qu'elle finance, a- t-il affirmé.
</TX>
<TX>
Le président a également plaidé pour une certaine souplesse dans la règle de
répartition des financements (60 % pour le privé, pas plus de 40 % pour le
secteur public), imposée par ses statuts et source de nombreuses critiques.
"Si nous appliquons cette règle à la lettre, nous ne ferons rien dans de
nombreux pays où le secteur privé est encore embryonnaire", a-t-il estimé.
</TX>
</DOC>
