<DOC>
<DOCID>ATS.940420.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.940420.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940420
</DT>
<PT>
161700
</PT>
<SC>
bsf114 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr reg kul jus regv
</DE>
<AU>
ss po
</AU>
<KW>
fr amenagement terrains golf assouplissement
</KW>
<TI>
Implantations de terrains de golf à Fribourg Le canton assouplit sa
politique.
</TI>
<LD>
Fribourg, 20 avr (ats) Le canton de Fribourg veut assouplir sa politique en
matière d'aménagement de terrains de golf. C'est désormais la loi du marché
qui déterminera le nombre de terrains que doit compter le canton. Le Conseil
d'Etat a présenté mercredi un projet de modification du plan directeur
cantonal en la matière. Le projet prévoit aussi l'insertion d'une clause du
besoin et l'établissement de conditions d'implantation à caractère
écologique.
</LD>
<TX>
Jusqu'à présent, la loi fribourgeoise sur l'aménagement du territoire
n'autorisait que trois terrains de golf. Il en existe aujourd'hui un en
Singine et un en Gruyère. Un troisième terrain devrait s'ouvrir en juin dans
le district du Lac, mais il affiche déjà complet avec 200 membres inscrits.
</TX>
<TX>
Vu l'engouement croissant pour ce sport, le Conseil d'Etat fribourgeois a
décidé d'assouplir sa politique. "C'est la loi du marché qui décidera du
nombre de terrains que comptera le canton", a déclaré Pierre Aeby, conseiller
d'Etat directeur des travaux publics.
</TX>
<ST>
Pas de quotas
</ST>
<TX>
Le projet de modification du plan directeur cantonal renonce donc à fixer un
nombre maximal de terrains de golf. Il insiste toutefois sur la notion de
répartition géographique. Toute demande pour la création d'un nouveau terrain
de golf devra être accompagnée d'une étude d'opportunité et de faisabilité.
</TX>
<TX>
Le projet prévoit encore une série de conditions d'implantation basées
notamment sur les recommandations du WWF Suisse "pour des terrains de golf
respectueux de la nature". Le texte sera mis en consultation pendant trois
mois, jusqu'à fin juillet.
</TX>
<ST>
Second souffle
</ST>
<TX>
S'il est accepté, il devrait donner un second souffle à plusieurs projets
d'implantation dans le sud du canton. Jusqu'à présent, les projets de Broc
(18 trous), de Moléson (9 trous) et de Granges- Veveyse (18 trous) étaient
bloqués par la loi sur l'aménagement du territoire. Aujourd'hui, rien ne
devrait s'opposer à leur création, si ce n'est des problèmes naturels.
</TX>
<TX>
C'est le cas des projets de Broc et de Moléson, actuellement prévus sur des
zones protégées. Pour voir le jour, ces projets devront être déplacés dans
une zone qui ne fait pas l'objet d'une protection particulière. Par contre,
le projet d'extension du terrain de golf de Pont-la-Ville ne devrait pas
faire de l'ombre aux 18 trous de Broc, même si les deux terrains sont
proches. "Si la demande existe, les deux golfs ne sont pas incompatibles a
priori", a déclaré M. Aeby.
</TX>
</DOC>
