<DOC>
<DOCID>ATS.941111.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.941111.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941111
</DT>
<PT>
155800
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c5swi ge comt comm
</DE>
<AU>
ln az
</AU>
<KW>
geneve internationale reseau informatique
</KW>
<TI>
La Genève internationale sur réseau informatique Un nouvel outil de
promotion.
</TI>
<LD>
Genève, 11 nov (ats) Un guide électronique de la Genève internationale vient
d'entrer en service cette semaine. Selon son créateur, Jean Hertzchuch, ce
guide a d'ores et déjà un grand succès auprès des institutions
internationales, des entreprises et des particuliers.
</LD>
<TX>
Le Guide International de Genève est connecté au réseau informatique
Internet, auquel sont reliés quelque 30 millions d'utilisateurs dans le
monde. C'est la première fois que tous les renseignements sur un canton
suisse sont accessibles par Internet.
</TX>
<TX>
L'utilisateur, qu'il habite New York, Tokyo ou Genève, a le choix entre
plusieurs rubriques: organisations internationales, affaires, immobilier,
tourisme, avec adresses, numéros de téléphone et de fax.  Les auteurs du
système veulent intégrer le maximum de données, par exemple les restaurants,
hôtels, clubs, musées, expositions.
</TX>
<ST>
Un sponsor
</ST>
<TX>
Le Département genevois de l'économie publique est intéressé, car cette
banque de données multimédias offre des renseignements sur Genève à n'importe
quel utilisateur du réseau Internet dans le monde.  Ce guide électronique
peut donc devenir un nouvel outil de promotion, en reflètant la vie genevoise
à l'échelle internationale. Orgexpo, la société qui gère Palexpo, est pour
l'instant le principal sponsor de cette organisation à but non-lucratif.
</TX>
<TX>
Pour accéder à ses informations, il faut un PC, un modem ainsi qu'un accès au
réseau Internet, en Suisse par les réseaux Switch et Eunet. Le coût de la
connexion est de 25 francs par mois pour l'abonnement et environ 20 centimes
la minute, quelle que soit la distance. Jean Hertzschuch admet qu'il s'agit
d'une concurrence pour le système Videotex développé par les PTT.
</TX>
</DOC>
