<DOC>
<DOCID>ATS.951017.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.951017.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2226
</LE>
<DT>
951017
</DT>
<PT>
141552
</PT>
<RT>
135318
</RT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg ti kul jus
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil féd koller borradori ti rustici
</KW>
<TI>
Question des "rustici" au Tessin Le conseiller fédéral Koller veut protéger
ces témoins culturels
</TI>
<LD>
Berne, 17 oct (ats) Le conseiller fédéral Arnold Koller et le conseiller
d'Etat tessinois Marco Borradori sont d'accord sur la question des "rustici".
La transformation de ces habitations de montagne traditionnelles tessinoises
ne doit pas servir de prétexte à la création de maisons de vacances hors des
zones à bâtir.
</LD>
<TX>
Le chef du Département fédéral de justice et police a reçu mardi à Berne le
chef du département tessinois des constructions (DFJP).  M. Koller a raffirmé
la volonté de la Confédération de s'engager aux côtés du canton du Tessin
dans la recherche d'une solution à ses problèmes en matière d'aménagement du
territoire, a indiqué le DFJP dans un communiqué.
</TX>
<ST>
Nouvelle appréciation possible
</ST>
<TX>
Le chef du DFJP a manifesté sa compréhension pour le souci de conserver les
"rustici" proprement dits, en tant que témoins d'une culture rurale révolue.
La transformation de ces habitations de montagne ne doit être autorisée que
si elle s'avère nécessaire à la protection de ces constructions historiques
et du paysage qu'elles caractérisent. Selon toute vraisemblance, diverses
transformations pourront faire l'objet d'une nouvelle appréciation en
application du plan directeur cantonal, remanié en étroite collaboration avec
les autorités fédérales.
</TX>
<TX>
Les constructions qui constituent de nouveaux bâtiments et ne contribuent pas
à la conservation d'éléments du patrimoine culturel ne bénéficieront en
revanche pas d'un réexamen. Il s'agit de cas similaires à celui de Ronco,
au-dessus d'Ascona, où la démolition d'un "rustico" transformé en maison
d'habitation est en cours.
</TX>
<TX>
MM. Koller et Borradori ont réaffirmé leur intention de poursuivre la
collaboration entamée depuis plus d'une année dans le cadre d'un groupe de
travail entre la Confédération et le Tessin.  L'objectif est d'apporter à la
question des "rustici" une réponse conforme au droit en vigueur.
</TX>
</DOC>
