<DOC>
<DOCID>ATS.940703.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.940703.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940703
</DT>
<PT>
175000
</PT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
be fin vot
</DE>
<AU>
ht pi wi
</AU>
<KW>
berne budget 1994 troisième rejet 2e develop
</KW>
<TI>
Budget de la ville de Berne rejeté pour le troisième fois Le canton
interviendra pour imposer un budget 2e développement.
</TI>
<LD>
Berne, 3 juil (ats) Les citoyennes et citoyens de la ville de Berne ont
rejeté dimanche pour la troisième fois et à une majorité de près de 58 % le
budget municipal 1994 qui leur était soumis. Après analyse des finances
communales, le canton va maintenant intervenir pour imposer à la ville
fédérale son budget.
</LD>
<TX>
Avec une participation 29,5 %, ce budget a été refusé par 15 242 voix
d'opposition contre 11 113 oui (42,17 %). La proportion d'approbations est
ainsi encore inférieure à celles des deux précédents votes, le 28 novembre
1993 et le 17 avril dernier, où la participation toutefois avait été plus
élevée.
</TX>
<ST>
Situation financière tendue
</ST>
<TX>
La majorité rose-verte de l'exécutif municipal ne voulait pas renoncer à une
hausse d'impôt. Elle figurait aussi dans le troisième projet de budget soumis
aux urnes ce week-end, qui prévoyait un déficit de 79,5 millions, soit 11,5
millions de moins que le précédent. Les opposants estimaient que les mesures
d'économie étaient encore insuffisantes.
</TX>
<TX>
La quotité d'impôt proposée était inchangée par rapport à la votation du 17
avril. Le maintien de la hausse de 2,2 à 2,3 était indispensable, selon la
directrice des finances, Thérèse Frösch (Alliance verte). Les comptes 1993 de
la ville avaient bouclé avec un déficit de 46,9 millions de francs. Pour 1996
et 1997, le canton exige de la ville de Berne des comptes équilibrés et, dès
1998, le remboursement des déficits accumulés.
</TX>
<TX>
Parmi les facteurs avancés pour la mauvaise situation financière de Berne
figurait notamment le fort taux de chômage. Cette année, l'aide sociale
devrait dépasser de 23,8 millions de francs celle dispensée en 1993, soit
plus d'un dixième de quotité d'impôt.
</TX>
<ST>
La parole au canton
</ST>
<TX>
Le 17 avril, Berne avait rejeté pour la deuxième fois le budget municipal
1994 à une majorité de 55 % (participation 40,1 %). En novembre dernier,
citoyennes et citoyens avaient refusé le passage à une quotité d'impôt de 2,2
à 2,4 % à une majorité de 55,6% (participation 48,9 %) la première mouture du
budget 1994, qui prévoyait d'augmenter la quotité d'impôt de 2,2 à 2,4.
</TX>
<TX>
Vers la mi-septembre, le Conseil d'Etat bernois fixera un budget et une
réglementation fiscale pour la capitale cantonale. Selon l'Office
d'information du canton (OID), la base légale sera fournie par la loi
cantonale sur les finances communales. Elle prévoit notamment que ces
finances doivent être à équilibrées à moyennne échaéance. Il y a deux ans,
après un triple rejet dans la commune de Worb, le canton décidait une
augmentation d'un dixième de quotité d'impôt, suivant l'exécutif communal.
</TX>
<ST>
Réactions
</ST>
<TX>
Tant le président de la ville Klaus Baumgartner que la directrice des
finances Thérèse Frösch ont estimé que la décision populaire de ce week-end
ne faisait que des perdants: municipalité, partis et population. Le comité
bourgeois d'opposition au budget, de son côté, a pris connaisssance avec
satisfaction du verdict des urnes, qui prouve à ses yeux que la majorité ne
se laisse pas berner par les tentatives des partis rose-verts de faire à tout
prix passer leurs vues.
</TX>
<TX>
Le conseiller national bernois Peter Jenni, président des automobilistes
bernois, a demandé la démission de Thérèse Frösch.  Elle n'est plus
"supportable" en tant que responsable des finances, a indiqué M. Jenni dans
un communiqué. La votation a montré que la population perdait de plus en plus
confiance en Mme Frösch et ses collègues de l'exécutif, a-t-il estimé.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le bsf061 a été complété avec la position de Peter
Jenni. Le dernier paragraphe est nouveau.
</TX>
</DOC>
