<DOC>
<DOCID>ATS.940430.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.940430.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940430
</DT>
<PT>
150300
</PT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4spa jus
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
espagne affaire roldan demission developpeme
</KW>
<TI>
Affaire Roldan Le ministre espagnol de l'intérieur a présenté sa démission
développement.
</TI>
<LD>
Madrid, 30 avr (ats/reuter) Le ministre espagnol de l'intérieur Antonio
Asuncion a annoncé samedi qu'il avait présenté sa démission au premier
ministre Felipe Gonzalez. L'offre de démission de M. Asuncion intervient à la
suite de la disparition de l'ancien chef de la Garde civile, Luis Roldan,
contre lequel pèsent des accusations de corruption.
</LD>
<TX>
Luis Roldan, le premier civil à diriger l'institution, a disparu après
l'émission d'un mandat d'arrêt contre lui. Il est accusé d'avoir utilisé des
fonds destinés à la Garde civile à des fins personelles pendant les sept
années qu'il a passé à la tête de l'institution. Il devait comparaître
vendredi devant un juge pour la remise de son passeport. Mais il s'est fait
représenter par son épouse. Celle-ci affirme que Roldan n'est pas en fuite
mais simplement déprimé. Son avocat lui a demandé de se constituer
prisonnier.
</TX>
<TX>
"J'assume mes responsabilités politiques et j'ai présenté verbalement ma
démission au président du gouvernement", a pour sa part déclaré le ministre
de l'intérieur Antonio Asuncion. Le premier ministre y "répondra en temps
utile", a-t-il ajouté. M. Asuncion, en poste depuis cinq mois, a ajouté au
cours d'une conférence de presse qu'il s'attendait à ce que M. Gonzalez
accepte son offre de démission, à moins que Roldan soit arrêté dans les jours
qui viennent.
</TX>
<TX>
Roldan est la deuxième personnalité gouvernementale inpliquée dans une grave
affaire de corruption au cours des deux derniers mois.  L'ancien gouverneur
de la Banque d'Espagne Mariano Rubio fait l'objet d'une enquête pour fraude
fiscale et activités boursières illicites.  Les deux affaires ont ebranlé
Felipe Gonzalez et des députés de l'opposition ont réclamé sa démission.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: nouvelle version par rapèport à la version précédente
(bsf036).
</TX>
</DOC>
