<DOC>
<DOCID>ATS.940330.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.940330.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940330
</DT>
<PT>
214700
</PT>
<SC>
bsf207 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita vot reg
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
italie berlusconi bossi
</KW>
<TI>
Silvio Berlusconi a rencontré Umberto Bossi La voie semble libre pour la
présidence du Conseil développememt.
</TI>
<LD>
Milan, 30 mars (ats/afp/reuter) Silvio Berlusconi a déclaré mercredi que la
voie semblait libre pour qu'il prenne la tête d'un gouvernement comprenant
fédéralistes et néo-fascistes. Il s'est exprimé ainsi à l'issue d'un
entretien avec son allié de la Ligue du Nord, Umberto Bossi.
</LD>
<TX>
Après la victoire de la droite aux législatives, Umberto Bossi, bien que
membre de l'Alliance de la liberté regroupée autour de Berlusconi, avait
estimé que le magnat de l'audiovisuel ne pouvait devenir président du Conseil
compte tenu de ses énormes intérêts économiques. Prié de dire à l'issue de la
rencontre si les réserves de M. Bossi étaient levées, Silvio Berlusconi a
répondu: "Je crois que c'était la conclusion de notre rencontre."
</TX>
<ST>
"Logique"
</ST>
<TX>
Il appartient au président de la République, Oscar Luigi Scalfaro, de nommer
le chef du gouvernement. M. Berlusconi a jugé "logique" que le chef de l'Etat
le choisisse, dans la mesure où son mouvement Forza Italia est le premier
parti d'Italie. "Il y a une alliance électorale. Au sein de cette alliance,
un parti est le plus fort et je suis le dirigeant de ce parti", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
M. Berlusconi a ajouté que les néo-fascistes entreraient dans son
gouvernement. Le dirigeant néo-fasciste Gianfranco Fini a déjà apporté son
soutien à la candidature de M. Berlusconi à la présidence du Conseil.
</TX>
<ST>
Programme commun
</ST>
<TX>
Umberto Bossi a déclaré pour sa part: "Si tout se passe comme prévu, nous
serons rapidement en mesure de donner au pays un gouvernement. Mais avant, il
faut savoir véritablement s'il y a possibilité d'avoir un programme commun".
Un problème devra être réglé entre la Ligue du Nord, farouchement
fédéraliste, et l'Alliance nationale de Gianfranco Fini, qui veut un
gouvernement central fort.
</TX>
<TX>
Francesco Speroni, président du groupe sénatorial de la Ligue, a réitéré
mercredi les réserves de son mouvement à l'égard de l'Alliance nationale.
"Les néo-fascistes veulent entrer au gouvernement à n'importe quel prix parce
qu'ils ont attendu 50 ans.  Nous ne voulons pas seulement des portefeuilles.
Ce qui nous intéresse, c'est le fédéralisme", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Une nouvelle rencontre doit avoir lieu vendredi entre MM.  Berlusconi et
Bossi à Milan. A cette occasion l'organigramme du futur gouvernement sera
discuté, a déclaré de son côté le numéro deux de la Ligue, Roberto Maroni.
</TX>
</DOC>
