<DOC>
<DOCID>ATS.940128.0154</DOCID>
<DOCNO>ATS.940128.0154</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940128
</DT>
<PT>
064500
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3gua vot
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
guatemala referendum avant-papier
</KW>
<TI>
Référendum constitutionnel dimanche au Guatemala Un scrutin sur fond de crise
politique avant-papier.
</TI>
<LD>
Guatemala, 28 jan (ats/afp) Le référendum organisé dimanche au Guatemala sur
des réformes constitutionnelles semble assuré de recueillir une majorité de
"oui". Cependant, la victoire recherchée par le président Ramiro de Leon pour
renforcer son pouvoir face à une classe politique discréditée pourrait n'être
qu'un trompe-l'oeil.
</LD>
<TX>
Après une campagne rendue morne par la faiblesse des partisans du "non" et la
complexité des amendements à la Constitution que bien peu des 3,7 millions
d'électeurs inscrits connaissent, tous les sondages donnent un net avantage
au "oui" (63 % des suffrages exprimés, selon certains). Ils indiquent
également une très forte tendance à l'absentionnisme, qui pourrait dépasser
les 60 %.
</TX>
<TX>
Les 43 articles de révision constitutionnelle, fruit d'un accord entre
l'exécutif et le législatif plongés l'année dernière dans une âpre guerre
politique, visent, selon le président, à mettre fin à la crise
institutionnelle et à servir de base à une réforme de fond de l'Etat.
</TX>
<TX>
Les articles les plus importants concernent la réduction du mandat
présidentiel et des députés à 4 ans, au lieu de 5 actuellement, la diminution
du nombre des députés qui seraient entre 90 et 100 (le nombre n'a pas encore
été fixé) contre 116, et le renforcement du nombre des juges de la Cour
suprême de justice. Ceux-ci passeraient de 9 à 13 membres et seraient
dorénavant élus et non plus désignés par le pouvoir.
</TX>
<ST>
Gestation difficile
</ST>
<TX>
Ce référendum, qui a connu une gestation difficile, a pour origine la
querelle entre les députés et le chef de l'Etat qui dénonce la "corruption"
rampante au sein du parlement et de la Cour suprême.  Pour sortir de
l'impasse, M. de Leon, élu par ce même parlement en juin dernier à la suite
de l'échec du "coup d'Etat civil" fomenté le 25 mai par le président d'alors,
Jorge Serrano, avait tout d'abord tenté de forcer la démission des députés en
organisant un référendum, prévu intitialement le 28 novembre dernier.
</TX>
<TX>
A la suite de péripéties judiciaires portant sur la constitutionalité ou non
d'un tel suffrage, le président avait finalement accepté de négocier, sous la
houlette de l'Eglise catholique, avec les parlementaires. L'accord, conclu le
16 novembre, rendait caduc le référendum du 28 novembre.
</TX>
<TX>
Si le "oui" l'emporte dimanche, des élections législatives anticipées
devraient se dérouler cette année, à une date non encore fixée. M. de Leon
aura-t-il pour autant gagné sa bataille contre la corruption? Beaucoup en
doutent, car il est fort probable que la plupart des députés sortants
pourront retrouver leur siège.
</TX>
</DOC>
