<DOC>
<DOCID>ATS.940729.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.940729.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940729
</DT>
<PT>
154900
</PT>
<SC>
bsf111 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpc fin c6rus
</DE>
<AU>
po
</AU>
<KW>
russie fonds mmm faillite dev
</KW>
<TI>
Fonds russe de placement au bord de la faillite Bourse de Moscou prise
d'assaut par les actionnaires développement.
</TI>
<LD>
Moscou, 29 juil (ats/afp/reuter) Le premier fonds russe d'investissement, la
société MMM, est au bord de la faillite. Il a annoncé vendredi avoir réduit
de 125 fois le cours de son action. Des milliers d'actionnaires russes ont
pris d'assaut la Bourse de Moscou pour vendre leurs participations au fonds.
</LD>
<TX>
A l'ouverture, le titre se traitait à 55 000 roubles (moins de 30 dollars),
pour ensuite chuter à 5000. Il est remonté à 8000 roubles avant de tomber à
nouveau. La veille, MMM s'était engagé à racheter ses titres 125 000 roubles
l'unité.
</TX>
<TX>
De nombreux petits porteurs se sont bousculés à l'extérieur du bâtiment de la
Bourse de Moscou, brisant des vitres. "Il y a des milliers et des milliers de
personnes ici. Ils cassent les vitres", a déclaré le responsable de la
corbeille.
</TX>
<TX>
Le cours a commencé à chuter mercredi après l'annonce par MMM de la
suspension de son programme de rachat d'actions, créant ainsi le plus grand
scandale financier jamais connu en Russie. MMM est notamment l'un des plus
importants annonceurs à la télévision russe.
</TX>
<ST>
Cohue devant le siège de MMM
</ST>
<TX>
Des milliers de porteurs, alertés par des avertissements publics et officiels
sur l'état de santé de l'entreprise, ont par ailleurs commencé à faire la
queue devant le siège de MMM à Moscou pour vendre leurs actions. MMM a dû
suspendre le rachat des titres dans les bureaux où la sécurité n'était plus
assurée.
</TX>
<TX>
A l'extérieur, devant le siège de MMM, les premières places de la file
d'attente se vendent plusieurs millions de roubles (des milliers de dollars),
rapporte l'agence de presse Itar-Tass.
</TX>
<TX>
MMM a démenti qu'elle avait des problèmes. La société a acheté une pleine
page dans les journaux pour réaffirmer que tout allait bien, et que les
actions pourraient être librement vendues dans ses bureaux dans 49 villes
russes.
</TX>
<ST>
Gouvernement alerté
</ST>
<TX>
Alexandre Livchits, conseiller économique de Boris Eltsine, a réclamé
vendredi un contrôle plus strict des sociétés pour s'assurer notamment
qu'elles ont une licence et qu'elles s'acquittent des taxes requises. Il
demande également un renforcement de la législation en matière de défense des
investisseurs. Le gouvernement russe s'est réuni vendredi pour évoquer les
moyens de protéger les actionnaires de MMM.
</TX>
</DOC>
