<DOC>
<DOCID>ATS.950330.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.950330.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950330
</DT>
<PT>
144800
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecps
</DE>
<AU>
wk ct zs
</AU>
<KW>
suisse marche du pc 1994 boom perspectives
</KW>
<TI>
Forte croissance de la demande sur le marché suisse du PC La concurrence met
les prix sous pression.
</TI>
<LD>
Zurich, 30 mars (ats) Le boom sur le marché des ordinateurs personnels (PC)
se poursuit. L'année passée, 562 200 PC ont été vendus en Suisse, selon une
étude de Robert Weiss, expert de la branche. La progression est de +23,2 %
par rapport à 1993. Cette année, le seuil des 600 000 PC devrait être dépassé
pour la première fois.
</LD>
<TX>
La croissance du marché des PC a dépassé les attentes en 1994, et cela malgré
des pronostics optimistes prévoyant une augmentation des ventes de 12 à 15 %,
a expliqué M. Weiss jeudi à Zurich lors de la présentation du rapport 1995
sur le marché du PC. Le prix moyen pour un PC (y compris écran, clavier et
logiciels) se situe à 3622 francs.
</TX>
<TX>
A partir de ces données, on peut estimer à 2,04 milliards de francs le
chiffre d'affaires de la branche, en croissance de 21,8 % par rapport à
l'année précédente. Cette forte progression s'explique par le grand nombre de
serveurs très coûteux vendus et par les affaires très favorables réalisées
avant les fêtes de fin d'année dans le domaine du multimédia, a encore
indiqué Robert Weiss.
</TX>
<ST>
Succès du multimédia
</ST>
<TX>
Malgré la nette amélioration du chiffre d'affaires de la branche, le domaine
du PC bon marché souffre d'une douloureuse chute des prix.  Le règlement des
factures s'effectue toujours avec difficultés. On assiste toujours à de
nombreuses faillites et la pression de la concurrence s'accroît, lit-on dans
le rapport. La confiance de la clientèle dans les principaux producteurs se
renforce.
</TX>
<TX>
La popularité croissante des PC adaptés au multimédia (combinant son, image
et vidéo) provoque une augmentation des achats de cartes son et vidéo, ainsi
que des lecteurs CD-ROM et des logiciels correspondants. Au total, environ
165 000 lecteurs de CD-ROM ont été vendus en 1994 (+267 %). Le nombre
d'appareils installés est ainsi passé à environ 230 000.
</TX>
<TX>
Selon l'étude de marché, 300 000 à 350 000 lecteurs de CD-ROM devraient
trouver preneur cette année. La plupart du temps, ces appareils sont déjà
intégrés aux PC lors de leur livraison. La Suisse présente actuellement un
des plus haut taux de pénétration de cette technologie au niveau mondial.
</TX>
<ST>
Un ménage sur deux
</ST>
<TX>
En 1994, on s'est débarrassé d'environ 250 000 PC en Suisse. Le nombre
d'appareils de tous types en utilisation se situe actuellement à un peu plus
de 2 millions. Les vieux PC ne terminent toutefois pas forcément à la
poubelle. De nombreux appareils sont au contraire vendus en Europe de l'Est
ou dans des pays en "voie de développement informatique".
</TX>
<TX>
Sur les lieux de travail, le nombre de PC en utilisation s'élevait à 1,2
million environ en 1994, soit 20 % de plus qu'un an auparavant.  Dans les
ménages, le nombre d'ordinateurs est en augmentation de 31 % à 850 000. Si
l'on inclut les consoles de jeux vidéo et les ordinateurs domestiques, 1,7
million d'appareils étaient utilisés dans les foyers en 1994. Cela signifie
que l'on compte un ordinateur pour deux ménages, précise M. Weiss.
</TX>
</DOC>
