<DOC>
<DOCID>ATS.940321.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.940321.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940321
</DT>
<PT>
115800
</PT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
umw eng vs
</DE>
<AU>
pb pi
</AU>
<KW>
vs projet mauvoisin 2 feu vert wwf
</KW>
<TI>
Doublement de la puissance du barrage de Mauvoisin (VS) Le WWF donne son feu
vert.
</TI>
<LD>
Sion, 21 mars (ats) Le WWF ne s'oppose pas au projet de doublement de la
puissance du barrage de Mauvoisin (VS). L'organisation écologique estime que
les Forces motrices de Mauvoisin SA (FMM) ont tout mis en oeuvre pour
sauvegarder la nature, indique-t-elle lundi dans un communiqué. La
collaboration qui s'est instaurée rend en outre superflue la signature d'une
convention.
</LD>
<TX>
Le WWF n'approuve toutefois pas le principe d'un tel aménagement.  Il ne va
ni dans le sens des économies d'énergie ni dans celui d'un approvisionnement
décentralisé, précise le communiqué. Les FMM ont néanmoins admis dès le
départ que la réalisation devait être guidée par des considérations
écologiques. Les FMM et le WWF collaborent depuis 1988, date de la convention
pour la surélévation du barrage.
</TX>
<TX>
Des rapports de confiance se sont établis au fil des années qui rendent
inutiles la signature d'une nouvelle convention, écrit le WWF. Dans le cadre
du projet de doublement de puissance, baptisé Mauvoisin II, les contraintes à
respecter pour l'élaboration des plans de construction ont pu être dictées au
préalable. Les impacts négatifs ont ainsi pu être minimisés et l'essentiel
des mesures de compensation est d'ores et déjà garanti.
</TX>
<TX>
Devisé à quelque 700 millions de francs, le projet est similaire à celui de
Cleuson-Dixence. Avec une nouvelle galerie aboutissant dans la plaine du
Rhône à Riddes (VS), il sera possible de turbiner plus rapidement l'eau du
barrage pour mieux répondre à la demande durant les heures de pointe. Mis à
l'enquête publique le 18 février dernier, le projet n'a rencontré aucune
opposition insurmontable jusqu'à présent.
</TX>
</DOC>
