<DOC>
<DOCID>ATS.950608.0120</DOCID>
<DOCNO>ATS.950608.0120</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950608
</DT>
<PT>
180900
</PT>
<SC>
bsf162 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd reg rega for fin
</DE>
<AU>
ps ba
</AU>
<KW>
vd orchidee enseignants protestations
</KW>
<TI>
Orchidée II - deux protestations des enseignants vaudois.
</TI>
<LD>
Lausanne, 8 juin (ats) Orchidée II a suscité jeudi deux prises de position
négatives de la part des enseignants vaudois. Si les matres de gymnase
demandent au Conseil d'Etat de renoncer à son programme d'économies, le
Séminaire pédagogique de l'enseignement secondaire entrevoit une forte
augmentation des échecs scolaires.
</LD>
<TX>
Dans une lettre ouverte au Conseil d'Etat, le Comité de l'Association
vaudoise des Matres de gymnase (AVMG) demande au membres du gouvernement
vaudois de "passer par pertes et profits les recommandations de la société
Bossard Consultants". "La raison commande d'abandonner Orchidée II", déclare
l'association après avoir rappelé que "la formation des jeunes est le plus
précieux capital qui soit".
</TX>
<TX>
Le Conseil des délégués du Séminaire pédagogique de l'enseignement secondaire
vaudois (SPES) fait état de mêmes préoccupations. Avec Orchidée II, la
société risque de ne plus pouvoir offrir d'encadrement à toute la population
scolaire en échec. Il craint, au travers d'un communique de presse, que de
jeunes adolescents se trouvent livrés à eux-mêmes et finissent par "former
des gangs de rues comme dans certaines villes américaines".
</TX>
<ST>
Emplois menacés
</ST>
<TX>
Outre l'augmentation des échecs scolaires, Orchidée II risque d'aggraver le
chômage chez les enseignants, estime par ailleurs le Sémainaire pédagogique
qui représente une centaine de stagiaires actuellement en formation. Ces
derniers connaissent une situation difficile. Vingt-deux d'entre eux n'ont
actuellement pas d'emploi et une trentaine d'entre eux ont un emploi avec une
diminution de salaire.
</TX>
<TX>
Plus de la moitié des stagiaires devra s'adresser au bureau de chômage en
août prochain, relève le communiqué de la SPES. Celle-ci souhaite préconiser
une réforme du système fiscal et se déclare en faveur des nouveaux impôts sur
lesquels le peuple vaudois votera le 25 juin prochain.
</TX>
</DOC>
