<DOC>
<DOCID>ATS.950907.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.950907.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950907
</DT>
<PT>
160000
</PT>
<SC>
bsf097 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd kul bio c2 reg
</DE>
<AU>
al uc sh
</AU>
<KW>
vd musee de l'élysée nouveau directeur 2 dev
</KW>
<TI>
Succession de Charles-Henri Favrod Un Canadien anglophone à la tête du Musée
de l'Elysée 2e développement
</TI>
<LD>
Lausanne, 7 sept (ats) Le successeur de Charles-Henri Favrod à la tête du
Musée de l'Elysée à Lausanne a été désigné en la personne de William Ewing.
Canadien anglophone, ce dernier prendra la direction du musée cantonal de la
photographie à partir du 1er février 1996, a annoncé jeudi le Conseil d'Etat
vaudois.
</LD>
<TX>
Né en 1944 au Canada, William Ewing est domicilié actuellement en
Grande-Bretagne. Il occupe la fonction de conservateur invité au Barbican Art
Center et au Wellcome Institute for the History of Medecine, à Londres, ainsi
qu'au Musée des Beaux-Arts de Montréal.
</TX>
<ST>
Une "grosse pointure"
</ST>
<TX>
M. Ewing est "une grosse pointure", a indiqué le conseiller d'Etat vaudois
Jean-Jacques Schwaab à la presse. Il a le profil pour poursuivre l'oeuvre de
Charles-Henri Favrod et pour maintenir et développer le rayonnement du musée
en Suisse et à l'étranger.
</TX>
<TX>
La Commission de sélection désignée en avril dernier par le Conseil d'Etat a
été séduite par l'esprit d'ouverture et le pragmatisme de William Ewing, a
indiqué Brigitte Waridel, chef du service des activités culturelles. Il l'a
emporté sur les sept autres candidats présélectionnés par la Commission grâce
à sa vaste expérience dans le domaine de la photographie et de la muséologie
ainsi que par les nombreux contacts qu'il entretient dans les milieux
internationaux.
</TX>
<TX>
Le futur directeur de l'Elysée a été mis au courant de la situation
financière du canton et du plan d'économies Orchidées II qui touchera
également le Musée. Parlant couramment le français, William Ewing a assuré la
Commission de son désir de s'installer et de s'intégrer avec sa famille en
terre vaudoise.
</TX>
<ST>
"Flatté et déçu"
</ST>
<TX>
Interrogé par l'ATS, Charles-Henri Favrod s'est déclaré à la fois "flatté et
déçu". Flatté car William Ewing est une personnalité considérable, et déçu
que son bras droit Philippe Lambelet n'ait pas été finalement choisi. "Un tel
choix aurait été une marque de reconnaissance envers une équipe qui s'est
totalement investie avec moi depuis dix ans", ajoute M. Favrod.
</TX>
<TX>
M. Ewing devra découvrir le musée et le canton de Vaud qui disposent de
ressources très inférieures à celles des institutions auxquelles il a
collaboré. Ce choix est dans la droite ligne de l'arrivée de Maurice Béjart
et Matthias Langhoff à Lausanne, conclut Charles-Henri Favrod.
</TX>
<ST>
Couac en février
</ST>
<TX>
Le choix du nouveau directeur de l'Elysée avait été marqué par un couac en
février dernier. Philippe Lambelet, conservateur- adjoint, avait été recalé
par le Conseil d'Etat, après avoir été pressenti par Jean-Jacques Schwaab.
Une Commission de sélection avait été alors désignée pour définir un nouveau
cahier des charges. Le poste avait été remis au concours en juillet.
</TX>
<TX>
Jeudi après-midi, Philippe Lambelet a jugé cette décision insultante pour le
travail de l'équipe du musée. Il s'est déclaré décidé à entamer des démarches
administratives et judiciaires pour faire reconnaître la valeur de sa
candidature.
</TX>
<TX>
William Ewing est titulaire de titres en lettres et en anthropologie de
l'Université McGill à Montréal. Il a assumé d'importantes responsabilités à
la tête d'Optica - Centre d'art contemporain de Montréal et de
l'International Center of Photography à New York, notamment.
</TX>
<TX>
Il a collaboré et succédé à la tête de cette dernière institution à Cornell
Capa, frère du photographe Frank Capa. Il a également assumé des fonctions
d'éditeur et de conseiller auprès de l'éditeur londonien Thames and Hudson.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: 9e paragraphe nouveau avec la réaction de Philippe
Lambelet.
</TX>
</DOC>
