<DOC>
<DOCID>ATS.941201.0157</DOCID>
<DOCNO>ATS.941201.0157</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941201
</DT>
<PT>
043500
</PT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
bosnie bruxelles reunion otan
</KW>
<TI>
Réunion de l'OTAN sur la Bosnie Warren Christopher va plaider pour des
négociations.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 1er déc (atsreuter) Les ministres des Affaires étrangères de
l'OTAN se retrouvent ce jeudi à Bruxelles. Ils devraient avoir des échanges
cruciaux pour l'avenir de la Bosnie et la crédibilité de l'organisation.
Warren Christopher devrait plaider pour une relance des négociations de paix
en Bosnie.
</LD>
<TX>
Le secrétaire d'Etat américain est arrivé à Bruxelles mercredi soir porteur
d'une nouvelle initiative qu'il compte présenter à ses alliés européens. En
début de semaine, le siège de l'OTAN avait reçu la visite de Bob Dole,
l'influent chef des républicains au Sénat américain. Ce dernier ne s'était
pas privé de critiquer l'impuissance de l'Alliance à protéger la zone de
Bihac. Il reflétait en cela la pensée d'un Congrès américain globalement
acquis à la cause des Musulmans bosniaques.
</TX>
<TX>
Les capitales européennes n'ont pas tardé à riposter, objectant que les
Etats-Unis n'avaient pas un seul soldat sur le sol bosniaque et n'avaient pas
non plus l'intention d'en déployer.
</TX>
<ST>
Boutros Boutros-Ghali hué
</ST>
<TX>
La réunion des ministres à Bruxelles va en outre se dérouler au lendemain
d'une difficile visite de Boutros Boutros-Ghali, secrétaire général de l'ONU,
à Sarajevo. M. Boutros-Ghali s'est fait huer par des Musulmans bosniaques et
n'a pu rencontrer Radovan Karadzic, chef des Serbes de Bosnie.
</TX>
<TX>
Le bruit court que le secrétaire au Foreign Office Douglas Hurd et le chef de
la diplomatie française, Alain Juppé, comptent se rendre à Belgrade au cours
du week-end. Ils voudraient tenter de pousser les Serbes à prendre part à une
reprise du processus de négociations.
</TX>
<TX>
Vendredi, ce sera au tour des ministres des Affaires étrangères des cinq
puissances du "Groupe de contact" - Russie, Etats-Unis, France, Allemagne et
Grande-Bretagne - de se retrouver à Bruxelles pour parler de la Bosnie.
</TX>
<ST>
Poursuite des combats
</ST>
<TX>
Sur le terrain, les combats se poursuivent dans deux faubourgs de la ville
musulmane de Bihac (nord-ouest de la Bosnie) et un civil a été abattu près du
stade de la ville. Selon l'ONU, les Serbes disputent aux défenseurs
bosniaques le contrôle de la distribution de l'eau.
</TX>
</DOC>
