<DOC>
<DOCID>ATS.940902.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.940902.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940902
</DT>
<PT>
162900
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
jus rega reg be
</DE>
<AU>
bf bl wi
</AU>
<KW>
suisse union villes requete
</KW>
<TI>
L'Union des villes suisses (UVS) Un article constitutionnel pour revaloriser
les agglomérations.
</TI>
<LD>
Berne, 2 sept (ats) L'Union des villes suisses (UVS) a adressé une requête au
Conseil fédéral. Elle demande au gouvernement de tenir compte du fait que la
Suisse est un pays urbanisé. Elle propose un nouvel article constitutionnel
pour revaloriser les agglomérations urbaines.
</LD>
<TX>
Les structures légales de l'Etat fédéral ne correspondent plus à la réalité
sociale et économique, estime l'UVS dans un communiqué diffusé vendredi. Les
résultats de diverses votations populaires comme les difficultés dans
l'application des lois et ordonnances fédérales le montrent clairement.
</TX>
<ST>
Fédéralisme actuel dépassé
</ST>
<TX>
La plupart des problèmes nationaux touchent les agglomérations des villes où
vivent deux tiers des Suisses. Mais le fédéralisme repose sur l'image d'un
pays à caractère rural. Et cette image ne correspond plus à la réalité, écrit
l'UVS. C'est la raison pour laquelle les problèmes les plus aigus des villes
- environnement, circulation, finances et drogue - ne sont pas résolus,
estiment les villes suisses.
</TX>
<ST>
Propositions
</ST>
<TX>
Afin de revaloriser les agglomérations urbaines, l'UVS fait donc des
propositions au Conseil fédéral. Elle demande l'inscription d'un article dans
la Constitution fédérale. Celui-ci prévoit que la Confédération, lors de la
création de nouvelles bases juridiques, tienne compte de leurs répercussions
sur les régions urbaines et rurales. L'article renforcerait par ailleurs
l'autonomie des villes.
</TX>
<TX>
Enfin, pour résoudre des problèmes d'ordre national, l'UVS propose la mise en
place de conférences fédéralistes comprenant des représentants de la
Confédération et des cantons, mais aussi des villes et des communes. L'UVS
demande encore la création d'un secrétariat d'Etat aux villes, un droit
d'initiative pour les villes et une péréquation financière tenant compte de
la capacité financière des villes et non seulement de celle des cantons.
</TX>
</DOC>
