<DOC>
<DOCID>ATS.950714.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.950714.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950714
</DT>
<PT>
153900
</PT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge c4fra jus reg prod
</DE>
<AU>
ce zs
</AU>
<KW>
ge secte mandarom agence sécurité dev
</KW>
<TI>
Genève sanctionne une agence de sécurité liée à une secte développement
</TI>
<LD>
Genève, 14 juil (ats) Le Département genevois de justice, police et des
transports (DJPT) a interdit vendredi d'activité Unit Sécurité SA. Selon le
DJPT, cette agence de sécurité est liée à la secte des Chevaliers du lotus
d'or, dite aussi Mandarom, établie à Castellane (France). Unit Sécurité
dément ces liens et annonce un recours.
</LD>
<TX>
Pour le DJPT, la société a caché ses rapports avec la secte et a fait de
fausses déclarations à l'autorité de surveillance. Le directeur et
l'administrateur de cette entreprise, qui employe 40 personnes, sont membres
du Madarom. Les dénégations des intéressés sont autant de fausses
déclarations. En revanche, Jean-Marc Vautier, actionnaire d'Unit Sécurité et
son directeur adjoint jusqu'en juin dernier, n'a jamais caché être un prêtre
aumiste, la "religion" dont se réclame le Mandarom.
</TX>
<TX>
Ces liens entre une secte, dont les principes et les objectifs sont
dangereux, et une agence de sécurité privée qui engage du personnel en armes
constituent une menace pour l'ordre public, a indiqué à l'ATS Nicolas Bolle,
secrétaire adjoint du DJPT. Claude Riondel, directeur d'Unit Sécurité, a
annoncé qu'il recourrait contre la sanction du DJPT.
</TX>
<ST>
Vaud pas concerné
</ST>
<TX>
Le retrait de son autorisation d'exploitation a pour conséquence le retrait
des permis de port d'arme accordés au personnel d'Unit Sécurité et de
l'autorisation d'employer du personnel. La succursale vaudoise de
l'entreprise, qui employe huit auxiliaires au coup par coup et sur de petits
mandats, n'est pas concernée par la décision genevoise, a déclaré le
porte-parole de la police vaudoise. La réglementation des agences de sécurité
est en effet du ressort des cantons.
</TX>
<TX>
Unit Sécurité SA est née en juin 1991 du changement de raison sociale de la
société SSIT SA, active dans la pose de systèmes d'alarme et la vente de
produits de sécurité. SSIT était elle-même issue d'une société crée en 1975,
dont le nom et les buts avaient changé une première fois en février 1991.
L'inscription d'Unit Sécurité au registre genevois du commerce porte comme
but les "prestations de service dans le domaine de la sécurité des persones
et des biens".
</TX>
<ST>
Gourou inculpé de viol
</ST>
<TX>
Gilbert Bourdin, 71 ans, gourou du Madarom, a été interpellé le 12 juin par
la police française, ainsi que 17 membres de sa secte.  M. Bourdin, qui se
fait appeler le "Messie Cosmo-planétaire" a été inculpé du viol de plusieurs
de ses adeptes. Il a été remis en liberté le 30 juin.
</TX>
</DOC>
