<DOC>
<DOCID>ATS.950207.0068</DOCID>
<DOCNO>ATS.950207.0068</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950207
</DT>
<PT>
152200
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
ecph reg par fin vs
</DE>
<AU>
pb uc
</AU>
<KW>
vs projet loi tourisme divergences eclairage
</KW>
<TI>
Loi valaisanne sur le tourisme Elle sera difficile à mettre en place
éclairage.
</TI>
<LD>
Sion, 7 fév (ats) La définition de "professionnel du tourisme" n'est pas
identique pour l'ensemble de la branche touristique valaisanne.  La loi sur
le tourisme, qui sera discutée au Grand Conseil la semaine prochaine, bute
contre des positions fondamentalement divergentes dans les milieux concernés.
</LD>
<TX>
Deux éléments du projet de loi offrent le flanc à la contestation.  La
constitution d'un organisme faîtier d'une part qui dresse l'Union valaisanne
du tourisme (UVT) contre les autres associations liées au tourisme. Les taxes
d'autre part qui rencontrent l'opposition des hébergeurs.
</TX>
<ST>
Positions tranchées
</ST>
<TX>
L'UVT soutient une position claire. Elle doit devenir l'organe faîtier du
tourisme valaisan, a déclaré à l'ATS son directeur Melchior Kalbermatten.
Elle est la seule organisation à avoir une vue globale et non sectorielle du
tourisme. Par ailleurs, il est moins coûteux d'exploiter l'existant que de
créer du nouveau.
</TX>
<TX>
L'opinion du patron de l'UVT ne rencontre pas l'adhésion des autres
organisations professionnelles (cafetiers-restaurateurs, hôteliers, campings
ou tourisme pédestre). Dans sa structure actuelle, l'UVT fait ce qu'elle veut
hors du contrôle des professionnels, a expliqué Serge Revaz, responsable de
l'Association valaisanne des campings.
</TX>
<TX>
La position de l'UVT est appuyée par les offices de tourisme (OT) locaux. Si
M. Kalbermatten dit vouloir éviter la polémique, il n'en estime pas moins que
l'UVT est la mieux placée pour défendre le secteur touristique valaisan. De
par son mandat actuel, elle a déjà les relations nécessaires vers l'extérieur
et vers l'intérieur.
</TX>
<ST>
Une loi cadre
</ST>
<TX>
Dans une prise de position, les autres associations appuyent la création
d'une chambre du tourisme. Elles prônent un organisme dirigé à parts égales
par des représentants des OT et des associations professionnelles. Le
président des cafetiers, restaurateurs et hôteliers valaisan Marcel Coquoz
souhaite par là une meilleure coordination entre les acteurs du tourisme.
</TX>
<TX>
Entre ces extrêmes, le gouvernement a préféré ne rien imposer. Son projet de
loi se contente de définir les tâches de la future organisation faîtière.
Charge aux milieux du tourisme de la constituer. La loi précise néanmoins les
ressources de l'organisme, notamment une part sur les taxes d'hébergement. Le
bât blesse là encore.
</TX>
<ST>
De plus en plus cher
</ST>
<TX>
La tendance sur les taxes de séjour et d'hébergement est indéniablement à la
hausse, a expliqué M. Coquoz. En l'espace d'une année, la Suisse est devenue
très chère avec l'augmentation du prix de l'essence, de la vignette
autoroutière et l'introduction de la TVA. Ces hausses mettent le secteur
touristique en péril.
</TX>
<TX>
Pour M. Revaz, le problème se situe au niveau du payeur qui est toujours
l'hébergeur. Dans certains campings de montagne, la taxe de séjour sera
bientôt aussi élevée que le prix de la nuitée. Une taxe proportionnelle au
chiffre d'affaires serait mieux adaptées. En outre, les commerçants
bénéficient également du tourisme et ne sont pas taxés.
</TX>
<TX>
Sur ce dernier point, les hébergeurs ont été partiellement entendus. La loi
introduit en effet la notion de taxe de promotion touristique qui touche des
professions non directement liées au tourisme. Mais la critique ne se tait
pas pour autant puisque les communes sont libres de percevoir ou non cette
taxe et d'en définir le montant et les assujettis.
</TX>
<ST>
Débat difficile
</ST>
<TX>
Les parlementaires débattront de cette loi lors de la session qui s'ouvre la
semaine prochaine. Leur tâche s'annonce plutôt difficile dans le climat
passionné qui agite le monde touristique. Ils savent néanmoins, malgré le
travail effectué de part et d'autre pour convaincre les députés, qu'une loi
sur le tourisme est unanimement souhaitée.
</TX>
</DOC>
