<DOC>
<DOCID>ATS.940805.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.940805.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940805
</DT>
<PT>
194000
</PT>
<SC>
bsf154 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos mil
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
bosnie otan interventions fiche
</KW>
<TI>
Les interventions de l'OTAN dans le conflit yougoslave fiche séparée.
</TI>
<LD>
Paris, 5 août (ats/afp) L'OTAN, dont les avions ont bombardé vendredi des
objectifs serbes près de Sarajevo, mène depuis le 12 avril 1993 des
patrouilles aériennes pour faire respecter une zone d'exclusion décidée par
l'ONU en Bosnie. L'opération s'appelle "deny flight" (interdiction de vol).
</LD>
<TX>
- Le 9 février 1994, les 16 pays de l'OTAN décident de fixer un ultimatum de
10 jours aux Serbes de Bosnie pour qu'ils retirent leur artillerie à 20 km de
Sarajevo sous peine de frappes aériennes.  L'ultimatum prévoit également la
possibilité de frappes aériennes immédiates en cas de nouvelles attaques
contre les civils.
</TX>
<TX>
- Le 11 février, Serbes et Musulmans commencent à placer leurs armes lourdes
sous le contrôle de l'ONU, et le 21, le lendemain de l'expiration de
l'ultimatum, l'OTAN suspend l'application immédiate des frappes aériennes
dans la région de Sarajevo.
</TX>
<TX>
- 28 février: Première attaque aérienne dans le cadre de l'opération "deny
flight" menée par l'OTAN pour faire respecter la zone d'exclusion aérienne au
dessus de la Bosnie-Herzégovine: quatre avions serbes sont abattus par deux
avions F-16 américains au-dessus de Banja Luka, dans le nord-ouest de la
Bosnie.
</TX>
<TX>
- 10 avril: Premier bombardement au sol, sans précédent depuis la création de
l'OTAN en 1949: deux F-16 américains bombardent des positions serbes dans
l'enclave de Gorazde, une des six zones de sécurité attaquée par les forces
serbes depuis le 29 mars.
</TX>
<TX>
- 11 avril: Deuxième bombardement des cibles serbes bosniaques dans le cadre
d'une mission de "soutien aérien rapproché" pour protéger le personnel de la
FORPRONU à Gorazde.
</TX>
<TX>
- 16 avril: un avion de chasse britannique est abattu au dessus de Gorazde.
La FORPRONU lance un ultimatum aux forces serbes bosniaques, menaçant de
frapper s'ils continuent d'avancer sur la ville.
</TX>
<TX>
- 20 avril: L'OTAN donne son "accord de principe" à la demande de l'ONU sur
l'utilisation des frappes aériennes pour défendre les populations de Bosnie
attaquées par les Serbes bosniaques.
</TX>
<TX>
- 22 avril: Ultimatum de l'OTAN aux forces serbes de Bosnie qui bombardent
Gorazde. Cet ultimatum exige l'arrêt immédiat des attaques sur la ville, le
retrait des forces serbes à 3 km du centre pour le 24 avril à 00H01 GMT ainsi
que le libre accès de la FORPRONU et des convois humanitaires à Gorazde. Dans
un second ultimatum, expirant le 12 avril à 00H01 GMT, l'Alliance demande aux
Serbes de se retirer avec leurs armes lourdes à 20 km de la ville. Les Serbes
acceptent.
</TX>
</DOC>
