<DOC>
<DOCID>ATS.940103.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.940103.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940103
</DT>
<PT>
120800
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne kul div ecpi
</DE>
<AU>
rz uc
</AU>
<KW>
chaux de fonds bicentenaire incendie
</KW>
<TI>
Incendie de La Chaux-de-Fonds La cité horlogère commémore cette année le
bicentenaire.
</TI>
<LD>
La Chaux-de-Fonds, 3 jan (ats) La Chaux-de-Fonds commémore cette année le
bicentenaire du terrible incendie du 5 mai 1794. Les flammes avaient alors
anéanti la cité horlogère. Cette catastrophe est à l'origine du plan
d'urbanisation basé sur l'alignement qui caractérise aujourd'hui la ville des
Montagnes neuchâteloises.  Plusieurs manifestations sont prévues dans le
courant de l'année pour célébrer l'événement.
</LD>
<TX>
Dans la nuit du 4 au 5 mai 1794, plusieurs événements malheureux se sont
succédés et ont provoqué un véritable désastre à La Chaux-de- Fonds. Le feu
se déclarait sur le coup de 01h00 dans une maison du centre de la ville. Le
marguillier tenta bien de donner l'alarme, mais il fut rapidement assommé par
le battant de la cloche, relate le registre de commune.
</TX>
<TX>
Comme un malheur n'arrive jamais seul, la maison incendiée contenait cent
cinquante livres de poudre à canon. L'explosion permettait au feu de se
développer et de prendre des proportions gigantesques. Il détruisait le
temple et 62 maisons. Il n'y a pas eu de victimes, mais 175 ménages se sont
retrouvés à la rue. La population de La Chaux-de-Fonds était alors d'environ
4500 personnes.  Selon les estimations de l'époque, l'incendie a provoqué
plus d'un million d'écus de dégâts.
</TX>
<TX>
Les Chaux-de-Fonniers réagissaient rapidement à la catastrophe et mettaient
au point un plan de reconstruction. Ce dernier imposait l'alignement et
l'élargissement des rues dans le sens est-ouest, de façon à ce qu'un maximum
de fenêtres soient exposées au sud. Ceci afin que les travailleurs à domicile
de l'horlogerie profitent de la lumière naturelle. Ce réaménagement
permettait à la ville de renaître de ses cendres et lui donnait l'image qui
la distingue aujourd'hui.
</TX>
<TX>
Plusieurs manifestations se dérouleront pour marquer ce bicentenaire. Il sera
notamment possible de suivre les traces de l'incendie grâce à un parcours
balisé. En juin, La Chaux-de-Fonds accueillera un colloque organisé par
l'Association suisse des historiens d'art consacré aux "conséquences sur le
plan artistique et urbanistique des catastrophes". Par ailleurs, la cité
horlogère fêtera un autre bicentenaire: celui de la naissance du peintre
Léopold Robert.
</TX>
</DOC>
