<DOC>
<DOCID>ATS.940526.0153</DOCID>
<DOCNO>ATS.940526.0153</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940526
</DT>
<PT>
095800
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
reg c1 fin
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
etats-unis produits derives loi
</KW>
<TI>
Les politiciens américains aux prises avec les produits dérivés.
</TI>
<LD>
Washington, 26 mai (ats/afp) Le Congrès américain a entamé cette semaine un
duel avec l'administration fédérale sur le sujet complexe de la
réglementation des produits financiers dérivés. Les pertes annoncées par
plusieurs banques et entreprises utilisant ces instruments complexes ont
réveillé chez les parlementaires le spectre de la faillite pour plusieurs
centaines de milliards de dollars des caisses d'épargne à la fin des années
1980.
</LD>
<TX>
Utilisés depuis une dizaine d'années, les "derivatives" ("swaps", "options"
ou "futures") sont destinés à se protéger contre les risques de change ou de
taux d'intérêt. Ils ont aussi évolué vers des produits hautement spéculatifs
dont l'ampleur du marché (12 100 milliards de dollars en 1993) et les
fluctuations inquiètent les autorités monétaires.
</TX>
<TX>
Un récent rapport du Bureau du budget du Congrès (GAO) est venu renforcer les
inquiétudes d'élus particulièrement vigilants en cette année électorale. Ce
rapport préconise une législation sur la sécurité et la solvabilité des
principales sociétés traitant des produits dérivés, notamment les compagnies
d'assurances et les sociétés d'investissements qui échappent pour l'instant à
toute réglementation.
</TX>
<ST>
Législation controversée
</ST>
<TX>
L'idée a fait bondir les intéressés mais aussi les responsables de la FED
(Réserve fédérale), de la SEC (Security and Exchange Commission, gendarme des
marchés financiers), de la CFTC (Commodity Futures Trading Commission) et de
l'Agence de garantie des dépôts bancaires qui témoignaient mercredi au
Congrès.
</TX>
<TX>
Une telle législation "n'est ni nécessaire ni souhaitable pour l'instant, " a
déclaré Alan Greenspan, président de la FED. Pour Andrew Hove, président de
la FDIC, les institutions de contrôle existantes "peuvent exercer une
surveillance et un contrôle du risque adéquats sans législation
supplémentaire".
</TX>
<ST>
Opérateurs dégrisés
</ST>
<TX>
Certes, les produits dérivés comportent des risques potentiels tant pour
leurs utilisateurs que pour la stabilité de l'ensemble du système financier.
Traités à la seconde près, 24 heures sur 24 sur tous les marchés mondiaux,
ils peuvent accélerer la propagation d'un choc financier.
</TX>
<TX>
Mais pour l'administration américaine comme pour les agences de
réglementation, les mécanismes existants sont suffisants moyennant quelques
renforcements. D'autant que les pertes enregistrées au premier trimestre ont
"dégrisé" les opérateurs et ont eu un "effet positif", selon M. Greenspan.
</TX>
<TX>
La surveillance des banques et leur transparence comptable sur ces produits
doivent être renforcées et l'instauration d'un ratio de mesure du risque des
produits dérivés par rapport au capital apparait probable. Les sociétés de
courtage et autres firmes d'assurances doivent définir et surveiller
clairement leurs opérations dans ce domaine tout en améliorant leur
présentation comptable actuellement quasiment inexistante.
</TX>
<ST>
Délocalisation vers l'Europe
</ST>
<TX>
Leurs opérations en produits dérivés ont représenté 5100 milliards de dollars
en 1993, 38 % de plus qu'en 1992, essentiellement pour les six premières
firmes de courtage américaines. La SEC surveillera davantage les opérations
en produits dérivés, encore faibles, des fonds communs de placement ou fonds
de pension pour éviter tout dérapage et encouragera une meilleure discipline
interne.
</TX>
<TX>
Mais ces spécialistes ont également souligné que, pour l'essentiel, les
produits dérivés ont amélioré l'efficacité économique en permettant de mieux
gérer les risques et que cette réussite, et non la pure spéculation, est à
l'origine de leur popularité.
</TX>
<TX>
Surtout, ils ont pris soin d'avertir que si les Etats-Unis légiféraient, ces
juteux contrats seraient traités ailleurs, à Londres ou à Francfort, au
détriment des places financières américaines.
</TX>
</DOC>
