<DOC>
<DOCID>ATS.950922.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.950922.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1944
</LE>
<DT>
950922
</DT>
<PT>
160624
</PT>
<RT>
160303
</RT>
<SC>
bsf111 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7sno int mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
somalie libérations 14 étrangers
</KW>
<TI>
Somalie: libération des 14 étrangers retenus à Baidoa
</TI>
<LD>
Nairobi, 22 sept (ats/afp) Les 14 étrangers qui étaient retenus depuis
dimanche par les miliciens du général Mohamed Farah Aïdid à Baidoa (centre de
la Somalie) ont été libérés jeudi, a-t-on appris de sources humanitaires à
Nairobi. Les 14 hommes travaillaient pour des organisations humanitaires, à
l'exception d'un journaliste australien.
</LD>
<TX>
Ils ont embarqué à bord de deux avions, accompagnés des quatre "négociateurs"
qui ont obtenu leur libération. Sept femmes, qui se trouvaient avec eux à
Baidoa, avaient été libérées mercredi. Les hommes autorisés vendredi à
quitter la Somalie sont de différentes nationalités: Français, Tanzanien,
Kenyan, Egyptien, Afghan, Soudanais, Ethiopien, Rwandais, Américain et
Australien.
</TX>
<TX>
Tous avaient été bloqués à Baidoa lors de la prise de la ville par le général
Aïdid, qui avait mené une attaque éclair à la tête de 600 miliciens. Selon
les femmes rentrées mercredi, les lieutenants du général leur avaient dit
qu'ils avaient été assignés à résidence "pour leur propre protection". Mais
aucune n'avait pu expliquer les raisons pour lesquelles elles avaient été
retenues aussi longtemps.
</TX>
<TX>
M. Sigurd Illing, président du comité de coordination de l'aide à la Somalie
(SACB) avait estimé mercredi que le général Aïdid ne pouvait "pas se
permettre d'avoir des relations catastrophiques avec toute la communauté
internationale". Par ailleurs, le correspondant somalien à Mogadiscio de
l'AFP et de la BBC, Ali Musa Abdi, était toujours emprisonné vendredi à
Mogadiscio, après avoir été arrêté le 5 septembre par les hommes du général
Aïdid, auto-proclamé en juin président de la Somalie.
</TX>
</DOC>
