<DOC>
<DOCID>ATS.950228.0101</DOCID>
<DOCNO>ATS.950228.0101</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950228
</DT>
<PT>
120800
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra jus
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
france justice proces emmanuelli urba av-pap
</KW>
<TI>
Financement illicite des partis politiques: Le chef du parti socialiste Henri
Emmanuelli devant les juges jeudi avant-papier.
</TI>
<LD>
Saint-Brieuc, 28 fév (ats/afp) Le premier secrétaire du Parti socialiste,
Henri Emmanuelli, est jugé à partir de jeudi dans une affaire de financement
illicite du parti socialiste et du parti communiste: l'affaire Urba. Ce
scandale politico-financier est le plus retentissant de la fin du règne des
socialistes en France.
</LD>
<TX>
Ce procès, qui s'ouvre à moins de deux mois du premier tour de l'élection
présidentielle, risque de gêner le candidat socialiste Lionel Jospin. Il
pourrait rappeler les pratiques douteuses du PS lorsqu'il était au pouvoir.
Seize autres personnes comparaissent jeudi en compagnie de M. Emmanuelli. Le
procès devant le tribunal de Saint-Brieuc devrait durer au moins trois
semaines.
</TX>
<TX>
Ce scandale de fausses factures émises par une société écran pour alimenter
la trésorerie du parti, quelque 100 millions de FF (24,3 millions de francs
suisses) entre 1987 et 1989, avait éclaté en juin 1990. A cette époque, les
socialistes étaient au pouvoir et M. Emmanuelli était président de
l'Assemblée nationale.
</TX>
<ST>
Perquisition au PS
</ST>
<TX>
Cette affaire a été marquée par deux perquisitions. La première fut menée par
le juge Thierry Jean-Pierre en avril 1991 au siège parisien d'Urba. La
seconde avait conduit son successeur, le juge Renaud van Ruymbeke, en janvier
1992, au siège du PS à Paris, une première dans les annales politiques de la
France.
</TX>
<TX>
Le dossier a montré comment, grâce à Urba, le PS finançait de manière
illicite les dépenses électorales de ses élus grâce aux commission perçues
par le bureau d'études Urba, sans qu'il soit toutefois question
d'enrichissement personnel.
</TX>
<TX>
Le bureau d'études s'entremettait entre les élus socialistes et les
entreprises pour l'obtention de marchés publics, s'engageant à les aider dans
la préparation du dossier, en échange de commissions évaluées entre 1 et 5 %
des marchés. Ces commissions permettaient de financer le PS. Urba gardait
environ 40 % de ces sommes pour son fonctionnement. Mais, "l'assistance
administrative" mentionnée sur les factures aurait été "totalement fictive".
</TX>
<ST>
Inculpation de M. Emmanuelli
</ST>
<TX>
M. Emmanuelli, 49 ans, a été inculpé, en tant que trésorier du PS au moment
des faits, le 14 septembre 1992, pour complicité et recel de trafic
d'influence. Ses avocats ont soulevé, sans succès, de nombreux cas de nullité
au long de la procédure.
</TX>
<TX>
Le procureur en charge du dossier avait requis un non-lieu, mais le 8 juillet
1993, 18 inculpés sont renvoyés devant le tribunal de Saint-Brieuc, la
justice estimant qu'en tant que trésorier du PS de juillet 1988 à janvier
1992, M. Emmanuelli était "parfaitement informé du caractère fictif" de
l'activité d'Urba.
</TX>
<TX>
M. Emmanuelli vient à nouveau d'être renvoyé en correctionnelle dans un autre
volet de l'affaire Urba, à Marseille. Mais par le jeu des pourvois possibles,
le procès pourrait ne pas avoir lieu avant la fin 1995, selon les milieux
judiciaires.
</TX>
</DOC>
