<DOC>
<DOCID>ATS.950118.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.950118.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950118
</DT>
<PT>
184500
</PT>
<SC>
bsf169 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 ecpi jus
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
usa electronique piratage nintendo
</KW>
<TI>
Piratage: Nintendo attaque le géant coréen Samsung en justice.
</TI>
<LD>
Redmond, 18 jan (ats/afp) Nintendo, le numéro un mondial des jeux
électroniques, a introduit mercredi une action en justice auprès d'un
tribunal américain contre le conglomérat sud-coréen Samsung Electronics. Il
l'accuse du piratage à grande échelle d'un jeu à succès.
</LD>
<TX>
L'action en justice est introduite par la filiale américaine du groupe
japonais, Nintendo of America Inc., basée à Redmond (Etat de Washington).
Celle-ci est chargée des questions de droits d'auteur pour l'ensemble de la
compagnie, a précisé un porte-parole de Nintendo.
</TX>
<TX>
Nintendo estime que Samsung a produit "des centaines de milliers" de
cassettes contre-faites de plusieurs titres, notamment de son jeu "Donkey
Kong Country". Des cassettes pirates ont été découvertes en Asie, en Amérique
latine, en Europe, au Proche-Orient et en Amérique du Nord.
</TX>
<ST>
Des problèmes en Chine aussi
</ST>
<TX>
En Chine, où Nintendo indique être confronté à de gros problèmes de violation
des droits d'auteur, le conglomérat sud-coréen a fourni des composants
contenant des logiciels de Nintendo à "au moins une de deux importantes
compagnies de piratage détenues et contrôlées par le gouvernement" chinois,
affirme le groupe japonais dans un communiqué.
</TX>
<TX>
Nintendo demande au tribunal fédéral de Seattle d'exiger l'arrêt immédiat de
la production des contre-façons, la saisie des stocks de cassettes pirates et
l'obtention "d'informations complètes sur le réseau de distribution". Les
violations de droits d'auteur coûtent à Nintendo de 2,5 à 3 milliards de
dollars par an en manque à gagner.
</TX>
<ST>
Partenaires commerciaux de longue date
</ST>
<TX>
"De toutes les actions en justice que nous avons intentées pour contre-façon,
celle-ci est sans doute la plus troublante, parce que nous sommes depuis
longtemps des partenaires commerciaux de Samsung Electronics", a déclaré le
président de Nintendo of America, Howard Lincoln, dans le communiqué.
</TX>
<TX>
Il s'agit de la troisième action en justice entreprise en quatre ans aux
Etats-Unis par Nintendo pour violation des droits d'auteur.  Les deux autres
visent des producteurs taïwanais de semi-conducteurs.
</TX>
</DOC>
