<DOC>
<DOCID>ATS.950809.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.950809.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950809
</DT>
<PT>
145900
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6cro int mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
bosnie bihac libération éclairage
</KW>
<TI>
Les habitants de Bihac fêtent la levée du siège Un premier convoi apporte
l'espoir dans l'enclave musulmane éclairage
</TI>
<LD>
Bihac, 9 août (ats/afp/reuter) Les organisations humanitaires ont commencé
mercredi la distribution de l'aide humanitaire à la population de l'enclave
de Bihac. Un convoi d'aide a pu pénétrer dans la ville en empruntant une
route ouverte par les Croates et les soldats bosniaques.
</LD>
<TX>
Le convoi, le premier depuis des mois, était formé d'une dizaine de camions
chargés de blé, de farine ainsi que de médicaments. Il est entré dans
l'enclave dans la nuit de mardi, accueilli par des tirs de joie et par des
groupes d'enfants. De 150 000 à 200 000 personnes vivent dans l'enclave de
Bihac, qui la semaine dernière était encore encerclée par les forces serbes
croates et bosniaques, et par les milices musulmanes dissidentes de Fikret
Abdic.
</TX>
<ST>
Victoire bosniaque
</ST>
<TX>
Quasiment aucune aide n'était arrivée dans l'enclave depuis le mois de mars.
Deux personnes sont mortes de faim. L'armée croate et le Ve corps de l'armée
bosniaque ont fait samedi leur jonction en territoire croate, au nord-ouest
de la poche. L'armée bosniaque a repris dimanche le contrôle de Velika
Kladusa, le fief de Fikret Abdic à l'extrême-nord de l'enclave.
</TX>
<TX>
"Fantastique. Nous ne pouvons y croire", s'est exclamé Elvir Hadzic, un
ancien capitaine du Ve corps, blessé en mars dernier.  "Nous sommes
incroyablement heureux", a-t-il déclaré, en estimant que la communauté
internationale restait étrangement passive dans l'envoi d'aide humanitaire
aux populations de Bihac, assiégées depuis des années.
</TX>
<TX>
"Nous avons attendu pendant quatre ans. Nous avons besoin de beaucoup d'aide,
à présent. Mais le monde ne pense qu'aux Serbes", a-t-il déclaré. Pour Susan
Sischbach, chef de la Croix Rouge à Bihac, l'arrivée de ce convoi est
extrêmement importante: "Le moral des gens a changé la nuit dernière. Vous
pouvez presque le sentir physiquement même si j'ai le sentiment que personne
ici ne peut y croire".
</TX>
<ST>
Trois ans de siège
</ST>
<TX>
"Je ne suis sortie de chez moi que trois fois au cours des cinq derniers
mois", explique Rejhana Hadzic. "Dont une fois pour aller accoucher à
l'hôpital". Ces trois derniers jours, trois obus sont tombés devant sa
maison. "C'est terrifiant". Mais "désormais nous forçons les Serbes à reculer
à l'ouest, au nord et au sud. Bientôt nous irons à l'est", a déclaré un
responsable du commandement militaire de Bihac.
</TX>
<TX>
Le siège de la ville par les Serbes, qui a duré trois ans, est terminé. Les
habitants musulmans peuvent enfin sortir sans craindre les tireurs serbes
embusqués dans les collines voisines. Amaigris, mais portant leurs vêtements
les plus chics, les habitants se promènent dans le parc et devant la mosquée,
qui fut autrefois la cible préférée des tireurs pendant la prière du
vendredi.
</TX>
<TX>
Les habitants de Bihac ont subsisté en mangeant des haricots, de la farine de
maïs et la nourriture qu'ils pouvaient trouver sur le marché noir à des prix
prohibitifs. Chaque parcelle de jardin a été transformée en potager.
</TX>
<ST>
Défense de Bihac
</ST>
<TX>
Les Bosniaques veulent agir rapidement afin de consolider leurs positions et
d'éviter une contre-offensive des Serbe. D'intenses préparatifs militaires
sont en cours aux alentours de la ville.
</TX>
</DOC>
