<DOC>
<DOCID>ATS.940127.0089</DOCID>
<DOCNO>ATS.940127.0089</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940127
</DT>
<PT>
160100
</PT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6pol c4ger kulr
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
auschwitz resurgence vieux demons
</KW>
<TI>
Auschwitz: 50 ans après Une mise en garde contre les "démons d'antan ".
</TI>
<LD>
Auschwitz, 27 jan (ats/afp) Jean Kahn, président du Congrès juif européen, a
lancé jeudi à Auschwitz une mise en garde contre la résurgence des "démons
d'antan" sur le vieux continent. "50 ans à peine après l'indicible résonnent
à nouveau des discours, des slogans, qu'aucun d'entre nous ne peut accepter.
On reparle d'éradication d'une ethnie, de transferts de populations,
d'exclusions et d'intolérances" a-t-il dit.
</LD>
<TX>
Les présidents des parlements d'une dizaine de pays, dont Rita Suessmuth
(Allemagne) et Shevach Weiss (Israël), ainsi que Simone Veil, ministre d'Etat
(France), ont commémoré la libération, il y a exactement 49 ans, du camp
d'Auschwitz. Ils ont écouté le discours de M. Kahn devant la grille d'entrée,
surmontée du slogan hitlérien "Arbeit macht frei" (le travail rend libre).
</TX>
<ST>
Passé infamant
</ST>
<TX>
Nous ne sommes pas venus faire un pélerinage, a encore dit M. Kahn, mais
dresser le bilan d'un passé infamant qui hante la conscience du monde et
affirmer notre volonté de ne plus jamais accepter qu'un seul Etat de ce
continent puisse sombrer à nouveau dans l'horreur. Entre 1,5 et 2 millions de
personnes, selon les estimations, dont une majorité de Juifs, ont péri à
Auschwitz.
</TX>
<TX>
Simone Veil, dans un témoignage improvisé, a rappelé sa propre détention à
Auschwitz, où elle était employée, avec sa mère et sa soeur, à des travaux de
terrassement, au camp de la mort voisin de Birkenau. Elle a évoqué des
vêtements d'enfant, des béquilles de personnes âgées qu'elle voyait souvent à
côté de "plates-bandes bien propres de pensées en fleur" et qui étaient la
seule trace, vite effacée, du passage de groupes voués à l'extermination.
</TX>
<TX>
Les parlementaires européens et israéliens, auxquels se sont joints plusieurs
dirigeants d'organisations juives, devaient adopter ensuite une déclaration
solennelle et assister au kaddish, la prière juive pour les morts, dite à
proximité des anciennes chambres à gaz et des fours crématoires.
</TX>
</DOC>
