<DOC>
<DOCID>ATS.940510.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.940510.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940510
</DT>
<PT>
142400
</PT>
<SC>
bsf076 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger c5swi sozm int
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
berlin conference prevention cecite
</KW>
<TI>
Il y a 35 millions d'aveugles dans le monde Les pays en voie de développement
particulièrement touchés.
</TI>
<LD>
Berlin/Berne, 10 mai (ats/dpa) Chaque minute, dix personnes dont un enfant
perdent la vue. Il y a aujourd'hui dans le monde environ 35 millions
d'aveugles. La plupart vivent dans des pays en voie de développement, a
souligné lundi l'Association internationale de prophylaxie de la cécité
(AIPC) à l'occasion de son assemblée générale à Berlin. Quelque 400 experts y
participent jusqu'à vendredi.
</LD>
<TX>
La cause la plus répandue de cécité est la cataracte, une maladie qui se
traduit par l'opacification du cristallin. Au moins 80 % des cas de cécité
pourraient être évités par une prévention et des soins appropriés: nourriture
saine contenant assez de vitamine A, hygiène, médicaments et opérations
chirurgicales. L'Association lance depuis 20 ans des campagnes de prévention
dans les pays du tiers-monde, en coopération avec des gouvernements, des ONG
et l'Organisation mondiale de la santé (OMS).
</TX>
<TX>
Le nombre d'aveugles en Suisse n'est pas connu avec précision, étant donné
l'absence de statistiques à leur sujet. On estime toutefois à 12 000 les
personnes presque ou complètement aveugles, ce chiffre montant à 90 000 si on
y inclut les mal-voyants. Selon l'OMS, le vieillissement de la population en
Suisse laisse craindre que les aveugles seront 15 000 en l'an 2000, dont 70 %
seront en tout cas septuagénaires. Outre la cataracte, le diabète et les
accidents sont les causes les plus répandues des cas de cécité.
</TX>
<TX>
En raison de la diminution de la couche d'ozone, l'OMS rappelle par ailleurs
que les rayons ultraviolets sont de plus en plus dangereux pour l'être
humain, et notamment pour les yeux. Une exposition prolongée au soleil peut
favoriser l'apparition de cancers de la conjonctive et de cataractes.
Prévention indispensable: porter des lunettes avec des verres filtrants de
qualité.
</TX>
</DOC>
