<DOC>
<DOCID>ATS.951125.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.951125.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2536
</LE>
<DT>
951125
</DT>
<PT>
182703
</PT>
<RT>
141640
</RT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<RF>
rembsf008
</RF>
<DE>
c5swi ecpb fin
</DE>
<AU>
cz cd uc
</AU>
<KW>
suisse bourse électronique essai dév.
</KW>
<TI>

Phase de simulation de la Bourse électronique suisse: plein succès


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Zurich, 25 nov (ats) Après plus de trois ans de développement,
la phase d'essai décisive de la Bourse électronique suisse (BES) a
eu lieu samedi. La séance du 3 mars 1995 a été entièrement rejouée.
Outre les échanges, on a aussi testé toutes les procédures de back
office qui précèdent et suivent les transactions. C'est un plein
succès, a indiqué la BES.



</LD>
<TX>
Pour cette phase de simulation principale de la BES, une séance
entière a été rejouée électroniquement en grandeur nature pour la
première fois. Avec cet essai, ont été testés le partenariat entre
les acteurs au niveau de la bourse et ceux au niveau des banques
ainsi que les organismes associés, comme la Société suisse pour le
virement de titres SA (SEGA) et la société d'informations
financières, Telekurs SA.

</TX>
<TX>
A l'issue de l'essai, la BES a indiqué que plus rien ne s'oppose
à la mise en service progressive du commerce électronique. Il
devrait débuter le 8 décembre prochain avec les transactions sur
les actions étrangères, sous réserve de l'aval du comité du conseil
d'administration de la Bourse suisse. La décision interviendra
mardi.

</TX>
<ST>
Séance du 3 mars simulée

</ST>
<TX>
Il s'agissait aussi de suivre la capacité de fonctionnement des
différents organismes des banques et de la Bourse. A l'origine, le
commerce électronique devait commencer le 25 mars. Cette date avait
été reportée à plusieurs reprises. Au début de l'année, la séance
du 3 mars avait été choisie pour la simulation.

</TX>
<TX>
Environ 3500 valeurs sont cotées à la Bourse. Celles-ci peuvent
être traitées directement par le système. Plus de 50 banques
participaient à la simulation, avec un effectif variable suivant
les établissements. Du côté de la BES, plus de 100 personnes,
courtiers ou informaticiens, étaient engagées dans l'opération.

</TX>
<TX>
Le test a commencé à 9h30, comme ce sera le cas pour un jour
ordinaire de la BES, et la clôture a eu lieu à 16h30. Normalement,
le système reste ouvert jusqu'à 22h00 pour les transactions
hors-bourse. Quelques simulations avaient déjà eu lieu ces
dernières semaines.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
texte entièrement remanié.
</TB>
</DOC>
