<DOC>
<DOCID>ATS.941005.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.941005.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941005
</DT>
<PT>
154400
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7lib mil
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
liberia massacres hopital 90 morts septembre
</KW>
<TI>
Selon des sources humanitaires Près de 90 civils tués dans un hôpital du
Libéria.
</TI>
<LD>
Monrovia, 5 oct (ats/afp) Près de 90 civils libériens ont été tués fin
septembre par des combattants d'une faction armée qui ont attaqué l'hôpital
de Phebe, à 160 km au nord-est de Monrovia, a-t-on appris mercredi de source
humanitaire dans la capitale libérienne.
</LD>
<TX>
Avant cette attaque, l'établissement accueillait environ 8000 patients par
jour. Depuis le début septembre, il hébergeait en outre quelque 30 000
personnes qui fuyaient la recrudescence des combats dans le nord-est du
Liberia.
</TX>
<TX>
Toute cette zone était contrôlée depuis le début de la guerre civile, il y a
cinq ans, par le Front national patriotique (NPFL) de Charles Taylor. Elle
est le théâtre de violents affrontements entre cette faction et au moins
trois organisations rivales.
</TX>
<TX>
Le contact radio avec l'hôpital a été perdu depuis deux semaines.  Selon des
témoins, l'hôpital a été attaqué à la fin du mois dernier par des combattants
d'une faction non identifiée. "Tous ceux qui s'y trouvaient ont tenté de fuir
en s'éparpillant dans la brousse environnante", a indiqué l'un des témoins.
</TX>
<TX>
Sur les trois hôpitaux implantés dans le nord-est du Liberia, un seul, celui
de Yekepa, situé près de la frontière du pays avec la Guinée et la Côte
d'Ivoire, reste à ce jour opérationnel, a déclaré Lucas Van Den Broeck, le
responsable à Monrovia de l'organisation humanitaire Médecins sans
frontières-Belgique.
</TX>
<ST>
Massacres de la population civile
</ST>
<TX>
Depuis la reprise des combats dans l'est du pays à la fin août, le
gouvernement libérien de transition ainsi que les organisations humanitaires
et les agences spécialisées de l'ONU ont dénoncé des "massacres
indiscriminés" perpétrés contre les populations civiles.
</TX>
<TX>
Environ 120 000 habitants de la région ont gagné la Guinée ou la Côte
d'Ivoire où ils ont rejoint leurs quelque 750 000 compatriotes qui s'y
étaient déjà réfugiés au cours des cinq dernières années.  Plus du tiers de
la population du pays (2,5 millions d'habitants) s'est exilé depuis le début
du conflit. Autant de personnes ont dû quitter leur foyer pour se cacher en
brousse ou se regrouper dans de précaires camps de déplacés.
</TX>
<TX>
Seules les quelque 800 000 personnes vivant à Monrovia et sa région
bénéficient encore de conditions de vie relativement supportables sur le plan
de la santé, de l'alimentation et de la sécurité. Selon l'ONU, la guerre a
déjà fait plus de 150 000 morts.
</TX>
</DOC>
