<DOC>
<DOCID>ATS.950517.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.950517.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950517
</DT>
<PT>
112900
</PT>
<SC>
bsf040 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france ceremonies presidence point 11h30
</KW>
<TI>
Présidence française: début des cérémonies de passation de pouvoirs point de
la situation 11h30.
</TI>
<LD>
Paris, 17 mai (ats/afp/reuter) Le président français Jacques Chirac est
arrivé mercredi à 11h00 à l'Elysée, où il a été reçu sur le perron par le
chef de l'Etat sortant François Mitterrand. Après un entretien en tête-à-tête
avec M. Mitterrand, M. Chirac doit être investi président de la République.
</LD>
<TX>
Foulant le tapis rouge, Jacques Chirac a traversé la cour du palais de
l'Elysée, où la Garde républicaine lui a rendu les honneurs. François
Mitterrand l'a accueilli sur le perron, où avaient pris place dix cavaliers
de la Garde en grand uniforme. Les deux hommes ont posé quelques secondes
pour les photographes puis François Mitterrand a pris Jacques Chirac par le
bras pour le conduire dans son bureau.
</TX>
<TX>
Le président sortant, qui achève deux septennats, et le nouveau chef de
l'Etat ont entamé un entretien en tête-à-tête au cours duquel François
Mitterrand confiera notamment à son successeur le code d'engagement des
forces nucléaires. Dans la matinée, François Mitterrand, chaudement couvert,
casquette sur la tête, a effectué une dernière promenade dans les jardins de
l'Elysée.
</TX>
<ST>
Pèlerinage sur la tombe du général de Gaulle
</ST>
<TX>
Pour sa part, Jacques Chirac s'est rendu en tout début de matinée à
Colombey-les-deux-Eglises, pour un pèlerinage sur la tombe du général de
Gaulle. Bien avant 10h00, les premiers invités ont commencé à arriver à
l'Elysée. Alain Juppé, probable premier Premier ministre de la présidence
Chirac, et Philippe Séguin, président RPR de l'Assemblée nationale, ont été
accueillis par des "bravo" et des applaudissements de la foule massée rue du
Faubourg Saint-Honoré.  Tout comme Bernadette Chirac, l'épouse du chef de
l'Etat, arrivée à 10h49.
</TX>
<TX>
Seule fausse note, le président du Conseil constitutionnel, Roland Dumas, un
proche de François Mitterrand, a été sifflé et hué à son arrivée. L'ancien
ministre socialiste doit proclamer les résultats officiels de l'élection et
investir le nouveau chef de l'Etat lors de la cérémonie officielle dans les
salons de l'Elysée.
</TX>
<TX>
Jacques Chirac avait quitté l'Hôtel de Ville à 10h45. Il était accompagné de
Dominique de Villepin, diplomate, qui sera secrétaire général de l'Elysée. La
voiture du nouveau président s'est arrêtée au feu rouge à la sortie de la
mairie de Paris avant d'être prise en charge par une douzaine de motards de
la gendarmerie, tous feux allumés.
</TX>
<ST>
Sur les Champs-Elysées
</ST>
<TX>
Après son entretien avec M. Chirac, M. Mitterrand devait quitter l'Elysée en
voiture par la porte d'honneur, rue du Faubourg-Saint- Honoré. Il retrouvera
ses amis politiques au siège du Parti socialiste.
</TX>
<TX>
Puis Jacques Chirac, qui se sera vu remettre la grande-croix et le grand
collier de la Légion d'Honneur, la plus prestigieuse distinction française,
recevra ses invités, environ un millier de personnes, et pronconcera une
courte allocution. Dans l'après-midi, le nouveau président devait remonter
dans une Citroën SM-Maserati d'apparat les Champs-Elysées pour déposer une
gerbe sur la tombe du soldat inconnu sous l'Arc de Triomphe.
</TX>
</DOC>
