<DOC>
<DOCID>ATS.950608.0088</DOCID>
<DOCNO>ATS.950608.0088</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950608
</DT>
<PT>
155500
</PT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm soz kul be
</DE>
<AU>
hc ba
</AU>
<KW>
be bellelay abbaye renovation psychiatrie
</KW>
<TI>
L'abbaye de Bellelay gardera la clinique de gérontopsychiatrie Mise au
concours des travaux de rénovation.
</TI>
<LD>
Berne, 8 juin (ats) L'avenir de l'abbaye de Bellelay, dans le Jura bernois se
précise. Le bâtiment continuera à abriter la clinique de gérontopsychiatrie,
mais la psychiatrie générale sera décentralisée.  La rénovation, estimée à 25
millions de francs, sera bientôt mise au concours.
</LD>
<TX>
La clinique de psychiatrie générale sera en outre décentralisée en trois
unités de soins à St-Imier, Corgémont, ainsi que dans la région de Moutier.
Chaque unité comprendra 12 lits, a indiqué jeudi l'office cantonal
d'information. Ces petites structures devraient permettre d'améliorer la
qualité des thérapies et de raccourcir ainsi le séjour des patients.
</TX>
<TX>
L'infrastructure centrale de la clinique psychiatrique sera aussi maintenue
dans l'abbaye. L'unité de gérontopsychiatrie comprendra 58 lits, soit 22 de
moins que maintenant. Le rapatriement des malades jurassiens et un nouveau
concept thérapeutique expliquent cette diminution, a expliqué à l'ATS Peter
Dolder, adjoint de l'Office cantonal de planification, de construction et de
formation professionnelle.
</TX>
<ST>
Projet controversé
</ST>
<TX>
L'affectation de l'abbaye de Bellelay a fait couler beaucoup d'encre dans le
Jura bernois. Un projet de centre culturel devisé à 60 millions de francs,
Impulsorium, s'était révélé trop cher. L'idée d'y maintenir les services de
gérontopsychiatrie en les séparant de la psychiatrie générale s'était imposée
peu à peu.
</TX>
<TX>
En 1991, contre l'avis des députés francophones, le Grand conseil avait
refusé une première fois la décentralisation des unités psychiatriques. Trois
ans plus tard, les députés donnaient leur feu vert.
</TX>
</DOC>
