<DOC>
<DOCID>ATS.940508.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.940508.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940508
</DT>
<PT>
161100
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8yem mil int
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
yemen guerre evacuation etrangers
</KW>
<TI>
Les nordistes approchent d'Aden: mobilisation des sudistes L'évacuation des
étrangers se poursuit synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Sanaa/Aden/Dubai, 8 mai (ats/afp/reuter) Les troupes nordistes sont parvenues
dimanche aux portes d'Aden, le grand port du sud du Yémen, où la mobilisation
générale a été décrétée. Les étrangers ont continué à fuir le pays.
</LD>
<TX>
Des combats acharnés ont été signalés à 20 km d'Aden, ville de 500 000
habitants. Dans le nord, la capitale Sanaa et ses environs ont été la cible
samedi soir de cinq missiles sol-sol SCUD tirés par les sudistes.
</TX>
<TX>
Le secrétaire d'Etat-adjoint américain pour le Proche-Orient, Robert
Pelletreau a réaffirmé que "les combats pourraient durer longtemps". Samedi,
il avait estimé que "les forces sudistes, qui sont bien entraînées, sont
capables de résister", même si le nord semble avoir pris un avantage initial.
</TX>
<ST>
Ordre de mobilisation générale
</ST>
<TX>
La mobilisation générale dans l'ancien Yémen du Sud, uni depuis quatre ans
avec l'ex-Yémen du Nord, a été proclamée samedi par le ministre de la défense
Haïtham Qassem Tahar. Cette mesure a été qualifiée d'"illégitime" par un
porte-parole militaire nordiste, le ministre (sudiste) ayant été démis de ses
fonctions par le pouvoir central, dominé par les nordistes.
</TX>
<TX>
Le porte-parole nordiste a également affirmé que les forces nordistes
progressaient dans la région d'Abyane "en direction d'Aden ". Peu auparavant,
il avait indiqué que des combats acharnés se déroulaient entre quatre
brigades nordistes et des forces sudistes à "vingt kilomètres" de la ville.
</TX>
<TX>
Radio Sanaa a invité dimanche les habitants d'Aden à se rallier aux forces
nordistes. Selon des témoins européens, évacués samedi vers Djibouti, la
situation est très tendue dans la métropole du sud.  A Aden, un porte-parole
militaire sudiste a fait état de la destruction samedi par la DCA sudiste de
deux appareils nordistes.
</TX>
<TX>
Pour sa part, Sanaa et ses environs ont été la cible de cinq SCUD qui, selon
un porte-parole militaire, "n'ont pas fait de victime et n'ont provoqué aucun
dégât" dans les sites "vitaux et stratégiques" visés. Selon des témoins
évacués de Sanaa vers l'Arabie saoudite, la situation était alors calme dans
la capitale yéménite.
</TX>
<TX>
Trois cent soixante étrangers, pour la plupart des Américains, ont quitté la
capitale yéménite et ont gagné Ryad. De nouvelles évacuations d'étrangers
sont en cours par air et par mer, a-t-on appris également côté français et
allemand. Selon une porte-parole du Département fédéral des affaires
étrangères (DFAE), la petite dizaine de Suisses encore à Sanaa pourraient
prendre place à bord de ces appareils. L'ONU a également évacué son
personnel.
</TX>
<TX>
Samedi, les Transall allemands avaient décollé de Sanaa avec 129 personnes à
bord, dont deux-tiers d'Allemands et douze Suisses. Près de 600 étrangers de
47 nationalités avaient été évacués par mer d'Aden vers Djibouti.
</TX>
<ST>
Appels à la raison
</ST>
<TX>
Par ailleurs, plusieurs pays arabes et occidentaux, ainsi que des
organisations régionales, ont renouvelé leurs appels à la retenue.  Les
Etats-Unis et les Emirats arabes unis ont souligné la nécessité de
"sauvegarder l'unité yéménite".
</TX>
<TX>
Le Conseil de coopération du Golfe, regroupant les six monarchies arabes de
la région, a invité les belligérants à "répondre aux initiatives appelant à
un cessez-le-feu immédiat". Enfin, l'Organisation de la conférence islamique
(OCI) a offert sa médiation pour éviter "une guerre civile aux conséquences
imprévisibles" au Yémen.
</TX>
</DOC>
