<DOC>
<DOCID>ATS.950412.0133</DOCID>
<DOCNO>ATS.950412.0133</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950412
</DT>
<PT>
112800
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
dpa
</OC>
<DE>
c4fra kul
</DE>
<AU>
mi tp vf
</AU>
<KW>
france sculpture brancusi retrospective
</KW>
<TI>
Paris - Rétrospective du sculpteur roumain Constantin Brancusi Ses oeuvres
ovoïdes ont influencé la sculpture du 20e siècle.
</TI>
<LD>
Paris, 12 avril (ats/dpa) Paris rend hommage au sculpteur roumain Constantin
Brancusi (1876-1957). Pionnier de l'art sériel et minimaliste, ses oeuvres
ovoïdes ont influencé la sculpture du 20e siècle. Le Centre Pompidou
accueille 103 sculptures, 38 dessins et 55 photographies de l'artiste
jusqu'au 21 août.
</LD>
<TX>
L'artiste a vécu dès 1904 à Paris et acquis, plus tard la nationalité
française. En 1956, il a légué le fonds de son atelier à son pays d'adoption.
Cela représente près de 230 sculptures, des socles, des meubles ainsi que des
dessins et des photos.
</TX>
<TX>
Ce legs avait toutefois une condition: la reconstitution de son atelier à
l'impasse Ronsin à Paris. Son voeu devrait être exaucé en 1997. Pour les
vingt ans de la fondation du Centre Georges- Pompidou, cet atelier devrait
être accessible au public.
</TX>
<ST>
Non à Rodin
</ST>
<TX>
En Roumanie, l'artiste a suivi les cours de l'école d'arts et métiers de
Craiova, puis à l'Ecole nationale des Beaux-Arts de Bucarest. Il parachève sa
formation à Paris. Il refuse de travailler sous la direction du sculpteur
Rodin, déclarant "à l'ombre des grands arbres ne pousse rien".
</TX>
<TX>
Taille directe et polissage sont deux de ses principes artistiques. Parmi ses
premières oeuvres: "La Prière", un bronze de 1907, et "Le Baiser", une pierre
de 1908. Sa sculpture prend le chemin de l'abstraction ovoïde, notamment via
des torses de jeunes hommes ou jeunes filles réalisés entre 1918 et 1925.
</TX>
<ST>
Art minimaliste
</ST>
<TX>
Viennent ensuite les oeuvres de la maturité, telles "L'Oiseau dans l'espace",
un bronze poli de 1940, ou l'ensemble monumental de Tîrgu Jiu (1937), un
monument aux morts édifié près de sa ville natale. Son oeuvre a notamment
inspiré nombres de sculpteurs contemporains: Arp, Moore ou Hepworth. Plus
tard, il a produit en série des socles et colonnes en bois qui ont influencé
des artistes plaidant pour un art minimaliste.
</TX>
</DOC>
