<DOC>
<DOCID>ATS.951228.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.951228.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2212
</LE>
<DT>
951228
</DT>
<PT>
074507
</PT>
<RT>
073849
</RT>
<SC>
bsf026 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn mil jus c1
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
japon ajournement procès trois gi américains
</KW>
<TI>
Le procès des trois GI américains ajourné
</TI>
<LD>
Naha, 28 déc (ats/afp) Le procès des trois GI américains accusés du viol
d'une lycéenne de 12 ans à Okinawa a été ajourné jeudi après l'intervention
des mères de deux d'entre eux. Elles ont demandé qu'il se tienne dans un
autre endroit au Japon pour garantir un procès équitable.
</LD>
<TX>
Le juge Shinei Nagamine a accepté de prendre en considération la requête des
deux mères et décidé d'ajourner le procès. Les mères des Marines Kendrick
Ledet, 20 and, et Rodrico Harp, 21 ans, ont présenté cette requête craignant
que les accusés "ne puissent pas obtenir un procès juste en raison des
circonstances à l'extérieur du tribunal".
</TX>
<TX>
Michael Griffith, un avocat représentant les deux mères, a expliqué que le
procès devait se tenir ailleurs dans l'archipel en raison des sentiments
hostiles prévalant dans l'île d'Okinawa.  Harp, sur les conseils de son
avocat, a cependant indiqué qu'il était disposé à ce que son procès se
poursuive à Okinawa mais Ledet a demandé qu'il ait lieu ailleurs.
</TX>
<ST>
Vive émotion à Okinawa
</ST>
<TX>
Les deux Marines sont accusés avec le matelot Marcus Gill, 23 ans, d'avoir
violé une lycéenne japonaise le 4 septembre. Gill a reconnu le viol tandis
que les Marines nient l'avoir commis, affirmant s'être contentés de prendre
part à l'enlèvement de l'adolescente sur les ordres de Gill.
</TX>
<TX>
S'ils sont reconnus coupables de viol ayant entraîné des blessures, les
accusés encourent une peine de trois ans de prison à la réclusion à
perpétuité. Aucune date n'a été décidée pour la prochaine audience. Un
responsable du tribunal a indiqué que la date du jugement initialement prévue
le 19 janvier pourrait elle aussi être reportée.
</TX>
<TX>
Le viol de cette jeune fille, dont le nom n'a pas été divulgué pour la
protéger, a suscité une grande émotion à Okinawa où sont concentrées 75 % des
installations militaires américaines du Japon.  Il a renforcé les appels en
faveur d'une fermeture des bases.
</TX>
</DOC>
