<DOC>
<DOCID>ATS.940706.0131</DOCID>
<DOCNO>ATS.940706.0131</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940706
</DT>
<PT>
082800
</PT>
<SC>
bsf021 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
gr come ecph jus kul prod
</DE>
<AU>
pm ha wi
</AU>
<KW>
gr accident rafting procedure penale
</KW>
<TI>
Un an après l'accident de rafting de Scuol Deux procédures pénales sont
encore en cours fiche séparée.
</TI>
<LD>
Coire, 6 juil (ats) Un an après l'accident de rafting survenu sur l'Inn près
de Scuol (GR), les questions juridiques ne sont toujours pas résolues. Deux
procédures pénales sont en cours, a déclaré le juge d'instruction grison
Peter Zimmermann. On ignore si une plainte pour homicide par négligence sera
déposée. Un non-lieu semble néanmoins peu probable, a ajouté M. Zimmermann.
</LD>
<TX>
L'accident s'était produit le 10 juillet 1993, entre Scuol et Pradella, sur
une portion de l'Inn qui avait été interdite à la navigation. Un chantier des
forces motrices de l'Engadine était installé. L'interdiction, clairement
signalée, avait été ignorée par les trois bateaux de rafting accidentés. Neuf
personnes avaient perdu la vie au cours du naufrage et 17 avaient été
blessées. Il s'agit du plus grave accident survenu sur les rivières suisses.
</TX>
<TX>
Une enquête a été ouverte en Suisse et en Allemagne sur deux conducteurs de
bateaux, un homme et une femme. Le troisième conducteur a perdu la vie au
cours de l'accident. Il n'est pas inhabituel que les autorités allemandes
enquêtent aussi, a expliqué M. Zimmermann. En effet, des Allemands figuraient
parmi les victimes et un des conducteurs était allemand.
</TX>
<TX>
Les deux procédures se déroulent parallèlement et les responsables
s'informent mutuellement, a dit M. Zimmermann. Il ignore néanmoins quand les
enquêtes prendront fin et si des plaintes seront déposées.  Les expertises
viennent à peine d'être achevées et il faudra encore un certain temps pour
les apprécier. Le juge d'instruction grison n'a pas voulu préjuger de la
conclusion de la procédure, mais un non-lieu lui paraît néanmoins peu
probable.
</TX>
</DOC>
