<DOC>
<DOCID>ATS.941118.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.941118.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941118
</DT>
<PT>
220000
</PT>
<SC>
bsf170 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c2 c5swi kulr divs
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
canada secte rituel bebe antechrist
</KW>
<TI>
Ordre du temple solaire Des dirigeants soupçonnaient un bébé de 3 mois d'être
l'Antéchrist.
</TI>
<LD>
Montreal, 18 nov (ats/afp) La mort de membres de l'Ordre du temple solaire
(OTS) en octobre faisait partie d'un rituel. En faisaient partie le meurtre à
coups de poignard d'un enfant de 3 mois, soupçonné d'être l'Antéchrist, et
l'administration de drogue à certaines victimes avant leur décès.
</LD>
<TX>
La Sûreté du Québec (SQ) a fait ces révélations vendredi, au terme de
l'enquête sur l'incendie de Morin Heights (nord de Montréal), le 4 octobre.
Les cadavres de quatre adultes et un enfant - identifiés plus tard comme
étant ceux de Colette Genoud, Gerry Genoud, Antonio Dutoit, Nicky Robinson
Dutoit et Christopher Emmanuel Dutoit - avaient été retrouvés dans les ruines
calcinées d'une luxueuse villa de cette localité.
</TX>
<TX>
Selon la SQ, une autre enquête sur les activités de l'OTS dans la province du
Québec, effectuée dès le mois de mars 1993, a peut-être sauvé la vie de
plusieurs dizaines de personnes. Les policiers québécois sont en effet
persuadés que cette première enquête a bouleversé les plans des chefs de file
de la secte, notamment ceux de Joseph Di Mambro. Ceux-ci songeaient à un
suicide collectif d'au moins une quarantaine de membres au Québec.
</TX>
<TX>
La SQ "est convaincue qu'entre 40 et 80 personnes qui ont quitté les rangs de
l'OTS à la suite de l'enquête menée en 1993 auraient pu logiquement faire
partie" du drame de Morin Heights. Un porte-parole de la SQ a également
affirmé qu'après avoir interrogé des anciens membres de l'OTS, il était
arrivé à la conclusion que plusieurs de ceux qui ont trouvé la mort étaient
persuadés qu'ils allaient entreprendre un voyage vers une autre planète.
</TX>
</DOC>
