<DOC>
<DOCID>ATS.950921.0146</DOCID>
<DOCNO>ATS.950921.0146</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4520
</LE>
<DT>
950921
</DT>
<PT>
053044
</PT>
<RT>
125318
</RT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecps prod
</DE>
<AU>
li lp ct
</AU>
<KW>
suisse importation voitures facilitée éclair
</KW>
<TI>

Libéralisation du marché de l'automobile au 1er octobre Achats plus
avantageux à l'étranger - baisse des prix en Suisse


</TI>
<ST>
éclairage par Boris Bögli, ATS

</ST>
<LD>
Berne, 21 sept (ats) Le cartel des automobiles va sauter au 1er
octobre. Les importations de voitures en seront facilitées. Les
consommateurs pourront acheter leur véhicule à l'étranger à un prix
avantageux et l'importer en évitant la paperasse. Ces nouvelles
prescriptions devraient entraîner une baisse des prix en Suisse.



</LD>
<TX>
Jusqu'à présent, la Suisse se trouvait protégée du marché
automobile européen. La distribution était hautement réglementée.
Un importateur général, en situation de monopole, désignait
lui-même par contrat les revendeurs et garagistes qui écoulaient
les voitures auprès des consommateurs.

</TX>
<TX>
Les revendeurs agréés avaient l'obligation de ne vendre que des
véhicules et pièces détachées de la marque de l'importateur
officiel. En contrepartie, ils se voyaient attribuer un monopole
sur un territoire déterminé. Conséquence de cette pratique: les
prix des automobiles neuves en Suisse figurent parmi les plus
élevés d'Europe.

</TX>
<ST>
Nouveaux canaux de vente

</ST>
<TX>
Ce cartel disparaîtra le 1er octobre prochain. Les normes
techniques de production seront harmonisées avec celles de l'Union
européenne (UE). De plus, l'importation directe de voitures sera
facilitée.

</TX>
<TX>
A l'avenir, l'acheteur d'une automobile aura le choix entre
quatre variantes. Il pourra l'acquérir directement à l'étranger ou
mandater un courtier qui ira négocier l'achat dans un pays tiers.
Il aura aussi la possibilité de s'adresser à un importateur
parallèle ou de traiter avec son concessionnaire habituel.

</TX>
<ST>
L'avantage du franc fort

</ST>
<TX>
Actuellement, de nombreux modèles coûtent sensiblement moins
cher dans certains pays européens qu'en Suisse. Le phénomène est
particulièrement net en Italie, du fait de la faiblesse de la lire.
L'achat d'une voiture à l'étranger peut être une bonne affaire,
même si le consommateur qui agit ainsi devra s'acquitter de la Taxe
sur la valeur ajoutée (TVA) de 6,5 % et d'une taxe d'importation à
l'entrée de son automobile en Suisse.

</TX>
<TX>
Importateurs et concessionnaires mettent en garde contre des
répercussions négatives. D'une part, des connaissances sont
nécessaires pour comparer les modèles et les prix. Souvent, le
niveau plus élevé du prix suisse résulte d'un équipement différent,
affirment-ils. De plus, certains accessoires doivent être contrôlés
en cas d'immatriculation en Suisse. Enfin, entrent en jeu des
problèmes liés à la langue, au transport et aux modalités de
paiement.

</TX>
<ST>
Courtiers et importateurs parallèles

</ST>
<TX>
Pour contourner les difficultés liées à l'importation directe,
l'acheteur peut mandater un courtier en automobiles, qui se
chargera de toutes les formalités. Les spécialistes s'attendent à
un développement important de cette activité, déjà bien répandue à
l'intérieur de l'UE, en France notamment. Cependant, à l'instar de
l'achat direct à l'étranger, il n'existe pas ici de possibilité de
revente de l'ancien véhicule.

</TX>
<TX>
Selon l'Union professionnelle suisse de l'automobile (UPSA), les
importateurs parallèles pourraient devenir une concurrence
sérieuse. Ils offriront sur le marché suisse une multitude de
modèles achetés à l'étranger. Nombreux seront alors les
concessionnaires qui réfléchiront à l'intérêt de participer à ce
mode d'importation. Dans l'immédiat, ils demeurent liés aux
importateurs officiels par des contrats encore valables.

</TX>
<ST>
Attendre la baisse des prix

</ST>
<TX>
Les consommateurs qui ne sont pas pressés peuvent attendre les
effets positifs des nouvelles prescriptions, conseille la Fondation
pour la protection des consommateurs (FPC). Du fait de
l'intensification de la concurrence, les prix des voitures
baisseront aussi sur le marché suisse.

</TX>
<TX>
D'importantes réductions réelles de prix par rapport au
catalogue officiel pourraient intervenir. Il existe toutefois
d'autres manières d'obtenir des prix avantageux. A coût égal,
l'acheteur se verra offrir un équipement plus riche. Les
concessionnaires élargiront leur offre de service, en proposant,
par exemple, la prolongation de la période de garantie du véhicule
ou la gratuité de la maintenance jusqu'à un nombre limité de
kilomètres.

</TX>
<TB>
suivent deux encadrés
</TB>
</DOC>
