<DOC>
<DOCID>ATS.951019.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.951019.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2413
</LE>
<DT>
951019
</DT>
<PT>
163141
</PT>
<RT>
145756
</RT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
soz vd rega
</DE>
<AU>
ps wi
</AU>
<KW>
vaud fondation requérants asile
</KW>
<TI>
Vaud: premier bilan de la fondation pour les requérants d'asile
</TI>
<LD>
Lausanne, 19 oct (ats) La Fondation vaudoise pour l'accueil des requérants
d'asile (FAREAS) a présenté jeudi son premier bilan.  L'institution de droit
privé avait succédé à la Croix-Rouge lausannoise 1er juillet 1994. L'objectif
affiché par le gouvernement vaudois était de réduire les coûts de prise en
charge des requérants d'asile.
</LD>
<TX>
Actuellement, près de 6000 demandeurs d'asile et réfugiés admis
provisoirement se trouvent dans le canton de Vaud. Dotée de 160
collaborateurs, la FAREAS s'occupe de ces étrangers et prend en charge des
activités plus spécifiques, comme l'encadrement des requérants mineurs non
accompagnés et l'assistance aux réfugiés au bénéfice d'un permis C.
</TX>
<ST>
Financement réduit
</ST>
<TX>
Le nouveau directeur de la FAREAS, Dominique Schwarz, a souligné lors d'une
conférence de presse que le budget de l'année en cours atteint près de 78
millions de francs, dont 3,7 % à la charge du canton. Il a rappelé que, selon
la convention signée entre la fondation et l'Etat de Vaud, le canton ne
devrait plus contribuer financièrement à la prise en charge des requérants
d'asile, sauf pour des actions particulières, dès 1997.
</TX>
<TX>
Malgré la réduction escomptée de son financement, la FAREAS peut développer
ses objectifs dans un climat favorable, a assuré son directeur. En
particulier, elle maintient la réalisation de projets en cours concernant
l'encadrement pédagogique des mineurs non-accompagnés.
</TX>
<ST>
Nouveaux locaux
</ST>
<TX>
La fondation entend également poursuivre ses objectifs concernant
l'acquisition de locaux destinés à l'hébergement des requérants d'asile. Elle
relève que la conjoncture est actuellement favorable à ce type
d'investissement. La fondation a récemment acheté un premier immeuble situé
en ville de Lausanne.
</TX>
<TX>
La mise du pied de la FAREAS avait suscité l'an dernier une grève de deux
semaines. Avant d'être réengagé par la nouvelle fondation, le personnel de la
Croix-Rouge lausannoise s'était opposé aux nouvelles conditions de travail.
Il avait finalement obtenu satisfaction en se voyant accorder le droit à un
treizième salaire.
</TX>
</DOC>
