<DOC>
<DOCID>ATS.951110.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.951110.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2333
</LE>
<DT>
951110
</DT>
<PT>
170456
</PT>
<RT>
155426
</RT>
<SC>
bsf127 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd soz c8gza
</DE>
<AU>
bu pi
</AU>
<KW>
vd terre des hommes campagne annuelle gaza
</KW>
<TI>

Lancement de la campagne annuelle de Terre des Hommes Contre la
malnutriition dans la bande de Gaza


</TI>
<LD>
Lausanne, 10 nov (ats) Environ trois quarts des enfants de la
bande de Gaza souffrent de malnutrition, selon une enquête
effectuée par Terre des Hommes. A l'occasion de sa campagne
annuelle, l'association caritative tire la sonnette d'alarme et
lance un plan d'urgence, a-t-elle annoncé vendredi.



</LD>
<TX>
Confrontée à un nombre croissant de cas de malnutrition dans la
bande de Gaza, Terre des Hommes a effectué une enquête auprès de
1500 familles. Après analyse, il est apparu que 10 à 15 % des
enfants de moins de 5 ans présentent un retard de croissance, un
signe qui indique une malnutrition chronique.

</TX>
<ST>
Nombreux cas de malnutrition légère

</ST>
<TX>
D'autres critères d'évaluation comme les rapport taille/poids et
âge/poids font apparaître des pourcentages comparables de
malnutrition légère. Les premières conclusions de l'enquête
aboutissent au constat que seul un tiers des enfants grandissent
normalement.

</TX>
<TX>
L'étude indique encore que le nombre de familles sans ressource
financière ne cesse de croître. Elles ne peuvent ainsi plus nourrir
convenablement leurs enfants, ni les envoyer à l'école. Le taux de
chômage est estimé entre 60 et 70 %. Les habitants de la région
sont aujourd'hui 18 000 à travailler en Israël contre 120 000 en
1987, avant le début de l'Intifada.

</TX>
<ST>
Neuf enfants par femme

</ST>
<TX>
La population de près d'un million d'habitants s'entasse sur 400
km2, à peine plus d'un dixième du canton de Vaud. On compte une
moyenne de neuf enfants par femme.

</TX>
<TX>
Terre des Hommes a par conséquent choisi d'envoyer une aide
immédiate à près d'une centaine de familles sans ressources. Son
équipe nutritionnelle sera élargie et l'écolage de près de 200
enfants sera pris en charge. Le volet informatif et préventif sera
développé et la collaboration avec les autorités locales plus
étroite.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Pour soutenir l'action de Terre des Homme en Palestine (campagne
annuelle): CCP 10-11504-8, mention "Gaza/Cisjordanie"
</TB>
</DOC>
