<DOC>
<DOCID>ATS.950905.0106</DOCID>
<DOCNO>ATS.950905.0106</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950905
</DT>
<PT>
121800
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
bosnie sarajevo serbes retrait onu otan dev
</KW>
<TI>
Retrait des armes lourdes serbes autour Sarajevo L'OTAN et l'ONU proches
d'une décision sur de nouvelles frappes développement
</TI>
<LD>
Zagreb/Sarajevo, 5 sept (ats/afp/reuter) L'OTAN et l'ONU ont poursuivi mardi
leurs évaluations quant à une reprise des frappes aériennes sur les positions
serbes autour de Sarajevo. Les troupes de Pale ne semblent pas retirer
beaucoup d'armes lourdes des abords de la capitale bosniaque, malgré
l'ultimatum qui leur a été adressé.
</LD>
<TX>
"L'évaluation est entrée dans sa phase finale et une décision doit être prise
très rapidement", a indiqué un porte-parole de l'ONU à Zagreb, Christopher
Gunness. Il a noté que les mouvements d'armes serbes hors de la zone
d'exclusion n'étaient pas suffisants.
</TX>
<ST>
Détermination réitérée
</ST>
<TX>
M. Gunness a précisé que 20 à 25 pièces d'artillerie seulement avaient été
déplacées vers l'extérieur de ce périmètre. Quelque 300 sont déployées dans
cette zone d'interdiction de 20 km de rayon décrétée autour de la capitale
bosniaque,
</TX>
<TX>
Le porte-parole a répété la détermination de l'ONU et de l'OTAN de ne pas se
satisfaire d'une demie mesure comme le maintien sous contrôle de l'ONU
d'armes lourdes dans la zone. "Soit ils (les serbes) obéissent, soit on les
bombarde", a-t-il assuré.
</TX>
<ST>
"Mouvement limité", selon M. Akashi
</ST>
<TX>
L'émissaire spécial de l'ONU en ex-Yougoslavie, Yasushi Akashi, avait
auparavant déclaré que les manoeuvres serbes ne constituaient qu'un
"mouvement limité". "Si un mouvement important (...)  n'intervient pas, la
conclusion à en tirer sera évidente", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
A Naples, le commandement régional de l'Alliance atlantique a cependant fait
savoir que l'OTAN restait prudente quant à une reprise des raids aériens. Le
mauvais temps gêne les missions de reconnaissance et rend difficile une
décision, a dit un porte-parole.
</TX>
<ST>
Accusations serbes
</ST>
<TX>
L'armée serbe bosniaque a pour sa part affirmé au cours de la nuit de lundi à
mardi que l'Alliance a largué deux bombes dans les faubourgs serbes de
Sarajevo. Les journalistes ne peuvent toutefois vérifier cette affirmation,
la zone leur étant interdite "pour leur propre sécurité". L'armée serbe
bosniaque était censée retirer ses armes lourdes de la région de Sarajevo
avant lundi à 23h00.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la dépêche a été totalement remaniée.
</ST>
</DOC>
