<DOC>
<DOCID>ATS.950706.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.950706.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950706
</DT>
<PT>
170500
</PT>
<SC>
bsf133 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd jus sozm ecpt soz
</DE>
<AU>
al ll
</AU>
<KW>
rectif vd justice peine substitution bilan
</KW>
<TI>
version rectifiée Travail d'intérêt général en lieu et place de la détention
Bilan positif après deux ans dans le canton de Vaud
</TI>
<LD>
Lausanne, 6 juil (ats) Le Conseil d'Etat vaudois a dressé jeudi un bilan
positif du travail d'intérêt général (TIG), à l'essai depuis deux ans à titre
de substitution à la prison. Le gouvernement a également présenté la
réorganisation de la médecine pénitentiaire et la réforme du Tribunal
cantonal.
</LD>
<TX>
Le TIG a été introduit en juillet 1993 dans le canton de Vaud dans le cadre
d'une expérience menée au niveau suisse, a indiqué le conseiller d'Etat
Philippe Biéler. Il constitue une alternative à l'emprisonnement. Il est
proposé sur une base volontaire aux délinquants condamnés à des peines
inférieures à 14 jours. Huit heures de travail correspondent à un jour de
détention.
</TX>
<ST>
Economie substantielle
</ST>
<TX>
En deux ans, 139 personnes ont terminé un TIG, 16 ont renoncé en cours de
route et 7 TIG ont été interrompus à titre de sanction par l'administration
pénitentiaire. L'économie réalisée grâce aux 1100 jours de détention
convertis atteint quelque 80 000 francs, compte tenu des frais de gestion du
TIG. Les "tigistes" ont effectué 8800 heures de travail gratuit dans des
institutions, pour des communes ou dans des hôpitaux.
</TX>
<TX>
Le TIG a pour objectif de donner un sens et un effet éducatif à la peine,
d'éviter le contact avec le milieu carcéral et de limiter la maginalisation
du condamné. Pour la société, il permet d'économiser des coûts de détention
et de désengorger les prisons.
</TX>
<ST>
Evaluation scientifique
</ST>
<TX>
Par rapport à l'ordonnance fédérale qui s'applique à des peines atteignant 30
jours, l'expérience vaudoise est limitée à 14 jours.  En outre, le TIG n'est
accordé qu'aux deux tiers des condamnés qui en font la demande et qui
répondent aux conditions. Le tiers restant, désigné par tirage au sort,
effectue une peine de détention ordinaire et sert ainsi de groupe de contrôle
pour une évaluation menée par l'Institut de police scientifique et de
criminologie de l'Université de Lausanne.
</TX>
<TX>
Agés de 18 à 78 ans, les tigistes sont à 90 % des hommes. Ils ont souvent été
condamnés pour des infractions routières ou pour consommation et petit trafic
de stupéfiants. La recherche de "petits boulots" pose cependant des problèmes
au Service pénitentiaire. Sur le marché du travail, le TIG entre en
concurrence avec les programmes d'occupation de chômeurs.
</TX>
<ST>
Réactions positives
</ST>
<TX>
Ces activités sont ressenties positivement par les condamnés.  Elles
permettent d'éviter l'enfermement et favorisent une attitude plus positive
vis-à-vis de l'Etat. Les "tigistes" peuvent également nouer des contacts
humains valorisants dans le cadre de ces travaux.
</TX>
<TX>
Malgré son organisation à la carte, le TIG demeure vécu comme une punition.
Le Service pénitentiaire estime cependant qu'un condamné qui se porte
volontaire pour un travail non payé, effectué durant son temps libre, a droit
à un minimum d'égards. Les objectifs seraient illusoires si l'on imposait de
véritables travaux forcés aux tigistes.
</TX>
<ST>
Médecine pénitentiaire
</ST>
<TX>
Le Conseil d'Etat a aussi annoncé la création d'une unité de médecine et de
psychiatrie pénitentiaire. La détérioration des conditions sanitaires en
prison, liée à la détention d'une nouvelle population formée en partie de
migrants, de marginaux et de toxicomanes, justifie cette réforme.
</TX>
<TX>
Rattachée au Service des hospices cantonaux, cette unité permettra
d'améliorer la qualité des soins et le suivi médical des détenus, de la
préventive jusqu'à leur libération. Elle autorisera une utilisation
rationnelle des moyens et fera bénéficier la médecine pénitentiaire des
capacités de recherche d'un service universitaire.
</TX>
<TX>
Enfin, le gouvernement vaudois a présenté la réforme du Tribunal
administratif qui, depuis sa création en 1991, est surchargé. Dans son
avant-projet, le Conseil d'Etat propose de porter le nombre de postes à plein
temps de juge de sept à treize, tout en supprimant les sept greffiers
actuels. Il suit ainsi les recommandations du Tribunal lui-même qui estime
plus rapide et rationnel de faire rédiger les arrêts par les juges.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: au 2e paragraphe, huit heures de travail (et non huit
jours) correspondent à un jour de détention. Au dernier paragraphe, bien lire
"le nombre de postes à plein temps de juge" (et non le nombre de juges).
</TX>
</DOC>
