<DOC>
<DOCID>ATS.950920.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.950920.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2801
</LE>
<DT>
950920
</DT>
<PT>
163504
</PT>
<RT>
162810
</RT>
<SC>
bsf099 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf002
</RF>
<DE>
c4bel c4fra jus mil
</DE>
<AU>
yr bn
</AU>
<KW>
belgique france difficultes schengen dev
</KW>
<TI>

Difficile mise en oeuvre de l'espace Schengen La France maintient
ses contrôles - la Belgique se fâche


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Bruxelles, 20 sept (ats) La Belgique a vivement réagi à
l'intention manifestée par Jacques Chirac de maintenir les
contrôles aux frontières au-delà du 1er janvier 1996. Le ministre
de l'intérieur a convoqué l'ambassadeur de France et critiqué le
"show médiatique" du président français.



</LD>
<TX>
Mardi, visitant un poste-frontière franco-belge, M. Chirac a
déclaré que la France devrait "très probablement" demander le
maintien de ces contrôles, en raison des récents attentats et de la
lutte contre les stupéfiants. "Sauf modification substantielle des
habitudes et des comportements de nos partenaires", a ajouté M.
Chirac.

</TX>
<TX>
"Si la France a des problèmes, ce n'est pas la faute de ses
voisins", a rétorqué mercredi lors d'une conférence de presse
Johann Vande Lanotte, ministre belge de l'intérieur et président de
Schengen. La Belgique accomplit pleinement son devoir contre la
drogue et le terrorisme et c'est la collaboration avec les
autorités politiques françaises qui est déficitaire, a-t-il ajouté.

</TX>
<ST>
La France fait bande à part

</ST>
<TX>
Depuis le 1er juillet, l'Allemagne, les pays du Bénélux,
l'Espagne et le Portugal ont supprimé les contrôles aux frontières
intérieures. La France, ayant fait valoir des raisons d'ordre
public, bénéficie déjà d'une dérogation.

</TX>
<TX>
Les problèmes soulevés alors par la France sont actuellement à
l'étude dans le groupe de Schengen. Les partenaires cherchent des
solutions et il n'est pas "correct" de la part de la France
d'envisager d'ores et déjà une prolongation de la dérogation,
estime le ministre belge.

</TX>
<ST>
"Un instrument du passé"

</ST>
<TX>
Vu les attentats, on peut comprendre que la France prenne des
mesures exceptionnelles, a ajouté M. Vande Lanotte. Mais, pour le
ministre de l'intérieur, les contrôles frontaliers ne sont pas
utiles, c'est "un instrument du passé", du temps où l'on
pourchassait les contrebandiers de cigarettes.

</TX>
<TX>
Le ministre demande à la France d'améliorer la collaboration
policière transfrontalière, plus utile à ses yeux. "Faire croire
qu'on peut améiorer la sécurité en laissant tomber Schengen, c'est
tromper les gens", a-t-il conclu.

</TX>
<TX>
Dans un mémorandum soumis avant l'été à ses partenaires, la
France soulevait de nombreux problèmes concernant le fonctionnement
du système informatique, le contrôle à la frontière extérieure de
l'Union européenne, la lutte contre les stupéfiants, la procédure
d'asile et la délivrance des visas.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Dépêche entièrement remaniée
</TB>
</DOC>
