<DOC>
<DOCID>ATS.940708.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.940708.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940708
</DT>
<PT>
090500
</PT>
<SC>
bsf021 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
mil
</DE>
<AU>
pi wi
</AU>
<KW>
suisse armee ecoles de recrues debut
</KW>
<TI>
Dernières écoles de recrues à 17 semaines 16 000 jeunes Suisses entrent en
caserne lundi.
</TI>
<LD>
Berne, 8 juil (ats) Quelque 16 000 jeunes Suisses, pour la plupart nés en
1974, entrent en service lundi pour leur école de recrues. Il s'agit des
dernières écoles de 17 semaines, a rappelé vendredi le DMF: dès 1995, grâce à
la réforme Armée 95, leur durée sera rapportée à 15 semaines. Au total, 20
500 militaires feront du service cet été.
</LD>
<TX>
Petite consolation pour les nouveaux militaires de cet été, les recrues 1995
auront aussi devant elles 300 jours de service au total - si elles ne gradent
pas - à accomplir jusqu'à l'âge de 42 ans. 39 des 53 écoles de recrues d'été
débutent lundi, et se termineront le vendredi 4 novembre.
</TX>
<TX>
Les autres écoles de recrues commencent avec une semaine de décalage. C'est
ainsi que l'école 222 des troupes blindées à Thoune, de DCA 245 et 249 à
Emmen (LU), 246 et 248 à Payerne (VD), 247 à Grandvillard (FR), les écoles de
matériel 281, 282 et 284 à Thoune et 283 à Lyss débutent une semaine plus
tard, soit le 18 juillet. A cette date entreront aussi en service les recrues
sanitaires des écoles de Moudon (VD) et Losone (TI).
</TX>
<ST>
Derniers caporaux à quatre semaines
</ST>
<TX>
Dernière également du côté des caporaux. Les quelque 2800 élèves
sous-officiers promus à ce grade ce week-end ont encore accompli une
formation de quatre semaines. Dès 1995, la durée de cette instruction sera
portée à six semaines.
</TX>
<TX>
Les 16 000 recrues de cet été seront encadrées par ces 2800 caporaux, 180
sergents-majors et autant de fourriers, 1300 officiers et par les
instructeurs - officiers ou sous-officiers - professionnels. Au total, les 53
écoles de recrues d'été 1994 regrouperont ainsi 20 500 militaires.
</TX>
<ST>
Variantes concrétisées
</ST>
<TX>
Encore projets-pilotes il y a quelques années, les écoles de recrues mixtes,
celle pour les sportifs de pointe dans l'infanterie à Bienne et Macolin (BE),
et celle des spécialistes de montagne à Andermatt (UR) sont entrées dans le
"courant normal" des formations militaires.
</TX>
<TX>
Deux douzaines de recrues féminines du Service féminin de l'armée (SFA)
entrent ainsi en service le 2 août à l'école de la police des routes 286 à
Moudon. La dernière école de recrues exclusivement SFA, pour sa part, se
tiendra en octobre à Winterthour.
</TX>
<TX>
Toujours dans le sillage de la réforme Armée 95, un certain nombre d'écoles
de recrues disparaîtront à la fin de cette année, notamment l'infanterie
motorisée à Bière (VD), l'infanterie à Berne e t Lucerne, les antichars à
Drognens (FR) et Coire. Les écoles des troup es légères de Schwytz et de
cyclistes de Drognens pour leur part fusionnent pour devenir l'école des
troupes légères de Drognens.
</TX>
</DOC>
