<DOC>
<DOCID>ATS.940414.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.940414.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940414
</DT>
<PT>
150700
</PT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr pal mil int
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
israel fondation 46e anniversaire developpem
</KW>
<TI>
Au lendemainl de l'attentat meurtrier de Habera Israël fête son indépendance
sous haute surveillance développement.
</TI>
<LD>
Jérusalem, 14 avr (ats/afp) Les festivités du 46e anniversaire de la création
de l'Etat d'Israël étaient placées jeudi sous haute surveillance. Cette
célébration intervient en effet au lendemain d'un attentat revendiqué par les
islamites de Hamas, qui a coûté la vie à cinq Israéliens. Le Hamas a de plus
annoncé trois nouvelles attaques pour venger la tuerie d'Hébron.
L'organisation islamiste a ainsi déconseillé aux quelque 750 000 Arabes
israéliens d'utiliser les transports en commun de l'Etat hébreu.
</LD>
<TX>
La police était sur les dents et quadrillait toutes les villes du pays. Les
autorités ont appelé la population à faire preuve de la plus "grande
vigilance". Les chauffeurs d'autobus ont reçu l'ordre du ministère des
transports d'inspecter avec soin leur véhicule.
</TX>
<TX>
D'importants renforts militaires ont été dépêchés le long de la "ligne verte"
séparant Israël des territoires occupés, totalement bouclés depuis jeudi
dernier. La veille un attentat à la voiture piégée à Afula (nord) avait coûté
la vie à sept Israéliens. Comme l'attentat de mercredi à Hadera, également
dans le nord du pays, celui d'Afula avait été revendiqué par le Hamas.
</TX>
<ST>
Enterrement des victimes
</ST>
<TX>
La police a concentré des forces à Hadera pour prévenir des incidents à
l'occasion de l'enterrement d'une des victimes. "Nous avons également
conseillé aux Arabes israéliens de ne pas pénétrer dans la ville", a déclaré
à la radio le commissaire Yitzhak Gissis, chef de la police à Hadera.
</TX>
<TX>
Les festivités de l'anniversaire de la fondation de l'Etat hébreu ont
toutefois été maintenues. L'Etat d'Israël avait été proclamé le 14 mai 1948,
à l'expiration du mandat britannique sur la Palestine dont le partage avait
été décidé par l'ONU. Mais Israël fête cette date selon le calendrier
hébraïque. Une parade militaire a eu lieu au large de Tel-Aviv avec la
participation d'avions, d'hélicoptères et de parachutistes, tandis qu'une
escadrille de F-16 survolait Jérusalem.
</TX>
<TX>
Les plages autour de Tel Aviv et au nord du pays près du Liban ont été
interdites à la baignade, et toute circulation en mer interdite dans ces
secteurs. Des bals populaires ont été organisés, l'armée a ouvert plusieurs
de ses bases au public, et des dizaines de milliers d'Israéliens ont envahi
les espaces verts pour y pique-niquer.
</TX>
<ST>
Condoléances d'Arafat
</ST>
<TX>
Pour sa part, le chef de l'OLP Yasser Arafat a exprimé ses "regrets" après
l'attentat de Hadera durant un entretien téléphonique avec le premier
ministre israélien Yitzhak Rabin. M. Arafat lui a demandé de présenter ses
condoléances aux familles des victimes.
</TX>
<TX>
Le mouvement Hamas a annoncé quant à lui qu'il allait lancer trois nouvelles
attaques contre des objectifs israéliens, pour venger les 30 Palestiniens
tués par un colon juif à Hébron en Cisjordanie.
</TX>
<ST>
Menaces de Hamas
</ST>
<TX>
"Le premier ministre Yitzhak Rabin et son chef d'état-major Ehud Barak
doivent s'attendre à trois autres surprises pour les forcer à mettre un terme
aux provocations des colons en Cisjordanie et dans la bande de Gaza", affirme
un communiqué signé du "groupe Ezzedine al- Kassam, branche armée du Hamas de
Palestine".
</TX>
<TX>
L'organisation intégriste a de plus appelé les 750 000 Arabes israéliens à ne
plus utiliser les transports en commun israéliens.  "Nous leur conseillons de
ne pas utiliser les autobus israéliens et de créer leur propre compagnie pour
éviter d'être blessés dans nos prochaines opérations", souligne le
communiqué.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
