<DOC>
<DOCID>ATS.950727.0109</DOCID>
<DOCNO>ATS.950727.0109</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950727
</DT>
<PT>
050700
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd jus mil prod
</DE>
<AU>
zf al ll
</AU>
<KW>
tribunal fédéral mesures de contrainte écl
</KW>
<TI>
Mesures de contrainte dans le droit des étrangers Le Tribunal fédéral ne
cesse de corriger les cantons éclairage
</TI>
<LD>
Lausanne, 27 juil (ats) Les mesures de contrainte dans le droit des étrangers
sont souvent appliquées de manière erronée par les cantons. A l'occasion de
plusieurs recours intentés par des étrangers touchés par ces mesures, le
Tribunal fédéral (TF) a déjà corrigé plusieurs décisions cantonales.
</LD>
<TX>
Les étrangers placés en détention en vue d'expulsion ou préventive ont un
taux de succès nettement plus élevé devant le TF que les recourants
ordinaires. Depuis la fin mars, la cour suprême a approuvé - pour divers
motifs - les recours de nombreux détenus.  Dans plus d'une demi-douzaine de
cas, les juges fédéraux ont prononcé à l'unanimité la libération immédiate du
recourant.
</TX>
<ST>
Lausanne censure Berne
</ST>
<TX>
Le 28 mars, le TF censurait le canton de Berne qui avait confié la décision
de détention au juge d'instruction. Ce dernier, qui mène déjà l'enquête
pénale, ne peut être considéré comme impartial dans la procédure du droit des
étrangers. Outre contre plusieurs décisions bernoises, des étrangers ont
recouru avec succès contre des procédures analogues en vigueur à Genève et en
Valais.
</TX>
<TX>
Les juges chargés de la mise en détention ont également commis diverses
erreurs de procédure parfois graves. Le Tribunal fédéral a annulé des
décisions lucernoise et bernoise de mise en détention qui n'avaient pas été
prises dans le délai de 96 heures ou selon une procédure orale. Le canton de
Zurich a dû, pour sa part, relâcher un Palestinien, car la décision de
détention se basait sur des événements survenus avant l'entrée en vigueur des
mesures de contrainte, le 1er février 1995.
</TX>
<ST>
Détention illimitée
</ST>
<TX>
La police des étrangers de Bâle-Ville a violé des règles de droit claires en
renvoyant un demandeur d'asile parce qu'il n'avait pas ses papiers et en le
plaçant en détention en vue d'expulsion.  Les autorités grisonnes ont été
tancées par la cour suprême. Elles maintenaient en détention en vue
d'expulsion un ressortissant du Kosovo, bien qu'une expulsion ne soit pas
possible une fois que le délai de détention est largement dépassé.
</TX>
<TX>
Les lacunes des cantons sont cependant bien antérieures à ces recours admis
durant ces quatre derniers mois. Les juges fédéraux répètent que les
constatations de fait de leurs collègues cantonaux sont insuffisantes.
Parfois, ces derniers dénoncent les motifs lacunaires ou erronés des
décisions de détention mais déboutent les étrangers en comptant sur le TF
pour fournir des motifs corrects.
</TX>
<ST>
Pas d'instance intermédiaire
</ST>
<TX>
De tels cas montrent que le Tribunal fédéral est dans une situation
particulière en matière de mesures de contrainte. La loi oblige la cour
suprême à contrôler directement des décisions prises par les juges de
première instance. Contrairement à la plupart des branches du droit, aucune
instance judiciaire cantonale n'est intercallée, ce qui explique au moins en
partie le nombre élevé de recours admis.
</TX>
<TX>
Jusqu'à présent, le TF n'a pas pris de décision sur les conditions de
détention. Le 6 juillet, la cour n'est pas entrée en matière sur le recours
d'un Tunisien concernant ses conditions de détention dans la prison
provisoire de Zurich car l'intéressé avait déjà été expulsé.
</TX>
<TX>
Dans un autre cas, un détenu se plaignait de n'avoir pas droit à une
promenade quotidienne à l'air libre et à une occupation. Les juges fédéraux
n'ont pas tenu compte non plus de cette critique car le prisonnier n'avait
pas fait recours auprès des autorités cantonales.
</TX>
</DOC>
