<DOC>
<DOCID>ATS.950920.0089</DOCID>
<DOCNO>ATS.950920.0089</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2066
</LE>
<DT>
950920
</DT>
<PT>
114919
</PT>
<RT>
080027
</RT>
<SC>
bsf037 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf017
</RF>
<DE>
c8isr c8ira come mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
israël avion iranien passagers dév
</KW>
<TI>

Israël renverra mercredi l'avion iranien détourné Les passagers
interrogés sur le sort de Ron Arad


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Jérusalem, 20 sept (ats/afp) Israël a retardé le départ de
l'avion iranien détourné mardi pour tenter de retrouver parmi ses
quelque 170 passagers des personnes susceptibles de donner des
informations sur l'aviateur israélien disparu Ron Arad. L'avion
repartira mercredi.



</LD>
<TX>
Les dirigeants israéliens accuse Téhéran d'être responsable du
sort d'Arad, disparu au Liban en 1986. Selon Israël, il serait
encore vivant. Sa mère, Mme Batia Arad, a rencontré mercredi
l'équipage et les passagers du Boeing iranien pour leur remettre
une lettre à l'attention des autorités de Téhéran.

</TX>
<TX>
Le Premier ministre israélien Yitzhak Rabin a autorisé mercredi
le départ le jour même, avec son équipage et ses passagers, de
l'avion, a annoncé un communiqué du gouvernement. Le steward auteur
du détournement aérien restera cependant en Israël pour être
interrogé. Le texte n'a pas précisé si la demande d'asile politique
présentée par ce dernier va être examinée.

</TX>
<TX>
Le gouvernement israélien a par ailleurs condamné la piraterie
aérienne dans son communiqué et souligné que l'appareil avait été
autorisé à décoller "malgré l'hostilité de l'Iran". Selon l'agence
de presse israélienne Itim, Israël pourrait remettre le pirate de
l'air au CICR (Comité international de la Croix rouge) ou lui
trouver un pays d'asile.

</TX>
<TX>
L'avion avait été détourné pendant un vol entre Téhéran et la
station balnéaire de Kish, une zone franche iranienne située dans
le sud du Golfe. Le pirate de l'air, un steward de 30 ans, a
demandé l'asile politique, de même que cinq des passagers.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
La dépêche a entièrement été remaniée
</TB>
</DOC>
