<DOC>
<DOCID>ATS.951204.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.951204.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1929
</LE>
<DT>
951204
</DT>
<PT>
144504
</PT>
<RT>
094412
</RT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
par rega div doc95 vot
</DE>
<AU>
pi
</AU>
<KW>
palais fédéral concours élections gagnants
</KW>
<TI>
Concours des Services du Parlement pour les élections fédérales Les gagnants
reçus pour l'ouverture de la session parlementaire
</TI>
<LD>
Berne, 4 déc (ats) Quatre des cinq gagnants du concours organisé par les
Services du Parlement avant les élections fédérales de l'automne passé ont
été invités lundi au Palais fédéral. Ils ont assisté à l'ouverture de la
session parlementaire et à l'élection des présidents des deux Chambres.
</LD>
<TX>
Les cinq lauréats sont Mme Hélène Stettler, de Berne, MM.  Jean-Paul
Aeschlimann, de Montpellier (France), David Niedrig, de Berikon (AG),
Christian Frei, de Dättwil (AG) et Beat Seiler, de Berne. Ce dernier, empêché
lundi, recevra un livre en guise de prix. Au total, quelque 550 personnes ont
participé à ce concours, ouvert du début septembre au 16 octobre. Les
questionnaires étaient disponibles à l'entrée du Palais fédéral.
</TX>
<TX>
Les participants ont dû répondre à quatre questions, qui demandaient quelques
connaissances mais aussi une bonne dose de chance. Ils devaient deviner le
nombre de femmes qui seraient élues au Conseil national le 22 octobre - en
l'occurrence 43 - et le taux de participation pour toute la Suisse, 42,3 %.
On leur demandait aussi combien de conseillers nationaux comptent le canton
le plus peuplé de Suisse, Zurich, soit 34, et les cinq cantons les moins
peuplés, UR, OW, NW, GL, AI, soit un chacun.
</TX>
<TX>
Les quatre lauréats venus à Berne ont assisté en direct à la séance
inaugurale du Conseil national et à l'élection du Bureau du Conseil des
Etats. Le programme de la journée prévoyait aussi la possibilité de
s'entretenir avec des députés et s'est terminé par un repas offert par les
Services du Parlement.
</TX>
</DOC>
