<DOC>
<DOCID>ATS.951215.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.951215.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2065
</LE>
<DT>
951215
</DT>
<PT>
184844
</PT>
<RT>
174214
</RT>
<SC>
bsf180 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd sozm sozv
</DE>
<AU>
ss hl
</AU>
<KW>
vaud hospitalisation privee cosama ghrv
</KW>
<TI>
L'hospitalisation privée dans les hôpitaux vaudois: Les hôpitaux sélectionnés
par la Cosama refusent sa proposition
</TI>
<LD>
Lausanne, 15 déc (ats) Les hôpitaux régionaux vaudois s'opposent à
l'initiative des caisses maladie de la Cosama. La quasi totalité des
établissements auxquels la Cosama a proposé l'exclusivité en matière
d'hospitalisation privée a déjà refusé cette offre, a indiqué un communiqué
publié vendredi.
</LD>
<TX>
La Cosama a proposé à onze établissements vaudois de bénéficier du tiers
payant à condition qu'ils baissent leur tarif en matière d'hospitalisation
privée. "Les établissements exclus du choix arbitraire de la Cosama verront à
terme l'ensemble de leur activité mise en péril", a déclaré le Groupement des
Hôpitaux Régionaux Vaudois (GHRV).
</TX>
<ST>
Concertation souhaitée
</ST>
<TX>
Pour le GHRV, la volonté de la Cosama de limiter l'accès des assurés en
division privée à un nombre restreint d'établissements pénalise tous les
hôpitaux du GHRV. Ce dernier se dit "conscient de la nécessité d'une
concertation générale qui satisfasse l'objectif légitime de rentabilité des
contrats d'assurance privée".
</TX>
<TX>
A ce propos, il rappelle être signataire, depuis 1994, d'une Convention
vaudoise relative à l'hospitalisation privée (CVHP).  Celle-ci, "à
l'initiative des assureurs aujourd'hui réunis sous l'égide de la Cosama",
regroupe l'ensemble des établissements hospitaliers du canton. Elle constitue
le cadre adéquat pour une concertation.
</TX>
<ST>
Cosama
</ST>
<TX>
La Conférence suisse des assureurs maladie et accident a vu le jour à la fin
du mois de novembre. Appelée Cosama, la nouvelle association a été créée par
quatorze petites et moyennes caisses principalement romandes. Son but:
défendre en commun les intérêts des caisses membres et de leurs quelque 700
000 assurés.
</TX>
</DOC>
