<DOC>
<DOCID>ATS.950321.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.950321.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950321
</DT>
<PT>
163500
</PT>
<SC>
bsf142 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd ecpc ecps
</DE>
<AU>
al rp
</AU>
<KW>
vd conseil developpement economique resultat
</KW>
<TI>
Conseil pour le développement économique du canton de Vaud Prospection aux
Etats-Unis et en France.
</TI>
<LD>
Nyon, 21 mars (ats) Le Conseil pour le développement économique du canton de
Vaud (DEV) a particulièrement concentré son action sur les Etats-Unis et la
France en 1994. Il a obtenu l'implantation de 19 entreprises dans le canton,
qui créeront à terme 555 emplois environ.
</LD>
<TX>
Lors d'une conférence de presse mardi à Nyon, Pierre Glauser, directeur du
DEV, a indiqué que l'effort consacré outre-Atlantique porte ses fruits
puisque, sur la centaine de dossiers traîtés actuellement, plusieurs
devraient se concrétiser en 1995 par des implantations.
</TX>
<ST>
Contacts directs avec les entreprises
</ST>
<TX>
Après l'envoi en 1993 d'un questionnaire à quelque 6000 entreprises du
nord-est des Etats-Unis, les responsables du DEV ont effectué trois voyages
sur place l'an passé, visitant 80 sociétés.  Ces rencontres ont permis de
souligner la nécessité de s'implanter au coeur de l'Europe et de présenter
les atouts du canton de Vaud.
</TX>
<TX>
Plus que le niveau élevé du franc ou du coût de la vie, la concurrence accrue
des autres régions de Suisse ou d'Europe incite le DEV à développer son
action. Les programmes supposent un effort à moyen et long terme reposant sur
des contacts directs et suivis avec les entreprises interessées.
</TX>
<ST>
Echec en France
</ST>
<TX>
La France a été également l'objet d'une prospection analogue en 1994, dont le
but était d'obtenir une délocalisation dans le canton de Vaud, ou la
recherche d'un partenaire. Une trentaine de dossiers sont traîtés
actuellement par le DEV.
</TX>
<TX>
L'hexagone s'est révélé être un terrain particulièrement difficile avec, en
1994, la publication d'un rapport parlementaire défavorable aux
délocalisations, le développement des "affaires" et les discussions sur le
GATT. Ces obstacles ont amené le DEV à stopper ses efforts, à l'exception des
dossiers déjà ouverts.
</TX>
<TX>
Sur le plan intérieur, le DEV a poursuivi son assistance auprès des
entreprises vaudoises notamment pour la recherche de partenaires financiers,
industriels ou scientifiques, pour l'obtention de permis de travail, des
demandes d'exonération fiscale, la recherche de locaux et de terrains,
notamment.
</TX>
</DOC>
