<DOC>
<DOCID>ATS.940319.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.940319.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940319
</DT>
<PT>
165500
</PT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4net c5swi umw int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
pays bas conference eau potable ouverture
</KW>
<TI>
Conférence internationale sur la préservation des réserves d'eau La Suisse
présente à Noordwijk.
</TI>
<LD>
Noordwijk, 19 mars (ats/dpa) La Conférence internationale sur la préservation
des réserves d'eau potable s'est ouverte samedi à Noordwijk (NL). Elle
réunira pendant cinq jours environ 300 spécialistes provenant de 83 pays,
dont la Suisse, et doit se prononcer sur des mesures concrètes pour améliorer
la situation de l'eau potable dans le monde. Dans son discours d'ouverture,
le ministre néerlandais de l'environnement Hans Alders a appelé à un rapport
plus réfléchi avec l'eau.
</LD>
<TX>
Il y a beaucoup à faire, car plus d'un milliard d'êtres humains sont
insuffisamment approvisionnés en eau potable, a rappelé M. Alders. Il est par
ailleurs urgent de mettre en oeuvre des services d'hygiène publique dans les
pays en voie de développement.
</TX>
<TX>
Plus de 1,7 milliard de gens ne disposent pas d'installations sanitaires
adéquates, a souligné le ministre néerlandais. La pénurie en eau potable et
en d'équipements sanitaires représente un réel danger pour la paix dans
plusieurs régions du monde, a-t-il ajouté.  M. Alders a aussi formulé
l'espoir que des projets concrets pour un meilleur approvisionnement en eau
des pays en développement voient le jour lors de cette conférence.
</TX>
<TX>
Quelque 300 délégués de 83 pays sont présents à Nordwijk, de même que les
représentants de 21 organisations écologistes. La délégation suisse se
compose du chef du service eau/infrastructure de la Direction de la
coopération au développement et de l'aide humanitaire (DDA), Paul Peter, et
de l'ambassadeur de Suisse aux Pays-Bas, Alfred Rüegg. Cette conférence sur
le thème de l'eau potable avait été décidée lors du Sommet de la terre à Rio
de Janeiro en 1992.
</TX>
<ST>
Contribution suisse
</ST>
<TX>
Selon le rapport de la DDA concernant l'approvisionnement en eau et le
service d'hygiène publique, la Suisse a lancé des projets dans environ 20
pays et collabore avec des oeuvres d'entraide dans plusieurs pays. L'aide
suisse va de petits projets comme la construction d'une fontaine jusqu'au
co-financement de grands systèmes d'approvisionnement en eau pour des zones
rurales.
</TX>
<TX>
La Suisse est également active dans le domaine de l'éducation et des conseils
en matière d'hygiène. Elle juge notamment important d'informer les femmes qui
sont souvent responsables dans les pays en voie de développement de
l'approvisionnement en eau. La Confédération consacre chaque année environ 30
millions de francs à ce type d'aide.
</TX>
</DOC>
