<DOC>
<DOCID>ATS.951228.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.951228.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2039
</LE>
<DT>
951228
</DT>
<PT>
151744
</PT>
<RT>
134247
</RT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7lib int c5swi aet
</DE>
<AU>
nn bn
</AU>
<KW>
liberia suisse aide refugies
</KW>
<TI>
Libéria: difficile mise en oeuvre du processus de paix La Suisse apporte son
aide aux réfugiés
</TI>
<LD>
Dakar, 28 déc (ats) Enclenché depuis les accords de paix d'août dernier, le
processus de paix avance timidement au Libéria. Les réfugiés hésitent à
regagner leur pays: seuls 1500 d'entre eux sont rentrés à titre individuel.
La Suisse fournit son aide pour leur retour et leur réintégration sociale.
</LD>
<TX>
Le déploiement des Casques blancs ouest-africains de la Force d'interposition
au Libéria (ECOMOG) a commencé mais se heurte toujours à des difficultés
financières. Il doit favoriser l'instauration de la paix dans ce pays.
Commencée en décembre 1989, la guerre civile a fait plus de 150 000 morts et
poussé 500 000 Libériens dans les pays voisins: Côte-d'Ivoire, Guinée et
Sierra-Léone.
</TX>
<TX>
Berne "participe par divers canaux" au programme d'assistance à ces réfugiés
et à leur pays, a indiqué l'ambassadeur de Suisse au Ghana, avec compétence
au Libéria, Pierre Monod, interrogé jeudi par l'ATS.  Au total, cette aide a
atteint 5,8 millions de francs depuis 1993.
</TX>
<TX>
La dernière contribution de la Suisse se monte à 1,5 million de francs versés
au Programme alimentaire mondial (PAM) le 20 novembre dernier. Dix jours
auparavant, la Confédération avait en outre octroyé un million de francs au
Haut-Commissariat de l'ONU pour les réfugiés (HCR) pour le rapatriement
"libre et volontaire" des réfugiés libériens en Sierra-Léone.
</TX>
<TX>
Le HCR n'a toutefois pas encore commencé le rapatriement en masse des
réfugiés. L'un de ses délégués en Afrique de l'Ouest a déclaré à l'ATS qu'il
attend le déploiement complet des Casques blancs, la démobilisation des
guerriers et des conditions de sécurité suffisantes. Depuis novembre, 1500
réfugiés en Guinée ont été rapatriés individuellement.
</TX>
</DOC>
