<DOC>
<DOCID>ATS.940830.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.940830.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940830
</DT>
<PT>
163400
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
comm fin jus bl
</DE>
<AU>
my me ga
</AU>
<KW>
bl radio locale raurach sursis prolongation
</KW>
<TI>
Faillite évitée provisoirement pour la radio locale "Raurach" Prolongation du
sursis concordataire.
</TI>
<LD>
Liestal (BL), 30 août (ats) La radio locale "Raurach", à Liestal (BL) , a
évité provisoirement la faillite. Elle a obtenu une garantie bancaire de
dernière minute de 600 000 francs. La Cour suprême du canton de Bâle-Campagne
a donc décidé mardi de prolonger de quatre mois le sursis concordataire de la
radio locale.
</LD>
<TX>
La Cour suprême a accordé à "Raurach" un premier sursis concordataire de deux
mois le 5 juillet dernier. Le tribunal a bien précisé à cette occasion que
toutes les conditions étaient réunies pour la mise en faillite de la radio.
Elle a toutefois obtenu un sursis en raison du rôle particulier qu'elle joue
pour la région, a souligné le tribunal.
</TX>
<ST>
Une dette de plus d'un million de francs
</ST>
<TX>
Le sursis concordataire est prolongé jusqu'au 5 janvier 1995.  L'argent
nécessaire pour le remboursement des dettes les plus urgentes a été trouvé à
la dernière minute, a indiqué le conseiller national Hans Rudolf Gysin,
président du comité de soutien. Une assemblée des créanciers est agendée au 7
septembre. La dette de la radio atteint plus d'un million de francs.
</TX>
<TX>
L'actionnariat de la radio locale ne devrait pas beaucoup changer, a précisé
M. Gysin. La "Basler Zeitung" à Bâle, la "RegioBank", la
"Basellandschaftlische Zeitung" à Liestal resteront parmi les actionnaires
principaux, de même que Christian Stärkle, directeur ad interim de "Raurach"
et chef de la radio locale argovienne "Argovia".
</TX>
<TX>
La restructuration de "Raurach" s'étalera jusqu'en mars 1995, après quoi la
radio changera de nom, a précisé la direction. Le comité de soutien à
"Raurach" va par ailleurs adresser une pétition au conseiller fédéral Adolf
Ogi pour lui demander d'accorder une concession définitive à la radio locale
de Bâle-Campagne.
</TX>
</DOC>
