<DOC>
<DOCID>ATS.951214.0134</DOCID>
<DOCNO>ATS.951214.0134</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4318
</LE>
<DT>
951214
</DT>
<PT>
115923
</PT>
<RT>
084210
</RT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<RF>
rembsf031
</RF>
<DE>
c5swi ecpc fin
</DE>
<AU>
jn as
</AU>
<KW>
suisse faible croissance 1996 développement
</KW>
<TI>
Le franc continuera de peser sur la croissance en 1996 La BNS est invitée à
relâcher encore ses taux
</TI>
<ST>
développement
</ST>
<LD>
Berne, 14 déc (ats) L'économie suisse restera sous le joug du franc fort en
1996. La croissance du PIB helvétique se limitera à 1,25 %, contre 0,75 %
pour 1995. Partant de ce constat, la Commission pour les questions
conjoncturelles invite la BNS à exploiter toute sa marge de manoeuvre sur les
taux d'intérêt.
</LD>
<TX>
Avec une croissance de 1,25 % de son produit intérieur brut (PIB) réel, la
Suisse se situera l'an prochain en queue des pays de l'OCDE, écrit la
commission dans son dernier rapport trimestriel, publié jeudi. Aussi,
l'organe consultatif du Conseil fédéral invite la Banque nationale suisse
(BNS) à utiliser toute la marge de manoeuvre dont elle dispose encore dans
l'abaissement de ses taux d'intérêt, en sorte de faire baisser encore le coût
de l'argent.
</TX>
<ST>
Attention à l'Union monétaire
</ST>
<TX>
La commission se dit certes fondamentalement opposée à un contrôle des flux
de capitaux ou au recours aux taux d'intérêt négatifs.  Mais, à situation
exceptionnelle, mesures exceptionnelles: "dans des cas extrêmes", il ne
faudra pas craindre une politique de change temporairement orientée sur le
mark allemand, explique-t-elle.
</TX>
<TX>
A cet égard, l'Union économique et monétaire (UEM) recherchée par les pays de
l'Union européenne pourrait être "extrêmement préjudiciable à la Suisse" en
cas de relâchement des critères de Maastricht (flux de fonds vers la Suisse).
Un ajournement de la mise en oeuvre de l'UEM apaiserait, en revanche, la
pression à la hausse sur le franc.
</TX>
<ST>
Le franc, le budget, la construction
</ST>
<TX>
Même dans une situation normale, "les coûts de la main-d'oeuvre, de nouveau
favorables en 1996, ne réussiront pas à compenser les inconvénients sur les
prix liés à la fermeté du franc". Le franc ne sera toutefois pas le seul
obstacle à la reprise: la faible croissance résultera aussi des effets
restrictifs induits par la résorption des déficits publics et par les
ajustements structurels dans la construction et l'immobilier.
</TX>
<TX>
Grâce à la reprise mondiale, la croissance des exportations s'accélérera
néanmoins pour atteindre 4,5 %, contre 3,0 % pour 1995 et 3,3 % pour 1994. Le
franc fort aura en outre pour conséquence positive de limiter le coût des
importations, estime la commission.  Globalement, ces dernières augmenteront
de 4,25 % (1995: + 6,0 %, 1994: + 9,0 %).
</TX>
<ST>
Chômage de 4 %
</ST>
<TX>
Vu la faible croissance, le nombre des actifs occupés en Suisse devrait
augmenter faiblement l'an prochain, soit de 0,25 % environ, ajoute la
commission. Parallèlement, le taux de chômage devrait passer de 4,25 % cette
année à 4 %, à la faveur d'une réduction du temps de travail par actif. Le
renchérissement baissera à 1,25 %. Il devrait se chiffrer à 1,75 % en moyenne
sur l'ensemble de 1995.
</TX>
<TX>
Après quatre ans de repli, les revenus réels disponibles des ménages
augmenteront de 0,5 % en 1996. Associée à une nouvelle baisse de la
quote-part de l'épargne, cette évolution aura un impact positif sur la
consommation privée. Cette dernière progressera de 1,25 % en 1996,
sensiblement plus qu'en 1994 (+ 1,0 %) et 1995 (+ 0,5 %). La compression des
déficits budgétaires ralentira en revanche la consommation des pouvoirs
publics.
</TX>
<ST>
Baisse des investissements
</ST>
<TX>
La construction ne sortira pas de l'ornière. La commission prévoit un nouveau
recul de 1 % des investissements dans la branche, égal à celui estimé pour
1995. Un ralentissement de la croissance est en outre prévu pour les
investissements en équipements, qui jusqu'ici ont constitué le moteur de la
reprise en Suisse. Leur taux de croissance devrait reculer à + 7,5 %, après
deux ans de forte progression (1995: + 15,0 %, 1994: + 11,0 %).
</TX>
<TX>
Ce coup de frein des investissements en équipement est expliqué par le degré
d'utilisation assez moyen des capacités industrielles.  Le taux déjà élevé
des investissements et la prudence des entreprises produisant en Suisse en
seront les autres causes.
</TX>
</DOC>
