<DOC>
<DOCID>ATS.950316.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.950316.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950316
</DT>
<PT>
115200
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn fin
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil nat finances assainissement termine
</KW>
<TI>
Le programme d'assainissement des finances fédérales est prêt Le potentiel
d'amélioration a été ramené à 2,4 milliards.
</TI>
<LD>
Berne, 16 mars (ats) Le troisième programme d'assainissement des finances
fédérales est prêt. Le Conseil national a éliminé jeudi les dernières
divergences. Le paquet de mesures a beaucoup minci pendant son examen par le
Parlement. Des 4 milliards de francs d'amélioration espérés par le Conseil
fédéral, il ne reste que 2,4 milliards.
</LD>
<TX>
La Chambre du peuple a renoncé sans discussion à couper dans les dépenses
pour la protection civile (PC). Cette proposition de son propre cru
consistait à permettre aux cantons de ramener à 50 % de la population le
nombre de places à prévoir dans les abris de PC. Le Conseil des Etats avait
refusé de remettre ainsi en question le principe "une place protégée pour
chaque citoyen.
</TX>
<TX>
Le Conseil national a également accepté tacitement d'introduire un délai
jusqu'en 1998 pour supprimer la compétence des cantons en matière
d'acquisition de l'équipement personnel des militaires. Dès cette date, les
achats seront centralisés auprès du Groupement de l'armement, pour une
économie annuelle estimée à 15 millions de francs.
</TX>
<ST>
Un paquet très mince
</ST>
<TX>
Le programme d'assainissement des finances proposé par le Conseil fédéral a
perdu beaucoup de plumes dans l'aventure. Il prévoyait à l'origine une
amélioration totale de quelque 4 milliards de francs à l'horizon 1997. Au
chapitre des économies, 1,9 milliard de francs échappait à la compétence du
Parlement (corrections du plan financier pour 1,4 milliard, coupes de 200
millions au niveau des ordonnances, charges d'intérêts réduites de 300
millions).
</TX>
<TX>
Le programme soumis au Parlement prévoyait des économies pour plus d'un
demi-milliard de francs par des modifications de la constitution et de lois.
A cela venaient s'ajouter des coupes linéaires dans les subventions
fédérales, avec l'objectif d'économiser 250 millions de francs par an. Enfin,
le Conseil fédéral proposait des recettes supplémentaires pour un total de
1,4 milliard de francs.
</TX>
<ST>
Surtout des coupes libnéaires
</ST>
<TX>
Le Parlement a approuvé les coupes linéaires, allant jusqu'à porter
l'objectif de 250 à 300 millions de francs par an. Il a en revanche taillé
300 millions de francs dans les mesures d'économie ciblées. Il a notamment
refusé de supprimer la restitution des droits de douane sur les carburants
aux transports publics et à l'agriculture (125 millions), d'éliminer l'indice
pondéré de l'AVS (90 millions), de relever les cotisations des indépendants à
l'AVS (96 millions).
</TX>
<TX>
En fin de compte, les dépenses de la Confédération ne devraient être réduites
que de quelque 2,3 milliards de francs en 1997. Dans le domaine des recettes
supplémentaires, les décisions du Parlement ne devraient rapporter qu'une
centaine de millions de francs. Cela en particulier par une réforme de
l'impôt sur le tabac, dont on attend 75 millions de francs.
</TX>
<TX>
Les Chambres ont refusé les hausses des droits de douane sur les combustibles
(essence, mazout, gaz), qui auraient représenté à elles seules environ 1,2
milliard de francs. Le Conseil fédéral a renoncé en cours de route à sa
proposition d'augmenter le prix de l'essence, pour réserver cette hausse
éventuelle au financement des NLFA. Le Parlement a aussi rejeté l'imposition
proportionnelle des sociétés, qui devait rapporter quelque 200 millions de
francs.
</TX>
</DOC>
