<DOC>
<DOCID>ATS.940925.0076</DOCID>
<DOCNO>ATS.940925.0076</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940925
</DT>
<PT>
140100
</PT>
<SC>
bsf039 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpb fin c5swi int
</DE>
<AU>
rl rp
</AU>
<KW>
suisse banque mondiale rapport annuel
</KW>
<TI>
Rapport annuel 1994 de la Banque mondiale Près de 21 milliards de dollars de
crédits ont été accordés embargo 22h00.
</TI>
<LD>
Berne, 25 sept (ats) La Banque mondiale (BM) a accordé pour 20,836 milliards
de dollars de crédits lors de l'exercice 1994 (30 juin).  14,244 milliards
provenaient de la Banque internationale pour la reconstruction et le
développement (BIRD), 6,529 milliards de l'Association internationale de
développement (AID).
</LD>
<TX>
C'est la Chine qui a reçu la plus grosse part du gâteau, avec 3,070 milliards
de dollars. Elle est suivie par le Mexique (1,530), la Russie (1,520),
l'Indonésie (1,490) et le Brésil (1,136). Ces cinq Etats ont reçu environ 42
% des prêts accordés par la BM.
</TX>
<ST>
Est asiatique et Pacifique
</ST>
<TX>
Les crédits de la BIRD et de l'AID en faveur des pays de l'Est asiatique et
de la zone Pacifique ont atteint 6,034 milliards de dollars. Ceux destinés
aux pays d'Amérique latine se sont montés à 4,747 milliards. L'Europe et
l'Asie centrale ont recu 3,726 milliards, l'Afrique 2,808 milliards, l'Asie
australe 2,370 milliards et le Proche-Orient et l'Afrique du Nord 1,151
milliards.
</TX>
<TX>
La majeure partie des crédits accordés ont servi à des projets agricoles
(18,8 %), suivi par le domaine des transports (15,8 %) et par l'éducation
(10,0 %). 3,6 % des 20,836 milliards de dollars ont été consacrés à des
projets de protection de l'environnement, contre 0,3 % un an auparavant. Le
secteur social a fait son apparition dans la statistique cette année, avec
une part de 0,7 % des crédits globaux.
</TX>
<ST>
9,4 milliards pour les plus pauvres
</ST>
<TX>
L'aide fournie par la BM aux pays les plus pauvres de la planète a atteint
9,435 milliards de dollars. Plus de la moitié (5,362 milliards) ont été
fournis par l'AID. Sont considérés comme "pays les plus pauvres", ceux dans
lesquels le revenu annuel par habitant est inférieur à 675 dollars.
</TX>
<TX>
La BIRD a prélevé de l'argent sur les marchés internationaux en douze
monnaies, pour un total de 8,9 milliards de dollars. 39 % ont été levés en
yens, 25 % en marks allemands, 17 % en dollars et 6 % en francs suisses. Les
14 % restant se répartissent entre les autres monnaies. Le bénéfice net de la
BM a atteint 1,051 milliard de dollars.
</TX>
<ST>
177 membres
</ST>
<TX>
Au 30 juin dernier, la BIRD comptait 177 membres. La Macédonie a été admise.
La Suisse est membre de la BM depuis 1992. Elle détient 26 606 parts de la
BIRD, pour une valeur de 3,210 milliards de dollars. Ses contributions se
montent à 197,2 millions de dollars. La Suisse détient 26 856 voix, soit une
part de 1,85 % de l'ensemble des droits de vote.
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis détiennent la plus grosse part, avec 17,66 %. Ils sont suivis
par le Japon (6,65 %) et l'Allemagne (5,14 %). Les pays en développement
ayant les parts les plus importantes sont la Chine et l'Inde (chacune 3,18 %)
et le Brésil (1,77 %). La Russie a souscrit 1,78 % du capital.
</TX>
<ST>
156 membres à l'AID
</ST>
<TX>
Les pays suivants détiennent des parts supérieures à 1 %: Australie (1,53 %),
Belgique (2,06 %), France (4,92 %), Indonésie (1,06 %), Iran (1,68 %), Italie
(3,18 %), Canada (3,18 %), Mexique (1,33 %), Arabie Saoudite (3,18 %), Suède
(1,06 %), Espagne (1,68 %) et Grande-Bretagne (4,92 %).
</TX>
<TX>
Avec les admissions de la Macédoine, de l'Arménie, de la Géorgie et de la
Moldavie, le nombre des membres de l'AID est passé à 156 au cours de
l'exercice écoulé. Les 26 Etats riches membres de l'organisation (groupe 1)
ont souscrit et fourni des contributions pour 86,719 milliards de dollars.
Ils disposent de 61,1 % des droits de vote.
</TX>
<TX>
Les Etats du groupe 2 ont souscrit ou contribué aux 2,949 milliards restant.
La participation de la Suisse se monte à 984,7 millions de dollars, soit 0,83
% des droits de vote.
</TX>
<ST>
encadré suit.
</ST>
</DOC>
