<DOC>
<DOCID>ATS.940113.0111</DOCID>
<DOCNO>ATS.940113.0111</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940113
</DT>
<PT>
114600
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
mil
</DE>
<AU>
bb
</AU>
<KW>
suisse armee groupe de travail
</KW>
<TI>
Après Armée 95, une armée de métier ?
</TI>
<LD>
Berne, 13 jan (ats) Un groupe de travail a élaboré de sa propre initiative un
rapport sur la politique de sécurité de la Suisse après la réalisation
d'Armée 95. A son avis, l'armée devra se professionnaliser et se concentrer
sur la riposte à la violence. Le Département militaire fédéral a aussitôt
réagi: il ne refuse pas la discussion, mais ne veut pas qu'Armée 95 soit
"mise au provisoire" avant sa réalisation.
</LD>
<TX>
Le rapport souligne qu'Armée 95 est une nécessité, mais qu'elle ne constitue
qu'une étape vers de nouvelles formes de politique de sécurité. Il critique
la "multifonctionnalité" de l'armée, à savoir les nombreuses tâches qu'on
veut lui confier: protection de l'environnement, police, défense économique.
</TX>
<TX>
L'armée moderne doit se concentrer sur sa tâche militaire: riposter à la
violence, s'occuper des réfugiés lors des conflits et, le cas échéant, mener
des opérations offensives pour neutraliser l'ennemi en cas de violation de la
neutralité.
</TX>
<TX>
La discussion doit dès lors porter sur l'armée de milice. De récentes
expériences à l'étranger ont montré qu'un haut degré de professionnalisme est
requis. Une armée de métier en Suisse n'est pour le moment guère envisageable
pour des raisons politiques; toutefois il n'est pas interdit d'en discuter.
L'armée future devrait avoir un noyau professionnel qui s'appuierait sur
l'armée de milice.
</TX>
<TX>
Le rapport a été publié en premier par la "Weltwoche" et par la "Neue Zürcher
Zeitung". Daniel Eckmann, porte-parole du DMF, a déclaré à l'ATS que les
réflexions du groupe de travail ne sont pas sans intérêt, mais négligent
certains éléments importants. Le coût d'une armée professionnelle est à peine
mentionné. Ce qui importe maintenant, c'est de réaliser Armée 95.
</TX>
<TX>
Font partie du groupe de travail des hommes politiques, des professeurs comme
Kurt Gasteyger, Peter Tschopp et Kurt Spillmann, les conseillers aux Etats
Otto Schoch (PRD/AR), Gian-Reto Plattner (PS/BS) et René Rhinow (PRD/BL),
Melchior Ehrler, directeur de l'Union suisse des paysans, et le journaliste
Jacques Pilet.
</TX>
</DOC>
