<DOC>
<DOCID>ATS.940325.0116</DOCID>
<DOCNO>ATS.940325.0116</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940325
</DT>
<PT>
085800
</PT>
<SC>
bsf023 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg regv jus
</DE>
<AU>
ga pi
</AU>
<KW>
suisse conseil federal election consultation
</KW>
<TI>
Abrogation de la "clause du canton" pour les conseillers fédéraux Cantons et
partis gouvernementaux partagés.
</TI>
<LD>
Berne, 25 mars (ats) L'initiative visant à abroger la "clause du canton", qui
n'admet qu'un seul conseiller fédéral par canton, a suscité des réactions
partagées. Le Jura et Vaud, notamment, souhaitent son maintien. Parmi les
partis gouvernementaux, le PS et l'UDC jugent la clause dépassée, tandis que,
pour le PDC, elle a toujours sa raison d'être. Le PRD se prononce pour une
formulation où elle serait maintenue "dans la règle".
</LD>
<TX>
L'abrogation de la "clause du canton" a été proposée par une initiative
parlementaire lancée après l'élection de Ruth Dreifuss au Conseil fédéral.
Selon l'article 96 de la Constitution, qui empêche l'Assemblée fédérale de
choisir plus d'un conseiller fédéral dans le même canton, la candidate,
annoncée d'abord dans le canton de Berne, ne pouvait être élue. Elle avait
alors transféré ses papiers à Genève, où elle a grandi.
</TX>
<TX>
Soumise en procédure de consultation, l'initiative est rejetée par quatre des
sept cantons et demi-cantons qui y ont répondu jusqu'ici.  Les gouvernements
du Jura, de Vaud, d'Obwald et des Grisons estiment que l'abrogation de la
clause diminuerait les chances des petits cantons d'envoyer un représentant
au Conseil fédéral. Selon eux, l'article garantit toujours une représentation
équitable des cantons au gouvernement. Ainsi, le gouvernement jurassien
craint que, sans la clause, le pouvoir exécutif fédéral devienne "le
territoire exclusif de certains grands cantons".
</TX>
<ST>
Variante de Bâle-Ville
</ST>
<TX>
En revanche, pour les cantons de Bâle-Ville, Bâle-Campagne et Soleure, la
clause n'a plus de raison d'être. Le premier est favorable à une abrogation
pure et simple, sans mesure de substitution. Selon lui, l'Assemblée fédérale
est à même d'empêcher les déséquilibres entre les cantons. Une clause qui
limiterait à deux le nombre de conseillers fédéraux du même canton serait par
contre encore défendable.
</TX>
<TX>
Cette variante est toutefois rejetée par les gouvernements de Bâle-Campagne
et de Soleure. Des candidats qualifiés ne doivent pas être exclus en raison
de leur lieu de domicile, estiment-ils.
</TX>
<ST>
PS et UDC: "clause dépassée"
</ST>
<TX>
L'abrogation pure et simple obtient le soutien de l'Union démocratique du
centre (UDC) et du Parti socialiste (PS). Depuis la création de l'Etat
fédéral, la clause a perdu sa signification, font- ils valoir. Vu la charge
que représente la fonction de conseiller fédéral, les qualifications et la
personnalité du candidat passent avant son origine, écrit l'UDC. En outre, la
clause limite le cercle des élus potentiels.
</TX>
<TX>
Le Parti radical-démocratique (PRD) propose une formulation différente. La
clause selon laquelle le Conseil fédéral ne doit pas compter plus d'un membre
du même canton pourrait être assortie de la formule "en règle générale". Le
parti renvoie par ailleurs à la réforme du gouvernement actuellement à
l'examen. L'augmentation éventuelle du nombre de conseillers fédéraux
pourrait atténuer le problème de l'appartenance cantonale. De plus, puisque
la révision totale de la Constitution est annoncée, le PRD approuve sur le
fond un nouveau règlement, mais suggère de l'intégrer à ce processus.
</TX>
<TX>
Pour le Parti démocrate-chrétien (PDC), par contre, la clause a toujours sa
raison d'être, qui est aussi de défendre les minorités linguistiques et le
principe de fédéralisme. Aussi longtemps que le collège fédéral sera limité à
sept membres, la distribution des mandats selon les cantons se justifie. La
clause devra cependant être discutée dans le cadre de la réforme du
gouvernement et, éventuellement, de la révision totale de la Constitution,
écrit le PDC.
</TX>
</DOC>
