<DOC>
<DOCID>ATS.950607.0154</DOCID>
<DOCNO>ATS.950607.0154</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950607
</DT>
<PT>
202100
</PT>
<SC>
bsf201 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus ge c4fra
</DE>
<AU>
hb wi
</AU>
<KW>
geneve agression revolver grenaille verdict
</KW>
<TI>
Genevoise blessée au revolver à grenaille: agresseur condamné.
</TI>
<LD>
Genève, 7 juin (ats) La Cour d'assises de Genève a condamné mercredi un
Français de 21 ans à neuf ans de réclusion. Il a été reconnu coupable de
crime manqué de meurtre. Avec un complice, il avait grièvement blessé une
Genevoise avec un revolver à grenaille le 19 janvier 1993. Il voulait
s'emparer de sa voiture.
</LD>
<TX>
Agée de 29 ans, mère de famille, la victime a dû subir de multiples
opérations. L'agression lui laissera des séquelles à vie.  Il a été
impossible de lui extraire tous les éclats qu'elle a reçus, notamment ceux
logés dans les poumons. Elle souffre de saturnisme, une intoxication
chronique au plomb. "Je ne comprends plus la violence gratuite. J'évite de
voir certains films ou de lire certains articles depuis cette affaire",
a-t-elle déclaré aux jurés.
</TX>
<TX>
Le drame s'est déroulé en pleine nuit alors que la victime regagnait son
domicile. Sa voiture a calé à un carrefour. Deux jeunes gens lui ont offert
de l'aide. Lorsque le véhicule a redémarré, ils lui ont demandé de les
déposer un peu plus loin. Une fois à bord, le condamné a vidé son revolver
sur la conductrice. Grièvement blessée, la jeune femme a été jetée hors de
son véhicule, au bord de la route.  Elle a reussi à se traner jusqu'à une
ferme voisine pour demander de l'aide.
</TX>
<TX>
L'accusé reconnaissait les faits, sans pouvoir les expliquer. Son complice
sera jugé en France, où il est incarcéré. Il a comparu à titre de témoin au
procès. Le seul mobile des deux délinquants était le vol de la voiture. Le
Parquet avait réclamé une peine de douze ans de réclusion. Le condamné a en
outre été expulsé pendant dix ans du territoire suisse.
</TX>
</DOC>
