<DOC>
<DOCID>ATS.940502.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.940502.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940502
</DT>
<PT>
234300
</PT>
<SC>
bsf151 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
umw come bl
</DE>
<AU>
me pi ab
</AU>
<KW>
bl greenpeace nucleaire 2e developpement
</KW>
<TI>
Transport ferroviaire de déchets nucléaires près de Bâle Six membres de
Greenpeace enchaînés au convoi - Intervention policièr e 3e développement.
</TI>
<LD>
Muttenz (BL), 2 mai (ats) Six membres de Greenpeace se sont enchaînés à un
convoi ferroviaire transportant des déchets nucléaires lundi vers 17h15 dans
la gare de marchandises de Muttenz (BL), près de Bâle. La police de
Bâle-Campagne est intervenue afin de dégager les militants. Greenpeace exige
l'arrêt immédiat de ces transports. Le déchets viennent de la centrale de
Beznau (AG) et doivent être acheminés vers l'usine de retraitement de
Sellafield (Grande- Bretagne).
</LD>
<TX>
Greenpeace et les responsables de la gare de Muttenz n'étant pas parvenus à
un accord, une cinquantaine de grenadiers de la police cantonale de
Bâle-Campagne sont intervenus lundi soir vers 22h30. A l'aide de cisailles,
ils ont libéré les six activistes de l'organisation écologiste. L'action
policière, qui a duré une demi- heure, n'a pas donné lieu à d'incidents
particuliers.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, Hans Wenger, directeur de la centrale de Beznau, a indiqué à
l'ATS qu'il rejettait les demandes de l'organisation écologiste. Il n'y a pas
de raison de ramener les déchets à leur point de départ, ni de cesser de les
traiter à Sellafield, a-t-il indiqué.
</TX>
<ST>
Transports dangereux
</ST>
<TX>
Les transports d'éléments combustibles usagés sont dangereux et inutiles,
a-t-on pu lire sur les banderoles de Greenpeace.  L'organisation écologiste
exige le retour à la centrale de Beznau des déchets nucléaires immobilisées
en gare de Muttenz, ainsi que le renoncement à l'utilisation du plutonium
produit.
</TX>
<TX>
Les six personnes enchaînées - des Suisses, des Anglais et des Américains -
étaient habillées en noir et portaient des masques représentant une tête de
mort. Au total, une vingtaine de membres de Greenpeace ont participé à la
manifestation.
</TX>
<TX>
Selon Greenpeace, plus de 20 transports de déchets nucléaires quittent chaque
année les centrales nucléaires de Beznau et Gösgen (SO) à destination des
usines de retraitement de Sellafield et de La Hague (France). Ces convois
restent parfois plusieurs heures en gare de Muttenz sans que les autorités
locales responsables de la sécurité soient avisées. En cas d'accident,
plusieurs milliers de personnes devraient être évacuées, estime Greenpeace.
</TX>
<ST>
Deux initiatives cantonales
</ST>
<TX>
Le problème des transports de déchets nucléaires est d'actualité dans la
région bâloise. Deux initiatives cantonales similaires ont en effet abouti à
Bâle-Ville et Bâle-Campagne. Elles demandent l'interdiction des transports de
déchets nucléaires sur le territoire des deux cantons. Les deux gouvernements
cantonaux et le Grand conseil de Bâle-Ville ont déclaré les initiatives
irrecevables, car contraires au droit fédéral.
</TX>
<TX>
A Bâle-Campagne, le parlement ne s'est pas encore prononcé, mais la
commission chargée d'étudier le dossier estime que l'initiative est
recevable. Les deux initiatives ont été déposées en juillet 1993.  Selon
Greenpeace, 75 % des transports d'éléments radioactifs provenant des cinq
centrales nucléaires suisses transitent par la région bâloise.
</TX>
<ST>
Opposition croissante
</ST>
<TX>
Les exécutifs de Bâle-Ville et Bâle-Campagne ont écrit le 11 janvier au
Département fédéral des transports, des communications et de l'énergie
(DFTCE) pour demander la réalisation d'une analyse de risques pour le
transport de déchets nucléaires. Ils ont aussi rendu attentif le DFTCE à
l'opposition croissante de la population de la région à ces transports.
</TX>
<ST>
photo Key disponible
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: La dépêche bsf146 a été complétée. Le lead a été remanié
et le 2e paragraphe est nouveau.
</TX>
</DOC>
