<DOC>
<DOCID>ATS.950129.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.950129.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950129
</DT>
<PT>
134000
</PT>
<SC>
bsf036 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul be c6cro c8ira c3per c8tur
</DE>
<AU>
in ce
</AU>
<KW>
suisse pen-clu alemanique assemblee
</KW>
<TI>
15e assemblée du Pen-Club alémanique Défendre les écrivains détenus ou
kidnappés.
</TI>
<LD>
Berne, 29 jan (ats) La section alémanique du Pen-Club a tenu sa 15e assemblée
générale samedi à Berne. Elle a présenté ses projets pour l'année à venir:
collaboration avec les comités "Writers in Prison" et "Writers for Peace" et
aide aux auteurs poursuivis en Iran et en Turquie.
</LD>
<TX>
Les écrivains alémaniques ont approuvé une lettre de solidarité avec
l'association d'auteurs iraniens "Groupe 134", dont les membres sont victimes
notamment d'interdictions professionelle ou de publication. En outre, le
Pen-Club alémanique essayera de venir en aide aux collaborateurs du quotidien
turc d'opposition "Özgür Ülke", notamment en faisant connaître leur travail
au plan international.
</TX>
<TX>
Au titre de sa participation au comité "Writers in Prison", le Pen-Club
alémanique a adopté l'écrivain péruvien Antero Gargurevich Oliva et le turc
Fikret Baskaya, tous deux incarcérés. A ce travail, s'ajoute la participation
au comité "Writers for Peace", particulièrement actif en ex-Yougoslavie. La
"Case list" du Pen-Club comprend à l'heure actuelle près de 1000 cas connus
d'écrivains kidnappés, détenus et torturés. Plus de 200 d'entre eux ont été
assassinés.
</TX>
<ST>
Expulser Franjo Tudjman?
</ST>
<TX>
Selon la charte du club, ses membres doivent utiliser en tout temps leur
influence en faveur du respect mutuel et de la bonne intelligence entre
nations. Le président croate Franjo Tudjman, adhérent au club, a également
signé cet engagement. Son exclusion a déjà fait l'objet d'un débat au congrès
international de 1993. Elle avait été refusée, car, en vertu des statuts,
seule la section croate est habilitée à la prononcer.
</TX>
<TX>
La section alémanique souhaite poursuivre le débat à ce sujet.  Elle entend
discuter avec d'autres sections la possibilité de changer les statuts lors du
prochain congrès international, afin de pouvoir exclure les hommes d'Etat qui
agissent en contradiction avec la charte.
</TX>
</DOC>
