<DOC>
<DOCID>ATS.940505.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.940505.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940505
</DT>
<PT>
172600
</PT>
<SC>
bsf159 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecpi ecpt
</DE>
<AU>
mf zs
</AU>
<KW>
ge firstec abb accord collaboration rect
</KW>
<TI>
ABB collabore avec une petite entreprise genevoise version rectifiée.
</TI>
<LD>
Genève, 5 mai (ats) ABB Systèmes de transport, à Genève, a signé jeudi à
Genève un contrat de collaboration avec l'entreprise genevoise Firstec,
spécialisée dans la fabrication d'appareils électroniques. L'accord porte sur
la production de l'électronique des convertisseurs auxiliaires, précise un
communiqué publié jeudi par l'Office de la promotion de l'industrie genevoise
(OPI). Il évite à ABB de devoir supprimer une dizaine d'emplois à Genève.
</LD>
<TX>
La fabrication des convertisseurs représentent environ 4 millions de francs
par an. Elle devait normalement être transférée en Suisse alémanique par ABB.
Une telle décision aurait entraîné la mise à pied d'une dizaine d'employés
spécialisés travaillant pour le compte de ABB. Les personnes qui devaient
être licenciées seront réembauchées par Firstec.
</TX>
<TX>
Grâce à ce contrat portant sur plusieurs années, Firstec pourra tripler son
chiffre d'affaires, qui s'établissait l'an dernier à 2,4 millions de francs.
L'accord de collaboration permettra également à la petite entreprise de
Plan-les-Ouates (GE) d'augmenter sa productivité en investissant plus dans la
robotisation, poursuit le communiqué.
</TX>
<TX>
Firstec a démarré ses activités en 1990, suite à la reprise de l'entreprise
en faillite Sitelec. Elle employait l'an dernier 15 personnes. Firstec est
spécialisée dans le développement, la conception et la fabrication
d'appareils électroniques. Elle s'occupe également de l'assemblage, du test
et de l'expédition de produits finis.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La dizaine d'emplois menacés l'étaient chez ABB et non
chez Firstec comme indiqué par erreur dans la dépêche bsf0139.
</TX>
</DOC>
