<DOC>
<DOCID>ATS.940505.0137</DOCID>
<DOCNO>ATS.940505.0137</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940505
</DT>
<PT>
111100
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
kul reg par fin ju
</DE>
<AU>
me uc
</AU>
<KW>
ju porrentruy hotel des halles renovation
</KW>
<TI>
Jura: 10,4 millions pour rénover l'Hôtel des Halles à Porrentruy.
</TI>
<LD>
Delémont, 5 mai (ats) Le gouvernement jurassien propose au parlement
d'adopter un crédit de 10,4 millions de francs pour la rénovation de l'Hôtel
des Halles à Porrentruy. Ce bâtiment en pierre de taille, construit de 1766 à
1769, a besoin d'une restauration urgente, a souligné jeudi le ministre
Pierre Kohler, chef du Département de l'équipement, lors d'une conférence de
presse à Delémont.
</LD>
<TX>
L'Hôtel des Halles a été construit dans un style néo-classique par
l'architecte Pierre-François Paris sous le règne du Prince-Evêque de Bâle
Simon Nicolas de Montjoie. Il abritait à l'époque un marché aux grains, le
poids public, un hôtel pour les hôtes du Prince-Evêque et un magasin à
grains.
</TX>
<TX>
A la Révolution française, l'Hôtel des Halles, en plus de sa fonction
économique, connaît une vocation administrative et politique en accueillant
les assemblées de l'éphémère République rauracienne.  Il devient ensuite le
siège de la préfecture du Mont-Terrible, puis celui de la sous-préfecture du
Haut-Rhin lorsque Porrentruy est rattaché à ce département.
</TX>
<ST>
Vocation administrative
</ST>
<TX>
La vocation administrative du bâtiment se confirme au 19e siècle.  Le canton
de Berne y loge la police et les tribunaux. La Confédération y installe le
service postal, puis un central téléphonique. Depuis l'entrée en souveraineté
du Jura en 1979, l'Hôtel des Halles abrite l'office cantonal du patrimoine
historique et sa section d'archéologie, ainsi que les archives cantonales et,
depuis 1987, le Centre d'études et de recherches.
</TX>
<TX>
Le projet de rénovation comprend notamment la restauration complète de la
toiture, des façades, des charpentes et planchers des combles et étages
supérieurs, ainsi qu'un renforcement des structures du bâtiment. Les
installations électriques et de chauffage doivent être entièrement
renouvelées. La fin des travaux est prévue pour 1997.
</TX>
</DOC>
