<DOC>
<DOCID>ATS.941223.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.941223.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941223
</DT>
<PT>
172400
</PT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
zh div jus
</DE>
<AU>
ah ga ce
</AU>
<KW>
zh trois personnes abattues aveux developpem
</KW>
<TI>
Identification des trois victimes de la fusillade d'Oerlikon Le suspect a
avoué - motifs toujours inexpliqués développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 23 déc (ats) L'auteur de la fusillade qui a fait trois morts jeudi à
Zurich-Oerlikon a avoué. Les victimes ont été identifiées: il s'agit d'une
femme de 29 ans et de deux hommes de 23 et 54 ans. Les motifs du tireur, âgé
de 24 ans, ne sont pas encore éclaircis. La police suppose qu'il s'agit d'un
acte passionnel.
</LD>
<TX>
L'homme arrêté est un toxicomane suisse connu de la police pour plusieurs
délits. Il a été arrêté sur les lieux mêmes de la tuerie, dans l'escalier.
Selon la police, il a déclaré être entré dans l'immeuble d'Oerlikon, au nord
de Zurich, avec deux armes à feu, un fusil-mitrailleur Kalachnikov et un
fusil à pompe. Il a également reconnu avoir tiré autour de lui, au
rez-de-chaussée et au troisième étage, tuant trois personnes de nationalité
suisse. La police a saisi les deux armes.
</TX>
<ST>
Il a agi seul
</ST>
<TX>
L'assassin connaissait la femme de 29 ans dont le corps a été retrouvé avec
celui d'un jeune homme de 23 ans dans l'appartement totalement calciné du
troisième étage. Les raisons de son acte sont toujours inconnues, a indiqué
vendredi à l'ATS Bruno Kistler, porte- parole de la police municipale. Il n'y
a pas eu de témoin. La police exclut la participation d'une autre personne à
la fusillade.
</TX>
<TX>
La dernière victime est un homme de 54 ans, abattu dans le couloir d'entrée.
Aucune des trois victimes n'habitait dans l'immeuble, qui compte des
appartements et des bureaux. L'homme se trouvait là probablement par hasard
au moment où le tireur est entré. Selon la police, la femme de 29 ans et le
jeune homme de 23 ans étaient en visite. Le locataire de l'appartement était
absent au moment des faits, a précisé M. Kistler.
</TX>
<ST>
Balles incendiaires
</ST>
<TX>
Jeudi matin, peu après onze heures, plusieurs coups de feu ont retenti dans
l'immeuble de la Schaffhauserstrasse 351. Des coups ont également été tirés
sur un immeuble situé de l'autre côté de la rue.  Le tireur utilisait aussi
des balles incendiaires, ce qui a provoqué un incendie dans l'appartement du
troisième étage. Les dégâts sont estimés à plus de 100 000 francs, selon la
police.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: des précision ont été rajoutées dans tout le texte. La
police a corrigé l'âge d'une victime: 23 ans et non 24 comme indiqué dans le
bsf064.
</TX>
</DOC>
