<DOC>
<DOCID>ATS.940915.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.940915.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940915
</DT>
<PT>
182900
</PT>
<SC>
bsf153 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
londres veut assurances cessez-le-feu ira
</KW>
<TI>
Cessez-le-feu de l'IRA Londres exige toujours des assurances.
</TI>
<LD>
Londres, 15 sept (ats/afp) Le gouvernement britannique a réaffirmé jeudi
qu'il souhaitait des assurances sur le caractère "permanent" du cessez-le-feu
appliqué par l'Armée républicaine irlandaise depuis deux semaines.
</LD>
<TX>
Pour sa première réunion au complet depuis un mois et demi, le cabinet a
écouté un rapport sur les derniers développements de la situation en Ulster
présenté par le ministre à l'Irlande du Nord Patrick Mayhew. Mais,
contrairement à certaines attentes, le communiqué final de la réunion ne
parle pas d'une levée de l'interdiction d'antenne qui pèse sur les membres du
Sinn Fein, l'aile politique de l'IRA.
</TX>
<TX>
M. Mayhew s'était pourtant déclaré favorable en début de semaine à la levée
de cette censure. Le cabinet a estimé qu'il était trop tôt pour envisager une
telle mesure malgré des pressions grandissantes en ce sens. Le porte-parole
de Downing Street s'est contenté d'indiquer que "les ministres ont été
encouragés par les progrès obtenus ces deux dernières semaines depuis que
l'IRA a annoncé qu'elle cessait ses opérations, mais ils continuent d'avoir
besoin d'être certains que la violence de l'IRA a cessé pour de bon".
</TX>
<ST>
Reproches de Gerry Adams
</ST>
<TX>
Le président du Sinn Fein Gerry Adams a de son côté accusé jeudi le Premier
ministre John Major d'avoir "peur de la paix" et "de chercher toutes les
excuses" pour éviter d'accepter le cessez-le-feu de l'IRA. "Si j'étais
Britannique, je serais très inquiet de la manière dont le Premier ministre
est en train de rater une occasion unique et historique", a-t-il dit à la
presse à Belfast.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, dans un communiqué diffusé mercredi soir, la milice loyaliste
des Combattants pour la Liberté de l'Ulster (UFF) a menacé de s'en prendre
aux membres des forces de l'ordre dans la province et à leurs familles si "le
harassement continuel des loyalistes protestants et de leurs familles" ne
prenait pas fin immédiatement.  Les loyalistes affirment que, depuis le
cessez-le-feu, les forces de sécurité ont concentré leurs efforts sur les
quartiers protestants et relâché la surveillance des quartiers catholiques.
</TX>
</DOC>
