<DOC>
<DOCID>ATS.950921.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.950921.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3781
</LE>
<DT>
950921
</DT>
<PT>
131358
</PT>
<RT>
082306
</RT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd ecpi for sozm fin
</DE>
<AU>
al rp
</AU>
<KW>
vd medtronic installation dans le canton cp
</KW>
<TI>

Installation de Medtronic dans le canton de Vaud Compétences et
avantages fiscaux ont pesé lourd dans la balance


</TI>
<LD>
Lausanne, 21 sept (ats) La société Medtronic, leader mondial de
la technologie médicale, a annoncé jeudi son installation dans la
région lausannoise. Motivée par le haut niveau de compétences
locales et par les avantages fiscaux obtenus, cette arrivée devrait
représenter près de 200 postes de travail en l'an 2000.



</LD>
<TX>
Lors d'une conférence de presse à Lausanne, William W. George,
président et directeur général, a précisé que le quartier général
européen de Medtronic serait déplacé début 1996 de Bruxelles à la
région lausannoise.

</TX>
<TX>
En outre, la société américaine va créer un centre de recherches
dans le canton de Vaud. Ce centre sera le deuxième en importance
après celui de Maastricht aux Pays-Bas. Enfin, une unité de
production sera également installée en terre vaudoise.

</TX>
<ST>
Le poids de la recherche médicale

</ST>
<TX>
La qualité de la recherche médicale menée en Suisse et dans le
canton de Vaud a joué un rôle important dans le choix de Medtronic,
a indiqué M. George. La société coopère déjà avec le Centre
hospitalier universitaire vaudois (CHUV) et l'Université de Genève
depuis l'installation de son service des ventes à Zurich en 1976.

</TX>
<TX>
Medtronic entend également tirer parti des compétences des
travailleurs suisses dans l'électromécanique. La Suisse offre
également un niveau de vie attractif pour les collaborateurs de la
société provenant d'autres sites dans le monde entier.

</TX>
<ST>
Avantages fiscaux

</ST>
<TX>
Le PDG de Medtronic a souligné le climat économique très
favorable régnant en Suisse et dans le canton de Vaud. Les
avantages fiscaux accordés par le canton et les possibilités de
collaboration et de soutien à la recherche offertes par la
Confédération permettront de compenser le coût de la vie élevé en
Suisse et l'investissement nécessaire au lancement des opérations.

</TX>
<TX>
Les effectifs de Medtronic dans le canton devraient atteindre
100 personnes d'ici 1998 et entre 185 et 200 à l'horizon 2000, a
indiqué le Conseiller d'Etat Jacques Martin, chef du Département de
l'agriculture, de l'industrie et du commerce. Quelques 140 emplois
seront créés, le reste consistant en transferts de collaborateurs
de Belgique et des Etats-Unis.

</TX>
<ST>
Pas de sous-enchère

</ST>
<TX>
Pierre-François Veillon, Conseiller d'Etat en charge des
Finances, a démenti toute sous-enchère fiscale pour attirer
Medtronic. Cette dernière bénéficie d'exonérations fiscales
temporaires, conformes aux conventions passées avec les autres
cantons.

</TX>
<TX>
L'emplacement exact du siège européen n'est pas encore décidé.
Medtronic mènera ses activités pour l'Europe, le Moyen-Orient et
l'Afrique dès le début 1996 avec un personnel restreint dans des
locaux provisoires. Les travaux devraient commencer en 1996 pour
une ouverture à mi-1997.

</TX>
<ST>
Production automatisée

</ST>
<TX>
Le centre de recherche suisse se concentrera sur la technologie
médicale dans le domaine de la stimulation cardiaque, des thérapies
de stimulation, de la neurocardiologie et de l'administration de
médicaments. L'usine de production fabriquera des stimulateurs très
sophistiqués en recourant à une automatisation poussée. D'autres
produits pourraient être fabriqués dans un stade ultérieur.

</TX>
<TX>
Fondée en 1949 par Earl Bakken, inventeur du stimulateur
cardiaque, Medtronic a son siège à Minneapolis (Minnesota). La
société prévoit de réaliser un chiffre d'affaires dépassant les 2
milliards de dollars en 1995 dans 120 pays.

</TX>
<TB>
Photos Keystone à disposition
</TB>
</DOC>
