<DOC>
<DOCID>ATS.940821.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.940821.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940821
</DT>
<PT>
171700
</PT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi jus sozm soz int parp rega reg
</DE>
<AU>
ce sh
</AU>
<KW>
suisse drogue distribution avis synthese
</KW>
<TI>
Le Letten et l'extension de la distribution contrôlée de drogue Alémaniques
et partis gouvernementaux favorables - Romands opposés synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 21 août (ats) L'armée pourrait assister temporairement les autorités
zurichoises en butte au problème de la drogue. Les directeurs alémaniques de
justice souhaitent une coordination intercantonale renforcée. Radicaux et
socialistes envisagent une initiative parlementaire en faveur de l'extension
de la distribution contrôlée de drogue.
</LD>
<TX>
Une délégation du Conseil fédéral rencontrera lundi les autorités
zurichoises. Kaspar Villiger, chef du Département militaire fédéral, devrait
proposer l'aide de l'armée, a déclaré dimanche Daniel Eckmann, porte-parole
du DMF, confirmant une information de la presse dominicale alémanique.
L'engagement sera décidé par les autorités civiles, sous condition de
l'approbation des milieux politiques et de la population et sous réserve des
disponibilités de l'armée.
</TX>
<TX>
Arthur Liener, chef de l'état-major général, a étudié trois possibilités. La
première prévoit l'engagement de troupes en arrière- plan, permettant à la
police de se concentrer sur le Letten. La seconde serait la mise à
disposition de matériel et d'infrastructure.  Enfin, l'état-major pourrait
mettre son savoir-faire au service des autorités zurichoises. Dans tous les
cas, les soldats n'auraient pas de contact direct avec les toxicomanes.
</TX>
<ST>
Meilleure coordination
</ST>
<TX>
Selon une enquête de l'ATS, la majorité des directeurs alémaniques de justice
préconisent l'extension de la distribution de drogue, parallèlement au
renforcement de la répression contre les dealers.  "La future politique en
matière de drogue implique une coordination nationale renforcée", a déclaré
Silvio Bircher (AG), approuvé par Hans Martin Tschudi (BS). La loi fédérale
sur les stupéfiants doit être révisée ou remplacée.
</TX>
<TX>
Les Romands sont plus réservés. "On ne donne pas d'alcool aux alcooliques",
observe Raphaël Rimaz (FR). Pour Maurice Jacot (NE), Zurich doit résoudre son
problème et ne pas élargir la distribution de stupéfiants à l'ensemble de la
Suisse. Selon Gérard Ramseyer (GE), cette distribution attirerait des
toxicomanes étrangers. Pierre Boillat (JU) relève pour sa part que la
distribution est un moyen reconnu, dont l'efficacité avec la méthadone peut
être mesurée.
</TX>
<ST>
Initiative parlementaire
</ST>
<TX>
Radicaux et socialistes veulent un arrêté fédéral urgent autorisant
l'extension de la distribution contrôlée. Si le gouvernement n'est pas
convaincu de la nécessité de ce décret, les deux partis déposeront une
initiative parlementaire.
</TX>
<TX>
Samedi, lors de l'assemblée générale de leurs délégués, radicaux, socialistes
et démocrates-chrétiens ont plaidé pour l'assouplissement des conditions de
distribution de drogue. Les socialistes se sont pronconcé en faveur de la
distribution à tous les toxicomanes.
</TX>
<TX>
PRD, PS et PDC divergent cependant quant au Letten. Les délégués du PDC
veulent sa fermeture. Franz Steinegger, président du PRD, a estimé qu'il
fallait d'abord mettre en place les instruments permettant aux communes et
aux cantons de passer à l'action. Pour le conseiller national Paul
Rechsteiner (PS/SG), le Letten reflète l'échec de la répression. Il souhaite
un débat sur la politique de la drogue et non sur le droit des étrangers.
</TX>
<ST>
Manque d'héroïne possible
</ST>
<TX>
La distribution contrôlée est menacée par le manque d'héroïne.  L'Office
fédéral de la santé publique (OFSP) tablait sur un besoin de 35 kilos cette
année. Il en faudrait 100, dans l'état actuel du nombre de participants à
l'expérience. La Suisse a encore quelque mois de réserves, mais une pénurie
surviendra, si le Bureau international de contrôle de narcotiques, à Vienne,
n'accorde pas un contingent plus élevé.
</TX>
<ST>
"Aucune influence"
</ST>
<TX>
La Fédération suisse des fonctionnaires de police s'oppose à l'extension de
la distribution. Elle a demandé samedi l'application immédiate des mesures de
contrainte dans le droit des étrangers. Dans un entretien publié par le
"Tages-Anzeiger", Ernst Homberger, directeur de la police cantonale
zurichoise, relève qu'un doublement du nombre de bénéficiaires de la
distribution de drogue n'aurait aucune influence sur la scène ouverte.
</TX>
<TX>
La section UDC de la ville de Zurich a exigé dimanche la fermeture du Letten,
l'arrestation et l'expulsion immédiate des dealers étrangers et l'internement
aux fins de thérapie des personnes toxicodépendantes. Pour ce parti, la
distribution de stupéfiants est incompatible avec une politique responsable
de la drogue.
</TX>
<TX>
L'organisation "Le Patriarche International" a offert 2000 places de thérapie
à la ville de Zurich. Wolfgang Nigg, responsable municipal de la santé
publique, a déclaré dimanche à l'ATS que cette offre est une possibilité
parmi d'autres. Pour lui, l'encadrement par d'anciens toxicomanes, pratiqué
dans les centres du Patriarche, commande la plus grande prudence.
</TX>
<ST>
photo Key disponible - version brève suit.
</ST>
</DOC>
