<DOC>
<DOCID>ATS.950104.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.950104.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950104
</DT>
<PT>
115200
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
for umw fin
</DE>
<AU>
ll uc
</AU>
<KW>
suisse traitement pollution nouvelle methode
</KW>
<TI>
L'EPFZ teste l'"assainissement biologique in situ" Des bactéries pour
dépolluer les sols et les nappes phréatiques.
</TI>
<LD>
Berne, 4 jan (ats) Une nouvelle méthode, écologique et avantageuse, permet
d'assainir les sols et les nappes phréatiques pollués par des huiles
minérales, le mazout notamment. Grâce à une technique prometteuse, des
chercheurs de l'EPFZ ont réussi à stimuler la régénération bactérienne du
sol.
</LD>
<TX>
En 1988, 10 000 litres de carburant diesel échappés d'un réservoir
contaminaient une nappe phréatique. Après excavation du secteur le plus
pollué, des spécialistes ont pompé l'huile flottant à la surface de la nappe.
Les zones les moins contaminées ont subi un "assainissement biologique in
situ", c'est-à-dire effectué sur place, révèle une étude publiée mercredi par
le Fonds national suisse de la recherche scientifique. Une méthode
prometteuse, selon les chercheurs zurichois du programme "Environnement".
</TX>
<TX>
Chaque miette de terre contient plus d'un million de bactéries et de
champignons microscopiques qui sont capables de dégrader des substances
nocives, rappellent les experts. Ces micro-organismes décomposent en gaz
carbonique la matière organique, même si celle-ci contient des substances
nocives. Dès qu'ils rencontrent un milieu favorable, ces micro-organismes
s'activent et se multiplient.  L'assainissement biologique in situ consiste à
stimuler cette activité microbienne par des procédés techniques.
</TX>
<ST>
Gaz carbonique
</ST>
<TX>
Ainsi, les chercheurs ajoutent aux eaux souterraines des produits
d'oxydation, des substances nutritives ou des oligo-éléments.  Résultat: les
produits d'oxydation sont entièrement consommés dans le sous-sol et le diesel
se décompose en gaz carbonique. Certes, cette dégradation microbienne n'est
possible que pour les polluants organiques, le pétrole par exemple, et non
pour les métaux lourds, tels le plomb ou le mercure.
</TX>
<TX>
Cette nouvelle méthode écologique est également avantageuse. Elle évite de
coûteuses opérations, comme le traitement des matériaux contaminés et leur
transport vers une décharge ou une installation d'incinération.
</TX>
<ST>
40 000 sites pollués
</ST>
<TX>
Le transport, le transbordement ou l'entreposage de produits pétroliers, de
métaux lourds ou d'autres substances toxiques ont contaminé près de 40 000
sites en Suisse, selon une étude de l'Office fédéral de l'environnemnt, des
forêts et du paysage. Près de 500 de ces sites devront être dépollués au
cours des prochaines années. Leur assainissement par des méthodes
traditionnelles (excavation, mise en décharge ou incinération) coûterait près
de deux milliards de francs.
</TX>
</DOC>
