<DOC>
<DOCID>ATS.940701.0140</DOCID>
<DOCNO>ATS.940701.0140</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940701
</DT>
<PT>
055300
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk c4fra c4bel for come
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
france gb belgique tunnel retard eclairage
</KW>
<TI>
Ouverture du tunnel sous la Manche Retard dû à l'incompatibilité des réseaux
ferroviaires européens éclairage.
</TI>
<LD>
Paris, 1er juil (ats/afp) Les incompatibilités des réseaux ferroviaires
européens expliquent les difficultés de mise au point des rames Eurostar. Ces
difficultés sont invoquées par les réseaux publics français, britannique et
belge pour repousser à l'automne l'ouverture du trafic voyageurs entre les
capitales européennes transitant par le tunnel sous la Manche.
</LD>
<TX>
Les rames qui circuleront entre Paris, Bruxelles et Londres doivent pouvoir
emprunter la ligne à grande vitesse, dans un premier temps entre Paris et le
tunnel. Durant ce trajet les motrices sont alimentées en courant alternatif,
cadencé à 50 hertz, avec une tension de 25 000 volts, par l'intermédiaire des
caténaires. La même technique est mise en oeuvre dans le tunnel. Par contre,
les trains qui viendront de Belgique devront utiliser une tension de 3000
volts, en continu, toujours par caténaires.
</TX>
<TX>
Mais en Grande-Bretagne, tout change : il a fallu profiler des rames
différentes des TGV français, parce que les wagons sont plus étroits dans les
îles britanniques, et les voies sont alimentées comme les métros parisiens,
par un troisième rail. Il faut donc munir les motrices d'un sabot pour
recevoir un autre courant, cette fois du 750 volts en continu. Tout se
complique encore avec la signalisation : elle est pilotée en 50 hertz en
Grande-Bretagne, comme en France, où est utilisé, comme dans le tunnel, le
procédé de l'impulsion de phase, qu'ignorent les Britanniques.
</TX>
<ST>
Signalisations faussées
</ST>
<TX>
Le résultat est catastrophique, car les ruptures de courant provoquées sur la
ligne Folkestone-Londres par l'interruption du rail d'alimentation lors des
passages à niveau et au franchissement des aiguillages font disjoncter le
système de propulsion et faussent les indications de la signalisation.
British Rail a donc décidé de modifier cet été toute la signalisation sur la
ligne. Pire, depuis trois mois les exploitants de réseaux ont renvoyé les
rames au constructeur, GEC-Alsthom, pour résoudre ces problèmes
d'alimentation en Grande-Bretagne.
</TX>
<TX>
De son côté la Commission intergouvernementale de sécurité, qui n'est chargée
que du tunnel, devrait contrôler samedi les procédures d'évacuation de
l'ouvrage en cas d'incendie. Puis elle surveillera la semaine prochaine les
tests à pleine vitesse, a précisé jeudi M. André Bénard, coprésident
d'Eurotunnel. Début juillet, les rames Eurostar pourraient donc avoir le feu
vert pour franchir le tunnel, sans pourtant que leur exploitation commerciale
soit possible, du fait des installations britanniques.
</TX>
<ST>
Le Tour pourra partir
</ST>
<TX>
D'où les polémiques entre Eurotunnel, les exploitants des réseaux et GEC
Alsthom sur la responsabilité du retard. Les responsables d'Eurotunnel ont
toutefois confirmé jeudi à Paris que la caravane du Tour de France pourrait
partir le 5 juillet de Calais pour l'Angleterre. Ce grâce à une "dérogation
exceptionnelle" demandée à la Commission intergouvernementale qu'ils se font
forts d'obtenir.
</TX>
<TX>
Ce jour là, un millier de véhicules et plus de 3000 personnes de la caravane
embarqueront à bord de trois navettes de camions, une navette de voitures
particulières et deux rames Eurostar pour effectuer deux étapes de l'épreuve
sur le sol anglais.
</TX>
</DOC>
