<DOC>
<DOCID>ATS.940113.0136</DOCID>
<DOCNO>ATS.940113.0136</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940113
</DT>
<PT>
084500
</PT>
<SC>
bsf022 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra c9chn
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
france relations chine rocard
</KW>
<TI>
Normalisation des relations entre la France et la Chine "La France vient de
se déshonorer" selon Michel Rocard.
</TI>
<LD>
Paris, 13 jan (ats/reuter) Michel Rocard a déclaré jeudi matin que la France
"vient de se déshonorer" en confirmant qu'elle reconnaît le gouvernement de
Pékin comme "l'unique gouvernement légal de la Chine et Taïwan comme une
partie intégrante du territoire chinois".
</LD>
<TX>
"C'est inintelligent, c'est un mauvais calcul et ce n'est pas digne, c'est le
style Balladur", a déclaré le premier secrétaire du Parti socialiste sur
Europe-1.
</TX>
<TX>
"Le problème essentiel, c'est qu'il faut préserver la paix dans le monde et
il faut maintenir la Chine sous contrainte de recherche de démocratie et,
pour ce faire, l'empêcher de faire un mauvais coup un jour à Taïwan", a-t-il
dit. "Le gros chat chinois peut très bien mettre un coup de patte sur la
petite souris taïwanaise sauf si elle est capable de rendre le coup
douloureux".
</TX>
<TX>
Il a estimé que la position adoptée par le gouvernement Balladur était "la
renonciation à une ligne assez courageuse qui consiste à garder des bonnes
relations avec les deux". "Les Etats-Unis vendent puissamment des armes aussi
bien à la Chine qu'à Taïwan", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Michel Rocard a d'autre part expliqué que "les relations entre la Chine et
Taïwan se développent à toute allure". "Je fais le pari que dans cinq à six
ans le problème sera là-bas normalisé. Pourquoi prendre du retard sur l'un ou
l'autre de ces deux marchés ? " s'est- il interrogé.
</TX>
<TX>
L'ancien premier ministre a jugé que "Taïwan est un petit marché en en pleine
expansion qui est un peu pilote de l'émergence économique de toute une Asie
non japonaise". "Il est important d'être bien placé par rapport à ce monde
qui lui-même est en recherche de démocratie... et qui paye admirablement".
</TX>
<TX>
"Taïwan paye d'habitude comptant, c'est la puissance publique la plus riche
au monde", a-t-il dit avant de souligner qu'"on paye pour exporter en Chine".
</TX>
</DOC>
