<DOC>
<DOCID>ATS.940215.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.940215.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940215
</DT>
<PT>
144700
</PT>
<SC>
bsf096 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
ecpc fin comm c1
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
usa paramount viacom opa reussie dev
</KW>
<TI>
Etats-Unis: Viacom remporte la bataille de Paramount développement.
</TI>
<LD>
New York, 15 fév (ats/reuter) La bataille du câble est sur le point de
parvenir à son épilogue aux Etats-Unis avec la formation d'un géant de la
communication regroupant les films Paramount sous le contrôle du
cablo-opérateur Viacom. Ce dernier a annoncé mardi matin qu'il avait remporté
la lutte pour le contrôle de Paramount. Viacom affirme détenir près de 75 %
des actions Paramount.
</LD>
<TX>
Paramount dont le siège est à New York est propriétaire de Paramount
Pictures. La société détient aussi la maison d'édition Simon and Schuster,
l'équipe de basketball new-yorkaise New York Knicks et l'équipe de hockey sur
glace New York Rangers.
</TX>
<TX>
Viacom a précisé que son offre publique d'achat avait réuni 91 662 047 titres
Paramount au moment de son expiration à minuit lundi (6 heures heure suisse),
soit 74,6 % des actions en circulation. Il lui fallait 50,1 % des titres pour
remporter la bataille lancée le 12 septembre dernier pour le contrôle de la
société cinématographique.
</TX>
<ST>
Offre prolongée
</ST>
<TX>
Soucieux de réunir davantage d'actions encore, Viacom a par ailleurs décidé
de prolonger son offre jusqu'au 1er mars à minuit.  Dans son communiqué, le
câblo-opérateur note que son rival QVC Network sera tenu de mettre fin à son
offre concurrente dès que le succès de Viacom lui aura été officiellement
notifié par la direction de la Paramount.
</TX>
<TX>
"Nous réitérons avec détermination et conviction que la réunion de Viacom,
Paramount et Blockbuster donnera naissance à un géant médiatique sans commune
mesure dans l'industrie du divertissement", a déclaré Sumner Redstone,
président de Viacom.
</TX>
<TX>
"Ce jour marque le début de la création de cette vaste entreprise ", a-t-il
ajouté. Viacom a en effet décidé d'une fusion avec Blockbuster Entertainment,
une chaîne de loueurs de casettes vidéo disséminée dans l'ensemble des
Etats-Unis.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions:
</ST>
<ST>
lead complété, 2e paragraphe et dernier paragraphe nouveaux.
</ST>
</DOC>
