<DOC>
<DOCID>ATS.941106.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.941106.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941106
</DT>
<PT>
142000
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 vot par
</DE>
<AU>
ab vf
</AU>
<KW>
usa elections legislatives av-pap rectif
</KW>
<TI>
version rectifiée Elections législatives et locales américaines Le Parti
démocrate espère limiter l'ampleur d'une défaite annoncée avant-papier.
</TI>
<LD>
Washington, 6 nov (ats/afp) Le Parti démocrate est encouragé par des signes
d'un retournement de tendance grâce à un timide rebond de la popularité du
président Clinton. A la veille des élections législatives et locales de mardi
8 novembre, il espère encore réduire l'ampleur d'une défaite annoncée face à
l'opposition républicaine.
</LD>
<TX>
Ce scrutin intervenant à mi-mandat présidentiel est traditionnellement
favorable au parti n'occupant pas la Maison Blanche. Il constitue un enjeu
politique crucial du seul fait qu'il pourrait paralyser l'action de Bill
Clinton pour les deux prochaines années.
</TX>
<TX>
Le Parti républicain (GOP) escompte ravir aux démocrates la majorité au Sénat
et espère même ravir le contrôle de la Chambre des représentants. De plus, le
GOP s'active pour remporter plusieurs postes de gouverneur dans des Etats-clé
pour l'élection présidentielle de 1996.
</TX>
<ST>
Des dizaines de référendums
</ST>
<TX>
Les électeurs devront renouveler la totalité de la Chambre (435 sièges),
élire 35 sénateurs (sur 100), 36 gouverneurs sur 50 et des milliers d'élus
locaux. Ils devront aussi se prononcer sur plusieurs dizaines de référendums
portant aussi bien sur la légalisation des jeux de hasard, le droit à
l'avortement, la limitation des mandats politiques, l'euthanasie.
</TX>
<TX>
Le désenchantement des électeurs, en dépit d'une croissance économique, se
traduit par une fronde à l'encontre de l'"establishment" politique. Les
démocrates sont pénalisés par un nombre prépondérant de "sortants" menacés
dans bien des cas par des novices en politique. Toutefois, plusieurs
caciques, dont le sénateur Ted Kennedy dans le Massachusetts, ou le
gouverneur de l'Etat de New York, Mario Cuomo, ont, selon les sondages,
réussi ces derniers jours à rétablir des situations très compromises.
</TX>
<ST>
Les républicains à l'assaut du Sénat
</ST>
<TX>
M. Clinton, auréolé d'une série de succès diplomatiques - en Haïti, face à
l'Irak, au Proche-Orient et avec la Corée du Nord - s'est efforcé par une
campagne ininterrompue à travers le pays de traduire cette embellie au plan
intérieur. C'est la seconde partie de son mandat qui se joue, au-delà du
soutien apporté sur le terrain aux candidats démocrates.
</TX>
<TX>
Il suffit d'un gain de sept sièges aux républicains pour s'assurer le
contrôle du Sénat et l'accès à la présidence de commissions parlementaires
influentes, comme celles de la Défense et des Affaires étrangères. Un
basculement de la majorité de la Chambre des représentants est moins
probable, selon les sondages.
</TX>
<ST>
Les fils de Bush en campagne
</ST>
<TX>
D'importants gains républicains sont attendus au niveau des postes de
gouverneurs. C'est le cas notamment dans certains des huits Etats les plus
peuplés et au plus grand poids politique. Les fils de l'ancien président
George Bush, Jeb et Jeff, également républicains, tentent de ravir la Floride
et le Texas à des sortants démocrates: deux batailles encore indécises. En
Californie, le républicain Pete Wilson devrait l'emporter et se placer ainsi
dans le peloton des candidats potentiels à la présidence.
</TX>
<TX>
Outre le nombre inhabituel de duels serrés, ces élections se caractérisent
par des dépenses record: 17,5 millions de dollars (23 millions de francs)
engagés par Oliver North, quelque 30 millions de dollars (40 millions de
francs) dans la campagne sénatoriale en Californie. M. Kennedy a dû mettre sa
résidence des environs de Washington en gage pour acheter dans les derniers
jours de campagne 2 millions de dollars (2,5 millions de francs)
supplémentaires de spots télévisés.
</TX>
<ST>
Suivent un éclairage et quatre encadrés
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: Les élections ont lieu mardi, soit dans deux jours. Le
lead a été modifié en conséquence.
</TX>
</DOC>
