<DOC>
<DOCID>ATS.950920.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.950920.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2993
</LE>
<DT>
950920
</DT>
<PT>
124642
</PT>
<RT>
112336
</RT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne fin reg
</DE>
<AU>
rz wi
</AU>
<KW>
ne présentation budget 1996 déficit
</KW>
<TI>
Budget 1996 du canton de Neuchâtel Un déficit prévu de 44,6 millions de
francs
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 20 sept (ats) Le déficit budgétaire du canton de Neuchâtel
continue à diminuer. Le budget 1996 prévoit en effet un excédent de charges
de 44,6 millions contre 52,3 cette année. Le canton avait battu tous les
records en 1993 avec 65 millions. La baisse des recettes fiscales inquiète
cependant le gouvernement.
</LD>
<TX>
Le Conseil d'Etat in corpore a présenté mercredi le budget 1996 avec "le
sentiment du devoir accompli". Le total des dépenses s'élève à 1,209
milliard. Selon le président du gouvernement Pierre Dubois, le déficit
annoncé pour l'année prochaine est inférieur à celui prévu dans la
planification financière. "Il demeure cependant un lourd handicap", a-t-il
relevé. "Le Conseil d'Etat va donc poursuivre ses efforts pour rétablir
l'équilibre budgétaire."
</TX>
<ST>
Des mesures d'économie
</ST>
<TX>
Selon le chef du Département des finances et des affaires sociales Francis
Matthey, les premières prévisions montaient en mai dernier un excédent de
charges de plus de 100 millions. Il a pu être diminué grâce à un paquet de
mesures pour assainir les finances de l'Etat adopté ce printemps par le Grand
Conseil. Ces mesures ont permis 46,6 millions d'économie. De son côté, le
Conseil d'Etat est parvenu à économiser plus de cinq millions en supprimant
notamment quatorze postes de travail.
</TX>
<TX>
L'insuffisance de financement continue également à diminuer.  Elle s'élève
pour 1996 à près de 57 millions de francs contre 77 cette année. La capacité
d'autofinancement du canton est aussi améliorée.  Elle devrait atteindre 27 %
pour l'année prochaine, alors qu'elle est de 13,4 % en 1995. De cette
manière, "l'emprunt n'est rendu nécessaire que pour des investissements
exceptionnels", a déclaré M. Dubois.
</TX>
<ST>
Recettes fiscales en baisse
</ST>
<TX>
La baisse des recettes fiscales constitue la plus grande inquiétude du
Conseil d'Etat. En 1996, elles seront inférieures de 16 millions de francs
aux prévisions de la planification financière. En 1978, elles couvraient 63,5
% des recettes de l'Etat. En 1995, elles ont atteint 48,2 %. Conséquence: le
budget du canton est de plus en plus influencé par les recettes de la
Confédération, a souligné M. Matthey. "Nous ne pouvons plus absorber seuls
nos dépenses."
</TX>
<TX>
Le canton a choisi pour 1996 de maintenir les efforts d'investissements à
près 80 millions. Le gouvernement espère ainsi soutenir notamment la
construction, un domaine fortement touché par la crise. Il a aussi tenu
compte des besoins "toujours plus élevés" de la promotion économique, de
l'instruction et de la lutte contre le chômage. Le nombre de sans-emploi
s'élevait à 4837 à fin août pour un taux cantonal de 5,7 %.
</TX>
<ST>
encadré suit
</ST>
</DOC>
