<DOC>
<DOCID>ATS.950102.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.950102.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950102
</DT>
<PT>
152600
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4net come div c4bel c4fra c4ger
</DE>
<AU>
ha hs
</AU>
<KW>
intemperies europe neige tempete synthese
</KW>
<TI>
Tempêtes et neige sur l'Europe: naufrage d'un cargo norvégien Avalanches dans
les Alpes françaises synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Berne, 2 jan (ats/afp/reuter) Des vents violents et des chutes de neige ont
frappé ce week-end une grande partie de l'Europe. Des bateaux ont été pris
dans la tempête en mer du Nord. En France, des avalanches ont coûté la vie à
six personnes. En Belgique, en Allemagne et en Suisse, la neige a perturbé le
trafic routier.
</LD>
<TX>
Un cargo norvégien a sombré lundi au large de l'île néerlandaise de Vlieland.
Il a été abandonné dimanche soir en pleine tempête par ses cinq hommes
d'équipage. Ceux-ci ont pu être recueillis par un pétrolier suédois en route
vers Amsterdam.
</TX>
<TX>
Toujours en mer du Nord, les recherches se poursuivaient pour retrouver deux
sauveteurs allemands passés par-dessus bord lors d'une mission de recherche
d'un marin néerlandais perdu en mer. Le marin a été sauvé par un hélicoptère
mais les espoirs de retrouver les deux sauveteurs vivants paraissent minces.
</TX>
<TX>
La tempête a également contraint un ferry danois avec 639 passagers et 100
membres d'équipage à réduire au minimum sa vitesse.  Il fait actuellement
route à petite allure vers le Danemark, où il devrait accoster mardi avec 48
heures de retard. Les conditions météorologiques au large des Pays-Bas se
sont améliorées lundi.
</TX>
<TX>
Enfin, seize ouvriers ont été évacués d'une plate-forme de forage en mer du
Nord, la tempête faisant osciller un de ses piliers. Cette évacuation a été
décidée à titre de précaution et n'implique que des membres du personnel non
essentiel.
</TX>
<ST>
Avalanches en France
</ST>
<TX>
Une série d'avalanches se sont produites ce week-end dans les Alpes
françaises à la suite des chutes de neige mais également en raison de
l'imprudence des skieurs. Ces coulées de neige ont fait au total six morts et
plusieurs blessés.
</TX>
<TX>
Deux skieurs ont trouvé la mort dimanche dans des avalanches près de Chamonix
et dans le massif de la Meije. Le corps d'un surfeur, recherché depuis samedi
soir, a été découvert dimanche, enseveli sous une coulée de neige dans la
station des Arcs 2000.
</TX>
<TX>
Une autre avalanche s'est déclenchée en milieu de journée à Val d'Isère. Un
Suédois de 24 ans a été tué et un de ses compatriotes blessé. Samedi,
plusieurs avalanches avaient fait deux morts.
</TX>
<ST>
Neige en Europe
</ST>
<TX>
Plusieurs pays d'Europe se sont réveillés lundi sous la neige: l'Allemagne,
la Belgique, la France et la Suisse notamment. Ces chutes de neige ont
perturbé le trafic aérien et routier. Des automobilistes et des transporteurs
routiers ont été contraints d'abandonner leurs véhicules.
</TX>
</DOC>
