<DOC>
<DOCID>ATS.950420.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.950420.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950420
</DT>
<PT>
195700
</PT>
<SC>
bsf163 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos jus int c5swi
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
bosnie serbes jugement suisses synth globale
</KW>
<TI>
Les Serbes de Bosnie vont "juger" huit prisonniers étrangers Les deux Suisses
détenus sont accusés de "propagande anti-serbe" synthèse globale.
</TI>
<LD>
Berne, 20 avr (ats) Les Serbes de Bosnie ont décidé de "juger" huit étrangers
qu'ils détiennent prisonniers. Les deux Suisses devraient être accusés de
propagande "anti-serbe", a déclaré jeudi la FORPRONU, alors que des sources
diplomatiques indiquent que l'un des deux pourrait être libéré. Berne ne veut
pas commenter cette information et espère que le CICR pourra les visiter au
plus vite.
</LD>
<TX>
Deux Suisses et un Allemand ont été arrêtés début avril près de Sarajevo,
alors que quatre Français et un Américain membres de Pharmacien sans
frontières (PSF) sont détenus depuis début mars.  "L'enquête préliminaire des
Serbes de Bosnie est terminée et ils ont décidé de présenter ces personnes
devant un tribunal", a précisé la FORPRONU.
</TX>
<TX>
Les Suisses, Simon Gerber et Maria Wernle-Matic, sont membres de
l'Association Pont culturel Suisse-Sarajevo soutenue par l'UNESCO.  Ils
devraient être accusés de "propagande anti-serbe" et l'Allemand, Ludwig
Kraus, de "passage illégal en territoire serbe et de soutien à l'armée
bosniaque". L'équipe de PSF pourrait également être accusée de soutien à
l'armée bosniaque.
</TX>
<ST>
Libération évoquée
</ST>
<TX>
Des sources diplomatiques ont indiqué que l'un des Suisses pourrait être
libéré avant le début de la Pâque orthodoxe (samedi et dimanche prochains).
Les Serbes de Bosnie voudraient ainsi faire "un geste de bonne volonté". Le
Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) n'a pas commenté cette
information.
</TX>
<TX>
Le DFAE ne s'est pas exprimé non plus sur cette annonce de "jugement". "Nous
n'avons reçu aucune indication concrète quant à ce qui est reproché aux deux
Suisses. L'accusation de propagande anti- serbe a été rapportée depuis les
premiers jours par différents canaux ", a déclaré Christian Meuwly, un des
porte-parole du DFAE.
</TX>
<TX>
Le Département poursuit ses efforts pour obtenir la remise en liberté des
deux Suisses. Il espère qu'ils pourront recevoir une visite du Comité
international de la Croix-Rouge dans un délai proche. Le CICR avait reçu
récemment des assurances dans ce sens, a ajouté M. Meuwly.
</TX>
<ST>
Isolement total
</ST>
<TX>
Jeudi, le CICR n'avait toutefois toujours pas pu rendre visite aux deux
Suisses qui sont dans un isolement total. Mardi dernier, le responsable
serbo-bosniaque pour les échanges de prisonniers avait pourtant promis au
CICR qu'il pourrait avoir accès aux prisonniers "d'ici deux à trois jours", a
déclaré Nina Winquist, porte-parole du CICR à Sarajevo.
</TX>
<TX>
La question des prisonniers suisses a en outre été évoquée en début de
semaine par Vladimir Dimitrijevic, directeur des Editions de l'Age d'Homme à
Lausanne, lors de sa rencontre avec le chef des Serbes de Bosnie, Radovan
Karadzic. Il a obtenu sa promesse que le CICR ou un envoyé spécial de Berne
pourrait rapidement rencontrer les détenus.
</TX>
<TX>
Vladimir Dimitrijevic nie avoir été sollicité officiellement par la Suisse
dans cette affaire. "Je n'ai reçu de mandat de personne", affirme-t-il. "Ce
n'est pas une mission humanitaire, ni des négociations, surtout pas du troc.
Je veux que la vérité éclate et que la justice soit faite." "J'agis parce que
je crains que cette afffaire empoisonne les relations entre la Suisse et les
Serbes", ajoute-t-il.
</TX>
<ST>
Culture comme arme
</ST>
<TX>
Selon le patron de l'Age d'Homme, les deux Suisses se servent de la culture
comme "bâton contre les Serbes". Maria Wernle-Matic est connue pour ses
déclarations "racistes" contre les Serbes. La Bosnie connaît "une guerre
civile et on ne peut pas entrer sur le territoire de gens sur lesquels on
crache", remarque-t-il.
</TX>
<TX>
Ces tractations surviennent alors que la région est menacée d'un nouvel
embrasement. Le premier ministre bosniaque Haris Silajdzic a rejeté jeudi
toute extension de la précaire trêve actuelle. La menace de retrait des
Casques bleus français et les pressantes exhortations de l'émissaire spécial
de l'ONU Yasushi Akashi se sont avérées impuissantes.
</TX>
</DOC>
