<DOC>
<DOCID>ATS.950928.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.950928.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3968
</LE>
<DT>
950928
</DT>
<PT>
194050
</PT>
<RT>
023500
</RT>
<SC>
bsf181 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra mil jus
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
france attentats chasse à l-homme synthèse
</KW>
<TI>
Vague d'attentats en France Gigantesque chasse à l'homme à l'ouest de Lyon
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Lyon, 28 sept (ats/afp/reuter) Près de 800 policiers, appuyés par deux
hélicoptères, ont été lancés jeudi sur les traces du fugitif le plus
recherché de France. Khaled Kelkal, principal suspect dans les attentats de
l'été en France, est traqué depuis mercredi par policiers et gendarmes dans
les bois de la région de Vaugneray, dans le Rhône.
</LD>
<TX>
Le général de gendarmerie André Lorant a annoncé que le dispositif de
recherches serait maintenu pendant la nuit mais n'a pas totalement exclu que
le jeune Algérien ait réussi à passer entre les mailles du filet. "La
probabilité qu'il soit là a diminué. Mais tant que j'aurai un doute de sa
présence, je ne lèverai pas le camp", a-t-il dit lors d'un point de presse.
</TX>
<TX>
Khaled Kelkal a été formellement identifié grâce aux déclarations des trois
hommes arrêtés la veille, à l'issue d'une fusillade, dans les monts du
Lyonnais et par la découverte d'une empreinte digitale sur les lieux, a-t-on
souligné de source proche de l'enquête.
</TX>
<ST>
Dispositif massif
</ST>
<TX>
Plus de 760 hommes et un escadron de gendarmes parachutistes ont cerné un
périmètre de 20 kilomètres sur 20, où le fugitif a échappé à toutes les
recherches depuis mercredi, a-t-on souligné à la direction de la gendarmerie.
Un hélicoptère Puma équipé d'un système de repérage infra-rouge a notamment
été utilisé.
</TX>
<TX>
"Il semblerait qu'il soit parti seul. Il peut rester plusieurs jours caché
dans la forêt ou une maison inoccupée, cela dépend de l'entraînement qu'il a
pu avoir, du ravitaillement qu'il a et s'il a des caches ailleurs", a dit le
général Lorant. Tout au lon de la journée de jeudi, armés de
fusils-mitrailleurs et accompagnés de chiens, les forces de l'ordre ont mené
une gigantesque battue dans les bois touffus du col de Malval, à 730 mètres
d'altitude.
</TX>
<TX>
Les enquêteurs étaient persuadés depuis mercredi d'être sur la piste de
Khaled Kelkal car les trois hommes interpellés après la fusillade sont
originaires de Vaulx-en-Velin, dans la banlieue lyonnaise, tout comme le
jeune Algérien. "Celui qu'on cherche était forcément en relation avec ceux
qu'on a pris hier. Ceux d'hier étaient intéressants", a dit le général
Lorant.
</TX>
<TX>
Le blessé, notamment, figurait parmi les relations de Khaled Kelkal.  Les
deux autres étaient considérés jusque là comme de petits délinquants. En
outre, les enquêteurs auraient retrouvé dans la voiture des suspects et dans
un campement improvisé dans les sous-bois de Vaugneray un plan de Lyon
susceptible d'appartenir à Khaled Kelkal.
</TX>
<TX>
La justice avait déja fait état la veille de la découverte de 300 cartouches,
de deux fusils à pompe, d'une mitrailette Sten, de documents islamistes et
d'un réveil pouvant servir de détonateur à un engin explosif.
</TX>
<ST>
Progrès de l'enquête
</ST>
<TX>
Quelle que soit l'issue de la chasse à l'homme engagée depuis 24 heures, les
arrestations de mercredi devraient permettre de faire progresser les enquêtes
sur les attentats en France, attribués à la mouvance islamiste algérienne.
Les enquêteurs espèrent en effet faire parler les hommes interpellés -
membres présumés d'un réseau de soutien en France au Groupe islamique armé
(GIA) - et comparer leurs empreintes digitales avec celles relevées sur les
lieux des attentats.
</TX>
<TX>
Khaled kelkal avait été identifié la première fois grâce à ses empreintes
laissées sur une bombe non explosée qui aurait dû sauter au passage d'un
train à grande vitesse (TGV) en août près de Lyon.  La vague d'attentats qui
a frappé Paris et la région lyonnaise depuis le 25 juillet a fait sept morts
et plus de 150 blessés.
</TX>
</DOC>
