<DOC>
<DOCID>ATS.940727.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.940727.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940727
</DT>
<PT>
175300
</PT>
<SC>
bsf139 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw come prod
</DE>
<AU>
tp wi ba
</AU>
<KW>
suisse canicule ozone depassements develop
</KW>
<TI>
Un mois de juillet "exceptionnellement chaud" Forts taux d'ozone: limitation
du trafic demandé à Berne développement.
</TI>
<LD>
Berne, 27 juil (ats) La Suisse souffre de la canicule depuis plusieurs jours.
Mercredi, 33 dégrés ont été enregistrés à Bâle et 32 à Genève. "Juillet est
exceptionnellement chaud", a indiqué à l'ATS une porte-parole de l'ISM. Le
taux d'ozone légal a souvent été dépassé. En ville de Berne, une limitation
du trafic automobile a été demandée par la responsable de la santé publique.
</LD>
<TX>
Depuis plusieurs jours, il fait beau et chaud. Mercredi, le thermomètre est
monté à 31 degrés en plusieurs endroits, selon l'Institut suisse de
météorologie (ISM). Des températures identiques ont également été relevées
mardi, notamment à Bâle, Zurich, Locarno ou Viège (VS).
</TX>
<TX>
Il ne s'agit pas de records de chaleur. En revanche, la température moyenne
mensuelle a été en certains lieux dépassée de cinq degrés, voire davantage,
plusieurs jours durant le mois. Ce qui fait dire à l'ISM que "juillet est
exceptionnellement chaud".
</TX>
<ST>
Sécheresse à Genève
</ST>
<TX>
Des températures très douces ont aussi été observées en altitude.  "Le degré
zéro a souvent dépassé les 3500 mètres", selon la porte- parole de l'ISM. Il
a même atteint les 4200 mètres. Un déficit de précipitation est observé
localement, notamment à Genève, où il est tombé peu de pluie depuis la
mi-juin.
</TX>
<TX>
De très nombreux dépassements de la limite légale d'ozone ont été signalés
depuis la fin juin. Mardi, par exemple, des taux de 150 à 160 microgrammes
par m 3 ont été enregistrés sur le Plateau, 160 au Tessin et 205 près de
Chêne-Bourg (GE). La concentraction maximum a été notée à Bâle: 211
microgrammes par m 3. La limite légale est de 120 microgrammes par m 3.
</TX>
<ST>
Limitations de vitesse
</ST>
<TX>
Ces valeurs ne sont "pas très hautes", a expliqué Paul Filliger, de l'Office
fédéral de l'environnement, des forêts et du paysage.  Elles ont été souvent
plus élevées il y a quelques années, estime-t- il. Il faut y voir l'effet,
notamment, des limitations permanentes de vitesse sur certains tronçons à
Berne, Lucerne et Zurich.
</TX>
<TX>
Toutefois, une partie de la ville de Berne pourrait être fermée à la
circulation automobile privée les jours de forte concentration d'ozone. La
proposition émane d'Ursula Begert, membre UDC de l'exécutif communal et
responsable de la santé publique. La limite légale d'ozone a été dépassée 96
fois cette année dans la ville fédérale. Après l'été, Mme Begert veut faire
une proposition en ce sens à ses collègues de l'exécutif bernois.
</TX>
<ST>
Dilatation des voies
</ST>
<TX>
Dans les trains, la fiabilité des climatiseurs et ventilateurs a été
améliorée dans les wagons des Intercity et des rames Colibri. Les pannes y
sont moins fréquentes que les années passées, a indiqué Michel Léderrey,
porte-parole des CFF contacté par l'ATS. Parfois, la vitesse de certains
convois doit être diminuée en raison de la dilatation du profil de la voie.
C'est le cas sur les tronçons dont les lignes sont prises dans du béton.
</TX>
<TX>
Aux CFF, on craint surtout les effets de la chaleur: les orages.  Lundi
passé, la foudre a perturbé les installations de sécurité, bloquant
momentanément les barrières d'un passage à niveau en position ouverte à Gilly
(VD).
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: le lead et le 1er paragraphe ont été actualisés.
</ST>
</DOC>
