<DOC>
<DOCID>ATS.950525.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.950525.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950525
</DT>
<PT>
182600
</PT>
<SC>
bsf081 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int eur
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bosnie frappes aeriennes otan synthese
</KW>
<TI>
Frappes aériennes en Bosnie Des avions de l'OTAN ont bombardé un dépôt de
munitions serbe synthèse.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 25 mai (ats/afp/reuter) Pour la première fois depuis six mois, des
avions de l'OTAN ont bombardé jeudi en Bosnie un dépôt de munitions serbe
"d'une taille importante" près de Pale, fief des Serbes bosniaques. Ceux-ci
avaient ignoré l'ultimatum en deux parties formulé la veille par l'ONU. Le
second ultimatum expire vendredi à midi.
</LD>
<TX>
Six appareils, dont des F-16 américains et des F-18 espagnols venus de la
base d'Aviano, en Italie, ont participé directement à l'opération qui a été
un succès, a indiqué l'OTAN. L'objectif a été choisi de manière à éviter des
pertes humaines. Les Serbes bosniaques ont signalé d'importants dégâts mais
n'ont pas fait état de victimes.  Le dernier raid de l'OTAN contre les Serbes
remontait à novembre dernier.
</TX>
<ST>
Quatre heures après l'expiration
</ST>
<TX>
L'opération a commencé quatre heures exactement après l'expiration de
l'ultimatum adressé mercredi soir aux Serbes par le commandant de la Force de
Protection des Nations Unies en Bosnie, le général Rupert Smith. Il avait
demandé tant aux Serbes qu'aux Bosniaques de cesser les échanges d'artillerie
qui avaient ensanglanté Sarajevo mercredi, faisant onze morts et une
soixantaine de blessés du côté bosniaque.
</TX>
<TX>
Il a exigé en outre que les Serbes restituent avant jeudi midi quatre pièces
d'artillerie qu'ils avaient enlevées ces jours derniers des points de
rassemblement gardés par les Casques Bleus. Les combats ont cessé mercredi en
fin de soirée mais les Serbes n'ont pas rendu les armes lourdes en question.
</TX>
<TX>
Dès l'expiration de son ultimatum, le général Smith est entré en contact avec
l'état-major de l'OTAN à Naples. Sa demande, approuvée par le représentant du
secrétaire général des Nations Unies en ex- Yougoslavie, Yasushi Akashi, a
été immédiatement acceptée. Selon la procédure appliquée lors des opérations
similaires dans le passé, la FORPRONU a probablement averti les Serbes
bosniaques pour permettre l'éloignement de la population des cibles
potentielles.
</TX>
<ST>
Satisfaction du gouvernement bosniaque
</ST>
<TX>
A Sarajevo, le vice-président bosniaque Ejup Ganic s'est félicité de
l'intervention de l'OTAN, tout en demandant qu'elle "ne reste pas symbolique"
mais aille jusqu'à "éliminer toutes les armes lourdes autour de Sarajevo". Il
a estimé que cette opération devait "redonner confiance à la Force de
Protection des Nations Unies dans le sens de sa mission".
</TX>
<TX>
Le Conseil de Sécurité étudie actuellement un projet réduisant les effectifs
de la FORPRONU et modifiant son mandat. Les autorités bosniaques craignent
surtout à cet égard que la Force ne doive abandonner trois enclaves
musulmanes dans l'est du pays, qui risqueraient de tomber aux mains des
Serbes.
</TX>
<ST>
Second ultimatum vendredi
</ST>
<TX>
La première partie de l'ultimatum concernait la restitution des armes lourdes
avant jeudi à midi. La deuxième partie, qui expire vendredi midi, et qui
s'adresse également aux forces bosniaques, exige le respect de la zone
d'exclusion totale d'armes lourdes, établie par l'ONU en février 1994 dans un
rayon de 20 km autour de Sarajevo. Ces armes doivent être soit retirées de
cette zone, soit remises aux Casques Bleus.
</TX>
<TX>
Ainsi, une nouvelle attaque aérienne pourrait être demandée vendredi, si les
Serbes ne se conforment pas à ce second volet de l'ultimatum. Quelques heures
avant l'opération des avions de l'OTAN, le leader serbe bosniaque Radovan
Karadzic avait menacé de traiter les soldats de l'ONU en "ennemis" si les
Casques Bleus demandaient des frappes contre ses troupes. D'ores et déjà, des
mesures ont été prises pour éviter d'éventuelles représailles visant les
Casques bleus. L'ONU a notamment suspendu jeudi tous ses convois
humanitaires.
</TX>
</DOC>
