<DOC>
<DOCID>ATS.950118.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.950118.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950118
</DT>
<PT>
181000
</PT>
<SC>
bsf165 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c7alg reg mil parp
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
algerie gouvernement rejet propositions rome
</KW>
<TI>
Alger rejette officiellement le "contrat de Rome".
</TI>
<LD>
Tunis, 18 jan (ats/reuter) Les autorités algériennes ont confirmé
officiellement mercredi leur rejet "en bloc et en détails" de la plate-forme
de Rome. Huit mouvements d'opposition y avaient formulé leurs propositions
pour une "solution politique et pacifique" du conflit.
</LD>
<TX>
Il s'agit de la première réaction officielle des autorités algériennes au
"contrat national" signé vendredi dernier par huit mouvements et partis
politiques, y compris le Front islamique du salut (FIS), dissous. Les
autorités y voient un "amalgame" et la portée des propositions un
"non-événement".
</TX>
<TX>
Le gouvernement fait connaître sa position officielle quatre jours après une
déclaration, manifestement embarrassante pour les deux camps politiques, du
Groupe islamique armé (GIA). celui-ci s'est dit prêt à "arrêter la guerre" si
le pouvoir accepte les propositions de l'opposition. Mais le GIA, qui a
revendiqué la majorité des assassinats d'étrangers en Algérie depuis
septembre 1993, a assorti sa déclaration de conditions difficilement
acceptables par le président Liamine Zéroual.
</TX>
<ST>
Menaces voilées
</ST>
<TX>
Les partis qui ont pris part à la rencontre de Rome ont de la sorte violé les
lois nationales et notamment la loi sur les partis, a dit le porte-parole du
gouvernement algérien. Il a laissé ainsi entendre que les dirigeants des
mouvements qui ont pris part au forum de Rome pourraient être poursuivis par
la justice pour cette violation.
</TX>
<TX>
Le porte-parole du gouvernement a confirmé la tenue, sans donner de date,
d'une réunion des ministres de l'Intérieur de six pays riverains de la
Méditerranée (Algérie, Maroc, Tunisie, France, Espagne et Italie) qui
"traitera du dossier du terrorisme et de la sécurité régionale".
</TX>
</DOC>
