<DOC>
<DOCID>ATS.940401.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.940401.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940401
</DT>
<PT>
185300
</PT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra eng divs
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france nucleaire incident polemiques
</KW>
<TI>
France: après l'accident au centre nucléaire de Cadarache Polémique sur la
multiplication des incidents.
</TI>
<LD>
Marseille, 1er avr (ats/afp) L'explosion dans une installation du centre
d'études nucléaires de Cadarache (Bouches-du-Rhône-sud de la France) qui a
fait jeudi un mort et quatre blessés dont un grave, a relancé la polémique
sur la sécurité de ce site. Cinq incidents classés sur l'échelle des risques
ont en effet été enregistrés au cours des deux dernières années.
</LD>
<TX>
A la direction de ce centre, qui abrite vingt-trois installations nucléaires
et emploie près de 5000 personnes, on assure qu'"il ne s'agit en aucun cas
d'un accident nucléaire". Mais les opposants à l'atome soutiennent que "cet
accident préoccupant aurait pu être beaucoup plus dramatique".
</TX>
<TX>
Tout en assurant que l'explosion "n'avait entrainé aucune contamination
radioactive sur les victimes et l'environnement", le directeur, Michel
Suscillon a indiqué qu'il demanderait le classement de l'accident au niveau
deux de l'échelle française de gravité des risques nucléaires, qui en compte
six. "Mais cette législation nous pousse à déclarer des incidents sans
répercussion sur l'homme et la nature, s'est-il défendu, en évoquant "le
signalement d'une fuite de produits dont la radioactivité n'était pas
supérieure à celle de l'eau minérale".
</TX>
<ST>
"Défaut de maîtrise"
</ST>
<TX>
Pour la CRII-RAD, organisation indépendante de contrôle de la radioactivité,
cet accident relève pourtant "d'un extraordinaire défaut de maîtrise de la
part d'un centre aussi spécialisé que Cadarache". Déplorant "la répétition
des accidents dans un centre où du plutonium est manipulé", les Verts ont
soulevé le problème du "vieillissement des installations nucléaires et de
leur démantèlement ". "On a mangé notre pain blanc du nucléaire. On entre
maintenant dans une phase dure qui va voir le risque d'accident se
multiplier", a souligné Yvon Roche, l'un des responsables des verts.
</TX>
<TX>
En décembre, la simulation d'un mini-accident nucléaire ("Phébus PF"),
prévoyant notamment la fusion de combustible irradié et la libération de
produits radioactifs, avait déjà été très décriée par les milieux
écologistes, qui disaient redouter un "mini-Tchernobyl".  En Allemagne,
Greenpeace avait appelé les touristes à boycotter la Provence. Lors de
l'expérience, une fuite de gaz radioactifs sans gravité s'était produite.
</TX>
<TX>
Jeudi en fin d'après-midi, une explosion s'était produite lors du nettoyage
d'une cuve de stockage de déchets de sodium, jouxtant le réacteur
expérimental "Rapsodie", arrêté depuis dix ans et en cours de démantèlement.
Elle avait été à l'origine de l'effondrement d'une dalle de béton de 400 m2
et de 50 cm d'épaisseur, provoquant un cratère de plusieurs mètres. Quatre
techniciens avaient été blessés et un cinquième, âgé de 59 ans, avait été
retrouvé sans vie sous les décombres.
</TX>
</DOC>
