<DOC>
<DOCID>ATS.950711.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.950711.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950711
</DT>
<PT>
113500
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus reg sozm
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
russie eltsine hospitalisé pas grave 2e dév
</KW>
<TI>
Boris Eltsine hospitalisé pour des problèmes cardiaques Médecins optimistes
2e développement
</TI>
<LD>
Moscou, 11 juil (ats/afp/reuter) Le président russe Boris Eltsine, 64 ans, a
été hospitalisé mardi pour des problèmes cardiaques, a annoncé le service de
presse de la présidence russe. Il souffre d'une aggravation d'une ischémie au
coeur". Selon les médecins, son état de santé ne suscite pas d'inquiétude
profonde. Le président continue d'assumer ses fonctions.
</LD>
<TX>
L'ischémie est une maladie qui se traduit par une insuffisance d'arrivée du
sang dans un organe, et elle peut déboucher sur un infarctus s'il s'agit du
coeur. Selon les médecins qui ont ausculté le président russe, les résultats
des premières analyses montrent que "rien de grave ne lui est arrivé", a
indiqué la présidence.
</TX>
<TX>
Boris Eltsine continue d'assumer ses fonctions depuis son lit d'hôpital, a
déclaré un porte-parole du gouvernement. Selon Interfax, le chef du Kremlin
est totalement conscient.
</TX>
<TX>
Le dernier état de santé de Boris Eltsine rendu public en avril indiquait que
le président russe suivait un traitement pour hypertension. Son état général
était toutefois satisfaisant. Le chef d'Etat russe avait été hospitalisé la
dernière fois en décembre dernier pour une opération chirurgicale bénigne au
nez.
</TX>
<TX>
Boris Eltsine est sujet depuis plusieurs années à des ennuis de santé
fréquents. Il disparaît souvent sans explication particulière de la scène
politique pour plusieurs jours, voire plusieurs semaines, alimentant les
rumeurs sur son penchant présumé pour la boisson ou une aggravation de son
état.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la dépêche a été entièrement remaniée
</ST>
</DOC>
