<DOC>
<DOCID>ATS.940307.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.940307.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940307
</DT>
<PT>
193000
</PT>
<SC>
bsf195 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9bur c5swi aet aetd
</DE>
<AU>
hf ha az
</AU>
<KW>
birmanie suisse opposition delegation visite
</KW>
<TI>
Visite d'opposants birmans en Suisse Le respect des droits de l'homme avant
le développement.
</TI>
<LD>
Berne, 7 mars (ats) Deux opposants birmans ont demandé lundi aux autorités
fédérales de faire passer le respect des droits de l'homme avant la
coopération au développement. Lors d'une visite à Berne, les deux opposants
ont notamment appelé la Suisse à intervenir auprès de Rangoon pour obtenir
l'amélioration de la situation des droits de l'homme, qui y est "effrayante".
</LD>
<TX>
Les deux opposants birmans, Sein Sin et Thaung Htun, ont procédé à un tour
d'horizon de la situation en Birmanie avec Peter Spycher, représentant de la
Direction de la coopération au développement et de l'aide humanitaire (DDA)
et le diplomate Olivier Yersin. Au cours de l'entretien avec la presse qui a
suivi, les opposants birmans ont fait état de leur souhait de voir la Suisse
lier l'octroi d'une aide au développement à une amélioration tangible de la
situation des droits de l'homme dans leur pays.
</TX>
<TX>
Les deux dirigeants de l'opposition birmane, qui vivent en exil à Washington,
ont exhorté la Suisse à intercéder en faveur de la libération par la junte
militaire de Aung San Suu Kyi, leader de l'opposition et prix Nobel de la
Paix. Ils ont en outre engagé la Suisse à protester contre la composition de
la conférence constituante birmane, qui n'est pas représentative.
</TX>
<TX>
Selon les deux opposants birmans, des avions Pilatus du type PC-7 et PC-9
sont toujours en action contre l'opposition armée de l'est du pays. Les
populations autochtones y luttent depuis longtemps pour leur indépendance. La
Suisse a livré à la Birmanie des Pilatus aux fins d'entraînement et de
formation jusqu'il y a quatre ans. Il y a près d'un an, le Conseil fédéral a
convenu pour la première fois que des appareils ultérieurement armés avaient
été utilisés en Birmanie contre l'opposition.
</TX>
</DOC>
