<DOC>
<DOCID>ATS.951109.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.951109.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2595
</LE>
<DT>
951109
</DT>
<PT>
144043
</PT>
<RT>
141708
</RT>
<SC>
bsf103 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
jus reg vs
</DE>
<AU>
pb sh
</AU>
<KW>
vs corruption fonctionnaires suspendus
</KW>
<TI>
Expertises fictives de voitures d'occasion en Valais Deux employés du service
des automobiles suspendus
</TI>
<LD>
Sion, 9 nov (ats) Le Conseil d'Etat valaisan a décidé de suspendre les deux
employés du service cantonal des automobiles impliqués dans une affaire de
corruption. La commission disciplinaire a en outre été chargée d'examiner le
cas des deux hommes et de proposer des mesures adéquates.
</LD>
<TX>
L'un des deux fonctionnaires a donné sa démission spontanément, a communiqué
jeudi la Chancellerie de l'Etat du Valais. Les manquements reprochés aux deux
hommers sont jugés graves. Leur traitement a également été supprimé avec
effet immédiat dans l'attente des conclusions de l'enquête.
</TX>
<ST>
Six arrestations
</ST>
<TX>
L'affaire de corruption avait été dévoilée lundi dernier par le juge
d'instruction du Valais central. Six hommes ont été arrêtés et placés en
détention préventive. Ce sont deux fonctionnaires du service des automobiles,
un ancien employé de ce service, deux garagistes et un employé travaillant
pour l'un d'entre eux.
</TX>
<TX>
Le pot-aux-roses a été dévoilé par un ex-employé de l'un des deux garagistes.
Il a révélé les faits il y a deux semaines alors que, soupçonné de vols, il
était interrogé par la police. Les arrestations se sont succédées entre le 25
octobre et les premiers jours de novembre.
</TX>
<TX>
Les fonctionnaires du service des automobiles ont effectué des expertises
fictives pour plusieurs dizaines de véhicules d'occasion.  Les vendeurs de
voitures ont ainsi obtenu le sceau de l'expertise sans présenter les
véhicules au contrôle. En contrepartie, les fonctionnaires ont bénéficié
d'avantages en nature, réparations gratuites sur leur voiture ou rabais
importants sur des pièces de rechange. Un des deux fonctionnaires a même reçu
quelques milliers de francs en espèces.
</TX>
<ST>
Voitures non expertisées sur les routes
</ST>
<TX>
Le juge d'instruction estime que les faits remontent à 1993, éventuellement à
1992. L'Etat du Valais ne semble pas avoir été lésé dans l'affaire puisque
les taxes d'expertise ont toujours été payées. Un nombre indéterminé de
voitures non expertisées circulent ainsi sur les routes valaisannes à l'insu
de leurs propriétaires.  Dans l'hypothèse où l'enquête permettra de retrouver
ces véhicules, leurs propriétaires devront passer l'expertise pour des
raisons de sécurité routière.
</TX>
</DOC>
