<DOC>
<DOCID>ATS.950228.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.950228.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950228
</DT>
<PT>
151600
</PT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn umw jus
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil nat commission environnement loi
</KW>
<TI>
Loi sur la protection de l'environnement La commission du National veut
rapprocher les camps opposés.
</TI>
<LD>
Berne, 28 fév (ats) La révision de la loi sur l'environnement est prête à
passer devant le Conseil national. La commission de l'environnement a adopté
le projet mardi, par 16 voix contre 0 et 3 abstentions. Un résultat qui
montre que les travaux de la commision ont réussi à rapprocher les points de
vue des deux camps opposés.
</LD>
<TX>
Au début, la commission était très divisée entre partisans d'une protection
maximale de l'environnement et défenseurs de l'économie, a expliqué
Jean-Nicolas Philipona (PRD/FR) à la presse. Si toutes les divergences n'ont
pas été aplanies, celles qui subsistent ne témoignent pas d'une opposition
fondamentale, a relevé le président de la commission, Peter Baumberger
(PDC/ZH). Le plénum traitera tout de même 42 propositions de minorité à la
session d'été.
</TX>
<TX>
Le point le plus controversé concerne les organismes dangereux pour
l'environnement. La majorité de la commission s'est finalement prononcée pour
l'introduction d'une déclaration obligatoire pour la mise en circulation
d'organismes modifiés génétiquement. Elle s'oppose à d'autres restrictions.
</TX>
<ST>
Taxe d'incitation sur le mazout
</ST>
<TX>
Par 13 voix contre 8, la commission a par ailleurs approuvé l'idée d'une taxe
d'incitation sur les huiles de chauffage. Cette taxe de 20 francs par tonne
pour le mazout d'une teneur en soufre de plus de 0,1 ' pourra toutefois être
supprimée dès que les huiles extra-légères (moins de 0,1 % de soufre) auront
atteint une part de marché de 75 %.
</TX>
<TX>
Il faut éviter que les coûts occasionnés par le prélèvement de la taxe
d'incitation ne dépassent les recettes, a expliqué M. Philipona.  La
commission avait déjà rejeté début février les taxes d'incitation sur les
engrais et produits de traitement des plantes. Elle avait approuvé, comme le
Conseil des Etats, une taxe de cinq francs par kilo pour les composés
organiques volatils (COV).
</TX>
<ST>
Protection de l'air
</ST>
<TX>
Autre nouveauté: la commission unanime a introduit l'instrument de l'audit
écologique dans la loi sur le protection de l'environnement.  L'objectif est
de mesurer le degré d'écologie des entreprises.
</TX>
<TX>
La commission a également décidé sans opposition de donner une base légale
aux plans de mesures pour la protection de l'air.  Toujours au chapitre de
l'air, la commission a renoncé par 11 voix contre 9 à introduire des cotes
d'alarme pour la pollution atmosphérique, comme il en existe pour le bruit.
On doit en rester aux valeurs limites.
</TX>
</DOC>
