<DOC>
<DOCID>ATS.950911.0106</DOCID>
<DOCNO>ATS.950911.0106</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950911
</DT>
<PT>
115300
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus fin tg
</DE>
<AU>
ps uc
</AU>
<KW>
tribunal federal divorce entretien enfants
</KW>
<TI>
Père divorcé débouté par le Tribunal fédéral Une hausse de revenu de 44% doit
aussi profiter aux enfants
</TI>
<LD>
Lausanne, 11 sept (ats) Les pensions alimentaires versées par les pères
divorcés pour l'entretien de leurs enfants ne sont pas immuables. Elles
peuvent être revues à la hausse même à la suite d'un changement professionnel
prévisible lors du divorce, a admis le Tribunal fédéral dans un arrêt publié
lundi.
</LD>
<TX>
Par cette décision, Mon Repos déboute un agriculteur dont les revenus ont
augmenté de près de 50% après qu'il a repris l'exploitation de ses parents.
Il y a dix ans, lors de son divorce, cet agriculteur avouait un salaire
inférieur à celui d'un domestique de ferme, soit 2400 francs par mois.
</TX>
<ST>
Nouveau procès
</ST>
<TX>
La justice thurgovienne n'avait toutefois pas retenu ce chiffre pour fixer la
pension alimentaire due pour l'entretien de deux enfants mineurs. Elle avait
tablé sur une rémunération de 43 000 francs par année, soit aujourd'hui 55
000 francs compte tenu de l'indexation au coût de la vie.
</TX>
<TX>
Depuis qu'il est à la tête du domaine familial, l'agriculteur réalise un
revenu annuel qui oscille entre 80 000 et 100 000 francs. L'ayant su, son
ex-épouse avait intenté un nouveau procès.  Elle avait obtenu devant un
tribunal thurgovien un réajustement des pensions alimentaires des deux
enfants, celles-ci passant de 500 et 600 francs par mois à 900 et 1000 francs
indexés.
</TX>
<ST>
Faits nouveaux
</ST>
<TX>
Opposé à cette hausse, le père avait recouru au TF. Il relevait que
l'amélioration de sa situation financière découlait de ses nouvelles
fonctions à la tête du domaine. Or, cette modification de son statut
professionnel avait été prévue lorsque le divorce avait été prononcé. Il
contestait que sa situation ait changé "notablement" comme le prévoit la loi.
</TX>
<TX>
Donnant raison aux juges thurgoviens, le TF conteste cette argumentation. Il
admet que même s'il était prévu, il y a dix ans, que le recourant reprenne un
jour l'exploitation de ses parents, rien ne permettait de supposer, lors du
divorce, que ses revenus augmenteraient dans une proportion de 44%. Une
hausse de la contribution d'entretien due aux enfants est par conséquent
conforme au Code civil qui subordonne toute modification à la survenance de
"faits nouveaux". (arrêt 5C.67/1995 du 30 mai 1995)
</TX>
</DOC>
