<DOC>
<DOCID>ATS.950301.0132</DOCID>
<DOCNO>ATS.950301.0132</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950301
</DT>
<PT>
053000
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8leb come
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
liban port agrandissement
</KW>
<TI>
Un demi-millard de dollars De nouveaux défis pour le port de Beyrouth.
</TI>
<LD>
Beyrouth, 1er mars (ats/afp) Vital pour le Liban, le port de Beyrouth est en
pleine mutation. 550 millions de dollars (près de 700 millions de francs)
seront investis en 1995 et 1996 pour quintupler sa capacité d'accueil et le
préparer au défi économique de la paix israélo-arabe.
</LD>
<TX>
Pour le préparer au choc d'une nouvelle donne économique régionale, il faut,
explique son directeur Antoine Rayess, qu'il puisse atteindre une capacité de
600 000 conteneurs/an contre 120 000 actuellement. Une étude de faisabilité
pour un nouveau terminal conteneur a été confiée en février à la société
anglaise Heacon Halcrow. Son coût serait de 400 millions de dollars.
</TX>
<TX>
"Avant même de connaître les résultats, nous avons chargé la société
française Sogreah d'entamer les études techniques de construction d'un quai
d'un kilomètre de long et de 16 mètres de profondeur, abrité par un
brise-lame", précise M. Rayess. "Cette étude nous permettra de connaître les
perspectives d'avenir au moment où le voisinage a développé ses ports et
concocte des projets communs ", ajoute-t-il.
</TX>
<ST>
Concurrence
</ST>
<TX>
Le port, qui a perdu son rôle régional avec la guerre, sait que "la
concurrence s'annonce dure au Moyen-Orient", estime M. Rayess.  Tant que
Beyrouth était un pôle du commerce entre l'Occident et l'Orient, les
marchandises y transitaient vers "l'arrière-pays" arabe, principalement vers
l'Irak, la Syrie et la Jordanie.
</TX>
<TX>
Un membre du Conseil du port de Beyrouth, Elias Stéphane, ne cache cependant
pas son inquiétude : "Nous avons été pris de court par l'accord
israélo-jordanien sur le transport maritime entre les ports israélien d'Eilat
et jordanien d'Aqaba" sur la mer Rouge. "Les marchandises venant
d'Extrême-Orient pourraient y être débarqués".
</TX>
<TX>
Selon M. Stéphane, les ports israéliens d'Ashdod ou Haifa, sur la
Méditerrannée, pourraient attirer les marchandises d'Amérique et d'Europe. De
son côté la Syrie a modernisé ces dix dernières années les ports
méditerranéens de Lattaquié et Tartous.
</TX>
<TX>
Le véritable enjeu de la concurrence est l'Irak qui, pendant la guerre
libanaise, a utilisé le port d'Aqaba. "Toute la question est de savoir si
après la levée du blocus imposé par l'ONU depuis 1990, l'Irak se retournera
vers Beyrouth ou penchera vers l'axe Eilat-Aqaba ". estime-t-on de sources
portuaires.
</TX>
</DOC>
