<DOC>
<DOCID>ATS.951219.0132</DOCID>
<DOCNO>ATS.951219.0132</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2466
</LE>
<DT>
951219
</DT>
<PT>
102721
</PT>
<RT>
100037
</RT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
umw reg vs
</DE>
<AU>
pb oh
</AU>
<KW>
vs loup wwf proposition aide information
</KW>
<TI>
Améliorer l'image du loup Le WWF offre son concours à l'Etat du Valais
</TI>
<LD>
Sion, 19 déc (ats) Favorable à un retour naturel du loup en Suisse, le WWF
propose au canton du Valais une collaboration pour un travail d'information
objectif. Le gouvernement valaisan avait fait connaître son opposition
formelle à une réintroduction du prédateur dans les Alpes.
</LD>
<TX>
Dans un communiqué diffusé mardi, le WWF estime que plusieurs informations
erronées ont circulé. Le loup "n'est absolument pas dangereux pour l'homme",
écrit l'organisation. Par ailleurs, les grands prédateurs ont besoin de
vastes espaces et ne peuvent donc jamais proliférer et pululler.
</TX>
<TX>
L'organisation écologique se défend par ailleurs de l'intention que certains
lui prêtent de vouloir réintroduire artificiellement le loup par des lâchers
volontaires. Elle dit en revanche soutenir "sans ambiguïté la réapparition
par la voie de la nature d'une espèce disparue."
</TX>
<ST>
Réapparition inévitable
</ST>
<TX>
Selon les spécialistes, un retour naturel du loup est très probable d'ici
quelques années, écrit le WWF. La protection dont il jouit en Italie depuis
une vingtaine d'années a permis à l'espèce de recoloniser des territoires. La
Suisse offrirait par ailleurs une nourriture suffisante au prédateur.
</TX>
<TX>
L'organisation voit plusieurs avantages à une réapparition du loup.  Il
pourrait contribuer à une sélection naturelle du gibier là où il cause des
dégâts aux forêts. Le loup peut aussi constituer un attrait pour le public,
et donc le tourisme, à l'image de ce qui se passe dans le parc français de
Mercantour.
</TX>
<ST>
Indemniser les éleveurs
</ST>
<TX>
Les troupeaux risquent certes de devenir des proies faciles pour le loup.
Mais la future ordonnance sur la chasse prévoit des indemnisations, précise
le communiqué. En outre, les éleveurs doivent imaginer des mesures de
protection qui pourraient être encouragées et soutenues par les pouvoirs
publics.
</TX>
<TX>
Pour améliorer le travail d'information, le WWF veut distribuer une brochure
de vulgarisation aux parlementaires et aux membres du gouvernement valaisan.
Ces derniers recevront également un dossier pédagogique consacré au lynx, au
loup et à l'ours destiné aux classes d'école.
</TX>
</DOC>
