<DOC>
<DOCID>ATS.951109.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.951109.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3876
</LE>
<DT>
951109
</DT>
<PT>
165610
</PT>
<RT>
074254
</RT>
<SC>
bsf140 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<RF>
rembsf078
</RF>
<DE>
kulr fr vd ge
</DE>
<AU>
wi ll sh
</AU>
<KW>
fribourg diocèse nouvel évêque grab 2e dév
</KW>
<TI>

Nouvel évêque du diocèse de Lausanne, Genève et Fribourg Mgr Amédée
Grab succède à Mgr Pierre Mamie


</TI>
<ST>
2e développement

</ST>
<LD>
Fribourg, 9 nov (ats) Mgr Amédée Grab, 65 ans, est le nouvel
évêque du diocèse de Lausanne, Genève et Fribourg. Il succède à
Mgr Pierre Mamie, qui a démissionné le 4 mars dernier pour raison
d'âge. Mgr Grab était évêque auxiliaire du diocèse depuis 1987. Sa
nomination a été annoncée jeudi presque simultanément à Rome et à
Fribourg.



</LD>
<TX>
Mgr Amédée Grab a été nommé par le Pape Jean-Paul II. Il entrera
officiellement en fonction le dimanche 26 novembre à la cathédrale
de Fribourg. Mgr Mamie administrera le diocèse jusqu'à cette date.
La nouvelle a été rendue publique à Villars-sur-Glâne lors d'une
réunion du Conseil presbytéral, une instance regroupant des
délégués des prêtres de tout le diocèse.

</TX>
<TX>
"J'ai la gande joie de vous annoncer la nomination de Mgr Grab à
la tête du diocèse", a déclaré Mgr Mamie au cours de l'eucharistie.
En félicitant le nouvel évêque, il lui a déclaré: "je sais qu'on te
critiquera quelquefois, mais sache qu'une très grande joie
t'attend". Visiblement ému, Mgr Grab n'a pas prononcé de
discours-programme, mais il a lancé un appel à l'union des croyants:
"Construisons ensemble, je sais que peux compter sur vous".

</TX>
<ST>
Place dans l'Eglise

</ST>
<TX>
Réunis l'après-midi devant la presse, l'ancien et le nouvel
évêque ont abordé un certain nombre des problèmes qui se posent à
l'Eglise. Mgr Grab a reconnu que la question du partage du diocèse
était actuellement à l'étude, mais qu'elle ne pouvait être résolue
qu'au niveau suisse.

</TX>
<TX>
Concernant le mariage des prêtres, le nouvel évêque avoue avoir
une très grande estime pour le célibat ecclésiastique. "Mais le
débat est ouvert et je ne peux pas résoudre seul ce problème",
a-t-il ajouté. "De manière plus générale, l'Eglise doit aussi se
soucier de sa place dans la société actuelle".

</TX>
<ST>
Nomination sereine

</ST>
<TX>
La nomination de Mgr Grab s'est faite dans une très grande
sérennité, s'est félicité Mgr Mamie. "Les réponses données à la
consultation ont été prises très au sérieux: ce n'était pas du
bidon", a-t-il assuré. Il a expliqué que la procédure avait pris un
certain temps car Rome souhaitait repourvoir l'ensemble des
diocèses suisses vacants avant de se pencher sur Fribourg. A
l'exception de Bâle, c'est aujourd'hui chose faite avec les
nominations de Norbert Brunner à Sion, Ivo Fürer à St-Gall et
Giuseppe Torti au Tessin.

</TX>
<TX>
Aucune date n'a été fixée pour la nomination du successeur de
Mgr Grab, ancien évêque auxiliaire à Genève. Une consultation du
diocèse est possible, mais pas certaine. Favorable sur le principe,
Mgr Grab estime toutefois qu'il n'est pas souhaitable d'en engager
trop souvent. Or, une consultation vient d'être lancée pour la
succession de Mgr Mamie.

</TX>
<ST>
Pas triste

</ST>
<TX>
De 1970 à 1995, Mgr Mamie a passé un quart de siècle à la tête
du diocèse. Le 4 mars dernier, jour de son 75e anniversaire, il a
atteint la limite d'âge pour l'exercice de cet office. Conformément
aux règles de l'Eglise, il a présenté sa démission au pape
Jean-Paul II. "Je ne suis pas triste de quitter ma charge", a-t-il
dit.

</TX>
<ST>
photo Key disponible

</ST>
<TB>
Note aux rédactions:
Les paragraphes 4 à 8 sont nouveaux. Le reste du bsf078 a été
légèrement remanié.
Vous recevrez encore un encadré contenant différentes réactions,
puis une synthèse vers 17h30.
</TB>
</DOC>
