<DOC>
<DOCID>ATS.951215.0128</DOCID>
<DOCNO>ATS.951215.0128</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2169
</LE>
<DT>
951215
</DT>
<PT>
101303
</PT>
<RT>
090413
</RT>
<SC>
bsf037 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr kul
</DE>
<AU>
cs sh
</AU>
<KW>
fribourg cent ans du cinéma exposition
</KW>
<TI>

Pour les cent ans du cinéma: une exposition à Fribourg


</TI>
<LD>
Fribourg, 15 déc (ats) Le Médiacentre de Fribourg présente une
exposition sur le 7e art pour les cent ans de sa naissance.
L'occasion de voir les photos des stars venues tourner dans le
canton de Fribourg, mais aussi de découvrir les Fribourgeois qui
travaillent autour de la caméra.



</LD>
<TX>
Sophia Loren a donné la réplique à David Niven dans la cité
comtale de Gruyères lors du tournage du film "Lady L" que réalisa
Peter Ustinov en 1965. Alors que Louis de Funès a joué en 1960 dans
"La chair à poissons", avec pour paysage le Vully et la région de
Morat. L'exposition évoque aussi les carrières des comédiens
d'origine fribourgeoise ou résidant dans le canton comme Liane
Haid, Magali Noël (qui eut, à Fribourg, Federico Fellini comme
témoin de mariage) et Roger Jendly.

</TX>
<TX>
Les réalisateurs Jacques Michel, Dominique de Rivaz ou encore
Karine Sudan forment la nouvelle vague du cinéma fribourgeois. La
costumière Francine Lecoultre, installée à Los Angeles, crée des
éléments notamment pour le cinéma fantastique de Hollywood. Les
débuts du cinéma à Fribourg seront aussi évoqués lors de la
projection de la "Chasse aux chamois dans les Alpes". Réalisé par
Pierre Lebrun entre 1924 et 1926, ce film de fiction sera présenté
mardi à Fribourg par Freddy Buache, directeur de la Cinémathèque.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
L'exposition "Le cinéma en terre de Fribourg, de la première
séance en 1896 à Fribourg à Wim Wenders, docteur honoris causa de
l'université" est visible jusqu'au 31 janvier 1996 à la Bibliothèque
cantonale et universitaire de Fribourg (rue Joseph-Piller 2).
Heures de visite: lundi au vendredi, de 08h00 à 22h00, samedi, de
08h00 à 16h00. Fermé le dimanche et les jours fériés. Le film de
P.Lebrun, "Chasse aux chamois", sera présenté mardi 19 décembre, à
18h30, au cinéma Rex, à Fribourg (Pérolles 5)
</TB>
</DOC>
