<DOC>
<DOCID>ATS.951016.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.951016.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3346
</LE>
<DT>
951016
</DT>
<PT>
184030
</PT>
<RT>
181942
</RT>
<SC>
bsf111 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos mil int c1 c4fra
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
bosnie cessez-le-feu respecté diplomatie syn
</KW>
<TI>
Les Serbes relancent le nettoyage ethnique Paris et Washington se concertent
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Sarajevo, 16 oct (ats/afp) Le Serbes de Bosnie, qui accusent Croates et
musulmans de violer la trêve, ont relancé lundi leurs opérations de nettoyage
ethnique. Pendant ce temps, Français et Américains se concertaient pour
donner une nouvelle impulsion au processus diplomatique.
</LD>
<TX>
Selon un porte-parole du Haut-commissariat de l'ONU pour les réfugiés (HCR),
les Serbes de Bosnie ont repris leurs opérations de nettoyage ethnique à
l'encontre des minorités croates et musulmanes de la région de Banja Luka
(nord). Les autorités du principal fief serbe en Bosnie ont déjà organisé au
cours des dix derniers jours l'expulsion de 6200 Musulmans et Croates, a
indiqué le HCR.
</TX>
<TX>
Une nouvelle vague se prépare: de nombreux musulmans de la région de Banja
Luka auraient déjà été expulsés de force de leur domicile, regroupés et
"parqués" en vue d'expulsions massives par autobus.  Paradoxalement, la
baisse d'intensité des combats constatée depuis l'entrée en vigueur du
cessez-le-feu s'accompagne de nouvelles menaces contre les civils.
</TX>
<ST>
Globalement respecté
</ST>
<TX>
Au 5e jour de son application théorique, ce cessez-le-feu a été globalement
respecté lundi en dépit d'accrochages localisés dans le nord-ouest.
L'état-major des Serbes de Bosnie a accusé les unités bosniaques et croates
de violer la trêve, affirmant notamment que les troupes gouvernementales "ont
tenté de percer les lignes de défense serbes" dans la région de Sanski Most.
</TX>
<TX>
Les Bosniaques ont reconnu que la machine de guerre était "difficile à
arrêter". Leur président, Alija Izetbégovic, a cependant promis que le
cessez-le-feu serait strictement respecté par ses hommes.
</TX>
<ST>
Négociations à Paris
</ST>
<TX>
Conscients de la fragilité de la trêve et des risques de dérapage sur le
terrain, Français et Américains se sont rencontrés à huis clos lundi à Paris
à la veille d'une réunion à Moscou du Groupe de contact sur l'ex-Yougoslavie
(Etats-Unis, Russie, France, Grande-Bretagne, Allemagne). Le négociateur
américain Richard Holbrooke et Carl Bildt, son homologue pour l'Union
européenne, ont été reçus par le chef de la diplomatie française, Hervé de
Charette.
</TX>
<TX>
Américains et Français ont insisté sur le respect du cessez-le-feu pour
pouvoir entamer pour de bon les négociations.  Ils ont aussi souligné "la
nécessité d'associer la Russie à la force de maintien de la paix", qui
devrait être dirigée par l'OTAN en remplacement de la Force de protection des
Nations unies.
</TX>
<ST>
Divisions internes
</ST>
<TX>
Persuadé que les Russes restent le dernier allié de sa communauté, le
"parlement" des Serbes de Bosnie a averti lundi que "le peuple serbe n'a pas
confiance en l'OTAN en tant que garant du maintien et de l'instauration de la
paix".
</TX>
<TX>
Par ailleurs les rivalités internes se sont traduites par une mini-purge au
sein de l'état-major militaire serbe bosniaque: le leader serbe Radovan
Karadzic a réussi à limoger quatre généraux, dont Ratko Mladic. Le
"parlement" a par ailleurs accepté la démission du "premier ministre" Dusan
Kozic, accusé d'inefficacité.
</TX>
</DOC>
