<DOC>
<DOCID>ATS.951219.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.951219.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3413
</LE>
<DT>
951219
</DT>
<PT>
172821
</PT>
<RT>
091056
</RT>
<SC>
bsf160 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf052
</RF>
<DE>
c4ger int ecpc ecpt
</DE>
<AU>
pa cd as
</AU>
<KW>
ocde allemagne prévisions économique rectif
</KW>
<TI>

Version rectifié Allemagne: reprise attendue en 1996, selon l'OCDE


</TI>
<ST>
embargo 19h00

</ST>
<LD>
Paris, 19 déc (ats/afp) La croissance de l'Allemagne s'est
ralentie en 1995, surtout au deuxième semestre. Mais elle devrait
redémarrer pour atteindre 2,15 % en 1996 et 2,75 % en 1997, selon
le rapport annuel de l'OCDE (Organisation de coopération et de
développement économiques) publié mardi.



</LD>
<TX>
Sur l'ensemble de l'année 1995, l'Allemagne a connu une
croissance de 1,85 % (2,9 % en 1994). Un net infléchissement s'est
produit au deuxième semestre.

</TX>
<ST>
Croissance des exportations

</ST>
<TX>
Pour 1996, la croissance sera tirée par l'envolée attendue des
exportations (+ 6,5 % contre + 3,8 % en 1995). Cet optimisme a
plusieurs raisons: correction partielle du cours du mark, poursuite
des restructurations dans l'industrie allemande avec une
amélioration de la productivité, et afflux de nouvelles commandes.

</TX>
<TX>
La reprise de ces exportations aura un effet boule de neige sur
l'investissement, les entreprises ayant besoin de davantage de
machines et d'outillage pour répondre à la demande de l'étranger,
poursuivent les experts de l'OCDE. Ainsi, les investissements en
équipement et outillage devraient progresser de 7,1 % en 1996 et
même de 8,6 % en 1997, alors qu'ils étaient en recul de - 1,2 % en
1994 et qu'ils ont repris à + 4 % en 1995.

</TX>
<TX>
Les chefs d'entreprises devraient retrouver confiance l'année
prochaine, sachant qu'ils vont bénéficier d'un certain répit en
matière de hausse salariale, après les fortes augmentations (plus
de 4 %) du premier semestre 1995. Cette hausse des salaires n'a pas
eu d'effet sur l'inflation, relève l'OCDE, mais s'est traduite par
des ajustements d'effectifs et une hausse de la productivité.

</TX>
<ST>
Chômage élevé

</ST>
<TX>
L'emploi a reculé de 0,3 % et le taux de chômage reste élevé à
9,3 % de la population active, contre 9,6 % en 1994. L'OCDE
n'attend pas d'amélioration en 1996 avec un taux prévu de 9,3 %.

</TX>
<TX>
Sur le plan de la politique monétaire, la Bundesbank, la banque
centrale allemande, a baissé trois fois ses taux directeurs cette
année, la dernière fois remontant à la semaine dernière. L'OCDE
relève que la "période de réduction des taux touche progressivement
à sa fin, bien que ceux-ci demeurent un peu plus élevés qu'aux
cours des cycles précédents".

</TX>
<TX>
Enfin sur le plan de la politique budgétaire, l'Allemagne
continue à assainir ses finances publiques, avec un objectif de 29
milliards de DM en 1999 (environ 23 milliards de francs), soit
moins de 1 % du produit intérieur brut (PIB).

</TX>
<TB>
Notes aux rédactions:
L'OCDE considère maintenant que la croissance économique en
France et en Allemagne en 1995 sera inférieure d'un quart de point
aux prévisions rendues publiques ce mardi, a déclaré le responsable
des questions économiques de l'OCDE, Kumiharu Shigehara, lors d'une
conférence de presse. Ces prévisions ont été établies le 10
novembre dernier. Pour l'Allemagne, cette révision à la baisse d'un
quart de point sera aussi valable pour 1996. La dépêche a été
corrigée en conséquence.
</TB>
</DOC>
