<DOC>
<DOCID>ATS.950518.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.950518.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950518
</DT>
<PT>
115900
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
rega be fin par reg ecpt
</DE>
<AU>
to sh
</AU>
<KW>
be fonctionnaires cantonaux salaire merite
</KW>
<TI>
Salaire au mérite pour le personnel de l'Etat de Berne La fin des privilèges
en vue pour certains employés.
</TI>
<LD>
Berne, 18 mai (ats) Le personnel de l'Etat de Berne pourrait toucher son
salaire au mérite dès 1997. Les employés du domaine administratif risquent en
outre de voir leurs traitements corrigés à la baisse. Les salaires seront
déterminées chaque année lors d'une évaluation des prestations.
</LD>
<TX>
Le Grand conseil devra se prononcer sur le projet en novembre prochain. S'il
l'accepte, le nouveau décret sur les traitements entrera en vigueur début
1997. Cette date marque aussi la fin du statut de fontionnaire, avec la
disparition de la nomination des employés pour quatre ans.
</TX>
<ST>
Révision à la baisse
</ST>
<TX>
Le nouveau système de salaire au mérite coûtera au canton quelque 15 millions
de francs supplémentaires à partir de 2001. En raison de la détérioration des
finances bernoises, le coût de la révision des traitements a été divisé par
quatre par rapport aux prévisions initiales.
</TX>
<TX>
La progression du salaire dépendra à l'avenir de l'expérience et des
prestations. Les grilles servant à déterminer la rétribution du personnel de
l'administration ont été redéfinies après une évaluation analytique de chaque
fonction.
</TX>
<ST>
Personnel soignant mieux payé
</ST>
<TX>
Il en ressort que le personnel soignant, thérapeutique et social n'est pas
assez rémunéré. En revanche, certaines professions, notamment dans le domaine
administratif, sont surclassées. Si le décret est accepté, les employés
concernés ne percevront plus de compensation du renchérissement tant que leur
salaire n'atteindra pas la fourchette de progression des échelons prévue.
</TX>
<TX>
Le nouveau système permettra d'éliminer les déséquilibres existant
actuellement. Au sein des 30 classes de traitement, le salaire pourra
progresser du traitement de base (100 %) jusqu'à un maximum de 160 %. Le
gouvernement cantonal aura une plus grande marge de manoeuvre que par le
passé et pourra par exemple fixer les traitement de base en fonction des
conditions du marché du travail.
</TX>
<ST>
Allocations touchées
</ST>
<TX>
Les allocations pour enfants seront elles aussi calculées sur les mêmes bases
que dans l'économie privée. Le canton entend en outre supprimer l'allocation
familiale, versée actuellement aux personnes répondant au simple critère
"marié". Elle devrait être remplacée par l'allocation d'entretien, versée au
personnel ayant un ou des enfants à charge.
</TX>
</DOC>
