<DOC>
<DOCID>ATS.950913.0121</DOCID>
<DOCNO>ATS.950913.0121</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950913
</DT>
<PT>
091900
</PT>
<SC>
bsf025 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
ecpc reg c9jpn
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
japon gouvernement risque déflation
</KW>
<TI>
Japon: le gouvernement reconnait un risque de déflation
</TI>
<LD>
Tokyo, 13 sept (ats/reuter) L'économie japonaise est confrontée à un risque
de déflation. Mais le gouvernement pense que les contre-mesures qu'il prépare
permettront de l'éviter, a déclaré mercredi Isamu Miyazaki, chef de l'Agence
de planification économique (EPA)
</LD>
<TX>
"Nous reconnaissons que le risque de déflation existe, d'où la nécessité de
contre-mesures immédiates qui devraient, selon nous, permettre d'éviter une
déflation à grande échelle", a-t-il dit lors d'une conférence de presse.
Confirmant un récent rapport d'un institut privé, le ministre du Plan a
également reconnu que le taux de chômage du Japon dépasserait probablement
les 5 % et atteindrait les 6 % si on tenait compte des excès de main-d'oeuvre
dans de nombreuses entreprises.
</TX>
<TX>
Le taux de chômage officiel, actuellement au plus haut historique de 3,2 %,
pourrait rester à ce niveau pendant encore quatre ou cinq mois et risque même
d'augmenter, a-t-il noté. "Il faut aussi tenir compte du fait que beaucoup de
sociétés ont entrepris des restructurations qui pourraient aboutir à la
suppression d'emplois superflus", a-t-il poursuivi.
</TX>
<ST>
Régler le problème du chômage
</ST>
<TX>
"Si on prend en considération le chômage dans son ensemble, y compris les
sureffectifs des entreprises, le taux dépasse probablement les 5 % et
avoisine peut-être même les 6 %. Cette situation ne sera probablement pas
réglée rapidement. Il faudra pour régler ce problème remettre la reprise
économique sur les rails", a-t-il déclaré, en se prononçant par ailleurs pour
des mesures de déréglementation.
</TX>
<TX>
Le gouvernement japonais dévoilera le 20 septembre un nouveau train de
mesures de relance de l'économie. Isamu Miyazaki a reconnu qu'il n'attendait
plus grand chose de 1995 mais a prédit que l'économie repartirait de l'avant
au début de l'année prochaine.  "J'espère que nous aurons une croissance
correcte", a-t-il dit, ajoutant qu'il remettrait sa démission "si l'économie
se dégrade ou si les mesures économiques du gouvernement n'ont pas d'effet".
</TX>
</DOC>
