<DOC>
<DOCID>ATS.950124.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.950124.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950124
</DT>
<PT>
152100
</PT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c6est reg
</DE>
<AU>
ni cc
</AU>
<KW>
berne visite president estonie
</KW>
<TI>
Visite à Berne du président d'Estonie Lennart Meri demande à la Suisse
d'aider à équiper son armée.
</TI>
<LD>
Berne, 24 jan (ats) Le président estonien Lennart Meri était de passage mardi
à Berne, à l'occasion d'un court séjour en Suisse. Reçu par le président de
la Confédération Kaspar Villiger, il a demandé à la Suisse de contribuer à
l'équipement de la nouvelle armée estonienne.
</LD>
<TX>
Chef du Département militaire fédéral (DMF), M. Villiger a promis d'étudier
cette demande, a indiqué son porte-parole Daniel Eckmann.  Les derniers
militaires russes ont officiellement quitté fin août 1994 l'Estonie et la
Lettonie, après un demi-siècle de présence soviétique dans la région.
L'Estonie, qui a acquis son indépendance en 1991, est en train de mettre sur
pied sa propre armée.
</TX>
<TX>
Lors d'un point de presse, le président estonien, évoquant les relations avec
la Russie, a estimé qu'avoir un voisin aussi puissant et actuellement
instable ne serait jamais rassurant. La Suisse est plus chanceuse, "située au
milieu de l'Europe et protégée par ses Alpes." Les Etats baltes ont souvent
souligné que le départ des troupes russes ne réglait pas leurs problèmes de
sécurité à long terme.
</TX>
<ST>
Appel aux investisseurs suisses
</ST>
<TX>
Selon M. Meri, les relations ne sont plus tendues entre la minorité russe et
les autorités estoniennes. Aidés par la montée du niveau de vie dans la
république balte, beaucoup de Russes ont même demandé la nationalité
estonienne.
</TX>
<TX>
Le président estonien a par ailleurs invité les investisseurs suisses à venir
dans son pays, dont la législation libérale devrait leur convenir. Président
de la chambre de commerce Suisse-Baltique, le conseiller national François
Loeb (PRD/BE) a estimé que l'administration fédérale pouvait davantage
contribuer au développement des relations économiques entre les deux pays.
</TX>
<ST>
90 millions de soutien aux pays baltes
</ST>
<TX>
Selon l'Office fédéral des affaires économiques extérieures (OFAEE), la
Suisse accordera ces deux prochaines années un soutien global de 90 millions
de francs aux trois républiques baltes: 60 millions d'aide financière non
remboursable financent des projets concrets liés notamment à la santé, à
l'environnement et au développement des infrastructures des trois pays
concernés. Les 30 millions restants constituent des garanties de crédits
accordés dans le domaine des exportations.
</TX>
<TX>
La visite de M. Meri a été organisée par la Chambre de commerce privée
Suisse-Baltique, qui dispose d'un représentant permanent dans les républiques
baltes. Chargé de ce poste à Tallinn, Jürg Würtenberg a accompagné en Suisse
le président estonien. Arrivé dimanche à Zurich, il a rencontré les milieux
économiques et plusieurs parlementaires. Il quittera le pays jeudi.
</TX>
</DOC>
