<DOC>
<DOCID>ATS.951129.0125</DOCID>
<DOCNO>ATS.951129.0125</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1916
</LE>
<DT>
951129
</DT>
<PT>
115254
</PT>
<RT>
112610
</RT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita c4spa eur
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
italie espagne sommet
</KW>
<TI>
Palerme: début des entretiens Dini-Gonzalez
</TI>
<LD>
Palerme, 29 nov (ats/afp) Le sommet italo-espagnol entre Lamberto Dini et
Felipe Gonzalez a débuté mercredi à Palerme. Le président du Conseil et le
premier ministre doivent préparer le transfert de la présidence de l'Union
européenne qui sera assurée, après l'Espagne, par l'Italie à partir du 1er
janvier.
</LD>
<TX>
Les "suggestions et l'expérience accumulées" par le chef du gouvernement
espagnol "nous seront d'une grande utilité", a souligné M. Dini en arrivant à
Palerme. Plusieurs ministres italiens et espagnols, notamment ceux des
affaires étrangères, de l'industrie, de l'économie et des finances,
participent à cette rencontre, qui se tient annuellement.
</TX>
<TX>
Rome doit assurer la présidence de l'Union européenne, pendant le premier
semestre prochain, alors que se pose avec de plus en plus d'acuité le
problème crucial de la date des élections législatives anticipées en Italie.
Lamberto Dini, à la tête d'un gouvernement de techniciens depuis janvier
dernier, a promis de démissionner avant le 31 décembre, en principe après
avoir accompli l'intégralité de son programme de travail.
</TX>
<TX>
La question des élections anticipées prend d'autant plus d'importance que,
pendant sa présidence de l'UE, l'Italie sera chargée d'ouvrir les travaux de
la Conférence intergouvernementale sur la révision du traité de Maastricht,
considérée comme essentielle par plusieurs pays européens.
</TX>
<TX>
Les partenaires européens de l'Italie considèrent la perspective d'élections
pendant la présidence italienne comme une "folie", a assuré le ministre
italien des affaires étrangères Susanna Agnelli, citée par plusieurs journaux
italiens.
</TX>
</DOC>
