<DOC>
<DOCID>ATS.940303.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.940303.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940303
</DT>
<PT>
112400
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ow jus mil
</DE>
<AU>
gk pi
</AU>
<KW>
ow tribunal cantonal accident avion mortel
</KW>
<TI>
Collision mortelle entre un PC-7 militaire et un avion civil Contrôleur
aérien d'Alpnach (OW) acquitté.
</TI>
<LD>
Sarnen, 3 mars (ats) Le Tribunal cantonal d'Obwald a accquitté un contrôleur
aérien de 36 ans, accusé d'homicide par négligence. Il avait été traduit en
justice après une collision entre un appareil d'entraînement militaire
pilatus PC-7 et un avion de tourism e civil au-dessus d'Alpnach (OW), le 5
mai 1989. Deux personnes avaient perdu la vie dans cet accident.
</LD>
<TX>
le PC-7 se trouvait en vol d'approche de l'aérodrome militaire d'Alpnach.
L'avion civil avait décollé de l'aérodrome de Kägiswil, peu éloigné. A la
suite de la collision, il s'est écrasé au sol, tuant ses deux occupants, un
élève-pilote et son moniteur. Quant au pilote militaire, il parvenait à poser
son appareil fortement endommagé à Alpnach.
</TX>
<TX>
Une double enquête, civile et militaire, avait été ouverte. la procédure
militaire avait ensuite été arrêtée, mais une enquête pénale avait été
ordonnée contre le contrôleur aérien en service le jour de l'accident à
Alpnach. L'avocat des proches de l'élève pilote demandait la condamnation du
contrôleur pour homicide par négligence.
</TX>
<ST>
Critiques contre la justice militaire
</ST>
<TX>
Le défenseur du contrôleur a de son côté mis la faute sur les Offices
fédéraux des aérodromes militaires et de l'aviation civile, estimant que leur
coordination était insuffisante. A la suite de l'accident, plusieurs mesures
avaient d'ailleurs été prises pour améliorer la sécurité.
</TX>
<TX>
la cour cantonale a par ailleurs qualifié d'"incompréhensible" le fait que
l'enquête contre le pilote militaire a été abandonnée.  Celui-ci était
informé du décollage de l'avion civil, mais avait poursuivi son vol
d'approche qui croisait celui de l'autre appareil.
</TX>
</DOC>
