<DOC>
<DOCID>ATS.941009.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.941009.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941009
</DT>
<PT>
170700
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
zh div
</DE>
<AU>
pi uc
</AU>
<KW>
zh fusillades week-end 2e synthese
</KW>
<TI>
Fusillades du week-end à Zurich - Un mort et un blessé grave 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Zurich, 9 oct (ats) Une fusillade entre dealers a fait une nouvelle victime
sur la scène zurichoise de la drogue samedi après-midi, un homme d'environ 25
ans dont l'identité n'a pas encore été établie.  Vendredi soir déjà, un
Albanais de 31 ans avait été atteint d'un coup de feu et se trouve depuis
dans un état grave à l'hôpital.
</LD>
<TX>
Alertée samedi vers 17h40, la police a trouvé un homme grièvement blessé sur
le pont Kornhausbrücke. Il devait décéder peu après.  L'arme du crime a été
retrouvée à proximité.
</TX>
<TX>
Un porte-parole de la police a indiqué que selon les témoignages, une
querelle semble avoir éclaté entre deux bandes rivales de revendeurs de
drogue. Des coups de feu ont éclaté à deux reprises, interrompus par une
course poursuite en direction du pont. L'identité de la victime reste encore
indéterminée. L'auteur du coup de feu mortel, sur lequel aucun signalement
n'a pu être recueilli, a disparu. Une dizaine de personnes ont fait de même
avant l'arrivée de la police.
</TX>
<ST>
Blessé dans un état critique
</ST>
<TX>
Vendredi soir déjà, des coups de feu ont été tirés sur un Albanais de 31 ans.
Selon la police, il est dans un état critique. Les circonstances de la
fusillade et le nombre de personnes impliquées n'a pas encore pu être
déterminé.
</TX>
<TX>
La victime est un Albanais qui séjournait illégalement en Suisse, dont
l'identité exacte fait encore l'objet de recherches. La police a retrouvé une
arme à feu sur les voies de tram à proximité du lieu où se sont déroulés les
faits. Une expertise est en cours pour déterminer s'il s'agit de l'arme
utilisée contre l'Albanais, a indiqué un porte-parole de police.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: âge de la victime (lead) et déroulement des faits (3e
alinéa) précisés.
</TX>
</DOC>
