<DOC>
<DOCID>ATS.950901.0078</DOCID>
<DOCNO>ATS.950901.0078</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950901
</DT>
<PT>
145500
</PT>
<SC>
bsf116 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos mil c6ser int
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
sarajevo retrait apparent des armes lourdes
</KW>
<TI>
Armes lourdes serbes près de Sarajevo Premières informations non confirmées
de retrait, selon l'ONU
</TI>
<LD>
Sarajevo, 1er sept (ats/afp) La Force de protection des Nations Unies
(FORPRONU) a fait état vendredi à Sarajevo d'informations selon lesquelles
les forces serbes commenceraient à retirer des armes lourdes de la zone
d'exclusion de 20 km autour de Sarajevo.  Ce retrait apparent demande encore
confirmation.
</LD>
<TX>
"Nous avons des indications initiales que l'armée serbe bosniaque pourrait
avoir commencé de retirer certaines de ses armes lourdes de la zone
d'exclusion", a affirmé un porte-parole de l'ONU, Alexander Ivanko. Selon ces
informations, trois chars se dirigeaient notamment vers le nord vendredi
matin.
</TX>
<TX>
"Nous les contrôlons. S'ils ne sortent pas de la zone d'exclusion, nous
pensons qu'ils seront détruits", a précisé M. Ivanko.
</TX>
<TX>
A Zagreb, un autre porte-parole de l'ONU, Christopher Gunness, a estimé pour
sa part que le retrait de trois pièces d'artillerie ne levait pas la menace
serbe sur Sarajevo. "Il y a encore beaucoup à faire", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
La FORPRONU a également fait état de camions et de véhicules se déplaçant
vers le nord, depuis la zone sous contrôle serbe d'Ilidza, au sud-ouest de
Sarajevo. "Comme nous n'avons personne sur le territoire contrôlé par les
Serbes bosniaques nous ne pouvons pas confirmer", a souligné M. Ivanko.
</TX>
<TX>
L'OTAN avait également indiqué dans la matinée à Bruxelles que, selon des
informations en cours de vérification, les Serbes de Bosnie auraient commencé
à retirer une partie de leur artillerie des environs de Sarajevo. M. Ivanko a
précisé que si les forces serbes acceptaient de retirer leurs armes lourdes
de la zone de sécurité, celles-ci ne seraient pas détruites par la force
multinationale.
</TX>
</DOC>
