<DOC>
<DOCID>ATS.950209.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.950209.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950209
</DT>
<PT>
160500
</PT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
rega reg fin be
</DE>
<AU>
bm hc uc
</AU>
<KW>
be gestion administration projets-pilote
</KW>
<TI>
Vent nouveau dans l'administration cantonale bernoise Sept projets- pilotes
pour une gestion axée sur les résultats.
</TI>
<LD>
Berne, 9 fév (ats) Après la ville de Berne, le canton entend aussi augmenter
l'efficacité de son administration. Dès l'année prochaine, sept
projets-pilote testeront un nouveau mode de gestion basé sur les résultats,
NOG 2000. Le système devrait permettre de réduire les coûts de 10 à 15 %.
</LD>
<TX>
La nouvelle gestion permettra de mieux répartir les compétences, a expliqué
jeudi à la presse le directeur des finances, Hans Lauri. La direction
stratégique et politique sera l'affaire du Grand Conseil et du gouvernement
qui fixeront les résultats à atteindre. La gestion opérative reviendra à
l'administration. Celle-ci pourra déléguer la responsabilité et la compétence
d'exécuter les directives politiques.
</TX>
<TX>
Fini le temps où le Grand Conseil se penchait sur les coûts des vêtements de
fonction ou du matériel de bureau, a relevé M. Lauri. A l'avenir, les
autorités politiques définiront les buts à atteindre, et accorderont des
enveloppes budgétaires.
</TX>
<TX>
Le système NOG 2000 fera son apparition dès janvier 1996. Il sera appliqué à
titre d'essai et pour trois à quatre ans à l'Ecole de laiterie de Rüti, à
l'Office forestier de Thoune, aux services psychiatriques universitaires, à
la clinique psychiatrique de Münsingen, à l'Office de la circulation routière
et de la navigation, à l'Office des ponts et chasusées, et à l'Office de
l'économie hydraulique et énergétique.
</TX>
<TX>
Ces sept projets-pilote représentent un budget annuel de 600 millions de
francs, soit le dixième du budget global du canton. Le nouveau concept se
base sur le modèle de la ville de Tillburg, aux Pays-Bas, également appliqué
dans le canton de Lucerne et la ville de Berne.
</TX>
</DOC>
