<DOC>
<DOCID>ATS.950411.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.950411.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950411
</DT>
<PT>
191600
</PT>
<SC>
bsf153 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra int jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
paris observatoire drogue rapport
</KW>
<TI>
Selon l'Observatoire géopolitique des Drogues La production et le trafic de
drogue en expansion partout.
</TI>
<LD>
Paris, 11 avr (ats/afp) Héroïne, cocaïne, haschisch ou drogues de synthèse:
la production, le trafic de drogue et le blanchiment des profits qu'il génère
sont en expansion dans pratiquement toutes les régions du monde, indique
l'Observatoire géopolitique des Drogues (OGD) dans son rapport annuel à
paraître mercredi.
</LD>
<TX>
L'OGD, organisation indépendante dont le siège est à Paris, s'appuie sur les
enquêtes de ses correspondants dans 80 pays. Elle estime qu'"en dépit des
déclarations belliqueuses des responsables des grandes puissances et de la
multiplication des initiatives de leur part, pratiquement partout, les
productions et les trafics sont à la hausse".
</TX>
<TX>
Explosion de la production et multiplication des conflits locaux ont entraîné
un éclatement du trafic en "circuits courts", se développant en marge des
organisations criminelles classiques : mafia italienne, cartels colombiens,
triades chinoises ou yakuza japonais.  Le marché européen de la drogue
fournit "des sources alternatives de financement" aux acteurs des guérillas
et conflits ethniques, religieux ou frontaliers nés des soubresauts de
l'effondrement de l'Union soviétique le long de la route de l'opium.
</TX>
<ST>
Eclatement du marché
</ST>
<TX>
"L'éclatement du marché en Occident est avant tout le résultat de la
dégénérescence d'une série de conflits aussi bien en Asie que dans les
Balkans et en Afrique", précise l'OGD. En Amérique latine, l'élimination de
Pablo Escobar et du cartel de Medellin a provoqué également un "éclatement du
trafic, en partie récupéré par des moyens ou des petits entrepreneurs".
</TX>
<TX>
Côté production, l'Afghanistan, à l'origine de 70 à 80 % de la consommation
d'héroïne en Europe, s'est révélé être le premier pays producteur d'opium,
avec près de 3300 tonnes, selon une enquête du PNUCID (Programme des Nations
unies pour le contrôle international des drogues). La Birmanie, principal
fournisseur du marché américain d'héroïne, conserve une production stable
d'environ 2500 tonnes.
</TX>
<ST>
Hausse pour les opiacés
</ST>
<TX>
La production d'opium, stable au Laos et en Thaïlande, se développe en Chine,
au Vietnam et au Cambodge. Les opiacés sont à la hausse dans les pays de la
Communauté des Etats indépendants (notamment Ouzbékistan, Tadjikistan et
Ukraine) et en Amérique latine, principalement en Colombie et au Pérou.
</TX>
<TX>
La production de cocaïne latino-américaine est elle aussi en augmentation,
selon l'OGD, qui estime que les surfaces de cocaïer, restées stables en
Bolivie, ont "probablement augmenté au Pérou et plus que doublé en Colombie
au cours des deux dernières années".
</TX>
<ST>
Haschich - marijuana
</ST>
<TX>
Quant au haschisch, sa production "tendrait à se maintenir à un niveau très
élevé (3000 à 4000 tonnes)", principalement dans le Croissant d'Or
(Afghanistan-Pakistan) et au Maroc. La production de marijuana "continue à
s'étendre dans toute l'Afrique", ajoute le rapport.
</TX>
<TX>
Quant à la consommation des drogues, si elle reste stable dans les pays
riches, "elle se généralise de manière dramatique dans les pays producteurs
du tiers monde". Par ailleurs, l'OGD constate "l'inopérance des mesures
prises contre le blanchiment" de l'argent de la drogue. L'OGD épingle
notamment la Suisse, qui reste, en dépit de son dispositif antiblanchiment,
"un des centres mondiaux du blanchiment de l'argent de la drogue".
</TX>
</DOC>
