<DOC>
<DOCID>ATS.940925.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.940925.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940925
</DT>
<PT>
184300
</PT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div umw ecpi ag
</DE>
<AU>
dt tp
</AU>
<KW>
ag turgi incendie fairtec synthese week-end
</KW>
<TI>
Incendie dans une usine d'élimination de déchets en Argovie Un million de
francs de dégâts - Environnement pas en danger synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Turgi (AG), 25 sept (ats) Un incendie à l'usine d'élimination de déchets
Fairtec AG à Turgi (AG) a fait pour près d'un million de francs de dégâts,
samedi. L'environnement et la population n'ont pas été menacés. Il n'y a pas
eu de blessé. La cause du sinistre n'est pas encore connue. L'usine est
hors-service pour une dizaine de jours.
</LD>
<TX>
Les pompiers de Turgi et de Baden, au total 65 personnes équipées de masques,
sont intervenues vers 10h00. Le sinistre s'était répandu dans les deux étages
du sous-sol. Ils ont été ensuite épaulés par des collègues d'autres
entreprises chimiques et de spécialistes de la lutte contre les fuites
d'hydrocarbures. L'incendie a été maîtrisé vers 13h00.
</TX>
<ST>
Cause encore inconnue
</ST>
<TX>
Dans un premier temps, la police avait annoncé que 4000 litres d'eau de javel
s'éaient échappés. Après être entrée en contact avec des déchets spéciaux non
identifiés, une réaction chimique se serait produite et aurait provoqué
l'incendie. Plus tard, la police cantonale n'a plus voulu confirmer ces
affirmations: la cause du sinistre n'est pas encore connue. Une enquête a été
ouverte.
</TX>
<TX>
Les analyses faites après l'incendie n'ont pas révélé d'émissions dangereuses
pour l'environnement ou la population, a indiqué la police. L'eau utilisée
par les services du feu a été récupérée dans des bacs de rétention, au lieu
d'être canalisée vers la station d'épuration de l'entreprise.
</TX>
<TX>
Selon le porte-parole de la police Rudolf Woodtli, l'incendie s'est déclaré
dans une halle où sont entreposées des substances liquides. Ces locaux ne
sont pas équipés de détecteurs d'incendie, pas prescrits par l'office des
assurances. Il est par contre déjà certain que le dispositif d'alarme
installé à l'usine Fairtec AG était insuffisant.
</TX>
<ST>
Pécédent en 1988
</ST>
<TX>
Un accident chimique s'était déjà produit à la Fairtec AG le 8 septembre
1988. Neuf tonnes d'un mélange hautement concentré de salpêtre et d'acide
sulfurique s'étaient échappées d'un réservoir endommagé, dégageant des
vapeurs corrosives.
</TX>
<TX>
La population avait à l'époque été invitée à ne pas sortir et à fermer portes
et fenêtres. Trois pompiers avaient été légèrement blessés, et les dommages
avaient atteint plusieurs centaines de milliers de francs.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
