<DOC>
<DOCID>ATS.950223.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.950223.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950223
</DT>
<PT>
142600
</PT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpb fin c5swi
</DE>
<AU>
rp jn
</AU>
<KW>
suisse ubs actions enquete interne
</KW>
<TI>
Transactions en marge de l'introduction d'une action unique L'UBS examine 143
transactions: pas d'irrégularité, selon Atag.
</TI>
<LD>
Zurich, 23 fév (ats) L'organe de révision interne de l'Union de Banques
Suisses (UBS) a passé à la loupe toutes les transactions portant sur plus de
10 000 actions avant l'assemblée extraordinaire du 22 novembre dernier.
Résultat: "aucune irrégularité", conclusion à laquelle parvient aussi
l'organe de révision externe.
</LD>
<TX>
Selon le communiqué publié jeudi par l'UBS, un jour avant sa conférence de
presse de bilan, l'organe de révision externe de la grande banque, Atag,
Ernst % Young, s'est rallié sans aucune réserve aux conclusions de l'organe
interne. Le conseil d'administration de la banque a pris connaissance de ces
conclusions "avec satisfaction".
</TX>
<ST>
Transactions portant sur plus de 10 000 titres
</ST>
<TX>
Ont été examinées toutes les transactions portant sur au moins 10 000 actions
au porteur ou nominatives de l'UBS, effectuées entre le 30 septembre et le 21
novembre, précise le communiqué. Au total, 143 transactions ont été
examinées.
</TX>
<TX>
Le rapport détaillé de l'organe de révision interne arrive à la conclusion
que chacune des opérations concernées a été réalisée conformément aux
prescriptions légales et a été contrôlée par les services internes
compétents. Les opérations boursières ont été jugées conformes aux cours du
marché.
</TX>
<ST>
Atag approuve sans réserve
</ST>
<TX>
Atag, Ernst % Young a contribué à déterminer la démarche à suivre et
l'ampleur de l'enquête. La société a pris connaissance du rapport dans son
intégralité. Elle se rallie "sans réserve" aux conclusions de ce dernier,
précise le communiqué de l'UBS.
</TX>
<TX>
Pour sa part, le conseil d'administration de l'UBS exprime sa satisfaction et
indique que les conclusions de l'enquête ne l'ont pas surpris. "Les
accusations graves et les conjectures formulées contre la banque seront ainsi
privées de tout fondement", indique-t-il.
</TX>
<TX>
L'enquête interne a été ordonnée par la direction de l'UBS après l'assemblée
générale extraordinaire du 22 novembre dernier. En relation avec le vote
positif sur l'introduction d'une action nominative unique, la BZ Bank de
Martin Ebner avait fait part de ses doutes: elle estimait que tous les droits
de vote n'avaient pas été utilisés conformément au droit lors de l'assemblée.
</TX>
</DOC>
