<DOC>
<DOCID>ATS.951016.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.951016.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2734
</LE>
<DT>
951016
</DT>
<PT>
181653
</PT>
<RT>
161654
</RT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf036
</RF>
<DE>
c4ger parp
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
allemagne cdu congrès discours kohl dév
</KW>
<TI>

Congrès de la CDU: Helmut Kohl entend forger l'Europe du 21e siècle


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Karlsruhe, 16 oct (ats/afp/reuter) Le chancelier Helmut Kohl a
affirmé lundi devant le congrès du parti chrétien-démocrate (CDU)
qu'il entendait avec son mouvement "forger l'avenir de l'Europe" du
21e siècle. Il a toutefois souligné que cet avenir pourrait être
remis en cause si la monnaie unique européenne devait être instable
et inflationniste.



</LD>
<TX>
Aussi le chancelier allemand a-t-il souligné que Bonn
insisterait pour que soient strictement respectés les critères de
convergence économique fixés par le traité de Maastricht. Rappelant
que l'inflation avait ruiné la confiance du peuple dans la
démocratie et fait le lit du nazisme avant 1933, le chancelier a
souligné que cet aspect de la construction européenne était aux
yeux de l'Allemagne tout sauf négligeable.

</TX>
<TX>
"Aussi, chers amis en Europe, n'y voyez pas quelque hystérie
allemande lorsque nous insistons toujours et toujours pour que les
critères de stabilité du traité de Maastricht soient tenus et non
pas remis en question", a déclaré M. Kohl. Aux termes du traité
qu'ils ont signé en 1993 à Maastricht, les pays membres de l'Union
européenne doivent réduire leurs déficits à moins de 3,0 % et leur
dette globale à moins de 60 % de leur PIB pour entrer dans le club
des Etats à monnaie commune.

</TX>
<ST>
Engagement pour l'Europe

</ST>
<TX>
Devant les quelque 1000 délégués, représentant 662 000
adhérents, le chancelier a également réaffirmé son engagement total
envers la construction européenne. "Mes chers amis, je vais dans
les prochaines années consacrer mon existence politique à rendre
irréversible l'oeuvre de l'unification européenne, ma conviction
est que c'est pour longtemps la dernière chance qui s'offre à nous
pour unifier notre continent", a-t-il affirmé.

</TX>
<TX>
M. Kohl n'a pas dit s'il comptait continuer à diriger
l'Allemagne au delà de 1998, date des prochaines élections
générales. Mais nul ne peut douter de sa volonté de mener
personnellement les débats lors de l'importante conférence
intergouvernementale de 1996 destinée à réviser le traité de
Maastricht. Agé de 65 ans, Helmut Kohl dirige l'Allemagne depuis
1982.

</TX>
<TX>
La CDU, qui affirme vouloir "mener l'Allemagne sur un chemin
sûr" vers le 21e siècle, doit débattre mardi des moyens de rendre
le pays plus compétitif dans les années à venir. Le congrès de la
CDU se tient de lundi à mercredi à Karlsruhe.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
la dépêche a été complètement remaniée
</TB>
</DOC>
