<DOC>
<DOCID>ATS.941012.0062</DOCID>
<DOCNO>ATS.941012.0062</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941012
</DT>
<PT>
154300
</PT>
<SC>
bsf114 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm soz for sta rega
</DE>
<AU>
hc uc
</AU>
<KW>
suisse adolescents sante etude developpement
</KW>
<TI>
Etude sur la santé des adolescents en Suisse Les Romands se sentent plus
stressés que les Alémaniques développement.
</TI>
<LD>
Berne, 12 oct (ats) Bien dans leur peau pour la plupart, les adolescents
suisses n'échappent pas à la déprime, surtout ceux qui ont abandonné toute
formation. D'après une étude sur la santé des jeunes soutenue par l'Office
fédéral de la santé publique, plus de la moitié des jeunes Romandes réclament
de l'aide pour faire face au stress.
</LD>
<TX>
Cette proportion tombe à un tiers chez leurs homologues masculins.  En Suisse
alémanique, le stress fait des ravages chez 40 % des femmes de 15 à 20 ans et
26% des jeunes gens. En général, l'étude conclut à une inquiétude plus
marquée dans les cantons latins.
</TX>
<TX>
L'enquête présentée mercredi à Berne à la presse est le fruit d'une large
collaboration entre la Confédération et les cantons.  Elaborée et interprétée
en collaboration avec des jeunes, elle porte sur la santé et le style de vie
de 10 000 adolescents de 15 à 20 ans suivant une école ou un apprentissage
dans les trois régions linguistiques.
</TX>
<TX>
L'étude a été complétée par une enquête auprès d'adolescents romands ayant
lâché toute formation. Cette frange représente 5 % à 10 ' de la population
des jeunes, et elle cumule les problèmes de santé et les problèmes sociaux.
Les jeunes étrangers ont également plus de difficultés en famille, à l'école
et au travail.
</TX>
<ST>
La drogue après les chagrins d'amour
</ST>
<TX>
Les résultats serviront notamment à mieux informer l'opinion publique sur les
problèmes des jeunes, a relevé Philippe Lehmann, de l'Office fédéral de la
santé publique (OFSP). Très importante aux yeux des adultes, la drogue vient
par exemple en queue de liste des préoccupations importantes citées (3 % des
filles, 5 % des garçons).
</TX>
<TX>
Parmi les raisons d'appeler à l'aide, les adolescents mentionnent la
dépression (38 % des filles, 18 % des garçons), la vie sentimentale, les
problèmes scolaires ou professionnels, les difficultés familales, le sommeil.
En dernier lieu, juste avant la drogue, viennent la sexualité (10 %/8 %) et
l'alcool (3 %/7 %).
</TX>
<TX>
L'ordre des précocupations montre que les adolescents mettent l'accent sur
les causes des comportements importants aux yeux des adultes, tels que
consommation de drogues ou d'alcool, expliquent les auteurs de l'étude.
Ainsi, le stress, la violence et la solitude renvoient au climat social
actuel.
</TX>
<ST>
Filles moins à l'aise
</ST>
<TX>
Il est en outre impossible de mettre tous les adolescents dans le même
panier. Les filles se sentent moins à l'aise dans leur corps.  Elles sont
plus facilement stressées et déprimées, mais l'expriment surtout par des
manifestations psychosomatiques. Les garçons s'extériorisent davantage, et
sont plus sûrs d'eux-mêmes.
</TX>
<TX>
Les différences entre apprentis et élèves sont moins importantes qu'on
pouvait le croire. L'autonomie plus rapide des premiers entraîne toutefois
une vie sexuelle plus précoce, une vie en groupe plus marquée. Ce style de
vie implique de plus nombreux accidents et hospitalisations.
</TX>
<TX>
La moitié des filles et un tiers des garçons avaient un ou une petit(e)
ami(e) au moment de l'enquête. Des 18 ans, la majorité d'entre eux sont
sexuellement actifs. 20 % d'entre eux ne se préoccupent pas de contraception.
Les Romands sont sur ce plan plus précoces. A 15 ans, 21 % des filles et 18%
des garçons ont déjà eu des relations sexuelles, contre 8 % et 0 % pour les
Alémaniques.
</TX>
<ST>
Une ligne pour les ados
</ST>
<TX>
Pour venir en aide aux adolescents, les auteurs proposent de mieux faire
connaître les nombreux services existant à leur intention, et de les
décentraliser. Centres d'accueil et ligne téléphonique réservée devraient
leur permettre de s'exprimer. Les actions de prévention devraient enfin être
mieux coordonnées et plus positives, pour responsabiliser les jeunes par
rapport à leur corps.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La santé des adolescents en Suisse, rapport d'une
enquête nationale sur la santé et les styles de vie des 15-20 ans. Institut
universitaire de médecine sociale et préventive, Lausanne, 021/313 20 19.
</TX>
</DOC>
