<DOC>
<DOCID>ATS.950117.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.950117.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950117
</DT>
<PT>
133800
</PT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
reg parp vot vd
</DE>
<AU>
cm uc
</AU>
<KW>
lausanne municipalite candidatures
</KW>
<TI>
La scène politique lausannoise secouée Radicaux et popistes revendiquent un
siège libéral.
</TI>
<LD>
Lausanne, 17 jan (ats) L'élection d'un nouveau municipal lausannois, rendue
nécessaire par la brutale démission du libéral Jean-Claude Rosset, ne sera
pas tacite. Outre une candidature libérale certaine et une radicale plus que
probable, le POP-PdT a annoncé mardi la présentation de Bernard Métraux.
</LD>
<TX>
Le parti libéral devrait proposer le Dr Philippe Vuillemin.  Prenant les
devants, le parti radical s'apprête à lui opposer Dominique Reymond; son
comité a décidé mardi de soumettre cette candidature à une assemblée
générale.
</TX>
<TX>
C'est la composition de l'Exécutif de la capitale vaudoise qui sera ainsi
remise en question lors de l'élection complémentaire du 12 mars. La
Municipalité est actuellement formée d'une majorité de trois socialistes et
un écologiste (pour 52 conseillers communaux PS-PES-Pd T) et d'une minorité
de deux radicaux et d'un libéral (pour 48 conseillers PRD-PLS-PDC-UDC). Le
parti socialiste arbitrera vraisemblement l'élection, qui demandera sans
doute deux tours de scrutin.
</TX>
<ST>
Affrontement
</ST>
<TX>
Une victoire du candidat du Parti ouvrier et populaire POP (9 conseillers au
parlement communal) sur celui du Parti libéral (15 conseillers) durcirait les
positions des deux blocs, relèvent les observateurs politiques. Face à une
majorité rose-verte-rouge portée à cinq municipaux sur sept, la droite serait
incitée à jouer la contestation.
</TX>
<TX>
La Parti libéral, en tout cas, se retirerait dans l'opposition s'il devait
perdre son unique siège à l'Exécutif, que ce soit au profit de
l'extrême-gauche ou de son actuel allié radical. L'élection d'un troisième
radical (rappelant la collaboration radicale- socialiste des années 70)
ferait éclater l'entente bourgeoise à Lausanne.
</TX>
<ST>
Trois "quadras"
</ST>
<TX>
Bernard Métraux, 32 ans, secrétaire général du POP vaudois, est député au
Grand Conseil et a présidé le Conseil communal de Lausanne en 1993. Son
probable rival libéral, le Dr Philippe Vuillemin, 42 ans, est lui aussi
député et a présidé le parlement communal en 1994.  Enfin, l'éventuel
candidat radical Dominique Reymond, 36 ans, secrétaire général du parti
cantonal, est député et préside actuellement le Conseil communal. Tous trois
ont déjà été candidats - malheureux - à la Municipalité, en 1993 ou en 1989.
</TX>
</DOC>
