<DOC>
<DOCID>ATS.951203.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.951203.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3844
</LE>
<DT>
951203
</DT>
<PT>
172229
</PT>
<RT>
104129
</RT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7ben c5swi int
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
benin sommet francophonie
</KW>
<TI>
Bénin: poursuite du sommet de la francophonie
</TI>
<LD>
Cotonou, 3 déc (ats/afp/reuter) Ouvert samedi à Cotonou, au Bénin, le 6e
sommet de la Francophonie a poursuivi ses travaux durant tout le week-end.
Les délégués des 49 pays ayant en commun l'usage du français ont notamment
adopté une résolution appelant le Nigeria à promouvoir la démocratie. La
Suisse a approuvé ce texte adopté à l'unanimité.
</LD>
<TX>
Le texte de cette résolution était en suspens depuis l'ouverture du sommet.
Il a été atténué à la demande de pays limitrophes du Nigeria qui jugeaient la
première mouture "un peu agressive", a indiqué le secrétaire d'Etat français
à la Francophonie, Mme Margie Sudre.
</TX>
<TX>
Selon Mme Sudre, la résolution adoptée appelle en substance le Nigeria à
mettre rapidement tout en oeuvre pour que la démocratie et l'Etat de droit
soient respectés. Le Togo, pays proche du Nigéria, a cependant fait valoir
que, si la promotion de la démocratie était l'un des objectifs de la
Francophonie, il n'y avait pas lieu, sur ce sujet de "singulariser" le
Nigeria.
</TX>
<TX>
D'autre part, les participants ne se sont pas opposés à la candidature du
Vietnam pour l'organisation du prochain sommet de la Francophonie en 1997.
Samedi, la famille francophone s'est en outre enrichie des adhésions de Sao
Tome e Principe et de la Moldavie, deux pays qui ont été admis avec le statut
de membres associés.
</TX>
<ST>
Organisation politique?
</ST>
<TX>
D'ici la fin du sommet lundi, les participants attendent en outre une
affirmation politique de la Francophonie. A ce sujet, Mme Sudre a souligné
cependant que la Francophonie devait avant tout agir comme "observateur" et
saisir les instances comme l'ONU et l'OUA "dès qu'apparaît le moindre signe
de conflit".
</TX>
<TX>
Lors de La première séance de travail, samedi, le Rwanda s'est opposé à une
résolution préconisant la convocation d'une conférence internationale sur la
sécurité dans la région des Grands lacs, sous l'égide de l'ONU et de l'OUA.
Le gouvernement de Kigali, qui voyait dans cette formulation une atteinte à
sa souveraineté, a fini par céder en exigeant que ses objections soient
explicitement consignées dans la déclaration finale.
</TX>
<ST>
Débats d'experts
</ST>
<TX>
Les débats ont également porté sur les autoroutes de l'information, que les
"49" voudraient voir s'ouvrir à la langue française. Les délégués ont aussi
discuté de l'éducation de base et de l'aide au développement, qu'il s'agit de
rationnaliser en évitant le saupoudrage pour se concentrer sur de grands
programmes.
</TX>
<TX>
Le sommet se déroule à un très mauvais moment pour la France, paralysée par
des grèves depuis une huitaine de jours. Le président français, Jacques
Chirac, a fait savoir qu'il ne s'exprimerait pas sur la situation en France à
Cotonou.
</TX>
<ST>
Présence suisse
</ST>
<TX>
Le président de la Confédération Kaspar Villiger a assisté à l'ouverture du
sommet samedi, avant de regagner la Suisse dimanche.  M. Villiger n'a pas
pris la parole. La délégation suisse comprend l'ambassadeur de Suisse au
Bénin Hans-Peter Strauch et la représentante helvétique au Conseil permanent
de la Francophonie à Paris, Lise Favre.
</TX>
<TX>
Jean-Robert Ducret, collaborateur à l'aide au développement (DDA) à Cotonou
et Bernardino Regazzoni, responsable du dossier de la Francophonie au DFAE se
trouvent également au Bénin. Pierre Luisoni représente la Conférence suisse
des directeurs cantonaux de l'instruction publique (CDIP).
</TX>
<TX>
La Suisse devrait adhérer prochainement à l'Agence de coopération culturelle
et technique (ACCT), l'organisation intergouvernementale de la Francophonie.
Le Conseil des Etats en a approuvé le principe en octobre. Le Conseil
national se prononcera en décembre.
</TX>
</DOC>
