<DOC>
<DOCID>ATS.940509.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.940509.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940509
</DT>
<PT>
140600
</PT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
int soz sozm fin
</DE>
<AU>
ba sh
</AU>
<KW>
suisse crs nouvelle campagne comptes 1993
</KW>
<TI>
La Croix-Rouge suisse demande à la population d'ouvrir son coeur Nouvelle
campagne 1994 - baisse des recettes en 1993.
</TI>
<LD>
Berne, 9 mai (ats) Sous le slogan "La voix du coeur", la Croix- Rouge Suisse
(CRS) a invité lundi les Suisses à ouvrir leur coeur aux souffrances des être
humains. Pour lancer sa nouvelle campagne 1994, la CRS avait choisi un lieu
de passage public: une place bernoise à quelques encablures du Palais
fédéral. Egalement présentés lundi à la presse, les comptes 1993 montrent une
baisse des recettes tant privées que publiques.
</LD>
<TX>
Il faut aider non seulement les Suisses dans le besoin, mais aussi les
étrangers, a dit Karl Kennel, président de la CRS. Il a rappelé les atrocités
de la guerre en Bosnie ou encore les massacres du Rwanda. A l'échelle du
monde, ces pays peuvent paraître petits, de même que leur souffrance. Mais la
détresse est immense, a-t-il dit.  Outre ses engagements en ex-Yougoslavie et
au Rwanda, la CRS a été présente dans plus de 20 pays d'Amérique latine,
d'Asie et d'Afrique en 1993.
</TX>
<TX>
Mais la Suisse reste le terrain d'action privilégié de la CRS. Son président
a prononcé un plaidoyer pour la création d'une véritable "Suisse humanitaire
digne de ce nom". Et de rappeler que les besoins en matière d'aide aux
réfugiés sont encore très grands. La mise sur pied d'un centre de thérapie
pour les réfugiés victimes de tortures (7500 reconnus en Suisse) a la
priorité. Un million de francs, dont 700 000 provenant de dons privés, ont pu
être récoltés. La CRS espère vivement obtenir le soutien du Conseil fédéral
et des cantons.
</TX>
<ST>
Airs populaires suisses
</ST>
<TX>
Pour soutenir la campagne 1994, une brochure contenant 20 airs populaires
suisses des quatre régions linguistiques a été éditée.  Elle est préfacée par
l'abbé fribourgeois Pierre Kaelin et contient des mélodies de l'abbé Joseph
Bovet. Les chants sont également disponibles sur CD ou cassette. Des pins et
des affiches représentant un chat avec un "coeur ouvert" seront également en
vente.
</TX>
<TX>
La CRS a également présenté ses comptes. En 1993, elle a dépensé environ 82
millions de francs pour financer ses activités humanitaires, dont 48 millions
en Suisse. Ses recettes globales de l'année dernière ont été inférieures à
celles de 1992 (89 millions contre 105). Les dons et autres cotisations
privées ont atteint 28,6 millions de francs en 1993 contre 35,8 millions en
1992. Le soutien public a lui aussi chuté: 47,8 millions en 1993 contre 57,2
en 1992.
</TX>
<ST>
photo key disponible - suit fiche séparée
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: La brochure (14,80 francs) et les pins (4 francs)
peuvent être achetés auprès des différentes sections de la CRS. Les K7 et CD
sont à commander au numéro de téléphone 155 85 58. Les dons peuvent être
versés sur le CCP 30-9700-0 de la CRS à Berne. Pour tout renseignement
supplémentaire s'adresser au 031/387 71 11.
</TX>
</DOC>
