<DOC>
<DOCID>ATS.940120.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.940120.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940120
</DT>
<PT>
152400
</PT>
<SC>
bsf106 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm umw for rega fin
</DE>
<AU>
ce uc
</AU>
<KW>
conseil de la science recherche projets
</KW>
<TI>
Propositions du Conseil suisse de la science Réorganiser les universités et
la recherche.
</TI>
<LD>
Berne, 20 jan (ats) Le Conseil suisse de la science (CSS) a présenté jeudi à
la presse ses objectifs en matière de recherche pour les années 1996-1999 et
ses orientations pour le développement de la formation supérieure. Le Conseil
fédéral a approuvé ces deux documents. La recherche doit avoir un degré élevé
de priorité parmi les tâches fédérales. Le CSS souhaite que la croissance de
l'aide publique à la recherche soit supérieure de 3 % à la progression des
dépenses fédérales.
</LD>
<TX>
Le CSS est l'organe consultatif du Conseil fédéral pour toutes les questions
de politique scientifique. Son objectif est de conserver et développer la
vocation de la Suisse en tant que place scientifique.  Cela suppose le
renforcement de la formation supérieure et de la capacité de recherche, de
même que la participation intégrale des chercheurs helvétiques aux programmes
scientifiques et technologiques de l'Union européenne. Le rôle de la
Confédération est de garantir un environnement général propice par le biais
de mesures financières et d'organisation.
</TX>
<TX>
La politique de soutien à la recherche ne peut être dissociée d'une réflexion
d'ensemble sur la formation supérieure. Le CSS propose que les écoles
techniques supérieures (ETS), les écoles pour cadres et les écoles
paramédicales deviennent des "hautes écoles spécialisées" (HES).
</TX>
<TX>
La recherche proprement dite serait confiée aux universités et écoles
fédérales, tandis que le développement et le transfert de technologie
seraient l'apanage des HES. Au surplus, le CSS est favorable à la création
d'une maturité professionnelle.
</TX>
<ST>
Pas plus d'étudiants universitaires
</ST>
<TX>
Le pourcentage de jeunes d'une même classe d'âge fréquentant l'université est
en Suisse inférieur aux pays voisins. Pour autant, le CSS n'envisage pas
d'accroissement du nombre d'étudiants universitaires, mais table sur une
augmentation du nombre de jeunes fréquentant les HES. La durée des études
universitaires devrait être raccourcie, notamment en Suisse alémanique.
</TX>
<TX>
Les difficultés budgétaires actuelles des collectivités publiques et de la
Confédération peuvent être une chance pour la recherche, pour autant que l'on
définisse des priorités et que l'on n'opère pas de coupes linéaires dans les
subventions. L'aide publique à la recherche est un instrument de financement
des universités et des hautes écoles; elle doit être harmonisée avec
celui-ci.
</TX>
<TX>
Le corps intermédiaire (assistants, maîtres-assistants, notamment) doit être
renforcé, tant pour améliorer la qualité de l'enseignement supérieur que pour
renforcer la recherche. Les contrats de recherche ne devraient plus être
établis à court terme, ce qui induit un gaspillage de savoir-faire et une
mauvaise utilisation des compétences. La CSS soutient aussi la création de
réseaux pour le doctorat, sur le modèle du troisième cycle romand.
</TX>
<ST>
Renforcer la recherche clinique
</ST>
<TX>
Quatre domaines de recherche doivent être renforcés, estime le CSS: les
sciences sociales, la médecine clinique, les nano-sciences et
l'environnement. Le CSS propose notamment la création d'un "Institut suisse
d'études avancées en sciences sociales".
</TX>
<TX>
La médecine clinique reçoit aujourd'hui environ 30 % des fonds affectés à la
recherche médicale, contre 70 % pour la recherche fondamentale. Si la
situation ne change pas, la Suisse court le risque de perdre sa compétitivité
internationale en médecine clinique.
</TX>
<TX>
Les priorités de la recherche en environnement doivent être modifiées, de
manière à mettre en avant la gestion judicieuse des fondements de la vie,
selon le modèle du "développement durable".
</TX>
<ST>
Au-delà de l'an 2000
</ST>
<TX>
Ces propositions prolongent le rapport du CSS de 1990, qui définissait les
lignes directrices pour les années 1992-1995. La recherche a besoin de se
développer dans le temps, c'est pourquoi il ne peut être question de changer
d'objectifs tous les quatre ans. Les orientations contenues dans le rapport
présenté jeudi resteront donc valables au-delà de la période 1996-2000. Le
CSS ne veut pas cependant pas aller trop loin dans les recommandations
concrètes: c'est aux institutions concernées de trouver la meilleure façon de
les intégrer dans leur fonctionnement.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
