<DOC>
<DOCID>ATS.950901.0129</DOCID>
<DOCNO>ATS.950901.0129</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950901
</DT>
<PT>
105900
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c9jpn mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
usa 50e anniversaire fin guerre pacifique
</KW>
<TI>
50e anniversaire de la fin de la guerre dans le pacifique M. Clinton célèbre
le triomphe des "forces de la liberté"
</TI>
<LD>
Honolulu, 1er sept (ats/afp) Le président américain Bill Clinton a lancé
jeudi soir à Honolulu les cérémonies commémoratives du 50ème anniversaire de
la victoire sur le Japon et de la fin de la guerre dans le Pacifique. Il a
exalté à Hawaï le triomphe des "forces de la liberté" sur la "tyrannie".
</LD>
<TX>
Le président des Etats-Unis parlait lors d'une brève allocution à la base
aérienne Hickam d'Honolulu, la capitale de l'archipel d'Hawaï, où il est
arrivé avec son épouse Hillary en milieu de journée. Les célébrations du
50ème anniversaire de la capitulation du Japon, le 2 septembre 1945, se
poursuivront vendredi et samedi.
</TX>
<TX>
Près de 30 pays ou territoires ayant participé aux combats dans le Pacifique
seront représentées à ces cérémonies, dont le Japon, et la Chine. Ce dernier
pays a été la principale victime du militarisme nippon jusqu'à la défaite de
l'Empire du soleil levant.
</TX>
<ST>
Ministre japonais présent
</ST>
<TX>
La délégation japonaise sera dirigée par son ministre de la défense, Seishiro
Eto, et celle de la Chine par le commandant de la région militaire de Canton,
le général Li Xilin.
</TX>
<TX>
M. Clinton a souligné que le choix de la base aérienne d'Hickam pour son
premier discours était particulièrement approprié, dans la mesure où "c'est
ici, exactement ici, que les canons de la guerre ont brisé la paix de notre
pays et entraîné l'Amérique dans le combat pour la liberté".
</TX>
<ST>
7 décembre 1941
</ST>
<TX>
Il faisait allusion à l'attaque japonaise du dimanche 7 décembre 1941 contre
la flotte américaine du Pacifique, événement décisif qui contribua à changer
le cours de la deuxième guerre mondiale.  L'attaque japonaise convainquit
définitivement l'Amérique à entrer en guerre aux côtés du Royaume-Uni, comme
le souhait ardemment le président Franklin Roosevelt.
</TX>
<TX>
Quelque 231 appareils américains étaient stationnés sur la piste de la base
Hickam lorsque les appareils nippons surgirent du ciel à l'improviste, sans
qu'il y ait eu la moindre déclaration de guerre entre les deux pays. Tous
furent détruits ou endommagés. Au même moment, un déluge de feu s'abattait
sur la flotte du Pacifique, ancrée à Pearl Harbour.
</TX>
<TX>
"Le long voyage pour recouvrer la liberté dans le Pacifique et dans le monde
commenca" ce jour-là, a poursuivi M. Clinton. "Il se termina il y a 50 ans
lorsque les forces de la liberté triomphèrent finalement de la tyrannie".
</TX>
<ST>
Défilé militaire
</ST>
<TX>
Les cérémonies proprement dites devaient débuter vendredi matin avec un
défilé militaire sur la base aérienne Wheeler, qui eut également à subir
l'attaque japonaise du 7 décembre 1941. Quelque 33 hommes furent tués et 75
blessés, alors que de nombreux avions étaient détruits.
</TX>
<TX>
Le temps fort de ces cérémonies aura lieu samedi, d'abord au cimetière
national du Pacifique, puis sur le navire "USS Carl Vinson", et enfin sur le
monument maritime érigé à Pearl Harbour à la mémoire des marins de l'"USS
Arizona", l'un des bâtiments coulés lors de l'attaque japonaise. La coque
rouillée du navire -qui se transforma en cercueil pour de nombreuses
victimes- émerge encore de l'eau par endroits.
</TX>
</DOC>
