<DOC>
<DOCID>ATS.940818.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.940818.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940818
</DT>
<PT>
150100
</PT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4net reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
pays-bas formation nouveau gouvernement
</KW>
<TI>
Pays-Bas: Wim Kok dirigera la nouvelle coalition.
</TI>
<LD>
La Haye, 18 août (ats/reuter) Le leader du Parti du travail néerlandais,
l'ancien syndicaliste Wim Kok, a formé jeudi un nouveau gouvernement de
coalition, réunissant trois partis des anciennes opposition et majorité.
Cette alliance entre les travaillistes, les libéraux et les réformistes du
parti D66 met un terme aux trois mois et demi d'incertitude politique qui ont
suivi les élections législatives de mai.
</LD>
<TX>
Wim Kok succède ainsi à Ruud Lubbers au poste de Premier ministre.  Il aura à
ses côtés deux vice-Premiers ministres, le juriste libéral Hans Dijkstal,
chargé de l'Intérieur, et Hans van Mierlo, le populaire leader du D66, aux
Affaires étrangères. Le Parti du Travail n'a pas remporté les élections du 3
mai mais il est devenu le premier parti du pays devant les chrétiens
démocrates, traditionnellement au pouvoir aux Pays-Bas.
</TX>
<ST>
Bien vu par l'économie
</ST>
<TX>
Le nouveau gouvernement a annoncé qu'il allait préparer une série de mesures
économiques d'austérité pour réduire le chômage et combler une partie du
déficit budgétaire. Wim Kok, âgé de 55 ans, dirige le Parti du travail depuis
1986. Il est connu pour être un fin négociateur, en tant qu'ancien secrétaire
général de la fédération syndicale néerlandaise et ancien ministre des
Finances.
</TX>
<TX>
Ce fils de charpentier affirme vouloir "promouvoir une société meilleure pour
le plus grand nombre d'individus possible". Il est réputé aux Pays-Bas pour
sa grande capacité de travail et sa détermination. "Il a su se forger une
bonne réputation ici. Il est compétent, conciliant et brillant", témoigne un
diplomate en poste aux Pays-Bas. "Wim Kok est également bien coté en dehors
du monde politique, parmi les hommes d'affaires et les banquiers. Ceux-ci
savent qu'il joint toujours le geste à la parole", explique le maire de
Rotterdam, Bram Pepper.
</TX>
<TX>
Wim Kok est le troisième Premier ministre socialiste depuis la fin de la
guerre. Le nouveau gouvernement prêtera serment lundi devant la reine
Béatrice.
</TX>
</DOC>
