<DOC>
<DOCID>ATS.950407.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.950407.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950407
</DT>
<PT>
171700
</PT>
<SC>
bsf138 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c4 c5swi come
</DE>
<AU>
zs rp
</AU>
<KW>
ue usa open sky opposition bruxelles dev
</KW>
<TI>
Le Parlement européen s'oppose aux accords "Open Sky" L'OFAC reste confiante
sur une ratification dès la mi-mai développement.
</TI>
<LD>
Strasbourg, 7 avril (ats/afp) Le Parlement européen s'oppose à son tour à ce
que des Etats de l'Union Européenne (UE) négocient séparément des accords
"ciel ouvert" avec les Etats-Unis. Les autorités suisses restent toutefois
confiantes et croient fermenent à une ratification vers la mi-mai.
</LD>
<TX>
La situation continue à se tendre entre Bruxelles et les petits Etats membres
de l'UE. Vendredi, le Parlement européen s'est prononcé en faveur d'une
politique commune de l'UE sur la question de la libéralisation du trafic
aérien avec les Etats-Unis. Le Parlement rejoint ainsi la position défendue
par la Commission européenne, qui estime que la compétence de négocier de
tels accords lui revient.
</TX>
<TX>
La question de la compétence fait actuellement l'objet de vifs débats, note
vendredi Otto Arregger, de l'Office fédéral de l'aviation civile (OFAC). La
Commission fait actuellement pression.  Les Etats concernés n'ont toutefois
pas attendu que la question soit tranchée pour commencer à négocier avec les
Etats-Unis, faisant fi de l'interdiction de Bruxelles.
</TX>
<ST>
Plus que trois Etats
</ST>
<TX>
Trois Etats de l'UE (Belgique, Autriche et Luxembourg) ainsi que la Suisse,
la Finlande et l'Islande ont déjà paraphé des accords bilatéraux avec les
Etats-Unis depuis la mi-février, en dépit des objections de Bruxelles. L'OFAC
reste donc résolument confiante pour une ratification rapide. Les Etats-Unis
ne sont en effet déclarer prêt à ratifier les différents accords que si un
nombre suffisant de pays y souscrivaient.
</TX>
<TX>
Un accord avec les trois derniers Etats invités à négocier avec les
Etats-Unis (Norvège, Suède et Danemark) pourrait aboutir dans une semaine
déjà, selon les informations en mains de l'OFAC. Dans ces conditions, une
ratification à la mi-mai est parfaitement possible, explique Otto Arregger.
</TX>
<ST>
Recours à la Cour européenne de Justice
</ST>
<TX>
La résolution adoptée vendredi par le Parlement affirme que "la Commission a
le droit d'agir quand des accords bilatéraux ont une incidence sur la
législation communautaire". Or les accords bilatéraux conclus par certains
Etats membres pourraient donner aux opérateurs américains l'accès à des
liaisons intra-européennes (cabotage) sans offrir de contrepartie
équivalente, selon les députés.
</TX>
<TX>
Devant le Parlement européen, le commissaire aux transports Neil Kinnock a
affirmé vendredi que la Commission européenne traduirait devant la Cour
européenne de justice les Etats qui signeraient des accords individuellement.
Menace qui n'est pas nouvelle, fait observer M. Arregger, qui n'exclut
toutefois pas que la Cour soit amenée à trancher tôt ou tard.
</TX>
<ST>
Vers un mandat communautaire?
</ST>
<TX>
"La stratégie de négociation des Etats-Unis est d'exercer des pressions sur
les pays voisins" de ceux à qui ont été proposés des accords ciels ouverts, a
souligné le Commissaire en ajoutant que "l'effet cumulatif" de ces accords
devait être pris en compte.  Actuellement, des Etats membres de l'UE seuls
les Pays-Bas ont un accord ciel ouvert avec les Etats-Unis, un autre avec
l'Allemagne devant entrer en vigueur après une période de transition.
</TX>
<TX>
M. Kinnock a également indiqué qu'il allait "très prochainement" présenter
une proposition donnant à la Commission européenne un mandat de négociation
global avec les Etats-Unis dans le domaine aérien. Perspective qui n'inquiète
pas véritablement l'OFAC pour l'heure: tant que le Conseil des ministres des
Quinze n'aura pas donné son aval, tout papier produit par la Commission
restera sans effet.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Nouveau: réaction de l'OFAC.
</ST>
</DOC>
