<DOC>
<DOCID>ATS.950517.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.950517.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950517
</DT>
<PT>
164500
</PT>
<SC>
bsf137 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra kul
</DE>
<AU>
ll
</AU>
<KW>
cannes festival cinema ouverture
</KW>
<TI>
48e édition du festival de Cannes Du soleil et un gros budget français en
ouverture.
</TI>
<LD>
Cannes, 17 mai (ats/afp) Soleil et ciel bleu étaient au rendez-vous mercredi
du 48e festival de Cannes. Au programme de la journée d'ouverture: "La cité
des enfants perdus", un film du tandem français Jean-Pierre Jeunet et Marc
Caro, co-auteurs de "Delicatessen". Cette année, 24 films sont en
compétition.
</LD>
<TX>
"La cité des enfants perdus" est un mélange d'éléments hétéroclites. Le film
rassemble "tout ce qu'on a aimé quand on était môme", a déclaré Jean-Pierre
Jeunet devant la presse. L'oeuvre plonge le spectateur dans un univers
hallucinant de rêves et de magie. C'est l'un des trois films français en
compétition.
</TX>
<ST>
Se nourrir de rêves
</ST>
<TX>
Krank, le héros du film, tente de se nourrir des songes des enfants qu'il
fait enlever, car lui-même ne peut rêver. Il vit sur une plate-forme située
au large d'une cité portuaire glauque, en compagnie d'une naine et de clones.
Une cervelle gigantesque - à laquelle Jean-Louis Trintignant prête sa voix -
lui tient lieu de confident.
</TX>
<TX>
Pour Jean-Pierre Jeunet, la cité portuaire rappelle le Paris d'Eugène Sue et
les mondes de certains dessinateurs de bande dessinée. Les sbires chargés
d'exécuter les basses oeuvres de Krank font penser à certains personnages de
Bilal.
</TX>
<ST>
Gros budget
</ST>
<TX>
Pour ce film, les deux réalisateurs français ont disposé d'un important
budget: 90 millions de francs (environ 22 millions de francs suisses). Par
comparaison, "Delicatessen" avait coûté 24 millions de francs.
</TX>
<TX>
Mercredi, le premier court-métrage de Sophie Marceau était également présenté
à Cannes en ouverture de la section "Un certain regard". Ce film conte
l'histoire d'un homme et d'une femme entre Paris et Varsovie. Il est
notamment interprété par Judith Godrèche.
</TX>
</DOC>
