<DOC>
<DOCID>ATS.941115.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.941115.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941115
</DT>
<PT>
144600
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul for reg rega jus
</DE>
<AU>
ba sh
</AU>
<KW>
suisse monuments historiques etudes modeles
</KW>
<TI>
Encouragement à la conservation des monuments historiques Des allégements
fiscaux à la place des subventions.
</TI>
<LD>
Berne, 15 nov (ats) En période de vaches maigres, les subventions ne
suffisent pas à la conservation des monuments historiques. Faire bénéficier
les propriétiares d'allégements fiscaux pourrait y contribuer davantage.
C'est ce que propose un groupe d'experts dans une étude présentée mardi à
Berne.
</LD>
<TX>
En Suisse, environ 220 000 édifices, soit 10 % du parc immobilier, présentent
un intérêt du point de vue de la sauvegarde du patrimoine bâti. Mais à
l'heure des restrictions budgétaires, les subventions fédérales, cantonales
ou communales deviennent de plus en plus rares dans ce secteur, a déclaré
David Streiff, directeur de l'Office fédéral de la culture (OFC).
</TX>
<ST>
Modèles alternatifs
</ST>
<TX>
Sur mandat de l'OFC, la Commission fédérale des monuments historiques (CFMH)
et le Centre national d'information pour la conservation des biens culturels
(Nike) se sont donc penchés sur des modèles alternatifs pour l'entretien des
édifices historiques. Avec leurs propositions, réunies dans un rapport d'une
trentaine de pages, les experts entendent susciter une réflextion sur la
question.
</TX>
<TX>
La sauvegarde du patrimoine est souvent ressentie par le citoyen comme
n'étant qu'une source de contraintes et de règlements, a expliqué à la presse
André Meyer, président de la CFMH. Il fallait donc trouver des mesures de
conservation "attrayantes", comme les allégements fiscaux.
</TX>
<ST>
Véritable politique d'encouragement
</ST>
<TX>
Pour imposer cette idée, le chemin sera long, car elle va plutôt à
contre-courant, a souligné David Streiff. Il s'agira de montrer que le
passage d'une politique axée sur les subventions à une pratique d'exonération
fiscale est profitable tant pour le propriétaire que pour l'Etat. Les
expériences étrangères l'ont montré. En outre, la conservation du patrimoine
bâti revêt non seulement une importance culturelle, mais aussi économique,
surtout du point de vue touristique.
</TX>
<TX>
Il ne s'agit toutefois pas de supprimer les contributions à la protection des
monuments historiques, mais de montrer que des instruments financiers
distincts peuvent exister. Faute de moyens ou de mesures adéquates, de
nombreux monuments se portent mal en Suisse, a ajouté André Meyer. Il s'agit
donc de mettre sur pied une véritable politique d'encouragement à la
conservation de ces édifices.
</TX>
</DOC>
