<DOC>
<DOCID>ATS.950409.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.950409.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950409
</DT>
<PT>
105500
</PT>
<SC>
bsf020 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8leb c8syr c8jrd mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
liban syrie acheminement armes gemayel
</KW>
<TI>
Selon Amine Gemayel Damas a autorisé l'acheminement d'armes aux chrétiens en
1976.
</TI>
<LD>
Beyrouth, 9 avr (ats/afp) La Syrie a autorisé l'acheminement, au début de la
guerre du Liban, en 1976, de plusieurs tonnes d'armement jordanien aux
milices chrétiennes qui se battaient contre les Palestiniens. C'est ce que
révèle l'ancien président libanais Amine Gemayel, qui vit en exil à Paris.
</LD>
<TX>
Dans un entretien au quotidien arabe "Al-Hayat", édité à Londres, M. Gemayel
a affirmé qu'"un accord avait été conclu le 20 novembre 1976 entre la
Jordanie et la Syrie, en vertu duquel la Syrie a accepté de nous acheminer
environ 650 tonnes d'armes jordaniennes".  "Cette cargaison, transportée à
bord de 24 camions, nous a été livrée par le général Mohammad Kholi", alors
chef des services de renseignements de l'armée syrienne au Liban, a-t-il
poursuivi.
</TX>
<TX>
"Pour la première fois depuis le début de la guerre, de l'armement arabe
côtoyait les armes israéliennes dans les arsenaux des milices chrétiennes",
a-t-il relevé. M. Gemayel, qui était à l'époque un des responsables de la
milice chrétienne des Kataëb (phalanges), a ajouté que l'attitude de Damas
était destinée à lever les dernières réserves chrétiennes à l'entrée des
troupes syriennes au Liban.
</TX>
<ST>
Rôle-clé du roi Hussein
</ST>
<TX>
L'ancien chef de l'Etat a, d'autre part, confirmé les révélations faites
cette semaine par un ancien diplomate israélien, Guidéon Rafaël, selon lequel
le roi Hussein avait joué un rôle-clé pour obtenir l'accord d'Israël à
l'intervention syrienne au Liban. "Le roi Hussein, qui avait tout intérêt à
ce que les Palestiniens soient contenus, a convaincu les dirigeants chrétiens
d'accepter une réunion avec le président syrien Hafez al-Assad".
</TX>
<TX>
Par la suite, la Jordanie a oeuvré pour que l'intervention syrienne soit
acceptée et légitimée par les autres pays arabes, a-t- il indiqué. L'armée
syrienne était entrée le 1er juin 1976 au Liban à la demande des forces
chrétiennes, sur le point d'être battues par les Palestinens. Elle a combattu
ensuite les milices chrétiennes et contrôle actuellement plus des trois
quarts du territoire libanais.
</TX>
</DOC>
