<DOC>
<DOCID>ATS.950319.0003</DOCID>
<DOCNO>ATS.950319.0003</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950319
</DT>
<PT>
221400
</PT>
<SC>
bsf076 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4aut vot
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
autriche elections municipales
</KW>
<TI>
Elections municipales en Basse-Autriche Recul de la coalition
gouvernementale.
</TI>
<LD>
Vienne, 19 mars (ats/reuter) Les partis de la coalition au pouvoir à Vienne
ont perdu du terrain dimanche au profit de l'extrême droite et des Verts,
lors d'élections municipales en Basse-Autriche. Ils conservent cependant le
contrôle de la plupart des municipalités, d'après les résultats officiels.
</LD>
<TX>
La participation a été de l'ordre de 77 % des 1,3 million d'électeurs
inscrits, pour l'élections de 11 521 conseillers municipaux de 568 communes
de la plus vaste province d'Autriche, limitrophe de la République tchèque.
</TX>
<TX>
Ces élections constituaient le premier test électoral depuis les législatives
d'octobre dernier. Celles-ci ont été marquées par le plus sérieux revers
depuis la guerre du Parti social-démocrate (SPOe) et de ses alliés du Parti
populaire (OeVP, conservateur).
</TX>
<TX>
Jusque-là solidement implanté dans la province, le Parti populaire (OeVP,
conservateur), membre de la coalition, subit un recul de 7,7 % des voix et
perd plus de 800 sièges de conseillers municipaux. "C'est un résultat
respectable", a déclaré la secrétaire générale de l'OeVP, en soulignant que
son Parti restait la plus puissance formation dans la province.
</TX>
<ST>
Position inconfortable pour M. Busek
</ST>
<TX>
Mais il semble bien que ces mauvais résultats risquent de menacer la position
du chef du Parti, le vice-chancelier Erhjart Busek. L'Oe VP doit tenir son
congrès en avril. Le score de l'OeVP est particulièrement médiocre à
Euratsfeld, ville natale du ministre des Affaires étrangères, Alois Mock,
ancien chef du parti, où il recule de 7,5 %.
</TX>
<TX>
D'après les résultats officiels basés sur 95 % des suffrages dépouillés,
l'OeVP a remporté 42,5b' des voix et le SPOe du chancelier Franz Vranitzky
32,6 %, une baisse de 4,5 % par rapport à 1990.
</TX>
<TX>
Le Parti de la liberté de Joerg Haider, qui avait remporté près d'un quart
des suffrages nationaux lors des élections d'octobre, remporte 7,8 % des
voix. Il est en hausse de 3,1 % par rapport à 1990, dans une province où
l'extrême droite est traditionnellement peu implantée. Il gagne quelque 300
sièges. Enfin, les Verts progressent eux aussi, s'assurant environ 5 % des
voix, de même que les libéraux.
</TX>
</DOC>
