<DOC>
<DOCID>ATS.940314.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.940314.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940314
</DT>
<PT>
171200
</PT>
<SC>
bsf122 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn reg
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil national heure des questions
</KW>
<TI>
Heure des questions au Conseil national Les transports dangereux ne peuvent
pas éviter les villes.
</TI>
<LD>
Berne, 14 mars (ats) Les convois de matières dangereuses ne peuvent pas
contourner systématiquement les régions densément peuplées. Il est inutile de
compter sur cette solution pour éviter un accident semblable à celui survenu
la semaine dernière à la gare de Zurich- Affoltern. Le conseiller fédéral
Arnold Koller a fait cette réponse lundi à une question d'Andreas Gross
(PS/ZH) à l'occasion de l'heure des questions au Conseil national.
</LD>
<TX>
M. Koller, qui parlait au nom de son collègue Adolf Ogi, a souligné qu'il ne
servait à rien de reporter d'une région à l'autre les risques liés aux
transports de matières dangereuses. Il serait de toute façon impossible de
trouver des parcours à l'écart de toute région fortement peuplée à travers le
Plateau suisse. Il vaut mieux chercher à diminuer les dangers. Après
l'accident d'Affoltern, on examinera si l'introduction de conteneurs à
doubles parois ou à parois plus épaisses pourrait améliorer la sécurité des
transport de matières dangereuses.
</TX>
<TX>
M. Koller a par ailleurs pris la défense des CFF auxquels Walter Steinemann
(PA/SG) reprochait de gaspiller de l'argent en engageant Roger Moore pour
tourner un spot publicitaire pour l'abonnement demi- tarif. Il a souligné que
l'abonnement demi-tarif avait un chiffre d'affaires annuel de 980 millions de
francs, dont 0,3 % seulement sont consacrés à la publicité. La campagne avec
Roger Moore s'annonce comme un succès eu égard aux échos qu'elle a eus dans
la presse avant même sa diffusion, a relevé M. Koller.
</TX>
<ST>
Chômage partiel: pas d'abus généralisés
</ST>
<TX>
Le conseiller fédéral Jean-Pascal Delamuraz a admis pour sa part que certains
employeurs abusent de l'instrument du chômage partiel.  Mais ces abus ne sont
pas généralisés. Sur sept entreprises contrôlées en 1992, sur la base de
dénonciations ou de soupçons, trois se trouvaient dans une situation
illégale. En 1993, huit abus ont été constatés au cours de quatorze
contrôles. Le nombre de personnes employées à ces contrôles sera augmenté.
"Il y a des domaines où l'Etat a tort de faire confiance", a admis M.
Delamuraz dans sa réponse à Rolf Hegetschweiler (PRD/ZH).
</TX>
<TX>
Interrogé sur l'engagement d'avions Pilatus contre des populations civiles au
Mexique et en Birmanie, M. Delamuraz a affirmé que le Conseil fédéral
"déplore l'engagement de Pilatus destinés à la formation des pilotes dans le
cadre d'affrontements". Il a rappelé qu'il est désormais interdit d'exporter
des appareils dotés de points d'ancrage sous les ailes dans les régions en
crise. Il a indiqué que le secrétaire d'Etat Jakob Kellenberger s'était
entretenu à ce propos avec l'ambassadeur du Mexique. Celui-ci a assuré que
les Pilatus n'avaient été engagés que dans des vols de reconnaissance. "Je ne
me détermine pas sur ces propos, je les cite", a relevé M. Delamuraz.
</TX>
<ST>
Pas de subventions pour le référendum
</ST>
<TX>
La conseillère fédérale Ruth Dreifuss a assuré que la campagne référendaire
annoncée par la caisse Artisana contre la révision de la loi sur
l'assurance-malaldie ne serait pas financée par la Confédération. Elle a
indiqué à Paul Rechsteiner (PS/SG) qu'Artisana touche une subvention fédérale
pour les prestations fournies aux assurés. Les frais administratifs ne sont
pas subventionnés: ce sont les assurés qui financeraient une éventuelle
campagne référendaire par leurs cotisations. La subvention fédérale s'est
montée à 16,2 millions de francs en 1992, année où la caisse comptait 144 390
membres, contre 203 900 membres en 1993.
</TX>
</DOC>
