<DOC>
<DOCID>ATS.950303.0117</DOCID>
<DOCNO>ATS.950303.0117</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950303
</DT>
<PT>
025800
</PT>
<SC>
bsf006 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c3mex mil
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
mexique chiapas negociations conditions
</KW>
<TI>
Pour des négociations de paix Offre sous condition aux rebelles du Chiapas.
</TI>
<LD>
Mexico, 3 mars (ats/reuter) Le président mexicain Ernesto Zedillo a offert
jeudi de suspendre les mandats d'arrêt lancés contre les dirigeants
zapatistes pour pouvoir ouvrir des négociations de paix.  Il a cependant
assorti ses propositions de conditions très strictes qui risquent d'être
rejetées par les rebelles du Chiapas.
</LD>
<TX>
Le chef de l'Etat a transmis son projet au Congrès, qui en débattra à partir
de lundi. En cas d'approbation, ce qui est probable, le mandat d'arrêt contre
le "sous-commandant Marcos" serait suspendu pour 30 jours et sa sécurité
garantie pour permettre l'ouverture de négociations.
</TX>
<TX>
Mais Marcos et les autres dirigeants de l'Armée zapatiste de libération
nationale (AZLN) seront interdits de port d'arme lors des discussions. En
outre, la suspension des mandats d'arrêt ne sera prolongée qu'en cas de
progrès dans le processus de paix. Ces conditions sont beaucoup plus strictes
que celles qui avaient été imposées lors des pourparlers qui s'étaient
achevés en mars.
</TX>
<TX>
Marcos et les autres chefs zapatistes avaient alors été autorisés à
participer aux négociations masqués et armés. Ces discussions avaient
débouché sur un accord préliminaire que les Zapatistes avaient par la suite
rejeté comme insuffisant.
</TX>
<TX>
Après des mois de blocage, le président mexicain a ordonné en février
l'arrestation de Marcos et déployé des milliers d'hommes au Chiapas pour
tenter de le capturer.
</TX>
<TX>
Mais ce dernier se terre au plus profond de la jungle avec ses troupes et
pourrait rejeter les dernières propositions du président.  Les Zapatistes
exigent en effet de pouvoir être armés et demandent que l'armée se retire des
zones qu'elle occupe, un élément qui ne figure pas dans le projet présenté
par Ernesto Zedillo.
</TX>
</DOC>
