<DOC>
<DOCID>ATS.950413.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.950413.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950413
</DT>
<PT>
123500
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil fed cantons rencontres preparation
</KW>
<TI>
Contacts directs entre le Conseil fédéral et les cantons Ces rencontres sont
utiles, mais doivent être mieux préparées.
</TI>
<LD>
Berne, 13 avril (ats) Le Conseil fédéral est prêt à rencontrer plus
fréquemment les gouvernements des cantons. Mais il désire que ces séances
soient plus efficaces. Il envisage de demander aux cantons de préciser à
l'avance les thèmes qu'ils entendent aborder et les questions auxquelles ils
souhaitent obtenir des réponses.
</LD>
<TX>
Le Conseil fédéral a discuté mercredi soir, lors d'une séance spéciale, des
moyens de rendre les rencontres avec les autorités cantonales plus efficaces.
Il a salué la volonté des gouvernements cantonaux d'entretenir de plus en
plus souvent des contacts directs, a indiqué jeudi la Chancellerie fédérale.
</TX>
<TX>
La dernière rencontre en date a eu lieu à la mi-mars avec les autorités
tessinoises, qui désiraient discuter des difficultés du canton, surtout dans
le domaine économique. Le gouvernement genevois sera reçu à Berne le 2 mai
pour aborder la question des subventions fédérales à la traversée de la rade.
</TX>
<TX>
De l'avis du Conseil fédéral, il pourrait être utile de demander aux cantons
de préciser leurs intentions avant les rencontres. Le Conseil fédéral a
chargé le chancelier de la Confédération François Couchepin de mettre cette
proposition en discussion lors de la conférence des chanceliers, qui se
tiendra début mai à Lucerne.
</TX>
<ST>
Programme de législature
</ST>
<TX>
Poursuivant sa discussion sur les grandes lignes de la politique
gouvernementale pour la législature 1995-1999, le Conseil fédéral a par
ailleurs terminé une phase préliminaire de préparation. Il a défini les
domaines dans lesquels l'administration devra mener une analyse plus poussée
pour lui permettre de préciser ses priorités. Il entend adopter son rapport
sur les grandes lignes de la politique gouvernementale au mois de février
1996.
</TX>
</DOC>
