<DOC>
<DOCID>ATS.951121.0101</DOCID>
<DOCNO>ATS.951121.0101</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2817
</LE>
<DT>
951121
</DT>
<PT>
135022
</PT>
<RT>
125455
</RT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
kul vs be come
</DE>
<AU>
pb uc
</AU>
<KW>
vs candidature jo 2006 dossier surprise
</KW>
<TI>
Candidature suisse pour les Jeux olympiques de 2006 Dossier surprise déposé
au Comité olympique suisse
</TI>
<LD>
Sion, 21 nov (ats) Le Comité olympique suisse (COS) a reçu un dossier
surprise pour une candidature aux Jeux olympiques (JO) de l'hiver 2006.
Concocté par un groupement de l'Oberland bernois intitulé Swiss Alp, il met
en avant l'idée d'organiser des jeux centrés autour de Rarogne (VS).
</LD>
<TX>
Il s'agit d'un concept alternatif essentiellement basé sur des données
écologiques, a expliqué à l'ATS le promoteur Ulo Gertsch.  Présenté mardi
dans les quotidiens "Nouvelliste" et "Walliser Bote", le concept veut
apporter une pierre à une adhésion populaire la plus large possible en faveur
de JO en Suisse en 2006. Les membres de Swiss Alp tiennent toutefois à garder
l'anonymat, "pour le moment du moins", précise M. Gertsch.
</TX>
<ST>
Promouvoir le Lötschberg
</ST>
<TX>
L'aspect central du projet est la promotion de la construction du tunnel du
Lötschberg, aboutissant à proximité de Rarogne, et de l'aménagement de celui
du Simplon, a précisé M. Gertsch. Son élaboration est née avec le communiqué
du COS du 18 septembre dernier, appelant tout groupement à faire connaître
son intérêt pour l'organisation de JO en Suisse.
</TX>
<TX>
Le dossier bernois en faveur de Rarogne ne définit pas de sites de
compétition. Il se limite à évoquer les possibilités ouvertes avec les
tunnels du Lötschberg et du Simplon. Une partie des épreuves pourrait se
dérouler dans le canton de Berne et un bon aménagement du Simplon attirerait
des spectateurs italiens.
</TX>
<ST>
Quiétude à Sion
</ST>
<TX>
A Sion, on ne veut pas émettre de jugement. "C'est le rôle du COS de désigner
la ville candidate", a déclaré le président de la ville Gilbert Debons. Il
estime toutefois qu'un tel projet semble utopique. La critique émise à
l'encontre de la candidature de Sion pour 2002 était l'éclatement des sites.
"S'ils sont répartis sur deux cantons, sans compter les Grisons pour le bob,
ça ne passera sûrement pas au niveau international."
</TX>
<TX>
L'inquiétude n'est toutefois pas de mise, même si Sion n'a pas encore déposé
sa candidature (la décision sera annoncée jeudi soir).  M. Debons y relève
même des points positifs "si ce projet peut faire avancer les choses au
niveau des voies d'accès et de l'adhésion populaire en faveur de JO en
Suisse."
</TX>
<TX>
M. Gertsch ne considère pas ce projet comme une concurrence à une éventuelle
candidature de Sion. Il espère que certaines idées puissent être discutées,
notamment celle qui verrait deux cantons se partager les coûts d'une telle
manifestation.
</TX>
</DOC>
