<DOC>
<DOCID>ATS.940219.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.940219.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940219
</DT>
<PT>
091200
</PT>
<SC>
bsf024 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus c6bos int mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
russie bosnie ultimatum
</KW>
<TI>
Pour envoyer des troupes à Sarajevo L'armée russe demande la levée de
l'ultimatum de l'OTAN.
</TI>
<LD>
Moscou, 19 fév (ats/afp) L'armée russe a fait dépendre samedi l'envoi de ses
Casques bleus à Sarajevo de la levée de l'ultimatum de l'OTAN contre les
Serbes de Bosnie. Une délégation est partie visiter sur place les lieux
d'éventuel déploiement des troupes russes.
</LD>
<TX>
"La participation du contingent militaire russe (à la démilitarisation des
environs de Sarajevo) sera possible à deux conditions: que les Serbes
bosniaques retirent leur artillerie lourde (...), et que l'OTAN suspende sa
décision sur les frappes aériennes contre les positions serbes", a affirmé le
service de presse des forces aéroportées russes, dans un communiqué.
</TX>
<TX>
"Si ces deux conditions sont remplies, nous allons envoyer une compagnie
renforcée qui se trouve actuellement en Krajina serbe" (région de Croatie
frontalière de la Serbie), a déclaré un porte- parole des forces aéroportées,
Evgueni Korotaïev. "La réalisation de la première condition (le retrait des
armes serbes) n'est pas suffisante, c'est l'OTAN qui doit à son tour se
prononcer", a ajouté ce responsable.
</TX>
<TX>
La Russie avait annoncé jeudi soir qu'elle était prête à envoyer à Sarajevo
une partie de ses 1160 parachutistes russes actuellement installés en Croatie
dans le cadre de la FORPRONU, sans poser alors de condition.
</TX>
<TX>
A New York vendredi, un des principaux conseillers politiques du secrétaire
général de l'ONU, Alvaro de Soto avait annoncé qu'un tiers du bataillon russe
(soit plus de 400 hommes), qui était déployé en Slavonie orientale (Croatie),
avait commencé à faire mouvement vers la Bosnie).
</TX>
<TX>
Le ministère russe des affaires étrangères avait annoncé ce revirement, après
avoir obtenu des Serbes de Bosnie l'engagement qu'ils allaient retirer leurs
armes lourdes des environs de Sarajevo.  Aucun responsable du ministère des
affaires étrangères n'a pu être contacté samedi matin pour commenter le
communiqué des forces aéroportées russes.
</TX>
<TX>
L'émissaire du président russe Boris Eltsine pour l'ex- Yougoslavie, le
vice-ministre des affaires étrangères Vitali Tchourkine, doit pour sa part se
rendre à Sarajevo samedi. Il doit s'assurer des progrès accomplis dans la
démilitarisation des environs de la ville, a-t-il annoncé à la télévision
russe.
</TX>
<TX>
Une autre délégation de diplomates et de militaires russes est partie de son
côté samedi pour Belgrade, d'où elle doit se rendre à Zagreb, Sarajevo, et
"dans les endroits éventuels où pourraient être déployées les troupes
russes", a affirmé M. Korotaïev.
</TX>
<TX>
Cette visite doit permettre "d'arrêter une décision et d'élaborer un plan
d'action sur place", selon le communiqué des forces aéroportées. Sont
notamment membres de cette délégation le général Evgueni Podkolzine, chef des
forces aéroportées, et son adjoint le général Nikolaï Staskov, chargé des
forces de maintien de la paix.
</TX>
</DOC>
