<DOC>
<DOCID>ATS.940529.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.940529.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940529
</DT>
<PT>
081700
</PT>
<SC>
bsf018 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
mil comm c1 c4 c5swi
</DE>
<AU>
hd pb ga bn
</AU>
<KW>
suisse jour-j annonce debarquement
</KW>
<TI>
Cinquantième anniversaire du débarquement de Normandie Comment l'ATS a
annoncé la nouvelle.
</TI>
<LD>
Berne, 29 mai (ats) L'Agence télégraphique suisse (ATS) a informé la
population du débarquement allié sur les plages normandes dans son premier
bulletin d'information radio du 6 juin 1944. Il semble que les Allemands
aient annoncé la nouvelle plus rapidement et de manière plus détaillée que
les alliés.
</LD>
<TX>
Le bulletin de 06h45 de l'ATS lu sur les ondes de Radio Beromünster fait
d'abord le point sur les théâtres d'opérations en Italie et sur le front de
l'Est. La nouvelle du débarquement n'intervient qu'à la fin du bulletin:
</TX>
<TX>
"Il y a quelques instants nous est parvenue de Berlin l'information suivante:
l'invasion des Britanniques et des Américains attendue depuis longtemps a
commencé ce matin à l'aube par l'atterrissage de troupes aéroportées dans la
région de l'estuaire de la Seine. Le port du Havre est actuellement soumis à
un violent bombardement. Des forces navales de la marine de guerre du Reich
sont actuellement engagées en combat avec des bateaux de débarquements
alliés."
</TX>
<ST>
Mensonge de la propagande
</ST>
<TX>
La dernière phrase est un mensonge de la propagande allemande. La marine du
Reich n'a en effet à aucun moment pris part à des combats.  Berlin a informé
la population rapidement après le début des opérations, alors que Hitler
dormait et que règnait la plus grande confusion parmi les chefs militaires
allemands. La nouvelle semble donc destinée à alarmer la population et
l'armée.
</TX>
<TX>
Aux informations de 11h00, le bulletin de l'ATS lu à la radio dit: "Ainsi que
nous l'annoncions ce matin de source allemande, l'invasion a commencé aux
premières heures de ce jour. Après les premières nouvelles, qui provenaient
de Berlin, Londres a confirmé vers 9 heures le début des opérations.
</TX>
<TX>
Selon Berlin, celles-ci englobent tout le secteur côtier compris entre le
Havre et Cherbourg. L'aviation alliée porte le poids principal de ses
attaques sur toute la Normandie et en particulier sur les embouchures des
fleuves dans la baie de la Seine. Des opérations amphibies de grand style se
développent à l'heure qu'il est entre l'embouchure de la Seine et celle de la
Vire, dans l'Atlantique. De nombreux bateaux de débarquement des types les
plus divers et des forces navales légères y prennent part. D'après les
informations berlinoises, la première division britannique de parachutistes y
été fortement mise à mal.
</TX>
<TX>
Le général Eisenhower a adressé aux peuples de l'Europe occidentale et en
particulier aux Français un message radiodiffusé.  Le premier ministre de
Belgique, M. Pierlot, a parlé de son côté à la nation belge.
</TX>
<TX>
M. Dietrich, chef de la presse du Reich, a déclaré que l'Allemagne se rendait
pleinement compte de l'importance de l'heure. Elle luttera avec toute sa
force et avec une résolution fanatique pour préserver l'Europe de l'assaut du
barbarisme."
</TX>
<ST>
Effet de surprise
</ST>
<TX>
Il faut attendre le bulletin de 12h45 pour obtenir des informations
détaillées de la part des Alliés: "On apprend du commandement suprême allié
qu'il est encore trop tôt pour dire à quel point l'effet de surprise a joué
un rôle. On déclare officiellement que les opérations en sont encore à la
phase navale".
</TX>
<TX>
Le bulletin se poursuit avec des appels de divers hommes politiques alliés
aux populations de l'Europe occidentale. Les alliés ne détaillent pas le
déroulement des opérations, vraisemblablement pour éviter de dévoiler les
objectifs militaires.
</TX>
</DOC>
