<DOC>
<DOCID>ATS.950720.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.950720.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950720
</DT>
<PT>
203400
</PT>
<SC>
bsf156 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
italie accord centre-gauche centre-droit
</KW>
<TI>
Réforme des institutions en Italie Accord entre le centre-gauche et le
centre-droit
</TI>
<LD>
Rome, 20 juil (ats/afp) L'alliance de centre-gauche et celle de centre-droit,
dirigée par Silvio Berlusconi, se sont mises d'accord jeudi à Rome sur une
réforme des institutions en Italie.  La réforme envisagée vise à garantir les
droits de l'opposition, quelle qu'elle soit.
</LD>
<TX>
A l'issue d'une rencontre entre les représentants des deux alliances, qui
représentent 90 pour cent des électeurs italiens, Valter Veltroni, directeur
du quotidien de gauche "L'Unita", et Gianni Letta, bras droit de Silvio
Berlusconi, ont indiqué à la presse que cet accord, le premier de ce type
entre la gauche et la droite, vise à permettre à l'opposition de mieux
participer à la vie politique.
</TX>
<TX>
Cet accord traduit l'état d'esprit nouveau et l'atmosphère plus détendue qui
règne dans la vie politique italienne depuis la démission de l'ancien
président du conseil, Silvio Berlusconi, en décembre. Les deux pôles se sont
trouvés d'accord pour "assurer un meilleur équilibre entre opposition et
majorité", en garantissant un certain nombre de positions-clés à l'opposition
au sein des institutions.
</TX>
<TX>
Ainsi la présidence de l'une des deux chambres du parlement devra revenir à
un représentant de l'opposition ainsi que la présidence des différentes
commissions parlementaires de contrôle (télévision publique, etc). Enfin un
des deux commissaires européens italiens devra appartenir à l'opposition.
</TX>
<ST>
Au parlement de jouer
</ST>
<TX>
Ces éléments constitueront la base de projets de loi qui seront proposés au
parlement, a indiqué M. Veltroni. Selon lui, une discussion générale sur les
réformes institutionnelles sera organisée à la fin de juillet à la chambre
des députés.
</TX>
<TX>
Cet accord entre les deux composantes majeures de la vie politique italienne
pourrait avoir pour résultat de retarder la convocation d'élections générales
anticipées. Celles-ci étaient jusqu'à présent réclamées, pour l'automne, à
droite par le parti "Forza Italia" de Silvio Berlusconi, et à gauche par le
Parti Démocratique de la Gauche (PDS, ex-communiste).
</TX>
<TX>
Le gouvernement transitoire de l'économiste Lamberto Dini devait donner sa
démission cet été, après avoir réalisé son programme.  Celui-ci repose sur la
réforme des retraites et de la loi réglementant l'accès de tous les partis
politiques aux télévisions.
</TX>
</DOC>
