<DOC>
<DOCID>ATS.941207.0131</DOCID>
<DOCNO>ATS.941207.0131</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941207
</DT>
<PT>
015500
</PT>
<SC>
bsf005 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk fin
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
grande-bretagne vote tva defaite major dev
</KW>
<TI>
Défaite pour le premier ministre John Major Le gouvernement britannique battu
sur l'augmentation de la TVA développement.
</TI>
<LD>
Londres, 7 déc (ats/afp) Le gouvernement de John Major a décidé mardi soir de
renoncer à une augmentation de la TVA sur le gaz et l'électricité
domestiques, prévue dans le budget 1995/1996. Il a pris cette décision après
avoir subi une défaite aux Communes sur cette mesure extrêmement impopulaire.
</LD>
<TX>
L'issue du vote ne met cependant pas en cause le maintien du premier ministre
Major à la tête du gouvernement, estiment les observateurs. Tout au plus cela
obligera-t-il le chancelier de l'échiquier Kenneth Clarke à lever d'autres
impôts ou réaliser d'autres économies budgétaires afin de compenser le manque
à gagner.
</TX>
<TX>
Après une journée de débat et de négociations en coulisses, la Chambre des
Communes a ainsi approuvé par 319 voix contre 311 un amendement de
l'opposition travailliste demandant le réexamen du passage de la taxe de 8 %
à 17,5 % de la TVA sur l'electricité et le gaz domestiques.
</TX>
<ST>
Arguments des travaillistes
</ST>
<TX>
Le leader des travaillistes, Tony Blair, a appelé la chambre dans
l'après-midi à faire échec à cette "taxe honnie et des plus impopulaires",
presqu'autant que la poll-tax qui avait provoqué la chute de Margaret
Thatcher il y a quatre ans. Pour l'opposition travailliste cette mesure
allait pénaliser les pauvres et les retraités.
</TX>
<TX>
Les députés unionistes d'Ulster, qui votent traditionnellement avec le
gouvernement, avaient cette fois annoncé qu'ils ne le soutiendraient pas.
Selon les premières indications, au moins quatre conservateurs ont voté avec
l'opposition et quatre se sont abstenus.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Cette dépêche est un développement au bsf195 transmis
mardi.
</TX>
</DOC>
