<DOC>
<DOCID>ATS.950120.0122</DOCID>
<DOCNO>ATS.950120.0122</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950120
</DT>
<PT>
094700
</PT>
<SC>
bsf028 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
ecpc sta c4fra
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
france inflation decembre et 1994
</KW>
<TI>
Baisse des prix à la consommation en décembre en France.
</TI>
<LD>
Paris, 20 jan (ats/reuter) Les prix à la consommation ont diminué de 0,1 % en
décembre en France, après être restés stables en novembre, selon les chiffres
définitifs publiés vendredi par l'Insee. Sur 1994, ils affichent ainsi une
hausse de 1,6 %, contre 2,1 % en 1993.
</LD>
<TX>
L'Insee indique que le taux de 1994 est le plus faible depuis 1956, année où
il avait atteint 1,2 %. L'institut avait annoncé en première estimation des
prix inchangés ou en recul de 0,1 % pour le mois de décembre. Hors tabac, les
prix sont restés stables, affichant une hausse de 1,3 % en glissement annuel.
</TX>
<ST>
Recul des prix de l'alimentation
</ST>
<TX>
La baisse du mois dernier s'explique notamment par un recul de 0,5 ' des prix
de l'alimentation dû à celui des légumes frais (-4,8 % en raison du climat
doux) et des fruits frais (-6,0 %), précise l'Insee.  Hors produits frais,
les prix alimentaires sont restés stables, mais ils ont progressé de 1,1 %
sur un an alors qu'ils avaient stagné en 1993.
</TX>
<TX>
Les prix des produits manufacturés du secteur privé sont restés inchangés en
décembre, l'habillement et les chaussures baissant de 0,2 % en raison des
promotions de fin d'année. L'indice des autres produits manufacturés a
augmenté de 0,1 %.
</TX>
<ST>
Stabilité du prix des autos
</ST>
<TX>
Si les prix des automobiles sont restés stables du fait du maintien des
promotions des constructeurs - ils reculent même de 0,4 ' sur un an - ceux
des accessoires et pièces de rechange pour l'automobile ont progressé de 0,4
% en décembre (+2,2 % sur un an).  L'Insee souligne par ailleurs que la
décélération des prix des services du secteur privé (+0,1 % en décembre)
s'est confirmée: ils ont progressé de 2,5 % sur 12 mois après 3,5 % en
décembre 1993 et 4,8 % en décembre 1992.
</TX>
<TX>
En décembre, les tarifs de l'énergie ont reculé de 0,1 % alors que les tarifs
publics hors énergie ont progressé de 0,7 % du fait de la hausse des prix du
tabac de 1,2 %, reliquat de la hausse du 7 novembre, et de la hausse
saisonnière des prix des transports aériens (+3,8 %). Enfin, les prix des
loyers et de l'eau ont augmenté de 0,2 ' (+2,7 % pour les seuls loyers sur un
an), alors que ceux des services de santé ont reculé de 0,1 % (+2,8 % sur un
an).
</TX>
</DOC>
