<DOC>
<DOCID>ATS.941121.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.941121.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941121
</DT>
<PT>
184800
</PT>
<SC>
bsf164 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5swi come
</DE>
<AU>
yr hs
</AU>
<KW>
suisse ue transports negociations dev
</KW>
<TI>
Transports Suisse-UE Les ministres des Douze débloquent le dossier
développement.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 21 nov (ats) Le dossier Suisse-Union européenne (UE) dans le
domaine des transports est débloqué. L'examen des directives de négociation
va reprendre, en vue d'une adoption lors de leur prochaine réunion, le 14
mars, ont décidé lundi les ministres des transports des Douze.
</LD>
<TX>
La préparation des négociations dans le domaine aérien et routier avait été
brutalement stoppée en février dernier, à la suite du vote de l'initiative
des Alpes. Lundi, les ministres ont accepté la reprise des travaux, comme le
proposait la Commission européenne, a- t-on indiqué de source communautaire.
</TX>
<TX>
L'Allemagne, qui préside actuellement l'UE, était disposée à envisager une
adoption des mandats de négociation d'ici la fin de l'année. Plusieurs Etats
membres ont cependant souhaité disposer de plus de temps. Le feu vert devrait
donc être donné sous la présidence française.
</TX>
<TX>
Les projets de mandats que les Douze avaient commencé d'examiner avant le 20
février seront adaptés à la nouvelle situation créée par l'acceptation de
l'initiative des Alpes.
</TX>
<ST>
Accueil favorable
</ST>
<TX>
Les Etats membres ont réservé un accueil favorable au rapport de la
Commission européenne sur l'application de l'initiative des Alpes.  Tous
considèrent ce document comme une bonne base de travail. Dans ce rapport, la
Commission donne un préavis positif sur le modèle élaboré par le Conseil
fédéral, qui lui semble "eurocompatible".
</TX>
<TX>
Reprenant à leur compte une proposition de la Commission, les ministres
considèrent que les négociations transports et la mise en oeuvre de
l'initiative devront se faire en parallèle, afin d'assurer une concertation
étroite entre la Suisse et l'UE. Les modalités de cette concertation sont à
définir.
</TX>
<ST>
Suisses satisfaits
</ST>
<TX>
La Mission suisse de l'UE se réjouit du fait qu'une date ait été fixée pour
l'adoption des mandats de négociation, même si celle-ci prendra encore
quelques mois. Le moment se rapproche où les dossiers transports auront
rejoint les cinq autres dossiers, souligne-t-on du côté helvétique.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral devrait se déterminer mercredi sur la suite à donner. S'il
estime disposer de garanties suffisantes que les transports feront bien
partie de la première phase des négociations, celles-ci pourraient commencer
dès le mois prochain sur les autres dossiers. Une date provisoire a déjà été
fixée pour leur ouverture: le 12 décembre.
</TX>
<TX>
Le 31 octobre, les Douze ont donné leur feu vert à l'ouverture des
négociations sur la libre circulation des personne, la recherche, les
produits agricoles, les marchés publics et le commerce. Mais pour la Suisse,
les transports représentent l'élément central dans le paquet d'accords
envisagés.
</TX>
<TX>
La Commission européenne note dans son rapport que le modèle du Conseil
fédéral semble remplir les exigences de l'UE: libre choix du moyen de
transport, traitement non discriminatoire des transporteurs suisses et
étrangers, compatibilité avec l'accord de transit. Il n'est en revanche pas
possible d'évaluer aujourd'hui le détournement potentiel de trafic vers les
pays voisins.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La dépêche a été totalement remaniée. Vous avez reçu
dans l'après- midi un éclairage sur les négociations de la Suisse avec l'UE
(bsf084).
</TX>
</DOC>
