<DOC>
<DOCID>ATS.940818.0138</DOCID>
<DOCNO>ATS.940818.0138</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940818
</DT>
<PT>
051400
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c7egy c8isr pal aet
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
egypte israel olp progres
</KW>
<TI>
Egypte: progrès dans les discussions Israël-OLP.
</TI>
<LD>
Alexandrie, 18 août (ats/reuter) Israéliens et Palestiniens ont fait état de
progrès à l'issue d'une longue journée de négociations mercredi à Alexandrie,
en Egypte. Ils tentaient de résoudre les problèmes de sécurité et de
financement menaçant leur accord de paix.
</LD>
<TX>
Le ministre israélien des Affaires étrangères, Shimon Peres, a précisé que
249 détenus Palestiniens seraient libérés par Israël d'ici deux jours. A
l'issue de cette réunion du comité de liaison israélo-palestinien, le chef de
la diplomatie israélienne et le négociateur de l'OLP Nabil Chaat ont publié
une déclaration en onze points.
</TX>
<TX>
Ce texte porte sur la sécurité dans les régions autonomes de Gaza et Jéricho,
la libération de Palestiniens détenus en Israël, le financement international
de l'Autorité provisoire palestinienne et une extension des pouvoirs de cette
dernière. Le communiqué ne dit rien toutefois des élections qui doivent être
organisées dans les zones autonomes.
</TX>
<TX>
"Nous sommes convenus de prendre les mesures nécessaires pour réduire la
terreur", avait déclaré Shimon Peres lors d'une brève pause dans les
discussions, qui se sont poursuivies tard dans la nuit. Israéliens et
Palestiniens ont décidé de poursuivre leurs discussions sur l'extension de
l'autorité palestinienne au reste de la Cisjordanie, dans le but de parvenir
à un accord sur ce dossier avant le 24 août.
</TX>
<TX>
En ce qui concerne les élections prévues dans les zones autonomes, un délégué
palestinien, Saab Erekat, a déclaré que l'OLP voulait qu'elles aient lieu au
plus tard le 15 décembre mais que les Israéliens bloquaient le recensement de
la population.
</TX>
<TX>
Le communiqué traite également de la sécurité aux points de passage vers les
zones autonomes et des liaisons entre Gaza et Jéricho, des sujets qui ont
divisé les deux parties dans le passé. Le texte précise que des représentants
palestiniens peuvent immédiatement prendre leurs fonctions aux points de
passage, où ils travailleront avec les Israéliens.
</TX>
</DOC>
