<DOC>
<DOCID>ATS.950621.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.950621.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950621
</DT>
<PT>
153900
</PT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk c5nor umw
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
grande-bretagne shell sort palte-forme synth
</KW>
<TI>
Après la décision de Shell de renoncer à saborder sa plate-forme Incertitude
sur le sort de Brent Spar synthèse.
</TI>
<LD>
Londres, 21 juin (ats/afp) Après avoir renoncé au sabordage de sa plate-forme
pétrolière en mer du Nord, Shell est à la recherche d'un emplacement pour
procéder au démantèlement de l'installation. En obligeant une des plus
grandes compagnies pétrolières à renoncer à son projet, Greenpeace a remporté
une éclatante victoire.
</LD>
<TX>
La Norvège s'est déclarée prête à accueillir momentanément la plate-forme.
L'installation pourrait être amenée vers les fjords pour qu'elle y soit
stationnée en attendant qu'un emplacement soit trouvé pour son démantèlement.
Le gouvernement britannique a déjà indiqué qu'il voyait pas quel point
d'ancrage en Grande-Bretagne pourrait accueillir Brent Spar pour son
démantèlement.
</TX>
<TX>
Après un arrimage en eaux sûres, la plate-forme sera délestée de ses résidus
toxiques, qui proviennent des opérations de stockage de pétrole lorsqu'elle
était en activité. Mais avant d'entamer toutes ces opérations, Shell devra
recevoir un feu vert du gouvernement britannique, ce qui prendra au minimum
quelques mois.
</TX>
<TX>
La décision de Shell de renoncer au sabordage de sa plate-forme va coûter
cher au gouvernement britannique et est embarassante pour le premier ministre
John Major qui avait défendu l'opération contre vents et marées. Une des
raisons du choix du premier ministre est que le démantèlement à terre de
Brent Spar pèsera lourd sur les finances publiques.
</TX>
<ST>
Opération médiatique
</ST>
<TX>
En 24 ans d'existence, Greenpeace a remporté sa plus importante victoire. "Je
suis sans voix. On n'a pas l'habitude de gagner", a ainsi déclaré un des
quatre militants installés sur la plate-forme désaffectée. Conformément à son
mode d'action habituel, Greenpeace a conjugué action sur le terrain et
immenses efforts de relations publiques pour sensibiliser les pays européens
voisins.
</TX>
<TX>
Le groupe se targue d'être "toujours sur le front" des batailles pour
l'environnement, quitte à "se salir les mains et à prendre des risques, pour
interpeller les gouvernements et les plus importantes des grosses sociétés".
Une tactique qui lui a valu certains succès, en s'attribuant notamment
partiellement le mérite de la suspension des essais nucléaires français,
décision sur laquelle est revenue Paris la semaine dernière.
</TX>
<ST>
Actions en Suisse
</ST>
<TX>
C'est en Allemagne que l'hostilité contre la grande compagnie pétrolière
s'est le plus vivement manifestée. Mais les Pays-Bas et les pays scandinaves
se sont également joints à ce mouvement de protestation. Shell-Allemagne a
ainsi été durement touché par le mouvement de boycott lancé contre ses
stations service, suivi ensuite dans plusieurs pays européens.
</TX>
<TX>
En Suisse, Shell Suisse avait encore affirmé mardi après-midi que les
conséquences du boycott n'étaient pas perceptibles. De son côté, Greenpeace
avait indiqué avoir reçu des dizaines de lettres de personnes désireuses de
se joindre au mouvement de colère.
</TX>
</DOC>
