<DOC>
<DOCID>ATS.941002.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.941002.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941002
</DT>
<PT>
123300
</PT>
<SC>
bsf025 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg comm jus sozm
</DE>
<AU>
ns po
</AU>
<KW>
suisse drogue distribution interview stich
</KW>
<TI>
Otto Stich pour une extension des essais de remise d'héroïne Il faut éviter
que les toxicomes sombrent dans la criminalité.
</TI>
<LD>
Berne, 2 oct (ats) Otto Stich est favorable à une extension des essais de
distribution d'héroïne sous contrôle médical. C'est le seul moyen pour
enrayer l'escalade de la criminalité sur la scène de la drogue, déclare le
président de la Confédération dans une interview publiée dimanche par le
"SonntagsBlick".
</LD>
<TX>
Le Conseil fédéral doit se prononcer définitivement lundi sur un projet
d'extension des expériences de remise contrôlée de drogue.  Début septembre,
réagissant à la multiplication des actes de violence au Letten, il avait déjà
manifesté son intention d'élargir de 250 à 950 personnes les essais de remise
d'héroïne.
</TX>
<ST>
Pas de remède miracle
</ST>
<TX>
Il n'existe pas de solution miracle face au drame de la drogue, a toutefois
déclaré M. Stich à l'hebdomadaire alémanique. Les toxicomanes fortement
dépendants sont des malades, qui doivent pouvoir se procurer de la drogue
sous surveillance médicale.
</TX>
<TX>
Certes, il ne faudrait pas que l'on puisse acheter des drogues dures au
kiosque. Mais il convient d'enfin venir en aide aux personnes dépendantes, et
d'éviter ainsi qu'elles sombrent dans la criminalité, a encore dit le
président de la Confédération.
</TX>
<ST>
Dépénaliser la consommation
</ST>
<TX>
Par ailleurs, il faut dépénaliser la consommation de drogue, estime M. Stich.
En revanche, les trafiquants doivent être poursuivis avec toute la diligence
voulue et réprimés sévèrement. Le Conseil fédéral est "disposé à agir" en ce
sens, si possible rapidement.
</TX>
<TX>
A l'échelle suisse, environ 200 toxicomanes reçoivent actuellement de la
drogue prescrite par l'Etat. La Confédération avait donné son autorisation
pour un contingent de 700 personnes.
</TX>
<TX>
Une distribution d'héroïne, la substance la plus demandée, est prévue pour
250 toxicomanes. Le Conseil fédéral devra dire lundi s'il est prêt à étendre,
à terme, les essais de remise d'héroïne à 950 personnes, comme le souhaitent
notamment les partis radical, démocrate-chrétien et socialiste. Cet mesure
entraînerait un surcroît de dépenses de 2,5 millions pour la Confédération.
</TX>
<TX>
Six villes participent actuellement, ou sont en passe de le faire, aux essais
de prescription de drogue: Zurich, Bâle, Schaffhouse, Olten (SO), Zoug et
Fribourg. St-Gall envisage de les rejoindre.
</TX>
</DOC>
