<DOC>
<DOCID>ATS.950824.0076</DOCID>
<DOCNO>ATS.950824.0076</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950824
</DT>
<PT>
152100
</PT>
<SC>
bsf111 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg comt jus regv
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil féd poste concurrence projet encadré
</KW>
<TI>
Projet de nouvelle loi sur la Poste mis en consultation La Poste s'ouvre à la
concurrence encadré
</TI>
<LD>
Berne, 24 août (ats) Le marché postal doit davantage s'ouvrir à la
concurrence. Mais la Poste gardera un secteur de monopole pour financer un
service public sur l'ensemble du territoire suisse.  Simultanément à la
réforme des PTT, le Conseil fédéral a mis en consultation jeudi jusqu'à fin
1995 le projet de loi sur la Poste.
</LD>
<TX>
Le Conseil fédéral a pris cette décision mercredi soir lors d'une séance
spéciale. Il devrait prochainement se prononcer sur une révision de la loi
sur les télécommunications, a annoncé le conseiller fédéral Adolf Ogi devant
la presse.
</TX>
<TX>
La loi actuelle sur les services postaux date de 1924 et n'est pas adaptée à
la libéralisation des échanges commerciaux entre les pays ni au désir de la
clientèle de pouvoir choisir. Le projet de nouvelle loi sur la Poste prévoit
une ouverture du marché postal à la concurrence, dans le cadre
constitutionnel existant. L'article 36 de la Constitution prescrit le
principe de l'égalité d'accès, sur l'ensemble du territoire, aux prestations
de base du service postal et fixe comme condition que ce service de base soit
assuré par un organisme public.
</TX>
<ST>
Un domaine réservé
</ST>
<TX>
Le projet opère une distinction entre le service universel, pour lequel la
Poste à l'obligation de fournir ses prestations sur l'ensemble du territoire,
et les services libres, qui sont pleinement ouverts à la concurrence. Le
service universel sera partiellement libéralisé.
</TX>
<TX>
La Poste ne gardera le monopole que là où c'est strictement nécessaire pour
assurer les services de base dans tout le pays. Ce secteur comprendra les
lettres adressées, à l'exception des services rapides et du courrier
international sortant, ainsi que les paquets jusqu'à 2 kg. Selon l'évolution
de la situation, le Conseil fédéral pourra réduire l'étendue du secteur
réservé, mais il ne pourra pas l'accroître.
</TX>
<ST>
En situation de concurrence
</ST>
<TX>
Les autres prestations prévues dans le service universel seront offertes en
situation de concurrence. Le Conseil fédéral aura la compétence d'en
déterminer les limites. Pourraient entrer dans cette catégorie les colis de 2
à 5 kg (qui font partie actuellement du secteur de monopole), les journaux et
périodiques en abonnement, les versements, les paiements et les virements.
</TX>
<TX>
Dans ce dernier secteur, les concurrents de la Poste pourront être appelés à
cofinancer l'approvisionnement de base sur le territoire national. Il s'agit
d'éviter qu'ils n'assurent que les prestations les plus intéressantes sur le
plan financier. Ce cofinancement pourrait se faire par le biais d'un système
de concession, a expliqué M. Ogi.
</TX>
<TX>
Tous les services offerts aujourd'hui par la Poste qui ne tombent pas dans le
domaine du service universel seront considérés comme libres. Il s'agit en
particulier des colis à partir de 5 kg, des envois sans adresse, des services
rapides, du courrier international sortant, des services de type financier,
des prestations fournies sur mandat de tiers (comme les avoirs à terme de la
Confédération) et des activités de filiales comme la messagerie Epsilon ou le
transporteur Cargo Domicile SA.
</TX>
<ST>
Prix fixés par les PTT
</ST>
<TX>
Le projet prévoit que la Poste pourra déterminer elle-même les prix de ses
prestations selon les principes de l'économie de marché. Les prix des
services relevant du monopole et du transport des journaux devront toutefois
être soumis à l'approbation du Département fédéral des transports, des
communications et de l'énergie. La Poste devra en outre faire contrôler
régulièrement ses service de monopole par un organisme extérieur et en
publier les résultats.
</TX>
<TX>
La Poste enregistre actuellement encore un déficit de 200 millions de francs.
Ce dernier devrait être éliminé d'ici 1997.  Pour cela, il faut non seulement
procéder à une réduction des coûts, mais également à des adaptations de
tarifs, a expliqué le directeur général Jean-Noël Rey, sans citer de
chiffres.
</TX>
<TX>
Enfin, pour le transport des journaux, le projet prévoit la prise en charge
des déficits à parts égales par la Confédération, les éditeurs de journaux et
la Poste. Cette solution dite des trois tiers a récemment été approuvée par
les Chambres fédérales, dans le cadre d'une révision de la loi actuelle.
</TX>
</DOC>
