<DOC>
<DOCID>ATS.940817.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.940817.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940817
</DT>
<PT>
143800
</PT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus int eng mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
russie plutonium eclairage
</KW>
<TI>
Le plutonium, élément radioactif dangereux fabriqué par l'homme éclairage.
</TI>
<LD>
Paris, 17 août (ats/afp) Plutôt qu'un moyen de fabriquer une arme nucléaire,
le plutonium entre les mains de terroristes pourrait constituer un moyen de
chantage particulièrement dangereux. C'est l'avis de plusieurs experts
interrogés mercredi sur les suites possibles de la récente découverte en
Allemagne de plutonium 239 dans un avion en provenance de Moscou.
</LD>
<TX>
Le plutonium est un élément radioactif, qui n'existe pratiquement pas dans la
nature, bien qu'il ait très vraisemblablement été contenu par les matières à
partir desquelles la Terre s'est formée. Mais en raison de la période
relativement courte, à l'échelle géologique (24 000 ans), de son principal
isotope (noyau atomique), le plutonium 239, tout plutonium existant
aujourd'hui a dû être créé artificiellement. A l'exception peut-être du
plutonium 244, qui, toutefois, ne présente aucun intérêt du point de vue
industriel ou militaire.
</TX>
<TX>
Le plutonium est obtenu par bombardement par les neutrons dans le coeur des
réacteurs nucléaires, de l'uranium 238, composante principale de l'uranium
naturel. Cette opération peut être effectuée soit dans les installations
spécialement conçues à cette fin, les réacteurs plutonigènes, soit dans les
réacteurs des centrales nucléaires civiles par irradiation des éléments
combustibles. A la suite de la réaction de séparation provoquée, c'est
d'abord le plutonium 239, recherché par les militaires, qui apparaît, suivi
d'autres isotopes.
</TX>
<ST>
Toxicité chimique
</ST>
<TX>
Mais la séparation du plutonium est une opération extrêmement compliquée.
Pour fabriquer une bombe nucléaire, il faut environ 8 kg de ce métal, à
condition d'atteindre une très grande pureté et de ne pas contenir d'autres
éléments. De par sa qualité, les spécialistes peuvent identifier l'origine
d'un plutonium grâce à la "signature" constituée par sa composition exacte.
</TX>
<TX>
Avec un plutonium pur à 87 %, comme celui découvert à bord de l'appareil de
la Lufthansa, la fabrication d'une arme serait théoriquement "envisageable",
selon un expert français. Mais le principal danger du plutonium détourné,
souligne-t-il, ne réside pas dans ce risque, ni même dans les risques
d'irradiation - une simple feuille de papier peut arrêter les rayons alpha
émises. Le danger est en fait dans sa toxicité chimique.
</TX>
<TX>
En effet, l'inhalation d'un seul grain de poudre de plutonium, qui
parviendrait jusqu'aux poumons et s'y fixerait sur les bronches, finirait par
provoquer, à terme, un cancer. Quelques milligrammes de plutonium en poudre
déposés dans un lieu public constitueraient une menace redoutable. Les stocks
mondiaux de plutonium, contenus dans les armes ou dans les barres de
combustible irradié des centrales nucléaires civiles non encore retraité,
sont estimés à quelque 1100 tonnes.
</TX>
</DOC>
