<DOC>
<DOCID>ATS.950818.0120</DOCID>
<DOCNO>ATS.950818.0120</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950818
</DT>
<PT>
001200
</PT>
<SC>
bsf001 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 for reg eng
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
usa expériences radioactives cobayes humains
</KW>
<TI>
Expérimentations médicales radioactives aux Etats-Unis 16 000 personnes ont
servi de cobayes
</TI>
<LD>
Washington, 18 août (ats/afp) 16 000 personnes, dont des femmes et des
enfants, ont servi aux Etats-Unis de cobayes dans des expérimentations
médicales radioactives, a annoncé jeudi le département américain de
l'énergie. Ce chiffre représente le double des évaluations faites
précédemment à propos de ces expériences.
</LD>
<TX>
Le secrétaire américain à l'énergie, Hazel O'Leary, a assuré lors d'une
conférence de presse que la plupart de ces expérimentations, qui se sont
déroulées jusqu'au milieu des années 70, avaient pour objectif de réaliser
des "percées sur le front médical". Elle a toutefois ajouté qu'il existait
dans cette affaire un "aspect sombre".
</TX>
<TX>
Le département de l'énergie a recensé ces dix-huit derniers mois 435
expériences au cours desquelles des êtres humains ont été exposées à des
radiations. Il a néanmoins fait savoir que les documents disponibles ne
permettaient pas de déterminer dans quelle mesure les personnes soumises à
ces expérimentations étaient toutes véritablement volontaires.
</TX>
<ST>
Eventuelles compensations
</ST>
<TX>
Il appartient à une commission consultative auprès du président américain, de
décider d'une éventuelle compensation pour ces volontaires ou leurs familles.
Selon Tara O'Toole, secrétaire adjointe à l'énergie, environ 10 % des 435
expériences recensées posent "des questions éthiques troublantes".
</TX>
<TX>
Elle a notamment relevé que certaines expériences avaient été menées sur des
enfants, des prisonniers ou des malades mentaux.  D'autres expériences ont
été menées sur des foetus avortés, a ajouté Tara O'Toole, en citant aussi le
cas d'un malade qui est mort, au début des années soixante, peu après avoir
reçu des expositions excessives aux rayons.
</TX>
<ST>
Pas en vain
</ST>
<TX>
Tara O'Toole a souligné néanmoins que ces expérimentations ont permis à la
science de progresser dans le traitement des problèmes de thyroïde chez les
enfants ou encore dans le diagnostic des maladies cardiaques ou des cancers.
</TX>
</DOC>
