<DOC>
<DOCID>ATS.941006.0146</DOCID>
<DOCNO>ATS.941006.0146</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941006
</DT>
<PT>
051200
</PT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
regv jus soz
</DE>
<AU>
sa po wi
</AU>
<KW>
suisse assurance maternite synthese consult
</KW>
<TI>
Assurance-maternité Le projet du Conseil fédéral critiqué par la droite et
les patrons synthèse de la procédure de consultation.
</TI>
<LD>
Berne, 6 oct (ats) Le projet de loi du Conseil fédéral sur
l'assurance-maternité a été assez fraîchement accueilli en procédure de
consultation. Radicaux, PDC, UDC et organisations patronales demandent son
renvoi au gouvernement. Socialistes et organisations féminines approuvent en
revanche le projet.
</LD>
<TX>
Le principe d'une assurance-maternité est inscrit depuis 1945 dans la
Constitution fédérale. A deux reprises, en 1984 et 1987, le peuple et les
cantons ont rejeté les modèles qui leur étaient soumis.
</TX>
<ST>
Discriminatoire
</ST>
<TX>
Le nouveau projet est également loin de faire l'unanimité. Tous les partis et
organisations concernés critiquent le fait que les prestations d'assurance se
limitent aux femmes exerçant une activité lucrative. Toutes les femmes
devraient pouvoir en bénéficier, sans discrimination.
</TX>
<TX>
Le mode de financement est également très contesté. Les partis
gouvernementaux bourgeois s'opposent au prélèvement des cotisations (0,4 %)
sur les salaires. Ils jugent en outre trop élevées les prestations prévues.
Le Conseil fédéral propose de couvrir l'intégralité de la perte de gain
pendant les quatre mois du congé de maternité, jusqu'à concurrence d'un
salaire annuel de 97 200 francs.
</TX>
<TX>
L'Union démocratique du centre (UDC) voudrait limiter la couverture à 80 % du
salaire. Le Parti radical-démocratique (PRD) propose une rente mensuelle
forfaitaire de 1250 francs pendant quatre mois, et le Parti
démocrate-chrétien (PDC) est prêt à aller jusqu'à 2500 francs.
</TX>
<ST>
Financement par la TVA
</ST>
<TX>
PRD et PDC demandent que l'assurance-maternité soit financée par la TVA.
L'UDC se prononce pour un système de primes d'assurance versées aussi bien
par les hommes que par les femmes. Les libéraux jugent le projet
centralisateur et malvenu. Il menacerait selon eux les efforts entrepris pour
revitaliser l'économie suisse et grignoterait le pouvoir d'achat des
salariés.
</TX>
<TX>
L'Union centrale des associations patronales suisses estime aussi que le
projet arrive au "mauvais moment". Le syndicat patronal rejette en
particulier le prélèvement sur les salaires et la durée de couverture de
seize semaines.
</TX>
<ST>
Examen demandé
</ST>
<TX>
Il demande par conséquent à l'administration fédérale d'examiner de près si
la législation actuelle, en tenant compte aussi de la loi sur
l'assurance-maladie, ne remplit pas déjà le mandat constitutionnel de 1945
sur l'assurance-maternité.
</TX>
<TX>
Le Parti socialiste (PS), les Verts, l'organisation pour la cause des femmes
(Ofra) et la commission fédérale pour les questions féminines sont en
revanche largement favorables au projet. Ils le qualifient toutefois de
"solution minimale".
</TX>
<ST>
Réserves dans les cantons
</ST>
<TX>
La plupart des cantons approuvent le projet dans ses grandes lignes, tout en
émettant des réserves. Les Grisons et Appenzell Rhodes-Intérieures proposent
le renvoi du texte au Conseil fédéral.  Egalité des sexes oblige, le
gouvernement grison demande l'introduction d'un véritable congé parental.
</TX>
</DOC>
