<DOC>
<DOCID>ATS.941214.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.941214.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941214
</DT>
<PT>
193000
</PT>
<SC>
bsf188 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
fin be ag ti ur sz bs ju tg ecpt gr zg bl
</DE>
<AU>
in wi
</AU>
<KW>
suisse cantons fonctionnaires 2e synth
</KW>
<TI>
Plus de salaire pour les fonctionnaires dans plusieurs cantons Compensation
du renchérissement fixée entre 0,4 % et 1 % 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 14 déc (ats) Les fonctionnaires du canton de Berne recevront en 1995
une compensation du renchérissement de 1 %. En Argovie, à Bâle-Ville et à
Uri, les salaires augmenteront de 0,6 %. Schwytz et le Tessin attribueront
une compensation de 0,5 % à leurs employés, Bâle-Campagne de 0,4 %.
</LD>
<TX>
Le Conseil-exécutif bernois accordera une compensation de renchérissement de
1 % aux employés de l'Etat en 1995. Le gouvernement a basé sa décision sur
l'évolution de l'indice suisse des prix à la consommation, a indiqué l'Office
cantonal d'information.
</TX>
<TX>
Le gouvernement argovien, ainsi que les parlements cantonaux de Bâle-Ville et
d'Uri, ont accordé une compensation fixée à 0,6 %. Dans un communiqué, le
Conseil d'Etat argovien a rappelé que les fonctionnaires n'avaient pas eu
droit à la compensation du renchérissement cette année.
</TX>
<TX>
Le gouvernement tessinois a accordé la pleine compensation du renchérissement
à son personnel. Dès janvier 1995, les fonctionnaires toucheront une
augmentation de 0,5 %. L'exécutif tessinois a suivi les recommandations des
associations de personnel qui s'étaient opposées à ce qu'une partie du
renchérissement soit utilisée pour financer un programme d'occupation pour
jeunes. Le parlement cantonal de Schwytz a aussi décidé d'octroyer 0,5 % de
compensation, plus des augmentations réelles individuelles.
</TX>
<TX>
Les fonctionnaires de Bâle-Campagne recevront pour leur part une compensation
de 0,4 %, a décidé le parlement cantonal. Les socialistes avaient proposé 0,5
%, mais seuls les Verts ont été du même avis.
</TX>
<ST>
Entre 0 et 0,6 %
</ST>
<TX>
Sur la base de décisions tombées auparavant, les fonctionnaires du canton de
Thurgovie auront une augmentation de 0,6 %. La compensation sera de 0,5 % aux
Grisons et à Zoug. Tout comme la Confédération, le canton du Jura ne paiera
aucune compensation pour le renchérissement.  En Valais, les salaires seront
baissés.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le papier a été complété par les informations concernant
Bâle- Campagne. Le titre et le lead ont été modifiés en conséquence,
l'avant-dernier paragraphe est nouveau.
</TX>
</DOC>
