<DOC>
<DOCID>ATS.951010.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.951010.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3120
</LE>
<DT>
951010
</DT>
<PT>
121250
</PT>
<RT>
102535
</RT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<RF>
combsf031
</RF>
<DE>
c4fra ecpt come c5swi
</DE>
<AU>
ce cc
</AU>
<KW>
france greve consequences en suisse
</KW>
<TI>
Grève des services publics français Importantes perturbations ferroviaires et
aériennes en Suisse
</TI>
<LD>
Genève, 10 oct (ats) La grève de 24 heures des services publics français, qui
prendra fin mardi à minuit, n'affecte pas les postes de douanes lémaniques
franco-suisses. En revanche, des retards importants sont enregistrés à
l'aéroport de Genève-Cointrin. Le trafic ferroviaire franco-suisse est réduit
à sa plus simple expression.
</LD>
<TX>
Du fait du plan vigie-pirate, décidé en raison des attentats qui frappent la
France, la grève de la fonction publique n'a pratiquement pas de
répercussions à la frontière franco-suisse, a indiqué mardi à l'ATS Bernard
Dussain, responsable adjoint de la Direction régionale des douanes du Léman,
à Annecy. Aucune douane n'est bloquée. Les usagers privés et commerciaux ne
devraient pas voir de différence, pas plus aux douanes routières qu'à la gare
de Genève-Cornavin ou à l'aéroport de Genève-Cointrin.
</TX>
<TX>
Mardi matin, le pourcentage de grévistes des douanes s'élevait à 44 % en
Haute-Savoie et 46,9 % dans l'Ain. Le personnel en uniforme participe moins à
l'arrêt de travail que le personnel des bureaux, a expliqué M. Dussain. Les
grévistes en uniforme sont pour la plupart à leur poste en raison de leur
participation au plan vigie-pirate, bien qu'ils n'aient pas été
réquisitionnés.
</TX>
<ST>
Vols retardés
</ST>
<TX>
Des retards importants étaient en revanche enregistrés mardi matin à
l'aéroport de Genève-Cointrin, a souligné son porte-parole, Philippe Roy. Les
vols au départ de Genève qui doivent traverser l'espace aérien français, en
direction de la Grande-Bretagne, ou les vols transatlantiques, par exemple,
comptent entre deux et dix heures de retard.
</TX>
<TX>
Aucun vol dirigé sur un aéroport français voisin de la Suisse, Lyon,
Bâle-Mulhouse, n'a été détourné sur Genève. Dans cette ville, la situation
est compliquée par l'affluence liée à l'exposition Telecom.
</TX>
<ST>
Trafic ferroviaire
</ST>
<TX>
Le trafic ferroviaire avec la France est réduit à sa plus simple expression,
a relevé Sébastien Jacobi, porte-parole de la direction d'arrondissment de
Lausanne des CFF. Deux TGV sur six circulent au départ de Genève (7h25 et
19h07) et deux sur cinq au départ de Paris vers Genève. Toutes les autres
liaisons ferroviaires entre Genève et la France ont été supprimées, à
l'exception du train de nuit Genève-Port Bou (Espagne).
</TX>
<TX>
Trois TGV sur quatre circulent dans les deux sens entre Lausanne et Paris.
Seul le TGV de 10h15 a été supprimé au départ de Lausanne.  Les trains au
départ de Bâle vers la Belgique et la Hollande transitent par l'Allemagne, au
lieu de la France, entraînant des retards de 45 minutes. Il n'y a que deux
départs de Bâle vers Paris, à 0h28 et à 12h48. Toutes les autres liaisons
avec la France ont été supprimées. Enfin, le Pablo Casals, reliant Zurich à
Barcelone, a également été supprimé.
</TX>
</DOC>
