<DOC>
<DOCID>ATS.950607.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.950607.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950607
</DT>
<PT>
134100
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
be fr vd vs ne ge ju ecpt ecpi rega
</DE>
<AU>
al ba
</AU>
<KW>
suisse occidentale syndicats travaux publics
</KW>
<TI>
Convention romande sur l'adjudication de travaux publics Les syndicats
veulent des commissions de contrôle.
</TI>
<LD>
Lausanne, 7 juin (ats) Face à l'ouverture des marchés publics, les syndicats
de Suisse occidentale sont inquiets. Lors d'une conférence de presse mercredi
à Lausanne, ils ont dénoncé la faiblesse des mesures d'application dans la
convention de réciprocité sur l'adjudication de travaux publics.
</LD>
<TX>
Les Unions syndicales de Suisse romande et de Berne souhaitent que des
commissions tripartites réunissant travailleurs, patrons et autorités soient
mises en place par les cantons signataires de la convention (BE, FR, VD, VS,
NE, GE, JU). Ces commissions auront pour rôle de contrôler l'application de
la convention et le respect de conditions homogènes de concurrence.
</TX>
<ST>
Distorsions de prix
</ST>
<TX>
Actuellement, la convention n'oblige pas les entreprises d'un autre canton à
se plier à la législation et aux conventions collectives en vigueur au lieu
du chantier. Les différences en matière de salaire et de dédommagement des
frais entre cantons provoquent d'importantes distorsions de prix.
</TX>
<TX>
Les syndicats demandent l'application équitable de règles de concurrence,
notamment par le respect des conditions sociales et de travail valables sur
le lieu d'adjudication. Ce principe de territorialité est reconnu par l'Union
européenne.
</TX>
<ST>
Respect des conventions collectives
</ST>
<TX>
Les défenseurs des travailleurs exigent également que l'attribution soit
soumise à la condition que l'entreprise soit en règle avec les assurances
sociales et respecte les conventions collectives en vigueur ou les règles
d'usage. En cas de sous- traitance, l'adjudicataire doit prendre les mêmes
engagements au nom de ses sous-traitants, soulignent les syndicats.
</TX>
<TX>
Ces derniers souhaitent enfin que la convention en cause soit suspendue en
raison des difficultés de son application. L'accord intercantonal de
réciprocité, dont l'entrée en vigueur est prévue pour le 1er janvier 1996 ou
1997, leur parat être un cadre plus approprié. Les syndicats rejoignent
ainsi l'opposition manifestée déjà par les milieux patronaux à l'égard de la
convention de Suisse occidentale.
</TX>
<ST>
Floraison d'accords
</ST>
<TX>
L'ouverture des marchés publics est réglée aux niveaux les plus divers. Le
GATT/OMC comporte un accord multilatéral de réciprocité qui entrera en
vigueur le 1er janvier 1996. La Suisse négocie actuellement avec l'UE un
accord bilatéral. La loi fédérale sur les marchés publics et son ordonnance
d'application prendront force également début 1996. La loi sur le marché
intérieur, objet de cette session des Chambres fédérales, est encore au stade
de projet.
</TX>
<TX>
Au niveau cantonal, l'accord intercantonal de réciprocité est en cours de
ratification. Enfin, la convention de réciprocité sur l'adjudication de
travaux publics et de fournitures pour les constructions réalisées par les
administrations cantonales - qui est contestée aujourd'hui - est entrée en
vigueur en décembre dernier.
</TX>
</DOC>
