<DOC>
<DOCID>ATS.941027.0118</DOCID>
<DOCNO>ATS.941027.0118</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941027
</DT>
<PT>
120100
</PT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int mil c7rwa c6bos c9afg
</DE>
<AU>
ln cc
</AU>
<KW>
geneve cicr deficit plus de cent millions
</KW>
<TI>
Le CICR manque d'argent pour certaines de ses opérations Un trou de plus de
cent millions de francs.
</TI>
<LD>
Genève, 27 oct (ats) Le Comité international de la Croix-Rouge (CICR)
n'arrive pas à financer certaines de ses opérations. Il lui manque plus de
cent millions de francs pour ses activités en ex-Yougoslavie, au Cambodge, à
Sri lanka, en Afghanistan, dans le Caucase, au Pérou, en Colombie ainsi qu'en
Israël.
</LD>
<TX>
Le président du CICR a convoqué récemment les représentants des missions
diplomatiques à Genève pour demander aux gouvernements de faire un effort
supplémentaire. A défaut, le CICR, dans une situation financière délicate,
pourrait connaître de gros problèmes. "Pour combler ce déficit, il est exclu
de couper dans les actions en cours du CICR", a précisé à l'ATS le
porte-parole de l'organisation humanitaire, Tony Burgener.
</TX>
<ST>
Surtout l'ex-Yougoslavie
</ST>
<TX>
Le déficit du budget 94 sera reporté sur l'année 95, s'il n'est pas comblé
d'ici là. Déjà en 1993, le CICR n'avait pas réussi à couvrir certaines
dépenses. "Mais le CICR veut éviter qu'un déficit durable apparaisse", a
précisé le porte-parole. Le trou de plus de cent millions pour cette année
doit être mis en relation avec un budget total pour 1994 de 800 millions.
</TX>
<TX>
Les fonds sont surtout insuffisants pour l'ex-Yougoslavie. Sur un total de 85
millions, il y a actuellement un déficit de 36,8 millions de francs. Avec un
personnel de 132 expatriés et 747 employés locaux, l'ex-Yougoslavie est la
troisième plus importante opération en cours du CICR, après le Rwanda et
l'Angola.
</TX>
<ST>
Un conflit oublié
</ST>
<TX>
Il est également très difficile au CICR de recueillir des fonds pour
l'Afghanistan, un conflit oublié. Il lui manque 13,3 millions de francs pour
1994 (budget de 30 millions). 44 expatriés distribuent actuellement des
vivres à des milliers de personnes dans Kaboul et assistent 65 établissements
médicaux. Ils gèrent également trois centres orthopédiques. "La situation à
Kaboul est au moins aussi grave qu'à Kigali, mais ce conflit n'intéresse plus
personne", affirme Tony Burgener.
</TX>
<TX>
Au Cambodge, le CICR a encore besoin de 5,5 millions de francs.  Une équipe
de 25 expatriés s'y occupent de l'installation de banques du sang, d'un
centre orthopédique, de l'assistance médicale et des visites de prisonniers.
</TX>
<TX>
A Sri Lanka, six millions de francs manquent au CICR pour poursuivre ses
principales activités. Ce sont les visites de prisonniers (plus de 2000 dans
340 centres de détention) la protection de l'hôpital de Jaffna (nord) et
celle des convois gouvernementaux transportant vivres et secours médicaux
vers la péninsule de Jaffna.
</TX>
<TX>
Dans le Caucase, le CICR a besoin de 14,6 millions de francs pour financer un
programme d'assistance pendant l'hiver. En Israël, dans les territoires
occupés et les territoires autonomes (Gaza et Jéricho), le CICR a encore
besoin de 12,4 millions de francs.
</TX>
<ST>
Rwanda: financement plus facile
</ST>
<TX>
En Amérique latine, les opérations du CICR au Pérou et en Colombie sont très
insuffisamment financées. Au Pérou, le CICR fournit une assistance matérielle
et visite les prisonniers. Pour la Colombie, le CICR a besoin encore de 4,4
millions de francs afin de poursuivre ses visites aux prisonniers et son
assistance aux victimes de la violence.
</TX>
<TX>
Le président Sommaruga cherche à convaincre certains pays qui donnent peu au
CICR d'augmenter leurs contributions. "L'Autriche par exemple, mais aussi
certains pays asiatiques ou du Moyen-Orient", a affirmé le porte-parole. Par
contre, le CICR n'a pas à se plaindre du soutien de la Suisse.
</TX>
<TX>
L'opération du CICR au Rwanda, la plus importante actuellement, avec un
budget de 150 millions de francs, a, par contre, été facile à financer. Son
coût est pratiquement couvert, en raison de la forte médiatisation de ce
conflit.
</TX>
</DOC>
