<DOC>
<DOCID>ATS.950622.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.950622.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950622
</DT>
<PT>
111600
</PT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpc fin for c5swi
</DE>
<AU>
ee rp
</AU>
<KW>
suisse franc fort conséquences étude ubs
</KW>
<TI>
L'UBS étudie les conséquences du franc fort A long terme, une aide à
l'économie suisse
</TI>
<LD>
Berne, 22 juin (ats) Lorsque le franc gagne 5 %, la croissance de l'économie
suisse se réduit à court terme de 0,5 %. Mais à long terme, les effets
positifs l'emportent: pression à l'innovation, baisse du prix des
importations, pression à la baisse des taux.
</LD>
<TX>
Ces conclusions, ce sont les économistes de l'Union de Banques Suisses (UBS)
qui les tirent d'une étude qu'ils ont réalisée sur la question. Dans la
dernière édition de "Economic Focus", ils tempèrent les effets de la force du
franc sur les exportations et le tourisme. En fait, une hausse de 5 % du
franc n'entraîne qu'un recul de 0,3 % du produit intérieur brut (PIB) à court
terme.
</TX>
<TX>
Si l'on considère les effets des cours de change en relation avec des
partenaires commerciaux importants pour la Suisse, comme l'Allemagne, l'effet
modérateur à court terme monte à 0,5 %. Mais c'est à long terme qu'il est
intéressant de considérer la question, a précisé l'auteur de l'étude, Beat
Schwab, à l'ATS.
</TX>
<ST>
Positif à long terme
</ST>
<TX>
A long terme donc, un franc fort contraint l'économie à faire des efforts de
rationalisation et d'innovation. Il fait reculer l'inflation, parce que les
importations coûtent moins cher. Cela stimule la consommation. Enfin, les
taux s'inscrivent à la baisse, ce qui a pour effet de favoriser les
investissements. M. Schwab estime que ces effets positifs se feront sentir
dès 1997. Il précise qu'il n'est pas possible de les chiffrer.
</TX>
<TX>
D'après l'étude de l'UBS, l'exemple du Japon démontre qu'il est possible de
s'imposer sur le marché mondial, malgré (ou à cause) d'une monnaie forte. Ces
dix dernières années, le yen a gagné 62 % de valeur. Mais les exportations
japonaises ont progressé de 48 % en valeur réelle, soit plus fortement que le
PIB, qui a augmenté de 39 % dans le même temps.
</TX>
<ST>
Soutien à la BNS
</ST>
<TX>
L'étude de l'UBS admet qu'il y a encore une légère marge de manoeuvre pour la
baisse des taux en Suisse. Fondamentalement toutefois, elle soutient la
politique de la Banque nationale suisse (BNS). A l'inverse, elle critique
l'attitude de l'Union syndicale suisse, qui a réclamé à plusieurs reprises
ces derniers mois un assouplissement de la politique monétaire de la BNS.
</TX>
<TX>
Selon l'UBS, un assouplissement de la politique monétaire entraînerait à coup
sûr une hausse de l'inflation. Et les études récences montrent qu'il y a un
rapport négatif entre inflation et croissance économique.
</TX>
</DOC>
