<DOC>
<DOCID>ATS.940804.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.940804.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940804
</DT>
<PT>
181900
</PT>
<SC>
bsf157 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ti kul int
</DE>
<AU>
ga wi
</AU>
<KW>
locarno film festival cicr prix
</KW>
<TI>
En marge du Festival international du film de Locarno Un documentaire sur le
CICR primé.
</TI>
<LD>
Locarno, 4 août (ats) "Chacun pour l'autre", un documentaire du réalisateur
suisse Marcel Schupbach, a reçu jeudi à Locarno un des prix des meilleurs
films de commande de l'année. Consacré au travail des délégués du CICR en
Géorgie, en Abkhazie et au Haut-Karabakh, le film entend montrer en quoi
consiste dans les faits le travail de la Croix-Rouge, a expliqué à l'ATS
Cornelio Sommaruga, président du CICR, présent lors de la projection.
</LD>
<TX>
Les prix des meilleures productions de commandes audiovisuelles sont remis
chaque année par l'Association suisse pour le film de commande et audiovision
(FCA). Placé sous l'égide du Département fédéral de l'intérieur, le concours
a retenu 18 films sur 97 productions. Les diplômes ont été remis jeudi à
Locarno par Yvonne Lenzlinger, cheffe de la section du cinéma de l'Office
fédéral de la culture, en marge du 47e Festival international du film qui
devait s'ouvrir officiellement quelques heures plus tard.
</TX>
<TX>
Le film de Marcel Schupbach a été tourné en octobre et novembre 1993, sur
mandat du Comité international de la Croix-Rouge (CICR).  "Le principal
objectif était de montrer l'isolement et les frustrations des délégués du
CICR, afin d'enthousiasmer de jeunes aspirants-délégués en toute connaissance
de cause", a expliqué M. Sommaruga.
</TX>
<TX>
Il s'agissait également de provoquer une prise de conscience politique sur un
conflit peu connu, a-t-il précisé. Le président se dit très satisfait du
résultat, qui sera prochainement présenté sur les chaînes de télévision
suisses.
</TX>
<ST>
Carte blanche
</ST>
<TX>
Marcel Schupbach a eu carte blanche pour tourner son film. "Le CICR voulait
un regard extérieur sur son travail. Ce documentaire m'a apporté autant que
mes longs métrages de fiction", a expliqué le réalisateur de "L'allégement".
</TX>
<TX>
Pari tenu: en suivant les délégués tout au long de leurs journées, la caméra
du réalisateur ne montre en aucune façon des héros au travail, mais des êtres
humains qui doutent et qui ont parfois peur.  Ils font beaucoup pour obtenir
souvent de maigres résultats. "Leur travail est pathétiquement formidable",
conclut le réalisateur.
</TX>
</DOC>
