<DOC>
<DOCID>ATS.951129.0089</DOCID>
<DOCNO>ATS.951129.0089</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2791
</LE>
<DT>
951129
</DT>
<PT>
150127
</PT>
<RT>
075106
</RT>
<SC>
bsf106 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf021
</RF>
<DE>
c7egy vot
</DE>
<AU>
fk bn
</AU>
<KW>
egypte élections législatives incidents dév
</KW>
<TI>

Elections législatives en Egypte Vote calme au Caire - Incidents
dans le reste du pays


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Le Caire, 29 nov (ats/afp/reuter) Les élections législatives ont
débuté mercredi matin en Egypte. L'opposition dénonce de nombreuses
arrestations de la part du pouvoir. Des incidents entre
sympathisants de listes rivales ont provoqué la mort d'un homme.
Vingt-sept autres personnes ont été blessées.



</LD>
<TX>
Les 21 millions d'électeurs égyptiens se sont rendus aux urnes
pour renouveler les 444 sièges du parlement. Quelque 3980 candidats
sont en lice. Les partis d'opposition qui avaient boycotté les
précédentes législatives en 1990 sont largement représentés. Le
président Hosni Moubarak s'est félicité du grand nombre de
candidats à ce scrutin.

</TX>
<ST>
Vote calme au Caire

</ST>
<TX>
Les bureaux de vote ont ouvert avec retard dans certains
secteurs mais les opérations semblaient se dérouler normalement au
Caire. Les élèves ont été mis en congé pour pouvoir transformer les
lycées en bureaux de vote, où les scrutateurs de chaque candidat
surveillent les opérations.

</TX>
<TX>
Afin d'empêcher toute manoeuvre frauduleuse, les électeurs
doivent signer à côté de leur nom dans les bureaux du centre du
Caire. Autre innovation, ils votent dans des isoloirs. Les listes
électorales ont été tapées à la machine pour empêcher que des noms
soient rajoutés. Des policiers armés sont de faction devant chaque
bureau de vote.

</TX>
<ST>
Incidents dans le reste du pays

</ST>
<TX>
Les douze partis d'opposition ont accusé le gouvernement de
commettre des irrégularités afin d'assurer une majorité écrasante
au Parti national démocratique (PND) au pouvoir. Ce parti contrôle
depuis sa création en 1978 au moins 75 % des sièges du Parlement

</TX>
<TX>
La police a arrêté plus de 1100 sympathisants des Frères
musulmans dans la nuit de mardi à mercredi, dans le région de Minya
(sud). Selon les islamistes, au moins 50 autres ont été arrêté dans
le nord avant l'ouverture du scrutin et 600 de ses scrutateurs ont
été interpellés par la police ces derniers jours.

</TX>
<TX>
Des échauffourées entre partisans de candidats rivaux dans la
province méridionale de Sohag ont fait un mort et trois blessés.
Vingt-quatre autres personnes ont été blessées lors d'incidents
semblables dans divers lieux du pays. Le scrutin sera clos à 17h00
(16h00 suisse). Les premiers résultats doivent être annoncés dans
la soirée.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
La dépêche a été complètement remaniée.
</TB>
</DOC>
