<DOC>
<DOCID>ATS.950202.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.950202.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950202
</DT>
<PT>
183600
</PT>
<SC>
bsf161 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
par ecpt ecpc jus
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
chambres fed chomage loi divergences encadre
</KW>
<TI>
Droit aux indemnités de l'assurance-chômage Version du National versus
version des Etats encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 2 fév (ats) Les deux Chambres fédérales ne se sont pas encore
entendues sur la durée du droit aux indemnités de l'assurance- chômage. Selon
la version du National, les chômeurs touchent des indemnités pendant un
délai-cadre de 520 jours pour autant qu'ils suivent des cours ou programmes
d'occupation.
</LD>
<TX>
Sans contre-partie de la part des chômeurs, le Conseil national a prévu que
le droit aux indemnités s'éteint après l'octroi de 150 indemnités
journalières pour les personnes de moins de 50 ans. Cette durée est de 250
jours pour les chômeurs de 50 à 59 ans et de 400 jours à partir de 60 ans.
Lorsqu'ils arrivent en fin de droits, les demandeurs d'emploi dépendent de
l'assistance des cantons ou des communes.
</TX>
<ST>
Priorité aux jeunes
</ST>
<TX>
Le Conseil des Etats entend pour sa part limiter le système de la
contre-prestation aux chômeurs de moins de 25 ou à la recherche d'un premier
emploi. Pour tous les autres, le droit en vigueur est maintenu: les
indemnités sont versées pour 85, 170 ou 250 jours selon la durée de
cotisation. Le Conseil fédéral a déjà utilisé sa compétence de porter la
durée maximale à 400 jours pour les branches ou les régions les plus durement
frappées. Juste avant l'âge de la retraite, ce maximum est même porté à 520
jours.
</TX>
<TX>
Pour les jeunes chômeurs, le Conseil des Etats a décidé de limiter à 85 jours
(trois mois) la durée du droit aux indemnités sans contre- prestation. S'ils
suivent un cours, ces demandeurs d'emploi bénéficent encore de 315 indemnités
journalières. Soit un total de 400 indemnités dans le délai-cadre de deux
ans.
</TX>
<TX>
Tout ce scénario peut se répéter une deuxième fois, pour un maximum de 800
indemnités journalières en quatre ans. Pour couvrir les périodes sans
indemnités, les cantons peuvent organiser des programmes d'occupation
financés jusqu'à hauteur de 95 % par le fonds de compensation de l'assurance.
</TX>
<TX>
Tous les chômeurs - qu'ils aient plus ou moins de 25 ans - qui ont retrouvé
pendant six mois au moins un emploi "normal" ont automatiquement droit à une
nouvelle période d'indemnisation s'ils se retrouvent au chômage. La
participation à un programme d'occupation pour chômeurs ne donne en revanche
droit qu'à une seule nouvelle période d'indemnisation. L'objectif est de
briser la spirale: indemnités - programme d'occupation - indemnités -
programme d'occupation.
</TX>
</DOC>
