<DOC>
<DOCID>ATS.950727.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.950727.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950727
</DT>
<PT>
153300
</PT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4spa vot par parp jus
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
espagne élections anticipées gal synthèse
</KW>
<TI>
Espagne: Felipe Gonzalez annonce des élections anticipées L'opposition exige
à nouveau la démission du premier ministre synthèse
</TI>
<LD>
Madrid, 27 juil (ats/afp/reuter) Le président du gouvernement espagnol,
Felipe Gonzalez, a annoncé jeudi au Congrès des députés des élections
législatives anticipées en mars 1996. Pour sa part, l'opposition a de nouveau
exigé sa démission lors d'un débat parlementaire sur l'affaire des Groupes
anti-terroristes de libération (GAL).
</LD>
<TX>
Pour justifier le renouvellement avant terme de la législature, issue des
élections de juin 1993, M. Gonzalez a notamment fait allusion au "principe de
la méfiance". Installé dans "la vie politique espagnole" ce principe risque
d'affecter les "institutions démocratiques", selon lui.
</TX>
<TX>
Le gouvernement de M. Gonzalez a été durement destabilisé, ces derniers mois,
par plusieurs scandales, dont celui des GAL et des écoutes téléphoniques
illégales réalisées par les services secrets espagnols. Le Parti populaire
(PP, centre-droit) et la coalition Gauche Unie (IU, autour de communistes)
ont exigé depuis plusieurs mois la tenue d'élections anticipées et la
démission de M. Gonzalez.
</TX>
<ST>
Elections "sous réserve"
</ST>
<TX>
Le président du PP, Jose Maria Aznar, a réitéré jeudi devant le Congrès que
le chef de l'exécutif devait "démissioner". Celui-ci, selon M. Aznar, est
"tenu en suspicion" en raison de l'affaire des GAL, escadrons de la mort
responsables d'une vingtaine d'assassinats dans la mouvance indépendantiste
basque entre 1983 et 1987. Le gouvernement socialiste avait convoqué cette
session parlementaire pour répondre à ces accusations.
</TX>
<TX>
M. Gonzalez a de son côté "offert à toutes les forces politiques
l'anticipation de la fin de la législature en mars prochain" sous réserve
d'atteindre des "objectifs d'intérêt national". Parmi ces derniers,
l'exercice de la présidence de l'Union Européenne jusqu'à la fin de 1995 et
l'adoption d'un budget "rigoureux" pour 1996.
</TX>
<ST>
"Aucun lien" avec les GAL
</ST>
<TX>
Le chef de l'exécutif a répété jeudi que son gouvernement n'avait eu "aucun
lien" avec les GAL. M. Gonzalez a affirmé que l'attitude de la France en
matière de coopération anti-terroriste avait "changé" depuis un entretien en
décembre 1983 avec l'ancien président François Mitterrand. "Il aurait été
illogique de mettre en danger cette coopération avec des actions illégales en
France", a-t-il expliqué. Il faisait allusion aux meurtres commis par les GAL
dans le sud-ouest de la France.
</TX>
<TX>
Le président du gouvernement a qualifié une nouvelle fois de "fausses" les
accusations d'un ancien responsable socialiste basque, Ricardo Garcia
Damborenea. Celui-ci avait assuré la semaine dernière que M. Gonzalez était
au courant de la stratégie des GAL.
</TX>
<ST>
Soutien catalan
</ST>
<TX>
D'après les déclarations de Garcia Damborenea à un juge, diffusées jeudi par
le quotidien El Mundo, le président Gonzalez "a pris la décision" de mettre
en place les GAL. Garcia Damborenea a été écroué en février dernier pour son
implication dans les GAL, puis mis en liberté sous caution. M. Gonzalez
"était au courant" des GAL "parce que je lui en ai parlé à plusieurs
reprises", avait assuré M. Damborenea le 20 juillet.
</TX>
<TX>
Mais, la bonne foi personnelle de celui qui préside aux destinées de
l'Espagne depuis 13 ans n'est pas contestée par les Catalans, dont les 17
sièges au parlement sont la garantie de survie du gouvernement. "Nous croyons
les propos de Felipe Gonzalez et non ceux de Garcia Damorenea", a déclaré le
porte-parole de Convergencia i Unio (CiU), Joaquin Molins.
</TX>
</DOC>
