<DOC>
<DOCID>ATS.941220.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.941220.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941220
</DT>
<PT>
185300
</PT>
<SC>
bsf165 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr kul kulr
</DE>
<AU>
yd ce
</AU>
<KW>
fribourg sortie cd enregistrements bovet
</KW>
<TI>
Fribourg: sortie d'un disque "Joseph Bovet par Joseph Bovet".
</TI>
<LD>
Fribourg, 20 déc (ats) Un disque comprenant 25 enregistrements du musicien
fribourgeois Joseph Bovet (1879-1951), a paru mardi à Fribourg. Il est le
résultat de recherches menées par l'association "Musica Friburgensis", dans
les archives des radios notamment. Le prêtre musicien joue un rôle actif dans
toutes les pièces retenues.
</LD>
<TX>
Le CD est intitulé "Joseph Bovet par Joseph Bovet". Il contient des copies
d'enregistrements réalisés entre 1927 et 1948, notamment le "Vieux chalet",
le "Ranz des vaches" et "Dedans ma chaumière". Il n'y a que des pièces
profanes. Le prêtre y chante, joue du piano, parle ou dirige des choeurs.
Plus de la moitié des originaux reproduits sont des enregistrements
radiophoniques, a expliqué à la presse Michel Flechtner, de l'association
"Musica Friburgensis".
</TX>
<TX>
Cette dernière, qui estime avoir ainsi contribué à sauver un peu des traces
orales laissées par l'abbé Bovet, est une jeune institution à but non
lucratif créée en 1986. Présidée par Claude Jorand, elle a pour objectif de
"faire connaître par tous les moyens disponibles toute oeuvre musicale ou
tout compositeur de musique ayant un lien avec le canton de Fribourg."
</TX>
<ST>
Déjà cinq disques
</ST>
<TX>
"Bovet par Bovet" est le sixième disque à l'actif de cette association. Les
trois premiers sont intitulés "Anthologie de la musique fribourgeoise"
(parution: 1987), le quatrième "Les grandes orgues de Saint-Nicolas" (1991),
le cinquième "Orgues du pays de Fribourg" (1993). Ce dernier a été enregistré
par Luigi Ferdinando Tagliavini, organiste de renommée mondiale né en 1929 à
Bologne et depuis 30 ans professeur de musicologie à l'Université de
Fribourg.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le CD "Joseph Bovet par Joseph Bovet", disponible dans
les commerces, est distribué par Music Consort, à Zurich.
</TX>
</DOC>
