<DOC>
<DOCID>ATS.940610.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.940610.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940610
</DT>
<PT>
181200
</PT>
<SC>
bsf149 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ge int ecpt
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
ge oit reunion chomage
</KW>
<TI>
Organisation Internationale du Travail Réunion sur l'emploi pour préparer le
sommet de Copenhague.
</TI>
<LD>
Genève, 10 juin (ats/afp) Une cinquantaine de ministres du Travail, des
représentants des employeurs et des travailleurs ont confronté vendredi à
Genève leurs réflexions en matière de lutte contre le chômage. Organisée à
l'occasion de l'assemblée générale de l'Organisation Internationale du
Travail (OIT), cette réunion prépare le sommet mondial pour le développement
social de l'ONU. Il se déroulera en mars prochain à Copenhague.
</LD>
<TX>
Au nom des employeurs, le Français Jean-Jacques Oechslin a souligné que "sans
croissance économique équilibrée, il est vain d'attendre un développement de
l'emploi". Convaincu qu'"il n'y a pas de remède général", il a insisté sur
l'importance de la formation, et souhaité que les entreprises "innovent",
notamment dans l'organisation du temps de travail.
</TX>
<ST>
Menace pour la démocratie
</ST>
<TX>
Le ministre Français du Travail Michel Giraud a estimé que la formation
devait être "une priorité" et plaidé notamment pour un dévelopement des
emplois de service. Au nom du groupe des travailleurs à l'OIT, le Britannique
William Brett a estimé que "l'étendue du chômage fait peser une véritable
menace sur la démocratie".
</TX>
<TX>
Il a surtout insisté sur "la nécessité de préciser ce que les travailleurs du
monde entendent par clause sociale", c'est-à-dire les garanties sociales
minimales susceptibles d'être introduites dans les accords commerciaux
internationaux.
</TX>
<TX>
Cette clause concernerait "simplement les droits de l'homme fondamentaux, qui
devraient être respectés dans le monde entier", a dit M. Brett. Elle se
fonderait sur "six des principales conventions" de l'OIT, portant notamment
sur le travail forcé, la liberté syndicale, le droit d'organisation et de
négociation collective, la discrimination.
</TX>
<TX>
Répondant aux critiques de nombreux pays en voie de développement, il a
expliqué qu'il ne s'agissait pas d'instaurer une sorte de protectionnisme
dans les échanges commerciaux, au bénéfice des pays industrialisés, ni
d'imposer des salaires minimum aux pays du tiers monde.
</TX>
</DOC>
