<DOC>
<DOCID>ATS.940603.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.940603.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940603
</DT>
<PT>
143500
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw div
</DE>
<AU>
rs ce pi
</AU>
<KW>
suisse orage grele bilan cultures synth
</KW>
<TI>
Orages de grêle jeudi soir sur la Suisse Au moins sept millions de francs de
dommages aux cultures synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 3 juin (ats) Les orages de grêle qui ont frappé la Suisse jeudi soir
ont causé au moins sept millions de francs de dommages, du lac Léman à la
Suisse orientale. Les dégâts d'eau aux maisons, routes et voies ferrées
n'étaient pas encore évalués vendredi. Ils devraient être plus limités.
</LD>
<TX>
Les cantons de Zurich, Lucerne et Zoug ont été tout particulièrement touchés
par la grêle la plus forte de l'année. Deux automobilistes ont été blessés
dans le canton de St. Gall. La Suisse romande a été relativement épargnée par
le passage de ces intempéries.
</TX>
<TX>
Le front orageux, large de quelque dix kilomètres, s'est déplacé du lac Léman
jusqu'en Suisse orientale, en passant par la Gruyère, la vallée de l'Aar,
l'Emmental, Zoug, le lac et la ville de Zurich, pour terminer sa course dans
l'Oberland zurichois. Par endroits, les vents ont dépassé les 100 km/h, selon
l'Institut suisse de météorologie.
</TX>
<TX>
Exploitations horticoles, cultures céréalières et maraîchères et vergers et,
sur les bords du lac de Zurich, vignobles, ont subi des dégâts, a annoncé
vendredi la Société suisse d'assurance contre la grêle. Elle s'attend à
recevoir environ 2500 avis de sinistre.
</TX>
<TX>
Les trains ont accumulé d'importants retards jeudi soir à la suite des dégâts
subis par lignes électriques. Les liaisons Zurich- Affoltern am Albis-Zoug et
Wintherthour-Bülach ont été temporairement interrompues. L'une des deux voies
de la ligne Wintherthour-St. Gall a été impraticable durant quelques heures.
Les réparations étaient terminées vendredi matin et les convois circulaient à
nouveau normalement.
</TX>
<ST>
Deux cent apppels à Zurich
</ST>
<TX>
Dans le canton de Zurich, la police a reçu quelque 200 appels signalant des
arbres, des barrières de chantier et des lignes téléphoniques arrachées ainsi
que des caves inondées, a-t-elle indiqué. A Hirzel, un arbre s'est abattu sur
une voiture et a bloqué la route menant à Sihlbrugg. La police du lac a dû
récupérer de nombreux bateaux dont les amarres s'étaient rompues.
</TX>
<TX>
A Obersee, près de Bollingen (SG), deux automobilistes ont été blessés par la
chute d'arbres. Ceux-ci ont entraîné la fermeture jusqu'à vendredi midi de la
route le long du lac.
</TX>
<TX>
En Suisse centrale, ce sont surtout les régions de lucerne et Zoug qui ont
été frappées. A Emmen (LU), deux voitures ont été démolies par des arbres
cassés. Cinquante pompiers ont été à pied d'oeuvre dans le canton de Lucerne
pour pomper l'eau de caves inondées et dégager les routes et lignes
électriques des transports publics bloquées par des arbres. Le trafic sur la
N-2, à hauteur de Horw, a été ralenti par la masse d'eau sur la chaussée,
mais la route n'a pas été coupée.
</TX>
<ST>
Salle de sport inondée
</ST>
<TX>
Dans le canton de Zoug, de nombreuse caves ont été inondées et des rivières
sont sorties de leur lit. A Rotkreuz, une grange a perdu sa toiture sous
l'effet d'une bourrasque de vent. De nombreuses routes inondées ont été
temporairement impraticables.
</TX>
<TX>
Deux semaines après un premier orage dévastateur - les dommages, aux
bâtiments notamment, dépassent 30 millions de francs au total selon des
chiffres publiés vendredi - le canton de Thurgovie - a été frappé à nouveau.
De nombreux passages souterrains, garages et caves ont été inondés, tout
comme la salle de sport de Wallenwil.
</TX>
<TX>
Dans la région bernoise, des dégâts ont été annoncés en particulier dans les
districts de Seftigen, Schwarzenburg, Thoune, Konolfingen et Signau.
</TX>
</DOC>
