<DOC>
<DOCID>ATS.950817.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.950817.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950817
</DT>
<PT>
113900
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
come reg ju
</DE>
<AU>
me oh jn
</AU>
<KW>
ju n16 voyages offerts fonctionnaires rappor
</KW>
<TI>
Construction de la N16: voyages offerts à trois fonctionnaires Le
gouvernement jurassien exige un rapport
</TI>
<LD>
Delémont, 17 août (ats) Trois fonctionnaires jurassiens du service des ponts
et chaussées affectés à la Transjurane (N16) se sont fait offrir des voyages
à Madère (Portugal) et au Spitzberg (Norvège) par des entreprises travaillant
sur la future autoroute.  Le gouvernement jurassien a exigé un rapport écrit.
</LD>
<TX>
Le ministre Pierre Kohler, chef du département de l'équipement, chargé de la
N16, a été informé de ces voyages et a exigé un rapport écrit de la part des
fonctionnaires concernés, a indiqué mercredi Yves Petignat, porte-parole. Il
confirme ainsi une information parue dans le Nouveau quotidien.
</TX>
<ST>
Madère et Spitzberg
</ST>
<TX>
L'ingénieur cantonal et chef du service des ponts et chaussées, ainsi que le
responsable des ouvrages souterrains sur la N16 et son adjoint sont ainsi
partis à Madère pendant trois jours au mois de juin pour visiter un chantier
routier et un tunnel. Le deuxième voyage, au Spitzberg, était "plus long" et
avait un caractère de vacances, a indiqué à l'ATS l'ingénieur cantonal. Ces
voyages ont été offerts par les consortiums qui construisent actuellement les
tunnels de la N16.
</TX>
<TX>
"Je n'ai pas le sentiment d'avoir commis un péché mortel", a encore déclaré
l'ingénieur. Les travaux dans les tunnels touchent à leur fin et les
entreprises ont voulu "marquer le coup" en invitant notamment trois
représentants du service des ponts et chaussées. De plus, ajoute le chef du
service, les consortiums en question vont être dissous prochainement.
</TX>
<ST>
Rapport écrit
</ST>
<TX>
Sitôt informé de ces voyages, le ministre Pierre Kohler a exigé un rapport
écrit. Il a été transmis mercredi à l'exécutif qui l'examinera lors de sa
prochaine séance, a précisé Yves Petignat.  Il faudra notamment déterminer si
les trois personnes concernées ont violé l'article de la loi sur le statut
des fonctionnaires stipulant que les employés de l'Etat ne doivent pas
accepter des avantages ou des dons liés à leur fonction.
</TX>
<TX>
Le ministre Pierre Kohler n'était pas joignable mercredi. Il a toutefois
déclaré au Nouveau quotidien qu'il "n'est pas tolérable d'accepter des
cadeaux pareils. Il en va de la crédibilité de l'Etat". Le ministre veut
savoir très exactement quelles entreprises ont financé ces voyages afin
d'éviter tout problème lors des prochaines adjudications, notamment pour la
construction des tunnels de la N16 près de Porrentruy.
</TX>
</DOC>
