<DOC>
<DOCID>ATS.941113.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.941113.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941113
</DT>
<PT>
052000
</PT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus soz mil regv
</DE>
<AU>
om rz sh
</AU>
<KW>
suisse revision loi asile consultation
</KW>
<TI>
Consultation sur la révision totale de la loi sur l'asile L'accueil de
réfugiés de la violence peu contesté.
</TI>
<LD>
Berne, 13 nov (ats) Un point central de la révision totale de la loi sur
l'asile n'a guère été contesté en consultation: l'accueil de réfugiés de la
violence. En revanche, la prise en charge des prestations d'assistance par
les cantons suscite l'opposition de ces derniers, des oeuvres d'entraide et
du PS.
</LD>
<TX>
La révision de la loi sur l'asile prévoit le transfert des compétences en
matière d'assistance de la Confédération aux cantons.  En outre, les
contributions seront forfaitaires. Le Conseil fédéral espère ainsi soulager
les finances fédérales. En revanche, les cantons se défendent contre de
nouvelles dépenses. Pour le canton de Zurich, par exemple, il est clair que
la Confédération souhaite se décharger sur le dos des cantons.
</TX>
<ST>
Non aux charges nouvelles
</ST>
<TX>
Le gouvernement thurgovien ne s'oppose pas au transfert et au forfait, à
condition que la Confédération prenne les dépenses à sa charge. Les oeuvres
d'entraide et la Fédération des Eglises protestantes de Suisse craignent que
l'assistance aux réfugiés souffre de son transfert aux cantons.
</TX>
<TX>
L'accueil de réfugiés de la violence est applaudi par les participants à la
consultation. Selon le projet, ceux qui fuient un pays en guerre pourront
être acceptés provisoirement sans avoir à demander l'asile. Cette mesure
simplifiera la procédure d'asile. Pour le gouvernement de Bâle-Ville, la
préférence ainsi accordée aux réfugiés de la guerre est toutefois excessive.
</TX>
<ST>
Attention aux coûts
</ST>
<TX>
Selon le Parti radical-démocratique (PRD), la loi dans la forme proposée ne
sera pas neutre financièrement. La protection de réfugiés de guerre doit être
saluée, mais les conséquences en sont difficilement prévisibles. Compte tenu
de la situation financière, une augmentation des prestations d'assistance
serait insupportable.  Le PRD suggère de ne plus accorder d'aide au
développement qu'aux pays disposés à fournir les documents nécessaires au
rapatriement des candidats à l'asile qui ne l'ont pas obtenu.
</TX>
<TX>
De son côté, le PDC regrette que, pour les réfugiés de la violence méritant
protection, aucune règle d'assistance n'ait été définie pour les mineurs. Le
parti souhaite une définition plus claire pour l'accueil de ces réfugiés.
</TX>
<ST>
Précipitation
</ST>
<TX>
Le PS, l'Union syndicale suisse et l'Entraide ouvrière saluent ensemble le
projet d'aide fédérale à l'intégration des étrangers, de même que le statut
prévu pour les réfugiés de la violence. En revanche, syndicalistes et
socialistes critiquent les modifications répétées de la loi sur l'asile, qui
se font dans la précipitation.
</TX>
<TX>
L'UDC exige que son initiative "contre l'immigration illégale" soit intégrée
à la révision. La réglementation pour les réfugiés de guerre doit être
séparée de la loi, afin que le peuple puisse éventuellement se prononcer. Le
parti salue en revanche l'interdiction temporaire de travail pour les
demandeurs d'asile.
</TX>
<ST>
Penser aux femmes
</ST>
<TX>
Les Femmes socialistes relèvent que le projet accorde peu d'attention aux
femmes. Dans la définition du réfugié, les persécutions à cause du sexe
devraient aussi être considérées comme une raison de fuite. Le PDC souhaite
aussi que les femmes réfugiées soient mieux prises en considération. Il
propose qu'elles soient interrogées par des femmes durant la procédure
d'asile.
</TX>
</DOC>
