<DOC>
<DOCID>ATS.940208.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.940208.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940208
</DT>
<PT>
170900
</PT>
<SC>
bsf135 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpi c4ger
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
allemagne metallurgie negociations dev
</KW>
<TI>
Allemagne: IG Metall accepte des négociations au sommet 2e développement.
</TI>
<LD>
Francfort, 8 fév (ats/reuter) Le syndicat allemand IG Metall a annoncé mardi
qu'il accepte de tenir des discussions avec le patronat, au plus haut niveau,
vendredi. Cette annonce fait suite à l'échec, lundi, des négociations
salariales dans le Land de Rhénanie du Nord-Westphalie. 3,6 millions employés
ouest-allemands de la métallurgie et l'industrie électro-mécanique sont
concernés.
</LD>
<TX>
Le syndicat de la construction mécanique et de la métallurgie proposera à
cette occasion de réduire pendant deux ans la semaine de travail à 30 heures,
avec baisse des salaires. Klaus Zwickel, président d'IG Metall, a expliqué
lors d'une conférence de presse que cette proposition visait à accorder
davantage de flexibilité aux employeurs.
</TX>
<TX>
En échange de la semaine de 30 heures, IG Metall souhaite des garanties pour
l'emploi au cours de la période de deux ans, a précisé Klaus Zwickel. De
même, a-t-il dit selon le texte, divulgué à l'avance, de sa communication à
la presse, IG Metall est disposé à revoir à la baisse ses revendications
salariales si les employeurs consentent à avancer de deux ans et demi le
projet de réduction du temps de travail de 37,5 heures à 35 heures.
</TX>
<TX>
Le syndicat a toutefois lancé un ultimatum au patronat, indiquant que
Gesamtmetall devait renoncer à ses revendications d'ici le lundi 21 février.
Dans le cas contraire, IG Metall déterminerait une date pour des
consultations en vue d'une grève générale, a prévenu le président d'IG Metall
Klaus Zwickel au cours d'une conférence de presse.
</TX>
<TX>
"Si le patronat campe sur ses positions, je tiens pour presque inévitable une
escalade du conflit", a-t-il déclaré. M. Zwickel a estimé que "les chances de
parvenir à un accord vendredi ne sont pas très élevées". L'accord-pilote que
les partenaires sociaux de la branche cherchaient à obtenir lundi en Rhénanie
du Nord/Westphalie (950 000 salariés) avait échoué lundi faute d'un
rapprochement des positions.
</TX>
<ST>
Semaine de 35 heures anticipée
</ST>
<TX>
IG Metall a également égrené mardi une série de propositions de compromis. Le
syndicat, qui avait jusqu'à présent réclamé officiellement des augmentations
salariales comprises entre 5,5% et 6%, a seulement évoqué mardi une hausse
nominale des revenus compensant le coût de la vie. Le patronat, qui souhaite
réduire ses coûts salariaux de 10 à 15%, préconise un gel des salaires et une
réduction des primes de vacances.
</TX>
<TX>
Le plus important syndicat de branche d'Europe a également une nouvelle fois
souligné sa volonté d'aboutir à un compromis qui garantisse la sécurité de
l'emploi. Le syndicat accepterait dans ce cas une réduction hebdomadaire du
temps de travail allant jusqu'à 30 heures, avec perte de salaire. Dans le
même temps, IG Metall serait prêt à une plus grande flexibilité du temps de
travail.
</TX>
<TX>
IG Metall souhaite également anticiper de 18 mois la semaine de 35 heures,
dont l'entrée en vigueur est prévue pour le 1er octobre 1995.  Les grèves
d'avertissements, débutées il y a dix jours, se sont poursuivies mardi en
Allemagne dans l'ouest. Plus de 46 000 personnes de 158 entreprises avaient
participé à des arrêts de travail avant 14H00 locales, a précisé IG Metall.
Le syndicat a ajouté que ces grèves perlées se poursuivraient. Le chancelier
Helmut Kohl a pour sa part appelé mardi les partenaires sociaux à la
modération.
</TX>
</DOC>
