<DOC>
<DOCID>ATS.941116.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.941116.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941116
</DT>
<PT>
185700
</PT>
<SC>
bsf177 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne jus div
</DE>
<AU>
ag sh
</AU>
<KW>
neuchatel assises trafic heroine taupe dev
</KW>
<TI>
Neuchâtel: trafic d'héroïne devant la cour d'assises Les avocats accusent la
"taupe" développement.
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 16 nov (ats) Le rôle joué par un agent infiltré par la police a
été au centre des débats mercredi à la cour d'assises de Neuchâtel. Selon la
défense, sans l'intervention de cette "taupe", le trafic d'héroïne n'aurait
pas eu lieu. Le Ministère public a requis de lourdes peines de réclusion
contre quatre des six prévenus.
</LD>
<TX>
Daniel Blaser, le substitut du procureur, a défendu la mission de l'agent
infiltré. Ce n'est pas un crime de recourir à un tel agent, a-t-il déclaré.
Contre le crime organisé, la société doit se défendre et l'infiltration est
l'un de ses moyens. Selon le représentant du Ministère public, l'agent
infiltré dans ce réseau a eu à tout moment une attitude passive.
</TX>
<ST>
Une "taupe" provocatrice
</ST>
<TX>
Estimant en revanche que l'action de la "taupe" était provocatrice, les
défenseurs ont demandé des réductions sensibles des peines. Pour les avocats,
les prévenus ont agi à l'instigation de l'agent. L'un des défenseurs a en
outre accusé la "taupe" d'avoir menti au cours de l'audition à huis clos de
la matinée.
</TX>
<TX>
Le même défenseur a relevé des irrégularités dans la procédure. Il s'est
ainsi étonné que, pendant une année, le juge d'instruction ait caché
l'existence du policier infiltré. Autre lacune relevée: la disparition
d'enregistrements de conversations téléphoniques entre la "taupe" et son
client.
</TX>
<ST>
Lourdes peines requises
</ST>
<TX>
Avant les plaidoiries, le représentant du Ministère public avait requis de
lourdes sanctions. "Il faut avoir le courage de condamner sévèrement les
trafiquants de drogue", a déclaré Daniel Blaser. Il a ainsi réclamé deux
peines de 17 ans de réclusion, une de 13 ans et une de huit.
</TX>
<TX>
Il s'en est remis à l'appréciation de la cour concernant la culpabilité de
deux des six prévenus. L'un avait participé à l'achat de la voiture destinée
à convoyer la drogue et l'autre avait immatriculé le véhicule à son nom. Les
trafiquants présumés sont trois Italiens, deux Turcs et un Suisse.
</TX>
<ST>
Verdict jeudi
</ST>
<TX>
Le verdict dans cette affaire dite "de la Vue-des-Alpes" doit être rendu
jeudi. Ce trafic est l'un des plus gros découverts en Suisse.  Il porte sur
25 kilos d'héroïne. Cinq kilos de la drogue ont été saisis au col de la
Vue-des-Alpes le 7 décembre 1992, le solde plus tard dans une cache aménagée
dans une voiture. La drogue avait été convoyée depuis la Roumanie par l'un
des prévenus.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
