<DOC>
<DOCID>ATS.940413.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.940413.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940413
</DT>
<PT>
190200
</PT>
<SC>
bsf167 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
int umw ecpa
</DE>
<AU>
cc az
</AU>
<KW>
fao poisson epuisement stocks
</KW>
<TI>
Epuisement des stocks de poissons mondiaux La FAO lance un cri d'alarme.
</TI>
<LD>
Rome, 13 avril (ats) Environ 60 % des stocks de poissons sont surexploités ou
en nette diminution. L'Organisation de l'ONU pour l'alimentation et
l'agriculture (FAO) a souligné mercredi à Rome le danger d'une aggravation de
la situation et demandé qu'un contrôle soit institué. Principales
responsables de l'apauvrissement des stocks selon la FAO: les grandes
flotilles de pêche subventionnées et leur technologie de pointe.
</LD>
<TX>
La FAO estime que le total des captures a atteint 82,5 millions de tonnes en
1992, un chiffre inférieur au niveau record de 1989, qui était de 86,5
millions de tonnes. Le plus grand pêcheur de poissons du monde est la Chine,
avec 15 millions de tonnes. Parmi les centaines de stocks en diminution
figurent des espèces aussi connues que la morue atlantique, le merlu rouge,
le lieu de l'Alaska, le thon rouge, le calmar tropical et la crevette.
</TX>
<TX>
Chris Newton, expert de la FAO, estime que de grosses quantités de poissons
sont aujourd'hui pêchées près des pays en développement pour être consommées
dans les pays riches. En valeur, 46 % du poisson commercialisé à l'échelle
mondiale provient des pays pauvres. Cela pourrait conduire à une pénurie dans
les pays côtiers du Tiers Monde, craint la FAO. Pour l'organisation
onusienne, il est urgent que les flotilles de pêche soient contrôlées par des
réglementations nationales et internationales.
</TX>
<ST>
Techniques de pointe
</ST>
<TX>
Les chaluts utilisent des techniques de plus en plus modernes, comme des
hélicoptères et des satellites, pour les conduire vers les bancs de poissons.
Or, bien que les flotilles aient triplé de taille depuis dix ans, le
pourcentage de poisson débarqué n'a augmenté que de 30 % au cours de la même
période. Cette augmentation provient en grande partie d'espèces à faible
valeur commerciale, comme les anchois, les chinchards et les pilchards.
</TX>
<TX>
Les flotilles de pêche ne seraient pas viables sans subventions d'Etat. La
FAO évalue ces subventions à 50 milliards de dollars pour le monde entier.
L'organisation onusienne estime qu'une modification dans la gestion de la
pêche en mer et une réduction de la taille des flotilles sont indispensables
pour retrouver l'équilibre antérieur.  La FAO travaille actuellement à
l'élaboration d'un Code international de conduite pour la pêche responsable.
Ce code devrait permettre de concilier les intérêts économiques des pêcheurs
et les principes écologiques de conservation du patrimoine.
</TX>
</DOC>
