<DOC>
<DOCID>ATS.940414.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.940414.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940414
</DT>
<PT>
104900
</PT>
<SC>
bsf031 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kulr soz prod
</DE>
<AU>
rl pi sh
</AU>
<KW>
suisse eglises demissions eclairage
</KW>
<TI>
Les démissions des Eglises se multiplient Un phénomène de société aux
motivations multiples éclairage.
</TI>
<LD>
Berne, 14 avr (ats) La tendance aux démissions des Eglises et communautés
religieuses s'est poursuivie en 1993. Dans certains cantons, elle a même pris
une ampleur jamais atteinte les années précédentes, comme le confirme un
sondage effectué début avril par l'ATS. Les motifs, quand ils sont avoués,
sont généralement d'ordre politique, moral ou fiscal. Ces départs reflètent
aussi l'évolution de la société en général, plus portée à l'individualisme.
</LD>
<TX>
L'augmentation sensible des départs des Eglises a débuté dans les années 80.
Le recensement fédéral de 1990 a confirmé que cette tendance était restée
constante durant la décennie. 6,7 % des Suisses et Suissesses ont indiqué
n'appartenir à aucune Eglise ou communauté religieuse. Et cette évolution
paraît se renforcer, à l'exemple de Berne. Les Eglises réformée et catholique
de ce canton ont annoncé il y a quelques jours une augmentation respective de
48 % et 34 % de départs officialisés en 1993, soit une diminution de 0,4 % de
leurs effectifs.
</TX>
<TX>
Les autres cantons alémaniques à forte population - Zurich, les deux Bâle,
Argovie notamment - ont également enregistré l'année dernière des taux de
départs élevés, entre 0,5 et 3 % des paroissiens. A Zurich, le mouvement
avait atteint un sommet chez les catholiques en 1990, avec la nomination du
très contesté évêque de Coire, Wolfgang Haas. La situation s'est stabilisée
depuis, mais un renversement de tendance est jugé improbable.
</TX>
<ST>
Données lacunaires
</ST>
<TX>
En Suisse romande, dans les cantons dont les Eglises tiennent une statistique
ou fournissent des chiffres, la situation apparaît sensiblement la même.
Ainsi à Fribourg, canton à forte majorité catholique, une à trois personnes
ont quitté en 1993 l'Eglise dans les petites paroisses, trois à six dans les
plus grandes, et plus de 40 en ville de Fribourg, selon les déclarations de
présidents de paroisse. Ceux-ci sont d'ailleurs souvent très réticents à
renseigner sur le sujet, voire refusent d'entrer en matière.
</TX>
<TX>
Dans le canton du Jura, une soixantaine de personnes ont quitté l'Eglise
catholique en 1993, pour un total théorique de 54 000 membres de cette
confession majoritaire à 80 % dans l'ensemble de la population. Pour les
autres cantons, les données sont lacunaires - certaines paroisses les
fournissent, d'autres pas - voire inexistantes à l'échelle cantonale, à
l'exception de celles recueillies tous les dix ans lors du recensement
fédéral.
</TX>
<TX>
Ainsi Vaud, par exemple: protestants et catholiques du quartier ou du village
sont considérés automatiquement comme fidèles à la paroisse, mais ne sont pas
répertoriés. Cela d'autant moins qu'aucun impôt d'église n'est prélevé,
contrairement à la pratique dans nombre d'autres cantons, car la caisse
générale de l'Etat entretient pasteurs, curés et lieux de culte.
</TX>
<ST>
Raisons multiples
</ST>
<TX>
Les raisons invoquées par les personnes qui en donnent pour expliquer leur
décision sont multiples. Dans le canton de Berne, la politique d'asile des
Eglises a ainsi été mise en avant par plusieurs démissionnaires, de même que
le passage à une église libre ou une secte. Ailleurs, ce sont des raisons
fiscales - impôt ecclésiastique - qui font franchir le pas, et, moins
souvent, des questions avouées de conscience. Généralement, aucun motif n'est
donné.
</TX>
<TX>
Ces données éparses ne doivent pas être surévaluées, estime Alfred Dubach, de
l'Institut pastoral et sociologique suisse de St-Gall. Il convient notamment
de distinguer entre une décision ponctuelle et un processus de distanciation
de longue durée dicté par l'évolution de la société. A l'inverse, une
certaine pression sociale ou familiale conduit par exemple des gens qui ne
répondent plus au critère de "fidèles" ou sont sortis de leur Eglise à
s'adresser à elle pour des cérémonies comme le baptême, le mariage ou des
obsèques.
</TX>
<ST>
Disparition peu vraisemblable
</ST>
<TX>
La disparition des Eglises officielles n'est toutefois pas pour demain. Le
recensement de 1990 faisait apparaître que 86 % de la population se déclarait
membre d'une Eglise. Chez les catholiques, les départs sont d'ailleurs en
large partie compensés par de nouvelles arrivées, dues en particulier aux
immigrés. Le phénomène est reflété par l'Eglise catholique de Bâle-Campagne:
en 1993, malgré 656 départs annoncés, elle n'a perdu que 382 membres.
</TX>
</DOC>
