<DOC>
<DOCID>ATS.950803.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.950803.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950803
</DT>
<PT>
163000
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge kul comm
</DE>
<AU>
ce as
</AU>
<KW>
ge fetes de genève rade accès limité
</KW>
<TI>
Restrictions d'accès à la rade durant les Fêtes de Genève Les gérances
immobilières ouvrent leurs fichiers aux organisateurs
</TI>
<LD>
Genève, 3 août (ats) Les Fêtes de Genève auront lieu du 10 au 13 août. Pour
la première fois, elles s'étendront sur les deux rives du lac et engloberont
le pont du Mont-Blanc. Les quelque 2000 ménages habitant ce périmètre ne
pourront pas recevoir de visites durant 36 heures, à moins que celles-ci ne
payent une entrée.
</LD>
<TX>
Du samedi 12 août à 10 heures au dimanche 13 à minuit, laissez-passer ou
billets d'entrée seront exigés pour pénétrer dans le périmètre des Fêtes, a
indiqué jeudi Guy Zweigart, leur secrétaire général, confirmant une
information du "Journal de Genève". Cette exigence n'est pas nouvelle, mais
jamais encore elle ne s'était étendue sur 38 heures.
</TX>
<TX>
En février, les organisateurs des Fêtes ont contacté les gérances
immobilières des immeubles sis sur les quais Gustave-Ador, Wilson et du
Mont-Blanc. Celles-ci ont communiqué le nombre d'habitants de chaque
appartement. Sur cette base, le comité d'organisation a envoyé à chaque
ménage un pli contenant le nombre de laissez-passer correspondant au nombre
d'occupants du logement.
</TX>
<ST>
Aucune plainte
</ST>
<TX>
Il n'y a eu aucune plainte pour cette transmission inhabituelle
d'information, assure M. Zweigart, qui souligne que les données ainsi
récoltées ne sortiront pas du secrétariat des Fêtes. Le secrétaire général
dit être souple avec les personnes qui demandent un ou deux laissez-passer
supplémentaires. Jeudi matin, dix requêtes de ce type lui étaient parvenues.
Il a trouvé une solution pour chacune, relève-t-il.
</TX>
<TX>
M. Zweigart explique l'exigence des organisateurs par la nécessité
d'autofinancement des Fêtes, dont le budget atteint quelque deux millions de
francs. La vente de 65 000 cartes d'entrée à 20 francs doit fournir plus de
la moitié de cette somme, 1,3 million de francs exactement.
</TX>
<ST>
Patte blanche pour les navigateurs
</ST>
<TX>
Les personnes ayant un bateau amarré dans la rade sont également soumises à
restrictions. Elles devront présenter la quittance de la taxe d'amarrage pour
accéder à leur esquif et ne pourront être accompagnées que d'un seul
équipier. Cette disposition vaut depuis les premières Fêtes, en 1947,
souligne M. Zweigart. Il fait remarquer que de nombreux spectateurs assistent
gratuitement aux feux d'artifice depuis leur bateau.
</TX>
</DOC>
