<DOC>
<DOCID>ATS.940224.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.940224.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940224
</DT>
<PT>
152600
</PT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi zh vs
</DE>
<AU>
jq zs
</AU>
<KW>
suisse alusuisse lonza resultats 93 breve
</KW>
<TI>
Alusuisse-Lonza veut s'appuyer sur trois piliers équilibrés La chimie et
l'emballage grignotent l'aluminium développement / version brève.
</TI>
<LD>
Zurich, 24 fév (ats) Alusuisse-Lonza (A-L) continue à se diversifier et à
s'internationaliser. L'aluminium ne constitue plus l'activité prépondérante
du groupe. La chimie maintient ses positions et la montée en puissance du
secteur emballages se confirme. A terme, A-L s'appuiera sur trois piliers de
taille comparable. Les effectifs en Suisse continuent à baisser. Le gros des
restructurations étant achevé, l'exercice 1994 devrait être meilleur que le
précédent.
</LD>
<TX>
En 1993, Le chiffre d'affaires a diminué de 5,5 %, à 6,188 milliards de
francs, a rappelé Hans Jucker, président du conseil d'administration d'A-L,
jeudi à Zurich. Le cash-flow a baissé de 10 ', à 523 millions, tandis que le
bénéfice reculait de 31 %, à 83 millions de francs.
</TX>
<ST>
Chimie et emballage se maintiennent
</ST>
<TX>
La division chimie a vu son chiffre d'affaires se maintenir au niveau de
l'année précédente, à un peu plus de 1,5 milliard de francs. Le résultat
d'exploitation a progressé de 10 %, à 157 millions. La rentabilité du chiffre
d'affaires a ainsi passé la barre des 10 %, contre 9,4 % l'année précédente.
</TX>
<TX>
L'emballage a réalisé un chiffre d'affaires de 1,34 milliard (1,29 milliard
en 1992), tandis que le résultat opérationnel a affiché un léger tassement,
passant à 118 millions (127). La rentabilité s'est légèrement détériorée,
tombant à 8,8 % (9,8 % en 1992).
</TX>
<ST>
Aluminium résistant
</ST>
<TX>
L'aluminium a bien résisté. Le chiffre d'affaires a reculé de 7,5 ', à 2,75
milliards de francs. Hors effets monétaires, il s'est toutefois maintenu au
même niveau. Le résultat d'exploitation affiche un solde positif de 95
millions de francs, avant restructurations.  Les sociétés restructurées, les
unités valaisannes et allemandes essentiellement, ont bouclé l'exercice sur
une perte opérationnelle de 88 millions.
</TX>
<ST>
Conséquences sur l'emploi
</ST>
<TX>
A-L se félicite d'avoir évité le pire en engageant à temps les nécessaires
restructurations. Ce qui n'est pas resté sans conséquences sur l'emploi. Plus
de 330 postes ont été supprimés en Suisse l'an passé, près de 900 en
Allemagne. Et les désinvestissements ont fait baisser les effectifs de 736
emplois supplémentaires.
</TX>
<TX>
Fin 1993, A-L employait dans le monde un peu moins de 23 000 salariés, 2250
de moins qu'à fin 1992. En Suisse, A-L comptait 6589 employés en fin d'année
dernière, contre 7057 un an auparavant. Les investissements sont budgétisés à
500 millions de francs, dont 70 millions dans l'extension du complexe de
chimie fine à Visp (VS).
</TX>
<TX>
Avec l'intégration au 1er janvier du groupe canadien Lawson- Mardon, la part
du secteur emballage atteindra en 1994 36 % du chiffre d'affaires global. La
chimie générera 21 % et l'aluminium 43 %. Mais l'objectif d'A-L est clair:
rééquilibrer ces trois piliers. A moyen, chaque division devrait générer un
tiers des affaires du groupe.
</TX>
<ST>
photos Keystone disponibles.
</ST>
</DOC>
