<DOC>
<DOCID>ATS.950325.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.950325.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950325
</DT>
<PT>
103800
</PT>
<SC>
bsf019 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7bus mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
burundi combats bujumbura fuite point 10h45
</KW>
<TI>
Fuite massive de la population de Bujumbura Les combats auraient fait des
dizaines de morts point de la situation 10h45.
</TI>
<LD>
Bujumbura, 25 mars (ats/afp/reuter) Près de 20 000 habitants de Bujumbura,
Hutus et Africains étrangers, ont fui samedi la capitale burundaise en proie
à la violence et se sont lancés sur la route de l'exode au Zaïre. Les combats
se poursuivaient samedi à Bujumbura.  Selon des témoins, des dizaines de
personnes ont été tuées.
</LD>
<TX>
Cet exode des habitants des quartiers de Bwiza et Buyenzi a commencé
vendredi. Le flot des partants ne cessait de grossir dans la matinée de
samedi, a constaté un journaliste de l'AFP. Samedi matin, le grand marché
central, baromètre de la tension dans la capitale burundaise, était fermé.
</TX>
<ST>
Des cadavres dans les rues
</ST>
<TX>
Les combats opposent des groupes d'extrémistes hutus soit à l'armée, dominée
par l'ethnie minoritaire des Tutsis, soit à des miliciens tutsis. Des
dizaines de personnes auraient péri dans la nuit à Bujumbura lors des
affrontements. Selon des témoins, une quarantaine de cadavres jonchaient les
rues du faubourg de Buyenzi.  Des tirs retentissaient dans un autre quartier,
celui de Kayosha.
</TX>
<TX>
Le QG du Front pour la démocratie au Burundi (Frodebu, parti au pouvoir
dominé par les Hutus, majoritaires dans ce pays) a été incendié vendredi lors
d'affrontements, rapporte la radio nationale.  La nuit a été ponctuée
d'explosions de grenade, de fusillades et d'incendies criminels. "C'est le
chaos intégral et ça ne fait qu'empirer", raconte un habitant. "Les
affrontements opposent des bandes de Hutus et de Tutsis. L'armée s'en mêle
aussi".
</TX>
<TX>
A l'aube, une colonne de fumée s'élevait dans le ciel de Bujumbura où des
maisons ont été incendiées dans les banlieues populeuses où se sont déroulés
l'essentiel des affrontements. Les combats entre groupes rivaux avaient
éclaté vendredi après-midi. Bien avant l'entrée en vigueur du couvre-feu à
19h00, le centre-ville était désert et le réseau téléphonique coupé dans la
plupart des quartiers.
</TX>
</DOC>
