<DOC>
<DOCID>ATS.950909.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.950909.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950909
</DT>
<PT>
142900
</PT>
<SC>
bsf039 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6cro c6yug
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
croatie slavonie question à régler 30 nov
</KW>
<TI>
Zagreb exige le retour de la Slavonie d'ici au 30 novembre
</TI>
<LD>
Zagreb, 9 sept (ats/afp) La question de la Slavonie orientale, dernier
territoire de Croatie encore sous contrôle serbe, "doit être réglée avant la
fin du mandat de l'ONU", au 30 novembre, a déclaré samedi le chef de cabinet
du président Franjo Tudjman. Les médiateurs avaient décidé à Genève de
traiter séparément la question de cette enclave.
</LD>
<TX>
Hrvoje Sarinic s'est entretenu avec le représentant spécial de l'ONU pour
l'ex-Yougoslavie, Yasushi Akashi, de l'accord de principe sur un règlement
négocié de la crise en ex-Yougoslavie. Il a refusé de négocier le sort de la
Slavonie orientale en dehors du plan de paix global. M. Sarinic a accusé
Belgrade de chercher "par des manoeuvres diverses" à dissocier la question de
la Slavonie orientale du processus global de négociation.
</TX>
<TX>
"Nous ne permettrons pas à Belgrade de gagner du temps. La question de la
Slavonie orientale doit être réglée avant la fin du mandat de l'ONU", a
ajouté M. Sarinic. Le mandat de l'Opération des Nations Unies pour la
restauration de la confiance en Croatie (ONURC), expire le 30 novembre.
</TX>
<ST>
Progrès tangibles
</ST>
<TX>
"Nous avons observé des progrès tangibles dans les efforts de stabiliser la
situation en Slavonie orientale", a souligné de son côté M. Akashi. Le
représentant de l'ONU s'est félicité de ce que l'ONURC puisse désormais
"exercer avec plus d'efficacité sa mission" en Slavonie orientale, après une
série de réunion entre les responsables militaires locaux, les généraux Djuro
Decak (Croate) et Dusan Loncar (Serbe).
</TX>
<TX>
Les casques bleus ont retrouvé leur liberté de circulation dans la zone de
séparation entre les forces croates et serbes en Slavonie orientale, aux
termes d'un accord conclu par les deux généraux, le 22 août dernier.
</TX>
</DOC>
