<DOC>
<DOCID>ATS.951220.0162</DOCID>
<DOCNO>ATS.951220.0162</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4438
</LE>
<DT>
951220
</DT>
<PT>
044054
</PT>
<RT>
144149
</RT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi prod
</DE>
<AU>
sh jr
</AU>
<KW>
suisse rétrospective 1995 brève
</KW>
<TI>
Suisse - Rétrospective 1995 Les élections ont renforcé la polarisation du
camp gouvernemental
</TI>
<ST>
version brève
</ST>
<LD>
Berne, 20 déc (ats) L'année 1995 a été marquée sur le plan politique par les
élections fédérales, dont le PS et l'UDC sont sortis vainqueurs. Au Conseil
fédéral, Moritz Leuenberger a remplacé Otto Stich. Les négociations
bilatérales avec l'Union européenne (UE) n'ont toujours pas abouti.
</LD>
<TX>
Les élections fédérales du 22 octobre ont été remportées par les socialistes
et les démocrates du centre. Les principaux perdants ont été les Verts et les
autres petites formations, à l'exception de l'extrême-gauche. Les radicaux et
le PDC ont à peu près maintenu leurs effectifs, de sorte que les quatre
partis gouvernementaux se sont renforcés dans l'ensemble, mais avec une
polarisation accrue.
</TX>
<ST>
Moritz Leuenberger remplace Otto Stich
</ST>
<TX>
Les élections ont presque coïncidé avec la démission du conseiller fédéral
Otto Stich à fin octobre. Pour le remplacer, l'Assemblée fédérale préféré le
Zurichois Moritz Leuenberger au Fribourgeois Otto Piller. Les radicaux
zurichois ont échoué dans leur tentative de briser la formule magique en
plaçant Vreni Spoerry.
</TX>
<TX>
Quelques jours plus tard, le Conseil fédéral a modifié la répartition des
départements. Kaspar Villiger a repris les finances, alors qu'Adolf Ogi
passait au DMF, laissant le DFTCE à Moritz Leuenberger.
</TX>
<TX>
La Suisse a adhéré à l'Organisation mondiale du commerce. Mais le refus
populaire du paquet agricole, le 12 mars, a contraint le Conseil fédéral à
accélérer la réforme. Le 25 octobre, il a proposé des mesures visant à rendre
l'agriculture compétitive et écologique sans autre soutien de l'Etat que les
paiements directs. Le 25 juin, les autorités n'ont pas été suivies dans leur
volonté d'assouplir la Lex Friedrich, qui limite l'acquisition d'immeubles
par des étrangers.
</TX>
<ST>
Assurances sociales
</ST>
<TX>
En revanche, la 10e révision de l'AVS a été approuvée. Le splitting et le
bonus éducatif entreront en vigueur en 1997. Mais le relèvement de l'âge de
la retraite des femmes est encore combattu par plusieurs initiatives. Dans
l'assurance-maladie, la hausse des primes annoncée pour début 1996 a provoqué
surprise et mécontentement.
</TX>
<TX>
Le Parlement a achevé la révision de l'assurance-chômage, dont les premiers
éléments entreront en vigueur dès 1996. C'est aussi le cas de la loi sur le
service civil et de la loi sur l'égalité entre hommes et femmes dans le monde
du travail sont prêtes.
</TX>
<ST>
Finances publiques
</ST>
<TX>
La situation des finances publiques reste une plaie majeure.  Pour contenir
les déficits, les autorités ont multiplié programmes d'assainissement et
mesures d'économies. La Confédération devrait ainsi ramener son déficit de
plus de 5 milliards en 1994 aux environs de 4 milliards l'an prochain.
</TX>
<TX>
L'avenir européen de la Suisse est toujours incertain. Les négociations
bilatérales avec l'UE sont bloquées. Berne aurait souhaité conclure un
premier paquet d'accords (recherche et marchés publics notamment) et
poursuivre les discussions sur la libre circulation des personnes et les
transports routiers. Mais Bruxelles juge les propositions suisses
insuffisantes dans ces domaines et insiste sur un accord global.
</TX>
<ST>
NLFA redimensionnées
</ST>
<TX>
Les Nouvelles lignes ferroviaires à travers les Alpes (NLFA) seront
redimensionnées. Deux variantes restent en discussion et le financement ne
fait pas l'unanimité. Le Conseil fédéral devrait soumettre son message aux
Chambres à fin mai 1996. Le peuple pourrait se prononcer en 1997 sur le
financement spécial de 1,5 milliard de francs par an pour les NLFA et
d'autres grands projets ferroviaires.
</TX>
<TX>
La drogue ne fait plus les gros titres depuis la fermeture de la scène
ouverte du Letten en février à Zurich. Les essais de distribution contrôlée
ont été élargis.
</TX>
<ST>
Regrets tardifs
</ST>
<TX>
A l'occasion du cinquantenaire de la fin de la 2e guerre mondiale, le
président de la Confédération Kaspar Villiger a regretté officiellement le
timbre "J" apposé dès 1938 dans les passeports des Juifs allemands à la
demande de la Suisse. La réhabilitation judiciaire posthume de Paul Grüninger
a été prononcée. Ce commandant de la police saint-galloise avait été condamné
en 1940 pour avoir facilité l'entrée de réfugiés juifs en Suisse.
</TX>
</DOC>
