<DOC>
<DOCID>ATS.950914.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.950914.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950914
</DT>
<PT>
170300
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9chn soz jus
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
pékin onu femmes points litigieux dévelop
</KW>
<TI>
Pékin: la conférence sur les femmes bloque sur la sexualité Course contre la
montre pour parachever un accord développement
</TI>
<LD>
Pékin, 14 sept (ats/afp/reuter) Les délégués à la 4e Conférence mondiale de
l'ONU sur les femmes ne sont toujours pas parvenus, jeudi, à sortir de
l'impasse concernant la formulation du document final. Les préférences
sexuelles et la formulation d'un paragraphe sur les différences culturelles
constituent les principales pierres d'achoppement des discussions.
</LD>
<TX>
les 181 Etats présents à Pékin effectuaient jeudi soir une course contre la
montre pour tenter de trouver un accord sur la rédaction finale de ces
textes. "Actuellement, le point le plus controversé est celui de
l'orientation sexuelle", explique un responsable de l'ONU.
</TX>
<TX>
L'expression "orientation sexuelle" revient implicitement à reconnaître
l'homosexualité et la pédophilie, estime-t-on du côté du Saint-Siège. Faute
d'accord, des délégués envisageaient jeudi soir que le document n'évoque pas
du tout ces termes, laissant simplement la question de côté.
</TX>
<ST>
Compromis et charia
</ST>
<TX>
Le problème du partage de l'héritage entre hommes et femmes, qui paralysait
les débats, a fait l'objet mercredi d'un compromis entre le bloc musulman et
les Nations unies. La plate-forme pour l'action, censée édicter les droits
des femmes pour la décennie à venir, garantit désormais "des droits égaux à
la succession et assure des droits égaux à l'héritage, quel que soit le sexe
de l'enfant".
</TX>
<TX>
Toutefois, le gouvernement islamiste du Soudan a fait savoir qu'il
n'appliquerait pas les articles de la plate-forme en contradiction avec
l'interprétation fondamentaliste de la foi musulmane. "Nous ne sommes pas
venus à Pékin pour définir de nouveaux droits. Le droit de la sexualité doit
être défini dans le cadre du statut légal et marital", a précisé le
représentant du ministère soudanais des affaires étrangères.
</TX>
<ST>
Discrétion des Japonaises
</ST>
<TX>
Lors des débats, l'intense activité déployée par la délégation finlandaise a
été très remarquée face, notamment, à la très grande discrétion affichée par
les Japonaises. "Nous tentons d'avoir une vision globale. Nous ne nous
battons pas pour nous. Nous disposons déjà de ces droits et nous considérons
que tout le monde devrait les avoir", souligne la délégation finlandaise.
</TX>
<TX>
"Le Japon a des lois pour tout. Une loi contre la prostitution, une loi
contre la pornographie, de sorte que le gouvernement peut mettre en avant sa
législation et dire que tout est couvert", explique une journaliste nippone.
"Aussi la femme japonaise n'a-t-elle jamais le droit à la parole. Nous avons
une législation.  Il nous faut de l'action", ajoute-t-elle alors que le chef
de la délégation japonaise a quitté Pékin avant même la clôture des débats.
</TX>
<ST>
Amnesty très actif
</ST>
<TX>
Amnesty International a perturbé le traditionnel briefing du ministère
chinois des affaires étrangères jeudi à Pékin.  L'organisation a tenté de
remettre en public deux pétitions réclamant la libération de deux
dissidentes.
</TX>
<TX>
Mais le porte-parole du ministère a refusé de prendre l'enveloppe qui
renfermait les pétitions. "Nous allons continuer d'essayer de dialoguer avec
le gouvernement chinois. Bien sûr, nous pourrions poster cette enveloppe mais
Amnesty préfère les face-à-face", a déclaré l'attaché de presse de
l'organisation.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la dépêche a été modifiée pourtenir compte des deux
derniers points de litige: l'orientation sexuelle et les sensibilités
culturelles.
</TX>
</DOC>
