<DOC>
<DOCID>ATS.940727.0106</DOCID>
<DOCNO>ATS.940727.0106</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940727
</DT>
<PT>
100100
</PT>
<SC>
bsf037 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecps comt prod
</DE>
<AU>
ry rp
</AU>
<KW>
suisse ptt courriers prives concurrence ecl
</KW>
<TI>
Le postier sonne de moins en moins souvent Les courriers privés battent le
monopole en brèche éclairage par Hansjörg Ryser, ATS.
</TI>
<LD>
Berne, 27 juil (ats) Le marché des courriers et services de livraisons est en
pleine révolution. Le monopole détenu par les PTT pour les paquets jusqu'à
cinq kilos est battu en brèche. Les entreprises privées poussent comme des
champignons. Elles n'hésitent à marcher sur les plates-bandes de la Régie et
annoncent des chiffres de croissance impressionnants.
</LD>
<TX>
"Les affaires marchent très fort". Cette constatation revient comme un
leitmotiv lorsqu'on interroge les responsables d'entreprises de courriers.
Certains courriers à vélo par exemple affichent une progression de 40 %.
General Parcel (GP), une entreprise qui se trouve dans le colimateur des PTT,
prévoit de réaliser cette année entre 25 et 30 millions de chiffre
d'affaires. Elle n'a que trois ans.
</TX>
<ST>
Discrétion
</ST>
<TX>
Difficile d'obtenir des chiffres détaillés auprès des principaux intéresés.
Par crainte de la concurrence, les courriers privés comme les PTT font preuve
d'une discrétion remarquable.
</TX>
<TX>
Le rapport annuel et les statistiques des PTT révèlent que, l'an dernier, les
postiers ont acheminé en tout 213 millions de paquets, pas plus qu'il y a six
ans. Pour les paquets envoyés à l'étranger, le recul est constant depuis 1983
au moins (la statistique ne remonte pas plus haut).
</TX>
<ST>
Les PTT défendent leur monopole
</ST>
<TX>
Ces chiffres prennent également en compte les paquets jusqu'à cinq kilos. La
loi sur les postes de 1924 accorde aux PTT le monopole de leur distribution.
Et la Régie défend son bien. Elle n'a pas hésité à faire saisir des envois et
à déposer plainte pénale, contre GP.
</TX>
<TX>
La Poste a une mission à remplir et il n'est pas question qu'elle abandonne
le marché urbain pour n'avoir plus à desservir que les zones à faible densité
démographique, précise la porte-parole des PTT Elisabeth Weyermann. A quoi GP
réplique que son réseau de distribution couvre également tout le pays.
</TX>
<TX>
De toute façon, le monopole est fragile il est simple de le contourner.
Ainsi, ce courrier bernois distribue aujourd'hui quelque 1000 lettres par
jour. Elles ne sont pas scellées et échappent donc à la régale des postes.
</TX>
<ST>
Union PTT préoccupée
</ST>
<TX>
Plus rapide, plus avantageux, plus sympa, affirment les courriers privés dans
leur publicité. Même le syndicat des postiers, l'Union PTT, constate avec
préoccupation que la Régie a sous-estimé l'explosion de cette concurrence. En
diminuant ses prestations, la Poste a perdu des parts du marché.
</TX>
<ST>
Envois non-adressés
</ST>
<TX>
A l'époque du boom économique, les PTT, incapables de l'assurer, avaient cédé
par contrat la distribution des envois non-adressés à des privés. Ces
contrats n'ont pas été renouvelés et les facteurs se chargent à nouveau de
remplir les boîtes aux lettres de pub.
</TX>
<TX>
Les envois non-adressés ont progressé de 31 % l'an dernier, selon le rapport
annuel des PTT. Cela a représenté un supplément de 80 millions sur le chiffre
d'affaires. Mais ce chiffre n'a pas été réalisé sur le dos des courriers
privés, prétend leur association.
</TX>
<ST>
Coopération envisagée
</ST>
<TX>
Pour le moment, les PTT sont confiants. La concurence croît, mais elle ne
mange qu'une toute petite part du gâteau, explique Mme Weyermann. Les PTT
examinent toutefois la possibilité de coopérer avec les courriers privés.
</TX>
<TX>
Cette coopération est aussi souhaitée par la concurrence, souligne Alexander
Vogt, directeur de WHP (un courrier bernois). La position de leader des PTT
et la qualité de leur réseau ne sont pas contestées. Jusqu'ici toutefois, la
Régie n'a pas accepté la main tendue. Au contraire, elle tente de renforcer
sa position en pratiquant des offres de dumping ou en envoyant des lettres de
menaces aux courriers privés, déplore M. Vogt.
</TX>
<TX>
photos key disponibles/fiche séparée suit sur l'explosion du marché des
courriers privés.
</TX>
</DOC>
