<DOC>
<DOCID>ATS.950629.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.950629.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950629
</DT>
<PT>
174600
</PT>
<SC>
bsf134 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd ge ne fr vs ju parp c4
</DE>
<AU>
al tp
</AU>
<KW>
vd conference romande pdc europe proposition
</KW>
<TI>
Conférence romande du Parti démocrate-chrétien suisse La cohésion nationale
est menacée
</TI>
<LD>
Lausanne, 29 juin (ats) Les démocrates-chrétiens romands réagissent au fossé
qui se creuse avec la Suisse alémanique.  Réunie jeudi à Lausanne, la
Conférence romande du PDC a annoncé le dépôt d'une intervention à Berne pour
cantonnaliser la Lex Friedrich et de proposer un débat d'urgence sur la
cohésion nationale.
</LD>
<TX>
Lors de leur rencontre consacrée à la politique d'intégration européenne, les
présidents des partis démocrates-chrétiens romands se sont inquiétés de la
menace que font peser sur la cohésion nationale les derniers scrutins. La
population romande en a ras-le-bol, il est du devoir des partis d'anticiper
les clivages, a déclaré Simon Epiney, conseiller national valaisan et
président de la Conférence romande du PDC suisse.
</TX>
<ST>
Désengagement de la Confédération
</ST>
<TX>
Les démocrates-chrétiens romands veulent présenter à Berne des propositions
constructives, conformes aux intérêts du pays. La Confédération doit se
désengager d'un certain nombre de tâches qu'elle accomplit mal, a indiqué M.
Epiney. Elle doit se concentrer sur les objets d'importance nationale et
donner latitude aux cantons de gérer les autres domaines selon leurs
sensibilités.
</TX>
<TX>
La Romandie et le Tessin sont majeurs. Ils n'ont pas l'intention de couper la
branche sur laquelle ils sont assis. Ils sont conscients des faiblesses de
leur économie. Les démocrates-chrétiens romands refusent que l'étranger soit
désigné comme bouc émissaire, comme celà a été le cas pour la Lex Friedrich.
</TX>
<ST>
Adhésion à l'UE
</ST>
<TX>
Sur l'Europe, la Conférence romande soutient la position du PDC suisse selon
laquelle l'adhésion à l'Union européenne (UE) demeure le but final de la
politique suisse d'intégration. Etant donné les réticences de la population,
les négociations bilatérales doivent être menées à terme, comme le
proposaient d'ailleurs les adversaires de l'Espace économique européen (EEE)
avant le scrutin du 7 décembre 1992.
</TX>
<TX>
A l'issue des négociations bilatérales, la possibilité de discussions
multilatérales sur un "EEE bis" doit demeurer ouverte.  Cette entité pourrait
regrouper la Norvège, l'Islande, le Liechtenstein, la Suisse et les pays de
l'Est. Enfin, les démocrates-chrétiens romands souhaitent dépassionner les
débats et voir s'instaurer un nouveau climat sur ce dossier.
</TX>
</DOC>
