<DOC>
<DOCID>ATS.951224.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.951224.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2000
</LE>
<DT>
951224
</DT>
<PT>
155312
</PT>
<RT>
151536
</RT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra c5swi div kulr jus
</DE>
<AU>
sh
</AU>
<KW>
france suisse drame ots témoignage vuarnet
</KW>
<TI>
Drame de l'Ordre du Temple Solaire Jean Vuarnet regrette de n'avoir pu
"endiguer cette folie"
</TI>
<LD>
Paris, 24 déc (ats/afp) L'homme d'affaires et ancien champion olympique de
ski français Jean Vuarnet a fait part dimanche de sa tristesse "de n'être pas
arrivé à endiguer cette folie". Il évoquait la disparition problable de sa
femme Edith et de son fils Patrick, adeptes de l'Ordre du Temple Solaire,
dans le massif du Vercors.
</LD>
<TX>
Son épouse Edith avait bien "conservé des contacts avec d'anciens adeptes" de
cette secte, a confié Jean Vuarnet à la télévision française. "J'en ai été le
témoin. C'étaient des gens adorables", qui mentaient pour protéger la secte
et "pour être bon menteur, il faut être sympa", a-t-il souligné.
</TX>
<TX>
Jean Vuarnet a déploré son "impuissance à contrôler la situation".  Il s'est
insurgé à cette occasion de l'impunité dont bénéficient de nombreuses sectes
en France. Les noms de sa femme Edith et son fils Patrick avaient été cités
comme membres l'Ordre du Temple Solaire lors de la mort de 53 des adeptes de
cette secte en octobre 1994, en Suisse et au Canada. Patrick Vuarnet, 27 ans,
joueur de golf professionnel, avait posté les lettres-testament de ces
derniers au lendemain de cette première tuerie.
</TX>
<TX>
Son frère, Alain Vuarnet, a indiqué pour sa part avoir demandé à sa mère il y
a trois semaines si l'Ordre du Temple Solaire s'était doté de nouvelles
structures. "Je ne suis au courant de rien", lui aurait-elle alors répondu,
en assurant avoir pris ses distances avec la secte. "Elle mentait, mais je ne
lui en veux pas", a commenté Alain Vuarnet, en évoquant à propos du Temple
Solaire "un virus, un poison" dont sa mère et son frère n'auraient pas réussi
à se débarrasser.
</TX>
</DOC>
