<DOC>
<DOCID>ATS.950107.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.950107.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950107
</DT>
<PT>
181200
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come div
</DE>
<AU>
rl ce pi
</AU>
<KW>
suisse meteo trafic accidents embouteillages
</KW>
<TI>
Le verglas provoque de nombreux accidents Circulation en colonne sur les
autoroutes.
</TI>
<LD>
Berne, 7 jan (ats) De nombreux accidents se sont produits samedi sur les
routes verglacées, surtout en Suisse alémanique. L'état des routes ne devrait
pas s'améliorer cette nuit ni dimanche: les températures prévues ne dépassent
pas zéro degré. Les retours de vacances ont aussi provoqué des bouchons de
plusieurs kilomètres sur certaines autoroutes.
</LD>
<TX>
Bien que les températures de samedi matin ont été en nette hausse sur celles
de la veille, de cinq à onze degrés de plus, le mercure a encore signalé des
minimas compris entre -9 et -15 degrés, a indiqué la Centrale routière suisse
à Zurich. Le maximum de température, un degré au-dessus de zéro, a été
enregistré dans la région du lac Léman.
</TX>
<TX>
Rien que dans les cantons de Zurich, Zoug et Schwytz, 23 accidents se sont
produits samedi matin, alors que la neige tombait et que les chaussées
étaient verglacées. Sur ce total, douze accidents ont eu lieu sur l'autoroute
N 3, entre Zurich et Reichenburg (SZ). Trois personnes ont été légèrement
blessées. Le montant de dégâts à la signalisation routière et aux véhicule se
monte à plus de 200 000 francs, a indiqué la police cantonale zurichoise.
</TX>
<ST>
Bouchons sur les autoroutes
</ST>
<TX>
Entre Flamatt et Berne, sur la N 12, les véhicules ont roulé durant plusieurs
heures samedi après-midi en colonne. Cette dernière a atteint jusqu'à neuf
kilomètres. Sur la N 1, entre la Ville fédérale et Schönbühl, le
ralentissement s'est étendu sur six kilomètres. Les automobilistes ont
également dû prendre leur mal en patience sur plusieurs kilomètres sur la N
3, près de Zurich, et sur la N 9 entre Villeneuve (VD) et Vevey.
</TX>
<TX>
Les conducteurs qui souhaitaient charger leur voiture sur le train pour
traverser la Furka ont du patienter environ une heure à Oberwald (VS). La
situation était identique à Goppenstein (VS) pour traverser le Lötschberg.
</TX>
<ST>
Toujours en-dessous de zéro
</ST>
<TX>
Météo suisse prévoit pour cette nuit des routes humides et salées, notamment
en Suisse alémanique. Au Tessin et en Valais, en revanche, la plupart des
artères sont sèches. Les températures seront comprises entre -6 et -8 sur le
Plateau en fin de nuit; entre -2 et -4 l'après- midi.
</TX>
</DOC>
