<DOC>
<DOCID>ATS.941102.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.941102.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941102
</DT>
<PT>
122800
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi mil reg zh c4ita c4ger
</DE>
<AU>
pz jq al
</AU>
<KW>
suisse oerlikon buehrle previsions
</KW>
<TI>
Oerlikon-Bührle prévoit une forte croissance Engagement peu vraisemblable de
Pilatus dans Piaggio.
</TI>
<LD>
Zurich, 2 nov (ats) Il est peu vraisemblable que Pilatus s'engage dans le
fabricant d'avions italien Piaggio, a indiqué Hans Widmer mercredi à Zurich.
Le patron d'Oerlikon-Bührle (OB) annonce une forte croissance du groupe dans
les prochaines années.
</LD>
<TX>
Dans le cas de Piaggio, M. Widmer, qui s'exprimait à l'invitation de la
Banque cantonale zurichoise, a estimé que les conditions posées, à savoir une
garantie de vente de 40 appareils, des subventions et une remise de dettes,
permettraient la mise sur pied d'un plan. Resterait ensuite à déterminer si
celui-ci correspond aux critères d'Oerlikon-Bührle Holding, a souligné M.
Widmer.
</TX>
<TX>
Pour l'ensemble du groupe OB, le chiffre d'affaires 1994 devrait grimper à
3,5 milliards de francs, suite à la reprise de l'Allemand Leybold. Un
bénéfice de 65 millions pourra être dégagé, le résultat opérationnel
s'établissant à 175 millions.
</TX>
<ST>
Doublement de Bally
</ST>
<TX>
Hans Widmer prévoit une forte croissance pour les années à venir.  A terme,
Bally devrait presque doubler son chiffre d'affaires, à 2 milliards de
francs. La nouvelle division technologique Balzers /Leybold contribuera au
chiffre d'affaires pour 1,45 milliard. Le bénéfice net devrait atteindre 280
millions pour un résultat d'exploitation de 440 millions. Ces objectifs sont
fixés pour 1997 au plus tôt et 2001 au plus tard.
</TX>
<TX>
Cette année, Pilatus et la division textile afficheront encore des pertes.
Quelque 60 millions de francs seront investis chez Leybold.  La division
militaire Contraves continuera à reculer, son chiffre d'affaires tombant de
1,1 milliard à 950 millions de francs. Selon M. Widmer, Contraves et Pilatus
sont victimes de l'intention du Conseil fédéral d'élargir la notion de
matériel de guerre.
</TX>
</DOC>
