<DOC>
<DOCID>ATS.940722.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.940722.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940722
</DT>
<PT>
180700
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus ge comm prod
</DE>
<AU>
hb ga
</AU>
<KW>
geneve tsr tornare recours innocence violee
</KW>
<TI>
Affaire ex-notaire Didier Tornare/TSR Emission tendancieuse, selon la Cour de
justice de Genève.
</TI>
<LD>
Genève, 22 juil (ats) La Télévision Suisse romande (TSR) a porté atteinte à
la présomption d'innocence de l'ex-notaire genevois Didier Tornare en
diffusant une émission sur lui en automne 1992. Cette atteinte "résulte
surtout de la présentation des faits qui doit être qualifiée de subjective,
tendancieuse et partiale". C'est ce que dit la Cour de justice de Genève dans
un arrêt daté du 17 juin et remis vendredi à l'ATS.
</LD>
<TX>
Cette affaire a défrayé la chronique en 1992. Malgré une interdiction
signifiée par le Tribunal de première instance de Genève, la TSR avait
diffusé, les 13 et 15 novembre 1992, un "Tell Quell" consacré à Didier
Tornare. L'émission était intitulée "Grandeur et décadence du notaire T.".
Alors en détention préventive, pour des faits pour lesquels il n'a pas encore
été jugé, l'ex-notaire s'était opposé à la diffusion de ce reportage.
</TX>
<ST>
Télespectateur influencé
</ST>
<TX>
Le Tribunal de première instance de Genève a estimé, le 20 décembre dernier,
que la TSR avait violé la présomption d'innocence de Didier Tornare. Saisie
d'un recours de la part de la TSR, la Cour de justice de Genève vient donc de
confirmer cette décision. "Le reportage en question influence subtilement
tout téléspectateur quant à la culabilité de Didier Tornare", dit l'arrêt de
la Cour.
</TX>
<TX>
L'émission litigieuse "crée l'image d'un personnage peu scrupuleux, avide de
gains faciles, évoluant à la limite de la légalité, sinon de l'illégalité, et
ayant échappé, à plusieurs reprises et de justesse, à des sanctions pénales".
"Le spectateur est amené à penser que très vraisemblablement Didier Tornare
est aussi coupable des infractions que l'on lui reproche (...)  et
n'échappera plus au sort qu'il mérite", selon l'arrêt.
</TX>
<ST>
Pesée des interêts
</ST>
<TX>
La TSR a pour "mission d'informer le public". Le public a "un droit à
l'information". Didier Tornare a un intérêt "évident" au respect de la
présomption de son innocence. Il a également intérêt a avoir, le moment venu,
un procès équitable. Il convient de "procéder à une pesée" de tous ces
"intérêts en présence", précisent les juges de la Cour.
</TX>
<TX>
Dans ce "contexte", il faut admettre que le reportage de la TSR était "propre
à causer un tort considérable à Didier Tornare, dans la perspective de son
futur procès". Il véhicule une "image négative" de lui et "risque
d'influencer les jurés", dit encore la Cour de justice.
</TX>
<ST>
Interdiction de parler du passé
</ST>
<TX>
Jusqu'à ce que Didier Tornare soit jugé, la TSR a l'interdiction d'évoquer
son passé. "Cette restriction ne paraît pas disproportionnée, dans la mesure
où elle ne vise qu'une atteinte illicite à la présomption d'innocence et
qu'elle est limitée dans le temps", précisent les juges genevois.
</TX>
<TX>
La TSR peut recourir contre cet arrêt de la Cour de justice de Genève auprès
du Tribunal fédéral. Aucune décision n'a été prise a ce sujet pour le moment,
a indiqué à l'ATS Didier Bottgé, un des avocats de la TSR.
</TX>
</DOC>
