<DOC>
<DOCID>ATS.950622.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.950622.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950622
</DT>
<PT>
123000
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi sozv c1
</DE>
<AU>
ee rp
</AU>
<KW>
usa roche médicament contre le sida
</KW>
<TI>
Roche: nouveau médicament contre le Sida aux Etats-Unis
</TI>
<LD>
New York, 22 juin (ats) Le groupe Roche espère mettre un nouveau médicament
contre le sida sur le marché, en principe en 1996. Dans un premier temps,
l'"Invirase" sera distribué gratuitement à 2200 patients, aux Etats-Unis. Un
accord a été conclu avec les autorités américaines, a indiqué Roche USA
jeudi.
</LD>
<TX>
L'"Invirase" fait partie d'un groupe de médicaments contre le sida que Roche
et d'autres groupes pharmaceutiques comme Merck et Abbott sont en train de
développer. Par rapport aux médicaments déjà sur le marché, l'"Invirase" a
pour caractéristique de bloquer une enzyme qui joue un rôle critique dans la
multiplication du virus du sida. Le médicament de Roche est le premier à être
distribué à un grand nombre de patients qui ne participent pas à des essais
cliniques.
</TX>
<ST>
Essais prometteurs
</ST>
<TX>
Les premiers essais cliniques réalisés par Roche se sont révélés prometteurs.
C'est pourquoi des médecins et des associations de malades ont demandé aux
autorités américaines d'en accélérer la mise sur le marché. Selon un
porte-parole des autorités, ces dernières ont également fait pression pour
que le médicament soit distribué au plus vite à un nombre limité de patients.
</TX>
<TX>
Selon les experts, en distribuant gratuitement son médicament à 2200
patients, Roche pourra accumuler des données importantes sur l'efficacité et
la sûreté de sa préparation. Le groupe bâlois pourra aussi en tirer un
avantage du point de vue de la concurrence.
</TX>
<TX>
Pour déterminer les patients qui bénéficieront du nouveau médicament, Roche a
adopté un système de loterie à laquelle seuls des malades du sida ont pu
participer qui ne disposent pas d'un autre médicament ou dont l'immunité est
tellement basse qu'on peut admettre que leur maladie est déjà très avancée.
</TX>
</DOC>
