<DOC>
<DOCID>ATS.940427.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.940427.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940427
</DT>
<PT>
143600
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
ecps comt c4
</DE>
<AU>
yr al
</AU>
<KW>
ue telephone mobile liberalisation
</KW>
<TI>
40 millions d'usagers en l'an 2000 Bruxelles veut libéraliser le téléphone
mobile.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 27 avr (ats) L'Union européenne jouit actuellement d'une
supériorité technologique dans le domaine des télécommunications mobiles et
personnelles. Mais la libéralisation de ce secteur est cependant
indispensable si l'Europe veut maintenir cette avance, selon un document
adopté mercredi par la Commission européenne.
</LD>
<TX>
L'exécutif des Douze recommande l'ouverture des marchés, dans un "Livre vert"
adopté sur proposition des commissaires Martin Bangemann (industrie) et Karel
Van Miert (concurrence). Dans le jargon communautaire, un livre vert est un
document destiné à lancer une large consultation dans les milieux intéressés,
en vue de propositions ultérieures.
</TX>
<TX>
On compte actuellement en Europe 8 millions d'usagers de téléphone mobile,
trois fois plus qu'il y a encore trois ans. A ce nombre s'ajoutent 8 millions
d'usagers d'autres systèmes de communication mobile, comme les systèmes de
radio privés. La croissance annuelle du marché en Europe est de l'ordre de 20
% (17 % en Suisse en 1993).
</TX>
<TX>
On prévoit que le nombre d'usagers pourrait atteindre 40 millions en l'an
2000 dans l'Union européenne (UE) et jusqu'à 80 millions autour de 2010,
relève la Commission de Bruxelles. Le nombre total d'usagers pourrait à terme
atteindre 200 millions, contre 153 millions pour les actuels abonnés au
téléphone fixe.
</TX>
<ST>
Un marché à l'échelle européenne
</ST>
<TX>
Dans son Livre vert, la Commission recommande la suppression des droits
exclusifs encore détenus par les entreprises nationales des PTT. Les
restrictions limitant l'offre doivent également disparaître et les opérateurs
jouir de toute liberté de développer leurs réseaux.  La création d'un marché
à l'échelle européenne passe notamment par la reconnaissance réciproque des
normes techniques.
</TX>
<TX>
La consultation lancée par le Livre vert doit aussi permettre de délimiter
l'activité réservée au secteur public et de définir des positions
communautaires à l'égard des pays tiers, afin notamment d'accéder à leurs
marchés.
</TX>
<TX>
Le chiffre d'affaires des services de téléphone mobile et autres
communications personnelles mobiles dans l'UE en 1993 a atteint 8,5 milliards
d'Ecus (1 ECU = 1,65 franc suisse). La vente des appareils et équipements a
produit 4,6 milliards d'Ecus. On estime entre 27 et 45 milliards d'Ecus les
investissements réalisés dans ce secteur d'ici 2000.
</TX>
</DOC>
