<DOC>
<DOCID>ATS.950531.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.950531.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950531
</DT>
<PT>
012200
</PT>
<SC>
bsf002 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3chi mil jus
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
chili generaux condamnations
</KW>
<TI>
Chili: le général Contreras condamné à sept années de prison.
</TI>
<LD>
Santiago, 31 mai (ats/afp) La Cour suprême chilienne a confirmé mardi la
condamnation à sept ans de prison du général Manuel Contreras, un des hommes
forts du régime militaire du général Pinochet. Il était accusé de
l'assassinat en 1976 à Washington de l'ancien ministre socialiste des
Affaires étrangères Orlando Letelier.
</LD>
<TX>
La Cour, dont la décision est sans appel, a également confirmé la peine de
six ans de prison à l'encontre du général Pedro Espinoza, toujours en
activité, pour son rôle dans ce même assassinat. Le verdict a été salué par
les cris de joie de centaines de manifestants rassemblés devant le bâtiment
abritant le tribunal. Le général à la retraite Manuel Contreras était l'un
des principaux chefs de la junte au pouvoir entre 1973 et 1990 en tant que
chef des services de renseignement.
</TX>
<TX>
L'ancien ministre des Affaires étrangères du président Salvador Allende,
considéré comme un opposant actif au régime du général Augusto Pinochet, a
été assassiné le 21 septembre 1976 à Washington.  Il y vivait en exil depuis
le coup d'Etat militaire du 11 septembre 1973.
</TX>
<ST>
Climat de tension
</ST>
<TX>
Deux anciens agents de la DINA, les services de renseignement créés et
dirigés par le général Contreras, un Américain et un commandant de la l'armée
chilienne, Armando Fernandez Larios, ont été condamnés aux Etats-Unis pour
leur participation, qu'ils ont reconnue, au meurtre de Letelier. Celui-ci a
été tué, ainsi que sa secrétaire américaine, par l'explosion d'une bombe
placée sous sa voiture en plein centre de la capitale fédérale américaine.
</TX>
<TX>
L'imminence du verdict de la Cour suprême avait créé la semaine dernière un
climat de tension à Santiago. Lundi et mardi, les généraux de l'armée
s'étaient réunis en conclave à Santiago pour manifester leur inquiétude. En
fin de semaine, le plus jeune des quatre fils de l'ancien chef de la DINA,
Manuel Contreras Valdebetino, avait affirmé que "le sang coulerait" si des
policiers tentaient d'arrêter son père, en cas de confirmation de la
condamnation par la Cour suprême.
</TX>
<ST>
Vaste propriété dans le sud
</ST>
<TX>
Le général Contreras, âgé de 65 ans, est actuellement retiré dans une
exploitation agricole de 750 hectares qu'il possède près de Puerto Montt, à
600 km environ au sud de Santiago. Le domaine restait surveillée discrètement
vendredi par la police.
</TX>
<TX>
La propriété, "où aucun étranger ne pénètre", est protégée par des gardes,
anciens membres de la DINA, avait souligné le quotidien La Tercera. Si la
sentence ne lui est pas favorable, avait estimé de son côté la revue Que
Pasa, il ne lui manquera "ni les armes ni les hommes" pour résister aux
policiers chargés de procéder à son arrestation.
</TX>
</DOC>
