<DOC>
<DOCID>ATS.951031.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.951031.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2208
</LE>
<DT>
951031
</DT>
<PT>
130430
</PT>
<RT>
114436
</RT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi rega fin
</DE>
<AU>
ry jn cd
</AU>
<KW>
suisse confédération emprunts dépôts à terme
</KW>
<TI>
La Confédération dénonce deux nouveaux emprunts au remboursement Le taux des
dépôts à un an passe simultanément à 1,5 %
</TI>
<LD>
Berne, 31 oct (ats) L'Administration fédérale des finances a dénoncé mardi
deux nouveaux emprunts au remboursement anticipé.  Déjà quatre emprunts
fédéraux ont été remboursés avant terme cette année. Le Département des
finances a par ailleurs réduit mardi à 1 1/2 % le taux des dépôts à un an
auprès de la Confédération.
</LD>
<TX>
Avec les deux emprunts dénoncés mardi par l'Administration des finances, la
vague des remboursements d'emprunts fédéraux entamée cette année trouvera un
prolongement en 1996. Selon le communiqué, l'emprunt 4 3/4 % Confédération
1986-2001 (no. de valeur 15461/62), d'un montant nominal de 289 millions de
francs, est en effet dénoncé pour le 6 janvier 1996. A cette date, ses parts
seront remboursées au prix de 101,5 %.
</TX>
<TX>
Le second emprunt fédéral concerné sera remboursé par anticipation le 11
février 1996 au prix de 101 %. Il s'agit de l'emprunt 4 3/4 % 1985-2000 (no.
de valeur 15700/01), d'un montant nominal de 264 millions de francs.
</TX>
<ST>
1 1/2 % à un an
</ST>
<TX>
Dans un second communiqué, le Département fédéral des finances a annoncé
mardi une nouvelle révision à la baisse des rémunérations servies sur les
dépôts à terme auprès de la Confédération. Il s'agit de la onzième adaptation
à la baisse annoncée cette année dans le domaine.
</TX>
<TX>
Le taux servi pour les placements à un an est ramené de 2 % à 1 1/2%. Celui
proposé à deux ans est réduit moins sensiblement, à savoir de 1/4 de point à
2 1/4 % (2 1/2 %). Le taux des dépôts à trois ans est maintenu à 3 %.
</TX>
<TX>
La dernière adaptation à la baisse de ces taux remonte au 6 octobre.  Avant
que l'actuel mouvement de reflux des taux des dépôts auprès de la
Confédération ne débute, le 7 mars dernier, les rémunérations proposées
étaient de 3 7/8 % à un an, 4 1/4 % à deux ans et de 4 1/2 % à trois ans.
</TX>
</DOC>
