<DOC>
<DOCID>ATS.951012.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.951012.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2323
</LE>
<DT>
951012
</DT>
<PT>
160751
</PT>
<RT>
153212
</RT>
<SC>
bsf115 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh kul
</DE>
<AU>
ah ga pi
</AU>
<KW>
zurich festival jazz nouveau music 95
</KW>
<TI>

Pour succéder au Festival international de jazz de Zurich Cinq
scènes coproduisent "Music 95"


</TI>
<LD>
Zurich, 12 oct (ats) Un nouveau festival de jazz prendra le
relais du Festival international de jazz de Zurich, du 3 au 12
novembre. Cinq organisateurs de concerts ont uni leurs efforts pour
coproduire "Music 95". Invités de marque: les Américains Steve
Coleman et Gary Thomas, et la Suissesse Irène Schweizer.



</LD>
<TX>
Les responsables de ce festival "de fortune", comme ils
l'appellent, entendent démontrer la nécessité d'un festival de
jazz à Zurich, ont-ils déclaré jeudi à la presse. Leur
manifestation doit être vue comme une réaction aux coupes
budgétaires de la ville, qui avaient entraîné la mort du Festival
international de jazz.

</TX>
<TX>
Depuis sa première édition en 1951, celui-ci avait eu lieu
toutes les années en novembre. Mais le nouveau rendez-vous ne peut
en aucun cas remplacer l'ancien, ont précisé les organisateurs.

</TX>
<TX>
Le programme a été mis sur pied à la dernière minute. Seule
l'organisation est commune. Le contenu des soirées et le
financement est du ressort de chaque salle. Les responsables
espèrent ainsi pouvoir présenter diverses tendances du jazz.

</TX>
<TX>
Outre Steve Coleman, Gary Thomas et Irène Schweizer, des
groupes suisses comme "Head to Toe", "Magog Zwei", "Kadash" se
produiront également. Les concerts auront lieu au Moods, à la
Fabrikjazz, à la Rote Fabrik, à Winkelwiese-Jazz et au WIM
(Werkstatt für Improvisierte Musik).

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
"Music 95 - Zürcher Jazzprofile": 3/4.11.: Head to Toe (Moods);
5.11.: Domino VI/Burdocks (WIM); 5.11.: Terje Rypdal &amp; The Chasers
(Moods); 6.11.: Irène Schweizer/Triple "A" Trombones (Winkelwiese);
7.11.: Improvisation (WIM); 8.11.: Gary Thomas Overkill (Moods);
9.11.: Magog Zwei (Moods); 10.11.: Screaming Headless Torso
(Moods); 10.11.: Kadash/Elliott Sharp (Rote Fabrik); 11.11.:
Rogerio Botter Maio Quartett (Moods); 11.11.: Steve Coleman
"Metrics" (Rote Fabrik); 12.11.: Dave Douglas Sextet / Arto Lindsay
(Rote Fabrik). Informations au 01/201 81 40.
</TB>
</DOC>
