<DOC>
<DOCID>ATS.950614.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.950614.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950614
</DT>
<PT>
131400
</PT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus soz ecpc
</DE>
<AU>
ba sh
</AU>
<KW>
suisse commission femmes rapport bilan dev
</KW>
<TI>
Rapport de la commission fédérale pour les questions féminines Les femmes
sont encore victimes d'importantes discriminations développement.
</TI>
<LD>
Berne, 14 juin (ats) Malgré des progrès, les femmes suisses sont toujours
victimes de discriminations flagrantes. Que ce soit sur le plan économique,
social ou politique. La Commission fédérale pour les questions féminines tire
ce bilan dans un rapport de 250 pages consacré à l'évolution de la situation
des femmes depuis 1970.
</LD>
<TX>
Cette commission consultative du Conseil fédéral a rendu public son rapport
intitulé "Des acquis - mais peu de changements? " mercredi 14 juin, date
symbole de la lutte des femmes en Suisse. Le 14 juin 1981, le peuple suisse
acceptait en effet d'inscrire le principe d'égalité entre hommes et femmes
dans la Constitution fédérale (art.4, al.2). En 1991, la grève des femmes
commémorait l'événement.
</TX>
<TX>
Rédigé par une trentaine de femmes, le rapport met en évidence les
développements survenus en Suisse en matière de politique féminine.  Il
espère ainsi sensibiliser aux problèmes actuels posés aux femmes afin
d'arriver à une véritable égalité entre les sexes.
</TX>
<ST>
A travail égal, salaire inégal
</ST>
<TX>
Malgré des mutations importantes de la société, l'égalité entre hommes et
femmes est loin d'être réalisée. Ainsi, les activités les plus lucratives
vont encore aux hommes, alors que les femmes sont confinées dans des travaux
moins bien rémunérés, a souligné à Berne Christiane Langenberger-Jaeger,
vice-présidente de la commission. De plus, à travail égal, le salaire perçu
par les femmes est souvent inférieur à celui des hommes.
</TX>
<TX>
Le travail ménager et éducatif n'est toujours pas pris en considération par
les assurances sociales, a poursuivi Mme Langenberger-Jaeger. Une lacune qui
sera toutefois comblée en cas d'acceptation de la 10e révision de l'AVS. Le
cumul de la vie professionnelle et de la vie familiale limite la présence des
femmes dans le sérail politique. Si l'on compare la représentation des femmes
dans 18 parlements européens, la Suisse arrive en 8e position, loin derrière
les pays nordiques.
</TX>
<TX>
Autre facteur contribuant à l'inégalité: la violence des hommes à l'égard des
femmes. Cette situation, à combattre prioritairement, est l'expression d'un
rapport de force entre les sexes profondément ancré dans la société, a
déclaré Silvia Grossenbacher, également vice- présidente de la commission.
</TX>
<ST>
L'éducation est prioritaire
</ST>
<TX>
Pour réaliser une véritable égalité entre hommes et femmes, il est nécessaire
de mener une campagne à long terme et sur plusieurs fronts à la fois,
souligne le rapport. L'éducation et la formation sont deux domaines
importants. Il faut notamment que l'école cesse d'attribuer des rôles
spécifiques aux hommes et aux femmes. La Commission fédérale exige aussi
l'introduction de mesures ciblées dans tous les secteurs de la société, des
quotas par exemple.
</TX>
<TX>
L'heure est au bilan, a expliqué la conseillère nationale Judith Stamm
(PDC/LU), présidente de la commission. En 1996, on fêtera les 25 ans du
suffrage féminin, les 15 ans de l'article sur l'égalité et les 20 ans de la
Commission pour les questions féminines. De plus, Pékin accueillera en
septembre prochain la 4e Conférence de l'ONU sur les femmes et le 5e Congrès
suisse des femmes aura lieu en janvier prochain.
</TX>
<ST>
Instrument de travail
</ST>
<TX>
Divisé en quatorze chapitres, le rapport de la Commission sur les questions
féminines se veut avant tout un instrument de travail.  Chaque chapitre
aborde un thème particulier (assurances sociales, travail, éducation ou
encore culture). Outre des données statistiques, le lecteur découvrira une
brève bibliographie ainsi que l'historique des différentes thématiques
abordées.
</TX>
<ST>
photo keystone et graphique SGN disponibles
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: "Des acquis - mais peu de changements? La situation des
femmes en Suisse". Rapport de la Commission fédérale pour les questions
féminines. A commander à l'Office fédéral des imprimés et du matériel, 3000
Berne. Disponible en français, allemand, italien et anglais.
</TX>
</DOC>
