<DOC>
<DOCID>ATS.940118.0111</DOCID>
<DOCNO>ATS.940118.0111</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940118
</DT>
<PT>
121900
</PT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6yug fin ecpc
</DE>
<AU>
cc al
</AU>
<KW>
yougoslavie mark remplace dinar
</KW>
<TI>
Le mark allemand a pris la place du dinar en Yougoslavie.
</TI>
<LD>
Krusevac, 18 jan (ats/afp) Au marché de Krusevac (190 km au sud de Belgrade),
comme dans toute la Yougslavie, les paysans vendent fruits, légumes, viande
et oeufs uniquement en marks allemands. Ils refusent les dinars yougoslaves,
car la monnaie nationale a perdu toute valeur, signe du chaos régnant dans ce
qui reste du système économique et financier yougoslave.
</LD>
<TX>
Le gouvernement yougoslave a annoncé la mise en circulation le 24 janvier
d'un nouveau dinar, convertible, valant 1 DM (85 centimes).  La mesure a été
accueillie avec perplexité dans la population. Elle succède en effet à
plusieurs vaines tentatives de redresser une économie asphyxiée par l'embargo
imposé en mai 1991 par l'ONU et le soutien financier de Belgrade aux Serbes
de Croatie et de Bosnie.
</TX>
<TX>
"La situation est bien pire que sous l'occupation allemande pendant la
seconde guerre mondiale. A l'époque, le dinar avait encore cours et nous
vivions mieux que maintenant", se plaint Duca Novakovic. Avec sa retraite,
celle-ci a pu tout juste acheter deux kilos de pommes au marché.
</TX>
<ST>
Fraudeurs actifs
</ST>
<TX>
Le sel de Grèce, les allumettes et le savon bulgares, le chocolat suisse et
les chaussettes de Roumanie, le papier toilette hongrois, les dentifrices
russes et chinois, les chemises turques, tout se vend exclusivement en marks.
Les produits étrangers - importés en fraude par les trafiquants malgré
l'embargo - sont de plus en plus présents.  La production industrielle
yougoslave est tombée au niveau de la fin des années soixante.
</TX>
<TX>
Les oranges à 3 DM le kilo, les bananes à deux marks et le paquet de
cigarettes américaines à 2,5 marks font pousser de gros soupirs à la plupart
de ceux qui déambulent au marché de Krusevac: les salaires sont d'environ 10
DM (8,9 francs) et les retraites de moins de la moitié.
</TX>
<ST>
Lessive à la cendre
</ST>
<TX>
"Nous aussi nous payons notre essence, nos médicaments et la plupart de nos
achats en marks", indiquent les paysans du marché. Ils soulignent qu'il n'est
pas question d'accepter des dinars tant que persistera l'hyperinflation. Il
fallait 800 000 dinars pour acheter un mark vendredi dernier et quatre
millions lundi.
</TX>
<TX>
"Je lave désormais mon linge et ma lessive avec de la cendre, comme le
faisaient mes parents il y a soixante ans", reconnait Duca, en rendant au
vendeur une bouteille de liquide pour vaisselle vendue 2 DM.
</TX>
</DOC>
