<DOC>
<DOCID>ATS.940812.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.940812.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940812
</DT>
<PT>
155300
</PT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8tur mil
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
turquie kurdes rebellion 10e anniversaire
</KW>
<TI>
Dixième anniversaire du début de la rébellion kurde en Turquie Les combats
avec l'armée aurait fait 34 000 morts.
</TI>
<LD>
Bruxelles/Ankara, 12 août (ats/afp) La lutte armée entre la rébellion kurde
de Turquie et les militaires turcs a fait 34 000 morts au total depuis son
déclenchement il y a dix ans, a affirmé vendredi à Bruxelles le représentant
pour l'Europe du Front de libération nationale kurde (ERNK), Kani Yilmaz. La
lutte armée des Kurdes de Turquie avait été décrétée le 15 août 1984.
</LD>
<TX>
M. Yilmaz tenait une conférence de presse à l'occasion du dixième
anniversaire du début de la guerilla séparatiste kurde dans l'Est de la
Turquie. L'ERNK est lié au Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK) et à sa
branche militaire, l'Armée populaire de libération du Kurdistan (ARGK). Les
chiffres habituellement cités à partir de sources officielles à Ankara font
généralement état de 14 200 morts en dix ans.
</TX>
<TX>
Selon les chiffres de l'ERNK, les rebelles kurdes de l'ARGK ont dû déplorer
la mort de 3206 hommes au cours de ces dix années de guerre, l'ensemble des
pertes dans les populations kurdes, civiles et militaires, s'élevant à 4000.
</TX>
<ST>
"La guerre va s'intensifier"
</ST>
<TX>
Les rebelles affirment en revanche avoir tué 17 151 soldats et gradés de
l'armée turque, ainsi que 7524 membres de la police, des forces spéciales, ou
protecteurs de villages. Ils disent aussi avoir mené près de 11 000 actions
de guerilla pour obtenir l'indépendance du Kurdistan.
</TX>
<TX>
Selon M. Yilmaz, 5000 personnes n'étant liées ni à la guerilla kurde, ni aux
forces turques ont été tuées depuis le début des hostilités. M. Yilmaz s'est
déclaré persuadé que "la guerre va désormais s'intensifier", et a affirmé que
les effectifs de l'ARGK allaient être portés l'an prochain de 30 000 à 50 000
hommes.
</TX>
<ST>
Sept soldats tués dans une embuscade
</ST>
<TX>
Sept soldats turcs patrouillant dans la région d'Aralik (province d'Igdir)
ont par ailleurs été tués et un autre blessé dans la nuit de jeudi à vendredi
par des rebelles kurdes, a rapporté l'agence Anatolie. Un groupe du PKK a
mitraillé une patrouille de l'armée. Les forces de l'ordre turque ont ensuite
lancé une opération dans la région frontalière avec l'Arménie et l'Iran pour
les retrouver.
</TX>
</DOC>
