<DOC>
<DOCID>ATS.950531.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.950531.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950531
</DT>
<PT>
143800
</PT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
c5swi c1 ecpc sozv
</DE>
<AU>
cd jn
</AU>
<KW>
zh zurich assurances resultats 1994
</KW>
<TI>
Résultats 1994 du groupe Zurich Assurances Augmentation du bénéfice et du
dividende.
</TI>
<LD>
Zurich, 31 mai (ats) L'exercice 1994 se solde par un résultat en hausse pour
le groupe Zurich Assurances. Le bénéfice consolidé progresse de 13,4 %,
passant de 613,2 à 695,4 millions de francs. Le conseil d'administration
proposera à l'assemblée générale d'augmenter le dividende à 24 francs par
action (+20 %).
</LD>
<TX>
Après une forte hausse en 1993, le bénéfice consolidé du groupe Zurich
Assurances a encore augmenté de 82,2 millions de francs, a indiqué mercredi
Rolf Hüppi, administrateur délégué et président du directoire, lors de la
conférence de presse de bilan. Cet accroissement a été obtenu grâce a une
notable amélioration des activités opérationnelles.
</TX>
<ST>
Incidences du franc fort
</ST>
<TX>
Les recettes de primes brutes consolidées augmentent faiblement à 25,2
milliards de francs (+1,2 %). La dépréciation de la plupart des devises par
rapport au franc suisse joue cependant un grand rôle. En monnaies locales,
les primes sont en hausse de 6,6 %. Ces incidences monétaires influences
également les fonds propres qui passent de 10,2 à 9,6 milliards de francs.
</TX>
<TX>
Le secteur non-vie, qui regroupe les affaires directes non-vie et la
réassurance, enregistre des primes brutes pour 18,72 milliards de francs
(-1,3 %). Ce secteur réalise un bénéfice avant impôts de 896,1 millions de
francs (+7,1 %). L'assurance vie fait apparatre une croissance des primes
beaucoup plus forte que le secteur non-vie.  Elles atteignent 6,52 milliards
de francs (+8,9 %). Toutefois, le résultat avant impôts de ce secteur ne
progresse que de 1,6 % à 142 millions de francs.
</TX>
<ST>
Renforcement aux Etats-Unis
</ST>
<TX>
A l'avenir, le groupe Zurich Assurances veut développer les affaires
d'assurance vie et la gestion de patrimoine. Dans ce but, un accord a été
signé avec les sociétés Trygg-Hansa et Home Holdings, elle-même contrôlée par
Trygg-Hansa. Cet accord prévoit le rachat des actions de Home Holdings
détenues par le public. Après la clôture de la transaction, Home Holdings ne
s'occupera plus d'assurances. Dès à présent, une grande partie des affaires
de Home Holdings passent par Zurich-American.
</TX>
<TX>
La reprise prévue du groupe américain Kemper Corporation pour 2 milliards de
dollars (2,4 milliards de francs) va dans le même sens.  La Zurich et
d'autres investisseurs ont signé un accord définitif avec Kemper Corporation
le 15 mai dernier.
</TX>
<TX>
Il est prévu que la Zurich reprenne Kemper Financial Services, l'une des plus
grandes sociétés de gestion de fonds et de patrimoine des Etats-Unis, avec un
volume de placements de quelque 74 milliards de francs suisses. Par ailleurs,
la Zurich prendra une participation majoritaire de 80 % dans les affaires
d'assurance vie et le portefeuille immobilier de Kemper Corporation.
</TX>
<ST>
Action nominative unique
</ST>
<TX>
Comme il l'avait annoncé dans un communiqué le 12 mai dernier, le conseil
d'administration proposera la création d'une action nominative unique d'une
valeur nominale de 10 francs. Pour ce faire, les actions nominatives et au
porteur existantes, d'une valeur nominale de 50 francs, seront fractionnées
par 5. Les actions au porteur seront ensuite converties en actions
nominatives. L'exercice des droits de vote sera limité à 3 % des voix.
</TX>
<TX>
Lors de la prochaine assemblée générale, Fritz Gerber ne sollicitera pas le
renouvellement de son mandat d'administrateur et de président du conseil
d'administration, conformément à ce qu'il avait déjà annoncé en septembre.
Pour lui succéder en qualité de président, le conseil d'administration
propose Rolf Hüppi, actuel administrateur délégué et président du directoire.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
