<DOC>
<DOCID>ATS.950706.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.950706.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950706
</DT>
<PT>
150300
</PT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
comm comt
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
suisse tv suisse 4 reception 98 pc octobre
</KW>
<TI>
Dès octobre, 98 % des ménages pourront capter "Suisse 4" Le Jura fait
toujours exception - diffusion réduite pour la TSR
</TI>
<LD>
Berne, 6 juil (ats) Dès le 3 octobre prochain, 98 % des ménages suisses
pourront capter Suisse 4 (S4). 125 000 foyers de plus recevront cette chaîne
de télévision. La réception ne sera toujours pas assurée dans le canton du
Jura. Certains abonnés de Suisse alémanique ne pourront plus capter la
Tévision suisse romande.
</LD>
<TX>
Les futurs téléspectateurs potentiels de S4 se trouvent dans les régions de
Bâle et de Zurich, en Suisse centrale et en Suisse orientale, a annoncé jeudi
le Département fédéral des transports, des communications et de l'énergie
(DFTCE). C'est par un système d'échange de canaux que la réception de la
nouvelle chaîne, lancée le 1er mars, pourra être améliorée.
</TX>
<ST>
Privés de TSR
</ST>
<TX>
Conséquence: 1 % des 2,5 millions de ménages seront provisoirement privés de
Télévision suisse romande (TSR) et 2 % de Télévision suisse italienne (TSI).
Le programme de S4 sera diffusé en lieu et place de la TSR depuis les
émetteurs du Rigi, du Säntis et de Schaffhouse. Il remplacera la TSI sur les
émetteurs d'Uetliberg, d'Olten, de St. Chrischona et de La Chaux-de-Fonds.
</TX>
<TX>
Avec cette solution, le DFTCE a rempli en bonne partie le mandat que lui a
confié le conseiller fédéral Adolf Ogi. Le 24 mars dernier, celui-ci avait
chargé son département d'assurer avant la fin de l'année une desserte de 99 %
pour la nouvelle chaîne.
</TX>
<ST>
Objectif de 99 %
</ST>
<TX>
Actuellement, quelque 180 000 ménages ne peuvent pas capter S4.  Un nombre
qui sera ramené à environ 55 000 en octobre. Ces lacunes ont suscité de
nombreuses réclamations, en particulier de téléspectateurs mécontents de ne
plus pouvoir assister aux retransmissions sportives.
</TX>
<TX>
L'extension du réseau des émetteurs dans les régions de montagne, qui sera
effectuée entre octobre et décembre prochains, devrait permettre d'assurer
une réception de 99 %. Des solutions sont à l'étude pour optimiser la
desserte du canton du Jura. Les autorités jurassiennes n'ont pas voulu
renoncer à l'une ou l'autre des chaînes suisses alémanique ou italienne,
explique-t-on au DFTCE.
</TX>
<TX>
Le DFTCE est convaincu que la solution prévue permet de tenir compte de la
composition des populations des régions concernées.  Les ménages câblés qui
reçoivent déjà S4 n'enregistreront aucun changement. Les PTT ont par ailleurs
été chargés de ramener le plus vite possible à 99 % la diffusion de tous les
programmes télévisés de la Société suisse de radiodiffusion et télévision
(SSR).
</TX>
</DOC>
