<DOC>
<DOCID>ATS.950521.0003</DOCID>
<DOCNO>ATS.950521.0003</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950521
</DT>
<PT>
033700
</PT>
<SC>
bsf004 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
usa lobby armes baisse soutien sondage
</KW>
<TI>
Selon un sondage Moins de soutien au lobby des armes.
</TI>
<LD>
Washington, 21 mai (ats/afp) Le soutien à la National Rifle Association
(NRA), principal groupe de pression des armes à feu, a fortement chuté aux
Etats-Unis, selon un sondage rendu public samedi par l'hebdomadaire "Time" et
la chane câblée CNN. Seulement 47 % des personnes possédant une arme disent
être d'accord avec le célèbre lobby.
</LD>
<TX>
A contre-courant de la campagne de la NRA qui demande l'annulation de la loi
de 1994 interdisant 19 armes semi-automatiques, 69 % des personnes
interrogées sont favorables au maintien de cette loi. 24 % souhaitent son
annulation.
</TX>
<TX>
Quelque 44 % des détenteurs d'armes - membres de clubs de tirs, chasseurs -
estiment que le gouvernement fédéral cherche à désarmer l'Amérique, contre 48
% qui n'y croient pas. Seuls 22 % estiment qu'ils est important que leurs
concitoyens restent armés pour empêcher que les autorités ne deviennent trop
puissantes.
</TX>
<TX>
La NRA est au centre d'un vif débat depuis que l'ancien président George Bush
a rendu sa carte de membre à vie la semaine dernière. Il a ainsi marqué son
désaccord avec la NRA qui a qualifié dans une lettre les agents fédéraux de
"brutes du gouvernement" portant des casques noirs de "nazis".
</TX>
<TX>
La lettre envoyée par la NRA pour lever des fonds à travers le pays, faisait
référence à l'assaut donné par le FBI le 19 avril 1993 contre la ferme de la
secte des "Davidiens" près de Waco au Texas. La mort de plus de 80 fidèles du
gourou David Koresh dans l'incendie du bâtiment avait été perçue par certains
comme la preuve de la violence du gouvernement fédéral contre toute personne
qui lui résiste.
</TX>
<TX>
La polémique a rebondi le mois dernier avec l'attentat meurtrier contre un
immeuble fédéral à Oklahoma City, qui aurait été commis pour venger les morts
de Waco. Selon le sondage réalisé les 17 et 18 mai auprès de 600
propriétaires d'une arme - dont 104 membres de la NRA -, 73 % des interrogés
ont une opinion favorable du FBI et 54 % pensent de même du BATF (Bureau des
Alcools, des Tabacs et des Armes à feu). Seulement 11 % soutiennent les
thèses des milices para- militaires américaines.
</TX>
</DOC>
