<DOC>
<DOCID>ATS.950301.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.950301.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950301
</DT>
<PT>
154100
</PT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c6rus int mil soz sozm
</DE>
<AU>
ln nb
</AU>
<KW>
tchetchenie cicr convois bloques
</KW>
<TI>
Depuis dix jours, le CICR ne peut plus aider le sud de la Tchétchénie Ses
convois sont bloqués par les autorités russes.
</TI>
<LD>
Genève, 1er mars (ats) Le CICR ne peut plus fournir d'assistance à près de
500 000 personnes dans le sud de la Tchétchénie. Depuis dix jours, ses
convois sont bloqués par les autorités russes. Le CICR redoute que l'arrivée
supplémentaire de réfugiés étende les troubles à l'Ingouchie et au Daghestan.
</LD>
<TX>
Le délégué général pour l'Europe orientale, Jean-Marc Bornet, a fait état
mercredi à Genève de "difficultés sérieuses" rencontrées par le CICR dans ses
activités en Tchétchénie. Depuis dix jours, les autorités russes bloquent les
convois en provenance de Nazran (Ingouchie) et Khasavyurt (Daghestan). Un
demi-million de personnes vivent au sud de Grozny, dont 250 000 déplacés qui
ont fui les combats dans la capitale.
</TX>
<ST>
Pas de raison fournie
</ST>
<TX>
"Il n'y a pas encore de famine, mais les réserves familiales s'épuisent", a
indiqué Jean-Marc Bornet lors d'une conférence de presse. Le CICR avait prévu
de distribuer 100 000 paquets familiaux par mois pour éviter un nouvel exode
de population.
</TX>
<TX>
Pour expliquer le blocus des autorités russes, le CICR en est réduit à des
spéculations. "Moscou souhaite peut-être empêcher qu'il y ait des témoins. Ou
bien vider le territoire. Ou bien encore il redoute qu'une assistance soit
distribuée aux combattants. Aucune raison ne nous a été fournie
officiellement", a déclaré le délégué général du CICR. De surcroît,
l'organisation a des difficultés à traiter avec les différents clans et
factions rivales tchétchènes.
</TX>
<ST>
Violents combats
</ST>
<TX>
Le CICR craint que la population du sud ne prenne progressivement le chemin
de l'exil, faute de pouvoir se nourrir. Cette perspective inquiète le CICR.
D'abord, il faudrait prévoir un renforcement important du dispositif
d'accueil en Ingouchie et au Daghestan, des républiques déjà saturées. Près
de 100 000 réfugiés se trouvent en Ingouchie et 70 000 dans le Daghestan.
</TX>
<TX>
Ensuite, le CICR redoute l'extension du conflit à l'extérieur de la
Tchétchénie, si la population en était chassée. De violents combats se
poursuivent actuellement dans les régions d'Argun, Shali et Urus-Martan, à
l'est et au sud de Grozny. "Des centaines de blessés affluent dans les
hôpitaux", a précisé Jean-Marc Bornet.  Quelques véhicules chargés de
médicaments ont encore pu apporter de l'assistance médicale.
</TX>
<ST>
Grozny: besoins considérables
</ST>
<TX>
"La logique de guerre l'a emporté sur la logique de paix", a regretté
Jean-Marc Bornet, déçu de l'absence de cessez-le-feu durable. A Grozny,
l'ampleur des destructions rend nécessaire une intervention massive.
Plusieurs milliers de personnes, notamment des gens âgés, continuent d'y
vivre dans des conditions très précaires.
</TX>
<TX>
La situation de l'approvisionnement en eau est particulièrement grave dans la
capitale. Le CICR va y installer des réservoirs d'eau potable. Il a commencé
à rééquiper un des hôpitaux de la ville, l'hôpital numéro 4, ainsi qu'un
dispensaire du Croissant-Rouge. Des francs-tireurs compliquent la tâche des
délégués, qui doivent quitter la ville pendant la nuit.
</TX>
<ST>
Dénonciation et critiques
</ST>
<TX>
L'organisation non-gouvernementale pour la défense des droits de l'homme
Human Rights Watch a de son côté dénoncé mercredi à Vienne la poursuite des
"graves abus" commis par des forces russes contre la population civile. Elle
a également vivement critiqué l'inaction de l'ONU et d'autres organisations
internationales. Human Rights Watch rendait compte d'une nouvelle enquête, la
troisième menée sur le terrain entre le 8 et 20 février.
</TX>
</DOC>
