<DOC>
<DOCID>ATS.940517.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.940517.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940517
</DT>
<PT>
165500
</PT>
<SC>
bsf138 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
vs ge eur ecpc c8ira int
</DE>
<AU>
mf rp
</AU>
<KW>
forum crans montana programme iran
</KW>
<TI>
Présentation du programme du cinquième Forum de Crans-Montana (VS) La station
accueillera une importante délégation iranienne.
</TI>
<LD>
Genève, 17 mai (ats) L'Iran et ses relations extérieures figurent parmi les
thèmes qui seront abordés lors de la cinquième édition du Forum de
Crans-Montana. Ce lieu privilégié de rencontre entre décideurs économiques et
hommes politiques, axé à l'origine sur les échanges entre l'Europe de l'Ouest
et de l'Est, a décidé depuis trois ans d'élargir ses horizons. Le champs du
Forum devait être étendu, a indiqué mardi son président Jean-Paul Carteron.
</LD>
<TX>
De nombreuses entreprises éprouvent des difficultés sérieuses à mener à bien
leurs affaires avec l'Iran. Les intérêts économiques sont trop importants
pour que l'on n'ouvre pas le débat, a expliqué le président du Conseil de
Fondation du Forum, à l'occasion d'une conférence de presse à Genève. Une
session, présidée par Roland Dumas, l'ancien ministre des Affaires étrangères
de la France, sera consacrée aux relations internationales de l'Iran.
</TX>
<ST>
Venue confirmée
</ST>
<TX>
Le ministre des Affaires Etrangères iranien Ali Akbar Velayati a confirmé sa
venue dans la station valaisanne en juin prochain. Les relations houleuses
entre la Suisse et l'Iran n'ont pas constitué un obstacle. M. Carteron a le
sentiment que la Confédération est toujours heureuse que le dialogue puisse
se poursuivre.
</TX>
<TX>
La cinquième édition du Forum mettra également l'accent sur les nouveaux
marchés (emerging markets) qui feront désormais l'objet d'une étude
approfondie. Des séances de travail seront consacrés à l'Afrique du Sud, à
l'Argentine, à l'Egypte, à Israël, à la Palestine et au Vietnam. Yasser
Arafat, le président de l'Organisation de libération de la Palestine (OLP)
présidera par une session portant sur la paix et les perspectives économiques
au Moyen-Orient.
</TX>
<TX>
Des délégations de très haut niveau de l'Azerbaïdjan et de l'Arménie sont
également attendues en Valais, avec la présence de Heydar Aliyev, président
de la République d'Azerbaidjan et du premier ministre arménien Hrant
Bagratian. La participation russe devrait également être de premier ordre, a
estimé M. Carteron.
</TX>
</DOC>
