<DOC>
<DOCID>ATS.940920.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.940920.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940920
</DT>
<PT>
153900
</PT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr div c8leb jus
</DE>
<AU>
yd wi
</AU>
<KW>
fr trafic de voitures volees
</KW>
<TI>
Fribourg: démantèlement d'un trafic de voitures volées.
</TI>
<LD>
Fribourg, 20 sept (ats) Un trafic de voitures volées vers le Liban a été
démantelé, a communiqué mardi la police fribourgeoise. Trois Libanais et un
Suisse d'origine libanaise ont été épinglés. Les 50 vols déjà avoués ont
surtout été commis en Gruyère et dans un triangle situé entre Lausanne,
Montreux et Châtel-Saint-Denis.
</LD>
<TX>
Les quatre trafiquants, âgés de 30 à 56 ans, ont été arrêtés à la mi-juin.
L'enquête, instruite par le juge Jean-Luc Mooser, suit son cours. Deux
Libanais en situation irrégulière sont encore incarcérés.  La justice s'est
intéressée à eux après que la police eut enregistré, en automne 1993, une
très nette hausse de vols de voitures dans les régions pré-citées (VW Golf et
Corrado surtout).
</TX>
<TX>
Les trois ressortissants libanais ont agi avec la complicité du Suisse
d'origine libanaise, qui louait des appartements ainsi qu'un grand
dépôt-atelier à Marly. Une impressionnante quantité de pièces détachées de
voitures volées a été découverte à cet endroit.
</TX>
<ST>
Transport en pièces détachées
</ST>
<TX>
Les voitures étaient systématiquement démontées et les pièces utilisables
expédiées par conteneurs au Liban. Entre août 1993 et début juin 1994, neuf
conteneurs ont fait le voyage à destination de ce pays. Le dernier a pu être
bloqué au port de Ravenne (I) et rapatrié. Il contenait neuf tonnes de
matériel, dont 25 moteurs.
</TX>
<TX>
Les personnes impliquées dans cette affaire, précise la police, sont aussi à
l'origine de plusieurs escroqueries à l'assurance, principalement en relation
avec des véhicules dérobés. La valeur totale de ces vols et escroqueries
avoisine les deux millions de francs.
</TX>
</DOC>
