<DOC>
<DOCID>ATS.950626.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.950626.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950626
</DT>
<PT>
162400
</PT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
tchetchenie cessez-le-feu viole bassaiev dev
</KW>
<TI>
Tchétchénie: nouvelles violations du cessez-le-feu Chamyl Bassaïev se dit
prêt à un "deuxième Boudennovsk" développement
</TI>
<LD>
Dargo 26 juin (ats/afp) De nouvelles violations du cessez-le-feu conclu entre
les forces russes et les indépendantistes tchétchènes ont été constatées
lundi. Le chef de guerre tchétchène Chamyl Bassaïev, auteur de la prise
d'otages de Boudennovsk, a affirmé se préparer à de nouvelles "opérations de
guerre en Russie" en cas d'échec des pourparlers.
</LD>
<TX>
"Si la guerre doit se poursuivre, c'est là-bas (en Russie) qu'elle se
poursuivra", a ajouté Chamyl Bassaïev. Celui-ci a affirmé qu'il repartait
lundi à l'aube pour une ville russe non précisée "rejoindre un groupe de 63
combattants". "Si tout se passe bien aux négociations" ouvertes la semaine
dernière à Grozny, "nous reviendrons tous ensemble, sinon nous verrons",
a-t-il annoncé.
</TX>
<TX>
Chamyl Bassaïev est recherché par les autorités russes pour banditisme,
meurtre avec préméditation et prise d'otages. Les accès à la région de Dargo
(sud-est de la Tchétchénie), dont il a fait son bastion, sont fermés par une
multitude de postes de contrôle.  Chars et blindés russes ne sont qu'à
environ cinq kilomètres à vol d'oiseau de son quartier général.
</TX>
<ST>
Prêt à aller jusqu'à Moscou
</ST>
<TX>
Chamyl Bassaïev estime avoir été contraint à la prise en otage de 1500
personnes à Boudennovsk le 14 juin, dans une opération qui a fait 150 morts.
"La Russie pratique le terrorisme à grande échelle depuis décembre (...)
Tout ce que je voulais, c'était qu'on arrête de tuer mon peuple", dit-il.
Chamyl Bassaïev réaffirme qu'il est prêt s'il le faut à frapper jusqu'à
Moscou.
</TX>
<TX>
"Pour atteindre Boudennovsk (à 300 km de la frontière tchétchène par la
route), il m'a fallu 22 000 dollars (environ 25 000 francs): deux camions
militaires achetés 15 000 dollars et 7000 dollars pour les soldats
surveillant les postes de contrôle. Pour aller à Moscou, il me faut 34 000
dollars", affirme-t-il.
</TX>
<ST>
Cessez-le-feu violé
</ST>
<TX>
Les pourparlers ouverts lundi ont déjà permis des avancées vers un règlement
du conflit: un accord sur le désarmement des combattants tchétchènes, le
désengagement progressif des Russes et un cessez-le-feu provisoire.
</TX>
<TX>
Celui-ci est toutefois peu respecté. Si l'artillerie lourde s'est tue dans la
majeure partie de la république, la région de Dargo a été samedi et dimanche
la cible de raids aériens et de tirs continus des troupes russes. Selon le
général Anatoli Chirokov, commandant en chef des troupes russes du ministère
de l'Intérieur, les indépendantistes ont en outre mené quatre attaques près
des villages de Bamout et Orekhovo, à 50 km au sud-ouest de Grozny.
</TX>
<ST>
Volet politique en souffrance
</ST>
<TX>
Les négociations piétinent pour l'instant sur le volet politique. Les deux
délégations sont encore très loin d'être d'accord sur le futur statut de la
Tchétchénie, l'organisation d'élections libres ou la participation du
président indépendantiste Djokhar Doudaïev au scrutin. Les pourparlers
devraient reprendre mardi ou mercredi.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Dépêche entièrement remaniée
</ST>
</DOC>
