<DOC>
<DOCID>ATS.950504.0068</DOCID>
<DOCNO>ATS.950504.0068</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950504
</DT>
<PT>
155100
</PT>
<SC>
bsf133 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm for be
</DE>
<AU>
rs uc pi
</AU>
<KW>
berne therapie genique symposium
</KW>
<TI>
250 médecins réunis autour de la thérapie génique à Berne Un espoir dans la
lutte contre de nombreuses maladies graves.
</TI>
<LD>
Berne, 4 mai (ats) D'ici quelques années, la thérapie génique sera une
affaire de routine et permettra de traiter diverses pathologies comme le
cancer, les maladies du foie ou des poumons, le Parkinson ou l'Alzheimer. Ce
constat a été dressé jeudi à Berne par quelques 250 médecins participant à un
symposium sur le sujet.
</LD>
<TX>
A fin 1994, plus de 300 patients avaient déjà bénéficié dans le monde de
thérapies géniques expérimentales. En Suisse, des programmes existent à
Lausanne, Genève, Zurich et chez Sandoz. Des malades en profitent également,
a indiqué le microbiologiste Richard Braun, président de la fondation Gen
Suisse.
</TX>
<TX>
Les progrès en biologie moléculaire permettent aujourd'hui de déceler les
erreurs dans la structure ou la fonction du patrimoine génétique, a expliqué
le cardiologue Thomas Lüscher, de l'hôpital de l'Ile, où se tenait ce
colloque. Elles sont responsables de nombreuses maladies, notamment la
mucoviscidose, une affection mortelle des poumons, et jouent un rôle dans
l'apparition de certains cancers ou de l'artériosclérose.
</TX>
<TX>
Si un seul gène, absent ou déficient, est en cause, un gène intact peut être
implanté chez le malade. Des études cliniques sont actuellement en cours avec
des patients souffrant de mucoviscidose, de défauts d'enzymes des globules
blancs ou d'un taux de cholestérol trop élevé.
</TX>
<TX>
Pour les médecins, il est également envisageable de soigner de cette manière
des maladies impliquant plusieurs gènes. Un délai de cinq à dix ans avant la
mise en pratique généralisée de ces méthodes était évoqué de manière unanime
par les participants.
</TX>
</DOC>
