<DOC>
<DOCID>ATS.940117.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.940117.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940117
</DT>
<PT>
161600
</PT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus ecpi comm ge zh
</DE>
<AU>
hb rp
</AU>
<KW>
geneve sonor faillite retrait developpement
</KW>
<TI>
Quotidien "La Suisse": demande de faillite retirée Accord de dernière minute
entre Sonor et un créancier zurichois développement.
</TI>
<LD>
Genève, 17 janv (ats) Nouveau sursis pour le quotidien "La Suisse".  La
société zurichoise I.E. Industriebau-Engineering AG a retiré lundi la demande
de mise en faillite de Sonor SA qu'elle avait déposée devant le Tribunal de
première instance de Genève. Un accord de dernière minute est intervenu entre
les parties. Sonor SA s'engage à payer 3 millions de francs jusqu'au 10
février, a-t-on appris lundi à l'audience.
</LD>
<TX>
Initialement, la Chambre commerciale du Tribunal de première instance de
Genève devait examiner lundi après-midi la demande de mise en faillite
déposée contre Sonor SA par I.E. Industriebau- Engineering. Cette société
zurichoise réclamait au groupe de Jean- Claude Nicole le réglement de
factures pour un montant de 4,4 millions de francs, intérêts compris, pour
des travaux effectués.
</TX>
<TX>
Ce bureau d'ingénieurs a réalisé à Vernier, dans le canton de Genève, le
CCMM, un centre moderne de média et d'imprimerie qui édite notamment "La
Suisse". Dès que la cause a été appelée, Me Dominique Henchoz, avocate de I.E
Industriebau-Engineering AG, a informé le Tribunal qu'un accord de dernière
minute est intervenu entre les parties.
</TX>
<ST>
Trois millions avant le 10 février
</ST>
<TX>
Selon cet accord, Sonor SA s'est engagé à payer avant le 10 février prochain
la somme de 3 millions de francs. Si ce montant est payé dans ce délai, le
reste de la dette s'éteint, a indiqué Me Henchoz.
</TX>
<TX>
"Nous avons voulu donner une chance à Sonor. Nous lui faisons confiance un
mois supplémentaire. Nous n'avons pas reçu le montant en espèces. Nous avons
des assurances qu'il sera payé.", a précisé à l'issue de l'audience Me
Henchoz. De nombreux journalistes étaient présents dans la salle du tribunal.
M. Jean-Claude Nicole, président de Sonor SA, s'était fait représenter par
Vincent Jeanneret, avocat.
</TX>
</DOC>
