<DOC>
<DOCID>ATS.940719.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.940719.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940719
</DT>
<PT>
191100
</PT>
<SC>
bsf180 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
bs jus
</DE>
<AU>
my pi ga
</AU>
<KW>
bs proces double assasinat 20 ans reclusion
</KW>
<TI>
Double assassinat: 20 ans de réclusion pour un Serbe à Bâle.
</TI>
<LD>
Bâle, 19 juil (ats) Le Tribunal pénal de Bâle a condamné mardi un Serbe de 34
ans à 20 ans de réclusion pour double assassinat et autres délits. Le prévenu
avait abattu sans pitié en 1991 deux anciens complices dans une mansarde en
ville de Bâle. Seuls ses aveux ont retenu la cour de lui infliger la
réclusion à perpétuité.
</LD>
<TX>
L'homme avait fait venir ses compatriotes dans la chambre qui leur sera
fatale dans le dessein de les tuer, ont estimé les juges. Ils lui devaient,
selon ses déclarations, de l'argent provenant de divers délits et de trafics
de stupéfiants. Après une courte querelle, il abattait l'un des hommes de
deux balles dans la tête, l'autre de quatre coups de feu dans le coeur.
</TX>
<ST>
Véritable exécution
</ST>
<TX>
Selon la cour, ces actes s'apparentent à une véritable exécution.  Une
expertise psychiatrique a par ailleurs reconnu le prévenu, qui s'était rendu
sans résistance après son acte, entièrement capable de discernement. Les
seules circonstances atténuantes ont été le fait qu'il a avoué et permis
ainsi de reconstituer les faits.
</TX>
<TX>
La cour est restée plus clémente que le procureur, qui réclamait la réclusion
à perpétuité. Quant à la défense, elle plaidait le simple meurtre et
demandait une peine nettement inférieure au vingt ans finalement décidés par
les juges. Ceux-ci ont retenu le double assassinat, ainsi que le vol en bande
et des infractions à la loi fédérale sur les stupéfiants.
</TX>
<ST>
Aucune motivation politique
</ST>
<TX>
La cour a exclu des motivations politiques. Le prévenu s'était toutefois
plaint de querelles avec des co-détenus d'origine albanaise durant sa
détention préventive. La présidente du tribunal a expliqué à la suite de
l'énoncé du jugement qu'elle s'efforcerait de le faire placer dans un
établissement où il n'y aurait pas trop d'Albanais.
</TX>
</DOC>
