<DOC>
<DOCID>ATS.950310.0129</DOCID>
<DOCNO>ATS.950310.0129</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950310
</DT>
<PT>
060000
</PT>
<SC>
bsf019 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus rega regv mil parp
</DE>
<AU>
as uc
</AU>
<KW>
suisse dmf permis construire consultation
</KW>
<TI>
Procédure d'octroi de permis pour les constructions militaires Le DMF ne doit
pas être sa propre autorité, estime la gauche.
</TI>
<LD>
Berne, 10 mars (ats) Le Département militaire fédéral (DMF) ne devrait plus
pouvoir s'octroyer lui-même ses autorisations de construire. C'est l'avis de
la gauche et des Verts à l'issue de la procédure de consultation sur
l'ordonnance militaire sur les permis de construire.
</LD>
<TX>
La nouvelle loi militaire prévoit, pour la construction des bâtiments
militaires, une procédure d'autorisation qui s'assimile à la procédure civile
et qui peut aller jusqu'au Tribunal fédéral. Les aménagements qui doivent
être tenus secrets bénéficient d'un régime spécial. Ces dispositions sont un
contre-projet indirect à l'initiative sur les places d'armes, rejetée en
1993.
</TX>
<ST>
"Renard dans un poulailler"
</ST>
<TX>
Les Verts et la gauche n'approuvent pas le fait que le DMF reste sa propre
autorité en ce qui concerne les permis de construire. Le Parti socialiste
(PS) compare cela à "un renard qui devrait surveiller un poulailler". Une
autorité indépendante, comme le Département fédéral de l'intérieur (DFI),
serait beaucoup plus judicieuse, estime le PS.
</TX>
<TX>
Le projet ne remplit pas les promesses faites avant la votation sur les
places d'armes, poursuit le PS. Les intérêts de la défense nationale sont
jugés plus importants que ceux de la nature et de l'environnement,
déplore-t-il. Le parti écologiste partage la même opinion. Il demande le
retrait du projet.
</TX>
<TX>
Le canton de Soleure remarque, comme la gauche, que le DMF est bien souvent
l'autorité d'octroi du permis et le mandant. Il juge que cette règle de
compétence n'est pas constitutionnelle. Le canton déplore encore des fautes
de grammaire. Il a également constaté que les versions française et allemande
divergeaient sur certains points.
</TX>
<ST>
Bon accueil des bourgeois
</ST>
<TX>
Le projet n'a pas fait de vagues auprès des partis bourgeois gouvernementaux.
Le Parti radical-démocratique (PRD) n'a pas pris position. L'Union
démocratique du centre (UDC) salue le fait que l'octroi de permis reste une
affaire fédérale et ne soit pas déléguée aux cantons et aux communes.
</TX>
<TX>
Le Parti démocrate-chrétien (PDC) considère le projet comme équilibré. Il se
demande tout de même si une autorisation de construire non utilisée ne doit
vraiment devenir caduque qu'après dix ans. "Ne court-on pas le risque de voir
se réaliser après coup des constructions inappropriées uniquement parce que
le permis avait été octroyé", s'interroge le PDC.
</TX>
<ST>
Règle anti-constitutionnelle
</ST>
<TX>
Les cantons ont également pris position. Soleure estime que le projet prend
en considération aussi bien les besoins de l'armée, que ceux des cantons et
des communes, des privés et de l'environnement.  Plusieurs cantons aimeraient
bien y voir figurer non seulement les possibilités d'opposition pour les
personnes concernées mais aussi une obligation de les informer sur leurs
droits.
</TX>
</DOC>
