<DOC>
<DOCID>ATS.940530.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.940530.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940530
</DT>
<PT>
175200
</PT>
<SC>
bsf158 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn jus
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil national blocher vote immunite
</KW>
<TI>
Christoph Blocher avait voté à la place de sa voisine La commission des
affaires juridiques veut maintenir l'immunité.
</TI>
<LD>
Berne, 30 mai (ats) L'immunité parlementaire du conseiller national Christoph
Blocher (UDC/ZH) ne doit pas être levée. La commission des affaires
juridiques du National a pris cette décision lundi par quatorze voix contre
onze. M. Blocher avait voté à la place d'une voisine à la session de mars.
Lundi en début d'après-midi, la présidente du Conseil national Gret Haller
avait condamné "avec force " tout abus du système électronique de vote.
</LD>
<TX>
La majorité de la commission des affaires juridiques a estimé que le
Parlement n'avait pas à déléguer cette affaire aux autorités judiciaires, a
expliqué à la presse Peter Tschopp (PRD/GE). Elle a estimé que le jugement du
Parlement envers un de ses pairs aurait plus de poids qu'une amende d'ordre
de 50 à 75 francs. La commission invite le Bureau à prendre les sanctions
prévues par le règlement du Conseil national: M. Blocher devrait recevoir un
blâme.
</TX>
<TX>
En outre, la commission a préparé un postulat invitant le Bureau à prévoir
des sanctions plus sévères en cas de violation du règlement.  Elle préparera
à l'intention du plénum un rapport qui reflètera son long débat de lundi
après-midi. Cet objet est inscrit à l'ordre du jour du Conseil national pour
le lundi 13 juin.
</TX>
<ST>
Un UDC pour la levée de l'immunité
</ST>
<TX>
Une minorité de la commission emmenée par Ueli Maurer, lui aussi Zurichois et
démocrate du centre, proposera de lever l'immunité de M. Blocher. Quant au
principal intéressé, il ne s'oppose pas à la levée de son immunité.
</TX>
<TX>
La commission n'a pas pu établir avec certitude le vote pour lequel a eu lieu
la fraude. Il est toutefois clair qu'il s'agissait du débat sur la loi sur
l'égalité entre femmes et hommes, à la session de printemps. Le résultat de
ce vote avait été net, avec une majorité d'environ deux voix contre une. M.
Blocher avait voté de sa place et de celle de sa voisine Lisbeth Fehr
(UDC/ZH).
</TX>
<TX>
La levée de l'immunité parlementaire de M. Blocher a été demandée par la
procureure de la Confédération, Carla del Ponte. Celle-ci donnait suite à la
plainte déposée par un homme politique et économiste jurassien, Pierre-Alain
Droz. Le Bureau du Conseil national a déjà débattu début mai de cette affaire
de vote illicite.  Mais il avait décidé de suspendre son examen en attendant
la décision de la commission des affaires juridiques.
</TX>
<ST>
Condamnation de la présidente Haller
</ST>
<TX>
En début d'après-midi, la présidente du Conseil national Gret Haller (PS/BE)
a lancé un appel au respect des règles du jeu parlementaire dans son
allocation d'ouverture de la session d'été.  Elle a rappelé le 120
anniversaire de l'adoption, le 29 mai 1874, de la révision totale de la
constitution fédérale de 1848. Cette constitution révisée confirmait la place
de l'Assemblée fédérale au plus haut échelon des autorités suisses. Or un
élément "important et induscutable" pour le Parlement est une procédure de
vote correcte.
</TX>
<TX>
"Il nous appartient de donner l'exemple et de ne tolérer aucune atteinte au
principe de l'expression personnelle du vote. Au nom du Bureau, je condamne
par conséquent avec force tout abus du système électronique de vote, qui
n'est pas digne de nos institutions", a-t- elle déclaré. Sans jamais citer le
nom de Christoph Blocher, elle a souligné que le Parlement ne pourrait
sauvegarder son crédit que "si tous ses membres se font un point d'honneur de
remplir leur mandat dignement".
</TX>
</DOC>
