<DOC>
<DOCID>ATS.941109.0088</DOCID>
<DOCNO>ATS.941109.0088</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941109
</DT>
<PT>
130600
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
comm ecpc c4 c4ger
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
europe concurrence commission veto
</KW>
<TI>
Alliance Bertelsmann/Kirch/Deutsche Telekom La Commission européenne pose son
veto.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 9 nov (ats/afp) La Commission européenne a interdit mercredi un
projet d'alliance entre les groupes allemands Bertelsmann, Kirch et Deutsche
Telekom au sein du consortium Media Service. L'objectif visait la gestion
commerciale des chaines à péage sur le câble en Allemagne.
</LD>
<TX>
Bruxelles a estimé que la création de cette "entreprise commune était
incompatible avec les règles de concurrence du marché commun", a annoncé un
de ses porte-parole. La Commission a conclu, après enquête, que cette
entreprise commune "aggraverait de façon durable la position dominante des
trois groupes allemands", a précisé le porte-parole.
</TX>
<ST>
Décision importante
</ST>
<TX>
Cette position dominante serait renforcée sur le marché des services et des
techniques administratives pour les chaînes à péage.  Elle le serait sur
celui des télévisions payante en langue allemande et, pour Deutsche Telekom,
sur le marché des infrastructures du câble.
</TX>
<TX>
"La décision prise aujourd'hui est très importante", a affirmé le commissaire
européen à la concurrence le Belge Karel van Miert au cours d'une conférence
de presse. "Elle montre clairement que la Commission européenne est capable
et clairement résolue à appliquer les règles sur les fusions d'entreprises
dans le but d'empécher les restrictions de concurrence sur les marchés du
futur", a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
La deuxième fois
</ST>
<TX>
C'est la deuxième fois que la Commission européenne bloque un projet de
concentration d'entreprises depuis qu'elle a obtenu des pouvoirs dans le
domaine de la concurrence en 1990. Le premier veto en octobre 1991 concernait
le projet de rachat du constructeur d'avions canadien De Havilland par les
firmes françaises et italiennes Aérospatiale et Alenia.
</TX>
</DOC>
