<DOC>
<DOCID>ATS.950314.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.950314.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950314
</DT>
<PT>
160000
</PT>
<SC>
bsf136 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come c4 c5swi
</DE>
<AU>
ba pi
</AU>
<KW>
suisse bruxelles feu vert swissair reaction
</KW>
<TI>
Feu vert pour les négociations Suisse-UE sur les transports Swissair est
contente, mais demeure réaliste réaction.
</TI>
<LD>
Zurich, 14 mars (ats) Swissair est satisfaite de la décision de Bruxelles
pour les négociations Suisse-UE, mais reste réaliste: il y aura encore des
obstacles avant leur aboutissement. L'exclusion de la 5e liberté et du
cabotage du mandat de négociation n'est pas dramatique, a indiqué la
compagnie aérienne.
</LD>
<TX>
Le feu vert donné par Bruxelles à l'ouverture des négociations Suisse-UE sur
les transports réjouit Swissair, a expliqué mardi à l'ATS son porte-parole
Peter Gutknecht. Les négociations vont enfin pouvoir commencer. La compagnie
espère des résultats rapides. Mais la volonté de l'Union européenne (UE) de
traiter dans un même paquet transports routiers et aériens ralentira les
négociations, estime Swissair.
</TX>
<TX>
Le fait que le mandat de négociation exclut la 5e liberté (droit de Swissair
d'embarquer des passagers en France pour les débarquer en Allemagne par
exemple) et le cabotage (droit d'effectuer des vols intérieurs dans un autre
pays) n'est pas dramatique. Ces deux points constitueront "le prochain pas
des négociations", a précisé confiant M. Gutknecht.
</TX>
<TX>
Quant au projet d'accord "open sky" Suisse-USA, qui préoccupe l'UE, le
porte-parole de Swissair a rappelé qu'il était nécessaire pour défendre la
capacité concurrentielle mondiale de la compagnie.  Swissair négocie cet
accord - qui a pour l'instant seulement été paraphé et non signé - depuis
1991. Il faudra que l'UE l'accepte un jour ou l'autre, a estimé M. Gutknecht,
car d'autres pays européens ont aussi paraphé un accord "ciel ouvert" avec
les Etats-Unis.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: une synthèse sur les réactions provoquées par la
décision de Bruxelles vous parviendra en fin d'ap-midi.
</TX>
</DOC>
