<DOC>
<DOCID>ATS.940701.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.940701.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940701
</DT>
<PT>
145200
</PT>
<SC>
bsf099 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come umw rega ecpi divs
</DE>
<AU>
ce uc
</AU>
<KW>
lausanne deraillement cff oft ssic rencontre
</KW>
<TI>
Rencontre entre CFF, Office des transports et industrie chimique Les CFF
veulent un décret libérateur.
</TI>
<LD>
Berne, 1er juil (ats) Les CFF attendent de l'Office fédéral des transports
(OFT) qu'il promulgue un décret les libérant de l'obligation de transporter
des matières dangereuses dans les conditions actuelles de sécurité, a indiqué
à l'ATS Richard Gamma, responsable de la division technique et environnement
de la Société suisse des industries chimiques (SSIC). M. Gamma assistait
vendredi matin à la rencontre entre la direction des CFF, de l'OFT et de la
SSIC.
</LD>
<TX>
"Nous avons rendus les CFF attentifs au fait qu'un quart seulement des
transports ferroviaires de matières dangereuses sont internes à la Suisse. Si
les CFF cessent d'accepter certains chargements, cela posera des problèmes
avec l'étranger", a relevé M. Gamma.
</TX>
<TX>
"Nous avons également dit que si l'arrêt du transports des matières les plus
dangereuses durait plus de quelques jours, des fabrications seraient arrêtées
faute de matières premières. Ce serait le cas partout, chez Ciba à Monthey
(VS) ou chez Sandoz à Muttenz (BL)".
</TX>
<TX>
"Nous avions jugé que le train était le mode de transport le plus sûr et le
plus écologique et maintenant nous prenons la décision des CFF de plein
fouet", a poursuivi M Gamma. Celui-ci a affirmé que pour l'industrie
chimique, la route ne pourrait pas remplacer le rail.
</TX>
<TX>
Les représentants de la SSIC ont aussi fait valoir qu'il était impossible, en
l'absence de critères internationaux, d'élaborer une liste des produits les
plus dangereux que les CFF ne transporteraient plus. Ils ont proposé de
mettre leur spécialiste en transports à la disposition de la régie fédérale.
</TX>
</DOC>
