<DOC>
<DOCID>ATS.940623.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.940623.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940623
</DT>
<PT>
163000
</PT>
<SC>
bsf143 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8yem mil int
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
yemen combats mediation onu developpement
</KW>
<TI>
Poursuite des combats au Yémen Nouvelle tentative de médiation de l'ONU
développement.
</TI>
<LD>
Aden, 23 juin (ats/reuter/afp) Les combats se sont poursuivis au Yémen jeudi.
L'artillerie nord-yéménite a pilonné Aden au mortier et à la roquette,
provoquant un afflux de civils dans les hôpitaux de la capitale du sud. Selon
des témoins, ces bombardements sont les plus violents qu'ait connu Aden
depuis le début de la guerre. Sur le plan diplomatique, le secrétaire général
des Nations unies se rendra vendredi au Yémen pour tenter d'instaurer une
trêve.
</LD>
<TX>
La violence des combats qui se déroulent entre forces sudistes et nordistes
dans la banlieue nord d'Aden semble indiquer que les autorités nord-yéménites
cherchent à imposer un règlement militaire au conflit. Au moins quatre
personnes ont été déchiquetées par l'explosion d'une roquette alors qu'elles
faisaient la queue devant une boulangerie de la ville.
</TX>
<TX>
A Aden, les habitants vivent désormais avec comme bruit de fond les sirènes
hurlantes des ambulances évacuant les blessés vers les hôpitaux. Le
vice-président du Sud-Yémen a déclaré que deux cents personnes avaient été
tuées en une semaine et 700 autres avaient été blessées par les bombardements
nordistes sur Aden. "On n'a pas le temps de compter les dizaines de blessés
et de morts. C'est de la barbarie", a déce se un médecin d'un hôpital.
</TX>
<ST>
Inquiétude du CICR
</ST>
<TX>
Le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) a exprimé à plusieurs
reprises sa préoccupation face au sort de la population civile, de plus en
plus souvent victime de tirs d'artillerie et de bombardements aériens. Depuis
début juin, des dizaines de civils ont été tués et des centaines d'autres
blessés à Aden. Les hôpitaux de la capitale commencent à manquer de
médicaments, d'eau et de lits.
</TX>
<ST>
Médiation de l'ONU
</ST>
<TX>
Sur le plan diplomatique, le secrétaire général de l'ONU tente une nouvelle
médiation. Boutros Boutros-Ghali doit rencontrer vendredi des responsables
yéménites du nord et du sud pour tenter d'instaurer une trêve dans les
combats. L'ONU pourrait adopter une nouvelle résolution appelant encore une
fois à l'arrêt immédiat des combats et à l'ouverture de pourparlers de paix.
</TX>
<TX>
Aden et Sanaa ont réaffirmé des points de vue inconciliables sur le conflit.
Le Nord refuse le déploiement d'observateurs étrangers que réclame les
dirigeants sudistes. Le secrétaire général de l'ONU devrait également
rencontrer samedi des ministres des deux camps.
</TX>
</DOC>
