<DOC>
<DOCID>ATS.941028.0148</DOCID>
<DOCNO>ATS.941028.0148</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941028
</DT>
<PT>
032600
</PT>
<SC>
bsf005 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6bos mil int eur
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bosnie raids compromis onu-otan
</KW>
<TI>
Bosnie: compromis entre l'Otan et l'Onu sur les raids.
</TI>
<LD>
New York, 28 oct (ats/reuter) L'Otan et les Nations unies sont parvenues
jeudi à un accord sur une politique de raids aériens plus musclés en Bosnie.
Cet accord permettra une riposte plus rapide de l'Alliance, frappant
plusieurs objectifs, en cas d'attaque contre les casques bleus ou de
violation des zones d'exclusion.
</LD>
<TX>
Le Conseil de l'Atlantique Nord doit approuver dans la journée de vendredi
cet accord. Onu et Otan l'ont mis au point à New York après deux jours de
discussions, après avoir aplani leurs divergences de vues quant au contrôle
global des opérations.
</TX>
<ST>
l'Otan veut pouvoir agir plus énergiquement
</ST>
<TX>
Actuellement, la procédure veut que la Forpronu demande à l'Otan un appui
aérien si ses casques bleus sont attaqués ou si l'un des belligérants viole
une zone d'exclusion. Dans une lettre adressée le 7 octobre à Boutros
Boutros-Ghali, l'Otan réclamait une procédure plus vigoureuse pour les
représailles aériennes, qui permette notamment aux pilotes de choisir quels
objectifs frapper dans une liste d'au moins quatre cibles établie au
préalable avec l'Onu.
</TX>
<ST>
Selon des diplomates occidentaux, l'accord de jeudi:
</ST>
<TX>
- permet une riposte plus rapide, comme le demandait l'Otan, en simplifiant
les procédures dès qu'un responsable de la Forpronu aura réclamé une frappe
aérienne;
</TX>
<TX>
- prévoit de ne plus notifier à l'avance au camp concerné quelle sera
exactement la cible frappée, sauf si la Forpronu estime qu'il y a des risques
pour la population civile. Il n'en reste pas moins que la partie en faute
sera avertie de l'imminence d'une attaque, sans autre précision. L'Alliance
demandait, elle, qu'on renonce à cet avertissement;
</TX>
<TX>
- permet un plus large choix de cibles susceptibles d'être attaquées en même
temps, après accord entre l'Otan et l'Onu. L'Otan, à l'origine, avait demandé
que les cibles soient au minimum au nombre de quatre et que ses pilotes
décident d'eux mêmes en dernier ressort lesquelles attaquer. L'Onu s'était
opposée à cette idée, craignant de perdre le contrôle de l'opération.
</TX>
<ST>
"Riposte proportionnée"
</ST>
<TX>
"Il y aura un choix plus large d'objectifs, il y aura une hiérarchie entre
ces objectifs, normalement trois ou quatre", a déclaré un diplomate
occidental. "L'Otan et l'Onu resteront en contact pendant toute opération
aérienne afin que chacun puisse, s'il le désire, demander sa suspension". "Si
l'Otan pense qu'il y a un risque pour le pilote, l'opération pourra être
arrêtée. De même, si l'Onu pense que les objectifs ont déjà été atteints,
elle pourra demander la fin du raid", a-t-il poursuivi.
</TX>
<TX>
Les deux organisations sont également tombées d'accord sur la
"proportionnalité" - que la riposte soit à la mesure de l'attaque lancée ou
de la violation commise. "Ces raids aériens ne sont pas des opérations
punitives, mais répondent à des violations précises (....)  Il ne s'agira pas
de faire sauter un dépôt de munitions à 50 km de là ", a expliqué le
diplomate.
</TX>
<TX>
L'action plus "musclée" que préconisaient les ambassadeurs de l'Otan était
largement interprétée comme la possibilité d'attaquer des objectifs statiques
tels que dépôts de munitions ou usines d'armement. Mais l'Onu, soucieuse de
ses soldats au sol, a plaidé avec succès pour des représailles proportionnées
à la menace, notamment contre des cibles mobiles comme les chars engagés dans
des opérations litigieuses.
</TX>
<TX>
Les Nations unies étaient représentées aux discussions par le commandant en
chef de la Forpronu, le général français Bertrand de Lapresle, Kofi Annan,
sous-secrétaire général chargé des opérations de maintien de la paix, et
Marrack Goulding, sous-secrétaire général chargé des affaires politiques. La
délégation de l'Otan, de six membres, était conduite par Anthony Cragg,
secrétaire général adjoint de l'Alliance chargé de la planification des
mesures de défense.
</TX>
</DOC>
