<DOC>
<DOCID>ATS.940304.0111</DOCID>
<DOCNO>ATS.940304.0111</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940304
</DT>
<PT>
105600
</PT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil int
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
bosnie forpronu appel rose
</KW>
<TI>
Pour le commandant de la FORPRONU en Bosnie Le manque de casques bleus risque
de remettre en cause la trêve.
</TI>
<LD>
Vitez, 4 mars (ats/afp) Le nombre insuffisant de casques bleus "risque de
faire rater le coup" en Bosnie-Herzégovine et remettre en cause les efforts
de paix, a déclaré vendredi le général Michael Rose, commandant de la Force
de protection de l'ONU (FORPRONU) en Bosnie. Les violations des cessez-le-feu
à Sarajevo et à Mostar se sont multipliées ces derniers jours.
</LD>
<TX>
"C'est une déception", a déclaré le général Rose à Vitez, où il était
interrogé sur le refus de certains pays d'envoyer des casques bleus dans la
région. "J'ai demandé au minimum 5000 hommes et il en faut encore plus que
cela si l'on doit rester encore des mois", a poursuivi le général. En réponse
à une question sur le nombre de soldats qui lui ont été promis en renfort, il
a répondu avec un sourire: "Pas beaucoup".
</TX>
<TX>
Le commandant de la FORPRONU pour l'ex-Yougoslavie, le général Jean Cot, a
appelé jeudi les Etats-Unis à envoyer rapidement des troupes en Bosnie pour
consolider le cessez-le-feu, notamment à Sarajevo. Les Etats-Unis ont répondu
qu'ils ne changeaient pas de politique. Ils ne veulent envoyer de troupes que
pour surveiller l'application d'un accord de paix, attitude que le général
Cot a qualifiée de "drôle d'idée pas très courageuse".
</TX>
<TX>
Le général Rose a fait part vendredi à Vitez de son inquiétude quant à la
situation autour de Sarajevo: "Il y a des difficultés, d'une certaine manière
des difficultés croissantes, en terme de violations du cessez-le-feu". Il a
souligné que "la guerre se poursuit" à Maglaj, enclave bosniaque bombardée
par les forces serbes bosniaques.
</TX>
</DOC>
