<DOC>
<DOCID>ATS.940811.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.940811.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940811
</DT>
<PT>
134400
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
vs umw kul
</DE>
<AU>
fz uc
</AU>
<KW>
sion jo 2002 prochaines echeances separe2
</KW>
<TI>
Candidature de Sion/Valais aux JO 2002 Les prochaines échéances 2e fiche
séparée.
</TI>
<LD>
Sion, 11 août (ats) Prochaine étape pour la Comité de candidature (CC) des JO
2002 à Sion: le dépôt officiel du dossier de candidature, le 18 août prochain
à Lausanne. Mais le parcours est encore long jusqu'à l'attribution définitive
des premiers Jeux olympiques d'hiver du deuxième millénaires. Quelques dates.
</LD>
<TX>
Du 27 août au 3 septembre, le CC présentera la candidature valaisanne à la
commission exécutive du CIO lors du congrès marquant le centenaire du Comité
international olympique (CIO) à Paris. Du 15 au 18 octobre, la commission
d'évaluation du CIO, composée de quinze personnes, viendra en Valais
apprécier la candidature de Sion 2002.  Elle sera également reçue à Berne par
les autorités fédérales.
</TX>
<ST>
Dix candidatures
</ST>
<TX>
Selon le président du CC, Gilbert Debons, les dix candidatures annoncées
devraient rester en lice. Elles se présenteront le 24 janvier 1995 dans
l'ordre suivant: 1. "Sion 2002", 2. Salt Lake City, Utah (Etats-Unis), 3.
Poprad-Tatry (Slovaquie), 4. Jaca (Espagne), 5.  Sotchi (Russie), 6. Graz
(Autriche), 7. Östersund (Suède), 8. Québec (Canada), 9. Tarvisio (Italie),
10. Alma Ata (Kazakstan).
</TX>
<TX>
Une présélection sera alors effectuée qui ne retiendra que quatre candidats.
La décision finale reviendra aux 93 membres du CIO qui se réuniront le 16
juin 1995 à Budapest.
</TX>
<ST>
Appui du DFAE
</ST>
<TX>
Pour mener sa campagne de candidature, le CC valaisan a renoncé à engager une
agence de communication internationale pour rester dans sa philosophie de
l'équilibre. Près de trois millions de francs ont déjà été recueillis auprès
des sponsors pour financer cette campagne.  Celle-ci bénéficiera en outre du
soutien actif du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), a
précisé M Debons.
</TX>
</DOC>
