<DOC>
<DOCID>ATS.951219.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.951219.0050</DOCNO>
<LC>
D
</LC>
<LE>
1979
</LE>
<DT>
951219
</DT>
<PT>
165556
</PT>
<RT>
094105
</RT>
<SC>
bsf145 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4aut c5swi fin jus
</DE>
<AU>
kp mo bn
</AU>
<KW>
autriche ekc inculpation guggenbichler
</KW>
<TI>
Autriche: affaire de l'European Kings Club (EKC) Inculpation et liberté
provisoire pour Dietmar Guggenbichler
</TI>
<LD>
Salzbourg/Berne, 19 déc (ats) Le détective privé autrichien Dietmar
Guggenbichler, mandaté par l'European Kings Club (EKC), a été mis en liberté
provisoire. Le ministère public autrichien l'a inculpé du blanchiment de
seize millions de francs appartenant à ce club d'investissement.
</LD>
<TX>
Après deux mois de détention préventive, le détective a été mis en liberté
provisoire le 11 décembre, sans avoir payé de caution, a indiqué la procureur
Herta Kreiner. Aucune date n'avait encore été fixée mardi pour l'ouverture du
procès de l'Autrichien établi en Suisse.
</TX>
<TX>
M. Guggenbichler aurait organisé le transport de fonds appartenant à l'EKC du
Liechtenstein à Salzbourg ou à Francfort.  Là, l'argent aurait été remis aux
représentants de l'EKC, a expliqué Mme Kreiner à l'ATS. Ces fonds ont disparu
depuis.
</TX>
<TX>
S'il s'avère que le détective connaissait l'origine frauduleuse de cet
argent, il risque une peine maximum de 5 ans de réclusion pour blanchiment.
Selon la procureur, M. Guggenbichler s'est fait payer l'équivalent de 828 000
francs d'honoraires pour le transfert de cette somme.
</TX>
<TX>
L'EKC est un club d'investissement fonctionnant selon le système de la "boule
de neige". Fondé en Suisse, il a ensuite étendu ses activités à l'Allemagne
et à l'Autriche. Il promettait des intérêts allant jusqu'à 70 %. Plusieurs de
ses membres ont été arrêtés. Sa présidente, Damara Bertges, est incarcérée à
Bâle depuis le 8 février. La semaine dernière, sa détention a été encore
prolongée d'un mois. En Suisse, la direction de l'EKC est soupçonnée
d'escroquerie par métier.
</TX>
</DOC>
