<DOC>
<DOCID>ATS.940315.0148</DOCID>
<DOCNO>ATS.940315.0148</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940315
</DT>
<PT>
052900
</PT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6slo reg bio
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
slovaquie nouveau premier ministre moravcik
</KW>
<TI>
Slovaquie Jozef Moravcik chargé de la formation du nouveau gouvernement.
</TI>
<LD>
Bratislava, 14 mars (ats/afp) Jozef Moravcik, ancien ministre des Affaires
étrangères qui avait démissionné en février dernier, a été chargé lundi par
le président Michal Kovac de la formation du nouveau gouvernement slovaque, a
annoncé la présidence. M. Moravcik était entre juillet et décembre 1992
dernier ministre des Affaires étrangères de l'ex-Tchécoslovaquie. Il occupait
depuis le mois de mars 1993 le poste de chef de la diplomatie slovaque.
</LD>
<TX>
Agé de 49 ans, M. Moravcik est l'un des dirigeants d'une formation centriste,
créée par d'anciens ministres opposés aux méthodes autoritaires du leader du
Mouvement pour une Slovaquie démocratique (HZDS) Vladimir Meciar. M. Moravcik
est un juriste, spécialiste du droit économique, qui a enseigné entre 1972 et
1990 à la faculté du droit de l'Université Comenius de Bratislava, avant
d'occuper en 1990-91 le poste de doyen de cette faculté.
</TX>
<TX>
Il a été député du Conseil national slovaque en janvier 1991, avec le soutien
du mouvement Public contre la violence (VPN). Elu en juin 1992 député de
l'Assemblée fédérale sur une liste du HZDS, il a figuré parmi les cinq
ministres slovaques délégués par M. Meciar en juillet 1992 au dernier
gouvernement fédéral tchécoslovaque. Il y occupait le poste de ministre des
Affaires étrangères jusqu'au 31 décembre dernier, date de la division de
l'ex-Tchécoslovaquie en deux Etats indépendants.
</TX>
<ST>
Conflit avec Vladimir Meciar
</ST>
<TX>
Depuis son retour à Bratislava, M. Moravcik était l'un des plus proches
conseillers du Premier ministre Meciar, officiellement chargé des questions
législatives. Il a été nommé ministre slovaque des Affaires étrangères le 19
mars 1993, en remplacement de Milan Knazko, l'un des premiers dissidents au
sein du mouvement HZDS.
</TX>
<TX>
Un nouveau conflit a éclaté à la mi-février dernier entre lui et le Premier
ministre Meciar. Après avoir formé, avec le vice-premier ministre Roman
Kovac, une fraction dissidente au sein du HZDS, "l'Alternative du réalisme
politique", les deux ministres ont été contraints de démissioner une dizaine
de jours plus tard. Le gouvernement Meciar a été, quant à lui, destitué
vendredi dernier par une motion de censure votée au parlement et confirmée
lundi par une lettre officielle du président Michal Kovac.
</TX>
</DOC>
