<DOC>
<DOCID>ATS.940329.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.940329.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940329
</DT>
<PT>
114500
</PT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita vot bio
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
italie elections berlusconi portrait
</KW>
<TI>
Silvio Berlusconi, grand vainqueur en deux mois de campagne portrait.
</TI>
<LD>
Milan, 29 mars (ats/afp) A 57 ans, Silvio Berlusconi, magnat de la télévision
privée et l'un des hommes les plus riches d'Italie, a gagné son pari. Il
vient de créer en deux mois un nouveau mouvement politique qui est devenu le
premier d'Italie. Il a en outre de bonnes chances de devenir président du
Conseil.
</LD>
<TX>
"Le pôle de la liberté a atteint son objectif le plus important: celui de
donner au pays un avenir de démocratie et de liberté", a déclaré le leader de
"Forza Italia". "La victoire unit et ne divise pas", a-t-il ajouté. Il s'est
également efforcé d'apaiser ceux qui l'attaquent, alors que son allié, le
chef de la Ligue du Nord Umberto Bossi le critiquait vivement.
</TX>
<TX>
Berlusconi s'était fixé pour objectif de rassembler les formations de droite
et du centre, et a réussi à s'allier à la Ligue, à l'Alliance nationale
(néo-fasciste), au parti démocrate-chrétien de droite, au Centre chrétien
démocrate (CCD) et aux Libéraux de l'Union du centre (UDC). Il n'est en
revenche pas parvenu à attirer les forces du centre,
ex-démocrates-chrétiennes. "Forza Italia", lancé sur des idées simples de
bonheur et de réussite, et avec les méthodes raffinées du marketing
publicitaire, a essaimé 10 000 clubs dans la péninsule.
</TX>
<ST>
Optimisme forcené
</ST>
<TX>
Fils d'un employé de banque, Silvio Berlusconi, doué d'un optimisme forcené,
se lance dans les affaires en 1962, une licence de droit et une thèse sur la
publicité en poche. Il a 25 ans, et de l'ambition. C'est dans le secteur du
bâtiment qu'il opère d'abord à la tête des "Cantieri Riuniti Milanesi"
(Chantiers réunis milanais), une entreprise qu'il cèdera à son frère Paolo à
l'automne 1992.
</TX>
<TX>
Entre-temps, Berlusconi a eu le temps de construire, et de revendre au prix
fort, deux quartiers résidentiels ultra-modernes avec piscines et courts de
tennis, dans la banlieue de Milan. En 1977, Silvio Berlusconi met un pied
dans les médias. Les acquisitions et créations de sociétés s'accélèrent dans
les années 80, époque du miracle économique italien.
</TX>
<ST>
Ami de Bettino Craxi
</ST>
<TX>
Avec la bénédiction de Bettino Craxi, chef du gouvernement socialiste de 1983
à 1987 et témoin à son mariage, Silvio Berlusconi étend son emprise sur les
réseaux de communication. L'homme à qui tout sourit se retrouve bientôt à la
tête de trois chaînes de télévision commerciale, d'une compagnie
d'assurances, et de deux maisons d'édition. Son club de football, le Milan
AC, est un des fleurons de son empire ayant réalisé 12 000 milliards de lires
(10,5 milliards de francs) de chiffre d'affaires en 1993.
</TX>
<TX>
Pour la seule année 90, "Sua Emittenza", avait déclaré 14 milliards de lires
(13 millions de francs) de revenus personnels. Il a affirmé en avoir reversé
la moitié au fisc. Silvio Berlusconi a cinq enfants et une villa somptueuse à
Arcore dans la région de Milan.
</TX>
</DOC>
