<DOC>
<DOCID>ATS.940517.0119</DOCID>
<DOCNO>ATS.940517.0119</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940517
</DT>
<PT>
113000
</PT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr pal mil c1
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
israel territoires violences visite christop
</KW>
<TI>
Warren Christopher à Jéricho Hamas revendique l'assassinat de deux Israéliens
au sud d'Hébron développement.
</TI>
<LD>
Jéricho/Jérusalem, 17 mai (ats/afp) Le secrétaire d'Etat américain Warren
Christopher s'est rendu mardi à Jéricho sous la stricte protection de la
police palestinienne, pour la première visite d'un chef de la diplomatie
étrangère dans une zone palestinienne autonome.  En Cisjordanie occupée, deux
Israéliens ont été tués par balles et un Israélien a été grièvement blessé
par des Palestiniens au sud d'Hébron, a-t-on annoncé de sources militaires.
Le Hamas a revendiqué l'attentat.
</LD>
<TX>
Les troupes israéliennes ont achevé vendredi leur retrait de la ville-oasis
de Jéricho, conformément à l'accord conclu le 4 mai entre Israël et l'OLP sur
l'autonomie palestinienne. Le secrétaire d'Etat américain a rencontré dans
les nouveaux locaux de la police une délégation de personnalités
palestiniennes dirigée par M. Fayçal Husseini, membre de "l'Autorité
palestinienne" désignée pour prendre en charge la bande de Gaza et Jéricho.
</TX>
<ST>
Warren Christopher "très ému"
</ST>
<TX>
Des policiers armés étaient déployés des deux côtés de la rue empruntée par
M. Christopher, tandis que des agents de sécurité américains avaient formé un
cordon autour du secrétaire d'Etat qui s'est déclaré "très ému" de visiter
Jéricho. "C'est une occasion extraordinaire de venir ici où la Déclaration de
principes a été retranscrite dans les faits", a déclaré M. Christopher. "Je
veux dire à nos amis palestiniens qu'ils ne sont pas seuls. La communauté
internationale et nous-mêmes sommes avec eux", a-t-il ajouté, en assurant que
les Palestiniens recevront une aide pour construire leurs infrastructures.
</TX>
<TX>
Le secrétaire d'Etat s'est ensuite rendu aux ruines du palais d'Hisham,
construit au VIIIème siècle dans un champ près de cette ville, la plus basse
du monde à 250 mètres sous le niveau de la mer.  Arrivé lundi en Israël en
provenance de Syrie, M. Christopher a déjà rencontré le Premier ministre
Yitzhak Rabin auquel il a présenté les réponses syriennes aux propositions
israéliennes de paix. Les deux hommes devaient s'entretenir de nouveau mardi.
Le secrétaire d'Etat rencontrera également le ministre des Affaires
étrangères, Shimon Peres.
</TX>
<ST>
Deux Israéliens tués
</ST>
<TX>
Un correspondant anonyme se réclamant d'Ezzedine al-Kassam, groupe armé du
mouvement islamiste Hamas, a revendiqué par ailleurs mardi par téléphone à la
radio d'Etat israélienne la responsabilité de l'attentat qui a coûté la vie
le même jour à deux colons Israéliens près de Hébron, en Cisjordanie occupée.
Un colon habitant l'implantation de Kyriat Arba et sa belle-mère ont été tués
par des rafales d'armes automatiques alors qu'ils circulaient en voiture. Sa
belle-soeur a été grièvement blessée par balles à la tête.
</TX>
<TX>
Le vice-ministre de la Défense, Mordehaï Gur, a déclaré à la radio que cet
attentat traduisait "la volonté des terroristes du front du refus de saboter
le processus de paix". Mais en fin de compte, ils n'auront pas d'autre choix
que de négocier avec nous", a ajouté M. Gur. Il s'agissait du premier
attentat meurtrier anti-israélien depuis la signature, le 4 mai au Caire, de
l'accord sur l'autonomie palestinienne dans la bande de Gaza et à Jéricho
entre Israël et l'OLP. Dix-sept Palestiniens avaient été blessés lundi par
des Israéliens à Hébron.
</TX>
<TX>
Le Mouvement de la résistance islamique Hamas est opposé à l'accord sur
l'autonomie et a annoncé son intention de poursuivre ses opérations
anti-israéliennes. Les deux décès portent à 224 le nombre de soldats et
civils israéliens tués depuis le début du soulèvement palestinien dans les
territoires occupés en décembre 1987. Le dernier attentat meurtrier remonte
au 21 avril, lorsque le corps d'un soldat israélien assassiné avait été
retrouvé près de Jérusalem.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée.
</ST>
</DOC>
