<DOC>
<DOCID>ATS.941228.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.941228.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941228
</DT>
<PT>
151700
</PT>
<SC>
bsf104 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpc sozv fin c5swi
</DE>
<AU>
pz rp jn
</AU>
<KW>
suisse zurich agence rating liste rouge
</KW>
<TI>
Rating Standard % Poors: la Zurich sur la liste de surveillance.
</TI>
<LD>
Zurich, 28 déc (ats) Le groupe d'assurances Zurich a été mis sur la liste de
surveillance par l'agence de rating Standard % Poors (S%P).  La Zurich
pourrait perdre sa note "Aaa". Le groupe s'est déclaré "surpris" par sa mise
sur liste de surveillance.
</LD>
<TX>
Un porte-parole de la Zurich a déclaré mercredi que la surprise était totale.
Mardi, le groupe zurichois avait annoncé qu'il reprenait une partie des
affaires de l'assureur américain Home Insurance Company. "La transaction est
parfaitement claire et nous ne devons assumer aucun engagements préalables",
a expliqué Roland Béguelin, de la Zurich.
</TX>
<ST>
Participation minoritaire
</ST>
<TX>
Dans cette transaction, la Zurich a un partenaire, le groupe suédois
Trygg-Hansa, qui détient la majorité de la maison-mère de Home. La Zurich a
pris une option sur l'acquisition de la majorité de Home dans les huit
prochaines années. Pour l'instant, sa participation demeure minoritaire.
</TX>
<TX>
Le groupe zurichois reprend les nouvelles affaires de Home. Une quarantaine
de collaborateurs travaillent déjà à tout examiner.  Ainsi, il est certain
que la Zurich n'assumera pas de vieilles charges, a précisé M. Béguelin.
</TX>
<ST>
Autre point de vue
</ST>
<TX>
Il est possible que S%P juge la transaction différemment, a concédé M.
Béguelin. La dimension de l'affaire est peut-être nettement moins importante
que l'estime l'agence de rating. Pour la Zurich, le risque se situe au
maximum entre 100 et 150 millions de dollars. Un montant insignifiant qu'une
petite variation des changes suffit à éponger. Il est possible aussi qu'il ne
soit pas clairement apparu que la Zurich ne reprenait aucune charge ancienne.
</TX>
<TX>
Le groupe zurichois entend maintenant rencontrer des responsables de S%P
aussi rapidement que possible. Il est convaincu que l'agence de rating
reviendra sur sa décision, a indiqué M. Béguelin. Au contraire de S%P,
l'agence Moody's a confirmé la notation de la Zurich, soit la note maximum de
AAA.
</TX>
</DOC>
