<DOC>
<DOCID>ATS.940920.0138</DOCID>
<DOCNO>ATS.940920.0138</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940920
</DT>
<PT>
090000
</PT>
<SC>
bsf024 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra ecpi
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
france michelin benefice 1er semestre
</KW>
<TI>
France: retour au bénéfice pour Michelin.
</TI>
<LD>
Paris, 20 sept (ats/reuter) Après deux années difficiles, Michelin a annoncé
mardi un retour au bénéfice. Le numéro un mondial du pneumatiques bénéficie
des effets combinés de la reprise économique et de son plan de réduction des
coûts.
</LD>
<TX>
Dans un avis financier publié dans la presse économique, le groupe fait état
d'un bénéfice net, part du groupe, de 410 millions de FF (102 millions de
francs suisses) pour le premier semestre 1994.  Durant les six premiers mois
de 1993, Michelin avait subi une perte de 3,187 milliards de FF.
</TX>
<ST>
Nouvelle provision
</ST>
<TX>
Les spécialistes du secteur attendaient généralement un bénéfice net autour
de 500 millions de FF. Mais Michelin a constitué une nouvelle provision de
310 millions de FF pour couvrir les charges "inhérentes au complément du
dispositif d'adaptation des effectifs en France".
</TX>
<TX>
L'essentiel des pertes du 1er semestre 1993 s'expliquait par une provision
massive de 2,64 milliards de FF constituée pour financer un plan de réduction
des coûts d'un montant de 3,5 milliards de FF.  L'ensemble de l'exercice 1993
s'était soldé par un résultat négatif de 3,67 milliards de FF.
</TX>
<ST>
Amélioration du marché
</ST>
<TX>
Michelin explique le redressement de ses comptes par les effets de ce plan et
l'amélioration des marchés des pneumatiques, tout particulièrement sur ceux
du premier équipement. La hausse de 8,7 % du chiffre d'affaires semestriel, à
33,28 milliards de FF, provient ainsi principalement de l'accroissement du
volume des ventes.
</TX>
<TX>
Le résultat d'exploitation a presque triplé - 2,19 milliards de FF contre 793
millions de FF. La charge financière a été réduite de près de 30 % grâce à
"la légère diminution de l'endettement financier et surtout la baisse du taux
moyen de la dette".
</TX>
<ST>
Croissance en Amérique du Nord
</ST>
<TX>
En Amérique du Nord, explique Michelin, "les marchés ont porusuivi une
croissance régulière, plus accentuée sur les marchés du premier équipement
que sur ceux du remplacement". "En Europe, après l'effondrement de 1993, la
reprise attendue est apparue clairement sur les marchés du premier
équipement. Sur ceux du remplacement, en moindre progression, la nouvelle
stratégie commerciale de Michelin lui a permis d'accroître ses ventes."
</TX>
<TX>
Pour autant, la firme de Clermont-Ferrand juge que "les résultats obtenus
sont encore partiels et ne marquent que le début du rétablissement des
équilibres financiers".
</TX>
</DOC>
