<DOC>
<DOCID>ATS.940122.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.940122.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940122
</DT>
<PT>
190400
</PT>
<SC>
bsf081 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 comm kul
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
usa television autoregulation
</KW>
<TI>
Violence à la télévision Les chaînes américaines adopteront des contrôles.
</TI>
<LD>
Washington, 22 jan (ats/afp) Face aux pressions du public et du Congrès pour
limiter la violence à la télévision, les quatre principales chaînes
hertziennes et l'ensemble des chaînes câblées des Etats-Unis ont décidé de
s'autoréguler. Elles ont adopté des avertissements sur le contenu de leurs
émissions.
</LD>
<TX>
Les quatres chaînes hertziennes, ABC, NBC, CBS et Fox, sont convenues
vendredi de mettre en place un système commun pour surveiller la violence
dans leurs programmes, rapporte le "Washington Post" samedi. Le quotidien
souligne cependant que l'accord doit être encore avalisé par les directions
des quatre chaînes.
</TX>
<TX>
Les chaînes câblées sont pour leur part allées plus loin. Elles ont mis en
place un plan de onze points. Il comprend notamment une classification des
programmes d'après leur contenu violent et l'emploi éventuel d'un système
technique qui permettrait aux téléspectateurs de bloquer, à leur choix, la
réception des émissions sur le petit écran.
</TX>
<TX>
Les chaînes hertziennes ont refusé jusqu'ici d'appuyer autant la
classification des émissions que le système de blocage. Selon elles, ces
mesures pourraient éloigner les annonceurs d'émissions jugées trop violentes
et qui pourraient être bloquées dans de nombreux foyers.
</TX>
<TX>
Les mesures de contrôle de la violence omniprésente à la télévision
américaine surviennent quelques jours avant la rentrée parlementaire, le 25
janvier. Après plusieurs années d'appels aux télévisions américaines pour
qu'elles mettent en place des mesures volontaires, le Congrès pourrait
examiner prioritairement des propositions de loi pour réguler la violence sur
le petit écran, selon le "Washington Post".
</TX>
<TX>
Le sénateur Paul Simon (démocrate, Illinois), l'un des principaux
parlementaires favorables au contrôle de la violence à la télévision, s'est
félicité vendredi des mesures envisagées par l'industrie. En revanche, le
représentant Edward J. Markey (démocrate, Massachusetts) a clairement fait
savoir que si les systèmes de classification et de blocage n'étaient pas
adoptés par l'ensemble des chaînes, il faudra adopter des lois pour les y
obliger.
</TX>
<TX>
"Il s'agit simplement d'une question de revenus publicitaires", a indiqué M.
Markey en soulignant que le débat peut se résumer dans le fait que "la
violence vendait, un point c'est tout.".
</TX>
</DOC>
