<DOC>
<DOCID>ATS.940321.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.940321.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940321
</DT>
<PT>
185300
</PT>
<SC>
bsf151 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
be divs come prod
</DE>
<AU>
hd cud sh
</AU>
<KW>
be chronologie accidents trains
</KW>
<TI>
Accident de train dans le canton de Soleure Le plus grave depuis dix ans
chronologie.
</TI>
<LD>
Berne, 21 mars (ats) La collision entre un train et une grue à la sortie de
la gare de Däniken (SO) est le plus grave accident survenu sur le réseau des
CFF depuis 1985.
</LD>
<TX>
Ci-dessous une liste des plus graves accidents ferroviaires des 25 dernières
années en Suisse:
</TX>
<TX>
- 1968, 24 juin, St. Léonard (VS), douze morts, 103 blessés après une
collision entre un train de marchandises et la "Flèche rouge";
</TX>
<TX>
- 1974, 26 mars, Moutier (BE), trois morts, treize blessés, le
wagon-restaurant avait déraillé et était tombé dans les gorges de Moutier;
</TX>
<TX>
- 1976, février, Yverdon (VD), six morts, 40 blessés après une collision
frontale sur la ligne Yverdon-Ste-Croix;
</TX>
<TX>
- 1976, 23 juillet, Brigue, six morts, 34 blessés après le déraillement du
"Riviera-express";
</TX>
<TX>
- 1976, septembre, Zurich, six morts après qu'un train a happé un groupe de
cheminots;
</TX>
<TX>
- 1980, 12 février, Berne, deux morts, 18 blessés après une collision entre
une locomotive et un train régional;
</TX>
<TX>
- 1982, 18 juillet, Othmarsingen (AG), six morts, 59 blessés après une
collision entre un train de marchandises et un train de voyageurs;
</TX>
<TX>
- 1982, 12 septembre, Pfäffikon (ZH), 39 morts, deux blessés. Sur un passage
à niveau dont la barrière n'avait pas été baissée, un autocar est happé par
un train;
</TX>
<TX>
- 1984, 1er septembre, Martigny-Bourg (VS), six morts, 30 blessés après une
collision entre deux trains;
</TX>
<TX>
- 1985, 26 avril, Deisswil (BE), quatre morts, seize blessés à la suite de la
collision entre deux trains régionaux de l'axe Berne- Soleure;
</TX>
<TX>
- 1985, septembre, entre Renens et Denges (VD), cinq morts, 56 blessés après
une collision entre une locomotive et un train régional;
</TX>
<TX>
- 1990, 16 février, Saxon (VS), trois morts, douze blessés après une
collision entre l'eurocity "Galilée" et un wagon-grue des CFF;
</TX>
<TX>
- 1990, 21 octobre, Klingnau (AG), quatre morts sur un passage à niveau non
surveillé où un train a embouti une voiture;
</TX>
<TX>
- 1991, 16 juin, Zurich, deux morts, 51 blessés après la chute d'un autocar
depuis un pont sur les voies;
</TX>
<TX>
- 1992, 8 août, Zurich-Oerlikon, un mort, neuf blessés après une collision
entre un train direct et une rame du RER.
</TX>
<TX>
- 1994, 8 mars, Zurich-Affoltern, trois personnes blessées dont un e
grièvement après l'explosion d'un wagon-citerne.
</TX>
<ST>
Le plus grave accident en 1891
</ST>
<TX>
Le plus grave accident de l'histoire ferroviaire suisse est survenu le 14
juin 1891 près de Münchenstein (BL). Un train passait sur un pont qui s'est
effondré. 71 personnes ont trouvé la mort, 171 ont été blessées.
</TX>
</DOC>
