<DOC>
<DOCID>ATS.951206.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.951206.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2492
</LE>
<DT>
951206
</DT>
<PT>
164721
</PT>
<RT>
153656
</RT>
<SC>
bsf150 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<RF>
rembsf133
</RF>
<DE>
reg rega soz ju
</DE>
<AU>
me uc
</AU>
<KW>
ju nouvelle chef bcf dév
</KW>
<TI>
Bureau de la condition féminine (BCF) du Jura: nouvelle préposée
</TI>
<ST>
développement
</ST>
<LD>
Delémont, 6 déc (ats) Le gouvernement jurassien a nommé Karine Marti Monaco,
30 ans, au poste de chef du Bureau de la condition féminine (BCF). Elle
succède à Marie-Josèphe Lachat, première Madame égalité de Suisse, qui a
démissionné à fin juin. La nouvelle responsable du BCF entrera en fonction le
1er janvier 1996.
</LD>
<TX>
Karine Marti Monaco, mariée, est titulaire d'une licence en sciences
économiques et gestion d'entreprise. Elle a fondé en partenariat un bureau de
gestion et conseils d'entreprises et d'assurances, a précisé mercredi le
gouvernement dans un communiqué.
</TX>
<ST>
Participation des femmes au monde économique
</ST>
<TX>
Le BCF poursuivra ses efforts en matière d'information et de sensibilisation
dans les secteurs de l'enseignement et de l'éducation, de la formation
professionnelle, de la famille et des assurances. La nouvelle loi fédérale
sur l'égalité l'obligera à mettre l'accent sur la participation des femmes au
monde économique.  Grâce à sa formation et ses activités, Karine Marti Monaco
est bien préparée à remplir ce nouveau mandat, souligne le gouvernement.
</TX>
<TX>
Marie-Josèphe Lachat, chef du BCF depuis sa création en 1979, a annoncé sa
démission quelques mois seulement après l'élection du nouveau gouvernement
jurassien. Elle estimait que l'exécutif cherchait à démanteler le BCF. Elle
ne recevait plus l'ordre du jour des séances du gouvernement comme cela avait
été le cas auparavant.  Marie-Josèphe Lachat souhaitait également réorienter
sa carrière vers la théologie.
</TX>
<ST>
Protestations des femmes
</ST>
<TX>
L'annonce de sa démission a provoqué des protestations de la part du Centre
de laison des associations féminines qui regroupe quelque 10 000 femmes
jurasiennes. Une cinquantaine de femmes ont alors manifesté devant le
parlement jurassien pour exiger le maintien du BCF, de ses structures, de ses
tâches et de sa dotation en personnel.
</TX>
<TX>
Après la démission de la responsable du BCF, la ministre Anita Rion a
constitué un groupe de travail chargé de définir les futures orientations du
bureau et le profil de la nouvelle - ou du nouveau - chef. Marie-Josèphe
Lachat a participé aux travaux de ce groupe.
</TX>
</DOC>
