<DOC>
<DOCID>ATS.950613.0102</DOCID>
<DOCNO>ATS.950613.0102</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950613
</DT>
<PT>
171100
</PT>
<SC>
bsf142 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
bosnie serbes onu crise otages chronologie
</KW>
<TI>
Trois semaines de crise des otages en Bosnie chronologie.
</TI>
<LD>
Paris, 13 juin (ats/afp) Radovan Karadzic a annoncé mardi la libération des
derniers soldats de l'ONU retenus par les Serbes de Bosnie. Parallèlement,
les premiers éléments de la Force de Réaction Rapide (FFR) ont débarqué à
Split. Après trois semaines, la crise des otages pourrait prendre fin.
</LD>
<TX>
24 mai: l'ONU menace de recourir aux frappes aériennes si les tirs
d'artillerie sur Sarajevo ne cessent pas et si les Serbes ne retirent pas
leurs armes lourdes de la zone d'exclusion. Le 16 mai, Sarajevo avait subi le
plus intense pilonnage depuis 1993: onze morts et 26 blessés.
</TX>
<TX>
25 mai: des avions de l'OTAN bombardent un dépôt de munitions près de Pale.
Les Serbes ripostent le soir même en bombardant des villes bosniaques ayant
statut de zones de sécurité de l'ONU. On dénombre 70 morts à Tuzla.
</TX>
<TX>
26 mai: deuxième frappe aérienne de l'OTAN contre le dépôt de munitions. Les
Serbes de Bosnie prennent en otage plus de 250 Casques bleus et obervateurs
de l'ONU utilisant certains d'entre comme des boucliers humains.
</TX>
<TX>
27 mai: un militaire français est tué lors d'un affrontement direct sans
précédent depuis le début du conflit pour reprendre le contrôle du pont de
Vrbanja, à Sarajevo. Un second Casque bleu français d'un groupe d'appui est
tué dans le même temps.
</TX>
<TX>
28 mai: les Serbes de Bosnie contrôlent les neuf zones de regroupement
d'armes lourdes autour de Sarajevo, selon la FORPRONU.  Ils continuent de
défier les Nations unies en prenant de nouveaux Casques bleus en otages,
tandis que les Serbes de Croatie tuent le ministre bosniaque des affaires
étrangères, Irfan Ljubijankic, en abattant son hélicoptère au-dessus de
Bihac.
</TX>
<ST>
29 mai: les Occidentaux dépêchent d'importants renforts en Bosnie.
</ST>
<TX>
30 mai: les forces serbes de Bosnie détiennent quelque 370 Casques bleus et
observateurs militaires de l'ONU. Les cinq ministres des affaires étrangères
du Groupe de contact "tombent d'accord sur la nécessité de renforcer la
FORPRONU" et de doter les contingents de l'ONU "d'une capacité de réaction
rapide".
</TX>
<TX>
2 juin: les Serbes bosniaques, à la demande du président serbe Milosevic,
libèrent 120 otages. Un F-16 américain est abattu par un missile au-dessus de
la zone de Bihac. Le 8, le pilote est recupéré sain et sauf par un commando
de Marines.
</TX>
<TX>
3 juin: les quinze ministres de la défense de l'OTAN et de l'UE annoncent la
création de la FRR pour renforcer la FORPRONU. Composée de Francais, de
Britanniques et de Néerlandais, ses effectifs doivent être de plus de 10 000
hommes. Ceux-ci seront placés sous le drapeau des Nations unies avec un
uniforme national.
</TX>
<TX>
7 juin : 111 otages de l'ONU, libérés, arrivent à Zagreb venant de Belgrade
tandis que les Nations unies précisent que la FRR aurait un rôle "dissuasif"
et non "combattant". Il reste 145 Casques bleus détenus.
</TX>
<TX>
8 juin: Les Serbes de Bosnie acceptent le principe de la réouverture d'un
corridor humanitaire vers Sarajevo. Ils avaient coupé à la mi-mars les voies
terrestres d'accès à la capitale bosniaque et maintiennent fermé l'aéroport
de Sarajevo.
</TX>
<TX>
9 juin: les Quinze de l'UE mandatent le Suédois Carl Bildt pour les
représenter dans le cadre de la Conférence sur l'ex-Yougoslavie, en
remplacement du Britannique Lord David Owen, démissionnaire depuis fin mai.
</TX>
<TX>
12 juin: La présidence collective bosniaque rejette l'idée d'une nouvelle
conférence internationale sur l'ex-Yougoslavie avancée par le secrétaire
général de l'ONU.
</TX>
<TX>
13 juin: Radovan Karadzic annonce à Pale que "tous les personnels de l'ONU
sont libres depuis 11hOO".
</TX>
</DOC>
