<DOC>
<DOCID>ATS.940128.0118</DOCID>
<DOCNO>ATS.940128.0118</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940128
</DT>
<PT>
121200
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
kul come ju prod
</DE>
<AU>
me ga
</AU>
<KW>
ju reclere dinosaures helicoptere
</KW>
<TI>
Construction du Préhisto-parc de Réclère (JU) Transport d'un dinosaure par
hélicoptère.
</TI>
<LD>
Porrentruy/Réclère (JU), 28 jan (ats) Les travaux de réalisation du futur
Préhisto-parc de Réclère (JU) ont pris un peu de retard en raison des
intempéries de cet hiver. L'ouverture, prévue ce printemps, aura lieu à la
mi-juin. Les trois premiers gros dinosaures, réalisés par l'atelier de
sculpture "Volume", à Porrentruy, seront installés la semaine prochaine. Il
faudra un hélicoptère pour transporter un tarbosaure de onze mètres de long.
</LD>
<TX>
Le Préhisto-parc de Réclère, installé près des célèbres grottes, s'étendra
sur 10 000 m2. Il proposera aux visiteurs les répliques grandeur nature d'une
trentaine d'animaux préhistoriques répartis sur un parcours de deux
kilomètres en pleine forêt. Les animaux présentés montreront l'évolution à
partir de l'arthropleura, un arthropode qui a vécu il y a 600 millions
d'années, jusqu'à l'homme de Néandertal.
</TX>
<TX>
Une vingtaine d'animaux sont déjà terminés, deux sont en préparation dans
l'atelier de sculpture "Volume", a indiqué vendredi à l'ATS Eric Gigandet,
responsable du projet. L'arrivée des trois premiers gros dinosaures est
prévue pour la semaine prochaine. Pour transporter ces monstres, il faudra
faire appel à un camion et un hélicoptère. L'opération devrait se dérouler
mardi ou mercredi suivant les conditions météorologiques.
</TX>
<ST>
150 millions d'années
</ST>
<TX>
Les trois premiers gros pensionnaires du parc seront un styracosaure (7 m de
long), un stégosaure (8,3 m de long) et un tarbosaure (11 m de long et 4,8 m
de haut). Ces trois dinosaures ont vécu il y a 150 millions d'années. Ils ont
été réalisés par Hervé Bénard, sculpteur, et Philippe Saunier, sculpteur
animalier, de l'atelier "Volume", à Porrentruy.
</TX>
<TX>
Les deux jeunes artistes préparent actuellement un mégacéroce, un cervidé qui
a vécu en Europe centrale jusqu'il y a 2500 ans, et un parasaurolophus (11 m
de long), un herbivore du Crétacé supérieur.  Ces deux animaux viendront
aussi prendre place au Préhisto-parc.
</TX>
</DOC>
