<DOC>
<DOCID>ATS.941126.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.941126.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941126
</DT>
<PT>
173500
</PT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c4 c5 c5swi int rega jus ecpc ag
</DE>
<AU>
dt ba tp uc
</AU>
<KW>
ag mouvement europeen 60 ans developpement
</KW>
<TI>
60e anniversaire du Mouvement européen en Suisse "L'UE toujours attractive,
contrairement à l'AELE" développement.
</TI>
<LD>
Zofingue (AG), 26 nov (ats) "L'importance de l'Union européenne augmentera
ces prochaines années, tandis que la marge de manoeuvre des pays non-membres
diminuera encore." Le secrétaire d'Etat Jakob Kellenberger a tenu ces propos,
samedi à Zofingue (AG), pour le 60e anniversaire du Mouvement européen en
Suisse (MES).
</LD>
<TX>
Le pouvoir d'attraction de l'Union européenne (UE) n'a pas diminué, a estimé
Jakob Kellenberger, invité d'honneur du MES, anciennement l'Union européenne
de Suisse. En revanche, le rôle de l'Association européenne de libre-échange
(AELE) se rétrécit.
</TX>
<TX>
En 1995, les exportations suisses vers cette zone de libre-échange
atteindront moins de un pour cent. Après le oui à l'UE des Finlandais,
Autrichiens et Suédois, l'AELE s'est vidée de quelques- uns de ses principaux
membres.
</TX>
<ST>
Succès de la voie bilatérale
</ST>
<TX>
Le secrétaire d'Etat a rappelé que l'objectif stratégique du Conseil fédéral
demeurait l'adhésion. Depuis fin 1993, le Gouvernement s'est lancé "avec
toutes ses forces" sur la voie des négociations bilatérales, après le refus
suisse de l'Espace économique européen (EEE). Jakob Kellenberger s'est dit
convaincu du succès de ces discussions.
</TX>
<TX>
Le conseiller aux Etats Hans-Jörg Huber (PDC/AG) a, en revanche, émis des
doutes quant aux résultats des négociations. Avant de vouloir adhérer à l'UE,
il faut préparer le peuple à cette échéance et renforcer la formation en
matière de politique extérieure.  L'adhésion à l'Organisation des Nations
unies (ONU) pourrait par exemple permettre à la Suisse d'apprendre à vivre
avec les autres, a- t-il estimé.
</TX>
<ST>
Ouverture de la Suisse
</ST>
<TX>
La conseillère nationale Ursula Mauch (PS/AG) s'est plainte du manque de
perspective sur la question de l'UE et a plaidé pour une ouverture de la
Suisse. Diverses peurs ont conduit ces derniers temps les Helvètes à se
replier sur eux-mêmes, a souligné la présidente du groupe socialiste.
L'ouverture des Suisses passe notamment par la résolution de leurs problèmes
sociaux, a-t-elle indiqué.
</TX>
<TX>
A l'occasion de leur 60e anniversaire, les délégués du MES ont réaffirmé leur
résolution en faveur de l'adhésion dans les plus brefs délais de la Suisse à
l'UE. "Cet engagement inébranlable est basé sur la conviction qu'une Suisse
sûre d'elle même, compétitive et ouverte doit participer activement au
processus d'intégration européenne", précise un communiqué.
</TX>
<ST>
Nouvelle secrétaire
</ST>
<TX>
Les délégués ont également élu à l'unanimité la Soleuroise Sabina Döbeli
nouvelle secrétaire centrale à partir du 1er janvier prochain.  Depuis févier
1994, elle est présidente de la Jeunesse européenne fédéraliste suisse,
l'organisation de jeunesse du MES. Elle remplacera le Tessinois Claudio
Fischer, démissionnaire.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition
</ST>
<ST>
Note aux rédactions: les deux derniers paragraphes sont nouveaux.
</ST>
</DOC>
