<DOC>
<DOCID>ATS.950204.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.950204.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950204
</DT>
<PT>
182200
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vot parp ecpa fin rega
</DE>
<AU>
cp uc
</AU>
<KW>
votations federales mots-d-ordre synthese
</KW>
<TI>
Votations fédérales du 12 mars Quadruple oui des trois partis bourgeois
gouvernementaux synthèse des mots d'ordre.
</TI>
<LD>
Berne, 4 fév (ats) Les trois partis bougeois gouvernementaux (PRD, PDC, UDC)
recommandent de voter quatre fois oui le 12 mars. Par contre, le PS, les
Démocrates suisses (DS) et les évangéliques (PEV) n'approuvent qu'un des
trois objets agricoles. A l'exception des Verts, le frein aux dépenses fait
l'unanimité.
</LD>
<TX>
Les délégués du Parti démocrate-chrétien (PDC), comme ceux du Parti
radical-démocratique (PRD) et de l'Union démocratique du centre (UDC), ont
approuvé à des majorités écrasantes, si ce n'est à l'unanimité, le nouvel
article constitutionnel sur l'agriculture. Les Démocrates suisses et le Parti
de la Liberté (PdL) l'ont également approuvé. Les délégués du Parti
évangélique suisse ont quant à eux dit oui à une faible majorité. Les
socialistes (PS) et l'Alliance des Indépendants (AdI), qui s'étaient exprimés
à la fin de l'année dernière, recommandent eux le non.
</TX>
<TX>
L'article constitutionnel sur l'agriculture doit donner une assise à la
nouvelle politique agricole et ancrer le principe des paiements directs. Il
s'agit d'un contre-projet à l'initiative de l'Union suisse des paysans "pour
une agriculture paysanne compétitive et respectueuse de l'environnement", qui
a été retirée dans l'intervalle.
</TX>
<ST>
Révision contestée
</ST>
<TX>
La révision de la loi sur l'agriculture recueille ainsi le soutien des trois
partis bourgeois gouvernementaux (PRD, PDC, UDC) qui l'ont plébiscitée. Les
évangéliques et les Démocrates suisses la rejettent très nettement, de même
que les socialistes, les Verts et les Indépendants. De son côté, le PdL a
laissé la liberté de vote, contre l'avis de la direction du parti, qui
proposait son rejet. Cette révision prévoit notamment l'obligation pour les
paysans de verser des contributions de solidarité aux organisations
agricoles.
</TX>
<TX>
L'arrêté sur l'économie laitière connaît un soutien unanime des trois partis
bourgeois gouvernementaux et du PdL. PS, DS, AdI, Verts et PEV disent
clairement non. L'arrêté sur l'économie laitière prévoit un assouplissement
du système des contingents laitiers. Il a été combattu par un comité
référendaire emmené par l'Association des petits et moyens paysans.
</TX>
<ST>
Oui aux frein aux dépenses
</ST>
<TX>
Le frein aux dépenses de la Confédération a le soutien de tous les partis qui
se sont exprimés, à l'exception du PS et des Verts. Le PS a laissé la liberté
de vote, alors que les Verts disent non.
</TX>
<TX>
Le frein aux dépenses est une des mesures du deuxième programme
d'assainissement des finances fédérales. Il prévoit que la majorité de tous
les membres sera exigée dans chaque Chambre fédérale pour les nouvelles
dépenses uniques de plus de 20 millions de francs et pour les dépenses
renouvelables de plus de deux millions de francs.
</TX>
</DOC>
