<DOC>
<DOCID>ATS.950416.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.950416.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950416
</DT>
<PT>
150600
</PT>
<SC>
bsf033 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5vat c8isr kulr
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
vatican message urbi et orbi pape dev
</KW>
<TI>
Bénédiction Urbi et Orbi du pape Jean Paul II Le dialogue doit l'emporter de
la Palestine au Chiapas développement.
</TI>
<LD>
Cité du Vatican/Jérusalem, 16 avr (ats/afp/reuter) Jean Paul II a invité
dimanche, dans son traditionnel message Urbi et Orbi, les peuples en conflit
à renoncer aux armes et à engager le dialogue. Le pape a ensuite donné sa
bénédiction apostolique aux dizaines de milliers de fidèles massés place
Saint Pierre de Rome.
</LD>
<TX>
"A ceux qui attendent, dans la souffrance, la reconnaissance de leurs
aspirations profondes, comme les Palestiniens, les Kurdes ou, parmi d'autres,
les populations indigènes d'Amérique latine, a-t-il dit, l'Eglise propose le
dialogue comme la seule voie capable de promouvoir des solutions équitables
pour une convivialité marquée par le respect et l'accueil mutuels".
</TX>
<TX>
D'une voix forte et émue, le souverain pontife a rappelé les espoirs de tous
les peuples qui veulent obtenir leur autonomie. Le pape a exhorté ceux qui
seraient tentés une fois encore de mettre dans les armes leur espérance,
comme dans le Caucase et encore plus récemment, en Equateur et au Pérou, à ne
pas céder à la tentation.
</TX>
<TX>
Le pape, de la loggia de la basilique Saint-Pierre, a adressé son message de
Pâques Urbi et Orbi aux dizaines de milliers de pélerins et aux dizaines de
millions de fidèles dans le monde qui ont assisté au rite devant leurs écrans
de télévision. Il leur a souhaité en 56 langues "bonne fête de Pâques dans la
joie et dans la paix".
</TX>
<ST>
L'Evangile de la vie
</ST>
<TX>
En évoquant les menaces contre la vie, auxquelles il a consacré sa dernière
encyclique "Evangelium vitae" (L'Evangile de la vie), le souverain pontife a
affirmé que l'Eglise annonçait "l'Evangile de la vie avec la force de celui
qui a vaincu la mort" et qu'elle invitait les hommes "à travailler avec
constance et courage pour qu'en notre temps, traversés par trop de signes de
mort, s'instaure enfin une nouvelle culture de la vie".
</TX>
<TX>
"Le Christ, a-t-il declaré, nous ouvre le chemin de la vieö Aux familles
disloquées par la guerre, aux victimes de la haine et de la violence, comme
en Algérie, en Bosnie-Herzégovine, au Burundi et au Soudan méridional,
l'Eglise n'hésite pas à renouveler le message de la paix. Elle rappelle à
tous que notre origine commune est le Dieu unique".
</TX>
<ST>
Messe de Pâques
</ST>
<TX>
Auparavant, le pape avait célébré la messe solennelle de Pâques à l'intérieur
de la basilique vaticane, la pluie et le froid ayant obligé le maître des
cérémonies pontificales à déplacer le rite, prévu sur le parvis de la place
Saint-Pierre. Une place decoré, comme chaque année, par des dizaines de
milliers de tulipes et d'autres fleurs envoyés par les horticulteurs
néerlandais.
</TX>
<ST>
Pélerins à Jérusalem
</ST>
<TX>
A Jérusalem, devant des milliers de pélerins, le patriarche catholique a
exhorté Israël à autoriser l'accès à la ville à tous les Palestiniens. Il
faisait ainsi référence au bouclage de la Cisjordanie et de la bande de Gaza
depuis mars 1993. Une mesure interdit à quelque deux millions de Palestiniens
l'accès à Jérusalem et au reste du pays.
</TX>
<TX>
Le patriarche a en outre estimé que tous les peuples, même les combattants du
mouvement islamique Hamas et les militants juifs qui sont opposés à l'accord
de paix Israël-OLP, devaient apprendre à vivre ensemble en Terre sainte.
"Vous êtes tous frères et soeurs: Palestiniens, Israéliens, Juifs, Chrétiens
et Musulmans, Hamas et extrémistes juifs, tous nous sommes frères et soeurs".
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Les deux derniers paragraphes sont nouveaux.
</ST>
</DOC>
