<DOC>
<DOCID>ATS.940527.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.940527.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940527
</DT>
<PT>
170000
</PT>
<SC>
bsf157 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra c5swi eur mil int
</DE>
<AU>
ga nb
</AU>
<KW>
paris conference stabilite europe synthese
</KW>
<TI>
Fin de la Conférence sur la stabilité en Europe à Paris Adoption d'un
document final - négociations difficiles en vue synthèse.
</TI>
<LD>
Paris, 27 mai (ats/afp/reuter) Les 53 participants à la Conférence sur la
stabilité en Europe ont adopté vendredi par acclamation un document final sur
les relations de bon voisinage en Europe centrale et de l'Est. Il devrait
aboutir à un Pacte de stabilité dans un délai d'un an. Les négociations
s'annoncent cependant difficiles, notamment en raison des réserves russes. La
Suisse soutient la concrétisation du Pacte.
</LD>
<TX>
Réunie depuis jeudi à Paris, la conférence proposée par Edouard Balladur et
parrainée par l'Union européenne (UE) s'est conclue vendredi. Les 53 pays et
organisations internationales, dont la Suisse, ont adopté à l'unanimité un
document prévoyant l'ouverture de négociations sur ces questions très
sensibles en Europe centrale.
</TX>
<TX>
Ces négociations bilatérales ou régionales devraient déboucher d'ici à un an
sur la conclusion d'un Pacte de stabilité, dont la Conférence sur la sécurité
et la coopération en Europe (CSCE) serait la gardienne. Deux tables rondes
régionales sont prévues, l'une sur les pays baltes et l'autre sur les
minorités hongroises en Roumanie et Slovaquie.
</TX>
<TX>
Les pays concernés par ce Pacte sont les six pays d'Europe centrale (Pologne,
Hongrie, République tchèque, Slovaquie, Bulgarie, Roumanie) et les trois
Etats baltes (Lituanie, Estonie, Lettonie).  Ces pays, "ayant vocation" à
rejoindre les Douze, se sont engagés à négocier entre eux des accords de "bon
voisinage" afin d'éviter que leurs querelles de frontière ou de minorités ne
dégénèrent.
</TX>
<ST>
Slovénie écartée
</ST>
<TX>
La Slovénie, dont le ministre français des Affaires étrangères Alain Juppé,
avait annoncé mardi qu'elle ferait partie de ce noyau dur, a finalement été
écartée. L'Italie l'avait demandé car elle exige un règlement préalable de
ses différends avec l'ancienne république yougoslave.
</TX>
<TX>
Un groupe ad hoc réunissant des représentants des Douze de l'UE "va se mettre
en place immédiatement et se réunira pendant tout le processus". Une
conférence "intermédiaire" pourrait avoir lieu avant la conclusion du pacte
qui sera remis à la CSCE.
</TX>
<ST>
Négociations difficiles
</ST>
<TX>
Les délégués ont cependant rapporté que la conférence n'avait pas vaincu les
réticences de plusieurs pays de l'ancien bloc communiste envers ce type de
forum. La Russie, en particulier, est hostile à participer aux tables rondes
sur l'avenir des trois Etats baltes. La Hongrie et la Roumanie sont aussi en
désaccord à propos de la représentation des minorités ethniques hongroises.
La Pologne est également réticente.
</TX>
<TX>
Les crises ouvertes ont été éludées par la conférence, en particulier la
guerre en Bosnie et les conflits armés dans les républiques de l'ex-Union
soviétique. Estimant que l'Europe "n'a pas encore véritablement le courage"
de s'opposer aux Serbes, l'ambassadeur de Bosnie-Herzégovine aux Nations
unies, invité comme simple observateur, s'est interrogé "sur le succès de la
mise en oeuvre des principes" prônés par la conférence.
</TX>
<ST>
Soutien de la Suisse
</ST>
<TX>
Lors de son intervention devant la conférence, le conseiller fédéral Flavio
Cotti avait annoncé jeudi le soutien de la Suisse au Pacte de stabilité. "La
Suisse a pris note avec satisfaction de la déclaration du président de la
conférence suivant lequel des pays non-membres de l'UE pourront apporter leur
contribution au processus lancé par la Conférence", a précisé le Département
fédéral des affaires étrangères vendredi.
</TX>
</DOC>
