<DOC>
<DOCID>ATS.941006.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.941006.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941006
</DT>
<PT>
162100
</PT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6ru c4fra c4ger c1 comt
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
russie france allemange usa accord telecom
</KW>
<TI>
Russie: projet de 50 milliards de francs dans les télécoms.
</TI>
<LD>
Moscou, 6 oct (ats/reuter) La Russie et trois compagnies occidentales de
télécommunications ont signé un important protocole d'intention dans le
domaine des télécoms. Celui-ci marque le lancement officiel d'un projet de
plus de 50 milliards de francs suisses pour la rénovation du réseau
téléphonique russe.
</LD>
<TX>
Selon un communiqué du ministère russe des télécommunications, le document a
été signé mercredi à Moscou par des représentants de France Télécom (France),
Deutsche Telekom (Allemagne) et US West (Etats-Unis). Côté russe, le document
a été paraphé par des représentants du ministère des télécommunications, du
gouvernement, de la société Russian Overlay Network (RON) et de la compagnie
nationale Rostelekom.
</TX>
<ST>
Projet "50x50"
</ST>
<TX>
Dénommé "50x50", ce vaste projet, d'un coût prévisionnel de 40 milliards de
dollars (52 milliards de francs suisses), prévoit de construire d'ici dix ans
plus de 50 centraux téléphoniques reliés entre eux par 50 000 kilomètres de
fibres optiques. En tout, indique le ministère, les partenaires étrangers
devront contribuer au projet à hauteur de 14 milliards de dollars (18
milliards de francs suisses) en investissements directs ou en équipements.
</TX>
<TX>
Les trois partenaires occidentaux devraient, dans une phase initiale,
investir 600 millions de dollars (780 millions de francs) dans le projet, a
indiqué Alexandre Kroupnov, vice-premier ministre russe des
Télécommunications, dans un entretien accordé le mois dernier à Reuters. Mais
les intéressés soulignent qu'aucun calendrier ferme n'a encore été établi.
</TX>
<ST>
Capacité doublée
</ST>
<TX>
Le projet "50x50" permettra à la Russie de se doter de quelque 20 millions de
téléphones supplémentaires et de doubler la capacité de son réseau.
Actuellement, un Russe sur quatre seulement dispose d'un téléphone. Selon
Alexandre Kroupnov, d'autres compagnies étrangères - notamment Cable %
Wireless (Grande-Bretagne) et NTT (Japon) -, s'intéressent également au
projet. Toutefois, a-t-il indiqué, la Russie n'est pas favorable, à cette
étape du projet, à un élargissement du nombre de ses interlocuteurs
occidentaux.
</TX>
<TX>
Les signataires du protocole d'intention "confirment leur intention de mener
le projet à bien et de créer une société mixte pour exploiter le futur
réseau", indique le communiqué du ministère.  La société mixte - détenue en
majorité par la partie russe - se verra offrir par la Russie une licence lui
permettant d'exploiter le nouveau réseau "pour une période d'au moins 50
ans".
</TX>
<TX>
Les premières lignes optiques seront installées dès l'année prochaine. La
moitié des équipements nécessaires à la mise en oeuvre du projet devrient
être produits en Russie.
</TX>
</DOC>
