<DOC>
<DOCID>ATS.940909.0111</DOCID>
<DOCNO>ATS.940909.0111</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940909
</DT>
<PT>
063600
</PT>
<SC>
bsf019 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c5swe c5fin c5nor c4dan vot
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
scandinavie votations europe election
</KW>
<TI>
Automne électoral chargé dans les pays nordiques La bataille de l'Europe sera
serrée.
</TI>
<LD>
Stockholm, 9 sept (ats/afp) L'automne électoral sera chargé pour les
Nordiques. D'ici fin novembre, Finlandais, Suédois et Norvégiens doivent
décider de leur entrée dans l'Union européenne (UE). Les gouvernements
suédois et danois joueront en outre leur survie dans des scrutins
parlementaires.
</LD>
<TX>
La sarabande électorale commencera avec les législatives en Suède le 18
septembre et au Danemark trois jours plus tard. Sondages et analyses
concordent: les sociaux-démocrates suédois devraient, sauf surprise, revenir
au pouvoir et leurs homologues danois s'y maintenir.
</TX>
<ST>
Bataille serrée
</ST>
<TX>
La bataille pour ou contre l'adhésion à l'UE s'annonce beaucoup plus serrée,
dans une région qui a toujours renâclé à se lier à toute organisation
internationale. L'ordre des référendums sur la question (le 16 octobre en
Finlande, le 13 novembre en Suède et le 28 du même mois en Norvège) n'est pas
fortuit.
</TX>
<TX>
Pro-européens, les gouvernements de ces trois pays ont fixé ces dates de
façon à ce que les plus favorables sur le papier (les Finlandais) se
prononcent en premier. Les plus sceptiques seraient alors contraints de
suivre le mouvement, au risque de s'isoler du reste du continent.
</TX>
<ST>
Réveil des opposants en Finlande
</ST>
<TX>
Une théorie des "dominos" dont la pertinence reste à vérifier. Les derniers
sondages en Finlande montrent un réveil des opposants à l'UE, qui refont peu
à peu leur retard sur ses partisans. Ceux-ci voient dans l'Europe une
garantie de sécurité accrue face au grand voisin russe et un débouché pour
les entreprises finlandaises susceptible de faire baisser un chomâge
endémique.
</TX>
<TX>
Mais la crainte de mesures de soutien insuffisantes pour compenser l'adhésion
sème le doute chez les cinq millions de Finlandais. Le parti même du Premier
ministre Esko Aho (centriste) est divisé.
</TX>
<ST>
Identité noyée dans l'UE
</ST>
<TX>
De même, le coeur des Suédois balance entre l'attrait de l'UE pour les
entreprises du royaume et la peur de voir leur identité noyée au sein d'une
gigantesque organisation. Selon les sondages, une courte majorité de la
population ne veut pas rejoindre les Douze mais pense que son avis ne sera
pas suivi par le parlement.
</TX>
<TX>
Ainsi la Suède pourrait, en rupture avec sa neutralité séculaire, se
retrouver membre d'une entité vouée à se doter d'une politique extérieure et
de sécurité commune. Dernière à se prononcer sur l'UE, la Norvège est aussi
la plus réticente. Un premier référendum sur le sujet en 1972 avait divisé le
pays, brisé des familles.
</TX>
<ST>
Front du refus
</ST>
<TX>
Vingt-deux ans plus tard, une seconde chance se présente mais le front du
refus, articulé autour des agriculteurs et des pêcheurs, tient toujours la
corde. Au grand dam du Premier ministre Gro Harlem Brundtland, dont le parti
(travailliste) est partagé sur la question.
</TX>
<TX>
Les enjeux européens restent en revanche en marge des campagnes pour les
élections législatives en Suède et au Danemark. Dans le premier pays, fief de
la social-démocratie depuis les années 1930, la seconde parenthèse
"bourgeoise" semble bien devoir se refermer: la coalition de centre-droit aux
affaires depuis 1991 est donnée vaincue par les sondages.
</TX>
<TX>
Au Danemark, le social-démocrate Poul Nyrup Rasmussen s'est appuyé sur un
bilan économique enviable pour convoquer les électeurs aux urnes quelques
mois en avance. D'après les sondages, la coalition de centre-gauche devrait
l'emporter dans ce qui constituera le 5ème scrutin pour les Danois depuis
juin 1992.
</TX>
</DOC>
