<DOC>
<DOCID>ATS.951129.0163</DOCID>
<DOCNO>ATS.951129.0163</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3495
</LE>
<DT>
951129
</DT>
<PT>
050511
</PT>
<RT>
102514
</RT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi c4fra kul prod
</DE>
<AU>
tp jr
</AU>
<KW>
suisse france cinéma godard 65 ans
</KW>
<TI>

Jean-Luc Godard aura 65 ans dimanche Le cinéaste emblématique va
tourner son 80e film


</TI>
<ST>
par Philippe Triverio, ATS

</ST>
<LD>
Berne, 29 nov (ats) Jean-Luc Godard aura 65 ans dimanche. Loin
d'être à bout de souffle, le cinéaste de Rolle (VD) va entamer le
tournage de "For Ever Mozart". Depuis 1954, il a réalisé ou
coréalisé 79 films ou vidéos. Cofondateur de la "nouvelle vague",
il a notamment reçu un Lion d'or à Venise et un César d'honneur à
Paris.



</LD>
<TX>
Acrobate du son et de l'image, attentif à ce que disent mais
aussi à ce que taisent les images, Jean-Luc Godard déconcerte
souvent le spectateur par ses réalisations habiles et érudites.
Innovateur, et donc controversé, il est l'un des points de repère
de l'histoire du cinéma. Personnage insaisissable, il est aussi la
cible d'imitateurs épinglant ses aphorismes et son ton monocorde.

</TX>
<ST>
Tournage en janvier

</ST>
<TX>
Actuellement, "JLG" planche sur son prochain long métrage, "For
Ever Mozart". Cette coproduction réunit la France, la Suisse et
l'Allemagne. Au total, 6,08 millions de francs y seront investis, a
indiqué la société Vega Film à Zurich. Une partie du financement a
été attribuée cette année par Eurimages, le fonds pour le cinéma du
Conseil de l'Europe.

</TX>
<TX>
Si le casting n'est pas encore totalement fixé, le tournage va
se dérouler en France et en Suisse dès janvier. Ce film pourrait
être présenté au prochain festival de Cannes. D'après le synopsis,
Godard va y décrire les méandres de la fabrication d'une oeuvre de
cinéma. Neuf séquences sont prévues.

</TX>
<ST>
Enfance à Nyon

</ST>
<TX>
Fils d'un médecin suisse et d'une Française fille de banquier,
le cinéaste naît à Paris le 3 décembre 1930. Il passe son enfance à
Nyon (VD), puis achève ses études à Paris. En 1961, il se marie à
l'actrice Anna Karina. En secondes noces, six ans plus tard, il
épouse Anne Wiazemsky, petite-fille de l'écrivain François Mauriac.
Il a élu domicie à Rolle.

</TX>
<TX>
Le réalisateur est lauréat de nombreux prix et distinctions. En
France, il a reçu le Grand prix du cinéma (1982) et un César
d'honneur (1987), et été fait Chevalier de l'ordre du mérite, Il a
obtenu un Lion d'or au festival de Venise pour "Prénom Carmen"
(1983), ou encore le Prix de la mise en scène au festival de Berlin
en 1960, pour "A bout de souffle" (1959).

</TX>
<TX>
Cette année, il a reçu le prix Adorno à Francfort, doté de
41 000 francs, pour l'ensemble de son oeuvre. Il a également obtenu
un Léopard d'honneur au festival de Locarno. Selon sa volonté, le
chèque de 20 000 francs qui y était assorti a été remis Amnesty
international.

</TX>
<ST>
Vidéos manquantes

</ST>
<TX>
De sa production récente, six des huit épisodes de ses
"Histoire(s) du cinéma", ont été montrés avec succès durant le
festival de Locarno, ainsi qu'à la télévision. Quant aux deux
vidéos manquantes, Godard avait expliqué cet été à l'ATS que ce
travail "est très prenant, et que leur réalisation s'étalerait sur
au moins un an en s'y consacrant à plein temps".

</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition - encadré suit

</ST>
<TB>
Note aux rédactions
La chaîne de télévision "Suisse 4", diffusera le 1er janvier
1996 "JLG/JLG, Autoportrait de décembre". Suivront les six premiers
chapitres de ses "Histoire(s) du cinéma" les 3, 4 et 5 janvier, à
raison de deux épisodes à la fois. Ces films sont programmés en
deuxième partie de soirée.
</TB>
</DOC>
