<DOC>
<DOCID>ATS.950906.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.950906.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950906
</DT>
<PT>
220700
</PT>
<SC>
bsf196 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra c9pif eng mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
paris papeete manifs antinucléaires
</KW>
<TI>
Essai nucléaire français: manifestations à Paris et Papeete
</TI>
<LD>
Paris, 6 sept (ats/reuter) Plusieurs milliers de personnes ont manifesté
mercredi à Paris moins de 24 heures après la reprise des essais nucléaires
français en Polynésie. Des échauffourées ont également eu lieu à Papeete
(Tahiti).
</LD>
<TX>
En attendant la journée nationale de protestation, promise pour le 11
septembre par les syndicats, des protestataires ont défilé à Paris de la
place de la Bastille à celle de la Nation. Ils répondaient à l'appel d'une
vingtaine d'organisation politiques et syndicales. La manifestation a
rassemblé "au moins 10 000" participants selon les organisateurs, 3800 selon
la préfecture de police.
</TX>
<TX>
"Ecoutez-nous, M. Chirac, deux Français sur trois sont contre les essais",
pouvait-on lire sur la banderole ouvrant le cortège.  Au sein de celui-ci
figuraient les principaux leaders de l'opposition de gauche, des syndicats et
du mouvement écologiste.
</TX>
<TX>
Rémi Parmentier, président de Greenpeace France, a estimé que cette
mobilisation était un succès, soulignant qu'elle avait été "improvisée en
quelques heures" après l'annonce du premier essai d'une série de sept ou huit
sur les atolls de Mururoa et Fangataufa, dans le Pacifique Sud.
</TX>
<TX>
"Ce premier tir était un test politique pour Jacques Chirac qui avait parié
qu'après le premier essai, les gens allaient baisser les bras. Nous sommes en
train de lui prouver le contraire", a lancé Rémi Parmentier. "Chirac a beau
se boucher les oreilles, il est forcé d'entendre", a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Mise en scène
</ST>
<TX>
Derrière un camion de Greenpeace portant un cercueil couvert du drapeau
tricolore, frappé d'un symbole nucléaire, la plupart des manifestants,
portant des masques de Jacques Chirac et des tee-shirts décorés de slogans et
dessins antinucléaires, sont restés presque silencieux.
</TX>
<TX>
Les Verts dénonçaient pour leur part un "crime contre l'humanité". Les cris
de "Chirac, Juppé assassins" ou "Chirac, terroriste, ta bombe on en veut pas"
ont fusé des rangs de l'extrême-gauche, qui fermait la marche.
</TX>
<TX>
Un porte-parole du mouvement Socialisme international s'est inquiété de la
faiblesse de la mobilisation. Il a reproché aux syndicalistes français de ne
pas avoir pu rassembler plus de quelques milliers de personnes mercredi.
</TX>
<ST>
Affrontements à Papeete
</ST>
<TX>
Par ailleurs, de violents affrontements ont opposé jeudi matin (mercredi soir
hec) des militants antinucléaires polynésiens à des gendarmes mobiles sur le
tarmac de l'aéroport de Papeete. Un correspondant de Reuter a vu plusieurs
centaines de militants du syndicat A Tia I Mua faire irruption sur le tarmac
et se précipiter vers un avion de la compagnie française AOM.
</TX>
<TX>
C'est au pied de cet avion que des militants casqués se sont soudain attaqués
à des gendarmes mobiles à coups de pierres, de pied, de barres de fer et de
bouteilles. Au moins deux policiers ont été roués de coups alors qu'ils
étaient au sol. Leurs collègues ont dû faire usage de grenades lacrymogènes
pour les dégager.
</TX>
<TX>
Un peu plus tard, les manifestants ont bloqué la piste de l'aéroport au moyen
de deux camions et d'une benne à ordure. Ces véhicules venaient de la commune
de Faa'a, dont le maire est le leader indépendantiste Oscar Temaru.
</TX>
</DOC>
