<DOC>
<DOCID>ATS.940418.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.940418.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940418
</DT>
<PT>
182400
</PT>
<SC>
bsf134 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 sozm for
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
etats-unis diabete traitement reussi
</KW>
<TI>
Etats-Unis: réussite d'une greffe de cellules chez un diabétique.
</TI>
<LD>
Paris, 18 avr (ats/afp) Un américain de 38 ans, diabétique depuis l'enfance,
a pu se passer d'insuline neuf mois après une greffe d'ilôts de cellules du
pancréas encapsulés, selon un procédé mis au point par des chercheurs de Los
Angeles. L'équipe du Saint-Vincent medical center de Los Angeles, qui publie
ce résultat dans la revue britannique "The Lancet", va poursuivre ses
recherches sur le diabète précoce.
</LD>
<TX>
Les injections quotidiennes d'insuline pallient la défaillance des cellules
(ilôts de Langherans) du pancréas qui produisent normalement cette hormone.
L'insuline fait baisser le taux de sucre dans le sang et favorise son
utilisation par les tissus.
</TX>
<TX>
Le patient américain traité à Los Angeles était atteint du diabète depuis
l'âge de huit ans. Sa maladie s'accompagnait de complications sévères,
notamment une insuffisance rénale ayant nécessité une greffe avec un
traitement anti-rejet. Le patient n'a jamais interrompu ce dernier
traitement.
</TX>
<TX>
C'est sans doute la première fois qu'un patient a pu être sevré aussi
longtemps d'insuline après une greffe d'ilôts encapsulés, selon des
spécialistes. Les ilôts de Langherans greffés sur le patient américain
provenaient de pancréas prélevés sur des personnes décédées. Les îlots ont
été insérés dans des microcapsules formées d'une membrane bio-compatible et
immunoprotectrice, pour éviter le rejet. Le processus avait au préalable été
testé par voie d'expérimentation animale.
</TX>
<ST>
Plusieurs équipes de recherche
</ST>
<TX>
Une dizaine d'équipes dans le monde travaillent sur la greffe expérimentale
d'ilôts : un malade du Pr Carlo Socci à Milan se passe d'insuline depuis un
peu plus de trois ans après une greffe d'ilôts sans capsule, selon le Dr
Diego Cantarovich, spécialiste français.
</TX>
<TX>
D'autres équipes orientent leurs recherches sur les greffes de pancréas, qui
permettent également d'arrêter la prise d'insuline. La chance de survie
définitive du greffon atteint 70 % au bout de trois ans, selon les
spécialistes. La greffe d'ilôts permet cependant de réduire le risque
chirurgical de la transplantation pancréatique.
</TX>
<TX>
Ces greffes sont réservées aux diabétiques gravement atteints, car les
immunossupresseurs utilisés pour éviter les réactions de rejet ont des effets
secondaires indésirables. Ces greffes sont en outre impuissantes à réparer
les lésions de la rétine ou du rein qui accompagnent généralement le diabète.
</TX>
</DOC>
