<DOC>
<DOCID>ATS.950804.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.950804.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950804
</DT>
<PT>
053000
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
doc95 vot par ai ar tg sh gl gr
</DE>
<AU>
gcss oh
</AU>
<KW>
élections fédérales série suisse orientale
</KW>
<TI>
Elections fédérales 1995 - série d'été - Suisse orientale L'intérêt se
concentre sur Saint-Gall et les Rhodes-Extérieures
</TI>
<LD>
Berne, 4 août (ats) En Suisse orientale, les élections les plus intéressantes
se dérouleront le 22 octobre dans le canton de Saint-Gall et dans les
Rhodes-Extérieures. Des sièges pourraient basculer en Thurgovie et dans les
Grisons, tandis que tout semble clair à Schaffhouse, Glaris et dans les
Rhodes-Intérieures.
</LD>
<TX>
Dans le canton de Saint-Gall (douze sièges au National), les partis bourgeois
ambitionnent de gagner des sièges. L'alliance rose-verte se contenterait de
maintenir l'acquis. Au moins dix groupements avec quatorze listes et plus de
150 candidates et candidats seront en lice.
</TX>
<TX>
Deux conseillères (Eva Segmüller/PDC et Elisabeth Caspar-Hutter/PS) et trois
conseillers nationaux (Titus Giger/PRD, Franz Jaeger/AdI et Edgar Oehler/PDC)
ne briguent pas de nouveau mandat.
</TX>
<TX>
Le PDC prévoit une limitation à quatre mandats. Comme Mme Segmüller et M.
Oehler, le conseiller national Josef Kühne aurait dû se retirer. Mais il
s'est rebellé et a décidé de déposer sa propre liste. Sans rancune, le PDC a
conclu un apparentement avec sa liste.
</TX>
<TX>
Outre la liste dissidente, les démocrates-chrétiens présentent pour la
première fois une liste féminine et une masculine. Avec trois listes et trois
sortants (Eugen David, Hans Ruckstuhl et Josef Kühne), ils espèrent décrocher
six sièges, un de plus qu'en 1991.
</TX>
<TX>
Le PRD veut reconquérir son troisième siège. Sa liste est emmenée par la
sortante Milli Wittenwiler. Un apparentement a été conclu avec le jeune
mouvement libéral-écologique (ULSG), qui veut lui aussi prendre un fauteuil.
</TX>
<TX>
A droite, l'UDC veut placer un des siens à Berne. Le Parti de la Liberté
(PdL) ambitionne de donner un compagnon au sortant Walter Steinemann. Les
Démocrates suisses (DS) ont annoncé qu'ils vont se lancer dans la course.
</TX>
<TX>
Pour la première fois, l'Union démocratique fédérale (UDF) entre en lice dans
le canton. Elle fera cavalier seul, au contraire de l'UDC et des DS, ouverts
à d'éventuelles alliances.  Le PdL n'a pas encore arrêté sa stratégie sur ce
point.
</TX>
<ST>
Gauche sur la défensive
</ST>
<TX>
La gauche est sur la défensive. Pour conserver ses deux sièges, le PS
présente une liste féminine et une autre masculine (avec le sortant Paul
Rechsteiner). Les Verts lancent aussi une liste femmes (emmenée par la
sortante Pia Hollenstein) et une liste hommes.
</TX>
<TX>
Douze candidats indépendants tenteront de défendre le siège AdI. La tête de
liste Barbara Eberhard-Halter ne pourra occuper le fauteuil de Franz Jaeger
qu'en septembre, un petit mois avant les élections.
</TX>
<TX>
La ligne de défense de la gauche sera renforcée par un apparentement entre
les Verts, l'AdI et le PS. Pour la première fois depuis 1987, le Parti
évangélique de la Suisse (PEV) reste à l'écart de l'alliance de gauche.
</TX>
<TX>
Au Conseil des Etats, le PRD veut placer Erika Forster sur le siège d'Ernst
Rüesch, qui a annoncé son retrait. Pour sa part, Paul Gemperli (PDC) se
représente. Il n'y a pas eu d'autres candidatures jusqu'à présent.
</TX>
<ST>
Calme plat à AI, bataille rangée à AR
</ST>
<TX>
La situation est complètement différente dans les deux Appenzell. Dans les
Rhodes-Intérieures, tout est clair: l'unique conseiller aux Etats Carlo
Schmid (PDC) a déjà été réélu en avril par la Landsgemeinde. Et l'unique
conseiller national Rolf Engler (PDC), élu en 1987, n'est pas contesté.
</TX>
<TX>
A l'opposé, les Rhodes-Extérieures connaîtront l'ivresse des luttes
électorales après cinq élections tacites depuis 1959. Neuf candidats sur six
listes, un record, sont déjà en lice pour conquérir les fauteuils de Herbert
Maeder (sans parti) et de Hans Rudolf Früh (PRD), qui ne se représentent pas.
</TX>
<TX>
Pendant presque 80 ans, radicaux et socialistes se sont partagé les deux
mandats au National. Le PS a perdu son fauteuil en 1983, mais c'était au
profit de l'"écologiste" Herbert Maeder, dont il a soutenu la réélection en
1991. A Berne, le député a rejoint la fraction AdI/PEV.
</TX>
<TX>
Le camp bourgeois est mis sous pression par l'apparition d'une liste de
l'UDC, qui veut conquérir au moins un siège. Les radicaux monopoliseraient
eux aussi volontiers les deux sièges pour leurs deux candidats (un homme et
une femme).
</TX>
<TX>
A noter qu'un apparentement PRD-UDC n'est pas exclu: les comités des deux
partis ont reçu la compétence de négocier une alliance avec un autre parti
bourgeois. Le canton n'avait pas encore connu d'apparentement.
</TX>
<TX>
Le PDC, fort des 17 % de suffrages obtenus en 1991 par Armin Stoffel,
représente le même candidat. Le Parti de la Liberté (PdL) sera également de
la partie. A gauche, le PS et les syndicats lancent pour la première fois des
listes distinctes, mais apparentées.
</TX>
<TX>
Aux Etats, la réélection du futur président de la Chambre des cantons Otto
Schoch (PRD) n'est pas contestée. C'est la dernière fois que l'électorat se
rendra aux urnes pour désigner le conseiller aux Etats. Dès 1999, il sera élu
par la Landsgemeinde.
</TX>
<ST>
Grisons: deuxième siège socialiste convoité
</ST>
<TX>
Dans les Grisons, l'enjeu se concentrera sur le deuxième siège socialiste au
National, laissé vacant par Martin Bundi. Les quatre autres députés se
représentent. Il s'agit Dumeni Columberg (PDC), Duri Bezzola (PRD), Brigitta
Gadient (UDC) et Andrea Hämmerle (PS), qui devraient normalement être réélus.
</TX>
<TX>
Avec Martin Bundi, qui a siégé vingt ans au National, le PS perd une
personnalité très populaire. En 1991, avec 21,3 % des voix, il était devenu
le deuxième parti du canton, après le PDC.  Mais les candidats socialistes
ont échoué lors des élections cantonales qui ont suivi.
</TX>
<TX>
Le PDC va tenter de récupérer le siège perdu il y a quatre ans au profit du
PS. Il a obtenu le soutien des chrétiens-sociaux, qui s'étaient alliés avec
les socialistes en 1991. Le PRD et l'UDC bornent leurs ambitions à conserver
l'acquis. Le parti rose-vert La Verda et un groupe de femmes indépendantes
ont apparenté leurs listes.
</TX>
<ST>
Thurgovie: sièges instables
</ST>
<TX>
En Thurgovie, dix partis ont déjà présenté douze listes pour le Conseil
national. Le PS et le PDC y visent un deuxième siège. Les six sièges du
canton sont actuellement occupés par deux UDC, un PRD, un PS, un PDC et un
Vert. Un seul retrait a déjà été annoncé, celui de Paul Rutishauser (UDC).
</TX>
<TX>
Les Verts et les socialistes ont chacun désigné une liste féminine et une
masculine. En 1991, l'écologiste Peter Schmid n'avait conservé son siège que
grâce à l'apparentement avec le PS.  Sans cela, son mandat serait revenu au
PdL. Les ex-Automobilistes espèrent arracher ce siège cet automne.
</TX>
<TX>
Les Démocrates suisses n'ont pas encore désigné tous leurs candidats, le
Parti évangélique non plus. Le nouveau Parti populaire catholique (KVP)
envisage aussi de se lancer dans l'arène.
</TX>
<TX>
Du côté du PDC, le sortant Hansueli Raggenbass se représente.  L'UDC a placé
le sortant Otto Hess en tête de liste. Les jeunes UDC et PS ont aussi composé
des listes.
</TX>
<TX>
Aux Etats, il faudra probablement à nouveau deux tours pour désigner les
députés thurgoviens, car quatre candidats sont déjà en lice. Deux femmes -
Ursula Brasey (PRD) et Uta Bollinger (PEV) - pourraient remettre en question
le mandat de Thomas Onken (PS).  L'autre sortant, le président de l'UDC Hans
Uhlmann, paraît assuré d'être réélu.
</TX>
<ST>
Schaffhouse et Glaris: sans surprise
</ST>
<TX>
Dans le canton de Schaffhouse, tous les sortants se représentent. Au Conseil
des Etats, Kurt Schüle (PRD) et Bernhard Seiler (UDC) feront face à la
concurrence de la députée socialiste Silvia Pfeiffer. Au Conseil national,
Gerold Bührer (PRD) et Ursula Hafner (PS) devraient être réélus sans trop de
problème.
</TX>
<TX>
A Glaris également, les deux conseillers aux Etats Kaspar Rhyner et Fritz
Schiesser (tous les deux PRD) et l'unique conseiller national Werner Marti
(PS) se représentent et peuvent voir venir les élections avec sérénité. Aucun
autre candidat ne s'est encore annoncé.
</TX>
<ST>
Graphique SGN disponible
</ST>
</DOC>
