<DOC>
<DOCID>ATS.950203.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.950203.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950203
</DT>
<PT>
120700
</PT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus mil jus
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
russie ministre defense gratchev eclairage
</KW>
<TI>
Accusé de corruption par la presse russe Le ministre de la défense Pavel
Gratchev en mauvaise posture éclairage.
</TI>
<LD>
Moscou, 3 fév (ats/afp) Le fauteuil de ministre de la défense de Pavel
Gratchev est chaque jour un peu plus instable. Soutien fidèle au président
Boris Eltsine, le général est accusé de corruption et mis en cause dans de
nombreux scandales. Il est contesté au sein même de l'armée qui lui reproche
sa conduite de la guerre en Tchétchénie.
</LD>
<TX>
Le général Gratchev, qui vient d'être hospitalisé pour un simple contrôle
médical, s'est réfugié en fait à l'hôpital en raison d'un nouveau scandale
financier touchant son ministère, écrit vendredi un quotidien russe.
"Gratchev aura cette fois du mal à convaincre le président Boris Eltsine de
sa bonne foi et a peu de chances de garder son poste", ajoute ce journal
indépendant.
</TX>
<ST>
Allié encombrant d'Eltsine
</ST>
<TX>
Critiqué à maintes reprises par de nombreux députés, contesté au sein même de
l'armée, le général Gratchev, soutien fidèle de Boris Eltsine lors du putsch
raté d'août 1991, a jusqu'à présent survécu à tous les remaniements
ministériels depuis sa nomination à la tête du ministère de la défense en mai
1992. Il avait sauvé sa tête in- extremis à l'automne dernier.
</TX>
<TX>
Il était alors plongé dans des affaires de corruption. Il était accusé
d'avoir pour le moins protégé le vice-ministre de la défense Matveï
Bourlakov, chef des troupes russes dans l'ex-RDA de 1990 à août 1994, inculpé
dans une affaire de ventes illégales d'armements à grande échelle.
</TX>
<ST>
Un général contesté
</ST>
<TX>
Plus grave, il était également mis en cause par la presse russe dans
l'assassinat le 17 octobre d'un journaliste qui s'apprêtait à faire des
révélations sur les trafics au plus haut niveau de l'armée.  Pavel Gratchev,
appelé à s'expliquer devant le parlement, est alors parvenu à sortir
vainqueur d'un bras de fer engagé contre les députés de la Douma.
</TX>
<TX>
Mais depuis plusieurs semaines, de nombreuses voix au sein même de la
direction militaire se sont élevées contre l'ancien héros de la guerre
d'Afghanistan. De scandales en scandales, l'appui même de Boris Eltsine s'est
effrité. Gratchev est devenu le "bouc émissaire haut placé idéal" auquel
attribuer les déboires de l'armée russe, relève un analyste.
</TX>
<ST>
Intervention en Tchétchénie
</ST>
<TX>
Le général Gratchev est l'un des principaux responsables de l'intervention en
Tchétchénie. Il avait promis au président une guerre éclair qui redorerait la
cote de popularité déclinante du chef de l'Etat. Pour beaucoup d'analystes,
il souhaitait surtout prouver ses capacités à la tête de l'armée et ainsi
détourner l'attention des dossiers de corruption.
</TX>
<TX>
Or depuis l'entrée des troupes russes dans cette république du Caucase, le
général a lui-même reconnu que la guerre allait durer "des années". Couteuse
en hommes et en image internationale, elle ne fait en outre que fragiliser le
président dont la popularité, loin de se redresser, continue de décliner.
</TX>
<TX>
"Boris Eltsine ne limogera pas Pavel Gratchev sur le dossier tchétchène, mais
il trouvera un prétexte annexe pour l'écarter", déclarait dernièrement un
spécialiste de la défense. Le prétexte pourrait être la nouvelle affaire
révélée vendredi par la presse russe.
</TX>
<TX>
Jeudi, le quotidien "Izvestia" estimait que les tenants de la ligne dure face
à la Tchétchénie pourraient être limogés dans les prochaines semaines par le
président russe, peut-être avant même l'intervention du chef de l'Etat devant
l'Assemblée nationale, prévue avant le 20 février.
</TX>
</DOC>
