<DOC>
<DOCID>ATS.951121.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.951121.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2008
</LE>
<DT>
951121
</DT>
<PT>
163555
</PT>
<RT>
163114
</RT>
<SC>
bsf114 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 come fin
</DE>
<AU>
yr ab
</AU>
<KW>
bruxelles ue transports kinnock appel
</KW>
<TI>
Les réseaux de transport européens en panne Le commissaire Kinnock lance un
appel aux Quinze
</TI>
<LD>
Bruxelles, 21 nov (ats) Le commissaire européen aux transports Neil Kinnock a
invité mardi les gouvernements des Quinze à consacrer des moyens
supplémentaires à la réalisation des "réseaux transeuropéens". Le rôle
socio-économique de ces réseaux est largement sous-estimé, a-t-il déploré.
</LD>
<TX>
Sans financement complémentaire, les liaisons européennes en matière de
transport, d'énergie et de télécommunications ne verront jamais le jour,
redoute M. Kinnock. Certes, les membres de l'UE ont admis l'importance de ces
réseaux dans la croissance, l'emploi et la compétitivité de l'UE, mais il
faut maintenant "passer de la parole aux actes".
</TX>
<TX>
Dans le domaine des transports, quatorze projets prioritaires ont été
choisis. Mais, comme il s'agit de projets transfrontaliers, de nombreux pays
font comme si leur réalisation était l'affaire des autres, a ajouté M.
Kinnock. Cela se traduit par des progrès très lents dans la définition des
projets (l'axe du Brenner par exemple), des divergences de calendrier de part
et d'autre de la frontière, et surtout des problèmes de financement.
</TX>
<ST>
Le sujet au menu à Madrid
</ST>
<TX>
L'un des projets prioritaires est le train à grande vitesse
Paris-Bruxelles-Cologne-Amsterdam-Londres. Dans cet exemple, pour la période
1995-1999, il manque 200 millions d'Ecus (300 millions de francs) pour la
section belge, 180 millions d'Ecus pour la section britannique et 170
millions d'Ecus pour la section néerlandaise.
</TX>
<TX>
Le commissaire Kinnock présentera au sommet européen de Madrid, en décembre,
un rapport sur l'état d'avancement des réseaux. Il attend des chefs d'Etat et
de gouvernement des Quinze "de nouvelles impulsions".
</TX>
</DOC>
