<DOC>
<DOCID>ATS.951112.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.951112.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3073
</LE>
<DT>
951112
</DT>
<PT>
150735
</PT>
<RT>
094617
</RT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9sri mil int soz
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
sri lanka jaffna offensive attentat synth
</KW>
<TI>
En dépit d'un attentat meurtrier à Colombo L'armée sri-lankaise poursuit son
offensive sur Jaffna
</TI>
<ST>
synthèse du week-end
</ST>
<LD>
Colombo, 12 nov (ats/afp/reuter) Des milliers de soldats, soutenus par
l'aviation et l'artillerie, ont poursuivi leur marche lancée vendredi sur
Jaffna, le fief des Tigres de libération de l'Eelam tamoul (LTTE). Samedi,
les séparatistes ont contre-attaqué par un attentat suicide à Colombo qui a
fait au moins 21 morts.
</LD>
<TX>
"L'opération est en cours. Le LTTE déploie une résistance farouche mais nous
avançons bien", a commenté dimanche le porte-parole de l'armée sri-lankaise
Sarath Munasinghe. L'armée se trouvait samedi à 2,5 km de la ville de Jaffna.
Depuis que le gouvernement a repris sa vaste offensive lancée le 17 octobre
pour venir à bout du LTTE, les combats ont fait au moins 267 morts et des
milliers de blessés, selon Colombo.
</TX>
<TX>
Après deux semaines de combats acharnés, l'armée avait marqué un arrêt dans
son offensive, afin d'établir de nouvelles lignes de défense, en vue de
l'assaut final contre Jaffna. Les Tigres avaient établi dans cette ville leur
administration depuis 1990.
</TX>
<ST>
Attentat meurtrier à Colombo
</ST>
<TX>
Le LTTE a répliqué à l'offensive gouvernementale par une série d'attentats
dans la partie cinghalaise du pays. Samedi, deux kamikazes ont lancé une
spectaculaire attaque à la bombe près du quartier général de l'armée à
Colombo. Dix-neuf civils ont trouvé la mort lorsque deux membres de la
guérilla tamoule ont fait sauter les explosifs qu'ils portaient sur eux. Les
deux militants ont été tués.
</TX>
<TX>
Au moins 50 personnes ont été blessées par les deux déflagrations ainsi que
dans la fusillade qui a suivi, selon la police. Les explosions en plein
centre de Colombo ont provoqué un mouvement de panique dans la capitale. Le
même jour, les Tigres ont tué huit membres d'une unité d'élite dans le
district de Batticaloa, dans l'est de l'île, un autre bastion du LTTE.
</TX>
<ST>
Secours distribués
</ST>
<TX>
Un bateau du CICR est arrivé vendredi soir à Point Pedro, au nord de la
péninsule de Jaffna, et a commencé à être déchargé ce week-end.  Il
transportait 1500 tonnes de farine, trois tonnes de médicaments et huit
tonnes de secours d'urgence. Le matériel a été aussitôt distribué par des
oeuvres d'entraide gouvernementales et par des administration locales, a
déclaré dimanche un porte-parole du CICR à Genève.
</TX>
<TX>
L'organisation humanitaire estime à 3-400 000 le nombre de personnes
déplacées dans cette région à la suite de l'offensive sri-lankaise.  Un
navire affrêté par le gouvernement et transportant 3500 tonnes de vivres et
de médicaments devrait bientôt quitter Colombo pour Point Pedro.
</TX>
<TX>
Les divers bateaux, placés sous la protection du CICR, constituent
actuellement le seul moyen de transport pour acheminer l'assistance
humanitaire pour la partie septentrionale du pays.
</TX>
</DOC>
