<DOC>
<DOCID>ATS.940510.0140</DOCID>
<DOCNO>ATS.940510.0140</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940510
</DT>
<PT>
084800
</PT>
<SC>
bsf017 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn reg fin ecpc par
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
japon premier ministre politique economique
</KW>
<TI>
Japon M. Hata va poursuivre la politique économique de M. Hosokawa.
</TI>
<LD>
Tokyo, 10 mai (ats/afp) Le nouveau Premier ministre japonais Tsutomu Hata
s'est engagé mardi à poursuivre la politique de dérégulation et d'ouverture
économique de son prédécesseur Morihiro Hosokawa, y compris en reprenant à
son compte un projet controversé de réforme fiscale. M. Hata exposait devant
les deux chambres de la Diète (Parlement) les grandes orientations de son
cabinet.
</LD>
<TX>
Le Premier ministre a indiqué qu'il entendait oeuvrer au déblocage des
négociations commerciales avec les Etats-Unis et à l'adoption du budget pour
l'année fiscale 1994/95, déjà entamée depuis six semaines. M. Hata, qui
dirige le premier gouvernement minoritaire au Japon depuis 39 ans, a affiché
sa volonté de mener à bien une réforme de la fiscalité de grande ampleur. Les
socialistes, susceptibles de renverser le gouvernement en s'alliant avec
l'opposition libérale, y sont résolument hostiles.
</TX>
<TX>
La réforme fiscale, voulue par M. Hosokawa et reprise à son compte par M.
Hata, prévoit un relèvement de la taxe à la consommation, actuellement de 3
%. Le gouvernement compte rédiger son projet de loi en juin et "fera un
maximum d'efforts pour faire en sorte que la réforme fiscale puisse entrer en
vigueur d'ici la fin de l'année", a poursuivi M. Hata.
</TX>
<ST>
Financer les systèmes de retraite
</ST>
<TX>
La réforme est destinée à financer les systèmes de retraite, alors que la
société japonaise connait un vieillissement accéléré. Le relèvement de la
fiscalité indirecte est jugé incontournable du fait du poids déjà écrasant
des impôts directs qui représentent les trois- quarts des recettes de l'Etat.
Le relèvement de la fiscalité indirecte, qui donnera au gouvernement une plus
grande marge de manoeuvre pour réduire l'impôt sur le revenu dans les années
à venir, contribuera à l'établissement d'un système fiscal plus "équilibré",
a relevé le nouveau Premier ministre japonais.
</TX>
<TX>
Selon le journal du soir Asahi Evening News, l'accent mis par le nouveau
Premier ministre sur l'adoption de la réforme fiscale ne devrait pas manquer
"de nourrir les spéculations que son gouvernement devrait être de courte
durée". M. Hata a par ailleurs estimé que c'était au Japon de "promouvoir des
réformes économiques de grande ampleur" pour favoriser le déblocage des
négociations commerciales avec les Etats-Unis au point mort depuis février.
</TX>
<TX>
Jugeant que le retard pris dans l'adoption du budget 1994/95 était "alarmant"
et pouvait mettre en péril la reprise économique, il a appelé les
parlementaires à coopérer avec son gouvernement pour permettre une rapide
adoption de la loi de finance. M. Hata a par ailleurs affirmé qu'il était "de
la responsabilité du gouvernement japonais" d'oeuvrer à une ratification
cette année de l'accord commercial de l'Uruguay Round, dont l'une des
conséquences a été l'ouverture du marché nippon du riz.
</TX>
</DOC>
