<DOC>
<DOCID>ATS.950223.0121</DOCID>
<DOCNO>ATS.950223.0121</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950223
</DT>
<PT>
110100
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c4fra comm bio kul
</DE>
<AU>
tp sv
</AU>
<KW>
france cinema michele morgan 75 ans portrait
</KW>
<TI>
Michèle Morgan aura 75 ans le 29 février portrait.
</TI>
<LD>
Berne, 23 fév (ats/dpa) "Je n'ai mon anniversaire que tous les quatre ans",
sourit malicieusement Michèle Morgan. Célèbre à 17 ans, l'actrice française
en aura 75 le 29 février. Après une soixantaine de films, des pièces de
théâtre et deux livres, elle est devenue allergique au légendaire compliment
de Gabin: "T'as d'beaux yeux tu sais? ".
</LD>
<TX>
"La chance de vieillir quatre fois moins rapidement que les autres gens a été
le premier heureux hasard de ma vie", a confié la comédienne. Michèle Morgan,
née Simone Roussel, est née en 1920.  Elégante à la ville comme à la scène,
elle attache toujours de l'importance à son apparence: "Je ne sors jamais
sans un maquillage irréprochable".
</TX>
<ST>
Couple d'anthologie
</ST>
<TX>
Comme le lui avait prédit une voyante, elle est happée très tôt par le
succès. Adolescente, cette ravissante blonde est élève d'une école d'art
dramatique de Paris. Son premier rôle important, dans "Gribouille" de Marc
Allégret (1937), la rend populaire.
</TX>
<TX>
Un an plus tard, elle forme un couple d'anthologie avec Jean Gabin pour "Quai
des Brumes" de Marcel Carné. Dans ce film, le plus célèbre compliment de
l'histoire du cinéma français, signé Jacques Prévert: "T'as d'beaux yeux tu
sais? ". Des mots auxquels Michèle Morgan est devenue allergique avec les
années.
</TX>
<ST>
Un rôle émouvant
</ST>
<TX>
Durant la deuxième Guerre mondiale, et peu après, l'actrice tente sa chance à
Hollywood. Mais elle n'est pas assez "sexy" aux yeux de la profession. Son
accent n'est guère apprécié non plus. Elle se marie avec l'acteur et
réalisateur américain Bill Marshall. De cette union, qui tourne court en
1949, naît un enfant, Mike, en 1944.
</TX>
<TX>
De retour en France en 1946, elle va connaître un très grand succès populaire
avec le rôle émouvant d'une aveugle, dans la "Symphonie pastorale" de Jean
Delannoy. Son jeu lui vaut le Prix d'interprétation féminine de la première
édition du Festival de Cannes.
</TX>
<ST>
"Beaucoup de chance"
</ST>
<TX>
Dans "Fabiola", d'Alessandro Blasetti en 1949, elle joue avec son deuxième
mari Henri Vidal. Ce dernier est mort accidentellement en 1959. L'un de ses
plus beaux rôles lui a été donné par René Clair en 1955, avec "Les Grandes
Manoeuvres".
</TX>
<TX>
"Après 1960, j'ai été victime de la Nouvelle vague", constate-t- elle,
philosphe. Elle fait encore quelques apparitions remarquées au cinéma,
notamment dans "Le chat et la souris" de Claude Lelouch en 1975, mais aussi
dans quelques films de télévision. "Tout compte fait, j'ai eu beaucoup de
chance", dit-elle.
</TX>
<ST>
Légion d'honneur
</ST>
<TX>
A la fin des années 70, elle retrouve le théâtre avec "Chéri", de Colette. Il
y a deux ans, elle a donné la réplique à Jean Marais dans "Les monstres
sacrés" de Jean Cocteau. Michèle Morgan a reçu plusieurs prix, dont l'Ordre
de la Légion d'honneur en 1994.
</TX>
<TX>
Compagne à la ville du cinéaste et comédien Gérard Oury, elle se déclare "une
heureuse grand-mère" et "une arrière-grand-mère très fière". Peintre à ses
heures, elle a aussi écrit deux livres: une biographie et, avec l'aide de
Suzanne Chantel, la saga de sa famille.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
