<DOC>
<DOCID>ATS.950620.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.950620.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950620
</DT>
<PT>
094800
</PT>
<SC>
bsf040 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c5swi ecpc
</DE>
<AU>
cd
</AU>
<KW>
perspectives économiques ocde suisse encadré
</KW>
<TI>
La croissance devrait ralentir en Suisse en 1995 avant de repartir encadré -
embargo 19h00.
</TI>
<LD>
Paris, 20 juin (ats/afp) Avant de s'affermir en 1996, la croissance pourrait
se ralentir un peu cette année en Suisse. Selon l'OCDE, l'incidence de
l'appréciation du franc suisse sur les échanges commerciaux et de l'érosion
des revenus réels des ménages expliquent cette évolution.
</LD>
<TX>
Les exportations devraient constituer encore le principal moteur de
l'activité. Toutefois, des pertes de parts de marché sont probables en raison
du net raffermissement du franc suisse, estime le rapport de l'OCDE sur les
perspectives économiques.
</TX>
<TX>
L'appréciation du franc pourrait freiner la croissance des exportations et
renforcer les importations en volume. L'excédent extérieur courant devrait se
maintenir aux alentours de 7 % du PIB en 1995 comme en 1996.
</TX>
<TX>
Les investissements en machines et outillage devraient encore connatre une
forte expansion. En revanche, l'investissement dans le secteur de la
construction devrait s'infléchir cette année, avant un possible
raffermissement en 1996.
</TX>
<TX>
La consommation des ménages ne devrait guère contribuer à soutenir la demande
avant 1996, le revenu disponible réel des ménages restant peu élevé en 1995
du fait de la modération salariale, du relèvement des cotisations de sécurité
sociale et de l'introduction d'une TVA.
</TX>
<TX>
Correction faite de l'incidence de la TVA, l'inflation pourrait augmenter
lorsque les effets de l'appréciation du franc se dissiperont. Mais
l'inflation mesurée restera probablement pratiquement inchangée en 1996. Ces
prévisions pourraient toutefois être affectées négativement. Si la
dégradation de la confiance des consommateurs se poursuivait, le taux
d'épargne demeurerait élevé.
</TX>
<TX>
En 1994, le Produit intérieur brut (PIB) réel a progressé de 2,1 %. Il
devrait augmenter de 1,7 % en 1995 et de 2,3 % en 1996.
</TX>
</DOC>
