<DOC>
<DOCID>ATS.951107.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.951107.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3593
</LE>
<DT>
951107
</DT>
<PT>
174506
</PT>
<RT>
120358
</RT>
<SC>
bsf148 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr c8syr c8pse mil jus
</DE>
<AU>
fk bn
</AU>
<KW>
israël arafat syrie extremistes synthese
</KW>
<TI>
Au lendemain des funérailles de Yitzhak Rabin Reprise du processus de paix -
Extrémistes de droite sur la sellette
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Berne, 7 nov (ats/afp/reuter) Le nouvel homme fort d'Israël Shimon Peres a
relancé mardi le processus de paix au Proche-Orient.  Yasser Arafat a
souligné au Caire la nécessité de poursuivre les pourparlers. La police
israélienne soupçonne une implication des milieux extrémistes juifs dans
l'assassinat de Yitzhak Rabin.
</LD>
<TX>
Le premier ministre par intérim Shimon Peres a réactivé les préparatifs de
retrait de l'armée des localités de Cisjordanie après une interruption de
deux jours de deuil. Il a confirmé le calendrier des élections
palestiniennes, prévues le 20 janvier. Il a levé partiellement le bouclage de
la Cisjordanie et de la bande de Gaza.
</TX>
<TX>
Au Caire, Yasser Arafat s'est entretenu avec le président égyptien Hosni
Moubarak de l'avenir du processus de paix. Lors d'une interview, il a exprimé
l'espoir que celui-ci se poursuivrait.
</TX>
<ST>
Nécessité internationale
</ST>
<TX>
La paix n'est pas un "besoin" seulement pour les Palestiniens mais aussi pour
la communauté internationale, a déclaré le chef de l'OLP.  Il a souligné
qu'il entretenait de "très bonnes et solides relations" avec Shimon Peres.
</TX>
<TX>
En dépit de l'optimisme de Yasser Arafat, certains Arabes ne cachent pas
leurs doutes. "L'influence de M. Peres au sein de l'institution militaire
israélienne est limitée", a estimé un diplomate palestinien en poste au
Caire.
</TX>
<TX>
"M. Peres n'a pas le poids politique d'Yitzhak Rabin qui était un grand
dirigeant. La question qui se pose aujourd'hui est de savoir à quel point M.
Peres sera capable de mettre en application ses engagements", a renchéri un
responsable égyptien.
</TX>
<ST>
Appel syrien
</ST>
<TX>
Autre pays engagé dans le processus, la Syrie a lancé un signal à Israël. Par
le biais de l'organe officiel du gouvernement, le quotidien "Al Baas", Damas
a invité l'Etat hébreu à reprendre les pourparlers de paix. Depuis 1991, les
deux pays ont mené des discussions sporadiques qui n'ont guère produit de
résultats.
</TX>
<TX>
Au lendemain des funérailles du premier ministre, Leah Rabin, sa veuve, a
ouvertement imputé au Likoud (opposition de droite) et à son leader Benjamin
Netanyahu une responsabilité morale dans l'assassinat. Celui-ci a déclaré ne
pas prendre à coeur ces propos qu'il a mis sur le compte de la douleur
profonde. Il a démenti que le Likoud ait entretenu un climat de haine
favorisant un tel acte meurtrier.
</TX>
<TX>
Les soupçons de la police se portent désormais sur l'extrême-droite.
L'assassinat pourrait être le résultat d'une conspiration, a estimé la police
israélienne. Elle a élargi son enquête aux milieux militants.
</TX>
<ST>
Intentions connues
</ST>
<TX>
L'assassin et son frère, appréhendé lui aussi, sont soupçonnés d'appartenir
au mouvement raciste anti-arabe Kahana Haï. Selon l'enquêteur en chef, le
commissaire Moti Naftali, d'autres membres du mouvement étaient au courant
des intentions du meurtrier et l'auraient même aidé.
</TX>
<TX>
Shimon Peres a annoncé une politique "très ferme" à l'égard des extrémistes.
Le ministre de l'intérieur Ehud Barak a appelé à les "écraser rapidement". Le
ministre de la justice David Libaï a entamé des consultations avec des
juristes. Il veut mettre en place une nouvelle législation interdisant
formellement toute incitation au meurtre, notamment dans le cadre du débat
politique.
</TX>
</DOC>
