<DOC>
<DOCID>ATS.951219.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.951219.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2259
</LE>
<DT>
951219
</DT>
<PT>
144454
</PT>
<RT>
131936
</RT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk c4ire int
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
irlande du nord fin travaux commission
</KW>
<TI>
Commission sur le désarmement en Irlande du Nord Fin du premier round
d'entretiens à Belfast et Dublin
</TI>
<LD>
Dublin, 19 déc (ats/afp) La Commission internationale pour le désarmement en
Ulster a terminé une première série d'entretiens à Belfast et à Dublin. Cette
commission tente de trouver une issue à la question de la remise des armes
des milices paramilitaires. Une question qui bloque le processus de paix en
Ulster.
</LD>
<TX>
Gerry Adams, leader du Sinn Fein, branche politique de l'IRA, a salué le
travail de la commission. Il a indiqué qu'en quatre jours de travail, ses
membres avaient rencontré plus de personnes que le gouvernement britannique
en seize mois. Cette commission n'a fait aucune déclaration à la fin de ces
discussions qualifiées de "sincères et franches" par son président, George
Mitchell.
</TX>
<ST>
Rapport à la mi-janvier
</ST>
<TX>
Rien n'a filtré non plus sur le contenu des discussions, les membres de la
commission estimant que la confidentialité est une condition importante de
son succès. M. Mitchell a indiqué que la commission retournera à Belfast et
Dublin début janvier et rendra son rapport à la mi-janvier. Ce rapport n'aura
pas de caractère contraignant pour Londres et Dublin.
</TX>
<TX>
La commission a été mise en place par Londres et Dublin dans le cadre du
processus dit de la "double voie". Ce processus prévoit la tenue en parallèle
de discussions sur le désarmement des milices paramilitaires et sur l'avenir
politique de l'Irlande du Nord.
</TX>
<TX>
Londres demande que l'IRA amorce un désarmement avant que son aile politique,
le Sinn Fein, puisse participer à des pourparlers multipartites sur l'avenir
de la province. Une condition rejetée par le Sinn Fein.
</TX>
<ST>
Craintes d'attentats
</ST>
<TX>
Selon le "Financial Times" de mardi, Londres ne croit pas à la sincérité du
Sinn Fein dans sa particpation au processus de la "double voie". Il s'attend
à une reprise des activités terroristes de l'IRA dès mars, à la fin du délai
fixé par Londres et Dublin pour prendre une décision sur les pourparlers.
</TX>
</DOC>
