<DOC>
<DOCID>ATS.950412.0134</DOCID>
<DOCNO>ATS.950412.0134</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950412
</DT>
<PT>
112600
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpc ecpi ecps ecph ecpt ecpb c5swi
</DE>
<AU>
jq rp
</AU>
<KW>
zh conjoncture previsions conjoncture ubs
</KW>
<TI>
Conjoncture: la reprise économique s'essouffle, constate l'UBS Construction:
l'embellie a fait long feu - Tourisme décevant.
</TI>
<LD>
Zurich, 12 avril (ats) L'économie suisse est toujours orientée à la hausse,
mais son rythme de croissance s'est nettement ralenti, constatent les
économistes de l'UBS. L'essoufflement est particulièrement marqué dans la
construction. La saison touristique d'hiver a été décevante. L'été s'annonce
maussade.
</LD>
<TX>
"L'évolution conjoncturelle de la Suisse présente toujours une tendance à la
hausse, mais on ne saurait actuellement parler d'un essor dynamique", écrit
l'Union de Banques Suisses (UBS) en commentant les résultats de son enquête
trimestrielle de conjoncture, diffusée mercredi. Les indicateurs de l'UBS
signalent que le léger ralentissement observé au premier trimestre 1995 va se
poursuivre au second.
</TX>
<TX>
Comparés à la même période de l'an passé, la hausse des entrées de commandes
et des réserves de travail devrait un peu ralentir, tandis que l'accélération
de la production sera minime, prédit l'UBS. Le produit intérieur brut (PIB)
réel devrait croître d'à peine 2 %.
</TX>
<ST>
Stabilisation
</ST>
<TX>
Dans l'industrie, les données fournies par les 200 entreprises interrogées
confirment que l'essoufflement de croissance enregistré au dernier trimestre
1994 s'est poursuivi durant les trois premiers mois de 1995. Tous les
indicateurs indiquent que l'activité va se stabiliser, à un niveau cependant
relativement élevé.
</TX>
<TX>
Dans la construction, l'UBS s'attend à un net amoindrissement de l'activité
au premier semestre de cette année. Tous les indicateurs sont de nouveau
nettement en baisse par rapport à l'an passé, marqué par une hausse réelle de
4 % dans le bâtiment. Il faut donc s'attendre à une poursuite de la pression
sur les prix. Après une embellie "passagère" en 1994, le dégonflement des
effectifs va de nouveau s'accélérer, prédisent les économistes zurichois.
</TX>
<ST>
Hausse infime
</ST>
<TX>
Le commerce de détail a enregistré au premier trimestre une hausse infime de
ses chiffres d'affaires nominaux. Cette évolution est largement due aux
hausses de prix consécutives à l'introduction de la TVA. Les détaillants sont
plus optimistes pour le reste de l'année.  Ils prévoient une croissance de
leurs recettes en termes réels.
</TX>
<TX>
L'industrie du tourisme tire un bilan décevant de la saison d'hiver, en dépit
des bonnes conditions d'enneigement depuis le début de l'année. Deux tiers
des 44 directeurs d'office du tourisme interrogés indiquent que la saison
1994/95 a été plus mauvaise que la précédente dans leur station.
</TX>
<TX>
Ils ne sont guère plus optimistes pour l'été prochain, redoutant même un
nombre de nuitées encore inférieur à la mauvaise saison 1994.  Leurs craintes
sont motivées par la force du franc suisse, qui éloigne les touristes
étrangers, et la stagnation des revenus de la clientèle suisse.
</TX>
</DOC>
