<DOC>
<DOCID>ATS.940719.0111</DOCID>
<DOCNO>ATS.940719.0111</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940719
</DT>
<PT>
114700
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7rwa
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
rwanda kigali reprise vie
</KW>
<TI>
La vie reprend peu à peu à Kigali par Bernard Degioanni, AFP.
</TI>
<LD>
Kigali, 19 juil (ats/afp) Lentement, très lentement, la vie reprend à Kigali.
Quinze jours après la fin des combats dans la capitale rwandaise, la
population est le plus souvent livrée à elle-même, sans argent, à la
recherche d'une nourriture toujours aussi rare.
</LD>
<TX>
La ville est incapable de nourrir les 50 000 réfugiés qui sont retournés chez
eux. Les rares produits disponibles ont vu leurs prix doubler. Ceux de
première nécessité sont introuvables, comme la viande, les fruits, à
l'exception de quelques bananes, et les légumes, sauf des haricots.
</TX>
<TX>
L'approvisionnement des campagnes vers la ville ne s'effectue toujours pas. A
la fois parce que le manque de carburant interdit les transports, mais aussi
parce que, après trois mois de guerre et de pénurie, les récoltes sont
consommées sur place. "La situation risque d'être critique puisque les
récoltes n'atteignent que 50 % de leur niveau habituel. Cela empêchera
d'avoir des semences et hypothèquera la prochaine récolte", a-t-on indiqué au
Programme alimentaire mondial (PAM).
</TX>
<ST>
Stigmates des combats
</ST>
<TX>
Le centre ville est toujours désert et porte encore les stigmates des
combats. Seuls quelques commerçants déblaient gravats, portes arrachées,
vitres brisées, qui sont aussi bien la conséquence des bombardements que des
pillages.
</TX>
<TX>
Matelas sur la tête, rares effets à la main ou dans une brouette, les gens
continuent à rejoindre Kigali. La périphérie, les quartiers populaires
s'animent. Les rares commerçants vendent ce qu'ils ont pu se procurer. La
pharmacie est devenue épicerie, l'épicerie un bar.
</TX>
<TX>
"On pare au plus pressé. Il faut bien vivre", constate l'un d'eux.  Les gens
ont du mal à dire quelle est l'origine des produits qu'ils vendent. "Ils
viennent du Kenya, du Burundi, de Tanzanie", affirment la plupart. "Ils ont
été volés dans des entrepôts ou des maisons", avouent certains.
</TX>
<TX>
L'unique boulanger de la ville vend son pain à même le trottoir.  Il ne sait
pas s'il pourra continuer longtemps. La farine fait défaut. "Les gens adorent
le pain. Pouvoir en manger leur donne le sentiment de revivre enfin", dit-il.
</TX>
<TX>
L'argent circule en faible quantité. "Ceux qui en ont sont des Rwandais qui
étaient réfugiés dans les pays frontaliers. Ceux qui sont restés au Rwanda ne
disposent d'aucune ressource", dit un étudiant qui, pour nourrir les siens,
est devenu vendeur dans une pharmacie.
</TX>
<ST>
La bière coule à flots
</ST>
<TX>
Les bars sont nombreux. Le Front patriotique rwandais (FPR) en a ouvert un,
si l'on en croit celui qui le gère. On y trouve du champagne et du vin
français. Leur prix ? "On ne sait pas encore. On n'a pas encore établi leur
provenance", dit le gérant. La bière coule en abondance dans tous les débits
de boisson. Elle est vendue 500 francs rwandais (environ deux dollars). Son
prix a quintuplé.
</TX>
<TX>
La mort n'est plus omni-présente dans les hôpitaux. "On ne reçoit plus de
victimes de guerre. On fait des soins et du chirurgical comme on en ferait en
Europe", dit un médecin du CICR.
</TX>
<TX>
Autre signe d'une reprise d'une activité normale: les derniers réfugiés de
l'hôtel Méridien, souvent qualifiés d'extrémistes hutus, ont été contraints
de quitter les chambres qu'ils occupaient depuis trois mois. Ils doivent les
laisser pour les nouveaux ministres qui doivent prêter serment au plus tard
dans 48 heures.
</TX>
</DOC>
