<DOC>
<DOCID>ATS.940419.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.940419.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940419
</DT>
<PT>
132400
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecpb fin c9chn
</DE>
<AU>
mf rp
</AU>
<KW>
ge darier hentsch fonds placement chine
</KW>
<TI>
Darier Hentsch lance un fonds de placement en valeurs chinoises.
</TI>
<LD>
Genève, 19 avril (ats) Darier Hentsch % Cie a annoncé mardi le lancement sur
le marché d'un fonds de placement suisse uniquement axé sur des valeurs
chinoises. Grâce au "Mandarin Portfolio", la banque privée genevoise entend
mettre à disposition un véhicule d'investissement en Chine. Un pays qui, de
l'avis de Raymond Hêche, directeur de Darier Hentsch (Asia), à Hong Kong,
sera "une toute grande puissance du troisième millénaire".
</LD>
<TX>
Un investissement dans un marché émergeant comporte toujours un risque,
notamment politique en ce qui concerne la Chine, a estimé M. Hêche, au cours
de la présentation du nouveau fonds à Genève. Avec une croissance économique
moyenne de 9 %, la Chine offre cependant de très intéressantes perspectives.
Selon l'analyste, la performance des bourses chinoises devraient atteindre
environ 20 % sur le long terme.
</TX>
<TX>
Le fonds de placement de Darier Hentsch % Cie est composé d'une quarantaine
de titres minimums, provenant de secteurs variés de l'économie chinoise. Une
partie importante des investissements se feront en titres cotés à Hong Kong,
a précisé M. Hêche. Par rapport aux autres bourses comme Shanghai ou
Shenzhen, celle de Hong Kong présente une liquidité et un choix de titres
supérieurs. Elle a en plus l'avantage d'être entièrement ouverte aux capitaux
étrangers.
</TX>
<TX>
Pays encore très centré sur l'activité agricole, la Chine est en train de
vivre un décollage industriel, a rappelé M. Hêche. Une corrélation
extrêmement forte existe entre la croissance du Produit intérieur brut (PIB)
et l'expansion industrielle, a-t-il expliqué.  Après la Banque Cantonale
Vaudoise, Darier Hentsch % Cie est le deuxième établissement qui lance sur le
marché un fonds de placement suisse spécialisé dans les valeurs chinoises.
</TX>
</DOC>
