<DOC>
<DOCID>ATS.940525.0144</DOCID>
<DOCNO>ATS.940525.0144</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940525
</DT>
<PT>
070100
</PT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra mil int
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
normandie debarquement commemoration
</KW>
<TI>
Commémoration du 6 juin 1994 L'autre bataille de Normandie se prépare.
</TI>
<LD>
Rennes, 25 mai (ats/reuter) Cinquante ans après le Jour J, les côtes
normandes vont être à nouveau le cadre d'un immense déploiement de forces
pour le cinquantenaire du débarquement du 6 juin 1944. Environ 50 000 soldats
de toutes nationalités devraient présents. Certains seront chargés de la
sécurité de 19 chefs d'Etat ou de gouvernement, d'autres participeront aux
cérémonies militaires.
</LD>
<TX>
Les 5 et 6 juin, 2860 soldats français, 1420 américains, 1140 britanniques,
750 canadiens, 365 polonais ainsi que des Hollandais, des Belges, des
Luxembourgeois et 60 parachutistes australiens seront ainsi de revue. 15 000
marins seront mobilisés pour les parades en mer.
</TX>
<ST>
Assurer la logistique
</ST>
<TX>
Mais la tâche essentielle des militaires sera d'assurer la logistique d'une
région dont la population devrait s'accroître de 100 000 visiteurs. "Je me
fais quelques soucis", a reconnu le général Jean Pons, chargé des opérations
militaires à terre. L'armée de terre s'est notamment engagée à accueillir et
diriger les anciens combattants jusqu'aux sites. Selon le général Pons, "un
flou artistique" règne sur leur nombre : entre 25 000 à 35 000, dit-il.
</TX>
<TX>
Le général Jacques Riquet, qui commandera les 7000 gendarmes engagés dans
l'opération, reconnaît lui aussi que ces vétérans lui posent des problèmes.
"Ce sont des gens qui ont entre 69 et 98 ans", explique-t-il. "Certains
n'entendront pas, d'autres se casseront le col du fémur en descendant des
cars, quelques-uns feront un infarctus, simplement à cause de l'émotion".
</TX>
<TX>
En marge des festivités, un effort particulier a été consenti au chapitre de
la sécurité. Si la Marine n'a pas voulu "boucler" la zone concernée et se
contente d'appeler les plaisanciers à la prudence, l'espace aérien de la
Normandie sera fermé à tout appareil non accrédité.
</TX>
<TX>
La circulation aérienne n'en sera pas moins un casse-tête. De 60 à 70
hélicoptères pourraient se trouver en l'air au même moment, exlique le
général d'aviation Jean-Michel Nicolas. "C'est la première fois qu'on monte
une opération aussi vaste", avoue-t-il. "S'il faisait mauvais, ce serait très
bien, car il n'y aurait personne en l'air".
</TX>
<TX>
Il faudrait toutefois un plafond de moins de 60 m et une visibilité
inférieure à 600 m pour empêcher les chefs d'Etat ou de gouvernement de faire
des sauts de puces d'un site à l'autre.
</TX>
<TX>
De l'intrusion d'un ULM traînant une banderole revendicative au mitraillage
d'une plage, tous les scénarios ont été envisagés par les aviateurs et toutes
les parades préparées: trois stations de radar à terre, un avion AWACS, la
présence permanente de deux Mirage, des batteries de missiles et deux
hélicoptères transportant des tireurs d'élite.
</TX>
<ST>
Mission de renseignement
</ST>
<TX>
A terre, policiers et gendarmes français ont d'ores et déjà engagé une
mission de renseignement. Le responsable de la gendarmerie confirme en outre
que les services de sécurité américains et britanniques sont à pied d'oeuvre
"depuis longtemps".
</TX>
<TX>
"La menace terroriste existe, mais je n'en fais pas ma mission principale",
affirme le général Riquet qui dit redouter surtout une "succession de petits
ennuis" liés au maintien de l'ordre et à la circulation sur 110 km de réseau
routier.
</TX>
<TX>
L'officier n'écarte pas la possibilité d'une manifestation à caractère
social. Il évoque aussi "les ministres qui tenteront de s'inviter à un repas
officiel auxquels ils ne sont pas conviés". Il envisage enfin des difficultés
avec des anciens combattants non accrédités. Dans ce cas, précise-t-il, le
service d'ordre fera preuve de souplesse. "Il ne faut pas oublier que nous ne
fêtons pas les armées mais les vétérans qui nous ont libérés", rappelle-t-il.
</TX>
</DOC>
