<DOC>
<DOCID>ATS.950505.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.950505.0075</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950505
</DT>
<PT>
150700
</PT>
<SC>
bsf092 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7egy c4fra for kul
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
egyptologie hiéroglyphes decouverte
</KW>
<TI>
Pyramide du pharaon Pépi 1er Les plus anciens textes sacrés de l'humanité
enfin déchiffrés.
</TI>
<LD>
Paris, 5 mai (ats/afp) L'égyptologue français Jean Leclant et son équipe
viennent d'achever en Egypte les fouilles de la pyramide du pharaon Pépi Ier
(2400 avant notre ère). Ils ont reconstitué les textes sacrés les plus
anciens de l'humanité, restés jusqu'à ce jour indéchiffrables.
</LD>
<TX>
L'intégralité de ce plus vieux et complet corpus religieux du monde va être
publié, au début de l'année prochaine, par l'Institut français du Caire, seul
au monde à posséder une imprimerie munie de hiéroglyphes. Cet ouvrage
monumental se présentera comme un album d'une cinquantaine de planches,
accompagné de la traduction de ces textes funéraires sacrés, vieux de plus de
quatre mille ans. Les travaux de transcription et de traduction ont duré
trente ans.
</TX>
<TX>
Les inscriptions ont été découvertes en 1880, au sud de Guizeh, par le savant
Gaston Maspéro, à l'intérieur des appartements funéraires de Pépi Ier,
deuxième pharaon de la VIème dynastie.  "Composées de très beaux hiéroglyphes
sculptés et peints en vert turquoise, couleur de la résurrection et de
l'éternel recommencement, ces inscriptions témoignent, pour la première fois,
d'une pensée théologique très élaborée", a indiqué Catherine Berger,
égyptologue du Centre national de la recherche scientifique (CNRS).
</TX>
<ST>
Haut niveau de pensée
</ST>
<TX>
"Nous sommes, au niveau des concepts et de la pensée religieuse, bien au-delà
des textes des tablettes commerciales sumériennes", assure-t-elle. "Nous
allons maintenant 'rendre les clefs' de la pyramide aux Antiquités
égyptiennes, après cette dernière campagne de fouilles entamée en janvier, et
nous consacrer à la publication de notre ouvrage".
</TX>
<TX>
C'est le dernier pharaon de la Vème dynastie, Ounas 1er, qui a, le premier,
fait inscrire des textes religieux à l'intérieur des appartements funéraires.
Après lui, chaque pharaon a repris cette coutume, suivi, plus tard, par les
reines et, des siècles après, par l'ensemble de la population égyptienne.
</TX>
<ST>
Le Livre des morts
</ST>
<TX>
"L'évolution continuera et ce sera, un millénaire plus tard, la
généralisation du célèbre 'Livre des morts', qui figurait sur les papyrus
enveloppant les momies", souligne Mme Berger.
</TX>
<TX>
La pyramide de Pépi Ier, érigée à la fin de l'Ancien Empire, a servi de
carrière au cours des âges pour les constructions avoisinantes. "Les parois
des appartements, recouverts d'inscriptions, étaient donc tombées et il a
fallu récupérer et reconstituer les milliers de pièces de cet immense
puzzle", poursuit- elle. "Un travail forcément incomplet, puisque beaucoup de
fragments ont été dispersés".
</TX>
<ST>
O Roiö
</ST>
<TX>
Gravure en creux et peinture bleue participent à la beauté et à la force de
ces textes archaïques, qui commencent tous par l'invocation magique "O Roiö
Certes, ce n'est pas mort que tu t'en es allé mais c'est vivant". Les
inscriptions qui se présentent sous forme de sont de superbes litanies
religieuses destinées à "aider" le pharaon à passer dans l'au-delà et à
choisir entre plusieurs formes de résurrection (étoile, oiseau...). Elles ont
été inspirées aux prêtres par le pharaon lui-même.
</TX>
<TX>
Images grandioses et poétiques, très difficiles à déchiffrer et à
interpréter, ces hiéroglyphes traduisent à la fois les rites immuables liés à
la mort et à la vie éternelle promise au roi- pharaon, et les aspirations
personnelles de Pépi Ier pour le "déroulement" de sa résurrection.
</TX>
</DOC>
