<DOC>
<DOCID>ATS.940209.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.940209.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940209
</DT>
<PT>
144500
</PT>
<SC>
bsf094 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6pol kul bio
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
pologne musique deces lutoslawski reactions
</KW>
<TI>
Décès du compositeur polonais Witold Lutoslawski "La plus grande perte depuis
Chopin", selon Krzysztof Penderecki.
</TI>
<LD>
Varsovie, 9 fév (ats/afp) Le monde culturel polonais était en deuil mercredi
au lendemain de la mort du compositeur Witold Lutoslawski.  Krzysztof
Penderecki, autre grand musicien polonais, a qualifié cette disparition de
"plus grande perte pour la musique de son pays depuis la mort de Frédéric
Chopin". Witold Lutoslawski est décédé mardi à l'âge de 81 ans des suites
d'un cancer qu'il tenait secret.
</LD>
<TX>
"C'est lui qui nous enseigna la musique polonaise et qui sut l'introduire en
Europe", a déclaré Krzysztof Penderecki, cité par l'agence PAP. Selon Artur
Miedzyrzecki, président du PEN Club polonais et ami proche du compositeur,
"la culture polonaise a perdu une personnalité créatrice irremplaçable, et la
musique mondiale un grand compositeur".
</TX>
<TX>
D'une grande autorité morale, modeste, fuyant les honneurs, Witold
Lutoslawski avait su créer son propre langage musical. Il était lauréat de
nombreux prix polonais et étrangers et consacrait l'argent de récompenses à
la formation de jeunes artistes de talent.
</TX>
<TX>
Né le 25 janvier 1913 à Varsovie, Witold Lutoslawski créa sa première
composition à l'âge de 9 ans. Diplômé de la faculté des mathématiques et du
Grand Conservatoire de Varsovie, il ne put poursuivre ses études musicales à
Paris, à cause de la guerre qui venait d'éclater.
</TX>
<ST>
Avec "Solidarnosc" en 1980
</ST>
<TX>
Mal toléré par le régime communiste qui l'attaquait pour son "formalisme",
pendant plusieurs années il fut contraint de garder son oeuvre pour lui, ne
laissant publier que des compositions pour enfants. En 1956, il fut
confondateur du festival Automne de Varsovie, pendant de longues années
l'unique rencontre des musiques contemporaines en Europe communiste.
</TX>
<TX>
Dans les années 1980, il apporta son soutien à l'opposition anti- communiste.
Son véritable début sur scène fut la Première Symphonie, présentée en 1947.
Ensuite, Lutoslawski se fit admirer grâce notamment à des oeuvres comme
"Trois poèmes d'Henri Michaux" pour choeur mixte, "Livre pour orchestre" et
des compositions voix et orchestre, dont "Chantefleurs" et "Chantefables". Il
fut également un grand chef d'orchestre.
</TX>
<TX>
Jusqu'à la fin de ses jours il garda une vitalité extraordinaire.  Pour son
80ème anniversaire, il composa la Quatrième Symphonie, commandée et
interprétée en mars 1993 par l'orchestre de Los Angeles.  Cette composition,
reconnue par la critique anglaise comme "oeuvre de l'année 1993", s'avéra le
dernier grand cadeau qu'il offrit à ses admirateurs.
</TX>
</DOC>
