<DOC>
<DOCID>ATS.940626.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.940626.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940626
</DT>
<PT>
141200
</PT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
be ju kul
</DE>
<AU>
ss ll po
</AU>
<KW>
jura berne fete unite jurassienne
</KW>
<TI>
Fête de l'Unité à Moutier (BE) Les autonomistes jurassiens remettent la
réunification à plus tard.
</TI>
<LD>
Moutier (BE), 26 juin (ats) La réunification du Jura n'est plus l'objectif du
Mouvement autonomiste jurassien (MAJ), du moins à court et moyen terme. Le
MAJ souhaite désormais établir un front commun entre autonomistes et
antiséparatistes pour obtenir "une autonomisation progressive" du Jura
bernois, ont indiqué ses dirigeants dimanche à Moutier (BE) lors de la fête
de l'Unité. A cette occasion, l'ancienne Place de la gare a été rebaptisée
Place Roland-Béguelin.
</LD>
<TX>
Quelles que soient les prétentions de l'Etat jurassien, elles ne conduiront
pas à l'unité politique du Jura, a déclaré Pierre-André Comte, secrétaire
général du MAJ. L'accord signé le 25 mars dernier par les cantons de Berne et
du Jura reconnaît la frontière bernoise.  Conformément à ce texte, le
gouvernement bernois "est seul maître en la matière". Selon M. Comte, il faut
en prendre acte et réfléchir dans ce cadre nouveau. "Il ne sert à rien de se
morfondre".
</TX>
<TX>
En raison de cet accord, "le Jura-Sud va se retrouver seul face au canton de
Berne", estime le MAJ. Selon son secrétaire général, il faut aujourd'hui
s'interroger sur le statut de cette région. Deux scénarios sont
envisageables. Le premier laisserait aux Romands le soin de gérer une partie
de leurs affaires, sans pour autant remettre en cause la souveraineté
bernoise. Le Jura bernois ne réclamerait alors ni autonomie législative, ni
autonomie financière. Ce scénario, "optimiste" selon le MAJ, prévoit une
"autonomisation progressive sous contrôle", obtenue grâce à une concertation
entre autonomistes et séparatistes.
</TX>
<ST>
Scénario pessimiste
</ST>
<TX>
Mais une seconde option, "pessimiste", serait plus conforme aux traditions
bernoises, selon M. Comte: le canton de Berne refuserait d'octroyer au Jura
bernois un véritable statut particulier et négligerait une minorité
francophone ne représentant que 4 à 5 % de la population du canton.
</TX>
<TX>
Même si son objectif final reste "l'indépendance du Jura méridional", le MAJ
tend donc la main à ses adversaires, a ajouté M. Comte. Le mouvement va
maintenant ouvrir un vaste débat interne. Les résultats de cette concertation
seront rendus publics en septembre prochain, à Delémont, lors de la Fête du
peuple jurassien.
</TX>
</DOC>
