<DOC>
<DOCID>ATS.940201.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.940201.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940201
</DT>
<PT>
190900
</PT>
<SC>
bsf196 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
onu droits homme nouveau commissaire
</KW>
<TI>
Nouveau Haut Commissaire de l'ONU aux droits de l'homme développement.
</TI>
<LD>
New York, 1er fév (ats/afp) Le Secrétaire général de l'ONU, M. Boutros
Boutros-Ghali, a officiellement nommé l'ambassadeur d'Equateur auprès des
Nations Unies, Jose Ayala Lasso, au poste récemment créé de Haut Commissaire
des Nations Unies aux droits de l'homme, selon un document publié mardi à New
York.
</LD>
<TX>
Qualifié d'"homme de compromis astucieux" par des diplomates occidentaux
ayant travaillé avec lui, M. Ayala Lasso, 61 ans, devrait prendre ses
fonctions le 28 février. Il sera basé à Genève et aura le rang de Secrétaire
général adjoint de l'ONU. Son mandat a été fixé à quatre ans. Il pourra être
renouvelé une fois pour une autre période de quatre ans.
</TX>
<TX>
M. Ayala Lasso sera le seul latino-américain à occuper un rang aussi élevé
dans le système des Nations Unies. La création du poste de Haut Commissaire
aux droits de l'homme, demandée en particulier par les Etats-Unis, avait été
proposée lors de la Conférence mondiale de Vienne en juin dernier. Elle avait
fait l'objet d'une résolution adoptée par l'Assemblée générale de l'ONU en
décembre.
</TX>
<ST>
Ancien ministre des affaires étrangères
</ST>
<TX>
Ancien ministre des Affaires étrangères de son pays de 1977 à 1979, M. Ayala
Lasso a siégé au Conseil de sécurité en 1991 et 1992.  En 1992, il a présidé
le Comité des sanctions de l'ONU pour l'ex- Yougoslavie. Certaines formules
qu'il avait élaborées, notamment en ce qui concerne le régime d'embargo
contre l'Irak, sont encore utilisées aujourd'hui par le Conseil de sécurité.
</TX>
<TX>
A l'Assemblée générale, c'est lui qui avait dirigé le groupe de travail
chargé de créer le poste de Haut Commissaire aux droits de l'homme. Il a une
"très grande habileté à trouver le point d'équilibre" entre des positions
divergentes, estime un ambassadeur occidental.
</TX>
<ST>
Groupe international des juristes mécontent
</ST>
<TX>
Parmi les autres noms mentionnés ces derniers mois à Genève pour le poste de
Haut Commissaire aux droits de l'homme, figurent ceux de l'ancien président
du Costa Rica Oscar Arias et de l'ancien ministre des Affaires étrangères du
Sénégal Ibrahima Fall. Selon diverses délégations, les pays latino-américains
ont lancé très tôt leur campagne pour décrocher ce poste et M. Fall a
bénéficié d'un soutien trop tardif du groupe africain.
</TX>
<TX>
De son côté, le groupement international des juristes spécialisés dans les
droits de l'homme a accueilli avec surprise cette nomination. Le directeur de
l'association, Reed Brody, a reproché à M. Lasso de "n'avoir aucune
expérience en matière de droits de l'homme".
</TX>
<TX>
Le diplomate équatorien n'a jamais conduit d'enquête concernant les droits de
l'homme et n'a jamais écrit d'article faisant foi à ce sujet, poursuit M.
Brody. Son groupement qui représente plus de 3000 juristes privés.
</TX>
</DOC>
