<DOC>
<DOCID>ATS.950924.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.950924.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1947
</LE>
<DT>
950924
</DT>
<PT>
053011
</PT>
<RT>
095315
</RT>
<SC>
bsf021 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge int kul sozm umw for
</DE>
<AU>
as uc
</AU>
<KW>
genève rencontres internationales ouverture
</KW>
<TI>

XXXVe Rencontres internationales de Genève Grands problèmes
planétaires au programme


</TI>
<LD>
Genève, 24 sept (ats) Les XXXVe Rencontres internationales de
Genève s'ouvrent lundi. Elles dureront jusqu'au 30 septembre et
fêtent leur 50e anniversaire. Réunis sous le thème "Incertaine
planète", de nombreux orateurs évoqueront les grands problèmes
mondiaux actuels comme le sida et la globalisation de l'économie.



</LD>
<TX>
Inaugurées par le professeur Jean Starobinski, président, ces
rencontres tenteront d'apprivoiser le thème par des entretiens et
conférences. Le professeur Claude Rafestin évoquera les conditions
d'une écologie juste. Le professeur Jean-Paul Fitoussi exposera "la
dictature des créanciers". Membre du Conseil consultatif sur le
développement durable de l'ONU, Edouard Saouma parlera d'un
problème au coeur du débat, "les laissés-pour-compte de la
globalisation".

</TX>
<TX>
Jonathan Mann, directeur du centre François-Xavier Bagnoud pour
la santé et les droits de l'homme à la "Harvard School of public
health", s'intéressera au sida comme épidémie de notre temps. Le
directeur du Centre français sur la population et le développement,
Jacques Vallin, étudiera la population comme enjeu de politique
internationale.

</TX>
<TX>
Directeur général du Bureau international du travail, Michel
Hansenne, évoquera, pour sa part, la mondialisation de l'économie
et l'emploi. La manifestation se concluera par un débat sur la
Chine incertaine dans un monde incertain.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
les XXXVe Rencontres internationales de Genève auront lieu à
l'Université de Genève aux auditoires Charles-Rouiller et
Jean-Piaget.
</TB>
</DOC>
