<DOC>
<DOCID>ATS.941114.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.941114.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941114
</DT>
<PT>
101800
</PT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge comm c4fra
</DE>
<AU>
dl ba
</AU>
<KW>
ge geneva post premiere parution
</KW>
<TI>
Première parution du "Geneva Post" La communauté internationale du bout du
lac a son journal.
</TI>
<LD>
Genève, 14 nov (ats) Genève a désormais son quotidien anglophone. Le premier
numéro du "Geneva Post" est paru lundi. En douze pages rédactionnelles, la
nouvelle publication informe la communauté internationale du bout du lac et
de ses environs (Vaud et France voisine) de l'actualité qui la concerne.
</LD>
<TX>
Les fonctionnaires internationaux et les employés des multinationales
constituent le public-cible du "Geneva Post", a indiqué à l'ATS Harvey
Morris, rédacteur en chef du quotidien et ancien co-fondateur du
"Independant". "The Geneva Post" tire pour l'instant à 15 000 exemplaires.
Jacques Werner, avocat genevois, est l'éditeur et le propriétaire du journal.
</TX>
<ST>
Un quotidien généraliste
</ST>
<TX>
En douze pages rédactionnelles, le quotidien anglophone livre des
informations internationales, nationales, régionales et locales. Il
s'intéresse à la politique, l'économie, la culture et les sports. Son domaine
de prédilection est la Genève internationale: la vie des agences de l'ONU,
des organisations et des entreprises internationales du bout du lac. "The
Geneva Post" met aussi l'accent sur l'analyse et l'opinion: deux pages y sont
consacrées.
</TX>
<TX>
De grand format (un tiers supérieur aux quotidiens locaux), "The Geneva Post"
accorde une large place aux photographies. Il est imprimé entièrement en noir
et blanc à l'exception des publicités, qui représentent un quart de l'espace.
Il paraît du lundi au vendredi, jour où il est complété d'un supplément
culturel de quatre pages.
</TX>
<ST>
Imprimé en France
</ST>
<TX>
Le quotidien est réalisé par quatorze journalistes bilingues, dont deux
Suisses, établis à Genève. De plus, il bénéficie des informations livrées par
les agences Reuter, Associated Press (AP) et l'Agence télégraphique suisse
(ATS). Il utilise aussi les réseaux du "Financial Times" et du "Chicago
Tribune" pour les analyses et commentaires.
</TX>
<TX>
Les informations sont livrées par informatique à une imprimerie de
Saint-Etienne (France), à quelque 220 kilomètres de Genève. "Cette imprimerie
est la solution la plus avantageuse que nous ayons trouvé pour imprimer un
journal de grand format comme le nôtre", a indiqué M. Werner.
</TX>
<ST>
Des caissettes américaines
</ST>
<TX>
"Notre quotidien est distribué par le réseau Naville auprès des kiosques
spécialisés dans les publications internationales", selon M. Morris. Il est
aussi déposé dans une dizaine de caissettes à journaux, qui ne s'ouvrent
qu'après avoir versé 2,5 francs dans le système. La publication compte déjà
quelque mille abonnés. Prix de l'abonnement: 390 francs par an.
</TX>
</DOC>
