<DOC>
<DOCID>ATS.940607.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.940607.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940607
</DT>
<PT>
211000
</PT>
<SC>
bsf166 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
int c6bos c6ser mil ge
</DE>
<AU>
ga
</AU>
<KW>
geneve bosnie reunion nouveau delai
</KW>
<TI>
Poursuite des négociations sur la Bosnie à Genève Radovan Karadzic prêt à un
cessez-le-feu de quatre mois.
</TI>
<LD>
Genève, 7 juin (ats/afp) Les Serbes bosniaques sont prêts à accepter un
cessez-le-feu de quatre mois en Bosnie-Herzégovine, a déclaré leur chef
Radovan Karadzic mardi soir à Genève. Ils demandaient un an jusqu'ici. "Nous
sommes prêts à signer ce soir, si c'est prêt. Même pour quatre mois", a
déclaré M. Karadzic. Par ailleurs, des négociations entre Serbes de Krajina
et Zagreb auront lieu les 16 et 17 juin en Croatie, ont annoncé les
médiateurs de la conférence de paix de Genève.
</LD>
<TX>
M. Karadzic devait mardi soir s'entretenir à nouveau avec le représentant de
l'ONU pour l'ex-Yougoslavie, Yasushi Akashi, sur un arrêt durable des
hostilités. Dans l'après-midi, ce dernier avait estimé "de plus en plus
difficile" la possibilité d'un accord.
</TX>
<TX>
Le gouvernement de Sarajevo ne souhaite pas un cessez-le-feu renouvelable de
plus de 4 à 6 semaines, afin d'éviter "un gel" de la situation sur le
terrain, occupé à 70 % par les Serbes. La durée de quatre mois, que défend M.
Akashi, a été proposée le 13 mai par les ministres des Affaires étrangères
des grandes puissances (Etats-Unis, Russie, Europe) afin de préparer un
réglement politique du conflit bosniaque.
</TX>
<ST>
Négociations économiques
</ST>
<TX>
Mardi soir, Thorvald Stoltenberg (ONU) et David Owen (Union européenne),
médiateurs de la conférence de paix de Genève, ont en outre annoncé que des
négociations sur les relations économiques bilatérales entre la Krajina et
Zagreb auront lieu les 16 et 17 juin à Plitvice (Croatie). Ces pourparlers,
auxquels ils participeront, pourraient éventuellement se prolonger le 30 juin
en un lieu qui doit encore être précisé.
</TX>
<TX>
Selon M. Owen, le rendez-vous obtenu à Genève est un "mouvement modeste dans
la bonne direction". Milan Martic, dirigeant de la république autoproclamée
de la Krajina, (régions sécessionistes serbes de Croatie), a mis l'accent sur
l'aspect économique de ces négociations. Il a affirmé avoir obtenu des
"assurances" de la part des deux médiateurs ainsi que de M. Akashi que ces
négociations ne feraient l'objet d'aucun "jugement politique à priori".
</TX>
</DOC>
