<DOC>
<DOCID>ATS.950426.0140</DOCID>
<DOCNO>ATS.950426.0140</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950426
</DT>
<PT>
081200
</PT>
<SC>
bsf018 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge kul
</DE>
<AU>
ce wi
</AU>
<KW>
ge michel simon exposition
</KW>
<TI>
Michel Simon s'affiche à Palexpo-Genève.
</TI>
<LD>
Genève, 26 avril (ats) Pour le centenaire de Michel Simon, la Cinémathèque
suisse a organisé une exposition, présentée dès jeudi et jusqu'au 28 mai à
Palexpo-Genève. La vie et la carrière du comédien genevois sont présentées à
travers 150 affiches, dont certaines n'ont pas été exposées depuis 50 ans,
plus de 350 photos, et des maquettes du film "Blanche" (1971).
</LD>
<TX>
Cette exposition est la première manifestation suisse de l'année du
centenaire du cinéma, inventé l'année de la naissance de Michel Simon.
Celui-ci est ressuscité à l'écran dans le film d'Anna Simon et dans des
extraits de quelque 140 films dans lesquels il a tourné au cours de sa
carrière.
</TX>
<TX>
L'exposition présente également des photos prises par Michel Simon. En 1913,
celui-ci a été récompensé, à l'âge de 18 ans, par une médaille à l'exposition
de Gand (Belgique) pour avoir découvert un principe permettant de prendre une
succession d'images en un laps de temps très court.
</TX>
<ST>
Quatre types
</ST>
<TX>
L'affiche cinématographique comme genre artistique connut son apogée entre
les années 1920 et 1960. La grammaire développée par cet art associe la
"gueule" de Michel Simon à quatre sortes de rôles bien typés. Le séducteur,
sur l'affiche de "Femmes de Paris" de Jean Boyer (1953), le "papa gâteau",
dans "Monsieur Pipelet" de André Hunebelle (1955), le flic ou le malfrat,
dans "Mémoire de flic" de Pierre Foucaud (1955), ou "Le dernier tournant" de
Pierre Chenal (1939), et l'aventurier - marin bourlingueur notamment - dans
"La taverne du poisson couronné" de René Chanas (1946).
</TX>
<TX>
La collection de la Cinémathèque comprend une partie de la collection de
photos érotiques de Michel Simon, présentée à Palexpo.  L'acteur la montrait
parfois à ses hôtes, dont il attendait qu'ils fissent preuve de sentiment en
la voyant. Une photo montre même Michel Simon nu, dans un camp de naturistes.
</TX>
<ST>
Echecs commerciaux
</ST>
<TX>
Au total, Michel Simon a été à l'affiche d'une centaine de pièces de théâtre
et au générique de 140 films. Ses premières apparitions à l'écran sont un
flop, du moins jusqu'à l'avènement du parlant. Il perdra de l'argent en
produisant des films qui ne connaîtront pas de succès commercial, par exemple
"L'Atalante" de Jean Vigo en 1934.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: L'exposition est ouverte tous les jours de 10h00 à
19h00, les 28 et 29 avril jusqu'à 21h30. Prix d'entrée: 10 francs. AVS,
enfants, étudiants et groupes dès 20 personnes: 4 francs.
</TX>
</DOC>
