<DOC>
<DOCID>ATS.941016.0003</DOCID>
<DOCNO>ATS.941016.0003</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941016
</DT>
<PT>
225400
</PT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6mac vot
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
macedoine elections 2e developpement
</KW>
<TI>
Elections présidentielle et législatives en Macédoine Premier tour entaché
d'irrégularités, selon l'opposition 2e développement.
</TI>
<LD>
Skopje, 16 oct (ats/afp) Le premier tour des élections présidentielle et
législative anticipées s'est achevé dans un climat tendu dimanche soir en
Macédoine. Les principaux partis d'opposition ont estimé qu'elles étaient
entachées d'irrégularités.
</LD>
<TX>
Un découpage territorial différent de celui des premières législatives en
1990 a, en effet, induit en erreur nombre d'électeurs. Ceux-ci n'avaient pas
été informés à temps de ce changement.
</TX>
<TX>
Plus de 1,3 million d'électeurs - pour une population de 2 millions
d'habitants - étaient appelés aux urnes pour élire un chef de l'Etat ainsi
que 120 députés du parlement unicaméral. Le président sortant Kiro Gligorov,
77 ans, candidat de la coalition de gauche au pouvoir, a pour adversaire
Ljubisa Georgijevski, 57 ans, candidat du VMRO-DPMNE (Parti démocrate pour
l'unité nationale macédonienne - extrême droite nationaliste).
</TX>
<ST>
Incidents
</ST>
<TX>
La modification des listes électorales a été à l'origine de plusieurs
incidents. A Skopje, un bureau de vote a dû être fermé, après que des
électeurs en colère eurent cassé les urnes, selon la commission électorale.
</TX>
<TX>
Plusieurs personnes ont déclaré qu'elles avaient renoncé à voter, après avoir
constaté que leur nom ne figurait pas sur les listes du bureau de vote où
elles croyaient devoir se présenter. Le VMRO-DPMNE et le Parti démocratique
(centriste) ont fait savoir qu'ils considéraient de ce fait ces élections
comme irrégulières.
</TX>
<TX>
Six observateurs suisses ont suivi le déroulement du scrutin dans le cadre
d'une mission de la CSCE et du Conseil de l'Europe. Au total, 150
observateurs, répartis en huit équipes, ont supervisé ces élections. Un des
observateurs de la CSCE (Conférence sur la sécurité et la coopération en
Europe) a estimé, sous couvert de l'anonymat, que la confusion créée par le
redécoupage électoral avait empêché environ 10 % des inscrits de voter.
</TX>
<ST>
Environ 40 % de participation
</ST>
<TX>
A 21h00, deux heures après la fermeture des bureaux de vote, la commission
électorale ne disposait que de données partielles sur le taux de
participation. Selon ces résultats, portant sur 89 des 120 circonscriptions,
41 % des inscrits avaient voté à 18h30, une demi- heure avant la clôture du
scrutin.
</TX>
<TX>
Ces élections sont les premières depuis l'accession à l'indépendance de cette
ancienne République yougoslave, en septembre 1991. Le second tour a été
convoqué pour le 30 octobre.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
