<DOC>
<DOCID>ATS.950609.0155</DOCID>
<DOCNO>ATS.950609.0155</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950609
</DT>
<PT>
204500
</PT>
<SC>
bsf199 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vd kul fin
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
rectif vd encheres collection toms produit
</KW>
<TI>
version rectifiée Collection Toms mise aux enchères à Londres La vente a
rapporté 4,5 millions de francs au canton de Vaud.
</TI>
<LD>
Londres, 9 juin (ats) Le canton de Vaud peut compter sur près de 4,5 millions
de francs pour restaurer la collection Toms de tapisseries qui lui a été
léguée. Cette somme a pu être réunie grâce à la mise aux enchères à Londres
pendant trois jours d'objets d'arts et de tapis orientaux réunis par le
couple Toms.
</LD>
<TX>
"Nous sommes extrêment satisfaits du produit de la vente qui a largement
dépassé nos espérances", a indiqué Simon de Pury, le président de Sotheby's
Europe dans un communiqué publié vendredi soir. 2 423 809 livres très
précisément ont pu être réunis du 7 au 9 juin, soit 4,48 millions de francs.
</TX>
<ST>
Succès des peintres irlandais
</ST>
<TX>
A eux seuls les tapis orientaux mis à l'encan ont rapporté plus d'un million
de livres, alors que les spécialistes en attendaient un demi million. Les
pris les plus élevés ont été atteints par un tapis Hammersmith de la fin du
siècle dernier de William Morris (139 000 livres) et par un tapis Agra du
nord de l'Inde (122 500 livres).
</TX>
<TX>
Les dix peintures irlandaises mises en vente ont rapporté 419 210 livres. Une
toile de Walter Frederick Osborne, "Spoil Pets", s'est vendue à 271 000
livres, un record pour cet artiste.
</TX>
<ST>
Restauration garantie
</ST>
<TX>
Cité dans le communiqué de Sotheby's, Yves Noël a indiqué, en tant que
représentant du Conseil d'Etat vaudois, que le succès de la vente permettait
de garantir la restauration de la collection Toms de tapisseries
exceptionnelles qui a été léguée au canton.
</TX>
<TX>
Issues des grands centres de tissage européens, les tapisseries
post-médiévales ont été découvertes lors de l'ouverture de succession après
le décès d'Alice Toms en février 1993. Les premières pièces restaurées seront
présentées du 13 au 25 juin à Lausanne. La centaine de tapisserie sera
ensuite exposée à la Maison des Moines de Romainmôtier (VD). La remise en
état des tapisseries sera également garantie par la vente projettée du
château de Coinsins (VD) et de son domaine.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Deuxième paragraphe: le produit de la vente est bien
4,48 millions de francs.
</TX>
</DOC>
