<DOC>
<DOCID>ATS.940829.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.940829.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940829
</DT>
<PT>
132600
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi sh c4ger
</DE>
<AU>
jq rp
</AU>
<KW>
suisse sig resultats 1er semestre
</KW>
<TI>
SIG: recul des commandes et des réserves de travail au 1er semestre embargo
16h00.
</TI>
<LD>
Neuhausen am Rheinfall (SH), 29 août (ats) La Société Industrielle Suisse
(SIG), à Neuhausen am Rheinfall (SH), a vu ses entrées de commandes reculer
de 7,9 %, à 829 millions de francs, au premier semestre. Les carnets de
commandes au 30 juin étaient en baisse de 3,5 %, à 741 millions, par rapport
au 1er janvier, communique SIG lundi.
</LD>
<TX>
Le chiffre d'affaires s'est accru de 1,1 %, à 845 millions de francs. La
dépréciation du mark allemand - l'Allemagne est le marché principal - et du
dollar par rapport au franc, a pesé sur les résultats. En monnaies locales,
le chiffre d'affaires a crû de 6,1 %, tandis que les nouvelles commandes et
les commandes en carnets n'ont respectivement reculé que 3 % et 2,2 %.
</TX>
<TX>
Il faut aussi tenir compte des quelques désinvestissements intervenus depuis
l'an dernier, souligne SIG. Par ailleurs, le recul des nouveaux ordres doit
être examiné à la lumière du niveau très élevé atteint l'an passé sur la
période correspondante.
</TX>
<ST>
L'emballage en hausse
</ST>
<TX>
La filiale allemande de systèmes d'emballage et de conditionnement PKL a
accru son chiffre d'affaires de 3,3 %, à 442 millions de francs. En marks, la
hausse a été de 11 %. Le chiffre d'affaires de SIG Neuhausen a subi un recul
de 11,9 % (9,7 % en monnaies locales), à 220 millions. SIG Techniques
d'emballage a vu ses recettes gonfler de 15,7 % (17,3 %), à 184 millions de
francs.
</TX>
<TX>
Les effectifs du groupe se sont accrus de 226 employés, à 7380 employés, en
raison notamment de l'extension des capacités de production de PKL. En
Suisse, SIG employait 44 personnes de moins au 1er juillet, soit un total de
2573 personnes. A l'étranger, les effectifs ont augmenté de 270 salariés,
pour atteindre 4807 personnes.
</TX>
<ST>
Incertitudes monétaires
</ST>
<TX>
Au second semestre, les entrées de commandes et le chiffre d'affaires
devraient légèrement faiblir, en raison également de l'évolution des parités
monétaires, prédit SIG. Pour toute l'année, le groupe s'attend à une légère
augmentation des carnets de commandes et du chiffre d'affaires en monnaies
locales.
</TX>
<TX>
Le chiffre d'affaires en francs devrait se contracter par rapport à 1993,
sous l'influence des désinvestissements. Les incertitudes monétaires rendent
les pronostics de rendement difficiles. Si les marchés des devises se
calment, le résultat d'exploitation devrait atteindre celui de l'an dernier,
estime SIG.
</TX>
</DOC>
