<DOC>
<DOCID>ATS.950615.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.950615.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950615
</DT>
<PT>
112800
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
be kulr c3bra
</DE>
<AU>
er to ll
</AU>
<KW>
berne leonardo boff mgr vogel theologie
</KW>
<TI>
Le théologien Leonardo Boff soutient Mgr Vogel Conférence à l'Eglise
Ste-Marie de Berne.
</TI>
<LD>
Berne, 15 juin (ats) Le théologien dissident brésilien Leonardo Boff est
solidaire de l'évêque démissionaire Jean-Georges Vogel. Le défenseur de la
théologie de la libération a tenu une conférence mercredi soir à l'église
Ste-Marie de Berne, où Mgr Vogel officiait avant d'être élu à la tête du
diocèse de Bâle.
</LD>
<TX>
Jean-Georges Vogel n'est pas le seul à avoir besoin de solidarité.  Toute la
famille Vogel, soit sa partenaire et son enfant, méritent le soutien des
catholiques, a déclaré Leonardo Boff dans son plaidoyer pour une Eglise
ouverte et solidaire.
</TX>
<TX>
Le théologien a dit "bien comprendre" que Mgr Vogel souffre de sa situation
et qu'il ne voie pas encore très clairement son avenir.  Mais il aurait
personnellement préféré que les choses se soient passées autrement. "Si un
évêque reconnassait qu'il a eu un enfant, mais affirmait qu'il veut
poursuivre sa mission, l'Eglise se trouverait placée devant une gageure",
selon lui.
</TX>
<ST>
Répartition des pouvoirs
</ST>
<TX>
Leonardo Boff a expliqué qu'il n'est pas opposé au principe du célibat en
soi, mais qu'il rejette l'obligation qui en est faite aux prêtres. Une Eglise
"célibataire" peut certes fonctionner, mais les personnes concernées
souffrent de ne pas pouvoir connatre la dimension des relations humaines.
Après la démission de Mgr Vogel, la question centrale n'est pas tant le
célibat, mais bien la répartition des pouvoirs au sein de l'Eglise. Le
célibat n'est qu'un instrument important de cette question.
</TX>
<TX>
Dans l'Eglise catholique de type occidental, le pouvoir sacral n'est pas
réparti entre les membres, il est concentré entre peu de mains. "D'un point
de vue évangélique, c'est étrange", a dit M. Boff, dont les thèses sont
contestées par le Vatican depuis plus de vingt ans. "Pour Jésus, ce n'était
pas le pouvoir qui était au centre, mais la vie".
</TX>
<ST>
Initiatives laïques
</ST>
<TX>
La position de la femme au sein de l'Eglise catholique s'améliore dans les
pays où le clergé n'a pas une position affermie, comme au Brésil par exemple.
Selon Leonardo Boff, près de trois quarts des paroisses brésiliennes sont
dirigées par des femmes. Les laïcs doivent faire bouger l'Eglise dans ce
sens, en prenant des initiatives "même sans en demander la permission aux
évêques".
</TX>
<TX>
Le Brésilien a encore répété ses thèses sur la théologie de la libération.
Selon lui, l'Eglise perd sa raison d'être, si elle n'entend pas le cri du
pauvre et de l'opprimé, qui sont des manifestations de Dieu.
</TX>
<TX>
Agé de 56 ans, le progressiste Leonardo Boff est depuis des décennies le
représentant le plus célèbre de la théologie de la libération. Il a été
condamné en 1985 par le Vatican à onze mois de "silence" après la publication
de son livre "Eglise, Charisme et Pouvoir". En 1992, il a abandonné le
sacerdoce et l'ordre des Franciscains, en raison de ses conflits avec le
Vatican depuis 1971 et des punitions qui en découlaient, comme la censure
préalable à tous ses textes et l'interdiction d'enseigner la théologie.
</TX>
</DOC>
