<DOC>
<DOCID>ATS.941229.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.941229.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941229
</DT>
<PT>
053200
</PT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
c5swi eur reg fin come sozv comm
</DE>
<AU>
bg br wi
</AU>
<KW>
suisse ue stich financement nlfa avs
</KW>
<TI>
Financement des NLFA à négocier avec Bruxelles Otto Stich pour la suppression
de l'indice pondéré de l'AVS.
</TI>
<LD>
Berne, 29 déc (ats) Le financement du trafic de transit ne concerne pas
seulement la Suisse, estime le ministre des finances Otto Stich.  Il faut
négocier à ce sujet avec l'UE, déclare-t-il dans une interview publiée jeudi.
Le conseiller fédéral plaide en outre en faveur de la suppression de l'indice
pondéré de l'AVS.
</LD>
<TX>
Otto Stich souhaite que l'on discute avec l'UE sur le financement et la
couverture des coûts du trafic lors des négociations prévues dans le domaine
des transports. Dans l'interview publiée jeudi dans plusieurs journaux
alémaniques, il a justifié ce revirement face à la position initiale qui
prévoyait que la Suisse assume seule les coûts des NLFA.
</TX>
<TX>
"Si le transit alpin par le Brenner est par exemple financé à raison
d'environ 30 % avec l'argent des contribuables, on se détourne du principe
qui veut que les transports couvriront eux-mêmes leurs coûts", déclare M.
Stich. "En raison des surcapacités actuelles et celles auxquelles on peut
s'attendre, il y aura en outre une lutte sur les prix", ajoute-t-il.
</TX>
<TX>
Selon le conseiller fédéral, le trafic ne va pas simplement choisir le chemin
le plus court, mais le meilleur marché. "Comme aujourd'hui, nous ne pourrons
alors pas éviter que l'on contourne la Suisse. Mais si les recettes ne
permettent pas au rail de couvrir ses coûts, il faudra faire appel au
contribuable. Là est le problème", conclut-il.
</TX>
<ST>
Pour consolider l'AVS
</ST>
<TX>
Le ministre des finances socialiste continue de défendre l'idée que l'indice
pondéré de l'AVS est à supprimer, alors que sa collègue de parti, la
conseillère fédérale Ruth Dreifuss, s'y était publiquement opposée. Cette
proposition faite dans le cadre des mesures d'assainissement des finances
fédérales - et combattue par la commission des finances du Conseil national -
n'implique pas forcément des pertes financières pour les rentiers, selon Otto
Stich.
</TX>
<TX>
Pour le ministre des finances, le Conseil fédéral fera les adaptations des
rentes au renchérissement sur la base de l'indice des prix, en ayant la
compétence de tenir compte de l'évolution des salaires. "Si nous constatons
des distorsions, nous les compenserons ", affirme-t-il. Il ne peut donc pas
être question d'un démantèlement social, selon lui.
</TX>
<TX>
Les retraités ont également intérêt à des finances équilibrées, estime Otto
Stich. Si l'assainissement des finances échoue, les assurances sociales
risquent à terme de subir des coupes bien plus importantes. La suppression de
l'indice pondéré signifie donc une contribution à la consolidation de l'AVS
pour le ministre des finances. De même, ce dernier défend la proposition
d'une nouvelle hausse des droits de douane sur l'essence. Elle sera difficile
à faire passer au Parlement, mais Otto Stich pense avoir toutes ses chances
en cas de votation populaire.
</TX>
</DOC>
