<DOC>
<DOCID>ATS.940215.0111</DOCID>
<DOCNO>ATS.940215.0111</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940215
</DT>
<PT>
110300
</PT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus sozv ge
</DE>
<AU>
ps wi
</AU>
<KW>
tribunal federal assurances invalidite
</KW>
<TI>
Une rente d'invalidité ne suppose pas une diminution de salaire Une employée
à temps partiel gagne son procès devant le TFA.
</TI>
<LD>
Lucerne, 15 fév (ats) Un assuré qui exerce une activité à temps partiel peut
prétendre à une rente d'invalidité même si, après un accident, il conserve le
même taux d'occupation et touche le même salaire. Tel est le verdict rendu
public mardi par le Tribunal fédéral des assurances en faveur d'une mère de
famille genevoise, dentiste de profession, qui travaillait à 60 pour cent,
aussi bien avant qu'après un accident dont elle avait été la victime en 1984.
</LD>
<TX>
Pour la compagnie d'assurance-accidents, cette mère de famille n'avait droit
à aucune rente. Car elle avait, après l'accident, repris son travail à temps
partiel sans rien changer à son horaire.  Seuls furent payés les soins
médicaux, les indemnités journalières et une indemnité pour atteinte à
l'intégrité de 10 000 francs.
</TX>
<TX>
En 1990, l'assurée demandait toutefois un réexamen de son cas, Elle
expliquait que ses enfants étaient devenus grands et qu'elle aurait repris un
travail à 100 % si elle n'en avait pas été empêchée par les suites de
l'accident. Car elle souffre depuis lors de problèmes de santé persistants.
Son assurance-accidents devait, estimait-elle, lui payer une rente
d'invalidité.
</TX>
<ST>
Risque de surindemnisation
</ST>
<TX>
Après avoir admis que le cas pouvait être reconsidéré, le Tribunal fédéral
des assurances a accepté cette demande. Le fait, a-t-il précisé, qu'un assuré
travaillant à temps partiel parvient encore, après un accident, à travailler
dans une même mesure, avec le même rendement et avec un salaire identique,
n'exclut pas forcément la reconnaissance d'une invalidité.
</TX>
<TX>
Certes, il se peut qu'un travailleur à temps partiel, qui ne souhaiterait pas
augmenter son temps de travail se trouve d'une certaine manière enrichi après
l'accident, admet le TFA. Il obtiendra une rente qui viendra s'ajouter à un
revenu inchangé. Mais ce risque de surindemnisation est, selon les juges
fédéraux, inhérent au système de l'assurance-accidents.
</TX>
</DOC>
