<DOC>
<DOCID>ATS.951218.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.951218.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2304
</LE>
<DT>
951218
</DT>
<PT>
185909
</PT>
<RT>
174233
</RT>
<SC>
bsf177 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
combsf002
</RF>
<DE>
c3hai vot reg
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
haïti élections résultats partiels préval
</KW>
<TI>
Election présidentielle en Haïti - Premiers résultats partiels René Préval
largement en tête
</TI>
<LD>
Port-au-Prince, 18 déc (ats/afp) L'ancien premier ministre René Préval arrive
largement en tête dans les premiers résultats partiels de l'élection
présidentielle haïtienne, selon une source proche de la Mission d'observation
électorale de l'OEA. Le candidat gouvernemental, qui était favori, a obtenu
environ 75 % des suffrages exprimés.
</LD>
<TX>
Selon la même source, ces premiers résultats font apparaître une
participation très faible, de l'ordre de 20 % du corps électoral, estimé à
3,6 millions d'électeurs inscrits par le Conseil Electoral Provisoire (CEP).
L'abstention a été très importante, aussi bien dans la capitale que dans les
villes de province.
</TX>
<TX>
Aucune information officielle sur la participation au scrutin n'a été rendue
publique par le CEP. Son président a cependant souligné qu'un faible taux de
participation ne pouvait en aucun cas remettre en cause la validité de
l'élection. Les résultats préliminaires officiels doivent être rendus publics
le 27 décembre et les résultats définitifs, après examen des éventuelles
contestations, le 31 décembre.
</TX>
<TX>
les explications avancées lundi à Port-au-Prince à cette abstention massive
sont une campagne sans relief, une dramatique crise économique et sociale,
ainsi que le boycott de la majorité de la classe politique. A cela s'ajoute
la vaine demande des partisans du président Aristide d'une prolongation de
trois ans de son mandat présidentiel, correspondant à son exil forcé après le
coup d'Etat (1991-1994).
</TX>
<ST>
Préval vainqueur pour Washington
</ST>
<TX>
Washington a indiqué qu'elle considérait d'ores et déjà René Préval comme le
vainqueur et a estimé "encourageant" le fait que cette élection se soit
déroulée dans le calme. M. Préval a "remporté la grande majorité des voix", a
affirmé le porte-parole de la Maison Blanche. "Il est clair que Préval
bénéficie d'un soutien substantiel et que son parti Lavalas reste la force
politique la plus importante en Haïti", a-t-il estimé.
</TX>
</DOC>
