<DOC>
<DOCID>ATS.940714.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.940714.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940714
</DT>
<PT>
112600
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz comm div lu parn
</DE>
<AU>
fb bum ba ce
</AU>
<KW>
suisse drame lucerne medias critiques
</KW>
<TI>
Après le drame survenu à la "Maisons des femmes" de Lucerne Les médias
critiqués - Judith Stamm lance un appel aux hommes.
</TI>
<LD>
St-Gall, 14 juil (ats) L'Association faîtière des foyers pour femmes en
détresse critique la relation par les médias de l'agression contre la "Maison
des femmes" de Lucerne. Elle a fait deux morts et quatre blessés. "La coupe
est pleine. Les femmes qui doivent faire face à la violence des hommes en ont
assez", a dénoncé pour sa part la conseillère nationale Judith Stamm
(PDC/LU), invitant la gent masculine à agir.
</LD>
<TX>
La presse n'a parlé que de drame passionnel et familial. Elle a individualisé
le cas en évacuant le vrai problème: la violence faite aux femmes, écrit
jeudi l'association dans un communiqué. Les mesures de sécurité des foyers
pour femmes en détresse ont certes été renforcées. Mais il n'y a pas eu de
débat de fond. Il n'y a aucun intérêt, ni politique ni social, à trouver des
solutions à ce problème. Une fois de plus, la responsabilité incombe aux
seules femmes.
</TX>
<TX>
De même, relève l'association faîtière, sise à St-Gall, les articles de
presse se sont centrés sur les femmes. Il n'y a guère été fait mention des
hommes, en tant qu'acteurs violents. La tuerie de Lucerne n'aurait pas dû
paraître dans les rubriques à sensation, ni sur la dernière page. Un tel
traitement n'aide pas à combattre la violence. Au contraire, il ne fait que
reproduire les rapports de force de la société.
</TX>
<ST>
Appel aux hommes
</ST>
<TX>
"Messieurs, où demeure votre cri contre la violence masculine? ", lance jeudi
Judith Stamm, présidente de la commission fédérale pour les questions
féminines, dans le quotidien "Luzerner Neuste Nachrichten". Quand il s'agit
de défendre les groupes auxquels ils appartiennent, les hommes ont leurs
comités et leurs porte-parole, écrit-elle. Mais lorsqu'il s'agit de rejeter
et d'abhorrer la violence comme solution aux conflits, ils se taisent,
constate la conseillère nationale. Les femmes attendent un signal des hommes
pour mettre fin à cette violence.
</TX>
<TX>
Le 2 juillet, la garden-party organisée par la "Maison des femmes" de Lucerne
s'était achevée dans un bain de sang. Un Italien de 36 ans avait tiré
plusieurs coups de feu dans le jardin du foyer, où se trouvaient une centaine
de personnes. La femme du tireur, une ex- Yougoslave de 22 ans, avait été
tuée et quatre autres personnes gravement blessées. L'homme avait ensuite
tourné son arme contre lui et s'était donné la mort.
</TX>
</DOC>
