<DOC>
<DOCID>ATS.951110.0106</DOCID>
<DOCNO>ATS.951110.0106</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4028
</LE>
<DT>
951110
</DT>
<PT>
102039
</PT>
<RT>
064827
</RT>
<SC>
bsf037 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
combsf035
</RF>
<DE>
c3gua vot
</DE>
<AU>
ab az
</AU>
<KW>
guatemala rigoberta menchu nobel reportage
</KW>
<TI>
Elections générales au Guatemala Rigoberta Menchu: "Voter pour un futur de
paix avec l'estomac plein"
</TI>
<ST>
reportage
</ST>
<LD>
El Mesquital, 10 nov (ats/afp) Prix Nobel de la paix 1993, Rigoberta Menchu a
tenu jeudi dans un bidonville de Guatémala-Ville le dernier meeting de sa
campagne nationale pour la participation des Indiens aux élections. Les
électeurs guatémaltèques se rendront aux urnes dimanche pour des élections
présidentielle, législatives et municipales.
</LD>
<TX>
Des enfants en haillons jouent sur la décharge d'ordures proche parmi des
chiens faméliques. D'autres suivent les yeux au ciel leurs cerfs volants
décolorés ou shootent sur une balle de chiffon.  Dans un coin du terrain de
football poussiéreux de El Mesquital, Mme Menchu tente de convaincre une
centaine de personnes de participer aux élections de dimanche. El Mesquital
est un des bidonvilles les plus misérables de la capitale guatémaltèque.
</TX>
<TX>
"Voter est un droit, explique-t-elle. Les femmes majeures peuvent aussi
voter. Non, elles ne sont pas obligées de voter comme leurs maris. Le vote
est secret." "Il ne faut pas voter pour un parti parce que les couleurs de
son logo sont jolies, mais pour un programme politique", affirme-t-elle
encore du haut d'une modeste estrade, devant un public qui a doublé en
importance et écoute respecteux mais sans enthousiasme.
</TX>
<ST>
"La paix et l'estomac plein"
</ST>
<TX>
Le prix Nobel, dont le neveu a été enlevé il y a quatre jours, est arrivée en
compagnie d'observateurs de l'ONU et de l'Organisation des Etats américains
(OEA) dans dix voitures. "Il faut voter lors de ces élections en rêvant d'un
futur de paix et de tranquillité, d'un futur où les estomacs seront pleins",
affirme-t-elle. Elle souligne encore que ce vote n'est pas le dernier et que
"dans quatre ans nous allons encore voter".
</TX>
<TX>
"Moi je veux encourager le peuple du Guatemala. Lui dire qu'il ne faut pas
être pessimiste et qu'il doit participer. Nous voulons que les choses
changent", ajoute-t-elle. Mme Menchu tâche de lutter contre le scepticisme
qui a conduit 79 % des électeurs à s'abstenir lors des élections législatives
extraordinaires de 1994.
</TX>
<ST>
"L'important, c'est de partiiciper"
</ST>
<TX>
Des femmes, portant des cruches en plastique sur la tête, passent entre les
barraques de planches et de tôle ondulée. Elles sont allées chercher à la
caserne des pompiers l'eau qui n'arrive pas chez elles. Un enfant pousse une
charrette d'oranges qui doit faire deux fois son poids. "Tout le monde promet
et promet encore et nous en avons assez", lance une femme du public. "Qui
devons nous choisir? Qui penses-tu pourra nous sortir de cette situation?",
lance une autre.
</TX>
<TX>
Mme Menchu, qui n'a pris parti pour aucun candidat, s'excuse de ne pas
répondre en expliquant que le vote est secret et individuel mais que
l'important c'est de participer. "Beaucoup de candidats aux mairies sont
indiens et ce serait bien qu'ils gagnent", affirme-t-elle, ajoutant cependant
que "les Guatémaltèques doivent se réconcilier et accepter plusieurs
vérités".
</TX>
<ST>
Pas candidate à la présidence
</ST>
<TX>
A une autre question Mme Menchu précise qu'elle ne sera pas candidate à la
présidence en 1999, comme certains observateurs lui en prêtent l'intention.
"Ce n'est pas seulement en étant président qu'on peut faire du travail pour
la communauté. Je n'aspire pas à être presidente. En ce moment, comme prix
Nobel de la paix, je peux contribuer à la démocratie non seulement au
Guatemala mais aussi dans d'autres pays", explique-t-elle.
</TX>
<TX>
"La communauté doit rester unie et lutter ensemble", affirme encore Mme
Menchu. "Les organisations indiennes doivent participer au futur du Guatemala
et se renforcer". "Cela va dépendre de nous d'avoir des autorités bonnes ou
mauvaises", lance-t-elle encore, sans que la foule, debout dans la poussière,
ne donne l'impression de partager sa conviction.
</TX>
</DOC>
