<DOC>
<DOCID>ATS.950118.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.950118.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950118
</DT>
<PT>
161300
</PT>
<SC>
bsf116 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecph come c5swi c1 prod
</DE>
<AU>
ry rp
</AU>
<KW>
suisse usa tourisme progression
</KW>
<TI>
Touristes suisses aux Etats-Unis: plus 7 % en 1994 Les tarifs des billets
sont repartis à la hausse.
</TI>
<LD>
Zurich, 18 jan (ats) Les Suisses aiment les Etats-Unis. L'an dernier, 365 000
Helvêtes ont visité le pays de l'Oncle Sam, près de 7 % de plus qu'en 1993
(année record). Les compagnies américaines et Swissair augmentent leurs
tarifs sur l'Atlantique nord.
</LD>
<TX>
Baisse du dollar, tarifs super bon marché, il n'en fallait pas plus pour que
les Suisses fassent des Etats-Unis leur destination de vacances. A 365 000
arrivées enregistrées, on a même atteint un record jamais égalé, selon des
statistiques encore provisoires de United States Travel % Tourism
Administration (Ustta).
</TX>
<ST>
21 % de plus en quatre ans
</ST>
<TX>
En l'espace de quatre ans, le nombre de touristes suisses aux Etats-Unis a
progressé de plus de 21 %. Et l'on s'attend à de nouvelles hausses ces
prochaines années. En 1996, avec les JO d'Atlanta, la barre des 400 000
touristes suisses devrait même être franchie.
</TX>
<TX>
Cette vogue des Etats-Unis est en contradiction avec l'évolution globale du
tourisme suisse à l'étranger. En raison de la récession, ce dernier a reculé
de 2,8 % en 1993 et de 1,2 % en 1992. Quant aux visiteurs américains en
Suisse, selon l'Office national suisse du tourisme, leur nombre devrait avoir
progressé de 3 % l'an dernier alors que, dans l'ensemble, le nombre des
nuitées de l'hôtellerie suisse a stagné.
</TX>
<ST>
Plus de passagers, moins de vols
</ST>
<TX>
L'augmentation du nombre des passagers et la réduction de l'offre de places
(plus de vols à partir de Genève par exemple) permettent aux compagnies
aériennes d'élever à nouveau leurs tarifs sur l'Atlantique nord.
</TX>
<TX>
Le recul constant des tarifs sur cette partie du monde paraît avoir subi un
coup d'arrêt, constate le magazine "Schweizer Touristik " dans son édition de
mercredi. Ce sont principalement les compagnies américaines qui annoncent des
hausses, pour la saison d'été.
</TX>
<ST>
Hausses jusqu'à 17 %
</ST>
<TX>
United Airlines augmentera ainsi ses prix de 5 à 8 %. American Airlines
procédera à des adaptations allant jusqu'à 17 % durant la pleine saison et de
12 % en moyenne. En septembre dernier, AA avait contré la dernière offre de
Swissair (New York pour 850 francs) en proposant un tarit de 650 francs.
</TX>
<TX>
Swissair augmente aussi ses tarifs. Dès le 1er avril, les billets à
destination des Etats-Unis seront vendus 4 % plus cher. Sur l'ensemble de son
réseau, Swissair adapte ses prix en moyenne de 2 à 3 %. Chez Balair/CTA,
filiale de Swissair, le ticket USA sera jusqu'à 5 % plus cher. Delta
Airlines, le partenair américain de Swissair, réclamera 200 à 300 francs de
plus par ticket.
</TX>
<ST>
British Airways ne suit pas
</ST>
<TX>
Jusqu'à présent, British Airways a décidé de ne pas augmenter ses prix sur
l'Atlantique nord. Chez Lufthansa, la décision est encore pendante.
</TX>
<TX>
Qu'on se rassure, les prix des arrangements forfaitaires à destination des
Etats-Unis n'augmenteront pas, précise "Schweizer Touristik". Les voyagistes
annoncent même des réductions jusqu'à 5 % par rapport à l'année dernière.
</TX>
<ST>
Lutte fratricide
</ST>
<TX>
Ces dernières années, les compagnies aériennes se sont livré une lutte
fratricide sur l'Atlantique nord. Même sur des vols de lignes, comme pour New
York, les prix sont descendus sous les 900 francs.  Statistiquement parlant,
près d'un jet sur deux volait à vide vers les Etats-Unis.
</TX>
<TX>
En fait, c'est surtout en Suisse que les tarifs vers les Etats- Unis se sont
effondrés, explique-t-on du côté américain. La limite du raisonnable a même
été franchie. C'est pourquoi, aujourd'hui, les augmentations de prix sont
plus fortes en Suisse qu'ailleurs en Europe.
</TX>
</DOC>
