<DOC>
<DOCID>ATS.950627.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.950627.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950627
</DT>
<PT>
173000
</PT>
<SC>
bsf165 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne jus
</DE>
<AU>
agss tp
</AU>
<KW>
neuchâtel justice pédophile condamné
</KW>
<TI>
Pédophile jugé par la Cour d'Assises de Neuchâtel Dix ans de réclusion pour
avoir abusé d'enfants handicapés
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 27 juin (ats) La Cour d'assises de Neuchâtel a condamné mardi un
pédophile à dix ans de réclusion. Ce chauffeur de 47 ans a abusé sexuellement
d'une douzaine d'enfants qu'il était chargé de transporter. Ces agissements
ont duré douze ans. La peine a été suspendue au profit d'une mesure
d'internement.
</LD>
<TX>
Le tribunal a considéré comme éléments aggravants la répétition des
agissements du prévenu et le nombre des victimes. Il a cependant retenu à sa
décharge une responsabilité pénale atténuée.  L'accusé n'étant pas prêt à
remettre en cause son comportement et son passé, aucune autre mesure que
l'internement ne peut être prononcée, a encore estimé la Cour.
</TX>
<ST>
Aucun remord
</ST>
<TX>
Le procureur Thierry Béguin avait requis une peine de 12 ans.  Selon lui,
cette affaire de moeurs est la plus grave qu'il ait eu à traiter depuis 15
ans qu'il occupe le siège du Ministère public.
</TX>
<TX>
Le prévenu s'en est pris à des êtres sans défense et n'a jamais exprimé de
remords, a relevé le procureur. Il a en outre entraîné dans sa déviation un
jeune homme handicapé mental et l'a tellement perverti qu'il en a fait son
complice, a-t-il encore souligné.
</TX>
<ST>
Enfance perturbée
</ST>
<TX>
Au cours de son interrogatoire, le prévenu n'a pas pu expliquer son attitude.
Il s'est en outre dit opposé à un traitement psychiatrique, pour ne pas
devoir parler de son enfance. Mais, selon le procureur, en refusant toute
perspective thérapeutique, le prévenu reste potentiellement dangereux et est
donc candidat à la récidive.
</TX>
<TX>
Dans sa plaidoirie, l'avocat de la défense a évoqué les dures circonstances
de la vie du prévenu. Celui-ci a été abandonné par son père à l'âge de deux
mois. Il a passé une partie de son enfance en orphelinat. A douze ans, il a
été lui-même victime d'abus sexuels. Encore adolescent, il a abusé d'une
fillette, mais n'avait pas été correctement pris en charge après ce délit, a
déploré l'avocat.
</TX>
</DOC>
