<DOC>
<DOCID>ATS.940310.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.940310.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940310
</DT>
<PT>
152600
</PT>
<SC>
bsf115 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c7liy c7cha mil
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
libye tchad bande aouzou
</KW>
<TI>
Tripoli prêt à discuter de son retrait d'Aouzou.
</TI>
<LD>
Tunis, 10 mars (ats/reuter) La Libye a fait savoir jeudi qu'elle était
disposée à discuter du retrait de ses troupes de la bande d'Aouzou après une
décision la Cour internationale de justice en faveur de la souveraineté
tchadienne sur cette région. Les négociations entre Tripoli et N'Djaména sur
un calendrier de retrait libyen d'Aouzou ont échoué la semaine dernière. Le
litige sur cette bande de 110 000 km2 a été à l'origine de deux guerres entre
les deux pays.
</LD>
<TX>
Le ministre tchadien de l'Intérieur, Abderramane Izzo, a dit que son pays
allait porter l'affaire devant le Conseil de sécurité des Nations-Unies. La
Libye et le Tchad s'étaient engagés dans un accord, signé en 1989 à Alger, à
respecter le verdict de la Cour internationale de la Haye. Cette Cour s'est
prononcée en février en faveur du Tchad. Tripoli a nié avoir émis de
conditions pour son retrait en affirmant vouloir se tenir à l'application des
termes de l'accord d'Alger.
</TX>
<TX>
Un émissaire tchadien, le ministre de la Fonction publique et du Travail
Kamougué Wadal Abdelkader, est arrivé jeudi à Alger pour remettre un message
au chef de l'Etat algérien, Liamine Zéroual.  Wadal Abdelkader a déclaré
avoir discuté du verdict de la Cour de la Haye avec Liamine Zéroual en
présence du chef de la diplomatie algérienne Mohamed Salah Démbri.
</TX>
<TX>
"Nous oeuvrons avec la collaboration de nos frères libyens pour mettre fin à
tout conflit qui pourrait menacer cette région s'inscrivant dans le cadre de
la souveraineté tchadienne", a ajouté l'envoyé tchadien. Le ministère libyen
des Affaires étrangères, cité par l'agence officielle Jana, a dit jeudi que
Tripoli était prête à "recevoir une ou plusieurs commissions techniques pour
la mise en oeuvre de mesures nécessaires pour l'application (de l'accord
d'Alger), y compris le retrait".
</TX>
<TX>
L'accord porte aussi sur la libération de prisonniers de la guerre. La Libye
lie les négociations sur le calendrier de son retrait au sort de prés de 350
soldats libyens capturés par le Tchad en 1987 avant d'être envoyés aux Etats
Unis en 1990.
</TX>
</DOC>
