<DOC>
<DOCID>ATS.950803.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.950803.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950803
</DT>
<PT>
051500
</PT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi c3mex kul
</DE>
<AU>
ss tp oh
</AU>
<KW>
suisse artiste mexicain emmental série
</KW>
<TI>
Série - Vivre en Suisse avec des racines d'ailleurs (4) Francisco Morales, un
peintre mexicain dans l'Emmental
</TI>
<LD>
Heimiswil (BE), 3 août (ats) L'architecte mexicain Francisco Morales et sa
femme se sont établis à Heimiswil (BE), en 1992. A défaut de pouvoir exercer
son métier en Suisse, il va se consacrer à la peinture et deviendra
l'ambassadeur de l'âme de son pays. Ses toiles mêlent géométrie et couleurs
vives rappelant le Mexique.
</LD>
<TX>
Le village de Heimiswil est planté dans un décor pastoral, au milieu de
collines, entouré de champs et d'arbres fruitiers. Tout l'opposé de Mexico,
20 millions d'habitants, où Francisco Morales est né en 1958. Il y a trois
ans, il y exerçait encore le métier d'architecte et en vivait bien.
</TX>
<ST>
Peindre sa patrie
</ST>
<TX>
En 1989, il rencontre sa future femme, une enseignante de Heimiswil, en
voyage au Mexique. Deux ans plus tard, une place se libère dans l'école du
village bernois et le couple décide de s'établir en Suisse.
</TX>
<TX>
Francisco Morales change alors complètement de vie: davantage de calme et
moins de stress. En revanche, revers de la médaille, il ne trouve pas de
travail. Il finira par admettre qu'il n'aura pas en Suisse de carrière
comparable à celle qu'il menait au Mexique.
</TX>
<ST>
Pont sur l'Atlantique
</ST>
<TX>
Il traversera une période durant laquelle il lui sera aussi difficile de
rester que de repartir. Pour se changer les idées, Francisco Morales prendra
des pinceaux. Ses tableaux seront comme un pont sur l'Atlantique.
</TX>
<TX>
Morales exorcise son mal de vivre en illuminant ses toiles des couleurs
"mexicaines": bleu, vert, orange. Il y mêle des symboles du Mexique antique
mais aussi la géométrie - lignes, cercels, angles droits - de son ancien
métier d'architecte.
</TX>
<TX>
"Ce qu'il y a sur la toile, ce sont mes sentiments", dit-il. Et pour les
faire connaître, cet ambassadeur de l'âme de Mexico expose régulièrement. "Je
suis comme celui qui transporte une brique pour montrer au monde comment
était sa maison", explique-t-il, citant l'auteur allemand Bertolt Brecht.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: les artistes de cette série ont été contactés via
l'association "Culture et développement", à Berne.
</TX>
</DOC>
