<DOC>
<DOCID>ATS.951016.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.951016.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4060
</LE>
<DT>
951016
</DT>
<PT>
164810
</PT>
<RT>
121004
</RT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4bel int mil jus
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
belgique claes corruption synthese
</KW>
<TI>
Accusé de corruption, Willy Claes joue sa dernière carte Il veut être entendu
par le Parlement belge
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Bruxelles, 16 oct (ats/afp/reuter) Le secrétaire général de l'OTAN Willy
Claes a demandé lundi à être entendu par le Parlement belge au sujet des
accusations de corruption qui pèsent sur lui.  Cette audition, qui aura lieu
jeudi, représente sa dernière carte pour rester à son poste. Ses chances de
l'emporter paraisssent assez minces.
</LD>
<TX>
Willy Claes a fait savoir lundi qu'il se présenterait personnellement devant
la Chambre des représentants réunie en séance plénière. Il entend ainsi
éviter d'être jugé par la cour de cassation, où il devrait répondre de
l'accusation d'avoir favorisé des firmes d'armements en échange de
pots-de-vin pour son parti socialiste flamand.
</TX>
<TX>
Le secrétaire général de l'OTAN espère que la chambre réunie à huis clos ne
suivra pas l'avis rendu samedi par une commission parlementaire spéciale.
Celle-ci a prôné son "renvoi" - équivalent d'une mise en accusation - devant
la cour de cassation, la seule juridiction qui puisse juger ministres et
anciens ministres en Belgique.
</TX>
<ST>
La presse belge sévère
</ST>
<TX>
Les soupçons qui pèsent sur Willy Claes se rapportent aux années 1988 et
1989. M. Claes était alors ministre des Affaires économiques. Il aurait
favorisé les Italiens d'Agusta et les Français de Dassault afin qu'ils
remportent respectivement les contrats pour la livraison de 46 hélicoptères à
l'armée et la modernisation de ses avions F-16.
</TX>
<TX>
Cette volonté de s'accrocher à son poste était sévèrement critiquée lundi par
la presse belge, qui sonne l'hallali. Même si la chambre ne suit pas l'avis
de sa commission, il n'aura pas la "liberté d'esprit indispensable pour
conduire l'Alliance atlantique dans les heures graves qu'elle traverse",
écrit notamment La "Libre Belgique", quotidien proche des sociaux-chrétiens
francophones.
</TX>
<ST>
Atouts de Willy Claes
</ST>
<TX>
Mais Willy Claes dispose encore de plusieurs atouts dans sa manche.  Le
premier est l'indéfectible appui américain à l'OTAN.  Même si des noms
commencent à circuler pour un éventuel remplaçant - l'ex-Premier ministre
néerlandais Ruud Lubbers et l'ancien secrétaire au Foreign Office Douglas
Hurd sont notamment cités -, la Maison Blanche a réitéré sa "confiance à M.
Claes en tant que secrétaire général".
</TX>
<TX>
Les Américains semblent en effet persuadés que, comme Willy Claes le martèle,
le dossier de l'accusation se base seulement sur des indications, non sur des
faits. M. Claes serait victime d'une cabale politique en Belgique, où on le
verrait bien endosser le rôle de bouc émissaire dans les multiples affaires.
</TX>
<ST>
Pas d'élément neuf
</ST>
<TX>
Le procureur général près la cour de cassation, Jacques Velu, qui a instruit
le dossier à charge et a demandé la mise en accusation, n'apporte en effet
aucun élément neuf. Son rapport se contente d'insister sur les "pertes de
mémoire" de Willy Claes.  Celui-ci a admis avoir eu connaissance d'une offre
de pots-de-vin d'Agusta en faveur de son parti, le SP, après l'avoir nié avec
force pendant des mois.
</TX>
<TX>
Mais sa version des faits - il aurait interdit au trésorier du SP d'accepter
l'offre, instruction que ce dernier aurait violée - est corroborée par tous
les témoignages.
</TX>
<ST>
Cohésion menacée
</ST>
<TX>
Willy Claes peut aussi espérer renverser la décision de la commission en
soulignant les conséquences qu'un "lâchage" pourrait avoir pour la cohésion
de la coalition gouvernementale. S'il ne peut compter sur les voix de
l'opposition libérale, des écologistes ou des extrémistes flamands de Vlaams
Blok, qui n'ont cessé de réclamer sa démission depuis le début des affaires,
celles des socialistes lui paraissent acquises.
</TX>
<TX>
La grande inconnue est le comportement des sociaux-chrétiens flamands (CVP)
du premier ministre Jean-Luc Dehaene, partenaires des socialistes dans la
coalition au pouvoir.
</TX>
</DOC>
