<DOC>
<DOCID>ATS.940331.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.940331.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940331
</DT>
<PT>
164400
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge comm ecpi jus vd
</DE>
<AU>
hb mf ba bn
</AU>
<KW>
ge sonor edipresse sursis maintenu develop
</KW>
<TI>
Affaire Sonor: sursis concordataire maintenu, Edipresse revient
développement.
</TI>
<LD>
Genève, 31 mars (ats) Sonor, la société éditrice de "La Suisse, " est
maintenue en état de sursis concordataire. Les pourparlers avec Edipresse ont
repris depuis mercredi. L'ensemble du personnel de Sonor sera payé durant le
mois d'avril, par des voies différentes. Le lancement d'une "Suisse-Dimanche"
est probable. Tels sont les points essentiels d'une conférence de presse
donnée jeudi par les commissaires au sursis de Sonor.
</LD>
<TX>
Les commissaires au sursis ont bon espoir d'éviter la faillite et de liquider
la société par voie concordataire. Depuis mercredi, les pourparlers avec
Edipresse ont repris, a indiqué Bernard Ziegler. Le groupe lausannois aurait
réitéré son offre de 6 millions faite il y a trois semaines pour le rachat du
titre "La Suisse" et du fichier des abonnés du quotidien genevois.
</TX>
<ST>
Report du congé
</ST>
<TX>
Les commissaires sont relativement sereins quant à l'évolution du dossier. Si
les pourparlers avec Edipresse aboutissent, l'impression de la "Tribune de
Genève" sera rapatriée au centre d'impression de Vernier (CITP), à Genève.
Les employés de Sonor licenciés mais susceptibles d'être transférés au CITP,
vont recevoir une lettre d'annulation d'un mois de leur congé, soit jusqu'à
fin avril. Quelque 120 emplois sont concernés.
</TX>
<TX>
Ces employés seront payés en partie par la caisse de chômage et en partie par
Sonor par le biais du CITP. Autrement dit, Sonor loue les services de ces
personnes au CITP, a précisé M. Ziegler. Cette solution évite d'aggraver le
passif de la société.
</TX>
<ST>
Liquidation douce
</ST>
<TX>
Pour les créanciers, dont le personnel de la société, le maintien de Sonor en
sursis concoradataire est la moins mauvaise solution, a relevé Dominique
Grosbéty. La liquidation des actifs peut ainsi se dérouler plus
tranquillement que lors d'une faillite. Les commissaires espèrent terminer
les négociations d'ici à la fin du mois d'avril.
</TX>
<TX>
Edipresse estime intéressant le projet d'un hebdomadaire paraîssant le
dimanche, proposé par trois rédacteurs de "La Suisse", a rappelé M. Grosbéty.
Le groupe lausannois serait prêt à céder sous licence le titre à ces
journalistes pour une somme symbolique.
</TX>
<ST>
Numéro zéro presque prêt
</ST>
<TX>
Roland Ecoffey, un des trois auteurs de cette "Suisse-Dimanche", a précisé
que "notre journal hebdomadaire est proche du numéro zéro".  Comptant entre
44 et 52 pages, il serait tiré à 100 000 exemplaires.
</TX>
<TX>
"Ce serait un quotidien populaire et de qualité, entre 'Le Matin' et 'Le
Nouveau Quotidien'", a ajouté le rédacteur. Le sport tiendrait la vedette. Et
l'information, pas subdivisée en rubrique, bénéficierait "d'un regard avec
plus de recul".
</TX>
<TX>
Budgétisé à 12 millions des francs, le projet a d'ores et déjà obtenu le
soutien financier d'un Genevois, qui préfère pour l'instant garder
l'anonymat. D'autres personnes, moins importantes, sont aussi parties
prenantes.
</TX>
</DOC>
