<DOC>
<DOCID>ATS.940510.0119</DOCID>
<DOCNO>ATS.940510.0119</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940510
</DT>
<PT>
122300
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
soz parn
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil national cdg asile inspection
</KW>
<TI>
Politique d'asile sous la loupe de la Commission de gestion Associer les
oeuvres d'entraide à l'évaluation des pays.
</TI>
<LD>
Berne, 10 mai (ats) Les oeuvres d'entraide devraient être associées à
l'évaluation des pays d'origine des demandeurs d'asile. Il faut par ailleurs
admettre provisoirement les réfugiés de la violence sur la base d'une
décision collective du Conseil fédéral. Ce sont deux des nouvelles voies que
la Commission de gestion (CdG) du Conseil national propose d'explorer. Elle
présentait mardi à la presse à Berne son inspection relative à la politique
d'asile.
</LD>
<TX>
La Confédération, les cantons et les oeuvres d'entraide sont aujourd'hui en
mesure de maîtriser de manière satisfaisante l'entrée de demandeurs d'asile
en Suisse, estime la CdG. Sur le plan politique, le problème des réfugiés
n'est toutefois "absolument pas résolu". La situation objective ne correspond
pas au sentiment subjectif de larges milieux de la population et de la
politique dont l'attitude reflète les conditions alarmantes de 1991.
</TX>
<ST>
Nouvelles voies à explorer
</ST>
<TX>
La CdG appelle la Confédération et les cantons à élaborer une conception
claire de la politique d'asile et à l'appliquer de manière cohérente aux yeux
de la population. Elle propose en outre au Conseil fédéral d'explorer de
nouvelles voies.
</TX>
<TX>
Ainsi, l'évaluation des pays d'origine devrait reposer sur une procédure
collective. Outre l'Office fédéral des réfugiés (ODR), le Département fédéral
des affaires étrangères (DFAE) et les oeuvres d'entraide et les cantons
devraient y être associés. La CdG sait que cette proposition se heurte à
certaines résistences auprès de l'ODR, a relevé Anton Keller (PDC/AG). Mais
un dialogue direct permettrait d'éviter bien des malentendus et des conflits
par médias interposés.
</TX>
<TX>
Les pays seraient classés en trois catégories. On examinerait les demandes
d'asile individuelles différemment selon que le pays est considéré exempt de
persécutions ("safe country") ou qu'il y règne la violence. On renoncerait à
définir une présomption générale pour les pays où les conditions varient
d'une région ou d'une catégorie de requérants à l'autre. La CdG relève
toutefois que la procédure d'asile individuelle reste la plus apte à assurer
la protection des étrangers en danger.
</TX>
<ST>
Accueillir les réfugiés de la violence
</ST>
<TX>
La CdG propose d'accueillir provisoirement en Suisse les réfugiés de la
violence sans procédure d'asile et de les reconduire dans leur pays en temps
voulu. Ces personnes qui fuient la guerre - en Bosnie par exemple - seraient
admises sur la base d'une décision collective du Conseil fédéral.
</TX>
<TX>
Parallèlement, la Suisse exercerait avec d'autres Etats et des organisations
internationales une pression sur le pays d'origine des réfugiés. Ceux-ci
devraient créer les conditions propres à un retour et garantir la sécurité
des rapatriés. En contrepartie, la Suisse et les autres pays d'accueil
s'engageraient à fournir une assistance économique et une aide au
développement.
</TX>
<ST>
Prêts pour une nouvelle vague
</ST>
<TX>
Les cantons et l'ODR ont accéléré les procédures d'examen des demandes
d'asile, se félicite la CdG: la décision tombe en moyenne dans un délai de
six mois. Mais la diffulté vient des montagnes de cas anciens en suspens. La
CdG propose de donner à l'ODR et à la Commission de recours en matière
d'asile les moyens nécessaires à combler ce retard.
</TX>
<TX>
Les autorités devraient profiter du répit momentané pour se préparer à
d'éventuels nouveaux flux de réfugiés. Il ne faut pas se laisser surprendre
comme dans les années 80, a relevé M. Keller. Pour des situations
extraordinaires, la CdG propose notamment d'examiner la création d'un service
civil dans le domaine de l'asile.
</TX>
<ST>
Photo Key à disposition.
</ST>
</DOC>
