<DOC>
<DOCID>ATS.950420.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.950420.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950420
</DT>
<PT>
162200
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ag bl ecpi c4 ecpt
</DE>
<AU>
rmee ct zs
</AU>
<KW>
ag bleiche licencie 110 collaborateurs
</KW>
<TI>
Industrie textile: Bleiche AG licencie 110 collaborateurs.
</TI>
<LD>
Zofingue (AG), 20 avril (ats) L'entreprise textile Bleiche AG va licencier
110 personnes. De nouvelles activités seront transférées dans l'Union
européenne (UE). La teinturerie Lofa à Liestal (30 employés) sera fermée. 80
des 200 emplois à Zofingue disparaîtront également, a indiqué Bleiche AG
jeudi.
</LD>
<TX>
Bleiche cherche à acquérir de nouveaux sites de production dans l'UE. Des
négociations sont en cours avec quatre entreprises basées à Colmar, dans le
Nord de la France, dans le Voralberg et dans le Nord de l'Italie. Cette
information publiée par la "Basler Zeitung" a été confirmée jeudi par Heinz
Iseli, actionnaire majoritaire de Bleiche AG.
</TX>
<TX>
Le 1er mai 1992, la société Bleiche avait déjà annoncé qu'elle licenciait 30
de ses 460 collaborateurs et déplaçait des activités à forts besoins de main
d'oeuvre vers le Voralberg.
</TX>
<TX>
Suite à cette nouvelle réduction de personnel, 120 personnes resteront
occupées à Zofingue, contre environ 500 jadis. Le chiffre d'affaires devrait
passer 40 millions de francs, contre 66 millions il y a une dizaine d'années.
En plus de Bleiche AG, le groupe détient aussi une firme informatique et une
entreprise commerciale.
</TX>
<ST>
Discrimination communautaire
</ST>
<TX>
M. Iseli justifie cette nouvelle délocalisation par la discrimination dont
sont victimes les textiles suisses destinés à l'industrie de l'habillement de
l'UE. En Allemagne, 70 % des clients potentiels ont dû renoncer aux textiles
suisses, parce que ces produits, dont une partie du travail est réalisée dans
des pays à main d'oeuvre bon marché (perfectionnement passif), sont taxés à
des taux prohibitifs par l'UE.
</TX>
<TX>
La Suisse souhaite faire des textiles un objet de négociations bilatérales
avec l'UE. Cependant, l'UE ne fait pas preuve de bienveillance dans ce
domaine, a indiqué Heinz Iseli.
</TX>
<TX>
M. Iseli a expliqué que des arrangements ont été trouvés avec la commission
du personnel pour les 80 employés de Zofingue. La situation est un peu plus
compliqué à Liestal, dont les employés sont toujours assurés auprès de la
caisse de pension de Schild AG, co- exploitante du site jusqu'à l'an dernier.
</TX>
</DOC>
