<DOC>
<DOCID>ATS.951010.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.951010.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4184
</LE>
<DT>
951010
</DT>
<PT>
152657
</PT>
<RT>
132758
</RT>
<SC>
bsf096 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
blackpool congres conservateur ouverture
</KW>
<TI>
Ouverture du congrès annuel des Conservateurs en Grande-Bretagne Un parti en
perte de vitesse à la recherche d'une stratégie
</TI>
<LD>
Blackpool, 10 oct (ats/afp/reuter) Le congrès annuel du Parti conservateur
britannique s'est ouvert mardi à Blackpool. Les délégués devront notamment
dégager une stratégie pour contrer la progression des travaillistes dans les
sondages. Les Conservateurs doivent en outre faire face à la défection de
l'un des leurs au profit du camp travailliste.
</LD>
<TX>
Le congrès a débuté par un hommage à l'ancien premier ministre, Alec
Douglas-Home, mort lundi à l'âge de 92 ans. S'exprimant à la BBC
parallèlement à l'ouverture du congrès, le secrétaire d'Etat britannique au
Trésor, William Waldegrave, a d'emblée prévenu les délégués qu'il ne pouvait
y avoir de baisse d'impôts sans réductions des dépenses publiques.
</TX>
<TX>
De son côté, le premier ministre John Major a déclaré lundi que le
gouvernement devrait se montrer sans pitié dans la fixation de ses priorités
de dépenses, afin de dégager une marge pour les baisses d'impôts, "quand cela
sera possible". M. Major s'exprimera vendredi devant le congrès pour
présenter ses propositions axées sur une réduction des dépenses sociales,
déjà faibles en Grande-Bretagne.
</TX>
<ST>
Retrouver le moral
</ST>
<TX>
Dans son intervention, le premier ministre cherchera à redonner le moral aux
membres du Parti conservateur et leur prouver qu'ils ont encore des idées
neuves après seize ans passés au pouvoir.  John Major a précisé que les
propositions du gouvernement toucheraient à la lutte contre la fraude sur la
sécurité sociale, l'aide au retour à l'emploi des chômeurs et l'amélioration
de l'enseignement.
</TX>
<TX>
Les mesures prévues devraient enchanter la droite du parti, notamment son
leader John Redwood. Ce dernier avait échoué en juillet dans sa tentative de
ravir la présidence du Parti à M. Major, qui avait spontanément remis en jeu
sa fonction. Les sujets favoris de M. Redwood et de ses partisans, un temps
qualifiés par John Major de "diables", sont la baisse immédiate des impôts,
le laxisme social et l'Europe.
</TX>
<TX>
Sur ce dernier thème, ils ont également des raisons d'être satisfaits. De
récents propos du premier ministre les conforte dans l'idée que le
gouvernement se rapproche à grands pas de leur analyse: l'Europe sape "les
intérêts nationaux" et il est temps de s'en distancer.
</TX>
<ST>
Monopole du social
</ST>
<TX>
L'aile gauche et pro-européenne du parti tentera, elle, de mettre en garde
contre les dangers d'abandonner aux travaillistes la défense des valeurs
sociales. Cette attitude risque de coûter de plus en plus de suffrages à
l'approche des élections générales prévues au printemps 1997, pour autant que
M. Major ne perde pas d'ici là son étroite majorité de 5 voix.
</TX>
<TX>
Les derniers sondages montrent que si des élections avaient lieu aujourd'hui,
les Travaillistes l'emporteraient avec plus de 55% des voix, soit 30 points
devant les Conservateurs.
</TX>
<ST>
Coups durs
</ST>
<TX>
La controverse sur la baisse des impôts a également figuré au coeur de la
décision du député conservateur Alan Horwarth de faire défection et de
rejoindre les rangs travaillistes. Sa défection constituait une première dans
l'histoire politique britannique.  Elle a réduit la majorité parlementaire
déjà fragile du premier ministre à cinq voix.
</TX>
<TX>
En annoncant samedi qu'il passait au Labour, M. Howarth, député de
Stratford-upon-Avon (centre), a notamment dénoncé le minimalisme de la
politique sociale du gouvernement. Il a accusé les conservateurs d'avoir
perdu tout sens de "l'équité".
</TX>
<TX>
Un sondage publié mardi a cependant porté un nouveau coup dur aux
Conservateurs. Selon une enquête réalisée auprès de 370 chefs d'entreprises,
83 % des patrons se déclarent sensibles au discours des Travaillistes en
faveur de liens plus étroits entre le gouvernement et les entreprises. La
société Tate and Lyle a en outre annoncé la réduction de sa contribution au
financement du parti conservateur en raison de la piètre "prestation" du
parti au pouvoir.
</TX>
</DOC>
