<DOC>
<DOCID>ATS.941216.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.941216.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941216
</DT>
<PT>
124500
</PT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
int umw c5swi soz
</DE>
<AU>
re bn
</AU>
<KW>
croix verte 2e encadre
</KW>
<TI>
Environnement contaminé à cause de la Guerre froide La Croix-Verte
internationale 2e encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 16 déc (ats) Sur le modèle de la Croix-Rouge, la Croix-Verte
internationale veut apporter les premiers secours lors de catastrophes
écologiques. Mikhaïl Gorbatchev préside l'organisation qui compte déjà dix
sections nationales.
</LD>
<TX>
Le centre opérationnel de la Croix-Verte, responsable de l'aide d'urgence, a
été inauguré en juin 1993 à Genève. Pour l'heure, dix sections nationales
sont constituées: Estonie, France, Grande- Bretagne, Japon, Pays-Bas, Russie,
Suède, Suisse, Corée du Sud et Etats-Unis.
</TX>
<TX>
Le travail de l'institution est financé en grande partie par des dons.
Certains projets sont soutenus également par des gouvernements.  Pour 1994,
le budget s'élève à un million de francs.
</TX>
<TX>
Le conseiller national (AdI/ZH) Roland Wiederkehr a lancé l'idée de la
Croix-Verte. Celle-ci a été fondée en 1992 à Berne en compagnie du conseiller
fédéral Flavio Cotti, alors chef du Département fédéral de l'intérieur.
Baptisée "Croix-Verte de l'environnement" elle a fusionné en avril 1993 avec
une initiative semblable néerlando- américaine. Roland Wiederkehr occupe
depuis lors le poste de délégué du conseil de fondation.
</TX>
<TX>
Dans l'esprit du Sommet de la terre de Rio, la Croix-Verte préconise un
développement durable. Pour atteindre cet objectif, elle entend associer les
milieux économiques, scientifiques et politiques.  Elle veut se concentrer
sur la prévention et la réduction des catastrophes écologiques dues à
l'industrie. Son premier champ d'action est l'élimination de l'héritage de la
Guerre froide.
</TX>
<TX>
Outre Roland Wiederkehr, les membres suisses du Conseil de fondation de la
Croix-Verte sont l'ancien conseiller fédéral René Felber ainsi que les
entrepreneurs Andreas Reinhart et Jean-Claude Veillon. Parmi les autres
personnalités figurent l'ancien chef de VW, Daniel Goeudevert, l'écrivaine
sud-africaine Nadine Gordimer, l'acteur et cinéaste américain Robert Redford
ou la veuve de John Lennon, Yoko Ono.
</TX>
</DOC>
