<DOC>
<DOCID>ATS.941207.0127</DOCID>
<DOCNO>ATS.941207.0127</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941207
</DT>
<PT>
053100
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm for ge rega sozv eng prod
</DE>
<AU>
uc po
</AU>
<KW>
ge etude humidificateurs inutiles breve
</KW>
<TI>
Selon une étude genevoise Les humidificateurs sont inutiles, voire mauvais
pour la santé version brève.
</TI>
<LD>
Genève, 7 déc (ats) Si l'on en croit l'étude menée par une équipe genevoise,
l'humidification des locaux en hiver est inutile sur le plan médical,
entraîne un gaspillage d'énergie et peut provoquer des maladies
respiratoires. La CNA recommande elle le maintien d'une humidité relative de
50 % environ.
</LD>
<TX>
Il est inutile, non dépourvu de risques et coûteux en énergie de conseiller
aux personnes en bonne santé d'humidifier leurs locaux d'habitation ou de
travail. Ce brûlot, publié par l'hebdomadaire "Médecine et hygiène", est
lancé par un médecin genevois de l'inspectorat du travail, le Dr Etienne
Gubéran.
</TX>
<TX>
Selon lui, "le système de conditionnement d'air des fosses nasales et du
pharynx est capable d'humidifier suffisamment l'air le plus sec pour prévenir
tout dysfonctionnement des muqueuses respiratoires".  Simplement, plus l'air
est sec, plus l'apport d'eau demandé à ces dernières sera important.
</TX>
<ST>
100 % d'humidité dans les poumons
</ST>
<TX>
L'air parvient aux alvéoles pulmonaires chauffé à la température du corps et
saturé de vapeur d'eau (100 % d'humidité relative).  Quelle que soit la
sécheresse initiale de l'air inspiré, l'organisme fournit l'humidité qui
manque pour atteindre la saturation dans les poumons. Les 3/4 de ce
supplément sont apportés par les muqueuses des fosses nasales, le reste par
celles du pharynx, de la trachée, des bronches et des bronchioles.
</TX>
<TX>
Plus l'air est froid, plus il est sec. A -18ú C, sa teneur en vapeur d'eau
est négligeable. Pourtant, les populations des régions arctiques ne souffrent
d'aucune atteinte particulière bien qu'elles vivent tout l'hiver par des
températures de -30ú à -40ú, soulignent les auteurs de l'étude.
</TX>
<ST>
Polluants et bactéries
</ST>
<TX>
Une étude a montré l'absence d'un effet préventif de l'humidification de
l'air sur les maladies des voies respiratoires.  Selon l'équipe genvoise, la
sécheresse du nez et du pharynx dont se plaignent de nombreuses personnes
seraient due aux poussières et polluants plus qu'à la sécheresse de l'air.
</TX>
<TX>
Quant aux humidificateurs, ils sont susceptibles de véhiculer divers
micro-organismes, notamment la bactérie responsable de la "maladie des
légionnaires", une broncho-pneumonie d'évolution fatale dans 10 % des cas.
</TX>
<ST>
Gaspillage d'énergie
</ST>
<TX>
Enfin, le Dr Gubéran conteste les recommandations de la Caisse nationale
suisse d'assurance en cas d'accident (CNA). Celle-ci préconise une humidité
relative de 40 % à 60 % lors de travail à l'ordinateur, afin de supprimer le
champ électrostatique qui pourrait provoquer le dépôt de poussières sur le
visage, induisant des dermatoses. Un lien entre ce champ et les éruptions du
visage n'a pas pu être démontré.
</TX>
<TX>
Si l'on suivait les conseils de la CNA au 1,2 million de postes de travail à
l'écran en Suisse, cela impliquerait une consommation supplémentaire pouvant
dépasser les 100 millions de kW/h par an, soit 10 millions de litres de
mazout. Un "gaspillage intégral", conclut l'équipe genevoise.
</TX>
<ST>
"Une question de confort"
</ST>
<TX>
Pour Blaise Thorens, de la division Médecine du travail à la CNA, ces 50 %
d'humidité relative sont "une donnée reconnue et admise par la communauté
scientifique et qui fait l'objet d'une directive de l'Union européenne". Il
s'agit d'une recommandation visant le confort, voire le "confort subjectif"
des utilisateurs, et non leur santé ou leur sécurité au travail.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
