<DOC>
<DOCID>ATS.950511.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.950511.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950511
</DT>
<PT>
154300
</PT>
<SC>
bsf103 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4spa vot par parp
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
espagne elections campagne
</KW>
<TI>
Elections regionales et municipales du 28 mai en Espagne.
</TI>
<LD>
Coup d'envoi de la campagne = Madrid, 11 mai (ats/afp) Le coup d'envoi de la
campagne pour les élections régionales et municipales du 28 mai en Espagne
sera donné officiellement jeudi à minuit. Ce scrutin s'annonçce difficile
pour le Parti Socialiste Ouvrier Espagnol (PSOE, au pouvoir) et favorable
pour les conservateurs du Parti Populaire.
</LD>
<TX>
Cette double consultation concerne toutes les municipalités d'Espagne et 13
des 17 régions à l'exception des autonomies dites "historiques" du Pays
Basque, de Catalogne, de Galice et d'Andalousie. Plus de 32 millions
d'Espagnols sont invités à élire leurs représentants municipaux et 18,6
millions d'entre eux devront renouveler leurs parlements régionaux
respectifs. Ces deniers éliront à leur tour les gouvernements autonomes des
treize régions concernées.
</TX>
<ST>
Erosion socialiste
</ST>
<TX>
Malgré leur caractère local, ces élections du 28 mai seront dominées par la
politique nationale. Elles seront sans doute marquées, selon les sondages,
par l'érosion du gouvernement socialiste, confronté à une série de scandales
après douze ans et demi de pouvoir.
</TX>
<TX>
Un sondage récemment publié par le quotidien conservateur ABC souligne que le
Parti Populaire (PP, centre droit), principale formation de l'opposition,
serait la force politique qui recueillerait le plus de voix dans 43 des 52
capitales de province.  Le PP serait en nette progression par rapport au
scrutin de 1991 où les deux grands partis étaient pratiquement à égalité (23
pour le PSOE, 22 pour le PP).
</TX>
<ST>
Forte remontée de la Gauche unifiée
</ST>
<TX>
D'autre part, selon une récente enquête d'opinion du Centre d'Etudes
Sociologiques (CIS), le PP arriverait en tête dans onze des treize régions,
le PSOE conservant son fief de l'Estrémadure mais perdant la région de
Madrid.
</TX>
<TX>
Cette enquête, prenant en compte les intentions de vote dans le cas
d'élections législatives, reflète également une forte montée de Izquierda
Unida (IU, coalition autour du PC). IU confirmerait ainsi sa position de
troisième force politique en Espagne et deviendrait l'arbitre de plusieurs
consultations régionales et municipales.
</TX>
</DOC>
