<DOC>
<DOCID>ATS.941019.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.941019.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941019
</DT>
<PT>
115300
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
pal mil parp
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
israel hamas encadre
</KW>
<TI>
Le Hamas et son bras armé, Ezzedine al-Kassam encadré.
</TI>
<TX>
Gaza, 19 oct (ats/afp) Le Hamas, acronyme en arabe du Mouvement de la
Résistance islamique, est une organisation palestinienne intégriste
farouchement hostile au processus de paix. Sa branche armée, le groupe
Ezzedine al-Kassam, a déclaré à l'Etat hébreu "une guerre impitoyable,
jusqu'à ce que flotte le drapeau de l'islam sur Jérusalem".
</TX>
<TX>
Issu des Frères musulmans, le Hamas, qui signifie aussi "enthousiasme", prône
l'élimination d'Israël et la création d'un Etat islamique sur tout le
territoire de la Palestine. Il a été fondé le 14 décembre 1987, peu après le
début de l'Intifada.
</TX>
<ST>
"Tout Juif doit être tué"
</ST>
<TX>
Sa charte stipule, dans son article 15, qu'un conflit oppose non seulement
les Israéliens et les Arabes mais aussi et avant tout "l'islam et le
judaïsme". L'idéologie du mouvement rejette tout compromis avec les
sionistes, car "renoncer à une partie du sol sacré, c'est renoncer à sa foi",
et rejette tout accord entre Israël et les pays arabes. Sa charte prône, en
outre, le "Jihad" (la guerre sainte), et affirme que "tout Juif et tout colon
(juif) est une cible et doit être tué".
</TX>
<TX>
Sa branche armée est le groupe Ezzedine al-Kassam, du nom d'un cheikh
nationaliste arabe tué au combat en 1935 par les Britanniques, alors
puissance mandataire en Palestine. Ce groupe a mené des attaques sanglantes
ces dernières années contre des militaires et des civils israéliens, et
exécuté de nombreux Palestiniens soupçonnés de collaboration avec Israël.
</TX>
<ST>
Soutien de l'Iran
</ST>
<TX>
Le Hamas recrute ses membres essentiellement dans les établissements
scolaires et les mosquées. Il a deux bastions: la bande de Gaza et la ville
de Hébron, dans le sud de la Cisjordanie.  Certains de ses dirigeants sont
installés aux Etats-Unis et en Grande-Bretagne, d'où ils envoient les fonds
vers les territoires occupés.
</TX>
<TX>
L'Iran soutient ouvertement l'organisation, notamment sur le plan financier.
Son dirigeant spirituel, Cheikh Ahmad Yassine, 59 ans, est en prison depuis
mai 1989. Il a été condamné en octobre 1991 à la prison à vie, après avoir
été reconnu coupable par un tribunal militaire israélien d'incitation à la
violence et d'implication dans le meurtre de deux soldats israéliens.
</TX>
</DOC>
