<DOC>
<DOCID>ATS.940422.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.940422.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940422
</DT>
<PT>
150600
</PT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi for c5swi c3 c9
</DE>
<AU>
cz rp
</AU>
<KW>
suisse tiers monde multinationales etude
</KW>
<TI>
Les multinationales suisses ne pratiquent pas l'"écodumping" Leurs filiales
du Tiers Monde pas liées par le droit suisse.
</TI>
<LD>
Berne, 22 avril (ats) Les multinationales suisses ne pratiquent pas
l'"écodumping". Les sévères prescriptions de protection de l'environnement en
Suisse ne les incitent pas à délocaliser leur production dans des pays en
voie de développement, plus laxistes en la matière. Les filiales
d'entreprises suisses établies dans le Tiers Monde ne doivent cependant pas y
respecter les normes suisses.
</LD>
<TX>
Deux économistes, Thomas Straubhaar et Markus Wyss ont réalisé une étude sur
la question. Des enquêtes empiriques ont montré que des entreprises
japonaises et américaines principalement ont tendance à délocaliser leur
production dans des pays du Tiers Monde, en raison des législations sur
l'environnement toujours plus sévères dans les pays industrialisés. C'est ce
qu'on nomme l'"écodumping".
</TX>
<TX>
Publiée dans l'Annuaire Suisse-Tiers Monde 1994, l'étude des deux économistes
a été réalisée auprès de dix grands groupes suisses: ABB, Alusuisse,
Attisholz, Chadler, Ciba, Nestlé, Roche, Holderbank, Laufon et Sandoz. Afin
de comparer l'état des mesures suisses de protection de l'environnement sur
le plan international, deux entreprises allemandes, une indienne et cinq
brésiliennes ont également été intégrées à l'étude.
</TX>
<ST>
Pas d'aveux
</ST>
<TX>
Aucun des dirigeants d'entreprise interrogé n'a admis avoir entrepris une
délocalisation pour profiter de normes sur l'environnement plus favorables
dans le pays d'accueil. Cinq pour- cent seulement de la production des
filiales à l'étranger des groupes suisses est réexportée en Suisse. Un
pourcentage plus élevé aurait constitué un indice prouvant que tel ou tel
groupe produisait à l'étranger pour le marché suisse.
</TX>
<TX>
Les principaux arguments avancés pour justifier l'implantation d'une filiale
à l'étranger sont la proximité des marchés de débouché ou alors des matières
premières. Il s'agit aussi parfois de contourner des barrières commerciales.
A peine un cinquième des entreprises interrogées ont indiqué que les coûts de
production plus avantageux avaient joué un rôle dans le choix d'un
emplacement.
</TX>
<ST>
Image propagée
</ST>
<TX>
Les directions de plusieurs groupes propagent l'image d'une entreprise
respectant les normes de protection de l'environnement dans le monde entier.
Toutefois, aucune des entreprises visitées par les deux chercheurs dans des
pays du Tiers Monde n'y respectait les normes suisses en la matière. Dans
plusieurs usines, les investissements pour la protection de l'environnement
sont cependant allés au-delà des normes locales, parfois en prévision de
normes plus sévères à venir.
</TX>
<TX>
En Inde, les entreprises consacrent 1 % de leurs dépenses à la protection de
l'environnement. En Suisse, on en est à 3 %. En Allemagne, la barre est à 5
%. Les auteurs de l'étude ont remarqué que les standards différents
entraînent de nouveaux coûts, car il arrive qu'ils impliquent des processus
de production différents.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, le public ne fait pas la différence entre filiale et
maison-mère lorsqu'un problème d'environnement se pose. Et lorsque l'image de
marque est atteinte, cela se ressent aussi bien sur le marché de la vente que
sur ceux des capitaux et du travail. La tendance générale est donc à une
uniformisation de la pratique écologique au sein d'un groupe.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions L'annuaire Suisse-Tiers Monde 1994 est disponible au prix
de 34 francs en librairie, édité par l'IUED (institut universitaire d'études
du développement, à Genève). Le texte de l'étude mentionnée ci-dessus n'est
pas traduit en français.
</TX>
</DOC>
