<DOC>
<DOCID>ATS.940309.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.940309.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940309
</DT>
<PT>
160800
</PT>
<SC>
bsf122 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra come
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
france air france recapitalisation
</KW>
<TI>
Air France: recapitalisation sous condition.
</TI>
<LD>
Paris, 9 mars, (ats/reuter) Le gouvernement souscrira à une augmentation du
capital d'Air France à condition que le projet d'entreprise pour le
redressement de la compagnie aérienne soit adopté, a annoncé Matignon dans un
communiqué publié mercredi. Un accord sur ce plan de redressement doit être
trouvé entre la direction et le personnel.
</LD>
<TX>
Le texte ne donne aucune précision sur le montant de la recapitalisation
envisagée. Il indique en revanche que le projet d'entreprise présenté au
gouvernement par Christian Blanc, président d'Air France, comporte "une
demande d'augmentation très importante du capital d'Air France par l'Etat
actionnaire pour accompagner le redressement".
</TX>
<TX>
Outre la demande d'augmentation de capital, le projet d'entreprise propose
"la mise en oeuvre rapide par la compagnie nationale d'une réorganisation
permettant d'accroître son efficacité économique", écrivent les services du
Premier ministre, Edouard Blladur.
</TX>
<ST>
Lourdes pertes
</ST>
<TX>
Cette réorganisation, précisent-ils, est "rendue nécessaire par la situation
actuelle d'Air France dont les pertes ont dépassé 7 milliards de francs
français (1,7 milliards de francs suisses) en 1993 et dont l'endettement
atteint 37 milliards de francs".
</TX>
<TX>
Le troisième aspect du plan est "une mobilisation du personnel à qui des
efforts portant sur la productivité et la progression des rémunérations
seront demandés", poursuit Matignon. "Les réductions d'effectifs
indispensables seront réalisées sans licenciement. Une participation du
personnel au capital de la compagnie sera proposée".
</TX>
<ST>
Accord du personnel
</ST>
<TX>
Le communiqué de Matignon précise que le gouvernement fait de l'adoption du
volet redressement de ce projet d'entreprise la condition à une
recapitalisation de la compagnie aérienne. "Le gouvernement a l'intention de
souscrire à une première tranche de l'augmentation du capital d'Air France
dès lors que le projet d'entreprise aura été adopté grâce à un accord entre
la compagnie et le personnel", indique le texte.
</TX>
<TX>
Quant aux autres étapes de l'augmentation de capital, il précise qu'elles
seront "subordonnées à la réalisation des mesures du projet d'entreprise" et
seront "versées au vu des résultats obtenus grâce aux efforts de
redressement".
</TX>
<TX>
Matignon souligne que l'opération sera conduite dans "le strict respect des
obligations résultant du Traité de Rome et des règlementations
communautaires". Les services du Premier ministre précisent donc que "cette
dotation en capital sera la dernière dont, en vertu de la règlementation
européenne, pourra bénéficier Air France pour son redressement".
</TX>
</DOC>
