<DOC>
<DOCID>ATS.950903.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.950903.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950903
</DT>
<PT>
183400
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ge c4fra c4esp jus mil reg come
</DE>
<AU>
ce pi
</AU>
<KW>
genève cointrin avion détourné synth globale
</KW>
<TI>
Airbus A300 d'Air Inter détourné sur Genève Passagers sains et sauf - Pirate
maîtrisé - Revendication floue synthèse globale
</TI>
<LD>
Genève, 3 sept (ats) Les quelque 300 occupants de l'Airbus A300 d'Air Inter,
détourné dimanche après-midi sur Genève, sont sains et saufs. Selon les
autorités genevoises, le pirate de l'air est un Espagnol déséquilibré, qui
voulait protester contre les essais nucléaires français. Il a été inculpé par
le Ministère public de la Confédération.
</LD>
<TX>
L'A300 de la compagnie française Air Inter avait décollé à 11h34 de Palma de
Majorque (Iles Baléares/Espagne) pour Paris-Orly, a indiqué dimanche le
Conseiller d'Etat genevois Jean-Philippe Maitre, lors d'une comférence de
presse. Selon la direction d'Air Inter, il transportait 292 passagers et un
équipage de dix personnes.
</TX>
<TX>
Alors que l'avion survolait Bordeaux, un Espagnol de 33 ans, domicilié à
Palma, a menacé de le faire sauter à l'aide d'un dispositif télécommandé.
Celui-ci, un téléphone portable relié à des piles, s'est ensuite avéré
factice.
</TX>
<TX>
Selon Philippe Roy, porte-parole de l'aéroport de Cointrin, le pirate a
demandé à se poser à Genève, après que l'avion eut tourné au-dessus de
Toulouse et Lyon. A 12h45, la tour de contrôle de Genève-Cointrin était
avertie du détournement et de la demande du pirate d'y atterrir. L'A300 s'y
est posé à 13h09. M. Maitre a dit ignorer pourquoi le pirate, qui a agi seul,
a demandé à venir à Genève.
</TX>
<ST>
Le pirate craque
</ST>
<TX>
Le pirate a fait sortir les passagers, qui étaient tous libres à 14h15, alors
que l'équipage restait à bord. Selon M. Maitre, le pirate a ensuite craqué. A
14h40, il a tendu son dispositif de mise à feu au commandant de bord. La
police, qui était en contact permanent avec lui, est intervenue. Deux agents
sont montés à bord et ont maîtrisé le pirate dans le cockpit.
</TX>
<TX>
Le pirate voulait parler à deux journalistes, un Français et un Suisse, ainsi
qu'à un représentant du gouvernement espagnol. La question de savoir s'il
fallait satisfaire ces revendications n'est s'est jamais posée concrètement,
a relevé M. Maitre, car le dénouement est intervenu très rapidement.
</TX>
<ST>
Contre les essais nucléaires
</ST>
<TX>
Dans une lettre remise à une stewardess, le pirate proteste contre la reprise
des essais nucléaires par la France et affirme que le gouvernement espagnol
en est complice. Il n'a pas revendiqué d'appartenance à une organisation
quelle qu'elle soit. Greenpeace a de son côté catégoriquement démenti toute
implication.
</TX>
<TX>
Le Ministère public de la Confédération a délivré un mandat d'arrêt contre le
pirate. Celui-ci a été soumis à un examen psychiatrique. Selon M. Maitre, il
semble présenter des problèmes personnels.
</TX>
<ST>
Pas d'affolement
</ST>
<TX>
Air Inter a envoyé un autre appareil à Genève pour ramener à Paris les
passagers du vol détourné. Avant de quitter Cointrin, ceux d'entre eux qui
avaient vu le pirate ont été entendus par la police cantonale, de même que
l'équipage de l'A300.
</TX>
<TX>
Selon Laurent Walpen, chef de la police genevoise, le pilote avait annoncé
que l'avion était détourné sans plus de précision. La majeure partie des
passagers ont cru à un détournement pour raisons techniques et ne se sont pas
affolés. L'A300 détourné a été inspecté à Genève par des spécialistes de la
police et de l'armée pour trouver une bombe éventuelle, sans succès.
</TX>
<ST>
Trafic peu perturbé
</ST>
<TX>
Le trafic aérien à Cointrin n'a été que peu perturbé, a affirmé M. Roy.
L'aéroport a été fermé durant un vingtaine de minutes en début d'après-midi,
à une heure de faible trafic. Les autorités ayant vite compris qu'il n'y
avait pas de danger, l'aéroport a été rapidement réouvert.
</TX>
<ST>
Etat-major de crise
</ST>
<TX>
Les autorités genevoises avaient réuni un état-major de crise à l'aéroport,
dont faisaient partie la consule générale de France à Genève et le consul
d'Espagne. Cette cellule n'a pas eu de contacts directs avec le gouvernement
français, a déclaré M. Maitre.
</TX>
<TX>
Selon Peter Lehmann, porte-parole du MPC, le chef de la police fédérale, Urs
von Däniken, a été maintenu informé de l'évolution de la situation. M. von
Däniken est parallèlement chef-adjoint de l'état-major de la Confédération en
cas de prises d'otages.
</TX>
<TX>
Le détournement de dimanche est le premier opéré sur un aéroport suisse
depuis celui commis par le pirate de l'air libanais Mohamed Hussein Hariri,
le 24 juillet 1987. A cette occasion, un passager français du DC-10 d'Air
Afrique détourné sur Genève avait été abattu par le pirate. Celui-ci a été
condamné à la réclusion à perpétuit par le Tribunal fédéral en 1989.
</TX>
<ST>
Retours de vacances
</ST>
<TX>
La majorité des passagers de l'Airbus détourné dimanche étaient des
vacanciers sur le chemin du retour. Air Inter est une filiale d'Air France,
qui assure essentiellement des vols intérieurs en France. Depuis quelques
années, elle vole aussi vers des destinations non françaises.
</TX>
<ST>
photo key disponible - chronologie détournements: bsf060
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: bsf062 remaniée en fonction des déclarations
officielles. A noter en particulier: type de l'avion (bien A300) et nombre de
passagers/équipage (2e paragraphe) selon données Air Inter.
</TX>
<ST>
Note aux
</ST>
</DOC>
