<DOC>
<DOCID>ATS.950222.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.950222.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950222
</DT>
<PT>
145600
</PT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc for int
</DE>
<AU>
ry ct rp
</AU>
<KW>
suisse prognos pays industrialises prevision
</KW>
<TI>
Nouveau rapport conjoncturel de Prognos: La Suisse présente le plus faible
taux de croissance.
</TI>
<LD>
Bâle, 22 fév (ats) Entre 1993 et 2005, l'économie suisse enregistrera une
croissance annuelle de 2 %. La Suisse présentera ainsi le taux de croissance
économique le plus faible des principaux pays industrialisés, selon le
dernier rapport conjoncturel de Prognos.
</LD>
<TX>
En moyenne, l'économie des pays industrialisés devrait croître de 2,5 %,
indique mercredi un communiqué du centre de recherche bâlois Prognos SA.
L'Irlande enregistrera le plus fort taux de croissance (+3 %), suivi par la
Péninsule ibérique (+2,8 %) et le Japon (+2,7 %) .
</TX>
<TX>
La croissance au Japon sera surtout élevée à partir de 1999, alors que les
perspectives de croissance en Amérique du nord sont particulièrement
favorables entre 1993 et 1999. Outre la Suise, on compte la Suède, la Grèce
et la Belgique parmi les pays dont le taux de croissance sera inférieur à la
moyenne.
</TX>
<ST>
La Suisse très productive
</ST>
<TX>
La Suisse reste cependant à la pointe de la productivité. Si l'on applique
une valeur 100 à la productivité moyenne des pays industrialisés, l'indice de
productivité de la Suisse est de 130 en 1993. Le Japon suit à 118, et
l'Allemagne de l'ouest à 112. Cette situation se modifiera à peine d'ici à
2005. L'indice de la Suisse devrait baisser à 129, celui du Japon rester à
118 et celui de l'Allemagne grimper à 116.
</TX>
<TX>
Selon Prognos, l'industrie devrait contribuer pour environ 22 % au produit
intérieur brut (PIB) des pays développés entre 1993 et 2005.  Cette
proportion varie toutefois passablement d'un pays à l'autre.  Elle est de
11,4 % en Norvège, mais de 39,8 % en Irlande. Dans ce dernier pays, elle
devrait même atteindre 41,9 % d'ici à 2005. Elle ne devrait diminuer qu'en
Norvège et au Canada.
</TX>
<ST>
Productivité industrielle accrue
</ST>
<TX>
Prognos prévoit des évolutions similaires pour la Suisse et l'Autriche. En
2005, on devrait compter en Suisse 150 000 personnes actives de plus qu'en
1993. En Autriche, une croissance de 250 000 travailleurs est prévue. Les
emplois supplémentaires dans le domaine des services compenseront les
diminutions constatées dans l'industrie et l'agriculture.
</TX>
<TX>
En général, on s'attend à ce que les emplois diminuent dans l'industrie,
malgré une contribution inchangée de l'industrie au PIB.  Cette évolution
sera possible grâce une croissance de la productivité industrielle supérieure
à celle enregistrée en moyenne dans les autres secteurs.
</TX>
<TX>
Prognos prévoit une progression stable des prix. Durant la période
considérée, l'inflation annuelle sera en moyenne de 3,5 %, contre 3,7 '
durant les trois années précédentes. D'ici à l'an 2000, le prix de l'énergie
va par contre baisser.
</TX>
<ST>
Vieillissement démographique
</ST>
<TX>
Les prévisions démographiqes sont plus préoccupantes. En 2005, les pays
industrialisés devraient compter 817 millions d'habitants, soit seulement 26
millions de plus qu'en 1993. Aux Etats-Unis, Prognos prévoit un excédent de
naissances de 15,3 millions de personnes. En Europe de l'ouest, la croissance
sera due avant tout à l'immigration.
</TX>
<TX>
Un vieillissement de la population en résultera. La proportion de personnes
âgées de plus de 60 ans continuera de croître, alors que celle des moins de
20 ans se réduira. Cette évolution aura notamment pour conséquence un
financement toujours plus problématique des assurances sociales.
</TX>
<ST>
Etats-Unis épargnés
</ST>
<TX>
En Europe occidentale, le rapport entre le nombre de personnes de plus de 60
ans et celui des travailleurs passera de 52,7 % en 1993 à 55,3 % en 2005. Au
Japon, cette proportion atteindra 41,5 % en 2005, contre 34,6 % en 1993.
Seuls les Etats-Unis échapperont à cette tendance, puisque ce quotient y
enregistrera un recul de 37,1 % à 35,2 %.
</TX>
<TX>
L'enquête de Prognos recouvre l'Allemagne de l'ouest, l'Angleterre,
l'Autriche, la Belgique, le Canada, le Danemark, l'Espagne, les Etats-Unis,
la Finlande, la France, la Grèce, l'Irlande, l'Italie, le Japon, le
Luxembourg, les Pays-Bas, la Norvège, le Portugal, la Suède et la Suisse.
</TX>
</DOC>
