<DOC>
<DOCID>ATS.950822.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.950822.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950822
</DT>
<PT>
131600
</PT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus come int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
moscou debut salon aeronautique joukovski
</KW>
<TI>
Moscou: ouverture du salon aéronautique de Joukovski Boris Eltsine absent
</TI>
<LD>
Moscou, 22 août (ats/afp) Le deuxième salon international de Joukovski s'est
ouvert mardi matin près de Moscou en l'absence du président Boris Eltsine,
qui devait inaugurer la manifestation. La Russie veut faire de celle-ci la
vitrine de sa production aéronautique.
</LD>
<TX>
Les organisateurs du salon avaient annoncé la présence du chef de l'Etat
russe. Le porte-parole du président, Sergueï Medvedev, a cependant déclaré
sur place que "Boris Eltsine recevait beaucoup d'invitations mais qu'il ne
les acceptait pas toutes".
</TX>
<TX>
M. Eltsine, 64 ans, a repris le travail au Kremlin le 7 août, après un mois
de séjour à l'hôpital puis en maison de repos à la suite d'une crise
cardiaque. En son absence, le salon a été ouvert par le premier vice-premier
ministre russe Oleg Soskovets et par le ministre russe de la Défense Pavel
Gratchev.
</TX>
<TX>
M. Soskovets a affirmé que la Russie "maintiendra son rang parmi les
premières puissances aéronautiques". Il a promis que "le gouvernement russe
continuera à soutenir son industrie aéronautique". Le salon de Joukovski,
auquel participent 400 sociétés aéronautiques de Russie et d'ex-URSS et plus
de 80 autres sociétés représentant 23 pays, doit être "une grande fête pour
l'aéronautique russe", a ajouté M. Soskovets.
</TX>
<TX>
Quelque 500 000 visiteurs sont attendus à ce salon, qui durera jusqu'à
dimanche. Cette manifestation vise "à vendre la production russe sur des
marchés aussi diversifiés que le Proche-Orient, l'Asie du Sud-Est et
l'Amérique du Sud. Elle vise aussi à développer la coopération avec les
autres constructeurs en leur faisant mieux connaître les dernières techniques
russes", selon Iouri Tcherbakov, responsable du service de presse.
</TX>
</DOC>
