<DOC>
<DOCID>ATS.941118.0096</DOCID>
<DOCNO>ATS.941118.0096</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941118
</DT>
<PT>
124800
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
c5swi c1 c7liy jus ecpi
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
suisse usa libye exportation sanctions dev
</KW>
<TI>
Programme d'armement libyen Sanctions américaines contre deux sociétés
suisses développement.
</TI>
<LD>
Berne, 18 nov (ats) Les Etats-Unis ont décrété mercredi des sanctions contre
deux sociétés suisses en mains italiennes, soupçonnées d'avoir soutenu le
programme libyen d'armement chimique. Actuellement en liquidation, les
sociétés n'ont pas violé le droit suisse, a indiqué vendredi le Département
fédéral de l'économie publique.
</LD>
<TX>
Les Etats-Unis se sont fondés sur leur loi relative au contrôle des armes
biologiques et chimiques pour décréter des sanctions contre les deux sociétés
domiciliées au Tessin. Il s'agit de Loop SA à Chiasso et de CDM Engineering
SA à Lugano, a précisé l'ambassade américaine en Suisse dans un communiqué.
</TX>
<TX>
Les entreprises avaient livré des machines de chantier pour le projet libyen
de fabrique souterraine d'armes chimiques. Elles ne peuvent plus exporter
vers les Etats-Unis pour une année au moins.
</TX>
<TX>
Les autorités suisses partagent les préoccupations du gouvernement américain
quant à la prolifération des armes de destruction massive, relève le DFEP
dans son communiqué. Mais la Suisse n'approuve pas, pour des raisons de
principe, l'application extra-territoriale du droit américain à des sociétés
suisses.
</TX>
<ST>
Pas de violation du droit suisse
</ST>
<TX>
Selon l'Office fédéral des affaires économiques extérieures (OFAEE), qui a
effectué des investigations, le droit suisse n'a pas été violé: l'exportation
de machines de chantier n'est pas soumise à autorisation en Suisse. Ces
produits ne figurent en outre sur aucune liste internationale de contrôle.
</TX>
<TX>
Selon Othmar Wyss, chef de division à l'OFAEE, rien ne permet de penser que
les responsables suisses des sociétés aient été au courant de l'usage des
machines livrées. Il a ajouté que la Suisse n'avait pas pris contact avec le
propriétaire italien. Ce dernier avait déjà fait l'objet de sanctions
américaines le 18 août dernier pour des activités similaires, selon
l'ambassade des Etats-Unis.
</TX>
<ST>
Sociétés en liquidation
</ST>
<TX>
Par ailleurs, les deux sociétés sont presque au terme de leur liquidation,
qui a débuté en 1993, a précisé M. Wyss. Elles ne peuvent donc plus
entreprendre d'activités qui ne sont pas liées à leur liquidation. Soucieux
de clarté, l'OFAEE a veillé à ce que la liquidation s'achève dans les plus
brefs délais. Dans un cas, il ne reste plus qu'à retirer l'inscription au
registre du commerce; dans l'autre, cela durera plus longtemps, la société
ayant encore des avoirs.
</TX>
<ST>
Contrôle renforcé
</ST>
<TX>
Le gouvernement américain témoigne sa reconnaissance aux autorités suisses
pour leur coopération, indique le communiqué de l'ambassade.  Il regrette
toutefois que la législation helvétique ne sanctionne pas ce type
d'exportations. Le gouvernement américain espère que la Suisse fera tout ce
qui est en son pouvoir pour mettre un terme aux activités des deux sociétés,
par la voie pénale si possible, et pour empêcher toute participation
d'entreprises suisses à des programmes d'armement chimique.
</TX>
<TX>
De son côté, le DFEP rappelle que les autorités suisses soutiennent
activement les efforts internationaux sur la prolifération des armes de
destruction massive. En outre, de nouvelles mesures de contrôle à
l'exportation sont actuellement en préparation en Suisse; elles prévoient une
interdiction générale du développement et de la production des armes de
destruction massive.
</TX>
</DOC>
