<DOC>
<DOCID>ATS.941228.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.941228.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941228
</DT>
<PT>
181700
</PT>
<SC>
bsf140 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
bosnie bihac onu rose develop
</KW>
<TI>
Pour tenter de faire respecter le cessez-le-feu dans l'enclave Visite du
général Michael Rose à Bihac développement.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 28 déc (ats/afp/reuter) Le commandant de la FORPRONU, le général
Michael Rose, s'est rendu mercredi dans la poche de Bihac. Il y a rencontré
notamment le leader musulman Fikret Abdic. Il veut obtenir un cessez-le-feu
dans l'enclave, à l'instar du reste de la Bosnie.
</LD>
<TX>
Le général Rose a quitté l'enclave vers 16H30 à l'issue de son entretien avec
M. Abdic, à Velika Kladusa, ville du nord-ouest de la poche, reprise aux
forces bosniaques à la mi-décembre par les milices du leader musulman aidées
par les Serbes de Croatie. Il avait rencontré auparavant le général Atif
Dudakovic, commandant du 5e corps de l'armée bosniaque, qui défend la poche.
Il avait aussi visité les responsables des Casques bleus bangladais, déployés
dans l'enclave.
</TX>
<ST>
Convaincre Fikret Abdic
</ST>
<TX>
"Le général Rose a fait le voyage pour voir ce qu'il peut faire pour
convaincre M. Abdic de consentir à un cessez-le feu comme celui signé
vendredi dernier par les Serbes de Bosnie et le gouvernement de Sarajevo et
respecté en général partout ailleurs", a déclaré Thant Myint-U, le
porte-parole de l'ONU à Zagreb.
</TX>
<TX>
Ni les Serbes de Krajina ni les partisans de Fikret Abdic n'ont signé le
cessez-le feu négocié par l'ancien président américain Jimmy Carter et entré
en vigueur samedi. Le général Rose espère convaincre les Serbes de Krajina
d'évacuer leurs troupes de l'enclave et de cesser d'épauler les troupes de
Fikret Abdic, a précisé le porte- parole.
</TX>
<TX>
La situation reste instable dans l'enclave. Des combats sporadiques ont été
signalés près de Bihac et 39 obus se sont abattus au sud-ouest de Velika
Kladusa, a rapporté l'ONU.
</TX>
<TX>
La visite du général Rose à Bihac est également destinée à éviter que le
gouvernement bosniaque ne rompe la trêve en Bosnie comme il a menacé de le
faire. Sarajevo accuse depuis samedi les Serbes de Bosnie de déplacer leurs
troupes vers le nord-ouest pour les faire participer aux attaques contre
Velika Kladusa.
</TX>
<ST>
Exigence bosniaque
</ST>
<TX>
Le vice-président bosniaque, Ejup Ganic, a déclaré mardi que son gouvernement
ne discuterait pas d'un projet de cessez-le-feu global de quatre mois tant
que les Serbes de Bosnie et de Croatie n'auraient pas cessé toute activité
militaire dans la poche de Bihac.
</TX>
<TX>
Il avait précisé lors d'un entretien avec le général Rose que son
gouvernement posait comme "condition" aux négociations le retrait des Serbes
de la Krajina de l'enclave et la fin des attaques serbo- bosniaques.
</TX>
</DOC>
