<DOC>
<DOCID>ATS.940926.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.940926.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940926
</DT>
<PT>
194600
</PT>
<SC>
bsf157 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5swi come
</DE>
<AU>
yr cc
</AU>
<KW>
suisse ue transports negociations
</KW>
<TI>
Les Douze et l'initiative des Alpes "Le projet du Conseil fédéral n'est pas
assez concret" développement.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 26 sept (ats) Le projet du Conseil fédéral pour l'application de
l'initiative des Alpes n'est pas suffisamment concret, ont estimé en
substance les ministres des transports des Douze, lundi à Bruxelles. Ils ont
demandé à la Commission européenne de rencontrer prochainement les autorités
suisses, dans le but de répondre aux questions ouvertes.
</LD>
<TX>
La Commission a été chargée de rapporter sur ses "discussions exploratoires"
d'ici le prochain conseil des ministres des transports, le 21 novembre, a
indiqué le ministre allemand Matthias Wissmann, dont le pays préside
actuellement l'UE.
</TX>
<TX>
C'est seulement sur la base de ce rapport que les Douze décideront de
l'opportunité de reprendre ou non la préparation des mandats en vue de
négociations avec la Suisse, a précisé le commissaire européen aux
transports, l'Espagnol Marcelino Oreja. La préparation des négociations
bilatérales dans le domaine des transports aériens et routiers avait été
interrompue après le vote de l'initiative des Alpes, le 20 février.
</TX>
<ST>
De beaux principes
</ST>
<TX>
Les ministres des Douze prennent acte du fait que le Conseil fédéral veut
appliquer l'initiative de façon non discriminatoire et au moyen d'instruments
conformes à l'économie de marché. "Le projet du Conseil fédéral est bon dans
ses principes, mais de beaux principes ne suffisent pas. Nous devons savoir
comment ceux-ci seront concrétisés dans les faits", a relevé le ministre
Wissmann.
</TX>
<TX>
Parmi les questions qui demandent des réponses concrètes, M. Wissmann a cité
trois exemples. Les indications fournies sur le montant de la taxe alpine
sont insuffisantes. Les Douze veulent s'assurer que le prix ne sera pas
prohibitif.
</TX>
<ST>
Le problème du trafic régional
</ST>
<TX>
Les Douze veulent également connaître le détail des indemnités prévues pour
le trafic régional. Ils se demandent comment ces mesures seront compatibles
avec le principe de non-discrimination du projet.  Troisième question: par
quelle solution prévoit-on de combler le délai entre l'entrée en vigueur de
l'initiative et l'achèvement des nouvelles transversales ferroviaires alpines
?
</TX>
<TX>
"Nous tendons la main à la Suisse", afin de trouver une solution
satisfaisante, a dit pour sa part le Français Bernard Bosson, pour qui les
entretiens à venir sont une "opération interactive". Mais il est trop tôt
pour parler de mandat, ni même d'un calendrier en vue d'un mandat, a-t-il
ajouté.
</TX>
<TX>
Pour M. Bosson, la position des ministres de l'UE ne pouvait être autre lundi
pour plusieurs raisons: le manque de temps depuis que le projet a été
présenté par Berne, le fait qu'il ne s'agit pas de propositions définitives,
ainsi que leur "contenu insuffisant".
</TX>
<ST>
Trafic détourné
</ST>
<TX>
La discussion des ministres a également fait ressortir que la France,
l'Italie et l'Autriche (qui assistait en observateur en tant que pays
candidat) redoutent en premier lieu une affluence massive de trafic détourné,
a-t-on indiqué de source communautaire. Par ailleurs, des doutes existent sur
la capacité du Conseil fédéral de faire accepter son projet à l'intérieur du
pays.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
