<DOC>
<DOCID>ATS.940130.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.940130.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940130
</DT>
<PT>
091500
</PT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
for sozm soz
</DE>
<AU>
ce sh
</AU>
<KW>
suisse hopitaux dons
</KW>
<TI>
Les hôpitaux suisses vivent aussi de dons Ils ont reçu 33 millions de francs
en trois ans.
</TI>
<LD>
Berne, 30 jan (ats) Les hôpitaux et homes suisses vivent aussi de dons. Selon
une enquête de l'Association suisse des établissements hospitaliers (Veska),
119 d'entre eux ont reçu des donations pour un total de près de 33 millions
de francs entre 1990 et 1992. Ces chiffres ont été publiés dans le dernier
numéro de la revue "Hôpital suisse". Le montant des dons s'échelonne de 500 à
dix millions de francs.
</LD>
<TX>
la majorité des dons (83 sur 119) se situent entre 1000 et 200 000 francs.
Cinq hôpitaux alémaniques ou tessinois ont reçu des sommes variant entre un
et deux millions de francs. Une clinique spécialisée zurichoise a même
bénéficié d'un don de dix millions de francs, alors qu'aucun établissement
romand n'a reçu de contribution unique supérieure au million de francs.
</TX>
<TX>
Le total des dons reçus se monte à 32,6 millions de francs, dont 27,9
millions en Suisse alémanique et 4,7 millions en Suisse romande et au Tessin.
Dans ces deux dernières régions, les établissements privés ont reçu un plus
grand nombre de donations. En Suisse alémanique, la proportion entre
établissements privés et publics est équilibrée. Si l'on considère les
montants reçus, les cliniques privées sont cependant favorisées.
</TX>
<ST>
Les patients d'abord
</ST>
<TX>
Dans la majorité des cas, les donateurs indiquent l'usage qui doit être fait
de leur obole. Dans 76 cas, elle devait aller aux patients; dans 61 cas à des
dépenses non prévues au budget; dans 20 cas au personnel et dans 11 cas à la
formation et à la recherche. Les réponses mentionnant la formation et la
recherche proviennent exclusivement de Suisse alémanique.
</TX>
<TX>
Deux cent des 474 établissements interrogés, membres de la Veska, ont répondu
au questionnaire envoyé par la revue "Hôpital suisse" au printemps 1993.
</TX>
<TX>
De nombreux hôpitaux suisses ont un "fonds des malades", relève encore la
revue, mais il est souvent peu connu. Il en va autrement dans les
établissements américains, qui comptent parmi leur personnel administratif
des responsables du sponsoring. Ceux-ci cherchent systématiquement les dons
d'entreprises ou de particuliers fortunés et offrent en échange des journées
d'hospitalisation gratuites, des séjours en chambre privée plutôt qu'en
chambre commune, ou des plaques commémoratives.
</TX>
</DOC>
