<DOC>
<DOCID>ATS.940119.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.940119.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940119
</DT>
<PT>
163300
</PT>
<SC>
bsf152 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
kul come lu
</DE>
<AU>
cv an uc
</AU>
<KW>
lucerne musee des transports bilan 1993
</KW>
<TI>
Le Musée suisse des transports a de nouveau le vent en poupe 100 000 entrées
supplémentaires, après cinq maigres années.
</TI>
<LD>
Lucerne, 19 jan (ats) Le Musée suisse des transports à Lucerne peut respirer.
Pour la première fois depuis 1988, le nombre de visiteurs a augmenté. En
1993, le plus grand musée de Suisse a vendu 546 900 billets d'entrée, soit
environ 100 000 de plus que l'année précédente. La situation financière s'est
elle aussi quelque peu améliorée. Au lieu du déficit prévu de 1,64 million de
francs, l'institution n'a enregistré que 150 000 francs de pertes.
</LD>
<TX>
Le succès de l'an dernier est dû à un plus grand dynamisme dans
l'organisation des expositions, a indiqué mercredi la direction du musée au
cours d'une conférence de presse. Les expositions spéciales ont attiré un
public particulièrement important.
</TX>
<ST>
Modèles réduits à succès
</ST>
<TX>
Les Journées du modélisme ferroviaire, organisées tous les deux ans, ont été
la plus grande attraction de 1993. Elles ont attiré plus de 100 000
passionnés. Les amateurs de simulateurs ont par ailleurs été 80 000 à se
bousculer à l'exposition spéciale. De plus, le temps maussade de l'été
dernier a joué un rôle bénéfique. Le soleil est en effet l'ennemi des musées.
</TX>
<TX>
Alors qu'il atteignait encore 700 000 en 1982, le nombre de visiteurs a fondu
jusqu'à moins de 450 000 en 1992. Quant au déficit, il s'est accru d'année en
année. En 1992, il dépassait le million. Il a toutefois pu être comblé aux
deux-tiers par des récoltes de fonds.
</TX>
<TX>
Le fonctionnement du Musée suisse des transports se couvre certes
pratiquement de lui-même, mais pas les frais de conservation et d'entretien
des quelque 150 000 documents et 5500 objets historiques qu'il renferme et
dont seul un tiers est exposé. Pour les besoins les plus urgents, la
Confédération ainsi que le canton et la ville de Lucerne ont assuré et déjà
partiellement versé une contribution de 8,2 millions de francs.
</TX>
<ST>
Bientôt l'heure de la Chine
</ST>
<TX>
Une exposition sur 7000 ans de science et technique chinoises sera le point
fort de l'année en cours. Elle se déroulera du 5 mars au 5 juin. Elle a été
conçue par le Musée chinois de la science et de la technologie de Pékin. Au
travers de 400 pièces de collection, elle présente le développement du
papier, de l'imprimerie, de la poudre à canon, de l'astronomie ou encore de
la médecine.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
