<DOC>
<DOCID>ATS.940628.0106</DOCID>
<DOCNO>ATS.940628.0106</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940628
</DT>
<PT>
143600
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi ecpt zh
</DE>
<AU>
bl jn
</AU>
<KW>
zh kollbrunn gasser sib
</KW>
<TI>
Ex-employés de la filature Bühler: la solidarité continue Procès en vue.
</TI>
<LD>
Zurich, 28 juin (ats) Le mouvement de solidarité envers les ex- employés de
la filature Bühler, à Kollbrunn (ZH), continue. La quasi totalité du
personnel avait démissionné collectivement il y a deux mois, mettant un terme
au conflit qui les opposait à leur patron Adrian Gasser. Parmi les 62
chômeurs, 18 ont retrouvé un emploi. Dans un premier temps, le Syndicat
industrie et bâtiment (SIB) s'est surtout occupé des problèmes matériels des
travailleurs.
</LD>
<TX>
La grève du personnel de la filature Bühler à Kollbrunn (ZH) en mars a eu une
valeur d'exemple, estime le SIB. Elle a montré que les travailleurs, malgré
la crise et la peur du chômage, n'acceptaient pas n'importe quelles
conditions de travail sans résister. Cette grève puis la démission collective
représentent des signaux contre la tendance actuelle à la dérégulation, a
affirmé mardi le vice- président du SIB Hans Schäppi lors d'une conférence de
presse à Zurich.
</TX>
<TX>
Les ex-employés d'Adrian Gasser n'avaient plus reçu de salaires depuis mars,
a indiqué le SIB. Le syndicat a apporté son soutien financier aux employés.
Il a payé près de 130 000 francs jusqu'à fin juin, compensant ainsi la
différence entre l'ancien salaire et l'indemnité versée par la caisse de
chômage.
</TX>
<ST>
Collecte
</ST>
<TX>
Une fête de solidarité aura lieu samedi à Kollbrun. Un appel publié dans la
presse et la publication d'un "livre noir" sur Adrian Gasser devraient amener
des dons supplémentaires. Le cas échéant, le SIB puisera dans ses propres
caisses pour aider les ex-employés de la filature.
</TX>
<ST>
Actions juridiques
</ST>
<TX>
Le syndicat s'est concentré jusqu'ici sur les problèmes matériels des
chômeurs et la recherche de nouveaux emplois. Des actions juridiques
suivront. Le SIB portera plainte pour certains cas "exemplaires" seulement.
"Nous voulons éviter une avalanche de procès ", précise Andreas Scheu du SIB.
Autre doléance: les ex-employés n'ont toujours pas reçu de certificat de
travail.
</TX>
<ST>
Position d'Adrian Gasser
</ST>
<TX>
Adrian Gasser, président du conseil d'administration de la filature, réfute
clairement les reproches formulés par le SIB. Il a déclaré à l'ATS avoir créé
plus d'emplois qu'il n'en a supprimés. A Kollbrunn aussi, il aurait tout
entrepris pour éviter la fermeture de l'usine. Il attend désormais les
plaintes du syndicat pour "faire toute la lumière" devant le tribunal du
travail. Lui-même n'a pas l'intention de poursuivre juridiquement le SIB. Il
n'en a pas le temps.
</TX>
<ST>
Grève et licenciements
</ST>
<TX>
Les salariés avaient déclenché une grève d'avertissement d'une heure et demie
le 21 mars. Ils voulaient que leur patron signe un contrat collectif de
travail. Adrian Gasser avait alors licencié tous les collaborateurs de son
entreprise, annonçant la fermeture de la filature. Sur ce, les travailleurs
ont entamé une grève de quinze jours. Les négociations en vue d'un plan
social ont échoué. La quasi totalité du personnel a fini par donné sa
démission immédiate et collective fin avril.
</TX>
<TX>
M. Gasser avait déjà fait parler de lui au début du mois de février. Il avait
alors voulu licencier les collaborateurs des fabriques de Kollbrunn et
Bürglen (TG), pour les réengager à des salaires moins élevés. Après une grève
d'avertissement d'une heure et demie
</TX>
<ST>
photo Key à disposition.
</ST>
</DOC>
