<DOC>
<DOCID>ATS.951210.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.951210.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4237
</LE>
<DT>
951210
</DT>
<PT>
051013
</PT>
<RT>
151032
</RT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul ecpi kulr prod
</DE>
<AU>
tp jr
</AU>
<KW>
suisse chants de noël éclairage
</KW>
<TI>
Chants de Noël: un art populaire né au 4e siècle Ils réconcilient les
générations près du sapin
</TI>
<ST>
éclairage par Philippe Triverio, ATS
</ST>
<LD>
Berne, 10 déc (ats) Les chants de Noël sont l'emballage cadeau des Fêtes. Ils
font le charme des veillées de l'Avent, réconciliant les générations près du
sapin. Profanes ou pieux, ils remuent même le coeur des athées et évoquent
bien souvent une imagerie biblique féerique. Cette forme d'art populaire date
du 4e siècle.
</LD>
<TX>
Les commerçants ne sauraient passer décembre sans eux. Dans les magasins, les
chants de Noël ramènent le chaland à son devoir de saison: les cadeaux.
Aujourd'hui récupérés par des esprits mercantiles, ces refrains sont issus
des coutumes établies par l'Eglise au 4e siècle pour fêter la Nativité. Pour
les historiens, les célébrations d'alors dérivaient de l'adoration du dieu
solaire Mithra. Cinq siècles avant Jésus-Christ, la fête de cette divinité
perse tombait le 25 décembre.
</TX>
<ST>
Chansons à boire
</ST>
<TX>
Au 4e siècle de l'ère chrétienne, des textes latins sont psalmodiés pour la
Nativité, témoigne saint Jérôme. Vers l'an 800, surgissent des airs non
liturgiques, souvent en patois, que l'Eglise tolère uniquement à la messe de
minuit. Les enfants de choeur font aussi du porte-à-porte pour chanter et
quêter en faveur des déshérités. De là sans doute le dicton: "Chanter Noël à
grande gorgée, et son bien croîtra toute l'année."
</TX>
<TX>
Les plus anciens chants de Noël français arrivés jusqu'à nous datent du 11e
siècle. Plus tard, des scènes jouées près de la crèche vont rehausser l'éclat
de la fête dans les églises. A l'origine, ce joyeux spectacle est innocent.
Mais il va dégénérer en parodies et farces pastorales brodées sur des
chansons à boire.  Indignées, les autorités ecclésiastiques vont interdire
ces réjouissances.
</TX>
<ST>
Oeuvres rustiques
</ST>
<TX>
Mais le pli est pris, car les fidèles continuent à chanter des couplets
inspirés par la Nativité. Ces noëls, ou carols chez les Anglais, écrits
souvent par des laïcs aujourd'hui oubliés, sont "aussi rustiques que les
bergers censés les chanter", écrivent les chroniqueurs. Au 15e siècle, les
premiers recueils manuscrits de noëls sont réunis par des bénédictins. On y
trouve notamment "Les anges dans nos campagnes".
</TX>
<TX>
La Réforme, au 16e siècle, va redonner aux chants de Noël leur nature
religieuse, gracieuse et naïve. C'est durant cette période que s'implante en
Europe la tradition d'entonner ces airs en famille, voire dans les cabarets,
lors des veillées de l'Avent.
</TX>
<ST>
Succès internationaux
</ST>
<TX>
Plusieurs cantiques à succès sont signés dès le siècle suivant.  En
Allemagne, le maître de chapelle Michael Praetorius compose "Es ist ein Ros'
entsprungen" (D'un arbre séculaire) basé sur un psaume d'Isaïe.
Jean-Sébastien Bach harmonise d'anciennes partitions, dont celle de Martin
Luther "Vom Himmel hoch" (Je viens à vous du haut des cieux). Il adapte aussi
le psaume "Uns ist ein Kindlein heut'gebor'n" (Un enfant, ce soir, nous est
né).
</TX>
<TX>
L'école italienne n'est pas en reste et s'illustre notamment avec le Concerto
de Noël d'Arcangelo Corelli. D'autres musiciens de renom ont abordé le
mystère de la Nativité: Charpentier, Haendel, Mozart, Vivaldi et, plus tard,
Beethoven, Berlioz, Mendelssohn, Wagner, Honegger ou l'abbé Bovet.
</TX>
<ST>
Berceuse attendrissante
</ST>
<TX>
Certaines des oeuvres célèbres aujourd'hui datent du 18e siècle: "Il est né
le divin enfant", qui aurait été primitivement un air de chasse, ou "Entre le
boeuf et l'âne gris". Un noël a même été écrit sur l'air de "La
Marseillaise". Le 19e siècle voit éclore "Mon beau sapin", adapté d'une
ancienne chanson d'amour, ou l'émouvant "Minuit Chrétien" devenu "O, holy
night" dans les pays anglo-saxons.
</TX>
<TX>
Autre succès mondial de cette époque: "Stille Nacht, Heilige Nacht" (Douce
nuit, sainte nuit), créé pour Noël 1818, à Oberndorf, en Autriche. Cette
berceuse attendrissante n'a rien perdu de son charme. Tous les ans,
immanquablement, elle filtre des salons, des temples, des églises et des
supermarchés.
</TX>
<TX>
photo Keystone à disposition - encadré suit
</TX>
</DOC>
