<DOC>
<DOCID>ATS.940524.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.940524.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940524
</DT>
<PT>
163800
</PT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpt ecps ecpi come zh
</DE>
<AU>
pz zs
</AU>
<KW>
suisse swissair emplois supprimes dev
</KW>
<TI>
Swissair supprime 200 emplois dans la maintenance développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 24 mai (ats) Swissair supprimera 200 emplois au maximum sur 800 dans
le domaine de la maintenance des avions d'ici le début de l'an prochain. Des
licenciements ne pourront pas être évités. Cette mesure vise à adapter
l'emploi et les coûts au marché, caractérisé par d'importantes surcapacités
et des prix très bas, a communiqué la compagnie aérienne mardi.
</LD>
<TX>
Près de 70 % des services d'entretien de Swissair sont mis à disposition
d'autres compagnies. Pour maintenir sa compétitivité dans ce secteur, les
coûts doivent être comprimés. "Cette mesure est dictée par le marché", a
commenté le porte-parole Hannes Kummer.
</TX>
<TX>
Les surcapacités constatées sur tout le globe proviennent d'extensions
massives dans ce domaine et des mesures de réductions des coûts des
transporteurs. Les besoins réduits des clients appellent une organisation
réduite.
</TX>
<ST>
Licenciements inéluctables
</ST>
<TX>
Les modalités des suppressions d'emplois sont actuellement discutée avec les
associations de personnel. Un plan social est prévu quoiqu'il en soit pour
les collaborateurs touchés. Swissair employait 3479 personnes dans la
technique autotal fin 93.
</TX>
<TX>
Toutes les possibilités de transferts internes et de mises en retraite
anticipée seront exploitées. Des possibilités de transferts internes ont été
trouvées pour une bonne moitié des 200 emplois concernés. Mais des
licenciements sont pratiquement inéluctables.
</TX>
<ST>
Du DC-10 au MD-11
</ST>
<TX>
Des raisons internes ont également joué un rôle dans la décision de Swissair.
Les gros travaux d'entretiens se font en général tous les 25 000 heures de
vol ou tous les 5 ans. La compagnie suisse est équipée pour entretenir des
Airbus A310 et des DC-10. Bientôt les MD-11 devraient toutefois prendre le
relais des DC-10. Les travaux d'entretiens qu'ils nécessitent sont cependant
moins importants que pour les DC-10. Swissair commencera à entretenir des
MD-11 dès l'hiver 95/96.
</TX>
<TX>
Swissair avait déjà annoncé 1000 suppressions d'emplois l'an dernier. Ces
mesures ont été exécutées avec un minimum de licenciements, a indiqué M.
Kummer. Swissair a en route plusieurs programmes de rationnalisation destinés
à générer dès 97 500 millions de francs d'améliorations de résultat.
</TX>
</DOC>
