<DOC>
<DOCID>ATS.940718.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.940718.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940718
</DT>
<PT>
183600
</PT>
<SC>
bsf119 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr c8jrd pal c1 mil int c7egy
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
israel jordanie palestine synthese
</KW>
<TI>
Premières négociations Israël-Jordanie au Proche-Orient Warren Christopher en
tournée pour le rapprochement israélo-syrien synthèse.
</TI>
<LD>
Jérusalem/Le Caire/Amman, 18 juil (ats/afp/reuter) Israël et la Jordanie ont
entamé lundi des négociations historiques destinées à mettre un terme à 46
ans d'état de guerre. Ces négociations s'inscrivent dans le processus global
de paix au Proche-Orient, qui devrait aussi aboutir à un rapprochement entre
Israël et la Syrie.
</LD>
<TX>
A ce sujet, le secrétaire d'Etat américain Warren Christopher a entamé lundi
sa sixième tournée au Proche-Orient, notamment pour débloquer le dossier
israélo-syrien. M. Christopher a fait preuve d'optimisme à l'issue de ses
entretiens à Jérusalem avec le premier ministre israélien, Yitzhak Rabin. "Le
conflit israélo-arabe, un des plus longs et des plus difficiles de tout le
siècle, touche à sa fin ", a-t-il déclaré à la presse.
</TX>
<TX>
Au cours de la semaine, M. Christopher se rendra également en Syrie et en
Jordanie et rencontrera Yasser Arafat. Sa tournée coïncide avec la mise en
oeuvre des pourparlers entre Israël et la Jordanie. Les deux pays ont en
effet entamé lundi des négociations historiques, les premières à se dérouler
au Proche-Orient. Les pourparlers de deux jours se tiennent dans une tente
dressée en plein désert, à cheval sur la ligne d'armistice entre les deux
pays, à environ 13 km au nord du golfe d'Akaba sur la mer Rouge.
</TX>
<TX>
Un délégué israélien, Eytan Ben Tzur, s'est déclaré convaincu "que les
négociations aboutiront à un traité de paix" entre les deux pays, en état de
guerre depuis 46 ans. Les délégués ont créé trois groupes de travail,
consacrés au tracé de la frontière commune, au problème de l'eau et aux
questions de sécurité. Les pourparlers ont lieu dans le cadre des
négociations bilatérales de paix au Proche-Orient, qui ont commencé à Madrid
en octobre 1991 et se sont poursuivies depuis à Washington.
</TX>
<ST>
Question de la frontière
</ST>
<TX>
Les délégations sont conduites par le Jordanien Fayez Tarawneh et l'Israélien
Eliakim Rubinstein. M. Tarawneh a insisté sur une délimitation rapide de la
frontière entre les deux pays, où Amman espère récupérer plus de 380 km2 de
territoire. M. Rubinstein a pour sa part souligné que "personne ne sait
exactement où est cette frontière", relevant que la tâche "sera très ardue".
</TX>
<TX>
Les négociations seront suivies mercredi par une rencontre trilatérale
israélo-américano-jordanienne sur la rive jordanienne de la Mer morte. En
point d'orgue de cette percée diplomatique, le roi Hussein de Jordanie et le
premier ministre israélien Yitzhak Rabin doivent se rencontrer, pour la
première fois publiquement, le 25 juillet à Washington.
</TX>
<TX>
L'opposition islamique à Amman a de son côté condamné le dialogue entre
Israël et la Jordanie. Le Front de l'action islamique a notamment déclaré
dans un communiqué qu'il ferait "assumer (au gouvernement jordanien) la
responsabilité de toutes les actions contraires aux intérêts du peuple
jordanien". Le Front de l'action islamique compte 16 députés sur 80 au
parlement et est opposé au processus de paix.
</TX>
<ST>
Israël-Palestine
</ST>
<TX>
Outre les négociations avec la Jordanie, Israël a par ailleurs entamé lundi
au Caire une nouvelle session de négociations avec les Palestiniens sur
l'autonomie des territoires. Les émeutes de Gaza qui ont fait dimanche deux
morts et 75 blessés palestiniens, ont assombri la reprise des pourparlers.
</TX>
<TX>
Le chef de la délégation palestinienne, Nabil Chaath, a retardé à mardi son
arrivée au Caire. Il devait assister à Gaza à une réunion du "gouvernement"
de l'autonomie, convoquée par M. Yasser Arafat, pour évaluer les conséquences
des émeutes de dimanche.
</TX>
<TX>
Les négociations ont repris par une réunion du comité chargé d'examiner la
passation des pouvoirs civils de l'administration militaire israélienne à
l'administration de l'autonomie. Le comité doit se pencher notamment sur le
dossier de l'éducation. Les Israéliens réclament notamment que les
Palestiniens s'engagent à ce que leurs manuels d'Histoire n'incitent pas à la
haine des juifs ou des Israéliens.
</TX>
</DOC>
