<DOC>
<DOCID>ATS.950827.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.950827.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950827
</DT>
<PT>
123300
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk c5ire mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
ulster pourparlers impasse proposition
</KW>
<TI>
Négociations sur l'Irlande du Nord Nouvelle proposition pour sortir de
l'impasse
</TI>
<LD>
Londres, 27 août (ats/afp) L'ancien premier ministre irlandais, Albert
Reynolds, a proposé dimanche une "méthode" de négociation pour contourner
l'obstacle du désarmement de l'IRA en Ulster. le désarmement ne devrait plus
être une condition préalable aux pourparlers, mais une condition préalable à
un accord final.
</LD>
<TX>
"Au lieu d'être une condition préalable à des pourparlers, le désarmement
devrait être une condition d'un accord final" à l'issue des pourparlers, a
déclaré sur la chîne GM-TV M. Reynolds, l'un des artisans essentiels des
négociations qui ont conduit au cessez-le-feu de l'IRA, en vigueur depuis
septembre 1994.
</TX>
<TX>
Il estime qu'il faut donc passer dès à présent à des pourparlers
multipartites (Londres, Dublin,les partis nord-irlandais) sans attendre de
l'IRA qu'elle désarme. Pour lui, seule l'application de l'accord éventuel
issu des pourparlers doit être soumise à la condition d'un désarmement des
paramilitaires, nationalistes et loyalistes.
</TX>
<TX>
Selon M. Reynolds, cela "calmerait bien des peurs enracinées dans les
communautés (catholique et protestante en Irlande du Nord), qui pensent qu'il
est encore trop tôt pour se séparer de leurs moyens de défense dans
l'hypothèse d'un nouveau scénario-catastrophe".
</TX>
<TX>
Par ailleurs, le "Sunday Tribune" de Dublin a publié dimanche un sondage,
réalisé en début de semaine auprès de 1230 personnes en Ulster, qui semble
appuyer la "méthode" pronée par M. Reynolds.  Selon ce sondage 64% des
Irlandais du Nord, catholiques et protestants confondus, souhaitent que la
question du désarmement soit abordée en même temps que les pourparlers
multipartites, mais non en condition préalable à ceux-ci.
</TX>
<TX>
La proposition de M. Reynolds risque de se heurter à une vive opposition de
Londres et des partis protestants unionistes. Ces derniers réclament au
minimum une "preuve tangible" de volonté de désarmement de l'IRA avant toute
participation du Sinn Fein ( aile politique de l'IRA) à une table ronde.
</TX>
</DOC>
