<DOC>
<DOCID>ATS.940506.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.940506.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940506
</DT>
<PT>
162500
</PT>
<SC>
bsf134 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg jus be ju
</DE>
<AU>
bm ce wi
</AU>
<KW>
berne jura vellerat loi transfert adoptee
</KW>
<TI>
Le gouvernement bernois adopte le projet de "lex Vellerat" Une base légale
pour un "cas unique" de transfert de canton.
</TI>
<LD>
Berne, 6 mai (ats) Un projet de loi instituant les bases légales pour le
transfert de la commune bernoise de Vellerat dans le canton du Jura a été
approuvé vendredi par le gouvernement bernois. Ce texte de dix articles a été
mis en consultation à l'automne dernier. Il sera discuté au Grand Conseil
bernois en septembre et en novembre prochains. Selon les autorités bernoises,
ce transfert nécessitera un vote populaire dans le canton, puis à l'échelle
de la Confédération.
</LD>
<TX>
Le communiqué du gouvernement bernois rappelle qu'à ses yeux, le changement
d'appartenance cantonale de Vellerat (75 habitants) "est et restera un cas
unique". Ce changement, qui pourrait avoir lieu au plus tôt en juillet 1996,
mettra fin à la procédure de transfert engagée en 1974-1975 dans le cadre des
plébiscites des années 1970, écrit encore le Conseil d'Etat. Il se dit
convaincu que la procédure choisie est la plus rapide qui soit pour parvenir
au but.
</TX>
<TX>
Les responsables de la commune de Vellerat ne l'entendent pas de cette
oreille. Ils ont refusé le projet bernois en novembre 1993, lors de la
procédure de consultation, en faisant valoir que la procédure était trop
compliquée, trop coûteuse et inutile. La commune veut également faire
l'économie du risque de rejet du transfert lors de l'une des consultations
populaires prévues. Cette prise de position discordante mise à part, les
quelque 60 autorités, communes et organisations consultées ont en majorité
approuvé ce projet.
</TX>
<ST>
Sur le modèle du Laufonnais
</ST>
<TX>
La loi ne règle pas seulement la procédure de transfert proprement dite, elle
définit également ses modalités d'application et les attributions du
gouvernement bernois à ce propos. La question qui sera posée lors de la
votation populaire cantonale est libellée ainsi: "Acceptez-vous le transfert
de la commune de Vellerat dans le canton du Jura ? "
</TX>
<TX>
Selon le canton de Berne, les conséquences financières du transfert se
limitent à un éventuel partage de biens, dont il faudra encore élaborer les
fondements. Berne envisage le versement d'un montant forfaitaire calculé sur
les bases établies pour le Laufonnais et qui seraient appliquées par
analogie. Ce procédé permettrait d'éviter de longues négociations, souligne
le gouvernement bernois.  Celui-ci sera seul compétent pour les questions
financières, mais il devra faire un rapport au Grand Conseil.
</TX>
</DOC>
