<DOC>
<DOCID>ATS.940622.0114</DOCID>
<DOCNO>ATS.940622.0114</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940622
</DT>
<PT>
143200
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c7 c1 sozm int prod
</DE>
<AU>
nn hs
</AU>
<KW>
suisse sahara unite medicale retrait onu
</KW>
<TI>
La Suisse retire son unité médicale du Sahara occidental Un retrait par
étapes.
</TI>
<LD>
New York, 22 juin (ats) La Suisse s'apprête à retirer son unité médicale
(Swiss Medical Unit/SMU) de la mission de l'ONU au Sahara occidental
(MINURSO). Contrairement aux voeux du Conseil fédéral, le retrait se fera par
étapes, les Nations unies n'ayant pas été en mesure de trouver une relève
dans les délais. Une quinzaine de bérets bleus suisses demeureront sur place
quelques semaines encore afin d'assurer la transition avec leurs remplaçants
sud-coréens.
</LD>
<TX>
Malgré le souhait de l'ONU de voir la Suisse prolonger une nouvelle fois le
mandat de la SMU, le Conseil fédéral a maintenu son intention de retirer ses
bérets bleus d'ici au 30 juin. Les préparatifs du rapatriement ont du reste
déjà commencé, a indiqué à l'ATS un diplomate de la Mission suisse auprès de
l'ONU à New York.
</TX>
<TX>
Ce retrait se fera cependant graduellement pour faciliter le passage de
témoin avec l'unité sud-coréenne. Une équipe réduite, entre dix et quinze
personnes, quelques véhicules, un avion et deux ambulances demeureront à
disposition de l'ONU pour une période de six à huit semaines, a poursuivi le
diplomate suisse. Ce personnel assurera une permanence. Les cas graves seront
détournés vers des cliniques au Maroc, voire aux îles Canaries.
</TX>
<ST>
Question du rapatriement
</ST>
<TX>
Les préparatifs pour le rapatriement du matériel suisse ont eu lieu dans une
certaine confusion. Devant les lenteurs de l'ONU pour régler les modalités du
retour, les autorités suisses ont pris les devants, s'attachant les services
d'une entreprise marocaine de transport, a indiqué Fred Eckhard, porte-parole
de l'ONU.
</TX>
<TX>
Ce n'est pas l'arrangement négocié par les autorités suisses qui a posé
problème, mais la manière de procéder, poursuit M. Eckhard. Le secrétariat de
l'ONU est tenu en effet de lancer un appel d'offres lorsqu'il fait appel aux
services d'entreprises privées. Il doit en particulier justifier chacune de
ses dépenses devant l'Assemblée générale. Ce léger différend est néanmoins
résolu, puisque l'ONU prendra en charge les frais de retour.
</TX>
<ST>
De six à 36 mois
</ST>
<TX>
Partie en septembre 1991, la SMU aura finalement oeuvré dans les sables du
Sahara durant près de 36 mois, alors que le mandat initial n'en prévoyait que
six. La facture finale sera de l'ordre de 50 millions de francs, contre 19,5
millions alloués au début de l'opération. Un rapport des autorités suisses
sur l'évaluation du travail de la SMU sera publié d'ici quelques mois.
</TX>
<TX>
La SMU avait pour tâche d'assurer les soins du personnel civil et militaire
de l'ONU, chargé d'organiser un vote sur l'avenir politique de l'ancienne
colonie espagnole. Au plus fort de son engagement, la SMU a compté plus de 80
personnes, parmi lesquelles des médecins, des infirmiers, des chauffeurs, des
pilotes et du personnel administratif.
</TX>
<ST>
Un Suisse chef de mission
</ST>
<TX>
La SMU n'est pas le seul lien qu'a entretenu la Suisse avec la MINURSO. La
direction de cette opération a été confiée dès son début en septembre 1991 à
Johannes Manz, aujourd'hui chef de la Mission suisse auprès de l'ONU. M. Manz
n'avait pas souhaité renouveler son mandat, arrivé à terme à fin 1992.
</TX>
<TX>
Malgré plusieurs reports successifs, l'ONU n'exclut pas que le référendum
d'auto-détermination du peuple sahraoui puisse se tenir cette année encore,
en décembre selon le dernier scénario proposé par le Conseil de sécurité. Le
processus d'identification des personnes habilitées à voter a du reste
commencé le 1er juin dernier.
</TX>
</DOC>
