<DOC>
<DOCID>ATS.941102.0131</DOCID>
<DOCNO>ATS.941102.0131</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941102
</DT>
<PT>
103600
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg comt fin
</DE>
<AU>
br wi
</AU>
<KW>
conseil fed mesures tarifaires ptt tva oui
</KW>
<TI>
Introduction de la TVA Le Conseil fédéral approuve les mesures tarifaires
1995 des PTT.
</TI>
<LD>
Berne, 2 nov (ats) Le Conseil fédéral a approuvé mercredi les mesures
tarifaires des PTT prévues en raison de l'introduction de la taxe sur la
valeur ajoutée (TVA) le 1er janvier prochain. La TVA sera répercutée
totalement, partiellement ou pas du tout, selon le type de prestation.
</LD>
<TX>
La TVA touchera l'ensemble des prestations des télécommunications.  Du côté
des postes, seules seront touchées les prestations non soumises à la régale
(monopole) des postes, qui concernent essentiellement la clientèle
commerciale. De ce fait, la clientèle privée ne sera guère touchée par la TVA
et les autres mesures tarifaires.
</TX>
<TX>
Dans un premier temps, les PTT souhaitaient que la TVA n'ait pas d'effets sur
les résultats financiers, ce qui aurait eu pour conséquence de renchérir tous
les tarifs. Clientèle et concurrence obligent, la TVA sera répercutée de
manière différenciée.  Globalement, les tarifs des PTT vont donc baisser, ce
qui se traduira par un manque à gagner de 130 millions de francs.
</TX>
<TX>
La taxe de raccordement téléphonique sera de 25 francs. Cette mesure coûtera
64,4 millions de francs aux Télécom. Le tarif de l'abonnement mensuel au
Natel C passera à 62,5 francs, soit une diminution des recettes de 19,4
millions. En raison de la réduction des intervalles de temps, les tarifs des
conversations téléphoniques augmenteront de 6,2 %. Cela représentera un gain
de 110 millions de francs pour Télécom. Le solde de 4,95 millions dû à la
différence avec le taux de la TVA (6,5 %) sera pris en charge par les
Télécom.
</TX>
<TX>
Pour les postes, les ajustements tarifaires concernent les envois non soumis
à la régale du secteur commercial et le service des voyageurs.
</TX>
</DOC>
