<DOC>
<DOCID>ATS.950517.0141</DOCID>
<DOCNO>ATS.950517.0141</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950517
</DT>
<PT>
204400
</PT>
<SC>
bsf183 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
france premier ministre juppe developpement
</KW>
<TI>
Alain Juppé nommé premier ministre par le président Chirac développement.
</TI>
<LD>
Paris, 17 mai (ats/reuter/afp) Alain Juppé, 49 ans, a été nommé mercredi
premier ministre par le président Jacques Chirac au soir de son investiture,
a annoncé un communiqué du palais de l'Elysée. M. Juppé est un des principaux
lieutenants de M. Chirac. Il était ministre des affaires étrangères dans le
gouvernement d'Edouard Balladur.
</LD>
<TX>
M. Juppé a été reçu mercredi après-midi pendant une heure par le président
Chirac. Il doit à nouveau s'entretenir avec lui jeudi. "On peut s'attendre
que la formation du gouvernement soit annoncée jeudi dans l'après-midi",
a-t-on expliqué dans l'entourage de M. Chirac. Le nouveau président veut
faire entrer au gouvernement une nouvelle génération de dirigeants
politiques.
</TX>
<ST>
Lutte contre le chômage
</ST>
<TX>
Le gouvernement conduit par le président par intérim du RPR, qui est aussi
l'un des plus fidèles soutiens du nouveau chef de l'Etat, aura pour tâche
principale de mener la bataille contre le chômage. M. Juppé avait lui-même
déclaré la semaine dernière que le nouveau pouvoir se trouvait placé face à
une "tâche exaltante et écrasante".
</TX>
<TX>
Un premier conseil des ministres "informel" devrait avoir lieu avant
dimanche. Le président Chirac y rappellera les priorités de sa présidence.
Alain Juppé, qui hérite d'une France en bonne santé économique si l'on en
croit les derniers indicateurs publiés lundi, devrait faire sa déclaration de
politique générale devant l'Assemblée nationale mardi prochain.
</TX>
<TX>
Peu de choses ont filtré sur le gouvernement de M. Juppé, hormis quelques
indications sur l'importance des ministères: beaucoup de gros départements
devraient ainsi être "taillés" en plusieurs ministères. On a annoncé un
gouvernement "resserré, rajeuni et féminisé". M. Juppé a également promis le
respect de la parité RPR- UDF.
</TX>
<TX>
Le nouveau gouvernement devrait prendre rapidement une série de mesures, dont
celles concernant le contrat initiative emploi, qui prévoit des allègements
de charges pour les employeurs embauchant des chômeurs de longue durée, et le
logement.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
