<DOC>
<DOCID>ATS.951010.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.951010.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2366
</LE>
<DT>
951010
</DT>
<PT>
145417
</PT>
<RT>
125500
</RT>
<SC>
bsf090 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
be ecph reg for
</DE>
<AU>
ha pi
</AU>
<KW>
be étude tourisme nouvelles conclusions
</KW>
<TI>
Le tourisme est important pour l'ensemble du canton de Berne Les nuitées en
sont un indicateur insuffisant
</TI>
<LD>
Berne, 10 oct (ats) Un emploi sur dix dépend du tourisme dans le canton de
Berne. La statistique des nuitées, outil d'observation habituellement
utilisé, ne cerne que partiellement l'importance de ce secteur économique,
indique une étude présentée mardi à Berne.
</LD>
<TX>
Mandatée par le canton de Berne, cette étude a été menée par un consultant en
économie de Rüschlikon et l'Institut de recherches sur les loisirs et le
tourisme de l'Université de Berne. Des sondages ont été réalisés auprès de 10
000 touristes au cours de l'hiver 1993/94 et l'été 1994. Plus de 2000
entreprises ont en outre été interrogées.
</TX>
<TX>
Avec 40 millions de journées de séjour et une valeur ajoutée brute de 3,54
milliards de francs, le tourisme représente 8,3 % du produit intérieur brut
(PIB) du canton de Berne. Près de 42 000 places de travail, soit un peu moins
du dixième de tous les emplois, en dépendent directement ou indirectement.
Ces données font de Berne le troisième canton touristique en Suisse derrière
les Grisons et le Valais.
</TX>
<TX>
Les excursionnistes, c'est-à-dire les touristes ne passant pas la nuit dans
une région, constituent près des deux tiers de ces 40 millions de journées de
séjour. La part de la clientèle hôtelière n'en représente que 12 %. C'est une
des principales conclusions de l'étude et constitue une surprise.
</TX>
<ST>
Jura bernois à promouvoir
</ST>
<TX>
Pour le directeur de l'Office du tourisme du Jura bernois, l'étude a confirmé
le rôle prépondérant du tourisme d'excursion dans sa région: quatre visiteurs
sur cinq ne restent pas pour la nuit.  L'étude devrait inciter les milieux
politiques et économiques à créer un environnement plus favorable dans le
Jura bernois, a déclaré Jean-Michel von Mühlenen.
</TX>
<TX>
Première application de l'étude: une commission d'experts cantonaux sera
informée le 17 octobre prochain des résultats de l'étude. Il leur incombera
de les analyser et éventuellement de proposer une réorientation de la
politique touristique bernoise.
</TX>
</DOC>
