<DOC>
<DOCID>ATS.950122.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.950122.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950122
</DT>
<PT>
151400
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ti vot jus
</DE>
<AU>
hf pi
</AU>
<KW>
ti votations droits politiques double non
</KW>
<TI>
Votations cantonales au Tessin Matériel de vote à domicile et loi sur les
droits politiques: non.
</TI>
<LD>
Bellinzone, 22 jan (ats) Matériel de vote et d'élection dans la boîte aux
lettres, non merci: à une majorité de 61,1 %, le Tessin a refusé ce week-end
cette proposition. Il a par la même occasion rejeté, à une majorité de 59,7
%, une nouvelle loi sur les droits politiques, a indiqué la Chancellerie
cantonale. Participation: 30,3 %.
</LD>
<TX>
Ce week-end de votation a eu lieu parce que la Lega dei Ticinesi et le Parti
socialiste (PS) tessinois avaient lancé un référendum contre deux décision du
parlement cantonal d'octobre dernier.
</TX>
<TX>
Après le vote de ce week-end, les élections cantonales du 2 avril prochain
continueront à se dérouler comme jusqu'ici. Citoyennes et citoyens recevront
à leur domicile un fac-similé des bulletins et ne rempliront les bulletins
définitifs que dans la discrétion des isoloirs. C'est la Lega qui avait
utilisé la possiblité de référendum pour s'opposer à une modification de
cette procédure.
</TX>
<TX>
Le PS, de son côté, s'était opposé à une nouvelle loi sur les droits
politiques qui prévoyait également l'envoi du matériel de vote et d'élection
à domicile, de même que des listes sans dénomination de parti et la
suppression des apparentements afin d'éviter la multiplication des petites
formations opportunistes. Elle aurait par ailleurs élargi les possibilités de
vote par correspondance, réservé actuellement aux pensionnaires de maisons de
retraite.
</TX>
<TX>
Seul le PDC recommandait un double oui pour ce week-end. Les adversaires des
nouveautés proposées estimaient qu'elles ouvraient toutes grandes les portes
à des abus et mettaient en danger le principe du secret du vote.
</TX>
</DOC>
