<DOC>
<DOCID>ATS.940317.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.940317.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940317
</DT>
<PT>
175900
</PT>
<SC>
bsf164 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4ger ecpi
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
allemagne automobile mal en point
</KW>
<TI>
La récession touche l'automobile allemande: Recul des résultats pour VW, BMW
et Daimler.
</TI>
<LD>
Francfort, 17 mars (ats/reuter) La récession économique s'est faite sentir
dans les résultats annoncés, jeudi, par trois fleurons de l'automobile
allemande. Depuis son siège de Wolfsburg, Volkswagen, le premier constructeur
européen, a annoncé que le groupe avait accusé une perte de 1,94 milliard de
marks en 1993.
</LD>
<TX>
En 1992, le groupe VW avait dégagé un bénéfice de 147 millions de marks, déjà
fort réduit par rapport au 1,1 milliard de marks de l'exercice précédent. En
définitive, la perte de VW pour 1993 est inférieure à ce qui était attendu,
puisque son président Ferdinand Piech disait tabler, en décembre dernier, sur
un résultat négatif de l'ordre de 2,3 milliards.
</TX>
<TX>
A Munich, le groupe Bayerische Motoren Werke AG (BMW) a publié un bénéfice
net de 516 millions de marks pour 1993, à comparer aux 726 millions de
l'exercice précédent.
</TX>
<TX>
Enfin, à l'occasion d'un discours tenu devant le Club de la presse étrangère
de Berlin, Edzard Reuter, président du directoire de Daimler-Benz AG, qui
compte au nombre de ses filiales le constructeur automobile Mercedes, a
déclaré que le bénéfice net du groupe était de l'ordre de 600 millions de
marks en 1993, contre un bénéfice tournant autour de 1,5 milliard de marks
sur l'exercice précédent.
</TX>
<TX>
Au niveau du dividende, VW entend verser les deux marks qu'il avait déjà
distribués sur les résultats de 1992, tout comme BMW qui versera 12,50 marks
par action ordinaire et 13,50 marks par action préférentielle. En revanche,
M. Reuter a laissé entendre qu'il pourrait y avoir une réduction du dividende
mais qui ne serait pas "spectaculaire". Daimler avait versé un dividende de
13 marks en 1993.
</TX>
</DOC>
