<DOC>
<DOCID>ATS.950214.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.950214.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950214
</DT>
<PT>
195700
</PT>
<SC>
bsf163 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr par
</DE>
<AU>
yd uc
</AU>
<KW>
fr affaire garage police sanctions parlement
</KW>
<TI>
Affaire du garage de la police fribourgeoise Les députés jugent les sanctions
ou trop sévères ou trop faibles.
</TI>
<LD>
Fribourg, 14 fév (ats) Le Grand Conseil fribourgeois a pris acte, mardi soir,
du rapport du Gouvernement sur les sanctions disciplinaires prises dans
l'affaire dite du garage de la police cantonale. Certains les ont trouvées
trop sévères. Un autre les a qualifiées de faibles et habiles. Mais un vote
n'as pas été exigé.
</LD>
<TX>
Pour Bernard Pillonnel (PDC) et Jean-Luc Piller (UDC), les problèmes de
gestion du garage de la police, qui ont abouti à un non- lieu pénal, ont
motivé des sanctions disproportionnées: blâme, réduction de traitement et
menace de révocation contre le commandant, blâme contre le chef de la sûreté,
blâme et amende contre le chef de la circulation, déplacement avec réduction
de salaire et menace de révocation contre le responsable du garage.
</TX>
<TX>
Aux yeux du premier, le cas aurait dû être réglé au sein du service et ne pas
sortir sur la place publique, faisant les choux gras des médias. A son avis,
la conciliation intervenue entre le dénonciateur de l'affaire et les trois
supérieurs de la police, qui avaient déposé plainte pour calomnie contre le
premier suite à ses déclarations à la presse, confirme le peu de gravité de
l'affaire.
</TX>
<TX>
En face, Louis-Marc Perroud (PS) trouve que les sanctions prises, faibles
mais habiles, relèvent de la tactique politicienne. Selon lui, en refusant de
nommer une commission d'enquête, le Grand Conseil a failli à son devoir de
surveillance de l'administration. Et de réaffirmer, après avoir demandé le
retour à son poste de sous-chef du garage le dénonciateur du scandale, qu'on
ne peut garder plus longtemps un commandant faisant pression sur un juge
d'instruction pour l'empêcher d'éclaircir l'affaire à sa guise.
</TX>
</DOC>
