<DOC>
<DOCID>ATS.941205.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.941205.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941205
</DT>
<PT>
145600
</PT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7alg comm mil kulr
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
algerie journaliste mekbel assassinat
</KW>
<TI>
Tombé sous les balles des extrémistes Ultime hommage des journalistes
algériens à Saïd Mekbel.
</TI>
<LD>
Alger/Tunis, 5 déc (ats/afp/reuter) Les journalistes algériens ont rendu
lundi un ultime hommage à leur confrère Saïd Mekbel, dont la dépouille
mortelle a été exposée à la Maison de la presse au centre d'Alger. Mekbel est
mort dimanche, vingt-quatre heures après avoir été blessé dans un attentat.
Il doit être inhumé mardi.
</LD>
<TX>
Des milliers de personnes ont jeté un dernier regard sur le cercueil du
célèbre journaliste, directeur de publication du "Matin".  Dans la cour de la
Maison de la presse, des hommes et des femmes pleuraient sans bruit. Le
silence était parfois rompu par certains qui tentaient, sans y parvenir,
d'entonner des chants patriotiques.
</TX>
<TX>
Le chef du gouvernement, Mokdad Sifi, et le ministre de la Communication,
Mohamed Benamar Zerhouni, ont été accueillis par des cris de colère:
"Qu'avez-vous fait pour protéger les journalistes", lançaient des femmes en
pleurs. Le porte-parole du gouvernement, Ahmed Attaf, a été pris à partie,
par une vieille femme. "Est-ce le sort qu'on réserve à ceux qui disent la
vérité dans ce pays ? ", a-t- elle crié.
</TX>
<TX>
De plus en plus inquiets, les éditeurs de la presse algérienne ont appelé à
une grève mardi. Les journaux algériens ont unanimement salué le courage de
leur confrère, qui continuait son travail malgré deux tentatives d'assassinat
auxquelles il avait miraculeusement échappé.
</TX>
<TX>
"Courageux et téméraire, il a marqué d'une empreinte indélébile l'expérience
de la presse indépendante en Algérie", écrit le quotidien "El Watan". Mekbel
était "surtout un homme de courage", estime "Liberté".
</TX>
<ST>
Effet mobilisateur
</ST>
<TX>
"Le Matin" promet que "les assassins de Saïd Mekbel, qui escomptaient la
démobilisation d'une équipe, d'une corporation, ne recueilleront que l'effet
inverse". De son côté, "El Moudjahid" écrit que "aussi vrai que les saisons
se succèdent, les journalistes seront aux avant-postes".
</TX>
<TX>
Vingt-quatre journalistes ont été assassinés en Algérie depuis mai 1993. Deux
autres ont été enlevés et leur sort demeurait toujours inconnu. Mekbel, 54
ans, a été atteint samedi de deux balles tirées dans la tête par deux
islamistes alors qu'il était attablé dans un restaurant. Il était connu par
son billet satirique "Mesmar Djaha", une expression populaire exprimant la
détermination à résister.
</TX>
</DOC>
