<DOC>
<DOCID>ATS.940331.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.940331.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940331
</DT>
<PT>
170600
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
comt c5swi comm kul
</DE>
<AU>
wk al bn
</AU>
<KW>
suisse reseaux cables fichsep
</KW>
<TI>
Le marché suisse de la TV par câble en ébullition Les PTT dans le rôle du
partenaire et de l'adversaire fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 31 mars (ats) Les cartes viennent d'être redistribuées sur le marché
suisse de la TV par câble. Dans cette partie, les PTT qui détiennent quelques
atouts sont courtisés de tous côtés, car ils apparaissent aussi bien comme
des adversaires potentiels que comme des partenaires nécessaires. Activité
fortement décentralisée, la TV par câble est dominée par quelques gros
prestateurs de services auxquels font face environ 330 petits ou moyens
exploitants de réseaux.
</LD>
<TX>
Avec 450 000 abonnés, Rediffusion est le leader suisse de la TV par câble. Il
est suivi par Siemens Albis avec 183 300 raccordements en propre et 173 700
en gérance. Ascom n'était pas loin derrière avec 180 000 abonnés en propre et
80 000 en gérance. Repris début mars par le groupe allemand Veba, Helvesat
exploite environ 160 000 raccordements. Enfin, Fischer Holding regroupe 60
000 abonnés et gère en outre 40 000 raccordements.
</TX>
<TX>
Si Siemens Albis et Fischer Holding devaient intégrer leurs activités câble
avec celles reprises d'Ascom, la nouvelle société Cablecom Holding qu'ils
vont fonder avec les PTT totaliserait 423 300 abonnés en propre. "Cela
constituerait un sérieux contrepoids à Rediffusion, qui est contrôlé
indirectement depuis peu par le groupe français Alcatel", a indiqué Leo
Fischer, président du conseil d'administration de Fischer Holding.
</TX>
<TX>
Les nouveaux médias, telle la télévision interactive ou le téléshopping,
nécessitent des réseaux puissants à fibre optique. La mise en place d'une
telle infrastructure jusqu'à chaque ménage coûtera des milliards. Les
exploitants se rapprochent donc des PTT afin d'investir ensemble et d'éviter
tout doublon. Cependant, ils craignent de voir ce puissant partenaire
investir le marché juteux de la TV par câble.
</TX>
</DOC>
