<DOC>
<DOCID>ATS.941214.0124</DOCID>
<DOCNO>ATS.941214.0124</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941214
</DT>
<PT>
115500
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4bel eur mil int c1
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bruxelles reunion otan
</KW>
<TI>
Réunion des ministres de la Défense de l'OTAN.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 14 déc (ats/afp) Les ministres de la Défense de l'OTAN (sauf la
France) se sont réunis mercredi pour leur réunion annuelle.  Dix ministres
ont décidé de convoquer une réunion lundi à La Haye des chefs d'état-major
des pays ayant des troupes en Bosnie. But: examiner les moyens de renforcer
l'efficacité des Casques bleus.
</LD>
<TX>
Selon un haut responsable américain, la convocation de la réunion à La Haye a
été décidée par les ministres de la Belgique, du Canada, du Danemark, de
l'Italie, des Pays-Bas, de l'Espagne, de la Norvège, de la Turquie, du
Royaume Uni et des Etats-Unis.
</TX>
<TX>
La réunion de Bruxelles est dominée par la situation en Bosnie et la question
de l'élargissement de l'Alliance atlantique à l'Europe de l'Est. Outre le
dossier d'une éventuelle opération de retrait de Bosnie de la Force de
protection des Nations Unies (FORPRONU) par l'OTAN, les ministres examinent
trois propositions françaises pour améliorer l'efficacité des Casques bleus
en Bosnie.
</TX>
<ST>
La question de l'élargissement à l'est
</ST>
<TX>
La France propose la création d'un "itinéraire humanitaire protégé " entre le
port croate de Split et Sarajevo, et d'assurer la sécurité des avions
atterrissant et décollant de l'aéroport de Sarajevo. Selon le responsable
américain, Paris demande aussi un redéploiement de la FORPRONU pour éviter la
dispersion de trop petites unités d'une dizaine ou d'une vingtaine de Casques
bleus. Ces propositions peuvent également être interprétées comme des mesures
de précaution dans la perspective d'une éventuelle opération de retrait des
Casques bleus par l'OTAN.
</TX>
<TX>
Lors de sa réunion, le Comité des plans de défense de l'OTAN - dont la France
(qui n'est pas membre du commandement militaire intégré) ne fait pas partie -
étudiera aussi le processus de l'élargissement de l'Alliance à l'Est, lancé
début décembre par les ministres des Affaires étrangères. La Russie avait
très mal réagi alors au lancement d'un débat interne à l'OTAN sur cette
question et les relations entre l'Alliance et Moscou sont gelées depuis.
</TX>
</DOC>
