<DOC>
<DOCID>ATS.951203.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.951203.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3938
</LE>
<DT>
951203
</DT>
<PT>
163610
</PT>
<RT>
151933
</RT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int soz mil c5swi
</DE>
<AU>
ln az
</AU>
<KW>
genève ouverture conf. croix-rouge villiger
</KW>
<TI>
Ouverture de la 26e conférence internationale de la Croix-Rouge Kaspar
Villiger: donner un nouveau souffle à l'action humanitaire
</TI>
<LD>
Genève, 3 déc (ats) Il faut réagir et se mobiliser pour éviter des crises
plus graves. A l'ouverture de la 26e conférence internationale de la
Croix-Rouge et du Croissant-Rouge, dimanche à Genève, le président de la
Confédération, Kaspar Villiger, a demandé que l'action humanitaire bénéficie
d'un nouveau souffle.
</LD>
<TX>
Kaspar Villiger a ouvert la conférence aux côtés du président du Comité
international de la Croix-Rouge (CICR), Cornelio Sommaruga, du président de
la Fédération internationale des Sociétés de la Croix-Rouge et du
Croissant-Rouge, Mario Villarroel Lander et des autorités genevoises. La
conférence réunit un millier de délégués jusqu'à jeudi à Genève.
</TX>
<ST>
Première réunion depuis neuf ans
</ST>
<TX>
Il s'agit de la première réunion depuis 1986 regroupant les 186 Etats parties
aux Conventions de Genève, le CICR, la Fédération et les 169 sociétés
nationales de la Croix-Rouge. La conférence prévue à Budapest en 1991 avait
été ajournée au dernier moment en raison de divergences sur la représentation
des Palestiniens.
</TX>
<TX>
Une nouvelle polémique a été évitée cette année in extremis. La République
fédérale de Yougoslavie (Serbie et Monténégro) a en effet, jeudi dernier,
renoncé à venir à Genève, faute d'obtenir le statut de membre de plein droit.
Sa présence n'aurait pas manqué de soulever des protestations notamment parmi
les Etats musulmans.
</TX>
<ST>
Une priorité pour la Suisse
</ST>
<TX>
Kaspar Villiger a souligné "avec consternation" que "les populations civiles
sont utilisées comme un instrument de l'action militaire et politique". Quant
aux organisations humanitaires, "elles éprouvent des difficultés croissantes
à accomplir leur mandat. L'accès aux victimes leur est souvent interdit. Leur
liberté de mouvement est réduite ou entravée. Il faut réagir", s'est exclamé
le président de la Confédération.
</TX>
<TX>
"Il faut donner un nouveau souffle à l'action humanitaire, afin de prévenir
les crises humanitaires plutôt que de les gérer une fois qu'elles sont
apparues", a-t-il ajouté. Il a indiqué que "la Suisse voit dans
l'humanitaire, plus que jamais, une priorité de sa politique étrangère". A
cet égard, Berne est prêt à organiser des réunions périodiques consacrées aux
problèmes d'application du droit humanitaire.
</TX>
<ST>
Pour un contrat d'humanité renouvelé
</ST>
<TX>
Les délégués vont étudier toute une série de projets de résolution, dont
l'objectif principal est de renforcer le respect par les Etats du droit
humanitaire. Cornelio Sommaruga a lancé dimanche un appel à "un contrat
d'humanité renouvelé", alors que "les haines resurgissent et, avec elles, la
multiplication des conflits et le retour à la barbarie".
</TX>
<TX>
Selon lui, il faut réinventer la paix dans une nouvelle coexistence.  "Elle
devrait en s'organisant dans des rapports de solidarité, proscrire les
nationalismes pervers, les fanatismes violents, les égoismes aveugles", a
affirmé le président du CICR.  Il a demandé aux participants de s'élever
"bien au-dessus des querelles, différends politiques et intérêts égoistes
pour faire respecter les valeurs de compassion, de tolérance et de respect de
la personne humaine".
</TX>
<TX>
Mario Villarroel Lander a lancé un appel aux gouvernements pour revaloriser
les principes fondamentaux du Mouvement et leur donner une nouvelle vigueur.
Au terme de ses travaux, la conférence doit en particulier assimiler les
viols des femmes dans les situations de conflit à des crimes de guerre,
condamner les déplacements forcés de population, le recrutement des enfants
ainsi que l'utilisation de l'arme de la faim ou de l'eau contre les civils.
</TX>
</DOC>
