<DOC>
<DOCID>ATS.950113.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.950113.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950113
</DT>
<PT>
153300
</PT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr ecpt ecpc
</DE>
<AU>
yd zs
</AU>
<KW>
fr bilan office developpement economique
</KW>
<TI>
Office de développement économique de Fribourg Nette hausse des créations
d'emploi en 1994.
</TI>
<LD>
Fribourg, 13 jan (ats) Un vent de reprise a soufflé en 1994 sur l'économie
fribourgeoise. L'Office de développement économique du canton de Fribourg
(ODEF) a contribué à la création de quelque 440 emplois (+42,8 %). Plus de la
moitié concerne le secteur secondaire, selon les informations données
vendredi à la presse.
</LD>
<TX>
L'aide de l'ODEF a permis l'implantation ou l'extension dans le canton d'une
vingtaine d'entreprises. De plus, huit projets sont en cours. Près des deux
tiers de ces projets sont d'origine suisse. Le nombre d'emplois ainsi générés
ou sur le point de l'être s'élève 439 (308 en 1993), dont 250 dans
l'industrie.
</TX>
<TX>
Bon indicateur de l'intérêt des investisseurs, l'ODEF a par ailleurs ouvert
en 1994 75 dossiers pour répondre à des demandes de renseignements en vue
d'une implantation éventuelle. Ce nombre était de 69 en 1993 et de 41 en
1992. Les demandes sont surtout provenues des Etats-Unis, où l'ODEF a un
représentant à New-York depuis le 1er janvier 1994, de l'Allemagne, de la
France et de la Belgique.
</TX>
<ST>
Collaboration intercantonale
</ST>
<TX>
1994 a aussi été marqué, pour l'ODEF, par une intensification de la
collaboration avec les responsables de la promotion d'autres régions. Les
sept cantons de Suisse occidentale réunis dans l'Association intercantonale
pour la concertation et la coopération économique (ACCES) se sont présentés
pour la première fois de concert à la Convention de Chicago "Setting up in
Europa". Enfin, Fribourg, Berne, Neuchâtel, Soleure et le Jura ont fondé
l'Espace économique du plateau central, aussi appelé Espace "Mittelland".
</TX>
<TX>
Pour l'avenir, l'ODEF ne cache pas son optimisme. Le taux de chômage
fribourgeois était certes encore de 5,8 % en décembre dernier, mais il se
montait encore à 6,2 % une année avant. Le conseiller d'Etat Michel Pittet,
directeur de l'économie, espère le voir descendre en-dessous des 5 % d'ici à
la fin de 1995.
</TX>
<TX>
La mise en place du programme de stimulation de l'économie fribourgeoise
décidé par les autorités avance bon train. L'arrêté Bonny d'assistance aux
régions défavorisées a par exemple été étendu à la majeure partie du canton
par Berne comme le demandait les autorités fribourgeoises.
</TX>
</DOC>
