<DOC>
<DOCID>ATS.950620.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.950620.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950620
</DT>
<PT>
124400
</PT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come reg lu
</DE>
<AU>
sa uc wi
</AU>
<KW>
lu autoroute refus limitations motifs
</KW>
<TI>
Refus des limitations de vitesse sur l'autoroute autour de Lucerne Le Conseil
fédéral motive sa décision - Mesure disproportionnée.
</TI>
<LD>
Berne, 20 juin (ats) Le Conseil fédéral a publié mardi l'exposé des motifs
qui l'ont amené à refuser les limitations de vitesse introduites en mai 1992
sur l'autoroute de l'agglomération de Lucerne (N2 et N14). Les 80 km/h pour
les voitures et 60 km/h pour les camions ont été jugés disproportionnés. Ces
mesures ont été levées le 12 avril dernier.
</LD>
<TX>
En ce qui concerne les émissions de substances polluantes, le Conseil fédéral
se fonde sur le fait qu'il faut tenir compte d'une tendance à la baisse. En
outre, tant pour la pollution que pour les nuisances sonores, il convient de
prévoir dans chaque cas des mesures plus différenciées que des limitations
générales de vitesse.
</TX>
<TX>
Certes, un canton est en droit de fixer des réglementations dérogatoires,
mais à condition que la nécessité et la proportionnalité de la mesure aient
été examinées et qu'on ait étudié si d'autres mesures peuvent être prises.
</TX>
<ST>
Données pas à jour
</ST>
<TX>
Or, tel n'a pas été le cas. Pour la pollution atmosphérique, Lucerne ne s'est
pas fondé sur des données mises à jour. En outre, bon nombre de voitures
étant désormais équipées de catalyseurs, la quantité de substances polluantes
ne dépend plus tellement de la vitesse, souligne le Conseil fédéral. Une
limitation générale était donc disproportionnée, à plus forte raison pour les
camions, les effets constatés sur la qualité de l'air étant dus
principalement aux voitures de tourisme.
</TX>
<TX>
Pour le bruit, d'autres mesures temporaires ou locales telles que la
construction de murs de protection ou la pose de revêtement de chaussée
silencieux sont envisageables.
</TX>
</DOC>
