<DOC>
<DOCID>ATS.950108.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.950108.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950108
</DT>
<PT>
205300
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr c8ira c1 eng mil aet
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
israel usa entretiens nucleaire iran tnp
</KW>
<TI>
Tournée du secrétaire américain à la défense au Proche-Orient Le potentiel
nucléaire de l'Iran en question.
</TI>
<LD>
Tel-Aviv, 8 jan (ats/afp) Le potentiel nucléaire de l'Iran a été au centre
des entretiens entre le secrétaire américain à la défense William Perry et le
premier ministre israélien Yitzhak Rabin dimanche à Tel-Aviv. Le responsable
américain a l'intention d'engager M. Rabin à signer le Traité de
non-prolifération des armes nucléaires" (TNP).
</LD>
<TX>
"L'Iran représente un double danger pour la communauté internationale, d'une
part à cause de sa volonté de disposer de l'arme nucléaire et d'autre part en
raison de son soutien au terrorisme international", a affirmé M. Rabin à son
hôte américain.
</TX>
<ST>
Pas de collaboration chinoise
</ST>
<TX>
Le premier ministre israélien a par ailleurs démenti les informations selon
lesquelles Israël aurait transféré de la technologie américaine à la Chine
dans le cadre de sa coopération en vue de la production d'un avion de combat
chinois.
</TX>
<TX>
Selon la radio israélienne, M. Perry a pour sa part indiqué lors de ses
entretiens avec M. Rabin que des discussions sur l'éventuel envoi de forces
américaines sur le plateau syrien du Golan dans le cadre d'arrangements de
sécurité israélo-syriens étaient "prématurées ".
</TX>
<ST>
Israël ne veut pas du TNP
</ST>
<TX>
M. Perry s'est par ailleurs entretenu avec le ministre israélien des Affaires
étrangères Shimon Peres qui, selon la radio israélienne, a réaffirmé au
secrétaire américain à la Défense "qu'Israël ne sera pas le premier pays à
introduire l'arme nucléaire au Proche-Orient".
</TX>
<TX>
Israël a toujours refusé de signer le Traité de non-prolifération des armes
nucléaires" (TNP), car il met en doute l'efficacité des contrôles des
programmes nucléaires. Selon des experts militaires occidentaux, l'Etat
hébreu dispose de 100 à 200 têtes nucléaires, ainsi que de missiles de longue
portée.
</TX>
</DOC>
