<DOC>
<DOCID>ATS.950308.0098</DOCID>
<DOCNO>ATS.950308.0098</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950308
</DT>
<PT>
125100
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
int fin ecpb
</DE>
<AU>
jn rp
</AU>
<KW>
devises action agitation point situation
</KW>
<TI>
Le grand remue-ménage continue sur les marchés des devises Dollar et SME sous
pression - franc suisse fort - actions en recul point de situation 12h30.
</TI>
<LD>
Zurich/Berne, 8 mars (ats/afp/reuter/dpa) L'agitation s'est encore accentuée
mercredi sur les marchés financiers. Le dollar restait très faible,
principalement face au franc suisse, plus fort que jamais.  Diverses banques
centrales européennes ont relevé leurs taux.  L'incertitude a gagné le marché
des actions suisses.
</LD>
<TX>
Le dollar, après avoir chuté jusqu'à 1,1185 franc sur les marchés asiatiques,
était noté aux environs de 1,14 franc à Zurich. "Beaucoup d'opérateurs sont
désécurisés et le volume d'activité est relativement mince. Les mouvements
des cours sont importants à chaque fois que de gros montants sont échangés",
expliquait en fin de matinée Cristoph Bianchet, analyste des devises auprès
du Crédit Suisse.
</TX>
<ST>
Sentiment toujours négatif
</ST>
<TX>
L'analyse technique du marché n'est plus d'un grand secours, dans la mesure
où de nouveaux records historiques ont été enregistrés, constatait par
ailleurs Christoph Bianchet. Le dollar apparaît cependant "survendu". La
possibilité d'une réaction technique du billet vert à la hausse ne peut être
écartée.
</TX>
<TX>
Une telle réaction toutefois ne devrait permettre au billet vert qu'une
stabilisation vers 1,16 franc. "Seule des déclarations fermes de
l'administration américaine en faveur d'un dollar fort et une intervention
parallèle des banques centrales sur les marchés pourraient repousser la
devise américaine à plus de 1,20 franc.
</TX>
<TX>
Le sentiment prévaut que la faiblesse du dollar va persister", selon
l'analyste du Crédit Suisse. Un avis que partagent les spécialistes de la
Société de Banque Suisse, qui ont annoncé mercredi le dollar à 1,06/09 franc.
</TX>
<ST>
Franc suisse toujours plus fort
</ST>
<TX>
La chute du dollar est très marquée en outre contre franc suisse, vu
l'extrême fermeté de la devise helvétique. Cette force "ne trouve
actuellement d'explication que dans le statut de valeur refuge du franc.
L'argument de la moindre liquidité du franc par rapport du DM ou au yen ne
joue pas. Selon M. Bianchet, "Le marché franc suisse- dollar est l'un des
plus liquide au monde".
</TX>
<TX>
En tout état de cause, le franc suisse s'est encore affermi mercredi matin
face à l'ensemble des principales devises, DM inclus.  100 DM valaient ainsi
83,27 (cours moyen) mercredi en matinée à Zurich, contre 83,61 la veille en
clôture.
</TX>
<ST>
SME sous pression
</ST>
<TX>
Cependant, la Banque de France a pu relâcher la très forte pression qui
s'exerçait sur le FF en offrant un taux de 8 % sur ses prises en pension à 24
heures, au lieu de 6,40 % à 5-10 jours. La peseta continuait sa chute face au
DM. Au point qu'une sortie de la monnaie espagnole du Système monétaire
européen (SME) est désormais évoquée.
</TX>
<TX>
La banque centrale du Danemark a pour sa part relevé son taux d'escompte, le
faisant passer de 5 % à 6 % pour soutenir la couronne.  Le taux des prises en
pension à 14 jours a été parallèlement relevé à 7,0 % contre 5,50 %
auparavant.
</TX>
<TX>
La Banque de Belgique a relevé trois de ses taux directeurs. Le taux central
a été porté de 4,85 à 5,85 % et celui des avances hors plafond a été relevé
d'un point à 10,00 %. Le taux au jour le jour plafonné a en outre été porté
de 6,35 à 7,85 %.
</TX>
<ST>
Bourse suisse en baisse
</ST>
<TX>
Dans la foulée de Wall Street, des bourses asiatiques et de l'agitation sur
les devises, la bourse de Zurich a ouvert mercredi en baisse de 1,8 %, avant
que le recul ne se stabilise à un peu plus de 1 %. Les pertes des valeurs
industrielles, relativement sensibles au dollar, ont été plus conséquentes
que celles enregistrées sur les titres financiers.
</TX>
<TX>
A mi-journée, le Swiss Market Index (SMI) avait fléchi de 1,43 % à 2506
points et le Swiss Performance Index (SPI) de 1,23 % à 1644 points, dans un
climat incertain. L'action au porteur BBC a résité, perdant 7 francs à 1016
après la publication des excellents résultats du groupe ABB.
</TX>
</DOC>
