<DOC>
<DOCID>ATS.950515.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.950515.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950515
</DT>
<PT>
173700
</PT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecps c5swi c4aut
</DE>
<AU>
jq ct
</AU>
<KW>
zurich migros konsum rupture consommee
</KW>
<TI>
Migros-Konsum: le divorce est consommé "Un ménage complètement désuni ",
selon le patron de Konsum.
</TI>
<LD>
Zurich/Vienne, 15 mai (ats/apa) Le divorce entre Migros et Konsum est
définitivement consommé. Les contrats de coopération liant la Fédération des
Coopératives Migros (FCM) et Konsum Autriche ont été résiliés lundi à Zurich.
</LD>
<TX>
"Le ménage était complètement désuni", a reconnu le nouveau patron de Konsum
Hansjörg Tengg. L'administration du concordat et le conseil des créanciers de
Konsum avaient approuvé jeudi la résiliation des contrats. Lors des premières
discussions entre la nouvelle direction de Konsum et Migros, le 11 avril
dernier, il avait été convenu de rompre rapidement et à l'amiable le
partenariat à mi-mai.
</TX>
<TX>
Les contrats de résiliation ont été paraphés lundi par la délégation de
l'administration de la FCM et par le conseil de direction de Konsum. Ces
signatures mettent un terme à la coopération entre Migros et Konsum, avec
effet au 15 mai 1995.
</TX>
<ST>
Ponts coupés
</ST>
<TX>
Les ponts sont définitivement coupés entre Migros et Konsum. "Nous reprenons
les 50 % de Migros dans la centrale commune d'achats KWM et le quart restant
dans Konsum/familia", a déclaré lundi M. Tengg à l'agence autrichienne APA.
</TX>
<TX>
Migros a déboursé une somme conséquente pour la rupture des contrats, a-t- il
ajouté, sans donner de montant. Le contenu des contrats de rupture reste
confidentiel.
</TX>
<ST>
250 millions de perte
</ST>
<TX>
Migros chiffre à environ 250 millions de francs le coût de son engagement
avorté en Autriche. Les accords passés cette semaine n'ont rien changé à ce
chiffre, d'après Marcel Nägler, porte-parole de la Migros.
</TX>
<TX>
Le géant suisse de la distribution reste cependant présent en Autriche, par
l'intermédiaire de Migros Saint-Gall. Il y détient 32 magasins de la chaîne
Familia, dans le Vorarlberg. La coopérative régionale saint-galloise possède
désormais 100 % du capital de Familia.
</TX>
</DOC>
