<DOC>
<DOCID>ATS.941108.0137</DOCID>
<DOCNO>ATS.941108.0137</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941108
</DT>
<PT>
111900
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come prod rega
</DE>
<AU>
in ba wi
</AU>
<KW>
suisse rail 2000 horaire discussion experts
</KW>
<TI>
Rail 2000: seuls quelques kilomètres en service Mais son horaire divise déjà
les experts. (bsf107 941025).
</TI>
<LD>
Berne, 25 oct (ats) L'échelonnement de Rail 2000 n'a pas encore été avalisé
par le Conseil national et seuls quelques kilomètres sont en service.
Pourtant, son horaire - qui devrait entrer en service en 2004 - divise déjà
les experts.
</LD>
<TX>
Au début octobre, le Conseil des Etats a donné son feu vert à la réalisation
de la première étape de Rail 2000. La chambre du peuple devra se prononcer
sur le sujet lors d'une prochaine session. Tandis que les politiciens se
préoccupent des moyens pour réaliser le grand ouvrage et discutent de son
échelonnement, les experts débattent de l'horaire de Rail 2000. Les heures de
départ des principales gares ne font toutefois pas l'unanimité.
</TX>
<ST>
CFF critiqués
</ST>
<TX>
L'été dernier, la revue suisse des chemins de fer ("Die Schweizer
Eisenbahn-Revue") publiait un graphique CFF indiquant les heures de départ
des principales gares de Rail 2000, ainsi que les horaires entre les gares.
La revue privée alémanique relevait que les économies se faisaient sur le dos
des gares secondaires: Lausanne, Bienne, Lucerne et St-Gall ne constituent
plus vraiment des noeuds ferroviaires de correspondance.
</TX>
<TX>
Dans le projet des CFF, Berne, Zurich et Bâle sont considérés comme les
noeuds ferroviaires principaux. Là, les trains arrivent à l'heure pile ou à
la demi, ce qui laisse le temps aux voyageurs de changer de train. Ceci
signifierait cependant que dans les centres secondaires, les trains
arriveraient dans un sens à la minute 45 et dans l'autre à la minute 15. Et
ce, aussi longtemps que ne sera construit que la première étape de Rail 2000.
Le voyageur devrait donc attendre pour ses correpondances.
</TX>
<ST>
Nouvelle proposition
</ST>
<TX>
Dans la dernière édition de la revue suisse des chemins de fer, deux experts
indépendants alimentent le débat en publiant les résultats de leur recherche
sur l'horaire de Rail 2000. Ils proposent de faire des centres secondaires
des noeuds principaux et des principales gares des noeuds secondaires.
</TX>
<TX>
Dans les grands noeuds, il existe de nombreuses liaisons toutes les
demi-heures, ce qui permettrait d'assurer les correspondances aux minutes 15
et 45, estiment l'ingénieur Franz Kissling et le conseiller en transports
Paul Romann. Dans les centres secondaires, où les trains régionaux ne passent
que toutes les heures, des trains à l'heure pile ou à la demi seraient un
avantage.
</TX>
<ST>
CFF: nouvelle variante à l'étude
</ST>
<TX>
Mais les responsables attendent avant de se décider pour l'une ou l'autre
variante. Des éléments manquent encore: le trafic régional, la correspondance
avec l'étranger et avec les lignes privées. Les CFF vont étudier la nouvelle
proposition. Le premier projet des CFF est encore en cours d'élaboration, a
précisé à l'ATS Christian Kräuchi, porte-parole des CFF.
</TX>
</DOC>
