<DOC>
<DOCID>ATS.941013.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.941013.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941013
</DT>
<PT>
160900
</PT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge c4fra kulr jus divs
</DE>
<AU>
mf uc
</AU>
<KW>
ge secte expediteur identifie 2e dev
</KW>
<TI>
Tragédie de la secte de l'Ordre du Temple du soleil Patrick Vuarnet a posté
les lettres "d'outre-tombe" 2e développement.
</TI>
<LD>
Genève, 13 oct (ats) La famille Vuarnet a officiellement reconnu jeudi que
Patrick Vuarnet avait posté les lettres de l'Ordre du temple du soleil,
adressées à plusieurs rédactions et au ministère français de l'intérieur.
Elles avaient été postées à Genève le lendemain de la tragédie qui a décimé
la secte.
</LD>
<TX>
Patrick Vuarnet, âgé de 26 ans, est le fils cadet de l'ancien champion de ski
français Jean Vuarnet. Il s'est présenté spontanément à la Police de Sûreté
de Genève, lundi dernier, a indiqué la famille Vuarnet dans un communiqué. Il
a exposé aux inspecteurs genevois la nature des relations qu'il "avait"
entretenues avec l'Ordre du temple du soleil (OTS).
</TX>
<TX>
Joseph Di Mambro, un des dirigeants de la secte, avait remis les lettres à
poster à Patrick Vuarnet le 4 octobre à Salvan (VS), soit la veille de la
découverte du drame, a indiqué Dominique Warluzel, l'avocat de la famille
Vuarnet. Selon lui, Patrick Vuarnet n'a aucun lien avec la tragédie qui s'est
déroulée dans les cantons du Valais et de Fribourg.
</TX>
<ST>
Des lettres mystérieuses
</ST>
<TX>
Les lettres qui ont été postées par Patrick Vuarnet, dont l'un des auteurs
était un certain "M. D.Part", expliquaient les raisons qui auraient poussé
les membres de l'OTS au suicide collectif. "Devant les intimidations
policières et de tous ordres dont nous sommes victimes continuellement, nous
avons décidé de nous retirer de ce monde en toute lucidité", précisait un de
ces courriers.
</TX>
<TX>
Dans l'une de ces lettres, l'OTS affirmait aussi que dans d'autres pays que
le Canada, "entre autres en France, en Australie, en Suisse ou en Martinique,
des accusations aussi mensongères ont été proférées sans qu'aucune preuve
n'ait jamais été fournie". Les auteurs de la lettre accusaient les autorités
de ces pays "d'assassinat collectif".
</TX>
<TX>
Le ministère français de l'intérieur avait également reçu une enveloppe
contenant les passeports de Joseph Di Mambro et de sa femme Jocelyne. Joseph
Di Mambro, de nationalité française, était l'un des patrons de l'OTS.
Retrouvé mort dans un des chalets de Salvan (VS), il était surnommé "le
dictateur" par certains membres de la secte.
</TX>
<ST>
Patrick Vuarnet se confie
</ST>
<TX>
Dans un entretien accordé à l'hebdomadaire franais "L'Express", Patrick
Vuarnet, qui est golfeur professionnel, a confié avoir fait parti de l'Ordre
du temple du soleil (OTS). Son premier contact avec la secte remonte à trois
ans, lorsqu'il a été consulter une astrologue membre de l'OTS à Genève, a
précisé M. Warluzel.
</TX>
<TX>
Il a également assisté, à cette époque, à des conférences de Luc Jouret, l'un
des dirigeants de la secte également mort à Salvan, poursuit "L'Express". Une
fois entré dans l'OTS, Patrick Vuarnet a admis avoir participé à plusieurs
rituels. Au bout de quelque mois, il a intégré l'élite du mouvement, le
"cercle doré", où il a retrouvé sa mère.
</TX>
<TX>
Le thème du transit de la vie à la mort revenait de plus en plus souvent dans
les discours de Jouret, précise Patrick Vuarnet. Ce dernier a admis "s'être
senti proche du sacrifice". "Ma mère et moi, on se demande encore pourquoi on
n'a pas été convoqué" la nuit du 5 octobre, au cours de laquelle s'est
déroulé le drame.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: les déclarations de Dominique Warluzel, avocat de la
famille Vuarnet, ont été ajoutées au troisième paragraphe.
</TX>
</DOC>
