<DOC>
<DOCID>ATS.950627.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.950627.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950627
</DT>
<PT>
162100
</PT>
<SC>
bsf136 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
bl bs ag c4ger mil
</DE>
<AU>
zs tp
</AU>
<KW>
ag allemagne exercice militaire ch-d
</KW>
<TI>
Collaboration inédite entre la Bundeswehr et l'armée suisse Des soldats
allemands et suisses ont construit un pont
</TI>
<LD>
Berne, 27 juin (ats) L'armée suisse et la Bundeswehr ont réalisé pour la
première fois mardi un exercice commun. Près de 600 militaires des deux pays
ont construit un pont de 142 mètres de long sur le Rhin entre Zurzach (AG) et
Küssaberg sur la rive allemande.
</LD>
<TX>
En arrière-plan de l'exercice, les stratèges des deux armées ont imaginé
qu'un séisme de magnitude 7 sur l'échelle de Richter avait fait 10 000 morts
dans le nord de la Suisse dimanche matin. La secousse, comparable à celle qui
avait ravagé Kobe (Japon) en début d'année, avait son épicentre à Aesch, à
proximité de Bâle.
</TX>
<TX>
Cette situation n'est pas irréaliste, a estimé le brigadier Heinz Rufer,
responsable des opérations du côté suisse, lors d'une conférence de presse à
Küssaberg. Le commandant de la brigade blindé 4 a rappelé que la région
bâloise avait subi un séisme comparable en 1356. Plus récemment, fin 1992,
une secousse de 4,2 sur l'échelle de Richter avait ébranlé la région de
Küssaberg.
</TX>
<ST>
Pontonniers en action
</ST>
<TX>
Pour cet exercice placé sous un commandement unifiée, la Suisse a mobilisé
près de 300 militaires du régiment de génie 2, notamment des hommes en cours
de répétition du bataillon de pontonniers 26.  La Bundeswehr a engagé un
bataillon sous la responsabilité du colonel Claus Roser.
</TX>
<TX>
Les troupes des deux armées ont commencé à construire le pont depuis chacune
des rives, effectuant une jonction au milieu du Rhin. Dans le contexte de
l'exercice, tous les ponts du fleuve avaient été détruits par le séisme entre
Hunigue (F) et Laufenburg (AG).
</TX>
<ST>
Un minimun de divergences
</ST>
<TX>
L'opération a été préparée depuis plusieurs semaines. Tirant les premiers
enseignements de cette collaboration inédite, le brigadier Rufer a estimé que
"les militaires parlaient tous la même langue, fondamentalement". Un minimum
de divergences sont apparues sur le plan tactique et dans la direction des
opérations, a indiqué Heinz Rufer. Un rapport commun sera élaboré d'ici le
1er octobre.
</TX>
<TX>
L'accord signé en 1984 entre l'Allemagne et la Suisse sur l'assistance
mutuelle d'aide en cas de catastrophe ou d'accident grave a servi de base à
cette manoeuvre. Pour l'occasion, une convention de travail a aussi été
passée entre l'inspecteur général de la Bundeswehr, le général Klaus Naumann,
et le chef de l'état-major général de l'armée suisse, le commandant de corps
Arthur Liener.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition
</ST>
</DOC>
