<DOC>
<DOCID>ATS.950203.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.950203.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950203
</DT>
<PT>
170300
</PT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
tchetchenie combats appel osce synthese
</KW>
<TI>
Poursuite de l'intervention russe en Tchétchénie L'OSCE demande un
cessez-le-feu immédiat synthèse.
</TI>
<LD>
Goiti/Vienne, 3 fév (ats/afp/reuter) L'intervention russe s'est poursuivie
vendredi en Tchétchénie, où les troupes de Moscou tentaient de couper les
voies d'accès entre la capitale et les régions sous contrôle tchétchène. De
son côté, l'OSCE a demandé à Vienne un cessez-le-feu immédiat sous peine de
catastrophe humanitaire.
</LD>
<TX>
L'Organisation pour la Sécurité et la Coopération en Europe (OSCE) a adopté
un document "soulignant la nécessité urgente d'un cessez-le- feu immédiat" en
Tchétchénie. La délégation russe a donné son aval à ce document du Conseil
permanent de l'OSCE. Celui-ci constitue un engagement politique sans
caractère "juridique", a-t-on souligné de source diplomatique à Vienne.
</TX>
<TX>
Ce document avait été présenté dès jeudi mais la délégation russe avait
demandé un délai pour consulter Moscou avant de l'approuver.  Selon le
document, l'OSCE souligne également qu'il convient d'"empêcher une
catastrophe humanitaire imminente" grâce à "un début rapide du processus
politique en vue d'une solution durable aux divergences sur la base des
principe de l'OSCE, comprenant en particulier des élections libres".
</TX>
<TX>
L'OSCE s'affirme "prête à offrir sa coopération et son assistance" dans ce
processus. Le règlement pacifique du conflit doit se faire dans le respect de
l'intégrité territoriale de la Fédération de Russie et de sa constitution,
estime en outre l'Organisation.
</TX>
<ST>
Aval russe inespéré
</ST>
<TX>
L'aval russe à ce document a été qualifié "d'inespéré" par des sources
diplomatiques occidentales à Vienne. En effet, les Russes souscrivent en
outre à la "grande préoccupation (de l'OSCE) concernant l'usage
disproportionné de la force par l'armée russe".  D'autre part, pour la
première fois, une décision de l'OSCE souligne l'importance de "traduire en
justice" les auteurs de violations des droits de l'homme.
</TX>
<TX>
L'OSCE a déploré une nouvelle fois les "graves violations des droits de
l'Homme avant et après l'éclatement de l'actuelle crise".  Elle a appelé à
l'acheminement "sans entrave" de l'aide humanitaire à toutes les populations
civiles et invité la communauté internationale, en particulier les Etats de
l'OSCE à accorder une aide importante aux régions touchées par la guerre.
</TX>
<ST>
Sur le terrain
</ST>
<TX>
Sur le terrain, les chars et l'infanterie russe ont enfoncé vendredi les
défenses tchétchènes au sud-est de Grozny. Les troupes russes se sont
emparées d'un atteignant le carrefour stratégique contrôlant le trafic entre
Grozny et le territoire contrôlé par les Tchétchènes, ont annoncé vendredi
des combattants tchétchènes.
</TX>
<TX>
Des dizaines de véhicules emmenant des combattants tchétchènes et des
réfugiés défilaient vendredi sur la route qui longe Grozny au sud, en
provenance de la zone du carrefour, situé à environ 12 km au sud de Grozny.
La capitale est virtuellement encerclée après la percée russe, qui avait été
préparée par des bombardements aériens.
</TX>
<ST>
Encerclement de Grozny
</ST>
<TX>
Les troupes de Moscou sont désormais en mesure de contrôler le trafic vers le
quartier central de Minutka, ainsi que vers l'est et les montagnes du sud. La
seule autre route vers Grozny tenue en principe par les Tchétchènes est celle
qui passe par le quartier de Tchernoretchie, mais elle a été rendue
impraticable par les bombardements de la semaine dernière.
</TX>
<TX>
Les indépendantistes tchétchènes s'attendaient en outre à une offensive
d'envergure des Russes pour s'emparer des villes de Goudermes et d'Argoun et
encercler ainsi la capitale Grozny par l'est, a indiqué vendredi leur
commandant militaire pour la région de Goudermes, Yamadayev Khalid. Pour la
première fois depuis plusieurs jours, des avions russes ont en outre bombardé
vendredi le centre de la Tchétchénie. Un bombardement par avion a été entendu
près de Shali, et un autre à Argoun.
</TX>
</DOC>
