<DOC>
<DOCID>ATS.940915.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.940915.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940915
</DT>
<PT>
171100
</PT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4bel c5swi jus fin sozv
</DE>
<AU>
yr ni
</AU>
<KW>
belgique assureur suisse prison detournement
</KW>
<TI>
Assureur suisse maintenu en prison à Liège La juge Ancia en commission
rogatoire en Suisse.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 15 sept (ats) La justice belge a prolongé pour la troisième fois
cette semaine la détention préventive d'un assureur zurichois, arrêté début
juillet. Une commission rogatoire se rendra la semaine prochaine en Suisse
pour enquêter sur les détournements présumés au détriment des assurances
SMAP, a-t-on appris jeudi.
</LD>
<TX>
La juge liégoise Véronique Ancia, vedette des médias belges depuis qu'elle
instruit plusieurs retentissantes affaires de corruption, fait partie de
cette commission rogatoire. La juge et les enquêteurs se rendront à Genève, à
Lausanne et à Zurich, a indiqué à l'ATS le porte-parole du parquet de Liège.
</TX>
<TX>
Le travail de la commission rogatoire porte sur l'identification de "sociétés
et de personnages écrans", a indiqué à l'ATS le premier substitut du parquet
de Liège. Plusieurs auditions sont prévues.
</TX>
<ST>
80 millions de francs détournés
</ST>
<TX>
Agé de 60 ans, l'assureur suisse est impliqué dans une affaire d'escroquerie,
dont les deux principaux acteurs sont les directeurs de la SMAP, numéro trois
des assurances en Belgique. Ces derniers sont soupçonnés d'avoir détourné
près de 80 millions de francs suisses au détriment de la SMAP et de les avoir
dissimulés en Suisse avec la complicité du Zurichois.
</TX>
<TX>
Ce dernier était jusqu'en 1987 directeur de la Schweiz Versicherung, la
compagnie qui réassurait la SMAP. La défense rejette les accusations de
détournement, et donc a fortiori l'inculpation de complicité qui pèse sur le
Zurichois.
</TX>
<TX>
L'arrestation des trois assureurs a fait couler beaucoup d'encre en Belgique,
car elles ont été ordonnées dans le cadre des enquêtes sur l'assassinat de
l'ancien ministre socialiste André Cools. M. Cools était président de la SMAP
au moment où il a été mystérieusement abattu, il y a tout juste trois ans à
Liège.
</TX>
<TX>
Dans ce même cadre de l'affaire Cools, la juge Ancia a instruit le dossier
Agusta. Il s'agit d'une affaire de corruption lors de l'achat d'hélicoptères
italiens par l'armée belge. La publication dans la presse d'éléments de ce
dossier a provoqué, en janvier, la démission de trois ministres.
</TX>
</DOC>
