<DOC>
<DOCID>ATS.950228.0128</DOCID>
<DOCNO>ATS.950228.0128</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950228
</DT>
<PT>
053000
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi ecpc
</DE>
<AU>
cc rp
</AU>
<KW>
suisse ventes electromenager 1994
</KW>
<TI>
Les ventes d'électroménager ont continué de progresser en 1994.
</TI>
<LD>
embargo mardi 11h00 Zurich, 28 fév (ats) Le marché de l'électroménager a
poursuivi sa remontée en 1994. Les améliorations constatées il y a un an se
sont confirmées, surtout dans le domaine des grands appareils. Les ventes de
petits électroménagers ont en revanche continué à être disparates.
</LD>
<TX>
Les résultats présentés sont trompeurs, indique mardi l'Association suisse
des fabricants et fournisseurs d'appareils électrodomestiques (FEA). En
effet, la situation bénéficiaire des entreprises ne correspond pas à
l'évolution des chiffres de vente.  Selon la FEA, les résultats positifs
actuels viennent de ce que les consommateurs ont procédé l'année dernière à
des acquisitions de remplacement repoussées depuis longtemps.
</TX>
<ST>
Forte croissance des fours
</ST>
<TX>
Avec 46 000 appareils vendus, les fours ont atteint une croissance de 20,1 %.
Les appareils à micro-ondes (+ 16,5 %), les tables de cuisson en
vitrocéramique (+ 17,5 %, 110 700 pièces) et les cuisinières (+ 6,7 %, 123
000) ont également progressé. Tous ces appareils étaient sorti d'une période
de recul en 1993.
</TX>
<TX>
La vente de hottes d'aspiration a augmenté de 12 % à 126 200 pièces. Les
lave-vaisselle (+ 18,5 %, 135 000 pièces) et les lave- linge (+ 9,2 %, 135
500) ont aussi progressé. Pour les sèche-linge, la progression est restée
légèrement en recul par rapport à l'année précédente (+ 10,2 %, 54 100
pièces).
</TX>
<TX>
Le taux de croissance des congélateurs est plus modeste (+ 4,8 %, 96 700),
suivant la tendance de plusieurs années vers une évolution relativement
stable. Les réfrigérateurs ont enregistré une reprise après plusieurs années
de régression (+ 14,2 %, 281 400).
</TX>
<ST>
Marché des petits appareils instables
</ST>
<TX>
Le marché des petits appareils présente quant à lui à nouveau des
instabilités notables. Le meilleur rapport revient aux cireuses (+ 44,7 %),
le plus mauvais aux plaques chauffantes (- 26,8 %).
</TX>
<TX>
Au chapitre des baisses, on trouve également les grils (- 15,2 %) et les
machines à repasser (- 2,6 %). Les grille-pain (- 1,5 %), les machines à café
(- 2 %), les humidificateurs d'air (- 9,2 %) et les chauffages (- 15,3 %)
obtiennent également depuis peu des résultats négatifs. A l'inverse, les
ventes de friteuses (+ 13,2 %), robots culinaires (+ 8,4 %), appareils de
soins dentaires (+ 8,3 %) et fers à repasser (+ 7,3 %) sont en hausse.
</TX>
</DOC>
