<DOC>
<DOCID>ATS.950308.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.950308.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950308
</DT>
<PT>
182900
</PT>
<SC>
bsf146 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge c5swi fin come reg par
</DE>
<AU>
ce uc
</AU>
<KW>
ge traversee rade pas de contribution federa
</KW>
<TI>
Genève, traversée de la rade La Confédération ne participera pas en l'état
actuel.
</TI>
<LD>
Genève, 8 mars (ats) La future traversée de la rade à Genève n'est pas une
route nationale et ne peut en conséquence pas être subventionnée par la
Confédération. Il n'existe actuellement pas de base pour allouer une
contribution fédérale à ce projet, a indiqué mercredi soir le Conseil d'Etat
genevois dans un communiqué.
</LD>
<TX>
Les deux conseillers d'Etat Jean-Philippe Maître et Philippe Joye,
accompagnés de parlementaires fédéraux genevois, ont rencontré à leur demande
le conseiller fédéral Adolf Ogi. La délégation genevoise voulait s'informer
de la participation fédérale au projet de traversée de la rade.
</TX>
<TX>
Celle-ci n'est possible qu'à la condition d'étendre le réseau genevois de
routes nationales, a expliqué M. Ogi. La Confédération ne subventionne que
les routes nationales. La traversée de la rade, dans l'état actuel des
projets et du réseau routier, n'y serait pas reliée. Elle ne peut donc pas
bénéficier d'aide fédérale.
</TX>
<TX>
M. Ogi a chargé l'Office fédéral des routes d'étudier à bref délai les
options possibles, indique encore le communiqué. En outre, le gouvernement
genevois devrait rencontrer prochainement une délégation du Conseil fédéral
afin de discuter de la proposition de traversée qui sera soumise au Grand
Conseil genevois.
</TX>
<TX>
Le jury désigné par le gouvernement genevois a proposé de réaliser soit un
pont haubané, soit un tunnel. Le coût du pont est estimé à 600 millions de
francs y compris le prolongement vers le plateau de Frontenex. Le tunnel
coûterait 750 millions de francs. Les deux projets pourraient être réalisés
par des entreprises locales, affirme le Département cantonal des travaux
ppublics.
</TX>
</DOC>
