<DOC>
<DOCID>ATS.950411.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.950411.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950411
</DT>
<PT>
171500
</PT>
<SC>
bsf115 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi c1 sozv fin prod
</DE>
<AU>
ry zs jn
</AU>
<KW>
usa kemper rachat zurich enc
</KW>
<TI>
Rachat de Kemper par la Zurich: Les analystes restent dans l'expectative
encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 11 avril (ats) L'annonce de la reprise de l'assureur-vie américain
Kemper par la Zurich rencontre un certain scepticisme parmi les analystes et
les investisseurs. Les questions du financement et de la rentabilité restent
en suspens.
</LD>
<TX>
L'annonce surprise de Zurich Assurances mardi a brièvement précipité les
cours du plus gros groupe d'assurances suisse sous la barre des 1200 francs.
Cette réaction du marché provient de ce que l'on ignore quelle est la
profitabilité réelle de Kemper. Les opérateurs ne savent en outre comment la
Zurich s'y prendra pour financer cette acquisition de 2 milliards de dollars
(2,3 milliards de francs suisses), indiquait mardi Beat Alpiger de la Banque
Julius Bär.
</TX>
<ST>
Bonne décision stratégique
</ST>
<TX>
Stratégiquement, le rachat annoncé est toutefois considéré comme une bonne
chose par les analystes. D'autant plus que l'assainissement des structures
sur le marché de l'assurance américain et que le faible cours du dollar
offrent des opportunités d'achat intéressantes actuellement.
</TX>
<TX>
Avec la reprise de Kemper, la part des affaires vie du groupe Zurich
grimperaient de 27 à 30 %, selon les calculs du Crédit Suisse.  Et les
affaires de fonds de placements reprises renforceraient indéniablement le
secteur financier du groupe.
</TX>
<ST>
Doublement du bénéfice
</ST>
<TX>
La Zurich n'est pas le premier candidat au rachat de Kemper.  General
Electric et Conseco avaient présenté des offres sensiblement plus élevées
avant de les retirer.
</TX>
<TX>
L'accord de principe conclu entre Kemper et la Zurich prévoit un prix total
de 51 dollars par action selon le "Wall Street Journal".  Lundi, l'action
Kemper notait 41,375 dollars. Elle avait atteint 64 dollars l'an dernier.
L'an passé, Kemper est revenu dans les chiffres noirs (2 dollars par action).
Un doublement du bénéfice est attendu cette année.
</TX>
<ST>
Un groupe d'investisseurs actif
</ST>
<TX>
Les sociétés américaine et suisse avaient déjà collaboré à la fin des années
1980. La société Centre Reinsurance (Bermudes) avait été fondée en commun,
mais Zurich avait fini par en prendre le contrôle.
</TX>
<TX>
Zurich Assurances prévoit de racheter avant le milieu de l'année l'américain
Home Holdings, en s'appuyant sur le même groupe d'investisseurs que pour le
rachat de Kemper. Ce groupe, dénommé Insurance Partners Advisors LP, comprend
la Zurich, Chase Manhattan Corp et Robert Bass's Keystone Inc.
</TX>
</DOC>
