<DOC>
<DOCID>ATS.950904.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.950904.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950904
</DT>
<PT>
193800
</PT>
<SC>
bsf152 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk c4ire
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
gb ulster adams sentiment d-impasse
</KW>
<TI>
Ulster: sentiment d'impasse, selon Gerry Adams
</TI>
<LD>
Belfast, 4 sept (ats/afp) Gerry Adams, le dirigeant du Sinn Fein (aile
politique de l'IRA) s'est dit "déçu" lundi de son entretien à Belfast avec le
ministre britannique à l'Irlande du Nord Sir Patrick Mayhew. Les discussions
de deux heures ont buté sur le désarmement de l'IRA.
</LD>
<TX>
"Nous attendions une réponse positive de Patrick Mayhew sur nos propositions,
qui visent à avancer vers des pourparlers multipartites sans que qui que ce
soit ait à reculer", a déclaré Gerry Adams. "Je suis déçu de dire qu'il n'a
pas été en mesure de nous donner cette réponse positive", a ajouté le leader
nationaliste.
</TX>
<TX>
Le Sinn Fein n'a "aucune marge de manoeuvre" sur un désarmement de l'IRA, a
assuré Gerry Adams. De source nationaliste, on indiquait que le Sinn Fein n'a
en particulier pas obtenu la date précise qu'il souhaitait pour l'ouverture
de pourparlers. Sir Patrick s'est montré moins pessimiste, se disant
"convaincu que l'impasse peut être surmontée d'une façon qui ne porte
préjudice aux principes de personne".
</TX>
<ST>
Absence de réelle volonté
</ST>
<TX>
Le ministre britannique a toutefois déclaré qu'il n'avait perçu aucun geste
de l'IRA concernant le désarmement. "Est-il légitime de dire que l'IRA ne
peut pas commencer un désarmement, ou est-il plus correct de dire qu'elle ne
veut pas", a demandé Sir Patrick.
</TX>
<TX>
La rencontre Adams-Mayhew était la troisième entre les deux hommes en moins
d'un mois et demi. Y assistaient aussi le secrétaire d'Etat Michael Ancram et
le numéro deux du Sinn Fein Martin McGuinness. Ces entretiens doivent
préparer le terrain du sommet, mercredi à Chequers (ouest de Londres), entre
les Premiers ministres irlandais John Bruton et britannique John Major.
</TX>
</DOC>
