<DOC>
<DOCID>ATS.940721.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.940721.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940721
</DT>
<PT>
160700
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4uk
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
gb blair chef travaillistes portrait
</KW>
<TI>
Tony Blair, cauchemar vivant des Conservateurs portrait.
</TI>
<LD>
Londres, 21 juil (ats/reuter/afp) Tony Blair est devenu jeudi, à 41 ans, le
plus jeune président du parti travailliste britannique. Au grand dam des
Conservateurs. Cet Ecossais d'Edimbourg est capable de les déloger du
pouvoir.
</LD>
<TX>
Tony Blair a été désigné, tout comme le démocrate Bill Clinton aux
Etats-Unis, pour sa jeunesse et sa modération. Sa tâche: permettre aux
travaillistes de revenir au pouvoir après une traversée du désert longue de
quinze ans.
</TX>
<ST>
Avocat télégénique
</ST>
<TX>
Le Labour compte sur les talents oratoires de cet avocat télégénique, issu de
l'aile droite du parti, pour gagner à sa cause les classes moyennes
britanniques, dont le soutien est capital pour emménager au 10 Downing
Street. "C'est la pire des choses qui pouvait nous tomber dessus", confessait
d'un air sinistre un ministre conservateur.
</TX>
<TX>
Tony Blair, que certains de ses détracteurs surnomment "Bambi" pour son
physique avantageux et son inexpérience politique, a beau être chrétien, il
n'en est pas pour autant enfant de choeur. L'ancien porte-parole du "cabinet
fantôme" pour l'Intérieur a su empiéter sur la chasse gardée des Tories,
flattant l'instinct sécuritaire britannique en promettant à ses compatriotes
de se montrer "ferme sur le crime et sur les causes du crime".
</TX>
<TX>
Tony Blair a su se détacher du peloton dans une course à la présidence du
parti travailliste marquée par des débats de personnes plus que par des
joutes idéologiques. C'est en soutenant qu'on pouvait réconcilier réussite
économique et justice sociale qu'il a convaincu.
</TX>
<TX>
Equilibriste, il critique la fiscalité britannique, favorable aux gros
revenus, mais reste très prudent quant aux modalités d'une possible réforme,
histoire de n'effrayer personne. Partisan d'un rôle plus constructif en
Europe, il assure cependant qu'il défendra les intérêts nationaux.
</TX>
<TX>
En clair, Tony Blair se veut rassurant. Il rompt ainsi avec l'image d'Epinal
des militants syndicaux, issus de la classe ouvrière, qui ont fondé et
longtemps dominé le parti travailliste.
</TX>
<ST>
Spécialiste du droit syndical
</ST>
<TX>
Intellectuel venant de l'enseignement privé, professeur de droit à Oxford,
avocat spécialisé dans le droit syndical, Blair a remporté son premier siège
dans les rangs travaillistes en 1983. Gravissant rapidement les échelons du
parti, il est devenu porte-parole en charge des finances puis de l'emploi.
</TX>
<TX>
Son prédécesseur, John Smith, mort en mai d'une crise cardiaque, était
souvent surnommé "Monsieur le premier ministre en attente", en raison de la
remontée du parti dans les sondages. Blair a trois ans, d'ici les prochaines
élections législatives en 1997, pour convaincre les électeurs qu'il a repris
le flambeau.
</TX>
</DOC>
