<DOC>
<DOCID>ATS.951103.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.951103.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2459
</LE>
<DT>
951103
</DT>
<PT>
164028
</PT>
<RT>
153450
</RT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
bef
</OC>
<DE>
so be kul ecpi int
</DE>
<AU>
bm ha pi
</AU>
<KW>
soleure 3e prix suisse du design
</KW>
<TI>

Troisième édition du prix suisse du design à Soleure 20 pays
représentés, 444 candidats, près de 60 heureux élus


</TI>
<LD>
Soleure, 3 nov (ats) Le prix suisse du design 1995 a été
attribué vendredi à Soleure. Le jury de la troisième édition de ce
concours international a distingué treize entreprises ou personnes
et récompensé 45 autres. L'ancien conseiller fédéral Otto Stich a
remis les prix aux lauréats.



</LD>
<TX>
Le jury international, mis sur pied par l'Office fédéral de la
culture, a examiné les travaux ou les projets de 444 candidats
venus de 20 pays. Il a primé des productions appartenant aux
catégories "produits" et "textiles".

</TX>
<ST>
Inventer et produire

</ST>
<TX>
Au cours de la cérémonie de remise des prix, M. Stich a rappelé
que la Suisse était aussi autre chose qu'une place financière.
L'encouragement du design par la Confédération signifie la volonté
de montrer que la conception et le travail industriels ont un
avenir en Suisse, a poursuivi l'ancien conseiller fédéral.

</TX>
<TX>
Le premier prix de la catégorie "produits" a distingué les deux
Bâlois Lukas Buol et Marco Zünd pour leur système d'étagères.
Martin Leuthold a remporté le premier prix dans la catégorie
"textiles" pour son tissage à base de cuivre et de soie. Doris
Lehni-Quarella, chef de l'entreprise de meubles Lehni SA à
Dübendorf (BE), et Martin Leuthold, designer et directeur de
Schlaepfer SA à St-Gall, ont vu leurs contributions au design
reconnues.

</TX>
<ST>
Pont entre le design et l'économie

</ST>
<TX>
Le prix du design a notamment pour but d'encourager le dialogue
entre le design et l'économie et d'attirer l'attention sur de
jeunes talents. Il est subventionné par l'Office fédéral de la
culture, les services de promotion de l'économie des cantons de
Berne et Soleure, par les villes de Soleure et Langenthal (BE)
ainsi que par de nombreuses entreprises et associations.

</TX>
<TX>
Les produits primés sont exposés au Musée des Beaux-Arts de
Soleure du 4 novembre au 7 janvier 1996. L'exposition est complétée
par des conférences et des visites guidées.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
exposition au Musée des Beaux-Arts de Soleure, Werkhofstrasse
30, tél. 065/22 23 07, l'entrée est gratuite, le catalogue coûte 15
francs.
</TB>
</DOC>
