<DOC>
<DOCID>ATS.950316.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.950316.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950316
</DT>
<PT>
224100
</PT>
<SC>
bsf187 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr mil jus
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
israel cisjordanie plan separation
</KW>
<TI>
Feu vert à un "plan de séparation" entre la Cisjordanie et Israël.
</TI>
<LD>
Tel Aviv, 16 mars (ats/afp) Le premier ministre ministre israélien Yitzhak
Rabin a approuvé jeudi dans ses grandes lignes un "plan de séparation" entre
la Cisjordanie et Israël, visant à empêcher l'infiltration de Palestiniens,
apprend-on de source officielle.
</LD>
<TX>
Ce projet prévoit l'établissement d'une zone de surveillance en Cisjordanie à
l'est de l'ancienne "ligne verte" d'armistice qui séparait ce territoire
d'Israël avant la guerre de juin 1967. Cette zone sera patrouillée par des
unités de gardes frontières équipés de moyens spéciaux de vision nocturne et
accompagnés de chiens.
</TX>
<TX>
Pour faciliter les contrôles, seuls huits points de passage autorisés seront
ouverts entre la Cisjordanie et Israël, alors que des dizaines de routes et
de chemins traversent aujourd'hui la "ligne verte". La police a proposé la
création de deux postes de police supplémentaires à Jérusalem-est annexé et
le renforcement de ses effectifs dans cette partie de la ville. Le coût du
"plan de séparation" est évalué à près de 200 millions de dollars.
</TX>
<TX>
"Le premier ministre nous a donné en principe son feu vert", a déclaré un
porte-parole de la police. Il a précisé tout que le projet, une fois
finalisé, sera présenté la semaine prochaine une nouvelle fois pour
recueillir l'aval de M. Rabin.
</TX>
<TX>
Le gouvernement israélien avait décidé de renforcer la surveillance entre
Israël et la Cisjordanie après un attentat palestinien le 22 janvier au nord
de Tel Aviv qui a coûté la vie à 21 Israéliens. Il avait à cette occasion
imposé un strict bouclage des territoires palestiniens qui n'a été que
partiellement levé.
</TX>
</DOC>
