<DOC>
<DOCID>ATS.940105.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.940105.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940105
</DT>
<PT>
170500
</PT>
<SC>
bsf114 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vot gr gl ju zg nw ow vd be prod
</DE>
<AU>
in ce sh
</AU>
<KW>
panorama des elections cantonales en 1994
</KW>
<TI>
Huit élections cantonales en 1994 Année-test avant les élections fédérales
avant-papier.
</TI>
<LD>
Berne, 5 jan (ats) Près d'un tiers des cantons renouvelleront leur parlement
et leur gouvernement cette année. Huit élections cantonales auront lieu en
1994, et six en 1995, année des élections fédérales.  Les citoyens des
cantons de Berne, Jura, Vaud, Zoug, Glaris, Grisons et des demi-cantons de
Nidwald et d'Obwald se rendront aux urnes cette année. Ces élections auront
la valeur de tests avant les élections fédérales.
</LD>
<TX>
Le canton des Grisons ouvre les feux le 20 février avec l'élection du Conseil
d'Etat. Le second siège agrarien, occupé jusqu'ici par Christoffel Brändli,
démissionnaire, est contesté. Les élections au Grand conseil auront lieu le
premier week-end de mai.
</TX>
<TX>
A fin septembre, enfin, seront choisis les représentants des Grisons au
Conseil des Etats. L'Union démocratique du centre (UDC) et le Parti
démocrate-chrétien (PDC) veulent défendre leur siège, laissé vide par le
départ des deux élus actuels, Ulrich Gadient (UDC) et Luregn Mathias Cavelty
(PDC). Le Parti socialiste (PS) et le Parti radical-démocratique (PRD) ont
déjà fait valoir leurs prétentions à ces sièges.
</TX>
<TX>
Le 20 mars, ce sera au tour des Glaronais de renouveler leur Conseil d'Etat.
A l'heure actuelle, UDC, PRD et PDC ont deux élus chacun, les socialistes un
seul. L'élection du Grand conseil (80 sièges) aura lieu le 29 mai.
</TX>
<ST>
Vaud vote en mars
</ST>
<TX>
Les Vaudois se rendront aux urnes le 6 mars. La composition de l'exécutif
cantonal (trois radicaux, un libéral, un démocrate du centre et deux
socialistes) devrait rester inchangée, à moins que la gauche ne décide d'une
liste commune entre socialistes, popistes et écologistes.
</TX>
<TX>
Deux conseillers d'Etat se retirent, le radical Pierre Cevey et le socialiste
Pierre Duvoisin. Pour les remplacer, les radicaux ont le choix entre un
préfet et un médecin; les socialistes, qui ont désigné trois candidats, vont
essayer de conquérir un siège supplémentaire.
</TX>
<TX>
Le Grand conseil, fort de 200 parlementaires, sera aussi renouvelé. Avec 71
sièges, les radicaux représentent le parti le plus puissant, suivi des
socialistes (52 élus) et des libéraux (42 sièges) . L'UDC compte quinze
représentants, les Verts douze, le PDC et le POP quatre chacun.
</TX>
<ST>
Suspens à Berne en avril
</ST>
<TX>
Dans le canton de Berne, l'élection du Conseil d'Etat et du Grand conseil
aura lieu le 17 avril. Le suspens est assuré dans la course à l'exécutif, où
se présenteront au moins douze candidats. A l'heure actuelle, le gouvernement
est formé de cinq élus bourgeois (trois UDC et deux radicaux) et de deux
socialistes.
</TX>
<TX>
Au parlement, l'UDC et le PRD disposent de la majorité absolue, avec 71
sièges pour le premier et 35 élus pour le second. Les deux plus importants
partis de gauche, les socialistes et la Liste libre (branche bernoise du
Parti écologiste suisse) n'ont respectivement que 57 et 12 élus. Onze partis
et un député indépendant se partagent les 25 sièges restants.
</TX>
<ST>
Trois élections en Suisse centrale
</ST>
<TX>
Nidwald sera le premier des cantons de Suisse centrale à voter cette année.
Les Nidwaldiens choisiront leurs 60 députés le 13 mars.  Lors de la
Landsgemeinde du 24 avril, les électeurs choisiront le sucesseur du
conseiller d'Etat démissionnaire Kurt Blöchlinger.  Démocrates-chrétiens
(cinq élus) et radicaux (quatre) se partagent actuellement les neuf sièges du
Conseil d'Etat.
</TX>
<TX>
Les 55 membres du Grand conseil d'Obwald seront choisis le 27 mars. La
Landsgemeinde qui se tiendra à fin avril élira le Conseil d'Etat.
</TX>
<TX>
Le 13 novembre, ce sera au tour de Zoug de renouveler ses autorités. Les
élections au Conseil d'Etat décideront si la gauche peut conserver les deux
sièges obtenus en 1990 grâce à l'apparentement des listes du PS et de
l'Alternative socialiste verte. Les cinq mandats restants sont occupés par le
PRD (deux) et le PDC (trois).
</TX>
<ST>
Election ouverte au Jura
</ST>
<TX>
Les Jurassiens fermeront l'année électorale en se rendant aux urnes le 23
octobre. L'élection du gouvernement sera l'une des plus ouvertes du jeune
canton, du fait de l'élection suprise de deux outsiders en juin 1993, Odile
Montavon, de Combat socialiste, et le "franc-tireur" du PDC Pierre Kohler.
Ils l'avaient emporté sur les candidats officiels du PS et du PDC. Comme les
trois autres membres de l'exécutif ne pourront pas se représenter, les cinq
sièges seront disputés.
</TX>
<TX>
Six partis se partagent les 60 sièges du parlement jurassien: le PDC a 21
élus, le PRD 15, le PS 12, les chrétiens-sociaux 8, Combat socialiste 3 et
l'UDC un.
</TX>
</DOC>
