<DOC>
<DOCID>ATS.950609.0114</DOCID>
<DOCNO>ATS.950609.0114</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950609
</DT>
<PT>
160800
</PT>
<SC>
bsf150 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi bio c5swi
</DE>
<AU>
cz rp
</AU>
<KW>
suisse saurer patron demission dev
</KW>
<TI>
Le patron de Saurer, Melk Lehner, démissionne développement.
</TI>
<LD>
Glattbrugg (ZH), 9 juin (ats) Le patron du groupe Saurer (machines textiles)
a demandé au conseil d'administration d'être déchargé de ses fonctions avec
effet immédiat. Selon le communiqué publié vendredi, il part en raison d'une
"campagne de presse" orchestrée contre lui. Il sera remplacé ad interim par
Eugène Patry.
</LD>
<TX>
M. Lehner a été placé sous le feu de la critique en raison des pertes
réalisées par le groupe allemand Schlafhorst, contrôlé par Saurer. C'est à
cause de ce groupe que Saurer a glissé dans les chiffres rouges l'an dernier.
</TX>
<TX>
Saurer a réalisé l'an dernier un chiffre d'affaires de 1,73 (1,67) milliard
de francs et une perte de 27,7 millions, contre un bénéfice de 48,7 millions
en 1993. Porte-parole de Saurer, Walter Vaterlaus n'a pas voulu s'exprimer
sur les motifs de la démission de M. Lehner.
</TX>
<ST>
A disposition
</ST>
<TX>
Selon le communiqué de Saurer, M. Lehner reste à disposition du groupe
jusqu'à nouvel avis. Par ailleurs, les rumeurs selon lesquelles le groupe
basé à Arbon (TG) serait en passe de vendre Schlafhorst sont totalement
infondées.
</TX>
<TX>
Le communiqué précise que les entrées de commandes du groupe allemand ont
progressé de plus de 13 % depuis le début de l'année. Le conseil
d'administration de Saurer se dit convaincu que les mesures prises pour
redresser Schlafhorst permettront au groupe allemand de retrouver des
résultats positifs au second semestre de cette année.
</TX>
<TX>
M. Lehner avait été nommé patron du secteur industriel de Saurer Holding au
début de 1989. Auparavant, il était remplaçant du président de la direction
de Mettler Instrumente AG, une filiale du groupe Ciba. En 1991, il avait pris
la direction de Schlafhorst. En 1992, il avait été nommé patron du groupe
Saurer.
</TX>
<ST>
Critiques rejetées
</ST>
<TX>
Le 10 mai dernier, lors de la conférence de presse de bilan, M. Lehner avait
rejeté les critiques à son égard, leur reprochant d'oublier qu'au moment de
la reprise par Saurer, le groupe Schlafhorst était en situation délicate.
</TX>
<TX>
Mercredi dernier, lors de l'assemblée générale des actionnaires, le président
du conseil d'administration Carl Hahn avait encore défendu M. Lehner. Aucun
actionnaire n'a le droit d'influencer la stratégie opérationnelle du groupe,
avait-il souligné.
</TX>
<TX>
Eugène Patry, qui reprend à titre intérimaire la fonction de M. Lehner, est
entré au conseil d'administration du groupe en 1988, lors de l'arrivée du
Tessinois Toto Tettamanti. En mai dernier, il a été nommé conseiller
d'administration de Saurer AG. Il est aussi membre de la délégation du
conseil d'administration.
</TX>
<ST>
M. Patry ad interim
</ST>
<TX>
Selon le porte-parole, il est trop tôt pour dire quand la succession de M.
Lehner sera définitivement réglée. Mais il n'est pas question que M. Patry
reste à ce poste.
</TX>
<TX>
Vendredi, les actions Saurer ont nettement progressé en bourse de Zurich.
Après l'annonce du départ de M. Lehner, elles gagnaient 4,38 % ou 17 francs à
405 francs. A l'ouverture, le cours était de 390 francs, contre 388 la veille
en clôture.
</TX>
</DOC>
