<DOC>
<DOCID>ATS.950817.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.950817.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950817
</DT>
<PT>
153200
</PT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus ge be sozm prod
</DE>
<AU>
hb ba
</AU>
<KW>
genève sang contaminé haessig meurtre dol
</KW>
<TI>
Affaire du sang contaminé: Inculpation pour meurtre demandée contre le
professeur Haessig
</TI>
<LD>
Genève, 17 août (ats) Les familles de quatre hémophiles récemment décédés
réclament l'inculpation pour meurtre par dol éventuel du professeur Alfred
Haessig. Agé de 74 ans, l'ancien responsable du Laboratoire central de la
Croix-Rouge suisse est déjà inculpé de lésions corporelles graves commises
par dol éventuel.
</LD>
<TX>
Les plaignants estiment qu'à la suite du décès des hémophiles, contaminés par
le virus du sida à la suite d'une tranfusion, le professeur Haessig doit
faire l'objet, sur la base des mêmes faits, d'une inculpation complémentaire
pour meurtre par dol éventuel. Ils ont déposé une requête en ce sens devant
le juge d'instruction Pierre Marquis, a-t-on appris jeudi auprès des avocats
des plaignants, Mes Jacques Barillon et Mauro Poggia.
</TX>
<ST>
Dossier bouclé à la fin de l'année
</ST>
<TX>
Le juge Pierre Marquis confirme avoir été saisi d'une telle requête mais
refuse de se prononcer sur la suite qu'il entend lui donner. Le magistrat
genevois est en charge depuis mai 1992 du dossier du sang contaminé. Il
compte boucler son enquête à la fin de l'année et transmettre le dossier au
Ministère public. Des audiences d'instruction doivent encore avoir lieu cet
automne.
</TX>
<TX>
Initialement, huit hémophiles contaminés par des produits sanguins de la
Croix-Rouge ont porté plainte. Quatre sont aujourd'hui décédés, dont trois en
l'espace de deux mois. Le quatrième est mort le 1er août dernier. "Il y a
urgence. Il faut un procès. Sinon, tous les plaignants vont disparaître",
estiment Mes Barillon et Poggia.
</TX>
<ST>
Un seul inculpé
</ST>
<TX>
Depuis le 4 mai 1994, Alfred Haessig est inculpé de lésions corporelles
graves commises par dol éventuel. Il lui est reproché d'avoir mis sur le
marché en 1985 et 1986 des produits sanguins contaminés par le virus du sida.
La transmission de la maladie par le sang était alors connue. Seul inculpé de
cette procédure, il conteste les faits qui lui sont reprochés.
</TX>
</DOC>
