<DOC>
<DOCID>ATS.950213.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.950213.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950213
</DT>
<PT>
183100
</PT>
<SC>
bsf139 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpc c1
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
usa economie clinton
</KW>
<TI>
Bill Clinton défend sa politique économique au Congrès.
</TI>
<LD>
Washington, 13 fév (ats/afp) Bill Clinton a adressé lundi au Congrès son
rapport annuel sur l'économie américaine dont il revendique la prospérité. Le
président américain demande l'appui des législateurs pour parvenir à réformer
les systèmes de santé et d'aide aux plus démunis.
</LD>
<TX>
L'administration prévoit une forte baisse de la croissance économique en 1995
à 2,4 %, après avoir connu une hausse de 4 % en 1994 en raison des
interventions répétées de la Réserve Féderale qui a augmenté les taux
d'interêts afin de contenir l'inflation. "Les perspectives économiques de
l'Amérique se sont considérablement améliorées au cours des deux dernières
années et l'économie va continuer à prospérer en 1996", souligne le chef de
l'executif américain.
</TX>
<ST>
Décélération
</ST>
<TX>
M. Clinton souligne que la croissance de l'économie américaine a connu en
1994 son rythme le plus rapide depuis dix ans et que l'inflation est restée
moderée (2,7%). Il rappelle notamment que cinq millions d'emplois ont été
créés depuis son arrivée à la Maison Blanche, particulièrement dans le
secteur des produits manufacturés, ce qui ne s'était pas produit depuis 16
ans.
</TX>
<TX>
La Maison Blanche prévoit que l'inflation restera aux alentours de 3,2 % par
an voire moins dans les dix prochaines années et que le taux de chômage,
actuellement de 5,7 %, avoisinera les 5,9 % pour la même période.
</TX>
<ST>
Budget en toile de fonds
</ST>
<TX>
Ce rapport, qui défend la politique économique suivie par l'administration
Clinton, vise ainsi à gagner le soutien du Congrès pour le projet de budget
1996 de 1610 milliards de dollars, présenté la semaine dernière.
L'administration propose 144 milliards de dollars de coupes budgétaires pour
les cinq prochaines années, afin de compenser 63 milliards d'allègements
fiscaux et 81 milliards de réduction du déficit budgétaire Elle prévoit un
déficit de 196,7 milliards.
</TX>
<TX>
Le président Clinton revient par ailleurs sur la réforme du système de santé,
l'un des principaux chevaux de bataille des deux premières années de son
mandat, et sur la réforme de l'aide aux plus démunis et se dit prêt à
travailler avec le Congrès sur ces "dossiers inachevés". Ces deux projets
avaient été retirés l'an passé devant l'opposition du Congrès.
</TX>
</DOC>
