<DOC>
<DOCID>ATS.950121.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.950121.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950121
</DT>
<PT>
193900
</PT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn umw divs soz
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
japon seisme situation synthese
</KW>
<TI>
Séisme au Japon Kobé sinistrée s'apprête à connaître des pluies torrentielles
synthèse.
</TI>
<LD>
Kobé/Tokyo, 21 jan (ats/afp) Kobé s'apprêtait à connaître d'ici dimanche une
nouvelle épreuve avec l'arrivée annoncée de pluies torrentielles. Plus de
1000 habitants ont été évacuées de crainte de glissements de terrain ou de
bâtiments menaçant de tomber après le séisme meurtrier du début de la
semaine.
</LD>
<TX>
Au même moment, un nouveau séisme secouait l'ile d'Hokkaido, dans le nord du
Japon, où une alerte au raz de marée a été lancée avant d'être levée. Ni
dommages ni victimes n'ont été signalés.
</TX>
<TX>
A Kobe, quatre jours après le tremblement de terre dévastateur, les autorités
ont lancé une mise en garde contre de possibles glissements de terrain
menaçant quelque 10 000 survivants. La pluie pourrait aussi retarder les
secours au moment où une épidémie de grippe commence à se répandre parmi les
sinistrés dont le nombre approche les 200 000.
</TX>
<ST>
Plusieurs jours de pluies en vue
</ST>
<TX>
Les prévisions s'attendent à plusieurs jours de pluies et la défense civile a
lancé une alerte aux glissements de terrain en 349 endroits à haut risque,
selon les pompiers. Des soldats ont commencé à sonder le terrain déstabilisé
et à prendre des mesures en prévision de la pluie qui doit s'abattre sur la
ville en deuil. Des milliers de réfugiés y logent dans des abris de fortune.
Dans les centres de rassemblement en plein-air, des centaines de tentes ont
été érigées avant l'arrivée des pluies.
</TX>
<TX>
Pour la première fois depuis le terrible tremblement de terre de mardi, le
nombre des disparus a baissé, tandis que celui des morts augmentait. Le
dernier bilan disponible faisait état de 4693 morts et 286 disparus. Plus de
600 personnes ont été évacuées dans le quartier de Higashi Nada à l'est de la
ville en raison de glissements de terrain. Plus de 400 autres ont dû quitter
leurs habitations déclarées dangereuses ou du fait de routes fissurées qui
menacent de provoquer des éboulements.
</TX>
<ST>
Epidémie de grippe
</ST>
<TX>
Un début d'épidémie de grippe touche la ville, provoquée en partie par la
présence de milliers de réfugiés dans des écoles ou des abris.  Les médecins
craignent qu'elle ne s'aggrave ou que d'autres maladies n'apparaissent. Au
total, la municipalité a dénombré 190 000 sans- abris à Kobé, installés dans
des écoles, des garages, des parcs, des stades et dans les locaux de la
mairie.
</TX>
<TX>
Shojiro Kawakami, chef des pompiers de Kobé, responsable des recherches des
survivants, a souligné que la pluie risquait de ralentir le travail de ses
équipes si la ville était transformée en bourbier. L'arrivée massive d'aides
venues de tout le pays ont créé des embouteillages monstres dans les rues qui
ont considérablement gêné la circulation des voitures de pompiers, des
ambulances et des véhicules de la police ou de l'armée.
</TX>
<ST>
Ville fantôme la nuit
</ST>
<TX>
Sans perspective d'un retour rapide à la vie normale dans la ville, des
centaines d'habitants ont fait la queue sur le port pour prendre un ferry
vers Osaka, la métropole voisine. Dès la nuit tombée, Kobé reste une ville
fantôme. La plupart des maisons encore debout sont vides. Les trottoirs sont
défoncés et sans lumière. Mais des quartiers reprennent vie avec des
commerces de plus en plus nombreux à rouvrir.
</TX>
</DOC>
