<DOC>
<DOCID>ATS.940421.0120</DOCID>
<DOCNO>ATS.940421.0120</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940421
</DT>
<PT>
121000
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
jus soz reg ti
</DE>
<AU>
gu an
</AU>
<KW>
ti presence nomades prive plainte
</KW>
<TI>
Présence des nomades au Tessin Un habitant de Brissago porte plainte.
</TI>
<LD>
Brissago (TI), 21 avril (ats) La tension que la présence d'une communauté de
nomades a créé au Tessin a des répercussions au niveau pénal. Un habitant de
Brissago, Edouard Wahl, a porté plainte contre le conseiller d'Etat Alex
Pedrazzini et le propriétaire du terrain occupé par les gitans à
Sant'Antonino.
</LD>
<TX>
Edouard Wahl reproche au chef du département tessinois de justice et police
d'avoir violé le principe de la liberté de commerce en invitant la population
à ne plus acheter de tapis aux gens du voyage.  Interrogé jeudi par l'ATS, M.
Wahl a déclaré avoir été "indigné" par les propos tenus par le conseiller
d'Etat, le 18 avril dernier à la Télévision de la Suisse italienne (TSI).
</TX>
<TX>
"Les nomades ne s'installent pas au Tessin pour voir la mer, puisqu'il n'y en
a pas, mais pour vendre des tapis", a dit Alex Pedrazzini lors d'un appel
diffusé par la TSI lundi dernier. "Etant donné que la majorité de la
population ne veut pas de leur présence, elle doit éviter de leur acheter des
tapis", a précisé le conseiller d'Etat. Selon M. Wahl, cette "instigation au
boycottage du négoce pratiqué par une ethnie" est inadmissible.
</TX>
<ST>
Menacés au purin
</ST>
<TX>
La seconde dénonciation pour menace a été déposée contre le directeur de
l'entreprise propriétaire du terrain de Sant'Antonino, où la caravane de
nomades s'était installée dimanche dernier. Edouard Wahl reproche au
propriétaire du terrain d'avoir menacé d'arroser les gitans avec du purin
déversé par un hélicoptère. Ceci si les occupants du terrain n'avaient pas
vidé les lieux dans les délais impartis.
</TX>
<TX>
"Ce genre d'intervention", précise Edouard Wahl, "aurait constitué un danger
pour la communauté, mais avant tout pour les nombreux enfants, qui ne sont
pas responsables de l'installation de la caravane sur un terrain privé". Une
telle menace, conclut l'habitant de Brissago, "fait montre d'un mépris
insupportable".
</TX>
</DOC>
