<DOC>
<DOCID>ATS.951107.0124</DOCID>
<DOCNO>ATS.951107.0124</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2172
</LE>
<DT>
951107
</DT>
<PT>
102813
</PT>
<RT>
092602
</RT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi
</DE>
<AU>
lp jn
</AU>
<KW>
ne metalor résultats 1994 progression
</KW>
<TI>
Résultats du groupe Metalor en 1994 Progression dans un climat de stagnation
de la consommation
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 7 nov (ats) Le groupe neuchâtelois Metalor, actif dans le
traitement des métaux précieux, a réalisé en 1994 un exercice meilleur que le
précédent. La valeur ajoutée (chiffre d'affaires net) a progressé de 2 % à
178,5 millions de francs.  Cette évolution intervient alors que la reprise
économique tarde à s'affirmer.
</LD>
<TX>
La part de la valeur ajoutée réalisée à l'étranger s'est élevée à 79,3
millions de francs, en hausse de 4,5 % sur 1993. Le cash-flow a en outre
augmenté de 37 %, indique mardi Metalor dans un communiqué.  Le groupe, qui
ne publie pas l'intégralité de ses résultats, entend poursuivre son expansion
tant sur le plan local qu'international. La période actuelle reste toutefois
empreinte d'incertitudes, précise Metalor
</TX>
<ST>
Nouvelle unité à Marin
</ST>
<TX>
L'année 1994 a certes permis une progression des affaires du groupe, mais la
vigueur de la reprise s'est révélée moins forte qu'espéré, note le groupe
neuchâtelois. Les perspectives mitigées n'empêchent toutefois pas Metalor de
poursuivre son expansion.  Ainsi, la société inaugurera l'an prochain une
nouvelle unité de traitement chimique à Marin (NE).
</TX>
<TX>
Au niveau international, le groupe Metalor a acquis cette année la Société
lyonnaise des métaux précieux (Solymep SA), en France.  Il a aussi accru sa
présence en Asie, en ouvrant un point de vente en Corée du Sud et un bureau
en Malaisie.
</TX>
<ST>
Ralentissement au 2e semestre
</ST>
<TX>
Concernant l'exercice 1995, Metalor fait état d'un bon 1er semestre.
Pourtant, un ralentissement d'activité est à déplorer depuis l'été.  Cette
situation provient de la stagnation de consommation indigène et mondiale et
de la cherté du franc suisse, estime le groupe.  Metalor, dont l'actionnaire
unique est la Société de banque suisse (SBS), s'attend à une année 1996
difficile.
</TX>
</DOC>
