<DOC>
<DOCID>ATS.940218.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.940218.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940218
</DT>
<PT>
235300
</PT>
<SC>
bsf192 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos mil
</DE>
<AU>
po
</AU>
<KW>
bosnie onu deploiement casques bleus
</KW>
<TI>
Des casques bleus se déploieront samedi autour de Sarajevo Ils seront chargés
de vérifier le retrait des armes lourdes.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 18 fév (ats/afp) Des casques bleus seront dépêchés dès samedi dans
l'ensemble de la zone de 20 km autour de Sarajevo pour vérifier s'il y reste
des armes lourdes. Ils surveilleront aussi huit sites de regroupement des
armes serbes et bosniaques, a déclaré vendredi un porte-parole de la
FORPRONU.
</LD>
<TX>
Ces opérations permettront de vérifier la réalité du repli annoncé et
d'éviter tout leurre, a dit à la presse Peter Macfarlane, porte- parole de la
FORPRONU. Des zones tampon provisoires entre les deux parties serbe et
musulmane seront en outre créées grâce au déploiement d'autres casques bleus.
"Ces zones permettront aux deux côtés de se sentir plus rassurés à l'idée de
retirer leurs armes", a précisé M. Macfarlane.
</TX>
<TX>
Celui-ci a encore indiqué que les armes serbes ou bosniaques pourraient être
réparties en trois catégories: celles qui auront effecteivement quitté la
zone des 20 km décrétée par l'OTAN, celles placées sous le contrôle armé de
la FORPRONU et celles "hors d'état de fonctionner" parce qu'endommagées.
</TX>
<ST>
Français et Ukrainiens
</ST>
<TX>
Les patrouilles qui doivent partir samedi prendre le contrôle des armes
lourdes dans les points de regroupement seront composées chacune d'une
vingtaine d'hommes. Elles devraient être constituées pour moitié de Français
et pour moitié d'Ukrainiens, a précisé un officier supérieur de la FORPRONU.
Le regroupement effectif des armes devrait avoir lieu entre samedi soir et
dimanche minuit, a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Promesses de M. Karadzic
</ST>
<TX>
Le leader des Serbes de Bosnie, Radovan Karadzic, avait affirmé de son côté
que toutes les armes lourdes serbes seraient soient retirées de la zone des
20 km, soit placées sous contrôle armé de l'ONU. Cela avant samedi minuit,
soit 24 heures avant l'expiration de l'ultimatum de l'OTAN.
</TX>
<TX>
Mais vendredi soir, aucune source indépendante n'était en mesure de préciser
si le retrait serbe amorcé mercredi s'était poursuivi vendredi. Aucun convoi
de l'armée serbe n'a été vu par les journalistes, nombreux actuellement à
Sarajevo et ses environs. De son côté, la FORPRONU n'a fait état d'aucun
rapport en ce sens des observateurs militaires.
</TX>
</DOC>
