<DOC>
<DOCID>ATS.950212.0003</DOCID>
<DOCNO>ATS.950212.0003</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950212
</DT>
<PT>
213000
</PT>
<SC>
sit011 sit
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
tff
</OC>
<DE>
sit 9
</DE>
<AU>
wae
</AU>
<KW>
bulletin info 22 heures
</KW>
<TI>
Dimanche 12 février 9/Waeber Bulletin de 22 heures de l'Agence télégraphique
suisse.
</TI>
<TX>
Après les mots d'ordre des libéraux et des indépendants ce week- end, les
camps se précisent pour les votations fédérales du 12 mars.  La droite et les
milieux agricoles disent en général oui au paquet agricole, contrairement à
la gauche et aux écologistes. Le frein aux dépenses est presque indiscuté.*
</TX>
<TX>
Dans un rapport annuel à paraître, le Bureau international de contrôle des
narcotiques émet des réserves sur la politique suisse de la drogue. Cette
organisation de l'ONU est notamment préoccupée par la distribution
d'héroïne.*
</TX>
<TX>
De source officielle belge, Swissair aurait diminué de moitié son offre de
prise de participation dans Sabena. Swissair aurait ainsi réduit sa mise de
12 milliards à 6 milliards de francs belges.*
</TX>
<TX>
Des amis et admirateurs de Max Bill ont rendu hommage dimanche à Zurich à la
mémoire de l'artiste décédé à la fin de l'an dernier.  Après une cérémonie au
"Schauspielhaus", les participants ont lancé des rameaux en fleurs dans la
Limmat.*
</TX>
<TX>
La police zürichoise a opéré une razzia samedi après-midi au Letten. Au
total, 48 personnes ont été arrêtées.*
</TX>
<TX>
Sucrerie + Raffinerie Aarberg SA a conclu son exercice 93/94 avec un bénéfice
de plus d'un million de francs. Ce résultat représente une baisse de 28 % par
rapport à l'année précédente.*
</TX>
<TX>
Quatre jours après leur capture, cinq étrangers, dont un Vaudois membre du
Corps suisse d'aide en cas de catastrophe sont arrivés dimanche à Nairobi.
Ils avaient été libérés samedi en fin de matinée .*
</TX>
<TX>
En Bosnie, le chef des Casques bleus a rencontré dimanche le patro n de
l'armée bosniaque. Sur le terrain, de violents combats faisait rage depuis
plusieurs jours dans la région de Bihac.*
</TX>
<TX>
Umberto Bossi a assis son autorité sur la Ligue du Nord mais même ses
partisans reconnaissent que les fédéralistes traversent une grave crise.
Samedi, le chef de la Ligue avait offert de démissionner de son poste de
secrétaire général.*
</TX>
<TX>
Les partis algériens signataires de l'accord de Rome ont confirmé dimanche
leur refus d'une élection présidentielle. Ils ont aussi demandé au pouvoir de
"prendre des mesures pour un dialogue sérieux".
</TX>
<TX>
De plus, une Algérienne, professeur de français, a été assassinée samedi à
Alger par deux hommes armés.*
</TX>
<TX>
Le commandant des forces séparatistes tchétchènes s'est déclaré prêt dimanche
à négocier un cessez-le-feu. Les troupes de Moscou ont cependant continué de
pilonner les localités où les indépendatistes préparent de nouveaux foyers de
résistance.*
</TX>
<ST>
Prochain bulletin dès 06 heures.
</ST>
</DOC>
