<DOC>
<DOCID>ATS.951114.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.951114.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2390
</LE>
<DT>
951114
</DT>
<PT>
201609
</PT>
<RT>
195812
</RT>
<SC>
bsf194 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ag div come jus zh
</DE>
<AU>
dt wi
</AU>
<KW>
ag baden tribunal footballeur ivresse volant
</KW>
<TI>
Tribunal de district de Baden (AG) - conduite en état d'ivresse Trois mois de
prison ferme pour le footballeur Urs Güntensperger
</TI>
<LD>
Baden (AG), 14 nov (ats) Le tribunal de district de Baden (AG) a condamné
mardi le footballeur Urs Güntensperger, 28 ans, à trois mois d'emprisonnement
pour conduite en état d'ivresse. Lors d'un contrôle effectué en janvier à
Baden, une prise de sang avait indiqué que le footballeur conduisait avec un
taux de 1,6 pour mille d'alcool.
</LD>
<TX>
L'actuel joueur du FC Zurich, qui évoluait à l'époque au FC Lucerne, avait
participé à un tournoi en salle à Sursee (LU). Il était resté sur place après
les matches avec des amis et des supporters. Urs Güuntensperger a indiqué
avoir bu cinq verres de bière, un verre de vin blanc et un cocktail.
Exceptionnellement, son amie - qui est aujourd'hui son épouse - ne
l'accompagnait pas.  C'est pourquoi il a pris le volant pour rejoindre son
domicile. Il a indiqué n'avoir pas pu quitter la fête plus tôt.
</TX>
<ST>
26 mois de retrait de permis
</ST>
<TX>
Le permis de conduire du footballeur lui a été retiré pour une période de 26
mois, en guise de mesure administrative. Le joueur a affirmé regretté ses
actes. Il a promis qu'il entreprendrait tout pour que cela ne se reproduise
plus. Son avocate a indiqué que son client avait compris qu'il ne devait pas
obligatoirement trinquer avec chaque supporter qu'il rencontrait.
</TX>
<TX>
Normalement, la femme du joueur prenait le volant dans ces situations, a
poursuivi la défense. Elle a plaidé pour une peine légère, inférieure aux
trois mois d'emprisonnement requis par le procureur.
</TX>
<ST>
Faute grave
</ST>
<TX>
Le tribunal a estimé que le footballeur avait commis une faute grave. Il est
inexplicable qu'il se soit installé au volant en état d'ivresse, surtout
qu'il avait déjà été deux fois condamné auparavant pour des faits semblables.
La cour a tenu compte, au bénéfice de l'accusé, d'une expertise psychiatrique
attestant un manque de personnalité chez le joueur. Dans certaines
situations, il a de la peine à dire non.
</TX>
<TX>
Le tribunal a suivi le procureur et condamné le footballeur à trois mois
d'emprisonnement, sans sursis, et à une amende de 2000 francs.
</TX>
</DOC>
