<DOC>
<DOCID>ATS.950907.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.950907.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950907
</DT>
<PT>
054000
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra c9pif
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
france nucléaire papeete manif fin
</KW>
<TI>
Tahiti: les émeutiers ont été chassés de l'aéroport de Papeete développement
</TI>
<LD>
Papeete, 6 sept (ats/reuter) Les gendarmes mobiles ont repris mercredi en
milieu d'après-midi le contrôle des abords de l'aéroport de Papeete. Celui-ci
a été pratiquement détruit après plus de sept heures d'affrontements avec des
centaines de manifestants antinucléaires et indépendantistes polynésiens.
</LD>
<TX>
A 15h10, heure de Papeete (jeudi 03h10 suisses), les forces de sécurités ont
notamment repris le pont et le tronçon de route qui surplombent le parking de
l'aéroport en chassant devant eux les émeutiers à coups de grenades
offensives et lacrymogènes. Une heure auparavant, ils avaient dispersé une
partie des manifestants qui bloquaient la piste de l'aéroport en les acculant
à la mer. Un certain nombre de manifestants se sont enfuis à la nage.
</TX>
<ST>
Une grève qui tourne à l'émeute
</ST>
<TX>
Un bilan provisoire de la police fait état de deux blessés, dont un grave,
dans les rangs des gendarmes mobiles. En outre, un manifestant est grièvement
blessé. Il y a eu plusieurs dizaines d'arrestations.
</TX>
<TX>
Ce qui devait être le premier jour d'une grève illimitée à l'appel du
syndicat A Tia I Mua a rapidement tourné à l'émeute. La manifestation a
apparemment commencé le matin avec quelques indépendantistes et militants du
syndicat, mais a rapidement dégénéré quand des manifestants casqués et armés
de barres de fer ont attaqué une dizaine de gardes mobiles au pied d'un
avion.
</TX>
<ST>
"Nous demandons le divorce"
</ST>
<TX>
"Le peuple polynésien a toujours estimé qu'il était du devoir du gouvernement
français et du président Jacques Chirac de le consulter sur les essais
nucléaires", a déclaré Gabriel Tatiahari, Celui-ci dirige Hiti Tau, centrale
syndicale fédérant une cinquantaine d'organisations non-gouvernementales
polynésiennes.  "Hier, Jacques Chirac leur a dénié ce droit. Alors, le peuple
polynésien a décidé de manifester autrement. Nous sommes maintenant entrés
dans une logique de violence", ajoute M. Tatiahari.
</TX>
<TX>
"C'est un divorce; nous demandons le divorce avec la France, nous n'avons pas
besoin d'eux", déclarait ainsi un employé de banque de 40 ans habitant près
de l'aéroport. "Nous voulons que les Français arrêtent tout, cette foutue
bombe, et foutent le camp", ajoutait par ailleurs Ralph Tahuimui, responsable
d'un groupuscule indépendantiste polynésien.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été complètement remaniée.
</ST>
</DOC>
