<DOC>
<DOCID>ATS.950504.0162</DOCID>
<DOCNO>ATS.950504.0162</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950504
</DT>
<PT>
051600
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi c4ger mil prod bs sg soz
</DE>
<AU>
ss wi ba
</AU>
<KW>
suisse fin 2e guerre mondiale 3e eclairage
</KW>
<TI>
Commémoration des 50 ans de la fin de la Deuxième Guerre mondiale Les
réfugiés juifs de Suisse n'ont pas exulté de joie le 8 mai 1945 3e éclairage,
par Ronald Goldberger.
</TI>
<LD>
Bâle, 4 mai (ats) La fin de la Deuxième Guerre mondiale, le 8 mai 1945, a
permis aux réfugiés juifs entrés illégalement en Suisse de respirer. Mais la
joie d'être définitivement sauvés a été ternie par le souvenir de parents
tués par les Nazis, indiquent encore aujourd'hui d'anciens réfugiés qui
vivent en Suisse.
</LD>
<TX>
Durant le troisième Reich, seuls peu des onze millions de Juifs menacés par
le régime nazi ont pu échapper à la "solution finale" préconisée par Adolf
Hitler et se réfugier en Suisse. Certains ont pu franchir la frontière grâce
à l'aide de passeurs. D'autres ont eu la chance de pouvoir entrer en Suisse
avec l'aide de fonctionnaires qui outrepassaient consciemment leurs
compétences.
</TX>
<TX>
Entre 1933 et 1952, 29 000 réfugiés juifs ont séjourné en Suisse.  A
l'exception de 1600 personnes, tous sont repartis après la guerre.
</TX>
<ST>
Pas de grande fête le 8 mai 1945
</ST>
<TX>
Heinrich Ungar, aujourd'hui âgé de 75 ans, est arrivé à Bâle en août 1938. Il
venait de Vienne. A partir de la chute de la ligne Maginot en 1940, le
réfugié, qui était interné dans le casino d'été de Bâle, a craint que
l'Allemagne n'envahisse la Suisse et qu'il soit arrêté puis déporté dans un
camp.
</TX>
<TX>
Il se souvient: "J'ai toujours eu peur d'une invasion, même si la Suisse
avait de bons soldats à la frontière. J'étais conscient que la Suisse
n'allait pas laisser faire Hitler. Mais les forces allemandes étaient quand
même beaucoup plus puissantes."
</TX>
<TX>
Parmi les réfugiés, le 8 mai 1945 n'a pas donné lieu à une grande fête,
explique M. Ungar, qui publie aujourd'hui un hebdomadaire à Bâle. Lui-même
n'a pas exulté de joie en apprenant la fin de l'Allemagne nazie. Mais, comme
beaucoup de ses pairs, il a "respiré et ressenti une joie intérieure
profonde".
</TX>
<ST>
Incertitude
</ST>
<TX>
Pour la Berlinoise Sascha San-Sperber, la fin du conflit n'a pas fait
disparaître l'incertitude et la peur. "Après la crainte toujours éprouvée
d'être reconduite à la frontière, aucune vraie euphorie n'a pu sortir", se
souvient-elle. Agée aujourd'hui de 69 ans, elle n'a pas de mémoire
particulière concernant le 8 mai 1945.
</TX>
<TX>
Durant toute sa jeunesse, elle avait été persécutée, comme sa famille, par
les Nazis. En 1943, les neuf membres de la famille, qui étaient internés en
Italie, ont pu échapper aux SS et rejoindre le val Poschiavo en passant par
dessus les montagnes.
</TX>
<TX>
Après la capitulation de l'Allemagne, les parents de Sascha San- Sperber ont
été obligés de quitter le pays, contrairement à leur fille ayant épousé un
Suisse. Mais les cauchemars n'ont pas disparu: encore aujourd'hui, elle se
réveille la nuit en pleurant et se sent poursuivie.
</TX>
<ST>
Sentiments mitigés
</ST>
<TX>
Heinz Müller, fourreur de 62 ans établi à Bâle, éprouve des sentiments
mitigés à propos du 8 mai 1945. "Je n'ai pas dansé de joie, ni n'ai fait un
repas de fête: je n'avais pas assez d'argent pour cela." Le souvenir des
parents disparus dans l'holocauste lui pesait beaucoup.
</TX>
<TX>
M. Müller venait de Vienne. Il avait été sauvé de la mort par le commandant
de la police saint-galloise, Paul Grüninger. La capitulation de l'Allemagne
lui a enlevé un gros poids du coeur. Mais la police des étrangers lui a
ensuite causé d'autres soucis.
</TX>
<TX>
Avant la fin de la guerre, sa famille avait reçu l'ordre de quitter la
Suisse. Plusieurs prolongations d'autorisation de séjour ont suivi.
L'intervention d'une tierce personne, qui a coûté beaucoup d'argent, a enfin
permis à Heinz Müller et à ses parents de pouvoir définitivement s'établir en
Suisse.
</TX>
</DOC>
