<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002802-19940725</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002802-19940725</DOCID>
<ACCOUNT>345927</ACCOUNT>
<PEOPLE>WOHL IRA</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>C'est une histoire familiale. Une énorme histoire d'amour qui fait souffrir. Philly, cinquante-deux ans, handicapé mental, prend son autonomie... Rien n'est simple mais tout le monde est gai. Oscar du meilleur documentaire en 1980.</CHA1>
<DATE>19940725</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>HANDICAPE MENTAL</SUBJECTS>
<FAB>29</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>HUMBLOT CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>125</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; BEST BOY, ARTE: 20 h 40&gt; L'amour est partout</TITLE>
<TIO1>BEST BOY</TIO1>
<TEXT>"POUR moi, il a toujours fait partie du décor", dit le réalisateur au début du film. Tout le monde dans la famille s'est effectivement 
habitué à ce que Philly soit comme un enfant de six ans, complètement 
dépendant de ses parents, capable de faire le ménage ou la vaisselle 
nickel, de s'habiller en prenant le temps, occupant toute 
l'attention, l'énergie, l'affection de ses parents dans un petit 
appartement. "C'est mon bébé", dit Pearl, sa mère, une vieille dame 
émouvante de soixante-quinze ans qui le couve avec une tendresse un 
peu étouffante mais sans faille. Elle adore son gros "gamin". 
Handicapé mental à la naissance, Philly est de caractère gai, voire 
blagueur, il parle de manière rudimentaire (de lui à la troisième 
personne), pas beau, brusquement affairé, il aime chanter et 
déclenche la sympathie immédiate. </TEXT>
<TEXT>
 Cinquante-deux ans à veiller continuellement sur lui, à le protéger 
de tous les dangers... Les choses auraient pu continuer quelques 
années encore jusqu'au drame inévitable, la mort du père et de la 
mère, la solitude d'un coup, le chagrin sans fin (la régression?) 
dans une institution. Quand Pearl est tombée malade (un début de 
dépression nerveuse), il a bien fallu placer Philly dans un 
établissement, l'expérience avait été catastrophique pour tous ("Le 
maboul me donnait des coups", dit Philly), son père l'avait ramené à 
la maison. Ils n'en avaient plus bougé. Mais il fallait songer à 
l'avenir. C'est Ira, le cousin de Philly, et réalisateur du film, qui 
a soulevé le premier la question à l'occasion d'une réunion de 
famille. Pearl et Max ne commençaient-ils pas à prendre de l'âge? 
Philly ne devrait-il pas prendre (et apprendre) un peu d'autonomie? 
Les parents concédèrent, un peu déchirés.</TEXT>
<TEXT>
 Pendant trois ans, Ira Wohl va tout filmer, première sortie au zoo 
sans les parents, première expérience dans un centre pour handicapés 
(une antenne de New-York), premières courses, premier McDo, premier 
centre aéré... L'évolution de Philly mais aussi les réactions de la 
famille, dont la vie se trouve bouleversée. </TEXT>
<TEXT>
  Car au fur et à mesure que Philly prend son autonomie, on voit les 
parents se défaire. Ils souffrent, bien qu'ils se réjouissent des 
progrès réalisés par leur fils. Ils souffrent vraiment, c'est non 
seulement le cordon ombilical qui se déchire, mais un peu du sens de 
leur vie, tout ce qu'ils ont donné, sacrifié, et obtenu en échange, 
qui est perturbé. Ils sont fragilisés. Il y a tant d'amour entre eux, 
tant de choses compliquées avec ce gros "bébé" qui découvre le monde 
extérieur et qui s'épanouit chaque jour sous leurs yeux! Philly est 
enthousiaste, il jubile de prendre son indépendance! Et il le dit 
avec un peu de brusquerie! </TEXT>
<TEXT>
  Ira Wohl filme avec une rare tendresse et même avec grâce. Sa 
caméra arrive à montrer les mille fils invisibles qui relient ces 
trois êtres l'un à l'autre, on voit comme aux rayons X le désarroi 
des parents, elle toute émue, bouleversée, à la première sortie de 
Philly; lui silencieux, taciturne, devant sa télé. Elle avec son 
sourire lumineux permanent, lui plus fragile physiquement avec ses 
problèmes de coeur, de diabète, d'hypertension et d'artères ("Ça 
cloche de partout", comme il dit). On devine ce qui ne se dit pas, la 
vacherie qui dissimule l'inquiétude, le cafard, les petites disputes 
affectives. Tandis que Philly franchit progressivement les étapes de 
son indépendance, Max tombe malade, doit se faire opérer et 
l'inéluctable finira par arriver. Mais Philly sera prêt. 
Contrairement à ce qu'on peut penser, ce long documentaire qui dure 
une heure quarante n'est pas triste. Il est plein d'humour et de 
cocasserie, comme l'est Philly lui-même. Best Boy est l'histoire 
simple, très héroïque, de petites gens remarquables. Une histoire de 
famille où l'on s'aime éperdument. Un film utile aussi.&lt;
</TEXT>
</DOC>
