<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001782-19941116</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001782-19941116</DOCID>
<ACCOUNT>359406</ACCOUNT>
<DATE>19941116</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>11151402</FAB>
<SUBJECTS>HARKI,VIOLENCE,MEURTRE,BANLIEUE,JEUNESSE,BEUR,POLICE,RACISME,BAVURE POLICIERE</SUBJECTS>
<NAMES>AMIENS,RABAH ABDERAMAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>95</PAGE>
<LEAD1>LE 13 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Nouvelle journée de violences&gt; Le meurtre non élucidé d'un fils de harki entretient la tension à Amiens</TITLE>
<TEXT>Les affrontements entre des fils de harkis et la police, qui s'étaient déclenchés dans la soirée du dimanche 13 novembre dans la 
banlieue nord d'Amiens (Somme) (le Monde du 15 novembre), se sont 
prolongés, lundi, dans un climat de tension persistant. Dans la 
matinée, des policiers, venus perquisitionner chez une jeune femme 
soupçonnée de détenir une arme, ont été pris à partie par une 
quarantaine de jeunes gens et n'ont pu être dégagés que par 
l'intervention de CRS.</TEXT>
<TEXT>
  Le soir, la cité " Victorine Autier ", située à la périphérie 
d'Amiens, a été, à son tour, le lieu de violences. Dans le quartier 
de " la Briquetterie ", où avaient été circonscrits les incidents de 
la veille, des automobilistes ont été agressés à coups de pierres par 
des individus cagoulés, et trois voitures ont été incendiées. Les 
anciens harkis et leurs familles comptent quelque 4 000 personnes 
(dont 500 anciens supplétifs de l'armée française) parmi les 40 000 
habitants des quartiers nord d'Amiens touchés par la drogue et le 
chômage (jusqu'à 60 % parmi les jeunes).</TEXT>
<TEXT>
 Au cours d'une conférence de presse, Michel Desmet, préfet de la 
Somme, a démenti, lundi, la version selon laquelle une intervention 
des CRS dans une soirée dansante avait déclenché les premiers 
incidents. Plusieurs adolescents affirment cependant qu'une fête 
donnée dans le local d'une association d'enfants de harkis a été 
interrompue par la projection de bombes lacrymogènes. M. Desmet a 
estimé, en revanche, que le meurtre d'Abderaman Rabah, fils d'un 
Français musulman d'Amiens, en août dernier, avait créé " un climat 
malsain ". Le corps de ce père de famille de vingt-six ans avait été 
retrouvé, le 6 août, au pied des falaise d'Ault (Somme). L'enquête a 
permis d'établir qu'Abderaman Rabah et ses deux frères avaient été 
pris à partie à la sortie d'un bal par un groupe de jeunes émêchés 
qui leur ont tenu des propos racistes avant d'en venir aux mains. Les 
traces de coups découvertes sur le corps du jeune homme laissent 
penser qu'il a pu être tué avant que son corps ne soit jeté du haut 
d'une falaise de vingt-trois mètres.</TEXT>
<TEXT>
 En août, les proches de la victime avaient campé devant le palais de 
justice d'Amiens pour protester contre le chef de mise en examen de " 
violences en réunion ayant entraîné la mort sans intention de la 
donner " retenu à l'égard des sept jeunes interpellés, âgés de seize 
à vingt-trois ans. L'intitulé a été finalement requalifié en " 
homicide volontaire " pour trois d'entre eux, alors que l'un d'eux 
reconnaissait les faits. Mais la famille, épaulée par un comité de 
soutien, a protesté contre la remise en liberté de quatre des jeunes 
gens mis en cause. Elle s'inquiète, d'autre part, de la réponse que 
devait donner, mardi 15 novembre, la chambre d'accusation de la cour 
d'appel d'Amiens à la demande de remise en liberté concernant deux 
autres jeunes gens, dans un drame considéré par les enfants de harkis 
comme hautement symbolique de l'exclusion généralisée dont ils se 
sentent victimes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
