<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012712</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012712</DOCID>
<ACCOUNT>384005</ACCOUNT>
<DATE>19950331</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300395/1977</FAB>
<SUBJECTS>BANLIEUE,SECTEUR PUBLIC,MICRO ORDINATEUR,LOGICIEL,DESCRIPTION,ANALYSE</SUBJECTS>
<NUM1>950331-12</NUM1>
<NAMES>VEIL SIMONE,ROSSINOT ANDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BERNARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LOGICIEL PRESENTE LE MARDI 28 MARS 1995 PAR SIMONE VEIL ET ANDRE ROSSINOT.</LEAD1>
<TITLE>Une mallette  informatique  pour dresser  le tableau de bord  des quartiers</TITLE>
<TEXT>  C'EST L'ÉVIDENCE : les cités de banlieue souffrent d'un manque de services publics et d'équipements de proximité. L'absence de desserte nocturne 
par des transports en commun, un déficit de médecins et de commerces, l'éloignement du 
commissariat de police et de la poste pèsent sur le mode de vie de populations socialement 
défavorisées. Si ces réalités sont connues globalement, elles sont rarement recueillies 
systématiquement et confrontées en vue d'actions publiques.</TEXT>
<TEXT>
 Tel est précisément l'objet du " Tableau de bord sur l'offre des services publics dans les 
quartiers en difficulté ", un logiciel présenté, mardi 28 mars, par Simone Veil, ministre des 
affaires sociales, de la santé et de la ville, et André Rossinot, ministre de la fonction 
publique, aux trente sous-préfets chargés de la ville. Utilisable sur un micro-ordinateur PC 
portable, cet outil informatique n'est, pour l'instant, qu'un cadre sophistiqué qui peut 
recevoir quelque cent cinquante données dans cinq domaines : éducation, poste, santé, 
transport et sécurité-justice.</TEXT>
<TEXT>
  Mais son utilisation pourrait mettre à jour les fortes disparités existant entre les quartiers 
défavorisés et les centres-villes correspondants. Le logiciel pourrait ainsi se révéler, pour 
les administrations préfectorales, un redoutable outil de négociation des redéploiements 
des crédits et des personnels.</TEXT>
<TEXT>
 Moyennant 20 000 F, les préfets des quatre-vingt-cinq départements comportant des 
quartiers sensibles peuvent se procurer ce " tableau de bord " prêt à recueillir, pour 
chaque cité, des informations aussi diverses que la densité de médecins, de cabines 
téléphoniques, le montant moyen des opérations financières effectuées à la poste, le 
nombre d'interventions policières, la fréquence des bus, le taux de chômage, de mobilité 
dans les HLM, de logements vides, etc. L'outil a déjà été testé pour des cités d'Aulnay-
sous-Bois (Seine-Saint-Denis), de Nîmes (Gard), de Pithiviers (Loiret) et de Romans-sur-
Isère (Drôme).</TEXT>
<TEXT>
# UN OUTIL " DÉRANGEANT "</TEXT>
<TEXT>
 Il a ainsi révélé que les deux mille habitants de la cité de Saint-Aignan à Pithiviers ne 
disposent d'aucune cabine téléphonique. A terme, il pourrait aboutir à quelques mises à 
plat dérangeantes. La carte de France des lycées non dotés d'un proviseur adjoint ou celle 
des ZEP confrontée aux indicateurs sociaux des populations concernées devraient 
#confirmer les inégalités de moyens dont les quartiers défavorisés sont victimes et réserver 
quelques surprises.</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'instant, le logiciel ne peut être utilisé que dans un cadre départemental, chaque 
préfecture étant chargée de la collecte des données selon un procole défini nationalement 
destiné à assurer leur fiabilité et leur cohérence. L'accès aux informations est réservé aux 
administrations de l'Etat. La question de l'accessibilité des élus, des collectivités 
territoriales et des associations à ce que M. Rossinot a qualifié d'" outil d'équité 
dérangeant, mais performant ", a semblé diviser les sous-préfets à la ville.</TEXT>
<TEXT>
 Simone Veil, qui s'est déclarée " fascinée par cette petite mallette révolutionnaire ", a 
balayé ces réticences en exigeant que l'on aille " au bout de la démarche en faveur de la 
transparence ". Pour le ministre de la ville, le logiciel pourrait permettre une évaluation 
permanente de la politique de réhabilitation sociale et urbaine des quartiers, et " devrait 
remplacer l'élaboration longue et frustrante de rapports ", à condition qu'une mise à jour 
soit opérée constamment. Pour Yves Dalmau, conseiller technique au cabinet d'André 
Rossinot et initiateur du logiciel, la confrontation des données ainsi rassemblées devrait " 
faire progresser la transparence ". Reste à savoir en fonction de quelles orientations 
politiques, et par qui au juste sera utilisée cette nouvelle Bible des quartiers sur écran.</TEXT>
</DOC>
