<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016257</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016257</DOCID>
<ACCOUNT>388872</ACCOUNT>
<DATE>19950426</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250495/1753</FAB>
<NUM1>950426-4</NUM1>
<ORI1>VIENNE de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>SPO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BARYLI WALTRAUD</AUTHOR>
<SIP1> WALTRAUD BARYLI</SIP1>
<SOT1>M. Schüssel est élu à la tête des conservateurs</SOT1>
<SYE1>AUTRICHE,PARTI POLITIQUE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CONGRES DE L' OVP DU SAMEDI 22 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>La coalition au pouvoiren Autriche se chercheun nouveau visage</TITLE>
<TEXT> Reconduite après les élections d'octobre 1994, la grande coalition qui gouverne l'Autriche, composée des deux grands partis traditionnels, social-
démocrate et conservateur, achève un lifting, rendu nécessaire par ses déboires 
#électoraux. Le chancelier Franz Vranitzky, président du Parti social-démocrate (SPO), 
avait opéré fin mars plusieurs changements dans les ministères détenus par sa formation. 
Il sera désormais secondé au sein de la coalition par un nouveau responsable conservateur, 
Wolfgang Schüssel, quarante-neuf ans, ministre de l'économie, élu samedi 22 avril à la tête 
de son parti, réuni en congrès à Vienne.</TEXT>
<TEXT>
  Ce congrès a mis un terme provisoire à la crise interne qu'avait suscitée, parmi les 
conservateurs de l'OVP, les résultats désastreux des élections de novembre, où le parti de 
droite nationale de Jörg Haider avait une nouvelle fois gagné du terrain. Elu par 95,5 % 
des délégués, M. Schüssel succède comme président du parti et comme vice-chancelier à 
Erhard Busek, qui a dirigé l'OVP depuis 1991 et qui abandonne aussi son portefeuille de 
l'éducation. Avec lui part un vétéran de la scène politique autrichienne, le ministre des 
affaires étrangères, Alois Mock, qui a dirigé pendant huit ans la diplomatie de l'Autriche et 
ouvert la voie de son adhésion à l'Union européenne.</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau président de l'OVP a confirmé sa volonté de respecter le pacte de coalition 
signé par son prédécesseur et de continuer à gouverner avec les sociaux-démocrates pour 
la durée de la législature, qui se termine en 1998. La reconduite de cette alliance 
gouvernementale, après que les deux grands partis eurent réalisé leur plus mauvais score 
depuis 1945, a connu un décollage pénible. Les négociations sur le budget 1995 ont été 
difficiles, provoquant une crise au sein du Parti social-démocrate lui-même. Après un bras 
de fer inédit avec les syndicats sur les mesures d'austérité destinées à enrayer la dérive 
des finances publiques le déficit est évalué à plus de 100 milliards de schillings (50 milliards 
de francs) pour cette année , le ministre social-démocrate des finances, Ferdinand Lacina, 
avait jeté l'éponge. Il n'avait pas supporté que ses anciens confrères syndicaux l'accuse de 
manquer de " conscience sociale ". Le consensus traditionnel entre les sociaux-
démocrates, au gouvernement depuis 1970, et les syndicats, est ébranlé.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Le départ de M. Mock, qui souffre de la maladie de Parkinson, devrait atténuer le conflit 
permanent qui oppose les membres de la coalition gouvernementale sur des questions 
fondamentales de politique extérieure. Le ministre sortant, partisan de la première heure 
de l'intégration européenne, avait une stratégie très claire pour l'insertion progressive du 
pays dans les structures de sécurité européennes, au prix de l'abandon, tôt ou tard, de sa 
traditionnelle neutralité. Les sociaux-démocrates, par contre, défendent bec et ongles cette 
neutralité, dont ils ont fait, depuis l'ère du chancelier Bruno Kreisky, le symbole même de 
l'identité de la nation autrichienne après la seconde guerre mondiale.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 DEUX PARTIS ÉBRANLÉS</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Les deux partis gouvernementaux ont bien besoin d'un répit pour revoir leurs stratégies 
d'avenir. Cinquante ans après la guerre, alors que l'Autriche s'apprête à fêter, le 27 avril, 
le 50 anniversaire de sa II République, les structures politiques traditionnelles sont en 
pleine crise. La clientèle électorale traditionnelle des deux grands partis les milieux ruraux 
et chrétiens pour l'OVP, les milieux ouvriers pour le SPO se rétrécit comme peau de 
chagrin, laissant la place à un important électorat flottant. Sous la direction du populiste 
Jörg Haider, les libéraux nationalistes ont su tirer profit de la lassitude suscitée par 
l'incapacité à se renouveler du SPO et de l'OVP, qui se sont partagé depuis cinquante ans 
les sphères d'influence politique et économique sans être trop inquiétés par des partis 
concurrents. Si ses deux protagonistes, soudés par la quasi-certitude de subir de nouvelles 
pertes en cas d'élections anticipées, semblent condamnés à maintenir leur " grande 
coalition ", il leur faut trouver des solutions originales pour éviter des bouleversements 
lors de la prochaine échéance électorale en 1998.</TEXT>
</DOC>
