<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002489-19940121</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002489-19940121</DOCID>
<ACCOUNT>321257</ACCOUNT>
<PEOPLE>ORMESSON JEAN D'</PEOPLE>
<CHA1>Jean d'Ormesson et son zapping de haut vol pour une fin de millénaire exsangue</CHA1>
<DATE>19940121</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>03</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA DOUANE DE MER &gt; de Jean d'Ormesson. &gt; Gallimard, 556 p., 145 F.&gt;  (1) Un entretien dans le Figaro du 13 janvier ; le lendemain, l'ouverture du " Figaro littéraire ", l'éditorial de Jean-Marie Rouart et une page ; quatre pages d'entretien (très intéressant) dans Madame Figaro ; deux pages dans le Figaro Magazine. &gt; (2) Seuil, coll. " Fiction &amp; Cie ", 530 p, 145 F (" le Monde des livres " du 3 septembre 1993).</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>SAVIGNEAU JOSYANE</AUTHOR>
<PAGE>215</PAGE>
<TITLE>LITTERATURE FRANCAISE&gt; Bouillon de culture</TITLE>
<TIO1>LA DOUANE DE MER</TIO1>
<TEXT>Est-il vraiment nécessaire d'ajouter une petite pierre au monument élevé par le Figaro (1) à celui qui fut son directeur et demeure son 
écrivain star ? Peut-être pas. Mais pourquoi se priver d'un double 
plaisir, celui de discuter un livre ambitieux et celui d'admirer un 
homme cultivé, raffiné autant que lucide ? Jean d'Ormesson sait bien 
qu'il ne suffit pas, pour reconnaître son projet romanesque, de 
brasser des mots vidés de leur sens, comme " avant-garde ", ou 
d'aligner des noms prestigieux, qui sont ses passions et ses modèles 
(Chateaubriand, Aragon, le Montesquieu des Lettres persanes, 
Borges...) et d'autres plus improbables (Perec, Joyce, ou même 
Blanchot). Il sait ce qu'il faut penser de la gloire " par 
contamination " et son texte s'en moque.</TEXT>
<TEXT>
  La Douane de mer est une de ces tentatives de roman " total ", " 
totalisant ", qu'on pourrait rapprocher du récent et passionnant 
livre d'Olivier Rolin l'Invention du monde (2). Mais pour les opposer 
immédiatement, bien sûr. Olivier Rolin voulait " décrire une journée 
de la terre : sa prodigieuse diversité, l'unité qui fait que c'est un 
monde ". Chez Olivier Rolin le lecteur est sans cesse en éveil, 
mobilisé, requis : chaque séquence est un éclat d'une journée 
singulière _ et pas imaginaire _, l'écho d'une réalité mouvante, 
d'une vie mystérieuse. D'où une certaine déception quand on découvre, 
au fond d'un asile, un narrateur épuisé, trop faible peut-être pour 
son projet, ou incapable d'en inventer le sens, et se disant que, 
sans doute, il n'y en a aucun.</TEXT>
<TEXT>
  Chez Jean d'Ormesson, pas question de fatigue ou d'accablement 
devant le réel. On a décidé de raconter le monde, dont l'absurdité 
est posée d'emblée, en trois jours et vingt séquences par jour. On 
pourrait recommencer sans peine. Le seul point commun entre les deux 
livres est la difficulté de " faire une fin ". Donc, dans les deux 
cas, une même " fausse sortie " en forme d'impasse : " Le monde 
n'existait pas, écrit Jean d'Ormesson. L'espace et le temps étaient 
une illusion. (...) La vie était un songe. "</TEXT>
<TEXT>
  A la première page de la Douane de mer meurt, à Venise, un 26 juin, 
O, un écrivain élégant et bien né, amoureux et brillant. Il rencontre 
A, un esprit venu d'une planète lointaine pour explorer la terre et 
faire un rapport circonstancié. Du dialogue de A et O (alpha et oméga 
?) naîtra le rapport, le roman que nous lisons. Ces deux personnages 
sans corps sont curieusement très incarnés. On voit O donner des 
coups de coude à A, et celui-ci embrasser et serrer contre lui son 
interlocuteur... Bref, les esprits ne sont plus ce qu'ils étaient et 
Jean d'Ormesson est un esprit facétieux</TEXT>
<TEXT>
  Facétieux, allègre, burlesque, enlevé, ironique, léger... on 
pourrait multiplier les épithètes pour le texte de cet homme, qui 
joue de son savoir et se joue de son lecteur. Les incultes que nous 
sommes presque tous en train de devenir sont impressionnés. Ceux qui 
ne savent rien y vont d'un retentissant et vide " Quelle culture ! " 
; ceux qui ont encore " des lettres " reconnaissent des " collages ", 
qui Giraudoux, qui Montesquieu, qui Voltaire, (mais Jean d'Ormesson 
est-il assez caustique, ou assez méchant ?) ; d'autres, moins sûrs 
d'eux, s'interrogent sur les poèmes qui parsèment le récit : ici 
Ronsard, là du Bellay, Aragon bien sûr, Paul Valéry peut-être... 
Certains ne seraient-ils pas d'habiles pastiches ? On téléphone à des 
amis plus cultivés. Agréable jeu culturel, certes, mais dans le 
roman, tout cela a-t-il un enjeu, une fonction ? On n'en est pas 
certain. Pourtant on voit mal Jean d'Ormesson sacrifier à la mode " 
fin du XXe siècle " qui ferait de la littérature un pur 
divertissement. Alors ? Roman d'époque</TEXT>
<TEXT>
  O apprend à A le mot de Chateaubriand, " il faut être économe de 
son mépris en raison du grand nombre des nécessiteux ", mais rien ne 
prouve que Jean d'Ormesson soit si économe. Cet hymne à la 
littérature, cette histoire visitée au pas de charge dans un immense 
zapping, ce bouillon de culture (au sens propre : " liquide destiné à 
la culture des microbes ") n'est-il pas la figure souriante et 
agréable d'un intense mépris ? Les idéologies sont mortes, l'histoire 
est finie, écrire dans le Figaro Magazine ou dans le Nouvel 
Observateur ne fait aucune différence. A Paris tout le monde fait 
tout, et rien, et la même chose : écrivain, journaliste, homme de 
télévision, académicien, normalien, énarque, auteur à succès, 
penseur... Que ceux qui ne savent pas faire illusion disparaissent 
immédiatement !</TEXT>
<TEXT>
  Lire c'est picorer de-ci de-là et surtout ne pas s'intéresser à ce 
qui est vraiment dit. Pourtant, dans la Douane de mer, on en dit des 
choses ! " Tout juste Auguste ", ponctue O, au détour d'un dialogue. 
Allons-y pour un petit florilège du " Jean d'Ormesson comme il se 
pense " : " Il n'est pas impossible après tout que rien ne serve à 
rien et que l'univers soit absurde " (position philosophique qu'on se 
garde bien ici d'approfondir ou de discuter) ; " la mort est la clé 
du sexe " (le vieux combat Eros-Thanatos nous est revendu pour pas 
cher. D'ailleurs, on jouit peu dans la Douane de mer. Certes, A est 
un esprit... mais bizarrement on parvient très bien à lui expliquer 
la souffrance) ; " la vie est une image de la mort " ; " la douleur 
et les larmes vous enracinent sur la terre " ; " notre vérité, c'est 
la mort " (d'ailleurs difficile à penser, pour O qui est déjà mort).</TEXT>
<TEXT>
  Voilà donc un roman d'époque. Non pas de ceux qui montrent et 
démontent une société, mais plutôt un " symptôme d'époque ", la 
nôtre, celle du " tout est dans tout et réciproquement ", " rien n'a 
de sens, donc je vais vous dire l'univers, du big bang à mercredi en 
huit ", celle des gourous qui parlent si bien à une foule de crédules 
ayant perdu l'usage du langage, dans un monde aux airs de " farce 
triste ", incompréhensible, avec " cette histoire dégradée qu'ils 
appellent politique ". " Le monde est un spectacle ", et les acteurs 
défilent devant un public ébahi : Stendhal, Sand, Musset et le " la 
porte des chiottes " ; Boileau, Montaigne et un quiproquo de 
vaudeville dans une croisière chic ; un petit coup sur la tête de 
Sartre en passant, ce qui ne fait jamais de mal. La pièce est belle, 
mais quand on en sort on ne comprend toujours pas pourquoi on l'a 
vue. Serait-ce pour échapper aux " imbéciles [qui] répètent que la 
vie est un combat, qu'il faut lutter pour vivre " ? Serait-ce pour 
être assuré qu'on veut exister et " ne rien savoir " ? En ce cas la 
Douane de mer est plus qu'un roman, plus qu'un spectacle. C'est le 
catéchisme de la fin du millénaire. Succès garanti.&lt;
</TEXT>
</DOC>
