<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002330-19940620</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002330-19940620</DOCID>
<ACCOUNT>341434</ACCOUNT>
<CHA1>Le gouvernement belge a démenti, vendredi 17 juin, être en possession d'informations impliquant deux militaires français dans l'attentat qui a coûté la vie au président Juvénal Habyarimana, comme l'affirmait la veille le quotidien bruxellois " le Soir ".</CHA1>
<DATE>19940620</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,BELGIQUE,POLEMIQUE,DESTRUCTION,ATTENTAT,AVION;RENCONTRE INTERNATIONALE,PROJET,FORCE D'INTERPOSITION,AIDE HUMANITAIRE,FRANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>06181911</FAB>
<SUBJECTS>PERSONNEL MILITAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>HABYARIMANA JUVENAL</NAMES>
<NAMES>,UEO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-07</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LA GUERIVIERE JEAN DE</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<LEAD1>APRES ATTENTAT CONTRE L'AVION DU PRESIDENT RWANDAIS HABYARIMANA</LEAD1>
<TITLE>Bruxelles affirme ne disposer d'aucune information&gt; sur la mise en cause de deux Français</TITLE>
<TEXT>BRUXELLES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre, Jean-Luc Dehaene, a démenti, vendredi 17 juin, 
que les autorités belges soient en possession d'informations 
permettant de penser que deux militaires français avaient abattu 
l'avion du président Habyarimana. Interrogé au journal télévisé de la 
RTBF, la journaliste du quotidien le Soir qui avait donné cette 
information a précisé qu'elle avait présenté une simple hypothèse de 
travail, " à verser au dossier ". Plutôt qu'à une opération montée 
par les services spéciaux français, elle semblait songer à une 
éventuelle initiative de mercenaires.</TEXT>
<TEXT>
  Le Soir faisait état d'un " témoignage venant de Kigali, qui 
rejoint sur certains points l'état actuel de l'enquête menée en 
Belgique par l'auditorat militaire ". Il s'agit de l'enquête ouverte 
à la suite de la mort de dix parachutistes belges victimes de 
représailles après l'attentat contre le président rwandais.</TEXT>
<TEXT>
  Cette enquête, menée par des civils dépendant du ministère de la 
justice, vise à connaître les causes et les circonstances de ces 
assassinats. Au ministère de la justice, on nous a indiqué que 
l'article du Soir " n'est pas l'hypothèse de travail retenue par 
l'auditorat " et on nous a mis en garde contre " les rumeurs ". </TEXT>
<TEXT>
  De même, dément-on au ministère de la justice qu'un mandat d'arrêt 
international ait été lancé par la Belgique contre Georges Ruggiu, 
animateur de la " radio des mille collines ", qui s'était signalée au 
Rwanda par des appels au meurtre, entre autres contre les Belges. En 
revanche, en raison des " incitations à la violence " dont il est 
accusé, M. Ruggiu figure au Bulletin central des signalements, 
destiné à faire intercepter certains suspects se présentant à 
l'entrée du territoire belge.</TEXT>
<TEXT>
  On confirme de même source que, le 2 mai, M. Ruggiu a envoyé aux 
autorités belges " un fax " en provenance du Rwanda. On ne précise 
pas le contenu de ce " fax ", mais on ajoute : " Nous sommes 
convaincus que l'intéressé n'est plus au Rwanda mais en France. "</TEXT>
<TEXT>
  Consultation européenne</TEXT>
<TEXT>
  A l'évidence, le gouvernement ne veut pas renforcer les 
spéculations sur des divergences profondes entre une France supposée 
avoir soutenu inconditionnellement les Hutus et une Belgique censée 
avoir un préjugé favorable pour les Tutsis. Néanmoins, après la 
proposition française d'intervention au Rwanda, Bruxelles se refuse à 
toute opération qui paraîtrait dirigée contre les Tutsis, à la 
reconquête du pays.</TEXT>
<TEXT>
 Le gouvernement de M. Dehaene a examiné la situation vendredi et a 
décidé de ne pas envoyer de troupes, mais sans exclure de participer 
à la logistique d'une opération militaire à but humanitaire. La 
réponse définitive " dépendra de la formulation de la demande ", nous 
a-t-on indiqué au ministère de la défense.</TEXT>
<TEXT>
  Après l'annonce des intentions françaises au Rwanda, une 
concertation entre Européens a eu lieu vendredi à Bruxelles au niveau 
des ambassadeurs-représentants permanents à l'Union de l'Europe 
occidentale (UEO). Il s'agissait de faire un premier tour de table au 
sujet du soutien que l'initiative d'Alain Juppé peut susciter. A ce 
stade, seuls les Italiens ont paru prêts à envoyer des hommes au 
Rwanda, sans donner d'assurance formelle. </TEXT>
<TEXT>
  Des consultations avec les gouvernements ont commencé et les 
ambassadeurs devraient se revoir lundi ou mardi. Sans se prononcer 
sur le résultat final, on indique, de source diplomatique française, 
que " personne ne conteste que c'était une bonne idée de se tourner 
vers l'UEO pour donner une coloration européenne à une opération 
humanitaire ". Malgré le peu d'empressement des Britanniques, les 
Français espèrent que le conseil de l'UEO sera " une instance de 
suivi politique " pour une éventuelle opération au Rwanda.&lt;
</TEXT>
</DOC>
