<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016884</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016884</DOCID>
<ACCOUNT>389712</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19950429</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280495/1415</FAB>
<NOTE>Doc : avec des données chiffrées sur "La République des Komis" et une carte.</NOTE>
<NUM1>950429-34</NUM1>
<ORI1>MOSCOU de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>KOMIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-61</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>NAUDET JEAN BAPTISTE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-BAPTISTE NAUDET</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Minimisant l'accident, Moscou annoncela remise en service du gazoduc d'Oukhta</TITLE>
<TEXT> Une portion de 20 à 30 mètres d'un gazoduc de 1,40 mètre de diamètre arrachée ; une " boule de feu " qui a entraîné l'incendie de " quelques hectares 
de forêt déserte " ; pas de victime ; une remise en service dès vendredi 28 avril. 
Spectaculaire mais sans gravité et sans grande conséquence écologique ou économique, 
l'accident survenu dans la nuit du mardi 26 au mercredi 27 avril à 1 000 km au nord-est de 
Moscou serait sans doute passé pratiquement inaperçu si un avion japonais n'avait pas 
failli se " brûler les ailes " en survolant le Grand Nord russe au moment de l'incendie.</TEXT>
<TEXT>
  Quelle qu'en soit l'origine (fuite ou explosion), cet incendie qui a fait rage pendant trois 
heures près d'Oukhta, dans la République des Komis, n'est sans doute qu'un " accident de 
routine ", affirment les autorités russes avec le plus grand sérieux. Un porte-parole du 
ministère des situations d'urgence a même déclaré que de tels accidents se produisent " 
chaque semaine ", et il est vrai que les agences de presse russes font régulièrement état 
de fuites et d'explosions sur les oléoducs et gazoducs du pays.</TEXT>
<TEXT>
  Ces " incidents " attirent rarement l'attention mondiale. Même la pollution pétrolière, qui 
pourrait être, selon certains experts, la plus grave de l'histoire, survenue cet été à Ousinsk 
un peu plus au nord, ne semble pas préoccuper grand monde. Pourtant, avec le dégel, cette 
marée noire (entre 10 000 et 120 000 tonnes de pétrole, selon les estimations) menacerait 
aujourd'hui de se déverser dans les rivières et d'atteindre l'océan Arctique.</TEXT>
<TEXT>
 Mais si sa gravité paraît effectivement très surévaluée (notamment face à la catastrophe 
d'Ousinsk), l'incendie spectaculaire du gazoduc, construit en 1981, a au moins le mérite de 
remettre en lumière ces lancinantes questions. Le réseau de gazoduc et d'oléoduc russes et 
de l'ex-URSS se trouve dans un état pitoyable. Selon Greenpeace, 73 % des oléoducs-
gazoducs russes ne sont plus sûrs, car ils sont vieux de plus de dix ans. Selon un autre 
expert russe en écologie, " 25 % des pipelines doivent être remplacés d'urgence ". Mal 
construits à la fin de années 60 et 70, peu ou pas entretenus, ces pipelines ne sont 
cependant pas en plus mauvais état ou plus dangereux que le reste de l'industrie lourde, 
chimique par exemple, pour ne pas parler du nucléaire.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DES FORTUNES</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Mais les responsables de l'industrie et du lobby énergétiques, très bien représentés au 
gouvernement russe, n'ont presque pas d'excuses. Contrairement à beaucoup d'autres 
branches de l'économie, le gaz et le pétrole rapportent des fortunes : 8 milliards de dollars 
(40 milliards de francs) en 1994, selon une estimation. Seuls quelques kopecks sont 
consacrés aux investissements et à la rénovation du réseau de pipelines.</TEXT>
<TEXT>
  En fait personne ne sait où passe cet argent. En tout cas, pas, ou peu, dans les caisses de 
l'Etat. Les soupçons se portent tout naturellement vers certaines personnes haut placées, 
notamment le premier d'entre eux, le premier ministre Viktor Tchernomyrdine. Ex-
#directeur du géant du gaz russe Gazprom (à qui il avait octroyé jusqu'à récemment des 
exonérations fiscales), le chef du gouvernement refuse ainsi de dire combien il possède 
d'actions dans cette juteuse entreprise.</TEXT>
<TEXT>
  Cette attitude n'étonne personne en Russie où, généralement, chacun fait des " affaires " 
en privilégiant d'abord le profit le plus immédiat, quel qu'en soit le coût pour le pays, 
l'entreprise. Pour ne pas parler de l'environnement, qui n'est pas vraiment la première 
préoccupation d'une population russe occupée à survivre, et généralement plus ruinée 
qu'enrichie par les " réformes ".</TEXT>
<TEXT>
  " L'étranger " est aussi souvent accusé par les Russes, non sans arguments, d'être moins 
intéressé par l'environnement que par de bonnes affaires. Le seul souci des investisseurs 
occidentaux est soulignent-ils de pouvoir acheter des parts de l'industrie russe, à moindre 
coût, en soulignant sa vétusté grâce à quelques opérations " d'intox " bien menées.</TEXT>
<TEXT>
 Quoi qu'il en soit, des sociétés étrangères gagnent déjà beaucoup d'argent avec le pétrole 
et le gaz russes. Les comptes à l'étranger des nouveaux riches du pays (c'est-à-dire, selon 
une récente étude, essentiellement des ex-nomenklaturistes) sont pleins. Tandis que les 
caisses de l'Etat russe restent vides et que les gazoducs continuent de rouiller.</TEXT>
</DOC>
