<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002380</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002380</DOCID>
<ACCOUNT>369414</ACCOUNT>
<DATE>19950121</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200195/0112</FAB>
<NUM1>950121-1</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES ISNARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'armée américaine s'offre des missiles russes</TITLE>
<TEXT> L'ANCIEN SECRÉTAIRE américain à la défense, Franck Carlucci, est un homme heureux. PDG de la société BDM International, qui s'est 
spécialisée dans d'étranges transactions avec la Russie, il a pu obtenir, moyennant la 
bagatelle de 6 millions de dollars (quelque 33 millions de francs), des missiles sol-air 
dernier cri des S-300 PMU qui étaient dans la panoplie ex-soviétique. Les ayant baptisés 
SA-10 Grumble pendant la " guerre froide ", l'OTAN cherchait à s'en procurer depuis 
longtemps : c'est l'équivalent des missiles Patriot américains, anti-avions et anti-missiles, 
qui s'illustrèrent en 1991 contre les Scud irakiens.</TEXT>
<TEXT>
  En pleine nuit, le 19 décembre 1994, un avion-cargo Antonov-124 affrété pour l'occasion a 
atterri sur une base de l'Alabama, venant de Minsk, en Biélorussie. A bord, un système 
complet S-300 PMU en ordre de marche. Protégeant notamment la ville de Moscou, il a été 
exporté à de nombreux pays, dont la Chine, l'Irak, la Libye et la Corée du Nord. La 
Biélorussie s'est mollement défendue d'avoir livré ce matériel, puis, bravant les foudres de 
la Russie et du contre-espionnage russe, Minsk l'a admis, sous les critiques de la presse 
de Moscou, qui évalue le montant de la transaction à 60 millions de dollars.</TEXT>
<TEXT>
  Même si elle a commencé avant sa nomination à la présidence de BDM International, 
l'affaire a ensuite été rondement menée par M. Carlucci, au profit de l'armée américaine. 
La base où est stocké le système russe dépend de l'armée de terre. Des experts du centre 
des missiles et de l'espace de Redstone Arsenal, à Huntsville, en Alabama, et de la 
Defence Intelligence Agency (DIA), le service secret le plus secret des Etats-Unis, ont été 
mobilisés pour " décortiquer " le système. Quel sens peut encore avoir une telle opération 
menée par une compagnie privée, dont l'un des conseillers est James Baker, un ancien 
secrétaire d'Etat américain, et qui est truffée de fonctionnaires du Pentagone à la retraite ? 
D'abord, connaître les caractéristiques et les performances d'un système d'armes " 
classifié ". Ensuite, élaborer les parades pour le rendre moins efficace.</TEXT>
<TEXT>
  Il est arrivé à la France de récupérer des matériels ex-soviétiques abandonnés au Tchad 
par les forces libyennes pour les rétrocéder à des rébellions étrangères, notamment en 
Angola. Mais dans le cas du S-300 PMU biélorusse, une autre question est déjà soulevée 
au Congrès : sur quelles bases le Pentagone peut-il subventionner indirectement le " coup 
" de M. Carlucci, puis engager des fonds publics pour communiquer des renseignements à 
un groupe privé, Raytheon, afin de lui permettre de découvrir les moyens de perfectionner 
son Patriot ?</TEXT>
</DOC>
