<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002142-19940419</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002142-19940419</DOCID>
<ACCOUNT>333115</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940419</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,ASSEMBLEE NATIONALE,INSTANCE,ELECTION</SUBJECTS>
<FAB>04181915</FAB>
<NAMES>PIVETTI IRENE,LIGUE DU NORD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>ELUE SAMEDI 16 AVRIL 1994 A LA PRESIDENCE DE LA CHAMBRE DES DEPUTES</LEAD1>
<TITLE>ITALIE&gt; Irène Pivetti&gt; Une " sainte de glace "</TITLE>
<TEXT>ROME</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante </TEXT>
<TEXT>
  Devant le Parlement, imperturbable, un petit groupe de manifestants 
agitaient leurs banderoles, la traitant " d'antisémite " ou " 
d'intégriste ". Mais l'un de ses admirateurs avait dessiné un coeur 
sur son bulletin de vote et un autre, au moment où l'on annonçait son 
élection à la présidence de la Chambre des députés, lui a tendu une 
rose. Et la fleur lui a servi à cacher furtivement deux larmes bien 
réelles. Irène Pivetti, la catholique de choc controversée, la " 
battante " de la Ligue, pleurer ? </TEXT>
<TEXT>
  C'est oublier que la " sainte de glace ", la " bonne soeur méchante 
", comme on l'appelle aussi, n'a que trente et un ans. Et malgré sa 
retenue excessive, il y avait toute la joie spontanée d'une jeune 
femme promue, en quelques heures, à l'un des plus hauts postes de 
l'Etat. Du jamais vu. Même si, note Renato Farina dans Il Giornale, 
la Cendrillon du Parlement n'a eu d'autre mérite que d'enfiler 
l'uniforme parfait (femme, jeune, Ligue) du candidat voulu par le 
miracle berlusconien.</TEXT>
<TEXT>
  Instant de relâchement vite rattrapé, Mme la présidente a fait un 
discours à son image, rapide et sans détour. Même pas la 
traditionnelle phrase de politesse pour son prédécesseur, l'austère 
Giorgio Napolitano, du PDS.</TEXT>
<TEXT>
  Des déclarations malheureuses</TEXT>
<TEXT>
  A ses " collègues députés " (l'habituel " onorevole " disparu), 
elle a tenu un discours tout au masculin, de président, d'homme fort 
déjà. Il y est question de " rigueur ", de " respect de la 
Constitution ", de " s'élever au-dessus des partis ", sans oublier, 
bien sûr, " que soit faite la volonté de Dieu à qui appartient le 
destin de tous les Etats ". Et c'est cette phrase, plus que tout, qui 
résume sans doute Irène Pivetti.</TEXT>
<TEXT>
  Elevée chez les soeurs, études à l'université catholique, Irène 
Pivetti fonde en 1983 un mouvement de jeunes catholiques, alors 
plutôt de gauche, " Dialogue et renouvellement ". En 1990, elle écrit 
un article favorable sur la Ligue lombarde naissante d'Umberto Bossi. 
Ce dernier l'invite à manger une pizza et, très vite, c'est l'entrée 
définitive de la jeune femme en politique. Elle crée la Consulta 
cattolica, un groupe de catholiques à l'intérieur de la Ligue _ dont 
elle va faire une mini-forteresse _ et anime la revue théorique 
Identita.</TEXT>
<TEXT>
  Jolie, plus humaine que ne le laisseraient penser ses abords 
glacés, elle s'est fait remarquer par ses tendances autoritaires, ses 
déclarations malheureuses sur la suprématie de la religion 
catholique, et son goût pour la messe en latin. Il y a deux ans, elle 
a même organisé une pétition pour essayer de chasser l'archevêque de 
Milan, jugé trop " politique ". Avec M. Bossi, l'entente initiale se 
serait, dit-on aussi, un peu gâtée, le pragmatique " senatur " 
trouvant son égérie un peu trop " idéologue ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
