<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001971-19941017</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001971-19941017</DOCID>
<ACCOUNT>355517</ACCOUNT>
<DATE>19941017</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT,EC</DOS>
<SUBJECTS>RECONSTRUCTION;PROJET,NOMINATION,PREMIER MINISTRE;POLICE,ARMEE;ETATS UNIS</SUBJECTS>
<SUBJECTS>HAITI,REFUGIE,CESSATION,PROGRAMME</SUBJECTS>
<FAB>10153112</FAB>
<NAMES>DELATOUR LESLIE</NAMES>
<NAMES>ARISTIDE JEAN BERTRAND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<PAGE>234</PAGE>
<LEAD1>LE RETOUR DU PRESIDENT EXILE A PORT-AU-PRINCE</LEAD1>
<TITLE>Aristide sans l'" aristidisme "&gt; Les Etats-Unis espèrent que le président haïtien saura tempérer ses excès populistes</TITLE>
<TEXT>PORT-AU-PRINCE </TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  Pendant un mois, les Américains ont été seuls maîtres en Haïti, 
évacuant le régime militaire illégal, organisant le rétablissement du 
pouvoir constitutionnel. Le retour du président Aristide, samedi 15 
octobre, ouvre pour eux et pour les Haïtiens une nouvelle période, 
celle de la cohabitation, qui suscite autant d'espoirs que 
d'incertitudes.</TEXT>
<TEXT>
  Washington a une expression pour cette ère nouvelle que 
l'administration américaine souhaite voir s'instaurer en Haïti : " 
Aristide sans l'aristidisme. " C'est-à-dire le retour d'un chef 
d'Etat légitime, élu, mais sans les excès populistes ou les travers 
tiers-mondistes que lui reprochèrent les Etats-Unis pendant les sept 
mois du début de son mandat, avant le coup d'Etat qui le renversa en 
1991. Les responsables américains affirment ramener à Port-au-Prince 
un homme mûri par trois années d'exil aux Etats-Unis ; parallèlement, 
les anciens collaborateurs du président Aristide restés en Haïti et 
mûris, eux, par ces trois années de dictature vécues au quotidien ont 
eu le loisir de réfléchir aux erreurs passées et tiennent aujourd'hui 
un discours résolument réaliste.</TEXT>
<TEXT>
  Ce réalisme, on le trouve d'abord dans les options économiques 
choisies pour tenter de remettre le pays sur les rails. Le document 
présenté par l'équipe de M. Aristide lors de la réunion des bailleurs 
de fonds d'Haïti à Paris fin août, intitulé " Stratégie pour la 
reconstruction sociale et économique ", est d'orientation clairement 
libérale. Cette reconstruction va être menée en étroite coopération 
avec le PNUD (Programme des Nations unies pour le développement), qui 
a élaboré un plan d'urgence pour le redressement économique d'Haïti, 
et l'USAID, l'agence américaine pour l'aide internationale.</TEXT>
<TEXT>
  Un premier test des dispositions d'esprit du président et de son 
entourage va être, dans les jours qui viennent, la nomination du 
nouveau premier ministre, l'actuel titulaire, Robert Malval, ayant 
fait savoir qu'il ne souhaitait continuer pour rien au monde. 
L'administration Clinton n'a pas caché que ses préférences iraient à 
une " personnalité modérée ", et diverses listes d'une demi-douzaine 
de noms présélectionnés par M. Aristide circulent à Port-au-Prince de 
même qu'à Washington depuis quelques semaines.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi eux, certains, tels Leslie Delatour ou de Leslie Voltaire, 
seraient très bien accueillis aux Etats-Unis, contrairement à 
d'autres, par exemple celui de René Préval, lui-même premier ministre 
en 1991 et perçu comme un dangereux gauchiste à Washington. 
L'itinéraire de M. Delatour, qualifié de " Chicago boy " dans les 
milieux diplomatiques, est intéressant à cet égard.</TEXT>
<TEXT>
 Homme de plusieurs régimes, Leslie Delatour s'est rapproché du 
président Aristide ces derniers mois, a largement inspiré le plan 
présenté fin août à Paris, où il l'a d'ailleurs soutenu, et a encore 
représenté Haïti à la réunion du FMI qui vient de se tenir à Madrid. 
" Il n'est pas dans notre mouvance, c'est plutôt un homme de droite, 
relève un proche du président, mais il a accepté les résultats des 
élections [en 1990] et joue le jeu. " La participation de M. Delatour 
au prochain gouvernement serait du meilleur effet dans le cadre de la 
politique de réconciliation, d'autant plus que la revendication d'un 
" gouvernement à large assise ", longtemps formulée par les 
Américains, paraît aujourd'hui nettement dépassée.</TEXT>
<TEXT>
  Autre domaine dans lequel beaucoup espèrent trouver un changement 
par rapport aux sept premiers mois de mandat de Jean-Bertrand 
Aristide : le dialogue avec l'ensemble de la société. C'est l'une des 
erreurs que les " aristidiens " reconnaissent aujourd'hui avoir 
faites en 1991 : " Nous étions pleins de fougue, avoue l'un d'eux. 
Cette fois-ci, le dialogue doit avoir lieu, et le président y est 
prêt. " Pour Victor Benoit, actuel ministre de l'éducation et chef du 
parti social-démocrate KONAKOM, " le pouvoir doit articuler ses 
relations avec la petite et la moyenne bourgeoisie pour qu'elles ne 
se sentent pas menacées ; ce sont des secteurs socio-professionnels 
qui ont besoin d'être rassurés et auxquels il faut montrer qu'ils 
n'ont pas besoin de s'appuyer sur des putschistes pour que leur 
sécurité soit assurée ". Réaliste, Marie-Michèle Rey, ministre des 
finances, visiblement traumatisée par trois années qu'elle a dû vivre 
en partie dans la clandestinité, estime que, " dans certains 
secteurs, il y aura réconciliation, et dans d'autres il y aura 
cohabitation ; là, à force d'asséner le mot d'ordre de 
réconciliation, on finira par parvenir à une cohabitation. "</TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup va dépendre du comportement du président Aristide 
lui-même, qui, après trois ans passés chez eux, reste une énigme pour 
les Américains. Même si son anglais s'est considérablement amélioré, 
même si son idéologie a perdu de sa rigidité, il ne s'est jamais 
intégré à l'establishment washingtonien, et la presse américaine, qui 
n'a jamais vraiment réussi à pénétrer son entourage haïtien, continue 
de voir en lui quelqu'un d'imprévisible. Et l'on s'inquiète à 
Washington de certaines ambiguïtés, son insistance, par exemple, à 
refuser toute impunité à ceux qui ont participé aux violences 
consécutives au coup d'Etat, tout en prônant une réconciliation 
national.</TEXT>
<TEXT>
  La formation d'une nouvelle force de police et la reconstitution 
d'une armée restreinte figurent parmi les priorités dont la mise en 
oeuvre sera particulièrement délicate, à un moment où il faut à tout 
prix éviter que ne s'instaure une atmosphère de règlements de 
comptes. C'est là, encore, que la qualité des relations entre le 
président Aristide et les responsables américains en Haïti, qui vont 
continuer à superviser pendant plusieurs mois leurs quelque 15 000 
soldats en Haïti, va être déterminante. " Le poids des Américains va 
être très fort, admet Evans Paul, maire de Port-au-Prince, car dans 
le tiers-monde, celui qui contrôle les armes contrôle le pouvoir. "</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, sur ce point aussi l'évolution est nette : " Une des 
erreurs du premier gouvernement avait été de sous-estimer le poids 
des Etats-Unis dans la région ", estime un proche du président. 
D'ailleurs, affirme un autre, les orientations économiques choisies 
montrent que l'on a compris que " le pouvoir politique et économique 
américain pèse au moins autant que la volonté du peuple haïtien. Si 
nous avions tenu compte de ça dès le début, peut-être n'aurions-nous 
pas eu de coup d'Etat "... </TEXT>
<TEXT>
 Créer un contre-pouvoir</TEXT>
<TEXT>
  Les Américains seront là, et bien là. " Ils nous ont laissé 
revenir, mais accompagnés, sous tutelle ", constate un partisan de M. 
Aristide. Pour reprendre l'expression d'un diplomate, " ils vont 
coller à la peau d'Aristide aussi longtemps que possible ", pour 
éviter les bavures. Et déjà, ils préparent l'après-Aristide, essaient 
de détecter des Haïtiens au profil d'homme d'Etat, puisque le 
président s'est engagé à ne pas aller au-delà du mandat pour lequel 
il a été élu, jusqu'en février 1996. Pour l'instant, les Américains 
paraissent avoir jeté leur dévolu sur le jeune et charismatique maire 
de Port-au-Prince, Evans Paul, sur lequel ils ne tarissent pas 
d'éloges, au point que certains se demandent si ce n'est pas là une 
manière de brûler les ailes de cet homme déjà immensément populaire, 
ou de créer un contre-pouvoir au président Aristide. </TEXT>
<TEXT>
 Mais les Haïtiens ont su faire preuve, depuis deux siècles, d'un 
farouche esprit d'indépendance. Le secret avec les Américains, confie 
un riche habitant de Pétionville, le quartier résidentiel de 
Port-au-Prince, c'est qu'" il faut toujours faire semblant d'accepter 
leur puissance pour pouvoir la contourner ".                          
&gt;
   
</TEXT>
</DOC>
