<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002429-19940318</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002429-19940318</DOCID>
<ACCOUNT>328941</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>De bâbord à tribord, scènes de la vie à bord.</CHA1>
<DATE>19940318</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>TOURISME,NORVEGE,CROISIERE</SUBJECTS>
<FAB>03</FAB>
<NOTE>(DOC : AVEC PHOTO DE BERNARD DECAMPS/MÉTIS)</NOTE>
<NUM1>940318-2-R15-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>NICHELE FRANC</AUTHOR>
<PAGE>276</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT TOURISTIQUE TERRES D'EUROPE (SEIZE PAGES)</LEAD1>
<TITLE>SUPPLEMENT TERRES D'EUROPE&gt; FJORDS NORVÉGIENS&gt; Vagues à l'âme</TITLE>
<TEXT>LE jour s'est levé à 4 heures du matin. Il était tombé sur Copenhague à 11 heures du soir. Les visages pâles des Danoises ont oublié la 
nuit. Le ciel est pur, l'air aussi. Comme une matinée non vécue. Le 
paquebot quitte le port, et le vent se lève, frais, vif et tonique, 
comme une caresse. " Vent calme, mer calme, ciel clair. " Sur 
l'échelle de Beaufort, le chiffre 0 est décrit comme " mer pareille à 
un miroir ". On pense à Pavese : " La poésie commence lorsqu'un 
imbécile se met face à la mer et dit : on dirait de l'huile. " Sur le 
pont supérieur, les matelas bleu et blanc qui recouvrent les 
chaises-longues imitent les couleurs de l'horizon. Un foulard noué à 
la Grace Kelly flotte sur des cheveux déjà séchés par la brise 
saline. Le gros pull-over blanc d'une dormeuse, lovée sur un transat, 
tirebouchonne jusqu'au ventre.</TEXT>
<TEXT>
  En début d'après-midi, l'exercice d'abandon est obligatoire. 
Autrement dit, répétition en cas de naufrage. Bouées autour du cou, 
les passagers, tous les passagers (à l'exception de quelques 
frondeurs plaçant une sieste au soleil au- dessus de toute chose), 
doivent se rendre à leur poste, sur les différents ponts, face aux 
canots de sauvetage. " Cette couleur orange est détestable ! ", dit 
une dame à propos des bouées. Elle était en train de lire un recueil 
de nouvelles de Scott Fitzgerald.</TEXT>
<TEXT>
  Soirée de gala de bienvenue. Tenue de soirée. Le soleil couchant 
donne à la salle de restaurant une apparence de studio de cinéma : 
lumière douce, jaune et satinée. Certains yeux bleus semblent des 
opales translucides. Derrière les baies vitrées, la lisse du 
bastingage passe la ligne d'horizon, puis plonge dans la mer. Prendre 
une pilule contre le mal de mer tout de suite ou plus tard ? Les 
langoustes tremblotent dans les assiettes. Plus tard, justement, le 
navire oscille d'un bord sur l'autre, sous les frous-frous d'un 
french cancan. Malgré ça, les grands écarts ne seront pas de 
guingois.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la nuit, le paquebot a commencé la remontée du fjord d'Oslo. 
La matinée est radieuse. Le bateau est à quai. Le miel du petit 
déjeuner a le goût des matins heureux, lorsque la peau se réchauffe 
lentement aux premiers rayons. Armé de puissantes jumelles, un homme 
observe les terrasses de café.</TEXT>
<TEXT>
 La valse des mouettes</TEXT>
<TEXT>
  On entend les échos d'une fanfare, uniformes rouges sous une valse 
de mouettes rieuses. Lunettes de soleil, pull jacquard blanc et noir, 
couverture à carreaux sur les jambes, ambre solaire protection 5. Ce 
début d'après-midi s'annonce indolent. La cheminée du navire semble 
trouer les nuages sous l'effet d'un léger tangage berceur. Il ne 
manque que la chanson de Solveig pour s'assoupir, un livre ouvert 
posé sur les genoux. Serait-ce le Peer Gynt d'Ibsen, l'histoire de ce 
héros sans scrupule qui, après avoir enlevé une jeune mariée, la 
quitta le lendemain pour les cheveux blonds de Solveig, qu'il 
abandonna à son tour, lui préférant une lointaine Afrique et la 
sauvage Anitra ? Lorsqu'il reviendra vers la Norvège et la fidèle 
Solveig, ce sera pour mourir dans ses bras, au chant d'une berceuse 
funèbre. " Créer cette mélodie, écrivit Henry T. Finck, a dû être 
pour Grieg une compensation suffisante à toutes les déceptions de sa 
vie. " </TEXT>
<TEXT>
  Cocktail du jour : Fjord (vodka, jus de citron, triple sec, fini au 
tonic). Au milieu de ces paysages nordiques, le personnel indonésien 
donne une note tropicale aux apéritifs musicaux du pont Atlantide. A 
2 heures du matin encore, les colliers de perles sautent sur des 
épaules nues criblées de tâches de rousseur, aux rythmes échevelés de 
l'infatigable orchestre italien. L'étrave du navire sabre le fjord. 
De chaque côté, la terre se rapproche. Un pilote norvégien seconde le 
commandant pour cette navigation délicate dans les fjords étroits. 
Les joueurs de bridge, dans leur salon réservé, chaises et tables en 
rotin, entament un tournoi par quatre, indifférents à tout le reste.</TEXT>
<TEXT>
  Puis des grues apparaissent, des docks, un Victoria Hotel, surmonté 
du drapeau à la croix bleu et blanc décentrée, une tour, un 
alignement de maisons en bois. C'est Stavanger, une des plus petites 
métropoles européennes. Les passagers descendent l'échelle de coupée 
qui mène au quai, à petits pas de geisha. Le bateau, tout à coup, 
semble fantôme. Sur le pont " Soleil " sont alignées deux cents 
chaises longues vides. Un Américain voyageant seul et qui ne descend 
jamais à terre est assis à une table et écrit. Une jeune femme 
bronze, à l'écart, dans un coin de la poupe.</TEXT>
<TEXT>
 Le sérieux et le frivole</TEXT>
<TEXT>
 Des caisses de crevettes fraîches franchissent l'un des sabords de 
la coque, annonçant le dîner norvégien. Dans l'une des coursives 
désertes, on peut lire : " Les voyages sont la part frivole de la vie 
des gens sérieux, et la part sérieuse de la vie des gens frivoles. " 
Signé comtesse Suetchine.</TEXT>
<TEXT>
  22 heures : grand bal costumé. Chevilles tordues dans les 
chaussures à talons-aiguilles d'hommes déguisés en femme. Dentiers 
postiches de comtes Dracula poudrés. Perruques vertes et rouges. 
Robes en lambeaux de Cendrillons éphémères. Bandeaux sur l'oeil de 
pirates d'opérette. Un soleil qui refuse de se coucher, comme les 
derniers fêtards, mettant leur manque de maintien sur le compte du 
roulis. " Le sentiment d'être supérieur à tous ceux qui avaient passé 
la nuit à dormir " (Valery Larbaud). A travers le hublot d'une 
cabine, elle lui montra la neige sur les collines, tout près.</TEXT>
<TEXT>
  La mer et la neige. Les passagers ont été réveillés par le 
grondement des hydravions qui, prenant leur élan à tribord du bateau, 
s'envolent et vont se perdre dans les bras du fjord. Ils frôlent les 
sapins avant de survoler, plus haut, une mer de glace. En bas, un 
point blanc : le paquebot mouille en rade d'Ulvik, village de poupées 
où paresse un hôtel, sur un gazon taillé en brosse. Equipés de bonnes 
chaussures de marche, les excursionnistes sont partis sur les 
sentiers entourant ce qui paraît être un lac. 13 h 30 : La dernière 
chaloupe quitte le quai pour rejoindre le bord.</TEXT>
<TEXT>
  Les habitués du pont supérieur déjeunent au soleil. Un 
quadragénaire italien, en éternelle chemise à fleurs, s'assoit à la 
table d'une jeune femme et de sa fille, le couple le plus convoité du 
bateau. Coup de sirène. Une petite brise rafraîchit les visages 
enflammés par le rosé. Dans le jardin d'hiver, les bridgeurs 
s'installent pour un open par paires.</TEXT>
<TEXT>
 Au quatrième sous-sol</TEXT>
<TEXT>
  Peu de candidats pour la piscine d'eau de mer, qui ne doit pas 
dépasser les 17 degrés. Un voyageur consciencieux a acheté un livre 
sur la légende des Trolls. Il apprend que, lorsque la lune se lève, 
la forêt noire se transforme en un énorme et horrible troll. Dans 
leur chevelure poussent toutes sortes de mousses et d'arbustes, et 
les oiseaux y font leur nid. On les dit satisfaits lorsque de belles 
princesses qu'ils ont capturées les épouillent... </TEXT>
<TEXT>
  Soirée de gala du commandant. Tenue de soirée. Caviar, vodka, 
homard grillé, sorbet, pièce de charolais. Chardonnay. Médoc. Le 
maître d'hôtel nous précise que quatre cents bouteilles de vin sont 
débouchées chaque jour. A la table de black jack se retrouvent, 
invariablement, les mêmes joueurs, tous les soirs, pariant contre la 
croupière singapourienne en jupe de soie. A la discothèque se 
retrouvent, invariablement, les mêmes danseurs, au quatrième 
sous-sol.</TEXT>
<TEXT>
  A la bousculade matinale, au va-et-vient dans les escaliers, aux 
allées et venues dans les coursives, aux rendez-vous dans les salons 
pour les départs en excursion, succède un calme paresseux, une vie 
lénifiante, à bord du paquebot qui a mouillé, cette nuit, face à une 
cascade encore dans l'ombre, blanche saignée au milieu des sapins 
qui, eux aussi, dévalent la colline jusqu'à la mer.</TEXT>
<TEXT>
  " Navigation touristique : vers 14 h 30, passage devant Undredal, 
sur babord, on aperçoit une des plus petites églises de Norvège. Vers 
15 h 30, passage devant Vangsnes. Sur tribord, on peut voir la 
cascade des Femmes qui, selon la légende, délimite les zones de beau 
et de mauvais temps et, sur babord, la statue du célèbre chef viking 
Fritjov l'Invincible, offerte par l'empereur Guillaume II à la 
Norvège. " </TEXT>
<TEXT>
  Le crépuscule aujourd'hui, toujours plus au nord, a des allures de 
début ou de fin du monde, on ne sait. Des milliers d'îlots passent du 
jaune au blanc, des hordes de mouettes s'amusent à la poupe du 
navire, scintillantes sous le soleil boréal. On s'attend à voir 
émerger des sirènes fluorescentes, aux cheveux d'ivoire, des princes 
des mers à barbe blanche. Le pont supérieur se remplit de robes 
longues et de strass. A 22 heures, on dirait que la nuit tombe. Une 
heure plus tard, elle est toujours en train de tomber. A minuit, elle 
n'a toujours pas évolué dans sa chute. A 1 heure du matin, le jour 
devient d'un blanc cristallin. Plus tard, il semblerait que le clair 
se change en obscur... et puis, on ne sait plus, on ne sait plus 
vraiment si, maintenant, le jour se lève ou se couche. Le navire 
croise à une vitesse de 12 noeuds, une torpeur nous enveloppe, un 
roulis nous berce, un elfe nous endort.&lt;
</TEXT>
</DOC>
