<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003054-19940426</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003054-19940426</DOCID>
<ACCOUNT>334073</ACCOUNT>
<DATE>19940426</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,LICENCIEMENT,SANCTION PROFESSIONNELLE,AGENT DE CHANGE</SUBJECTS>
<FAB>04252131</FAB>
<NAMES>KIDDER PEABODY,MARGOLIN NEIL,JETT JOSEPH,KAPLAN CLIFFORD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-41</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>49</PAGE>
<LEAD1>LE 22 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>NEW-YORK&gt; La firme d'investissement Kidder, Peabody licencie un troisième courtier</TITLE>
<TEXT>La firme d'investissement Kidder, Peabody, filiale du groupe General Electric (GE), a licencié, vendredi 22 avril, un courtier qui avait 
dissimulé des pertes sur les opérations de produits dérivés. C'est la 
troisième fois depuis le début de l'année que Kidder, Peabody 
sanctionne l'un de ses courtiers.</TEXT>
<TEXT>
  Neil Margolin, employé par la firme depuis 1986, a été licencié 
pour avoir dissimulé des pertes d'environ 10 millions de dollars 
avant impôts (57,9 millions de francs) sur les opérations de la firme 
pour son propre compte et qui seront couvertes par les réserves de 
Kidder, Peabody. Déjà, quelques jours auparavant (le Monde du 19 
avril), Kidder, Peabody avait licencié Joseph Jett, trente-six ans, 
son directeur général pour les opérations sur les bons du Trésor, qui 
avait gonflé ses bénéfices de 350 millions de dollars et dissimulé 
100 millions de pertes. M. Jett avait été déclaré " employé de 
l'année " par la firme en 1993. Cette fraude avait entraîné une 
provision exceptionnelle de 210 millions de dollars (25 cents par 
action) de GE sur ses résultats du premier trimestre.</TEXT>
<TEXT>
  Kidder, Peabody a également révélé s'être séparé en début d'année 
de Clifford Kaplan, vingt-huit, un des responsables de ses opérations 
sur les produits dérivés, parce qu'il travaillait parallèlement pour 
la filiale américaine de la Banque Edmond de Rothschild. Ces trois 
départs ont amené les analystes à s'interroger sur la qualité de la 
surveillance exercée par la direction de Kidder, Peabody, sur ses 
salariés.&lt;
</TEXT>
</DOC>
