<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034640</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034640</DOCID>
<ACCOUNT>413128</ACCOUNT>
<PEOPLE>BUZYN ETTY</PEOPLE>
<DATE>19950921</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200995/1801</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ENFANCE,COMPORTEMENT,PSYCHOLOGIE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Papa, maman, laissez-moi le temps de rêver, d'Etty Buzyn, Albin Michel, 189 p., 89 F.</NOTE>
<NUM1>950921-2-015-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>SOLE ROBERT</AUTHOR>
<SIP1> ROBERT SOLE</SIP1>
<SU21>AU FIL DES PAGES / Société</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le droit de rêvasser</TITLE>
<TIO1>PAPA, MAMAN, LAISSEZ-MOI LE TEMPS DE REVER</TIO1>
<TEXT> NOS enfants, nous les voulons parfaits. Ayant désiré leur naissance, ayant su la programmer et la préparer, nous exigeons qu'ils réunissent toutes 
les qualités, brillent dans toutes les disciplines, en étant les meilleurs si possible. Mais 
qu'est-ce qu'un enfant parfait, sinon un enfant parfaitement conforme à un modèle social 
imposé ? En tant que psychothérapeute, Etty Buzyn mesure chaque jour les ravages de cet 
aveuglement collectif. Elle le dénonce dans un livre simple et clair, que les éducateurs 
feraient bien de méditer et dont on ne regrettera que le titre, un peu gnangnan (mais il 
s'agit d'une collection...).</TEXT>
<TEXT>
  Les dégâts commencent très tôt, avec un discours débordant. On gave l'enfant de paroles, 
comme on l'a gavé de lait, voulant absolument tout lui expliquer. Cette surinformation n'est 
pas seulement ridicule : elle freine sa curiosité et le développement de son imaginaire. " 
Toute question posée par un enfant n'exige pas une réponse immédiate et exhaustive, 
remarque Etty Buzyn. Dire ne signifie pas forcément tout dire. "</TEXT>
<TEXT>
  Le désastre se poursuit avec le souci lancinant de l'efficacité. Un enfant doit être 
constamment en train d'apprendre. Même quand il est en vacances, même quand il joue. 
Les activités les plus anodines sont sommées d'être utiles, sinon rentables. Curieusement, 
les adultes s'acharnent à vouloir imposer à leur progéniture un mode de vie dont ils 
souffrent eux-mêmes et qu'ils jugent à juste titre aliénant. Perversion ? Plutôt manque 
d'imagination et peur panique de l'avenir.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cet univers de compétition, sans temps morts, où l'enfant se voit constamment 
comparé à ses petits camarades, la rêverie est interdite. La tête vidée de sa capacité 
créative, il reçoit passivement les images standardisées que véhicule la télévision. Et le 
voilà piégé dans un monde factice, qui l'empêche de se confronter à la réalité.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Les enfants réagissent différemment à ce dressage. Chez certains, un faux " moi ", calqué 
sur le désir des parents, se met très tôt en place. Ils se distinguent à l'école, sur le stade, 
au conservatoire, dans les stages linguistiques et les ateliers de toutes sortes ; plus tard, ils 
réussiront dans leur métier, mais paieront peut-être cher leur soumission.</TEXT>
<TEXT>
  D'autres se rebellent. Ce sont souvent les plus originaux et les plus créatifs, ceux dont la 
société aura le plus besoin. Ces " enfants résistants ", qui refusent de se couler dans le 
moule, finissent chez le psychothérapeute, alors qu'il suffisait de les laisser évoluer à leur 
rythme. Certains, se sentant incompris, se retranchent dans leur chambre et se coupent de 
la réalité. Les plus malheureux recherchent des paradis artificiels ou adoptent une attitude 
violente qu'ils retournent parfois contre eux-mêmes.</TEXT>
<TEXT>
  Etty Buzyn souligne que le rôle principal des éducateurs est de révéler un enfant à lui-
même, en faisant émerger l'originalité qui sommeille en lui. Pour cela, il faut l'autoriser à 
s'ennuyer. C'est ce qui lui permet de ne pas esquiver ses émotions et de s'aventurer dans 
l'imaginaire. Un imaginaire qui a plus de valeur que bien des diplômes, car il permet 
d'innover, de créer, mais aussi de se libérer de ses angoisses, de se projeter dans le temps 
et l'espace, et de s'adapter aux différentes situations de la vie.</TEXT>
<TEXT>
  " La valeur de toute société, de tout être humain se mesure à la qualité de ses rêves ", 
écrivait Jean Guéhenno. Accordons à nos enfants le droit de rêvasser. De se singulariser. 
Et de ne pas être parfaits.</TEXT>
</DOC>
