<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023918</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023918</DOCID>
<ACCOUNT>399034</ACCOUNT>
<PEOPLE>BERIO LUCIANO</PEOPLE>
<DATE>19950619</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170695/1120</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NOTE>RE-CALL, SEQUENZA 12 POUR BASSON et CORO de Luciano Berio. Ensemble InterContemporain, London Sinfonietta Voices, Pascal Gallois (basson), David Robertson (direction). Théâtre du Châtelet, jeudi 15 juin.</NOTE>
<NUM1>950619-19</NUM1>
<NAMES>GALLOIS PASCAL,ENSEMBLE INTERCONTEMPORAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>CONDE GERARD</AUTHOR>
<SIP1> GERARD CONDE
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 15 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Le bassoniste Pascal Gallois a créé la douzième " Sequenza " de Luciano Berio au Théâtre du Châtelet</TITLE>
<TIO1>RE-CALL, SEQUENZA 1</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  Par un joli effet de miroir, la soirée de l'Ensemble InterContemporain consacrée à 
Luciano Berio, qui fêtera son soixante-dixième anniversaire en octobre, commençait 
par un hommage de Berio à Boulez pour ses soixante-dix ans...</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agissait en l'occurrence de la création mondiale d'une pièce de quatre minutes, 
issue de Call, pour quintette de cuivres (1985), intitulée Re-Call, où les cordes et les 
bois viennent s'agréger, en quelque sorte, sur l'original. La pulsation vigoureuse du 
début s'estompe sous l'effet des trilles et des trémolos (on pense à Répons), les traits 
glissent d'un instrument à l'autre, puis on revient au début.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ÉCRITURE IDIOMATIQUE</TEXT>
<TEXT>
 Cette entrée en matière, alerte et concise, était une manière de rassurer les 
auditeurs, qui pouvaient craindre l'austérité prévisible de la seconde pièce du 
#concert, la Sequenza 12 en création elle aussi : vingt minutes de basson seul...</TEXT>
<TEXT>
 Berio a travaillé en liaison assez intime avec Pascal Gallois pour que l'écriture 
instrumentale de la dernière en date de ses Sequenza soit à la fois idiomatique et 
neuve. Ce qui est assez nouveau, en effet, ce sont les glissements insensibles d'une 
note à l'autre et l'usage de la respiration continue&gt; emprunté aux civilisations&gt; extra-
européennes. L'oeuvre commence ainsi dans l'aigu et glisse insensiblement et très 
lentement vers le grave, sans vibrato. L'effet est irréel et on a l'impression d'entrer 
dans le son. La même hauteur répétée, obtenue par des doigtés différents, crée un 
kaléidoscope. Parfois une note grave surgit brusquement ou l'amorce d'un trait, 
#rupture qui relance l'effet de continuité. Puis, parvenu dans le médium, le son 
#remonte vers l'aigu. La multiplication des accidents finit par créer un discours 
parallèle, plus mélodique, qui, peu à peu, l'emporte sur les longs glissements. Ils 
reviendront, comme d'autres éléments saillants qui balisent la partition jusqu'à ce que 
des trilles éperdues, fortissimo, annoncent la fin du voyage.</TEXT>
<TEXT>
  Finalement, on apprécie davantage les qualités de souffle et la suprême maîtrise 
instrumentale de Pascal Gallois que la Sequenza elle-même. Faute d'une idée 
directrice assez concentrée, elle ressemble à un passage en revue des ressources de 
l'instrument.</TEXT>
<TEXT>
  La même question se pose, mais à un niveau beaucoup plus élevé, pour Coro, vaste 
fresque d'une heure écrite pour une multitude de voix solistes disséminées dans 
#l'orchestre. Il s'agit d'une amplification ou d'une extrapolation des Folksongs (1964) 
puisque l'oeuvre prend aussi pour thème le chant populaire. Mais, à deux exceptions 
près, Berio n'a ni cité ni transformé des mélodies authentiques ; il les a réinventées 
pour mettre en musique des textes de diverses provenances en anglais, allemand, 
#français et italien.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LIBRE POLYPHONIE</TEXT>
<TEXT>
Cela commence pourtant très bien, par la complicité du piano et d'une voix de femme, 
à laquelle d'autres voix s'ajoutent insensiblement jusqu'à ce que s'ébauche une libre 
polyphonie. Les instruments s'éveillent peu à peu, noient les voix qui resurgiront ici 
ou là, accompagnées tantôt des violoncelles, tantôt d'un groupe de cuivres ou des 
percussions. Des tutti de l'orchestre fortissimo créent des effets de transe, de 
jubilation collective ; des ostinatos se créent, se transforment, des mélodies circulent 
bien ancrées sur des hauteurs fixes.</TEXT>
<TEXT>
  En perpétuel renouvellement, l'oeuvre, admirablement écrite, semble se nourrir 
d'une vie grouillante. Et pourtant, personne ne se reporte au programme pour lire les 
textes chantés dont les paroles restent insaisissables, comme s'il était convenu qu'il 
n'y a rien à comprendre, rien à suivre. Et, sournoisement, le sentiment qu'on restera 
toujours à l'extérieur du propos, que le compositeur nous maintient délibérément en 
deçà du seuil de compréhension, engendre un malaise diffus. On ressentait la même 
impression en 1976, lors de la création à Donaueschingen.</TEXT>
<TEXT>
  Berio est un incomparable artisan mais l'artiste, en lui, semble toujours obsédé par 
la crainte d'affirmer quoi que ce soit. Ses interprètes, qu'il s'agisse des London 
Sinfonietta Voices, de l'Ensemble InterContemporain et de leur chef, David 
Robertson, s'engagent tout à fait et le résultat est admirable.</TEXT>
</DOC>
