<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003025-19940126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003025-19940126</DOCID>
<ACCOUNT>321829</ACCOUNT>
<DATE>19940126</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>01251142</FAB>
<SUBJECTS>CONGRES,1994,COMPTE RENDU,DESCRIPTION,STATUT,INSTANCE,CANDIDATURE,RESOLUTION,MANIFESTE</SUBJECTS>
<NAMES>PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>69</PAGE>
<TITLE>Le vingt-huitième congrès du PCF s'est ouvert à Saint-Ouen&gt; CLÉS / Ordre du jour</TITLE>
<TEXT>Lors de la réunion du vingt-septième congrès du Parti communiste, en décembre 1990, Georges Marchais avait annoncé que le congrès suivant 
serait saisi d'un projet de réforme des statuts. Le 29 septembre 
dernier, il avait fait savoir au comité central qu'il ne 
solliciterait pas un nouveau mandat de secrétaire général au 
vingt-huitième congrès. Ces deux questions _ nouveaux statuts et 
nouveau " patron " _ forment donc l'essentiel de l'ordre du jour des 
assises ouvertes mardi 25 janvier à Saint-Ouen.</TEXT>
<TEXT>
   Statuts. Francette Lazard, membre du bureau politique sortant, est 
chargée de rapporter sur le projet de statuts, dont la 
caractéristique principale est l'abandon officiel du " centralisme 
démocratique ". Ce principe d'organisation des partis communistes, 
qui remonte à Lénine, interdisait, dans l'interprétation qui en avait 
été donnée ensuite par Staline, la formation de tendances. Les 
militants devaient se déterminer par rapport aux orientations de la 
direction, sans pouvoir proposer de choix alternatifs.</TEXT>
<TEXT>
   Secrétaire national. Le futur " premier dirigeant " du PCF portera 
le titre, non plus de secrétaire général, mais de secrétaire 
national. De même, le comité central devient, dans les nouveaux 
statuts, le comité national. C'est à ce comité national, élu par le 
congrès, qu'il reviendra d'élire, samedi 29 janvier, le nouveau 
secrétaire national.</TEXT>
<TEXT>
   Candidats. La commission des candidatures, qui sélectionne les 
candidats au comité national, a pour rapporteur Alain Bocquet, membre 
du bureau politique sortant et président du groupe communiste de 
l'Assemblée nationale. Le député du Nord est considéré comme l'un des 
successeurs possibles de M. Marchais.</TEXT>
<TEXT>
  Manifeste. Le projet de résolution, traditionnellement soumis aux 
militants avant le congrès, puis au vote des délégués, est remplacé 
cette année par un " manifeste ", dont le rapporteur est Robert Hue, 
membre du bureau politique sortant, président de l'Association 
nationale des élus communistes et républicains et autre successeur 
possible de M. Marchais. Enfin, André Lajoinie, membre du secrétariat 
sortant et, lui aussi, " dauphin " éventuel, rendra compte au congrès 
de l'élaboration du programme du parti.&lt;
</TEXT>
</DOC>
