<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001801</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001801</DOCID>
<ACCOUNT>368579</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950117</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160195/1957</FAB>
<NOTE>Pascal Diener est professeur de droit des affaires à l'université des Antilles et de la Guyane.</NOTE>
<NUM1>950117-15</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>DIENER PASCAL</AUTHOR>
<SIP1>PAR PASCAL DIENER</SIP1>
<SU11>HORIZONS&gt;DEBATS</SU11>
<SYE1>BLANCHIMENT,TRAFIC DE STUPEFIANT</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Géopolitique de l'argent sale</TITLE>
<TEXT> EN moins de quinze ans, la France a fait un prodigieux plongeon dans les égouts de l'argent sale. Il est clairement établi que tous ses condottieres de la 
politique et des affaires, par l'intermédiaire de leurs spadassins du droit et de la finance, 
contrôlent et manipulent des sociétés offshore, coquilles opaques pour trafics en tout 
genre, localisées dans ce qu'il est convenu d'appeler des " paradis fiscaux ".</TEXT>
<TEXT>
#  Il est temps de changer cette dénomination : passons sur l'injure faite au Paradis, 
retenons l'injure faite à la fiscalité. L'évasion fiscale est marginale. Ces trous noirs sont le 
sas de sécurité, la chambre de décompression, l'échelon avancé des narco-Etats, pour 
infiltrer l'argent du crime dans l'économie mondiale. Et la protection dont ils bénéficient est 
décidément bien étrange...</TEXT>
<TEXT>
  Abandonnons sans regret les définitions académiques. Les sociétés offshore (sens littéral 
: " au-delà des côtes ") ne sont-elles pas, tout benoîtement, des sociétés créées dans un 
paradis fiscal, afin de bénéficier des avantages fiscaux et de l'opacité totale de la 
législation du pays, en général un micro-Etat ? Qui ignore encore que nombre de sociétés 
et banques offshore sont des boîtes aux lettres, sous contrôle de la Mafia, de toutes les 
mafias ?</TEXT>
<TEXT>
 Les charmes vénéneux des sociétés offshore et les manipulations putrides dont elles sont 
l'outil de prédilection sont, désormais, exhibés en public. Grâce à la grande presse 
nationale. Grâce aux meilleurs de nos juges. Quotidiens, hebdomadaires nationaux, en 
révèlent la présence dans toutes les " affaires ". Sous un prétexte louable, certains 
prétendent les museler.</TEXT>
<TEXT>
  La vérité : de puissants groupes industriels et financiers, les banques d'Etat ou privées, 
possèdent, par filiales et sous-filiales interposées, des sociétés fictives dans tous les 
paradis des trafics du monde : Panama, l'île de Man, les Bahamas, Saint-Martin et sa 
partie néerlandaise Sint Marteen aux Antilles, les îles Caïmans, l'émirat d'Abou Dhabi et 
autres calamités de même nature.</TEXT>
<TEXT>
  Des initiés, pris la main dans le sac, camouflent leurs turpitudes derrière une banque 
d'Anguilla. Des plus-values illicites s'évanouissent dans des sociétés relais panaméennes, 
créées le jour même du délit. Des partis politiques sont connectés au pipeline financier 
d'obscures sociétés écran. Et, toujours, des flux financiers, puissants, constants, anonymes, 
par milliards de dollars ou de francs, chevauchent les comptes bancaires exotiques, 
franchissent les frontières.</TEXT>
<TEXT>
 C'est un fait peu connu : en France, longtemps avant que les juges ne soient saisis, avant 
les investigations de la presse, des chercheurs universitaires analysaient ces sujets. Ainsi, 
des spécialistes scrutent en permanence les systèmes, techniques et les procédés, 
démontent les constructions juridiques et financières les plus élaborées, établissent les 
connexions, anticipent en imaginant de nouveaux modèles. Mais les facultés de droit ne 
sont jamais consultées. Doublement suspecte, la doctrine juridique universitaire est mal en 
cour, quelle que soit la cour : elle est gratuite et revendique un droit de critique qui 
appartient à l'essence de sa liberté et conditionne son existence.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, une fraction du système occulte est mise au jour. C'est bien. Mais prenons 
garde de ne pas prendre l'apparence pour la réalité, les effets pour la cause. En amont de 
toutes les corruptions, de tous les trafics financiers, le blanchiment de l'argent sale les 
alimente tous.</TEXT>
<TEXT>
  Il est un peu simpliste de croire, ou de vouloir nous faire croire, que sociétés et banques 
françaises peuvent, en toute impunité, exporter dans leurs officines offshore les masses 
monétaires licites (ou émanant de la fraude et de l'évasion fiscale) qui serviront à la 
corruption. Même en échafaudant des cascades de holdings, même en bénéficiant des 
protections les plus hautes, il n'est pas si aisé de transférer des sommes aussi 
colossales.</TEXT>
<TEXT>
 La transparence des comptes n'est peut être pas assurée d'une manière parfaite par notre 
droit, mais tout de même ! Pour réaliser des fraudes et trafics sur une aussi grande échelle, 
il faudrait admettre le viol systématique et généralisé d'une bonne partie des règles du 
droit des sociétés et du droit comptable, avec la complicité de tous les professionnels.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Univers du mensonge : tel PDG affirme le plus sérieusement du monde qu'il ignore 
l'existence, dans son groupe, de filiales et sous-filiales off shore. Tel autre bat sa coulpe, 
reconnaît publiquement que certaines de ses filiales ont échappé au contrôle du groupe ! 
Pris la main dans le sac, tous sont alors saisis d'une frénésie morale a posteriori et se 
fabriquent sur mesure chartes, comités d'éthique et codes de déontologie. C'est trop !</TEXT>
<TEXT>
  Mais, en vérité, ce qui importe, ce ne sont certainement pas les flux monétaires dont on 
prétend qu'ils sortent de nos entreprises. Ce qui importe ce sont les flux monétaires qui 
pénètrent notre économie, prélavés dans les zones offshore. Les contrôles sont inexistants. 
Cette noria, grand-roue des comptes qui tourne, donne le vertige. La véritable question : 
d'où provient cet argent ? Comment pénètre-t-il ?</TEXT>
<TEXT>
 C'est simple. Les techniques de recyclage de l'argent gagné " au noir " et celles du 
blanchiment de l'argent du crime organisé sont identiques, les filières utilisées sont les 
mêmes. Seule l'importance des masses monétaires en jeu fait la différence. Il est 
impossible de séparer l'argent licite (entendez ; issu de la fraude fiscale internationale) de 
l'argent du crime. En mélangeant des flux d'argent de provenances occultes différentes, 
trafiquants et financiers limitent leurs risques. Il est si simple d'utiliser des circuits 
financiers superposés pour infiltrer des sommes prélavées par un ou deux transferts dans 
des banques et filiales offshore...</TEXT>
<TEXT>
 Les techniques</TEXT>
<TEXT>
 de recyclage</TEXT>
<TEXT>
 de l'argent</TEXT>
<TEXT>
 gagné " au noir "</TEXT>
<TEXT>
 et celles</TEXT>
<TEXT>
 du blanchiment</TEXT>
<TEXT>
 de l'argent du crime</TEXT>
<TEXT>
 sont identiques :</TEXT>
<TEXT>
 les filières utilisées</TEXT>
<TEXT>
 sont les mêmes</TEXT>
<TEXT>
  Soupçons : résurrections industrielles, cascades de cessions d'entreprises en faillite, 
opérations immobilières ou commerciales dont le montage financier repose sur un crédit in 
fine adossé à des bons de capitalisation acquis offshore, produits de capitalisation, 
parfaitement anonymes, estampillés par l'Etat, proposés sur le marché par les grandes 
compagnies d'assurances et les banques, liens entre filières de la contrefaçon et 
financements occultes, délocalisations industrielles permettant des coûts de production 
dont la faiblesse ne peut uniquement s'expliquer par le coût des matières premières et de 
la main-d'oeuvre.</TEXT>
<TEXT>
  L'échec de la lutte contre la corruption, les trafics financiers et le blanchiment est donc 
programmé. Les pitoyables déclarations de guerre aux narcotrafiquants, qui se multiplient, 
sont aussi inefficaces qu'hypocrites.</TEXT>
<TEXT>
  Les pays sous-développés revendiquent, depuis longtemps, au nom de leur survie 
économique, le droit de se financer par la culture et l'exportation des drogues, de toutes les 
drogues, vers les pays riches. Ils réussissent sans difficulté grâce aux banques et circuits 
financiers auxquels nous participons. Le monde dit libéral actuel aurait-il besoin de cet 
argent sale pour vivre ? Voilà, peut-être, le stupéfiant véritable qui mine notre société.</TEXT>
<TEXT>
 Univers des illusions. Paradis artificiel mortel : cette monnaie ne traduit pas la création de 
richesses nouvelles. Quand on saisit 3 tonnes de drogue, il faut cesser d'évaluer la " prise 
" aux prix de la rue, en millions de francs ou de dollars. Malgré le courage, le travail et les 
mérites des services de police et de douane, la prise réalisée n'a aucune valeur 
économique. Pour les narcotrafiquants, cette perte est insignifiante. Ils produisent des 
quantités illimitées, dont le coût de revient est quasiment nul.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les narco-Etats, pour tous les trafiquants, les drogues ne sont pas des marchandises 
ordinaires, mais des instruments monétaires spécifiques. L'opération de vente n'est que la 
première phase d'une opération où s'échange un bien sans valeur économique contre une 
monnaie primaire, dont la caractéristique est d'être libellée en devises internationales, non 
convertibles à ce stade. La seconde phase, le blanchiment, s'apparente à la conversion des 
monnaies, même si le change s'effectue au sein d'un même système monétaire. La décote 
entre narcodollars ou narcofrancs et dollars ou francs " normaux " est le prix (élevé) du 
change, le coût de la corruption.</TEXT>
<TEXT>
  Nos économies sont donc victimes d'une véritable opération de change, originale et 
perverse, qui les tue. La pénétration d'une partie substantielle de l'argent de la drogue ne 
participe pas au cycle de la production des richesses nécessaires au progrès. Ce flux de 
monnaie artificielle, sans contrepartie économique, permet l'appropriation et la prise de 
contrôle des vrais richesses, produites par le travail des autres.</TEXT>
<TEXT>
  Pour abattre les grands prédateurs de notre époque, ces seigneurs de la nouvelle guerre, 
commençons par des mesures simples et efficaces. Les sociétés offshore ne sont pas 
toutes coupables, mais une même suspicion légitime les affecte tous.</TEXT>
<TEXT>
  Aucune présomption de bonne foi ne peut jouer en faveur d'une société française filiale 
d'une société offshore, d'une personne physique ou morale contrôlant ou ayant des 
participations dans une ou plusieurs sociétés offshore. Elles doivent être considérées 
comme suspectes.</TEXT>
<TEXT>
  Or la publicité officielle actuelle est inutile : toute recherche se heurte à l'opacité totale 
des holdings et filiales extérieures. Aussi des mesures législatives urgentes s'imposent-
elles pour rendre transparent ce qui par nature est opaque. Auprès d'un service spécialisé 
et centralisé, créé à cet effet, tout groupe et société privés (et a fortiori ceux dont l'Etat est 
le principal actionnaire) devrait :</TEXT>
<TEXT>
  déclarer en annexe de ses comptes (simples ou consolidés), la liste de toutes les sociétés 
offshore qui lui sont reliées, directement ou indirectement ;</TEXT>
<TEXT>
 publier la configuration de leur capital (car il n'est pas inutile de savoir qu'une filiale 
offshore est elle-même constituée par des sociétés écran dont le siège social se situe dans 
d'autres zones d'ombre : Panama, Abou Dhabi, et de remonter la filière) ;</TEXT>
<TEXT>
  publier un rapport spécial sur l'activité financière de chaque société offshore et ses 
comptes, incluant l'intégralité des flux financiers sortant et, surtout, entrant, par ce canal, 
leur origine et la description des techniques utilisées (par exemple transit par des bons de 
capitalisation identifiés).</TEXT>
<TEXT>
  L'objection des dirigeants de certains groupes transnationaux, qui invoquent les 
nécessités de la concurrence économique internationale, doit être balayée. Des arguments 
de ce type confirment que la corruption de la pensée, du langage, des concepts est bien le 
prélude à toutes les corruptions. La liberté d'entreprendre ne justifie aucune violation, ni 
des lois ni d'un principe général du droit tel que fraus omnia corrumpit, la fraude corrompt 
tout.</TEXT>
<TEXT>
  Avec la corruption, la fin de nos libertés est au programme. L'implosion de notre système 
a commencé. Sans, comme pour l'autre système, le moindre mur de Berlin symbolique à 
abattre. Là, sous nos yeux, un faux libéralisme, sans foi ni loi, assassine la démocratie, tue 
l'embryon d'un libéralisme économique moderne nécessaire.</TEXT>
</DOC>
