<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000177-19940302</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000177-19940302</DOCID>
<ACCOUNT>326566</ACCOUNT>
<CHA1>Pour la deuxième fois depuis son installation à l'hôtel Matignon, Edouard Balladur a fait, lundi 28 février, un voyage à Toulouse, ce qui lui a permis de souligner son " amitié " pour le maire de la ville, Dominique Baudis (CDS). Venu, cette fois, dans le cadre du débat sur l'aménagement du territoire, le premier ministre a réagi aux accusations d'avoir créé un SMIC-jeunes et assuré que les Français " n'ont aucun goût pour les querelles proprement politiques ".</CHA1>
<DATE>19940302</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03011312</FAB>
<SUBJECTS>DEPLACEMENT;ELECTION EUROPEENNE,1994,CANDIDAT ELECTORAL,PARTI DE DROITE;SMIC,EMPLOI TRANSITOIRE,JEUNESSE,CHOMAGE,POLEMIQUE,VIE POLITIQUE;ZONE RURALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT HAUTE GARONNE</SUBJECTS>
<NAMES>BAUDIS DOMINIQUE,RPR,UDF</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,TOULOUSE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BREHIER THIERRY</AUTHOR>
<PAGE>127</PAGE>
<LEAD1>28 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>En visite pour la deuxième fois à Toulouse&gt; M. Balladur refuse " les querelles proprement politiques "</TITLE>
<TEXT>TOULOUSE de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>  Edouard Balladur aime bien Dominique Baudis. Il l'a prouvé en 
accordant à la cité dont le président exécutif du CDS est le maire le 
privilège d'être la seule ville de France à l'avoir reçu deux fois 
depuis qu'il est premier ministre. Il l'a confirmé en profitant de 
son déplacement de lundi pour signer, tout à la fois, le contrat de 
plan de l'Etat avec la région Midi-Pyrénées, le plan départemental de 
sécurité pour la Haute-Garonne et un avenant à la charte culturelle 
entre l'Etat et la ville de Toulouse. Il l'a dit très clairement, 
lorsque, au cours de sa conférence de presse de fin de journée, 
interrogé sur la possibilité pour son hôte de conduire la liste 
européenne de la majorité, il a répondu qu'il a " estime et amitié 
pour Dominique Baudis ", ajoutant que, s'il souhaite que figurent sur 
cette liste " des hommes et des femmes décidés et en mesure d'aller 
sièger à Strasbourg ", le reste relève " du rôle des partis 
politiques ", et qu'il ne peut donc pas " exprimer d'avis public ". </TEXT>
<TEXT>
  Les déplacements en province du chef du gouvernement, pour animer 
le " débat national " sur l'aménagement du territoire, sont en effet 
aussi, pour lui, l'occasion d'accroître son autorité politique sur la 
majorité. A Toulouse comme ailleurs, il a donc pris la parole devant 
les militants du RPR et de l'UDF réunis " en privé ", mais il s'est 
prêté aussi, et pour la première fois, à une séance de photos avec 
les divers candidats de cette majorité aux prochaines cantonales dans 
les huit départements de Midi-Pyrénés, leur fournissant ainsi un 
précieux outil de propagande.</TEXT>
<TEXT>
  " Une nouvelle direction avec un nouvel élan " </TEXT>
<TEXT>
  Pour le reste, M. Balladur, n'ayant plus grand-chose de nouveau à 
dire sur l'aménagement du territoire, s'est surtout livré, une fois 
encore, à une défense de l'action de son gouvernement. Il l'a fait 
avec ce qu'il a reconnu lui-même être de la " vivacité ", face aux 
accusations d'avoir créé un " SMIC-jeunes " (lire page...). Il a même 
ajouté, à ce propos, que les Français n'ont " aucun goût pour les 
querelles proprement politiques ". D'ailleurs, pour le premier 
ministre, si, " dans une démocratie (...), tout le monde a le droit 
de défendre ses idées, (...) dans les circonstances que nous 
traversons, il faut le faire avec un minimun de mesure et un maximun 
d'exigences avec soi-même ". </TEXT>
<TEXT>
  Cette " vivacité ", le premier ministre en a aussi fait preuve à 
propos du chômage en général. S'il a reconnu que les derniers 
chiffres connus montrent qu'il est encore trop important, il a 
affirmé qu'" au cours des trois derniers mois de la gestion 
précédente, il y avait eu 80 000 chômeurs de plus, alors que, dans 
les trois derniers mois de la [sienne], il n'y en a eu que 20 000 ". 
Pour lui, cela montre que " l'objectif de ralentissement, puis de 
stabilisation et, enfin, de décrue n'est peut-être pas hors de portée 
". </TEXT>
<TEXT>
  L'économie ne peut être la seule préoccupation du chef du 
gouvernement. Passant à la mairie de Toulouse, il a donc, afin de 
rassurer les citadins, assuré que " l'attention accordée aux zones 
rurales " ne nuira pas aux métropoles, car " la France a besoin de 
grandes villes proprement européennes, centres d'attraction et de 
rayonnement ". Il a émis, aussi, le souhait que " cesse l'opposition 
artificielle et dangereuse entre villes et campagne ", une opposition 
pourtant soulignée par nombre de ses interlocuteurs du conseil 
régional. Il a assuré, enfin, que son action avait " permis à la 
France de prendre une nouvelle direction avec un nouvel élan ". Ce 
message-là était tout aussi politique que les autres.&lt;
</TEXT>
</DOC>
