<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023363</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023363</DOCID>
<ACCOUNT>398333</ACCOUNT>
<DATE>19950614</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI2495/2002</FAB>
<SUBJECTS>EMPLOI,CREATION,GARDERIE,VIEILLESSE</SUBJECTS>
<NUM1>950614-2-R03-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>PIOT OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1> OLIVIER PIOT</SIP1>
<SOT1>Les emplois de service sont riches de possibilités qui avortent.  Faute de structures et de moyens appropriés</SOT1>
<SU21>DOSSIER . Emplois stérilisés&gt;</SU21>
<SYF1>EMPLOI TRANSITOIRE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Une chance mort-née</TITLE>
<TEXT> J'ADORE les enfants. Mais comment voulez-vous en vivre quand on vous traite comme de la... et qu'on vous paie au lance-pierre ? " Ne parlez plus à 
Pierre des garderies d'enfants.&gt;Son expérience l'a d'abord emballé, puis découragé, pour 
finir par le rendre amer. Il était pourtant motivé, impliqué comme c'est l'usage de le dire. 
Mais sept mois auront suffi à le faire renoncer.</TEXT>
<TEXT>
  La demande existe pourtant clairement : des parents occupés qui sollicitent des aides 
pour garder leur enfant en bas âge au-delà des heures d'école. L'offre ne manque pas non 
plus de candidats : des personnes à la recherche d'un travail, certaines, de surcroît, 
motivées par la perspective de s'occuper d'enfants. Entre les deux, pourtant, le lien ne 
s'établit que difficilement. Et le cas de Pierre en fait la démonstration. Son&gt;goût pour ce 
qu'il appelle&gt; affectueusement " les tout-petits " remonte à sa propre enfance et 
adolescence. Elevé dans une famille de cinq enfants dont il est l'aîné, il peut à juste titre se 
réclamer d'une " certaine expérience ", même si ce savoir-faire n'est pas formalisé par un 
diplôme. " Après avoir galéré, je me suis dit que je pourrais peut-être concilier la passion 
d'être avec des enfants et l'urgence de gagner des sous ", précise-t-il. Une école de son 
arrondissement parisien cherche des " gardes " pour enfants de moins de cinq ans, deux 
heures par jour. La mairie se charge de la sélection. Pierre se présente. Il est choisi.</TEXT>
<TEXT>
 " La sélection m'a d'abord surpris, souligne-t-il. On a l'impression qu'ils bouchaient les 
trous sans se préoccuper de la motivation des candidats. " Résultat : Pierre est dans une 
petite équipe de trois jeunes de son âge. Les deux autres ne sont guère motivés et il tente 
de leur faire partager sa passion. Il propose donc à l'école et à la mairie de " [se] former 
pour mieux former les autres ". Proposition refusée. Obligé de travailler en complément " 
d'une paie de misère ", Pierre concilie pendant un temps d'autres petits boulots. Mais cela 
ne suffit pas. Il réitère sa proposition à la mairie avec l'espoir, à terme, de vivre d'un " 
métier auprès des enfants ". Nouveau refus. Après sept mois de bataille, Pierre quitte 
l'école, la rage au coeur. " Même la directrice était choquée, lance-t-il. Quand je suis parti, 
elle m'a dit : Pour une fois qu'on avait quelqu'un comme vous ! "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BIEN-ÊTRE</TEXT>
<TEXT>
La bonne volonté et la demande ne suffisent donc pas. Absence de filière de formation 
structurée, manque de valorisation et de reconnaissance dans le travail, salaire faible, 
précaire, mode de financement éclaté : telles sont les caractéristiques conjuguées des 
emplois de service, qui empêchent le plus souvent des activités de devenir des emplois et 
des métiers à part entière. " Il existe, dans le domaine de l'enfance, des milliers d'emplois 
possibles, souligne Philippe Thillay, secrétaire national de la fédération des Franca, 
réseaux associatifs qui se consacrent au développement d'activités éducatives pour les 
enfants pendant leurs loisirs. Les enfants passent deux fois plus de temps en dehors de 
l'école qu'à l'école. "</TEXT>
<TEXT>
  Autre exemple : celui des aides à domicile des personnes âgées. De plus en plus de 
personnes à la retraite ont besoin de soutien au quotidien. Guides pour la paperasse 
administrative, aide aux courses, au transport, portage de repas à domicile, suivi de la 
situation de santé, toutes ces formes d'aide permettent aux personnes âgées de rester dans 
leur cadre de vie. Or " il ne suffit pas de faire une loi sur la " dépendance " qui soutiendra 
financièrement ces personnes ", affirme Véronique Le Dantec, responsable du 
département à l'Institut régional du travail social de Rouen. Quels sont les critères de 
professionnalisation de ce secteur ? Comment définir au juste ces activités multiples de 
soutien ?</TEXT>
<TEXT>
  Dans le domaine de la santé, par exemple, le " bien-être général " évoqué par l'OMS 
ouvre la voie à de multiples approches, qui vont de l'acte médical au confort psychologique 
et au soutien moral que peut offrir une compagnie. Premier obstacle : le mode de 
financement de ces soutiens. Départements, communes, Etat se partagent des enveloppes 
que la diversité des tâches d'aide à domicile ne permet pas toujours de cerner. Illustration : 
au début de 1995, le directeur du CCAS (centre communal d'action sociale) de la commune 
d'Yvetot (Haute-Normandie) est contacté par une grosse entreprise locale de confection 
qui licencie de nombreuses femmes. Parallèlement, la commune compte créer, à terme, 
vingt postes d'aide à domicile. La fonction paraît simple : permettre à vingt femmes 
licenciées qui le souhaitent d'obtenir le Cafad (certificat d'aptitude d'aide à domicile) et de 
suivre une période d'apprentissage auprès d'équipes déjà formées.</TEXT>
<TEXT>
  " Les difficultés ont été tellement nombreuses, précise Véronique Le Dantec, qu'il nous a 
fallu quatre mois pour monter le dossier. " Comme traitement social du chômage, 
#l'opération relève du ministère du travail ; comme formation, elle dépend de celui des 
affaires sociales. Surtout, " les femmes licenciées de l'usine textile avaient l'espoir de 
retrouver leurs habitudes : temps plein, encadrement hiérarchique, garantie de l'emploi, 
etc. " Or, en l'état des pratiques, l'aide&gt; à domicile est tout autre : horaires irréguliers, 
responsabilité, salaire variable, situation précaire. Pour obtenir l'équivalent d'un plein 
temps, les femmes doivent cumuler les missions. Et si une personne âgée meurt, le salaire 
est amputé. Résultat : quinze femmes motivées sur vingt se sont finalement désistées...</TEXT>
</DOC>
