<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041615</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041615</DOCID>
<ACCOUNT>422045</ACCOUNT>
<DATE>19951113</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111195/1605</FAB>
<SUBJECTS>FRANCAIS A L'ETRANGER,CATHOLICISME,ORDRE RELIGIEUX</SUBJECTS>
<LIE1>951226-2-010-61</LIE1>
<NUM1>951113-2-003-63</NUM1>
<NAMES>PREVOST ODETTE,GALICHER CHANTAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<SIP1>HENRI TINCQ</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 10 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Une religieusefrançaise tuéeet une autre blesséedans un attentatà Alger</TITLE>
<TEXT> DEUX RELIGIEUSES françaises, Odette Prévost, soixante-trois ans, et Chantal Galicher, cinquante-trois ans, de la congrégation des Petites Soeurs 
du Sacré-Coeur, ont été victimes d'un attentat, vendredi 10 novembre, à la sortie de leur 
domicile, dans le quartier de Kouba, à Alger. La première a été tuée et la seconde 
grièvement blessée, mais ses jours ne seraient pas en danger. Ce nouvel acte terroriste 
porte à quatre-vingt-quatorze le nombre d'étrangers assassinés depuis septembre 1993, 
parmi lesquels trente-trois Français, et onze prêtres, religieux et religieuses. Paris a de 
nouveau invité, " de façon pressante ", ses ressortissants à quitter le pays si leur présence 
n'y n'est pas " indispensable ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce dernier attentat frappe une communauté chrétienne réduite à moins de dix mille 
fidèles, répartis dans les quatre diocèses d'Alger, d'Oran, de Constantine et de Laghouat. 
Certaines congrégations, comme les Soeurs blanches ou les Soeurs espagnoles de Saint-
Augustin, ont demandé à leurs membres de quitter l'Algérie. Mais la plupart ont laissé 
libres de leur choix des prêtres et des religieuses dont la mission est de vivre auprès des 
populations algériennes les plus pauvres.</TEXT>
<TEXT>
# " POURQUOI S'OBSTINER ? "</TEXT>
<TEXT>
  Dès le printemps 1994, les supérieurs de congrégations étrangères, réunis à Alger, 
décidaient de rester, " malgré les sollicitations ou pressions de nos ambassades 
respectives ". Mais la question devenait plus aiguë après les attentats qui visaient des 
religieux. " Pourquoi s'obstiner à rester, alors que l'Algérie et l'islam nous rejettent ? ", 
demandait Mgr Claverie, évêque d'Oran, en février, dans son journal diocésain. Et de 
répondre : " Sans armes et sans puissance, nous demeurons, minorité solidaire d'autres 
minorités, victimes, aujourd'hui, comme nous, de l'ostracisme nationaliste ou religieux. "</TEXT>
<TEXT>
  Fin juillet, dans une lettre au Conseil des conférences épiscopales d'Europe (CCEE), les 
quatre évêques d'Algérie confirmaient leur décision de rester. Pour eux, la présence 
chrétienne est un signe de soutien aux Algériens musulmans " qui rejettent le totalitarisme 
et veulent vivre un islam ouvert au pluralisme des tendances, des cultures, et accueillant 
aux autres religions ".</TEXT>
</DOC>
