<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000859-19940108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000859-19940108</DOCID>
<ACCOUNT>319533</ACCOUNT>
<DATE>19940108</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>01071356</FAB>
<SUBJECTS>BIOLOGIE,DEONTOLOGIE,MEDECIN,DECLARATION,EMBRYON,GYNECOLOGIE,INSEMINATION ARTIFICIELLE,EXPERIMENTATION,RECHERCHE MEDICALE</SUBJECTS>
<NAMES>DOUSTE BLAZY PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>75</PAGE>
<TITLE>LA la veille du débat parlementaire sur la bioéthique&gt; " La loi devrait poser l'interdiction de principe du diagnostic pré-implantatoire " déclare M. Douste-Blazy</TITLE>
<TEXT>S'exprimant, jeudi 6 janvier, à l'émission " Le grand O " de la radio O'FM et du quotidien la Croix, Philippe Douste-Blazy, ministre 
délégué à la santé, à quelques jours du débat parlementaire sur la 
bioéthique, a pris position sur la question controversée du 
diagnostic pré-implantatoire. Cette technique vise à diagnostiquer 
chez des embryons conçus in vitro la présence d'anomalies génétiques 
avant leur implantation dans l'utérus de la future mère.</TEXT>
<TEXT>
  " Le problème essentiel de la fécondation in vitro est celui du 
diagnostic pré-implantatoire, a déclaré M. Douste-Blazy. C'est par 
exemple le problème d'un couple qui a eu un premier enfant atteint 
d'une myopathie très grave, un deuxième avec la même maladie, et qui 
veut avoir un troisième enfant, et qui le souhaite, bien évidemment, 
normal. Il s'agit donc de savoir si on peut trier un embryon normal 
avant de le transférer dans l'utérus. En même temps, si nous voulons 
soulager la souffrance de ce couple, nous ne pouvons évidemment pas 
nous voiler la face : qui dit tri dit sélection, et qui dit sélection 
dit risque de dérive eugénique. Je pense que cette technique est 
balbutiante, mais comme toutes les techniques de pointe, elle doit 
être ou extrêmement encadrée ou interdite. Cette question doit faire 
l'objet d'un large débat dans la communauté scientifique, ainsi qu'au 
Parlement. "</TEXT>
<TEXT>
  M. Douste-Blazy a, sur ce thème, tenu à s'exprimer à titre 
personnel " sans engager le gouvernement ". " En tant que médecin, il 
me semble que la loi devrait poser l'interdiction de principe du 
diagnostic pré-implantatoire ; mais dans certains cas exceptionnels, 
au cas par cas, après conseil génétique et accord des couples, cette 
pratique devrait pouvoir être effectuée dans un tout petit nombre de 
laboratoires. "</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre délégué à la santé a également abordé la question de la 
recherche sur l'embryon humain. " Il n'est pas possible d'admettre 
que des embryons soient conçus in vitro à des fins de recherche ou 
d'expérimentation (...). Toute expérimentation sur l'embryon doit 
être interdite, mais faut-il pour autant interdire toute étude sur 
l'embryon ?, s'est interrogé le ministre délégué à la santé. Si l'on 
peut faire des études d'observation, on ne peut pas faire des 
expérimentations qui mettent en jeu l'intégrité de l'embryon.         
</TEXT>
</DOC>
