<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000323-19940404</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000323-19940404</DOCID>
<ACCOUNT>331142</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19940404</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>EMPRUNT INTERNATIONAL;EUROMARCHE,OBLIGATION;PROJET,FINANCEMENT,AIDE ETRANGERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ITALIE,ELECTION LEGISLATIVE,MARCHE BOURSIER</SUBJECTS>
<FAB>04027030</FAB>
<SUBJECTS>EUROMARCHE,FRANC</SUBJECTS>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VETTER CHRISTOPHE</AUTHOR>
<PAGE>166</PAGE>
<TITLE>MARCHÉ INTERNATIONAL DES CAPITAUX&gt; Satisfait de la " nouvelle Italie "&gt;</TITLE>
<TEXT>Le marché des emprunts internationaux en lires a bien réagi aux élections législatives italiennes. Avant même l'annonce des résultats 
officiels, et tandis que le scrutin se poursuivait encore au début de 
la semaine, les cours des titres en circulation ont progressé ; et, 
lorsque les jeux étaient faits, deux nouvelles eurotransactions ont 
vu le jour. Leurs bénéficiaires sont des établissements financiers de 
premier plan, un autrichien, la Bank Austria, et un français, le 
Crédit local. Dans les deux cas, les débiteurs ont conclu avec leur 
banque des contrats d'échange pour obtenir des fonds dans une autre 
monnaie, en dollars des Etats-Unis, qu'ils auront à rémunérer à taux 
variable. Le tout est très avantageux pour les débiteurs, qui auront 
à débourser nettement moins que le Libor qui est le taux de référence 
du marché monétaire international. Dans le cas du Crédit local, le 
coût final est de 0,28 point de pourcentage inférieur au Libor, pour 
une affaire de 100 milliards de lires et d'une durée de près de cinq 
ans. </TEXT>
<TEXT>
  Ces deux nouvelles opérations sont typiques du compartiment de 
l'eurolire, où dans leur très grande majorité les emprunteurs sont 
étrangers et n'ont généralement pas l'emploi de fonds libellés dans 
la monnaie italienne. Durant les trois premiers mois de l'année, une 
trentaine de débiteurs non italiens se sont présentés sur ce marché 
pour y drainer en tout pour plus de 6 800 milliards de lires. C'est 
beaucoup plus que la quinzaine d'emprunteurs non allemands qui, dans 
le même temps, ont sollicité le compartiment de l'euromark, ou la 
dizaine d'emprunteurs non français qui se sont adressés au 
compartiment de l'eurofranc.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut préciser que les euro-obligations émises en lires cette 
année n'ont, de loin, pas toutes trouvé preneur. Beaucoup de celles 
qui ont été lancées en janvier et au début de février encore ont subi 
le sort de la plupart des nombreux euro-emprunts trop ambitieux, qui 
n'ont pas attiré les souscripteurs faute de rendement suffisamment 
élevé. Mais, par la suite, la rehausse générale du niveau de 
l'intérêt aidant, les nouvelles émissions ont bénéficié, d'une part, 
de la conviction que la lire italienne était trop sous évaluée et, 
d'autre part, de l'espoir qu'un raffermissement de la devise se 
produirait si les élections législatives de la fin du mois de mars 
pouvaient déboucher sur la constitution d'un gouvernement stable.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces conditions, les souscripteurs étrangers ont été nombreux, 
surtout en Allemagne, où les investisseurs sont très sensibles à 
l'évolution de la valeur extérieure de la lire. Ce n'est certes pas 
un hasard si la banque qui a dirigé le plus d'euro-émissions en lires 
durant le premier trimestre est un établissement allemand, la 
Deutsche Bank.</TEXT>
<TEXT>
  L'aide communautaire</TEXT>
<TEXT>
  Sur un autre plan, l'évolution de la situation politique en Italie 
pourrait conduire à une reprise prochaine du programme d'emprunts 
internationaux du Trésor public de Rome. C'est une question 
difficile, qui est compliquée par le gonflement du déficit budgétaire 
prévu pour cette année, lequel, qui, selon les derniers chiffres 
officiels, serait de 159 000 milliards de lires, soit près de 14 800 
milliards de plus que ce qui avait été initialement avancé.</TEXT>
<TEXT>
  L'endettement extérieur du pays a sa part de responsabilité dans la 
hausse du déficit, car la faiblesse de la lire de ces derniers mois a 
considérablement augmenté la charge du service de la dette. En 
empruntant maintenant en devises étrangères, tant que la lire est 
encore faible et paraît appelée à se redresser, on échapperait à ce 
risque.</TEXT>
<TEXT>
 Quoi qu'il en soit, l'Italie va demeurer très en vue sur le plan 
financier international ces prochains mois. Les progrès réalisés en 
matière budgétaire seront suivis de près par de nombreux 
spécialistes, et notamment par les services de l'Europe des Douze. Ce 
qui est en cause, c'est une nouvelle tranche de 2 milliards d'écus 
que l'Union européenne pourrait mettre à la disposition de l'Italie 
cette année. Il s'agit de la troisième partie d'un programme 
communautaire d'aides financières de 8 milliards d'écus au total, qui 
a déjà été accompli pour moitié l'an passé et dont la dernière 
tranche devrait être versée en 1995. Cette aide n'est toutefois pas 
automatique et elle dépendra des efforts mis en oeuvre et des 
premiers résultats concrets qui seront obtenus en Italie, ce dont on 
ne pourra juger que dans quelques mois. Si tout se passe comme prévu, 
la Communauté européenne pourrait, à la fin du trimestre, lever des 
fonds et les reprêter à l'Italie, qui bénéficierait alors des 
conditions exceptionnelles qui sont consenties à l'Europe 
communautaire lorsqu'elle emprunte sur le marché international des 
capitaux.</TEXT>
<TEXT>
  Pour ce qui est de l'eurofranc français, la situation s'est un peu 
améliorée avant Pâques. Comme la Banque de France venait de faire 
preuve de quelque autonomie par rapport à son homologue allemande, 
cela a facilité le placement d'un grand emprunt de 4,5 milliards de 
francs et d'une durée de près de cinq ans qui a été lancé par Atlas, 
une société bénéficiant des meilleures garanties possibles et qui 
sollicite le marché dans le cadre d'un plan de redressement du 
Comptoir des entrepreneurs. Les investisseurs qui ont acquis les 
titres à leur prix de vente initial pouvaient compter sur un 
rendement de 0,42 point de pourcentage supérieur à celui des fonds 
d'Etat de référence.&lt;
</TEXT>
</DOC>
