<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040686</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040686</DOCID>
<ACCOUNT>420886</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951106</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041195/1752</FAB>
<SUBJECTS>EPISCOPAT,CATHOLICISME,</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec un dessin de Serguei</NOTE>
<NUM1>951106-2-008-31</NUM1>
<NAMES>GAILLOT JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<SIP1> HENRI TINCQ</SIP1>
<SOT1>L'assemblée plénière de l'épiscopat se réunit sans l'ancien prélat d'Evreux</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ASSEMBLEE PLENIERE, A LOURDES DU 4 AU 10 NOVEMBRE</LEAD1>
<TITLE>Les évêques français veulent tourner la page de l'affaire Gaillot</TITLE>
<TEXT> CETTE FOIS, les évêques de France ont promis de tout se dire sur l'affaire Gaillot. Lancée, juste après l'exclusion de l'évêque d'Evreux, par des 
personnalités mécontentes comme Mgr Jacques Noyer (Amiens) ou Mgr Jean Vilnet 
(Lille), la proposition d'une assemblée extraordinaire de l'épiscopat avait été écartée, 
après consultation plus large, par le Conseil permanent. L'assemblée plénière ordinaire, 
qui s'est ouverte samedi 4 novembre à Lourdes (Hautes-Pyrénées) et se poursuivra 
jusqu'au 10, est donc la première délibération collective sur la destitution de Mgr Gaillot et 
le trouble provoqué.</TEXT>
<TEXT>
  Cette affaire a été vécue comme un " choc affectif " par la plupart des évêques. Fallait-il 
donc, huit mois après, reprendre un débat qui, comme dit l'entre eux, sent le " réchauffé " ? 
Seul un tiers des membres de la conférence épiscopale, après consultation de la 
#présidence, y étaient favorables. Depuis janvier, les oppositions et les divisions se sont 
émoussées. Le long article, dans La Croix du 7 septembre, de Mgr Jean Vilnet, reprenant 
la proposition d'un " état des lieux " de l'Eglise de France souhaité par des proches de 
l'ancien évêque d'Evreux , a provoqué chez ses confrères plus d'agacement que 
d'approbation. Et le cavalier seul de Mgr Gaillot lui-même n'en finit pas de désespérer des 
évêques irrités par ses volte-face (Le Monde du 22 septembre).</TEXT>
<TEXT>
  Le principal intéressé ne sera pas là. Les statuts de la conférence épiscopale ne 
permettent pas, en effet, à un évêque " transféré " de participer à cette assemblée rituelle 
de Lourdes. Mgr Gaillot n'en tire aucune amertume. Mais son absence est bien la 
#confirmation de l'échec, au moins provisoire, de la mission de Mgr René Picandet 
(Orléans) et de Mgr Gaston Poulain (Périgueux), qui avaient été chargés de trouver avec 
lui un terrain d'entente et les voies d'une réintégration.</TEXT>
<TEXT>
  Pour toutes ces raisons, les évêques vont tenter de reprendre les questions posées. De 
méthode d'abord : pourquoi leurs instances régionales et nationales ont-elles été 
incapables d'empêcher l'isolement de Mgr Gaillot ? Pourquoi la conférence épiscopale a-t-
elle été impuissante à gérer elle-même le processus disciplinaire, rendant inéluctable 
l'intervention du Vatican ? Les questions de fond sur l'exercice du ministère de l'évêque, 
sur sa capacité d'intervention dans les débats de société et sur ses relations avec Rome 
devraient être également réexaminées.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'espoir est bien mince d'aboutir à des résultats neufs et concrets. Le désir profond 
d'un certain nombre d'évêques est même de tourner la " page Gaillot ", de remobiliser les 
énergies sur les synodes diocésains, de préparer les deux visites que le pape doit faire en 
France, en 1996 (Reims, Tours, Sainte-Anne-d'Auray) et en 1997 (Journée mondiale de la 
jeunesse à Paris), de s'atteler à la préparation du jubilé de l'an 2000, devenu la ligne 
d'horizon de Jean Paul II, enfin d'exploiter à fond le rapport Dagens, qui se veut " une 
nouvelle proposition de foi chrétienne " à la société moderne. Déjà présenté l'an dernier à 
Lourdes par Mgr Claude Dagens, évêque d'Angoulême et ancien doyen de la faculté de 
théologie de Toulouse, ce rapport fait quasiment l'unanimité au sein de l'épiscopat. 
Examinant les difficultés et les chances de la foi chrétienne aujourd'hui, il s'articule autour 
des demandes de plus en plus nombreuses de baptêmes d'adultes, de " recommençants " 
(terme désignant ceux qui reprennent contact avec l'Eglise à l'occasion d'un baptême ou 
d'un mariage), autour des questions d'éthique et des rapports nouveaux à établir avec la 
société civile, au nom d'une " nouvelle laïcité " à inventer (Le Monde du 12 novembre 
1994).</TEXT>
<TEXT>
 C'est un " chantier " qui ne peut pourtant pas dispenser l'épiscopat de s'interroger sur ses 
propres dysfonctionnements, révélés, entre autres, par l'affaire Gaillot. Ceux-ci tiennent 
largement à des différences de sensibilités et de générations, encouragées par une 
politique de nominations épiscopales jugée aberrante par certains évêques eux-mêmes. Si 
le nonce qui vient de quitter Paris, Mgr Lorenzo Antonetti, à la différence de son 
prédécesseur, avait su faire émerger des candidats souhaités par les instances consultées 
de l'Eglise de France, une certaine perplexité naît après l'arrivée de son successeur, Mgr 
Tagliaferri, venant d'Espagne, précédé d'une réputation de stricte orthodoxie.</TEXT>
<TEXT>
#  Or, un ample renouvellement est attendu dans l'épiscopat dans les deux années à venir, 
au cours desquelles les sièges suivants sont ou vont devenir vacants : Strasbourg, 
Toulouse, Clermont-Ferrand, Tours, Montpellier, Agen, Laval, Sens, Montauban, sans 
oublier le siège d'Evreux, où la succession de Mgr Gaillot risque d'être difficile et qui 
pourrait être confiée à une personnalité d'expérience, comme Mgr Michel Saudreau, 
évêque du Havre depuis plus de dix ans.</TEXT>
</DOC>
