<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029092</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029092</DOCID>
<ACCOUNT>405766</ACCOUNT>
<DATE>19950729</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280795/1600</FAB>
<NUM1>950729-2-003-02</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>PARTI REPUBLICAIN AMERICAIN,ALEXANDER LAMAR,ARCHER BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les républicains veulent réduire l'immigration aux Etats-Unis</TITLE>
<TEXT> L'Amérique, cette " nation d'immigrants " dont parlait John Kennedy, est à la veille d'adopter des mesures draconiennes pour réduire le nombre de 
ceux qui, les sondages en font foi, croient toujours que la statue de la Liberté est le 
symbole de l'abondance et de l'égalité des chances. Si le Congrès suit les recommandations 
des républicains approuvées par le président Clinton , l'immigration légale sera, à terme, 
réduite d'un tiers, le nombre d'étrangers autorisés à venir s'installer aux Etats-Unis 
passant d'environ 830 000 actuellement à 535 000 par an. S'agissant des réfugiés menacés 
de persécution dans leur pays d'origine, leur nombre sera diminué de moitié, pour se 
stabiliser à 50 000 chaque année.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas la première fois que les Etats-Unis connaissent une période de repli sur eux-
mêmes face à l'immigration. Depuis la loi de 1882 qui traitait de l'" exclusion des Chinois ", 
bien des législations se sont succédé pour contrôler l'afflux de nouveaux arrivants. Les 
organisations " nativistes ", pour qui la culture et les valeurs de l'Amérique sont diluées à 
force d'être partagées avec des étrangers, ont souvent eu le vent en poupe. Les difficultés 
économiques, renforcées ou non par cette autre tentation historique de l'Amérique qu'est 
l'isolationnisme, nourrissaient cette volonté de fermer le robinet de l'immigration.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, les économistes s'inquiètent des conséquences de l'arrivée d'étrangers 
souvent peu formés dans une économie qui requiert de plus en plus d'emplois hautement 
qualifiés. Ce n'est donc pas un hasard si les républicains font preuve d'un néo-
#isolationnisme militant, tout en criant haro contre les immigrés. Il faut " donner la priorité 
aux intérêts de l'Amérique : au travailleur, au contribuable et à la famille américaine ", 
lance le républicain Lamar Alexander, auteur de la réforme envisagée. " Nos ancêtres ne 
sont pas arrivés dans ce pays avec la main tendue pour recevoir les chèques de l'aide 
sociale ", renchérit Bill Archer, le président de la commission des voies et moyens de la 
Chambre des représentants.</TEXT>
<TEXT>
  Ce discours est populaire : selon un sondage de Newsweek, 52 % des Américains 
#estiment que les immigrants sont " une charge pour [leur] pays, parce qu'ils prennent les 
emplois, les logements et les soins médicaux ", alors que 40 % seulement pensent qu'ils " 
renforcent [leur] pays, en raison de leur travail et de leurs talents ". Quelques situations 
d'exception ont favorisé ce ressentiment croissant envers les immigrés, comme le trafic de 
la citoyenneté américaine et de l'aide sociale qui se déroule à la frontière mexicaine. 
Prudemment, le président Clinton souhaite une politique de l'immigration qui " protège 
notre main-d'oeuvre, de façon à nous permettre de mieux rivaliser dans l'économie globale 
émergente "...</TEXT>
</DOC>
