<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014028</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014028</DOCID>
<ACCOUNT>385774</ACCOUNT>
<DATE>19950408</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080495/4001</FAB>
<SUBJECTS>CHIFFRE,BILAN,1994</SUBJECTS>
<NUM1>950410-21</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-33</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>VAYSSE FRANCOISE</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOISE VAYSSE</SIP1>
<SOT1>La baisse des taux courts et l'absence totale de risque encouru sur ce type de placement ont séduit les Français</SOT1>
<SU11>EPARGNE - PLACEMENT&gt;</SU11>
<SYF1>PLACEMENT D'EPARGNE,LIVRET D'EPARGNE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER SUPPLEMENT DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>La collecte du livret A est redevenue positive en 1994</TITLE>
<TEXT> VÉRITABLE institution nationale, le livret A vit une nouvelle jeunesse. Pour la première fois depuis dix ans, la collecte des deux réseaux (La Poste et 
les Caisses d'épargne) est redevenue positive en 1994 : + 10,2 milliards de francs, à 
comparer avec un solde négatif de 33,2 milliards en 1993 et de  52 milliards en 1992, par 
exemple.</TEXT>
<TEXT>
 L'encours (intérêts capitalisés inclus) s'élevait donc au premier janvier 1995 à 690 
milliards de francs (en hausse de 6 %). " Le contexte a été favorable aux placements à 
taux réglementés ", explique la Caisse des dépôts. D'une part, la baisse des taux courts a 
permis aux livrets A (4,5 % net d'impôt) de supporter la concurrence d'autres placements 
qui étaient jusqu'alors plus rémunérateurs que lui.</TEXT>
<TEXT>
SOUTIEN AU BÂTIMENT</TEXT>
<TEXT>
D'autre part, l'absence totale de risque encouru par les ménages, la disponibilité des fonds 
déposés, ont séduit les Français qui, en temps de crise, souhaitent pouvoir récupérer à tout 
moment leur argent en cas de coup dur. Ce succès a été particulièrement bienvenu pour la 
construction de HLM, que les pouvoirs publics souhaitaient précisément relancer pour 
soutenir le bâtiment : la Caisse a ainsi financé l'an passé 92 200 logements sociaux neufs 
et en a réhabilité 194 300 autres, soit au total une dépense de 37,1 milliards de francs en 
faveur du secteur social, en hausse de 9 %.</TEXT>
<TEXT>
 Le redressement des livrets A est donc tombé à pic pour permettre au logement social de 
jouer un rôle contra-cyclique en pleine crise du bâtiment. Tout au long de 1994, des 
pressions répétées se sont pourtant excercées pour abaisser la rémunération des livrets, 
venant tant des milieux financiers que des HLM (dont les prêts sont indexés de facto sur le 
taux du livret). Mais l'imminence des élections a donné un sursis aux 46 millions de 
titulaires de livrets.</TEXT>
<TEXT>
 Quoi qu'on en dise, le livret A continue d'être un produit d'épargne populaire : la 
moitié&gt;des détenteurs ont un revenu inférieur à 12 500 francs et plus de la moitié un 
encours inférieur à 10 000 francs. Possédés souvent par des personnes d'un certain âge 
(plus de 40 % des détenteurs dépassent la cinquantaine), les livrets A sont ouverts dans la 
majorité des cas depuis plus de vingt ans.</TEXT>
<TEXT>
POUR LES DÉPENSES COURANTES</TEXT>
<TEXT>
C'est aussi un produit extrêmement liquide, alimenté surtout par des dépôts provenant de 
sommes épargnées sur des revenus réguliers (essentiellement des salaires). Plus de la 
moitié des retraits servent à des dépenses courantes. On constate qu'un nombre plus grand 
d'opérations sont effectuées aux guichets de La Poste (40 % du marché) qu'à celles des 
caisses à l'enseigne de l'écureuil (8 contre 5, respectivement). On constate sur les livrets 
dont l'encours est compris entre 5 000 et 50 000 francs un nombre plus élevé de 
#mouvements (11), ce qui illustre l'extrême liquidité du produit.</TEXT>
</DOC>
