<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003106-19940127</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003106-19940127</DOCID>
<ACCOUNT>321915</ACCOUNT>
<DATE>19940127</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>ESPAGNE,GREVE,CONSEQUENCE,REFORME,LEGISLATION,TRAVAIL,DATE,DROIT DU TRAVAIL</SUBJECTS>
<FAB>01261405</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE PANCHO</NOTE>
<NUM1>940127-2-003-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>219</PAGE>
<LEAD1>27 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>ESPAGNE&gt; La grève générale est une riposte&gt; à la réforme de la législation du travail</TITLE>
<TEXT>MADRID</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
 Il y a quelques semaines, un motard circulant dans les environs de 
Madrid eut les deux avant-bras coupés par une glissière de sécurité 
lors d'une chute. Cet accident spectaculaire a sans doute inspiré les 
auteurs de l'affiche syndicale représentant un ouvrier amputé de ses 
deux mains pour illustrer " la mutilation " des droits, dont sont 
victimes les travailleurs en raison de l'adoption de la réforme du 
marché du travail par le régime socialiste. " Une agression sans 
précédent " _ pour l'UGT et les Commissions ouvrières (CO) _ face à 
laquelle, selon les deux confédérations il n'y avait pas d'autre 
choix que la grève générale car, comme l'a souligné Nicolas Redondo, 
secrétaire général de l'UGT, " aucun gouvernement au cours des vingt 
dernières années n'a pris des mesures aussi dures contre autant de 
gens ".</TEXT>
<TEXT>
  Les syndicats ne contestent pas la nécessité d'une réforme de la 
législation du travail pour l'adapter " aux changements qui se sont 
opérés dans le pays ", comme le reconnaît Chema de la Parra, 
secrétaire confédéral à l'organisation des CO, mais ils reprochent au 
pouvoir de n'avoir pas réellement voulu en négocier les modalités et 
d'imposer des mesures qui ne permettront ni de freiner le chômage, ni 
de relancer la croissance, tout en réduisant la protection sociale et 
en augmentant la précarité du statut des travailleurs.</TEXT>
<TEXT>
  Cette grève générale est, en fait, l'aboutissement logique de 
l'échec de quatre mois de négociations pour la signature d'un pacte 
social entre patronat, syndicat et gouvernement. Les pourparlers 
s'étaient ouverts à la fin du mois de juillet, peu après la formation 
du nouveau gouvernement. Ils répondaient au souci de dialogue de 
Felipe Gonzalez, tant sur le plan politique _ pour forger une 
majorité avec les nationalistes basques et catalans _ qu'avec les 
partenaires sociaux, pour établir des bases solides susceptibles de 
favoriser le redémarrage de l'économie.</TEXT>
<TEXT>
 Très vite, le fossé séparant les positions syndicales des 
propositions gouvernementales est apparu difficile à combler. Il 
n'était pas facile pour les représentants du monde du travail de 
renoncer à la protection que fournissaient certains textes de loi, 
souvent hérités de la période franquiste, alors que le pouvoir 
s'évertuait à modifier un corset jugé trop rigide et paralysant. " Il 
fallait adapter notre législation à celle existant dans les autres 
pays d'Europe ", souligne José Antonio Grinan, ministre du travail et 
de la sécurité sociale, qui estime que " l'Etat doit déterminer le 
cadre général et ensuite laisser aux entreprises et aux syndicats le 
soin de mettre au point des accords ".</TEXT>
<TEXT>
 Un corset</TEXT>
<TEXT>
 trop rigide </TEXT>
<TEXT>
 Une philosophie qui, pour les dirigeants des confédérations, est un 
retour en arrière, " la source du chaos ". Tandis que les socialistes 
reprochent aux syndicats de n'avoir jamais fait aucune proposition 
véritable, ces derniers accusent le gouvernement de " faire le sale 
jeu des patrons ". La rupture était consommée dès le 30 novembre, 
date limite fixée par le régime, pressé de mettre en oeuvre les 
réformes en raison de l'urgence créée par la situation économique.</TEXT>
<TEXT>
  Cinq jours auparavant, le 25 novembre, plusieurs centaines de 
milliers de manifestants avaient défilé dans les rues des principales 
villes du pays pour montrer au pouvoir que l'opposition était 
sérieuse et déterminée. Le succès de cette journée d'action à incité 
les centrales à aller plus loin pour forcer les autorités à rouvrir 
les négociations.</TEXT>
<TEXT>
  Les syndicats ne doutent pas de la victoire. Ils ont mis beaucoup 
de soin, beaucoup de travail et beaucoup d'argent dans la préparation 
de cette grève générale ; ils espèrent qu'elle aura le succès de 
celle du 14 décembre 1988, qui avait consacré le divorce entre les 
forces syndicales et le pouvoir socialiste jusqu'alors plutôt 
solidaires _ surtout en ce qui concerne l'UGT.</TEXT>
<TEXT>
 Vers une cure d'opposition</TEXT>
<TEXT>
 pour le PSOE ? </TEXT>
<TEXT>
 Le divorce avec les CO était déja consommé depuis la grève du 20 
juin 1985. " Ce sera une clameur pour maintenir les conquêtes 
sociales ", n'hésite pas à affirmer Nicolas Redondo, lequel avertit 
le président du gouvernement que sa politique économique et sociale 
conduira le Parti socialiste ouvrier espagnol (PSOE) à l'opposition 
et cela pour quinze ou vingt ans. De son côté, Antonio Gutierrez, 
secrétaire général des CO rappelle qu'au soir de la victoire 
socialiste du 6 juin dernier, Felipe Gonzalez avait lancé à la foule 
qui l'acclamait que " le message avait été bien reçu ". " Un message 
qu'il n'a pas déchiffré " ajoute-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  En voulant forcer le pouvoir à faire machine arrière, les syndicats 
ont engagé une partie difficile. C'est pour cela qu'ils essayent de 
mettre le maximum de chances de leurs côtés en faisant une campagne " 
explicative " forcenée en faveur de la grève. " Te juegas mucho " (tu 
risques beaucoup), dit le slogan de cette campagne. Les syndicats 
aussi risquent beaucoup. C'est leur force et leur influence qui sont 
en jeu. Une énorme bagarre les a opposés aux pouvoirs publics pour 
savoir quels services minimaux devaient être assurés, tout 
particulièrement dans les transports, secteur névralgique dont dépend 
pour partie le succès ou l'échec d'un arrêt de travail généralisé. 
Finalement, faute d'accord, le gouvernement a fixé autoritairement 
les modalités du service minimum.</TEXT>
<TEXT>
  José Antonio Grinan a rappelé que le droit de grève avait pour 
corollaire le droit au travail et qu'il n'est pas question 
d'interdire à quiconque de pouvoir se rendre à son poste et 
d'accomplir sa fonction. La polémique surgit déjà sur le rôle et les 
limites des piquets dits " informatifs ".</TEXT>
<TEXT>
  Felipe Gonzalez a refusé, la semaine dernière, de se laisser 
entraîner sur le terrain de la controverse en répondant que " les 
syndicats exercent un droit constitutionnel ", lorsqu'ils appellent à 
la grève. Le gouvernement dans son ensemble est resté très prudent et 
s'est refusé à critiquer le mot d'ordre. " Ce serait un exercice 
stérile et inutile de faire campagne contre la grève ", a martelé le 
ministre du travail, en s'évertuant à expliquer le bien-fondé de la 
réforme pour mettre l'Espagne à l'unisson de ses partenaires 
européens.</TEXT>
<TEXT>
  M. Grinan et le reste du gouvernement se sont bien gardés de 
triompher quand le Congrès des députés a, jeudi dernier, repoussé à 
une majorité de 90 % les amendements présentés par Izquierda unida 
(IU, Gauche unie, dominée par le parti communiste) et la coalition 
canarienne lors de sa présentation aux députés de la réforme du 
marché du travail. Toutes les autres formations, y compris 
l'opposition de droite, ont approuvé sans réserve le texte du 
gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Ce revers, à une semaine du 27 janvier, a immédiatement été 
qualifié de " divorce préoccupant " entre la société et le Parlement 
par MM. Redondo et Gutierrez. La légitimité syndicale est-elle 
supérieure à la légitimité parlementaire ? De toute façon, comme l'a 
souligné Nicolas Redondo, " ne pas appeler à la grève aurait été un 
suicide " car les formations syndicales ne pouvaient pas laisser 
passer sans réagir ce qu'elles appellent " une contre-réforme ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
