<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002782-19940723</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002782-19940723</DOCID>
<ACCOUNT>345905</ACCOUNT>
<CHA1>Du whisky bien sûr, mais que trouve-t-on d'autre sur les tables d'Ecosse ?</CHA1>
<DATE>19940723</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,GASTRONOMIE</SUBJECTS>
<FAB>29</FAB>
<NOTE>Marché écossais : à la Grande Epicerie de Paris (5, rue de Babylone, Paris-7) on trouve marmelades, cakes, gâteaux et whiskies, naturellement. Grand choix aussi chez Marks &amp; Spencer, à Paris, 35, boulevard Haussmann (9 ), et - à la rentrée - rue de Rivoli, devant la tour Saint-Jacques ; en région parisienne et dans neuf villes en province. Les biscuits au gingembre et les shortbreads s'achètent chez Betjeman and Barton (23, bd Malesherbes, Paris-8), qui installe, pour septembre, un nouveau réseau de distribution de produits sélectionnés sous la marque Leamington. Soixante et onze marques de whiskie au bar Le Forum, 4, boulevard Malesherbes, Paris-8. Bon choix de malts, chez l'ami Bailly, 64, rue François-Miron, Paris-4. Tél. : 42-78-54-64.</NOTE>
<NAMES>ECOSSE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>RIBAUT JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>253</PAGE>
<TITLE>TEMPS LIBRE&gt; TABLE&gt; Balade écossaise</TITLE>
<TEXT>Au début, il y avait l'eau pure qui coule sur le granit. Il y avait la tourbe, puis l'orge que l'on cultive en parcelles émeraude, sous 
un ciel gris, ou bien délavé de grandes pluies. Il y avait les 
collines et les monts, où croissent la bruyère et l'ajonc. Puis il y 
avait les Celtes. Ceux qui habitaient les terres les plus hautes, 
bien au-delà du mur d'Hadrien ; les Romains les appelaient les 
Calédoniens. Ils fondèrent un royaume qui est aujourd'hui l'Ecosse. A 
Aberdeen, ville austère du bord de mer, la journée commence par un 
high tea servi avec des oeufs brouillés, du bacon, des saucisses, des 
galettes d'avoine, scones, cookies ; repas nécessaire avant le 
premier whisky de la journée ! </TEXT>
<TEXT>
Des whiskies, on connaît ici les pure malt et les blended (mélangés). 
Point n'est besoin de convoquer le choeur des sorcières de Macbeth 
pour raconter la légende du whisky, uisge-beatha (eau-de-vie) en 
gaélique. L'eau, elle, est partout, dans le ruisseau clair qui 
descend de la montagne, dans les lacs innombrables. Le whisky, c'est 
de l'eau pure captée par un tuyau sur la colline, additionnée d'orge 
fermentée et de levure. C'est le moût, qui est donné à respirer aux 
visiteurs de la distillerie Glenfiddich _ le malt " aux boucles 
blondes " _ propriété de la famille Grant, à Dufftown, dans les 
Grampians. Une odeur bizarre de bière, de malt et de tourbe se dégage 
des cuves. Puis le moût est distillé en deux fois dans des alambics 
en cuivre de forme magique. Pas de quotas, on distille ici trois cent 
soixante-trois jours par an ! Puis on fait vieillir le whisky en fûts 
de chêne qui ont contenu du sherry et donnent au liquide sa couleur 
ambrée. Tout près de là, la distillerie de Balvenie produit, en 
petite quantité, un malt de grande classe " moelleux à l'or profond 
et aux légères pointes rousses (1) ".</TEXT>
<TEXT>
 Pourquoi les scotchs sont-ils le plus souvent mélangés (blended) ? 
Gardons-nous ici de parler d'assemblage : le pure malt, jugé trop 
puissant, est couramment mélangé avec un grain whisky, à base de 
maïs, de seigle, d'avoine grillé en grande quantité. Un peu comme le 
maître d'école Macpherson envisagea ses Fragments de poésies 
anciennes sous le nom d'Ossian, en 1760. C'était la lecture favorite 
de Bonaparte en Egypte.</TEXT>
<TEXT>
 Le whisky est un résumé de ce pays qui a su garder sa beauté 
intacte. Pénétrer dans les Grampians, c'est franchir une barrière 
mythique, qui nous fait trouver exquise cette campagne protégée des 
injures de la modernité, fascinants ces villages austères de pierre 
grise, émouvantes les fleurs des jardins, les eaux ruisselantes et la 
lande à perte de vue. La tourbe, carburant des pays pauvres, est ici 
un parfum qui sert à fumer l'orge. Fumée délicate et primitive, 
comparable à l'odeur du suint des moutons dont on fait ces étoffes de 
laine, ces plaids, ces tartans. Oui, on porte encore le kilt en 
Ecosse, mais le dimanche seulement ! Les Français sont des 
consommateurs distingués de scotch whisky ! En souvenir, dit-on, de 
la Libération, le cognac étant paré de vertus restrictives et 
périmées.</TEXT>
<TEXT>
 Chez les amateurs, c'est le pure malt qui tient le haut du pavé. 
Malts des Hautes Terres, malts des Basses Terres, malts des îles : 
Isle of Jura, Kyntyre, Islay. L'on s'y accorde à trouver les rares 
fragrances de l'océan ou du varech ; la sapidité des mers gaéliques à 
bonne distance des forages. Une mythologie certes, car toutes ces 
marques appartiennent à de grands groupes qui ventilent ces petites 
quantités, parmi un stock d'honorables mélanges. En gastronomie, 
c'est la foi qui sauve. A l'île d'Aran, c'est la foi du charbonnier ! 
Pas d'eau gazeuse avec le whisky. De l'eau plate du pays, qui permet 
l'expression d'arômes ténus. En quantité raisonnable, le whisky est 
recommandé par l'Académie. Il préserve les coronaires des injures du 
temps, et chasse le spleen. Spleen tout relatif de ce pays de poètes 
et de musiciens. " Il y a en Ecosse deux choses qu'un Ecossais aime 
toutes nues ; le whisky en est une ", nous dit le poète Kenneth White 
(2).</TEXT>
<TEXT>
  L'Ecosse est le pays du haddock. L'incendie d'une pêcherie dans la 
région de Finnan fit découvrir que ce poisson, fumé, était supérieur. 
Il est souvent fumé sur un feu d'algues marines. Beaucoup de 
préparations sont à base de farine ou d'orge. Le fameux porridge salé 
d'Ecosse utilise l'avoine, et c'est l'orge mondé qui épaissit la 
soupe appelée scotch broth. La grouse, ou petit coq de bruyère, est 
un lagopède dont la chasse est ouverte début août. Elle se prépare 
bardée, rôtie et servie sur canapé ou bien avec une sauce Victoria. 
On la trouve en France, à l'automne, chez quelques rares spécialistes 
de gibier. Le haggis est une panse d'agneau, farcie d'abats mêlés à 
la graisse, à la farine d'avoine, aux épices et bouillie pendant 
trois heures.</TEXT>
<TEXT>
 Le saumon sauvage d'Ecosse, d'un rose-orangé délicat, est le plus 
réputé pour son moelleux et sa finesse. C'est celui que préfère Fredy 
Girardet. Il vient de mettre au point une recette de " saumon sauvage 
juste tiède au sel de Guérande, émulsion de fenouil à l'huile de 
Maussane ", qui figure sur sa nouvelle carte d'été. La chair du 
poisson, privée de la peau et des arêtes, est détaillée en filets 
épais de 2 centimètres, et de 60 grammes environ par personne. La 
cuisson se fait, au naturel, dans un four à 130 degrés, pendant 
quatorze minutes. A cette température, l'échange thermique est lent 
et modifie très peu l'aspect du saumon, maintenu au point d'équilibre 
entre le cru et le cuit, simplement tiède à coeur.</TEXT>
<TEXT>
  Le pavé de saumon est présenté dans l'assiette, avec la fleur de 
sel, sur un coulis d'un vert profond, obtenu avec la purée du bulbe 
poché et surtout la partie aérienne du fenouil, à peine blanchie _ 
ces petites feuilles qui ressemblent à l'aneth. Ce sont elles qui 
donnent la couleur émeraude et le puissant parfum de l'anis, une fois 
l'ensemble passé au mixer et détendu avec un peu de bouillon de 
cuisson. La finition est un cordon d'huile d'olive de Maussane, 
émulsionné avec des aromates, placé sur le pourtour de l'assiette. Le 
coriandre frais ajouté à l'huile d'olive me paraît, à l'expérience, 
respecter l'intention du maître de Crissier. S'il fallait faire 
image, ce plat est un exemple achevé du fauvisme en cuisine, 
respectueux des goûts purs, un hommage spontané de la Méditerranée au 
vaillant saumon sauvage d'Ecosse (3) ! </TEXT>
<TEXT>
 La cuisine écossaise n'atteint pas ces sommets. Mais le chef Bill 
Gibb, du restaurant de l'hôtel Thainstone House (Inverurie, 
Aberdeenshire-AB 51 5NT. Tél. : (04-67) 62-16-43) accommode une 
entrée de saumon fumé, avec des coquilles saint-jacques à l'anis 
(tiens, tiens !). La soupe de canard confit au gingembre est une 
façon d'amener un chardonnay australien, éclatant d'arômes. 
Commonwealth oblige ! Suivra un filet de venaison à la sauce 3rouge " 
peppercorn ", avec riz sauvage. La conclusion du repas, après le 
dessert _ la " dame blanche " du château de Cawdor ! _ est le 
stilton, souverain avec le sherry et le porto ! </TEXT>
<TEXT>
 Les châteaux écossais sont en ruine. C'est plus poétique et moins 
coûteux à entretenir. L'esprit du lac est cependant présent dans ce 
pays admirable, à la puissante poésie sous-jacente des civilisations 
celtiques, qui inspira Boieldieu. Dépaysement, excellents produits, 
tels le saumon, le mouton, l'angus _ et le malt ! _ accueil un rien 
réservé et ironique d'un peuple fier et jaloux de son identité ; 
toutes bonnes raisons d'aller vers les montagnes sombres, les 
Grimpians : elles sauront vous envoûter.                              
&gt;
           
</TEXT>
</DOC>
