<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000557-19940806</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000557-19940806</DOCID>
<ACCOUNT>347113</ACCOUNT>
<DATE>19940806</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>08051508</FAB>
<SUBJECTS>ASSURANCE CHOMAGE,CSG;IMPOT;IMPOTS LOCAUX;COTISATION SOCIALE;DEFICIT BUDGETAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PRELEVEMENT OBLIGATOIRE,1992,1993,CROISSANCE ECONOMIQUE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Les administrations publiques en 1993. INSEE première n 337, juillet 1994.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>60</PAGE>
<LEAD1>ETUDE INSEE PUBLIEE JEUDI 4 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>Retrouvant leur niveau de 1991&gt; Les prélèvements obligatoires ont atteint 44 % du PIB en 1993</TITLE>
<TEXT>Les prélèvements obligatoires (impôts et cotisations sociales) ont augmenté en 1993 alors qu'ils avaient diminué en 1992. L'INSEE 
indique, dans une étude publiée jeudi 4 août (1), que leur poids dans 
le PIB (produit intérieur brut) est passé de 43,6 % en 1992 à 44 % en 
1993. Ils ont ainsi retrouvé leur niveau de 1991 " mais sont restés 
inférieurs d'un demi-point aux maxima historiques atteints en 1984 et 
1987 ". Cet alourdissement de 0,4 point des prélèvements obligatoires 
s'explique aux trois quarts par l'augmentation du taux de la CSG 
(contribution sociale généralisée) qui est passée de 1,1 % à 2,4 % au 
1 juillet 1993 et pour 0,1 point par la hausse des taux de 
cotisations UNEDIC.</TEXT>
<TEXT>
 Le poids des impôts d'Etat a continué de se réduire. Il a baissé de 
0,5 point, revenant à 14,7 % du PIB contre 15,2 % en 1992 (15,9 % en 
1991). Depuis 1987, où ils se situaient à 17,3 %, les impôts d'Etat 
ont donc baissé de 2,6 points du fait des allègements de la TVA et de 
l'impôt sur les sociétés. En revanche, le poids des impôts locaux 
rapporté à la richesse nationale (le PIB) est passé de 5,9 % à 6,8 % 
et les cotisations sociales ont augmenté de 19,1 % à 19,6 %. Le 
déficit des comptes publics s'est fortement accentué l'année 
dernière. En 1993, le besoin de financement des administrations 
publiques _ leur déficit _ a atteint 412 milliards de francs (5,8 % 
du PIB) contre 279 milliards en 1992 (3,9 % du PIB). Ce sont 
évidemment les déficits de la Sécurité sociale et de l'Etat qui se 
sont le plus alourdis, celui de l'Etat passant de 234 à 334 milliards 
de francs en 1993, soit un creusement de 1,4 % du PIB. Seules les 
administrations publiques locales ont amélioré leur situation, sous 
l'effet conjugué d'une stagnation de leur effort d'investissement et 
d'une pression fiscale accrue.                            
</TEXT>
</DOC>
