<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002435-19940621</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002435-19940621</DOCID>
<ACCOUNT>341547</ACCOUNT>
<PEOPLE>JOSPIN LIONEL</PEOPLE>
<DATE>19940621</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>06201056</FAB>
<SUBJECTS>;CONSEQUENCE,ELECTION EUROPEENNE,RESULTAT,DECLARATION,EXCLUSION,INSTANCE;RESULTAT,ELECTION EUROPEENNE;CANDIDAT ELECTORAL,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NAMES>ROCARD MICHEL</NAMES>
<NAMES>TAPIE BERNARD</NAMES>
<NAMES>JOSPIN LIONEL,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>67</PAGE>
<TITLE>La réunion du Conseil national du Parti socialiste &gt; L'éviction de Michel Rocard de la direction du PS, dimanche 19 juin&gt; " Il ne suffit pas de s'offrir une tête " &gt; déclare M. Jospin au " Grand jury RTL-" le Monde "</TITLE>
<TIO1>GRAND JURY RTL-LE MONDE</TIO1>
<TEXT>" Il ne suffit pas de s'offrir une tête pour redonner et de la pensée, et un corps, et de l'énergie au Parti socialiste ", a déclaré 
Lionel Jospin au " Grand jury RTL-le Monde ", dimanche 19 juin. Selon 
l'ancien ministre de l'éducation nationale, " dès l'instant où ont 
été connus les résultats [aux élections européennes], on a eu 
l'impression d'être passé d'un scrutin de liste à un scrutin 
uninominal : une seule personne devrait assumer la responsabilité de 
mauvais résultats ".</TEXT>
<TEXT>
  M. Jospin, qui s'est abstenu lors du vote sur le texte présenté par 
Michel Rocard au conseil national du PS, était favorable à la mise en 
place d'une direction provisoire collective, qui aurait préparé un 
congrès. Il souhaite que le Parti socialiste puisse discuter et 
choisir son candidat à l'élection présidentielle " quand les 
candidats se seront fait connaître ", tout en précisant qu'" un 
candidat à l'élection présidentielle doit sans doute représenter plus 
que le parti dont il est le représentant ". </TEXT>
<TEXT>
  L'ancien ministre croit que " la droite se divisera nécessairement, 
d'autant plus qu'elle pense que le Parti socialiste est faible ". 
Aussi estime-t-il que si les socialistes sont " capables de 
reconstituer une identité, un langage et des propositions simples ", 
ils pourront " changer la donne " en leur faveur. Selon lui, " il 
suffit de quelques mois pour définir des orientations et remettre 
l'ensemble du parti au travail, tout en engageant un dialogue avec 
d'autres forces de gauche et de progrès ". </TEXT>
<TEXT>
  Pour l'interprétation du score de Bernard Tapie aux élections 
européennes, M. Jospin " souhaite que le Parti socialiste ne se 
précipite pas ". " Je pense qu'il s'agit d'un processus fugitif qui 
traduit l'insatisfaction des Français : insatisfaction face aux 
politique menées et aux réponses des grandes formations politiques, 
notamment la mienne ", a-t-il expliqué, avant d'ajouter : " Le PS ne 
peut qu'être à gauche, car c'est ainsi qu'il pourra reconquérir son 
électorat. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
