<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003837-19940328</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003837-19940328</DOCID>
<ACCOUNT>330418</ACCOUNT>
<DATE>19940328</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>12</FAB>
<SUBJECTS>REGION POITOU CHARENTES,CHAMBRE REGIONALE DES COMPTES,GRANDE ECOLE,ENSEIGNEMENT COMMERCIAL,GESTION FINANCIERE,GESTION DU PERSONNEL</SUBJECTS>
<NAMES>POITIERS,HUGUENIN LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<PAGE>52</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; REGIONS&gt; POITOU-CHARENTES&gt; La chambre régionale des comptes épingle Sup de Co Poitiers</TITLE>
<TEXT>Sup de Co Poitiers vient d'être l'objet de plusieurs observations de la chambre régionale des comptes. Celle-ci vise tout d'abord la 
situation financière de l'établissement: pour la période de 1987 à 
1990, on relève une augmentation des dépenses de fonctionnement (+ 65 
%) plus rapide que celle du nombre d'élèves (+ 20 %). L'équilibre 
financier a été obtenu au prix d'une forte majoration des frais de 
scolarité payés par les élèves: entre 1987 et 1992, elle atteint + 
132 % pour les premières années, + 113 % pour les deuxièmes années et 
+ 94 % pour les troisièmes années.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, en ce qui concerne le statut du personnel, la chambre 
des comptes observe qu'en l'absence de référence explicite 
"l'avancement se fait de manière totalement empirique". Les 
remboursements de frais ont conduit, d'autre part, à des abus. De 
même, les frais de réception croissent d'une façon régulière par 
suite notamment d'une "pratique dispendieuse des repas dits de 
travail, qui réunissent majoritairement les membres du personnel". 
Enfin, la chambre indique qu'elle a décidé de poursuivre ses 
investigations sur certaines situations personnelles.</TEXT>
<TEXT>
  Pour E. Louis Huguenin, président depuis 1991 de la chambre de 
commerce et du syndicat mixte qui gère l'école avec le département de 
la Vienne et la ville de Poitiers, les remarques de la chambre 
régionale des comptes sont "pertinentes", "mais il n'y a rien là de 
délictueux". Il observe que les frais de scolarité se situent dans la 
moyenne nationale, et ajoute que l'école va mettre son règlement 
intérieur en conformité avec les règles administratives.           
</TEXT>
</DOC>
