<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000289-19940903</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000289-19940903</DOCID>
<ACCOUNT>349704</ACCOUNT>
<PEOPLE>SOLJENITSYNE ALEXANDRE</PEOPLE>
<DATE>19940903</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RUSSIE</SUBJECTS>
<FAB>09023110</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) Le " Problème russe " à la fin du XX siècle d'Alexandre Soljenitsyne traduit du russe par Geneviève et José Johannet. Fayard, 165 p., 95 F. Le livre est complété par une chronologie de l'histoire russe du XIII siècle à nos jours.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>TATU MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>201</PAGE>
<TITLE>Inclassable Soljenitsyne&gt; L'auteur de " l'Archipel du Goulag " assène sa vérité&gt; sur la Russie passée et présente</TITLE>
<TIO1>LE "PROBLEME RUSSE" A LA FIN DU XX SIECLE</TIO1>
<TEXT> Disons-le tout de suite : ce nouveau livre de Soljenitsyne (1) est très vite agaçant, voire horripilant. Plus encore que dans son 
dernier ouvrage du même genre _ Comment réaménager notre Russie, 
publié chez Fayard en 1990 _, et avant même d'avoir foulé le sol de 
sa patrie (le livre a été achevé en mars dernier, quelques semaines 
avant son retour au pays), le reclus du Vermont a tenu à s'affirmer 
comme un opposant " à tout ", à asséner ses vérités avec une vindicte 
proche de l'acharnement, propre en tous cas à décourager certains de 
ses meilleurs amis.</TEXT>
<TEXT>
  Car, dans la fresque aussi vaste que rapide, brossée en 150 pages 
de quatre siècles d'histoire russe, personne ou presque ne trouve 
grâce à ses yeux. Surtout pas les tsars, tous dénoncés pour leur " 
cascade d'erreurs " tout au long du XVIII siècle, à commencer par 
l'horrible Pierre le Grand, un " esprit ordinaire, pour ne pas dire 
sauvage ", qui a pris le risque de " fouler aux pieds, tout à fait à 
la bolchevique, l'esprit de l'histoire, la foi, l'âme, les coutumes 
nationales ". L'auteur, pour qui Saint-Pétersbourg n'aurait pas dû 
exister, s'en prend même aux habitants actuels de la ville lesquels, 
en lui restituant son ancien nom, l'ont affublé d'un " blanc jabot 
empesé si peu adapté au XX siècle et à notre pays supplicié et 
couvert de haillons ".</TEXT>
<TEXT>
 Alexandre I est pris à partie pour la " marotte rêveuse et absurde " 
qu'était son intérêt pour la Pologne, Alexandre II pour une politique 
étrangère " myope et perdante ", Nicolas II pour s'être allié à 
l'Angleterre, " un pays qui haïssait la Russie ", etc. Mais il en va 
de même des opposants aux tsars, tels les décembristes de 1825, dont 
le programme annonçait la " tyrannie révolutionnaire " ; d'une 
noblesse oppresseur éternel de la paysannerie et qui en avait " 
confortablement pris son parti dans les poétiques demeures de ses 
domaines fonciers" ; et encore de l'église orthodoxe, qui paie 
aujourd'hui " trois cents ans de docilité au pouvoir de l'Etat " et " 
est éliminée de la vie du pays ".</TEXT>
<TEXT>
  Aussi bien le malheureux Gorbatchev, accusé d'avoir, par son " 
hypocrite et irresponsable perestroïka ", choisi la voie " la plus 
insincère et la plus chaotique ", ne devrait pas se faire trop de 
soucis : il est en illustre compagnie, tout comme " l'insignifiant " 
Jirinovski, les " fils à papa de la nomenclature " et autres 
journalistes " éculés ". Un seul oubli : Boris Eltsine, jamais 
nommé.</TEXT>
<TEXT>
 Faut-il y voir, pour une fois, une habileté politique, tout comme 
l'avait été l'omission du même Gorbatchev, alors encore au pouvoir, 
dans Comment réorganiser notre Russie ? Toujours est-il que si le 
président est épargné, son ancien premier ministre Gaïdar décroche la 
palme du martyr avec sa réforme " insensée ", qui " sue l'ignorance " 
et a entraîné tous les malheurs actuels de la Russie.</TEXT>
<TEXT>
  Cela dit, et malgré d'autres critiques particulièrement injustes 
comme celle de la station Radio Liberté, accusée d'avoir poussé 
depuis des années au " morcellement " et à la " faiblesse " de la 
Russie, on ne saurait s'arrêter à ces excès pamphlétaires. D'abord 
parce que notre auteur honore tout de même quelques héros positifs : 
Pougatchev, le rebelle paysan du XVIII siècle, Stolypine, le premier 
ministre réformateur du début de ce siècle, les vieux croyants _ ces 
orthodoxes des campagnes en révolte depuis 1666 contre le " crime 
horrible " qu'était la réforme liturgique du patriarche Nikon et sont 
encore aujourd'hui pour l'auteur " le coeur même de la Russie " _, 
les historiens Soloviev et Klioutchevski, et même les Français 
Lavisse et Rambaud.</TEXT>
<TEXT>
 La " Grande Catastrophe"</TEXT>
<TEXT>
  Ensuite parce que les remarques de cet historien militant sont très 
souvent frappées au coin du bon sens. Alexandre Soljenitsyne a raison 
de dénoncer une politique étrangère activiste et inutilement 
expansionniste, qui a conduit les tsars à ferrailler aux quatre coins 
de l'Europe pour des bénéfices dérisoires, au lieu de s'occuper du 
développement de leur pays. Ses critiques du panslavisme " qui a déja 
été tant de fois funeste à la Russie " (Dostoïevski lui-même est pris 
à partie pour avoir tombé dans ce travers et prêché le " mépris de 
l'Europe") surprendront pas mal de ses sympathisants supposés parmi 
les " superpatriotes " d'aujourd'hui. Et lorsqu'il écrit : " 
guerroyer en permanence pour les Chrétiens des Balkans était un crime 
contre le peuple russe ", l'auteur montre ce qu'il pense de la 
campagne actuelle visant à soutenir les Serbes au nom de la " 
solidarité orthodoxe".</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, moins hostile apparemment qu'il y a quatre ans à l'idée de 
démocratie, Soljenitsyne évite les schémas compliqués et douteux 
qu'il développait alors en matière d'organisation des pouvoirs et se 
borne à insister sur deux points : ne pas aller trop vite, et surtout 
organiser cette démocratie " à la base ", en partant de cette Russie 
profonde qui a plus que jamais ses préférences.</TEXT>
<TEXT>
  Le reste, c'est-à-dire le jugement porté sur la situation actuelle 
du pays, est affaire subjective : le verre est-il à moitié vide ou à 
moitié plein ? En fait, pour Soljenitsyne, il n'y a même pas de 
verre. Mis à part quelques personnes " spirituellement saines ", mais 
" isolées et privées de nourriture spirituelle " auxquelles il lance 
un appel en conclusion, l'écrivain ne voit aucune issue à ce qu'il 
appelle la " Grande Catastrophe [les majuscules sont de lui] des 
années 90 ". On se permettra d'être moins pessimiste que lui, de 
trouver qu'il va un peu loin en parlant de " la faillite totale de 
l'école " (le système éducatif russe a tout de même de beaux restes), 
de " l'effondrement de la langue " (malgré l'abus des " rating ", " 
voucher ", " marketing " et autres néologismes que l'écrivain dénonce 
fort justement, le russe n'est pas encore mort), ou encore lorsqu'il 
se demande s'il ne faudra pas " rayer des dictionnaires le mot russe 
". La Russie est bien malade certes, mais ce n'est tout de même pas 
le Rwanda.</TEXT>
<TEXT>
  On se demande ce que va être, après un tel " avant-papier ", le 
vrai récit que l'écrivain a déja préparé en remplissant force carnets 
de notes pendant son voyage en Sibérie. Une chose est sûre en tous 
cas : l'auteur de l'Archipel du Goulag reste décidément inclassable, 
encore moins " récupérable " par aucune des forces organisées connues 
aujourd'hui en Russie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
