<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003535-19940326</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003535-19940326</DOCID>
<ACCOUNT>330104</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940326</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>12</FAB>
<SUBJECTS>HISTORIQUE,VIN,REGION AQUITAINE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<NOTE>A lire: Château Beychevelle, de Nicolas Faith. Photographies de Michel Guillard. Olivier Orban, 1991, 350 F.&gt;  Des journées portes ouvertes sont organisées dans tous les châteaux du Médoc les 9 et 10 avril prochain.&gt; (DOC : AVEC PHOTO DU château de Beychevelle.)</NOTE>
<NAMES>CHATEAU BEYCHEVELLE,MEDOC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>CADET VALERIE</AUTHOR>
<PAGE>191</PAGE>
<LEAD1>DANS DOUBLE PAGE CONSACREE AUX VINS DE BORDEAUX</LEAD1>
<TITLE>Château Beychevelle&gt; En mémoire du duc d'Epernon</TITLE>
<TEXT>Au coeur du Médoc, à 35 kilomètres au nord-ouest de Bordeaux, sur la rive gauche de l'estuaire de la Gironde, entre Margaux et Pauillac, 
Beychevelle est le premier château que l'on rencontre à l'entrée de 
Saint-Julien, situé le plus au sud de l'appellation avec Château 
Branaire. De tout temps habité par des hommes de pouvoir, des comtes 
de Foix-Candale à la famille Achille-Fould, on dit de lui qu'il est 
"le Versailles du Médoc", mais il n'a guère besoin de cette 
référence. Accueilli par un cèdre du Liban plusieurs fois centenaire 
_ comme souvent les cèdres _, on découvre ici un lieu nimbé 
d'élégance et de lumière, de brumes ou de frimas. Il porte bien 
toutes les saisons.</TEXT>
<TEXT>
  Construit par le duc d'Epernon au XVIIe siècle et remanié au siècle 
suivant, de style classique, Beychevelle a servi de modèle à toute 
une lignée de châteaux: un bâtiment allongé constitué de deux 
pavillons unis par un corps de logis sur un seul niveau et prolongé 
par deux ailes en équerre. A partir de sa terrasse légèrement 
surélevée, ses jardins riches de mille espèces descendent doucement 
jusqu'à la Garonne. La légende raconte que les voiliers passant au 
large de la propriété devaient baisser la voile en signe d'allégeance 
au duc d'Epernon, grand amiral de France, d'où le nom de Beychevelle, 
anciennement Baysevelle. En réalité, le nom avait précédé le duc. Les 
lents bateaux qui reliaient Bordeaux à l'océan avaient besoin de deux 
marées pour accomplir leur trajet, et c'est donc à ce port 
constituant une limite de navigation qu'ils baissaient la voile.</TEXT>
<TEXT>
  Les 85 hectares de vignoble de Beychevelle ont la caractéristique 
d'une unicité de cépage et poussent sur un sol composé de graves 
garonnaises, galets alluvionnaires roulés par la Garonne, la Dordogne 
et la Gironde et déposés en couches successives, qui donne à 
Beychevelle un cousinage aromatique avec Branaire, Lagrange et 
Gruaud-Larose. Deux symboles protègent la munificence de ce terroir: 
la Tempérance, et le griffon, gardien mythologique du cratère de vin 
de Dyonisos, qui donne à ce grand cru classé d'un raffinement 
suprême, composé de cabernet-sauvignon, merlot, cabernet franc et 
petit verdot, une grande souplesse et une complexité aromatique 
unique.</TEXT>
<TEXT>
  Au milieu des années 80, les grands groupes, soucieux de leur 
diversification et de leur image de marque, font leur entrée en force 
dans les grandes propriétés. La GMF devient propriétaire du domaine 
et s'associe avec la société japonaise Suntory, leader de vins et 
spiritueux et déjà propriétaire de Château Lagrange pour créer une 
holding, Grands Millésimes de France (que dirige aujourd'hui Aymar de 
Baillenx). Leur association ne tarde pas à déborder le domaine 
vinicole. Reprenant à leur compte la vocation de mécénat instituée à 
Beychevelle par le duc d'Epernon, protecteur de la troupe de 
Jean-Baptiste Poquelin, ils vont développer une politique de 
partenariat culturel dont la qualité est en totale corrélation avec 
l'esprit du lieu. Ce sont tour à tour les concerts organisés avec le 
Centre de musique baroque de Versailles ou ceux produits dans le 
cadre du Mai musical de Bordeaux.</TEXT>
<TEXT>
 A la belle saison, le meilleur du jazz retentit dans les jardins: 
Helen Merrill et Gordon Becq, le quartet d'Aldo Romano, Jimmy 
Giuffre, Paul Bley et Steve Swallow... Beychevelle se fait aussi 
partenaire de manifestations littéraires, telles celles conçues par 
le Centre régional des lettres d'Aquitaine ou, tout récemment avec 
les "Lettres de Saint-Pétersbourg", celles proposées par 
l'association Le Monde autour du livre de Sylviane Sambor. En 1990, 
Beychevelle a voulu créer sa "Villa Medicis du Sud-Ouest" en fondant 
un Centre international d'art contemporain. Chaque année, six 
artistes internationaux sont sélectionnés dans le domaine de la 
peinture, la sculpture, la photographie, les nouvelles technologies 
et les arts décoratifs-design.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant leur séjour, tout au long du mois de juillet, ils 
rencontrent les membres de l'Académie de Beychevelle (personnalités 
du monde des arts et des lettres, de la musique, de la sociologie et 
des sciences) et, sur une thématique donnée, élaborent un projet 
qu'ils auront un an pour concrétiser et dont le financement sera 
assuré s'il est retenu. Après réalisation, l'oeuvre la plus 
significative est récompensée par le Grand Prix annuel de l'Académie 
de Beychevelle (d'un montant de 100 000 F). </TEXT>
<TEXT>
  Les ateliers d'écriture de scénarios Equinoxe constituent l'autre 
fleuron du mécénat de Beychevelle. En association avec le Sundance 
Intitute créé par Robert Redford en 1981, Equinoxe a pour but de 
"valoriser le métier de scénariste et d'encourager les auteurs à 
sortir de leur isolement". Sa présidente, Noëlle Deschamps, rêvait 
d'"un lieu où se rencontreraient des auteurs pour confronter leur 
travail aux conseils et aux critiques de personnalités 
internationalement reconnues pour leur talent et leur expérience".</TEXT>
<TEXT>
  L'association a été créée avec des membres du CNC, du British 
Screen, de l'European Script Fund, de Canal + et de Flammarion et 
accueille ses auteurs et intervenants depuis 1993, une semaine 
durant, aux équinoxes du printemps et de l'automne. Marraine de 
l'entreprise, Jeanne Moreau a immédiatement adhéré au projet: "La 
solitude est bonne pour travailler. Mais il arrive un moment, dans 
cet art collectif qu'est le cinéma, où il devient indispensable de 
sortir de cette solitude. Ce n'est que dans l'échange avec d'autres 
que les blocages, les faiblesses de construction peuvent trouver une 
solution. Le regard de l'autre vous force à affirmer les raisons 
profondes de vos choix. L'esprit dans lequel s'accomplit le travail 
d'Equinoxe, avec des artistes du monde entier, m'intéresse plus 
particulièrement en ces temps de repli, de retour des nationalismes ; 
et à l'heure où l'on parle d'exception culturelle, il est bon de 
prouver que la qualité de la création ne dépend pas de sa 
nationalité. Et puis, bien sûr, rien de plus agréable que de 
travailler dans la beauté de ces lieux..." &lt;
</TEXT>
</DOC>
