<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002699-19940124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002699-19940124</DOCID>
<ACCOUNT>321480</ACCOUNT>
<DATE>19940124</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>01221251</FAB>
<SUBJECTS>INSEMINATION ARTIFICIELLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>GREFFE D'ORGANE,FICHIER DE PERSONNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>STATUT,CORPS</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AMENDEMENT,RECHERCHE MEDICALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ADOPTION PARLEMENTAIRE,PROJET DE LOI,DEONTOLOGIE,BIOLOGIE,MEDECIN</SUBJECTS>
<NUM1>940124-2-006-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-32</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<PAGE>47</PAGE>
<LEAD1>LE 21 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Le Sénat a adopté les trois projets consacrés à la bioéthique</TITLE>
<TEXT>Les sénateurs ont adopté à l'unanimité, vendredi 21 janvier, le projet de loi relatif au traitement de données nominatives pour la 
recherche sur la protection ou l'amélioration de la santé, présenté 
par François Fillon, ministre de l'enseignement supérieur et de la 
recherche. Troisième et dernier volet de l'ensemble consacré à 
l'éthique biomédicale, après le projet sur les dons d'organe, 
l'assistance médicale à la procréation, et celui sur le statut 
juridique du corps humain, il s'efforce de concilier l'intérêt 
général et le respect de la vie privée dans le domaine de la santé.</TEXT>
<TEXT>
  Les traitements de fichiers informatiques constituent, en effet, un 
outil indispensable, car ils permettent d'améliorer les connaissances 
générales de la santé, notamment en épidémiologie. Le projet de loi 
aménage donc la loi Informatique et Libertés du 6 janvier 1978, en 
prévoyant un système dérogatoire pour les recherches dans le domaine 
médical.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours de la discussion, les sénateurs ont adopté, contre l'avis 
du gouvernement et du rapporteur de la commission des lois, Alex Türk 
(non inscrit, Nord), un amendement défendu par Claude Huriet (Union 
centriste, Meurthe-et-Moselle), qui allège le dispositif prévu par le 
texte pour les recherches biomédicales. M. Fillon a annoncé que ce 
problème serait réexaminé au cours de la session de printemps, qui 
devrait voir les trois textes consacrés à la bioéthique adoptés 
définitivement par le Parlement.&lt;
</TEXT>
</DOC>
