<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036886</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036886</DOCID>
<ACCOUNT>415942</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951007</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061095/1811</FAB>
<SUBJECTS>CRISE,VOCABULAIRE,INSTANCE,OPPOSITION POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>951007-2-007-01</NUM1>
<NAMES>PCF,HUE ROBERT,GAU JEAN FRANCOIS,CHIRAC JACQUES,CABANES CLAUDE,MARTELLI ROGER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-LOUIS SAUX
</SIP1>
<SOT1>Les partisans de Robert Hue estiment qu'il a fait l'objet d'un " coup d'Etat manqué "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 5 OCTOBRE 1995 LORS DE LA PREMIERE JOURNEE DU CONSEIL NATIONAL</LEAD1>
<TITLE>Le débat sur l'" opposition constructive "  provoque une crise à la direction du PCF</TITLE>
<TEXT> L'EXPRESSION " opposition constructive " disparaît du vocabulaire du Parti communiste français, au moins officiellement. Mais le débat a 
été si vif, jeudi 5 octobre, lors de la première journée de la réunion du conseil national 
du PCF que certains partisans de Robert Hue n'hésitent pas à parler d'un " coup 
#d'Etat manqué " contre le successeur de Georges Marchais, mené justement par ce 
#dernier.</TEXT>
<TEXT>
  Cette ligne d'" opposition constructive ", définie lors d'une réunion du comité 
national les 22 et 23 juin, peu après l'élection présidentielle, consistait 
schématiquement à exploiter les contradictions entre le discours du candidat Jacques 
Chirac, fondé sur l'attente d'un profond changement, et la pratique du gouvernement 
nommé par le nouveau président de la République. Déformée parfois délibérément 
par certains dirigeants du PCF cette volonté de ne pas rejeter tout en bloc a semé le 
trouble dans une partie de l'électorat communiste. A Saint-Etienne-du-Rouvray 
(Seine-Maritime), la semaine dernière, des parlementaires communistes s'étaient fait 
l'écho de cette incompréhension (Le Monde des 28 et 29 septembre). Fallait-il en 
conclure que le secrétaire national, Robert Hue, avait été désavoué ?</TEXT>
<TEXT>
  Pas du tout ! Tel un avocat commis d'office, le rapporteur du bureau national du PCF 
Jean-François Gau, a laborieusement tenté, jeudi 5 octobre, lors du traditionnel point 
de presse qui accompagne les réunions du comité national du parti, de démontrer qu'il 
n'y avait eu, à aucun moment, " un changement de ligne ". " L'amourette entre le 
Parti communiste et Jacques Chirac, c'est fini ! C'est ainsi que les médias, cet été et 
à la rentrée, ont interprété notre position, a expliqué M. Gau. Et quand on a constaté 
que, bien sûr, nous nous comportions à l'inverse de cette description, on en a déduit 
qu'il y avait eu changement de ligne. Et même, plus récemment, que Robert Hue 
avait été désavoué. On a attribué ce haut fait d'armes aux groupes parlementaires 
communistes, ce qui est tout simplement ridicule. " Dans " une mise au point " on ne 
peut plus officielle, M. Gau a délibérément dramatisé : " Les Français doivent savoir 
que le Parti communiste est très satisfait d'avoir Robert Hue à sa tête. "</TEXT>
<TEXT>
  Niant l'évidence, le porte-parole de la direction a même certifié que la formule " 
opposition constructive " " n'a pas été employée ", avant d'indiquer qu'il ne faudrait 
plus l'utiliser. Comme d'autres responsables du PCF qui estiment que la presse a par 
trop " sollicité " des propos officiels, M. Gau considère que cette " agitation " a 
commencé le 24 août, c'est à dire le jour où Le Monde, dans ses éditions du 25 août, 
a commencé à relever l'ambiguïté de certaines prises de position officielles émanant 
de quelques-uns des plus hauts responsables du PCF.</TEXT>
<TEXT>
 N'en déplaise à M. Gau, ancien secrétaire de Georges Marchais, M. Hue avait lui-
même parlé, le 22 juin, dans son propre rapport au comité national, d'" une opposition 
porteuse de propositions constructives " ; puis, le 17 septembre à " 7 sur 7 ". sur TF 
1, au terme de la Fête de L'Humanité, d'" une opposition constructive ", et enfin, le 
30 août sur France 2, d'" une opposition qui se veut imaginative, constructive ", ainsi 
que le rapportait le quotidien L'Humanité daté du 31 août.</TEXT>
<TEXT>
  " Tout cela donne l'impression que les communistes se battent sur des mots ", a 
déploré M. Gau. Mais, encore une fois, point du tout ! La querelle en cours est 
#autrement plus sérieuse. Des responsables du PCF se sont ainsi empressés de 
rapporter, après cette conférence de presse, que c'était Alain Bocquet, président du 
groupe communiste de l'Assemblée nationale, qui, le premier, avait lancé la notion 
d'" opposition constructive ", en réponse au discours de politique générale du 
premier ministre, le 23 mai. Or M. Bocquet, député du Nord, a été aussi le premier à 
contester ouvertement le bien-fondé de la ligne prônée par M. Hue.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MAUVAISE INTERPRÉTATION</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  De façon plus inattendue, d'autres cadres du PCF tel Claude Cabanes, rédacteur en 
chef de L'Humanité, sont rapidement intervenus, jeudi 5 octobre, devant le comité 
national, pour dire qu'il ne serait pas correct de chercher à déstabiliser le secrétaire 
national en titre du Parti communiste. M. Cabanes visait là, semble-t-il, directement 
Georges Marchais, qui, contrairement à ses habitudes, s'était longuement attardé, 
mardi 3 octobre, dans les couloirs de l'Assemblée nationale, en compagnie de M. 
#Bocquet, précisément, pour rappeler combien il avait joué " un rôle important " dans 
le choix de son successeur. " Cela nous est déjà arrivé qu'une formule soit mal 
#interprétée ", avait ajouté l'ancien secrétaire général.</TEXT>
<TEXT>
  La veille, devant le cercle restreint des membres du bureau national, M. Marchais 
avait déjà rappelé, en substance, à son successeur : " Qui t'a fait roi ? " Pour le " 
clan Marchais " ainsi qu'on le dénomme place du Colonel-Fabien , toute velléité 
#d'ouverture est ressentie comme une critique discrète de la direction passée. De son 
côté, le " groupe Zarka " du nom du directeur de L'Humanité , considéré comme 
gauchiste, s'est employé pendant l'été à surenchérir sur la ligne d'" opposition 
constructive ", en jugeant que, pour la survie du parti, mieux vaut la droite qu'un 
retour au pouvoir du Parti socialiste en 1998.</TEXT>
<TEXT>
  Les refondateurs communistes, résolument opposés à l'attitude qui consisterait à " 
semer des illusions sur la politique de Jacques Chirac ", ont eux aussi, à l'occasion, 
renforcé le camp des opposants à l'actuel secrétaire national. A preuve, l'un d'eux, 
l'historien Roger Martelli, membre du comité national du PCF a même reconnu, 
après coup, dans Futurs, l'organe des refondateurs : " L'opposition constructive est 
morte ? Tant mieux ! Mais il serait un peu fort de café que ceux qui jouaient, au fond, 
Chirac-Juppé contre Jospin utilisent ce cafouillage pour régler des comptes avec 
Robert Hue. Il y a aujourd'hui des repentirs critiques qui laissent pantois, et qui 
fleurent leur envie que rien ne bouge dans le PCF. "</TEXT>
<TEXT>
  Voilà sur quoi surnage M. Hue. Apparemment, il n'entend pas renoncer. Si depuis 
sa mise en cause il se tait, il devait répondre vendredi à ses détracteurs dans un texte 
au titre provocateur : " Résolument constructif ".</TEXT>
</DOC>
