<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002370</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002370</DOCID>
<ACCOUNT>369401</ACCOUNT>
<PEOPLE>SIMONDS CHARLES</PEOPLE>
<DATE>19950114</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130195/1352</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>CHARLES SIMONDS. Galerie nationale du Jeu de paume, place de la Concorde, 75001 Paris. Tél. : 47-03-12-50. Jusqu'au 29 janvier.</NOTE>
<NUM1>950114-2-028-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BREERETTE GENEVIEVE</AUTHOR>
<SIP1> GENEVIEVE BREERETTE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Charles Simonds, New-Yorkais formé en Californie, expose à Paris</TITLE>
<TIO1>CHARLES SIMONDS</TIO1>
<TEXT>   Au commencement étaient un film et des photographies, où l'on voit l'Homme sortir lentement d'un chaos de terre ocre rouge. C'était en 1970. 
Charles Simonds, New-Yorkais formé à Berkeley, refusait alors, comme bien 
d'autres artistes, les moyens d'expression traditionnels et, plus encore, les circuits 
commerciaux de l'art. Par ce geste reprenant tous les mythes de naissance, il donnait 
littéralement corps et âme dans ce qu'on a appelé les earth works (travaux de la 
terre). A sa façon, en artisan qui modèle l'argile d'abord, plus qu'en artiste conceptuel 
; en citadin semant ses fantasmes en ville et non en allant les consigner au loin dans 
quelque désert, comme le faisaient alors Robert Smithson ou Michael Heiser.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un autre film, Landscape Body Dwelling, on voit encore l'artiste couvert 
#d'argile et de sable, mais cette fois allongé, son corps confondu avec la terre servant 
d'assise à des petits murets : l'oeuvre à venir est tout entière prise dans cette image 
instauratrice liant l'homme et ses constructions à la terre mère. Une image forte, 
mythique, difficile à développer, une belle idée que Simonds a déclinée avec bonheur 
tout le temps qu'il a fait de l'art pour la rue en sachant son travail voué à la 
destruction. Ainsi, il a " squatté " les constructions ruinées de Manhattan, il a 
construit dans le creux des murs éboulés du Lower East Side et de Soho, deux 
quartiers de New York, des centaines de minuscules demeures (dwellings) en petits 
cubes de terre, pour y loger, disait-il, sa peuplade imaginaire des little people, 
apparemment très proches des Indiens qui vivaient dans les failles de Mesa 
Verde.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CIVILISATIONS PERDUES</TEXT>
<TEXT>
De cette période, antérieure à son travail autour des escaliers et recoins des musées, 
l'exposition de la Galerie nationale du Jeu de paume montre plusieurs sites pas trop 
fignolés qui sont bien plus poétiques que les " reconstitutions " postérieures, nourries 
de références à toutes les architectures de terre des civilisations perdues. Ces 
dernières lassent, malgré la diversité des installations symboliques et sacrées plus ou 
moins ruinées : labyrinthes, restes de tours, pyramides, amphithéâtres, cuves, bulbes, 
cheminées en parties écroulées, escaliers et chemins s'enfonçant dans les monticules 
de terre craquelée hérissée de piquets, dont on peut chercher à deviner l'usage.</TEXT>
<TEXT>
  Le travail de Simonds fait penser à celui des artistes français Anne et Patrick 
Poirier, qui, eux aussi, au début des années 70, ont imaginé des ruines symboliques. 
Mais les leurs étaient noires, calcinées, grandioses, d'inspiration gréco-romaine, fruit 
d'un rapport cérébral à l'architecture antique. Alors que Simonds reste dans un 
#rapport organique et primitif à l'architecture. Ce qui ne le met pas à l'abri, parfois, 
d'une certaine emphase : oeuvrer à grande échelle ne lui va pas. On peut le mesurer 
au fil du parcours avec Age, une montagne haute de 3 mètres et de 8 mètres de 
diamètre, hérissée de constructions se confondant parfois avec le relief rocailleux. 
Cette orgie de plis ocre et rouges a été, il est vrai, conçue pour être exposée dans la 
Rotonde du Musée Guggenheim, où il devait paraître bien petit.</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir mis la terre en cloque, comme il le fait dans ses " jardins rituels " de la 
fin des années 70, où toutes les constructions sont bulbeuses, organiques, sexuées, 
Simonds s'est mis à imaginer des architectures plus surréalistes, avec des murs qui 
se transforment en végétal, des maisons modelées en coup de vent, comme on le dit 
de chapiteaux aux feuilles d'acanthe décollant de leur base, et encore des tours, mais 
tordues comme un nid de serpents, ou retombant, molles comme une plante qui 
manque d'eau pour un peu on penserait au Dali du Grand Masturbateur.</TEXT>
<TEXT>
  Le chaos, les déluges orchestrés par les artistes des années 80 n'ont sans doute pas 
laissé indifférent Simonds. Lui aussi devient expressionniste. Il triture, dramatise sa 
terre, multiplie les métamorphoses, donne presque dans les anamorphoses. Bref, il 
cherche à se renouveler, non sans manières, non sans naïveté parfois. Ainsi, son 
entreprise de relief mural avec rochers, nuages et arbres voudrait avoir le souffle et 
l'esprit d'un paysage réalisé dans la grande tradition extrême-orientale, mais elle 
ressemble surtout à un décor pour restaurant de Chinatown...</TEXT>
<TEXT>
Restent les dernières pièces, qui consternent un peu. De têtes de monstres en figures 
grotesques tombées au sol, d'hydres en démons autant de forces du mal qui prennent 
forme sur terre , on constate là encore que l'artiste n'a pas toujours les moyens de 
ses ambitions.</TEXT>
</DOC>
