<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002602-19941021</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002602-19941021</DOCID>
<ACCOUNT>356179</ACCOUNT>
<DATE>19941021</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>COMMERCE,MODELE,FILIALE,AUTOMOBILE,INDE,FRANCE,ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<FAB>10201912</FAB>
<SUBJECTS>SALON</SUBJECTS>
<NAMES>SHANKAR P G,PEUGEOT,TATA,TATA ENGINEERING AND LOCOMOTIVE,TELCO,MERCEDES,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-05</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>KAHN ANNIE</AUTHOR>
<PAGE>75</PAGE>
<TITLE>AUTOMOBILE&gt; Avec des ambitions limitées&gt; Le groupe indien Tata attaque le marché européen</TITLE>
<TEXT>Quand les constructeurs occidentaux comme Peugeot prennent position sur le sous-continent indien (le Monde du 19 octobre), les Indiens 
lorgnent sur l'Europe. Cette année et pour la première fois, Tata 
Engineering and Locomotive Company (Telco), la filiale automobile et 
poids lourds du groupe Tata, l'un des principaux conglomérats de ce 
pays, exposait ses automobiles dans un Salon européen, à Paris, à 
l'occasion du Mondial de l'automobile. Cet investissement fut 
fructueux, selon P. G. Shankar, directeur pour l'export de Telco.</TEXT>
<TEXT>
  Ce constructeur indien, dont Mercedes Benz détient 11 % du capital, 
cherche des repères en Europe. Spécialiste du poids lourd, pour 
lesquels il est associé à l'américain Cummins, Telco est encore un 
acteur secondaire du marché des véhicules particuliers, dominé en 
Inde par Maruti, Premier et Industan. Mais depuis l'ouverture sous 
conditions du marché automobile indien en 1985, il a développé des 
petits véhicules utilitaires et plus récemment des automobiles en 
coopération avec Mercedes.</TEXT>
<TEXT>
 A Paris, il exposait deux véhicules, un pick-up, le Telcoline, et un 
petit véhicule utilitaire aux allures de 4 x 4 mais muni néanmoins de 
deux seules roues motrices, le Telcosport. Distribués depuis un an en 
Europe, ils sont commercialisés en France par Autoteam, qui en a déjà 
vendu un millier d'exemplaires. Ses ambitions sont modestes : il 
compte en vendre 5 à 6 000 en Europe d'ici trois ans. " Quand les 
plus grands marchés actuels sont l'Inde et la Chine, il ne serait pas 
raisonnable d'avoir en Europe des ambitions à la japonaise ", 
explique M. Shankar. " On est ici pour se frotter à l'international, 
pour se préparer à la concurrence qui se développe en Inde. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans son pays d'origine, il sera aidé par son associé Mercedes, 
avec lequel il vient en outre de créer une société commune pour 
fabriquer des E 220. Ces automobiles, ainsi que les petits véhicules 
utilitaires, sont fabriquées dans l'usine Telco de Pune, à 200 km au 
sud-est de Bombay. Sa production devrait atteindre 100 000 unités 
d'ici à la fin de l'année, sa capacité maximale annuelle étant de 175 
000 véhicules. L'Europe est le dernier marché à l'export de Telco, 
dont les investissements en dehors de l'Inde se sont prioritairement 
dirigés vers les autres pays asiatiques (en particulier la Malaisie 
et le Sri-Lanka), l'Afrique et le Moyen-Orient.&lt;
</TEXT>
</DOC>
