<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019637</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019637</DOCID>
<ACCOUNT>393398</ACCOUNT>
<DATE>19950519</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180595/1305</FAB>
<SUBJECTS>HORAIRE,REFORME,ETABLISSEMENT SECONDAIRE,DEPARTEMENT SEINE ET MARNE,MATIERE ENSEIGNEE</SUBJECTS>
<NUM1>950519-12</NUM1>
<NAMES>PONTAULT COMBAULT,BURLERAUX ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-04</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<SIP1>CHRISTINE GARIN
</SIP1>
<SU21>Le nouveau bac arrive après trois ans de réforme des lycées</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>A Pontault-Combault, la " folie furieuse " des horaires</TITLE>
<TEXT> AU LYCÉE Camille-Claudel de Pontault-Combault (Seine-et-Marne), la rénovation s'est faite sans heurts. La réforme introduite en 1993 dans 
cet établissement scolaire, qui n'avait alors que deux ans d'existence, semble n'avoir 
créé ni traumatisme ni grands bouleversements.</TEXT>
<TEXT>
  Seules quelques difficultés supplémentaires sont apparues dans l'organisation des 
emplois du temps et la constitution des classes, véritable casse-tête, même dans un " 
petit " lycée de huit cent cinquante élèves.</TEXT>
<TEXT>
  Le proviseur, Alain Burleraux, tente de jouer à fond le principe de la réforme en 
classe de seconde. Il n'est donc pas question de regrouper les élèves sur la base de 
l'option dominante qui conduirait à figer, dès l'entrée au lycée, l'orientation des 
élèves. "Ici, les élèves qui choisissent l'option TSA (technologie des systèmes 
#automatisés), indispensable pour entrer dans la filière techno en première, sont avec 
ceux qui font du grec, affirme t-il. C'est loin d'être partout le cas. "</TEXT>
<TEXT>
  Ce grand brassage a toutefois ses limites : le choix des langues, à partir desquelles 
on continue à regrouper les élèves.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " TROP LOURDS "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  À de rares exceptions près " les très bons élèves " , le contenu des enseignements 
optionnels en seconde limite de toute façon les possibilités de réorientation.</TEXT>
<TEXT>
#  Les " heures de rattrapage " prévues à cet effet n'ont pas été mises en place à 
Camille-Claudel. " Impossible avec la dotation horaire que nous recevons ", tranche 
le proviseur. Les horaires restent lourds, " trop lourds ", souligne-t-il, malgré la 
décision de limiter le choix des élèves aux deux options obligatoires. " La plupart de 
mes collègues font de même, dit le proviseur, pour limiter la charge de travail des 
élèves ." En termes d'horaires, " on frôle la folie furieuse " dans certaines filières, 
ajoute-t-il.</TEXT>
<TEXT>
 Pour cette raison, l'hémorragie constatée au niveau national de l'ancienne série E 
(informatique) désormais première scientifique option technologie industrielle , sur 
laquelle la direction des lycée formule quelques inquiétudes, ne l'étonne guère. Neuf 
élèves seulement se sont laissé tenter à Camille-Claudel. " S'ils conservent une 
seconde langue vivante, ces élèves ont plus de trente-six heures de cours 
hebdomadaires. C'est absolument dissuasif, alors que cette filière a plutôt de bons 
débouchés, bien ciblés. "</TEXT>
<TEXT>
  Le volet " rénovation pédagogique " de la réforme se résume à la mise en place des 
" modules " : trois quarts d'heures hebdomadaires par élève en seconde dans quatre 
disciplines : français, histoire-géographie, langues et mathématiques. Mais à 
quelques exceptions près, en histoire et en français, les enseignants de Camille-
Claudel pratiquent peu les échanges d'élèves, et le contenu de ces séances en demi-
groupes se confond avec le cours. " Beaucoup d'enseignants modulent avec eux-
mêmes ", regrette le proviseur.</TEXT>
</DOC>
