<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045918</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045918</DOCID>
<ACCOUNT>427352</ACCOUNT>
<DATE>19951216</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q151295/0952</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,MANIFESTATION,SECTEUR PUBLIC,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,DECLARATION,CLASSE SOCIALE,PARLEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>951216-6</NUM1>
<NAMES>SEGUIN PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>MOUVEMENTS SOCIAUXVERBATIM</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DECLARATIONS LORS D'UN DÉJEUNER JEUDI 14 DECEMBRE 1995 A L'OCCASION DU CENTENAIRE DE LA REVUE POLITIQUE ET PARLEMENTAIRE</LEAD1>
<TITLE>Philippe Séguin : " L'adhésion des peuples "</TITLE>
<TEXT> LORS D'UN DÉJEUNER, jeudi 14 décembre, marquant le centenaire de la Revue politique et parlementaire, Philippe Séguin s'est insurgé 
contre " cette idée qui monte et s'insinue dans les esprits selon laquelle, dans la lutte 
pour le pouvoir, les marchés devraient forcément l'emporter sur les peuples ". " Le 
succès d'une politique (...) ne repose pas que sur la détermination des gouvernants. 
(...) Elle dépend, aussi, et pour une large part, du degré de compréhension, 
d'implication et d'adhésion des peuples. (...) Pour atteindre cet objectif, le Parlement 
est une pièce maîtresse. C'est probablement la seule ", a affirmé le président de 
l'Assemblée nationale.</TEXT>
<TEXT>
  Pour M. Séguin, la crise du parlementarisme " tient d'abord et essentiellement au 
fait que la complexité croissante des décisions à prendre, l'internationalisation 
chaque jour plus grande des problèmes à résoudre, la nécessaire rapidité qui doit 
commander l'action se sont traduites par une montée, apparemment inéluctable, des 
exécutifs. (...) Des exécutifs, dont il est piquant de constater qu'ils se retrouvent 
souvent eux-mêmes, pour les mêmes raisons, contournés, dominés, quand ils ne sont 
pas manipulés par un nouveau pouvoir, celui de la technocratie. C'est-à-dire un 
#pouvoir technicien qui tend à s'imposer en s'appuyant à la fois sur des contraintes 
qu'il estime être seul à même d'apprécier et sur la connaissance de réalités 
techniques dont il se juge l'unique détenteur ".</TEXT>
<TEXT>
  " Les Français ont besoin de considération, qu'on leur parle, qu'on les consulte ", a 
encore affirmé M. Séguin. Revenant sur la coupure entre le peuple et les dirigeants, 
il a précisé : " Il ne s'agit pas d'une méfiance du peuple vis-à-vis de ses élites, mais 
d'une méfiance des élites vis-à-vis du peuple. (...) Une partie des élites considère que 
le peuple n'est pas à sa hauteur. " A propos de l'instauration dans la loi de 
l'obligation d'un service minimum, M. Séguin a affirmé : " Toute initiative législative 
unilatérale serait inopportune. "</TEXT>
</DOC>
