<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014656</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014656</DOCID>
<ACCOUNT>386619</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950414</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130495/1801</FAB>
<SUBJECTS>BANLIEUE,EXCLUSION,VILLE,QUARTIER URBAIN,PLANIFICATION,PROJET,FINANCEMENT,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NOM1>RAOULT ERIC,RPR</NOM1>
<NUM1>950414-10</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE,HERZBERG NATHANIEL</AUTHOR>
<SIP1>PROPOS RECUEILLIS &gt;PAR PHILIPPE BERNARD ET NATHANIEL HERZBERG</SIP1>
<SU21>Le 'tout-Etat' est appelé à la rescousse des banlieues en difficulté</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Eric Raoult, député RPR de Seine-Saint-Denis" Il nous faut les pleins pouvoirs "</TITLE>
<TEXT> " En matière de politique de la ville, le retour de l'Etat semble à la mode. Fidèle de Jacques Chirac, vous inscrivez-vous dans ce mouvement ? </TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
   Que veut dire l'Etat ? C'est d'abord un symbole, la République. Une image d'attachement 
et non une formule administrative. L'Etat doit être dynamique et efficace, à la façon d'un 
partenaire économique privé. Dans la cité des Bosquets, à Montfermeil, on ne parvient pas 
à installer des activités économiques dans une tour de bureau à cause du bail commercial 
d'un petit commerçant. Il faut trouver des formulations plus fortes de pouvoir. Le retour de 
l'Etat doit aussi se traduire par la présence sur les listes aux élections municipales d'un 
grand nombre de jeunes habitant des quartiers, quelle que soit leur origine. Qu'on arrête de 
parler de droit de vote des étrangers, mais que l'on ouvre nos listes aux jeunes de la 
deuxième génération. Jacques Chirac sera élu par les quartiers, il saura s'en souvenir.</TEXT>
<TEXT>
 Les contrats de ville n'étaient-ils pas l'occasion d'exercer cette présence de l'Etat ? </TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  On a fait du volume de crédits. On aurait dû inverser les facteurs et dire : on choisit les 
cinquante projets les plus innovants, l'Etat contracte, évalue, et ensuite on donne le 
catalogue aux autres collectivités pour qu'elles choisissent. Pour le moment, l'Etat ne 
réussit à promouvoir ni l'innovation ni l'évaluation. Il se comporte comme un guichet.</TEXT>
<TEXT>
 Faut-il une législation d'exception ? </TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  Le problème doit être traité avec trois chiffres en tête : trente, trois cents et mille. Il y a 
trente quartiers véritablement en crise. Dans ces cas, l'Etat doit se donner beaucoup plus 
de pouvoir. Logement, commerce, urbanisme : il doit pouvoir soigner hors du cadre de la 
décentralisation, sur une période de trois à cinq ans. On placera un " haut-commissaire 
urbain " chargé auprès du préfet d'un seul dossier. Pour les trois cents quartiers difficiles, 
il faut assouplir les contrats de ville, en renforçant la place de l'Etat dans la négociation. 
Pas des grands colloques, mais des idées simples, pratiques. Quand Jospin parle de 
multiplier les gardiens d'immeuble, il a raison. Enfin, il y a mille quartiers sur le chemin de 
la relégation. Pour eux, il faut une panoplie d'interventions partagées entre toutes les 
collectivités locales.</TEXT>
<TEXT>
 C'est le fameux plan Marshall pour les banlieues ? </TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  Oui, une priorité planifiée, avec une loi de programmation. On doit travailler sur une 
période de dix à quinze ans. En dix ans, le budget devra avoir doublé, mais aussi s'être 
davantage orienté vers le fonctionnement. Les associations se plaignent des difficultés de 
financement. Donnons-leur des moyens, mais exigeons qu'elles aussi se bougent : pour un 
franc donné, elles devront amener un franc de l'extérieur.</TEXT>
<TEXT>
 Qui devrait piloter l'ensemble ? </TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  Il faut un ministère des villes en crise ou de l'action urbaine directement rattaché au 
premier ministre. Tirons les leçons de ce que l'on reproche à Mm Veil : le FAS (fonds 
d'action sociale) doit dépendre du ministère de la ville. La direction des populations et des 
migrations, également. Même chose pour les opérations préventi on-été du ministère de la 
jeunesse et des sports, ou certaines attributions du ministère de l'intérieur. Enfin, les zones 
d'éducation prioritaire devraient dépendre de ce ministère des banlieues. 
L'interministérialité fonctionne mal. Pour les banlieues, il nous faut les pleins pouvoirs 
plutôt que des pouvoirs partagés. "</TEXT>
</DOC>
