<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-004164-19940331</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-004164-19940331</DOCID>
<ACCOUNT>330760</ACCOUNT>
<DATE>19940331</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03301871</FAB>
<SUBJECTS>INSERTION,EMPLOI TRANSITOIRE,SMIC,JEUNESSE,COMMISSION PARLEMENTAIRE,LOI,EMPLOI,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE,DIPLOME,PARTI DE DROITE,DEPUTE</SUBJECTS>
<NAMES>GIRAUD MICHEL,RPR,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<LEAD1>LE 29 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>LE DEBAT AUTOUR DU CONTRAT D'INSERTION PROFESSIONNELLE&gt; La faute du ministre du travail</TITLE>
<TEXT>A l'heure des règlements de comptes dans l'affaire du CIP, la commission des affaires sociales de l'Assemblée nationale a versé sa 
pièce au dossier, mardi 29 mars, en diffusant une note retraçant les 
étapes du débat parlementaire sur la loi Giraud d'où il ressort que 
les députés avaient, dès octobre 1993, tout prévu. La responsabilité 
de la crise incomberait donc au gouvernement qui, une fois encore, 
n'aurait pas su se mettre à l'écoute de la représentation nationale. 
</TEXT>
<TEXT>
  La cause peut, en effet, être plaidée. Lorsque la commission des 
affaires sociales prend connaissance de la formule du CIP, elle y 
apporte aussitôt deux correctifs : d'une part, elle souhaite que le 
contrat prévoie une formation " obligatoire ", alors que le texte 
initial n'en faisait qu'une faculté laissée à la discrétion de 
l'employeur ; d'autre part, s'inspirant d'une proposition de la 
Confédération générale des cadres (CFE-CGC), elle institue un contrat 
spécifique au bénéfice des étudiants diplômés d'un " bac + 2 ", dit " 
contrat de perfectionnement des cadres ", dont les modalités de 
rémunération seraient fixées par les conventions collectives. </TEXT>
<TEXT>
  Lors du débat en séance publique sur le CIP, le 3 octobre, Michel 
Giraud s'oppose à l'idée d'une formation obligatoire. Un amendement _ 
présenté conjointement par Denis Jacquat (UDF-PR, Moselle), 
rapporteur du texte, et le groupe socialiste _ est adopté, toutefois, 
par l'Assemblée, à une courte majorité de trois voix. M. Giraud, 
pourtant, ne s'avoue pas battu. Revenant à la charge avant le vote du 
texte en première lecture, le 5 octobre, il demande une deuxième 
délibération sur cet amendement et obtient sa suppression. La 
formation redevient donc facultative, mais les députés recevront 
alors le soutien des sénateurs, qui rétablissent l'obligation de 
formation, tout en la limitant dans le cas du renouvellement du 
contrat. Malgré une nouvelle opposition de M. Giraud, le compromis de 
la commission mixte paritaire entérine cet amendement sénatorial.</TEXT>
<TEXT>
  La controverse sur la seconde proposition de la commission des 
affaires sociales, celle d'un " contrat de perfectionnement des 
cadres ", fut autrement plus orageuse. Lors du débat du 3 octobre, M. 
Giraud s'oppose à ce qu'on singularise cette catégorie de jeunes. " 
Nous voulons simplifier les contrats, dit-il. Ce n'est pas le moment 
d'en créer un supplémentaire. " Il propose donc d'intégrer les 
diplômés " bac + 2 " dans le CIP, initialement prévu pour les seuls 
jeunes sans formation.</TEXT>
<TEXT>
  Les échanges qui l'opposent aux députés sont alors vifs. " J'ai 
peur qu'en incluant les jeunes diplômés dans le dispositif du contrat 
d'insertion, nous ne provoquions beaucoup de désillusions ", avertit 
Denis Jacquat, rapporteur de la commission des affaires sociales. 
René Couanau (UDF-CDS, Ille-et-Vilaine) évoque le risque de voir 
apparaître des " salariés kleenex ". Jean-Pierre Delalande (RPR, 
Val-d'Oise) adopte une position plus mitigée : il reproche au contrat 
de perfectionnement des cadres, proposé par la commission, d'être " 
socialement injuste " et se déclare donc " favorable globalement à la 
démarche du gouvernement ", mais il alerte celui-ci sur l'épineuse 
question des rémunérations. " Que l'on s'oriente vers un 
sous-paiement des jeunes cadres me paraît tout à fait choquant ", 
affirme-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, les députés ne font pas de résistance. Ils se laissent 
finalement convaincre par le gouvernement et adoptent la formule d'un 
CIP " élargi ", tout en exprimant le vague espoir que les décrets 
d'application prendront en compte leurs doléances. Comme cela a été 
observé lors des deux sessions de 1993, les rodomontades de 
commissions et certains effets de tribune se soldent par une retrait 
en rase campagne. Michel Berson (PS, Essonne) n'a donc pas vraiment 
tort de stigmatiser le " manque de courage " de ses collègues de la 
majorité, qui présentent a posteriori leur inclination au compromis 
face au gouvernement comme un fait d'armes parlementaire. &lt;
</TEXT>
</DOC>
