<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003060</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003060</DOCID>
<ACCOUNT>370372</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950126</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250195/1300</FAB>
<NOM1>LUSTIGER ARNO</NOM1>
<NUM1>950126-3</NUM1>
<ORI1>FRANCFORT (de notre envoyé spécial)</ORI1>
<NAMES>AUSCHWITZ</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<SIP1> LUCAS DELATTRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE CINQUANTENAIRE DE LA LIBERATION DES CAMPS D'AUSCHWITZ</LEAD1>
<TITLE>Arno Lustiger, résistantjuif au nazismeRescapé d'Auschwitz, le cousin de l'archevêquede Paris est resté en Allemagnepour devenir historien de l'Holocauste</TITLE>
<TEXT> Lorsqu'Arno Lustiger parle de son cousin le cardinal de Paris, c'est pour souligner ce qui les rapproche plutôt que ce qui les sépare. " Nous sommes très 
liés. Il nous arrive d'ailleurs de nous raconter des histoires en yiddisch ", dit-il avec une 
pointe de malice. L'un, né en France et caché par une famille française pendant 
#l'Occupation, a gravi les échelons de l'Eglise catholique après sa conversion. L'autre, né en 
Pologne et rescapé d'Auschwitz, est devenu historien, spécialiste de la période nazie et de 
la résistance juive sous le III Reich. Installé à Francfort-sur-le-Main, il est, à l'âge de 
soixante-dix ans, l'un des rares survivants de la Shoah à avoir choisi de demeurer en 
Allemagne.</TEXT>
<TEXT>
  Tout récemment, à deux reprises, Arno et Jean-Marie Lustiger sont allés retrouver en 
Pologne les traces de leur passé commun. Ils se sont rendus à Bedzin, berceau de la 
famille, une petite ville industrielle de Haute-Silésie, à une trentaine de kilomètres 
d'Auschwitz. Au moment de l'invasion de la Pologne par la Wehrmacht, les juifs formaient 
la majorité de la population de la ville. Plus rien, aujourd'hui, ne rappelle le passé du " 
shtetl ". Une place vide se trouve à l'emplacement de l'ancienne synagogue. " Au moment 
des grandes rafles, en 1943, une résistance active s'est mise en place au sein du ghetto. 
Les nazis ont mis deux semaines à déloger tout le monde, alors qu'ils prévoyaient de régler 
l'affaire en deux jours ". Le père d'Arno, David, disparaît rapidement dans les chambres à 
gaz. Son petit frère, âgé de treize ans, connaît le même sort.</TEXT>
<TEXT>
  Assez robuste pour échapper à Birkenau, Arno Lustiger est associé de force à l'effort de 
guerre des nazis. Janvier 1945 : âgé de vingt ans, il est détenu au camp de travail de 
Blechhammer (" Auschwitz III"). Il porte, tatoué au bras, le numéro A-5592. On l'affecte à 
une usine de transformation du charbon en carburant : " Notre camp a été bombardé dix 
fois par les Alliés, mais le reste du camp d'Auschwitz, tout proche, ne l'a jamais été ", dit-il. 
Devant l'avancée des troupes russes, il sort du camp sous escorte allemande et traverse la 
Pologne à pied, dans le froid : " Gare à celui qui trébuchait ou tombait d'épuisement : celui-
là était éxécuté immédiatement d'un coup de fusil. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA CULPABILITÉ DE SURVIVRE</TEXT>
<TEXT>
 A chaque nouvelle halte, à chaque nouveau camp, les conditions de détention se 
#détériorent, jusqu'au jour où, après un passage à Buchenwald, Arno Lustiger se retrouve 
au camp souterrain de Langenstein : " le pire de tout ce que j'ai connu ". Au bout d'une 
nouvelle marche, épuisé par la faim, Arno Lustiger perd connaissance. Il se réveille entre 
les bras d'un soldat américain. C'est alors le départ pour Zeilsheim, près de Francfort, un 
centre de rassemblement des personnes déplacées. Arno Lustiger devient traducteur dans 
l'armée américaine. La plupart des juifs d'Europe de l'Est qui se trouvent là se rendent en 
Israël ou aux Etats-Unis. Arno Lustiger choisit, lui, de rester à Francfort pour s'occuper de 
ses proches. " Une chance extraordinaire : j'apprenais un peu plus tard que ma mère et 
mes trois soeurs avaient survécu, elles aussi ". Après ces retrouvailles, il monte une 
entreprise de confection pour dames à Francfort, avant de se découvrir, sur le tard, une 
vocation d'historien.</TEXT>
<TEXT>
 " J'écris des livres pour m'aider à supporter la culpabilité d'avoir survécu : pourquoi moi 
et pas un autre ? Ce sentiment me poursuit depuis cinquante ans. D'autres que moi l'ont 
déjà eu : je pense à Primo Levi ou Jean Améry ", explique Arno Lustiger. Il se rend dans 
les archives de toute l'Europe, interroge les derniers témoins de l'Holocauste. " Ma 
chance, c'est d'être polyglotte, et de pouvoir faire des recherches à la fois en allemand, 
polonais (ma langue maternelle), russe, français, anglais, ou yiddisch... ". Etre resté en 
Allemagne, pour quelqu'un comme lui, qui dirige la Fédération sioniste allemande depuis 
dix ans, c'est avant tout avoir accès aux sources dont il a besoin pour ses travaux 
d'historien. Il ajoute qu'il a rarement souffert de l'antisémitisme en Allemagne depuis 1945, 
même s'il s'étonne du peu d'intérêt des universitaires allemands pour les questions 
relatives à l'Holocauste.</TEXT>
<TEXT>
  Le dernier de ses livres, paru en allemand il y a quelques semaines, décrit les efforts de 
résistance des juifs aux nazis entre 1933 et 1945, notices biographiques et photographies à 
l'appui (Zum Kampf auf Leben und Tod/Vom Widerstand der Juden. 1933-1945, éditeur 
Kiepenheuer und Witsch, 1994). " Je suis absolument opposé à l'idée fausse selon laquelle 
les juifs se seraient jetés dans la gueule du loup sans chercher à se défendre ", explique 
Arno Lustiger, qui dénonce une tradition historiographique bien ancrée depuis la parution, 
en 1961, de l'oeuvre de référence de Raul Hilberg, La Destruction des juifs d'Europe, " un 
livre par ailleurs incontestable ", selon Arno Lustiger.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un de ses livres récents (Exécuteurs, victimes, témoins, traduit chez Gallimard en 
1994), Raul Hilberg décrivait la passivité de la communauté juive devant l'entreprise 
d'extermination des nazis. Il allait jusqu'à écrire que, la résistance ayant été maigre, " 
l'extermination des juifs n'a pas été un hasard " (lire l'entretien avec Raul Hilberg dans Le 
Monde des Livres du 25 février 1994). Contre cette approche, dont il dit qu'elle est " 
exclusivement fondée sur l'étude des sources écrites allemandes et donc sur la vision des 
bourreaux ", Arno Lustiger défend la vision des victimes, accessible grâce à un ensemble 
de sources qui va des témoignages des survivants aux carnets de notes rédigés par les 
membres juifs des Sonderkommandos, enfouis dans la terre de certains camps comme à 
Auschwitz.</TEXT>
<TEXT>
  Raul Hilberg refuse de discuter avec Arno Lustiger. Dans un opuscule récent, il met en 
doute ses qualifications d'historien de la Shoah, en s'étonnant du fait qu'il a un cousin 
archevêque et qu'il a réalisé une carrière d'homme d'affaires en Allemagne. Le cousin du 
cardinal, quant à lui, se prépare à finir sa vie en Israël, une fois qu'il aura le sentiment 
d'avoir accompli son devoir de témoin.</TEXT>
</DOC>
