<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002050-19940824</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002050-19940824</DOCID>
<ACCOUNT>348668</ACCOUNT>
<DATE>19940824</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>TERRORISME</SUBJECTS>
<FAB>08231512</FAB>
<SUBJECTS>MAGISTRATURE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ENQUETE,ATTENTAT,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>DEBRE JEAN LOUIS,ARPAILLANGE PIERRE,LE FIGARO</NAMES>
<NAMES>SOS ATTENTATS,RUDETSKI FRANCOISE</NAMES>
<NAMES>SARKOZY NICOLAS</NAMES>
<NAMES>RAMIREZ SANCHEZ ILLITCH,CARLOS,VERGES JACQUES,KOPP MAGDALENA,BREGUET BRUNO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE,INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<PAGE>149</PAGE>
<LEAD1>DECLARATION LE 23 AOUT 1994 AU FIGARO ET A EUROPE 1</LEAD1>
<TITLE>Les polémiques en marge de l'affaire Carlos&gt; Jean-Louis Debré affirme avoir subi des " pressions " en 1982 de la part de Pierre Arpaillange&gt;&gt;</TITLE>
<TEXT>Le " feuilleton " de l'affaire Carlos continue. Silencieux ces derniers jours, en dépit de l'évocation par plusieurs protagonistes 
d'interventions sur le cours de l'instruction qu'il conduisait en 
1982 _ celle visant les terroristes Bruno Bréguet et Magdalena Kopp, 
proches de Carlos _, l'ex-juge Jean-Louis Debré s'est publiquement 
exprimé, mardi 23 août, dans deux entretiens accordés au Figaro et à 
Europe 1. " Qu'il y ait eu des pressions sur le juge d'instruction 
que j'étais alors est indubitable ", a notamment déclaré M. Debré, 
affirmant qu'il n'y avait " pas cédé ".</TEXT>
<TEXT>
  L'ancien magistrat, aujourd'hui secrétaire général-adjoint et 
porte-parole du RPR, a ainsi relaté un entretien qu'il aurait eu à 
l'époque avec le procureur général de Paris, Pierre Arpaillange, à 
propos de ce dossier. " Le procureur général, indique M. Debré dans 
le Figaro, aurait bien aimé que je considère que cette affaire ne 
méritait pas tout le bruit qu'on en faisait et me conseillait en 
outre de ne pas faire trop de zèle car il se pouvait qu'on arrive 
rapidement à une solution extrajudiciaire."</TEXT>
<TEXT>
  Interrogé par le Monde mardi matin, M. Arpaillange a déclaré qu'il 
ne pouvait " ni confirmer ni infirmer " ces propos, tout en se disant 
" choqué par ces atteintes au secret professionnel ", derrière 
lesquelles il entrevoit des " raisons politiques ". " M. Debré ne 
peut pas avoir eu l'impression que je voulais porter atteinte à son 
indépendance ", a assuré l'ancien procureur général, qui devait en 
1988 être nommé garde des Sceaux dans le gouvernement de Michel 
Rocard.</TEXT>
<TEXT>
 Certaines questions restent en suspens</TEXT>
<TEXT>
 Le contexte de l'époque éclaire les éléments de cette polémique : 
lors de l'interpellation des deux terroristes, surpris dans un 
parking parisien près d'une voiture bourrée d'explosifs, le 16 
février 1982, Bruno Bréguet avait menacé les policiers avec son arme, 
mais celle-ci s'était enrayée. Voués à être jugés par une cour 
d'assises _ pour tentative d'homicide _, les deux lieutenants de 
Carlos avaient finalement été jugés par un tribunal correctionnel, 
condamnés, puis remis en liberté en 1985, avant le terme de leur 
peine.</TEXT>
<TEXT>
  Répondant aux éléments contenus dans les archives de la Stasi 
mettant en cause son rôle d'" émissaire " de Carlos auprès du 
gouvernement (le Monde des 19 et 20 août), Me Vergès avait affirmé 
que le procès de Magdalena Kopp et Bruno Bréguet avait été " arrangé 
" sur intervention du cabinet du ministre... de l'intérieur (le Monde 
du 20 août). Jean-Louis Debré, alors en charge du dossier, estime 
pour sa part que " l'idée de la chancellerie n'était pas d'accélérer 
le cours de la justice mais au contraire de faire traîner les choses 
en longueur pour déboucher très vite sur des libérations sous 
contrôle judiciaire ".</TEXT>
<TEXT>
  Le déroulement des faits laisse néanmoins certaines questions en 
suspens. Le juge Debré avait ainsi bien commencé, en 1982, par 
inculper Bréguet non seulement pour " détention d'armes et 
d'explosifs ", mais aussi pour " tentative d'homicide ". La décision 
d'abandonner ces charges incombait par la suite au magistrat 
instructeur, qui assure donc n'avoir cédé à aucune pression. " Viser 
le tribunal correctionnel en bouclant le dossier de détention d'armes 
était la voie de la sagesse et de l'efficacité, et l'assurance d'une 
condamnation dans les meilleurs délais ", précise au demeurant M. 
Debré dans le Figaro.</TEXT>
<TEXT>
  Dans leur ouvrage intitulé Histoire secrète du terrorisme (Plon, 
1987), les journalistes Charles Villeneuve et Jean-Pierre Péret 
relevaient, eux, que le dossier Kopp-Bréguet avait été conduit, dans 
sa dernière phase, dans des délais " record" : clôture de 
l'instruction le 23 mars 1982, communication du dossier au parquet le 
24 mars, réquisitoire le 25 mars (" rédigé dans la nuit ", écrivent 
les deux auteurs), ordonnance de renvoi du juge Debré le 26 mars 
reprenant les conclusions du parquet. Le procès s'ouvrit le 22 avril 
1982.</TEXT>
<TEXT>
  L'avocat de l'association SOS-Attentats _ présidée par Françoise 
Rudetski _, Me Jean-Paul Levy, s'est pour sa part déclaré, au nom des 
victimes d'attentats et de leurs proches, " écoeuré et agacé " par la 
polémique ouverte au sujet de Me Jacques Vergès. " Ce n'est pas 
l'affaire Vergès, c'est l'affaire Carlos, a-t-il ajouté. Carlos est 
mis en examen et doit répondre d'un certain nombre de crimes, la rue 
Toullier, la rue Marbeuf, le Capitole et la gare Saint-Charles. Il 
les a revendiqués et le procès sera celui de Carlos et de ses 
complicités extérieures. " Enfin, Nicolas Sarkozy, ministre du budget 
et porte-parole du gouvernement, a déclaré que " les assassins 
doivent être punis " et s'est refusé à entrer dans la polémique sur 
les contacts noués en 1982 entre Me Jacques Vergès et le gouvernement 
français de l'époque.&lt;
</TEXT>
</DOC>
