<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006382</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006382</DOCID>
<ACCOUNT>375066</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950216</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150295/1804</FAB>
<SUBJECTS>QUOTA,INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE</SUBJECTS>
<NUM1>950216-17</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX&gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DIRECTIVE TELEVISION SANS FRONTIERE</LEAD1>
<TITLE>Quotas : la France isolée</TITLE>
<TEXT> L'ISOLEMENT de la France sur la question des quotas de diffusion tels qu'ils sont institués par la directive Télévision sans frontières de 1989 est 
d'autant plus douloureux que Paris préside actuellement l'Union européenne pour six mois. 
Cette solitude n'est toutefois pas un coup du sort : elle est la preuve que tout se paie, à 
commencer par le manque de suite dans les idées.</TEXT>
<TEXT>
 Le gouvernement d'Edouard Balladur aurait pu profiter de la pleine liberté que les accords 
du GATT de décembre 1993 laissaient à l'Europe dans le secteur audiovisuel. Et 
convaincre ses partenaires de militer en faveur d'une deuxième directive Télévision sans 
frontières, mieux adaptée aux évolutions technologiques. La France n'aurait pas buté 
aujourd'hui sur un front fait à la fois d'hostilité et d'ennui.</TEXT>
<TEXT>
  Ces quotas qui obligent les chaînes à consacrer une proportion majoritaire de leur temps 
de diffusion aux oeuvres européennes vont-ils tomber lentement en désuétude ? Sans 
doute, à moins que les parlementaires européens, dotés d'un pouvoir de co-décision et 
fortement travaillés par les groupes de pression des producteurs audiovisuels français, 
n'en fassent un cheval de bataille culturel. Dans ce cas, c'est une long conflit qui s'amorce 
entre la commission et le Parlement, risquant d'enterrer toute réforme pour de longs mois 
si ce n'est pas plusieurs années.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce dossier, le caractère figé des positions et le manque d'imagination des 
professionnels comme des gouvernements sont toutefois frappants. L'audiovisuel est 
pourtant à la veille d'une révolution technologique de grande ampleur. C'est en 1995 que 
les premières images numériques " compressées " vont être diffusées. C'est cette année 
que ces mêmes techniques de compression des images numériques vont permettre de 
#multiplier par cinq ou six le nombre des chaînes sur le câble et le satellite.</TEXT>
<TEXT>
#  Les diffuseurs américains qui inondaient l'Europe de leurs programmes s'apprêtent 
désormais à nous offrir des chaînes de télévision clé en mains. Les centaines de milliers 
d'heures de films, de documentaires, de dessins animés qui débordent des coffres des 
studios de Hollywood sont prêts à être déversés sur l'Europe, sans qu'aucun obstacle 
technique ou règlementaire puisse s'y opposer. Tous les diffuseurs européens le savent et 
s'en inquiètent. Y compris ceux qui, comme en Allemagne et en Angleterre, s'appuient sur 
des industries de programmes fortes. Bref, la révolution numérique ne laissera personne 
indemne mais le débat sur les quotas fige toute réflexion.</TEXT>
<TEXT>
  Il devient pourtant urgent d'expérimenter de nouvelles pistes. Si l'Europe n'investit pas 
dans son industrie de programmes, si des films et des oeuvres de télévision capables de 
plaire aux Turcs, aux Finlandais et aux Anglais ne sont pas produits et distribués en 
Europe, alors il est clair que les productions hollywoodiennes feront l'ordinaire des écrans 
européens à la fin des années 90.</TEXT>
</DOC>
