<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006046</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006046</DOCID>
<ACCOUNT>374587</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950214</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130295/1873</FAB>
<NUM1>950214-6</NUM1>
<NAMES>MAIDAN SHAHR,TALIB</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-09</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1>FREDERIC BOBIN</SIP1>
<SOT1>La progression des " talibs " risque de fragiliser le processus de paix de l'ONU</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>10 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Des milliers d'" étudiants religieux "  menacent la capitale afghane</TITLE>
<TEXT> LES TALIBS, combattants de la nouvelle force montante, en Afghanistan, se sont emparés, vendredi 10 février, de Maidan Shahr, situé à l'ouest de 
Kaboul et que contrôlait jusque-là le Hezb-e-Islami de Gulbuddin Hekmatyar (Le Monde 
du 28 janvier). Samedi, ces soldats islamistes auraient poussé leur avantage jusqu'à 
enlever, au sud de Kaboul, la province du Logar, toujours au détriment du Hezb-e-Islami. 
Cette dernière victoire, annoncée par le porte-parole des talibs à Islamabad au Pakistan, a 
toutefois été démentie par le Hezb qui a assuré, dimanche, que la province restait " 
complètement sous [son] contrôle ". A Kaboul, des sources gouvernementales affirmaient 
ne pas être en mesure de confirmer la chute du Logar.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE SOUTIEN DE LA POPULATION</TEXT>
<TEXT>
 Quoi qu'il en soit, l'avancée des talibs, dont les offensives n'ont rencontré jusqu'à 
maintenant que peu de résistance, menace directement les positions des deux factions qui 
se livrent une guerre sans merci depuis la chute, en avril 1992, du gouvernement 
communiste de M. Najibullah : le Jamiat-e-Islami (modéré) de l'ancien président 
#Borhanuddin Rabbani, soutenu par le général Massoud, héros de la résistance anti-
soviétique ; et le Hezb-e-Islami (intégriste) de M. Hekmatyar.</TEXT>
<TEXT>
 Les forces de M. Rabbani, qui contrôlent le centre de Kaboul, ont dû renforcer leurs 
positions dans la perspective d'une attaque des Talibs tandis que le Hezb-e-Islami s'est 
replié sur Charasyab, le quartier général de M. Heykmatyar, à 25 kilomètres au sud de la 
capitale. Les deux factions disent vouloir engager le dialogue avec les talibs afin de 
connaître leurs intentions. Ces derniers ont affirmé qu'ils réuniraient une choura 
(assemblée) avant de définir la stratégie qu'ils mettront en oeuvre ces prochains jours.</TEXT>
<TEXT>
 Les succès engrangés par les talibs, qui contrôlent aujourd'hui neuf provinces sur vingt-
neuf, s'expliquent largement par le soutien qu'ils recueillent de la part d'une population 
lasse d'une guerre civile qui a fait environ 20 000 morts depuis avril 1992. Ils ne sont pas 
étrangers aussi à la machine militaire dont les talibs sont dotés : des sources diplomatiques 
citées par l'AFP, avancent les chiffres de 25 000 hommes, 200 tanks, une dizaine d'avions 
de combat.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'APPUI DU PAKISTAN</TEXT>
<TEXT>
 Selon de nombreux observateurs, le Pakistan, où les talibs ont étudié dans des madrasas 
(écoles coraniques), leur fournirait un soutien militaire ce qu'Islamabad dément et l'Arabie 
saoudite contribuerait à leur financement. L'Iran, pour sa part, a réagi avec perplexité et 
méfiance au " phénomène " talib, dont les troupes se recrutent dans l'ethnie pachtoune de 
confession sunnite. Téhéran avait jusqu'alors réservé son soutien au chiites du parti 
Wahdat qui est implanté dans l'ethnie hazara. Illustration du trouble de l'Iran, l'agence 
officielle IRNA vient de citer un responsable du Wahdat selon lequel les talibs sont 
soutenus par les Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
Une offensive finale des talibs sur Kaboul risquerait en tout cas de ruiner les efforts de 
l'ONU alors qu'un plan de paix vient d'être proposé par l'ancien ministre tunisien des 
affaires étrangères Mahmoud Mestiri, émissaire des Nations unies pour l'Afghanistan. 
Selon ce plan, le transfert du pouvoir entre M Rabbani dont le mandat pésidentiel s'est 
achevé en décembre, et un nouvel organisme dirigeant, pourrait avoir lieu à partir du 20 
février. Cette nouvelle instance serait composée de " personnalités neutres " et de 
représentants de neuf partis qui ont participé à la guerre antisoviétique (1979 -1989).</TEXT>
<TEXT>
 Un cessez-le-feu général et durable devrait alors intervenir, espère l'ONU. Les talibs, dont 
les chefs sont installés à Kandahar, l'ancienne capitale royale, ont apporté leur soutien de 
principe au processus de paix mis en route par l'ONU. Mais ils ont refusé de s'associer à 
l'organisme dirigeant qui succédera à M. Rabbani, pour ne pas siéger aux côtés des 
Moudjahidines qu'ils qualifient de " criminels ".</TEXT>
</DOC>
