<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003652-19940630</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003652-19940630</DOCID>
<ACCOUNT>342842</ACCOUNT>
<PEOPLE>SERRANO ANDRES;CUMMING DONIGAN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Les festivaliers d'Arles pourraient être choqués par deux expositions : des cadavres à la morgue, par Andres Serrano, et des nus d'une femme très âgée,par Donigan Cumming. Une occasion d'aborder la question de l'irregardable en photographie.</CHA1>
<DATE>19940630</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>PHOTOGRAPHIE,FEMME,CORPS,VIEILLESSE,MORT</SUBJECTS>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>" The Morgue ", d'Andres Serrano, Chapelle du Méjan, Arles. Jusqu'au 15 août.&gt; " Pretty-Ribbons ", de Donigan Cumming. Espace Van-Gogh (aile-sud), Arles. Jusqu'au 15 août.&gt; ( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UNE PHOTO : Edward Steichen : " Sunburn ", 1925.)</NOTE>
<NAMES>HARRIS NETTIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>BAQUE DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>229</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>ARTS &amp; SPECTACLES&gt; PHOTOGRAPHIE/ARLES 94&gt; Réflexions sur l'irregardable</TITLE>
<TIO1>THE MORGUE;PRETTY RIBBONS</TIO1>
<TEXT>DE Fou-Tchou-Li, supplicié et découpé à vif en Chine, le 10 avril 1905, Georges Bataille écrivit : " Le jeune et séduisant chinois 
(...) livré au travail du bourreau, je l'aimais... " Les clichés du 
supplice dit " des cent morceaux " ont eu un rôle décisif sur la vie 
de Bataille, qui en parla fort souvent et jamais ne s'en sépara. 
C'est que les photographies du beau martyr à la chair lacérée et au 
visage extatique révulsent et fascinent, suscitent un saisissement 
dont jamais Bataille ne put _ ne voulut _ se déprendre. Abjectes et 
irradiantes, les photographies du dépeçage de Fou-Tchou-Li 
constitueraient ainsi l'emblème de l'irregardable.</TEXT>
<TEXT>
  Un irregardable dont la série " The Morgue " d'Andres Serrano 
propose une nouvelle et perturbante version. Affrontant ce refoulé de 
la culture occidentale qu'est aujourd'hui la mort, exhibant en des 
tableaux photographiques de grand format les fragments de corps 
déchiquetés, brûlés, suicidés, Serrano choque, bouleverse ou fascine. 
Il nourrit débats et polémiques.</TEXT>
<TEXT>
  Ces représentations de cadavres, aussi insupportables soient-elles, 
n'ont pourtant rien à envier aux images que déverse chaque jour, et 
dans l'indifférence générale, la télévision. Mais qui, aujourd'hui, 
se dirait encore bouleversé par la vision de l'enfant africain au 
ventre distendu par la famine et aux yeux purulents, assaillis de 
mouches ? Son cas est, si l'on peut dire, d'ores et déjà réglé par la 
conscience occidentale. Son agonie est soit sublimée par l'humanisme 
esthétisant d'un Sebastiao Salgado, soit sourdement acceptée au nom 
de la perdition du continent africain.</TEXT>
<TEXT>
  Si les cadavres de Serrano choquent, c'est que l'horreur est 
insupportable dès lors qu'elle est dégagée des contingences de 
l'actualité et qu'elle s'affiche au musée. L'horreur scandalise quand 
elle se propose d'être une oeuvre d'art, porteuse d'une intention 
esthétique. Ce qui est contestable chez Serrano, ce n'est pas qu'il 
représente la décomposition du cadavre _ l'art a déjà affronté la 
mort _ mais qu'il propose de splendides tableaux dont la somptuosité 
des couleurs, l'emphase de la composition et la parfaite maîtrise des 
moyens techniques témoignent d'une rhétorique et d'une efficacité 
dignes de l'imagerie publicitaire. </TEXT>
<TEXT>
 Beaucoup ont admiré la " beauté ", au demeurant indiscutable, de ces 
photographies. Mais l'essentiel ne se joue-t-il pas ailleurs, du côté 
de la morale ? Si la plupart éprouvent un plaisir esthétique à la 
qualité des lumières et des ombres, au raffinement des plis des 
linceuls, ou à la bouleversante pureté d'un front enfantin, en 
revanche peu s'attardent aux titres qui, presque tous, signalent des 
morts violentes. Le suicide est un choix, radical, secret, de celui 
qui a voulu disparaître. Au nom de quel droit va-t-on lui voler sa 
mort, se l'approprier photographiquement et esthétiser sa dépouille ? 
Qu'est-ce qui autorise à saisir _ et avec quelle grâce ! _ la 
fragilité diaphane du cadavre d'un enfant ? </TEXT>
<TEXT>
  La vieillesse constitue un autre refoulé de la conscience 
occidentale contemporaine. La série " Pretty Ribbons " (jolis 
rubans), que le Canadien Donigan Cumming consacre à une vieille 
femme, Nettie Harris, est impudique, agressive et brutale. En passant 
un contrat affectif et financier avec le photographe, Nettie Harris 
est devenue l'actrice sarcastique de sa propre déchéance physique. 
Dans un intérieur typique de la classe moyenne réduit à ses 
archétypes _ cuisine, réfrigérateur, bibelots _, Nettie nue fait sa 
toilette, passe l'aspirateur, déambule en exhibant avec une totale et 
joyeuse impudeur sa chair saccagée par le temps, où se dessinent et 
affleurent les os du squelette à venir. " Si ce n'est pas assez 
chaotique, ça ne m'intéresse pas ", insiste Cumming.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'y a ici ni emphase ni rédemption, par l'esthétisme : Cumming 
choque en dénudant la vieillesse, réalité crue du corps de Nettie, 
mais aussi prémonition insupportable de ce que notre corps à tous est 
condamné à devenir. Le malaise ne vient pas seulement d'un spectacle 
morbide mais, de façon plus complexe, du kitsch _ assumé _ de 
certaines images et de cette caustique lucidité que n'aurait pas 
reniée la photographe Diane Arbus. La danse macabre, le Sunset 
Boulevard du pauvre, joués sous nos yeux sont terrifiants, grotesques 
souvent, ridicules parfois, mais toujours consentis. En ce sens, ce 
qui est irregardable dans la série " Pretty Ribbons ", c'est son 
rire, joyeux, décapant et dérisoire. Nettie fait éclater les 
conventions sociales et affectives parce qu'elle refuse la compassion 
et la pitié. Elle nous renvoie à notre propre honte : celle de ne 
pouvoir affronter ce corps qui, au-delà du désir, est déjà un 
cadavre. Le nôtre. </TEXT>
<TEXT>
  C'est pourquoi l'oeuvre de Cumming est infiniment plus dérangeante 
que celles qui ont subi les attaques de la censure américaine : les 
photographies érotiques _ au demeurant bien académiques _ de 
Mapplethorpe ou les ébats sexuels de Jeff Koons avec la Cicciolina. 
S'il y a une " obscénité " dans l'oeuvre de Koons, elle tient moins à 
la représentation crue de l'acte sexuel qu'à son contraire : son 
asepsie saint-sulpicienne. Les autoportraits travestis à l'érotisme 
poignant de Pierre Molinier, ou la série que Hans Bellmer consacra à 
Unica Zürn, sans visage, ficelée, chair meurtrie par les cordes, sont 
autrement perturbants. Ici, l'érotisme se veut expérimentation des 
limites, mise à l'épreuve du regard, et jeu mortel qui, pour Molinier 
et Zürn, ira jusqu'au bout : tous deux mirent fin à leurs jours.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui est intolérable dans l'irregardable, c'est moins le sujet 
que le regard porté sur lui. Comment se soustraire à l'hypothèse 
d'une lecture sadique, d'une fascination pour l'abject, le monstrueux 
? Bataille avouait son plaisir à contempler l'horreur du supplice des 
cent morceaux, mais il osa une autre interprétation : " Je l'aimais 
d'un amour où l'instinct sadique n'avait pas de part, écrivait-il. Il 
me communiquait sa douleur, ou plutôt l'excès de sa douleur, et 
c'était justement ce que je cherchais, non pour en jouir, mais pour 
ruiner en moi ce qui s'oppose à la ruine. "</TEXT>
<TEXT>
  Non plus jouir de l'irregardable, mais " être avec ", aimer d'amour 
l'excès de la souffrance, oser regarder. Envisager l'obligation 
morale de regarder, de soutenir l'insoutenable. Regarder la lente 
agonie de ce malade du sida suivie par Nicholas Nixon, la victime de 
la " maladie de Minamata " photographiée par Eugene Smith, les camps 
de Buchenwald et de Dachau découverts par l'objectif de Lee Miller.</TEXT>
<TEXT>
  Devoir de regard, devoir de mémoire, pour conjurer cette " 
banalisation du mal " qu'avait justement diagnostiquée Hannah Arendt. 
Shoah, de Claude Lanzmann, est ainsi exemplaire : ce film ne donne à 
voir que des traces discrètes, les rails de la voie ferrée qui menait 
au camp d'extermination, les baraques des crématoires, les allées, 
les barbelés. Il faut regarder le silence inhumain de ces crématoires 
que le temps déjà érode, regarder l'obscénité de l'herbe qui a depuis 
longtemps repoussé.&lt;
</TEXT>
</DOC>
