<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000535-19940806</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000535-19940806</DOCID>
<ACCOUNT>347089</ACCOUNT>
<DATE>19940806</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>08051756</FAB>
<SUBJECTS>ELEVE,ETUDIANT,PRIX,1993,CHIFFRE,ECOLE MATERNELLE,NIVEAU PRIMAIRE,NIVEAU SECONDAIRE,NIVEAU UNIVERSITAIRE,IUT,BACCALAUREAT</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Le Coût de l'éducation en 1993. Note d'information n 94, 31 juillet 1994.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<PAGE>61</PAGE>
<TITLE>ÉDUCATION&gt; Selon des statistiques publiées par le ministère&gt; Les quinze années de scolarité d'un bachelier coûtent 427 000 francs</TITLE>
<TEXT>507, 7 milliards de francs, soit 7,2 % du PIB, 30 600 francs par élève, 8 800 francs par habitant : tel est, pour 1993, le montant de 
la dépense d'éducation en France, selon les statistiques que vient de 
publier le ministère de l'éducation nationale (1).</TEXT>
<TEXT>
   A mesure que l'on avance dans la scolarité, le coût moyen annuel 
par élève s'accroît. Dans l'enseignement préélémentaire et 
élémentaire, il est, respectivement, de 18 100 francs et 20 500 
francs, la différence s'expliquant par la taille moyenne des classes, 
plus élevée dans les écoles maternelles. Au collège (34 700 francs), 
le coût moyen de la scolarité d'un élève, pour une année, est moins 
élevé qu'au lycée (43 800 francs). La raison ? Le corps enseignant 
des collèges est composé de professeurs astreints à plus d'heures 
d'enseignement pour une rémunération plus faible que ceux des lycées, 
en majorité certifiés ou agrégés. Au lycée, l'enseignement 
technologique est nettement plus coûteux que les filières générales 
(respectivement 49 900 francs et 41 200 francs), mais en raison cette 
fois d'un encadrement plus important et de dépenses de fonctionnement 
plus élevées.</TEXT>
<TEXT>
   Dans l'enseignement supérieur, la dépense annuelle moyenne par 
étudiant est de 42 800 francs. Mais elle est nettement plus modeste à 
l'université (32 900 francs) qu'en IUT (53 000 francs), la palme 
revenant aux formations universitaires d'ingénieur (79 200 francs).</TEXT>
<TEXT>
   Ainsi, le " coût théorique " d'un bachelier ayant passé trois 
années à l'école maternelle et ayant décroché son bac après quinze 
années d'études (donc sans redoublement) est de 427 000 francs. Mais 
avec une année supplémentaire passée au lycée, la " note " grimpe à 
470 800 francs. Une poursuite d'études en BTS entraîne une dépense 
totale de 527 600 francs et en IUT de 533 00 francs.n                 
&gt;
     
</TEXT>
</DOC>
