<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000755-19940907</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000755-19940907</DOCID>
<ACCOUNT>350385</ACCOUNT>
<CHA1>Les quatre partenaires du consortium civil Airbus Industrie (France, Allemagne, Espagne et Grande-Bretagne) ont annoncé, lundi 5 septembre, au Salon aéronautique de Farnborough en Angleterre, la création d'une nouvelle division militaire d'Airbus, à laquelle l'italien Alenia se joindra. Le but de ce montage purement industriel est de constituer une structure d'accueil pour concevoir en coopération le futur programme de cargo militaire ATF (avion de transport futur) _ ou FLA (futur large aircraft) _ censé remplacer le Transall en Europe.</CHA1>
<DATE>19940907</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>AIRBUS,PROJET,ACCORD,CONSTRUCTION,AVION MILITAIRE</SUBJECTS>
<FAB>09061563</FAB>
<NUM1>940907-2-017-34</NUM1>
<NAMES>EUROFLAG,AIRBUS INDUSTRIE,ALENIA,LOCKHEED,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>143</PAGE>
<LEAD1>PROGRAMME ATF (AVION DE TRANSPORT FUTUR) - ANNONCE LUNDI 5 SEPTEMBRE AU SALON AERONAUTIQUE DE FARNBOROUGH (GB)</LEAD1>
<TITLE>ENTREPRISES&gt; Un partenariat de cinq pays européens&gt; Le consortium Airbus propose de fabriquer un nouvel avion-cargo militaire</TITLE>
<TEXT>Cet appareil de transport militaire, dont la construction du prototype devrait commencer en 1998 pour un premier vol en l'an 2001, 
devrait permettre aux Européens de ne pas acheter de matériels 
concurrents, principalement le C-130J Hercules du groupe américain 
Lockheed ou l'Antonov-77, conçu en Russie. Pour Airbus, qui n'a vendu 
jusqu'à présent que des avions de transport civils, la décision 
marque un tournant.</TEXT>
<TEXT>
  Les études remontent à la fin 1993, lorsque les quatre pays membres 
du consortium Airbus se sont unis avec l'Italie, le Portugal, la 
Turquie et la Belgique, dans le consortium Euroflag, pour examiner 
dans quelles conditions il pourrait être décidé de produire un avion 
quadrimoteur capable d'acheminer jusqu'à 20 tonnes de charge 
militaire sur 5 500 kilométres.</TEXT>
<TEXT>
  La construction de l'ATF pourrait être confiée à une structure 
industrielle et commerciale existante, comme Airbus Industrie, pour 
des raisons d'économies et de synergie dans le savoir-faire avec ses 
activités civiles (le Monde du 5 novembre 1993). Alenia, une filiale 
de Finmeccanica du groupe public italien IRI, rejoindrait dans ces 
conditions, les groupes Aérospatiale (France), DASA (Allemagne), CASA 
(Espagne) et British Aerospace (Grande-Bretagne), qui travaillent 
déjà en coopération multilatérale au sein du consortium Euroflag, 
responsable des premières phases de la gestion de l'ATF. Le choix de 
la propulsion reste indéterminé à l'heure actuelle. </TEXT>
<TEXT>
  L'initiative annoncée à Farnborough ne concerne que les seuls 
industriels attachés au programme, et en aucune façon les 
gouvernements pour qui une décision sur le sort final de l'ATF ne 
sera pas arrêtée avant 1996-1997 au plus tôt.</TEXT>
<TEXT>
 Le programme ATF est, à l'origine, une ambition plus spécialement 
franco-allemande. De part et d'autre du Rhin, en effet, il faut 
envisager un successeur au Transall _ qui est une réalisation 
franco-allemande _ en service dans les deux armées de l'air depuis 
les années 60 et destiné à demeurer opérationnel jusqu'au tout début 
du siècle prochain.</TEXT>
<TEXT>
 Réserve britannique</TEXT>
<TEXT>
  A ce jour, le gouvernement britannique s'est longtemps montré trés 
réservé sur la nécessité de ce programme, et il le demeure en dépit 
du fait que le groupe industriel British Aerospace y participe. Il 
estime qu'il serait moins cher d'acheter, directement aux Etats-Unis, 
tout ou partie de la soixantaine d'avions dont il a besoin. Déjà, le 
groupe américain Lockheed, qui propose de livrer son C-130J dès 1997, 
a fait des offres de coopération à quelque trente-cinq entreprises 
britanniques _ dont Westland et Lucas _ pour les associer à la 
fabrication du Hercules en sous-traitance.</TEXT>
<TEXT>
  Lockheed trouve en face de lui le groupe British Aerospace appuyé 
par une soixantaine d'autres industriels britanniques, parmi lesquels 
GEC-Marconi et Shorts Brothers. La participation britannique au 
projet ATF mobiliserait, selon des évaluations industrielles, quelque 
7 500 emplois. British Aerospace serait responsable de la fabrication 
de la voilure, mais les partenaires, notamment français, du groupe 
britannique ont d'ores et déjà signifié que cette production ne peut 
lui être confiée que si le Royaume-Uni achetait des ATF.</TEXT>
<TEXT>
  Repoussée à plusieurs reprises ces mois derniers, une décision du 
gouvernement de John Major est attendue pour la fin de 1994. Le 
ministère britannique de la défense penche en faveur de l'achat du 
C-130J. Les partisans de l'ATF outre-Manche avancent une proposition 
intermédiaire, qui serait de demander à Lockheed de moderniser les 
Hercules anciens, dont est actuellement détentrice la Royal Air 
Force, le temps que l'avion européen soit prêt à entrer en service.</TEXT>
<TEXT>
  Hors exportation, le marché européen de l'ATF est de trois cents 
exemplaires (soit un investissement global de 70 milliards de dollars 
à partager entre les différents associés), dont une éventuelle 
commande par Londres d'une soixantaine d'avions. L'ambition de 
l'armée de l'air française serait de pouvoir en commander soixante à 
soixante-dix. Le programme ATF occuperait 35 000 à 40 000 emplois en 
Europe.&lt;
</TEXT>
</DOC>
