<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002321-19940620</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002321-19940620</DOCID>
<ACCOUNT>341425</ACCOUNT>
<DATE>19940620</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>06181450</FAB>
<SUBJECTS>LOI,SECTEUR PUBLIC;CONTREFACON</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RAPPORT,FINANCE,POT DE VIN</SUBJECTS>
<LIE1>940618-2-012-32</LIE1>
<NAMES>SAPIN MICHEL</NAMES>
<NAMES>ALPHANDERY EDMOND,LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-33</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>JARREAU PATRICK,ROBERT DIARD PASCALE</AUTHOR>
<PAGE>100</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS D'UN ARTICLE PUBLIE DANS LE MONDE DU 18 JUIN 1994 SOUS LE TITRE "LES INTERPRETATIONS EXTENSIVES DE M.ALPHANDERY"</LEAD1>
<TITLE>La législation contre la corruption&gt; M. Alphandéry et " le Monde " victimes d'un faux</TITLE>
<TEXT>Le Monde a publié dans ses éditions du 18 juin, sous le titre: " Les interprétations extensives de M. Alphandéry ", un article fondé sur 
une fausse information. Il y était affirmé qu'Edmond Alphandéry, 
ministre de l'économie, donnait une lecture inexacte d'un rapport de 
l'inspection générale des finances (IGF), auquel il se référait pour 
justifier un article du projet de loi portant diverses dispositions 
d'ordre économique et financier. Cet article _ le numéro 43 du projet 
_ assouplit certaines dispositions de la loi du 29 janvier 1993 
contre la corruption, dite " loi Sapin ", concernant la prolongation 
des délégations de service public.</TEXT>
<TEXT>
  M. Alphandéry s'était appuyé, devant l'Assemblée nationale, sur les 
recommandations de l'IGF pour proposer d'étendre aux " 
investissements " ce que la loi Sapin ne permet que pour les " 
travaux non prévus au contrat initial ". En clair, des travaux 
nécessaires à un service de cantine scolaire peuvent justifier une 
simple prolongation de la délégation de service public. En revanche, 
une entreprise qui assure le transport scolaire et qui doit faire 
face à une augmentation de la demande ne peut, elle, amortir l'achat 
de nouveaux véhicules qu'à condition de bénéficier d'une nouvelle 
délégation, avec les contrôles et les délais que cela suppose. </TEXT>
<TEXT>
  La modification apportée à la loi Sapin a pour objet de mettre fin 
à cette discrimination. Cependant, dans le texte du projet de loi, 
sont inclus les investissements " matériels et immatériels ". Cette 
seconde catégorie recouvre les achats de logiciels informatiques ou 
de brevets, mais aussi les études. Or de nombreuses " affaires " ont 
montré que ces études sont une des voies privilégiées empruntées par 
l'argent de la corruption ; d'où le débat auquel a donné lieu cette 
disposition, et l'accusation de laxisme formulée contre le 
gouvernement, le 15 juin, par les députés socialistes.</TEXT>
<TEXT>
  Le texte de l'inspection des finances auquel nous avons accordé foi 
ne mentionne que les " investissements matériels ". Cette rédaction 
nous a conduits à accuser le ministre de s'être réclamé abusivement, 
pour justifier sa position, des recommandations de l'inspection. Or 
le rapport rédigé par Jean-René Bernard et Thierry Wahl fait bien 
état, en réalité, des " investissements matériels ou immatériels ", 
et Pierre Gisserot, chef du service de l'inspection générale des 
finances, nous a assurés que ce rapport n'avait pas fait l'objet de 
rédactions différentes.</TEXT>
<TEXT>
  Nous avons donc été victimes d'une falsification et nous en devons 
des excuses à M. Alphandéry autant qu'à nos lecteurs. A ces derniers, 
nous devons aussi des explications.</TEXT>
<TEXT>
  Le rapport de l'IGF, daté de février dernier, a connu une diffusion 
inhabituelle pour ce type de document. Il a été communiqué aux 
associations d'élus et aux organismes professionnels au mois de mars, 
avant que le ministre de l'économie ne décide de le mettre, la 
semaine dernière, à la disposition de la presse. La copie du texte 
sur laquelle nous avons travaillé ne provenait pas du service de 
presse du ministère. Dans sa présentation et son contenu, elle était 
identique à celle qui allait être distribuée, sauf sur le point 
litigieux.&lt;
</TEXT>
</DOC>
