<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002400-19940921</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002400-19940921</DOCID>
<ACCOUNT>352113</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Le nouveau centre commercial d'Euralille, de l'architecte Jean Nouvel, devait être inauguré, mardi 20 septembre, par le maire de Lille, Pierre Mauroy.</CHA1>
<DATE>19940921</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>09203203</FAB>
<SUBJECTS>INAUGURATION,DATE,VILLE,CENTRE COMMERCIAL,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>LILLE,EURALILLE,MAUROY PIERRE,NOUVEL JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>EDELMANN FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>332</PAGE>
<LEAD1>LE MARDI 20 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ARCHITECTURE&gt; PIERRE MAUROY INAUGURE LE NOUVEAU CENTRE COMMERCIAL DE LA METROPOLE DU NORD&gt; Euralille ou le génie de la transfiguration</TITLE>
<TEXT>LILLE </TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Avec l'inauguration du grand centre commercial qui relie la bonne 
vieille gare de Lille-Flandre à la nouvelle gare TGV Lille-Europe, 
les habitants de la métropole du Nord ont désormais leur accès 
quoditien à l'un des plus vastes et peut-être l'un des plus 
mystérieux projets d'Europe. Ainsi, ont-ils théoriquement accès par 
la même occasion aux clés permettant de comprendre la signification 
et la fonction de cet ensemble jeté à deux pas du coeur de Lille par 
l'architecte néerlandais Rem Koolhaas _ avec, faut-il le préciser, 
l'accord de Pierre Mauroy _ et dont la réalisation a été répartie 
entre plusieurs noms prestigieux, selon une logique qui rappelle 
l'ordre alphabétique du Who's who : Gilles Clément, pour le parc 
urbain, François Deslaugier pour le viaduc Le Corbusier, Jean-Marie 
Duthilleul pour la gare TGV, Rem Koolhaas pour le centre de 
conférences, Jean Nouvel pour le centre commercial, Christian de 
Portzanparc pour la tour du Crédit lyonnais, Claude Vasconi pour le 
World trade center. Tous associés à de bons architectes locaux. 
Grands noms nationaux ou réputations régionales ne changent rien au 
fait qu'Euralille soit sans doute l'un des plus vastes projets 
d'Europe, à la fois sur les plans économique, urbain, et 
architectural. Sans équivalent en France en tout cas, si l'on excepte 
l'opération Seine Rive gauche, à Paris, inachevée et d'ailleurs plus 
prudente à cet égard que son homologue du Nord. </TEXT>
<TEXT>
 Des apprentis sorciers</TEXT>
<TEXT>
  Est-on bien certain en effet qu'un seul homme puisse décider ce que 
sera un tel morceau de ville, soixante-dix hectares, cent vingt à 
terme, selon un concept à la rigueur valide en 1988 mais qui pose, 
six ans après, plus d'une question. On peut s'interroger sur la 
logomachie de l'univers de l'urbanisme, sur l'ambition plus ou moins 
raisonnée des grandes villes françaises, sur l'intelligence 
spéculative, enfin, des groupes bancaires ou institutionnels qui ont 
permis le lancement d'Euralille : 5,3 milliards de francs dont 3,7 
milliards de francs pour le privé, pour s'en tenir aux chiffres 
fournis par les services d'Euralille.</TEXT>
<TEXT>
 Bien sûr, on ne peut juger de façon lapidaire une entreprise 
complexe soutenue par des noms si brillants. Même si le grand public 
ne sait pas forcément qui est qui. S'il ignore comment Deslaugier a 
oeuvré pour la Grande Arche, que Duthilleul est la star de la SNCF, 
que Vasconi est l'un de nos plus prolixes et efficaces 
maîtres-d'oeuvre, y compris à l'étranger, que de Portzanparc a obtenu 
la plus haute récompense internationale pour la Cité de la musique, 
pourquoi Koolhaas est devenu un monstre sacré aux yeux de ses 
confrères français. Il a généralement oublié aussi que Gilles Clément 
est l'un des talentueux auteurs du parc André-Citroën. Et il n'est 
pas sûr qu'il comprenne dans quelques jours pourquoi le projet de 
Jean Nouvel pour le Grand Stade de la Plaine-Saint-Denis sera retenu 
ou éliminé. Jamais sans doute l'architecture, l'urbanisme, le paysage 
n'auront autant fait parler d'eux. Mais jamais aussi l'écart n'aura 
été aussi grand entre les connaissances d'un public confiné dans la 
contemplation de mouvements de mode et des spécialistes qui, sans 
guère se soucier ou sans s'en apercevoir, sont passés du rôle de 
pompiers tentant d'éteindre la catastrophe urbaine des années 70 à 
celui d'apprentis sorciers allumant les brasiers du troisième 
millénaire. Euralille est exemplaire de cette démarche périlleuse.</TEXT>
<TEXT>
  Non pas qu'Euralille soit un projet intrinsèquement mauvais. A une 
heure de Paris, à deux pas de Bruxelles, à portée de main de Londres, 
guère plus loin d'Amsterdam et des villes de la Ruhr, il aurait fallu 
que Pierre Mauroy soit aveugle pour ne pas voir quel gisement 
potentiel représentait pour l'avenir ces vastes friches, presque au 
centre de la ville, à cinq minutes à peine de la mairie de Lille. 
Pouvait-il être plus perspicace sur la façon dont la récession 
cueillerait son projet ? Pouvait-il se douter que la charrette de 
brillants conseillers qu'il avait appelés et regroupés sous le titre 
enviable de Cercle de qualité le conduirait à cette idée 
économiquement périlleuse ? Il lui aura fallu en tout cas guillotiner 
une des trois tours initialement prévues à cheval sur les voies du 
TGV _ position dont nous continuons à mal mesurer l'intérêt urbain 
face à ses surcoûts financiers -. Il aura fallu, mais on s'en doutait 
depuis longtemps, remettre à des jours meilleurs, sinon faire une 
croix sur l'alibi culturel que représentait la Fondation européenne 
pour la ville et l'architecture, la FEVA. Quant aux bureaux, 
prestigieux et proposés à des tarifs tout aussi élevés (1 150 francs 
le mètre carré), ils n'ont séduit ni les entreprises locales 
habituées à des loyers deux fois moindres, ni leurs homologues 
parisiennes. Qu'en sera-t-il à moyen et long terme, lorsqu'on connaît 
les revers de la spéculation à Paris comme à Londres ? </TEXT>
<TEXT>
 Un bon investissement</TEXT>
<TEXT>
  Euralille, dans sa globalité, semble promettre de beaux jours à ses 
supporters financiers. Cela vaut-il cependant pour chacune de ses 
parties ? Passons sur les infrastructures vitales que représente en 
particulier la gare Lille-Europe. Laissons à son mystère la tour du 
Lyonnais, signée par Portzanparc, surnommée en raison de sa forme 
tantôt le flipper, tantôt la chaussure de ski et qui se dresse 
au-dessus du Triangle des gares avec la curieuse fierté d'une 
grand-mère de western juchée sur un chariot de pionniers. Laissons de 
même mûrir le World trade center et sa tour... </TEXT>
<TEXT>
 Reste alors le centre commercial, inauguré le 20 septembre, et le 
centre de conférences, ouvert aux amateurs sous le nom de Grand 
Palais, depuis le début de l'été. Dans l'un et l'autre cas, trois 
perceptions au moins s'affrontent : la première concerne l'insertion 
et la signification urbaines, la seconde tient à l'architecture des 
deux édifices, la troisième relève enfin du programme qui conditionne 
leur éventuelle réussite commerciale et, cela, indépendamment 
d'éventuels retours d'image moins potififs que ceux envisagés par 
notre Cercle de qualité.</TEXT>
<TEXT>
  Sur ce dernier point, la réussite du centre commecial paraît 
relever de la logique, aux aléas près de la reprise de la 
consommation, tandis qu'un échec du Grand Palais serait une injure 
faite à l'intelligence de cet outil manifestement performant. Le 
centre commercial a d'ailleurs trouvé acquéreur pour la plupart de 
ses cent trente commerces, tous d'amples dimensions (soit au total 
quinze mille mètres carrés), pour son hypermarché (douze mille mètres 
carrés), sinon pour la totalité de ses onze moyennes surfaces (au 
total à nouveau douze mille mètres carrés). De même, on voit mal 
comment les trois petites tours qui le portent, la quatrième restant 
toutefois à l'état de croupion, et une cinquième relevant encore de 
l'architecture virtuelle, ne trouveraient pas d'enthousiastes 
occupants puisqu'elles ont déjà défini le profil de ceux-ci : 
étudiants, agents de la SNCF... Dans le cas du Grand Palais 
également, quelques pots de fleurs, trois draperies de velours rouge, 
quelques mètres de tapis de même couleur discrètement rajoutés 
pourraient-ils ne pas convaincre les plus traditionalistes 
congressistes de faire leur le centre de conférences malgré sa " 
sauvagerie " architecturale.</TEXT>
<TEXT>
 Pour les Lillois et les Japonais</TEXT>
<TEXT>
  Prenons un peu de recul. Selon le dogme qui régnait à la fin de la 
dernière décennie, dogme dans lequel s'entrechoquaient les notions de 
chaos, de complexité, de violence urbaine, voire de déconstruction, 
Koolhaas a fondé à Lille un urbanisme qui devait enthousiasmer les 
Lillois comme les Japonais qui, comme chacun sait, sont au coeur de 
l'Europe. Le désordre de la banlieue, la multiplication d'entrées de 
villes sinistrées par de vastes hangars et des centres commerciaux 
particulièrement agressifs pour le paysage, tout cela légitimait des 
références appuyées à un urbanisme aussi " sauvage et incertain ", 
comme on le disait alors à l'Institut français d'architecture. </TEXT>
<TEXT>
  Qui dit référence dit souvent allégeance et le projet Koolhaas aura 
été aussi soumis aux normes de son temps qu'un palais baroque ou 
qu'une HLM des années 50. Nouvel et lui-même auront donc dû loger 
leur projet sous de vastes hangars, dans la logique des casemates 
métalliques qui font le charme de nos périphéries. Dieu soit loué !, 
l'un et l'autre ont le génie de la transfiguration, même s'il est à 
craindre que l'utilisation forcenée de matériaux bas de gamme ne soit 
pas un gage de longévité. Nouvel a lancé un grand voile qui se 
distingue, outre les trois tours mentionnées, par un large auvent 
fort bien nommé d'ailleurs puisque, ainsi disposé à tous vents, il ne 
protègera guère le public. Au moins sert-il d'enseigne. A 
l'intérieur, il a procédé un peu comme au CNIT, construisant ses 
niveaux commerciaux de façon indépendante de la toiture qui les 
protège. Ce vaste hangar scintille, brille. Il amusera peut-être les 
chalands venus de Lille, Roubaix, Tourcoing et qui sait, de plus 
loin, du Japon.</TEXT>
<TEXT>
  Koolhaas, lui, qui a installé il est vrai son Palais des congrès 
sur un terrain légèrement à l'écart d'Euralille, cerné de voies 
ferrées et d'autoroutes, nous a fait un autre type de hangar, 
ellipsoïde, aussi aimable, les courbes exceptées, que n'importe 
quelle aire de stockage, n'importe où en France ou dans le monde et 
sans doute encore au Japon. L'homme est cependant diabolique. Une 
fois entré dans son palais, on se trouve confronté à un jeu de 
matières, d'espaces, de formes, qui se plient, se brisent, sans doute 
avec une grande dureté, avec une belle désinvolture pour les 
habitudes de ses contemporains, mais avec une imagination sans guère 
de précédents, avec une capacité à proposer à l'avenir un langage 
véritablement nouveau, ce qui ne veut pas dire acceptable ni a 
fortiori accepté. La toiture étrangement incurvée est visible du 
restaurant du Grand Palais. Comme une vallée technique, barbare et 
nécessaire, désordonnée et savamment agencée, faisant à tout le moins 
oeuvre artistique de la nécessité : ventilation, circulation des 
fluides, etc. Koolhaas répugne à faire des murs droits. Des 
générations de philosophes et d'intellectuels de l'architecture 
prendront leur temps pour analyser ce parti pris. Pour nous, c'est 
évidemment une gratuité, donc un luxe, une démarche artistique à 
laquelle nous sommes sensibles. D'autres détesteront sûrement ce 
minimalisme forcené, ce désordre peigné, ces provocations aléatoires. 
Mais personne en tout cas, ni Koolhaas ni le Cercle de qualité 
d'Euralille, ni le public, ni bien sûr le critique ne saurait 
affirmer que l'avenir des villes sera fait de hangars, seraient-ils 
transcendés par la cervelle d'un architecte surdoué.&lt;
</TEXT>
</DOC>
