<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032627</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032627</DOCID>
<ACCOUNT>410644</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950906</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050995/1260</FAB>
<NUM1>950906-2-005-01</NUM1>
<ORI1>PÉKIN  de nos envoyés spéciaux</ORI1>
<NAMES>BHUTTO BENAZIR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BENAIM LAURENCE,DERON FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1>LAURENCE BENAIM ET FRANCIS DERON</SIP1>
<SOT1>Benazir Bhutto veut distinguer l'islam et les " tabous sociaux "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>04 ET 05 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Hillary Clinton défend les droits des femmes à la Conférence de Pékin</TITLE>
<TEXT> Arrivée dans la nuit du lundi 4 au mardi 5 septembre, et entourée d'un important service de sécurité la rendant virtuellement prisonnière des 
organisateurs de la conférence des femmes, Hillary Clinton a lancé dès mardi matin un 
puissant appel aux gouvernements à " investir dans la santé", thème central de la première 
de ses multiples interventions prévues durant son séjour à Pékin. Cette priorité, a-t-elle 
souligné devant un colloque de l'Organisation mondiale de la santé, " est aussi importante 
que d'investir dans les marchés ouverts et le commerce".</TEXT>
<TEXT>
  Mme Clinton, présidente honoraire de la délégation américaine à la IVe conférence des 
Nations unies sur les femmes, a également tenu des propos visiblement destinés, entre 
autres, à Pékin quant au contrôle des naissances : " L'homme et la femme doivent avoir le 
droit de prendre eux-mêmes ces décisions les plus intimes en toute liberté, sans 
intimidation, coercition ou violence, en particulier le type de contrainte qui force les 
femmes à l'avortement ou à la stérilisation ", a-t-elle déclaré sans toutefois désigner 
nommément de pays.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 VERROUILLAGE HERMÉTIQUE</TEXT>
<TEXT>
 Elle a réaffirmé les principes de la conférence du Caire, qui reconnaissait le droit de tout 
couple à décider " librement et de manière responsable du nombre, de l'intervalle et du 
calendrier " des naissances de leurs enfants.</TEXT>
<TEXT>
  Devant la conférence officielle, elle a aussi affirmé qu'" il faut promouvoir les droits de 
l'homme reconnus internationalement ". " les droits de l'homme, ce sont les droits de la 
femme, et les droits de la femme, ce sont les droits de l'homme une fois pour toutes ", a-t-
elle ajouté, vivement applaudie. Elle a aussi critiqué le fait que les ONG aient été 
envoyées " dans la grande banlieue " de Pékin.</TEXT>
<TEXT>
 L'apparition de l'épouse du président Clinton a eu pour effet de resserrer encore le 
dispositif de sécurité et le verrouillage hermétique qui caractérisent, à un point rarement 
vu, même ici, cette première manifestation des Nations unies dans un Etat d'inspiration 
politique marxiste-léniniste. Le centre de la conférence proprement dit, officiellement " 
centre des loisirs de Pékin ", est sous haute surveillance. Le " sport " des participants 
consiste à franchir les barrages en côtoyant toutes sortes d'uniformes, bleus pour la 
sécurité de l'ONU, kaki pour les policiers chinois, à béret pour les femmes en jupe de la 
police chinoise, et plus décontracté pour les jeunes " volontaires " chinois.</TEXT>
<TEXT>
  La veille, après la cérémonie d'ouverture, la conférence officielle avait entamé ses 
travaux en " élisant " à sa présidence Chen Muhua, la présidente de la fédération chinoise 
des femmes, qui, à soixante-quatorze ans, est la doyenne des personnalités dirigeantes 
chinoises de sexe féminin. Mme Chen est une des rares figures à avoir vaincu la réticence 
traditionnelle des Chinois à confier les affaires publiques à une femme ; réticence qui, voilà 
encore peu, avait été renforcée par le rôle extrêmement déstabilisateur joué par l'épouse 
de Mao Zedong, Jiang Qing.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la plate-forme que vont mettre au point les 4 000 délégués provenant de 181 pays 
souvent conduites par la plus haute dirigeante politique du pays, une tête féminine 
couronnée ou la première dame nationale , la question la plus sensible concerne la 
contraception et l'avortement. Les pays libéraux, Etats-unis et Suède en tête, redoutent 
une alliance informelle entre l'intégrisme musulman et les milieux anti-avortement.</TEXT>
<TEXT>
  Intervenant parmi les premières personnalités, et abordant de front la question de la 
place de la femme dans le monde musulman, le premier ministre pakistanais, Benazir 
Bhutto, a pour sa part fourni une défense passionnée de l'islam en soulignant que, en tant 
que femme musulmane élue, elle éprouvait " une responsabilité particulière " à faire la 
preuve que cette religion ne reléguait pas son sexe à un statut de seconde classe. Il faut, a-
t-elle insisté, distinguer " les enseignements islamiques des tabous sociaux renforcés par 
les traditions des sociétés patriarcales. C'est là une distinction que les obscurantistes 
préféreraient ne pas voir".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " DON'T FORGET TIANANMEN "</TEXT>
<TEXT>
 Avant elle, Gertrude Mongella, secrétaire générale de la conférence, avait lancé un 
discret avertissement aux gouvernements des pays conservateurs : " Il ne faut pas aller en 
arrière. Il n'y aura pas de repli sur des engagements pris, ni ceux d'aujourd'hui, ni ceux de 
l'année dernière, et certainement pas sur ceux de la dernière décennie ", a affirmé Mme 
Mongella.</TEXT>
<TEXT>
  L'arrivée en vedette de Mme Clinton avait été précédée, lundi 4 sreptembre après-midi, 
par la plus émouvante manifestation tenue sur le site du forum des organisations non 
gouvernementales de Huairou. Plusieurs centaines de femmes en noir de toutes 
nationalités se sont rassemblées avec des bougies à la main pour protester contre la 
violence dans le monde. Une confrontation non violente intense s'est produite quand le 
cordon de sécurité a tenté de les empêcher de franchir une ligne de démarcation 
#symbolisant la limite du périmètre international assigné à l'ONU. Une étudiante danoise 
posant devant les caméras de télévision tenait sa bougie en signe de paix devant un 
policien en polo Adidas.. Dans la foule, des lettres blanches se détachaient sur les 
panneaux de papier noir : " Bosnia is bleeding " (la Bosnie saigne), " Stop war everywhere 
" (arrêtez la guerre, partout), et, écrite plus rapidement sur une grande feuille de papier 
blanc " Don't forget Tiananmen"...</TEXT>
<TEXT>
  Les visages étaient prostrés et dignes. Les Indiennes aux regards embués de larmes 
dénonçaient leurs soeurs brûlées ; une Africaine en boubou soleil disait : " J'ai décidé de 
ne pas porter de noir parce que je suis noire. Mais du jaune, parce que c'est le symbole de 
l'espoir. " Après un sit-in et de longues minutes de chants de solidarité, et dans une 
ambiance de recueillement sous haute tension, le cortège, dirigé par les Philippines, 
déjouant les " lignes " chinoises d'allée en contre-allée, s'est finalement dispersé, ayant 
réussi à faire reculer le " front ". Ici, chaque mètre gagné est un symbole. Mardi 5 
septembre, les manifestations reprenaient de plus belle... en attendant la visite de Mme 
Clinton au forum des ONG.</TEXT>
</DOC>
