<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000935-19940909</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000935-19940909</DOCID>
<ACCOUNT>350574</ACCOUNT>
<CHA1>Total a maintenu ses résultats au premier semestre à 1,8 milliard de francs, confirmant ainsi sa bonne résistance dans une conjoncture pétrolière difficile. Le président du groupe Serge Tchuruk s'est félicité, le 7 septembre, des performances obtenues alors que les marges de raffinage en Europe ont baissé de 11 % et que le cours moyen du pétrole brut (brent) a glissé de 18 %. D'autre part, il a confirmé que son groupe avait l'intention de poursuivre son expansion en Asie où il espère réaliser 20 % de son résultat opérationnel dans les prochaines années. La firme française doit signer un important contrat gazier en Birmanie.</CHA1>
<DATE>19940909</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,BIRMANIE,GAZ NATUREL,ACCORD,COMMERCE,PROJET,GAZODUC</SUBJECTS>
<FAB>09081562</FAB>
<SUBJECTS>RESULTAT FINANCIER,1994</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PETROLE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) TCF : trillion cubic feet. MCF : million cubic feet. BTU : british thermal unit. (2) Le Mékong, septembre 1994.</NOTE>
<NAMES>TOTAL,TCHURUK SERGE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>119</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Tandis que le groupe pétrolier affiche des résultats stables&gt; Total signe un contrat en Birmanie dans le domaine gazier</TITLE>
<TEXT>BANGKOK</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Un protocole d'accord birmano-thaïlandais sur le gaz du gisement de 
Yanada, dont Total est l'opérateur et auquel participe l'américain 
Unocal, doit être signé, vendredi 9 septembre à Rangoun. Le projet 
comprend la construction d'un gazoduc long de plus de 700 kilomètres. 
Traversant le golfe de Martaban, la première moitié relie le champ 
off-shore à la côte birmane. L'autre moitié doit relier cette côte à 
une station électrique de 2 100 mégawatts, à Ratchaburi, sur le golfe 
de Thaïlande, dont la mise en service est, en principe, prévue en 
1998. De l'exploitation de Yanada à la construction de Ratchaburi, 
l'investissement global friserait le milliard de dollars.</TEXT>
<TEXT>
 Pour satisfaire les besoins d'une économie dont le taux d'expansion 
devrait être encore supérieur à 8 % cette année, la Thaïlande, qui 
importe déjà de l'énergie hydroélectrique du Laos, a besoin de 
multiplier ses sources d'énergie. Avec une demande qui augmente de 10 
% par an, elle constitue donc le débouché le plus évident pour les 
réserves massives de gaz birman estimées à 5,8 TCF prouvés pour le 
gisement de Yanada (1). Le gazoduc aura une capacité de 800 MCF/jour, 
et l'accord portera sur la livraison à la Thaïlande de 550 MCF/jour, 
soit de quoi alimenter 20 % de la consommation nationale actuelle 
d'électricité.</TEXT>
<TEXT>
 Pendant de longs mois, de dures négociations ont achoppé sur le prix 
de livraison du gaz. Un compromis s'est réalisé sur un prix de 2,5 
dollars par million de BTU, lors d'une rencontre, à Bangkok le 8 
août, entre les ministres de l'industrie birman et thaïlandais.</TEXT>
<TEXT>
  En raison du peu de cas que fait la junte birmane des libertés, la 
réalisation de ce projet a été l'objet, entre-temps, d'une campagne 
de l'opposition birmane et d'organisations humanitaires. " Ni 
coupable ni complice ", a récemment rétorqué, pour sa part, 
Jean-Claude Soligny, avant de quitter la direction générale de Total 
Thailand, en expliquant : " L'engagement des firmes étrangères est 
bénéfique au peuple birman. S'il y a des améliorations souhaitables 
[en Birmanie], notre présence là-bas ne peut que les favoriser " 
(2).</TEXT>
<TEXT>
 Les milieux pétroliers internationaux démentent également que la 
construction du gazoduc aura des effets écologiques néfastes et que 
les Birmans pourront avoir recours, ainsi qu'ils l'ont déjà fait 
ailleurs, notamment pour la construction en cours d'une voie ferrée 
côtière dans le même secteur, à des recrutements forcés de 
travailleurs. On ignore, enfin, si les insurgés môns _ dont l'ethnie 
est installée sur cette partie de la frontière entre les deux pays _ 
auront les moyens de perturber les travaux, ainsi qu'ils ont menacé 
de le faire. Le gazoduc, en effet, franchira la frontière 
birmano-thaïlandaise au sud du col des Trois-Pagodes, à proximité 
duquel l'armée birmane a en partie rasé, fin juillet, un camp de 
civils môns, provoquant un exode en territoire thaïlandais. Ces 
réfugiés ont été soumis, depuis, à de fortes pressions thaïlandaises 
pour regagner le côté birman de la frontière.                         
&gt;
                         
</TEXT>
</DOC>
