<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032222</DOCID>
<ACCOUNT>410103</ACCOUNT>
<DATE>19950901</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/35951014</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,EDITION,1994</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>1) Chiffres donnés par la revue professionnelle Livres HebdoDOC : avec dessin de Cagnat
</NOTE>
<NUM1>950901-2-R05-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>VAN RENTERGHEM MARION</AUTHOR>
<SIP1>MARION VAN RENTERGHEM</SIP1>
<SOT1>217 nouveaux romans français, soit le même nombre que l'an dernier. 171 romans étrangers, soit une progression par rapport à 1994 : à s'en tenir aux seuls chiffres, la rentrée littéraire manifeste la bonne santé de l'édition</SOT1>
<SU21>Abondance d'automne</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>ROMANS FRANÇAIS</TITLE>
<TEXT> A croire que les éditeurs se sont donné le mot : 217 romans français seront publiés entre fin août et octobre, soit précisément le même nombre que l'an 
dernier, pour la même période (1). Sans doute faut-il y voir un signe, confirmé par le bilan 
d'activité de 1994, que l'édition n'est pas au plus mauvais de sa forme. La rentrée 
s'annonce aussi riche en qualité, et l'on s'étonne agréablement de voir apparaître au mois 
de septembre de grands écrivains que les éditeurs avaient pris l'habitude de ne plus " 
sortir " à l'automne. Outre Nathalie Sarraute (Gallimard), la surprise vient de Philippe 
Sollers, qui, pour la première fois, écrit une biograhie, celle de Dominique Vivant Denon 
(Plon, octobre). Quant à Hector Bianciotti, il revient avec le deuxième volume de son 
autobiographie, Le Pas si lent de l'amour (Grasset), et Jean Echenoz donne un gros roman, 
Les Grandes blondes (Minuit). Parmi les écrivains connus, reconnus et souvent habitués 
des rentrées, on retrouve Michel del Castillo avec Mon frère d'Idiot, (Fayard, octobre), 
Tony Cartano (En attendant Gallagher, Grasset), ainsi que notre collaborateur Michel 
Braudeau (Esprit de Mai, Gallimard). Chez Laffont, en septembre, on retiendra les romans 
d'Alphonse Boudard (Mourir d'enfance) et de Christian Combaz (Franz), chez Plon, un récit 
de voyage dans l'Europe baroque de Dominique Fernandez et Ferrante Ferranti, La Perle 
et le Croissant, chez Albin Michel, L'Incendie de Copenhague de Gilles Lapouge, chez 
Flammarion, Jean Dutourd (Le Septième Jour), et, chez Fallois, un roman de Vladimir 
Volkoff, Le Grand Tsar blanc. Gabriel Matzneff, à la Table ronde, fait paraître Le Dîner 
des mousquetaires, un recueil de chroniques parues, pour la plupart, dans Combat et Le 
Monde. Pierre Mertens publie Une paix royale (Seuil), Patrick Besson sort Les Braban 
(Albin Michel), Jack-Alain Léger La gloire est le deuil éclatant du bonheur (Julliard) et 
Philippe Djian s'entretient avec le journaliste Jean-Louis Ezine (Entre nous soit dit, Plon). 
Les auteurs traditionnellement promis à de grosses ventes sont nombreux. On retrouve 
notamment Max Gallo, (L'Ambitieuse, Fayard), Cavanna (Coeur d'artichaut, Albin Michel, 
octobre), Pierre-Jean Rémy (Désir d'Europe, Albin Michel), Jeanne Cordelier (La Passion 
selon Gatien, Stock). Et aussi Jean Carrière (Achigan, Laffont), Maryse Condé (La 
Migration des coeurs, Laffont), Françoise Xenakis (Désolé, mais ça ne se fait pas, Plon, 
octobre), Jacques Lanzmann (Le Radja, Ramsay), Christian Jacq (Le Fils de la lumière, 
Laffont).</TEXT>
<TEXT>
  On remarque avec plaisir le retour de certaines " valeurs sûres " et de ceux qui tentent 
de construire une oeuvre. Ainsi Rezvani, qui publie chez Actes Sud un polar ludique et 
philosophique (L'Enigme). Chez Gallimard, on retrouve Luc Lang (Furies), Philippe Le 
Guillou (Livres des guerriers d'or), Jean-Philippe Arrou-Vignod (Le Conseil d'indiscipline), 
Jean-Marie Laclavetine (Carbone 14), ou encore Christian Bobin (La Folle allure) ; en 
octobre, des récits de Jean Rolin (Zones), Régine Detambel (Le Ventilateur), et Henri 
Raczymov dans la collection Haute Enfance (Quartier libre). Chez Grasset, François 
Sureau revient avec Les hommes n'en sauront rien, Alain Nadaud (avec Le Livre des 
malédictions), et la nouvelliste Christiane Baroche (avec un roman La Rage au bois 
dormant). Au Seuil, on retiendra Province, un beau roman de Jacques-Pierre Amette, Hier, 
d'Agota Kristof, La Faiblesse de Dieu, de Claude Delarue, La Vie privée du désert, de 
Michel Chaillou, L'Ile et une nuit, du Guadeloupéen Daniel Maximin. Deux de nos 
#collaborateurs poursuivent leur travail littéraire : Hugo Marsan avec un roman au 
Mercure de France (Les Absents), et Roland Jaccard qui publie, outre Le Cimetière de la 
morale aux PUF, un journal chez Zulma (Journal d'un homme perdu). On salue également, 
chez Verdier, la rentrée de François Bon (C'était toute une vie) ainsi qu'un récit d'enfance 
de Patrick Drevet chez Belfond (Le Miroir aux papillons), Le Petit Parmentier de Denis 
Belloc (Balland) et deux récits de Silvia Baron Supervielle, La Frontière et Nouvelles 
cantates (Corti). Chez Julliard, Jean-Pierre Milovanoff (Russe blanc), Alain Absire 
(L'Enfant-Lune) et Jean Guerreschi (Trio Gulliver). Chez POL, Richard Millet (La Gloire 
des Pythre, août), Charles Juliet (Lambeaux) et Camille Laurens (Philippe). Et aussi, 
Hubert Haddad (Le Bleu du temps, Zulma), Martine Robier (Les Bêtes à bon dieu, 
Flammarion) et Albert Memmi, qui réunit des chroniques, notamment celles données au 
Journal de Genève, et des textes inédits (Ah, quel bonheur, Arléa), tout en publiant 
parallèlement ses souvenirs (Le Juif et l'Autre, Bartillat, octobre).</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les auteurs dont le talent se confirme, citons Bernard Lamarche-Vadel, 
particulièrement attendu après un premier roman très remarqué (Tout casse, Gallimard), le 
Haïtien Emile Ollivier (Les Urnes scellées, Albin Michel), Amélie Nothomb (Les 
Catilinaires, Albin Michel), Alain Spiess (Installation, L'Arpenteur), Malika Mokeddem 
(Des rêves et des assassins, Grasset), Bruno Bontempelli (Sang de plume, Grasset), 
Michel Tremblay (La Nuit des princes charmants, Leméac-Actes Sud), ou Jean-Luc Outers 
(La Place du mort, La Différence). Chez Stock, Pierre Lartigue (La Jolie morte), Gisèle 
Pineau (L'Espérance-Macadam) et Jacqueline Harpman (Moi qui n'ai pas connu les 
hommes). Et aussi Anne Walter (L'Inachevé, Actes Sud), Georges Picard (Du malheur de 
trop penser à soi, Corti), Patrick Roegiers (Hémisphère nord, Seuil), Vassilis Alexakis (La 
Langue maternelle, Fayard), Frédéric Boyer avec deux romans (Les Innocents et 
L'Ennemi d'amour, POL), Max Genève (Le Château de Béla Bartok, Zulma), Bernard 
Chambaz (L'Orgue de Barbarie, Seuil), Dominique Muller (Le Meilleur de la vie, Fayard), 
Daniel Picouly (Le Champ de personne, Flammarion), Christian Lehmann (L'évangile selon 
Caïn, Seuil).</TEXT>
<TEXT>
  L'historien Bartolomé Bennassar livre un roman historique (Les Tribulations de Mustafa 
des Six-Fours, Criterion), et le sociologue Jean Duvignaud se livre à une anthropologie de 
lui-même (L'Oubli, Actes Sud). L'essayiste Chantal Thomas publie des nouvelles chez 
Gallimard (La Vie réelle des jeunes filles) et l'avocat Arno Klarsfeld un premier roman 
chez Flammarion (Sébastien). L'éditeur Adam Biro est aussi chez Flammarion (Le Soleil le 
vent). Les journalistes ne sont pas en reste ; de Claire Chazal qui publie un premier roman 
(L'Institutrice, Plon, octobre) à Michèle Fitoussi (Un bonheur effroyable, Grasset), Franz-
Olivier Giesbert (La Souille, Grasset), ou Michel Crépu (Dieu est avec celui qui ne s'en 
fait pas, Nil).</TEXT>
<TEXT>
  Pour aiguiser sa curiosité, il faut aussi aller voir du côté des premiers romans. Entre 
autres, celui de Claude Ponti (Les Pieds-bleus, L'Olivier), Olivier Charneux, (La Grande 
vie, Stock), notre collaborateur Bernard Maris (Pertinentes questions morales et sexuelles 
dans le Dakota du Nord, Albin Michel), roman picaresque sur l'Amérique triomphante.</TEXT>
</DOC>
