<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022733</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022733</DOCID>
<ACCOUNT>397497</ACCOUNT>
<DATE>19950610</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090695/1153</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,DEPARTEMENT SEINE MARITIME</SUBJECTS>
<NUM1>950610-6</NUM1>
<ORI1>LE HAVRE  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>LE HAVRE,PCF,COLLIARD DANIEL,DUROMEA ANDRE,PS,RUFENACHT ANDRE,RPR,FOUCHE SAILLENFEST PHILIPPE,FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-05</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEZAT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL BEZAT</SIP1>
<SU21>ELECTIONS MUNICIPALES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Havre : la plus grande ville communiste  de France reste sereine</TITLE>
<TEXT> Depuis 1971, la question revient à chaque élection municipale : la plus grande ville " communiste " de France (197 000 habitants) va-t-elle basculer à 
droite ? Chaque fois, les Havrais reconduisent invariablement une équipe d'union de la 
gauche dominée par le Parti communiste. Son influence a beau refluer depuis plus de dix 
ans, et la lassitude gagner une partie de l'électorat de gauche, Daniel Colliard, qui a 
succédé à André Duroméa, démissionnaire, part favori à la tête d'une liste où cohabitent 
communistes, socialistes, écologistes et, même, un trotskiste.</TEXT>
<TEXT>
  L'arithmétique, sinon le coeur, plaide pour lui dans ce port où Lionel Jospin a recueilli 
54,6 % des voix le 7 mai. L'élection d'Antoine Rufenacht, président (RPR) du conseil 
régional de Haute-Normandie, ancien ministre et candidat pour la quatrième fois, serait 
plus qu'une surprise : un véritable camouflet pour le PCF. " Le Havre est une ville de 
gauche, on devrait même la détenir depuis 1947 ", tranche M. Duroméa. Ici, pas de ville-
centre bourgeoise entourée de banlieues ouvrières, mais une ville-agglomération (260 000 
habitants), dans laquelle M. Colliard voit " une société en réduction ". La gauche y 
entretient une tradition d'interventionnisme qui remonte au protestantisme social de la fin 
du XIX siècle.</TEXT>
<TEXT>
 UN SECOND SOUFFLE</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement à d'autres cités gérées par le P Le Havre n'a connu ni rénovateurs ni 
refondateurs. Le communisme est orthodoxe. Mais il est moins rectiligne que la ville 
reconstruite sur les plans d'Auguste Perret ! Une gestion raisonnable, l'écoute de la 
population à travers les " commissions consultatives de quartiers ", ses réalisations 
sociales, son soutien aux associations et l'aide aux salariés en grève ont dessiné les 
contours d'un " communisme municipal " probablement unique en France.</TEXT>
<TEXT>
  L'influence du P cependant, reflue. Les électeurs modérés aspirent au changement, une 
partie de l'électorat protestataire s'est tourné vers le Front national et les liens tissés avec 
la CGT n'ont pu empêcher la saignée des secteurs dominants d'une économie locale 
(automobile, chimie, pétrochimie, construction navale, port) qui tente de créer un tissu de 
PME. " Trente ans de gestion communiste, ça suffit ", résume M. Rufenacht. L'argument 
fait sourire M. Duroméa : " Il commence à s'user, lui aussi : cela fait trente ans qu'il court 
après la mairie. "</TEXT>
<TEXT>
  Le Havre cherche un second souffle, qu'il ne trouvera probablement pas dans le 
renouvellement important (60 %) de l'équipe municipale. " Ce sont de bons gestionnaires 
", disent les socialistes de leurs " amis de trente ans" . " Mais de piètres visionnaires ", 
ajoutent les plus critiques. La ville n'est qu'à la 75 place pour l'investissement. M. Colliard 
a beau vanter les grandes réalisations de ces dernières années (centre de commerce 
international, maison de la culture, aménagement de la plage), la ville semble en panne de 
grands projets.</TEXT>
<TEXT>
  Pour M. Rufenacht, cette faiblesse de l'investissement est due à un " clientélisme social 
de plus en plus mal ressenti par la population ". Or l'agglomération a, selon lui, besoin d'un 
centre des congrès, d'un palais des sports, d'une salle de concerts. Il affirme aussi que 
reconduire la majorité actuelle serait le plus sûr moyen de dissuader les investisseurs et de 
maintenir un taux de chômage très élevé (17 %). " Le Havre a une image négative. On voit 
trop souvent M. Colliard porter des pancartes à la sortie des usines, accuse-t-il. Moi, je 
serai le commis voyageur de la ville sur le plan économique. "</TEXT>
<TEXT>
  A l'évidence, le patronat souhaite le changement. Même s'il travaille avec la mairie dans 
le cadre de l'association Le Havre promotion. Même si la personnalité du leader de la 
droite n'a pas toujours fait l'unanimité. " Pour la première fois, il est derrière moi ", se 
félicite M. Rufenacht, lui promettant notamment de réduire d'un point par an le taux de la 
taxe professionnelle (19 %) durant son mandat.</TEXT>
<TEXT>
 " UN BILAN ACCABLANT "</TEXT>
<TEXT>
  M. Colliard réplique qu'il n'a " aucune leçon de gestion à recevoir de M. Rufenacht ". Et 
Joseph Menga, adjoint (PS) aux affaires sociales, de renchérir : " La Haute-Normandie est 
la seule région dont le budget a été placé sous la tutelle du préfet. La chambre régionale 
des comptes a dressé un bilan accablant de sa gestion. "</TEXT>
<TEXT>
  Le FN a été la seule force à monter en puissance ces dernières années (19,2 % des voix à 
l'élection présidentielle), sans pour autant réussir à sortir de son isolement. Antoine 
Rufenacht est au moins crédité d'un bon point par la gauche : comme au conseil régional et 
au risque de perdre la bataille municipale , il a refusé tout compromis avec l'extrême 
droite. Philippe Fouché-Saillenfest, tête de liste du FN, se maintiendra donc au second tour 
si, comme c'est probable, il obtient au moins 10 % des suffrages. " Je suis sa bête noire ", 
s'enorgueillit le candidat de la droite, tout en plaçant la sécurité au coeur de son 
programme. Le thème est porteur : après les récents affrontements qui ont suivi le meurtre 
d'un jeune beur par un skinhead, le problème est devenu plus perceptible dans une ville où 
le tissu serré des associations et les aides municipales avaient jusqu'à présent permis 
d'apaiser les tensions.</TEXT>
</DOC>
