<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042192</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042192</DOCID>
<ACCOUNT>422776</ACCOUNT>
<DATE>19951117</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161195/0903</FAB>
<NUM1>951117-2-002-04</NUM1>
<ORI1>PÉKIN, TOKYO  de nos correspondants</ORI1>
<NAMES>GONG RO MYUNG,ETO TAKAMI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DERON FRANCIS,PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>FRANCIS DERON ET PHILIPPE PONS
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>POLEMIQUE A PROPOS DE LA COLONISATION DE LA COREE PAR LE JAPON</LEAD1>
<TITLE>Tokyo dans le collimateur de Pékin et de Séoul</TITLE>
<TEXT> La tension diplomatique entre la Corée et le Japon créée par Takami Eto, directeur avec rang de ministre de l'Agence de gestion, qui a depuis lors 
démissionné, est quelque peu retombée après la rencontre, mercredi 15 novembre à 
Osaka, des ministres des affaires étrangères des deux pays. Gong Ro-myung a pourtant 
tancé son homologue nippon, Yohei Kono, en déclarant que des ministres japonais ne 
devaient jamais plus faire de commentaires tendant à justifier le passé colonial la péninsule 
coréenne fut annexée par le Japon de 1910 à 1945 en contradiction avec la position 
officielle formulée par le premier ministre Tomiichi Murayama dans son message à 
l'occasion du cinquantième anniversaire de la défaite nippone, le 15 août</TEXT>
<TEXT>
  A la veille du sommet de l'APEC, à Osaka, la montée de fièvre entre Séoul et Tokyo, 
attisée par les déclarations anti-japonaises du président chinois Jiang Zemin, qui a fait la 
première visite d'un chef d'Etat chinois en Corée du Sud, a jeté des ombres sur l'avenir 
communautaire d'une région qui est loin d'avoir une identité de vues sur son histoire. 
L'épisode a souligné un certain isolement du Japon en Asie du Nord-Est.</TEXT>
<TEXT>
RÉVISIONNISMELe farouche patriotisme coréen a été froissé par l'interprétation de 
l'histoire que M. Eto a avancée en déclarant que la colonisation nippone n'avait pas été 
entièrement négative et avait permis à la Corée de développer ses infrastructures. Mais la 
réaction de Séoul est aussi liée au malaise intérieur provoqué par la déchéance de l'ex-
président Roh, impliqué dans un scandale qui jette le discrédit sur toute la classe 
dirigeante. Le président sud-coréen Kim Young-sam, qui a qualifié les interprétations 
révisionnistes nippones d' " idioties répétées à plus de trente reprises " dans le passé, a 
évidemment cherché à mobiliser l'opinion contre l'ennemi séculaire.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un contexte intérieur différent, M. Jiang jouait dans le même registre. Appuyant ses 
propos d'un péremptoire geste du doigt, il a souligné qu'" aucun aspect de l'histoire ne doit 
être dissimulé " dans le passé de la région, mettant en garde contre " la minorité militariste 
" au Japon, et appelant de ses voeux une " perception correcte de l'histoire "... Il en a 
profité pour insister aussi sur la thèse officielle, qualifiant de " totalement infondée " la 
crainte que son pays, en se développant, ne se tourne à son tour vers le militarisme 
conquérant.</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, au détour d'un hommage au passé national coréen, M. Jiang a rappelé à ses 
interlocuteurs que l'essentiel de leur culture a pour origine la suprématie exercée autrefois 
par la civilisation chinoise. Une telle critique, encore qu'exprimée sur le mode 
diplomatique, peut apporter un peu de baume aux préoccupations éprouvées à Tokyo 
devant la nouvelle mais quelque peu factice unanimité sino-coréenne.</TEXT>
</DOC>
