<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003453-19940129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003453-19940129</DOCID>
<ACCOUNT>322274</ACCOUNT>
<DATE>19940129</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>01288000</FAB>
<SUBJECTS>PUBLICITE RTV,PRIVATISATION</SUBJECTS>
<NAMES>ELF,BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<TITLE>IMAGES&gt; Elf, M. Balladur et l'évidence</TITLE>
<TEXT>QUAND c'est formidable, vous vous demandez comment applaudir ? Quand c'est fort, est-ce que vous vous demandez comment bat votre coeur ? 
Quand c'est drôle, est-ce que vous vous demandez comment rire ? De 
plus en plus rapidement, dans ce spot publicitaire, on s'aime, on 
rit, on vibre. Et soudain nous voici hissés au-dessus des passions 
humaines, propulsés au firmament, parmi les nuages, dans une absolue 
sérénité : " Quand la première valeur française vous propose de 
devenir actionnaire, est-ce que vous hésitez ? " La publicité 
télévisée pour la privatisation de la compagnie pétrolière Elf est 
construite autour du thème de l'évidence. Elf est évidente et 
irrésistible comme une envie de rire, une étreinte, les battements 
d'un coeur, un élan, les mille vertiges de la vie. Evidente comme la 
vague humaine de la " ola " dans les tribunes d'un stade : qui aurait 
le coeur de ne pas se lever pour participer à la " ola ", de rester à 
l'écart ? Qui pourrait bien être traversé par l'idée de ne pas 
souscrire d'actions Elf ? Qui oserait " se demander " si Elf est une 
bonne affaire ? Du seul fait de son rang, la " première valeur 
française " ne trône-t-elle pas au-dessus des arguties et des 
contre-arguties ? </TEXT>
<TEXT>
 Cette évidence s'applique d'abord à Elf elle-même, bien sûr. Mais 
aussi, semble-t-il, par extension, à sa privatisation. L'évidence de 
la nécessité de souscrire et celle de la privatisation semblent se 
nourrir l'une de l'autre. " Evidemment ", il fallait privatiser Elf, 
puisqu'elle est l'affaire " évidente " que nous dépeint la séquence 
publicitaire. Et cette seconde évidence-là nous ramène d'ailleurs, 
plus généralement, à l'évidence balladurienne.</TEXT>
<TEXT>
 Car le premier ministre, qui, comme Elf, a pour le moment son siège 
social dans les nuages, n'est pas moins évident que la " première 
valeur française ". Indétrônable du " 20 heures " comme Elf du 
firmament, M. Balladur s'y laisse entrevoir chaque soir, un jour 
travaillant à contenir les fleuves, le lendemain penché sur le 
chômage, recevant ensuite les syndicats agricoles avant ceux de 
l'enseignement public. Pas de grands discours, non, des apparitions 
muettes, plus brèves encore que les spots Elf. Il est assis à une 
table ronde, ne dit mot, ne regarde pas les caméras. Rien d'autre que 
le petit signal rassurant d'un premier ministre qui travaille, en 
contact avec les forces vives, directement relié aux soucis de la 
nation. Un signal, lui aussi, évident. Qui donc songerait à reprocher 
à M. Balladur de " faire son métier de premier ministre ", et à la 
télévision de montrer soir après soir un homme ayant " à l'évidence " 
aussi peu de loisirs pour d'autres préoccupations que les 
souscripteurs d'Elf pour se demander comment bat leur coeur?          
 &gt;
   
</TEXT>
</DOC>
