<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043616</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043616</DOCID>
<ACCOUNT>424546</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<COM1>CD (PME EN PE1 A ETE CORRIGE EN PETITES ET MOYENNES ENTREPRISES)</COM1>
<DATE>19951129</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q281195/0850</FAB>
<SUBJECTS>PME,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,PROJET,INSTANCE,DECLARATION,REFORME</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un dessin de PESSIN et un encadré</NOTE>
<NUM1>951129-2-008-31</NUM1>
<ORI1>BORDEAUX de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CONFEDERATION GENERALE DES PETITES ET MOYENNES ENTREPRISES,CGPME,JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHERRUAU PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE CHERRUAU</SIP1>
<SOT1>M. Juppé érige en " enjeu national " le sort des petites entreprises</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ALAIN JUPPE A PRESENTE SON PLAN "PME POUR LA FRANCE", LE LUNDI 27 NOVEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>La conférence annuelle des PME suivrale modèle de celle de l'agriculture</TITLE>
<TEXT> Alain Juppé a reçu un accueil poli de la convention nationale de la Confédération générale des petites et moyennes entreprises (CGPME), devant laquelle 
il est venu présenter, lundi 27 novembre, les trente-quatre mesures de son plan " PME 
pour la France " (Le Monde du 28 novembre). Le premier ministre a souligné " l'enjeu 
national que constitue la bonne santé de nos petites et moyennes entreprises ". Il a 
annoncé le principe d'une conférence annuelle des PME, qui " ne sera ni un simple rendez-
vous médiatique, ni une nouvelle occasion d'arbitrages budgétaires ", mais, à partir du 
printemps 1996, un " examen de conscience annuel " et " un moyen de mieux nous 
organiser pour défendre notre cause auprès des institutions de Bruxelles ".</TEXT>
<TEXT>
 Pour corriger le manque de fonds propres des PME, le premier ministre a décidé 
#l'augmentation des possibilités d'intervention de la société à capital risque Sofaris, ainsi 
que son rapprochement avec le CEPME (Crédit d'équipement aux PME), qui " cessera de 
s'épuiser dans une concurrence stérile qui a été voulue au nom d'un libéralisme trop 
doctrinaire " (lire ci-dessous). Le taux minimum des prêts des régions aux entreprises sera 
abaissé de 1,5 %.</TEXT>
<TEXT>
  L'annonce d'une réduction de 33,33 % à 19 % de l'impôt sur les bénéfices réinvestis dans 
l'entreprise a été très applaudie, mais l'enthousiasme est retombé quand M. Juppé a 
précisé que cette mesure n'interviendra qu'en 1997, et il a diminué plus encore à propos de 
la taxe professionnelle : " Je ne vous promets pas sa suppression l'année prochaine, a dit 
M. Juppé, mais nous la réaménagerons de façon à ne pas pénaliser l'emploi. "</TEXT>
<TEXT>
  Le réaménagement des droits de succession (50 % d'abattement si le chef d'entreprise 
donne son entreprise avant soixante-cinq ans et dans la limite de 100 millions de francs) 
était attendu, tout comme les simplifications administratives en matière de fiscalité ou 
l'annonce d'un report des effets de seuil pour les entreprises dépassant dix salariés (et non 
cinquante). M. Juppé a retrouvé un meilleur accueil sur les relations avec l'administration 
et sur la simplification du bulletin de salaire, des déclarations fiscales et des procédures 
d'embauche. Les Urssaf devront payer des pénalités sur le trop-perçu lorsqu'elles auront 
commis des erreurs au détriment des entreprises. L'administration sera obligée de motiver 
ses refus et de respecter les délais.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre a annoncé une modernisation du droit des marchés publics. " Nous 
nous orientons vers des mesures qui permettront de privilégier l'offre mieux-disante et non 
plus, presque mécaniquement, la moins-disante. " Il faudra aussi mettre en place un 
système pour " écarter, en fonction de critères objectifs et simples, les offres 
anormalement basses ". Les congressistes ont plébiscité l'obligation faite au comptable 
publique d'être bon payeur et la baisse de 1 %, à compter du 1e r décembre, des tarifs 
d'EDF pour les PME.</TEXT>
<TEXT>
Le retour à " un exercice sain et loyal de la concurrence économique " doit être assuré par 
l'interdiction des déréférencements arbitraires, la révision des règles de facturation et ila 
sanction des prix de vente abusifs. La réforme de l'urbanisme commercial a été présentée 
par le premier ministre comme le cinquième pilier de son plan. " Je lancerai une politique 
contractuelle tournée vers l'aménagement des centres-villes et le respect de 
l'environnement, grâce à la généralisation des schémas directeurs d'urbanisme commercial 
", a-t-il déclaré. Le seuil au-delà duquel une autorisation préalable sera requise en cas de 
nouvelle implantation commerciale sera abaissé de 1 000 m² à 300 em² , et une enquête 
publique préalable sera obligatoire pour les implantations de plus de 6 00O m² .</TEXT>
</DOC>
