<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003270</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003270</DOCID>
<ACCOUNT>370656</ACCOUNT>
<DATE>19950127</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260195/1756</FAB>
<SUBJECTS>SALON,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950127-26</NUM1>
<NAMES>ANGOULEME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GAMBARO FABIO</AUTHOR>
<SIP1> FABIO GAMBARO</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SALON INTERNATIONAL DE LA BANDE DESSINEE D'ANGOULEME</LEAD1>
<TITLE>Le succès de la bande dessinée populaire italienne</TITLE>
<TEXT> LA BANDE DESSINÉE italienne est en crise, faute de public, de moyens et d'idées. Bien sûr, Pratt, Manara, Crepax sont toujours très célèbres, autant en Italie qu'à l'étranger ; et derrière eux Mattotti, Maramotti, Matticchio et Giacon assurent la relève. Pourtant, tous les professionnels italiens parlent de la fin du fumetto d'autore, la bande dessinée d'auteur, donc de qualité, dont les faibles ventes ne garantissent plus la survie des auteurs et des éditeurs.</TEXT>
<TEXT>  Dans un marché qui a toujours privilégié les revues en kiosque par rapport aux albums, la disparition, ces dernières années, d'Orient Express et Corto Maltese ou l'inéluctable baisse du tirage de Linus, ne sont qu'un signe de plus des difficultés que rencontrent les dessinateurs italiens. Les lecteurs adultes et cultivés qui les avaient soutenus de 1975 à 1985 ne sont plus au rendez-vous, ce qui explique la chute de cette branche de l'édition dont le chiffre d'affaires stagne depuis plusieurs années autour de 730 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce morne contexte le seul véritable fait marquant des années 90 est le surprenant succès de Dylan Dog, " l'investigateur du cauchemar ", inventé par Tiziano Sclavi. Depuis sa création en 1986, cette bande dessinée de petit format, mensuelle, diffusée dans les kiosques à moins de dix francs, n'a cessé de séduire de nouveaux lecteurs : il s'en vend désormais 500 000 exemplaires chaque mois, auxquels on doit ajouter au moins 300 000 exemplaires des premiers épisodes qui ont été réimprimés.</TEXT>
<TEXT>
  Cette série en noir et blanc traduite et diffusée en France par les éditions Jacques Glénat , a su renouveler la tradition du fumetto populaire, en proposant un univers fantastique où les procédés inspirés du cinéma d'horreur ou " gore " coexistent avec les angoisses et les névroses du quotidien. Cette sombre conjonction est toutefois sans cesse dédramatisée par le recours à l'ironie, ce qui a permis de conquérir des adolescents qui se tournaient jusque là vers les jeux vidéo.</TEXT>
<TEXT>
  Des scénarios bien ficelés et rythmés, des références littéraires et cinématographiques, des dessins soignés popularisant les leçons du fumetto d'autore, enfin un protagoniste qui a les problèmes de tout le monde mais sans cesse confronté au cauchemar métaphorique du malaise contemporain : autant de raisons qui expliquent l'engouement collectif pour Dylan Dog, devenu un véritable phénomène de société. La presse s'y intéresse, le merchandising est en pleine expansion et Sclavi, qui ne se montre jamais en public, est passé à la littérature, en publiant romans et recueils de nouvelles : Delamorte dellamore, Sogni di sangue, Nero apocalisse, Nel buio (tous aux éditions Camunia).</TEXT>
<TEXT>
 Le succès de Dylan Dog ne s'expliquerait pas sans le savoir-faire de son éditeur, Sergio Bonelli, qui avec Tex, Martin Mystere, Nathan Never et plusieurs autres séries, est la plus importante maison d'édition dans le domaine de la bande dessinée pour les plus de treize ans. Chaque mois, ses récits se vendent à plus de 2,5 millions d'exemplaires. Ce succès de la BD populaire attise l'intérêt des Américains, notamment le géant Marvel Comics qui vient d'ouvrir en Italie une filiale publiant une vingtaine de magazines. Les Japonais ne sont pas en reste : ils exploitent le filon de leurs mangas, dont les lecteurs de la péninsule sont friands, surtout lorsqu'elles sont fortement teintées d'érotisme.</TEXT>
</DOC>
