<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032676</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032676</DOCID>
<ACCOUNT>410702</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950906</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050995/1672</FAB>
<NUM1>950906-2-015-61</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>Bulletin</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES RELATIONS FRANCO-ALGERIENNES</LEAD1>
<TITLE>Si proche Algérie...</TITLE>
<TEXT> COMME dans une tragédie sans cesse recommencée, l'Algérie et la France paraissent condamnées à une impossible relation. Entre les deux pays, il n'y a 
pas seulement la Méditerranée ; il y a une trop longue suite de drames auxquels l'actualité, 
dans un de ces téléscopages dont elle a le secret, nous ramène, encore et toujours : écho 
de la guerre d'indépendance avec la mort d'Edmond Jouhaud, dernier survivant des quatre 
généraux auteurs du putsch d'Alger en 1961 ; fracas des attentats qui ponctuent, au 
quotidien, l'impitoyable affrontement entre militaires et islamistes dans l'Algérie 
d'aujourd'hui et qui pourrait bien durablement s'installer sur le territoire de la France.</TEXT>
<TEXT>
  Car, pour autant qu'elle ait une piste, c'est vers l'Algérie, vers l'un de ces Groupes armés 
islamiques (GIA), ou quelque émule, que la police dirige ses recherches pour traquer les 
auteurs de la série d'attentats dont Paris est le théâtre. Mais, face à ces débordements de 
la guerre civile algérienne, le gouvernement, au-delà d'une nécessaire réaction sécuritaire, 
paraît aussi désemparé que le précédent. La France a-t-elle une politique algérienne ? Au 
vrai, la question est mal posée, mieux vaudrait dire : la France peut-elle avoir une politique 
algérienne ?</TEXT>
<TEXT>
 Qu'elle se taise, et la voilà accusée d'être sans réserves du côté des " éradicateurs ", de 
ceux des militaires algériens qui sont convaincus qu'il n'y a d'autre solution que d'écraser 
la révolte islamiste. Qu'elle prône le dialogue entre Algériens, et la voilà soupçonnée de 
complaisance à l'endroit des islamistes. Dans un cas comme dans l'autre, elle est critiquée 
à Alger pour " ingérence dans les affaires intérieures " de son ancienne colonie. Alors la 
France se tait. Officiellement, elle n'a pas exprimé de position sur l'opportunité du scrutin 
présidentiel que les militaires au pouvoir à Alger veulent organiser à la mi-novembre.</TEXT>
<TEXT>
  La France aide l'Etat algérien ; elle en soulage les finances publiques. Elle dit qu'il ne 
s'agit pas d'une aide au régime militaire, mais d'une aide, traditionnelle, au " peuple " 
algérien. Et sans doute la France a-t-elle raison : aucun gouvernement français ne peut 
totalement se désintéresser du sort d'une population de 27 millions de personnes dont près 
des deux tiers ont moins de trente ans sise à ses portes, sur l'autre côte, fût-elle soumise à 
un régime absurde (de quelque nature qu'il soit).</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute faudrait-il aussi que cette aide soit plus liée à des pressions politiques, afin de 
forcer le dialogue entre Algériens. Seulement, la France, ancienne puissance coloniale, 
n'est pas en position de faire la morale à l'Algérie. C'est à l'Europe que devrait incomber 
cette mission. Las ! l'Union européenne ne s'intéresse pas à l'Algérie ; l'Union européenne, 
qui voudrait faire croire aux peuples de la Méditerranée qu'elle est une puissance politique 
en formation, ignore superbement le drame algérien criminellement, devrait-on dire.</TEXT>
</DOC>
