<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003168-19941026</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003168-19941026</DOCID>
<ACCOUNT>356774</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Le Sénat devait aborder, mardi 25 octobre, la discussion du projet de loi sur le développement du territoire, adopté par l'Assemblée nationale en juillet. Plusieurs amendements à ce projet, proposés par la commission spéciale formée au Sénat, concernent directement la région Ile-de-France. Nous avons demandé à Jean-Pierre Fourcade, sénateur (UDF) des Hauts-de-Seine et premier vice-président du conseil régional, chargé des finances, de réagir à ces propositions. M. Fourcade regrette que le gouvernement n'ait pas eu le " courage " de maintenir son projet de réorganisation des transports en Ile-de-France.</CHA1>
<DATE>19941026</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10251653</FAB>
<SUBJECTS>COMMISSION PARLEMENTAIRE;BUREAUX,REGLEMENT,IMPOT;FINANCES REGIONALES,FINANCES LOCALES;REFORME,PROJET,TRANSPORT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT HAUTS DE SEINE,PROJET DE LOI,AMENAGEMENT DU TERRITOIRE</SUBJECTS>
<NAMES>FOURCADE JEAN PIERRE,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-32</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>CHENAY CHRISTOPHE DE,FOURCADE JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>155</PAGE>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; Un entretien avec le sénateur (UDF) des Hauts-de-Seine&gt; M. Fourcade reproche au gouvernement de renoncer à réorganiser les transports dans la région parisienne</TITLE>
<TEXT>"La commission sénatoriale propose de rendre à l'Etat la responsabilité de l'ouverture, de l'élaboration ou de la révision du 
schéma directeur de la région. Ne revient-on pas, ainsi, sur la 
promesse de laisser la région décider de son aménagement ? </TEXT>
<TEXT>
 _ La commission spéciale a conservé la spécificité de 
l'Ile-de-France, puisque c'est la seule région dont le schéma 
directeur est obligatoire et a valeur réglementaire. Cependant, 
l'obligation d'un décret en Conseil d'Etat pour l'ouverture de la 
procédure d'élaboration ou de révision du schéma directeur ne nous 
paraît pas appropriée. En revanche, la nécessité de rendre compatible 
le schéma directeur d'Ile-de-France avec la directive nationale 
d'aménagement va dans le bon sens. Les élus d'Ile-de-France ne 
souhaitent, finalement, que le retour de la région au droit commun en 
matière d'aménagement.</TEXT>
<TEXT>
 _ Que pensez-vous du rétablissement de l'agrément-constructeur 
généralisé pour les nouveaux bureaux ?</TEXT>
<TEXT>
 _ L'état du marché actuel, avec plus de 4 millions de mètres carrés 
de bureaux inoccupés, rend un peu dérisoire cette réglementation. Il 
faudrait plutôt laisser faire le marché. Rien ne prouve que des 
contraintes à la création d'emplois en Ile-de-France profitent à 
Limoges ou à Toulouse... Elles favorisent plutôt Francfort, Londres 
ou Bruxelles ! Nous préférons les conventions entre l'Etat et les 
communes sur la base d'un ratio entre logements et emplois. Elles 
permettront le rééquilibrage indispensable à l'intérieur de la 
région.</TEXT>
<TEXT>
 " La taxe sur les bureaux va dans le bon sens "</TEXT>
<TEXT>
 _ La commission approuve la disparition progressive de la dotation 
globale de fonctionnement versée à la région. L'accepterez-vous dans 
les termes proposés ? </TEXT>
<TEXT>
 _ J'approuve la disparition progressive, en dix ans, de la DGF. 
C'était un élément de singularité souvent critiqué par les élus des 
autres régions, mais l'Etat avait accordé cette dotation à la région 
pour qu'elle puisse financer à sa place des grandes infrastructures. 
Je suis donc d'accord pour le remplacement de la DGF par le FARIF 
(Fonds d'aménagement de la région Ile-de-France), cette taxe sur les 
bureaux d'origine régionale. Cela va dans le bon sens. A condition, 
cependant, que l'affectation de ce FARIF ne soit pas décidée par 
l'Etat : ce serait un simple tour de passe-passe, puisque l'Etat a 
complété le contrat de plan avec des crédits du FARIF. Je proposerai 
donc un amendement pour modifier cet article.</TEXT>
<TEXT>
 _ Les mécanismes de péréquation proposés par vos collègues sénateurs 
conviennent-ils au président du comité des finances locales que vous 
êtes ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Il est faux de dire qu'il n'y a pas encore de système de 
péréquation des ressources entre les régions. L'Ile-de-France 
contribue, déjà, au fonds de correction des déséquilibres régionaux. 
Ses départements participent à la dotation globale de 
décentralisation. Une grande partie des communes riches ont participé 
au financement du fonds de développement social urbain. Il faut 
rappeler, également, que la région est la seule à disposer d'un fonds 
interne de solidarité pour les communes en difficulté. Elle 
contribue, aussi, largement, au contrat de plan du Bassin parisien.</TEXT>
<TEXT>
 " Pour que le calcul des péréquations soit indiscutable, je souhaite 
qu'elles soient effectuées sur la base des valeurs locatives 
cadastrales révisées. Celles qui datent de plusieurs dizaines 
d'années sont sous-évaluées dans la plupart des villes de province, 
notamment lorsque celles-ci n'ont subi aucune reconstruction depuis 
la guerre. </TEXT>
<TEXT>
 " Le premier ministre a tort " </TEXT>
<TEXT>
 _ N'êtes-vous pas déçu de voir reportée à une nouvelle loi, au mieux 
dans dix-huit mois, la réforme du système de transports ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Je souhaite que la région revienne progressivement au droit commun 
pour les transports, dans les mêmes conditions et avec la même 
méthode que pour la DGF, c'est-à-dire en dix ans. Le système actuel 
est absurde, parce qu'il n'y a pas d'unité de commandement, pas de 
responsabilité financière claire. Il y a, en revanche, un engagement 
mal maîtrisé du budget de l'Etat. On ne peut pas avoir une idée pour 
un domaine et le contraire pour un autre. Je regrette que le problème 
de l'organisation des transports dans la région ait été déclaré " 
tabou " par le gouvernement. Le premier ministre a tort de repousser 
ce débat esentiel. " </TEXT>
<TEXT>
 Propos recueillis par                    
</TEXT>
</DOC>
