<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046641</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046641</DOCID>
<ACCOUNT>428288</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951221</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q201295/1970</FAB>
<NOM1>EMMANUELLE SOEUR</NOM1>
<NOTE>DOC : avec une illustration d'un dessin extrait de la bande dessinée " Les Fumées bleues du Caire. La vie de Soeur Emmanuelle ", de Blimer et Duverdier, ÉDITIONS DESCLÉE DE BROUWER</NOTE>
<NUM1>951221-14</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>COJEAN ANNICK</AUTHOR>
<SIP1>ANNICK COJEAN</SIP1>
<SU21>PORTRAIT</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La fureur de vivre de Soeur Emmanuelle</TITLE>
<TEXT> LA vieille religieuse se cale bien droit sur sa chaise, ferme les yeux quelques secondes. " Si j'avais vingt ans aujourd'hui ?... Eh bien, je crois que je ferais 
beaucoup de bêtises. Je n'aurais de cesse de multiplier les expériences, j'aurais envie de 
goûter aux fruits les plus interdits. Je me laisserais étourdir dans un tourbillon de plaisirs. " 
Les jeunes gens sages réunis autour d'elle dans l'aumônerie de Notre-Dame de Lorette 
paraissent stupéfaits. Allons, Soeur Emmanuelle, pas vous ! Mais la soeur continue avec 
conviction.</TEXT>
<TEXT>
  " Oui, oui, je me connais ! Je me ferais embrasser par Jean et... [faussement inquiète] y 
a-t-il un Jean parmi vous ? " Tous les regards convergent vers l'aumônier assis près d'elle 
qui lève un doigt timide. Eclat de rire général. " Allons bon ! reprend la soeur. Eh bien, 
disons par Isidore, François, Luc, et qui sais-je ? J'étais très attirée par les garçons. Peut-
être aussi, serais-je entraînée dans la violence et sans doute tomberais-je dans la drogue. 
Ce qui est presque sûr, c'est que je serais malheureuse, comme beaucoup de jeunes 
aujourd'hui, totalement privés de repères... " " Rebelle ", confesse-t-elle. Depuis l'enfance. 
" Un fleuve en ébullition ! " Un fleuve qui pouvait déborder. " J'étais à la recherche du 
bonheur, en quête d'absolu. Et pour cela excusez-moi, les garçons ! un homme, c'est petit ! 
Un homme ne m'aurait pas suffi. Je voulais quelque chose de plus grand, de plus exaltant. 
J'ai choisi Dieu, rien de moins ! "</TEXT>
<TEXT>
  Ses parents l'avaient appelée Madeleine, un joli nom de pécheresse pour cette petite 
chipie " insupportable et coléreuse " qui leur était née à Bruxelles, le 16 novembre 1908. 
Le père, Jules Cinquin, était français et avait exporté en Belgique l'entreprise familiale de 
lingerie ; la mère, Berthe, était belge, la gouvernante des trois enfants, britannique. Un 
cocon très tendre. Madeleine n'a pas encore six ans quand Jules Cinquin se noie sur une 
plage du Nord. On est en 1914. Les Cinquin fuient la guerre. A leur retour à Bruxelles, 
Madeleine l'indomptable ne s'est pas assagie. Ses professeurs redoutent son insolence, 
ses camarades raffolent de ses pitreries. Pourtant, la voilà prise, sous l'effet d'un beau 
livre d'images, d'une aspiration romantique : devenir " missionnaire " et " martyre " en 
Afrique. Peut-être même " sainte ", songe-t-elle, en rêvant d'un vitrail à son image... Son 
frère et sa soeur en font des gorges chaudes. Madeleine la chahuteuse n'a vraiment rien 
d'une icône. Une icône ne fumerait pas en cachette, ne se dissiperait pas, ne s'enticherait ni 
des bibis ni des robes en taffetas. Madeleine, devenue une jeune fille, montre, il est vrai, 
une grande piété et va chaque matin à la messe. Mais Mme Cinquin se méfie des coups de 
tête de sa fille et l'empêche de s'inscrire à l'université. " Telle que je te connais, tu 
t'intéresseras moins aux livres qu'aux moustaches ! " Madeleine n'aura droit qu'aux cours 
du soir de l'Institut Saint-Louis (philo et théologie). En attendant un mariage bourgeois. " 
Je voulais de l'intense et rien ne me satisfaisait. La danse, les sorties, les toilettes qui 
m'attiraient tellement avaient vite un goût de dérisoire. Alors. j'ai dit oui à Dieu ! " A vingt-
deux ans, Madeleine devient Soeur Emmanuelle. " Un beau nom ! En hébreu, il veut dire : 
Dieu avec nous. "</TEXT>
<TEXT>
  Pendant quarante ans, et conformément à la tradition d'éducatrices des religieuses de 
Notre-Dame de Sion, Soeur Emmanuelle exercera une activité d'enseignante. En Turquie, 
vingt-huit ans ; en Tunisie, cinq ans ; en Egypte, huit ans. Elle voulait s'occuper des 
enfants, on lui en confie donc. Mais elle voulait aussi vivre parmi les pauvres, servir 
d'abord les plus démunis et n'y parviendra pas. Telle n'est pas la vocation de sa 
congrégation, dont les écoles accueillent essentiellement des élèves issus des classes les 
plus riches du pays. Erreur d'aiguillage. Par deux fois, elle tentera de quitter l'ordre pour 
intégrer une congrégation plus proche de la rue et des pauvres.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est qu'à soixante-deux ans, à l'heure de la retraite, qu'elle va réaliser son rêve. On 
lui parle des chiffonniers vivant à la périphérie du Caire et elle a le coup de foudre. On la 
prévient : le bidonville est un repère de voleurs, de trafiquants et d'assassins. On y vit sans 
eau ni électricité, dans des baraquements enfouis sous les ordures, avec les rats, les 
cochons, les chiens sauvages. Elle exulte. " J'étais comme un oiseau qui, après quarante 
ans, volait enfin là où ses ailes avaient toujours voulu le porter. " Une cabane à chèvres de 
quatre mètres carrés sera sa nouvelle demeure.</TEXT>
<TEXT>
  Au bout d'un an, radieuse, elle a rendu visite aux quatre mille habitants du bidonville. Elle 
s'est heurtée à la drogue et à l'alcool rouge qui rendent les hommes fous, à la surnatalité 
qui asservit les jeunes femmes, enceintes tous les dix mois, au tétanos qui tue dans leur 
première année quatre bébés sur dix. Et comme elle n'est pas " une contemplative " mais " 
une femme d'action ", elle s'est mise au travail pour changer la situation. Il lui faut une 
école, un terrain de jeu, un dispensaire, un atelier de couture... Et même, imaginera-t-elle 
plus tard, une usine de compost capable de transformer en engrais les ordures collectées 
par les chiffonniers. Elle s'envole pour l'Europe collecter de l'argent.</TEXT>
<TEXT>
 GENÈVE se souvient encore de son premier passage. " Si je ne trouve pas 30 000 dollars, 
je ferai un hold-up ! " s'écrie-t-elle devant des sympathisants ahuris. Son allant, son 
sourire, sa voix un peu haut perchée bouleversent ses auditoires. " Elle vous secoue, vous 
charme et vous cannibalise ", explique Michèle Blimer, qui l'entendit un jour à la radio et 
alla la rejoindre au Caire. Gourou ? Non, se récrient ses amis. " Simplement, son discours 
fait teinter quelque chose d'enfoui à l'intérieur de soi ", dit une jeune sous-préfète, 
aujourd'hui très active dans l'Association des amis de Soeur Emmanuelle (ASMAE, 15, rue 
Chapon, dans le 3e arrondissement de Paris). " Oui, elle m'impressionne ", confie Jacques 
Delors, auprès duquel elle a un jour demandé de l'aide et qui continue de la soutenir.</TEXT>
<TEXT>
  Le ton de la religieuse, pourtant, est parfois rude. Elle épingle le confort et l'orgueil d'une 
Eglise qu'elle aimerait plus humble et plus proche de la rue. " Croyez-vous que l'apôtre 
Pierre portait une telle tenue ? " a-t-elle récemment demandé à Mr Lustiger venu, en habit 
noir et boutons rouges, honorer une cérémonie où Jacques Chirac la décorait. Elle critique 
les bourgeois étriqués, assis sur leur fortune. " Qu'un homme soit riche et égoïste, c'est 
son affaire. Ma"is qu'il ose se dire chrétien et s'achète une bonne conscience en allant à la 
messe, cela je ne supporte pas. Et je gueule ! Qu'on relise donc saint Matthieu ! C'est 
révolutionnaire, saint Matthieu ! J'ai eu faim, soif, froid et tu es venu vers moi... Ce n'est 
pas une question de messe, mais une question d'entraide et d'amour pour les autres. " Et 
on l'écoute, en France, où elle commence à se former un fameux réseau d'" amis ", en 
Europe aussi ; plus tard en Amérique. Chacune de ses prestations à la radio et à la 
télévision secoue l'opinion et fait affluer des milliers de chèques à son association.</TEXT>
<TEXT>
  Quand elle retourne au Caire vivre " chiffonnière avec les chiffonniers ", c'est pour 
construire, organiser, ouvrir des chantiers. Celui du centre médico-social Salam par 
exemple, que viendra inaugurer en 1980 la femme du président Sadate et qui changera la 
vie de milliers de gens. Et puis d'autres installations dans d'autres bidonvilles effroyables, 
où elle s'installe successivement. Soeur Sara, une jeune religieuse copte, vient l'y 
rejoindre. Elle reprendra le flambeau.</TEXT>
<TEXT>
  Elle se bat contre la misère, contre l'analphabétisme, contre le mépris dans lequel sont 
tenus les chiffonniers. Préoccupée par le sort des femmes, mariées à douze ans, battues, 
épuisées par les maternités, elle travaille sur les méthodes de contraception et écrit 
personnellement au pape pour lui expliquer l'importance de distribuer en Egypte pilule et 
stérilet. Le Saint Père ne lui répond pas. Elle " comprend " sa discrétion, ne revendique 
aucune croisade, mais confie le dossier à des médecins coptes. Elle donne régulièrement 
des nouvelles à ses amis européens, lesquels, chaque fois, répondent à son appel, qu'ils 
aient ou non un engagement religieux. Ce n'est en aucun cas le problème de Soeur 
Emmanuelle. " C'est une vraie oecuméniste ", dit d'elle Danielle Mitterrand qui, " laïque 
forcenée ", s'étonne toujours de la relation amicale et complice qu'elle entretient avec la 
soeur. " Elle est habitée par sa foi, mais elle est pour moi avant tout le symbole de tous 
ceux qui aiment l'humanité et refusent l'injustice des plus démunis. " Soeur Emmanuelle ne 
fait pas de prosélytisme. Elle trouve de la " lumière " dans toutes les religions, porte, 
tatouée à son poignet, la petite croix des coptes et a toujours refusé, même à leur 
demande, de convertir des musulmans. " Cela n'est vraiment pas un service à rendre en 
terre d'islam ! Ce serait comme arracher un arbre à sa terre, les couper de leur milieu, 
peut-être les condamner à mort. "</TEXT>
<TEXT>
 EN 1985, elle s'envole pour Khartoum en apprenant le drame de centaines de milliers 
d'enfants, victimes de la famine et de la guerre. " Je vais avoir soixante-dix-sept ans, la 
dernière année pour lire Tintin, profitons de ma jeunesse ! " écrit-elle à ses amis. Le 
désastre la bouleverse. Des enfants s'aggripent à elle, d'autres meurent dans ses bras. Elle 
repart en croisade. " Infatigable ! dit avec admiration Bernard Kouchner, qui la rencontre 
dans l'avion Khartoum-Le Caire. C'est un shaker qui vous malmène en permanence ! Mais 
penchée sur les enfants, avec son petit fichu, ses vieilles baskets et ses lunettes, c'est fou 
ce qu'elle était belle ! "</TEXT>
<TEXT>
  Le Soudan, le Liban, les Philippines, le Sénégal, Haïti. Partout où des enfants sont en 
danger, Soeur Emmanuelle intervient et s'allie à des partenaires sur place. Elle demeure 
réaliste. " Je sais bien que je ne fais que colmater des brèches sans ébranler l'injustice sur 
laquelle est bâti le monde. Mais je compte sur les jeunes. Je leur dis : ayez des diplômes, 
maîtrisez plusieurs langues et infiltrez-vous dans les sociétés et organisations 
internationales. C'est vous qui pourrez insuffler d'autres valeurs, influencer les 
gouvernants. Ah ! Si j'avais été plus jeune, j'aurais moi-même rencontré les présidents de 
pays producteurs de coton pour les inciter à s'entendre sur son cours, scandaleusement bas 
! "</TEXT>
<TEXT>
  On la dit révolutionnaire. Elle répond " révoltée ". On l'a située à gauche. Elle sourit : " 
Voyons, je suis ignare en politique ! " La droite, la gauche, elle s'y perd, fait des gaffes et 
regrette d'avoir désolé de nombreux amis en déclarant un jour que les gens de droite ne 
l'avaient jamais aidée. " Je voulais parler des gouvernements de droite ", corrige-t-elle en 
plaidant l'indulgence. " On oublie toujours que j'ai passé plus de soixante ans hors de 
France. "</TEXT>
<TEXT>
  C'est en Egypte, tout près de ses chiffonniers, qu'elle espérait s'éteindre. Ses supérieures 
en ont décidé autrement, en l'appelant à la retraite dans un couvent de l'arrière-pays 
varois. Soeur Emmanuelle a résisté, grappillé trois ans, avant de se rendre à leurs 
arguments et opté pour " une vie de silence et de sérénité ". Enfin... quand les activités de 
son association ne l'appellent pas à Paris ou ailleurs. Dans ce cas, munie d'une 
autorisation, Soeur Emmanuelle rechausse ses grosses baskets, saisit son balluchon et 
entame avec entrain un marathon de rencontres, intarissable sur l'aide à cinquante mille 
enfants que fournit son association et assoiffée de contacts : enfants, prisonniers, 
prostituées...</TEXT>
<TEXT>
  " Le paradis, c'est les autres ! " s'exclame-t-elle toujours joyeusement. " Et comme elle a 
raison ! commentait il y a peu Charles Pasqua, sous le charme. On ne fait rien de bon sans 
la foi ni l'amour des autres. Ce sont des moteurs essentiels quand on entre en politique. Si 
l'on n'éprouve pas d'amour pour les autres, si l'on ne souhaite pas servir, autant aller dans 
les douanes ou à la Sécu ! ". Soeur Emmanuelle venait juste de citer son vers favori : " 
Fends le coeur de l'homme, tu y trouveras un soleil. "</TEXT>
</DOC>
