<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003743-19941029</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003743-19941029</DOCID>
<ACCOUNT>357377</ACCOUNT>
<DATE>19941029</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>43</FAB>
<SUBJECTS>RESTAURATION,PARIS,LISTE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>139</PAGE>
<LEAD1>LISTE DE RESTAURANTS A PARIS</LEAD1>
<TITLE>Toques en Pointe</TITLE>
<TEXT>Hédiard</TEXT>
<TEXT> Parfum des îles, atmosphère de bazar _ très bon genre _ oriental, le 
nouvel agencement de la maison Hédiard créée en 1854 est 
particulièrement réussi. Alain Ducasse a supervisé les choix 
culinaires. J'ai goûté un jabugo, jambon d'Espagne _ épatant _ et une 
" queue de boeuf braisée, désossée, jus-sauce et garnitures de la 
cuisson, cardons fondants à peine gratinés aux sucs de viande ". Bien 
nommer les plats est le commencement de l'art. Celui du jeune 
cuisinier est digne de cet énoncé. Vrai pâté en croûte-salade 
d'automne (60 F). Les poissons sont à 100 F, les viandes à 110 F. Au 
total, l'addition reste autour de 200 F à 250 F. Service féminin et 
souriant. On peut déjeuner ou dîner au bar.</TEXT>
<TEXT>
 Paris. 21, place de la Madeleine (75008). Tél. : 43-12-88-99. Fermé 
le dimanche.</TEXT>
<TEXT>
 La Petite Bretonnière</TEXT>
<TEXT>
 L'on connaît l'huître chaude et sa duxelle de champignons, apprêt 
classique s'il en est, mais les langoustines à la crème de haricots 
blancs et l'assiette de coquillages aux zestes d'orange, que propose 
Alain Lamaison, invitent à cette " modernité " des goûts que sait si 
bien offrir ce jeune chef. La surprise, c'est encore " comme une tête 
de veau... ", qui renouvelle le genre avec ses légumes confits ou 
bien les noix de saint-jacques confortées par la saveur du jambon de 
Bayonne. Avec le rôti de biche sauce grand veneur qui appelle la 
profondeur d'un madiran, on fera honneur à cette table de haut goût, 
dont les amateurs se donnent l'adresse de bouche à oreille.</TEXT>
<TEXT>
 Paris. 2, rue de Cadix (75015). Tél. : 48-28-34-39. Fermé dimanche 
et samedi midi.</TEXT>
<TEXT>
 L'Amanguier</TEXT>
<TEXT>
 Cinq restaurants sous la même enseigne, ayant la même carte (mis à 
part les plats du jour) et qui disposent chacun de leur équipe de 
cuisine et de leur autonomie d'achat, c'est le pari insolite de 
Patrick Derdérian, lancé il y a une quinzaine d'années. Aujourd'hui 
les cinq " Amanguier " assurent entre mille et mille deux cents repas 
par jour, sans service d'achat, sans cuisine centrale. Le principe 
est simple : une nourriture légère dans le décor plaisant d'un vrai 
restaurant dirigé par une femme. Alors, pourquoi bouder son plaisir ? 
Les petites ravioles aux herbes fraîches ou bien le flan de 
champignon à la tomate et au basilic, le poulet fermier à l'estragon 
et ses macaronis en cocotte et la tarte maison au chocolat amer, sont 
l'un des nombreux choix du menu à prix unique : 115 F. La performance 
va jusqu'à proposer l'excellent château-faugères, grand cru 
saint-émilion (1989), de Corinne et Peby Guiset à 130 F la 
bouteille.</TEXT>
<TEXT>
 Paris. 51, rue du Théâtre (75015). Tél. : 45-77-04-01.</TEXT>
<TEXT>
 20, boulevard Montmartre (75009). Tél. : 47-70-91-35.</TEXT>
<TEXT>
 46, boulevard Montparnasse (75015). Tél. : 45-48-49-16.</TEXT>
<TEXT>
 43, avenue des Ternes (75017). Tél. : 43-80-19-28.</TEXT>
<TEXT>
  Wally le Saharien</TEXT>
<TEXT>
 Wally le nomade avait disparu, rentré au pays, près de Djanet. Il 
est revenu, s'est installé sobrement voilà quelques mois ; il 
s'agrandit déjà, et ouvre une boutique de produits à emporter. Rien 
n'a changé dans l'immuable menu de caravanier du désert ; l'harira, 
un potage parfumé précède la pastilla enroulée et les sardines 
farcies. L'agneau au four et les merguez _ délicieusement aromatisées 
_ sont accompagnées de la semoule de blé dur _ oui, c'est la graine, 
le couscous ! _ mais sans la cohorte des légumes aqueux, du bouillon 
recuit et de l'harissa du diable. Quelques piments sont là pour 
réveiller votre palais et pour le décor. Les desserts sont plein de 
miel, de soleil. Wally est un sage ; sa cuisine paraît intemporelle, 
ses saveurs sont celles de la Méditerranée ; c'est notre patrimoine 
commun. Menu unique, parfait à 230 F avec le thé à la menthe. Vin 
d'Algérie à 95 F la bouteille.</TEXT>
<TEXT>
 Paris. 36, rue Rodier (75009). Tél. : 42-85-51-90.</TEXT>
<TEXT>
 Fermé le dimanche.</TEXT>
<TEXT>
 Aux îles Philippines</TEXT>
<TEXT>
 Nora Daza aussi est une récidiviste. Nous connûmes ses restaurants 
rue de Pontoise, déjà, puis rue Lagrange. La cuisine philippine, 
c'est la table de riz ouverte aux influences malaises, indiennes, 
chinoises et... espagnoles. Autour du riz blanc immaculé, votre table 
se garnira de kuhol bicol, escargots au lait de noix de coco ; d'un 
cassoulet de fruits de mer, saint-jacques, crevettes, moules et 
poisson ou bien d'un pato binodo, c'est le canard mariné aux herbes 
et cuit au four. Plusieurs plats acidulés sont autant de saveurs 
rares pour palais occidentaux. Mais la maîtresse de maison connaît 
son affaire : l'ensemble est aussi doux et charmant que l'accueil des 
jolies hôtesses. Menu 78 F et 120 F. A la carte 180 F environ.</TEXT>
<TEXT>
 Paris. 9, rue de Pontoise (75005). Tél. : 43-29-39-00. Fermé le 
samedi midi et le dimanche.                    
</TEXT>
</DOC>
