<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016187</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016187</DOCID>
<ACCOUNT>388769</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950426</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250495/0901</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,COMPORTEMENT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NOTE>Ezra Suleiman est professeur de science politique à l'université de Princeton.</NOTE>
<NUM1>950426-21</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,JOSPIN LIONEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>SULEIMAN EZRA</AUTHOR>
<SIP1>PAR EZRA SULEIMAN</SIP1>
<SU11>HORIZONS-TRIBUNE PRESIDENTIELLE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LE 1ER TOUR</LEAD1>
<TITLE>Une stabilité apparente</TITLE>
<TEXT> Sont-ce les électeurs ou les sondeurs qui nous ont réservé le plus de surprises dimanche soir ? En tout cas, les sondages nous avaient prédit un résultat 
bien différent de la réalité qui nous a été révélée. Comme ces sondages jouent un rôle 
assez important, voire critique, dans le fonctionnement de la démocratie française, il est 
temps peut-être pour les sondeurs de revoir leurs méthodes.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a en apparence une certaine stabilité dans les moeurs et le système politiques 
français. Une nouvelle logique voulait reléguer dans un passé révolu les concepts mêmes 
de " gauche " et de " droite ". On connaît les arguments : fin des idéologies, fin de la 
classe ouvrière et de la lutte des classes et, surtout, fin d'une politique économique qui 
pourrait se réclamer de la gauche.</TEXT>
<TEXT>
  Or, à ne s'en tenir qu'aux résultats du premier tour de l'élection présidentielle, que 
constate-t-on ? Tout simplement qu'il existe bel et bien encore une gauche et une droite.</TEXT>
<TEXT>
  La droite était certes divisée, comme la gauche du reste. Mais en arrivant en tête, Lionel 
Jospin, qui a fait une campagne honorable, a montré qu'il représentait une force encore 
vivante, bien qu'elle ait été dans un passé récent enterrée à plusieurs reprises.</TEXT>
<TEXT>
  Le centre et la droite, malgré leurs querelles de famille, existent aussi bel et bien et elles 
n'ont pas été gravement déchirées par leurs différends idéologiques. MM. Chirac et 
Balladur se sont opposés pour des raisons qui tenaient aux appétits de pouvoir et non pas 
aux idées. Ils vont laisser leurs différences de côté dès aujourd'hui afin d'affronter la 
gauche dont ils peuvent se servir... pour mobiliser la droite. Processus non moins classique, 
le PS va pouvoir annoncer " une ère nouvelle ", ainsi que la nécessité de mobiliser toute la 
gauche contre la droite.</TEXT>
<TEXT>
  Cet affrontement du second tour de l'élection présidentielle va certes faciliter les 
manoeuvres de mobilisation de part et d'autre. Il permettra à court terme de dissimuler les 
fractures à l'intérieur de chaque camp.</TEXT>
<TEXT>
  M. Chirac va être obligé de concilier beaucoup de contradictions pour se faire élire et, par 
la suite, pour gouverner : celles qui opposent républicains de droite, libéraux, droite 
sociale, balladuriens.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, M. Jospin va être contraint de recouvrir d'un voile pudique les affrontements 
entre socialistes, les clans, l'héritage mitterrandien, pour donner une cohérence à son parti, 
qui restera à la recherche d'une nouvelle politique ou d'une nouvelle idéologie pendant 
quelque temps encore. Et je ne parle pas ici des ambitions d'un certain nombre d'" 
éléphants " que M. Jospin a brisées par son score inattendu...</TEXT>
<TEXT>
  Un autre enseignement frappant que nous pouvons tirer de la journée du 23 avril est que 
les partis politiques sont encore vigoureux et que leur poids ne doit pas être sous-estimé. 
On nous répétait sans cesse depuis un certain temps que ces formations ne représentaient 
plus grand-chose. Pourtant, les scores de MM. Jospin, Chirac et Balladur nous montrent 
manifestement que les grands partis politiques ne sont pas en voie de disparition. Tous 
ceux qui se sont retirés ou qui ont échoué je pense en particulier à MM. Barre, Giscard 
d'Estaing, Hory, Lalonde, Millon et Waechter l'ont fait parce que leur manquait le soutien 
d'un appareil. Jacques Chirac a compris depuis longtemps que l'appui de la machine RPR 
lui était indispensable, tandis qu'Edouard Balladur a commis l'erreur de penser qu'il 
pourrait se faire élire président tout en se dispensant d'une véritable mécanique 
politique.</TEXT>
<TEXT>
  Troisième manifestation de stabilité apparente : la force des extrêmes. L'extrême gauche 
(PCF et Lutte ouvrière) est une gauche non réformatrice et peu conciliante. Au-delà de la 
personnalité médiatique de Robert Hue, le Parti communiste reste tout de même une 
formation qui, loin de se réformer, a éliminé tous ses réformateurs. Quant à l'extrême 
droite la mouvance pétainiste voire " facho " de Jean-Marie Le Pen et de Philippe de 
Villiers , elle s'est même renforcée.</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà de ces signes de " stabilité " : existence du couple droite-gauche, rôle des partis 
politiques, persistance des extrémismes, la politique française s'est considérablement 
compliquée. Jacques Chirac, en ne recueillant qu'un peu plus de 20 % des suffrages au 
premier tour un chiffre qu'il n'a jamais pu dépasser , risque d'être le président le plus faible 
de la V République. Qu'on se souvienne de Bill Clinton : il n'a jamais pu se relever d'avoir 
été élu comme un président minoritaire.</TEXT>
<TEXT>
  M. Chirac, par l'étroitesse déjà établie de sa future victoire, devra tenter de mettre fin à 
la guerre fratricide à laquelle nous venons d'assister. Il va en effet être obligé de conclure 
une multitude d'accords... qui vont dans le même temps le ligoter. Paradoxalement, c'est 
avec l'avènement d'une présidence Chirac que nous allons probablement assister au 
renforcement du rôle du Parlement. Sommes-nous sur le point d'être les spectateurs, dans 
d'étranges conditions, de la fin de la présidence monarchique ?</TEXT>
</DOC>
