<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011818</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011818</DOCID>
<ACCOUNT>382800</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19950325</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240395/1750</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,POLITIQUE SOCIALE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec un graphique.</NOTE>
<NUM1>950325-7</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,BALLADUR EDOUARD,JOSPIN LIONEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEZAT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL BEZAT</SIP1>
<SU21>Les candidats s'opposent sur la maîtrise des dépenses de santé</SU21>
<SYF1>SANTE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE - A L'OCCASION DU CONGRES DU CENTRE NATIONAL DES PROFESSIONS DE SANTE QUI S'EST TENU LE VENDREDI 24 MARS 1995. - TITRE DU GRAPHIQUE : EXPLOSION DES DEPENSES MEDICALES.</LEAD1>
<TITLE>Des propositions divergentes</TITLE>
<TEXT>  Financement de la Sécurité sociale. Au-delà des pétitions de principe sur le caractère irremplaçable de la Sécurité sociale, son avenir fait partie des 
grands thèmes oubliés de la campagne.</TEXT>
<TEXT>
  Edouard Balladur pense qu'" il n'y a pas d'assiette-miracle ". Il évoque l'élargissement de 
celle de la contribution sociale généralisée (CSG) aux revenus du capital, mais il ne l'a pas 
inscrit dans son programme.</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Chirac estime que " le problème posé aujourd'hui par la protection sociale n'est 
pas celui de son niveau (...), mais celui de son financement ". Il envisage, notamment, de 
fiscaliser plus de 100 milliards de francs de dépenses d'assurance-maladie, aujourd'hui 
financées par des cotisations sociales.</TEXT>
<TEXT>
  Lionel Jospin, partisan de " plus de justice et d'efficacité ", propose de " mieux utiliser la 
CSG (plus juste que la TVA et que les prélèvements sur les seuls salaires), en l'étendant à 
l'ensemble des revenus du capital (à l'exception de l'épargne populaire) ".</TEXT>
<TEXT>
  Maîtrise des dépenses.</TEXT>
<TEXT>
  M. Balladur juge que " la poursuite de la maîtrise des dépenses est la clé de la 
sauvegarde de la Sécurité sociale ".</TEXT>
<TEXT>
  M. Chirac n'exclut pas la chasse aux gaspillages, mais il constate que " tout concourt à 
l'augmentation des dépenses (allongement de la vie, progrès médical, nouvelles maladies, 
etc.) " et il " refuse l'idée de plafonner les dépenses de santé par rapport à la richesse 
nationale ".</TEXT>
<TEXT>
  M. Jospin veut parvenir à " l'équilibre de l'assurance-maladie (...), un engagement 
fondamental de responsabilité ".</TEXT>
<TEXT>
  Médecine de ville.</TEXT>
<TEXT>
  M. Balladur propose de poursuivre sa politique de maîtrise engagée avec la convention 
caisses-médecins, qui repose sur les " références médicales opposables ", normes de 
bonne patique que les cent dix mille médecins libéraux doivent respecter sous peine de 
sanctions financières.</TEXT>
<TEXT>
  M. Chirac est beaucoup plus flou sur la médecine libérale et plaide, notamment, pour une 
évaluation.</TEXT>
<TEXT>
  M. Jospin préconise " une profonde réorganisation de l'offre de soins ", le généraliste 
devant être " remis au centre du dispositif ".</TEXT>
<TEXT>
 Hôpital.</TEXT>
<TEXT>
 M. Balladur pense que " la réforme de l'hôpital est inévitable " et prône la tenue d'" états 
généraux de l'hospitalisation ". Les budgets hospitaliers doivent, selon lui, correspondre à 
l'activité réelle (coût à la pathologie, programme de médicalisation des systèmes 
d'information PMSI). Dans l'immédiat, il propose " la mise en place de références 
médicales " à l'hôpital et la création de " missions régionales " chargées de définir, sous 
l'égide des pouvoirs publics, les objectifs de la planification sanitaire.</TEXT>
<TEXT>
  M. Chirac dénonce le budget global, finalement " inflationniste ", et pense que l'" on ne 
peut plus consacrer chaque année près de 300 milliards de francs à l'hôpital sans 
s'interroger sur la façon dont ces sommes sont réparties ". Son projet repose sur la 
signature entre les services hospitaliers et les gestionnaires de " contrats d'objectifs ", qui, 
s'ils sont atteints, donneront lieu à une forme d'intéressement des personnels.</TEXT>
<TEXT>
  M. Jospin ménage l'hôpital public, qui " sera défendu contre ceux qui le mettent en cause 
". En revanche, il n'a pas encore expliqué comment il régulera un secteur qui représente la 
moitié du budget de l'assurance-maladie, même s'il évoque, dans son programme, des " 
procédures d'évaluation " qui permettront, " sans dramatisations inutiles, de contenir la 
progression des dépenses ".</TEXT>
</DOC>
