<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000654-19941105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000654-19941105</DOCID>
<ACCOUNT>358202</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19941105</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>44</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,LOISIR,TOURISME,REGION</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>144</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ACTIVITES DE LOISIR ET DE TOURISME EN REGIONS</LEAD1>
<TITLE>WEEK-END&gt; Rendez-vous&gt; Régions</TITLE>
<TEXT> De l'Yonne à la Volga</TEXT>
<TEXT> Points d'orgue des " forfaits art de vivre " programmés, depuis 
avril, par l'office de tourisme d'Auxerre, les deux derniers 
week-ends de la série (ceux des 4, 5 et 6 novembre et 11, 12 et 13 
novembre) ont pour thème " De l'Yonne à la Volga ". Le forfait 
proposé (à partir de 340 francs ou 440 francs par personne en chambre 
double pour deux nuits avec petits déjeuners, en hôtel 2 étoiles ou 3 
étoiles, à choisir parmi une dizaine d'établissements) est, en effet, 
une invitation à venir en Bourgogne, non seulement pour y visiter 
l'abbaye Saint-Germain d'Auxerre (réputée pour ses cryptes 
carolingiennes et ses fresques du IX siècle) et les musées locaux, 
mais aussi pour y rencontrer la Russie dans le cadre des diverses 
manifestations organisées à cette occasion : colloque autour de 
l'entreprise, concerts de piano et balalaïka ou trompette, 
expositions de peintures et d'affiches révolutionnaires russes, pour 
le premier ; théâtre (les Trois Soeurs de Tchekhov), conférence sur 
Tchaïkovski, dîner russe, expositions de tableaux, de costumes et de 
photos, lecture-spectacle autour de la littérature russe du XX 
siècle, concert de piano et vente aux enchères, pour le second. Le 
forfait comprend une place réservée pour la manifestation de son 
choix, mais on peut étoffer son programme moyennant supplément. 
Renseignements auprès de l'office de tourisme, 2, quai de la 
République, Auxerre (tél. : 86-51-08-56).</TEXT>
<TEXT>
 Douai </TEXT>
<TEXT>
 Gérard de Nerval aurait aimé la pierre, la brique rose et les 
fenêtres à meneaux de la chartreuse de Douai. Ses murs imprégnés de 
silence abritaient, depuis 1958, l'un des plus jolis musées de la 
terre. Il l'est plus que jamais après une première tranche de travaux 
et un nouvel accrochage des oeuvres respectant l'architecture et le 
caractère du lieu. Les tableaux flamands et hollandais du XV au XVII, 
les toiles de Carrache ou de Chardin comme les Corot, Boudin, 
Jongkind, Pissarro et autres Renoir sont à l'aise dans le cadre 
chaleureux des boiseries. Trois composantes de la visite : l'approche 
chronologique, l'approche thématique et... la " délectation ". En 
outre, jusqu'au 9 janvier, une exposition à deux volets : " Pots de 
chicorée, faïences européennes du XV au XVIII " et " La chicorée : 
agriculture et industrie, deux siècles d'histoire dans la région 
Nord-Pas-de-Calais ". Le musée (tél. : 27-87-17-82) est ouvert tous 
les jours sauf le mardi et les jours fériés, de 10 à 12 heures et de 
14 heures à 17 heures (le dimanche de 10 heures à 12 heures et de 15 
heures à 18 heures), entrée, 12 F.</TEXT>
<TEXT>
 Verdun : un Festival pour la paix</TEXT>
<TEXT>
 Situé dans le décor prestigieux du palais épiscopal de l'évêché de 
Verdun, le Centre mondial de la paix, des libertés et des droits de 
l'homme présente, les 6, 9, 10 et 12 novembre, son premier festival. 
Le centre, qui propose, sept jours sur sept, une exposition 
permanente sur le thème " Vouloir la paix, gagner la paix, la 
maintenir ", invitera les participants à débattre, sur différents 
thèmes : " La famille, facteur de paix ", " L'actualité de la 
recherche historique menée sur la première guerre mondiale ", " Les 
droits de l'homme, aujourd'hui " et " Les aides d'urgence en 
situation d'exception ". Deux expositions spéciales seront également 
présentées auxquelles s'ajouteront une pièce de théâtre (le Caporal 
tonnelier, de Louis Barthas), un ballet (l'Impur, de Karine Saporta), 
des films (dont le Dictateur de Charlie Chaplin et l'Espoir d'André 
Malraux) et des séances de dédicaces. Renseignements au 29-86-55-00.</TEXT>
<TEXT>
 Concerts à Biarritz </TEXT>
<TEXT>
 On y pêcha d'abord la baleine. Puis vint la vogue des bains de mer 
et la vogue tout court avec les séjours d'Eugénie de Montijo, qui 
allait épouser Napoléon III. En 1854, l'empereur et son épouse y 
construiront leur résidence d'été : la villa Eugénie. Sur un 
majestueux plateau dominant la grande plage. Là même où se dresse à 
présent l'hôtel du Palais. Hier plage des rois, Biarritz se contente, 
aujourd'hui, d'être la reine des plages. L'hôtel, lui, se souvient de 
la Belle Epoque et de la fête perpétuelle qui y régnait alors. D'où 
les concerts qui s'y tiendront, du 11 au 13 novembre, dans le cadre 
d'un week-end musical proposé par l'association Musique Voyages de 
Fontainebleau (tél. : 64-23-10-77). A l'affiche le Quatuor Via Nova. 
Au programme, " les classiques viennois " (J. Haydn, Mozart), " les 
romantiques d'Europe centrale " (Schubert, Schumann, Dvorak) et " les 
Français " Fauré, Debussy et Ravel. Pour 2 500 F par personne, en 
chambre double (vue sur la mer par ordre d'inscription) avec petits 
déjeuners, deux dîners aux chandelles, un brunch et trois concerts. 
Possibilité d'un combiné vol bleu Air Inter/TGV à 800 F par personne 
A/R.</TEXT>
<TEXT>
 (DOC : AVEC ILLUSTRATION)                                   
</TEXT>
</DOC>
