<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002235-19941019</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002235-19941019</DOCID>
<ACCOUNT>355800</ACCOUNT>
<DATE>19941019</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>MUSIQUE,FRANCE,ORCHESTRE,RUSSIE</SUBJECTS>
<FAB>10181763</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NAMES>MAHLER GUSTAV,SVETLANOV EVGENI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>LOMPECH ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>79</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 15 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>MUSIQUES&gt; L'ORCHESTRE SYMPHONIQUE D'ÉTAT DE RUSSIE &gt; à la salle Pleyel&gt;</TITLE>
<TEXT>Evgeni Svetlanov et ses musiciens de l'Orchestre symphonique d'Etat de Russie sont longtemps restés à l'écart des grands circuits. Ils 
n'enregistraient pas pour une multinationale mais pour la maison de 
disques soviétique Melodyia. Ni le public chic ni les représentants 
officiels n'assistaient donc samedi 15 octobre, salle Pleyel, au 
premier des deux concerts qui ont été donnés par les Russes à Paris 
(le second a eu lieu lundi).</TEXT>
<TEXT>
  Svetlanov dirigea d'abord Iberia de Debussy et la Rhapsodie 
espagnole de Maurice Ravel. Aucun flou, aucune sensualité vaporeuse 
n'entache ces interprétations, plus dégraissées encore que pouvaient 
l'être celles du jeune Boulez. L'intonation parfaite de l'orchestre 
fait sonner ces oeuvres avec une clarté rayonnante. Le quatuor à 
cordes moscovite est l'un des plus immaculés de l'heure ; les vents 
jouent à l'ancienne (avec du vibrato) et les cuivres risquent des 
pianissimos insensés (non sans quelques accrocs de la part du 
deuxième cor) ; la balance orchestrale et le contrôle dynamique 
obtenus par Svetlanov permettent de redécouvrir ces deux " tubes " 
sans fausse tradition impressionniste. Celle-ci noie Debussy et Ravel 
dans un brouillard propre à masquer le manque de travail en 
profondeur de certains chefs, même si ceux-ci prétendent détenir des 
secrets d'interprétation. Lecture très heureusement matérialiste, 
donc, et toute en nerfs. On pense à Paul Paray avec l'Orchestre de 
Detroit.</TEXT>
<TEXT>
  La dernière oeuvre inscrite au programme tranche plus encore sur ce 
que l'on a l'habitude d'entendre. Mahler est le compositeur préféré 
de Svetlanov. L'opposition entre les cordes soyeuses de sa formation 
et des vents aux sonorités d'harmonie militaire donnent à la Première 
symphonie " Titan " une étrangeté que durent ressentir ses premiers 
auditeurs. Sa bizarrerie s'est, depuis, diluée dans un style 
d'interprétation trop policé. La subtilité de Svetlanov dans les 
enchaînements, ses rubatos insensés dans les mélodies populaires et 
la valse du second mouvement, le caractère implacablement grotesque 
de la Marche funèbre (bâtie sur la chanson Frère Jacques) poussent 
cette oeuvre au paroxysme tout en lui restituant l'atmosphère 
mystérieuse des forêts germaniques et cette exaltation romantique 
encore schumanienne, par instants qu'on entend dans les vieux disques 
de Bruno Walter. RCA, qui a pris les Russes sous contrat, fait 
réenregistrer Borodine à Svetlanov. L'éditeur serait plus inspiré de 
lui demander une intégrale des symphonies de Mahler.&lt;
</TEXT>
</DOC>
