<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002055-19940919</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002055-19940919</DOCID>
<ACCOUNT>351754</ACCOUNT>
<DATE>19940919</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>09171270</FAB>
<SUBJECTS>REUNION POLITIQUE,TENDANCE POLITIQUE,DATE,COMPOSITION,LISTE</SUBJECTS>
<NAMES>DEBRE JEAN LOUIS,CHIRAC JACQUES,BALLADUR EDOUARD,SARKOZY NICOLAS,BAZIRE NICOLAS,CHAMARD JEAN YVES,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BREHIER THIERRY</AUTHOR>
<PAGE>126</PAGE>
<LEAD1>REUNION DEJEUNER LE VENDREDI 16 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>LES DIVISIONS DE LA MAJORITE&gt; M. Debré souhaite une rencontre entre M. Chirac et M. Balladur</TITLE>
<TEXT>L'ironie des chiraquiens après le déjeuner qui, vendredi 16 septembre, a réuni, à l'invitation de Nicolas Sarkozy, une 
quarantaine de parlementaires balladuriens _ " j'espère que c'était 
bon ", s'est inquiété Jean-Louis Debré, porte-parole du RPR _ 
camoufle mal la colère des supporters du maire de Paris. Ces agapes, 
en effet, même si certains des participants assurent qu'elles ne sont 
qu'une réplique aux appels à une déclaration rapide de candidature de 
Jacques Chirac lancés à l'université d'été des jeunes du mouvement 
néogaullistes à Bordeaux, font éclater au grand jour la lutte 
d'influence que se livrent au sein de leur parti les " deux amis de 
trente ans " devenus des rivaux.</TEXT>
<TEXT>
  Fort de l'avance acquise dans les sondages, le premier ministre 
aurait pu continuer de tout faire pour tenter de cacher son ambition 
élyséenne. Il a préféré, au contraire, montrer sa force. Car c'est, 
bien entendu, avec l'accord total du chef du gouvernement, que ses 
deux principaux conseillers, Nicolas Sarkozy et Nicolas Bazire, 
directeur de cabinet de Matignon, ont organisé ce repas.</TEXT>
<TEXT>
  Pour qu'il n'y ait pas l'ombre d'un doute, il a même fait lire un 
message par M. Bazire, où il a remercié ceux qui avaient répondu à 
l'invitation des deux Nicolas pour le " soutien " qu'ils apportaient 
ainsi " au gouvernement " mais aussi à la " personne " de son chef, 
et où il précisait même que s'il n'était pas lui-même présent, 
c'était pour ne pas donner l'impression de lancer la campagne 
présidentielle. De cette campagne il fut bien entendu question. " 
Nous pensons que la majorité doit être unie, qu'il doit y avoir un 
seul candidat ". a déclaré Jean-Yves Chamard, député de la Vienne, à 
la sortie de ce déjeuner. Et comme l'a dit Bernard Serrou, député de 
l'Hérault, le candidat le mieux placé " c'est Edouard Balladur ". Les 
membres de ce que Patrick Devedjian, député des Hauts-de-Seine, a 
qualifié " d'amicale " ont donc bien l'intention de continuer à se 
rencontrer. D'ailleurs M. Sarkozy a assuré que s'il avait réuni " 
quarante et un " parlementaires, c'était parce que sa salle à manger 
était " trop petite " pour en contenir plus, mais qu'" il y en a 
d'autres " prêts à soutenir le premier ministre et que ses amis 
auront " l'occasion de le montrer " dans l'avenir. </TEXT>
<TEXT>
 Aux noms des participants de ce déjeuner que nous avons donnés dans 
nos éditions de samedi 17 septembre, il faut ajouter : Claude Barate 
(Pyrénées-Orientales), François Roussel (Dordogne), Gautier Audinot 
(Somme), Emmanuel Dewees (Nord), Yves Rispat (Gers), Marc Le Fur 
(Côtes-d'Armor), Charles Descours (sénateur de l'Isère), Didier Julia 
(Seine-et-Marne), Jean-Claude Mignon (Seine-et-Marne), Jean-Luc 
Reitzer (Haut-Rhin), Henri de Richemont (Charente), Daniel Pennec 
(Côtes-d'Armor). En revanche n'étaient pas là, mais s'étaient excusés 
: Philippe Langenieux-Villard (Isère), Louis de Broissia (Côte-d'Or), 
Hubert Haenel (sénateur du Haut-Rhin), Richard Dell'Agnola 
(Val-de-Marne). Jean-Jacques Guillet (Hauts-de-Seine), que les 
organisateurs avaient indiqué comme s'étant excusé, nous a fait 
savoir qu'il n'avait primitivement accepté cette invitation que parce 
qu'il croyait qu'elle émanait du premier ministre lui-même.</TEXT>
<TEXT>
 Cet étalage de force des balladuriens semble obliger les chiraquiens 
à souhaiter composer avec eux. Ainsi Jean-Louis Debré, vendredi lors 
d'un déplacement à Marseille, a commencé par ironiser en déclarant : 
" Un certain nombre des mes amis qui [participaient au repas des 
balladuriens] sont venus régulièrement déjeuner avec Jacques Chirac. 
Mais quand Jacques Chirac fait des déjeuners, il ne convoque pas la 
presse ". Mais le soir lors d'un meeting à Châteaurenard il a lancé 
un appel au rassemblement : " Il y a plus d'un an, j'avais émis 
l'idée d'un ticket Chirac-Balladur. Pourquoi ne pas chercher dans 
cette voie les moyens de servir au mieux les intérêts de la France et 
ainsi éviter des affrontements inutiles ". Et à l'adresse de Jacques 
Chirac et d'Edouard Balladur, il a lancé : " rencontrez-vous ". En 
est-il encore temps ?                            
</TEXT>
</DOC>
