<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003374-19940428</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003374-19940428</DOCID>
<ACCOUNT>334420</ACCOUNT>
<DATE>19940428</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,BOMBARDEMENT,BLOCUS ARME,VILLE,BILAN,DECES,POLEMIQUE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>04271904</FAB>
<NOTE>(1) Dans une conversation téléphonique avec le bureau de l'AFP à Sarajevo, M. Kessler a toutefois indiqué mardi qu'il maintenait son premier bilan de victimes (715 tués et 1970 blessés au cours des trois dernières semaines)</NOTE>
<NAMES>GORAZDE,HCR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HARTMANN FLORENCE</AUTHOR>
<PAGE>187</PAGE>
<TITLE>La guerre en Bosnie-Herzégovine&gt; Le retrait serbe de Gorazde&gt; Les organisations humanitaires s'interrogent&gt; sur le nombre réel des blessés&gt;Sans vouloir minimiser l'ampleur des bombardements, les responsables du HCR trouvent les bilans exagérés</TITLE>
<TEXT>SARAJEVO</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  Sur l'herbe verte du stade de Kosevo, régulièrement brossé par le 
souffle des hélicoptères de l'ONU qui évacuent, pour la troisième 
journée consécutive, les blessés de Gorazde, les humanitaires ne 
cachent pas leur malaise. Dimanche 24 avril, lors de la mise en place 
du pont aérien, ils avaient attendu avec impatience l'arrivée des 
premiers blessés de cette ville de l'est de la Bosnie, meurtrie par 
l'artillerie serbe.</TEXT>
<TEXT>
  Mardi 26 avril, leurs visages se crispaient, envahis par le doute. 
Au fur et à mesure que les Puma français et les Seaking britanniques 
débarquaient sur le stade les rescapés de l'enfer de Gorazde, bien 
des questions se posaient. Beaucoup restaient sans réponse. Où sont 
les blessés des bombardements de ces derniers jours ? Le bilan des 
victimes n'aurait-il pas été " gonflé " pour forcer la compassion de 
l'opinion publique et la réaction de la communauté internationale ? </TEXT>
<TEXT>
  Loin de vouloir minimiser l'horreur des bombardements serbes, 
médecins et responsables du Haut Commissariat des Nations unies pour 
les réfugiés (HCR) ne pouvaient, mardi, s'empêcher de mettre en doute 
le bilan (715 morts et près de 2 000 blessés), auquel l'agence 
humanitaire de l'ONU ainsi que les organisations non gouvernementales 
(ONG) sur place, comme Médecins sans frontières, avaient souscrit.</TEXT>
<TEXT>
  " Ces chiffres sont à revoir à la baisse " indiquait, mardi à 
Sarajevo, le HCR après s'être rendu compte que le nombre des blessés 
à évacuer d'urgence était plus de deux fois inférieur aux 600 d'abord 
avancés. En effet, au terme de trois jours de rotations, le HCR, qui 
achevait de rapatrier 299 personnes sur les hôpitaux de Sarajevo, 
décidait d'interrompre l'évacuation médicale... faute de malades. " 
Nous n'arrivons pas à trouver de blessés. Nous avons cherché dans 
toute la ville (Gorazde), nous n'avons plus que des amputés opérés il 
y a six mois ", expliquait-on dans les milieux du HCR.</TEXT>
<TEXT>
  Ces derniers jours, les médecins du HCR s'étaient étonnés du nombre 
impressionnant d'éclopés et de personnes mutilées qui étaient évacués 
et dont les cicatrices trahissaient des blessures datant de plusieurs 
mois, voire même de plus d'un an. Seule une trentaine, dont vingt 
arrivés dimanche portaient des blessures fraîches. " Nous attendions 
beaucoup de blessés graves et récents. Il n'y en a pas eu, hormis une 
vingtaine, le premier jour et quelques autres cas les deux jours 
suivants. " A la recherche d'une explication, le Dr. Geneviève 
Begkoyian du HCR, se demande si " les blessés sérieux sont tous 
morts, ce qui serait grave ", ou si, au contraire, " il n'y en a 
jamais eu ". </TEXT>
<TEXT>
 " La seule arme</TEXT>
<TEXT>
 des Bosniaques " </TEXT>
<TEXT>
  Ses confrères bosniaques chargés de répartir les malades entre les 
différents hôpitaux de Sarajevo partagent son étonnement. L'un 
d'entre eux a concédé : " Si la ville a été bombardée pendant vingt 
jours il doit y avoir davantage de blessés, je ne comprends pas ". 
Surpris lui aussi, le directeur de l'hôpital de Kosevo ajoutait : " 
Nous avons vidé l'hôpital et préparé 500 lits pour accueillir les 
blessés de Gorazde. Le ministère de la santé nous avait avertis qu'il 
y avait 1 200 blessés et nous avions pris des mesures en conséquence 
". Le HCR reconnaît désormais avoir mis sur pied un dispositif 
d'évacuation " fondé de toute évidence sur des informations erronées 
". </TEXT>
<TEXT>
 Gêné dans leur travail par l'intensification des bombardements 
contre le centre de la ville, les personnels humanitaires, à l'instar 
des observateurs de l'ONU déployés sur place, s'étaient terrés, au 
cours de la dernière semaine de l'offensive serbe, dans les sous-sols 
des bâtiments qu'ils occupaient à Gorazde. A partir de cette date, 
ils ne disposaient plus d'informations " directes " et ils ont repris 
à leur compte celles données par les autorités locales, sans aucun 
moyen de les vérifier. C'est du moins ce qu'a reconnu en substance, 
mardi, Peter Kessler, le porte-parole du HCR à Sarajevo.</TEXT>
<TEXT>
  " Il ne faut pas oublier que beaucoup de blessés sont morts faute 
de soins ", a-t-il ajouté en précisant que près de 40 % des blessés 
succombaient à leurs blessures. " Toutes les personnes atteintes de 
blessures au crâne, à l'abdomen ou au thorax n'avait aucune chance de 
survivre ", confirmait un médecin de la FORPRONU venu assister au 
débarquement des blessés de Gorazde (1).</TEXT>
<TEXT>
  Mais les mystères de Gorazde sont nombreux et l'un d'entre eux 
porte sur le nombre de femmes et d'enfants blessés lors des 
bombardements. " On aurait dû recevoir beaucoup plus de femmes et 
d'enfants ", explique-t-on au HCR. 90 % des personnes évacuées 
étaient des hommes, de toute évidence des combattants, âgés pour la 
plupart de vingt à trente ans. Les humanitaires ne sont pas dupes : 
ils savent que les autorités de Gorazde ont donné, dans les 
opérations d'évacuation, la priorité aux hommes dans l'espoir de les 
voir revenir sur le front après avoir été soignés.</TEXT>
<TEXT>
  Ce " favoritisme " a d'ailleurs permis à plusieurs dirigeants 
locaux de sortir de la ville assiégée. L'un d'entre eux a notamment 
bénéficié, lundi 25 avril, de l'évacuation médicale faisant valoir 
qu'il souffrait d'une sinusite chronique. Un vieillard et deux femmes 
grièvement blessés par des éclats d'obus pendant les derniers jours 
des hostilités, selon le diagnostic d'un médecin occidental sur 
place, auront dû attendre, en dépit de l'urgence des soins, le mardi 
pour être évacués.</TEXT>
<TEXT>
  Le HCR a-t-il été manipulé, les chiffres ont-ils été surestimés ? " 
Il faudra du temps pour savoir ce qui s'est vraiment passé et faire 
un décompte précis des morts ", a conclu Peter Kesler. A la FORPRONU, 
des officiers constataient mardi que l'exagération des bilans était, 
le plus souvent " la seule arme des Bosniaques ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
