<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000879-19940509</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000879-19940509</DOCID>
<ACCOUNT>335779</ACCOUNT>
<CHA1>Le chômage continue de reculer outre-Atlantique (il se situe à 6,4 % de la population active), sous la pression d'une économie américaine en pleine expansion. En avril, selon les chiffres officiels, 267 000 emplois net ont porté à un million les créations de postes au cours des trois derniers mois. Paradoxe : les marchés s'inquiètent d'une surchauffe de l'économie qui provoquerait des tensions inflationnistes. Les taux d'intérêt à long terme, qui tiennent compte de ce risque, ont retrouvé des niveaux très élevés, voisins de 7,50 %.</CHA1>
<DATE>19940509</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>CHOMAGE,INDICE MENSUEL,AVRIL,1994;MARCHE DES CHANGES,TAUX D'INTERET,BON DU TRESOR;LICENCIEMENT;CREATION,EMPLOI,INDUSTRIE,CHIFFRE,FEVRIER,MARS,1994;POLITIQUE DES PRIX</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,CONJONCTURE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>05073110</FAB>
<NAMES>GREENSPAN ALAN,BLINDER ALAN,RESERVE FEDERALE AMERICAINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK</AUTHOR>
<PAGE>136</PAGE>
<TITLE>Alors que le chômage a été ramené à 6,4% en avril&gt; Les marchés redoutent une surchauffe aux Etats-Unis</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK de notre correspondant</TEXT>
<TEXT> Une fois de plus, la bonne nouvelle _ un nouveau recul du chômage 
aux Etats-Unis en avril _ a été reçue par les marchés financiers 
américains comme une mauvaise nouvelle. C'est toujours le même 
raisonnement que retiennent les opérateurs à Wall Street : si les 
créations d'emplois sont nombreuses, c'est que l'activité est forte. 
Il y a donc, dans ces conditions, risque d'une reprise de 
l'inflation.</TEXT>
<TEXT>
  La Réserve fédérale pourrait être incitée à accélérer le relèvement 
de ses taux d'intervention sur les marchés. Tout cela est mauvais 
pour la valeur des actions comme pour celle des obligations, et 
finalement pour le dollar. La liste des grandes entreprises 
américaines procédant à des réductions massives d'effectifs continue, 
certes, à s'allonger. Cette semaine, après la compagnie aérienne 
Delta (15 000 postes supprimés, soit 20 % de ses effectifs), c'est 
vendredi 6 mai, le constructeur informatique Digital Equipement qui a 
annoncé la suppression de 20 000 emplois en deux ans (sur des 
effectifs totaux actuels de 85 000). </TEXT>
<TEXT>
  La machine américaine à créer des emplois continue pourtant à 
fonctionner parfaitement. Il y a eu, d'après le département du 
travail, le mois dernier, près de 267 000 emplois nouveaux.</TEXT>
<TEXT>
  Les jobs ainsi créés l'ont été surtout dans la construction, la 
restauration et les services aux particuliers. L'industrie a aussi 
accru très légèrement ses effectifs. En publiant ces chiffres, le 
département du travail a aussi révisé à la hausse ses estimations 
initiales pour les mois précédents : le nombre d'emplois 
supplémentaires a été en février de 278 000 (au lieu de 198 000 
annoncés) et en mars de 464 000 (au lieu de 456 000). </TEXT>
<TEXT>
 Grâce à ces emplois nouveaux en nombre bien plus grand que celui 
prévu par les économistes de marché, le taux de chômage est 
finalement passé aux Etats-Unis de 6,5 % fin mars à 6,4 % fin avril. 
Moins de chômeurs, plus d'inflation ? Intervenant après la 
publication, jeudi, des chiffres sur la productivité du travail au 
premier trimestre _ ils révélaient un net ralentissement des gains de 
productivité _ces données inquiètent les opérateurs financiers.</TEXT>
<TEXT>
  Ils craignent une situation de surchauffe et une accélération de la 
hausse des taux à court terme par la Réserve fédérale. En 
conséquence, les marchés étaient vendredi en baisse. Wall Street a 
reculé d'environ 1 % à l'annonce des chiffres de l'emploi. Les taux à 
long terme se sont tendus, celui sur les bons du Trésor à trente ans 
repassant au-dessus de 7,50 %, le plus haut niveau depuis décembre 
1992. Il était, en octobre 1993, à 5,75 %.</TEXT>
<TEXT>
 Vendredi dans la matinée, Alan Greenspan, président de la Réserve 
fédérale, a d'ailleurs jeté un peu de braise sur le feu. S'exprimant 
à Waverly (Iowa), il a expliqué que " certains des ajustements 
(récents), aussi bien sur la valeur des actions que sur celle des 
fonds communs de placement, étaient une correction inévitable à ce 
qui était devenu une situation insoutenable ".</TEXT>
<TEXT>
  Il n'a cependant pas précisé s'il estimait que la correction (une 
baisse de 9 % environ à Wall Street depuis le sommet de fin janvier) 
était achevée. Beaucoup d'experts estiment que la purge n'est pas 
encore totalement réalisée.</TEXT>
<TEXT>
 De son côté, Alan Blinder, conseiller économique de la Maison 
Blanche, est intervenu, vendredi, devant la commission bancaire du 
Sénat pour sa confirmation au poste de vice-président de la Réserve 
fédérale. Il a voulu rassurer les marchés sur ses intentions. Il ne 
sera pas celui qui laissera filer l'inflation.</TEXT>
<TEXT>
  " Les Etats-Unis se rapprochent d'une situation de stabilité des 
prix, mais ils n'y sont pas encore ", a-t-il déclaré. Il a expliqué 
qu'il y avait, pour lui, stabilité des prix lorsque les gens 
arrêtaient de parler de l'inflation. A écouter les opérateurs sur les 
marchés financiers, ce n'est pas encore le cas.&lt;
</TEXT>
</DOC>
