<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002759-19941021</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002759-19941021</DOCID>
<ACCOUNT>356344</ACCOUNT>
<PEOPLE>CLEMENT CATHERINE</PEOPLE>
<DATE>19941021</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>42</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA VALSE INACHEVÉE &gt; de Catherine Clément. &gt; Calmann-Lévy, 528 p., 145 F.&gt;  (1) Sissi, l'impératrice anarchiste, " Découvertes ", Gallimard, 1992.</NOTE>
<NAMES>ELISABETH D'AUTRICHE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CATINCHI PHILIPPE JEAN</AUTHOR>
<PAGE>96</PAGE>
<TITLE>LITTERATURE FRANCAISE&gt; Hésitante Sissi</TITLE>
<TIO1>LA VALSE INACHEVEE</TIO1>
<TEXT>Catherine Clément, qui tenta, voici deux ans, une contribution " sérieuse " à l'histoire d'Elisabeth, impératrice d'Autriche (1) _ 
consacrée sous le surnom enfantin de Sissi _, propose aujourd'hui une 
évocation romanesque, déprise des contraintes de la biographie 
scrupuleuse.</TEXT>
<TEXT>
 A l'origine, une anecdote peu connue : l'impératrice, malheureuse, 
belle et jeune encore, file incognito à un bal de carnaval viennois, 
y rencontre un jeune plébéien anonyme qu'elle ne reverra jamais mais 
qui recevra des lettres fantasques où le jeu sur les identités n'est 
pas dissipé. Après sa biographie, la romancière ne pouvait manquer de 
revisiter cet étonnant épisode : " C'était trop bête d'avoir laissé 
mourir une histoire aussi poétique. " D'où cet énorme roman de cinq 
cents pages, à la documentation sûre et qui prend soin de citer 
succinctement sources et références.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le problème n'est-il pas d'avoir initialement prévenu _ il n'y 
aura pas récit biographique mais des épisodes choisis _ pour 
finalement ne pas parvenir à trancher, à élaguer ? Proposant, comme 
le suggère l'éditeur, " le bonheur douloureux des amours interdites " 
(sic), Catherine Clément ne renonce pas pour autant à évoquer les 
méandres géopolitiques de la question des Balkans, le climat musical 
de la Vienne des Strauss, les débats sur l'aliénisme et les progrès 
urbains de la syphilis, la montée du pangermanisme et les rêves de 
sécession qui fracturent un empire dont le prince incarne, seul 
apparemment, la cohésion.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi pas ? La fresque aurait pu être grandiose si elle était 
davantage maîtrisée. Mais les thèmes évoqués sont davantage 
juxtaposés que réellement articulés.</TEXT>
<TEXT>
  Les informations trop didactiques sont répétées à l'envi (peut-on 
ne pas retenir _ avec plus de six mentions _ que Clemenceau est le 
beau-frère du journaliste libéral Moritz Szeps ?) ; sitôt suggérées, 
les métaphores, héritées du bestiaire classique, sont attestées par 
la citation des poèmes authentiques qui les proposent, simples 
décalques, d'une inutile redondance. On soulignera encore des clins 
d'oeil pénibles à des célébrités alors obscures (Marx, Klimt), des 
incohérences étonnantes aussi : Franz est né posthume, mais il 
affirme à l'impératrice masquée que son père le portait sur ses 
épaules le jour de l'entrée de Sissi à Vienne.</TEXT>
<TEXT>
  On regrettera d'autant ces erreurs de facture que, lorsque 
Catherine Clément prend de la hauteur par rapport à sa documentation, 
elle atteint un lyrisme approprié, parfois saisissant, croquant 
l'empereur François-Joseph vieillissant comme l'un " de ces atlantes 
de pierre usée " qui soutiennent les balcons viennois, au coeur de 
l'empire à l'aigle bicéphale " dont les ailes souillées de vermine 
s'étendaient sur des peuples malheureux ". </TEXT>
<TEXT>
  Hésitant, sans jamais trancher, entre plusieurs genres littéraires, 
Catherine Clément livre un portrait personnel de Sissi, encombré 
d'une Vienne fin de siècle qui l'étouffe plus qu'il ne la révèle.     
&gt;
                                                             
</TEXT>
</DOC>
