<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046403</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046403</DOCID>
<ACCOUNT>427988</ACCOUNT>
<DATE>19951220</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q191295/0116</FAB>
<NUM1>951220-1</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-35</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<SIP1>HENRI TINCQ</SIP1>
<SU11>HORIZONS - ANALYSES</SU11>
<SYE1>RELIGION,INTEGRISME</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Tuer au nom de Dieu</TITLE>
<TEXT> PARLANT DE CROMWELL et de la première guerre civile anglaise, John Ruskin disait que le pire malheur qui puisse arriver à un peuple est de se 
persuader que ses ennemis sont aussi les ennemis de Dieu. Le nom de Dieu porté à 
l'absolu pour combler des frustrations identitaires ou pour justifier un projet totalitaire est 
responsable, en effet, des plus grands crimes de l'Histoire.</TEXT>
<TEXT>
  A cet égard, le Gott mit uns de l'armée allemande n'est pas si éloigné des appels à la " 
guerre sainte " lancés hier dans le Golfe, aujourd'hui dans des mosquées du Caire ou 
d'Alger. Itzhak Rabin a été assassiné " au nom de Dieu " par l'un de ses coreligionnaires 
et, en France, on vient de commémorer le neuvième centenaire de la première croisade 
lancée par le pape Urbain II pour " délivrer " Jérusalem.</TEXT>
<TEXT>
  Réduites à leurs expressions les plus intransigeantes et fanatiques, les religions sont à 
nouveau réunies sur le même banc d'infamie, identifiées aux affrontements ethniques et 
nationaux qui font rage en Algérie ou en Israël, au Rwanda, en Irlande du Nord ou en 
Bosnie. Tuer au nom de Dieu est intolérable, en effet, pour toute conscience, religieuse ou 
pas. Depuis le meurtre d'Abel par Caïn, la Bible regorge de moments de violence inouïe, de 
récits de guerre et d'exterminations. Pourtant, depuis trois millénaires, la Loi et les 
prophètes, repris par tous les commentaires juifs, chrétiens ou musulmans, sont formels.</TEXT>
<TEXT>
  " Tu n'invoqueras pas le nom de Dieu en vain ", énonce le deuxième commandement. On 
sait que les juifs pieux n'osent même pas prononcer le nom de Dieu. " Tu ne tueras pas ", 
ajoute le sixième commandement. A celui-ci, la halakha (le droit juif) n'a toléré que trois 
exceptions : la légitime défense, la riposte à l'inceste et à l'obligation d'adorer des idoles. Il 
n'y en a pas d'autres, même si d'obscurs rabbins de Jérusalem ou de Brooklyn prétendent 
le contraire et tentent de justifier, par l'Ecriture ou par la Loi, l'assassinat politique 
d'Itzhak Rabin, qui aurait trahi son peuple et bradé sa terre. Ne pas tuer est une 
prescription absolue, universelle, définitive. Dieu lui-même n'a t-il pas arrêté le bras 
d'Abraham, au moment du sacrifice de son fils ?</TEXT>
<TEXT>
  La fin des meurtres rituels, la condamnation de tout homicide, la croyance en un seul 
Dieu, c'est-à-dire le rejet des idoles, ont fait faire des bonds à l'histoire de l'humanité.</TEXT>
<TEXT>
 Mais le meurtre commis par un Baruch Goldstein, tuant en 1994 à Hébron une trentaine 
de musulmans en prière, ou par un Yigal Amir assassinant le premier ministre d'Israël, 
ainsi que les attentats islamistes en Haute-Egypte, à New York ou à Alger, la violence 
mortelle des commandos anti-avortement aux Etats-Unis, le gaz répandu par une secte 
dans le métro de Tokyo ne sont pas seulement des transgressions d'une loi divine. Ce sont 
bel et bien des signes de régression, des labels fin de siècle dominés par la peur de la 
dissolution des identités ethniques et des héritages culturels.</TEXT>
<TEXT>
  Il est de bon ton d'incriminer les religions, confondues sans exception avec les pires 
formes d'intolérance, avec des systèmes juridiques qui ne se réduisent pourtant pas, pour 
la halakha, à la loi du talion (" oeil pour oeil "), pour le droit canon, à l'infaillibilité 
pontificale, et pour la charia, à l'amputation de la main du voleur. On ne peut pas avoir 
oublié les millions de morts des Terreurs rouge ou noire, de régimes qui n'avaient de " 
démocratique " et " laïque " que le nom et qui ont fait de l'Etat une religion. Après avoir 
tué Dieu, ils ont fini par tuer l'homme, à Auschwitz et au Goulag.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 IDOLÂTRIE DE LA TERRE</TEXT>
<TEXT>
 La Torah, l'Evangile et le Coran ont été le prétexte à toutes sortes de pogroms, de 
croisades et d'inquisitions. Car les écrits sont ce qu'ils sont et les hommes ce qu'ils en font. 
C'est précisément parce que les hommes sont faits de chair et de sang que Moïse a créé 
cette terre d'Israël où la morale de Dieu serait sauve, où le vol, le viol et le crime seraient 
hors-la-loi, où surgirait un peuple d'exception, témoin de Dieu pour l'humanité entière, 
préfiguration de ce Nouvel Homme dont rêvent toutes les religions, révélées ou 
séculières.</TEXT>
<TEXT>
 Est-ce que ce sont les religions qui sèment les germes de discorde et de violence, par des 
vérités transformées en dogmatismes ? Ou les hommes qui se réclament d'elles et se 
fabriquent leur propre image de Dieu, prennent prétexte de tout, y compris du nom divin, 
pour justifier leur propre fanatisme ? Par exemple, confondre le judaïsme avec l'idolâtrie 
de la terre, comme le font Yigal Amir et nombre de colons et rabbins extrémistes, c'est 
réduire la Bible à un livre de cadastre. Dieu a désigné une terre, mais n'a jamais dit qu'elle 
n'appartenait qu'aux seuls juifs, et l'Ancien Testament montre qu'elle n'a jamais cessé 
d'être foulée par des cohortes de " gentils ".</TEXT>
<TEXT>
  La violence d'un Baruch Goldstein ou d'un Yigal Amir relève donc de l'intoxication 
idéologique, légitimée par des rabbins (vrais ou faux) qui se placent au-dessus de la loi 
religieuse et de la loi civile. Mais ce qui pouvait se comprendre dans le contexte névrotique 
d'un Baruch Goldstein, colon de cette ville explosive d'Hébron, est indéchiffrable dans le 
cas d'Yigal Amir, qui a appartenu à une unité d'élite de l'armée et étudié dans une 
prestigieuse université. Il a commis son assassinat presque à froid, comme en témoignent 
les pièces de l'enquête.</TEXT>
<TEXT>
 L'enjeu du procès qui s'est ouvert mardi 19 décembre, avant d'être suspendu jusqu'au 23 
janvier, dépasse sa personne. Son geste témoigne de la radicalisation de deux discours 
parallèles, de deux systèmes de référence et de représentation. Pour les uns, Israël n'a de 
raison d'être que s'il repose intégralement sur les valeurs du judaïsme. Pour les autres, une 
démocratie moderne ne peut pas s'accommoder de telles catégories théologiques, 
notamment de cette idéologie de la terre.</TEXT>
<TEXT>
  Dès les années 30, le rabbin Abraham Kook avait mis en garde les religieux contre des 
dérives issues de réflexes multiséculaires, d'une défense " ghettoïque " de l'identité et de 
la culture juives. Depuis, le traumatisme de la Shoah et la répétition des guerres israélo-
arabes n'ont fait qu'aggraver le péril, ainsi que le montre Raphaël Draï dans son 
remarquable ouvrage Identité juive, identité humaine (Albin Michel). Or l'Etat hébreu ne 
peut plus être confondu avec la figure séculière et archétypique de l'Israël de Dieu. C'est 
un pays où cohabitent des juifs religieux et laïques de plus de cent origines nationales, où 
les athées de l'ex-URSS voisinent avec les falachas issus d'une culture éthiopienne vieille 
de trois mille ans. Pour André Chouraqui, " il n'y a pas d'autre issue que de se souvenir 
que Dieu n'a ni nom, ni visage, ni forme et qu'il prêche une Alliance d'Amour ".</TEXT>
<TEXT>
  Quant aux chrétiens, leur projet n'était pas de défendre une terre, une culture, une 
identité. Il était de convertir le monde entier, mais ils l'ont fait souvent en confondant le 
zèle religieux avec un prosélytisme violent, l'esprit missionnaire avec un programme de 
conquête, l'amour de Jésus-Christ avec une vérité absolue et universelle. A l'approche du 
troisième millénaire, le pape a fait amende honorable pour les crimes commis par son 
Eglise et annoncé un dialogue amplifié avec l'islam et le judaïsme. Mais le spectacle des 
divisions chrétiennes reste le pire des contre-témoignages. Pas moins de trente-trois 
confessions sont présentes à Jérusalem pour garder le tombeau du Christ.</TEXT>
<TEXT>
 Les musulmans ne sont pas exempts de cette idolâtrie de la terre et n'accordent qu'un 
statut de citoyens de seconde zone aux non-musulmans qui y vivent. Le fondement de 
l'éthique des trois religions monothéistes, si décriées, est bien la liberté et le respect de la 
dignité de l'homme, et il n'y a aujourd'hui pas d'autre méthode que la coopération entre ces 
trois traditions et une meilleure prise en compte du message des Lumières pour barrer la 
route aux intégrismes, pour surmonter les replis identitaires et changer le cours de 
l'Histoire.</TEXT>
</DOC>
