<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001850-19940916</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001850-19940916</DOCID>
<ACCOUNT>351537</ACCOUNT>
<CHA1>La villa Médicis a changé de directeur en avril 1994. Ce changement va-t-il s'accompagner d'une modification des missions de l'institution ? Jean-Pierre Angremy va-t-il privilégier la " mission Colbert " _ la tradition _ ou la " mission Malraux " _ l'ouverture ? Comme chaque année, en septembre, la villa Médicis présente le travail des plasticiens qui s'apprêtent à quitter les lieux après un séjour d'une année. L'exposition ira ensuite à la villa Lemot, près de Clisson, en Vendée.</CHA1>
<DATE>19940916</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>SYNTHESE,INSTANCE,ENSEIGNEMENT ARTISTIQUE,PROJET,CENTRE CULTUREL,FRANCE,ITALIE</SUBJECTS>
<FAB>09151700</FAB>
<NOTE>AVEC UN ENCADRE HISTORIQUE</NOTE>
<NUM1>940916-2-025-01</NUM1>
<NAMES>ACADEMIE DE FRANCE A ROME,VILLA MEDICIS,ANGREMY JEAN PIERRE ,REMY PIERRE JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BREERETTE GENEVIEVE</AUTHOR>
<PAGE>188</PAGE>
<LEAD1>LA " MISSION COLBERT " _ LA TRADITION _ OU LA " MISSION MALRAUX " _ L'OUVERTURE</LEAD1>
<TITLE>ARTS&gt; Jean-Pierre Angremy à la tête de l'Académie de France à Rome &gt; L'ambition du nouveau directeur de la villa Médicis</TITLE>
<TEXT>ROME</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
 Un homme de plume, familier des salons feutrés du Quai d'Orsay, a 
pris la place de l'homme fasciné par les images télévisées et 
l'action culturelle. Le nouveau directeur de la villa Médicis, 
Jean-Pierre Angremy, diplomate et écrivain prolifique (sous le nom de 
Pierre-Jean Rémy), remplace Jean-Marie Drot, atteint par la limite 
d'âge. Nouvelle tête, nouvelle politique. L'actuel locataire de la 
villa annonce discrètement un programme peu révolutionnaire, mais non 
sans ambition. Il serait susceptible de satisfaire _ et cela pour la 
première fois _ les deux missions de la villa. La " mission Colbert 
", traditionnelle, qui voue l'institution à l'accueil exclusif des 
pensionnaires et à la création. Elle a été privilégiée par le peintre 
Balthus. Pendant ses seize années de présence à Rome, les portes de 
la villa sont restées fermées. Et la " mission Malraux ", l'ouverture 
culturelle sur la ville, que Jean-Marie Drot a menée rondement, 
quitte à négliger la première. Ce choix lui a été reproché plus d'une 
fois, ouvertement, plus par les pensionnaires que par les Romains. La 
capitale italienne étant d'une pauvreté notoire en matière de culture 
vivante, ses habitants n'étaient pas mécontents des festivals, 
expositions et rencontres proposées par la villa du Pincio, à 
laquelle ils avaient enfin accès. D'ailleurs ce sont eux qui 
finançaient la plupart de ces événements.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'écrivain Pierre-Jean Rémy a de bonnes raisons de penser la 
villa comme un lieu propice à la création, le diplomate Jean-Pierre 
Angremy ne saurait oublier ce lien nouveau avec la ville, ni l'image 
de " phare culturel " dont elle peut bénéficier. Aussi le nouveau 
directeur diplomate-écrivain cherche-t-il à lier les deux : maintenir 
l'ouverture culturelle tout en accordant la priorité à la qualité du 
séjour des pensionnaires. Comment faire coexister ces deux missions 
apparemment contradictoire ? En impliquant systématiquement les 
pensionnaires dans la programmation à court terme des manifestations 
: cycles de débats, conférences, films, programmation des concerts, 
etc. En cherchant des moyens supplémentaires pour la diffusion de 
leurs travaux _ par exemple en montant une collection de disques 
monographiques qui auraient le label villa Médicis, avec France 
Musique. </TEXT>
<TEXT>
 Des projets mais pas de fonds</TEXT>
<TEXT>
  Son autre idée _ il a décidément entrepris de corriger l'activisme 
un peu brouillon de son prédécesseur _ est de créer des " blocs de 
programmation " autour de grands projets annuels. Organiser autour de 
l'exposition " Rome 1630 ", en hommage à Poussin, qui aura lieu en 
octobre, des concerts de musique baroque ; autour d'une exposition 
Dufy, qui pourrait se dérouler en 1995, des concerts de musique des 
années 30 ; autour d'une exposition des peintres de Proust (1996), 
des concerts de Franck ou de Saint-Saëns ; autour de Stendhal et ses 
peintres (1997), des colloques et des films. Enfin, dernière idée : 
faire venir, en liaison avec l'université de Rome, des invités de 
marque (Yves Bonnefoy, Pierre Nora... ), dont les séjours de trois 
semaines seront ponctués par deux ou trois " leçons " d'un niveau 
digne du Collège de France et payées par la Fondation Del Duca, qui 
en a accepté le principe. Idéalement, ces interventions seraient 
filmées et diffusées sur Arte ou FR3.</TEXT>
<TEXT>
  Si les projets ne manquent pas, leur réalisation, à deux où trois 
exceptions près, reste aléatoire. Celle-ci dépend de partenariats 
qu'il faut trouver au coup par coup, le budget global de la villa, 
environ 26 millions de francs en 1994 (23,5 millions de francs versés 
à l'établissement par l'Etat français, auxquels s'ajoutent 3 millions 
de francs de fonds propres), ne couvrant pratiquement que les 
salaires des pensionnaires et du personnel, le concert annuel des 
musiciens et l'exposition des plasticiens. Jean-Marie Drot, confronté 
à ce problème, avait créé une " Société des amis de la villa Médicis 
" pour susciter la manne privée. L'orientation universitaire, moins 
spectaculaire, de son successeur, ses options plus contemporaines en 
arts plastiques (Boltanski, Paolini ou Gina Pane préférés à Paolo 
Carmesi ou Music) réussiront-elles à soulever le même enthousiasme 
auprès des mécènes ? Si oui, ce ne seront sans doute pas ceux qui 
étaient prêts à débourser 1 milliard de lires pour financer une 
grande opération médiatique comme le festival Roma-Europa, dont le 
sort est d'ailleurs en suspens ? Si non, Jean-Pierre Angremy risque 
d'être amené à faire plus d'une concession au risque d'altérer la 
cohérence de sa démarche. </TEXT>
<TEXT>
  Cette cohérence est d'ailleurs déjà quelque peu menacée de 
l'intérieur, la villa étant censée assumer les activités du Centre 
culturel français de Rome (à l'exception de l'enseignement de la 
langue, reporté sur une autre structure), fermé l'année dernière par 
mesure d'économie. Décision prise en toute quiétude depuis la rue de 
Valois à Paris, puisque l'institut du Pincio _ Jean-Marie Drot 
l'avait montré _ pouvait faire office de super-centre culturel 
débordant d'activités ! Si, comme le souligne Jean-Pierre Angremy, " 
Jean-Marie Drot a laissé la villa en parfait état de fonctionnement 
", son successeur hérite d'une situation qui ne sera pas facile à 
gérer. A moins d'un petit miracle : que les deux ministères 
concernés, celui des affaires étrangères _ dont dépendait le centre 
fermé _ et celui de la culture _ dont dépend la villa Médicis _ 
réussissent à accorder leurs violons (finances et matière grise), ce 
qui n'est encore jamais allé de soi, à Rome comme partout ailleurs.&lt;
</TEXT>
</DOC>
