<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002192-19940519</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002192-19940519</DOCID>
<ACCOUNT>337173</ACCOUNT>
<PEOPLE>ZHANG YIMOU;YU HUA</PEOPLE>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Cet entretien a été réalisé à Paris juste avant le Festival. Victime d'un nouveau durcissement des autorités chinoises, Zhang Yimou s'est vu refuser l'autorisation de se rendre à Cannes présenter son film.</CHA1>
<DATE>19940519</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>HISTOIRE,CHINE,CINEMA</SUBJECTS>
<FAB>05181609</FAB>
<GO11>FILM;LIVRE</GO11>
<NOTE>(1) Vivre !, de Yu Hua, au Livre de poche, 224 pages, 30 F.</NOTE>
<NAMES>ZHANG YIMOU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL,ZHANG YIMOU</AUTHOR>
<PAGE>95</PAGE>
<TITLE>FESTIVAL DE CANNES&gt; SELECTION OFFICIELLE&gt; VIVRE ! DE ZHANG YIMOU&gt; Un entretien avec le réalisateur</TITLE>
<TIO1>VIVRE;VIVRE</TIO1>
<TEXT>" Le film est adapté d'un roman, Vivre !, de Yu Hua (1). Dans quelle mesure avez-vous modifié le récit ? </TEXT>
<TEXT>
 Il y a deux différences essentielles. D'abord le roman couvre une 
période beaucoup plus longue, j'ai dû n'en prendre qu'une partie. 
Ensuite, et surtout, dans le livre, tout le monde meurt, sauf le 
personnage masculin, et une vache. Cela m'a paru une fin trop lourde, 
une ambiance trop dramatique, que le spectateur aurait du mal à 
accepter. Je n'ai pas voulu faire un film tragique, mais montrer une 
famille chinoise tout à fait ordinaire. Ces gens n'ont pas de buts 
complexes dans la vie, ils sont courageux et se contentent de peu. Je 
crois que chaque famille en Chine _ du moins celles qui ne sont pas 
intellectuelles _ peuvent se retrouver dans ce portrait.</TEXT>
<TEXT>
 _ Cette période historique a déjà plusieurs fois été racontée par le 
cinéma chinois. Vous trouviez nécessaire d'y revenir ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Je voulais aborder cette évocation historique avec un point de 
vue nouveau, plus modeste. Dans les autres films, y compris les 
miens, on cherche à exprimer des choses profondes, toujours un peu 
grandioses. J'ai préféré partir du bas, montrer la toile de fond, 
avec plus d'humour que dans mes films précédents et que dans ceux qui 
traitent de cette pér-iode. Il faut continuer à faire des films, 
chaque fois différents, autour de ce moment de notre histoire 
collective : elle porte en germe tout ce qui s'est passé ensuite, et 
ce qui va encore se passer.</TEXT>
<TEXT>
 _ Dans le film, aucun personnage ne semble croire profondément aux 
grandes idées. Ils jouent le jeu, sans jamais adhérer aux idéaux de 
la révolution chinoise.</TEXT>
<TEXT>
 _ C'est le cas de la majorité des Chinois, et c'est grâce à cela que 
tout le monde a pu survivre jusqu'à maintenant. Je ne porte aucun 
jugement sur les personnages. Dans tous les films concernant cette 
période, on a toujours voulu dénoncer. Mais la révolution culturelle 
était un mouvement de masse, tout le monde a participé à ce qui s'est 
révélé être une tragédie. </TEXT>
<TEXT>
 _ Vu d'Occident, on constate un réveil du cinéma chinois, le 
croyez-vous durable ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Le réveil du cinéma chinois est une idée fausse, une impression 
superficielle. L'Occident ne voit qu'une poignée de bons films. Le 
cinéma en Chine souffre à la fois des problèmes économiques _ c'est 
chacun pour soi, en essayant de trouver une occasion de tourner _ et 
d'un contrôle toujours très serré de la part des autorités.</TEXT>
<TEXT>
 _ Participer au Festival de Cannes amène des complications ou 
apporte un soutien ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Participer aux festivals m'a plutôt apporté des ennuis et ne m'a 
jamais aidé pour la production de mes films en Chine. Si le film ne 
plaît pas au gouvernement, il n'y a aucun écho, et le public chinois 
n'est pas au courant de son existence et, éventuellement, de son 
succès.&lt;
</TEXT>
</DOC>
