<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010130</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010130</DOCID>
<ACCOUNT>380475</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950314</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130395/1562</FAB>
<SUBJECTS>BILAN,RESULTAT</SUBJECTS>
<NUM1>950314-25</NUM1>
<ORI1>BARCELONE de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>PLAZIAT CHRISTIAN,HELAN SERGE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>GIRAUDO ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN GIRAUDO</SIP1>
<SOT1>Le spécialiste des épreuves combinées se remet en selle pour les Jeux d'Atlanta</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>BILAN DES CHAMPIONNATS DU MONDE D'ATHLETISME EN SALLE A BARCELONE</LEAD1>
<TITLE>Christian Plaziat fait oublier les blessures de l'athlétisme français à Barcelone</TITLE>
<TEXT> Le hasard, qui est pourtant censé bien faire les choses, avait plutôt semblé s'acharner contre l'équipe de France sélectionnée pour les championnats du 
monde d'athlétisme en salle quand, moins d'une semaine avant le début des compétitions, 
William Motti fit savoir qu'il venait de se blesser. Ajouté à beaucoup d'autres, le forfait de 
ce spécialiste des épreuves combinées réduisait encore les chances nationales de figurer 
au moins honorablement dans cette compétition. Pour que les frais d'engagement ne soient 
pas perdus, la Fédération française d'athlétisme décida néanmoins de faire appel 
inopinément à un remplaçant. Sébastien Levicq fut donc du voyage. Et c'est ainsi que le 
hasard allait se révéler un peu moins chien qu'il n'en avait eu l'air.</TEXT>
<TEXT>
  Samedi 11 mars, quand les heptathloniens se sont séparés après la première volée de 
quatre épreuves, Christian Plaziat était en tête du classement avec une avance de 20 points 
sur l'Américain Ricky Barker. Compte tenu des performances passées de l'Américain en 
saut à la perche, il y avait toutefois un risque de voir les efforts du Français encore une fois 
anéantis le deuxième jour. La présence au bord du sautoir de Levicq s'avéra alors 
déterminante. Excellent perchiste, il donna opportunément à son coéquipier des conseils 
pour lui permettre de faire jeu égal (5,10 m) avec Barker, autrement dit de le maintenir à 
distance.</TEXT>
<TEXT>
  Une fois la victoire obtenue, après un 1 000 mètres d'agonisants, Christian Plaziat rendit 
l'hommage qui s'imposait à ce partenaire improvisé qui lui avait si bien fourni l'occasion de 
se sublimer. Sans lui à ses côtés, aurait-il retrouvé le chemin du succès qui le fuyait depuis 
des lustres ? Rien n'est moins sûr. Un peu comme la limaille est irrésistiblement attirée par 
l'aimant, de nouveaux ennuis se sont abattus sur le champion d'Europe 1990 avant qu'il 
n'honore sa sélection à Barcelone. " Je ne suis plus en mesure de payer le loyer de 
l'appartement que j'occupe et je n'ai plus de voiture ", a affirmé le champion, qui, au 
moment où la victoire le remet en selle avec la perspective des Jeux olympiques d'Atlanta, 
doutait pouvoir persévérer dans l'athlétisme si sa situation ne s'améliorait pas.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  ENNUIS EN SÉRIE</TEXT>
<TEXT>
 Il y a quelques mois, Christian Plaziat pensait pourtant avoir trouvé la solution miracle aux 
difficultés dans lesquelles il s'était empêtré comme à plaisir, qu'il se soit attaché à un 
entraîneur expert en dopage, qu'il ait dilapidé la petite fortune que lui avait valu le titre 
européen de 1990 ou qu'il ait tenté plus tard de prendre la présidence de la fédération 
d'athlétisme. Un homme d'affaires qui dirige un club de Besançon lui avait en effet offert 
de le prendre en charge : en échange de quoi il devait assurer la direction sportive de 
l'association. Christian Plaziat estime avoir rempli sa part du contrat. L'ennui dans cette 
opération, c'est qu'il n'y en avait justement pas, de contrat. Pour de bonnes ou mauvaises 
raisons, l'homme d'affaires coupa les crédits. Et Plaziat de se retrouver encore une fois 
dans le besoin.</TEXT>
<TEXT>
  Un titre mondial, fût-il en salle, devrait faciliter la conclusion de nouvelles négociations 
avec un autre club. Si ce n'est pas le cas, Plaziat ne deviendra pas pour autant un SDF. Il 
dispose d'une aide fédérale équivalente au SMIC. Une firme d'équipement lui permet de 
tripler cette mise. Et France Télécom le compte toujours sur sa liste du personnel. Bref, 
quoi qu'il en ait dit, il y a finalement de fortes chances pour que le bonhomme soit des 
expéditions françaises aux prochains championnats du monde et Jeux olympiques. Avec en 
tête le rêve fou de draper une nouvelle fois encore son torse nu dans le drapeau national 
pour un de ces tours d'honneur, supplément de gloire qu'il affectionne.</TEXT>
</DOC>
