<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013450</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013450</DOCID>
<ACCOUNT>384988</ACCOUNT>
<DATE>19950406</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050495/1303</FAB>
<SUBJECTS>PLAGE,EAU,POLLUTION,CHIFFRE,MER,ENVIRONNEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>Pour plus de renseignements, consulter le 3615 code INFOPLAGE.</NOTE>
<NUM1>950406-12</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>KREMER PASCALE</AUTHOR>
<SIP1>PASCALE KREMER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Calvados arrive bon dernier dans le tour de France des plages</TITLE>
<TEXT> LES VACANCIERS ont eu le loisir de nager durant la saison balnéaire 1994 dans des eaux dont la qualité était sensiblement la même que l'année précédente. Pour autant, la situation est toujours loin d'être parfaite, puisque 162 plages et 192 points de baignade en eau douce ont été jugés trop pollués pour être déclarés conformes aux normes européennes. Tel est le bilan de la campagne 1994 de surveillance de la qualité des eaux de baignade, rendu public mardi 4 avril par les ministères de la santé et de l'environnement.</TEXT>
<TEXT>  Cette vaste opération de contrôle (3 536 points de baignade surveillés dans 2 019 communes pour un coût de 30 millions de francs) des germes bactériens, qui témoignent de la contamination éventuelle des eaux par les eaux usées domestiques, a révélé que 89 % des zones de baignade françaises méritent un classement en catégorie A (eaux de bonne qualité) ou B (de qualité moyenne), et sont donc conformes aux normes communautaires, soit une progression de 1,5 % par rapport à l'année 1993. Néanmoins, en 1991, ce taux de conformité était déjà de 89 %. De nettes différences existent entre les résultats en eau de mer et en eau douce : 91 % des points de baignade en eau de mer sont conformes, contre 87 % pour l'eau douce.</TEXT>
<TEXT>
  " Depuis les années 70, où la moitié seulement des plages étaient conformes, un immense chemin a été parcouru grâce à ce système de contrôle et grâce à la diffusion des résultats auprès du public ", a souligné Philippe Douste-Blazy, le ministre délégué à la santé.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BAIGNADE DÉCONSEILLÉE</TEXT>
<TEXT>
 Reste un nombre non négligeable de points noirs : 63 plages ont été classées en catégorie D (eau de mauvaise qualité), dont 10 en bord de mer et 53 en eau douce. Pour la mer, il s'agit dans neuf cas sur dix de plages situées sur le littoral du Calvados (Bernières-sur-Mer, Langrune-sur-Mer, Merville-Franceville, Port-en-Bessin Huppain, Tracy-sur-Mer) et de la Manche (Equeurdreville-Hainneville, trois plages de Granville). La dernière plage classée D, la plage d'Audinghen dans le Pas-de-Calais, l'était déjà en 1993 et fait l'objet d'une interdiction permanente de baignade.</TEXT>
<TEXT>
  A l'origine de la dégradation remarquable des eaux en Basse-Normandie, " la forte fréquentation touristique, puisque l'été fut chaud, et la violence des orages qui ont provoqué ruissellement et perturbation des dispositifs d'épuration ", note le rapport. Avec 5 plages aux eaux de mauvaise qualité (D), 27 plages pouvant être momentanément polluées (C), et 5 zones conformes mais " moyennes " (B), le département du Calvados, qui ne décroche pas la moindre " eau de bonne qualité " est tout particulièrement montré du doigt. La Méditerranée, elle, fait désormais figure de modèle en matière de propreté. Aucune de ses plages n'a été jugée non conforme. Paradoxalement, les zones de baignade en eau douce non conformes, qui " se répartissent sur l'ensemble du territoire de façon plus accentuée que les années précédentes ", concernent moins fréquemment les milieux fermés (lacs, barrages artificiels, étangs...) que les rivières, qui " reçoivent les rejets des assainissements ". Sur les 53 points d'eau douce déconseillés à la baignade, 43 sont ainsi situés en rivière. Signe encourageant, 80 % des communes littorales concernées par la pollution ont engagé des actions pour améliorer leurs systèmes d'assainissement, ainsi que 55 % des communes de l'intérieur. " Le choix du lieu de vacances est de plus en plus déterminé par la qualité de l'environnement. L'intérêt bien compris des communes est donc de réaliser ces investissements ", a commenté Michel Barnier, ministre de l'environnement.</TEXT>
</DOC>
