<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039048</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039048</DOCID>
<ACCOUNT>418816</ACCOUNT>
<PEOPLE>BAILLEY DEREK</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951023</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/42951011</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOM1>TOLKIEN JOHN RONALD REUEL</NOM1>
<NOTE>DOC : texte accompagné d'une photo &gt;</NOTE>
<NUM1>951023-2-S11-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CADET VALERIE</AUTHOR>
<SIP1>VALERIE CADET</SIP1>
<SOT1>Portrait sensible du " Seigneur des légendes ",auteur de l'épopée des Hobbits.Précieuses images d'archives</SOT1>
<SU21>PLANÈTE CÂBLE : 13 h 25</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Derek Bailley ressuscite J. R. R. Tolkien</TITLE>
<TIO1>PORTRAIT DE JOHN RONALD REUEL TOLKIEN</TIO1>
<TEXT> IL arrive que les petits garçons aient des pouvoirs extraordinaires. Comme celui, par exemple, d'ouvrir la porte à des mondes fabuleux et d'en 
faire bénéficier des millions de lecteurs. C'est ce qui est arrivé un beau matin de 1936. 
L'éditeur anglais Stanley Unwin, estimant qu'il n'existait pas de meilleurs critiques que les 
enfants pour juger la littérature de jeunesse, rétribuait 1 shilling chaque rapport de lecture 
que lui faisait son fils.</TEXT>
<TEXT>
  Ce jour-là, le petit Rayner, ravi par l'histoire qu'il venait de lire, concluait ainsi à l'adresse 
de son père : " Ce livre n'a pas besoin d'illustrations. Il est bon, et devrait plaire à tous les 
enfants âgés de cinq à neuf ans. " Du haut de ses convictions, il n'imaginait pas que 
l'étrange personnage conçu par John Ronald Reuel Tolkien, éminent professeur de 
#philologie à Oxford, allait aussi faire carrière dans les bibliothèques pour adultes, et qu'il 
susciterait encore autant d'enthousiasme près de soixante ans après sa publication.</TEXT>
<TEXT>
  Bilbo Baggins, premier d'une longue descendance, a surgi tel un petit diable à une heure 
fastidieuse de correction de copies. Comme l'une d'elles comportait une page immaculée, 
l'esprit vagabond du professeur s'y est attardé et une phrase a jailli : " Dans un trou vivait 
un Hobbit. " Tout un " monde secondaire ", comme le définira son auteur, allait ainsi 
émerger. Bilbo le Hobbit ne tarderait pas à engendrer Gandalf, Frodon, Tom Bombadil, les 
ignobles Sauron de Mordor et Gollum... héros de la trilogie du Seigneur des anneaux 
quatorze ans de travail , publiée en 1954-1955 et dévorée depuis par des millions de 
lecteurs de tous pays.</TEXT>
<TEXT>
  Une saga fantastique très complexe, longue quête, périlleuse à souhait, développée à 
partir d'une carte imaginaire sous laquelle Tolkien cachait un peu celle d'Angleterre. Pour 
ce pays dont il a éperdument aimé les forêts, les campagnes brumeuses et vallonnées (elles 
feront de lui un ardent écologiste avant l'heure), Tolkien a créé comme une nouvelle 
mythologie. Un univers mêlant le paradisiaque à l'horreur, peuplé de valeureux et de 
créatures à la magie destructrice ou bénéfique : Orques, Ents, Gobelins, Elfes...</TEXT>
<TEXT>
 Traduit dans le monde entier, c'est aux Etats-Unis, dans les années 60, que Tolkien a 
soulevé l'engouement le plus manifeste. La jeunesse contestataire s'est emparée de cette 
oeuvre initiatique d'une richesse inventive rarement égalée dans son raffinement. A New 
York comme à Buenos Aires, les murs s'ornaient de slogans tels que " Gandalf, Président 
" ou " Frodon est vivant ". Le désintérêt pour les biens matériels, le courage, la soif de 
connaissance, l'accomplissement de soi... les adolescents en révolte adoptaient en fait les 
valeurs dont Le Seigneur des anneaux, comme tout le corpus publié à titre posthume Le 
Silmarillion, les Contes et légendes inachevés, les Contes perdus (ouvrage dernièrement 
traduit aux éditions Christian Bourgois) , est porteur.</TEXT>
<TEXT>
  Cette oeuvre épique est née de l'appétit irréfragable de Tolkien pour les légendes et les 
langues anciennes. Un double charme auquel il a succombé dans ses jeunes années, à la 
lecture du lai de Beowulf. La découverte de ce long poème anglo-saxon en vieil anglais et 
l'apprentissage du finnois ont déterminé sa vocation de philologue. Parlant couramment le 
latin, il n'avait pas quinze ans qu'il inventait déjà des langages. Au fil du temps, il les 
complexifiera de plus en plus l'étonnant " quenya " parlé et écrit par les Elfes en sera 
l'aboutissement remarquable , imaginant l'évolution de la langue dans les altérations 
sonores et les changements de prononciation.</TEXT>
<TEXT>
  On aurait bien tort de tenir pour austère cette passion intellectuelle. Tolkien ne 
comprenait pas que l'on considérât comme ennuyeuse l'étude d'une langue, qu'il comparait 
à la découverte d'un bon vin. Au reste, le joyeux vivant qu'il était, artiste à ses heures, 
savait captiver son auditoire comme personne. Ses étudiants d'Oxford, où il professa de 
1925 à 1959, lui avaient fait réputation d'être le pire et le meilleur des maîtres de 
l'université : le pire pour son élocution trop rapide ; le meilleur pour la distinction, l'humour 
et la pénétration de son enseignement.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à son dernier souffle (il s'est éteint en 1973, âgé de quatre-vingt-un ans), Tolkien a 
été cet érudit gourmand, facétieux, répondant avec malice et considération aux 
innombrables lettres d'enfants. Pourtant, la mort a littéralement hanté toute son existence, 
et ce n'est pas sans raison que des immortels peuplent ses légendes. La perte de ses 
parents il a trois ans lorsque son père disparaît, douze quand sa mère est emportée par la 
maladie. Celle de la plupart de ses compagnons pendant la première guerre mondiale (dans 
Le Seigneur des anneaux, l'épisode de la traversée des Marais des Morts renvoie au 
traumatisme vécu dans les tranchées lors de la bataille de la Somme). Celle enfin de son 
ami C. S. Lewis, dont le soutien enthousiaste lui a permis de mener à terme son entreprise 
titanesque. Lorsque Lewis disparaît, Tolkien éprouve un terrible chagrin. Alors qu'il se 
sent déjà comme un arbre perdant ses feuilles une à une, cette mort lui semble comme les 
coups d'une hache s'attaquant à ses racines.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le document de Derek Bailley, Tolkien lit ces notes de Simone de Beauvoir : " Il 
n'existe pas de mort naturelle. Rien de ce qui arrive à l'homme n'est jamais naturel, dès 
lors que sa présence remet le monde entier en question. Tout homme doit mourir, mais, 
pour chaque homme, sa mort est un accident, et même s'il le sait et l'admet, c'est une 
violation injustifiable. " On peut ne pas être d'accord avec ces termes, ajoute-t-il, mais 
c'est là la clef du Seigneur des anneaux.</TEXT>
</DOC>
