<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022241</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022241</DOCID>
<ACCOUNT>396847</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950607</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060695/1099</FAB>
<SUBJECTS>SPORT NAUTIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950607-29</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LOGEART AGATHE</AUTHOR>
<SIP1>PAR AGATHE LOGEART</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DES JUMEAUX DE QUARANTE-CINQ ANS ONT TRAVERSE L'ATLANTIQUE EN 37 JOURS A BORD D'UN RAFIOT</LEAD1>
<TITLE>Les jumeaux de la mer</TITLE>
<TEXT> POUR LEUR DÉBARQUEMENT, personne ne les attendait le long d'une plage de sable blanc bordée de cocotiers. Contrairement à 
d'autres exploits marins à rames ou à palmes il n'y avait pas de caméras rendues 
folles par des exclusivités négociées contre leur poids d'or, pas de journalistes en 
meute meublant le vide d'un suspense programmé pour échoir pile au beau milieu du 
vingt heures. Ces deux-là avaient tout fait tous seuls, même ces images que nous 
offrait TF 1 comme un cadeau sans prix. Des images toutes simples, cousues main, 
qui sentaient bon l'amateurisme des clichés de vacances, les embruns et la liberté.</TEXT>
<TEXT>
  On les avait vus partir, il y a un bon bout de temps déjà, à bord d'une coque de noix 
qu'ils avaient fabriquée de leurs blanches mains. Une voile bistre, une voile rose, et 4 
mètres de bois vernis couleur de miel, c'était leur royaume. On avait cru à une blague 
de vieux collégiens. Des jumeaux de quarante-cinq ans qui décidaient de traverser 
l'Atlantique à bord d'un pareil rafiot, sans balise de détresse, sans étude de marché, 
sans accrocher à leurs cirés sponsors et hommes de science, cela ne faisait pas 
#sérieux. On leur avait souhaité " Bon vent ! ", et puis on s'était empressé de les 
oublier. Aucune radio, depuis, ne nous avait, au fur et à mesure de leur course, parlé 
de leurs bonnes ou mauvaises rencontres. Nous n'avions pas su s'ils avaient faim ou 
soif ou même s'ils avaient chaviré. Personne n'avait disserté sur leur mal de mer ou 
leurs ampoules aux pieds. Nous n'avions pas été informés de leurs coups de cafard ni 
de leurs émerveillements. Aucun bateaulogue n'avait été appelé en consultation 
cathodique pour éclairer notre lanterne sur leur aventure.</TEXT>
<TEXT>
  Et voilà qu'ils nous revenaient, après trente-sept jours de traversée de l'Atlantique 
faite sur la pointe des voiles, avec la mine réjouie qu'ils devaient avoir à douze ans 
quand ils faisaient (et ils le faisaient sûrement) tourner en bourrique parents et 
professeurs. Pendant ces trente-sept jours d'absence, ils avaient eu une amie 
hirondelle, des espadons et des dauphins pour escorte, et du gros temps et du calme 
plat. Ils avaient croisé un voilier qui les avait snobés et avait fait mine de ne pas les 
voir " comme s'il était dans le métro ". Leurs barbes avaient poussé. En pleine mer, 
ils avaient dit " Ah bon... " d'un air un peu déçu en apprenant à la radio l'élection de 
Jacques Chirac. Ils avaient vécu sans que nous le sachions, et semblaient s'en être 
plutôt bien portés.</TEXT>
<TEXT>
  Etait-ce possible ? Avaient-ils vraiment pu traverser la mer sans nous, au creux de 
leur bateau de poche ? D'ordinaire, nous ne sommes pas habitués à croire quelque 
chose que nous ne voyons pas : il faut, pense-t-on, une image pour faire exister la 
réalité. Mais ces jumeaux de la mer n'avaient pas joué le jeu. Là aussi, résidait leur 
exploit. Leur irruption sans sommation au milieu des informations, n'en était que plus 
rafraîchissante. Et en plus, les inconscients, ils avaient l'air heureux...</TEXT>
</DOC>
