<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000754-19940607</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000754-19940607</DOCID>
<ACCOUNT>339760</ACCOUNT>
<DATE>19940607</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,NEGOCIATION,FRONTIERE</SUBJECTS>
<FAB>06061935</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>70</PAGE>
<LEAD1>05 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>Echec des négociations de Genève&gt; Les Serbes rejettent le nouveau plan de partage de la Bosnie</TITLE>
<TEXT>Après quatre jours de vaines tractations, les Nations unies ont décidé d'annuler, dimanche 5 juin, les pourparlers de Genève entre 
Serbes, Musulmans et Croates en vue de la conclusion d'un 
cessez-le-feu général en Bosnie-Herzégovine. Le représentant de l'ONU 
pour l'ex-Yougoslavie, Yasushi Akashi, annonçait toutefois encore 
dans la soirée qu'il donnait une ultime chance jusqu'à lundi matin 9 
heures aux protagonistes du conflit pour entamer les négociations.</TEXT>
<TEXT>
 Lundi matin, l'ambassadeur de Bosnie aux Nations unies, Mohammed 
Sacirbey, annonçait que les négociations de paix pouvaient reprendre, 
estimant : " Toutes les conditions [étaient] remplies ". Les 
Bosniaques demandaient que la totalité des forces serbes se retirent 
de la zone d'exclusion de Gorazde.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, le vice-président bosniaque, Ejup Ganic, a accusé 
dimanche les Serbes de refuser toute solution politique et de ne 
vouloir un arrêt des hostilités que " pour geler leurs gains 
territoriaux ". Les Serbes de Bosnie ont, en effet, rejeté samedi à 
Genève le nouveau plan de partage de la Bosnie, présenté il y a dix 
jours à Talloires (France) par les médiateurs internationaux. Ce 
plan, qui accorde 49 % aux Serbes et 51 % à la fédération 
croato-musulmane, est " pour la guerre et non pour la paix ", a 
déclaré samedi un dirigeant serbe bosniaque, Alexa Buha.</TEXT>
<TEXT>
  Faute de résultats, les négociateurs du Groupe de contact des 
grandes puissances ont donc interrompu samedi les négociations 
entamées pendant la journée à Genève sur le volet politique du 
conflit. Dans les milieux diplomatiques, on se demande comment les 
grandes puissances vont réagir à ce double échec, même s'il ne 
constitue pas une grande surprise. En attendant la reprise des 
pourparlers, le président bosniaque, Alija Izetbegovic, a proposé 
dimanche de négocier à Genève la création d'une zone d'exclusion des 
armes lourdes de 100 km au centre de la Bosnie, qualifiant ce projet 
d'" embargo négatif sur les armes " qui pourrait remplacer la levée 
de l'embargo imposé à la Bosnie. Il a également rappelé qu'il 
demandait que " la Bosnie-Herzégovine soit préservée en tant qu'Etat 
dans ses frontières internationalement reconnues ". _ (Reuter, AFP.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
