<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041334</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041334</DOCID>
<ACCOUNT>421709</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19951110</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091195/1912</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,TOURISME</SUBJECTS>
<NUM1>951110-2-022-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-32</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU11>AUJOURD'HUI - LOISIRS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>PARTIR</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> JARDINS SAVANTS. Manifestation attendue, la Fête des fruits et légumes d'hier et 
d'aujourd'hui déploie, dans le cadre automnal du parc du château de Saint-Jean-de-
Beauregard (tél. : (1) 60-12-00-01), la profusion des dons de la nature revisitée par 
l'homme. Occasion privilégiée de découvrir des espèces rares ou méconnues : cormiers, 
alisiers et grenadiers s'agissant d'arbres fruitiers, héliantis et cucurbitacées parmi d'autres 
légumes, et d'acquérir la variété la plus originale et la mieux adaptée. L'amateur de jardin 
pourra ensuite assister à une démonstration de taille dans le potager avant de déguster, 
suivant une mode antique, le menu du " botaniste gourmand " (potage à la livèche) ou une 
collation légère (pistou, tourte aux orties, chou mélisse et vanille bourbon). Samedi 11 et 
dimanche 12 novembre, de 10 à 18 heures. Le domaine de Saint-Jean-de-Beauregard se 
trouve à 28 km au sud de Paris (A 10 ou N 118, sortie Les Ulis puis D 35, direction 
Chartres).</TEXT>
<TEXT>
  FESTIVAL DES GLOBE-TROTTERS. Loin d'être en voie d'extinction, les globe-trotters 
constituent une espèce vigoureuse et populaire comme le festival qui, pour la septième fois 
cette année, les rassemblera à Issy-les-Moulineaux. Ils ont donné leur nom à un magazine 
mensuel bourré d'informations où ils partagent leurs expériences et leurs " tuyaux " ; à un 
centre de documentation sur le voyage, la Case Globe-Trotters ouverte cette année à Paris 
(7, rue Gassendi, 75014 Paris) et à un festival très spécifique puisque l'on n'y vend pas de 
voyages. Ces bourlingueurs veulent inciter au départ en communiquant leur passion : par 
des expositions de photos, des projections de films et diaporamas, des débats (le voyage en 
train, en cargo, à cheval), des dédicaces de livres, des stands sur les différents continents, 
un buffet exotique et même une Bourse de matériel d'occasion. Cette rencontre 
informative et conviviale aura lieu samedi 25 (de 10 à 24 heures) et dimanche 26 novembre 
(de 10 à 21 heures) au Palais des arts d'Issy-les-Moulineaux (métro Mairie-d'Issy, puis 25, 
avenue Victor-Cresson). Entrée, 70 francs. Renseignements au tél. : (1) 43-35-08-95.</TEXT>
</DOC>
