<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004281</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004281</DOCID>
<ACCOUNT>372015</ACCOUNT>
<DATE>19950202</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010295/1125</FAB>
<SUBJECTS>FINANCEMENT,RETRAITE,PENSION,FONCTIONNAIRE TERRITORIAL,POLEMIQUE,FINANCES LOCALES,CHIFFRE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NUM1>950202-9</NUM1>
<NAMES>CNRACL,FOURCADE JEAN PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SOT1>L'épineux dossier est soumis au comité des finances présidé par Jean-Pierre Fourcade</SOT1>
<SU11>FRANCE-REGIONS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'Etat va alléger sa ponction sur la caisse de retraite des agents locaux </TITLE>
<TEXT> LE COMITÉ des finances locales où se retrouvent à parité élus et représentants de l'Etat  que préside Jean-Pierre Fourcade, sénateur RI des Hauts-de-
Seine et premier vice-président du conseil régional d'Ile-de-France, devait se saisir, 
mercredi 1 février, de deux sujets essentiels pour les maires et les présidents de 
départements et de régions : les charges de retraite des fonctionnaires locaux (ainsi que du 
personnel des hôpitaux) et la répartition pour 1995 de la dotation globale de 
fonctionnement (DGF), principal concours financier de l'Etat aux collectivités locales.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier point alimente une vive polémique avec les pouvoirs publics : depuis le décret 
du 28 décembre 1994 qui augmente de 3,8 points la cotisation des employeurs à la Caisse 
nationale de retraite des agents des collectivités locales (CNRACL), la colère de 
l'ensemble des élus, toutes tendances confondues, n'a cessé de grandir (Le Monde du 27 
janvier). Face à cette " grogne " persistante, le gouvernement devait accepter le principe 
d'une baisse du taux de " surcompensation " demandée à la CNRACL au titre de la 
#solidarité nationale avec les régimes lourdement déficitaires au moins pour 1996. Un 
groupe de travail mixte devrait être mis en place dans les prochaines semaines pour 
examiner les modalités de cette diminution et réfléchir, en particulier, à l'évolution du taux 
de la cotisation employeur.</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Pierre Fourcade avait fait savoir récemment au ministre du budget, Nicolas Sarkozy, 
qu'un étalement de la hausse du taux de cette cotisation en deux étapes pourrait être 
acceptée par une majorité d'élus : il est impératif de relever le taux de la cotisation pour 
éviter que l'équilibre de la Caisse ne soit compromis. Jean-Pierre Fourcade souhaite aussi 
que des engagements de principe soient pris par le gouvernement pour ramener la " 
surcompensation " de 38 % aujourd'hui à 22 %, comme à l'origine.</TEXT>
<TEXT>
 
 RÉPARTITION DE LA DGF</TEXT>
<TEXT>
 Autre dossier très important pour les élus : la répartition de l'enveloppe de la DGF en 
1995. L'enjeu n'est pas mince puisqu'il s'agit de 99,8 milliards de francs de crédits d'Etat, 
en progression de 1,7 % par rapport à 1994. Les élus siégeant au comité reconnaissent 
que, après une mauvaise année 1994, 1995 est marquée par un effort de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 La DGF est actuellement répartie en deux sections : la dotation de garantie (de loin la plus 
importante), qui bénéficie à chaque commune et à chaque département, quelles que soient 
leurs richesses, et la dotation d'aménagement (6 milliards de francs en 1994), qui permet 
de favoriser certaines catégories de collectivités. Le comité des finances locales a une 
totale liberté pour répartir les crédits de cette deuxième section, qui progresse de 14 % en 
1995.</TEXT>
<TEXT>
  Le comité devait enfin procéder à la répartition de la dotation globale d'équipement 
(DGE), qui, en 1995 porte sur 6,089 milliards de francs. Ses critères d'affectation ont, eux 
aussi, pour but d'aider davantage, dans leurs opérations d'investissement, les communes et 
les départements jugés défavorisés.</TEXT>
<TEXT>
 L'an dernier, la DGE a ainsi contribué à hauteur de 44 % aux investissements de la 
Corse-du-Sud, de 28 % de ceux de la Lozère, de 3,8 % seulement du Bas-Rhin et de 1,83 
% de ceux des Hauts-de-Seine.</TEXT>
</DOC>
