<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002397-19940621</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002397-19940621</DOCID>
<ACCOUNT>341507</ACCOUNT>
<CHA1>Dimanche 19 juin, le PS a changé de premier secrétaire. Soutenu par les fabiusiens, les poperénistes, une partie des jospinistes les vieux mitterrandistes et l'aile gauche du parti, Henri Emmanuelli reprend en main les destinées du socialisme</CHA1>
<DATE>19940621</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>06201058</FAB>
<SUBJECTS>EXCLUSION,INSTANCE,DATE,MUTATION,DEMISSION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSTANCE,DATE,MUTATION,ELECTION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ENTREVUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TENDANCE POLITIQUE,REUNION POLITIQUE,COMPTE RENDU,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>ROCARD MICHEL</NAMES>
<NAMES>EMMANUELLI HENRI</NAMES>
<NAMES>FABIUS LAURENT,EMMANUELLI HENRI</NAMES>
<NAMES>STRAUSS KAHN DOMINIQUE</NAMES>
<NAMES>MAUROY PIERRE</NAMES>
<NAMES>JOSPIN LIONEL</NAMES>
<NAMES>HUCHON JEAN PAUL</NAMES>
<NAMES>PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>ROBERT DIARD PASCALE,LOGEART AGATHE</AUTHOR>
<PAGE>454</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 19 JUIN 1994 LE PS CHANGE DE PREMIER SECRETAIRE-HENRI EMMANUELLI REPREND EN MAIN LES DESTINEES DU SOCIALISME</LEAD1>
<TITLE>La réunion du Conseil national du Parti socialiste &gt; Les très riches heures de la chute de Michel Rocard</TITLE>
<TEXT>Cette fois, c'est fait : discuté, discutable, Michel Rocard n'est plus, s'il l'a jamais vraiment été, le patron du Parti socialiste. 
Ces caméras qui, le matin même, s'étaient précipitées sur lui, comme 
elles se ruent sur un prévenu célèbre gravissant les marches d'un 
palais de justice, avec la même frénésie mâtinée d'une trouble 
gourmandise, lui font maintenant une maigre haie d'honneur. Politesse 
formelle pour star déchue. Il est tard, Michel Rocard n'est plus 
grand chose. Ni candidat virtuel ni chef de parti. Il n'est plus que 
lui-même. A lui qui s'enfonce désormais dans la nuit, de donner un 
sens à cette solitude provoquée, recherchée peut-être. </TEXT>
<TEXT>
  Quelques mètres plus loin, les projecteurs se sont rallumés pour la 
nouvelle trouvaille que le Parti socialiste a mise à sa tête, au 
terme d'une longue journée de déchirements suivis de ralliements, 
d'abandons et de loyautés écornées au nom du bien commun. Henri 
Emmanuelli, dont les proches assuraient quelques heures plus tôt 
qu'il n'était " candidat à rien ", et qui vient pourtant d'être 
royalement élu premier secrétaire du PS par 140 voix contre 64 à 
Dominique Strauss-Kahn, tire la morale de la journée : " Il m'est 
arrivé quelque chose d'assez extraordinaire : quittant la majorité 
pour aller dans l'opposition, je pensais y rester longtemps. Et j'ai 
eu la surprise de découvrir qu'en moins d'une semaine, l'opposition 
devenait majoritaire. " </TEXT>
<TEXT>
  " Ça passe ou ça casse " </TEXT>
<TEXT>
  Une surprise ? Les tours de magie ont toujours une histoire. Au 
lendemain du score obtenu par sa liste aux élections européennes, 
vécu comme une catastrophe, Michel Rocard avait annoncé son intention 
de remettre son titre de premier secrétaire en jeu, après avoir 
renoncé " spontanément " à celui de présidentiable. Il était allé 
réfléchir, en Italie dit-on, à son avenir et à celui de son parti, 
avec pour seule compagnie un téléphone et un fax. A ceux de ses amis 
qui le poussaient à " sortir par le haut ", convaincus désormais que 
le divorce était consommé et qu'il fallait, pour un temps du moins, 
rendre les armes avec un panache dont on lui saurait gré plus tard, 
Michel Rocard répondait au contraire que s'il y avait encore une 
chance d'utiliser le choc de l'après-12 juin, pour entamer enfin la 
rénovation du PS, il fallait la tenter.</TEXT>
<TEXT>
  Revenu à Paris, samedi à midi, avec des propositions précises, il 
rencontrait Pierre Mauroy et Lionel Jospin pour leur en faire part. 
Ces derniers l'assuraient, dans le secret d'un tête-à-tête, de leur 
soutien. Martine Aubry, mise elle aussi dans la confidence, acceptait 
de participer à une direction élargie. Fort de ces soutiens, Michel 
Rocard se sentait prêt à jouer son va-tout : " Ça passe ou ça casse, 
disait l'un des ses plus proches conseillers, Guy Carcassonne, à 
l'ouverture du conseil national. Michel veut que ça passe. Mais pas à 
n'importe quelle condition. Il n'est pas du genre de la moule qui 
s'accroche à son rocher. " Il ne voulait " ni démission, ni 
enterrement ou enlisement ", selon ses propres termes.</TEXT>
<TEXT>
  Dimanche matin, la salle Laser de la Cité des sciences de La 
Villette attend les membres du conseil national. " Pour une chirurgie 
qui ne laisse pas de cicatrices ", s'amuse un participant. On sent 
déjà que le vent a tourné. Laurent Fabius, la veille au journal 
télévisé de 20 heures de TF 1, s'est offert, avec une fausse candeur, 
l'une de ces annonces-surprise qu'il affectionne : Jacques Delors, 
est selon lui, " le candidat le mieux placé pour défendre nos 
couleurs ". Michel Rocard vient d'apprendre, aussi, que les 
jospinistes _ ils ont réuni leur courant le matin même _ lui 
apportent un cadeau empoisonné : leur soutien n'est plus acquis. 
Divisé, le courant Jospin est en train d'achever son éclatement : si 
certains sont prêts, même avec des réticences, à soutenir Michel 
Rocard, d'autres, comme Henri Emmanuelli, ne veulent plus en entendre 
parler. Le nom du député des Landes comme possible successeur court 
déjà les couloirs.</TEXT>
<TEXT>
  Quand le premier secrétaire du PS prend la parole devant le conseil 
national, il sait que son sort est joué : les fabiusiens sont contre 
lui et une partie des jospinistes prêts à en découdre. Il sait aussi 
que Laurent Fabius et Henri Emmanuelli ont récemment déjeuné 
ensemble, scellant leur réconciliation, fût-elle de façade. Prenant 
acte de la " mauvaise " campagne européenne, reconnaissant " une 
ligne politique et une stratégie incertaines, l'isolement confirmé, 
le fonctionnement absurde ", d'un parti devenu " celui du ni-ni, ni 
libéralisme ni étatisme, (...) ni trop européen, ni pas assez, ni 
pourvoyeur de rêves ni gardien d'un réalisme ", Michel Rocard propose 
de définir, " dès maintenant, un axe stratégique et un élargissement 
de la direction ". Ne pas " tomber à gauche ", mais " remonter à 
gauche sans rien perdre de notre réalisme récent ", dit-il. Briser 
aussi ces courants qui empoisonnent la vie du parti, à commencer par 
le sien. Les noms " d'ouverture " avancés par Michel Rocard sont ceux 
de Martine Aubry, Elisabeth Guigou, Ségolène Royal, Bertrand Auban 
(premier secrétaire fédéral de Haute-Garonne), François Hollande, 
Jack Lang, Thierry Mandon, Bernard Roman et Jean-Pierre Sueur.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas assez. Quoi qu'aurait pu dire Michel Rocard, ce 19 
juin, cela n'aurait jamais été assez. " C'est du sang qu'ils veulent 
", remarquait, avec justesse, le mauroyiste Jean Le Garrec. Jean 
Poperen, qui redécouvre le plaisir des caméras et des micros tendus, 
avait préparé à l'avance sa réponse à des propositions qu'il ne 
connaissait pas. C'est clair, il est contre et réclame, " à situation 
d'exception, des décisions d'exception ". Louis Mermaz fait de même, 
qui appelle de ses voeux une nouvelle direction. Pierre Mauroy est 
comme on l'attend, fidèle à la ligne de conduite qu'il avait annoncée 
à Michel Rocard.</TEXT>
<TEXT>
  " Tragédie " et " stratégie " </TEXT>
<TEXT>
  Même s'il est sévère sur son bilan, et notamment sur la campagne 
des élections européennes, il adhère à ses propositions, souligne que 
le PS a changé de premier secrétaire " trois fois en à peine plus de 
deux ans ", cravache les courants, rappelle aux jeunes générations 
qu'il a connu vingt-trois ans d'opposition et qu'il n'a pas envie que 
le parti y retourne durablement. Mais Pierre Mauroy, qui a commis un 
bien joli lapsus en mélangeant la " tragédie " et la "stratégie " du 
PS, prêche dans le vide. </TEXT>
<TEXT>
  Julien Dray fait, d'une certaine façon, son mea culpa et annonce 
qu'il change de poulain. Son pari sur Michel Rocard a échoué, dit-il. 
Et son courant, la Gauche socialiste, ne se contentera pas d'un " 
rafistolage de façade ". Dans les couloirs avec cette âpreté de mots 
qui lui est coutumière, son amie Marie-Noëlle Lienemann, maire 
d'Athis-Mons, lance : " Il faut virer Rocard ! Il nous fait le coup 
du bonapartisme sans Bonaparte. Il s'est étouffé tout seul. Il 
n'avait pas besoin des courants pour ça. " </TEXT>
<TEXT>
  Le coup de grâce vient d'Henri Emmanuelli. Parce qu'il a du talent, 
de l'humour et qu'il dit ce qu'il pense de façon carrée. On ne peut 
lui reprocher une soudaine volte-face : ce qu'il explique au 
parlement du parti, il l'a écrit juste avant les élections 
européennes dans une lettre adressée à Michel Rocard, en lui 
annonçant qu'il se désolidarisait de la majorité du parti (le Monde 
du 15 juin). Il se méfie de la " légitimité cathodique " des 
personnalités à qui l'on voudrait élargir la direction. Il ne croit 
pas " qu'il suffit d'un discours ", fût-il celui " d'un coup de barre 
à gauche " pour sortir de l'ornière dans " un unanimisme de façade. " 
Il ne votera pas la confiance. </TEXT>
<TEXT>
  " Un héros plébéien " </TEXT>
<TEXT>
  A l'heure du déjeuner, chaque courant se réunit, on fait les 
comptes. Ils sont simples : Michel Rocard a contre lui les 
fabiusiens, une partie des jospinistes, une bonne partie des élus à 
qui leur base a réclamé sa tête et les minoritaires. Les fabiusiens, 
qui découvrent des vertus toutes neuves à Henri Emmanuelli, ont 
trouvé un parfait candidat de remplacement et ils jouent un joli coup 
double : ils se débarrassent de Michel Rocard à qui ils n'ont jamais 
pardonné le " putsch " du 3 avril et ils font éclater le courant 
Jospin, en poussant, contre son chef de file, la candidature d'Henri 
Emmanuelli, " héros plébéien ", selon le mot du fabiusien Henri 
Weber. Jack Lang se tient à l'écart, juste ce qu'il faut pour être 
vu, juste assez loin pour ne pas avoir l'air de faire partie de la 
meute. Poète, il constate : " La magie est là, ou n'est pas là. " 
Pour Michel Rocard, à l'évidence, il ne la voit plus depuis 
longtemps.</TEXT>
<TEXT>
  Quand Lionel Jospin monte à la tribune, certains pensent qu'il y a 
encore une chance _ minime _ qu'il renverse le cours de l'histoire. 
C'est " un Jospin de combat ", selon la formule de l'un des 
participants, qui ironise sur ceux qui se bousculaient sur la liste 
des candidats aux élections européennes derrière Michel Rocard. " 
Vous avez tous fait comme si c'était une liste proportionnelle pour 
un scrutin à la proportionnelle, lance Lionel Jospin, et vous semblez 
découvrir aujourd'hui que c'est un scrutin uninominal. " Il souligne 
que si les propositions de Michel Rocard sont jugées insuffisantes, 
aucune n'est à rejeter. Surtout, personne n'en a formulé d'autres. Il 
ne veut pas, dit-il, " ajouter la crise à la crise " et il dénonce " 
les inconvenantes révolutions de palais ". </TEXT>
<TEXT>
  Lionel Jospin ne votera pas contre Michel Rocard. Alors votera-t-il 
la confiance ? Non. Il a décidé de s'abstenir, convaincu qu'il ne 
serait pas sain dans une telle situation de rattraper le premier 
secrétaire par la manche. Le résultat du vote tombe. Il est sans 
ambiguïté : 88 pour, 129 contre, 48 abstentions et deux refus de 
vote. Parmi les jospinistes, André Laignel, directeur de la campagne 
européenne et numéro cinq de la liste, est hué lorsqu'il annonce son 
abstention ; Jean Glavany, porte-parole du parti, fait de même. 
Dominique Strauss-Kahn, Jean-Marie Le Guen, Jean-Christophe 
Cambadélis et Pierre Moscovici, eux, votent la confiance. Ségolène 
Royal refuse de participer au scrutin.</TEXT>
<TEXT>
  Aussitôt, la démission de Michel Rocard est annoncée. Il n'a que 
quelques mots de commentaire : " Je vous ai proposé ce matin de 
dépasser les courants. Je vous ai proposé de vous rassembler autour 
d'un objectif de rénovation du parti et de la gauche. Je vous ai 
proposé de vous rassembler sur une ligne et une stratégie politiques 
claires. (...) Vous avez fait un autre choix, je le regrette pour 
toute la gauche. (...) Je serai toujours un combattant de 
l'espérance. " Le nouvel ex-premier secrétaire du PS doit encore 
subir l'épreuve de la déclaration télévisée. De justesse, ses 
conseillers lui évitent un ultime coup de poignard. La table devant 
laquelle Michel Rocard était installé avait été malencontreusement 
placée juste dans le champ du panneau " sortie de secours "... </TEXT>
<TEXT>
  " J'avais préparé un texte sur l'Europe... " </TEXT>
<TEXT>
  Dans la salle, la candidature d'Henri Emmanuelli est devenue une 
évidence. " Mêmes acteurs, mêmes scénarios, mêmes traîtres que le 3 
avril dernier ", observe François Hollande, animateur du club Témoin, 
proche de Jacques Delors. Si des rocardiens, sur proposition de 
l'ancien ministre de la santé Claude Evin, tentent un dernier tour de 
piste en proposant, non pas l'élection d'un premier secrétaire, mais 
la mise en place d'un comité d'organisation du prochain congrès, qui 
jouerait le rôle de direction provisoire collégiale, Lionel Jospin 
n'a pas tout à fait dit son dernier mot. A ceux de ses amis qui le 
pressent de se présenter, il répond par la négative. C'est Dominique 
Strauss-Kahn qui relève le gant. Deux jospinistes l'un contre l'autre 
! " Si vous en voulez un troisième, on peut vous le trouver... ", 
ironise Jean-Marie Le Guen, premier secrétaire fédéral des 
socialistes parisiens. Le résultat est sans surprise. Bien sûr, 
Lionel Jospin n'a pas voté pour Henri Emmanuelli _ il refuse 
d'entériner " le changement d'axe de son courant avec les fabiusiens 
" _, pas plus que les rocardiens, qui ont appelé à voter 
Strauss-Kahn. Jean-Paul Huchon, plus bavard qu'à l'ordinaire, se 
demande à haute voix " comment Fabius va bien pouvoir se débrouiller 
avec ce bâton merdeux ", et il considère avec un intérêt certain la 
situation rocambolesque qui verrait un Jacques Delors candidat à la 
présidence de la République soutenu par un PS dirigé " à gauche toute 
" par Henri Emmanuelli. A moins que, comme on le murmure déjà dans 
les couloirs, la désignation du député des Landes au premier 
secrétariat du PS ne soit un fusil à deux coups : un pour tuer Michel 
Rocard, et le deuxième pour achever Jacques Delors, dans l'attente 
d'un troisième homme. </TEXT>
<TEXT>
  Laurent Fabius, surpris à la sortie des lavabos sa trousse de 
toilette sous le bras après un rasage furtif, joue admirablement la 
naïveté pour justifier son silence complet, parfaitement imité par 
les membres de son courant, au cours du conseil national. " J'avais 
préparé un texte sur l'Europe, confie-t-il, mais quand j'ai vu que ce 
n'était pas le sujet du jour, j'ai renoncé. " Ravis de la tournure 
prise par les événements, Claude Bartolone et Paul Quilès s'amusent 
bien : "Ce qui est sûr, c'est que les courants, ce soir, sont cassés. 
Grâce à Henri Emmanuelli et... Michel Rocard ! " </TEXT>
<TEXT>
  Les courants, ce sont eux, estiment les amis du premier secrétaire 
sorti, qui ont " eu la peau " de Michel Rocard. Curieux retournement 
des choses : il a voulu les faire disparaître, et c'est lui qui dû 
céder la place dans ce combat inégal. Preuve, s'il fallait à tout 
prix en trouver une a posteriori, que ce n'est pas son manque 
d'audace à lui qui a causé sa perte, mais leur malignité à eux. 
Michel Rocard est-il pour autant mort politiquement ? A-t-il encore 
un avenir après son monumental ratage presque au bout de la ligne 
droite ? Claude Evin y croit toujours : " Pour le tuer, celui-là... " 
Les militants qui voyaient en lui un homme usé, décalé, lui 
redonneraient-ils un jour la confiance qu'ils viennent de lui retirer 
pour n'avoir pas su faire ses preuves ? Son entourage veut encore y 
croire, estimant que Michel Rocard est sorti " la tête haute ". </TEXT>
<TEXT>
  D'autres savourent déjà leur victoire. Depuis le début de la 
journée, ils sont là, discrètement adossés contre les piliers où ils 
invitent aux confidences. Ce sont les trois ou quatre émissaires de 
l'Elysée, dont Maurice Benassayag. " Le PS n'est pas le PSU, 
observe-t-il avec une feinte placidité. Les militants ne veulent pas 
de symposium, de groupes de travail, d'introspection. Ils veulent un 
chef. Maintenant, ils l'ont. " Le nom du président de la République, 
qui avait déserté depuis bien longtemps les congrès et les conseils 
nationaux du PS, est redevenu une référence. Douce revanche.</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
