<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002540-19940221</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002540-19940221</DOCID>
<ACCOUNT>325210</ACCOUNT>
<CHA1>Les Britanniques Jayne Torvill et Christopher Dean, de retour aux Jeux dix ans après leur titre olympique de Sarajevo, n'ont pris que la troisième place de l'épreuve des danses imposées derrière les deux couples russes Oksana Grichtchouk-Evgueni Platov et Maya Ousova-Alexander Zhulin, premiers ex-aequo, vendredi 18 février à Hamar. Après le programme original, dimanche 20 février, le programme libre de la danse a lieu lundi 21 février.</CHA1>
<DATE>19940221</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>JEUX OLYMPIQUES D'HIVER,1994,COMPETITION SPORTIVE,RESULTAT,PATINAGE</SUBJECTS>
<FAB>02191203</FAB>
<NAMES>TORVILL JAYNE,DEAN CHRISTOPHER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-04</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FENOGLIO JEROME</AUTHOR>
<PAGE>143</PAGE>
<LEAD1>LE VENDREDI 18 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>LES JEUX OLYMPIQUES DE LILLEHAMMER&gt; PATINAGE ARTISTIQUE&gt; Danse sur glace&gt; Torvill-Dean entre retour et reniement</TITLE>
<TEXT>Valse ou blues. Le retour de Jayne Torvill et Christopher Dean sur la glace des amateurs hésite entre les deux danses que les Britanniques 
ont patinées lors de l'épreuve des imposées. Il oscille entre l'air 
guillereret de la splendeur des temps passés et la ballade triste 
d'une perfection galvaudée.</TEXT>
<TEXT>
  Cette perfection, " T and D ", comme les surnomme la presse 
britannique, l'ont atteinte un soir de 1984, aux Jeux de Sarajevo. 
Dans la patinoire olympique, le tableau d'affichage s'était éclairé 
d'une guirlande de notes inédites. Un plébiscite de neuf 6, la note 
maximale, en appréciation artistique, avait ajouté une médaille d'or 
aux quatre titres mondiaux des Britanniques.</TEXT>
<TEXT>
  Sur la glace, le couple de l'ancienne secrétaire dactylo et 
l'ex-policeman de Nottingham, formé par un professeur en 1975, venait 
de patiner un Boléro de Ravel ensorceleur. Un mélange d'audace, avec 
ces mouvements, ces portés conçus par Christopher, d'harmonie et de 
raffinement technique qui avait déclenché un coup de foudre du public 
pour la danse. Torvill-Dean, inventeurs des programmes à thème, 
avaient ouvert la voie à une génération de rebelles au conformisme de 
la discipline dont les Franco-Canadiens Paul et Isabelle Duchesnay, 
mariée pendant deux ans avec le Britannique, représentèrent la 
tendance la plus extrémiste.</TEXT>
<TEXT>
 Partenaires sur la glace, complices dans la vie sans franchir les 
bornes d'un amitié proverbiale, ils étaient passés chez les 
professionnels après ce coup d'éclat. Les shows sur glace qu'ils 
produisaient et montaient eux-mêmes en ont fait des étoiles du 
patinage, adulées et richissimes. Jusqu'à ce jour de 1993 où 
Christopher a réussi à convaincre Jayne de profiter de la nouvelle 
réglementation de la fédération internationale (ISU) permettant aux 
professionnels de rejoindre les amateurs.</TEXT>
<TEXT>
  Largement soutenus par des généreux sponsors, " T and D " ont donc 
repris les entraînements pour tenter de reconquérir un deuxième titre 
olympique, dix ans après celui de Sarajevo. La tolérance de la danse, 
discipline sans grandes difficultés physiques, aux âges avancés, 
devait faciliter ce voyage dans le temps.</TEXT>
<TEXT>
  Voyage dans le temps</TEXT>
<TEXT>
  En apparence, rien n'a changé. Christopher, trente-cinq ans, a 
gardé son visage juvénile, lisse comme la glace, et sa distinction de 
prince Charles des patinoires. Jayne, trente-six ans, a conservé ses 
jambes de l'époque des six titres nationaux. Le couple sait toujours 
aimanter l'attention du public et les bonnes grâces des juges. Lors 
de leur première apparition publique, lors des championnats de 
Grande-Bretagne, une série de neuf 6 en artistique s'est empressée de 
convoquer le souvenir de 1984.</TEXT>
<TEXT>
  Si Torvill-Dean devaient rester immobiles sur la glace, le temps 
semblerait effectivement figé. Mais il y a le patinage. Le retour des 
deux Anglais a coïncidé avec un durcissement des lois de la danse, 
bannissant désormais les anciennes tolérances, les portes ouvertes au 
viol du règlement. " T and D " ont choisi de se couler dans ce moule, 
en rabotant leurs anciennes audaces. Serrés dans leurs costumes de 
Ginger Rogers et Fred Astaire, pour le programme libre, Torvill et 
Dean n'osent plus rien, de peur de perdre leur pari. Le retour 
ressemble à un reniement de leur passé. La glace crisse de 
réprobation sous leurs patins menés de manière si académique, même 
si, dans les gradins, le public soupire d'aise devant l'image des 
idoles. " En les voyant patiner de cette manière, j'ai l'impression 
qu'on a cassé mon jouet, qu'on a brisé le souvenir de leurs 
programmes si inventifs de l'époque ", dit Danielle Marotel, 
entraîneur du couple français Sophie Moniotte-Pascal Lavanchy.</TEXT>
<TEXT>
  Après l'unanimité des championnats de Grande-Bretagne, ce retour 
aseptisé, très bien orchestré médiatiquement, a pris une tournure 
nettement moins triomphale que prévue. En janvier, à Copenhague, 
Jayne Torvill et Christopher Dean ne sont devenus champions d'Europe 
que d'extrême justesse, malgré leur deuxième place dans le programme 
libre, grâce à une neutralisation réciproque des deux couples russes 
dans les notations. A Lillehammer, rien ne dit que les mathématiques 
sauveront une deuxième fois les revenants.&lt;
</TEXT>
</DOC>
