<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003753-19940328</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003753-19940328</DOCID>
<ACCOUNT>330329</ACCOUNT>
<PEOPLE>DUBERN PHILIPPE</PEOPLE>
<DATE>19940328</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>IMAGE,INFORMATION</SUBJECTS>
<FAB>12</FAB>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NAMES>EURONEWS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>60</PAGE>
<TITLE>TELEVISION &gt; MAGAZINE &gt; No Comment&gt; Euronews, 21 h 45</TITLE>
<TIO1>NO COMMENT</TIO1>
<TEXT>Nul besoin de chercher une origine complexe et philosophique à "No Comment". Les équipes d'Euronews ne s'en cachent pas: ce magazine, 
dont la formule ne fait pas aujourd'hui que des adeptes, est, le plus 
prosaïquement du monde, un produit né de la misère.</TEXT>
<TEXT>
 A son lancement en janvier 1993, Euronews manque en effet 
d'effectifs. La chaîne câblée européenne d'information continue a 
néanmoins conscience qu'elle doit diversifier ses programmes et ne 
pas se contenter de diffuser des journaux et des flashes 
d'actualités. Philippe Dubern lance l'idée d'un magazine de l'image 
brute, diffusée sans commentaire. Le principe, qui a le mérite de ne 
pas monopoliser de commentateurs, est retenu puis affiné.</TEXT>
<TEXT>
 "No Comment", c'est treize minutes d'images quotidiennes qui nous 
arrivent sans les mots, donc sans explication imposée. Avec comme 
seul angle celui que le cameraman et le monteur ont choisi et unique 
précision celle de la date et du lieu où les faits se déroulent. Ce 
magazine nous oblige à déchiffrer l'image, à accepter les zones 
d'ombre qu'elle comporte, mais aussi les fulgurances qu'elle inflige. 
Car "No Comment", c'est une nouvelle manière d'appréhender le réel, 
de reconquérir une certaine acuité du regard, de redécouvrir des sons 
que la voix d'un journaliste ordinairement recouvre. "No Comment" 
offre enfin au téléspectateur une vision plus mondiale de 
l'actualité. D'une catastrophe ferroviaire en Inde au marché du jouet 
au Japon en passant par les conflits qui éclatent un peu partout... 
des images dépouillées du balisage rassurant du commentaire défilent 
et s'attardent là où les journaux télévisés n'ont pas le temps de 
s'arrêter. "No Comment" est un magazine qui donne à voir des hommes 
et des femmes face au quotidien d'une histoire qui déraille. A 
Sarajevo, une vieille dame pousse une brouette dans la neige: juste 
une image mais, comme le dirait Godard, une image juste.              
&gt;
                                                  
</TEXT>
</DOC>
