<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001622-19940312</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001622-19940312</DOCID>
<ACCOUNT>328093</ACCOUNT>
<DATE>19940312</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>10</FAB>
<SUBJECTS>TOURISME,SALON,LISTE,ANNONCE,1994</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>FRANCES PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<LEAD1>DU 17 AU 21 MARS 1994 A PARIS</LEAD1>
<TITLE>TEMPS LIBRE&gt; Salon Mondial du Tourisme&gt; Les vitrines du monde</TITLE>
<TEXT>Afrique. Sous la bannière de la CEE et en association avec Air Afrique et Radio-France Internationale, l'atmosphère et la diversité 
d'un continent qui s'ouvre au tourisme et dont les multiples facettes 
seront présentées par dix Etats associés pour l'occasion : Bénin, 
Côte-d'Ivoire, îles du Cap-Vert (la chanteuse Cesare Evoria sera 
présente le vendredi 18 mars), Burkina-Faso, Niger, Rwanda, Gabon, 
Tanzanie, Botswana et Sénégal.</TEXT>
<TEXT>
  Cargo. Pour en savoir plus sur un mode de transport insolite, un 
Guide des voyages en cargo. Son auteur, Hugo Verlomme, sera présent 
le dimanche 20 mars, de 15 heures à 16 heures, au stand de la 
Générale du livre.</TEXT>
<TEXT>
  France. Un inventaire du potentiel touristique de l'Hexagone à 
travers les clubs thématiques de Maison de la France, organisme de 
promotion dont le stand se dressera à l'entrée du salon : club 
châteaux, musées et monuments, club festivals (avec la participation 
de Radio classique), clubs naturisme, nature active, golf et pêche. 
Et la possibilité, dans le cadre de tirages au sort et de 
jeux-concours, de gagner des places de festivals et divers séjours.</TEXT>
<TEXT>
  Grand Nord. Il sera présent au Salon avec un stand sur lequel on 
pourra rencontrer des Inuits. Ils habitent à 2 000 km au nord de 
Montréal, sur la terre de Baffin, dans l'archipel arctique du Canada. 
L'occasion d'apprendre comment on fabrique un canoë et comment se 
travaille une peau de phoque. Pour en savoir plus, conférence et 
projection, le samedi 19 mars, à 15 h 30, salle Sirius.</TEXT>
<TEXT>
  Images. Voyager en images, sur le stand de TF 1 vidéo, avec, trois 
fois par jour, des séances pour découvrir les régions françaises mais 
aussi l'Indonésie, la Namibie, etc. En vedette, des extraits de la 
collection " Géo Vidéo ", consacrée aux animaux.</TEXT>
<TEXT>
  Nature. Tourisme et protection de la nature, une cohabitation 
parfois difficile, thème d'un débat organisé le vendredi 18 mars par 
Objectif nature, en association avec le World Wildlife Fund.</TEXT>
<TEXT>
  Offres spéciales. Dans un contexte de récession économique, les 
consommateurs ont tendance à privilégier le prix au dépens du 
contenu. Afin de réhabiliter le critère de qualité, les organisateurs 
du Salon ont décidé d'aider les exposants qui proposeront aux 
visiteurs des " offres spéciales " axées davantage sur un contenu 
enrichi que sur une simple baisse des prix. Des listes indiquant les 
noms et les numéros des stands des prestataires s'inscrivant dans 
cette logique seront disponibles à l'entrée du Salon.</TEXT>
<TEXT>
  Photographies. Celles d'Alain Thomas dont une sélection sera 
présentée, pendant toute la durée du Salon, dans le cadre d'une 
exposition sur l'Ouest américain. L'occasion de découvrir le dernier 
tome de la trilogie de cet amoureux des grands espaces : le Plateau 
du Colorado et les canyons. Egalement présent, un autre 
photographe-explorateur, Alain Sebe, fasciné par le désert et qui 
présentera une exposition intitulée " Tikatoutine, 6 000 ans d'art 
rupestre saharien. "</TEXT>
<TEXT>
 Pratique. Du 17 au 21 mars, dans le cadre du Parc des expositions de 
la porte de Versailles (hall 7-2) à Paris, de 10 heures à 19 heures. 
Prix d'entrée : 50 francs, gratuit pour les moins de douze ans.</TEXT>
<TEXT>
  Savoir-faire. Celui des dinandiers, spécialistes du travail sur 
cuivre, et des tourneurs de bois, au stand du Maroc. Celui des 
tisserands nigériens, des vanniers burkinabés et du styliste 
sénégalais Abou-Dia, dont les tenues marient tradition et modernité 
(zone Afrique). Celui des artistes-peintres thaïlandaises qui 
décorent leurs ombrelles de motifs colorés. Celui des ouvrières 
cubaines, expertes dans l'art de rouler et de travailler les 
cigares.</TEXT>
<TEXT>
  Thèmes. Les activités pratiquées pendant les vacances sont devenues 
une motivation aussi importante que le lieu de villégiature. Résultat 
: un Salon 1994 fort en thèmes avec un choix de produits sélectionnés 
dans les domaines de l'aventure, de la croisière, de la découverte 
culturelle, de la gastronomie, de la pêche, de la randonnée, de la 
thalasso et de l'insolite, ainsi que les formules pour les familles 
et les enfants.                                  
</TEXT>
</DOC>
