<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001192-19940510</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001192-19940510</DOCID>
<ACCOUNT>336120</ACCOUNT>
<CHA1>Le "modèle chilien" d'ouverture économique a assuré au pays depuis une décennie une croissance annuelle de 6 % en moyenne. Mais le succès sera-t-il assez durable pour éliminer la pauvreté qui touche encore près du tiers de la population?</CHA1>
<DATE>19940510</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>SYNTHESE;PAUVRETE;CHOMAGE,BALANCE COMMERCIALE;COMMERCE EXTERIEUR</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHILI,1993,CHIFFRE,POLITIQUE ECONOMIQUE,CROISSANCE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>19</FAB>
<NOTE>(1) Selon le décret-loi 600 de 1974 toujours en vigueur&gt; (2) La Pauvreté au Chili en 1992, CEPAL, 1993.&gt; (3) Panorama social de l'Amérique latine, 1993.&gt; (DOC:AVEC UNE CARTE ET UN DESSIN DE VASQUEZ DE SOLA)</NOTE>
<NAMES>TORCHE ARISTIDES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>HERZLICH GUY</AUTHOR>
<PAGE>396</PAGE>
<TITLE>DÉVELOPPEMENT&gt; Chili: le bond suspendu du jaguar</TITLE>
<TEXT>VALPARAISO et SANTIAGO </TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
 DANS l'obscurité, une file de camions attendent de pouvoir 
transférer leur cargaison sur les navires frigorifiques à destination 
des Etats-Unis, de l'Europe ou du Japon. Même le samedi soir, 
l'expédition des fruits chiliens _ raisins, pommes, bananes, etc. _ 
ne chôme pas. Formant la moitié du trafic portuaire, elle soutient 
l'activité de Valparaiso, qui a connu son heure de gloire au début du 
siècle, comme en témoignent les grands immeubles baroques toujours 
occupés par les banques et les compagnies d'assurances: le Chili est 
un vieux pays neuf.</TEXT>
<TEXT>
  Allégorie du développement chilien. Les exportations _ dont les 
fruits représentent 11 % _ constituent la base de la stratégie de 
développement du Chili: une croissance fondée sur l'ouverture 
internationale (le commerce extérieur atteint 36 % du PIB, presque 
autant qu'en Thaïlande) et sur l'investissement privé; une politique 
budgétaire rigoureuse, conforme aux canons des institutions 
financières internationales.</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau président de la République, le démocrate-chrétien 
Eduardo Frei, et son équipe économique _ Eduardo Aninat, Alvaro 
Garcia et Ricardo Lagos, ministres des finances, de l'économie et des 
travaux publics _ ont réaffirmé leur fidélité à ce modèle (le Monde 
du 16 mars). Continuité nécessaire, explique Dominique Hachette, 
professeur à l'Université catholique ("pontificale") de Santiago, un 
de ces "Chicago boys" qui inspirèrent la politique économique du 
général Pinochet: "En raison de la taille réduite du Chili, nous 
n'avons pas le choix: il faut une économie ouverte sur l'extérieur." 
</TEXT>
<TEXT>
  DYNAMISME Mais c'est sur les possibilités du "modèle" que certains 
s'interrogent aujourd'hui, et sur sa capacité à atteindre l'ambitieux 
objectif social d'éradication de la pauvreté que s'est donné le 
gouvernement. La méthode a obtenu de beaux succès. Une croissance 
ininterrompue du produit intérieur brut pendant dix ans, de 6 % en 
moyenne, taux atteint l'an dernier après une pointe à plus de 10 % en 
1992: une performance quasi asiatique qui a valu au Chili le surnom 
de "jaguar" latino-américain. Conséquence: le chômage a continué à 
baisser, tombant au taux "historique" de 4,7 %, et la main-d'oeuvre à 
croître, atteignant le chiffre de 4,86 millions de personnes: 13 % de 
plus qu'à la fin de la dictature en 1989. En quatre ans, les revenus 
ont augmenté de 17 %, sans que baissent les profits. Les 
investissements étrangers, favorisés par un régime libéral (1), 
battent des records (2,35 milliards de dollars en 1993). </TEXT>
<TEXT>
  Mais cet apport extérieur ne représente que le quart d'un volume 
global d'investissement qui a atteint le taux record de 27 % du PIB 
en 1993 _ et plus encore cette année, selon Eduardo Aninat. Il n'a 
fait qu'appuyer le dynamisme du secteur privé local. Ce dynamisme, 
qu'atteste le taux d'épargne chilien (21,5 % du PIB), saute aux yeux 
du visiteur, avec l'explosion des commerces dans les rues de 
Santiago.</TEXT>
<TEXT>
 On y voit des centres commerciaux flambant neufs aux éventaires de 
toute sorte, "formels" ou "informels". Mais il a été soutenu par une 
transformation, sociale autant qu'économique, entamée sous la 
dictature. A côté de nouveaux groupes financiers et industriels 
(notamment dans les domaines traditionnels des mines ou du bois) 
appuyés sur le capital étranger, on a vu apparaître "une nouvelle 
génération d'entrepreneurs", comme l'écrit la sociologue Cecilia 
Montero Casassus, dans des secteurs comme le software, les services 
financiers, la vente ou le marketing.</TEXT>
<TEXT>
 Ingénieurs ou économistes, issus de la classe moyenne aisée, ils ont 
vu se fermer les portes du secteur public et se tarir les débouchés 
des professions libérales traditionnelles, avec le changement de 
régime et la crise du début des années 80. Ils sont souvent passés 
dans des sociétés à capitaux étrangers avant de fonder leur 
entreprise, mais certains des exilés sont aussi entrés dans les 
affaires à leur retour, comme Sergio Bitar, actuel président du PPD 
(Parti pour la démocratie), un des deux partis socialistes.</TEXT>
<TEXT>
  Ce changement a sa traduction politique: la confiance nouvelle dans 
le secteur privé qu'on rencontre à gauche. "Il faut réduire la 
dimension administrative et bureaucratique de l'Etat, et son rôle de 
producteur direct", déclarait Sergio Bitar en visite à Paris en mai 
1992; "Il faut réduire l'intervention publique au minimum 
nécessaire", affirme de son côté Carlos Ominami, sénateur socialiste, 
ex-ministre de l'économie, qui souhaite "ouvrir tous les espaces 
possibles au privé" _ jusqu'à l'éducation ou la santé, même s'il ne 
se "fait pas d'illusions" sur la capacité du privé de prendre en 
charge ces domaines de façon convenable.</TEXT>
<TEXT>
  En 1993-1994 toutefois, plusieurs éléments se sont alliés pour 
ralentir la croissance, tombée à 3,5 % en rythme annuel à la fin de 
1993. La Banque centrale, pour éviter la "surchauffe", a maintenu 
depuis la fin de 1992 un contrôle strict de la masse monétaire et des 
taux d'intérêt élevés (6,5 %). D'autre part, la crise économique en 
Europe et au Japon a accentué l'effet de la baisse des prix des 
matières premières exportées (cuivre, farine de poisson, pâte à 
papier). En 1993, les exportations ont diminué de 7,8 % en valeur, 
tandis que les importations continuaient à croître de 10 %, ouvrant 
un déficit commercial de près de 1 milliard de dollars, après 
l'excédent de 750 millions de 1992.</TEXT>
<TEXT>
 Ce déficit pourtant n'inquiète pas: ce sont surtout les importations 
de biens d'équipement qui ont augmenté en 1993 _ presque deux fois 
plus vite que les biens de consommation (15,9 % contre 8,6 %). Et 
depuis le début de 1994 les exportations ont repris leur croissance. 
Et, pour cette année, Eduardo Aninat, le ministre des finances, table 
sur une croissance d'au moins 4 % du PIB (avec une progression de 
l'emploi de 2 % à 3 % et un gain de productivité comparable). Un 
chiffre qui, pour des Européens, paraît encore non négligeable. Les 
économistes "privés" s'accordent aussi pour penser que l'économie 
repartira après un "creux" au cours du premier semestre.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le Chili peut-il, comme l'espère son nouveau président, 
croître durablement au même rythme de 6 %? C'est l'issue de cette 
"deuxième phase exportatrice" que l'on discute aujourd'hui à 
Santiago. Et permettra-t-ellle de faire disparaître la grande 
pauvreté (l'"indigence"), comme le promet le gouvernement? Le Chili a 
bénéficié, dans un passé récent, de la combinaison de taux de change 
favorables et de prix élevés du cuivre, de la cellulose et de la 
farine de poisson procurant une rentabilité exceptionnelle: "Il 
serait irréaliste de croire que cela peut se reproduire, souligne 
Osvaldo Rosales, économiste à la CEPAL. Il faut passer d'une 
structure d'exportation reposant sur l'exploitation intensive des 
ressources nationales à une industrie exportatrice, reposant sur une 
diversification des marchés et des produits." NICHES </TEXT>
<TEXT>
 Le Chili a déjà diversifié ses marchés: en 1980, 37 % des 
exportations allaient vers la CEE, et notamment la RFA. Aujourd'hui, 
la proportion a été ramenée à 29 % _ Allemagne réunifiée comprise _ 
tandis que la part de la région Asie-Pacifique a plus que doublé, 
atteignant 31 %. Pour accroître la présence chilienne hors du Japon _ 
devenu le premier partenaire _ les dirigeants de Santiago veulent 
renforcer leurs équipes commerciales et leur "diplomatie 
exportatrice". Même combinaison de dynamisme exportateur et d'efforts 
diplomatiques dans le Nouveau Monde: les exportations ont doublé avec 
le Mexique, fortement cru avec l'Argentine, depuis les accords avec 
ces deux pays. Les persistants appels du pied en direction des 
Etats-Unis reçoivent bon accueil à Washington: certains responsables 
américains auraient préféré le Chili au Mexique.</TEXT>
<TEXT>
  Le vrai enjeu, c'est de trouver des "niches", de se placer sur des 
produits en croissance. Certes, les secteurs "non traditionnels" 
connaissent une forte expansion: le Chili exporte des biens 
industriels (outils, cosmétiques, pneumatiques) et des services 
(informatique, imprimerie, services financiers) de plus en plus 
nombreux. Mais leur apport reste encore minime. Minerais, bois, 
produits de l'agriculture et de la pêche, à l'état brut ou ayant subi 
une première transformation, représentent 70 % des exportations (50 % 
pour les minerais). Le cuivre en demeure le principal poste, bien que 
sa part soit tombée en cinq ans de 50 % à 35 %. </TEXT>
<TEXT>
 Or ces domaines traditionnels restent fort attractifs: le secteur 
minier concentre le tiers des projets d'investissement actuels, et 
l'on prévoit une hausse de 75 % de la production de cuivre en six 
ans, après un doublement en douze ans. Certains "nouveaux" postes, 
d'autre part, demeurent fragiles ou saturés. Le Chili est déjà 
dominant sur certains secteurs: il assure, par exemple, 23 % des 
exportations mondiales de raisin (et 47 % des exportations de fruits 
de l'hémisphère sud)? "Assez gros pour inquiéter d'autres 
producteurs", dit un économiste étranger. Les Chiliens l'ont vu l'an 
dernier avec l'Europe pour les pommes et les kiwis. Les blocages ne 
risquent-ils pas de se multiplier et de ralentir la croissance? </TEXT>
<TEXT>
  Plus redoutable encore, le défi de la pauvreté. Là aussi, le Chili 
a déjà marqué des points. Si l'on en croit les études successives de 
la Commission économique pour l'Amérique latine (CEPAL), entre 1987 
et la fin de 1992, le nombre de personnes vivant au-dessous du seuil 
de pauvreté a diminué de 1,1 million environ, ce qui a ramené de 44 % 
à 32,7 % la proportion de pauvres dans le pays, alors que celle-ci 
avait fortement augmenté depuis les années 70. Mieux, parmi ces 
pauvres, le nombre d'"indigents", n'ayant pas assez d'argent pour 
payer le "panier" alimentaire de base, s'est réduit de presque 900 
000, tombant de près de 17 % à 9 % de la population (2). </TEXT>
<TEXT>
  On peut sans doute discuter ces chiffres, fondés sur des enquêtes 
du ministère du Plan chilien; d'autres études de la CEPAL (3) sont 
moins optimistes. Mais le sens n'est pas contestable: le Chili est 
presque le seul pays d'Amérique latine où la pauvreté ait reculé par 
rapport au début des années 80. Un succès pour le gouvernement de 
transition démocratique de Patricio Aylwin: le progrès, entamé à la 
fin de la dictature, s'est accéléré depuis 1990.</TEXT>
<TEXT>
  QUALIFICATION Mais le pari d'éliminer l'"extrême pauvreté" d'ici à 
l'an 2000 peut-il être tenu? Les résultats obtenus sont dus en tout 
premier lieu à l'augmentation de l'emploi (lire ci-contre: "Les deux 
Chili"). Peut-on en attendre les mêmes effets à l'avenir? </TEXT>
<TEXT>
 La croissance des années 90 a bénéficié d'abord à des secteurs 
employant une forte proportion de travailleurs non ou peu qualifiés: 
le bâtiment a connu un véritable boom avec une progression de 30 % 
des effectifs (contre 10,5 % pour l'ensemble de l'économie). Même si 
les travaux publics peuvent prendre le relais, avec le développement 
des infrastructures prévu par le gouvernement, l'évolution vers une 
économie plus "sophistiquée", dans la "deuxième phase exportatrice" 
risque de favoriser beaucoup plus les emplois qualifiés. "Pour 
augmenter la productivité des emplois, la demande de qualification va 
s'accroître", souligne Aristides Torche, professeur d'économie à 
l'Université catholique de Santiago. Comment en faire profiter aussi 
les pauvres et les salariés du bas de l'échelle? </TEXT>
<TEXT>
  Pour Aristides Torche, cela exige un changement d'orientation du 
système éducatif ("considérer l'éducation comme un facteur de 
production"). Plus généralement, les "indigents", qui cumulent les 
handicaps en termes non seulement d'emploi, mais aussi d'éducation, 
de santé, de logement, de taille de la famille, ne demandent-ils pas 
une intervention spécifique, au-delà des aides actuelles, si 
"ciblées" soient-elles? </TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'ici, l'accroissement des dépenses sociales n'a pas empêché le 
maintien des inégalités: si la part du revenu national détenue par 
les 20 % les plus pauvres a augmenté, elle reste inférieure à 4 %, 
celle des 10 % les plus riches (46 %) a plutôt tendance à augmenter. 
Il n'est pas sûr qu'à l'avenir le partage des fruits de la croissance 
soit plus favorable aux premiers. Même si les syndicats font preuve, 
dit-on, d'un "grand esprit de responsabilité" (renforcé par leurs 
liens avec la Démocratie chrétienne), les couches "moyennes", dont 
les revenus ont moins progressé, ne revendiqueront-elles pas un 
partage plus favorable? "Le Chili est maintenant un pays normal. Les 
pressions sociales vont s'y exprimer comme ailleurs. En annonçant 
trop fortement une priorité sur le social, ne va-t-on pas de créer 
des attentes impossibles à satisfaire?", s'interroge Carlos Ominami.&lt;
</TEXT>
</DOC>
