<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002324</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002324</DOCID>
<ACCOUNT>369340</ACCOUNT>
<DATE>19950120</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0395/1024</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,EDITION</SUBJECTS>
<NUM1>950120-4</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<SU11>Litteratures</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Dernières livraisons</TITLE>
<TEXT>LITTÉRATURE FRANÇAISE</TEXT>
<TEXT>TANGUY, de Michel del Castillo</TEXT>
<TEXT>
Le premier roman de Michel del Castillo (1957), livre culte et source douloureuse jamais 
tarie de toute son oeuvre, est le récit poignant d'une enfance exceptionnellement violente 
et solitaire. La vie de Tanguy est une cavale monstrueuse. Sous-titré " Histoire d'un enfant 
d'aujourd'hui ", les éditions Gallimard rééditent Tanguy, revu et corrigé par l'auteur. Dans 
une très belle préface, Castillo explique la genèse de son roman et a le courage et 
l'honnêteté de tempérer la ferveur suscitée par ce que les lecteurs ont considéré comme " 
une biographie à peine romancée ". Castillo fait l'éloge de la littérature et souligne sa 
raison d'être : " Le roman précédait la vie, il l'ordonnait, fournissait un cadre, constituait 
un modèle où je pouvais glisser, non une biographie, mais des expériences et des 
souvenirs. Je ne romançais pas ma vie, je " biographais " le roman. " (Gallimard, 298 p., 
130 F.)</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'EXCELSIOR, de Michel Grisolia</TEXT>
<TEXT>
  Le narrateur est un garçon de quinze ans (il y a trente ans), fou de cinéma jusqu'à 
confondre, ou mêler, les images et le réel. S'assoit à côté de lui à l'Excelsior  un tueur 
presque aussi vrai que les personnages de romans noirs. Le temps d'un week-end de 
violence et de tendresse, l'adolescent qui aimait les héros perdus est initié, tout vif, à la 
cruauté, à la solitude et à l'amour (Flammarion, 216 p., 98 F).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DOCKER, de Christian Lejal</TEXT>
<TEXT>
 Une île. Une famille et son patriarche impénétrable. Et Docker, tempétueux comme la mer 
surveillée du haut de son phare. Etrange environnement pour une jeune fille, dévoreuse de 
vie, qui arrive dans cet univers. Et sujet bien original pour un premier roman où l'auteur 
fait montre d'évidentes qualités d'écriture, de construction romanesque et de cet art du 
ricochet des situations qui retient le lecteur (Denoël, 232 p., 98 F).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE VOYAGE TRANSPARENT, de Marc Guyon</TEXT>
<TEXT>
  " Très tôt le monde m'avait découvert la situation intenable où tout était là et où je n'étais 
rien (...) Je fis du ciel des beaux jours un cachot. Je ne m'arrogeais pas de pouvoir espérer. 
Me détournant de l'éclat des choses j'en découvris peu à peu la ténèbre. " Roman de poète 
ou roman poétique, Le Voyage transparent se déroule tout entier dans un paysage 
#intérieur, dans la subjectivité du narrateur et celle de la femme aimée ; les lieux réels, les 
situations, sont eux-mêmes le reflet de cette intériorité. Marc Guyon, outre plusieurs 
recueils de poèmes, avait notamment publié, en 1979, un beau récit, Le Principe de solitude 
(Gallimard, 154 p., 80 F).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RIEN, LA VIE, d'Yves Charnet</TEXT>
<TEXT>
Yves Charnet avait publié en 1993, chez le même éditeur, Proses du fils. C'était un livre 
nécessaire et bouleversant, une création verbale vouée à la mise au jour de la part la plus 
douloureuse de l'existence de l'écrivain (voir " Le Monde des livres " du 22 octobre 1993). 
Ce deuxième livre constitue comme une parenthèse, une respiration. Le " rien ", c'est celui 
des événements et des circonstances, des amitiés et des affections... " Il n'y a 
d'autobiographie que des autres ", écrit Yves Charnet (La Table ronde, 206 p., 85 F).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 EURYDICE NE RÉPOND PLUS, de Gérard Guégan</TEXT>
<TEXT>
 Dans une chambre du centre Sainte-Anne, Eurydice, une jeune fille grièvement blessée 
dans une manifestation, a sombré dans le coma. Un journaliste, Christian Lassalle, 
s'attache à elle, observe les phases de son retour progressif à la parole, à la vie. Mais il 
s'aperçoit, à son chevet, qu'il est devenu un " astre mort ", qu'il ne s'est jamais vraiment 
réveillé d'un coma amoureux, sa passion servile pour Jérôme, et d'un coma politique, 
l'engloutissement dans toutes les illusions idéologiques. Par un écrivain qui voudrait 
retrouver la " rage au coeur " de sa jeunesse, une radiographie d'un homme, d'une 
génération désenchantés (éd. de l'Olivier, 151 p., 95 F).</TEXT>
<TEXT>
  &gt;LETTRES ÉTRANGÈRES</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
ENTRETIEN AVEC SHERYL SUTTON :</TEXT>
<TEXT>
 LE ROMAN D'UN DIALOGUE, de Janos Pilinszky</TEXT>
<TEXT>
 En français, on connaissait surtout les poèmes de cet écrivain hongrois (Gallimard, 
Obsidiane, La Différence), mort en 1981, marqué par l'expérience de la guerre, humaniste 
chrétien et mystique. OEuvre éclatée, ce " roman ", entre quelques notations sur Dieu, le 
temps et l'ennui, est une réflexion sur le théâtre principalement sur Le Regard du sourd, de 
Robert Wilson dans ses rapports avec la vie : " Tu vois, le théâtre devrait sauter à 
nouveau par-dessus l'abîme qu'il y a entre le spectacle et le spectateur, entre le sujet et 
l'objet. " (Traduit du hongrois par Lorand Gaspar et Sarah Clair, Éd. de Vallongues, 33, 
rue de Galas, 64140 Billère, 158 p., 120 F).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CHRONIQUES DE SAN FRANCISCO, d'Armistead Maupin</TEXT>
<TEXT>
 En 1976, Armistead Maupin commence à publier ses chroniques dans un quotidien de la 
côte ouest des Etats-Unis, le San Francisco Chronicle. Succès immédiat qu'a relayé une 
série de six romans. Le premier volume est édité en France. A l'instar d'une très brève 
nouvelle, chaque chapitre, très efficace, raconte un événement dans la vie d'une dizaine de 
personnages. Un art consommé du récit, un humour sans équivalent en France, le 
romanesque des années 70 quand San Francisco était une ville sans tabous et euphorique 
(traduit de l'anglais Etats-Unis  par Olivier Weber et Tristan Duverne, éd. Passage du 
Marais, 314 p., 135 F).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LES CANYONS DU COLORADO, de John Wesley Powell&gt;</TEXT>
<TEXT>
  Au printemps 1869, le major Powell rassemble une équipe d'hommes courageux pour 
explorer les canyons du Colorado. A partir de ses notes, relevés, descriptions, Gail 
Wagman et Marc de Gouvenain, adaptant le texte de l'anglais, ont établi le récit de cette 
expédition qui ne va pas sans rappeler irrésistiblement les aventures imaginaires, celles de 
Jules Verne (Actes Sud, coll. " Terres d'aventure ", 223 p., 118 F).</TEXT>
<TEXT>
  &gt;HISTOIRE LITTÉRAIRE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
GEORG BCHNER, de Jan-Christoph Hauschild</TEXT>
<TEXT>
  Mort à vingt-quatre ans, en 1837, obsédé par le caractère tragique et fatal de l'Histoire, 
en particulier celle de la Révolution française, l'auteur de Woyzeck eut le temps d'écrire 
des oeuvres aussi marquantes et immortelles que Lenz ou La Mort de Danton. 
Abondamment illustrée, cette monographie a été publiée en Allemagne en 1992 (traduit de 
l'allemand par Christian Bounay, éd. Jacqueline Chambon, 240 p., 80 F).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ROMANS, de Georges Bernanos</TEXT>
<TEXT>
  Regroupement de tous les romans de Bernanos, de Sous le soleil de Satan à Monsieur 
Ouine, préfacé par Michel del Castillo. On ne sait pourquoi l'éditeur a joint à cet ensemble 
Les Grands Cimetières sous la lune, le grand livre de Bernanos sur la guerre d'Espagne, 
qui n'appartient pas à l'oeuvre romanesque (Omnibus-Plon, 1434 p., 145 F).</TEXT>
</DOC>
