<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026289</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026289</DOCID>
<ACCOUNT>402119</ACCOUNT>
<DATE>19950705</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040795/1150</FAB>
<NOM1>OCDE</NOM1>
<NOTE>(Doc : Avec dessin de Menoit)</NOTE>
<NUM1>950705-2-011-02</NUM1>
<NAMES>YANACA SMALL CATHERINE,CHALLE BERNARD,PAYE JEAN CLAUDE,SAPIN MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>BRIDIER GILLES</AUTHOR>
<SIP1>GILLES BRIDIER</SIP1>
<SU11>HORIZONS - ENQUETE</SU11>
<SYE1>POT DE VIN,FRAUDE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>EN MARGE DE L'AFFAIRE AGUSTA, LES PROPOSITIONS DE L'OCDE EN MATIERE DE MARCHES INTERNATIONAUX</LEAD1>
<TITLE>Haro sur la corruption internationale</TITLE>
<TEXT> L'AFFAIRE des hélicoptères italiens Agusta achetés en 1988 par la Belgique qui a rebondi au début de l'année 1995 aura été un révélateur de l'ampleur 
prise par la corruption à l'échelle internationale. Début mai, Etienne Mangé, ancien 
trésorier du Parti socialiste flamand (SP), reconnaissait que la société italienne avait versé 
1,6 million de dollars à sa formation pour obtenir le marché. Willy Claes, actuel secrétaire 
général de l'Otan et à l'époque ministre de l'économie, est impliqué.</TEXT>
<TEXT>
 Contrairement à une idée largement répandue, la corruption internationale qui grangrène 
la vie publique ne sévit pas seulement dans les Républiques bananières et autres 
démocraties chancelantes aux antipodes de l'Europe. Elle ronge aussi l'Occcident. Les 
complicités sont nombreuses, souvent insouciantes, tant certaines pratiques sont devenues 
habituelles. Ainsi, bien qu'il reconnût un " avilissement des moeurs dans les pays 
occidentaux sur les marchés publics, et pas seulement les marchés militaires ", un ancien 
président d'une entreprise française d'armement estimait, lorsque l'affaire Agusta fut 
révélée, que les " frais commerciaux " concernant la rétribution d'intermédiaires " font 
partie de la vie des affaires et n'ont rien à voir avec la corruption ". Et d'affirmer que " la 
Belgique, autrefois, ne faisait pas partie des pays " où les pratiques illicites sont monnaie 
courante. Où commence donc la corruption alors que, à l'inverse, pour le représentant 
d'une autre société française d'armement, " la Belgique a, de tous temps, eu mauvaise 
réputation " ?</TEXT>
<TEXT>
  Michel Sapin, ancien membre du Conseil de la politique monétaire et ex-ministre de 
l'économie, qui fit voter en 1992 une loi en faveur de la moralisation de la vie publique, 
s'offusque de la banalisation du phénomène chez certains industriels : " La corruption est 
profondément dangereuse lorsqu'elle n'est pas perçue comme un acte anormal et qu'elle 
n'est pas présentée comme un délit. "</TEXT>
<TEXT>
 A dire vrai, elle jouit même d'une reconnaissance tacite. La France n'est pas le seul pays 
où les commissions sont légales et apparaissent dans les comptes de résultats des 
entreprises sous le registre des " frais commerciaux extérieurs ". En Suisse, depuis 1946, 
les pots-de-vin versés à des fonctionnaires étrangers dans le but de remporter des marchés 
sont déductibles des impôts, et c'est seulement le 13 mars 1995 qu'une initiative 
parlementaire a proposé de supprimer cette déductibilité. Catherine Yanaca-Small, 
administrateur à la direction des affaires financières, fiscales et des entreprises de l'OCDE 
(Organisation de coopération et de développement économiques), en déduit que " la 
corruption en Europe n'est pas un phénomène nouveau ". " Ce qui se développe, c'est la 
prise de conscience que ce phénomène existe. "</TEXT>
<TEXT>
  Le mouvement s'accélère. Car, avec l'internationalisation de l'économie, la corruption se 
répand. Et plus elle s'étend, moins elle devient supportable. Comme dans les travaux 
publics, lorsque, par le biais des appels d'offres internationaux, des entreprises étrangères 
tentent de pénétrer dans le pré carré d'entreprises nationales. Comme dans 
l'agroalimentaire, où la mondialisation favorise la multiplication des intermédiaires et 
l'arrivée d'organisations traditionnellement confinées dans la grande criminalité telles que 
la Mafia. Comme dans le traitement des déchets, dont les pays les plus riches cherchent à 
se débarrasser en les exportant. L'Allemagne, par exemple, s'en est déchargée sur la 
France, qui en exporte elle-même sur les côtes de l'Afrique de l'Ouest.</TEXT>
<TEXT>
 La multiplication des subventions, dont l'utilisation est insuffisamment contrôlée, devient 
un phénomène aggravant, et les aides au développement régional au sein de l'Union 
européenne qu'il s'agisse d'opérations d'envergure, comme pour le Mezzogiorno italien, ou 
plus ponctuelles, comme pour le métro d'Athènes sont souvent mises en cause par les 
observateurs de Bruxelles, sans qu'ils puissent pourtant intervenir. Autre ferment de la 
corruption, les compensations négociées dans le cadre de grands contrats internationaux 
par les pays acheteurs pour obtenir des débouchés à leurs productions nationales : la 
multiplication des opérations et des intermédiaires crée autant de " zones grises " autour 
de ces contrats dont on ne connaît jamais les termes réels.</TEXT>
<TEXT>
  L'OCDE s'inquiète de l'ampleur prise par ces phénomènes. Les discussions sur ce thème 
y ont été entreprises dès 1989. Cinq ans plus tard, le 27 mai 1994, les vingt-cinq Etats 
représentés dans l'organisation adoptaient une recommandation sur la corruption dans le 
cadre de transactions commerciales internationales. Ce texte représente le premier accord 
multilatéral du genre. " Tandis que presque tous les pays ont des lois réprimant la 
corruption de leurs propres fonctionnaires, la plupart ne prévoient pas de sanctions 
juridiques en cas de corruption de fonctionnaires étrangers par leurs ressortissants ou 
leurs entreprises nationales ", établit l'OCDE en guise d'orientation pour ses travaux à 
venir. L'objectif, modeste dans un premier temps tant le sujet est sensible, consiste à faire 
l'inventaire des législations pénales des pays membres et à les harmoniser pour porter un 
éclairage nouveau sur ces " zones grises " et contrarier leur expansion.</TEXT>
<TEXT>
  Si la corruption internationale figure aujourd'hui au nombre des fléaux auxquels s'attaque 
l'organisation, " ce n'est pas seulement au nom de la morale, mais aussi à cause de son 
coût économique ", explique Bernard Challe, procureur général, chef du service central de 
prévention de la corruption à Paris, bien conscient qu'intervenir au seul nom de la morale 
serait faire preuve d'angélisme. " Avec des taux de commission de 2 à 3 % de la valeur 
des marchés, la corruption est économiquement supportable. Mais à 10 %, elle exerce une 
pression sur les prix de marché, qui augmentent. La collectivité est alors perdante. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 OR l'arrivée de nouveaux compétiteurs sur les marchés et l'intensification de la 
concurrence favorisent l'accroissement du phénomène et, par là, l'augmentation des taux 
des commissions. Les réseaux deviennent incontournables pour pénétrer ces marchés. Des 
cabinets d'études florissent, fournissant des prestations accessibles seulement aux grandes 
sociétés. Le schéma est devenu classique. Pour se dédouaner, des exportateurs soulignent 
l'impossibilité de s'y soustraire sans courir le risque de perdre des marchés et de devoir 
payer la baisse d'activité par des suppressions d'emplois. Ce chantage à l'emploi est 
toutefois rendu caduc par les effets néfastes de ces pratiques sur les petites et moyennes 
entreprises, contraintes de réduire leurs effectifs à cause de la surenchère dans les 
commissions et du coût trop élevé des tickets d'entrée sur des marchés devenus 
inaccessibles.</TEXT>
<TEXT>
  Une première synthèse des travaux de l'OCDE a été réalisée à Paris les 13 et 14 mars 
1994, lors d'un symposium international sur " la corruption et la bonne gestion des affaires 
publiques ". Jean-Claude Paye, secrétaire général, en a profité pour enfoncer le clou sur 
les conséquences objectives de ces pratiques : " Indépendamment de la condamnation 
morale dont elles peuvent être l'objet, les pratiques de corruption ont un effet dévastateur 
sur la gestion des affaires publiques. Elles minent la légitimité politique des gouvernements 
et des institutions en altérant la confiance et diminuent l'efficacité de l'administration. Elles 
sont aussi un obstacle aux performances économiques. "</TEXT>
<TEXT>
  Il ne s'agissait que d'une étape dans le travail commencé par l'OCDE à partir de la 
recommandation de 1994. C'est en 1997 que le texte devra en être réexaminé à la lueur 
des conclusions des travaux qui auront été effectués. Dans l'intervalle, un groupe de travail 
tient une réunion tous les trimestres la dernière en date s'est déroulée les 22 et 23 juin 
sous la direction de Marc Pieth, professeur de droit à l'université de Bâle. La France y 
participe sous l'égide du secrétariat général de coordination interministérielle, avec la 
direction du trésor pour assurer la conduite opérationnelle de cette contribution.</TEXT>
<TEXT>
  A l'instar de l'OCDE, d'autres organismes se penchent sur le sujet, à commencer par le 
Conseil de l'Europe, qui a choisi une approche plus juridique et souhaite établir une 
convention cadre avant la fin de l'année. La chambre de commerce internationale réfléchit 
également à l'élaboration de textes. Par ailleurs, une organisation non gouvernementale 
s'est créée en mai 1993, Transparency International, dont le siège est à Berlin. Son idée de 
base s'énonce clairement : puisque la corruption est au coeur du commerce international, 
c'est là qu'il faut s'y attaquer. Sa méthode passe par la multiplication d'" îlots d'intégrité ", 
en démontrant aux entreprises qu'elles ont finalement peu à perdre si elles refusent de 
mettre un pied dans la spirale de la corruption et en les assistant au même titre que le 
Cercle d'éthique des affaires. Son objectif, enfin, consiste à rendre les commissions 
illégales, en s'appuyant sur l'OCDE. " Il serait illusoire de viser la perfection, concède 
Michel Bon, ex-président de la chaîne de grande distribution Carrefour, aujourd'hui à la 
tête de l'Agence nationale pour l'emploi (ANPE) et membre de Transparency International. 
Mais on pourrait déjà souhaiter que les commissaires aux comptes mentionnent qu'il existe 
un code des affaires, et poussent à le faire respecter. "</TEXT>
<TEXT>
  A ce jour, seule l'administration des Etats-Unis a adopté en 1977 une législation 
contraignante, réaffirmée en 1988, contre la corruption internationale. D'aucuns sauf à 
l'OCDE, où l'on considère que les Etats-Unis ont un rôle moteur dans la lutte contre la 
corruption portent un regard mitigé sur l'attitude américaine. La législation existe. Le 
groupe aérospatial américain Lockheed a, par exemple, été condamné le 27 janvier à 
verser une amende de 24,8 millions de dollars (environ 120 millions de francs) pour avoir 
versé environ 1 million de dollars à un membre de l'Assemblée du peuple égyptien, l'un de 
ses correspondants sur place, pour vendre au Caire trois avions-cargos C 130 Hercules à 
la fin des années 80.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MAIS les sceptiques soulignent qu'en dépit de cette loi la pratique des dessous-de-table 
est répandue chez les négociateurs américains et que, malgré les bonnes intentions 
affichées, l'application de la loi reste l'exception. " Toutes les campagnes anticorruption 
sont menées par un clan pour déstabiliser le clan adverse lorsque les deux sont en 
compétition, explique-t-on. La loi existe, mais le FBI manque de moyens pour intervenir 
auprès des entreprises, et la CIA estime qu'il n'est pas dans sa mission de traquer ce genre 
de corruption à l'étranger. En outre, il ne manque pas d'avocats pour contourner ces 
dispositions ", considère un dirigeant d'entreprise européenne pour qui cette loi n'est pas 
appliquée. " Nous sommes en guerre froide économique, soutient un autre. Si les 
#commissions deviennent justiciables du pénal, nous aurons abouti à ce que veulent les 
Etats-Unis et notre situation deviendra invivable. "</TEXT>
<TEXT>
 Nul n'ignore que c'est en prêtant le flanc aux critiques que les entreprises exportatrices 
seront le plus vulnérables. Et tous les pays sont bien conscients que, pour lutter contre les 
problèmes internes générés par les " retours sur commission " qui alimentent les caisses 
des partis politiques, il n'est d'autre solution que de s'attaquer à la corruption à 
l'exportation. Car la corruption extérieure nourrit la corruption intérieure, et les réseaux 
fonctionnent dans les deux sens.</TEXT>
<TEXT>
  Reste que l'OCDE ne regroupe que vingt-cinq pays, auxquels se joindra la Corée du Sud 
en 1996. Même si l'organisation devait aboutir à un résultat, qu'est-ce qui pourrait engager 
les pays non membres à respecter une " charte " qu'ils n'ont pas signée ? Quatre pays 
d'Europe centrale la Pologne, la Hongrie, la République tchèque et la Slovaquie se sont 
associés aux travaux, bien que n'étant pas membres de l'OCDE. En Amérique latine, un 
dialogue s'est ouvert avec le Chili et le Brésil. En Asie, la prise de conscience est plus 
lente mais elle progresse, notamment en Malaisie. Hongkong, où les autorités locales ont 
installé une agence anticorruption car le phénomène était parvenu à un point de saturation, 
sert maintenant de poisson-pilote.</TEXT>
<TEXT>
  Le projet semble démesuré. Mais Michel Sapin refuse de s'arrêter à une simple question 
de faisabilité apparente : " Il y a quinze ans, on aurait jugé angélique de vouloir s'attaquer 
à la corruption sur les marchés publics. Mais lorsqu'elle est devenue insupportable, on s'y 
est attelés. Aujourd'hui, on est confronté à une même obligation de refus de la corruption 
internationale. "</TEXT>
</DOC>
