<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019806</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019806</DOCID>
<ACCOUNT>393619</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950520</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190595/1202</FAB>
<NUM1>950520-6</NUM1>
<ORI1>KINSHASA  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>KIKWIT,MOBUTU SESE SEKO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>FRITSCHER FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC FRITSCHER</SIP1>
<SOT1>La région de Kikwit est isolée par des barrages de gendarmerie</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les experts prévoient une extension  de l'épidémie zaïroise due au virus Ebola</TITLE>
<TEXT> Jean-Jacques Muyembe ne croit pas à la quarantaine. Ce scientifique zaïrois, qui le premier a soupçonné la présence du virus Ebola dans la région de 
Kikwit, a exprimé ses doutes, jeudi 18 mai, sur " les mesures de quarantaine ni nécessaires 
ni efficaces " préconisées ou imposées par plusieurs pays aux voyageurs en provenance du 
Zaïre. Installé depuis cette semaine à Kikwit, foyer de l'épidémie de fièvre hémorragique, 
à 550 kilomètres au sud-est de la capitale, il a précisé par radio à des journalistes qui 
l'interrogeaient depuis Kinshasa, que " 79 malades " étaient " décédés à ce jour sur 114 
cas officiellement recensés ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CAMIONS BLOQUÉS</TEXT>
<TEXT>
 M. Muyembe, président de la commission internationale chargée de combattre l'épidémie 
et conseiller de l'Organisation mondiale de la santé (OMS), a confirmé que ses équipes 
recensaient " en moyenne cinq nouveaux cas par jour ", soulignant que l'âge des victimes 
s'étalait entre " deux et soixante et onze ans " et que le virus touchait " des milieux 
marginaux ". Il a laissé filtrer un semblant d'optimisme, notant que l'épidémie n'était pas 
sortie de la province de Bandundu. Mais il a précisé qu'il s'attendait, comme d'autres 
spécialistes de l'OMS, à l'éclosion de " nombreux nouveaux cas dans les jours à venir " 
après les campagnes de sensibilisation et de dépistage menées par les équipes médicales 
dans la région de Kikwit.</TEXT>
<TEXT>
  M. Muyembe a critiqué les barrages militaires érigés sur la route qui relie Kikwit à 
Kinshasa. Ce sont de " fausses assurances ", a-t-il dit, car " seules les personnes 
développant la maladie sont effectivement contagieuses. Celles qui sont en période 
d'incubation ne le sont pas ". Il vaut mieux, à son avis, " privilégier la sensibilisation et 
l'éducation de la population en expliquant les modes de transmission du virus et les moyens 
de s'en protéger ".</TEXT>
<TEXT>
  Depuis quelques jours, les militaires de la garde civile ont été remplacés aux barrages 
routiers par des gendarmes apparemment plus rigoureux. Il n'est plus possible de passer 
sans une autorisation dûment signée par le gouverneur de Kinshasa et contresignée par 
l'autorité militaire. La " grande barrière " de Mangata, à la frontière des provinces de 
Bandundu et de Kinshasa, est devenue infranchissable même contre de copieux 
matabiches, l'institutionnel bakchich zaïrois. Les transporteurs payaient encore, la semaine 
dernière, jusqu'à l'équivalent de 600 dollars (environ 3 000 francs) pour couvrir les 550 
kilomètres qui séparent Kikwit de la capitale. Tarifs plus dissuasifs que la peur du 
gendarme...</TEXT>
<TEXT>
  Cette nouvelle " inflexibilité " est visible à Mangata. Quelque " 260 camions sont bloqués 
depuis une semaine ainsi que 3 000 personnes qui campent dans le plus grand dénuement 
et jusqu'à maintenant sans aide matérielle ni médicale du gouvernement ", affirme le 
commissaire de zone adjoint, Laurent Munkula, qui réside à Bankana. Plusieurs femmes 
ont accouché sur place et les autorités sanitaires craignent maintenant de voir fleurir de 
nouvelles épidémies.</TEXT>
<TEXT>
  La vigilance est de retour à Kinshasa et une surveillance systématique a été instaurée 
dans les hôpitaux de la ville. Les deux cas suspects qui inquiétaient les autorités sanitaires 
ont été mis en observation. Il semblerait que ni l'un ni l'autre n'ait été infecté par le virus 
Ebola. Le premier souffrirait de fièvre typhoïde et le second de colique amibienne... Mais 
les services de santé, en collaboration avec l'OMS, qui fournit matériel et tenues pour le 
personnel hospitalier, se sont préparés au pire.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 VOLONTAIRES</TEXT>
<TEXT>
 La clinique Ngaliema a un petit air vieillot. Les allées bitumées sont en meilleur état que 
les rues de la ville. Les pelouses sont entretenues et les bâtiments proprets sont reliés 
entre eux par un long chemin piétonnier couvert d'un auvent. Le pavillon numéro 4, 
habituellement réservé à la médecine interne, a été vidé de ses malades et réaménagé. 
Comme en 1976, lors de la première épidémie de fièvre hémorragique Ebola, c'est là que 
les cas suspects seront mis en observation et les malades soignés par des volontaires.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est un virus très méchant mais on connaît les précautions à prendre pour ne pas 
tomber malade. Je n'ai pas peur ", affirme le docteur Dongo Membo, directeur adjoint de 
l'hôpital. Marie-Josée Peteko et Henriette Luila sont d'un avis contraire.</TEXT>
<TEXT>
  Elles étaient jeunes infirmières en 1976 et se souviennent très bien de l'épidémie : " Nous 
n'avons eu que trois malades ici : deux religieuses et un prêtre. Lui seul a survécu, les 
deux Soeurs et une de nos collègues ont été emportées par le virus. C'est un souvenir très 
pénible. Les deux Soeurs avaient des taches rouges sur tout le corps. Leurs gencives 
saignaient en permanence. Elles vomissaient du sang ", se rappellent-elles, convenant 
qu'elles ne s'étaient " pas rendu compte sur le moment " mais qu'elles ont eu " peur 
rétrospectivement ".</TEXT>
<TEXT>
  Non ! Elles ne seront pas volontaires. " Nous avons vieilli et nous avons des enfants 
maintenant ", disent-elles, comme pour s'excuser. " Quand on a entendu ce qui se passait à 
Kikwit, on a pensé : ça recommence ! Mais quoi qu'il arrive, cette fois, ce sera sans nous ! 
", lâchent-elles, catégoriques.</TEXT>
<TEXT>
  Le président Mobutu Sese Seko, descendu exceptionnellement à Kinshasa, de Gbadolite, 
son village natal où il réside en permanence, pour recevoir un don en médicaments du 
pasteur évangéliste intégriste Pat Robertson, vedette de la télévision américaine, a 
affirmé, mercredi, qu'il avait " pensé se rendre à Kikwit pour manifester sa solidarité à la 
population ". Mais ses médecins lui " ont déconseillé de faire le voyage pour des raisons 
de santé ", a-t-il dit, expliquant qu'il devait regagner son palais de Gbadolite, le lendemain, 
pour participer à une cérémonie marquant la date anniversaire de la mort de sa " maman 
".</TEXT>
</DOC>
