<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028174</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028174</DOCID>
<ACCOUNT>404483</ACCOUNT>
<DATE>19950720</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190795/1803</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,CENTRE COMMERCIAL,DECES,MARGINAUX,POLICE PRIVEE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec un encadré</NOTE>
<NUM1>950720-2-006-35</NUM1>
<ORI1>CALAIS  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>PAYELLE ALAIN,CALAIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL DUMAY</SIP1>
<SOT1>Une information judiciaire a été ouverte pour " coups mortels "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 17 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Dans un hypermarché de Calais, la mort d'un clochard dérangeant</TITLE>
<TEXT> La vie d'Alain Payelle, sans-domicile-fixe de cinquante et un ans originaire de Béthune, s'est arrêtée quelque part sur le carreau froid de la galerie 
marchande de l'hypermarché Continent de Calais. Clochard et manchot, l'homme est 
décédé, lundi 17 juillet vers 15 heures, après qu'une vive altercation l'eut opposé à quatre 
vigiles chargés de la sécurité du centre commercial.</TEXT>
<TEXT>
" Il était agressif, témoigne une employée du pressing. Il avait l'air malade et dérangé. Il 
m'a d'abord demandé une paire de ciseaux pour couper un pan de sa chemise. Puis il a 
ennuyé deux clientes. Elles avaient peur. Alors, les 22 [surnom local des vigiles de 
Continent] sont arrivés. Ils ont tenté de le calmer et de le faire sortir. Il les a injuriés. Il ne 
se laissait pas faire. Un quatrième agent est arrivé. Le clochard a été bousculé et projeté 
sur le comptoir. Il a été déséquilibré et est tombé. "</TEXT>
<TEXT>
" Ils l'ont lynché ", affirme Laurent, dix-neuf ans, un jeune du quartier qui tue l'ennui 
chaque jour au centre commercial et qui a assisté à la scène.</TEXT>
<TEXT>
  " L'homme était par terre. Un des vigiles  lui a donné un coup de pied dans la tempe. Un 
de ses chefs lui a dit : " Doucement ! " Après, ils l'ont traîné jusqu'à la porte [qui permet 
d'accéder aux locaux administratifs du centre]. Et ils sont revenus effacer les traces de 
sang. "</TEXT>
<TEXT>
Mardi, trois agents de sécurité de Continent  dont le responsable du service  ont été remis 
en liberté après avoir été placés vingt-quatre heures en garde à vue. Un quatrième agent, 
Daniel Monflier, vingt-sept ans, salarié de la Sécurité protection Côte d'Opale (SPCO), 
société de gardiennage privée sous contrat avec l'hypermarché, à été déféré mercredi 
matin devant le parquet du tribunal de Boulogne-sur-Mer.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
LA PETITE POLICE</TEXT>
<TEXT>
 Les enquêteurs demeuraient encore réservés, mardi en fin d'après-midi, sur le 
déroulement des faits.</TEXT>
<TEXT>
  Le jeune vigile a bien reconnu avoir donné un coup de pied à la tête de la victime, mais 
des témoins ont affirmé avoir vu le clochard vivant après cette scène. Une information 
judiciaire devait être ouverte pour " coups et blessures volontaires ayant entraîné la mort 
sans intention de la donner " et une autopsie a été ordonnée afin de déterminer avec 
précision les causes du décès du clochard.</TEXT>
<TEXT>
 Balayé par des vents mauvais à l'est de la ville portuaire, le quartier du Beau-Marais 
abrite près du quart des Calaisiens, dont ceux de conditions les plus modestes. La cité 
bariolée à l'habitat rénové masque mal le chômage et le désoeuvrement, mais cependant 
ne porte pas les stigmates des banlieues " chaudes ".</TEXT>
<TEXT>
 Avec ses 25 magasins spécialisés et sa grande surface, qui accueillent nombre de 
consommateurs anglais, le centre commercial est, aux dires des commerçants qui y 
travaillent, plutôt paisible, hormis de lancinants larcins et vols à l'étalage et quelques 
descentes de bandes de jeunes Anglais éméchés. Jamais, jusqu'à lundi, le quinquagénaire 
sans domicile n'avait été remarqué dans ces lieux.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
UNE JEUNE PME</TEXT>
<TEXT>
" Il chantait, il parlait fort, confient quelques jeunes. Il avait une petite bouteille de cognac 
sur lui et il se roulait des cigarettes dans du papier journal avec sa seule main gauche. " 
Pour tout bagage, il avait un briquet, un billet de train en provenance d'une commune 
voisine et 550 francs. Réduit au chômage il y a longtemps, selon l'un de ses proches, le 
vagabond avait fait en désespoir de cause, ces dernières années, le choix de vivre ainsi à la 
cloche. La direction de Continent se refusait, mardi, à tout commentaire, tandis que les 
responsables de la SPCO, jeune PME d'une quarantaine de salariés fondée il y a quatre 
ans, se déclaraient " effondrés " à la suite du drame.</TEXT>
<TEXT>
Le jeune vigile, père de deux enfants et habitant du Beau-Marais, " un salarié sans 
histoires " selon ses employeurs, avait été embauché il y a six semaines, fort de cinq 
années d'expérience dans le gardiennage.</TEXT>
<TEXT>
Devant le centre commercial, une cinquantaine de jeunes s'étaient rassemblés, mardi 
après-midi, à la mémoire de " l'homme ", et pour crier leur colère contre la " petite police " 
de l'hypermarché qui ne veut pas, selon eux, " les comprendre ".</TEXT>
<TEXT>
  A l'intérieur, un agent de la sécurité essuyait sans mot dire les invectives d'un père de 
famille tenant sa fillette à la main à propos de deux tranches de jambon volées au rayon 
charcuterie : " Faut bien bouffer, non ? Vous ne savez pas ce que c'est que le chômage, 
vous ! " Et d'ajouter, après qu'il eut été écouté, sans autre forme de procès : " D'abord, 
vous êtes des assassins. "</TEXT>
</DOC>
