<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001437-19940711</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001437-19940711</DOCID>
<ACCOUNT>344496</ACCOUNT>
<PEOPLE>SELLIER LUDOVIC</PEOPLE>
<DATE>19940711</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>27</FAB>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Culture, jeudis 14 et 21 juillet, 21 h 30 (FM Paris: 93,5 ou 93,9).</NOTE>
<NAMES>JAURES JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CRESSARD ARMELLE</AUTHOR>
<PAGE>81</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; FRANCE-CULTURE: PROFILS PERDUS&gt; Jaurès, l'élève surdoué</TITLE>
<TIO1>PROFILS PERDUS JEAN JAURES</TIO1>
<TEXT>LUDOVIC SELLIER a voulu faire, en deux heures d'émission, le portrait de Jaurès. Deux heures pour aller au-delà de l'hagiographie du vieux 
socialiste barbu et pour comprendre l'oeuvre de ce pacifiste dont la 
fin tragique, juste avant la guerre, a rendu le message ambigu. Deux 
heures, c'est peu. Pour ne rien manquer, Ludovic Sellier y a mis 
beaucoup de passion, de lyrisme, de musique, de bruits et de 
discours. Cela donne une émission sympathique, colorée mais 
totalement touffue. Les voix de Léon Blum, de Lénine, d'Aristide 
Bruant, de Camille Huysmans, de Georges Pompidou et de François 
Mitterrand se mêlent, sur fond d'Internationale, au choeur de 
nombreux témoignages qui vont de Madeleine Rebérioux, présidente de 
la Société d'études jaurésiennes, à Marie-Loup Baillon, propriétaire 
du café Le Croissant, en passant par Max Gallo et Pierre 
Vidal-Naquet, sans oublier les usagers de la station de métro 
Jean-Jaurès qui n'en savent pas plus que sur celle de 
Richelieu-Drouot. C'est beaucoup et ça fait désordre. </TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, il y a d'excellents moments comme ceux qui évoquent 
l'intellectuel méconnu qu'était Jaurès. Né à Castres, en 1859, dans 
une famille de militaires et d'industriels, Jean Jaurès se révèle 
être un élève surdoué. Il excelle autant en sciences qu'en lettres 
classiques, on raconte même qu'un jour son professeur de latin lui 
rendit un devoir, un discours en latin, comme cela se faisait à 
l'époque, avec cette appréciation: "Cicéron l'aurait signé." Rentré 
premier à Normal Sup, il en sort troisième derrière Bergson. Agrégé 
de philosophie, il prépare deux thèses, la première en français sur 
la réalité du monde sensible, la seconde en latin sur les origines du 
socialisme allemand. Cette seconde thèse l'amène à lire Hegel, Fichte 
et Marx, et à s'intéresser à la politique. On connaît la carrière que 
fera par la suite le député des mineurs de Carmaux.</TEXT>
<TEXT>
  On découvre aussi que Jaurès se soucie comme d'une guigne de la 
place des femmes dans la société. D'ailleurs, les femmes tiennent 
très peu de place dans sa vie. La police et les échotiers ont cherché 
en vain la femme qui aurait fait chuté ce dreyfusard 
anticolonialiste. Après avoir décrit l'homme, l'émission s'attache à 
comprendre le penseur qui a donné naissance à deux courants qui se 
réclament toujours de lui, la social-démocratie et le communisme. 
Pour finir, Ludovic Sellier laisse la parole à Madeleine Rebérioux 
qui tente d'expliquer pourquoi Jaurès a été le dernier socialiste du 
XIXe siècle et le premier du XXe.           
</TEXT>
</DOC>
