<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000416-19940805</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000416-19940805</DOCID>
<ACCOUNT>346968</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19940805</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>08041060</FAB>
<SUBJECTS>PREFET,NOMINATION,MUTATION</SUBJECTS>
<NAMES>BARTHELEMY JACQUES</NAMES>
<NAMES>PICHON JANINE</NAMES>
<NAMES>CADOUX DANIEL</NAMES>
<NAMES>MARTIN PHILIPPE</NAMES>
<NAMES>SCHOTT CYRILLE</NAMES>
<NAMES>LEGRAND LEON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>171</PAGE>
<LEAD1>3 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>Au conseil des ministres&gt; Mouvement préfectoral</TITLE>
<TEXT>Le conseil des ministres a procédé, mercredi 3 août, sur la proposition de Charles Pasqua, ministre d'Etat, ministre de 
l'intérieur et de l'aménagement du territoire, au mouvement 
préfectoral suivant :</TEXT>
<TEXT>
 CHARENTE</TEXT>
<TEXT>
 Jacques Barthélemy</TEXT>
<TEXT>
 Jacques Barthélemy, préfet des Landes, est nommé préfet de la 
Charente, en remplacement de Daniel Cadoux, nommé préfet 
d'Indre-et-Loire.[Né le 21 octobre 1947 à Dijon (Côte-d'Or), Jacques 
Barthélemy est titulaire d'un DES de droit public et de sciences 
politiques et du diplôme de l'Institut d'études politiques de Paris, 
ancien élève de l'ENA. Nommé, en 1974, directeur du cabinet du préfet 
de l'Yonne, puis, en 1976, de celui des Côtes-du-Nord, il devient 
sous-préfet de Nontron (Dordogne) en 1978, secrétaire général de la 
Haute-Loire en 1979, avant d'être appelé, en 1980, auprès du chef de 
la mission économique et sociale de la préfecture de la région 
Ile-de-France. Commissaire adjoint de la République de Libourne 
(Gironde) en 1982, puis d'Aix-en-Provence (Bouches-du-Rhône) en 1983, 
il est nommé, en 1984, secrétaire de l'association du corps 
préfectoral et des hauts fonctionnaires du ministère de l'intérieur. 
En 1985, il est secrétaire général des Bouches-du-Rhône, puis 
sous-préfet de Mulhouse (Haut-Rhin) en 1986, avant d'être nommé 
préfet des Hautes-Alpes en janvier 1989. M. Barthélemy était préfet 
des Landes depuis le 31 juillet 1991.]</TEXT>
<TEXT>
   GERS</TEXT>
<TEXT>
 Janine Pichon</TEXT>
<TEXT>
 Janine Pichon, secrétaire général de la préfecture du Doubs, est 
nommée préfet du Gers, en remplacement de Philippe Martin, nommé 
préfet des Landes.[Née le 26 février 1937 à Pleyben (Finistère), 
Janine Pichon est licenciée en droit. Attachée de préfecture au début 
de sa carrière, puis administrateur civil affecté au ministère de 
l'intérieur en 1980, elle est nommée sous-préfet d'Aubusson (Creuse) 
en 1981. Commissaire adjoint de la République de Sens (Yonne) en 
1983, puis chef de bureau au ministère de l'intérieur et de la 
décentralisation à partir de 1984, elle devient secrétaire général de 
la préfecture de l'Ain en 1986. Mme Pichon était secrétaire général 
de la préfecture du Doubs depuis septembre 1990.]</TEXT>
<TEXT>
  INDRE-ET-LOIRE</TEXT>
<TEXT>
 Daniel Cadoux</TEXT>
<TEXT>
 Daniel Cadoux, préfet de la Charente, est nommé préfet 
d'Indre-et-Loire, en remplacement de Cyrille Schott, nommé préfet du 
Haut-Rhin.[Né le 28 août 1946 à Annecy (Haute-Savoie), Daniel Cadoux, 
agrégé d'histoire, ancien élève de l'ENA, a été directeur du cabinet 
du préfet des Côtes-du-Nord, puis de celui de la région 
Basse-Normandie, avant d'être, en 1981, chargé de mission auprès de 
Pierre Lalumière (PS), délégué général à la décentralisation, puis, 
de 1982 à 1984, auprès du préfet de la région Rhône-Alpes. Il a été, 
ensuite, conseiller technique au cabinet de Michel Crépeau (MRG), 
ministre du commerce, de l'artisanat et du tourisme, puis, de 1986 à 
1988, à la DATAR. Secrétaire général de la préfecture de la 
Haute-Vienne, il devient, en 1989, sous-directeur de l'administration 
territoriale et des affaires politiques au ministère de l'intérieur, 
avant d'être nommé directeur du cabinet de Philippe Marchand (PS), 
alors ministre délégué auprès du ministre de l'intérieur. M. Cadoux 
était préfet de la Charente depuis le 12 février 1992.]LANDESPhilippe 
MartinPhilippe Martin, préfet du Gers, est nommé préfet des Landes, 
en remplacement de Jacques Barthélemy, nommé préfet de la 
Charente.[Né le 22 novembre 1953 à La Garenne-Bezons 
(Hauts-de-Seine), Philippe Martin est titulaire d'une maîtrise de 
sciences juridiques. Adjoint au secrétaire général de la mairie de 
Suresnes (Hauts-de-Seine) en 1978, il devient conseiller 
parlementaire du groupe socialiste de l'Assemblée nationale en 1979, 
puis chef de cabinet de Roger Quilliot (PS), ministre de l'urbanisme 
et du logement, en mai 1981. Il occupe ensuite ces mêmes fonctions 
auprès de Paul Quilès (PS). Après avoir été, de 1986 à 1988, 
directeur des relations extérieures de la SARI, il devient, en 1988, 
chef de cabinet de Michel Charasse (PS), ministre du budget. M. 
Martin était préfet du Gers depuis le 8 octobre 1992.]</TEXT>
<TEXT>
  HAUT-RHIN</TEXT>
<TEXT>
 Cyrille Schott</TEXT>
<TEXT>
 Cyrille Schott, préfet d'Indre-et-Loire, est nommé préfet du 
Haut-Rhin, en remplacement de François Bonnelle, nommé hors cadre.[Né 
le 27 octobre 1950 à Drusenheim (Bas-Rhin), Cyrille Schott, ancien 
élève de l'ENA, a été directeur du cabinet du préfet de la Charente, 
puis de celui de la région Champagne-Ardenne, avant de devenir, en 
1980, secrétaire général de la préfecture de la Nièvre. Conseiller 
technique au cabinet du président de la République de 1982 à 1987, il 
est nommé, ensuite, préfet du Territoire de Belfort, puis préfet de 
la Nièvre en juillet 1990. M. Schott était préfet d'Indre-et-Loire 
depuis le 3 juin 1992.]</TEXT>
<TEXT>
  WALLIS_ET_FUTUNA</TEXT>
<TEXT>
 Léon Legrand</TEXT>
<TEXT>
 Léon Legrand, sous-préfet de Mulhouse (Haut-Rhin), est nommé préfet, 
administrateur supérieur des îles Wallis-et-Futuna, en remplacement 
de Philippe Legrix, nommé directeur des moyens gouvernementaux, des 
plans et de la sécurité au secrétariat général de la défense 
nationale.[Né le 27 juin 1933 à Monthuchon (Manche), Léon Legrand 
commence sa carrière comme attaché de préfecture en 1965. Nommé 
sous-préfet de Bayeux (Calvados) en 1977, il devient secrétaire 
général des Deux-Sèvres en 1979, puis chef de bureau au ministère de 
l'intérieur et de la décentralisation en 1982. Commissaire adjoint de 
la République de l'arrondissement de Brive-la-Gaillarde (Corrèze) en 
1985, il est nommé sous-préfet de Mulhouse en 1990. Parallèlement, M. 
Legrand était chargé de mission pour la politique de la ville auprès 
du préfet du Haut-Rhin depuis le 9 septembre 1993.]é                  
&gt;
                                       
</TEXT>
</DOC>
