<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000974-19940909</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000974-19940909</DOCID>
<ACCOUNT>350613</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19940909</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09081810</FAB>
<SUBJECTS>INCULPATION;;ACTION,CHIFFRE,PRIX</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PATRONAT,FRAUDE,POT DE VIN,SCANDALE,MARCHE PUBLIC,DECLARATION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ AVEC 4 GRAPHIQUES</NOTE>
<NAMES>DEVEDJIAN PATRICK,GATTAZ YVON,GANDOIS JEAN</NAMES>
<NAMES>SAINT GOBAIN,BEFFA JEAN LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>89</PAGE>
<LEAD1>GRAPHIQUE SUR L'EVOLUTION DES COURS DE BOURSE DE SCHNEIDER,LYONNAISE DES EAUX,ALCATEL ALSTHOM ET DU CAC 40</LEAD1>
<TITLE>Après la mise en examen du président de Saint-Gobain&gt; M. Devedjian estime que les PDG mis en cause doivent démissionner</TITLE>
<TEXT>Jean-Louis Beffa a choisi le silence. Au lendemain de sa mise en examen pour " trafic d'influence " par le juge Renaud Van Ruymbeke 
(le Monde du 8 septembre), le PDG de Saint-Gobain, qui a reporté une 
visite prévue à Pont-à-Mousson, a laissé aux politiques et aux 
instances patronales le soin de répondre à la redoutable question 
posée par Patrick Devedjian, député RPR (Hauts-de-Seine). Celui-ci 
avait suggéré, mercredi 7 septembre sur RMC, que les PDG mis en cause 
par la justice prennent " en considération l'intérêt de leur 
entreprise " et " s'inspirent ", peut-être, de l'exemple d'Alain 
Carignon, ex-ministre de la communication, qui a choisi de 
démissionner après sa propre mise en examen dans une affaire d'abus 
de biens sociaux.</TEXT>
<TEXT>
  Nicolas Sarkozy, porte-parole du gouvernement, et Charles Millon, 
président du groupe UDF à l'Assemblée nationale, ont refusé d'entrer 
dans ce débat, le premier assurant que les " magistrats prennent 
leurs responsabilités " et le second estimant que " s'il y a délit, 
il y a présomption d'innocence ". C'est donc à Yvon Gattaz, ancien 
président du CNPF, qu'est revenu le soin de prendre le contre-pied de 
Patrick Devedjian. Si " les chefs d'entreprise sont responsables des 
actes de leurs collaborateurs, a souligné M. Gattaz, leur fonction 
est de " gérer un compte d'exploitation, de faire croître une 
entreprise (... ) C'est un rôle qui ne se remplace pas au pied levé 
". Ils ne doivent donc " sûrement pas " démissionner.</TEXT>
<TEXT>
 M. Gattaz a dénoncé " deux travers " des affaires actuelles, " la 
perversion des systèmes des marchés publics " et la " publicité 
scandaleuse donnée aux mises en examen ". Deux thèmes repris par 
Jean-Louis Giral et Jean Gandois, tous deux candidats à la présidence 
du CNPF. Le premier a demandé que cesse " ce jeu de massacre ", 
appelant les juges à mesurer " les conséquences de leurs décisions ". 
Interrogé, jeudi 8 septembre sur RTL, Jean Gandois, ancien PDG de 
Pechiney, a reconnu que " ces dix dernières années, l'augmentation 
des pratiques de versements occultes accompagnant des marchés publics 
est certaine (...) mettant des entreprises devant de difficiles cas 
de conscience quand elles doivent soit renoncer complètement à 
certains marchés (...), soit se comporter de cette manière ".</TEXT>
<TEXT>
  A la Bourse de Paris, l'action Saint-Gobain, qui avait cédé 4,2 % 
le jour de la mise en examen de M. Beffa, a regagné, dès le 
lendemain, 1,1 %, quand l'indice de référence, le CAC 40, n'affichait 
que 0,14 % de hausse. A l'ouverture, jeudi, elle gagnait encore 0,9 
%. L'expérience montre que la plupart des titres affectés par les 
affaires cèdent du terrain, parfois lourdement, au plus fort de la 
polémique, avant de reconquérir, si leurs résultats le permettent, 
tout ou partie du terrain perdu (voir graphique).                     
</TEXT>
</DOC>
