<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003411-19941129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003411-19941129</DOCID>
<ACCOUNT>361122</ACCOUNT>
<CHA1>Alors que François Mitterrand doit participer mardi 29 et mercredi 30 novembre à son dernier sommet franco-allemand, Bonn se pose des questions sur l'attachement de Paris à la construction européenne.</CHA1>
<DATE>19941129</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALLEMAGNE,SOMMET,RELATION EXTERIEURE,ESPACE UNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>11281352</FAB>
<NUM1>941129-2-005-61</NUM1>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS,KOHL HELMUT,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<PAGE>217</PAGE>
<LEAD1>MARDI 29 ET MERCREDI 30 NOVEMBRE 1994, A BONN</LEAD1>
<TITLE>EUROPE&gt; A la veille du sommet franco-allemand&gt; Bonn s'interroge sur ses liens avec Paris</TITLE>
<TEXT>BONN</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Imaginerait-on, du côté français du Rhin, que l'approfondissement 
de la relation franco-allemande soit définie en permanence comme un 
objectif prioritaire, et ce par l'ensemble de la classe politique du 
pays ? A peine réélu chancelier par les députés du Bundestag, Helmut 
Kohl vient de répéter, dans sa première déclaration gouvernementale, 
que " la relation franco-allemande continuerait à avoir un rôle 
exceptionnel pour renforcer l'union politique de l'Europe ". Le 
programme gouvernemental, rédigé peu de jours auparavant par les 
trois partis de la coalition (CDU, CSU et FDP), qualifie la 
coopération entre les deux pays de " noyau " pour la poursuite de 
l'intégration européenne. Dans son premier discours de chef de 
l'opposition au Bundestag, Rudolf Scharping, président du SPD, s'est 
permis d'en rajouter sur le même registre, en appelant de ses voeux 
une " meilleure relation avec la France ". La même profession de foi 
se retrouverait sans peine chez le leader des Verts, Joschka 
Fischer.</TEXT>
<TEXT>
  A l'heure où François Mitterrand se rend à Bonn pour son dernier 
sommet franco-allemand, une telle unanimité pose question. Quel 
intérêt l'Allemagne a-t-elle, aujourd'hui, à réclamer l'amitié 
indéfectible de la France ? Unifié, souverain, prêt à retrouver toute 
sa place sur la scène internationale, le pays pourrait tenter de 
s'affirmer sans manifester autant d'égards pour le plus grand de ses 
voisins. L'offre d'assumer le " leadership " en Europe lui a même été 
faite, depuis 1989, par les dirigeants de Washington, aussi bien 
George Bush que Bill Clinton.</TEXT>
<TEXT>
 Rien ne traduit pour l'instant, chez les dirigeants de Bonn, 
l'ambition d'assumer ce rôle-là. Même si on sent parfois chez eux la 
volonté de retrouver une influence à la mesure de leur poids et si 
toute une tendance intellectuelle appelle à redéfinir l'Allemagne 
comme " la puissance centrale en Europe ", la tendance majoritaire 
est à l'abandon de l'Etat national dans des structures fédérales 
européennes. Dans le document de la CDU/CSU présenté le 1 septembre 
et qui va dans ce sens, il y a même un passage qui justifie 
l'intégration européenne par le risque toujours possible d'une dérive 
nationaliste du peuple allemand ! </TEXT>
<TEXT>
 Les dirigeants allemands ont très vite constaté, après 1989, que la 
moindre initiative unilatérale de leur part, comme dans le dossier du 
conflit yougoslave, provoquait immédiatement les appréhensions et les 
craintes de leurs voisins. Aujourd'hui, le gouvernement de Bonn fait 
tout pour éviter de donner l'impression aux pays d'Europe centrale et 
orientale que l'Allemagne est seule à " pousser " en faveur de leur 
intégration dans l'Union européenne. L'Allemagne a besoin d'un 
partenaire privilégié, et celui-ci ne peut être que la France. " Nous 
n'avons pas les moyens de jouer le rôle d'une grande puissance ", 
déclare Jürgen Trumpf, secrétaire général du Conseil européen, un des 
tout premiers diplomates allemands.</TEXT>
<TEXT>
 Méfiants vis-à-vis d'eux-mêmes et de leur image, les Allemands 
s'interrogent : la France est-elle encore engagée dans l'aventure 
européenne et jusqu'où ? La question, sous une forme ou sous une 
autre, sera inévitablement abordée au cours du sommet franco-allemand 
des 29 et 30 novembre. C'est tout l'enjeu de la réforme 
institutionnelle de 1996, que les deux pays envisagent avec des 
positions extrêmement éloignées les unes des autres.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous sommes à des années-lumière de la position allemande ", 
affirme-t-on côté français à l'approche du débat, fondamental, sur 
l'avenir des institutions européennes. Jusqu'ici, les divergences 
franco-allemandes sur l'Europe ont toujours été surmontées parce que 
toute perspective politique était bannie du débat. Maintenant que le 
coeur de la souveraineté des Etats est en jeu dans l'Union, tout se 
complique. La France soupçonne l'Allemagne de vouloir mettre en place 
un " super-Etat européen ", l'Allemagne soupçonne la France de 
vouloir torpiller l'union politique en bloquant les efforts 
d'émancipation du Parlement européen mais aussi en s'opposant à toute 
" communautarisation " de la politique étrangère et de la sécurité, 
le deuxième " pilier " du traité de Maastricht.</TEXT>
<TEXT>
 Une union monétaire sans la France ?</TEXT>
<TEXT>
 Quant au troisième pilier, celui de la coopération européenne en 
matière de justice et de police, il fait aussi l'objet de sérieux 
différends : tandis que l'Allemagne souhaite mettre en place, avec 
Europol, un véritable FBI européen, la France demeure attachée à 
l'indépendance de sa police. Sur le dossier de la suppression des 
contrôles aux frontières, c'est encore une fois la France qui est à 
la traîne et qui force ses partenaires à repousser à l'an prochain la 
mise en place de la convention de Schengen.</TEXT>
<TEXT>
 Même l'engagement de la France en faveur de l'union économique et 
monétaire européenne paraît mis en doute aux yeux de beaucoup 
d'Allemands. " Avons-nous deux philosophies différentes ? ", 
s'interroge un haut fonctionnaire allemand en constatant qu'en dépit 
des objectifs de convergence annoncés la France affiche un déficit 
budgétaire plus important que celui de l'Allemagne. D'après les 
calculs de la Commission européenne, le déficit budgétaire de la 
France pour 1994 atteindrait 5,6 % de son PIB _ malgré les recettes 
des privatisations _, tandis que celui de l'Allemagne atteindrait 
seulement 3,3 % du PIB _ malgré le coût de l'unification. Peut-on 
imaginer, à l'avenir, une union monétaire européenne sans la France ? 
C'est tout à fait possible, selon Hans Tietmeyer, président de la 
Bundesbank, qui rappelle qu'" il s'agit uniquement d'une question de 
critères à respecter ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'immédiat, le gouvernement de Bonn ne va rien faire pour 
mettre les autorités françaises au pied du mur. " Nous avons une 
immense compréhension pour la situation pré-électorale française ", 
remarque un haut fonctionnaire à Bonn. Tout sera fait également pour 
limiter la portée du document de réflexion sur l'Europe des députés 
CDU/CSU, tant il est vrai que la chancellerie de Bonn est agacée de 
constater le tollé qu'a provoqué, notamment à Paris, ce texte 
favorable à une Europe fédérale.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'empêche : sans l'esquisse d'un compromis franco-allemand sur 
l'avenir de l'Europe, celle-ci paraît bien mal partie. On craint 
déjà, à Bonn, la mise en place d'un tandem franco-britannique à 
l'horizon de 1995, qui s'opposerait à une vision fédérale de l'Europe 
telle que l'Allemagne la défend. En cas d'échec d'un accord, même 
minimal, entre les deux capitales et dans l'hypothèse où Paris 
refuserait d'aller plus loin sur la voie de l'intégration européenne, 
quelle serait l'alternative ? Celle-ci existe déjà pour partie : il 
s'agirait d'une " zone mark " à l'échelle de l'Allemagne, de 
l'Autriche, des pays scandinaves, et des pays d'Europe centrale et 
orientale. L'" Europe allemande " sera un peu moins allemande si la 
France en fait partie.   
</TEXT>
</DOC>
