<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008618</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008618</DOCID>
<ACCOUNT>378202</ACCOUNT>
<PEOPLE>GISCARD D'ESTAING VALERY</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950303</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020395/1452</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,CANDIDAT ELECTORAL,PROGRAMME POLITIQUE,CRITIQUE D'OEUVRE,</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOM1>GISCARD D'ESTAING VALERY</NOM1>
<NUM1>950303-7</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<SIP1> GILLES PARIS</SIP1>
<SOT1>L'ancien président de la République publie " Dans cinq ans l'an 2000 "</SOT1>
<SU21>PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>M. Giscard d'Estaing analyse les chances  de son éventuelle candidature</TITLE>
<TIO1>DANS CINQ ANS L'AN 2</TIO1>
<TEXT> Valéry Giscard d'Estaing est en campagne puisqu'il écrit. Une douzaine d'articles dans Le Figaro, Libération ou Le Monde, un roman et aujourd'hui un 
programme présidentiel : Dans cinq ans l'an 2000 (Compagnie Douze, 99 francs). Incapable 
de se résoudre à un retrait bien mérité de la vie politique, l'ancien président de la 
République, soixante-neuf ans depuis le 2 février, s'efforce inlassablement, à un peu plus 
de sept semaines du premier tour de l'élection présidentielle, de forcer le destin. " Y a-t-il 
une utilité à ce que je sois candidat ? Ou bien est-ce l'effet d'un acharnement dû à mon 
tempérament ? ", s'interroge-t-il franchement dans son dernier livre.</TEXT>
<TEXT>
  L'ancien chef de l'Etat ne manque pas d'aplomb. Qui d'autre que lui imaginerait de faire 
figurer sur une manière de tableau, rangés dans deux colonnes " Pour " et " Contre ", les 
avantages et les inconvénients de sa candidature ? " Trop vieux ; trop bourgeois ; trop loin 
des Français ; Ne dispose pas du soutien de ses amis ; Est très bas dans les sondages ; On 
l'a déjà vu ; On n'a pas envie de le revoir ". Le président de la région Auvergne n'élude 
aucune des critiques qui lui sont quotidiennement adressées par ses anciens amis de l'UDF 
ralliés aujourd'hui à Edouard Balladur.</TEXT>
<TEXT>
  Impitoyable avec lui-même, comme il l'est pour les autres, M. Giscard d'Estaing a 
réponse à tout, ou presque. Pour son âge : " Qui le regrette plus que moi ? Mais je ne suis 
pas le seul et d'ailleurs l'âge donne de l'expérience. " Pour son " aisance " matérielle " 
acquise par la succession et par l'épargne " : " dispense de la tentation de s'enrichir ". 
Pour son utilité, enfin : " ne craint plus grand-chose puisqu'il ne pourra en aucun cas être 
réélu " après le quinquennat qu'il veut instituer. " Si j'étudie calmement ces données 
(...)Les " contre " l'emportent sur les " pour " mais de peu : l'espace peut-être d'une 
campagne "...</TEXT>
<TEXT>
  M. Giscard d'Estaing se garde bien de donner une réponse définitive à l'interrogation qui 
le taraude. S'il échappe de justesse au pathétique créé par cet audit sur lui-même, c'est 
parce qu'il ramasse également les grands axes d'un véritable programme de 
présidentiel.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 HUIT PROPOSITIONS</TEXT>
<TEXT>
 Le président de l'UDF retient huit propositions : baisser de 40 % à 10 % le taux des 
cotisations sociales sur tous les salaires bruts inférieurs à 7 000 francs pour relancer 
l'emploi ; " adopter des mesures financières visant à augmenter de 25 % en dix ans le 
nombre de nos entreprises moyennes " ; ramener à 40 % d'ici l'an 2000 le poids des 
prélèvements obligatoires ; instaurer le quinquennat présidentiel ; créer un poste de vice-
président chargé de la justice ; choisir les régions comme cadre des réformes ; et " 
appliquer les lois existantes, et les compléter si nécessaires, pour qu'il n'y ait plus 
d'étranger en situation illégale sur notre sol d'ici l'an 2000 ".</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'Europe, M. Giscard d'Estaing se fixe l'objectif de " mettre en place avant l'an 2000 
la monnaie unique européenne, acte fondateur d'une union politique à vocation fédérative 
". Le président de l'UDF se permet de donner à ce sujet une leçon de gouvernement à 
Edouard Balladur à propos de l'échéance du 1 janvier 1997 pour la monnaie unique. " Je ne 
crois pas que cela soit réaliste ", écrit M. Giscard d'Estaing. " Je ne crois pas qu'il soit bon 
d'engager l'Europe dans une impasse, en lui fixant des objectifs qu'elle risque de ne pas 
pouvoir atteindre ", poursuit l'ancien chef de l'Etat qui propose de conserver plutôt la date 
butoir du 1 janvier 1999.</TEXT>
<TEXT>
  " Je ne suggère pas une simplification caricaturale entre les candidats, Balladur 
représentant les immobilistes, Chirac et Jospin les innovateurs (...). Je mets en garde 
contre [le] danger " de résumer l'élection à un choix entre la gauche et la droite, ajoute M. 
Giscard d'Estaing qui se propose, s'il était élu à la présidence de la République, de confier 
le ministère des affaires étrangères et celui des affaires européennes à Jacques Delors.</TEXT>
<TEXT>
  Prêt à tenter le diable, M. Giscard d'Estaing doit cependant tenir compte d'un important 
impondérable : le désir similaire de Raymond Barre. Il a confirmé, jeudi 2 mars, sur 
Europe 1, qu'il attendra que son ancien premier ministre donne sa réponse définitive pour 
se prononcer à son tour. Annoncée tout d'abord à la mi-février, ensuite à la fin de ce mois, 
puis, enfin, au début du mois de mars, cette annonce interviendra donc dans les prochains 
jours. En cas de réponse négative de M. Barre, il ne resterait alors que bien peu de temps 
à l'ancien président de la République pour réfléchir et trancher.</TEXT>
</DOC>
