<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002014-19940718</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002014-19940718</DOCID>
<ACCOUNT>345100</ACCOUNT>
<PEOPLE>BOND EDWARD</PEOPLE>
<DATE>19940718</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>07161303</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1994,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Jusqu'au 19 juillet, à 21 h 30.</NOTE>
<NUM1>940718-2-015-03</NUM1>
<NAMES>SHAKESPEARE WILLIAM,MILIANTI ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>COURNOT MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>201</PAGE>
<LEAD1>48EME FESTIVAL D'AVIGNON DU 8 JUILLET AU 2 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>L'ÉTÉ FESTIVAL&gt; AVIGNON 94&gt; BINGO, SCÈNES D'ARGENT ET DE MORT, au gymnase Aubanel&gt; Shakespeare n'avait pas honte</TITLE>
<TIO1>BINGO SCENES D'ARGENT ET DE MORT</TIO1>
<TEXT>" Quand je vais dans mon théâtre, je passe sous une grille où sont piquées seize têtes tranchées... Tout écrivain écrit avec le sang des 
autres. " Shakespeare est assis, sa tête nue penchée en avant, seul 
dans le jardin de sa maison neuve, à Stratford. L'an 1616, celui de 
sa mort.</TEXT>
<TEXT>
  Il a dans sa main des papiers, ce n'est pas un manuscrit, 
Shakespeare n'écrit plus. Par le portillon de la barrière blanche, 
une jeune femme entre, elle demande la charité. Du vivant de 
Shakespeare, il est interdit de mendier en Angleterre. Interdit aussi 
de faire l'aumône. Shakespeare se lève, il va chercher de l'argent. 
Il le rapporte pour le donner, mais dans le jardin se tient William 
Combe. un grand propriétaire terrien. Il est le pouvoir en personne, 
le pouvoir de l'argent, plus fort que celui du conseil municipal. Il 
fait saisir et entraîner la femme, pour qu'elle soit punie du fouet. 
Shakespeare, qui s'est rassis, a laissé faire.</TEXT>
<TEXT>
 William Combe s'assied devant Shakespeare. Il lui expose un projet, 
que Shakespeare voyait venir : Combe et deux autres grands seigneurs 
vont s'emparer de la totalité des terres d'une campagne proche de 
Stratford : à Welcombe. Tous les paysans pauvres, tolérés sur ces 
terres par la commune, vont être chassés. D'autres fermiers, petits 
propriétaires, se verront attribuer des lots moins fertiles.</TEXT>
<TEXT>
  Ce projet contrarie Shakespeare, moins parce qu'il va acculer à la 
faim et à la mort des centaines de familles, que parce que la 
principale source de revenus de l'auteur de Hamlet est un loyer qu'il 
perçoit de plusieurs petits fermiers de Welcombe. Et Shakespeare 
possède aussi, au même endroit, une assez belle ferme à lui. 
Shakespeare ne court aucun risque, lui dit Combe. Le pool des 
promoteurs s'engage, par contrat, à lui payer recta ce qu'il touchait 
auparavant et à ne pas toucher à sa ferme personnelle. En échange, 
Shakespeare s'engage à refuser tout soutien aux conseillers 
municipaux de Welcombe, qui vont bien sûr venir lui demander de les 
défendre, tout soutien aussi aux paysans chassés de chez eux, qui 
voudront se révolter. Et Shakespeare accepte ce contrat, le signe.</TEXT>
<TEXT>
  Plus tard, la jeune femme réapparaît dans le jardin. Depuis qu'elle 
a été fouettée, elle a un tremblement continu. Elle se prostitue pour 
manger. Combe survient, l'arrête. Il la condamne au gibet. " J'ai 
hurlé quand ils souffraient, mais ils étaient fouettés et pendus pour 
que je sois libre ", dit Shakespeare. Au dernier tableau, il se tue 
en avalant un poison.</TEXT>
<TEXT>
  Edward Bond dit qu'en écrivant sa pièce Bingo, scènes d'argent et 
de mort, il n'a pas été conduit par des intentions polémiques. Quand 
il a lu le livre d'E. K. Chambers, William Shakespeare, il a été 
intéressé par les informations sur les promoteurs de Welcombe et le 
contrat de tolérance et de complicité auquel souscrivit Shakespeare, 
ce qui ne figurait pas dans la plupart des autres biographies. Et 
cette découverte a relancé l'idée qu'avait Bond d'écrire une pièce " 
qui traite du rapport entre tout écrivain et la société où il vit ". 
Edward Bond observe que les pièces de Shakespeare " expriment un 
besoin de santé et de justice ", alors que la société " est fondée 
sur l'injustice ". Or, dit Bond, l'écrivain et ses pièces ne peuvent 
rien y faire.</TEXT>
<TEXT>
  Nous allons entendre une pièce de théâtre. Ce même soir, des êtres 
humains sont massacrés, des guerres s'étendent, des peuples ne 
peuvent se nourrir. Certains se disent que le théâtre est, en 
comparaison, quelque chose de peu sérieux. Mais c'est le contraire, 
dit Bond : " La création est saine, elle est juste, elle a l'urgence 
de la passion, l'authenticité immédiate de la douleur ou de la joie. 
C'est la vie qui en comparaison paraît arbitraire et aléatoire. "</TEXT>
<TEXT>
 Inutiles hurlements</TEXT>
<TEXT>
 Dans un entretien accordé, en mai, au Bristol Evening Post, John 
Major a déclaré que " mendier est une chose agressive et inutile ". 
Il rappelle que la loi, en Angleterre, prévoit des peines allant 
jusqu'à trois ans de prison à l'encontre des mendiants. Bond rappelle 
que l'argent, il faut soit le gagner, soit l'emprunter, soit le 
voler, soit le mendier, " puisqu'il faut de l'argent pour vivre ". Sa 
pièce montre que Shakespeare ne pouvait pas échapper à la 
contradiction qu'implique la nécessité de l'argent. Contradiction qui 
suscite amertume et sentiment de faiblesse, de cynisme, 
d'inefficacité. " C'est avec de l'argent que je t'ai aimée ", dit 
même Shakespeare à sa fille. Que lui aurait-il dit, aujourd'hui ? 
Pour Bond, le développement de la technologie et de la société de 
production et de consommation oblige ses membres à être " cupides, 
ostentatoires, gloutons, envieux, gaspilleurs, égoïstes et inhumains 
".</TEXT>
<TEXT>
 Bingo, scènes d'argent et de mort est présenté à Avignon par Alain 
Milianti. La traduction française de Jérôme Hankins est fort belle, 
c'est un exploit car Edward Bond a tenu à ce que chaque figure de la 
pièce exprime sa soumission ou sa résistance à l'argent par un 
langage personnel. Le décor de Laurent Peduzzi est une réussite 
exceptionnelle. Tout le très grand espace, toutes les très grandes 
surfaces de la scène changent du tout au tout en un clin d'oeil. 
C'est le noir de la nuit, le bleu du ciel, le blanc de la neige, et 
ces espaces ne sont qu'une liberté de regard, une liberté de penser, 
pour le public. La pièce s'y exprime sans empêchement, soutenue juste 
par le peu d'éléments qu'indique Bond, une haie, une chaise, un 
lit...</TEXT>
<TEXT>
  Tout comme le traducteur et le décorateur, Alain Milianti le 
metteur en scène n'a été que regards justes, temps justes, dans la 
distribution des pas et des gestes. Par quelle aberration a-t-il donc 
pu permettre aux acteurs de détruire cette pièce superbe et cette 
présentation parfaite en criant, gueulant, hurlant, vociférant, 
beuglant leur texte, comme des fous furieux ? C'est à n'y rien 
comprendre. Même l'acteur si fin qu'est Jean-Damien Barbin (il joue 
Shakespeare) braille comme les autres. La lecture de cette pièce de 
Bond prouve qu'il n'y a aucune raison de hurler. Quand donc les 
acteurs vont-ils enfin comprendre que le hurlement est quelque chose 
de particulier, un signe de crise, de fureur, d'appel au secours, par 
exemple, mais que le fait de gueuler d'une façon ininterrompue tout 
un soir ne correspond à rien, détruit le sens des mots, dénature du 
tout au tout l'action de la pièce. Ces acteurs sont inexcusables, le 
metteur en scène aussi. Remercions les trois actrices, Clotilde 
Mollet, Nathalie Boutefeu, Fanny Rudelle, de ne pas partager ce 
délire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
