<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031542</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031542</DOCID>
<ACCOUNT>409148</ACCOUNT>
<DATE>19950826</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250895/1100</FAB>
<NUM1>950826-2-002-03</NUM1>
<ORI1>SARAJEVO de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>IZETBEGOVIC ALIJA,SILAJDZIC HARIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<SIP1> REMY OURDAN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les divergences se creusent au sein de la direction bosniaque</TITLE>
<TEXT> Les relations entre le président bosniaque, Alija Izetbegovic, et son premier ministre, Haris Silajdzic, se sont détériorées durant l'été. M. Silajdzic, ulcéré 
par le peu de pouvoir qui lui est accordé, a cru bon de rendre public le différend qui 
l'oppose au SDA (Parti d'action démocratique). Le 3 août, durant une session du Parlement 
bosniaque, où le SDA bénéficie de la majorité absolue, Haris Silajdzic a présenté sa 
démission, réclamant un vote de confiance des parlementaires. Il n'a pas obtenu le soutien 
qu'il espérait, mais le président l'a malgré tout confirmé dans ses fonctions.</TEXT>
<TEXT>
#  Plusieurs conflits expliquent la rébellion du chef du gouvernement. Le premier résulte 
d'une banale jalousie entre individus. Haris Silajdzic a su conquérir le coeur des 
diplomates, de la presse internationale et des Bosniaques. Il est au moins aussi populaire 
qu'Alija Izetbegovic et apparaît donc comme un rival potentiel. Mais un différend plus 
profond oppose les deux hommes : leur conception de la Bosnie-Herzégovine de demain. 
Pour M. Silajdzic, elle doit être un Etat pluriethnique et démocratique. Pour le président, 
elle semble s'articuler autour d'un parti unique, le SDA, représentant exclusivement la 
nation musulmane.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN PARTI OMNIPRÉSENT</TEXT>
<TEXT>
De ces conceptions opposées est survenue la récente dispute. Haris Silajdzic a estimé 
n'avoir aucun moyen de gouverner, puisque le SDA ne lui accorde aucun crédit, tant 
politique que financier. Qu'un gouvernement ait l'ordre d'appliquer les souhaits du 
président et du parti dominant est un point commun à tous les pays du monde. Le problème 
à Sarajevo est que le SDA remplace le gouvernement. Il négocie, par exemple, les achats 
d'armements, à la place du ministère de la défense. Il finance les centres de réfugiés, les 
écoles, certains médias, etc. Haris Silajdzic aurait donc posé une question simple, lors de la 
réunion du Parlement : où va l'argent offert à la Bosnie-Herzégovine notamment par les 
pays arabes puisqu'il n'arrive que rarement dans les caisses du gouvernement ?</TEXT>
<TEXT>
# Alija Izetbegovic n'a prié Haris Silajdzic de demeurer premier ministre que sous la 
pression des plaintes parvenues jusqu'à son bureau. Les capitales occidentales ont fait part 
de leur émoi lors de l'annonce de sa démission. Certains diplomates américains auraient 
pesé lourd dans la balance. L'armée bosniaque aurait également apporté un soutien au 
premier ministre, par la voix du général Atif Dudakovic, très populaire en Bosnie. Ce 
dernier aurait menacé de déchirer sa carte du SDA en cas de départ du premier ministre. 
M. Silajdzic conserve donc son fauteuil, mais sans se faire d'illusions : il n'aura jamais la 
liberté ni les moyens de gouverner. Il demeure un diplomate, pas un premier ministre. 
Probablement attend-il son heure, mais le président et le SDA saisiront sans doute la 
moindre opportunité pour se débarrasser de l'encombrant personnage.</TEXT>
</DOC>
