<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024980</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024980</DOCID>
<ACCOUNT>400412</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950626</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240695/1017</FAB>
<NOTE>(LA NATION)</NOTE>
<NUM1>950626-22</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-61</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>KHELASSI NOURREDINE</AUTHOR>
<SIP1> NOURREDINE KHELASSI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SERIE</LEAD1>
<TITLE>Le pouvoir algérien cherche à gagner du temps</TITLE>
<TEXT> Déjà sous le choc de la sale guerre opposant, depuis trois ans, l'islamisme radical armé au régime, la grande majorité des Algériens constate avec 
découragement et résignation que les perspectives de paix demeurent plus éloignées que 
jamais. L'inquiétude est d'autant plus grande que les explications officielles sur l'actuel 
blocage politique et l'éniéme échec du dialogue entre le pouvoir et l'opposition ne sont pas 
convaincantes.</TEXT>
<TEXT>
  Seules les forces politiques " éradicatrices ", alliées du pouvoir, hostiles à tous 
compromis avec les islamistes, trouvent matière à satisfaction dans l'intransigeance de la 
présidence de l'Etat à appliquer une solution militaire à la crise. Le pouvoir persiste dans 
sa volonté d'organiser, coûte que coûte, un scrutin présidentiel avant la fin de l'année et 
exclut toujours toute possibilité de réintégrer l'ex-Front islamique du salut (FIS) dans le jeu 
politique légal. Ce dernier, rappelons-le, a signé, en janvier à Rome, avec les principaux 
partis de l'opposition, une " plate-forme de paix " dans laquelle ils s'engagent à " rejeter 
l'utilisation de la violence comme moyen d'accéder au pouvoir ou de s'y maintenir ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE COMPLEXE D'ILLÉGITIMITÉ</TEXT>
<TEXT>
  Le président Liamine Zeroual a rejeté " globalement et dans le détail " ce document pour 
des raisons " officielles " qui n'ont convaincu que ceux qui voulaient bien l'être. Cependant, 
l'acceptation du " contrat national " de Rome aurait signifié que le pouvoir consentait, 
enfin, à négocier sérieusement et à accepter un compromis politique qui remettrait en 
cause ses chances de durer et de se doter d'une légitimité lui faisant toujours défaut.</TEXT>
<TEXT>
 Dès lors, comprend-t-on mieux, aujourd'hui, pourquoi les autorités affichent leur volonté 
d'organiser l'élection présidentielle alors que l'opposition représentative, qui a recueilli 
près de 80 % des suffrages lors des élections législatives avortées de décembre 1991, 
réclament des négociations préalables pour un retour à la paix civile. Faute de rétablir 
celle-ci avant d'aller aux élections, le pouvoir, qui cherche à se débarrasser de son 
complexe d'illégitimité, semble avoir pris pour devise : " Gagnons du temps, puis on verra 
après. " Mais s'il persiste dans cette voie, il risque de ramener le pays à la case départ 
avec, en prime, l'embrasement du front social.</TEXT>
</DOC>
