<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004668</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004668</DOCID>
<ACCOUNT>372580</ACCOUNT>
<DATE>19950204</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030295/1822</FAB>
<SUBJECTS>SECURITE SOCIALE,RESULTAT FINANCIER,1994,CHIFFRE,GESTION FINANCIERE,ASSURANCE MALADIE,HOPITAL</SUBJECTS>
<NUM1>950204-7</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEZAT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL BEZAT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Net ralentissement de la hausse des dépenses maladie en 1994 Mais le déficit de la Sécurité sociale a été plus lourd que prévu</TITLE>
<TEXT> DE TOUS LES DÉFICITS publics, celui de l'assurance-maladie est un des plus préoccupants. Le premier ministre n'a pas caché, jeudi 2 février sur TF 1, 
que le prochain gouvernement devrait réfléchir avec les partenaires sociaux et les 
collectivités locales à une " réforme de l'hôpital ". Faute de quoi, a-t-il ajouté, " il faudra 
doter le régime d'assurance-maladie de recettes nouvelles ". Le paradoxe est là : en dépit 
d'une nette décélération des dépenses passées de + 5,7 % en 1993 à + 3,2 % en 1994, 
selon les statistiques publiées jeudi 2 février par la Caisse nationale d'assurance-maladie 
(CNAM) , le déficit de 32,2 milliards de francs annoncé en octobre 1994 par la commission 
des comptes de la Sécurité sociale (pour 414 milliards de dépense) sera finalement plus 
lourd en raison d'une progression moins importante que prévu des recettes. Le 
gouvernement est d'autant moins enclin à l'optimisme que la tendance à la reprise des 
dépenses s'est nettement confirmée depuis septembre. La trésorerie se dégrade, et sans le 
relais du Trésor et de la Caisse des dépôts et consignations, les caisses seraient depuis 
plusieurs mois en cessation de paiement.</TEXT>
<TEXT>
  La décélération n'en a pas moins été particulièrement nette, en particulier pour la 
médecine de ville. Ses dépenses n'ont progressé que de 1,9 % sur l'année alors que 
l'objectif initial des pouvoirs publics était de + 3,4 %. Les dépenses d'honoraires médicaux 
ont augmenté de 0,6 % (contre + 3,6 % en 1993) et celles de pharmacie de 0,8 % (contre + 
7,5 %), alors que les remboursements d'actes de biologie baissaient de 10,1 %. Mais il est 
difficile de connaître les effets respectifs de la convention signée en octobre 1993 par les 
caisses d'assurance-maladie et deux syndicats de médecins (CSMF, SML), de la baisse 
des taux de remboursement intervenue mi-1993 et du ralentissement général de la 
#consommation.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement a fait le pari de la maîtrise " médicalisée ", qui repose sur le respect 
par les médecins de références médicales opposables. Cette année, environ quatre-vingts 
nouvelles normes de bonne pratique médicale vont s'ajouter aux soixante références 
instaurées en 1994.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DE PLUS FORTES CONTRAINTES</TEXT>
<TEXT>
Le dossier médical du patient, devrait améliorer la coordination des soins et éviter les 
examens redondants. Le " codage " des actes, qui doit permettre un suivi très fin de 
l'activité des médecins, connaîtra un début d'application cette année. Sans oublier les 
conventions avec les laboratoires pharmaceutiques, dont le gouvernement attend une 
décélération des dépenses de médicament.En dépit des bons résultats de 1994, Gérard 
Rameix, directeur de la CNAM, s'inquiète de la tendance à la reprise des dépenses. 
Comme si les médecins sentaient qu'en période préélectorale, M. Balladur n'oserait pas 
s'en prendre à une corporation toujours influente. " Cette évolution montre qu'il conviendra 
d'être particulièrement vigilant cette année ", souligne-t-il. On peut se demander si le 
gouvernement a été bien inspiré de consentir une revalorisation des honoraires médicaux 
au 1 mars qui coûtera près de 2 milliards de francs à la Sécurité sociale. Cette dérive pose 
une question qui ressurgira après l'élection présidentielle : la maîtrise médicalisée ne doit-
elle pas être complétée et renforcée par des mécanismes plus économiques plus 
contraignants qui pourraient prévoir une pénalisation financière automatique des médecins 
libéraux quand leur activité progresse à un rythme trop soutenu ?</TEXT>
<TEXT>
  Le Livre blanc sur le système de santé, remis début décembre 1994 à M. Balladur, 
apportait un début de réponse. Ses trois auteurs invitaient l'Etat à " fixer des objectifs 
financiers " et à " définir des mécanismes d'ajustement des rémunérations en fonction du 
volume de soins ". En clair, demander aux médecins de rétrocéder une partie de leurs 
honoraires ou diminuer la valeur de leurs actes quand leur activité dérape. Le 
gouvernement a préparé de tels instruments, et le ministre des affaires sociales, Simone 
Veil, n'a jamais fait mystère de sa volonté d'y recourir si les médecins libéraux reprenaient 
leurs mauvaises habitudes.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le gouvernement, l'hospitalisation, qui absorbe plus de la moitié des ressources de 
l'assurance-maladie, est le dossier le plus difficile. Les dépenses des établissements 
publics ont progressé de 5,2 % l'an dernier (contre 7,6 % en 1993) et celles des cliniques 
commerciales de 6,5 % (contre 5 %). La difficulté vient de la conjonction de trois pouvoirs 
qui se liguent quand ils jugent l'hôpital public en danger, le maire, président du conseil 
d'administration de l'hôpital de sa ville ; les médecins, prompts à agiter le spectre de " la 
baisse de la qualité des soins " ; les syndicats des personnels, qui redoutent à juste titre 
des suppressions d'emplois.</TEXT>
<TEXT>
  " Pour la médecine libérale, on sait ce qu'il faut faire . Pour l'hôpital, c'est beaucoup plus 
difficile. " Le gouvernement dispose de trois leviers. A commencer par la planification et 
les restructurations (fermetures et reconversions). Matignon évalue à 5 000 le nombre de 
lits fermés en 1994. Un décret qui permet à l'Etat de fermer des lits ou des services vides 
va paraître prochainement en application d'une loi votée il y a... un an. Mais ce processus 
nécessite un pilotage politique fin, de la concertation et du temps. Le ministère des affaires 
sociales étudie l'application de références médicales aux établissements hospitaliers. Le 
grand chantier reste la réforme de la tarification. En connaissant mieux le coût des 
maladies, avec le Programme de médicalisation des systèmes d'information expérimenté 
en Languedoc-Roussillon, l'assurance-maladie sera mieux à même d'adapter ses dotations 
à l'activité réelle de chaque hôpital. " Mais le point de résistance, ce sont les centres 
hospitalo-universitaires ", souligne-t-on à Matignon. Or ces vingt-sept établissements 
représentent 30 % des dépenses hospitalières. Le gouvernement ne paraît pas décidé à 
brusquer les choses, et souhaite " lancer les expérimentations là où elles pourront l'être 
".</TEXT>
</DOC>
