<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000198-19941003</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000198-19941003</DOCID>
<ACCOUNT>353595</ACCOUNT>
<DATE>19941003</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>INDE,VILLE</SUBJECTS>
<FAB>10011960</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC CARTE</NOTE>
<NAMES>OOTY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-09</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>PHILIP BRUNO</AUTHOR>
<PAGE>169</PAGE>
<TITLE>LOIN DES CAPITALES&gt; Ooty à l'écoute du temps jadis</TITLE>
<TEXT>OOTY</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Le jeune homme secoue sa crinière brune et repousse les avances 
d'une beauté au maquillage provocant. Il se lève de la balançoire où 
les deux amoureux se comptaient fleurette et fait quelques pas en 
avant, mimant la colère. Sur le toit en terrasse de l'ancien palais 
du maharadjah de Mysore, pâtisserie indo-victorienne désuète, une 
troupe de danseuses en tenue légère se met alors à virevolter en 
faisant tournoyer des voiles de mousseline. " Coupez ! ", lance le 
réalisateur.</TEXT>
<TEXT>
  Le scénario du film ? Il n'importe ! Des mièvreries de ce genre, il 
s'en tourne presque tous les jours, durant l'été, sur les hauteurs 
d'Ooty. Avec ses collines bleutées moutonnant à l'infini d'un horizon 
nuageux, ses villages à flanc de montagne, sa lumière et sa 
fraîcheur, il est peu étonnant que cette station d'altitude soit 
devenue le cadre de tournage par excellence des rêves sucrés de 
l'industrie du film populaire indien. Et aussi le rendez-vous de 
jeunes mariés qui viennent ici, par wagons entiers, passer leur lune 
de miel... </TEXT>
<TEXT>
 Ooty _ son premier nom est Ootacamund _ est la principale station 
des Nilgiris, montagnes de l'État du Tamil-Nadu, aux confins du 
Kerala et du Karnataka voisins. Explorées par des missionnaires 
portugais en mal d'évangélisation au début du XVII siècle, les 
Nilgiris furent " redécouvertes " en 1822 par des fonctionnaires 
anglais désireux de retrouver dans ces collines des conditions 
climatiques proches de celles de leur patrie lointaine. Ainsi naquit 
Ooty, qui permit à des générations de fonctionnaires du gouvernement 
de Madras d'échapper à la fournaise de l'Inde méridionale.</TEXT>
<TEXT>
  La cité doit beaucoup à l'esprit d'aventure de Mister Sullivan. 
Lors d'une mission de reconnaissance qu'il fit au début du XIX 
siècle, accompagné du naturaliste français Leschenau de la Tour, ce 
préfet de Coimbatore découvrit un monde " au-dessus des nuages ", 
mystérieux, inquiétant, peuplé seulement de tribus animistes, les 
Todas. Cette escapade " m'a conduit aux portes du tombeau ", 
dira-t-il de son épopée.</TEXT>
<TEXT>
  Ooty est bien différente, à présent, de cette charmante station où 
ces messieurs de la coloniale jouaient au bridge ou au croquet dans 
cette ambiance qui fit joliment écrire à un vice-roi des Indes, lord 
Lytton : " Ah ! quelle belle pluie anglaise ! quelle délicieuse boue 
anglaise ! " Les touristes indiens ont remplacé les gentlemen du raj 
britannique, et le béton, comme partout dans ce pays, a fait ses 
ravages.</TEXT>
<TEXT>
  Les vieux résidents se laissent bercer par ce sentiment doux-amer 
qu'est la nostalgie pour un monde disparu et dont le système de 
valeurs subit les assauts de la modernité : " Nous sommes une race en 
voie de disparition ", reconnaît avec humour Mathieu Philip, chrétien 
du Kerala, ancien ethnologue devenu planteur de thé et franc-maçon 
passionné.</TEXT>
<TEXT>
 " Plus anglais qu'un Anglais ! "</TEXT>
<TEXT>
  Bien qu'il ne regrette certes pas la colonie, M. Philip note : " En 
fait, à Ooty, nous sommes demeurés plus royalistes que le roi ! Tous 
les Anglais, autant que je me rappelle, n'étaient pas toujours sur 
leur trente et un pour sortir. Mais moi il ne me viendrait pas à 
l'esprit de quitter mon domicile sans cravate ni complet-veston. 
C'est peut-être idiot mais, dans les collines, nous perpétuons une 
tradition de bonne conduite, de morale et de ponctualité, qui tranche 
évidemment sur le reste du pays. "</TEXT>
<TEXT>
 L'un des derniers vestiges des temps enfuis c'est, bien sûr, le 
club. Rien n'y a changé : les grandes pièces claires sont tapissées 
de trophées de chasse et de photos des sociétaires d'antan. Des deux 
bars, l'un est, aujourd'hui encore, pour hommes seulement, et ses 
profonds fauteuils de cuir fauve, devant la cheminée, accueillent 
quelques gentlemen autour d'un gin tonic. L'autre est " mixte ", mais 
les femmes y sont rares.</TEXT>
<TEXT>
 Combien d'officiers du régiment de Secunderabad la salle de billard 
n'a-t-elle pas vue jadis ? Au dîner, comme il se doit, la cravate est 
obligatoire. L'été, des gens venus de tout le Sud occupent les 
chambres retenues à l'avance chaque année.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous n'étions pas anti-anglais du tout, se souvient l'avocat K. 
V. Krishnan, un brahmane du Kerala qui a passé presque toute sa vie à 
Ooty. Et aujourd'hui, nous avons pris les habitudes des Britanniques 
(il montre une panoplie de cartes de membre de tous les clubs de la 
région) ". " Mais, précise-t-il, force est de reconnaître que nous 
vivions, sous le raj, dans un apartheid doux. "</TEXT>
<TEXT>
 M. Krishnan montre le tableau où sont alignés les noms des président 
du Ooty club depuis le XIX siècle : " Regardez ! Il aura fallu 
attendre les années 60, bien après l'indépendance, pour avoir un 
président indien. Et encore, il était plus anglais qu'un Anglais. " 
Ces souvenirs conduisent M. Krishnan moins à se gausser d'ancêtres 
trop soumis à la Couronne du temps de sa puissance qu'à railler les " 
nouveaux touristes indiens de la classe moyenne ", qui ont transformé 
Ooty en village de vacances " encombré et pollué ".</TEXT>
<TEXT>
  Sur le plan économique, aussi, les choses changent. Les usines de 
fabrication de pellicules de film, jadis un monopole de la ville, 
subissent le contrecoup de la libéralisation en cours en Inde. Seule, 
peut-être, la présence de public schools, ces collèges privés où 
l'élite indienne envoie ses enfants, sont là pour rappeler que, sur 
ses hauteurs, Ooty reste encore un îlot préservé dans le grand 
désordre indien. " De vous à moi, observe en un sourire Mathieu 
Philip, nous avons ici le sentiment d'être un peu supérieurs aux gens 
de la plaine. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
