<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002405-19940829</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002405-19940829</DOCID>
<ACCOUNT>349034</ACCOUNT>
<DATE>19940829</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SCANDALE,GRANDE BRETAGNE,DEONTOLOGIE,MEDECIN,HOPITAL,APPLICATION INFORMATIQUE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>08271090</FAB>
<NAMES>BIHARI DAVID,LONDRES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>ROCHE MARC</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<TITLE>MÉDECINE&gt; Un nouveau scandale dans les milieux médicaux britanniques&gt;" La machine qui joue à Dieu "</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT> correspondance</TEXT>
<TEXT>
 Un nouveau scandale ébranle le monde médical britannique : un 
médecin londonien vient de proposer de confier à un ordinateur le 
soin de décider de la poursuite ou de la fin des soins aux patients 
en réanimation. Une enquête de la BBC, diffusée le 25 août à une 
heure de grande écoute et intitulée " La machine qui joue à Dieu ", a 
suscité une émotion immédiate, entraînant de vives réactions des 
milieux médicaux.</TEXT>
<TEXT>
  Directeur du service de réanimation du Guy's and Saint Thomas 
Hospital Trust, le docteur David Bihari a créé l'événement en 
préconisant l'utilisation d'un ordinateur pour déterminer les chances 
de survie des patients et arrêter, le cas échéant, les soins 
prodigués. Le programme informatique RIP (Riyad Intensive Care 
Program), fabriqué en Arabie saoudite et utilisé dans de nombreux 
hôpitaux britanniques et américains pour la recherche, effectue des 
projections sur la durée de vie potentielle d'un patient en 
réanimation. Un petit cercueil noir recouvert d'une croix blanche 
apparaît sur l'écran si l'ordinateur estime que cette période est 
inférieure à 90 jours. La marge d'erreur est de 5 %.</TEXT>
<TEXT>
 Un véritable tollé</TEXT>
<TEXT>
 " Le symbole du sarcophage noir est certes macabre, mais cet 
ordinateur offre un diagnostic de survie plus précis et plus objectif 
que le mien, a affirmé David Bihari à la BBC. Un ordinateur ne fait 
pas de sentiment. Si nous pouvons l'utiliser, on peut sauver deux à 
trois jours de soins intensifs administrés à des patients qui, de 
toute manière, sont condamnés à mourir rapidement. Une journée de 
réanimation coûte plus de 1 000 livres. Ce type d'appareil peut 
permettre d'économiser 10 % de mon budget que l'on vient de 
m'amputer. "</TEXT>
<TEXT>
 Les déclarations du docteur Bihari ont provoqué un véritable tollé 
au sein du corps médical. Une porte-parole de la British Medical 
Association, l'équivalent britannique de l'ordre des médecins, a 
rabroué le praticien : " Prétendre qu'un ordinateur peut décider de 
la vie ou de la mort relève du sensationnalisme. Ce programme ne peut 
être utilisé que pour tester la performance d'un service hospitalier 
ou pour recueillir des données médicales sur les patients. " Pour sa 
part, le docteur Richard Nicholson, qui dirige la revue Bulletin of 
Medical Ethics, estime que " l'ordinateur ne peut décider d'arrêter 
l'assistance respiratoire. Cette responsabilité appartient seulement 
au médecin et à la famille ".</TEXT>
<TEXT>
  Le geste du docteur Bihori est avant tout destiné à embarrasser le 
gouvernement Major, hostile à la réorganisation du service national 
de santé, le National Health Service. Ce dernier a voulu d'abord 
dénoncer les coupes claires pratiquées par le ministre de la santé 
dans le budget des hôpitaux. Le service public, souvent décrié pour 
son inefficacité, a été accusé dans le passé de refuser des soins à 
des septuagénaires, sous le seul prétexte qu'ils étaient trop vieux 
pour bénéficier de certains traitements, ou à de gros fumeurs 
cardiaques.                                                     
</TEXT>
</DOC>
