<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001691-19940115</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001691-19940115</DOCID>
<ACCOUNT>320419</ACCOUNT>
<CHA1>Le commissaire enquêteur a décidé, mercredi 12 janvier, de donner un avis défavorable à la déclaration d'utilité publique sur le projet d'acquisition de réserves foncières par le district du plateau de Saclay, au sud-ouest de la capitale. Cette décision devrait retarder la construction de logements et l'extension du pôle de recherche qui était envisagée.</CHA1>
<DATE>19940115</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>01141134</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE;POLEMIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ENQUETE,PROJET,PROPRIETE FONCIERE,DEPARTEMENT ESSONNE,URBANISME</SUBJECTS>
<NAMES>BRAIDY CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>DESAVIE PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; Après l'avis défavorable sur la déclaration d'utilité publique&gt; Coup de frein à l'urbanisation du plateau de Saclay</TITLE>
<TEXT>Les nuages s'amoncellent au-dessus des projets de création d'un pôle universitaire de recherche et de transfert de technologies sur le 
plateau de Saclay, situé sur les départements de l'Essonne et des 
Yvelines (le Monde du 4 décembre). Mardi 11 janvier, le sénateur Jean 
François-Poncet estimait, en présentant les conclusions de la mission 
qu'il a présidée (le Monde du 11 janvier), qu'il faut surseoir à 
cette opération tant que le projet de loi d'orientation sur 
l'aménagement du territoire n'aura pas été examiné par le Parlement. 
Le lendemain, le commissaire enquêteur, Claude Braidy, rendait un 
avis défavorable au terme de l'enquête publique, organisée du 2 
novembre au 4 décembre 1993, sur la constitution de réserves 
foncières (525 hectares) par le district du plateau de Saclay 
(DIPS).</TEXT>
<TEXT>
  Pour justifier son avis, M. Braidy estime, lui-aussi, qu'il faut 
attendre de connaître les grandes orientations d'aménagement du 
territoire et la présentation du futur schéma directeur de la région 
Ile-de-France. Il considère également qu'avant d'avancer dans la 
procédure, il y a lieu de disposer des conclusions des recours 
engagés devant le Conseil d'Etat et le tribunal administratif. Il 
juge encore insuffisante l'information générale du public sur le 
projet.</TEXT>
<TEXT>
  Cette décision réjouit les défenseurs de l'environnement qui 
avaient profité de cette enquête publique pour mobiliser leurs 
partisans et les faire s'exprimer auprès des autorités. " C'est une 
double victoire, celle de la démocratie car la voix du public a été 
entendue malgré les pressions exercées, et celle du bon sens car ces 
projets, qui n'apporteraient rien de plus à l'efficacité de la 
recherche, mettraient, en revanche à mal, la précieuse ceinture verte 
de l'Ile-de-France ", s'exclame François Carrive, un des 
représentants des associations de défense du site.</TEXT>
<TEXT>
  Cet avis défavorable est également un encouragement pour tous ceux 
qui rêvent de voir le district faire marche arrière. " C'est un 
tournant car cela remet en cause une phase d'exécution et donc le 
projet lui-même. Nous allons maintenant redoubler de combativité ", 
annonce François Carrive.</TEXT>
<TEXT>
  Des terrains propriété de l'Etat</TEXT>
<TEXT>
Le district a trois mois pour décider une délibération demandant la 
poursuite de la procédure d'expropriation. Si les représentants des 
quatorze communes qui le composent le souhaitent, le dossier sera 
alors transmis au ministère de l'intérieur qui, après avis du Conseil 
d'Etat, peut prendre un décret d'utilité publique. " Cette 
constitution de réserves foncières ne signifie nullement que les 
travaux vont commencer demain. Notre objectif est d'avoir une 
politique foncière d'ensemble à long terme sur les terrains 
susceptibles d'être concernés par l'urbanisation ", affirme André 
Pointet, le directeur du district.</TEXT>
<TEXT>
  Cette instance ne se sent d'ailleurs nullement piégée par la 
conclusion de l'enquête publique. Son arsenal juridique est riche et 
il permettra toujours de procéder par des déclarations d'utilité 
publique successives. En outre, de nombreux hectares sont propriété 
de l'Etat, que l'on n'exproprie pas, mais avec qui des accords 
amiables seront négociés.</TEXT>
<TEXT>
  C'est le cas dans les zones de Palaiseau-Plateau et du Moulon, qui 
font l'objet de schémas de secteurs en cours d'élaboration. " Dans 
l'immédiat, et pour le court terme, nous poursuivons les études et 
opérations engagées que l'absence de DUP sur les réserves foncières 
ne remet pas en cause ", assure Emmanuel La Porterie, le porte-parole 
du district. Pour le long terme, ce dernier n'exclut pas cependant de 
revoir un peu sa copie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
