<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002994-19940525</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002994-19940525</DOCID>
<ACCOUNT>338021</ACCOUNT>
<DATE>19940525</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>05241609</FAB>
<SUBJECTS>INTERDICTION,GESTION,RECRUTEMENT,SPORTIF,FAILLITE,CHIFFRE,CLUB SPORTIF,RECOURS,FOOTBALL</SUBJECTS>
<NAMES>PARIS-SG,DENISOT MICHEL,LE GRAET NOEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-05</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>82</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 23 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>FOOTBALL &gt; Sanctionné par la direction du contrôle de gestion &gt; Le Paris-SG fait appel de son interdiction de recruter</TITLE>
<TEXT>La direction nationale du contrôle de gestion (DNCG) a créé la surprise en annonçant, lundi 23 mai, qu'elle avait décidé d'interdire 
au PSG le recrutement de nouveaux joueurs sous contrat. en raison de 
la mauvaise situation des comptes du club. Les dirigeants du club, 
qui vient de remporter le championnat de France de football, ont 
immédiatement fait connaître leur intention de faire appel de cette 
décision. Michel Denisot, le président délégué, a regretté que cette 
annonce remette en cause " la crédibilité financière du PSG ".</TEXT>
<TEXT>
  Le déficit du club est estimé à plus de 40 millions de francs. Il a 
été creusé en grande partie par les achats de joueurs effectués par 
le PSG en vue de la saison 1993-1994, non compensés par des ventes, 
et par le gonflement d'une masse salariale qui pèse lourdement sur 
ses comptes. Pour rétablir sa situation financière d'ici au 30 juin, 
qui marque la fin de l'exercice budgétaire en cours, le club parisien 
avait d'ores et déjà annoncé son intention de vendre quelques-uns de 
ses footballeurs vedettes _ les noms les plus couramment cités étant 
ceux de David Ginola et du Brésilien Raï. Ni Canal Plus ni la Mairie 
de Paris, partenaires au sein du club, ne semblent en effet disposés 
à combler ce nouveau trou.</TEXT>
<TEXT>
  Lors du sauvetage du club, en 1991, la ville s'était déjà engagée à 
éponger les dettes du club, estimées à 50 millions de francs. Elle a 
signé, le 18 mai, une convention qui prolonge pour trois nouvelles 
saisons l'aide qu'elle accorde depuis trois ans au club, en 
augmentant légèrement sa contribution annuelle, qui passe à 32 
millions de francs. La chaîne cryptée avait, elle, comblé le déficit 
de la saison 1992-1993 par un prêt de 43 millions de francs, converti 
en don exceptionnel.</TEXT>
<TEXT>
 " Un club sans souci "</TEXT>
<TEXT>
  Noël Le Graët, président de la Ligue nationale de football dont 
dépend la DNCG, a tenu à minimiser, lundi 23 mai, les conséquences de 
cette décision, nouveau signe de la volonté d'assainir les finances 
du football français. " Le Paris-SG a pris du retard dans la 
transmission de documents que la DNCG attend, a-t-il déclaré. Mais je 
suis certain que, d'ici trois jours, le Paris-SG, qui a beaucoup 
investi, lui donnera satisfaction et pourra donc recruter. Le 
Paris-SG est un club sans souci. " La DNCG, qui étudie actuellement 
les comptes de tous les clubs et devrait annoncer prochainement de 
nouvelles décisions, concernant notamment l'Olympique de Marseille, a 
en outre interdit de recrutement pour la saison prochaine Lille 
(première division), l'AS Nancy-Lorraine (deuxième division) et 
Roubaix (National 1).        
</TEXT>
</DOC>
