<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025669</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025669</DOCID>
<ACCOUNT>401310</ACCOUNT>
<DATE>19950630</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290695/1701</FAB>
<NOM1>FIORINI FLORIO</NOM1>
<NUM1>950630-2-019-32</NUM1>
<ORI1>GENÈVE  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>SASEA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-32</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BUHRER JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-CLAUDE BUHRER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 28 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Florio Fiorini condamné à six ans  de réclusion pour la faillite de la Sasea</TITLE>
<TEXT> La tactique adoptée par Florio Fiorini et son défenseur a été payante : au terme d'un procès à grande vitesse d'à peine trois jours, le principal 
protagoniste de l'affaire Sasea, la plus retentissante faillite de l'histoire financière 
helvétique, a été condamné, mercredi 28 juin, à six ans de réclusion et à dix ans d'expulsion 
du territoire suisse par la cour correctionnelle de Genève. Un jugement relativement 
clément pour une banqueroute qui s'est soldée par un trou d'au moins 2,5 milliards de 
francs suisses (plus de 10 milliards de francs français), mais une peine un peu plus sévère 
que les cinq ans requis par le procureur.</TEXT>
<TEXT>
 En choisissant de reconnaître les faits qui lui sont reprochés, le financier italien avait 
obtenu d'être jugé par une procédure accélérée, devant une cour sans jury, limitant ainsi 
les risques, puisque cette instance n'est pas habilitée à infliger des peines supérieures à 
sept ans et demi de réclusion. Soulignant " la gravité exceptionnelle des actes commis ", la 
cour l'a reconnu coupable de banqueroute simple, faux dans les titres, escroqueries, fraude 
dans la saisie et obtention frauduleuse d'un concordat.</TEXT>
<TEXT>
  Dans leurs considérants, les juges relèvent " les prises de risques déraisonnables " de 
Florio Fiorini, ou encore " une certaine mégalomanie dans la conduite de ses affaires ". Le 
jugement observe également qu'il a établi et utilisé des faux bilans, " trompant ainsi 
gravement la confiance des investisseurs ". L'ancien patron de la Sasea s'est néanmoins 
vu accorder la circonstance atténuante dite du " repentir sincère " pour avoir " collaboré 
de manière très importante à l'enquête ". Le jugement indique aussi que le condamné ne 
s'est pas enrichi personnellement et que l'enquête n'a pas permis de découvrir un " trésor 
de guerre ".</TEXT>
<TEXT>
  L'acte d'accusation n'a pas établi que Florio Fiorini ait directement ou indirectement 
bénéficié des quelque 400 millions de francs suisses distribués par la Sasea sous forme de 
commissions et d'honoraires de consultants. Au lendemain du procès, comme avant, le 
mystère reste donc entier autour du trou de 2,5 milliards de francs suisses laissé par la 
Sasea depuis sa mise en faillite, en octobre 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Partie civile lors du procès et principal lésé dans cette affaire, le Crédit lyonnais évalue 
son préjudice à près de 2 milliards de francs suisses. Incarcéré à Genève depuis trente-
trois mois, Florio Fiorini pourrait se retrouver en semi-liberté en octobre prochain, puis 
être extradé dans son pays d'origine pour répondre de la partie italienne de ses délits 
financiers.</TEXT>
</DOC>
