<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002323-19940620</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002323-19940620</DOCID>
<ACCOUNT>341427</ACCOUNT>
<CHA1>L'Assemblée nationale a adopté en première lecture, vendredi 17 juin, le projet de loi portant diverses dispositions d'ordre économique et financier, présenté par Edmond Alphandéry, ministre de l'économie. Les députés UDF et RPR ont voté pour, le PS et le Mouvement des citoyens, contre ; les communistes n'ont pas pris part au vote. Les députés ont notamment entériné la réduction à cinq ans de la durée du mandat du directeur général de la Caisse des dépôts et consignations et assoupli la loi Evin de lutte contre l'alcoolisme et le tabagisme.</CHA1>
<DATE>19940620</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>06181453</FAB>
<SUBJECTS>AMENDEMENT,PUBLICITE,ALCOOL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REFORME,STATUT,BANQUE,INSTANCE,FONCTION DE PERSONNES,DUREE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ANNULATION,LOI,INSERTION,JEUNESSE,EMPLOI TRANSITOIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SICAV,IMPOT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FINANCES LOCALES,FINANCEMENT,CLUB SPORTIF</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,ADOPTION PARLEMENTAIRE,FINANCE</SUBJECTS>
<NAMES>CAISSE DES DEPOTS ET CONSIGNATIONS</NAMES>
<NAMES>ALPHANDERY EDMOND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CHAMBRAUD CECILE</AUTHOR>
<PAGE>165</PAGE>
<LEAD1>ADOPTE EN PREMIERE LECTURE VENDREDI 17 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>Dans un projet de loi portant diverses dispositions d'ordre économique et financier&gt; Les députés autorisent l'affichage publicitaire pour les boissons alcooliques</TITLE>
<TEXT>Les membres du groupe d'études viticoles de l'Assemblée nationale ont savouré leur victoire. Après une année d'un activisme opiniâtre, ils 
sont enfin parvenus à ouvrir, vendredi 17 juin, une brèche dans le 
dispositif de prévention de l'alcoolisme édifié par la loi Evin. 
Mettant à profit une difficulté d'application de la loi, ils ont 
obtenu l'accord du gouvernement pour autoriser, par un amendement au 
projet de loi portant diverses dispositions d'ordre économique et 
financier, la publicité en faveur des boissons alcooliques sous forme 
d'affiches et d'enseignes sur tous le territoire. La loi Evin 
limitait cette forme de propagande aux " zones de production ", 
expression si imprécise qu'elle n'avait pu être traduite dans le 
domaine réglementaire. </TEXT>
<TEXT>
  Des applaudissements nourris ont salué l'adoption de l'amendement, 
auquel Jean Puech était venu apporter l'accord du gouvernement. Le 
ministre de l'agriculture a cependant eu fort à faire pour refréner 
ensuite les députés, tentés de pousser leur avantage en modifiant 
plus avant la loi Evin. S'il est parvenu à faire écarter des 
amendements autorisant les opérations de parrainage ayant pour objet 
la publicité indirecte en faveur des boissons alcooliques, la 
publicité dans la presse écrite pour le tabac léger et la vente de 
certains boissons alcoolisées dans les stades lors des manifestations 
sportives organisées par les associations, M. Puech n'a pu, dans un 
premier temps, faire repousser un amendement permettant le parrainage 
sportif par des fabricants de tabac ou de boissons alcooliques. Le 
gouvernement a donc été contraint, pour faire disparaître 
l'amendement indésirable, de recourir à la procédure contraignante de 
la seconde délibération.</TEXT>
<TEXT>
  Réformer le statut du directeur général de la Caisse des dépôts et 
consignations ne s'est pas révélé plus simple pour Edmond Alphandéry. 
Lui aussi dut recourir aux instruments de contrainte dont dispose le 
gouvernement à l'égard de sa majorité. La veille, déjà, le ministre 
de l'économie avait dû se résoudre à reporter le vote de l'article 13 
du projet de loi, qui fixe à cinq ans la durée du mandat du directeur 
général et confère au gouvernement le pouvoir de le nommer et de le 
révoquer par décrêt (le Monde du 18 juin). </TEXT>
<TEXT>
  Abrogation du CIP </TEXT>
<TEXT>
  La persistance d'une partie de sa majorité, au premier rang de 
laquelle Jean-Pierre Delalande (RPR, Val-d'Oise), président de la 
commission de surveillance de la Caisse, à vouloir conserver à cette 
commission, composée en partie de parlementaires, un droit de regard 
sur la révocation mais aussi sur la nomination du directeur général, 
a contraint M. Alphandéry a demander, vendredi, un vote bloqué sur 
l'article modifié par le seul amendement du gouvernement. Ce dernier 
prévoit que la révocation du directeur général par le gouvernement 
est décidée " après avis de la commission de surveillance, qui peut 
décider de le rendre public ". Une concession insuffisante aux yeux 
de M. Delalande, qui s'est prononcé contre l'article. </TEXT>
<TEXT>
  L'article 43, qui prévoit l'assouplissement des conditions de 
prolongation des délégations de services publiques et la 
simplification des procédures pour les délégations d'un montant peu 
élevé, et modifie deux dispositions de la loi relative à la 
prévention de la corruption et à la transparence de la vie 
économique, a en revanche été adopté sans difficulté aucune. La 
majorité y était favorable, et les représentants des groupes 
socialiste et communiste, qui s'étaient prononcés pour la suppression 
de cet article, étaient absents de l'hémycicle au moment du vote de 
l'article. </TEXT>
<TEXT>
  Les députés ont en outre formellement abrogé, sur proposition de 
Laurent Dominati (UDF, Paris), rapporteur pour avis de la commission 
des affaires culturelles et sociales, la disposition de la loi 
quinquennale sur l'emploi qui avait créé le contrat d'insertion 
professionnel (CIP). Ils ont ainsi tiré la conséquence législative du 
recul du premier ministre, qui avait renoncé à mettre en application 
cette mesure après les manifestations de la jeunesse. </TEXT>
<TEXT>
  Sur proposition de la commission des finances, les députés ont 
également prorogé de trois mois, jusqu'au 31 décembre 1994, le 
dispositif d'exonération temporaire des plus-values réalisées lors de 
la sortie de SICAV monétaires lorsque les sommes sont réinvesties 
dans l'achat d'un logement ou la réalisation de gros travaux.</TEXT>
<TEXT>
  Sur proposition de Patrick Balkany (RPR, Hauts-de-Seine), les 
députés ont, enfin, autorisé les collectivités locales à 
subventionner directement les clubs sportifs professionnels, dans la 
limite d'un pourcentage des recettes des groupements sportifs qui 
sera fixé par décret en Conseil d'Etat. Ce dispostif est mis en place 
jusqu'au 31 décembre 1999.&lt;
</TEXT>
</DOC>
