<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001664-19940820</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001664-19940820</DOCID>
<ACCOUNT>348268</ACCOUNT>
<DATE>19940820</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CUBA,REFUGIE,EXODE,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>08191570</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC DESSIN DE SERGUEI</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>VICENTE MAURICIO</AUTHOR>
<PAGE>191</PAGE>
<LEAD1>17 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>Le flux des réfugiés cubains et le durcissement de la position américaine&gt; La ruée vers la mer</TITLE>
<TEXT>LA HAVANE</TEXT>
<TEXT> du correspondant d'" El Pais "</TEXT>
<TEXT>
 Un coup de canon a résonné. Les habitants de Cojimar et d'autres 
villages en bord de mer de la région de La Havane se sont rassemblés 
sur le rivage, mercredi 17 août, au coucher du soleil, pour dire 
adieu à des centaines de Cubains qui se jetaient à la mer dans 
n'importe quelle embarcation pour essayer de rejoindre la Floride.</TEXT>
<TEXT>
 Des familles entières, des hommes, des enfants et des femmes, 
certaines avec des bébés dans les bras, arrivaient sur le plage, 
portant leur fragile embarcation à l'épaule. Tous se jetaient à l'eau 
sans réfléchir. Certains ne savaient pas nager et n'emportaient avec 
eux ni eau ni nourriture, pas même une boussole. Plusieurs mères 
pleuraient sur le rivage tandis que leurs enfants s'en allaient </TEXT>
<TEXT>
  L'exode commence tôt le matin mais c'est à la nuit qu'il a pris des 
proportions plus importantes. Mercredi, de 21 heures à 23 heures, 
huit radeaux sont partis du seul village de Cojimar, qui compte 
environ 20 000 habitants, d'après ce qu'ont pu vérifier les envoyés 
spéciaux d'El Pais. La fièvre a duré toute la nuit. A 6 heures du 
matin, les gardes-frontière faisaient encore des gestes d'adieu, du 
haut du château de Cojimar, aux passagers de deux bateaux à moteur 
qui sortaient du port. Certains riverains ont calculé que deux cents 
personnes sont parties en seulement vingtçquatre heures. Bateaux, 
canots, radeaux de caoutchouc fabriqués avec des chambres à air de 
camion, catamarans de fortune élaborés à partir de liège et de 
plastique, tout ce qui flottait était bon pour se lancer à l'eau.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est un drame ", déclarait, furieuse, une jeune femme, âgée de 
vingt-cinq ans, sur la jetée de Cojimar. Les yeux rougis par les 
pleurs, la jeune femme racontait qu'elle avait en vain tenté de 
s'échapper de son pays à deux reprises. La dernière fois, elle 
s'était perdue pendant cinq jours, presque sans boire ni manger. " Il 
faut que la flotte de Miami vienne pour que s'achève enfin ce drame 
et pour que les gens puissent s'en aller en toute sécurité ", 
demandait-elle en criait, quand elle voyait un étranger avec un 
cahier ou une caméra.</TEXT>
<TEXT>
 Une nuit interminable</TEXT>
<TEXT>
  Ce fut une nuit interminable. A l'entrée du vieux quartier de La 
Havane, entre la jetée et la Pozeta de los Curas, les heures se sont 
écoulées à attendre l'arrivée de nouvelles embarcations sur la côte. 
Quand ils en voyaient une, les gens souhaitaient bonne chance à leurs 
passagers, mais l'ambiance n'était pas à la fête, la tension 
régnait.</TEXT>
<TEXT>
 A 22 h 30, une vieille Buick bleue qui transportait une embarcation 
en bois pouvant transporter quatre personnes est arrivée au lieu dit 
le Clair de Lune. Plusieurs riverains du quartier havanais de la 
Regla tiraient des petites fenêtres de leur maison des rames et des 
bâtons pour improviser un gréement de fortune. Quand la voiture fit 
demi-tour pour quitter le Clair de Lune et se diriger vers la 
fabrique de caramels, une foule les suivit pour les encourager. A ce 
moment, une voiture de police, presque la seule de toute la nuit, 
patrouillait dans le quartier. Un des agents a seulement déclaré aux 
futurs navigateurs : " Si vous voulez vous en allez, faites-le, mais 
en silence. " Il partit.</TEXT>
<TEXT>
 Le flash d'un appareil photo illumina le ciel juste au moment où le 
conducteur de la Buick, aidé par plusieurs personnes, déchargeait le 
bateau. Un homme à la peau cuivrée et ridée se retourna immédiatement 
et poursuivit le photographe avec une machette à la main. " Ceci 
n'est ni une plaisanterie ni une publicité. Nous nous en allons parce 
que nous sommes désespérés, mais tu ne vas pas profiter de moi, 
espèce de salaud ", lança-t-il. Quelques minutes plus tard, l'homme 
mettait le bateau à l'eau, huit autres personnes l'accompagnant dans 
sa fuite.</TEXT>
<TEXT>
  Toute la nuit, des voitures et des motos sont venues à Cojimar pour 
contempler le spectacle. On entendait un murmure et, aussitôt, un 
groupe d'hommes surgissaient du coin d'une rue, tenant une barque sur 
le côté comme si c'était une grande tortue. A 23 heures, une famille 
du village descendit d'une terrasse au moyen de poulies une petite 
barque construite la nuit même. L'embarcation mesurait à peine 1,5 
mètre de large et ses finitions laissaient à désirer, sans aucune 
sécurité pour les passagers. Emportant avec elle très peu d'eau et de 
nourriture, une femme portant dans les bras une enfant de trois mois 
enveloppée dans un imperméable bleu prit place à bord de la barque. 
Une brise fraîche soufflait sur Cojimar et la mer était un peu 
houleuse, mais l'enfant ne pleurait pas.</TEXT>
<TEXT>
 Quelques minutes auparavant, une fourgonnette avait déchargé à 
Cojimar un grand canot à moteur. Les propriétaires n'étaient pas de 
La Havane et ils amenaient une partie de leur famille pour leur dire 
adieu. " Il n'y a pas de place pour deux ", lança quelqu'un dans la 
foule." Cojimar est devenu à moitié vide depuis hier ", a expliqué un 
homme d'environ trente-cinq ans. Sa maison, près du quartier 
Pachanga, est modeste, certes, mais bien arrangée.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit d'une maison typique de Cojimar, sur deux étages, dans 
laquelle vivent deux familles. Il y a un grand patio, où l'on élève 
des poules et des lapins, mais ces animaux ont été déplacés et 
plusieurs jeunes y construisent maintenant deux barques. Un de 
ceux-ci s'appelle Juan et sa femme, Carmen, est âgée de vingt-cinq 
ans. Près d'eux se tient Laura, leur fille, âgée de quatre ans. " 
S'il te plaît, dis au monde qu'il vienne nous chercher rapidement, 
que nous partons cette nuit et que nous emmenons une petite fille ", 
a dit Juan, travaillant à toute vitesse, une scie égoïne à la main.</TEXT>
<TEXT>
 (...) Ce qui est arrivé mercredi ne constitue pas un cas isolé. 
Quelque chose de similaire, bien qu'à moindre échelle, a eu lieu à 
Alamar, à Santa-Fé et dans d'autres zones côtières. Le même mercredi 
à 5 heures du soir, un radeau pneumatique avec douze personnes à bord 
est arrivé à l'hôtel Riviera, sur la jetée de La Havane. Le courant 
les avait ramenées à la terre, et le groupe de Cubains s'est approché 
des rochers et, en maudissant le sort, sont descendus et sont partis 
vers leurs maisons. Puis un policier a amarré le radeau à un petit 
remorqueur, qui l'a emporté.   
</TEXT>
</DOC>
