<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045811</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045811</DOCID>
<ACCOUNT>427217</ACCOUNT>
<DATE>19951215</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141295/1770</FAB>
<SUBJECTS>COOPERATIVE AGRICOLE,PROJET,REFORME,IMPOT,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>951215-12</NUM1>
<NAMES>VASSEUR PHILIPPE,ARTHUIS JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOIS GROSRICHARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LA SUPPRESSION DE TROIS DES QUATRE AMENDEMENTS DEVANT FACILITER LEUR ASSUJETTISSEMENT A LA CONTRIBUTION SOCIALE DE SOLIDARITE DES SOCIETES.</LEAD1>
<TITLE>Les coopératives agricoles défendent leurs exonérations fiscales</TITLE>
<TEXT> LES DIRIGEANTS des coopératives agricoles ont demandé d'urgence un entretien à " leur " ministre, Philippe Vasseur, et au grand argentier, Jean 
Arthuis : en ayant recours, au Sénat, le 10 décembre, à une deuxième délibération au 
terme de la discussion du projet de budget pour 1996 (Le Monde daté 12-13 décembre), ce 
dernier, ministre de l'économie et des finances, a fait supprimer trois des quatre 
amendements que les sénateurs avaient retenus pour que la " pilule " fiscale administrée 
aux coopératives, à savoir leur assujettissement à la contribution sociale de solidarité des 
sociétés (C3S), soit moins amère.</TEXT>
<TEXT>
  Les caves coopératives viticoles ne seront donc pas exonérées de cette taxe, ni les 
coopératives d'insémination articielle. Celles qui se consacrent en partie à 
l'approvisionnement en semences, produits phytosanitaires et matériels divers pour leurs 
adhérents devront, elles aussi, comme toute entreprise, prélever 0,13 % de leur chiffre 
d'affaires pour la C3S. Seule concession de Bercy : la neutralisation de la taxation en 
cascade entre les coopératives elles-mêmes et les sociétés ou groupements qui les 
constituent, telles que les sociétés d'intérêt collectif agricole (SICA) ou les CUMA 
(coopératives d'utilisation du matériel).</TEXT>
<TEXT>
 Sensible aux analyses selon lesquelles de nombreuses coopératives sont organisées et 
fonctionnent à l'image des groupes privés les plus performants, le ministère de l'économie 
et des finances estime qu'il n'est contraire ni aux principes, ni aux règles fiscales 
applicables au secteur coopératif de lui demander un effort se traduisant par une certaine 
atténuation des faveurs dont il bénéficie. Les entreprises coopératives ne sont pas 
soumises à l'impôt sur les sociétés et acquittent une taxe professionnelle dont la base est 
réduite. De là à vouloir, à l'occasion de la réforme fiscale promise pour le printemps, 
remettre à plat l'ensemble du régime spécifique, juridique et financier, des coopératives, il 
n'y a qu'un pas.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE VIGUEUR INACCOUTUMÉE</TEXT>
<TEXT>
 Les faveurs dont jouissent depuis longtemps les coopératives agricoles sont régulièrement 
dénoncées par le patronat privé au nom de l'égalité des conditions de concurrence. Ce qui 
s'est passé au Sénat illustre ce que certains appellent la " guerre des lobbys agricoles ", 
que M. Arthuis, président du conseil général de la Mayenne et maire de Château-Gontier, 
connaît bien. En l'occurrence, celui des négociants privés en céréales et en bestiaux l'a 
emporté sur la Confédération française de la coopération agricole (CFCA), que préside 
Joseph Ballé, vice-président de la puissante CANA, la coopérative polyvalente d'Ancenis 
(Loire-Atlantique), appuyée par la FNSEA dont le patron est le Vendéen Luc Guyau.</TEXT>
<TEXT>
  M. Ballé, dans un communiqué au ton inhabituellement incisif, a dénoncé " l'agressivité " 
du ministre des finances, " le coup bas du gouvernement, son attitude qui traduit une 
méconnaissance des réalités locales, et une volonté de pénaliser les agriculteurs organisés 
et de nuir à l'investissement et à l'emploi dans les zones rurales ". Cherchant à jouer sur 
l'actualité, la CFCA, qui a réuni son bureau le 12 décembre, ajoute que " dans le contexte 
actuel il est particulièrement inquiétant que le rapport de forces, voire le mépris, l'emporte 
sur l'écoute et la négociation ".</TEXT>
<TEXT>
  De la part d'un secteur économique et d'une clientèle politique d'ordinaire bien disposée à 
l'égard des gouvernements de droite, et qui compte dans ses rangs un ancien ministre, 
Michel Debatisse, président de la coopérative Sodial de 1990 à juillet 1995, la violence 
d'une telle réaction étonne. La ponction sera d'environ 500 millions de francs sur un chiffre 
d'affaires supérieur à 400 milliards de francs.</TEXT>
</DOC>
