<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001405-19940412</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001405-19940412</DOCID>
<ACCOUNT>332280</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19940412</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>JAPON</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS</SUBJECTS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BALANCE COMMERCIALE,JANVIER,1994,INDICE MENSUEL</SUBJECTS>
<FAB>15</FAB>
<SUBJECTS>BALANCE COMMERCIALE,JANVIER,1994,INDICE MENSUEL</SUBJECTS>
<NOTE>DOC /AVEC 6 GRAPHIQUES</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<PAGE>60</PAGE>
<LEAD1>AVEC 6 GRAPHIQUES / ALLEMAGNE , FRANCE , GRANDE BRETAGNE , ETATS UNIS , JAPON , ITALIE</LEAD1>
<TITLE>CONJONCTURE&gt; INDICATEUR&gt; Le commerce extérieur&gt;  Reprise</TITLE>
<TEXT>LE commerce extérieur reprend. après une année d'exceptionnelle raréfaction des échanges _ en 1993, le volume des importations 
mondiales de marchandises a vraisemblablement augmenté de moins de 2 
% -, 1994 est prometteuse. Au rythme de croissance actuel de 
l'économie américaine, les exportations vers cette partie du globe 
devraient connaître un regain. Peu à peu, le retour de la croissance 
en Europe devrait aussi se solder par un redressement substantiel des 
importations des Douze dans les prochains mois. La croissance du 
commerce mondial pourrait, en conséquence, être deux à trois fois 
supérieure cette année à ce qu'elle fut l'an dernier.</TEXT>
<TEXT>
 L'amélioration, déjà bien entamée, des carnets de commande à 
l'exportation pour les industriels de l'Union européennne est de fait 
appelée à se consolider. Elle jouera sans doute un rôle décisif dans 
la reprise d'activité à venir. La Grande-Bretagne, l'Italie et 
l'Espagne, dont les monnaies ont subi d'importantes dévaluations 
depuis un an et demi, en retirent déjà les bienfaits. Leurs 
exportations ont notablement augmenté durant le second semestre 1993, 
grâce aux gains de compétitivité-prix issus des changements de 
parités monétaires. Bien qu'à la traîne, les autres pays européens 
enregistrent de meilleurs résusltats de leur activité exportatrice 
depuis le début de l'hiver et paraissent en mesure de profiter 
davantage de l'amélioration à venir de la conjoncture 
internationale.</TEXT>
<TEXT>
  La décélération des coûts salariaux unitaires et l'appréciation du 
dollar à l'égard des monnaies européennes aideront l'Union européenne 
à reconquérir des parts de marché, et devraient participer à un 
regain des performances extérieures des Douze. Les échanges 
intraeuropéens seront dans le même temps fortement stimulés. L'année 
1994 pourrait, dans ces conditions, marquer le début réel du marché 
unique ouvert en janvier 1993.&lt; 
</TEXT>
</DOC>
