<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015827</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015827</DOCID>
<ACCOUNT>388207</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<COM1>VOIR AUSSI IMAGE ASSOCIEE</COM1>
<DATE>19950422</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210495/1759</FAB>
<SUBJECTS>CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<IMAGE>DRX_950515_90923</IMAGE>
<NBI>1</NBI>
<NOM1>JOSPIN LIONEL</NOM1>
<NUM1>950422-12</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE &gt;</SU21>
<SYF1>PROGRAMME POLITIQUE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES PROPOSITIONS DES CANDIDATS du premier tour - tableau sur deux pages</LEAD1>
<TITLE>LIONEL JOSPIN &gt;</TITLE>
<TEXT>  OBJECTIFS : " Placer l'homme au coeur de l'économie " et " redonner au travail sa juste place, dans la répartition des fruits de la croissance entre 
salaires et profits. " Les mesures pour favoriser l'emploi sont : la réduction de la durée du 
travail à 37 heures en 1997 selon des modalités négociées avec les partenaires sociaux et 
grâce à des aides financières et à une réglementation plus incitative ; le lancement de trois 
grands programmes (reconstruction des banlieues et développement du logement social, 
création de services aux personnes, préservation du paysage et du patrimoine), pour 
lesquels seraient mobilisés 35 milliards de francs, et l'abaissement des charges sociales sur 
les bas salaires. Par ailleurs, " le temps de la rigueur salariale doit cesser " et une 
conférence nationale sur les salaires devra permettre de faire le point sur les négociations 
salariales. Il faut " lutter contre les agressions commerciales ", notamment par une taxe 
aux produits qui viennent des pays qui ne respectent pas " un code social minimal " et par 
la mise en place de sanctions " à l'égard des pays qui léseraient les intérêts commerciaux 
des pays de l'Union européenne ".</TEXT>
<TEXT>
  POUR " plus de justice, plus d'efficacité ". A propos de l'impôt sur le revenu, les 
exonérations, abattements et privilèges doivent être remis à plat " quand ils ne sont pas 
justifiés par des objectifs économiques ou sociaux " ; la CSG doit être mieux utilisée " en 
l'étendant à l'ensemble des revenus du capital, en dehors de l'épargne populaire ". La 
fiscalité du travail et celle du capital doivent être rééquilibrées, en restaurant un taux de 
prélèvement libératoire unique à 17 % sur les revenus des placements financiers. La 
fiscalité locale sera clarifiée et assurera une meilleure répartition " entre collectivités 
prospères et collectivités en difficulté ". Les conditions de transmission des PME seront 
révisées. Pour les sociétés, les abattements qui leur permettent de payer moins d'impôts 
que celles des autres pays de l'Union européenne doivent être réduits.</TEXT>
<TEXT>
 IL CONVIENT de " réorganiser profondément l'offre de soins " en valorisant le rôle du 
médecin généraliste. En matière financière, il faut " définir, chaque année, les grandes 
masses de recettes et de dépenses, en concertation avec les partenaires sociaux afin de 
préserver l'équilibre et donc la pérennité de l'assurance maladie ". L'hôpital public sera 
défendu. Les retraités bénéficieront " des fruits de la croissance " et le système de 
répartition sera maintenu. Pour les personnes âgées, un dispositif sera mis en place 
comprenant une " allocation de dépendance " et des systèmes d'hébergement. Les 
prestations familiales seront augmentées pour les plus défavorisés, notamment lors du 
premier enfant. Des mesures seront prises pour favoriser l'intégration des personnes 
handicapées.</TEXT>
<TEXT>
  RÉDUCTION de la durée du mandat présidentiel à cinq ans, avec application immédiate. 
Interdiction des cumuls : les députés et les ministres ne devront détenir aucun mandat. Les 
missions du Parlement, qui sera doté d'outils modernes, seront étendues, notamment au 
suivi de l'application des lois et à l'évaluation des politiques publiques. L'usage de l'article 
49-3 sera limité. Les citoyens pourront saisir le Conseil constitutionnel. Un " débat national 
" sera organisé pour " faire avancer la parité [hommes-femmes dans la vie politique] au 
cours des cinq prochaines années " . La décentralisation sera poursuivie dans le sens d'un 
" développement solidaire des territoires " et par la priorité aux services publics en zone 
rurale et dans les quartiers en difficulté.</TEXT>
<TEXT>
   " PRÉFÉRER un enseignement de références et de repères à un enseignement 
encyclopédique. " L'école doit être adaptée " aux réalités nouvelles ", en se recentrant sur 
les " enseignements de base ". Les enseignements professionnels et de culture générale 
devront être rapprochés et les inégalités sociales combattues en développant " toutes les 
formes d'aides aux études ". Une grande autonomie de gestion sera accordée aux 
établissements à partir de " projets d'établissement et de contrats pluriannuels ".</TEXT>
<TEXT>
 " L'INDÉPENDANCE de la justice au service des citoyens. " Couper le lien qui existe 
entre le parquet et le ministère de la justice ; accroître les compétences du Conseil 
supérieur de la magistrature ; renforcer les garanties en matière de protection de la vie 
privée et publique et réglementer très strictement les écoutes administratives. " Faire de la 
modernisation de la justice une priorité absolue " : le doublement du budget en cinq ans 
devra permettre l'accélération des procédures, une répartition géographique plus 
équilibrée des magistrats et un renforcement de l'aide juridique.</TEXT>
<TEXT>
 " LA FRANCE doit rester au premier rang de la construction européenne. " Il faut " aller 
vers la monnaie unique dès que possible " afin d'obtenir une stabilisation des monnaies 
favorable à la croissance et à l'emploi. " Une lutte commune pour l'emploi " doit être 
conduite, notamment " en harmonisant vers le haut les législations sociales ". Les 
mécanismes de décision doivent être " clarifiés et simplifiés " et supporter un " meilleur 
contrôle démocratique ". L'élargissement aux pays de l'Est doit être réalisé " dans une 
zone de libre-échange et en renforçant nos politiques communes, comme la PAC et nos 
institutions ". En direction des pays méditerranéens, " une grande initiative " sera 
proposée " pour promouvoir la paix et la sécurité, le codéveloppement et la démocratie 
".</TEXT>
<TEXT>
 " REPENSER notre politique de défense " suppose l'intervention sur trois domaines : " 
maintenir la dissuasion nucléaire " en prolongeant le moratoire sur les essais nucléaires et 
en poursuivant la négociation sur la reconduction du traité de non-prolifération ; " jeter les 
bases d'une défense européenne " avec la mise en place d'une force d'intervention rapide 
et d'une industrie européenne d'armement ; " enrichir le service national " en conservant 
la conscription et en créant une nouvelle forme de service civil.</TEXT>
</DOC>
