<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028525</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028525</DOCID>
<ACCOUNT>405029</ACCOUNT>
<GENRE>REVUE</GENRE>
<DATE>19950724</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220795/1753</FAB>
<NUM1>950724-2-020-63</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-63</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<SU11>DANS LA PRESSE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CONFERENCE INTERNATIONALE DE LONDRES, VENDREDI 21 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>La conférence sur la Bosnie</TITLE>
<TEXT> LA CHARENTE LIBRE</TEXT>
<TEXT />
<TEXT>
  Curieuse et consternante, l'attitude française qui semblerait accréditer que la France n'a jamais voulu faire qu'un baroud d'honneur en incitant à la plus grande fermeté. La résignation affichée à Londres par nos représentants et leur façon de se satisfaire du résultat sans consistance jusqu'à preuve du contraire de la conférence est décevante. Certes MM. de Charette et Millon ne pouvaient frapper du poing sur la table et exiger l'acceptation du point de vue français. [...] Mais de là à présenter la conférence comme tout de même positive, il y a un grand pas.</TEXT>
<TEXT>
 André Mazières</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE FIGARO</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  En fait, la réunion de Londres se ramène à deux messages implicites. D'abord celui-ci : les Occidentaux avouent que le plan de partage concocté par le groupe de contact est impraticable. Ils se résignent à la disparition d'enclaves indéfendables, dans l'espoir d'un arrangement sur les zones viables [...]. Peut-être deviendra-t-il alors possible de négocier des échanges de territoires. Deuxième message : les Occidentaux reconnaissent que le retrait de l'ONU est exclu. En Europe et aux Etats-Unis, les opinions publiques ne pardonneraient pas à leurs gouvernements les massacres qui ne manqueraient pas de suivre.</TEXT>
<TEXT>
 Charles Lambroschini</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LIBÉRATION</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 La réunion de Londres aura au moins entériné quelques chose de concret : la conquête serbe de Srebrenica et de Zepa, passées aux pertes et profits de l'histoire. Pour le reste des choses concrètes, les grands principes, unanimement applaudis par les participants, se résument toujours au fameux couteau sans lame auquel manque le manche.</TEXT>
<TEXT>
 Gérard Dupuy</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 THE TIMES</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 La menace " d'une réponse substantielle et décisive " aux attaques sur Gorazde manque singulièrement de contenu. Quand pourra-t-on en effet parler d'attaque ? Quand Gorazde sera la cible des tirs d'artillerie comme hier ? Ou quand le contingent britannique sur place pourra voir les chars serbes à l'oeil nu ? [...] Faute d'avoir défini les conditions du silence des canons serbes par la menace de frappes aériennes, les lignes rouges autour des enclaves ne signifieront rien pour la population [de] ces " zones de sécurité. "</TEXT>
</DOC>
