<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023673</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023673</DOCID>
<ACCOUNT>398724</ACCOUNT>
<DATE>19950616</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150695/1753</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950616-10</NUM1>
<NAMES>FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-05</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SIP1>RECIT DE NOS CORRESPONDANTS</SIP1>
<SU11>LES ELECTIONS MUNICIPALESRECIT
</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Traits d'union</TITLE>
<TEXT> LE MAIRE DE NICE, Jean-Paul Baréty, vient d'inventer la plus jolie formule de la campagne. Pour mobiliser sur son nom les abstentionnistes du 
premier tour, il s'est fixé l'ambition d'être " le trait d'union du rejet " de son adversaire le 
plus menaçant, Jacques Peyrat. On connaissait déjà le " sursaut national ", le " front 
républicain ", l'" union sacrée ", voilà le " trait d'union du rejet ". Tous contre et lui au 
milieu. Le trait d'union du rejet, c'est un peu comme le rassemblement dans la division, la 
fraternité dans la haine.</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Marie Le Pen doit s'en vouloir de ne pas l'avoir inventée, cette formule. Elle lui va à 
merveille. Le " trait d'union du rejet ", c'est plus fort que la " bande des quatre " et " 
l'établissement " réunis. Tous contre et lui au milieu. Jusqu'au premier tour, on avait 
presque oublié que les élections municipales, c'est de la politique. Dimanche 11 juin, le 
Front national est venu le rappeler. Partout. Même à Niort, où il n'obtient que 3,50 % des 
suffrages et où Lionel Jospin, venu soutenir la candidature de Ségolène Royal, évoque, le 
plus sérieusement du monde, " le risque de faire élire, avec l'appui du Front national, une 
municipalité de droite ". Même à Clermont-Ferrand, où Jean-Marie Le Pen, en appelant à 
voter pour l'ancien président de la République, Valéry Giscard d'Estaing, s'invite dans le 
débat qui l'oppose au socialiste Roger Quilliot, alors que la capitale auvergnate, plus 
encore qu'en 1989, a signifié son dédain de l'extrême-droite avec 4,41 % des voix.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 M. TAPIE RESSUSCiTÉ</TEXT>
<TEXT>
Dans le Sud, on a dû s'habituer à sa présence et à celle, synchrone, de Bernard Tapie. 
L'ancien président de l'OM, interdit de candidature à Marseille, a été ressuscité par 
Vitrolles, où Bruno Mégret, le numéro deux du Front national, est susceptible d'être élu 
maire. Mercredi 14 juin, Bernard Tapie a fait irruption sur la pelouse d'un stade de football 
des quartiers Est de Marseille où Jean-Claude Gaudin (UDF) et Renaud Muselier (RPR) 
faisaient tranquillement campagne aux côtés du joueur Eric Di Meco. " Je suis venu parler 
de Vitrolles (...), vous êtes un démocrate, aidez-nous à faire quelque chose ", a-t-il lancé au 
président de la région Provence-Alpes-Côte d'Azur, avant de dénoncer, dans la soirée, " 
l'accord " existant selon lui, entre MM. Gaudin et Mégret.</TEXT>
<TEXT>
 Les scores alarmants du parti de Jean-Marie Le Pen ont aussi tracé un trait d'union entre 
le grand maître du Grand Orient de France et l'archevêque de Marseille, dans le rejet des 
idées xénophobes. Aucun ne fait de la politique, bien entendu. " Mais nous avons des 
principes de vie, dit Patrick Kessel, et nous ferons tout ce qui est en notre pouvoir pour 
contrecarrer cette ascension ". " L'Eglise respecte tous les électeurs dans leur choix ", 
observe Mr Panafieu, mais " il ne lui est pas interdit d'éclairer les consciences sur les 
problèmes que se pose la société (...)Marseille a une vocation d'accueil. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ÉPOUVANTAIL</TEXT>
<TEXT>
  A Vallauris, dans les Alpes-Maritimes, comme à Fosses, dans le Val d'Oise, on ne s'est 
pas posé de tels problèmes de conscience. Dans le premier cas, l'équipe UDF-CNI 
#conduite par Alain Gumiel, n'a retenu, de la formule de Jean-Paul Baréty, que la partie qui 
l'arrangeait, en proposant au Front national, un opportun trait d'union entre leurs deux 
listes. A Fosses, un autre candidat unioniste, s'est vu retirer, par les instances 
départemementales du RPR, l'investiture de son parti.</TEXT>
<TEXT>
  La droite se serait volontiers passée de cet épouvantail. Elle avait même eu l'espoir d'en 
être totalement débarrassée par la victoire de Jacques Chirac à l'élection présidentielle, 
qui devait faire le trait d'union jusqu'aux municipales. " On s'est gouré ", s'est lamenté Eric 
Raoult, ministre de l'intégration et de lutte contre l'exclusion, au cours d'une réunion 
électorale, mercredi, à Sarcelles : " On a cru que le nouveau président de la République 
allait nous porter, et bien, c'est faux. On l'a constaté, à notre vive déception, dans tout le 
pays ".</TEXT>
<TEXT>
  Ces questions là ne se posent pas aux 270 électeurs de Réminiac, dans le Morbihan. Eux, 
le seul rejet qui les inquiétait, c'était celui de son mandat par le maire sortant. Léon Pillard 
n'y arrivait plus, entre la ferme et la mairie. Seulement voilà, personne ne s'est présenté 
pour lui succéder et Léon a été réélu triomphalement, bien malgré lui, dès le premier tour. 
" La confiance que m'ont témoigné les électeurs m'a obligé à réfléchir. Je décide donc 
d'accepter mon élection ", a-t-il déclaré dans Le télégramme de Brest. Et voilà pourquoi, 
résolu à tirer un trait, il s'est résigné à faire l'union.</TEXT>
</DOC>
