<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000266-19940104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000266-19940104</DOCID>
<ACCOUNT>318902</ACCOUNT>
<CHA1>La Chine a terminé l'année 1993 dans une frénésie de consommation causée par le remaniement monétaire qui prévoit la convertibilité partielle du yuan et la suppression des " certificats de devises étrangères " (FEC). Dans son message de Nouvel An, le premier ministre Li Peng a déclaré que son pays ne représentait pas une menace pour le monde. L'ambassadeur américain à Pékin, J. Stapleton Roy, a affirmé pour sa part que la Chine avait accompli des progrès " considérables " dans le domaine des droits de l'homme.</CHA1>
<DATE>19940104</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>CHINE,REFORME,MONNAIE,CONSEQUENCE,CONSOMMATION</SUBJECTS>
<FAB>01031962</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-07</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DERON FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>157</PAGE>
<TITLE>CHINE&gt; Le remaniement monétaire du 1 janvier&gt; a provoqué une débauche de consommation</TITLE>
<TEXT>PÉKIN</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 La Chine a accueilli l'année 1994, avant de saluer celle du chien 
dans le calendrier lunaire, qui débutera le 10 février, sans pétards 
_ désormais interdits _ mais, à tout le moins dans les villes, dans 
une débauche consumériste provoquée par le remaniement monétaire qui 
a aboli un contrôle absolu de la parité du yuan (ou renminbi) 
instauré voici quarante-cinq ans (le Monde du 31 décembre 1993).</TEXT>
<TEXT>
  Dans une lointaine réminiscence des scènes de panique immortalisées 
à Shanghai lors de la déroute nationaliste de 1949, des foules de 
Pékinois se sont précipités non plus, cette fois, vers les banques 
pour retirer leurs avoirs, mais vers les nouveaux temples du commerce 
pour y dépenser le papier monnaie convertible qu'ils avaient 
accumulés plus ou moins légalement. Tout y est passé : téléviseurs 
couleurs grand format et bijoux en or, monceaux de cartouches de 
cigarettes étrangères et coûteux produits de la pharmacopée 
traditionnelle...</TEXT>
<TEXT>
L'essentiel était de se délester des FEC avant la date fatidique du 
samedi 1 janvier qui les ferait ramener au taux de la monnaie 
proprement dite, jusqu'alors non convertible, mais surtout dévaluée 
de 50 %. A la Banque de Chine, une aimable pagaille a régné jusqu'à 
la fermeture des guichets le 31 décembre à midi, le personnel s'étant 
laissé déborder par les détenteurs de FEC qui tentaient de les 
convertir en devises. Il fallut invoquer une invérifiable panne 
d'ordinateur pour calmer la situation jusqu'à lundi, premier jour 
ouvrable de l'ère de la semi-convertibilité.</TEXT>
<TEXT>
  Le renminbi a ouvert, par décret de la Banque populaire _ la banque 
centrale _ à son ancien taux de change sur le seul marché parallèle, 
soit 8,70 pour 1 dollar. Du coup, lundi, la valse des étiquettes 
avait repris ses droits dans le commerce de détail pour les 
marchandises importées et dans d'autres services spécialisés 
(hôtellerie, restauration), en dépit d'une circulaire interdisant les 
hausses de prix répercutant la dévaluation.</TEXT>
<TEXT>
  L'administration de l'aviation civile, par exemple, annonçait une 
augmentation de 55 % " environ " (sic) de ses tarifs pour les billets 
achetés en monnaie nationale, mais consentait, en conformité avec des 
instructions venues au cours du week-end, à pratiquer l'ancien tarif 
pour les paiements en FEC tant que ceux-ci seraient disponibles. Une 
certaine confusion planait sur quantité d'arrangements noués à titre 
non officiel, au cours des douze années d'existence de la double 
monnaie, entre la communauté étrangère et l'administration chinoise.</TEXT>
<TEXT>
 Pas d'optimisme pour Hongkong</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, les banquiers étrangers estiment que cette confusion se 
dissipera avec le temps, et la mort du système de double taux de 
change a été généralement accueillie par la communauté d'affaires 
comme un pas important vers l'économie de marché.</TEXT>
<TEXT>
  L'optimisme n'était en revanche pas au rendez-vous à Hongkong au 
seuil de 1994, en raison des mises en garde que les responsables 
chinois ont multipliées durant les fêtes contre le gouverneur Chris 
Patten. Celui-ci s'est vu vertement indiquer qu'il était " ridicule " 
de s'imaginer qu'il ait son mot à dire sur la composition des 
instances de la colonie après sa rétrocession en 1997.</TEXT>
<TEXT>
  Sans totalement fermer la porte à une reprise des négociations qui 
se sont déroulées tout au long de 1993 sans le moindre progrès, et 
que la Chine considère avoir été rompues par M. Patten, Pékin a fait 
savoir que c'était " à celui qui a semé le trouble de réparer ses 
conséquences ", c'est-à-dire à Londres d'annuler les modestes projets 
de démocratisation soumis par le gouverneur au Conseil législatif 
(Legco). Sans plus de considération pour les institutions 
hongkongaises, un représentant de Pékin a accusé M. Patten de " vivre 
encore à l'époque de la diplomatie des canonnières du XIX siècle " et 
réitéré l'intention de la Chine de dissoudre en 1997 toutes les 
instances élues. Projet qu'un autre officiel du continent a résumé 
par une formule qui, pour une population de petits commerçants, à le 
mérite de la clarté : " Nous disons : le patron a changé. "</TEXT>
<TEXT>
  Les nuages qui ne cessent de s'accumuler sur l'avenir de la 
quatrième place financière du monde n'ont pas empêché la bourse d'y 
conclure l'année en battant tous ses records. Cette bonne santé, qui 
contraste avec l'époque où le moindre froncement de sourcil pékinois 
provoquait la chute de l'indice Hang Seng, s'explique par la 
confiance à long terme des investisseurs étrangers et la spéculation 
locale. Des observateurs ont toutefois mis en garde les petits 
investisseurs contre les risques de krach.&lt;
</TEXT>
</DOC>
