<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040128</DOCID>
<ACCOUNT>420192</ACCOUNT>
<DATE>19951101</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q311095/1264</FAB>
<NUM1>951101-2-002-05</NUM1>
<ORI1> MONTREAL de notre envoyée spéciale</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>JACOT MARTINE</AUTHOR>
<SIP1>MARTINE JACOT</SIP1>
<SU21>Le Québec reste canadien</SU21>
<SYE1>QUEBEC,REFERENDUM,SOUVERAINETE,ACCES A L'INDEPENDANCE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER DE DEUX PAGES</LEAD1>
<TITLE>Les anglophones ont peur d'être les boucs émissaires</TITLE>
<TEXT> Les quelque 850 000 anglophones ou immigrants du Québec (environ 10 % de la population de la province) ont presque tous voté contre la 
souveraineté. " Depuis plusieurs jours, la moitié d'entre eux ont des insomnies et l'autre 
moitié fait des cauchemars ", dit Josh Freed, écrivain et humoriste de Montréal, dont les 
ancêtres vivent au Québec depuis plus d'un siècle. Lundi 30 octobre au soir, ils avaient 
peur d'être accusés d'avoir " volé " le pays des Québécois. Déjà, des éditorialistes 
francophones les ont assimilés, ces derniers jours, à une " minorité de blocage " sur la 
route de l'indépendance.</TEXT>
<TEXT>
 Plusieurs des amis de Josh Freed ont, depuis la mi-octobre, quand les sondages ont 
anticipé une victoire du " oui ", inscrit leurs enfants dans des écoles de la province voisine 
de l'Ontario, au cas où... D'après plusieurs enquêtes récentes, environ 350 000 
#anglophones ou allophones (dont la langue maternelle n'est ni l'anglais ni le français) 
auraient quitté le Québec s'il était devenu indépendant. Et les francophones fédéralistes, 
ou inquiets des répercussions économiques de la souveraineté, auraient songé à en faire 
autant, en aussi grand nombre.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " MONTRÉAL, VILLE MODÈLE "</TEXT>
<TEXT>
 Les résultats du référendum laissent Josh Freed incrédule, même s'il s'attendait à un 
score serré. " Avant 1976, dit-il, les problèmes des francophones étaient rééls et Montréal 
était trop anglophone. Mais aujourd'hui, la majorité francophone a gagné toutes les 
batailles linguistiques et les anglophones sont bilingues. D'ailleurs, jusqu'à l'entrée en lice 
de Lucien Bouchard début octobre, le " non " était sûr de l'emporter clairement. " 
Comment explique-t-il l'évolution de la fin de la campagne ? " Lucien Bouchard a touché le 
psyché du peuple, il a ravivé, sur le mode émotif, le souvenir des vieilles humiliations. Le 
registre est le même que celui du clergé catholique qui demandait aux francophones de 
faire beaucoup d'enfants pour garder la foi, la race et la langue. " Josh Freed avait été 
refusé dans les écoles francophones et catholiques (elles sont restées confessionnelles) 
parce que ses parents étaient de confession juive.</TEXT>
<TEXT>
  Représentatif de l'opinion de son groupe linguistique, l'écrivain estime que " les 
Québécois se trompent d'ennemis en désignant le Canada anglais. L'oncle Sam, dont les 
francophones affirment ne pas craindre l'influence culturelle, les regarde et sourit ". 
Depuis quatre ans, à ses yeux, les tensions linguistiques avaient disparu. " Montréal est 
devenue une ville-modèle, ouverte et cosmopolite, où les communautés coexistent et se 
respectent. Ce référendum, conclut-il, est la victoire du Québec rural sur une métropole 
multiculturelle qui continue de faire peur, c'est la victoire des quadragénaires et des 
quinquagénaires qui ont fait de l'indépendance le combat de leur vie. " Josh Freed restera 
au Québec quoi qu'il arrive, mais il ne souhaite pas un troisième référendum.</TEXT>
</DOC>
