<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016912</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016912</DOCID>
<ACCOUNT>389753</ACCOUNT>
<DATE>19950429</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280495/1812</FAB>
<SUBJECTS>MAIRIE,PERQUISITION,ENQUETE,FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS,EAU</SUBJECTS>
<NUM1>950429-13</NUM1>
<ORI1>GRENOBLE&gt;de notre bureau régional&gt;</ORI1>
<NAMES>GRENOBLE,CARIGNON ALAIN,NEVACHE GUY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FRANCILLON CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> CLAUDE FRANCILLON</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 26 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Deuxième perquisition en six mois à la mairie de Grenoble</TITLE>
<TEXT> Juges, policiers et serruriers ont investi, dans la soirée du mercredi 26 avril, l'hôtel de ville de Grenoble. Sous la direction des deux magistrats 
chargés de l'instruction du dossier sur la corruption dans l'Isère, les bureaux et les coffres-
forts du maire par intérim, Pierre Gascon (CDS), des membres du cabinet d'Alain Carignon 
et aussi d'Yves Machefaux (UDF, radical), adjoint au maire, ont été explorés six heures 
durant. Les policiers et les juges auraient mis la main sur un grand nombre de 
documents.</TEXT>
<TEXT>
  C'est la seconde fois en six mois qu'un telle opération est menée à l'hôtel de ville de 
Grenoble. Au mois d'octobre 1994, le juge lyonnais Philippe Courroye était parti à la 
recherche des carnets de rendez-vous d'Alain Carignon. Mais ceux-ci n'avaient pas pu être 
retrouvés.</TEXT>
<TEXT>
 De source proche de l'enquête, on affirme que " d'heureuses découvertes " ont été 
réalisées le 26 avril, sans toutefois préciser la nature des documents saisis. Les 
collaborateurs d'Alain Carignon, " qui ont naturellement déjà fait le ménage dans les 
dossiers les plus sensibles de la ville, n'ont pas fait disparaître tout sur tout ", affirme un 
enquêteur. Leurs dernières investigations viendraient conforter le déjà très épais dossier 
du système de corruption politique qui fonctionnait dans l'Isère.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis un peu plus d'un mois, les juges Christian Blaes et Catherine Parola disposent 
d'un réquisitoire supplétif délivré par le parquet de Grenoble qui étend leur compétence sur 
l'ensemble du " système de corruption " mis en place à Grenoble et dans le département. 
Ainsi ont-ils la possiblité d'effectuer des perquisitions dans les secteurs jugés les plus " 
sensibles ", principalement les sociétés d'économie mixte contrôlées par la ville, comme la 
SEM Grenoble 2000, Gaz-Electricité-Grenoble (GEG) ou la Compagnie de chauffage, mais 
aussi le Syndicat mixte des transports en commun de l'agglomération grenobloise.</TEXT>
<TEXT>
  Avançant à petits pas, mais semble-t-il déterminés à mener à son terme leur vaste et 
longue enquête, les magistrats et les policiers auraient pris possession de documents 
relatifs à ces différentes sociétés lors de leur dernière perquisition.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " GROSSE BÊTISE "</TEXT>
<TEXT>
  Parallèlement à leur brusque irruption à la mairie de Grenoble, les inspecteurs de la 
section financière du service de police judiciaire ont entendu, pendant quarante-huit 
heures, deux dirigeants régionaux de l'entreprise Campenon-Bernard, Yves Périllat et 
Jacques Basile, qui ont été relâchés jeudi en fin d'après-midi.</TEXT>
<TEXT>
  Cette filiale de la Générale des eaux, spécialisée dans le bâtiment et les travaux publics, 
opère dans de nombreux secteurs de la ville. Elle est présente sur les chantiers du 
tramway, mais aussi des parkings, concédés en 1993 à une filiale de la Générale. A 
l'exemple d'une douzaine d'autres chefs d'entreprise du BTP entendus comme témoins ou 
mis en examen ces dernières semaines, ils ont confirmé l'existence d'une entente entre les 
différentes sociétés opérant sur l'Isère. Ces sociétés se répartissaient les marchés publics 
à l'occasion des " tables " qui les réunissaient (Le Monde du 11 avril). Juges et policiers 
s'intéressent notamment au rôle joué au sein de ce système par l'adjoint aux grands 
travaux de la ville de Grenoble, Guy Névache, également premier vice-président de la 
Communauté de communes, mis en examen pour corruption, et qui fut incarcéré pendant 
trois mois et demi.</TEXT>
<TEXT>
  Ils ont à cette occasion réouvert le dossier de cet élu, arrêté le 13 novembre 1991 à la 
frontière franco-suisse en possession d'une valise contenant 600 000 francs, en coupures 
françaises. M. Névache expliqua alors avoir fait une " grosse bêtise " pour dépanner une 
de ses amies françaises travaillant en Suisse. " Il n'y a là-dedans aucun financement 
occulte d'un parti ni une opération me concernant, mais une affaire d'amitié ", avait alors 
déclaré M. Névache.</TEXT>
<TEXT>
  Les récentes découvertes de la justice éclairent d'un jour nouveau cette interprétation. La 
thèse de l'adjoint au maire de Grenoble est aujourd'hui très fortement contestée. En effet, 
les dirigeants de Campenon-Bernard auraient mis les enquêteurs sur la voie du 
financement des activités politiques d'Alain Carignon et de ses plus proches amis. Mais 
l'importance des sommes en jeu dépassait alors les compétences des responsables locaux 
de cette filiale de la Générale des eaux.</TEXT>
<TEXT>
  L'enquête devra établir si la source de cet argent est d'origine parisienne, et si elle était 
l'une des contreparties accordées par les entreprises aux élus qui les renseignaient ou les 
favorisaient.</TEXT>
</DOC>
