<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001702-19940314</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001702-19940314</DOCID>
<ACCOUNT>328177</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19940314</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALLEMAGNE,DEUTSCHEMARK;ETATS UNIS,DOLLAR,BON DU TRESOR</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FLUCTUATION MONETAIRE</SUBJECTS>
<FAB>03127031</FAB>
<SUBJECTS>FRANC</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FLUCTUATION MONETAIRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>80</PAGE>
<TITLE>DEVISES ET OR&gt; Lourde rechute du dollar</TITLE>
<TEXT>C'est fait ! La lourde rechute du dollar que prévoyait, dans nos colonnes, il y a quelques jours, Christopher Potts, chef de l'équipe 
des analystes de change de la banque Indosuez, s'est produite, le 
cours de la devise américaine retombant de 1,7050 DM à 1,68 DM, et 
même 1,6750 DM à un moment (à Paris, 5,71 F contre 5,80 F). </TEXT>
<TEXT>
  Certes, les remous de l'affaire " Whitewater ", qui éclabousse 
fortement la Maison Blanche, ébranlent le billet vert. En outre et 
surtout, les ventes d'emprunts du Trésor américain en provenance du 
monde entier ont pesé sur les devises américaines (voir en rubrique " 
marché monétaire et obligataire "). A cet égard, on sous-estime trop 
l'influence des grands mouvements de capitaux sur les parités de 
change. Certes, les variations de ces parités sont provoquées, le 
plus souvent, par des différences de taux sur les places mondiales. 
Mais ce sont des taux à court terme : la spéculation se finance à 
trois mois. En revanche, les capitaux en quête de placements 
recherchent les fonds d'Etat, pour leur sécurité et l'importance de 
leurs marchés. Or, toute l'année dernière, le monde entier a acheté 
des bons du Trésor américain de deux ans à trente ans. Comme les 
cours chutent en même temps que les rendements montent, tous les 
opérateurs vendent et presque personne n'achète. En outre, un facteur 
technique entre en action : les Américains ont acheté énormément de 
fonds d'Etat européens, français, allemands, néerlandais depuis 1992, 
en spéculant sur la baisse des taux (3 % en quinze mois) et, donc, 
sur la hausse des cours. Voyant cette hausse s'arrêter et même faire 
place à un recul, ils ont revendu massivement ces fonds d'Etat. En 
les achetant, ils s'étaient couverts contre la dépréciation de leurs 
créances en vendant des devises européennes à terme et en achetant du 
dollar au comptant, opération classique aujourd'hui, ils " débouclent 
" ces positions par une opération inverse, ce qui pèse, également, 
sur le dollar et renforce le mark, par exemple. </TEXT>
<TEXT>
  Ajoutons-y les dégagements de la spéculation à la hausse sur le 
billet vert et ceux des fonds de performance (hedge funds), pris à la 
gorge par la baisse des cours, et on aura réuni tous les éléments 
propres à affaiblir le dollar. Enfin, la lenteur avec laquelle la 
Bundesbank abaisse son taux de pension joue en faveur du mark.</TEXT>
<TEXT>
  A Paris, le cours du mark est repassé au-dessus de 3,40 F, ce qui 
rend prudente la Banque de France. Cette dernière aurait récupéré un 
peu plus de 4 milliards de francs de devises pendant la semaine se 
terminant le 3 mars. &lt;
</TEXT>
</DOC>
