<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002775-19940723</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002775-19940723</DOCID>
<ACCOUNT>345898</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940723</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>29</FAB>
<SUBJECTS>REGION,LISTE,TOURISME,LOISIR</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>216</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ACTIVITES DE TOURISME ET DE LOISIRS</LEAD1>
<TITLE>TEMPS LIBRE&gt; WEEK-END&gt; Rendez-vous&gt; Régions</TITLE>
<TEXT>Pierrefonds en toile de fond  Pierrefonds, forteresse carolingienne ruinée, reconstruite, puis incendiée sous Louis XIII, était devenu, à 
partir de 1858, le château reconstruit et complété par Eugène 
Viollet-le-Duc pour Napoléon III. OEuvre complexe où l'architecte a 
exercé sa verve décoratrice et mis en jeu à la fois sa culture 
historique et son brio de créateur. Depuis 1990, ce décor surprenant 
_ et méconnu _ accueille un festival d'été, où théâtre, musique et 
poésie alternent, du 23 juillet au 10 septembre. Concerts, récitals, 
lectures publiques, ont lieu dans la salle des gardes, la chapelle ou 
la cour d'honneur. Renseignements : 3, rue Notre-Dame, 60350 
Pierrefonds. Tél. : (16) 44-42-80-00. Le monument, qui appartient à 
l'Etat, se visite tous les jours, de 10 heures à 17 h 15. Tél. : 
44-42-80-77.</TEXT>
<TEXT>
 Bartholdi " découvre " le Yémen</TEXT>
<TEXT>
 Auguste Bartholdi (1834-1904) n'est pas que l'auteur de la statue de 
la Liberté à New-York et de celle de Vercingétorix, à 
Clermont-Ferrand. A travers photographies, dessins et lavis, il eut 
aussi son heure orientaliste. Le projet dont sortit finalement la 
Liberté fut d'ailleurs, au départ, une colossale Egypte éclairant 
l'Orient, que le khédive du Caire voulait placer à l'entrée du canal 
de Suez... La ville de Colmar, où naquit l'artiste, organise une 
exposition d'un rare intérêt sur le voyage, en 1856, de Bartholdi au 
Yémen, où il fut, à vingt-deux ans, l'un des premiers Européens à 
pénétrer. A travers photos de Mokka ou Aden, sur papier albuminé, et 
Jeunes femmes de Sanaa, à la mine de plomb sur papier bleu, l'Arabia 
felix du sculpteur a été reconstituée. Remarquable catalogue 
illustré. Exposition " Au Yémen en 1856 " au musée Bartholdi de 
Colmar, jusqu'au 30 septembre, rue des Marchands. Tél. : 
89-41-90-60.</TEXT>
<TEXT>
 Reims à l'heure du sacre </TEXT>
<TEXT>
 Pour décor, le Palais de Tau, résidence de l'archevêque de Reims, 
qui accueille l'espace d'une nuit, les hôtes illustres qui, demain, 
assisteront au Sacre. Le roi traverse les salles silencieuses pour 
gagner la chapelle austère où il va prier et méditer sur ce passage 
symbolique vers ce royaume de Dieu qu'il représentera désormais sur 
Terre. Quelques heures plus tard, à l'aube, trois coups de canne 
retentissent sur la porte de la chambre royale : le grand chambellan 
et l'archevêque viennent réveiller le souverain afin qu'il se 
prépare. Le petit peuple se rassemble autour de la cathédrale, sur le 
parvis ou près du chevet. Dans la nef, l'archevêque pose lentement la 
couronne sur la tête du roi, couronne qui apparaît à travers la mise 
en lumière du chevet, tandis que la musique s'élève vers la flèche. 
Ainsi, chaque samedi à 23 heures (jusqu'au 30 juillet) ou à 22 heures 
(du 6 au 27 août), la cathédrale de Reims s'habille de son et de 
lumière pour que revive, dans l'écrin gothique, le sacre royal. Une 
mise en scène suivie, sur le parvis et la façade de l'édifice, par le 
spectacle consacré aux " Bâtisseurs de cathédrales ". Une heure d'une 
féérie magique et... gratuite. Renseignements au 26-47-30-40 et à 
l'Office de tourisme local (26-88-37-89), qui propose, pendant tout 
l'été, un week-end à partir de 375 F par personne comprenant deux 
nuits en chambre double, la visite d'une cave et un des concerts 
classiques gratuits qui, dans le cadre des " Flâneries musicales ", 
permettent chaque jour, à 16 et 19 heures, de visiter les lieux les 
plus prestigieux et les plus inattendus de la cité. L'occasion, 
également, de découvrir les expositions des oeuvres du peintre S. 
Lander présentées dans la cathédrale et au Manège de Reims.</TEXT>
<TEXT>
 Monaco façon Japon </TEXT>
<TEXT>
Le 25 novembre 1992, un grand prêtre shintoïste du temple de Dazaifu 
(sur l'île de Kyushu) atterrissait à Monaco pour y bénir le ruban de 
terre situé en contre-bas du casino. Les travaux de construction du 
jardin japonais pouvaient commencer. Pendant dix-sept mois, M. Yasuo 
Beppu, le paysagiste japonais, dirigea un bataillon de jardiniers 
monégasques attentifs. Sans quitter un seul instant son chapeau de 
paille. Résultat : un jardin de quelque 7 000 mètres carrés orné de 
lanternes de pierre et planté de cerisiers, de bambous, d'érables, de 
pins parasols et d'oliviers centenaires taillés comme des bonsaïs. 
Avec une maison de thé baptisée " Ga-en " (" Jardin de Grace") en 
hommage à la princesse de Monaco. Ici, chaque élément a une 
signification symbolique. La cascade exprime la force virile de la 
nature et de l'homme. Le pont cintré rouge (couleur du bonheur) qui 
conduit à une île suggère la difficulté du passage vers la terre 
promise. Et le jardin zen dessine un mouvement perpétuel qui incite à 
la réflexion. Dans la lumière du Midi, au pied des buildings, face à 
la Méditerranée, la magie du jardin japonais opère : celle de 
recréer, en miniature, une copie idéalisée du monde extérieur avec 
ses montagnes, ses sources, ses îles, ses bassins et ses plages de 
galets. Situé avenue de la Princesse-Grace, le jardin est ouvert 
toute l'année, de 9 heures au coucher du soleil. Entrée gratuite.</TEXT>
<TEXT>
 Nexon capitale du cirque </TEXT>
<TEXT>
 Du 1 au 27 août, Nexon, un bourg de 2 311 habitants situé à 20 km au 
sud de Limoges, dans la Haute-Vienne, se métamorphose en capitale du 
cirque. Baptisée " Les Arts à la rencontre du cirque ", cette 
manifestation privilégie d'une part le cinéma, avec les 5 Rencontres 
des films de cirque (avec, cette année, une rétrospective complète 
des oeuvres de Jacques Tati), d'autre part l'enseignement, avec les 8 
stages internationaux des arts du cirque. Dispensés par les 
professeurs et artistes de l'Ecole nationale du cirque dirigée par 
Annie Fratellini, ils permettent aux jeunes de huit à seize ans de 
s'initier, au cours de deux sessions (du 1 au 12 août puis du 16 au 
27 août) organisées sous un chapiteau dressé dans l'enceinte du 
château, au jonglage, à l'équilibrisme, au trapèze volant, à la 
voltige à cheval, à l'acrobatie et à la danse. Renseignements au 
55-58-34-71.</TEXT>
<TEXT>
Dans les pas de Stevenson </TEXT>
<TEXT>
 " Donnez-moi, notait Robert-Louis Stevenson, le ciel clair au-dessus 
de la tête et la verdure sous les pieds, une route sinueuse devant 
moi, trois heures de marche jusqu'au dîner _ et ensuite je me mettrai 
à penser ! " Les Cévennes lui donnèrent tout cela. Et Modestine. 
C'était, en fait, une ânesse. Le 22 septembre 1878, tous deux partent 
de concert sur les sentiers rocailleux bordés de châtaigniers et 
traversent les monts du Velay et le Gévaudan pour arriver à 
Saint-Jean-du-Gard. Brève et pittoresque équipée qui inspire à 
l'écrivain son Voyage avec un âne dans les Cévennes (Flammarion, 
1991). Ce territoire resté intact, c'est la Lozère. Son comité 
départemental du tourisme (tél. : 66-65-60-01) a préparé un forfait 
permettant de réitérer la ballade stévensonnienne : sept jours, en 
pension complète, de 1200 F à 700 F selon l'âge du randonneur (de 900 
à 540 F en demi-pension), et 1550 F pour la location d'un âne (deux, 
2000 F). Tout ce qui est nécessaire à l'entretien de ce compagnon est 
inclus. Il reste à mettre dans son sac le récit de notre auteur avec 
quelques-uns des titres parus cette année pour le centenaire de sa 
mort (" le Monde des livres " du 20 mai).&lt;
</TEXT>
</DOC>
