<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000780-19940809</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000780-19940809</DOCID>
<ACCOUNT>347352</ACCOUNT>
<DATE>19940809</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,BANQUE CENTRALE,TAUX D'INTERET,PRIX DE DETAIL,POLEMIQUE,</SUBJECTS>
<FAB>08081507</FAB>
<NAMES>BANQUE D'ANGLETERRE,CLARKE KENNETH,GEORGE EDDIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>ROCHE MARC</AUTHOR>
<PAGE>114</PAGE>
<TITLE>En dépit de l'opposition du chancelier de l'Echiquier&gt; La Banque d'Angleterre pourrait relever prochainement ses taux d'intérêt</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT> correspondance</TEXT>
<TEXT>
 Les divergences s'accentuent entre le chancelier de l'Echiquier et 
le gouverneur de la Banque d'Angleterre à propos de la conduite de la 
politique monétaire et de la lutte contre l'inflation, et la dernière 
publication de la Vieille Dame, qui vient de célébrer ses trois cents 
ans, constitue un nouveau sujet de polémique entre les deux hommes. 
L'augmentation des prix en rythme annuel pourrait dépasser au début 
de 1996 la barre des 2,5 % fixée par le chancelier de l'Echiquier si 
les taux d'intérêt ne sont pas relevés prochainement : tel est 
l'avertissement lancé par le bulletin trimestriel sur l'inflation 
publié le 2 août par la Banque d'Angleterre.</TEXT>
<TEXT>
 Si l'institut d'émission discerne peu de risques d'une reprise de 
l'inflation à court terme, il ne cache pas sa crainte que le niveau 
actuel des taux d'intérêt, qui se situe à 5,25 %, un niveau trop bas 
selon lui, n'entraîne une augmentation des prix de détail (hors des 
variations du coût du crédit hypothécaire) au-delà des 3 % lors du 
premier trimestre de 1996. Il s'agirait d'un dépassement d'un 
demi-point de l'objectif que s'est fixé le chancelier de l'Echiquier 
Kenneth Clarke. " Il est possible, mais non certain, que le 
Royaume-Uni entre dans cette phase [inflationniste] ", conclut 
prudemment The Bank of England Quarterly Report, un document publié 
dans le cadre de la nouvelle politique de transparence de la Banque 
d'Angleterre. La hausse des matières premières, l'augmentation des 
marges bénéficiaires des entreprises et une reprise sensiblement plus 
rapide que prévu inquiètent le gouverneur, qui, dans son rapport 
précédent, avait déjà mis en exergue les dangers potentiels du 
comportement erratique de l'agrégat monétaire et de l'accroissement 
des coûts de la main-d'oeuvre.</TEXT>
<TEXT>
 " Une hausse du loyer de l'argent n'est plus qu'une question de 
temps ", estime un expert de la maison de courtage londonienne County 
NatWest, résumant la crainte des milieux financiers qu'une telle 
remontée ne freine la reprise économique, en particulier 
l'investissement industriel. La Confédération de l'industrie 
britannique avait estimé inutile la semaine dernière pour la Banque 
d'Angleterre de relever son taux de base " à ce moment de l'année ".</TEXT>
<TEXT>
  Le document est significatif : il montre le dilemme du chancelier 
de l'Echiquier. Celui-ci se présente comme un grand argentier " 
politique " qui donne certes la priorité à la lutte contre la vie 
chère laquelle, à ses yeux, a donné d'excellents résultats _, mais 
qui, en même temps, aimerait abaisser les taux d'intérêt avant les 
élections législatives. Le Labour est actuellement le grand favori de 
ce scrutin, qui doit se dérouler au plus tard en avril 1997. Or la 
Banque d'Angleterre a calculé que, pour limiter la hausse des prix à 
2,5 % au début 1997, le ministre des finances doit resserrer la vis 
du crédit dès le premier trimestre de l'an prochain. Le flottement de 
la livre sterling et l'absence de discipline imposée par le mécanisme 
de change depuis la sortie de la devise du système monétaire 
européen, le 16 septembre 1992, pourraient accroître cette tentation 
inflationniste, s'inquiète-t-on à la " Bank ".</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, le gouverneur Eddie George a publiquement déploré que, 
dans le passé, les taux d'intérêt aient été réduits en Angleterre 
pour des raisons électorales plutôt que monétaires. La City, qui 
n'apprécie guère l'incertitude monétaire, attend avec une impatience 
certaine la prochaine réunion mensuelle entre M. Clarke et M. George, 
fixée au 7 septembre, et dont les " minutes " (les procès-verbaux) 
sont désormais rendues publiques.&lt;
</TEXT>
</DOC>
