<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024308</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024308</DOCID>
<ACCOUNT>399515</ACCOUNT>
<DATE>19950621</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200695/0105</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,VILLE,CONSEQUENCE,CULTURE,ARTISTE,PRISE DE POSITION POLITIQUE,BOYCOTT</SUBJECTS>
<NUM1>950621-1</NUM1>
<NAMES>FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Appels au boycottage des villes d'extrême-droite</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LES VICTOIRES DU FN DANS PLUSIEURS VILLES AUX ELECTIONS MUNICIPALES</LEAD1>
<TITLE>Des artistes se mobilisent contre le Front national</TITLE>
<TEXT> LES VICTOIRES municipales du Front national dans trois villes du Sud de la France Toulon, Marignane et Orange et le succès, à Nice, d'un ancien élu et 
responsable d'extrême droite, soulèvent l'indignation et l'inquiétude, notamment dans les 
milieux culturels. Des artistes et des intellectuels ont décidé de mettre fin à leurs accords 
avec les municipalités concernées, afin de marquer leur hostilité à la mise en pratique des 
thèses du Front national. C'est le cas du chorégraphe Angelin Preljocaj, dont la compagnie 
était " installée " à Toulon et qui a annoncé qu'il allait quitter la ville. C'est le cas, aussi, à 
Nice, de l'écrivain Denis Roche, responsable d'une exposition photographique en 
#septembre, et de personnalités de l'art contemporain.</TEXT>
<TEXT>
  S'agissant d'Orange, siège de festivals divers pendant l'été, certains artistes ont décidé 
d'annuler leur participation. D'autres, comme le chanteur Khaled, entendent, au contraire, 
ne pas céder le terrain à l'extrême droite. Les Chorégies, festival d'art lyrique de 
renommée mondiale, sont, pour le moment, maintenues. Jack Lang, ancien ministre 
#socialiste de la culture, a appelé, mardi 20 juin, sur RTL, les milieux artistiques, 
scientifiques et culturels à se mobiliser. Il a proposé de faire de la Fête de la musique, le 21 
juin, dans les villes concernées, l'occasion de manifestations de solidarité avec les 
populations visées par les thèses du Front national et avec les électeurs qui n'ont pas voté 
pour ses listes. Sur la même antenne, Laurent Fabius, ancien premier ministre socialiste, a 
déclaré que " dans la lutte contre le Front national, c'est à chacun, pour ce qui le concerne, 
de faire son travail de proposition, d'opposition, de présence pour montrer (...) que le vote 
Front national se retourne contre les gens qui votent pour ".</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Marie Le Pen a confirmé, lundi, les craintes que peuvent susciter les positions de 
son parti en opposant la " légitimité démocratique " des maires à la " légitimité 
administrative " des préfets. Aux yeux du président du Front national, les élus pourront 
faire prévaloir le mandat qu'ils ont reçu des électeurs sur le respect de la légalité afin 
d'appliquer leur principe de " préférence nationale " dans la gestion municipale. Plusieurs 
responsables de l'extrême droite avaient indiqué, avant le second tour des élections 
municipales, qu'ils entendaient aller jusqu'à défier la loi pour pratiquer, de façon " larvée " 
ou ouverte, des discriminations dans le domaine du logement ou dans celui de l'action 
sociale. Certains élus du Front national se montrent plus prudents dans leur expression. A 
Toulon, le futur maire, Jean-Marie Le Chevallier, a indiqué qu'il entendait appliquer son 
programme dans le respect de la loi. C'est le cas, aussi, de Daniel Simonpieri à Marignane. 
M. Le Chevallier a affirmé, cependant : " Nous respectons la philosophie du Front 
national. Nous sommes Français et nous pratiquerons la préférence nationale ".</TEXT>
<TEXT>
# Lire pages 7, 8 et 9</TEXT>
<TEXT>
  et notre éditorial page 18</TEXT>
</DOC>
