<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000205-19940201</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000205-19940201</DOCID>
<ACCOUNT>322738</ACCOUNT>
<CHA1>80 % des bars-tabacs, la moitié des cafés et cinq mille hôtels-restaurants parisiens sont tenus par des Rouergats. Une " diaspora " régionale des plus dynamiques</CHA1>
<DATE>19940201</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>CAFE BAR,HOTELLERIE,RESTAURATION,PARIS,DEPARTEMENT AVEYRON,REGION AUVERGNE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ AVEC UN DESSIN DE VAZQUEZ DE SOLA</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>HAREL XAVIER</AUTHOR>
<PAGE>213</PAGE>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; COMMERCE&gt; La bistrocratie aveyronnaise de Paris</TITLE>
<TEXT>CE sont les rois de la limonade. A Paris, ils possèdent plus d'un café sur deux, 80 % des bars-tabacs et de 5 000 à 6 000 
cafés-hôtels-restaurants (CHR), soit un tiers du marché. Plus 
nombreux à Paris que dans leur département d'origine, ils constituent 
sans aucun doute la " diaspora " provinciale la plus originale de la 
capitale. On dit parfois même qu'ils l'ont conquise. Ils sont 
rouergats.</TEXT>
<TEXT>
  Non contents d'exercer leur suprématie sur le monde du bistrot, ils 
ont leur banque _ la Compagnie aveyronnaise _, se rassemblent dans 
quatre-vingts amicales et possèdent leur journal _ l'Aveyronnais _, 
vendu essentiellement sur la région parisienne. Que pouvait-il encore 
leur manquer ? Une maison, pardi ! C'est désormais chose faite... ou 
presque.</TEXT>
<TEXT>
  Le 23 décembre 1993, rue de l'Aubrac (Aveyron oblige), au coeur de 
la ZAC de Bercy, dans le douzième arrondissement, les Aveyronnais ont 
posé la première pierre de l'Oustal (" la maison " en langue d'oc). 
Destiné à rassembler en un seul lieu tous les espaces nécessaires aux 
activités des quelque 320 000 Aveyronnais de Paris _ contre 270 000 
en Aveyron _, l'Oustal s'élèvera, d'ici à 1995, sur sept étages. Coût 
du projet : 150 millions de francs, exclusivement financés par 
l'épargne des Aveyronnais de Paris et du département. Pour Roger 
Ribeiro, président de la Compagnie aveyronnaise de service et de 
gestion (CASEG), " l'opération a déjà remporté un grand succés 
puisque deux tiers des fonds ont déjà été collectés ". Le choix du 
site est symbolique : l'Oustal s'élèvera sur l'emplacement d'anciens 
entrepôts à vin, comme pour rappeler l'origine de leur réussite.</TEXT>
<TEXT>
 La clé du succès des Aveyronnais dans la profession bistrotière, 
c'est leur capacité à " travailler deux fois plus que les autres et à 
économiser dix fois plus ", explique Gérard Joulie, patron des 
Batifol et de plusieurs grandes brasseries parisiennes, natif du 
canton de Mont-Bazin, dans l'Aveyron. Plongeur, buraliste, serveur, 
caissier, puis gérant de café, Gérard Joulie, âgé de quarante-neuf 
ans, est désormais à la tête de sept brasseries " de luxe " et de 
dix-huit bistrots sous l'enseigne Batifol. En matière d'épargne, si 
l'Aveyronnais devait se transformer en animal, ce serait en écureuil. 
Avec 58 000 francs épargnés par habitant, l'Aveyron détient en effet 
le record national.</TEXT>
<TEXT>
   " BOUGNATS " Les voilà donc, les descendants des fameux " bougnats 
" qui s'installèrent à Paris au début du siècle sans un sou, trimant 
dur, coltinant bois et charbon et servant le coup de rouge à 
l'ouvrier dans leurs premiers estaminets. Depuis longtemps déjà, il 
avait fallu s'expatrier. Sur les hauts plateaux de l'Aubrac, à cheval 
sur les départements de l'Aveyron, du Cantal et de la Lozère, les 
fermes, souvent petites, nourrissaient difficilement des familles de 
huit à douze enfants. Au XIX siècle, beaucoup partirent scier du bois 
en Catalogne _ l'origine du couteau de Laguiole ne serait-elle pas la 
navaja espagnole ? _, d'autres s'exilèrent au-delà des mers, jusque 
dans la pampa argentine. Mais la véritable aventure des Aveyronnais, 
ce fut la " limonade " à Paris.</TEXT>
<TEXT>
  " C'étaient les immigrés de l'époque ", raconte Jean Biron, 
président de la Chambre syndicale des 
cafetiers-hôteliers-restaurateurs de Paris - Ile-de-France, lui aussi 
de l'Aveyron. " Ils faisaient le travail que personne ne voulait 
faire. C'est un métier très dur qui demande de nombreuses heures de 
présence et une sacrée résistance physique. "</TEXT>
<TEXT>
  Expatriés, très attachés à leurs racines terriennes, marqués par un 
fort accent, les Rouergats de Paris ont longtemps constitué une 
communauté à part pour laquelle solidarité n'était pas un vain mot. 
Aujourd'hui encore, dans le monde de la " limonade ", la famille 
représente le premier maillon d'une filière qui associe les amis, les 
relations d'affaires et les fournisseurs. Les futurs garçons de café 
partent souvent avec une recommandation, avec l'adresse d'un cousin, 
la promesse d'une place. " Il ne peut y avoir de meilleur employé 
qu'un compatriote. Il ne peut y avoir de meilleur employeur qu'un 
compatriote ", assure-t-on pour justifier une embauche 
préférentielle.</TEXT>
<TEXT>
De la même manière, un pacte de confiance unit le cafetier et son 
fournisseur. Un marché presque entièrement contrôlé par les grands 
distributeurs en vins, bières ou cafés que sont les Richard, Tafanel, 
Bertrand, tous originaires de l'Aveyron. En prêtant de l'argent à 
ceux qui veulent acheter ou transformer un bistrot, une brasserie, 
voire un hôtel-restaurant, les fournisseurs s'attirent 
reconnaissance... et fidélité dans les achats. " Certes, nous ne 
sommes plus à l'époque où les fournisseurs étaient quasiment 
banquiers. Désormais, ils sont plutôt caution auprès des banques. 
C'est un système sécurisant pour tous qui privilégie le 
professionnalisme ", précise Jean Biron.</TEXT>
<TEXT>
 FIDÉLITÉ " Une plus grande complémentarité s'instaure désormais 
entre les brasseurs et les banquiers ", confirme Roger Ribeiro. 
Filiale du Crédit agricole, la CASEG compte 15 000 clients " à 99,9 % 
originaires de l'Aveyron ". " De caractère méfiant, les Aveyronnais 
viennent chercher chez nous un certain accueil, en même temps que des 
services et produits adaptés à leur profession. Ici, ils se sentent 
plus en sécurité et aiment s'attarder pour parler du pays. " Et si un 
Parisien désirait ouvrir un compte ? " Nous l'aiguillerions vers nos 
collègues de l'Ile-de-France ", nous a-t-on répondu. La profession de 
cafetier connaît également de profondes évolutions. Les jeunes 
générations ne voulant pas perdre leur vie à la gagner, les petits 
établissements disparaissent ou sont repris par des Maghrébins. Ces 
derniers " empruntent d'ailleurs le même parcours que nous ", estime 
Gérard Joulie. Les grosses affaires ont atteint une telle valeur 
marchande _ le rachat d'un fonds de commerce peut dépasser les 10 
millions de francs _ que seuls de gros investisseurs peuvent les 
reprendre.</TEXT>
<TEXT>
  " Roda que rodaras, totjorn al païs tornaras ! " (voyage tant et 
plus, toujours au pays tu reviendras). Depuis qu'ils s'expatrient, 
les Rouergats respectent ce vieux dicton, et vouent à leur terre 
natale une fidélité sans faille : " Certaines amicales de village 
comptent plus d'adhérents que d'habitants restés au village ", 
rapporte Maurice Solignac, président de la Fédération nationale des 
amicales aveyronnaises. Dès les premiers jours de juillet, la rumeur 
enfle : " Ils ne tarderont pas à descendre. " Une fois bouclée la 
valise, les " Parisiens " s'écrient, avec un sens particulier de la 
géographie, " nous montons au pays ".</TEXT>
<TEXT>
  " A travers les générations, raconte Jean Biron, les Aveyronnais 
ont su garder le sens de la solidarité des gens qui ont été pauvres 
ensemble, et celui de leurs racines. Et l'Aveyron est un si beau 
pays. Comment l'oublier ? " &lt;
</TEXT>
</DOC>
