<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043470</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043470</DOCID>
<ACCOUNT>424366</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951128</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q271195/1203</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,NOMINATION,MUTATION,DATE,DECRET,GESTION</SUBJECTS>
<NOM1>EDF GDF,ALPHANDERY EDMOND</NOM1>
<NUM1>951128-2-018-07</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-07</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1> DOMINIQUE GALLOIS</SIP1>
<SOT1>L'ancien ministre de l'économie devrait être nommé président en remplacement de Gilles Ménage</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PAR DECRET DU 25 NOVEMBRE 1995.LE CONTRAT DE PLAN AVEC L'ETAT ET LE PLAN STRATEGIQUE D'ENTREPRISE,DIVERSIFICATION,INTERNATIONALISATION</LEAD1>
<TITLE>A la tête de l'EDF, Edmond Alphandéry devra clarifier la stratégie et les rapports avec l'Etat</TITLE>
<TEXT> CLARIFIER les rapports avec l'Etat et redéfinir les axes de développement de l'entreprise, tels sont deux des grands chantiers ouverts par Gilles 
Ménage que son successeur, Edmond Alphandéry, aura à mener à bien. L'ancien ministre 
de l'économie aura cependant pour priorité immédiate de ramener la sérénité dans la 
hiérarchie de l'entreprise, en traçant les lignes de partage des pouvoirs entre le président 
et le directeur général.</TEXT>
<TEXT>
   En trois ans, les relations au sein de l'état-major du groupe se sont fortement dégradées. 
La greffe n'a jamais pris entre Gilles Ménage, parachuté en 1992 de la direction du cabinet 
du chef de l'Etat et les ingénieurs dirigeant l'entreprise. Jean Bergougnoux, en tant que 
numéro deux, fut l'un des plus des plus farouches opposants et partira pour la présidence 
de la SNCF en mai 1994. Son successeur, François Ailleret, plus diplomate, tenta de 
renouer les liens pendant plusieurs mois. Mais poussé par d'autres directeurs, il entra 
rapidement en conflit sur des questions de nominations avec un président autoritaire 
entendant jouer pleinement son rôle. Au début de l'année 1995 les tensions vont 
#s'amplifier. Elles ne portent plus seulement sur la manière de gérer l'entreprise mais sur le 
fond, c'est-à-dire sur la place que peut avoir une entreprise publique née pour produire de 
l'électricité sur d'autres marchés, notamment internationaux.</TEXT>
<TEXT>
  Le conflit qui se joue entre le quatrième et le cinquième étage de la rue de Monceau à 
Paris, siège de la direction générale et de la présidence, se déplace progressivement sur la 
place publique. " On ne sort pas d'un tel conflit sans égratignures ", reconnaît-on 
aujourd'hui dans l'entourage de l'un des protagonistes. Chacun craint la future cohabitation 
entre président et directeur général, et Edmond Alphandéry devra rapidement préciser sa 
conception et confirmer ou modifier l'équipe dirgeante.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  FORGER SA LÉGITIMITÉ</TEXT>
<TEXT>
  M. Alphandéry est pressenti avant l'été pour prendre la tête de l'EDF. Le ministère de 
l'industrie lui a confié une étude sur le développement à l'exportation des entreprises 
publiques du secteur de l'énergie et dans ce cadre il a travaillé avec l'état-major du groupe. 
La présidence lui a ouvert les portes et la direction générale l'a consulté régulièrement sur 
les grands dossiers, comme l'entrée dans le capital d'Elf. Il a recu les syndicats et, selon la 
CGT, l'ancien ministre de l'économie a gommé son image de libéral pour se présenter 
comme " un pragmatique ". La volonté affichée est claire. Il s'agit avant tout d'apaiser les 
esprits.</TEXT>
<TEXT>
   Edmond Alphandéry profitera des dossiers préparés par son prédécesseur pour tenter de 
forger sa légitimité. Faute de temps, il devrait peu s'impliquer dans le débat européen sur 
l'électricité prévu le 30 novembre à l'Assemblée en vue de la réunion du 14 décembre à 
Bruxelles. Cette négociation, qui dure depuis huit ans, a progressivement reconnu des 
thèses françaises, dont celle du droit pour un Etat de maîtriser sa politique énergétique à 
long terme et celle de la possibilité de réguler la concurrence. Un compromis serait même 
possible entre les ministres des Quinze.</TEXT>
<TEXT>
   Sa priorité portera sur la négociation du contrat de plan avec l'Etat et du plan stratégique 
d'entreprise (PSE) destiné à l'interne, tous deux devant être signés au cours des premiers 
mois de 1996. Profitant de la célébration de son cinquantième anniversaire, l'établissement 
public souhaite présenter ses ambitions pour le futur et clarifier ses rapports avec son 
actionnaire. Echaudés par les prélèvements répétés et non prévus de l'Etat qui amputent le 
résultat et démotivent les salariés, les responsables d'EDF ont décidé, avec un an 
d'avance, de revoir leur contrat de plan.</TEXT>
<TEXT>
   Dans ce cadre, les modalités de la contribution financière devraient être arrêtées. Elles 
devraient se limiter au versement d'un dividende comme dans n'importe quelle entreprise. 
Le nouveau contrat, comme le précédent, fixera les niveaux des baisses de tarifs à la 
clientèle et le rythme du désendettement. Il devrait en revanche être plus précis sur la 
question du développement international. Les missions d'EDF en ce domaine devraient 
être mieux définies au vu de l'expérience acquise ces dernières années dans cette nouvelle 
activité.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  DIVERSIFICATION PRUDENTE</TEXT>
<TEXT>
 L'internationalisation est l'une des priorités du plan stratégique d'entreprise élaboré par le 
directeur général délégué Pierre Daurès à destination des salariés du groupe. Dans ce 
document, la notion de service public devrait être réaffirmée et l'électricité devrait être 
considérée comme le coeur du groupe. Des développements sont envisagés pour élargir la 
gamme des services proposés et surtout étendre le champ d'activité, en s'appuyant sur des 
partenariats, au-delà du compteur des particuliers et des industriels. Ayant tiré les leçons 
de son échec dans la diversification (vers les services aux collectivités), l'établissement 
public envisage d'y revenir, prudemment cette fois, en développant des associations avec 
les entreprises des secteurs concernés.</TEXT>
<TEXT>
   Enfin, EDF souhaite maintenir la logistique commune avec son allié Gaz de France au 
sein d'EDF-GDF Services. Mais, au-delà, le futur de cette direction mixte qui compte 
quatre- vingt mille personnes, dépendra de l'évolution des structures de GDF, qui devrait 
profiter de son cinquantenaire pour ouvrir son capital au secteur privé.</TEXT>
</DOC>
