<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001424-19941010</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001424-19941010</DOCID>
<ACCOUNT>354934</ACCOUNT>
<DATE>19941010</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,NORVEGE,RADIO PRIVEE,MEDIA</SUBJECTS>
<FAB>40</FAB>
<NOTE>Radio-Paris-Oslo (FM Oslo: 105,9 MHz).</NOTE>
<NAMES>RADIO PARIS OSLO,OSLO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY</AUTHOR>
<PAGE>79</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; RADIO-PARIS-OSLO&gt; Une onde latine chez les Vikings</TITLE>
<TEXT>AVEC quinze mille auditeurs par semaine en audience cumulée, Radio-Paris-Oslo est presque satisfaite de son sort. Créée en 1989, 
sous le régime d'une fondation présidée par un Norvégien francophone, 
la station, installée à l'extrémité de la bande FM de la capitale 
norvégienne, s'est forgée un auditoire de fidèles qui va bien au-delà 
des mille passeports français recensés par l'ambassade. Installée au 
quatrième étage du Centre culturel français, mais totalement 
autonome, Radio-Paris-Oslo propose une programmation bilingue, "à la 
fois francophone et francophile", destinée à "un public cultivé". 
Pourtant, cinq années après sa naissance, la vie de la station reste 
encore, à bien des égards, chaotique. Ainsi, à l'instar de la 
première organisation de la bande FM par la Haute Autorité, en 1983, 
Radio-Paris-Oslo partage sa fréquence avec quatre autres stations aux 
couleurs d'antenne radicalement opposées. Sur 105,9 MHz se succèdent 
Radio-Latina-América, un programme consacré à la samba et à la salsa; 
Forbrukke-Radio, la station des consommateurs qui fait alterner Elvis 
Presley et Chuck Berry; puis Krishna, un composé d'incantations et de 
prières en norvégien, de musique hindoue et de rock planant; et enfin 
Musikk-Radio, qui diffuse de la musique classique en continu. 
Philippe Paupert, le directeur d'antenne, conserve l'espoir et 
souhaite dans quelques mois "passer sur une autre fréquence pour 
émettre vingt-quatre heures sur vingt-quatre". </TEXT>
<TEXT>
  Animée par deux permanents et cinq pigistes, rétribués par le 
ministère français des affaires étrangères, Radio-Paris-Oslo, malgré 
ses encombrants partenaires, promeut une grille ambitieuse, 
"branchée", qui s'attache à véhiculer l'image éternelle du "french 
lover". "Couleur café", proposée chaque après-midi à 14 heures, s'est 
imposé comme le rendez-vous de la world music. Grâce à sa 
programmation éclectique, l'émission rallie les communautés 
africaines et maghrébines installées à Oslo. A côté de la "sono 
mondiale", la station diffuse 70% de chansons françaises. Les succès 
ne sont pas toujours, à Oslo, les mêmes qu'à Paris. Les Norvégiens 
sont plus sensibles aux mélodies qu'aux paroles. Ainsi, à la Cabane 
du pêcheur, numéro un en France, Oslo préfère une autre chanson de 
Francis Cabrel, Je t'aimais, je t'aime et je t'aimerais, au rythme 
plus enlevé. Encore chiche de ses deniers, Radio-Paris-Oslo ne 
propose pas d'informations mais reprend, chaque heure, en décrochage, 
les journaux de Radio-France internationale.&lt;
</TEXT>
</DOC>
