<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000732-19941007</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000732-19941007</DOCID>
<ACCOUNT>354202</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Fidèle de Jacques Chirac, l'écrivain Denis Tillinac n'apprécie guère le " balladurisme " en lequel il voit la renaissance d'une droite orléaniste, favorable aux nantis et aux puissants. Il lui préfère un gaullisme populaire apte à séduire la gauche " jacobine et anti-maastrichtienne".</CHA1>
<DATE>19941007</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10061011</FAB>
<SUBJECTS>CANDIDAT ELECTORAL,GAULLISME,PARTI DE DROITE,PRISE DE POSITION POLITIQUE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<NOTE>Ecrivain et éditeur, Denis Tillinac est notamment l'auteur d'un essai politique, le Retour de d'Artagnan (La Table ronde).</NOTE>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,BALLADUR EDOUARD,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>TILLINAC DENIS</AUTHOR>
<PAGE>230</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DES CANDIDATS A L'ELECTION PRÉSIDENTIELLE (CHIRAC ET BALLADUR EN PARTICULIER)</LEAD1>
<TITLE>DÉBATS&gt; DROITE &gt; Beaucoup de bruit pour rien</TITLE>
<TEXT>LE microcosme politique donne un vilain spectacle à l'approche de la présidentielle. Des éminences fomentent à ciel ouvert des complots 
courtelinesques, des stratèges d'alcôve propagent des rumeurs noires 
ou macabres ; un peu partout des dagues s'impatientent dans les 
fourreaux : on se croirait dans la Florence des Médicis.</TEXT>
<TEXT>
  Tandis que la gauche exorcise péniblement des démons vichystes ou 
tapistes en attendant un Delors incolore, la majorité présente des 
symptômes patents d'hystérie. On voit se répandre des jeunes gens 
bien nés et bien placés, ivres d'eux-mêmes et armés d'une rhétorique 
high-tech : nous sommes les meilleurs et notre heure est venue. Ce 
sont les balladuriens, espèce politique prétendument inédite. Leur 
credo ? La communication. Leur morale ? La loi des sondages. Leur 
tactique ? L'anesthésie de l'opinion. Leur but ? Le pouvoir à tout 
prix. Aussi rationnels et glacials qu'un ordinateur, ils préméditent 
d'effacer la mémoire politique de la France pour la gouverner comme 
on gère une entreprise. Ça fait un peu froid dans le dos car ça 
rappelle le Meilleur des mondes de Huxley. Ce songe creux d'un 
consensus technocratique n'est qu'une vieille lune louis-philipparde 
que la droite bourgeoise _ on dit " orléaniste " _ décroche 
périodiquement. Le fait est que ses adeptes ont le vent de la mode 
dans les voiles.</TEXT>
<TEXT>
  Balladur est devenu leur idole parce qu'il fait de bons scores, et 
pour nulle autre raison. Voilà dix-huit mois qu'ils agitent des 
encensoirs autour de lui, au risque de l'aveugler. Aperçoit-il encore 
le monde des humains derrière la buée des flatteries ? On veut 
l'espérer. Au bal des sondages, les escarpins de ses thuriféraires 
valsent déjà sous les lustres de l'Elysée. On veut croire que les 
pieds du premier ministre touchent encore terre. Car, enfin, les 
contours du paysage politique sont plus stables que les états d'âme 
des sondés. Hue et Le Pen gèleront de 15 % à 20 % des voix dans les 
marges. Tapie et Villiers peuvent rafler une jolie mise, chacun dans 
son registre, mais peut-être préféreront-ils la négocier plutôt que 
la dilapider ? Chevènement sera tenté de porter l'étendard d'une 
gauche jacobine et anti-maastrichienne, à moins qu'il n'ait l'audace 
de rejoindre la mouvance gaulliste. Sa vérité et son avenir 
politiques ne sont pas ailleurs.</TEXT>
<TEXT>
 Balladur ou la droite orléaniste</TEXT>
<TEXT>
  Les socialistes seront en lice. Avec Delors s'il croit avoir ses 
chances. Il attend courageusement le verdict des sondages, comme les 
balladuriens. C'est drôle, ces gens qui hésitent entre le glaive et 
les pantoufles selon que la SOFRES les porte aux nues ou les met dans 
le rouge. Les gaullistes ont un candidat, le seul incontournable : 
Chirac. Il a fondé le RPR, il le préside. Il a renoncé à Matignon 
pour quitter sa défroque d'homme politique afin de mieux devenir un 
homme d'Etat. Cette métamorphose, en effet, exige du temps, suppose 
des épreuves et implique de la solitude. Chirac a pris son temps, il 
a connu toutes sortes d'épreuves et il a atteint un niveau de 
sérénité qui impressionne ses proches.</TEXT>
<TEXT>
  Chirac est prêt. Il sera candidat. Son pragmatisme rassurera les 
libéraux qui, eux, redoutent les rigidités bureaucratiques et les 
centristes qui eux, redoutent les abus d'un capitalisme mondial 
effréné. Chirac est un gaulliste mâtiné de radical-socialisme, ce que 
savent les Corréziens depuis vingt-sept ans. C'est un humaniste 
attaché aux valeurs chrétiennes, apte à rassembler de la droite 
patriote aux socialistes las de l'arrogante jet-set du PS. Le 
fantassin RPR ressemble davantage au militant socialiste ou 
communiste des années 70 qu'aux marquis roses qui poignardent 
Mitterrand après avoir prospéré sous ses règnes.</TEXT>
<TEXT>
  La droite " orléaniste " s'est donc entichée de Balladur. Question 
de style. Celui du premier ministre plaît dans les beaux quartiers et 
les conseils d'administration. C'est le regard d'autrui qui définit 
une identité. Les partisans de Balladur l'inscrivent davantage dans 
la filiation d'un Poincaré, d'un Laniel ou d'un Pinay que dans la 
postérité de la geste inaugurée le 18 juin 1940 par quelques gueux 
autour d'un képi rebelle. François Mauriac disait de Laniel : " Cet 
homme sent le lingot. " Sans imputer mécaniquement la formule à 
Balladur, on notera que ses apôtres les plus empressés sont basés 
dans la banlieue ouest où le mètre carré n'est pas donné. Disons que 
le balladurisme sent un peu le lingot. Ou le magot. Or Balladur a 
bâti sa popularité sur une moralisation du milieu politique et il a 
eu raison _ les socialistes vers la fin se conduisaient si mal qu'une 
dérive sicilienne était à redouter. Avec la droite d'argent, elle 
n'est jamais à exclure _ il y a des précédents dans les manuels 
d'histoire.</TEXT>
<TEXT>
 La gauche et le gaullisme populaire</TEXT>
<TEXT>
  Quoi qu'il en soit, l'orléanisme, qui ne résume pas l'UDF mais la 
domine présentement, ne saurait occulter la personne de Giscard 
d'Estaing. C'est le président fondateur de l'UDF, et il n'a pas 
vocation à servir de relais présidentiel à un lieutenant de Chirac. 
Rappelons qu'il fut président de la République ; c'est pour le moins 
un gage d'expérience. Giscard possède la stature d'un candidat de la 
famille libérale. A défaut, Barre se verrait dans le rôle, Monory le 
tiendrait si on l'en suppliait.</TEXT>
<TEXT>
 Autant dire que l'espace politique virtuel de Balladur est aussi 
confiné qu'aléatoire. Comment pourrait-il être candidat ? Dabord il a 
dit, et écrit, que le premier ministre de la deuxième cohabitation ne 
devait pas l'être _ et nul n'est fondé à mettre sa parole en doute. 
Balladur n'a jamais dit, ou écrit, qu'il envisageait cette hypothèse. 
Elle serait évidemment perçue comme une malhonnêteté vis-à-vis de 
Chirac à qui il doit l'existence politique _ et nul n'est fondé à 
mettre sa probité morale en doute. Balladur a trop de jugement pour 
ne pas imaginer le tour que prendrait la campagne s'il se laissait 
convaincre par ses thuriféraires : du mauvais polar.</TEXT>
<TEXT>
 A supposer même qu'une addition circonstancielle de malentendus 
relayée par une gentry financière obligeante et un système médiatique 
complaisant hisse Balladur à l'Elysée, la France se réveillerait avec 
un président qu'elle ne connaît pas, qui gouverne fort bien dans un 
contexte provisoire mais n'a pas les états de services exigibles d'un 
homme d'Etat dans un monde aussi incertain. Assez vite la gauche et 
le gaullisme populaire se ligueraient, la rue s'enfiévrerait, et, aux 
législatives, l'ex-roi des sondages serait nu sur son trône. Les 
petits-maîtres l'auraient lâché entre-temps.</TEXT>
<TEXT>
  Nous n'en sommes pas là. Quand Chirac aura dit à la France ce qu'il 
a sur le coeur _ et le plus tôt serait le mieux _ les écrans de fumée 
se dissiperont et l'élu RPR de Paris par la grâce de Chirac, premier 
ministre par la même grâce assez magnanime, fera campagne pour son 
ami de trente ans. Ses zélateurs perdront la face mais peu leur 
chaut, ce sont les places qu'ils convoitent. Avec le recul, on 
s'apercevra que le passage très estimable de Balladur à Matignon 
aurait été encore meilleur si les rejetons immatures des années 80 
n'avaient déporté le premier ministre à côté de son rôle en faisant 
beaucoup de bruit pour rien.   
</TEXT>
</DOC>
