<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038103</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038103</DOCID>
<ACCOUNT>417626</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19951017</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161095/1906</FAB>
<NOM1>MURRAY JAMES</NOM1>
<NUM1>951017-2-025-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 15 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le boxeur écossais James Murray meurt deux jours après son combat</TITLE>
<TEXT> JAMES MURRAY, qui avait perdu  connaissance, vendredi 13 octobre, lors d'un combat, titre en jeu, contre le  champion britannique 
des poids coq Drew Docherty, est mort dimanche à Glasgow.  Agé de vingt-cinq ans, 
le boxeur écossais était maintenu artificiellement en vie depuis l'opération d'urgence 
au cours de laquelle les chirurgiens lui avaient retiré  un caillot de sang du cerv eau. 
Alors qu'il semblait en passe de remporter ce  match très violent, James Murray 
#s'est effondré sur le tapis à la douzième et  dernière reprise. Son K.O. a provoqué 
des incidents dans la salle. Cinq personnes  ont été légèrement blessées par des jets 
de  bouteilles et de chaises. La cohue aurait retardé l'évacuation du boxeur, ce qui a 
fait perdre quelques précieuses  minutes aux neurologues chargés de l'opérer.</TEXT>
<TEXT>
 Le décès de James Murray a  immédiatement relancé la polémique en Grande-
Bretagne. L'ordre des  médecins britannique (BMA) a réitéré, dès dimanche, ses 
appels en vue d'interdire les  matches de boxe, arguant que la mort de Murray " est 
une nouvelle tragédie qui illustre le fait que la boxe n'est pas un sport sûr. Tant que 
la tête restera  la cible de s boxeurs, il y aura d'autres tragédies comme celle-là et de 
nombreux boxeurs souffriront de lésions permanentes au cerveau ".</TEXT>
<TEXT>
 La Grande-Bretagne se  souvient de Gerald McCellan. En février 1995 à Londres, 
#le boxeur américain  avait sombré dans le coma ap rès avoir été mis K.O. par Nigel 
Benn, lors du championnat du monde des super-moyens WBC. Il est aujourd'hui 
paralysé et handicapé  mental à vie. On avait alors reproché à l'arbitre de ne pas 
avoir arrêté le  match assez tôt. Celui du match Murray-Docherty  s'est défendu 
#d'avoir fait  durer la partie alors que l'Ecossais, qui saignait au-dessus de l'oeil,  
s'épuisait à mesure des reprises.</TEXT>
<TEXT>
 Malgré les règles strictes de sécurité  imposées aux organisateurs de combats, la 
boxe se révèle de plus en plus risquée.  Selon les médecins, la condition physique et 
la puissance améliorées sont responsables  de la gravité croissante des blessures et 
des conséquences. Pour éviter une  éventuelle interdiction, les instances de la boxe 
envisageraient de réduire les matches à dix reprises.</TEXT>
<TEXT>
 Selon un recensement établi par le journal  américain The Ring Magazine, plus de 
cinquante boxeurs professionnels sont  morts depuis 1970. Les " inconditionnels " 
continuent d'arguer que la boxe n'est pas un sport si dangereux : sur les rings  de 
Grande-Bretagne, il y aurait eu deux morts en dix ans, contre quatre-vingt-sept dans 
les sports  mécaniques. C'est sans compter les blessés graves, privés pour toujours  
de leurs facultés physiques ou mentales pour quelques coups dans  la figure.</TEXT>
</DOC>
