<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001968-19940316</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001968-19940316</DOCID>
<ACCOUNT>328460</ACCOUNT>
<DATE>19940316</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ENTREVUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,RUSSIE,NEGOCIATION,PROJET,ADHESION,SERBIE,ETAT FEDERAL</SUBJECTS>
<FAB>03151953</FAB>
<NAMES>MILOSEVIC SLOBODAN,KOLJEVIC</NAMES>
<NAMES>KARADZIC RADOVAN</NAMES>
<NAMES>TCHOURKINE VITALI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HARTMANN FLORENCE</AUTHOR>
<PAGE>101</PAGE>
<TITLE>BOSNIE&gt; L'émissaire russe tente&gt; de convaincre Belgrade</TITLE>
<TEXT>BELGRADE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante </TEXT>
<TEXT>
 Tandis que les chefs des diplomaties américaine et russe, réunis 
lundi 14 mars à Vladivostok, faisaient part de leur volonté de 
conjuguer leurs efforts pour parvenir ensemble à un règlement du 
conflit dans l'ex-Yougoslavie, Vitali Tchourkine, l'envoyé spécial du 
président russe, effectue depuis samedi dernier des navettes entre 
Zagreb, Sarajevo, Pale _ le fief des Serbes de Bosnie _ et Belgrade. 
Il tente de convaincre les Serbes de s'associer aux nouvelles 
négociations sur la Bosnie organisées à l'initiative de Washington.</TEXT>
<TEXT>
  A l'issue de sa visite à Belgrade, où il a rencontré le président 
de Serbie, Slobodan Milosevic, ainsi que le numéro deux des Serbes 
bosniaques, Nikola Koljevic, M. Tchourkine a affirmé qu'" il est 
possible que les Serbes se joignent à la fédération croato-musulmane, 
si les conditions qu'ils posent sont remplies ". La veille, pourtant, 
le chef de l'Assemblée des Serbes de Bosnie, Momcilo Krajisnik, avec 
qui il s'était entretenu à Pale, avait clairement rejeté cette 
hypothèse. Le leader serbe bosniaque, Radovan Karadzic, qui se tient 
à l'écart de ces entretiens, a confirmé _ prudemment _ les propos de 
M. Tchourkine : " C'est possible mais peu vraisemblable ", ajoutant 
toutefois : " Je me demande pourquoi il serait naturel que les Serbes 
vivent avec les Croates et les Musulmans et non pas avec le reste du 
peuple serbe ? "</TEXT>
<TEXT>
  " Attitude flexible " de M. Milosevic </TEXT>
<TEXT>
  M. Karadzic a également déclaré que la partie serbe " ne refuse pas 
de discuter de toutes les possibilités d'association dans l'espace 
ex-yougoslave, à condition que cette association se fasse à un très 
large niveau et qu'elle ne soit pas contraire aux intérêts serbes ". 
Il a précisé que la Croatie et la Yougoslavie (Serbie et Monténégro) 
pourraient établir des relations par le biais des entités serbes de 
Bosnie et de Croatie (toutes les deux érigées en " Républiques "). Il 
faisait ainsi allusion à la proposition russe d'" association " des 
peuples de l'ex-Yougoslavie dans le cadre d'un règlement global de la 
crise (le Monde du 15 mars). M. Tchourkine a suggéré que les Serbes 
bosniaques rejoignent la fédération croato-musulmane, en échange de 
quoi ils pourraient entrer en confédération avec la Serbie et le 
Monténégro, comme les Croates et les Musulmans ont prévu de se 
confédérer avec la Croatie.</TEXT>
<TEXT>
  Les Serbes, qui se sont déclarés prêts à négocier, ne veulent 
toutefois pas s'engager dans cette " aventure ", dont ils ne 
connaissent ni les tenants ni les aboutissants. Aussi, Nikola 
Koljevic a-t-il fait savoir à M. Tchourkine que les Serbes de Bosnie 
ne participeraient " officiellement " à des discussions sur la 
fédération croato-musulmane que lorsque la paix serait conclue et que 
les sanctions internationales contre Belgrade auraient été levées. 
C'est la condition que les trois parties négocient, " sur un pied 
d'égalité ", selon M. Koljevic.</TEXT>
<TEXT>
  Confronté à la réticence des Serbes bosniaques, M. Tchourkine a 
tenu à souligner l'" attitude flexible et constructive " de Slobodan 
Milosevic, qui, selon l'émissaire russe, pense " aux moyens, non pas 
de rejeter mais d'incorporer toutes les possibilités " qui peuvent 
permettre de parvenir à une solution négociée du conflit bosniaque.&lt;
</TEXT>
</DOC>
