<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001095-19940409</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001095-19940409</DOCID>
<ACCOUNT>331952</ACCOUNT>
<CHA1>Avec le compromis conclu au GATT (Accord général sur les tarifs douaniers et le commerce), jeudi 7 avril à Genève, les partisans de l'introduction d'une clause sociale dans les échanges commerciaux peuvent considérer avoir fait progresser leur cause. Devant le comité des négociations commerciales, un premier pas a été franchi, même si le texte final de la conférence ministérielle de Marrakech, qui se tiendra du 12 au 15 avril, n'évoquera pas un tel dispositif. En revanche, le président de la Conférence, le ministre uruguayen des affaires étrangères, Sergio Bonilla, précisera, au nom des gouvernements, que l'élaboration d'une clause sociale fera partie du programme de travail de la future Organisation mondiale du commerce (OMC) qui doit être mise en place entre le 1 janvier et le 1 juillet 1995.</CHA1>
<DATE>19940409</DATE>
<LMDOC>BCL</LMDOC>
<SUBJECTS>POLITIQUE SOCIALE,DROIT DU TRAVAIL,INSTANCE,COMMERCE INTERNATIONAL,ACCORD,REUNION INTERMINISTERIELLE</SUBJECTS>
<FAB>04081760</FAB>
<NAMES>ORGANISATION MONDIALE DU COMMERCE,CEE,GATT,OMC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>209</PAGE>
<LEAD1>COMPROMIS DU 7 AVRIL DE GENEVE AVANT LA CONFERENCE DE MARRAKECH DU 12 AU 15 AVRIL</LEAD1>
<TITLE>A quelques jours du sommet de Marrakech&gt;  Un compromis a été trouvé sur la " clause sociale "  dans les échanges internationaux</TITLE>
<TEXT>Il n'y a pas si longtemps, promouvoir le respect, au sein des accords commerciaux, de normes sociales minimales garantissant les droits 
élémentaires des travailleurs ne paraissait guère aller dans le sens 
de l'Histoire. Après une décennie dominée par la libéralisation des 
échanges et une tendance quasi générale à la déréglementation, on 
aurait pu penser que le pari était perdu d'avance. Les déséquilibres 
mondiaux nés de cette libéralisation et les conséquences de la crise 
économique ont, en même temps qu'ils réveillaient les réflexes de 
défense de l'Europe et des Etats-Unis, permis au concept de clause 
sociale de se forger une certaine légitimité auprès des instances 
internationales.</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, la démarche engagée le 7 avril est encore incertaine. Ce 
compromis reste très général et renvoie les véritables difficultés à 
plus tard, c'est-à-dire aux négociations qui devront préciser les 
missions de l'OMC. Pour s'imposer à l'ensemble de la collectivité 
commerciale et donc devenir véritablement applicable, la clause 
sociale doit se débarrasser de l'ombre du protectionnisme. 
Aujourd'hui, tel n'est pas le cas.</TEXT>
<TEXT>
  A vrai dire, la subite conversion de certains grands pays 
industrialisés _ à commencer par les Etats-Unis, très en flèche sur 
ce dossier _ n'est pas exempte d'arrière-pensées. La première 
puissance économique mondiale a tout intérêt à plaider ce dossier où, 
contrairement aux républicains, l'administration démocrate se trouve 
plutôt à l'aise. Imposer des normes sociales à ses concurrent est 
aussi un moyen de rester maitre des règles du jeu commercial. 
D'ailleurs, l'Accord nord-américain de libre échange (ALENA) a prévu, 
pour la première fois, des obligations relatives à l'environnement 
mais aussi des contraintes sociales. Ainsi, le Mexique est 
explicitement engagé à améliorer progressivement son niveau de 
protection sociale.</TEXT>
<TEXT>
  Le respect des droits de l'homme</TEXT>
<TEXT>
  De leur côté, les pays en voie de développement accusent l'Ouest 
d'inventer des barrières commerciales supplémentaires. Tout en 
donnant bonne conscience aux dirigeants américains comme européens et 
en rassurant des salariés occidentaux inquiets de voir la concurrence 
asiatique menacer leurs emplois, la clause sociale serait un nouvel 
habillage du protectionnisme. Privé de ce qui fait l'essentiel de sa 
compétitivité _ le faible coût de la main-d'oeuvre _, le tiers-monde 
verrait s'évanouir ses chances de décollage économique. En partie 
fondés, ces arguments doivent, eux aussi, être pondérés. Ils peuvent 
justifier l'immobilisme social et le maintien de pratiques telles que 
le travail des enfants.</TEXT>
<TEXT>
  Ce débat de principe est, désormais, dépassé. Dans les mois qui 
viennent, la négociation va entrer dans sa phase active et porter sur 
le contenu exact d'un éventuel volet social aux accords commerciaux. 
La proposition la plus fréquemment avancée, notamment par la CISL 
(Confédération internationale des syndicats libres) consiste à se 
fonder sur le respect des droits de l'homme au travail en posant le 
principe de l'interdiction, sous peine de sanctions, du travail des 
enfants, du travail forcé (celui des prisonniers) et du respect du 
droit syndical d'association, conformément aux grands principes de 
l'Organisation internationale du travail (OIT). Les Etats-Unis ne 
sont pas hostiles à cette approche, qui a fait l'objet, en février, 
d'une vote favorable du Parlement européen. Dans l'hypothèse où ces 
principes _ dont le bien-fondé est difficilement contestable _ 
feraient l'objet d'un large accord, encore faut-il s'entendre sur 
l'essentiel, c'est-à-dire déterminer les moyens de les faire 
respecter.</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement à ce que suggèrent certains pays en voie de 
développement, les partisans d'une clause sociale n'entendent pas 
renvoyer le dossier à l'OIT. Celle-ci dispose des moyens de recenser 
les atteintes les plus visibles aux droits sociaux élémentaires, mais 
c'est la future Organisation mondiale du commerce qui sera chargée 
d'appliquer les sanctions, sur la base des normes internationalement 
reconnues. A partir de quel constat précis et selon quelle procédure 
un pays pourra-t-il invoquer la clause sociale ? Les discussions 
promettent d'être serrées. On ne peut exclure le risque de voir 
apparaître un dispositif que sa complexité transformerait en coquille 
vide.</TEXT>
<TEXT>
  " Au-delà des sanctions, la clause sociale doit permettre d'engager 
un nouveau type de coopération et de partenariat avec les pays en 
voie de développement afin de les aider à respecter les normes 
internationales ", estime l'ancien syndicaliste CGT André Sainjon, 
rapporteur du texte adopté par le Parlement européen (mais qui n'a 
pas retrouvé sa place dans la liste socialiste aux prochaines 
élections européennes). Un avis partagé par la CISL, qui rappelle que 
certains précédents sont encourageants. En 1992, souligne la 
confédération, le gouvernement de la République dominicaine, menacé 
d'être exclu de la clause de la nation la plus favorisée par les 
Etats-Unis, a dû négocier un nouveau code du travail garantissant le 
droit d'association et de meilleures conditions de travail.</TEXT>
<TEXT>
  La CISL relève que d'autres pays _ le Guatemala, la Centrafrique et 
la Malaisie _ ont, eux aussi, été contraints de céder sous la 
pression. On peut cependant douter qu'un pays comme la Chine _ où 
vingt millions de prisonniers seraient contraints de travailler _ 
puisse être aussi rapidement convaincu de se mettre en conformité 
avec les règles sociales internationales. On peut aussi se demander 
si les investisseurs occidentaux seront toujours disposés à les 
respecter. " Grâce à l'afflux de capitaux étrangers, la zone franche 
de Shen-Zen, en Chine, a connu l'an dernier une croissance de 38 %, 
mais, entre août et novembre de la même année, trois incendies ont 
provoqué la mort de 170 ouvriers. Une clause sociale devrait aussi 
s'intéresser aux normes de sécurité au travail ", assure Yannick 
Simbron, représentant du Bureau international du travail en France.&lt;
</TEXT>
</DOC>
