<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019060</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019060</DOCID>
<ACCOUNT>392651</ACCOUNT>
<DATE>19950516</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150595/1264</FAB>
<NUM1>950516-6</NUM1>
<ORI1>TOKYO  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>AUM SHINRI KYO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE PONS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>14 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Le " chef des renseignements "  de la secte japonaise Aum est arrêté</TITLE>
<TEXT> Annoncée depuis plusieurs jours comme imminente, l'inculpation pour homicide du gourou de la secte Aum Shinri-kyo, Shoko Asahara, a été confirmée. 
L'arrestation pourrait être immédiate : le gourou serait dans le bâtiment " Satian 6 " du 
siège de la secte à Kamikuishiki, au pied du Fuji, dont l'accès est, depuis le dimanche 14 
mai interdit.</TEXT>
<TEXT>
  A partir de documents et d'aveux de membres de la secte, la police a établi que l'attentat 
dans le métro de Tokyo du 20 mars, qui a causé la mort de 12 personnes et l'intoxication de 
5 500 autres, a été perpétré sur les instructions du chef de la secte. Avec Asahara, une 
trentaine de membres de Aum feront l'objet de mandats d'arrêt, dont une vingtaine 
pourraient être inculpés d'homicide et de complicité d'homicide. Les enquêteurs ont, 
semble-t-il, préféré jusqu'à présent ne pas arrêter Asahara sous le simple soupçon de 
préparation à homicide tout en le tenant sous haute surveillance. Officiellement il était en 
fuite.</TEXT>
<TEXT>
  Un développement semble confirmer que les enquêteurs ont décidé de porter l'" 
#estocade" : dans la soirée du 14 mai, un membre de la secte considéré comme l'un des plus 
dangereux a été arrêté à Tokyo. Il s'agit de Yoshihiro Inoue, " directeur des services de 
renseignements " dans la terminologie de l'organisation, calquée sur celle d'un Etat, et à ce 
titre responsable des opérations de " commandos ". Inoue est soupçonné d'avoir dirigé 
l'attentat du 20 mars. Takeshi Matsumoto, un de ses agents, responsable d'enlèvements, 
demeure en fuite.</TEXT>
<TEXT>
  La grande inconnue reste la réaction des membres de la secte à l'arrestation du gourou. 
Des " psychologues estiment qu'elle suscitera la confusion parmi les fidèles, voire des 
actes désespérés. Elle risque aussi de provoquer des représailles de la part des plus 
fanatisés. Cette première inconnue se double d'une autre : les activistes de la secte ont-ils 
été neutralisés, ou disposent-ils encore de gaz ou d'autres armes ? Le déploiement de 60 
000 policiers durant le week-end indique que la police n'écarte pas cette hypothèse. En 
revanche l'explosion, samedi, d'une bombe dans l'aéroport de Narita, ne semble pas 
liée.</TEXT>
<TEXT>
 Les conclusions de l'enquête reposent sur un faisceau d'indices et d'aveux. Après le chef 
de l'" équipe des chimistes " Masami Tsuchiya, qui a reconnu avoir fabriqué du sarin 
(employé dans l'attentat), un autre suspect, également arrêté, Seiichi Endo (" ministre de la 
santé") vient lui aussi de révéler avoir participé à la fabrication du gaz. Docteur en 
médecine et chercheur au département des maladies virales à l'université de Kyoto, Endo 
aurait agi sur instructions de Shoko Asahara tant pour l'achat des substances nécessaires à 
la fabrication du sarin que pour les expériences. Il est soupçonné d'avoir aussi travaillé au 
développement d'armes bactériologiques.</TEXT>
<TEXT>
  Un autre membre de la secte a, en outre, avoué avoir déposé des sacs en plastique 
contenant du sarin le 20 mars dans un wagon du métro. Ses aveux, corroborés par ceux 
d'un autre fidèle, constituent la première preuve directe de l'implication de la secte. La 
police dispose également de deux indices : les tonnes de substances, dont celles 
nécessaires à la fabrication du sarin, trouvées au siège de la secte à Kamikuishiki, et les 
sacs qui contenaient le gaz, semblant avoir été fabriqués grâce à une machine découverte 
sur le site.</TEXT>
</DOC>
