<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029994</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029994</DOCID>
<ACCOUNT>406960</ACCOUNT>
<PEOPLE>GODARD JEAN LUC</PEOPLE>
<DATE>19950808</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070895/1816</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA,ARTISTE,CREATEUR</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NUM1>950808-2-019-03</NUM1>
<NAMES>LOCARNO,LE MONDE,FRODON JEAN MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>NOUCHI FRANCK</AUTHOR>
<SIP1> FRANCK NOUCHI</SIP1>
<SU21>FESTIVAL INTERNATIONAL DU FILM DE LOCARNO &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TABLE RONDE DU DIMANCHE 6 AOUT SUR JEAN LUC GODARD A PROPOS DE SON FILM " HISTOIRE ( S ) DU CINEMA</LEAD1>
<TITLE>Quand Godard fait toute une histoire du cinéma</TITLE>
<TIO1>HISTOIRE ( S ) DU CINEMA</TIO1>
<TEXT>  Avant même la présentation au public des Histoire(s) du cinéma, et en l'absence du cinéaste, une table ronde a eu lieu, dimanche 6 août, dans le 
cadre du quarante-huitième Festival international du film de Locarno. Animée par Jean-
Michel Frodon, elle a permis de s'interroger sur le sens de la démarche de Jean-Luc 
Godard, historien du cinéma ou historien de sa propre histoire, telle qu'elle transparaît à 
travers les six épisodes sur huit déjà réalisés et qui combinent citations de films, extraits 
de livres, tableaux, musiques et les grands événements qui ont marqué le siècle.</TEXT>
<TEXT>
  Citant Jorge Luis Borges, qui faisait dire à l'un de ses personnages, Pierre Ménard, que " 
la vérité historique n'est pas ce qui s'est passé, mais ce que nous pensons qui s'est passé ", 
l'écrivain Florence Delay a sans doute réussi à bien contourner la difficulté. Explicitant son 
propos, l'historien et critique André Labarthe s'est souvenu de la fameuse interrogation 
d'André Bazin : " Qu'est-ce que le cinéma ? " Godard, lui, explique André Labarthe, se 
demande : " Qu'est-ce que le cinéma pour moi ? " Le cinéma, c'est ce qui le met en relation 
avec tout le monde. " C'est un peu comme un coup de tonnerre qui va provoquer une 
avalanche. L'émotion d'un jour, à un moment donné, qu'un film lui a procurée. " Ces 
Histoire(s), c'est comme si elles avaient été écrites par un somnanbule : " Godard les a 
dormies, les a rêvées et, en se réveillant, les a filmées. "</TEXT>
<TEXT>
 Godard, historien d'une vaste histoire du cinéma. Tel n'est pas le cas : " Il n'a pas lu ce qui 
a été écrit auparavant par les historiens du cinéma, précise André Labarthe. Son matériel, 
ce sont les effets, les traces qu'a pu laisser en lui le cinéma. " " Alors, pourquoi pas tout 
simplement dire que ces Histoire(s) sont tout simplement une fiction de Jean-Luc Godard ? 
", interroge quelqu'un dans la salle, un tantinet agacé de voir tant de beaux esprits se 
pencher au chevet de son passé " godardien ". " Quelqu'un qui rentrerait ici par hasard 
aurait l'impression que vous êtes en train de parler d'un mort ou d'un Prix Nobel ! " En une 
phrase, le professeur Shigehiko Hasumi, critique, historien et doyen de la faculté de 
Tokyo, résuma à sa manière le film de Godard : " C'est un film simple, d'une simplicité 
extrême, comme tout le cinéma de Godard. C'est la première tentative de raconter une 
histoire universelle, et non pas générale, du cinéma. Dans cette oeuvre sans fin, il a tenté 
d'être universel à travers sa vision singulière. "&gt;</TEXT>
<TEXT>
  Ces Histoire(s) sont aussi, selon le mot de Labarthe, une manière de raconter l'absence 
de dialogue entre le cinéma des frères Lumière qui était un art de la réalité et le cinéma 
d'aujourd'hui, qui est devenu un art de l'image. Sans autre commentaire, juste pour 
marquer l'émotion de la phrase, Godard cite cette interrogation de Robert Rossellini : " 
Les choses sont là. Pourquoi les manipuler ? " C'était, il est vrai, avant la vidéo et les 
nouvelles technologies du cinéma. " Le fait que les Histoire(s) sont en vidéo est très 
important ", devait déclarer le critique américain Jonathan Rosenbaum, ajoutant, 
péremptoire : " La vidéo, c'est le cimetière du cinéma. "</TEXT>
</DOC>
