<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000770-19940207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000770-19940207</DOCID>
<ACCOUNT>323357</ACCOUNT>
<DATE>19940207</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>02051133</FAB>
<SUBJECTS>SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>VERDICT,MEURTRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>JURY,JUSTICE,DROIT PENAL</SUBJECTS>
<NOTE>Le cardinal Justinus Darmojuwono, archevêque de Semarang en Indonésie, est mort jeudi 3 février, à l'âge de soixante-treize ans. Le sacré collège des cardinaux comprend désormais 143 membres, dont 104 électeurs du pape (moins de 80 ans) en cas de conclave. _ (AFP.)</NOTE>
<NUM1>940207-2-008-32</NUM1>
<NAMES>RADDAD OMAR,MARCHAL GHISLAINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PEYROT MAURICE</AUTHOR>
<PAGE>213</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE L'AFFAIRE OMAR RADDAD</LEAD1>
<TITLE>COMMENTAIRE&gt; Des garde-fous indispensables au jury populaire</TITLE>
<TEXT>"LES juges sont les représentants de Dieu sur la terre, et là, Dieu, il s'est trompé. " Venue du public, cette réaction au verdict 
condamnant Omar Raddad s'inspire de la même philosophie que celle de 
l'adage Vox populi, vox dei, en lui ajoutant la force d'un courageux 
blasphème. Même au pays de Descartes, à l'aube du troisième 
millénaire, la loi, qui s'est pourtant enrichie de nombreux textes 
protégeant les justiciables, considère encore que le peuple ne peut 
pas se tromper.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, la décision concernant Omar Raddad n'est pas définitive. 
Elle le sera, soit lorsque les magistrats de la Cour de cassation 
auront rejeté son pourvoi, soit lorsqu'une autre cour d'assises aura 
à nouveau statué sur son sort, sous réserve d'un autre pourvoi. Mais 
la Cour de cassation ne se prononcera que sur le respect du droit au 
cours du procès et, en théorie, elle n'ouvre même pas le dossier.</TEXT>
<TEXT>
  A l'inverse, le plus petit délit, condamné par un jugement motivé, 
pourra être rejugé minutieusement par une juridiction d'appel. Pour 
une simple diffamation, chaque mot sera analysé pendant des heures 
par un tribunal, puis par une cour d'appel et là, la Cour de 
cassation se trouve dans la situation d'un troisième degré de 
juridiction. Pendant ce temps, la cour d'assises, qui prononce les 
peines les plus fortes, continue à s'abriter derrière une sorte de 
magie de l'intime conviction populaire. La décision, en dehors de 
quelques réponses par " oui " ou par " non ", ne comporte aucune 
explication. L'erreur si elle existe, ne peut être ni constatée, ni 
réparée.</TEXT>
<TEXT>
 La sanction étant irrémédiable, un luxe de précautions inouïes 
devrait entourer l'enquête, l'instruction et le jugement. Or, nombre 
d'affaires l'ont encore récemment démontré, les premières heures de 
l'enquête sont souvent remplies d'erreurs ou de maladresses fatales. 
La liste en serait longue depuis les conditions de garde à vue 
discutables conduisant à des aveux discutés, jusqu'aux constatations 
sommaires, en passant par le manque de rigueur dans les 
procès-verbaux ou dans les prélèvements. Il n'est pratiquement pas un 
procès où l'expert n'exprime son impuissance devant un objet rendu 
inutilisable par une mauvaise manipulation des enquêteurs ou des 
premiers médecins légistes. Au procès d'Omar Raddad, le sang de la 
victime avait été si mal conservé que l'expert se montrait réservé 
sur la simple détermination du groupe sanguin.</TEXT>
<TEXT>
  La lourde mécanique de l'instruction n'est pas non plus à l'abri 
des erreurs. La conviction trop certaine du juge peut aussi l'écarter 
des chemins du doute. Mais la loi a prévu que son travail puisse être 
contrôlé et en matière criminelle ce contrôle est systématique car, à 
la fin de l'instruction, c'est la chambre d'accusation, composée de 
trois magistrats qui décide du renvoi en cour d'assises. Son rôle est 
capital. Elle vérifie, après le juge d'instruction, si des " charges 
suffisantes " justifient le renvoi devant un jury.</TEXT>
<TEXT>
  L'humeur  du président</TEXT>
<TEXT>
  Le risque est considérable, et c'est de cette manière que les jurés 
peuvent être amenés à se prononcer sur une accusation matériellement 
précaire, mais comportant un élément subjectif suffisamment fort pour 
emporter leur conviction. Dans l'affaire Grégory, on a souligné le 
sérieux de l'attitude de la chambre d'accusation de Dijon qui a 
d'abord ordonné un complément d'information, exécuté par son 
président, avant de rendre un non-lieu en faveur de Christine 
Villemin. Compte tenu de l'intense composante passionnelle de cette 
affaire, soumettre ce dossier à des jurés comportait de grands 
dangers malgré la fragilité des charges. Or trop souvent, les 
chambres d'accusation se libèrent sur les jurés des affres du doute. 
Une attitude qui présente un autre inconvénient même s'il est moins 
grave qu'une condamnation injuste : il est impossible de revenir sur 
un acquittement.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, au bout de cette chaîne, il y a l'audience. Une phase du 
procès pleine d'aléas où chaque mot, chaque comportement prend une 
grande importance. Pour des faits similaires, les peines varient dans 
des proportions énormes selon le département où ils sont jugés. Et 
dans un même département, ces différences accompagnent les 
changements de magistrats. L'influence du président est incontestable 
et selon son humeur ou son caractère, les débats changeront de ton et 
la sanction sera à cette image. Après avoir interrogé des jurés, 
Françoise Lombard, maître de conférences à la faculté des sciences 
juridiques de Lille, écrit : " Cette influence est jugée finalement 
normale, plus même, souhaitable : les jurés étant ignorants de la 
chose juridique, mieux vaut s'en remettre à l'avis du spécialiste " 
(1).</TEXT>
<TEXT>
  La réforme de la procédure pénale avait envisagé de faire du 
président un simple arbitre d'une procédure accusatoire où il perdait 
une grande partie de ses pouvoirs dans un combat se déroulant 
seulement entre la défense et l'accusation. Le texte, peu 
satisfaisant, a été abandonné. Mais il semble nécessaire que des 
dispositions permettent, par exemple, d'empêcher un magistrat de se 
conduire sèchement avec un témoin trop favorable à la défense. Sous 
des dehors insignifiants, cette attitude, que certains présidents 
justifient par un souci d'équilibre discutable, modifie le climat des 
débats. Et une audience, c'est un climat que le moindre souffle peut 
perturber. Un mot d'un expert, même s'il dépasse sa compétence ou sa 
pensée, pèse d'un poids considérable et les magistrats, comme les 
avocats, devraient respecter les vrais scientifiques qui refusent de 
parler dès que le doute les saisit. Pourquoi faut-il que ce soit dans 
les domaines encore mal cernés, comme l'expertise en écriture, que 
les experts se montrent les plus catégoriques ? </TEXT>
<TEXT>
  A l'heure de la délibération, il est d'usage d'évoquer ce grand 
principe du droit français qui veut que le doute profite à l'accusé. 
Mais le doute, comme l'intime conviction, sont des concepts qui ne 
sont pas mesurables. Ainsi, le serment des jurés leur impose-t-il de 
" n'écouter ni la haine ou la méchanceté, ni la crainte ou 
l'affection ". Là encore, il s'agit de voeux pieux, héritages d'un 
temps où le parjure avait surtout un sens religieux.</TEXT>
<TEXT>
  S'il faut bien considérer que les jurés dans leur ensemble 
accomplissent leur fonction dans la gravité et avec le plus grand 
sérieux, rien ne les empêche de réagir normalement sur une impulsion. 
Cet effet serait limité par l'obligation de motiver les condamnations 
criminelles dans un arrêt qui pourrait être critiqué devant une 
juridiction d'appel. La cour d'assises y perdrait en mystère, en 
magie et en angoisse. Mais la justice y gagnerait cette logique 
exprimée par Molière : " Lorsqu'on pend quelqu'un, on lui dit 
pourquoi c'est ! " &lt;
</TEXT>
</DOC>
