<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038036</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038036</DOCID>
<ACCOUNT>417546</ACCOUNT>
<DATE>19951017</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161095/1151</FAB>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,MODELE,DESCRIPTION,PRIX</SUBJECTS>
<NOTE>doc avec un dessin de d'Olce</NOTE>
<NUM1>951017-2-026-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL NORMAND</SIP1>
<SOT1>Conçus pour&gt;&gt; les mauvais chemins,&gt; les 4 × 4 occupent&gt;&gt; de plus en plus&gt;&gt; de place&gt;&gt; sur l'asphalte urbaine&gt;</SOT1>
<SU11>AUJOURD ' HUI - LOISIRS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE RANGE ROVER,AUTOMOBILE"TOUS CHEMINS"</LEAD1>
<TITLE>A la ville&gt;  en tenue&gt;  de campagne&gt;</TITLE>
<TEXT> CARROSSERIE taillée à la serpe, élégance de cashmere un peu patiné, haut sur pattes au point de paraître un peu hiératique au-dessus de la mêlée 
automobile : le Range Rover reste l'un des points cardinaux de l'univers du 4 × 4 (voiture 
tout terrain à quatre roues motrices). Or, depuis un an, la monture favorite du gentleman-
farmer a pris ses aises. Au risque de dérouter.</TEXT>
<TEXT>
 Moins élitiste d'apparence, le nouveau Range s'est bourgeoisement arrondi, presque 
endimanché. Ses raffinements dissipent définitivement les dernières illusions de rusticité : 
la suspension électronique pneumatique ajustable (la voiture s'abaisse automatiquement de 
quelques centimètres dès que l'on roule plus de trente seconde à plus de 80 km/h) a été 
perfectionnée, et, sur les modèles du haut de gamme, il est possible de programmer les 
réglages du siège, des rétroviseurs extérieurs et de la luminosité du tableau de bord pour 
deux conducteurs différents. Les asthmatiques n'ont pas été oubliés : prévenant, le Range 
dispose aussi de filtres anallergiques à pollen.</TEXT>
<TEXT>
  On l'a compris, le Range Rover (à partir de 265 000 francs) se destine ouvertement au 
créneau capitonné des berlines de luxe, un cran au-dessus du Land Rover Discovery, son 
rejeton yuppie. Cette option cadre parfaitement avec la tendance générale : le 4 × 4 
baroudeur du chasseur, du montagnard ou du médecin de campagne n'est plus qu'une 
survivance.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Apprécié</TEXT>
<TEXT>
  des femmes,</TEXT>
<TEXT>
  le tout-terrain</TEXT>
<TEXT>
  peut aussi devenir</TEXT>
<TEXT>
  un joujou macho</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 Désormais, ce qui compte avant tout, c'est l'image que l'on renvoie aux autres et, 
accessoirement, à soi-même. Quelle image ? " Celle du propriétaire de la fermette en 
Sologne, même si l'on habite dans un pavillon de banlieue ", résume de manière un peu 
abrupte un spécialiste du marketing automobile. Et cela semble plutôt bien fonctionner. 
Après avoir fléchi de 1990 à 1993, les ventes en France de véhicules à quatre roues 
motrices ont remonté la pente en 1994, avec plus de 28 000 immatriculations. Sur la 
période janvier-août, elles se sont accrues de 20,2 %.</TEXT>
<TEXT>
  Principale raison de ce succès : les nouveaux petits 4 × 4 nippons, très maniables, plaisent 
beaucoup aux femmes. Dans cette catégorie, le plus en vue est le Toyota Rav. 4, une 
voiture dont la version trois portes n'est pas plus longue qu'une Clio et qui s'est vendue à 
plus de 2 000 exemplaires depuis le début de l'année. Toute en rondeurs urbaines, elle n'a 
rien (ou pas grand-chose) de très agreste malgré son gros moteur de 2 litres pour 129 
chevaux. " Parmi les mille premiers exemplaires que nous avons vendus, 40 % ont été 
achetés directement par des femmes. Elles apprécient la sécurité que procure la position 
de conduite très haute, le faible encombrement et l'allure de cette voiture à mi-chemin 
entre auto de ville et auto de loisirs ", souligne-t-on chez le constructeur.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut également compter avec les 4 × 4 familiaux (Opel Frontera, Nissan Terrano, Jeep 
Cherokee, Land Rover Discovery), qui, avec d'efficaces motorisations diesel (90 % des 
ventes d'Opel Frontera), offrent un " look " un peu décalé et l'agrément d'un break pour le 
prix (à partir de 150 000 francs environ) d'une berline.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, le 4 × 4 de prestige (Range Rover, Nissan Patrol, Toyota Land Cruiser, Jeep 
Grand Cherokee) est souvent monstrueux (le Range 4,6 HSE affiche 225 chevaux, alors 
que le Toyota Land Cruiser, avec ses 2,2 tonnes, peut atteindre 175 km/h), toujours 
opulent, mais n'est pas exempt de fautes de goût. Sociologiquement, il est l'apanage du 
chef d'entreprise plutôt que du cadre supérieur.</TEXT>
<TEXT>
 Un tel foisonnement ne constituerait qu'un phénomène de mode sans intérêt particulier s'il 
ne s'accompagnait d'un intéressant processus de dissociation. Paradoxalement, la majeure 
partie des propriétaires de 4 × 4 n'ont jamais ou si peu éprouvé la nécessité d'utiliser leur 
engin pour ce qu'il est capable de faire : patauger dans la gadoue, s'aventurer dans les 
sentiers, même battus. Les constructeurs admettent que rares sont ceux qui manient 
régulièrement la boîte-transfert ou apprécient de voir les ailes proéminentes de leur 
voiture zébrées de boue. Et alors ? Les intéressés rétorquent qu'ils ne détestent pas le 
second degré et que, tout simplement, ils apprécient particulièrement la position de 
conduite toute en hauteur de ces voitures pas comme les autres.</TEXT>
<TEXT>
  Malheureusement, quelques-uns s'obstinent à prendre le 4 × 4 pour une monture de rodéo 
urbaine. Apprécié des femmes, le tout-terrain peut aussi devenir un joujou macho.</TEXT>
<TEXT>
 Là où l'on croit trouver Indiana Jones, on peut rencontrer le " beauf " et sa panoplie 
complète : carrosserie couverte de peintures de guerre fluo, élargisseurs d'ailes, housse 
aux couleurs tape-à-l'oeil sur la roue de secours extérieure et énorme pare-chocs avant 
chromé, genre pare-buffle. Pour escalader les trottoirs, il faut au moins cela... " Cet état 
d'esprit est épouvantable. Il rappelle celui de certains conducteurs de petites GTi dans les 
années 80. D'ailleurs, ce sont sans doute les mêmes... ", se désole un importateur. 
Conscients que le 4 × 4 ne renvoie pas forcément une image gratifiante, les constructeurs 
entourent de plus en plus leur production d'une auréole d'authenticité. " Le 4 × 4 exprime 
bien les nouvelles valeurs automobiles de convivialité. Pour cela, nous n'avons pas besoin 
d'artifices ", assure-t-on chez Jeep, glorieux pionnier du tout-terrain libérateur désormais 
recyclé dans le tout-chemin BCBG.</TEXT>
<TEXT>
 Tant pis si, à leur bord, les longs trajets sur autoroute ne sont pas forcément de tout repos. 
Tant pis si elles font un peu nouveau riche et dégagent parfois des pulsions agressives. Ces 
fausses rustiques parfois capables de se transformer en petits cabriolets ont cependant un 
mérite : leur côté exotique et quelque chose de vaguement aventureux les rendent 
diablement dépaysantes.</TEXT>
<TEXT>
  " Et puis, analyse-t-on chez Nissan, rouler dans un engin costaud et surélevé paraît à 
juste titre comme rassurant. Sans compter que les sanctions pour excès de vitesse amènent 
vers le 4 × 4 une nouvelle clientèle. Celle des conducteurs qui, lassés de comparaître 
devant les tribunaux, cherchent à autolimiter leur allure tout en conservant le plaisir de 
conduire. "</TEXT>
</DOC>
