<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000435-19940905</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000435-19940905</DOCID>
<ACCOUNT>349858</ACCOUNT>
<CHA1>Après des mois d'atermoiements, le gouvernement de Sofia a finalement annoncé, vendredi 2 septembre, qu'il allait présenter sa démission la semaine prochaine au Parlement. Sauf surprise majeure, de nouvelles élections législatives anticipées devraient donc bientôt être organisées.</CHA1>
<DATE>19940905</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BULGARIE,CRISE POLITIQUE,ANNONCE,PROJET,DEMISSION,GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<FAB>09031932</FAB>
<NAMES>BEROV LUBEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-09</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>RIOLS YVES MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>130</PAGE>
<LEAD1>2 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>BULGARIE&gt; Le gouvernement va présenter sa démission</TITLE>
<TEXT>Cette décision vient conclure une longue crise larvée qui a progressivement paralysé le gouvernement dit d'" experts ", au 
pouvoir depuis décembre 1992. D'entrée de jeu, le terne mais tenace 
premier ministre, Luben Berov, un économiste de soixante-huit ans, a 
dû affronter une opposition farouche, qui a déposé non moins de six 
motions de défiance, ainsi que la méfiance puis l'hostilité de plus 
en plus ouverte du président Jeliou Jelev, un homme habile et modéré, 
et n'a pu compter que sur un soutien purement tactique des 
socialistes (ex-communistes) et du parti de la minorité turque, pivot 
de toutes les majorités parlementaires. Et les récents ennuis 
cardiaques du chef du gouvernement ont rendu encore plus fragile une 
situation déjà passablement précaire.</TEXT>
<TEXT>
  La chute du gouvernement de M. Berov était assez prévisible, tant 
sa survie était dépendante du bon vouloir du puissant Parti 
socialiste bulgare (PSB), dominé par le lobby des cadres de l'ancien 
régime, qui s'estime désormais prêt à affronter de nouvelles 
élections. Pour les socialistes, l'intermède du gouvernement Berov a 
été bénéfique à bien des égards. Il leur a d'abord permis de se 
remettre du traumatisme qui a suivi la victoire de la très 
anticommuniste Union des forces démocratiques, écartée du pouvoir au 
bout d'un an, en 1992, à cause de ses dissensions internes.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, les socialistes sont accusés d'avoir profité de cette 
période pour consolider leur assise, notamment financière, au besoin 
par des moyens peu scrupuleux, alimentant ainsi la très riche 
chronique des scandales balkaniques. Finalement, le PSB est resté 
dans la position confortable d'un soutien sans participation, lui 
permettant ainsi de bénéficier des avantages du pouvoir sans en subir 
l'usure. C'est d'ailleurs après l'introduction de la TVA et 
l'augmentation des prix de l'énergie en avril, mesures qui ont 
renforcé l'impopularité du gouvernement, que les socialistes ont 
commencé à prendre une distance de plus en plus ouverte envers le 
cabinet Berov.</TEXT>
<TEXT>
  Le " bon élève</TEXT>
<TEXT>
  des Balkans"</TEXT>
<TEXT>
  Mais le gouvernement est aussi tombé à cause de sa propre inertie. 
Hormis la récente conclusion d'un accord de principe sur une 
réduction salutaire de 50 % de la dette bulgare, son action aura été 
timide. Se présentant comme une équipe de technocrates, le 
gouvernement avait fait de l'accélération des privatisations une 
priorité. Or force est de constater que, vingt mois après son 
investiture, celles-ci sont au point mort, la restitution des terres 
s'est passablement ralentie et les principaux indicateurs économiques 
du pays sont plutôt préoccupants.</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que la petite Bulgarie (huit millions et demi 
d'habitants) a accumulé les handicaps au point d'incarner, jusqu'à la 
caricature, les difficultés de la transition post-communiste : 
l'écroulement du COMECON a affecté, plus que les autres, son économie 
inféodée à l'ex-URSS, l'embargo de l'ONU contre la Yougoslavie 
voisine lui a coûté plus de 2 milliards de dollars et l'a isolée, du 
fait de la fermeture des principales routes d'accès vers les marchés 
de l'Ouest. S'ajoute à tout cela l'impact des tensions provoquées par 
la surenchère nationaliste dans l'ex-Yougoslavie, où réside une 
minorité de souche bulgare, en Macédoine.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce contexte délicat, la Bulgarie a néanmoins réussi à éviter 
de succomber aux démons du nationalisme, qui déstabilisent la plupart 
de ses voisins, s'attirant ainsi la réputation de " bon élève des 
Balkans ".</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, si des élections anticipées sont effectivement 
organisées, il ne semble pas qu'elles puissent mettre un terme à la 
principale incertitude qui mine la jeune démocratie bulgare, à savoir 
l'absence de majorité parlementaire stable. La scène politique est 
toujours polarisée entre les " bleus " de l'Union démocratiques et 
les " rouges " du Parti socialiste, qu'un récent sondage crédite 
respectivement de 21,8 % et de 14 5 % des intentions de vote.         
&gt;
                                                       
</TEXT>
</DOC>
