<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044450</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044450</DOCID>
<ACCOUNT>425536</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951205</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041295/1361</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,SYNDICAT,SYNDICALISME</SUBJECTS>
<NUM1>951205-2-008-31</NUM1>
<NAMES>VIANNET LOUIS,CGT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN BEUVE-MERY</SIP1>
<SOT1>Le dirigeant de la confédération fait du retrait du plan Juppé le " préalable " à la négociation</SOT1>
<SU11>LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Louis Viannet souffle le chaud et le froid  à l'ouverture du 45e congrès de la CGT</TITLE>
<TEXT> INCONTOURNABLE, Louis Viannet joue sur du velours. Lors de l'ouverture du 45e congrès de la CGT, dimanche 3 décembre à Montreuil, il a pu 
souffler le chaud et le froid. Le temps d'un congrès, le secrétaire général de la CGT peut 
faire monter la pression, développer la perspective d'une forte mobilisation collective, afin 
de s'assurer une réélection confortable et de faire élire une direction de son choix, quitte 
ensuite à relâcher la pression, si les conditions de la grève générale que certains appellent 
de leurs voeux ne sont pas réunies.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que la semaine sera décisive pour les différents mouvements sociaux en cours, M. 
Viannet sait que toute solution passe obligatoirement par sa centrale. La CGT a la haute 
main sur les mouvements qui se forment actuellement. A la SN contrairement à 1986 avec 
l'irruption des coordinations, elle conserve son autorité chez les grévistes. Dans les centres 
de tri de La Poste, elle cogère les grèves avec SUD et, à la RATP, elle a une part 
prépondérante dans l'intersyndicale.</TEXT>
<TEXT>
  A la fois ferme et prudent, le discours introductif de M. Viannet reflétait cet état d'esprit. 
Il a pris longuement la mesure du contexte social inédit dans lequel s'inscrit le congrès qui 
va se tenir jusqu'au vendredi 8 décembre. Le secrétaire général de la CGT, qui a appelé, 
vendredi, les salariés des secteurs public et privé à une journée d'action unitaire, mardi 5 
décembre, a indiqué qu'il s'agissait d'un " tremplin dont personne ne peut sous-estimer 
l'impact ni prévoir l'onde de choc qu'il peut générer ". Mais il s'est montré extrêmement 
évasif sur l'extension des grèves au secteur privé.</TEXT>
<TEXT>
  Récusant publiquement toute accusation de " politisation de la grève ", il a appelé par 
deux fois le gouvernement à négocier : " Nous voulons négocier, mais négocier vraiment, 
en prenant comme base de départ les exigences des grévistes et non pas discuter sous la 
menace constante du préalable de l'incontournable plan Juppé. " Condamnant a priori la 
double stratégie qui consiste soit à laisser pourir le conflit, soit à monter les usagers du 
service public contre les grévistes, il a mis en garde le gouvernement sur " les réactions 
qui montent du plus profond du pays " et qui " n'ont rien à voir avec de quelconques 
réflexes corporatistes ou conservateurs ".</TEXT>
<TEXT>
  A l'inverse de Marc Blondel, son alter ego de FO, Louis Viannet s'est bien gardé, 
dimanche, d'exiger explicitement le retrait du plan Juppé... avant d'en faire un " préalable 
" à la négociation lundi matin. Dans la lignée de ses propos antérieurs, il ne s'est pas 
déclaré hostile au principe d'une réforme de la Sécurité sociale, mais il a affirmé qu'elle 
devait reposer sur des bases justes. " Ce n'est pas le principe de la réforme que rejettent 
les salariés. C'est votre réforme de la protection sociale qui déstructure le système, va 
faire payer les petits et continuer d'exonérer le capital ", a-t-il expliqué.</TEXT>
<TEXT>
  Des trois principaux dirigeants syndicaux, M. Viannet est le seul à n'avoir pas été 
déstabilisé par le plan Juppé de sauvetage de la Sécurité sociale. Alors que Nicole Notat 
est secouée dans sa centrale à la suite de son soutien, perçu comme étant sans conditions, 
à un plan contesté par sa base et que M. Blondel, par sa demande de retrait immédiat, se 
situe uniquement sur le terrain de l'épreuve de force, M. Viannet se retrouve placé au 
centre de l'échiquier syndical. Pour des raisons historiques, ayant toujours été tenu à 
l'écart du paritarisme et n'assurant la gestion d'aucune caisse nationale, il peut jouer sans 
peine les donneurs de leçons. Là aussi, il est l'interlocuteur privilégié.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " SYNDICALISME RASSEMBLÉ "</TEXT>
<TEXT>
 M. Viannet a précisé les contours de l'unité syndicale. " L'unité, les salariés la veulent ", 
a-t-il rappelé par deux fois. Elle passe désormais par le concept du " syndicalisme 
rassemblé ". Pendant des années, l'unité d'action syndicale a reposé par un alignement 
sans faille des autres confédérations sur les positions défendues par la CGT. Cette 
conception est désormais rejetée. M. Viannet polit maintenant, au fur et à mesure de ses 
discours, une unité qui prend en compte la réalité du pluralisme syndical à la française pour 
construire une unité autour de mots d'ordre communs. Et cette nouvelle stratégie semble 
porter ses fruits.</TEXT>
<TEXT>
  Se félicitant des initiatives communes et de l'unité d'action réalisée pour l'instant avec 
FO, M. Viannet a rappelé devant son auditoire, en présence de représentants du PCF 
(Robert Hue) et du PS (Jean-Christophe Cambadélis), " la valeur de symbole " de sa 
poignée de main, échangée le 28 novembre, avec M. Blondel, avant le premier défilé 
commun depuis la scission de 1947, en cette année du centenaire des deux organisations. 
Si M. Viannet n'a pas caché les divergences sur " l'appréciation du plan Juppé " avec la 
direction de la CFDT, il a indiqué que cela ne le conduisait pas " à jeter le manche avec la 
cognée ". Plus perfidement, et pour appuyer là où Mme Notat est pour le moment en 
difficulté, il a rappelé que " l'aspiration à l'unité reste et va continuer de rester forte dans 
les rangs de la CFDT ".</TEXT>
<TEXT>
  Sur le plan interne, Le secrétaire général a une fois de plus choisi la voie médiane, entre 
les conservateurs et les rénovateurs de sa propre centrale. Il reproche aux premiers de se 
contenter de " rassurantes réaffirmations de principe, hors des réalités " et aux seconds de 
croire " aux mirages d'un modernisme oublieux de l'essentiel ". Sans envolée lyrique ni 
idéologique, dans un discours de plus de deux heures, M. Viannet s'est fait l'apôtre d'un 
syndicalisme modeste, car butant sur des réalités médiocres la désyndicalisation et les 
déserts syndicaux , mais aussi inventif. " Nous manquons d'audace ", a-t-il répété, devant 
son auditoire, avant de confirmer que la CGT " finira l'année avec plus de syndiqués que 
nous ne l'avions commencée ".</TEXT>
</DOC>
