<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018592</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018592</DOCID>
<ACCOUNT>392035</ACCOUNT>
<DATE>19950512</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110595/1402</FAB>
<SUBJECTS>MATERIEL FERROVIAIRE,METRO,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>950512-22</NUM1>
<NAMES>MATRA TRANSPORT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1> MARTINE LARONCHE</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Matra Transport cherche un partenaire pour son métro automatique</TITLE>
<TEXT> MATRA TRANSPORT n'échappera pas au mouvement de concentration en cours dans l'industrie ferroviaire mondiale. Après la fusion, annoncée en 
mars, entre les activités ferroviaires du groupe helvético-suédois ABB et de l'allemand 
AEG, du groupe Daimler-Benz, la filiale de Matra-Hachette est aussi en quête d'un 
partenaire. " Nous cherchons une alliance avec une grande entreprise ayant une activité 
importante dans la signalisation ferroviaire, de préférence un partenaire étranger ", 
énonce Frédéric d'Allest, PDG de Matra Transport.</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'heure, la compétition reste ouverte. Dans tous les cas de figure, Matra veut garder 
au moins 50 % de la future entité, comme ce fut le cas dans l'accord conclu entre Matra 
Communication et le groupe canadien Northern Telecom. Spécialisée dans les métros 
automatiques avec le VAL, les automatismes intégraux (comme le projet Meteor de la 
RATP) et d'aide à la conduite, l'entreprise se trouve sur un créneau étroit qui la rend 
d'autant plus sujette aux aléas économiques et à la concurrence du tramway, moins cher en 
surface. " Il nous faut élargir notre portefeuille avec des activités plus régulières ", estime 
M. d'Allest.</TEXT>
<TEXT>
 L'éventualité d'un accord avec ABB, qui correspondait bien au profil, est compromis. Des 
discussions ont bien eu lieu par le passé entre Matra et la société helvético-suédoise, mais 
cette dernière va devoir " digérer " sa nouvelle alliance qui la propulse au premier rang 
mondial. Toutefois, ABB et Matra Transport ont passé un accord commercial pour 
proposer ensemble un métro automatique. Cet accord n'est pas actuellement remis en 
cause et les partenaires travaillent ensemble pour répondre à un appel d'offres à 
Copenhague. Siemens pourrait être tenté de trouver un allié en Europe. Le constructeur 
allemand, qui avait déjà cherché à se marier avec AEG, risque de se trouver fragilisé sur 
ses terres. Et il ne déplairait probablement pas à Matra Transport de trouver un allié 
européen plutôt que de convoler avec un prétendant d'outre-Atlantique, comme 
Bombardier.</TEXT>
<TEXT>
 Reste encore la Compagnie des Signaux, qui a développé une activité de signalisation 
importante mais dont le partenaire Ansaldo aurait son mot à dire, ou encore GEC-Alsthom 
souvent concurrent.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SÉRIE NOIRE</TEXT>
<TEXT>
 Les résultats 1994 particulièrement mauvais de Matra Transport rendent l'union d'autant 
plus pressante. Le chiffre d'affaires s'est établi à 491 millions de francs, en recul de 52 %. 
Les résultats ont plongé dans le rouge, avec 240 millions de francs de déficit. Toutefois, 
l'entreprise aurait atteint l'équilibre si elle n'avait dû faire des provisions quasiment égales 
à ses pertes en raison d'un contentieux juridique sur le VAL de Taïpeh.</TEXT>
<TEXT>
  Matra Transport avait réclamé des compensations en raison d'un retard dans le génie 
civil de près de trois ans. Mais alors que la chambre arbitrale lui avait accordé un 
dédommagement de 220 millions de francs, la Cour de district a annulé la décision. 
L'affaire est désormais devant la Haute-Cour et Matra Transport ne désespère pas 
d'obtenir gain de cause. Enfin, 1994 a vu s'enliser les VAL de Bordeaux et de Rennes. 
Devenus des enjeux politiques forts, les projets sont remis en cause et leur avenir est 
suspendu aux prochaines élections municipales. A l'export, le tableau n'est guère plus 
reluisant. Le contrat de VAL signé en 1992 à Bratislava reste en attente de solutions de 
financement. Le contrat d'études, signé avec la ville de Turin d'une part et avec Fiat 
d'autre part, a été pris dans la tourmente italienne. Enfin, Matra a perdu un contrat, l'an 
passé, à Kuala Lumpur, au profit du canadien Bombardier.</TEXT>
<TEXT>
  Cette série noire n'empêche pas les dirigeants de la filiale de Matra Hachette de croire 
en l'avenir des automatismes dans le transport public. Avec, dans l'immédiat, deux projets 
pour relancer la machine : l'extension du VAL de Lille et la réalisation d'une deuxième 
ligne à Toulouse.</TEXT>
</DOC>
