<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002735-19940222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002735-19940222</DOCID>
<ACCOUNT>325412</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940222</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>02211945</FAB>
<SUBJECTS>SERVICE NATIONAL,REFORME,DUREE,FEMME</SUBJECTS>
<NOTE>Député PS d'Ille-et-Vilaine, Jean-Michel Boucheron est ancien président de la commission de la défense à l'Assemblée.</NOTE>
<NUM1>940222-2-010-01</NUM1>
<NAMES>PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BOUCHERON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>143</PAGE>
<TITLE>DÉFENSE&gt; POINT DE VUE&gt; Trois options pour un nouveau service national&gt; Aux rédacteurs du futur Livre blanc sur la défense, Jean-Michel Boucheron propose de réfléchir à trois nouvelles formules de service national.</TITLE>
<TEXT>LE problème de la réforme du service national est posé aujourd'hui de façon urgente. Plusieurs facteurs imposent cette révision 
fondamentale. D'abord, le besoin d'une conscription de masse 
répondant à une attaque conventionnelle globale venant de l'Est n'est 
plus d'actualité. Ensuite, des opérations extérieures, comme la 
guerre du Golfe, ont montré la grande difficulté technique et 
politique de l'utilisation du contingent. Enfin, la réduction du 
format des armées, à classe d'âge constante, entraîne un nombre 
d'exemptions arbitraires, et donc injustes, de plus en plus 
important.</TEXT>
<TEXT>
  Se basant sur ce triple constat, les partisans de l'armée de métier 
ont trouvé matière à alimenter leur thèse. Cette idée qui ressurgit 
régulièrement en période électorale semble, aujourd'hui, largement 
abandonnée. Outre qu'elle pose un réel problème de cohésion entre la 
nation et son armée, elle décrédibilise la dissuasion en déléguant la 
défense du pays. Par ailleurs, tous les experts s'accordent à dire 
que, pour une armée qui serait encore plus réduite, le coût de cette 
réforme s'élèverait à 15 milliards de francs par an. Enfin, la 
suppression de la conscription serait une décision historiquement 
irréversible à l'heure où les incertitudes géostratégiques de la 
période nouvelle n'ont jamais été aussi grandes. Le choix à faire est 
donc majeur. Si le principe du service national doit être, à mon 
sens, maintenu, il n'en reste pas moins qu'une réforme profonde 
s'impose pour le rendre plus efficace, plus souple, plus attrayant et 
surtout plus civique et démocratique. Le nouveau concept de service 
national, maintenu pour le moment à dix mois, pourrait répondre au 
double concept de séparation des notions de service national et de 
service militaire, et du volontariat dans le choix des options 
laissées aux jeunes.</TEXT>
<TEXT>
  Une réforme urgente</TEXT>
<TEXT>
  Les appelés auraient donc le choix entre trois formules différentes 
de service national.</TEXT>
<TEXT>
  Première option : le volontariat, service long de dix-huit à trente 
mois. Il existe déjà, mais il devra être élargi et rendu plus 
attractif par une rémunération très nettement améliorée. Les armées 
trouveront là le personnel plus permanent dont elles ont besoin, 
qu'elles pourront former de façon efficace et qui pourra participer 
aux mêmes opérations que les personnels de carrière. Cette catégorie 
devra représenter à terme la grande majorité des personnels non 
professionnels au service des armées.</TEXT>
<TEXT>
  Deuxième option : le service militaire classique de dix mois. Le 
ministère de la défense fixerait, chaque année, le niveau nécessaire 
des ressources et garderait la priorité. Ce contingent, 
principalement affecté à la logistique des bases terrestres et des 
navires, au pré-positionnement outre-mer, aux opérations de maintien 
de la paix, ne pourrait être confronté à des zones de combat 
extérieures qu'après consultation du Parlement. </TEXT>
<TEXT>
  Troisième option : un service civil de dix mois pour la totalité du 
reste de la classe d'âge masculine et ouvert au volontariat féminin. 
Ces jeunes seraient affectés à des tâches civiles et sociales. Les 
organismes qui en auraient la charge (Etat, collectivités 
territoriales, associations, etc.) seraient habilités chaque année 
par le gouvernement sur des critères multiples, allant de la qualité 
de l'hébergement et de l'encadrement au caractère civique, non 
lucratif et formateur des missions. Un organisme particulièrement 
créé pour ce contrôle devra également veiller à ce que ces postes ne 
puissent se substituer à des emplois qui auraient normalement été 
créés pour remplir ces tâches. La coopération entrerait notamment 
dans ce cadre, ainsi que les services scientifique ou humanitaire.</TEXT>
<TEXT>
  Notre nation aura de plus en plus besoin de temps social. Ce 
nouveau concept de service national, civil ou militaire, 
participerait beaucoup plus à la formation civique des jeunes. Il 
permettrait, par le vaste choix offert d'être plus attrayant et 
utile, de mieux utiliser les compétences, de régler définitivement 
les problèmes posés par l'injustice devant le service, l'objection de 
conscience et les sursis. Plus efficace sur le plan militaire, plus 
démocratique par sa globalisation, plus civique par son adaptation 
aux besoins de notre société, ce nouveau concept permettrait de 
réhabiliter aux yeux de la jeunesse le service rendu à la nation. 
Cette réforme est urgente.&lt;
</TEXT>
</DOC>
