<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000184-19941102</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000184-19941102</DOCID>
<ACCOUNT>357646</ACCOUNT>
<DATE>19941102</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>;MANIFESTATION,ISLAM,INTEGRISME;EXTRADITION,SUISSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>IRAN,FRANCE,OPPOSITION POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>11011352</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,ASSASSINAT POLITIQUE;ELEVE,VETEMENT,ISLAM;EXPULSION TERRITORIALE</SUBJECTS>
<NAMES>BAKHTIAR CHAPOUR</NAMES>
<NAMES>RADJAVI MARIAM,TAHERI AHMAD,ESFAHANI CHARIF,MOUDJAHIDIN DU PEUPLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<PAGE>98</PAGE>
<LEAD1>MANIFESTATION LE 31 OCTOBRE 1994 A TEHERAN</LEAD1>
<TITLE>L'ASSASSINAT DE CHAPOUR BAKHTIAR DEVANT LA COUR D'ASSISES DE PARIS&gt; L'Iran brandit l'arme du foulard</TITLE>
<TEXT>Chacun son arme. A la veille de l'ouverture du procès des assassins présumés de Chapour Bakhtiar, l'Iran a dégainé la sienne, l'affaire 
du foulard islamique, autour de laquelle une véritable mobilisation 
anti-française est organisée depuis quelques jours.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la mesure où l'Iran a toujours démenti être impliqué dans le 
meurtre, près de Paris, en août 1991, du dernier premier ministre du 
chah, les autorités et la presse ont gardé le silence total sur 
l'ouverture du procès. Elles ont en revanche haussé le ton à propos 
de l'interdiction du foulard islamique dans les écoles publiques 
françaises, présentée par Téhéran comme une " atteinte aux droits de 
l'homme et à la démocratie ".</TEXT>
<TEXT>
  Le président Ali Akbar Hachémi-Rafsandjani avait affirmé en 
septembre dernier " être sûr que le jugement sera en faveur de l'Iran 
si l'on ne politise pas l'affaire et si l'on respecte les principes 
judiciaires " français. Cette assurance cache mal la crainte de 
l'Iran d'être mis en accusation publiquement.</TEXT>
<TEXT>
  Lundi 31 octobre, plus d'un millier de femmes portant le tchador 
ont manifesté devant l'ambassade de France à Téhéran pour " soutenir 
la lutte de [leurs] soeurs musulmanes " en France, exclues des lycées 
" parce qu'elles portent le foulard islamique, symbole de la valeur 
et du respect pour une femme ", a rapporté l'AFP. " Révolte-toi ma 
soeur et lève l'interdiction du port du voile ", scandaient les 
manifestantes, dont une délégation a été admise dans l'ambassade pour 
remettre un communiqué. Dimanche, l'ayatollah Mohamad Yazdi, chef du 
pouvoir judiciaire iranien, avait " condamné " la France et souhaité 
que " le gouvernement revienne sur cette grave erreur ".</TEXT>
<TEXT>
 " Devoir de réserve "</TEXT>
<TEXT>
  Curieusement, Téhéran n'a pas _ pas encore ? _ remis sur le tapis 
l'affaire de la présence, depuis novembre 1993, en France de Maryam 
Radjavi, l'épouse du dirigeant des Moudjahidines du peuple, principal 
mouvement d'opposition armée au régime iranien. A l'époque pourtant, 
Téhéran avait affirmé que si Mme Radjavi n'était pas expulsée " dans 
les semaines qui viennent ", les relations franco-iraniennes 
prendraient un " coup sérieux ".</TEXT>
<TEXT>
  Faut-il croire que l'expulsion par Paris vers Téhéran, un peu plus 
d'un mois plus tard, " pour des raisons liées à l'intérêt national ", 
de deux Iraniens réclamés par la police suisse a servi de monnaie 
d'échange ? Les deux suspects, Ahmad Taheri et Mohsen Charif 
Esfahani, étaient recherchés par la Suisse pour l'assassinat, sur son 
territoire, de Kazem Radjavi, frère du chef des Moudjahidines du 
peuple Massoud Radjavi.</TEXT>
<TEXT>
  L'affaire avait fait grand bruit, soulevé les ires de la justice 
suisse, et les partenaires occidentaux de la France l'avait vivement 
commentée. En revanche, on aura constaté que l'Iran a, depuis, 
progressivement mis un bémol à ses protestations. Mme Radjavi est 
toujours en France, où les Moudjahidines ont organisé en son honneur 
en juillet un concert au Palais des congrès. Paris a néanmoins jugé 
bon de lui " rappeler son devoir de réserve ", après un entretien 
qu'elle a accordé, au début du mois d'octobre, à l'agence Reuter.r    
&gt;
                                                    
</TEXT>
</DOC>
