<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003139-19940728</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003139-19940728</DOCID>
<ACCOUNT>346278</ACCOUNT>
<CHA1>Le cas du docteur Michel Garretta, menacé d'être poursuivi deux fois pour les mêmes faits, et les excès de certains juges séduits par une forme de pouvoir conduisent Me Jean-René Farthouat, bâtonnier de l'ordre des avocats de Paris, à lancer un appel à la raison. Le bâtonnier souhaite que la justice, dont il déplore les dérives et les " égarements ", se libère des tentations démagogiques pour retrouver son autorité à l'abri des passions.</CHA1>
<DATE>19940728</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>07271764</FAB>
<SUBJECTS>AVOCAT,ORGANISME PROFESSIONNEL,JUSTICE,MAGISTRATURE,SANG,SIDA,PLAINTE JUDICIAIRE,POLEMIQUE,DETENTION PROVISOIRE,GARDE A VUE</SUBJECTS>
<NAMES>GARRETTA MICHEL,FARTHOUAT JEAN RENE,DRAI PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PEYROT MAURICE</AUTHOR>
<PAGE>131</PAGE>
<TITLE>A propos du cas du docteur Garretta et du pouvoir des juges&gt; Le bâtonnier de l'ordre des avocats de Paris s'inquiète des " égarements " de la justice</TITLE>
<TEXT>Traditionnellement, le bâtonnier en exercice est un homme discret. Si discret que, ces dernières années, les bâtonniers successifs ont 
parfois essuyé les reproches d'avocats se plaignant d'un silence jugé 
excessivement prudent, seulement interrompu pour des interventions 
trop strictement limitées à la défense de la profession. Qu'un 
bâtonnier descende dans l'arène est donc une chose si rare qu'elle 
mérite d'être soulignée. D'autant qu'en l'occurrence le bâtonnier 
Jean-René Farthouat prend la plume pour lancer un cri d'alarme. Un 
cri qui rappelle aux magistrats qu'il faut savoir " raison garder ".</TEXT>
<TEXT>
  Longtemps, la justice a été accusée d'être une mécanique lente et 
froide conduite par des magistrats enfermés dans leur tour d'ivoire. 
Mais le juge est sorti de son splendide isolement pour marcher dans 
la rue, en entendre les bruits, en sentir les odeurs. Devenant enfin 
un homme, il gagnait à la fois en force et en fragilité. Il n'était 
plus insensible à la " clameur " dénoncée par le bâtonnier Farthouat, 
qui prend à son tour " le risque de déplaire " en s'insurgeant contre 
les nouvelles poursuites menaçant le docteur Garretta, qui purge une 
peine devenue définitive.</TEXT>
<TEXT>
 Mais celui qui est à la tête du plus grand barreau de France ne se 
limite pas à cet exemple. Il voudrait être convaincu que d'autres 
poursuites dans d'autres affaires ne reposent que sur la loi et la " 
vertu ". Il y a bien longtemps, un haut magistrat employait le même 
mot pour dire dans une boutade : " Nous avons un handicap, nous 
exerçons le seul métier qui porte le nom d'une vertu : la justice. " 
En quelques mots était résumée l'exigence pesant sur une profession 
qui ne doit pas être soupçonnée un seul instant de céder à d'autres 
impératifs que la justice.</TEXT>
<TEXT>
 A l'évidence, Me Farthouat évoque les poursuites sur le financement 
des campagnes électorales pour souhaiter que l'honneur des suspects 
ne soit plus terni prématurément. Il s'élève également contre les 
gardes à vue " vexatoires et inutiles " et fustige l'incarcération 
quand elle est " un moyen de pression " et " une torture 
psychologique ". Il fallait que cela soit dit, et la dénonciation de 
telles pratiques est nécessaire. On eût seulement aimé qu'un 
bâtonnier crie aussi haut et aussi fort pour les gardes à vue " 
vexatoires et inutiles " dont sont victimes chaque jour des centaines 
d'inconnus qui perdent l'honneur et leur emploi. On eût aimé qu'un 
bâtonnier s'élève contre l'incarcération utilisée comme moyen de 
pression envers ceux que l'on soupçonne de délits misérables. 
Cependant, si la mise en détention de quelques célébrités de la 
finance pouvait, par ses conséquences, faciliter la disparition de 
ces usages discutables, le but serait atteint.</TEXT>
<TEXT>
  L'ensemble des " égarements " dénoncés par le bâtonnier n'est pas 
sans rappeler un discours tenu un autre été. Le 24 juillet 1992, 
Pierre Drai, premier président de la Cour de cassation, adressait une 
lettre au ministère de la justice de l'époque, Michel Vauzelle. Le 
haut magistrat lui faisait part de ses " préoccupations " sur les 
propos tenus ici et là à l'égard des juges. Il prenait leur défense 
contre les attaques dont ils faisaient l'objet, tout en écrivant : " 
Si l'indépendance du juge ne peut se concevoir sans responsabilité 
corrélative, il reste que ce même juge tient une place " privilégiée 
" dans une société organisée : dégagé de tout lien hiérarchique 
lorsqu'il se détermine pour trancher un conflit ou un différend, il 
ne doit se mouvoir que sur les commandements forgés dans le for 
intérieur de sa conscience. " Et déjà M. Drai ajoutait : " Le risque 
est grand de voir certaines dérives déboucher sur une situation 
difficilement maîtrisable et sûrement imprévisible. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
