<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002742-19940322</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002742-19940322</DOCID>
<ACCOUNT>329271</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>Le Néerlandais Jos Lansink sur Libero H a gagné, dimanche 20 mars, le Grand Prix de Paris de saut d'obstacles en salle. L'épreuve a été marquée par la confirmation d'Alexandra Ledermann, cinquième sur Rochet M. Treizième au classement provisoire de la Coupe du monde, elle est, pour l'heure, le meilleur représentant français.</CHA1>
<DATE>19940322</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03211450</FAB>
<SUBJECTS>EQUITATION,HIPPISME,ANIMAL</SUBJECTS>
<NAMES>LEDERMANN ALEXANDRA,ROCHET M</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<PAGE>117</PAGE>
<TITLE>SPORTS ÉQUESTRES &gt; Le Grand Prix de Paris &gt; Alexandra Ledermann et Rochet M avec patience</TITLE>
<TEXT>Il y a deux ans, Alexandra Ledermann remportait le Grand Prix de Paris sur une jument élevée par son père, Punition. La cavalière 
normande, qui était alors âgée de vingt-deux ans, semblait promise à 
un bel avenir. Elle disait pourtant : " Je ne peux pas lutter. C'est 
une question de cylindrée. Punition est un bon cheval, mais elle 
n'est pas excellente. Pour changer de pointure, il me faudrait un 
sponsor ; pour trouver un sponsor, il me faut gagner. " Sur ses 
conseils, un amateur de chevaux, Dominique Mars, ami de sa famille, 
lui fait confiance et lui achète Rochet Rouge, un beau bai de onze 
ans.</TEXT>
<TEXT>
  Rebaptisé Rochet M, c'est un animal colérique qui a la phobie de 
l'eau ; il est capable de refuser un obstacle pour aller se jeter 
dans le public. Les cavaliers de haut niveau qui s'y étaient cassé 
dents et rênes l'avaient définitivement catalogué caractériel 
incapable. Pourtant Alexandra l'adopte. Ce faisant, cette brunette 
impétueuse doit apprendre, elle aussi, la patience. Tout en tempérant 
son caractère, elle calme les ires de son compagnon dans ces gestes 
mille fois répétés, ces promenades le long des rivières pour 
apprivoiser les peurs du cheval. Continuer à l'aimer, malgré tout, en 
contenant sa rage de ne pas gagner.</TEXT>
<TEXT>
  " Huit mois se sont écoulés entre février et septembre 1993, entre 
le moment où Punition a été moins performante et celui où Rochet M a 
commencé à être régulier ", se souvient-elle. Huit mois pendant 
lesquels je n'ai pas remporté une grande épreuve. Jusque-là, j'avais 
connu une carrière progressive. Et voilà que je dégringolais dans les 
classements. " Où a-t-elle trouvé ces qualités du dressage ? " C'est 
un héritage culturel. Mon père m'a appris à préparer les chevaux. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans le haras familial, près d'Evreux, celui-ci continue d'élever 
des chevaux " maison ". " On essaye toujours de faire naître le 
cheval idéal en trouvant les bons croisements, dit-il. Alors, on rêve 
: pendant les onze mois de gestation et puis pendant quatre ans, en 
attendant de connaître les premiers résultats. " " Il n'y a pas de 
cheval idéal comme il n'y a pas un homme ou une femme idéale, 
s'exclame Alexandra. Il y a seulement des phénomènes qui s'approchent 
de la perfection. Rochet M est de ceux-là. Un cheval a toujours un 
petit travers, et c'est celui-ci qui sublime ses qualités. "</TEXT>
<TEXT>
  Ménager sa merveille</TEXT>
<TEXT>
  Son compagnon est harmonie, sa détente élastique qui le fait 
s'enrouler autour des obstacles comme un félin. " Il n'est pas encore 
assez rapide, constate-t-elle. Elle parle de patience, encore. Cette 
fois, attendre sera plus doux parce qu'elle s'est remise à gagner. 
Treizième au classement général de la Coupe du monde, elle en est le 
premier représentant français. Cela ne la grise pas. Elle est restée 
cette jeune fille bourrée de talents, nimbée d'une confiance 
inébranlable dès le pied mis à l'étrier.</TEXT>
<TEXT>
  Alexandra n'ira pas à la finale de la Coupe du monde, pour ménager 
sa merveille : elle ne dispose toujours pas d'une écurie suffisante, 
ce qui semble incongru au regard de ses performances. Elle souhaite 
être sélectionnée pour les championnats du monde de La Haye qui se 
disputeront en juillet. D'ici là, il faudra toujours travailler, ne 
rien forcer pour ne pas démolir l'harmonie du couple, ne pas 
transformer Rochet M en fantôme de ses espoirs. Alexandra Ledermann 
sait le destin de Rochet M glorieux. A vingt-quatre ans, elle a tout 
le temps d'en faire une légende.&lt;
</TEXT>
</DOC>
