<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021220</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021220</DOCID>
<ACCOUNT>395529</ACCOUNT>
<PEOPLE>SAGAN FRANCOISE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950529</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/21951007</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,TELEFILM,LIVRE</GO21>
<NOTE>Doc: avec une photo</NOTE>
<NUM1>950529-2-S07-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<SIP1>ARIANE CHEMIN</SIP1>
<SOT1>Peter Kassovitz a retrouvé la matière " énervante et douce " de " Bonjour tristesse ",le premier des trente-trois romans de Françoise Sagan</SOT1>
<SU21>FRANCE 2 : 20 h 55</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>lundi 29 mai 1995</LEAD1>
<TITLE>Un chagrin de passage</TITLE>
<TIO2>BONJOUR TRISTESSE</TIO2>
<TEXT> DES pages de manuscrit flottent sur l'eau de la piscine, comme les feuilles d'un roman d'automne, comme l'arme blanche d'un crime de passion. Anne, 
quarante ans, a jeté dans le vent la chronique estivale, que Cécile, la fille de son amant 
volage, a écrite, à la manière d'une Mme de Merteuil, dans l'ombre de la villa et le secret 
de son âme. Clin d'oeil à celle que, dans les années 60, on surnommait la " nouvelle 
Choderlos de Laclos " ? Souvenir de ce premier roman écrit par une Françoise Sagan au 
printemps de sa vie ? Bonjour tristesse, le téléfilm que Peter Kassovitz vient de réaliser 
pour la télévision, tient à sa filiation littéraire. Il est le premier d'une collection que Didier 
Decoin, le responsable de la fiction sur France 2, a confiée à Jean-Pierre Ramsay, pour 
FIT Production.</TEXT>
<TEXT>
  1954. " Le charmant petit monstre " qu'évoquait François Mauriac avait alors dix-huit 
ans. Premier livre, premier succès, premières touches de cet univers saganien si souvent 
décrit qu'on ose à peine en parler encore. Premiers clichés, en somme, comme dans le film, 
où Raymond (François Marthouret), père de Cécile et photographe pour l'occasion, 
mitraille sa fille et l'affiche en posters. Le bonheur, si je veux, comme dans les pubs ou au 
Club Med. Les ralentis dans la pinède, un peu mièvres, un peu faciles, sont, on l'espère, à 
prendre dans cet esprit : moqueur, snob, et lucide.</TEXT>
<TEXT>
  Lumière crue, couleurs claires : " Les premiers jours furent éblouissants. " Luxe, calme, 
volupté, à l'image des images qui ouvrent le téléfilm. Cécile (Sarah Bertrand), jolie bouche 
boudeuse, maillot de bain blanc et peau dorée, nage au fond de la piscine. La fureur du 
monde glisse assourdie sur la jeune fille. Une bande-son décalée livre, au milieu des bulles, 
les derniers mots d'Anne si célèbres que, quarante ans après, ils résonnent encore dans les 
mémoires. " Toi et ton père, vous n'avez besoin de personne "... Ou encore : " Bravo, 
mademoiselle, vous serez sûrement un grand écrivain. "</TEXT>
<TEXT>
  On se souvient. Cécile et Raymond, son père, sont au choix, de la race noble des 
nomades, ou de celle, pauvre et desséchée, des jouisseurs. Ce sont eux qui le disent et qui 
hésitent. Tous deux ont pour la laideur une aversion immense. Raymond a invité Elsa pour 
distraire ses siestes, Cécile s'est trouvé un amant sur la plage. Anne (Christine Boysson, 
subtilement belle et émouvante) juge les idées de Cécile à la mode, mais sans valeur. 
Invitée par Raymond pour se reposer quelques jours, elle sait ne pas humilier la rousse 
Elsa, plus jeune mais rouge de soleil, par son intelligence. Anne observe. Elle aime.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous avions tous les éléments d'un drame : un séducteur, une demi-mondaine, et une 
femme de tête ", dit la jeune Cécile. Pierre Uytterhoeven, le scénariste, a repris les 
formules lapidaires chères à Sagan : ces répliques fulgurantes qui plaisent sans qu'on soit 
très sûr de les comprendre et dégagent un " climat " d'autant plus " subtil " que, comme la 
jeune Cécile, " on ne les pénètre pas absolument ". " L'amour, c'est quand quelqu'un vous 
manque, même quand il est tout près ", explique ainsi Anne Larsen. Et Raymond, brillant, 
facile, en citant un proverbe hongrois : " On ne peut pas coucher avec toutes les femmes 
du monde, mais on peut au moins essayer. "</TEXT>
<TEXT>
 D'UN FILM À L'AUTRECe n'est pas la première fois que Bonjour tristesse est donné à 
l'écran. En 1965, Gisèle Desailly avait tenté une adaptation fidèle pour la première chaîne 
de télévision. Trois ans après la sortie du livre, Bonjour tristesse, d'Otto Preminger, 
réunissait avec succès la jeune Jean Seberg (Cécile), tandis que David Niven campait son 
père, et que Deborah Kerr jouait Anne Larsen. " Un film classique, fidèle au livre, et 
hollywoodien en diable ", résume Peter Kassovitz, qui a choisi d'autres chemins.</TEXT>
<TEXT>
  Plus que la lettre, France 2 qui poursuivra sa collection Sagan avec Un orage immobile, de 
Jean-Daniel Verhaeghe, Les Merveilleux Nuages et Le Chien couchant a, cette fois, choisi 
de suivre l'esprit. " Le livre, tropézien, sentait l'ambre solaire ", explique Didier Decoin : 
aujourd'hui, la bourgeoisie parisienne choisit plutôt le sable blanc et les ciels plus voilés de 
l'Afrique du Sud. Cyril, l'amant bronzé de Cécile, enseigne le surf et la planche, et non plus 
la " navigation à voile " du roman. " Kassovitz a donné au film une sensualité très moderne 
", juge Didier Decoin.</TEXT>
<TEXT>
 Forcément, parce que le livre est trop célèbre, on cherche encore des ressemblances, des 
différences. De l'amour, Cécile disait tout connaître. En 1995, cela veut dire fréquenter " le 
sida, les préservatifs, le suicide, les divorces ". La mort, chez Kassovitz, est d'ailleurs 
omniprésente. Obscène dans le roman c'est-à-dire jamais montrée , elle est ici mise en 
scène. De la même manière, des bruitages haletants désignent les scènes d'amour, comme 
s'ils suffisaient à actualiser l'amoralisme de Cécile et de son père. Le film, qui réussit à 
charmer, perd, du même coup, un peu de cette élégance d'âme, " énervante et douce ", que 
Sagan appelle tristesse.</TEXT>
</DOC>
