<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022612</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022612</DOCID>
<ACCOUNT>397344</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950609</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080695/1743</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE SOCIALE,POLITIQUE ECONOMIQUE,PREFET,ENTREPRISE,MEMBRE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>CREYSSENSAC-ET-PISSOT (DORDOGNE)</NOTE>
<NUM1>950609-17</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>VEDRENNE LACOMBE PAUL</AUTHOR>
<SIP1>PAUL VEDRENNE LACOMBE</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU MONDE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les nouveaux fusibles</TITLE>
<TEXT> Enfin, la démagogie au pouvoir ! Avec la réunion des préfets, on a eu un premier aperçu des méthodes qui allaient être employées sous ce nouveau 
#septennat. Ayant eu dans ma vie professionnelle l'occasion de fréquenter d'assez près une 
bonne dizaine de préfets, et de traiter avec eux les questions économiques et sociales de 
leur département, je puis affirmer que sous les deux précédents septennats, les préfets ont 
donné une certaine priorité à ce genre de problèmes [...].</TEXT>
<TEXT>
  Le préfet est président de droit d'un comité départemental, le Codefi, qui a eu ses heures 
de gloire à partir des circulaires Delors de 1982, sauvant très certainement des dizaines et 
des dizaines de milliers d'emplois. Certes, il a eu tendance à ralentir son effort ces 
dernières années sous l'effet de la dérive droitière des gouvernements de gauche et sous la 
vague libérale qui a couvert les deux gouvernements de cohabitation [...]. A vrai dire, 
malheureusement, les préfets n'avaient guère de pouvoirs en matière de traitement des 
entreprises en difficulté [...]. En outre, ils étaient tout à fait impuissants vis-à-vis des 
entreprises appartenant à de grands groupes nationaux ou internationaux. Je crois qu'il en 
est autrement maintenant, même si la simple persuasion a parfois suffi dans le passé pour 
obtenir des résultats spectaculaires. Il faudrait d'ailleurs ne pas hésiter à stigmatiser et 
mettre vraiment à l'index les entreprises qui adoptent vis-à-vis de leur personnel des 
comportements de combat, même si elles sont économiquement performantes.</TEXT>
<TEXT>
  Mais c'était avant que le capitalisme international n'ait envahi la France, qu'il n'ait 
racheté quantité d'affaires qui faisaient vivre parfois vivoter leurs familles dirigeantes. Ces 
firmes ont été souvent rachetées et font désormais l'objet d'une gestion capitalistique, 
c'est-à-dire qu'il faut absolument et à tout prix les faire " juter " pour assurer une 
rentabilité du capital investi. [...]</TEXT>
<TEXT>
  Voir un Alain Madelin, le tenant en France du capitalisme le plus dur et le plus sauvage, 
en poste dans un ministère-clé (il vient déjà de devoir prendre un virage en matière de 
politique monétaire) et penser qu'on entreprend soi-disant une lutte à mort contre le 
chômage est assez surréel.</TEXT>
<TEXT>
  Voir notre président morigéner les préfets est également assez piquant. Cela n'a, je 
pense, trompé personne. Au moins savons-nous dès à présent quels seront les prochains 
fusibles qui sauteront lorsque les objectifs définis en haut lieu ne seront pas atteints.</TEXT>
<TEXT>
  Les politiques gouvernent, les fonctionnaires exécutent... et prennent sur eux toutes les 
responsabilités. Tel est bien l'art de cette forme de délégation. Les Français ont fait, à vrai 
dire, le choix de la politique-spectacle. Je crois qu'ils ne seront pas déçus.</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
