<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000769-19940207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000769-19940207</DOCID>
<ACCOUNT>323356</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940207</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>02051010</FAB>
<SUBJECTS>SYNTHESE,ANNIVERSAIRE;POLICE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REPUBLIQUE III,MOUVEMENT D'EXTREME DROITE,ANNIVERSAIRE,FASCISME,CRISE POLITIQUE,MANIFESTATION</SUBJECTS>
<NOTE>Pour en savoir plus : Serge Berstein, le 6 février 1934, Gallimard-Julliard, 1975, coll. " Archives " (le classique essentiel). Edouard Daladier, Journal de captivité 1940-45, 1991. Elisabeth du Réau, Edouard Daladier, Fayard, 1993. Michel Winock, la Fièvre hexagonale, les grandes crises politiques 1871-1968, Paris, 1986. 1934, Fascisme ou Front populaire, Cahiers d'histoire de l'Institut de recherches marxistes, nº 18, 3-1984. (Exposé autocritique de la version communiste.)&gt; ( DOC : AVEC UNE PHOTO )</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>NOBECOURT JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>321</PAGE>
<LEAD1>LE 6 FÉVRIER 1934</LEAD1>
<TITLE>DATES&gt; Les émeutiers place de la Concorde. &gt; Il y a soixante ans &gt; Les ligues à l'assaut de la République</TITLE>
<TEXT>LE 6 février 1934, dans la nuit jalonnée par les réverbères, des gardes mobiles à cheval, en noir, casqués, dégagent à coups de sabre 
la place de la Concorde et les abords du Palais-Bourbon, où les 
députés tiennent séance. Les " hommes d'ordre " s'avancent les mains 
nues, emportés par la révolte contre les " politiciens ". Des hommes 
tombent, tués ou blessés. Des autobus brûlent. Mélés aux 
manifestants, des émeutiers anonymes tranchent les jarrets des 
chevaux à coups de rasoir fixés sur des bambous. Des tirs claquent, 
plus ou moins nourris. Les affrontements, extrêmement brutaux, 
conduits sans organisation évidente, durent jusqu'à trois heures du 
matin, le 7. Quelques heures plus tard, le gouvernement Daladier, 
bien qu'il ait obtenu la confiance de la Chambre à trois reprises et 
" maintenu l'ordre ", se démet. Un " homme providentiel ", un " grand 
vieillard ", Gaston Doumergue, ancien président de la République, 
vient du fond de sa campagne sauver le régime. A deux reprises, dans 
les jours suivants, communistes et socialistes manifestent à la 
République. La police fait neuf morts.</TEXT>
<TEXT>
  Telle est l'image d'Epinal. Pourtant, ce 6 février 1934 n'a pas vu 
un soulèvement comparable à la Commune ou aux journées de 1830 et 
1848 : plutôt des manifestations coupées de flambées d'émeutes, 
menées par une majorité de représentants des classes moyennes. Ni le 
Paris ouvrier ni le Paris bourgeois n'ont élevé de barricades. Les 
défilés ont duré quelques heures, dans le centre de la capitale, hors 
des trajets traditionnels. Le reste de la France a fait écho 
faiblement, sans incidents.</TEXT>
<TEXT>
 D'ailleurs, la réalité des chiffres relativise les récits 
légendaires. Place de la Concorde et sur les Champs-Elysées, 15 morts 
(dont 14 civils) ont été comptés. La moitié des morts appartiennent 
aux ligues, dont quatre à l'Action française, qui compte en outre 
vingt-six blessés. Les autres civils tués ont été frappés par des 
balles perdues. Sur 1 435 blessés, 780 appartenaient au service 
d'ordre, 655 aux manifestants. Une proportion qui montre la rudesse 
des chocs. La fureur, la peur des uns ont nourri celles des autres.</TEXT>
<TEXT>
  Odeurs de corruption</TEXT>
<TEXT>
  La police parisienne a réparti de 4 000 à 5 000 hommes autour des 
lieux de rassemblement. Le plus chaud est la place de la Concorde, 
rendez-vous des ligues : Action française, Jeunesses patriotes, 
Solidarité française, rejoints par les dispersés du cortège des 
anciens combattants. Sur le pont, en début de soirée, le directeur de 
la police municipale et le préfet de police couvrent l'accès à la 
Chambre avec 170 gardiens de la paix et 25 cavaliers de la garde 
républicaine, armés d'un pistolet ou d'un sabre. Après deux heures 
d'escarmouches, vers 19 heures, la manifestation tourne à l'émeute. 
Des barricades s'ébauchent, le service d'ordre tire au moment d'être 
débordé. C'est là que l'affrontement durera jusqu'au coeur de la 
nuit.</TEXT>
<TEXT>
  La police parisienne encadre aussi, sans graves incidents, les 
trajets des trois autres cortèges : sur les Champs-Elysées, les 
communistes montent vers l'Arc de triomphe ; les anciens combattants 
de l'UNC se rendent à l'Elysée par la rue Royale ; les Croix de feu, 
seuls à se regrouper sur la rive gauche, empruntent la rue de 
Bourgogne et les Invalides avant d'aller se disperser à l'Opéra.</TEXT>
<TEXT>
  Au total, quelques milliers d'hommes dans chaque colonne, quelques 
centaines de violents, quelques dizaines de boutefeux. Un épisode qui 
ne débouche pas sur la guerre de rue, mais entraînera d'importantes 
conséquences politiques immédiates. Révolte contre l'Etat, il ouvre 
la période trouble de l'" avant-guerre ".</TEXT>
<TEXT>
 A deux reprises, en 1924 et en 1932, les Français ont élu de solides 
majorités de gauche, axées autour du Parti radical-socialiste, qui 
s'est montré impuissant à gérer l'économie. Une première fois, en 
1926, un homme de droite, Poincaré, incarnation de l'union nationale, 
a relancé la prospérité. A la fin de 1933, quel nouveau Poincaré est 
disponible pour conjurer la débâcle financière et rendre du crédit à 
la République ? </TEXT>
<TEXT>
  Telle est la question que se posent les milieux d'affaires. 
L'alternance gauche-droite étant exclue à la Chambre, ils observent 
avec faveur _ plus probablement, ils encouragent _ ceux qui 
créeraient par des mouvements de rue les conditions d'un appel au " 
sauveur " de la patrie. Il existe au moins un candidat : André 
Tardieu, selon une orientation qui inspirera la Ve République, 
préconise une réforme de l'Etat dans un sens autoritaire. Longtemps 
discret, il n'interviendra qu'au dernier moment, par un appel à la 
manifestation.</TEXT>
<TEXT>
  Tout le mois de janvier, le gouvernement Chautemps, le cinquième 
depuis les élections de 1932, est environné d'une odeur de 
corruption. Il a un mort sur les bras, l'escroc Stavisky, pris pour 
symbole de la " pourriture dorée " des milieux politiques. Le 
beau-frère du président du conseil, Pressard, procureur général de la 
Seine, a signé les remises de peine successives qui ont propulsé sa 
carrière.</TEXT>
<TEXT>
 Camille Chautemps s'enferre dans la maladresse. ll refuse une 
commission d'enquête, qui risquerait, dit-il, d'être indiscrète, et 
la Chambre l'approuve. Puis, coup sur coup, deux de ses ministres 
impliqués sous le chef de trafic d'influence démissionnent. Lui-même 
n'y résiste pas : le 29, il rend son portefeuille.</TEXT>
<TEXT>
  Pour exploiter ce climat, les ligues d'extrême droite vont 
descendre dans la rue, marcher sur la Chambre. La première, l'Action 
française durcit progressivement la violence et les déprédations. A 
partir du 26 janvier, sur les grands boulevards, Solidarité française 
et les Jeunesses patriotes, groupements aussi musclés que les 
Camelots du roi, entrent dans le jeu.</TEXT>
<TEXT>
  Les " conjurés de l'Hôtel de Ville "</TEXT>
<TEXT>
  Au rendez-vous fixé à la Concorde le 6 février, pendant le débat 
d'investiture du nouveau président du conseil, Edouard Daladier, 
l'Union nationale des combattants (UNC) promet de fournir de gros 
bataillons. De leur côté, les Croix de feu du colonel de La Rocque _ 
4 000 hommes _ annoncent leur présence. Les communistes y seront 
aussi, en déléguant l'ARAC (Association républicaine des anciens 
combattants), pour se retrouver avec l'UNC dans la défense des droits 
acquis et la protestation contre " le gouvernement voleur des mutilés 
de guerre et complice des escrocs ".</TEXT>
<TEXT>
  Edouard Daladier, ancien président du conseil et ministre de la 
guerre, est chargé de trouver l'échappatoire ou de donner la riposte. 
Un bon choix : réputé intègre et rigoureux, situé sur la gauche du 
radicalisme, il s'appuie sur le ministre de l'intérieur, Eugène Frot, 
ancien socialiste, résolu dans la " défense républicaine ". Daladier 
se saisit immédiatement du dossier Stavisky. Première mesure : 
l'éviction du préfet de police, Jean Chiappe, jugé responsable 
d'avoir conservé trop longtemps des éléments susceptibles de 
permettre la poursuite de l'instruction. Chiappe, dont socialistes et 
communistes réclamaient la tête, refuse sa promotion à la résidence 
générale au Maroc. Son ami Renard, préfet de la Seine, démissionne 
par solidarité avec lui. C'est le prétexte que saisissent au vol les 
" conjurés de l'Hôtel de Ville ", un petit groupe conduit par Pierre 
Taittinger, chef des Jeunesses patriotes. Tous les chefs des ligues, 
Action francaise, Solidarité française, sont de la partie, prêts à en 
découdre. Les conseillers municipaux de la droite coordonnent à 
grands traits leur action, que l'historien Serge Berstein a 
clairement mise en lumière : dans les jours précédents, ils 
alimentent la fièvre de l'opinion, inspirent des appels au peuple sur 
un ton forcené, dénoncent le " complot " contre la France, invitent à 
l'action les " honnêtes gens contre les voleurs ". Pendant l'émeute, 
quelques-uns tenteront de conduire les différents cortèges vers le 
Palais-Bourbon, où une délégation exige la démission de Daladier, 
nouveau président du conseil, tandis que les députés de la droite 
multiplient les prétextes pour prolonger la séance.</TEXT>
<TEXT>
  En fait, des heurts sans conclusion, conduits sans cohérence ni 
aucun objectif, ne suffisent pas à ébranler le régime parlementaire. 
Fort de trois votes de confiance, Daladier fait front aux périls du 
lendemain. Il " en remet dans le courage ", dira Pierre Mendès 
France, alors jeune député.</TEXT>
<TEXT>
  Le 7 février à midi, pourtant, il se retrouve seul. Durant la nuit, 
militaires et magistrats ont déconseillé les moyens de répression 
préventive. L'un après l'autre, ses amis politiques l'incitent à 
démissionner. A 16 heures, un conseil de cabinet entérine la 
décision. " Le gouvernement ne veut pas employer les soldats contre 
les manifestants ", dit le communiqué.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la soirée, Gaston Doumergue accepte la succession pour former 
un cabinet de " trève, d'apaisement et de justice ". Un ministère de 
notables qui incarne la capacité du régime à étaler les menaces, au 
prix de trois violations successives de la Constitution : deux 
gouvernements se sont défaits malgré le soutien de la Chambre, un 
s'est constitué par l'émeute, pour la première fois sous la III 
République. La victoire des caciques, c'est aussi la déroute des 
militants, dupes de dirigeants embarrassés de leur combat. Tardieu ? 
Dupé, lui aussi. Il se retrouve ministre d'Etat, mais jamais plus il 
n'aura l'occasion de gouverner.</TEXT>
<TEXT>
  La vraie victoire ira aux adversaires des droites dans les jours à 
venir. Spontanément, communistes et socialistes se retrouvent pour 
manifester ensemble, le 9 et le 12. Trois mois plus tard, le 
Komintern, entérinant le mouvement, prescrira la ligne du 
Rassemblement populaire, qui triomphera aux élections de mai 1936.</TEXT>
<TEXT>
  Une commission d'enquête parlementaire sur ces événements conclura, 
à l'unanimité, qu'il n'y avait pas eu complot organisé mais 
conjonction d'efforts divergents pour déstabiliser le régime. Mais 
elle évitera d'éclaircir le jeu véritable d'Eugène Frot, soupconné 
d'avoir, depuis plusieurs mois, travaillé à se faire consacrer 
sauveur de la République à la tête d'un gouvernement de salut public. 
Les dossiers qui en diraient plus long sont toujours inaccessibles.&lt;
</TEXT>
</DOC>
