<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000700-19940809</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000700-19940809</DOCID>
<ACCOUNT>347269</ACCOUNT>
<DATE>19940809</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>HONGRIE,VOYAGE A L'ETRANGER;SLOVAQUIE,VOYAGE ETRANGER;HONGRIE,SLOVAQUIE,ENTREVUE,PROJET,TRAITE,FRONTIERE,BARRAGE</SUBJECTS>
<FAB>08081200</FAB>
<NAMES>MORAVCIK JOZEF</NAMES>
<NAMES>HORN GYULA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>PLICHTA MARTIN</AUTHOR>
<PAGE>77</PAGE>
<LEAD1>05 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>La visite du premier ministre hongrois en Slovaquie&gt; Budapest et Bratislava cherchent&gt; à régler leurs contentieux</TITLE>
<TEXT>PRAGUE</TEXT>
<TEXT>  de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Les relations hungaro-slovaques, crispées à l'époque où 
gouvernaient de part et d'autre du Danube le nationaliste Vladimir 
Meciar et le conservateur Jozsef Antall, se détendent. Le nouveau 
premier ministre hongrois, Gyula Horn, et son homologue slovaque, 
Jozef Moravcik, ont déclaré lors de leur première rencontre 
bilatérale, vendredi 5 août à Bratislava, vouloir créer une " 
atmosphère de confiance mutuelle " et signer dans les trois prochains 
mois un traité d'amitié et de coopération. En projet depuis quelques 
années, il semble toutefois que ce traité ne pourra pas être signé 
avant les élections législatives anticipées du 30 septembre en 
Slovaquie.</TEXT>
<TEXT>
 Espérant mettre à son actif la détente avec Budapest avant ces 
élections, le gouvernement de M. Moravcik a relancé les discussions 
sur ce projet de traité d'amitié. Une première réunion d'experts 
s'est tenue en Hongrie la semaine dernière, et une seconde devrait 
avoir lieu fin août à Bratislava. Les relations entre les deux pays, 
empoisonnées depuis la chute du communisme par la controverse sur le 
statut de la minorité magyare de Slovaquie (600 000 personnes, 11 % 
de la population) et par le différend sur le barrage hydroélectrique 
de Gabcikovo sur le Danube, se sont décrispées depuis l'arrivée au 
pouvoir, en juin, du nouveau gouvernement socialiste et libéral en 
Hongrie.</TEXT>
<TEXT>
  Concernant l'épineuse question de l'inviolabilité de la frontière 
hungaro-slovaque, il semble que des progrès ont été réalisés lors de 
la rencontre de vendredi. " M. Moravcik a exprimé sa satisfaction 
face à la volonté de Budapest de garantir l'intangibilité des 
frontières dans un traité ", rapporte, samedi, le quotidien tchèque 
Mlada Fronta Dnes. Jusqu'à présent, les autorités hongroises avaient 
toujours refusé d'inclure une telle clause (sauf pour le traité avec 
l'Ukraine), affirmant que la stabilité des frontières était déjà 
garantie par les accords d'Helsinki de 1975 et le traité de Paris de 
1947.</TEXT>
<TEXT>
 Concernant la centrale de Gabcikovo, qui ne devrait pas être un 
obstacle à la conclusion d'un accord, M. Horn a présenté, lors de ses 
entretiens à Bratislava, plusieurs propositions destinées à augmenter 
le débit du Danube sur le territoire magyar. Signe également du 
réchauffement entre les deux capitales, le président slovaque, Michal 
Kovac, a interrompu ses vacances pour recevoir M. Horn au château de 
Bratislava.                                          
</TEXT>
</DOC>
