<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002017-19940418</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002017-19940418</DOCID>
<ACCOUNT>332984</ACCOUNT>
<DATE>19940418</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>AFGHANISTAN,COMBAT,ISLAM,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>04161304</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>PHILIP BRUNO</AUTHOR>
<PAGE>290</PAGE>
<TITLE>Meurtrière mêlée islamiste en Afghanistan&gt; Pour le malheur des habitants, les factions se disputent Kaboul depuis 1992, sous le regard intéressé des pays voisins</TITLE>
<TEXT>KABOUL</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  " C'est une guerre immorale et sans principes ! " s'insurge 
Humayoun Assefy, beau-frère de l'ex-roi afghan Zaher et ancien 
diplomate. " Immorale ", parce que beaucoup d'Afghans pensent que les 
moudjahidins sont prêts à en découdre jusqu'au dernier homme sans 
souci des souffrances d'un peuple lassé par seize ans de conflit ; " 
sans principes ", parce que la " cinquième bataille de Kaboul ", qui 
dure depuis le 1 janvier, a montré que les factions étaient prêtes à 
toutes les mésalliances pour parvenir à leurs fins (le Monde du 5 
avril). A voir cette ligne de front qui scinde la capitale et sur 
laquelle des mercenaires de même ethnie et des alliés d'hier se 
combattent, l'allégeance de ces soldats sans uniforme semble en effet 
souvent clientéliste et intéressée. Les événements de ces trois 
derniers mois ont renforcé l'image d'une guerre impitoyable où des 
seigneurs de la guerre sont toujours prompts à lâcher leurs complices 
d'hier.</TEXT>
<TEXT>
Il est vrai que, dès l'époque du jihad (guerre sainte) contre l'URSS, 
les " combattants de l'islam " étaient des habitués de ces volte-face 
et changeaient facilement de parti contre espèces sonnantes et 
trébuchantes. Les spécialistes assuraient que le jeu tribal et 
clanique de l'Afghanistan historique, multiethnique et au pouvoir 
central faible, expliquait ces fidélités fragiles. Mais le pire 
restait à venir. Dès la chute de Najibullah, dernier président 
communiste, il y a juste deux ans, les querelles entre chefs des 
partis de la résistance avaient débouché sur la guerre civile et le 
chaos.</TEXT>
<TEXT>
  Avant même la prise de Kaboul par les islamistes, les experts de 
l'Afghanistan redoutaient déjà ce qu'ils avaient baptisé la " menace 
du grand bouzkachi ", du nom de ce polo local où s'affrontent, en une 
indescriptible mêlée, des cavaliers se disputant à coups de fouet le 
corps d'une chèvre décapitée : la victoire des moudjahidins sur les 
communistes n'allait-elle pas plutôt ouvrir la boîte de Pandore des 
revendications régionalistes, ethniques ou personnelles qu'établir 
dans l'ordre une république islamique ? </TEXT>
<TEXT>
 Une succession</TEXT>
<TEXT>
 de coups de théâtre</TEXT>
<TEXT>
 Dans un premier temps, un semblant de " logique " avait semblé 
prévaloir lors des affrontements entre organisations : une alliance 
imprévue entre des mercenaires ouzbeks de l'ancien régime, des 
officiers du Parti démocratique du peuple (PDPA, communiste) et les 
forces du héros de la lutte antisoviétique Ahmed Shah Massoud 
dessinait les contours d'une revendication de l'ensemble des 
minorités, ethniques et religieuses, à commencer par celles de langue 
ou de culture persanes, contre la menace d'un retour en force des 
Pachtouns, l'ethnie longtemps dominante, que personnifiait Gulbuddin 
Hekmatyar. L'attaque que le chef du Hezb-i-Islami a menée contre 
Kaboul, le jour de l'arrivée dans la capitale des autres 
moudjahidins, rendait ce risque rien moins qu'abstrait.</TEXT>
<TEXT>
  Mais toutes les cartes ont été brouillées. Dès la fin de 1992, le 
Jamiat-i-Islami du président Burhanuddin Rabbani et de son " général 
d'armée " Massoud, tous deux tadjiks, se brouillait avec les chiites 
du Wahdat, regroupement de neuf partis de la minorité hazara qui, 
soutenue par les Iraniens, s'est alors rangée au côté d'Hekmatyar. 
Leur combat, qui a duré une année entière, a mis Kaboul à feu et à 
sang.</TEXT>
<TEXT>
  Le 1 janvier, nouveau coup de théâtre : l'Ouzbek Rachid Dostom, 
grand buveur de vodka et ancien chef de milice de Najibullah, s'est 
retourné contre Massoud et allié avec l'islamiste Hekmatyar. Ce 
rapprochement, certes contre nature et de pure convenance, donne une 
idée du degré de la loyauté des dirigeants. Un proverbe local ne 
dit-il pas, il est vrai, qu'" Un Afghan se loue mais ne s'achète pas 
"... </TEXT>
<TEXT>
 Le Jamiat incapable</TEXT>
<TEXT>
 d'élargir sa base</TEXT>
<TEXT>
 La " trahison " de Dostom jette un jour cru sur l'isolement de la 
faction présidentielle. Elle marque aussi une incontestable remontée 
des actions du premier ministre Hekmatyar, nommé à ce poste fantôme 
en mars 1993 lors d'une de ces nombreuses tentatives de compromis 
sous égide internationale qui marque la scène islamique afghane 
depuis les années 70. Derrière l'apparent chaos, c'est bien la carte 
ethnique qui a resurgi. La raison en est que les Pachtouns (30 à 40 % 
de la population) n'acceptent pas, au fond, de se voir ravir le 
pouvoir par les Tadjiks (30 % des Afghans) : les premiers ont régné 
sur le pays pendant deux cent cinquante ans, y compris durant la 
période communiste. Les autres étaient en général des faire-valoir, 
presque des citoyens de seconde zone.</TEXT>
<TEXT>
 " Le parti du président a perdu de sa légitimité, note un ministre 
(pachtoun) qui veut garder l'anonymat. Le chef de l'État et Massoud 
ont été incapable d'élargir leur base au-delà de leurs 
correligionnaires tadjiks ". " Au palais, ajoute une personnalité 
(pashtoune) modérée, on n'entend parler que des gens avec l'accent 
tadjik. Et chez Massoud, il n'y a que des gens du Panshir " (région 
tadjike du Nord-Est). " Rabbani devrait comprendre qu'on ne gouverne 
pas ce pays sans les Pashtouns ", observe encore un ancien diplomate 
(pachtoun) du régime communiste.</TEXT>
<TEXT>
  " Rabbani ne donne pas l'impression qu'il oeuvre pour le bien de 
tous les peuples de l'Afghanistan ", renchérit Mollah Essat, qui fut 
un grand commandant du parti présidentiel dans la région de Paghman, 
proche de la capitale. " Les gens n'acceptent plus le président et 
son entourage, car il est composé de politiciens aux idées étroites, 
ajoute-t-il, tout en reconnaissant que " en face, ça ne vaut guère 
mieux ". </TEXT>
<TEXT>
  Les partisans de Massoud, dont l'aura est certes supérieure à celle 
de " son " président, notent que le " lion du Panchir " "entend jouer 
un rôle politique national au-delà des clivages ethniques ". Il est 
vrai que le Jamiat accueille en son sein nombre de Pachtouns. Réputé 
plus modéré, dans sa vision d'un Afghanistan islamiste, que ses 
rivaux du Hezb ou même que certains de ses alliés, Massoud a 
cependant échoué à convaincre. Il apparaît politiquement isolé, tout 
en restant militairement fort. Certains Pachtouns modérés _ ou qui, 
en tout cas, étaient hostiles aux extrémistes au début de la guerre 
civile, en 1992 _ inclineraient désormais à voir en M. Hekmatyar 
l'ultime recours pour la préservation de leur pouvoir d'antan si M. 
Rabbani devait persister dans sa politique " tadjike ". </TEXT>
<TEXT>
  Un diplomate occidental nous met en garde contre toute " 
interprétation simplificatrice ", estimant que la situation en 
Afghanistan " ne se résume pas à une guerre ethnique ". Il reconnaît 
pourtant qu'on " pourrait en prendre le chemin si aucune solution ne 
se dessine à brève échéance ". Ainsi hésite-t-on à trancher entre 
deux interprétations : lutte cynique pour le pouvoir, ou volonté 
commune de " crever l'abcès " ethnique.</TEXT>
<TEXT>
 Le nouveau</TEXT>
<TEXT>
 " grand jeu " </TEXT>
<TEXT>
 Un Afghanistan qui n'a jamais paru si près de l'éclatement fait 
nécessairement l'objet de convoitises de la part de ses voisins plus 
puissants, ou du moins plus modernes, comme si ce prolongeait le " 
grand jeu " entre Russie tsariste et Empire britannique se disputant, 
au tournant des XIX et XX siècles, le contrôle de cet État tampon à 
mi-chemin entre Asie centrale et sous-continent indien. " 
L'Afghanistan, cette Pologne de l'Orient ", disait Karl Marx. 
Ouzbekistan, Pakistan, Iran, Arabie saoudite et Russie sont les 
acteurs de l'actuel " grand jeu ", qui, pour maints Afghans, est 
l'une des raisons, la principale peut-être, de ce gâchis.</TEXT>
<TEXT>
  Tachkent a bien sûr pris partipour le " frère " ouzbek Dostom, 
auquel il a été récemment accordé d'utiliser la base de Termez, d'où 
ont décollé certains de ses avions qui bombardent Kaboul. L'Iran 
soutient la nébuleuse chiite, mais vise aussi plus loin : il aimerait 
être influent tout au long de ce " corridor " persanophe qui la 
prolonge vers l'est, en Afghanistan et au Tadjikistan. L'Arabie, pour 
sa part, se tient plus en retrait ; sa préférence l'incline vers la 
coalition présidentielle, surtout vers le parti du " frère musulman " 
Sayyaf, son allié.</TEXT>
<TEXT>
  Le Pakistan, pays aux multiples centres de pouvoir _ le 
gouvernement de Mme Bhutto, l'armée, les services secrets _ a une 
politique afghane plus complexe, mais qui se résume encore largement 
à un soutien aux Pashtouns, et donc à M. Hekmatyar, même si Islamabad 
n'hésite pas à jouer sur les deux tableaux. La moindre contradictions 
des Pakistanais n'est pas de souhaiter à la fois un pouvoir faible à 
Kaboul _ ils pourront ainsi plus facilement y jouer de leur influence 
_ et une situation stabilisée, afin que se réalise leur vieux rêve 
d'un couloir économique vers Tachkent.</TEXT>
<TEXT>
  Les Russes enfin, comme le dit cyniquement un diplomate de Moscou, 
paraissent " prêts à soutenir n'importe quelle faction afghane pourvu 
que [nos] intérêts soient préservés ". Il est peu étonnant, dès lors, 
que la Russie semble compter avant tout sur l'Ouzbek Dostom, certes 
allié pour l'heure à M. Hekmatyar, mais au fond très hostile à 
l'extrémisme islamiste. Le calcul de Moscou est sans doute que cet 
ancien communiste fera tampon entre les ex-Républiques soviétiques et 
les moudjahidins.</TEXT>
<TEXT>
  Quoi qu'il en soit, les islamistes sont de plus en plus 
impopulaires. Deux ans après la chute de Najibullah, la population 
regrette l'ancien régime. Même ce combattant du jihad rencontré à 
Kaboul n'a pas de mots trop durs pour ses coreligionnaires : " S'il 
ne tenait qu'à moi, je mettrais les chefs moudjahidins dans une 
marmite et j'allumerais le feu ! " &lt;
</TEXT>
</DOC>
