<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002177-19940920</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002177-19940920</DOCID>
<ACCOUNT>351881</ACCOUNT>
<DATE>19940920</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>HAITI,REPRESSION</SUBJECTS>
<FAB>09191851</FAB>
<NAMES>JACMEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>JACOT MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>104</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE - APRES ACCORD ENTRE LA MISSION CARTER ET LA JUNTE HAITIENNE 18 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>HAITI&gt; La peur dans le port de Jacmel</TITLE>
<TEXT>JACMEL</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
 " Quand les Blancs vont arriver, on va tous les tuer. " Dans le port 
désert de Jacmel, à 80 km au sud-est de Port-au-Prince, le petit 
Nixon, neuf ans, lance cette boutade en riant aux étrangers qui 
refusent de lui donner de l'argent. Son grand frère, lui, se 
précipite sur la voiture du " Blanc " pour en laver les vitres sans 
en attendre l'autorisation, au cas où le service rendu serait 
récompensé. Les Haïtiens ont faim, les Haïtiens n'ont plus de 
travail, les Haïtiens ont d'abord et avant tout hâte de vivre en paix 
après trois années de cauchemar.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la région de Jacmel, une des plus fertiles du pays au pied du 
massif de la Selle, où le moindre bout de pente est cultivé en 
terrasse, la nature luxuriante donne assez de fruits pour permettre 
la survie, et la mer offre ses poissons. Mais la ville est délabrée 
et sa populaiton désoeuvrée. Les traces des heures de gloire de ce 
port en eau profonde, qui fut une capitale du café au tournant du 
siècle, ont presque toutes disparu. Les cicatrices des tempêtes 
tropicales qui dévastent jusqu'aux solides maisons de pierre tous les 
quinze ou cinquante ans sont encore bien visibles.</TEXT>
<TEXT>
  L'ancien club Union a résisté ; il était interdit aux Noirs et 
réservé aux seuls mulâtres jusqu'à ce que François Duvalier en fasse 
le quartier général des " tontons macoutes ", sa milice de triste 
mémoire. Il héberge maintenant la Croix-Rouge...</TEXT>
<TEXT>
 Au moins les habitants de Jacmel, qui fut aussi un centre 
intellectuel et vit naître de nombreux poètes et écrivains, n'ont-ils 
pas trop à craindre la répression ces derniers jours. Les militaires 
ont quitté le port jeudi 15 septembre, et la caserne du centre-ville, 
d'habitude grouillante, est presque déserte. La plupart de ses 
soldats se cachent dans la nature, en civil, afin d'organiser _ pour 
les plus courageux _ la " résistance à l'envahisseur ", ou pour 
échapper aux représailles des partisans du président Aristide.</TEXT>
<TEXT>
 Le capitaine Gérard Larochelle a également pris le large. Accusé 
d'avoir soustrait 17 000 dollars lors d'une perquisition chez un 
particulier et brièvement détenu en 1989 pour ce motif, il fut promu 
l'année suivante et nommé à Jacmel où, après le coup d'Etat de 
septembre 1991 contre le Père Aristide, il excella dans la torture, 
selon plusieurs sources religieuses. Ses sévices sur des femmes ont 
révulsé tout le monde. Il a finalement été muté à Jérémie, capitale 
du sud du pays.</TEXT>
<TEXT>
 " On n'en peut plus, il faut que quelque chose se passe, fût-ce une 
invasion ", dit Geoffroy Krauchi, directeur (helvète) du modeste 
collège suisse pour les classes moyennes, qui fut lui-même emprisonné 
pendant quatre jours. Ses élèves avaient osé protester timidement du 
balcon de son établissement en voyant leurs camarades du lycée voisin 
se faire battre dans la cour par des militaires. L'armée fit le siège 
du collège suisse pendant sept heures. Il en faut peu pour être 
soupçonné de soutenir Jean-Bertrand Aristide.</TEXT>
<TEXT>
  " Pour éviter que le sang ne coule, il faut encore négocier, 
rétorque la propriétaire d'un hôtel de Jacmel, ferme adversaire du 
président élu. " Une personne qui aime son pays ne peut demander un 
embargo aussi dur contre son peuple, ajoute-t-elle. Il ne faut pas 
que les bombes détruisent ce qui reste d'Haïti. " A Jacmel comme 
ailleurs, tout le monde avait peur, quelles que soient les 
convictions de chacun.&lt;
</TEXT>
</DOC>
