<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010003</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010003</DOCID>
<ACCOUNT>380135</ACCOUNT>
<PEOPLE>DELAGE ROGER,DURIF FRANS,BODIN THIERRY</PEOPLE>
<DATE>19950310</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV1095/1021</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CORRESPONDANCE LITTERAIRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>CORRESPONDANCE D'EMMANUEL CHABRIERRéunie et présentée  par Roger Delage  et Frans Durif, avec la collaboration  de Thierry Bodin. Klincksieck, 1 261 p., 550 F.</NOTE>
<NUM1>950310-8</NUM1>
<NAMES>CHABRIER EMMANUEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CONDE GERARD</AUTHOR>
<SIP1>GERARD CONDE</SIP1>
<SOT1>Folle mais judicieuse idée que cette édition de la correspondance du musicien  Truculentes dans l'expression, aiguës dans l'observation, ces lettres plus de 1100 ! sont d'un intérêt toujours soutenu</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Chabrier le magnifique</TITLE>
<TIO1>CORRESPONDANCE D'EMMANUEL CHABRIER</TIO1>
<TEXT> L  es lettres de Chabrier font depuis toujours la bonne fortune de ses biographes. Par la truculence de l'expression, l'acuité de l'observation, un 
paragraphe suffit pour tracer le portait de l'artiste. En même temps, le rythme de la phrase 
et les sonorités contrastées des mots offrent un équivalent aux couleurs vives de la 
partition d'España, à la sensualité de L'Ile heureuse ou de La Sulamite. On n'a que 
l'embarras du choix. De la verve débridée : " Qui est-ce qui a dit qu'il n'y avait plus de 
Pyrénées ? Quelle est cette foutue bête ? Où est-elle ? J'en ai là, sous mes fenêtres, une 
tranche énorme ", à l'ironie ravageuse : " Si vous connaissez d'existence plus gélatineuse 
que la mienne, ne me l'indiquez pas : comme déveinard on a aussi son amour-propre et je 
tiens à être le plus complet ; s'il faut encore être distancé dans ça, c'est trop souffrir. "</TEXT>
<TEXT>
  Le style de Chabrier, vif comme la parole, est direct, apparemment sans recherches, le 
mot d'une exactitude absolue, l'adjectif employé avec parcimonie. La phrase, sans 
empâtement, respire. Elle est courte en général, ou coupée de points-virgules et de tirets 
qui la font rebondir : " Minuit Moulé dort, sa femme dort le petit Moulé dort la bonne dort 
c'est donc comme si tu étais là, et que nous causions de bonne, d'énorme amitié. " Les 
idées, liées les unes aux autres par la seule puissance des juxtapositions, se succèdent 
selon un rythme soutenu, sans temps morts.</TEXT>
<TEXT>
 CONCISION MERVEILLEUSE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Parfois, on le sent, Chabrier force la note pour mieux frapper l'imagination de son 
correspondant. Ce sont souvent ces phrases-là qu'on cite, naturellement. Elles sont d'une 
concision merveilleuse, comme certaines pages de sa musique : " Gwendoline, c'est du 
Liebig musical, écrit-il. C'est trop compact ; il faudrait en prendre une boulette pour mettre 
dans un honnête délayage et agiter avant de servir le morceau. " Et, de fait, c'est 
seulement en les replaçant dans la correspondance que ces phrases prennent leur véritable 
valeur. A les lire rassemblées au fil des biographies, comme c'était le cas jusqu'à présent, 
on n'en voyait que le panache et, à la longue, on s'en lassait sans cesser pour autant 
d'admirer. Mais on admirait le chic et l'on doutait parfois de l'authenticité.</TEXT>
<TEXT>
#  Passé le moment d'intimidation devant ces douze cents pages bien remplies, on oublie vite 
de regretter que tout ne soit pas de la même volée car, justement, les moments forts sont 
amenés par une progression organique. La bordée n'est pas moins violente, mais elle est 
motivée ; fût-elle soudaine, elle vient comme un point culminant ou comme une rupture. 
Bien sûr, il y a des lettres dont il ne viendrait pas à l'idée de citer une ligne, mais elles se 
laissent lire comme les autres. Et c'est là, sans doute, la justification la plus sérieuse d'une 
entreprise aussi extravagante, a priori, que l'édition d'une correspondance générale tant 
ces 1 149 lettres offrent un intérêt soutenu.</TEXT>
<TEXT>
  Un intérêt intrinsèque, pourrait-on dire, car on n'y suit pas pour autant, au jour le jour 
comme dans le cas de Berlioz, par exemple , l'existence laborieuse d'un compositeur qui ne 
sortira de l'anonymat qu'à quarante-deux ans avec la création d'España, en 1883. C'est 
seulement à partir de 1880 quand, sous le choc de la découverte de Tristan à Munich, il 
quitte toute activité alimentaire au ministère de l'intérieur pour se consacrer exclusivement 
à la musique et tenter sans succès d'en vivre, que ses lettres à ses éditeurs, ses démarches 
auprès des auteurs dramatiques (Claretie, Mendès, Sardou, Richepin) pour obtenir d'eux 
le livret d'opéra qui le lancerait ou les vers qu'ils lui ont promis, nous font entrer dans 
l'atelier de l'artiste, partager ses colères contre l'indolence des uns, la bêtise des autres, 
ses enthousiasmes pour Berlioz, pour Wagner, pour ceux qui cherchent à sortir de la 
routine et du confort béat, pour tout ce qui élève l'esprit.</TEXT>
<TEXT>
 Car si Chabrier aime la bonne chère et les soirées entre amis, il aime encore davantage la 
musique et, comme s'il pressentait qu'il ne lui reste qu'une dizaine d'années à vivre, lui 
sacrifie tout jusqu'à s'enfermer de longs mois dans une solitude provinciale où il crèverait 
d'ennui s'il ne travaillait pas avec un acharnement flaubertien. Défaisant, refaisant son 
ultime opéra, Briseis, il n'en achèvera qu'un acte et demi en cinq ans.</TEXT>
<TEXT>
  C'est à cet éloignement de la capitale que l'on doit une belle moisson de lettres, tandis 
que les périodes où Chabrier se trouvait à Paris se limitent à sa correspondance avec 
l'étranger, notamment quand Gwendoline et Le Roi malgré lui commencent à se jouer en 
Allemagne sous la direction des chefs wagnériens. A ce moment, d'ailleurs, Chabrier qui 
commence à voir un début de reconnaissance succéder à une obscurité tenace, s'avise de 
faire carrière. Il y met de l'obstination et une roublardise parfois naïve. Il se brouille même 
passagèrement avec ses éditeurs dont il voudrait obtenir un fixe bien que ses oeuvres 
coûtent alors plus qu'elles ne rapportent.</TEXT>
<TEXT>
  Sur ce point, l'avenir lui donnera raison car, après sa mort en 1894, des suites d'une 
syphilis contractée dans sa jeunesse, sa musique fera vivre ses éditeurs. Mais l'avenir 
donnera tort aussi à la désinvolture de ses collaborateurs qui lui faisaient attendre un mois 
la modification de quelques mauvais vers. Et ce qui ressort de ces lettres, mieux que d'une 
biographie, c'est que l'indifférence du monde musical, et paramusical, a fait perdre son 
temps et son énergie à un musicien de génie, que Chabrier est mort sans avoir pu donner la 
moitié de ce qu'il avait en lui, et désespérément conscient de cela.</TEXT>
</DOC>
