<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000049-19940601</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000049-19940601</DOCID>
<ACCOUNT>339011</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<CHA1>Aristocrate égaré dans l'industrie, l'inventeur du " jetable " est décédé à l'âge de soixant-dix-neuf ans</CHA1>
<DATE>19940601</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>05313112</FAB>
<SUBJECTS>MUTATION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE PANCHO</NOTE>
<NAMES>BIC,BICH MARCEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<PAGE>167</PAGE>
<TITLE>Les audaces du baron Bich</TITLE>
<TEXT>C'est une figure à part dans le capitalisme familial d'après guerre qui disparaît. Le baron Marcel Bich, fondateur du groupe du même nom 
(le h en moins), petit empire bâti sur le " jetable " (des stylos, 
des briquets, des rasoirs), un empire où figurait aussi _ ce fut l'un 
de ses seuls échecs _ du parfum, du pas cher, des produits pour 
bureau de tabac, est décédé à Paris, à l'âge de soixante-dix-neuf 
ans. La nouvelle a été annoncée par le groupe dans un communiqué 
diffusé mardi 31 mai, en début de matinée, sans plus de précision.</TEXT>
<TEXT>
  Figure à part.. car aussi discret que ses produits sont familiers 
(des milliers d'écoliers ont appris à écrire avec la fameuse " pointe 
" assurant, à la différence du stylo-plume, trois bons kilomètres 
d'écriture sans recharge, ni pâtés), ce vrai baron a toujours fui la 
notoriété, préférant aux interviews, entretiens et photographies, le 
charme discret des parties de golf ou des longues courses en 
voilier.</TEXT>
<TEXT>
  Patron d'une petite fabrique d'encre au sortir de la deuxième 
guerre mondiale, Marcel Bich lance, en 1953, le fameux Crystal, un 
stylo avec une bille qui reprend, tout en la perfectionnant, l'idée 
d'un inventeur hongrois. Vendu à 0,50 franc, au départ, son prix 
n'évoluera que très doucement. La recette est trouvée. Le Bic, à la 
différence du Reynolds, s'identife désormais au stylo-bille. Son 
esthétique n'est pas bouleversante, mais il est extrêmement bon 
marché. Il peut être perdu, acheté en quatre couleurs, stocké en dix 
exemplaires, il ne ruine pas le budget des familles.</TEXT>
<TEXT>
  Le succès de la formule est total. Marcel Bich va donc la décliner 
pour d'autres produits usuels. D'abord les briquets (1973), puis les 
rasoirs (1976). La petite entreprise de Clichy (Hauts-de-Seine) 
devient un compétiteur redouté, et mine de rien une multinationale, 
qui combat d'égal à égal avec l'américain Gillette.</TEXT>
<TEXT>
 L'entreprise est moderne, résolument, par ses produits : le concept 
du " jetable " fera disserter un Roland Barthes et sera, dans les 
années 70, le symbole phare de la société de consommation.</TEXT>
<TEXT>
  Moderne par ses méthodes de commercialisation, l'entreprise Bich 
n'en est pas moins gérée, pendant des années suivant des principes 
qui fleurent bon le siècle dernier. Autorité patronale infaillible et 
charismatique, dons aux " oeuvres sociales ", primes remises aux 
salariés méritants... Un Michelin finit par s'adapter, même 
timidement à l'ère du temps. Pas un Bich.</TEXT>
<TEXT>
  Aristocrate égaré dans l'industrie, mais la pratiquant avec un 
sérieux et un flair certain, le baron Bich se tient pour autant à 
l'écart de l'establishment des affaires. Souci de tranquillité, ou 
distanciation volontaire... Chaque année, son rapport annuel s'ouvre 
sur une citation de Tocqueville, livrant la philosophie du groupe. " 
Le plus grand soin d'un gouvernement devrait être d'habituer les 
peuples à se passer de lui. " Un libéralisme de patricien, nourri 
d'une sainte horreur de la " technocratie ". A ses actionnaires, le 
baron Bich recommandera de se méfier des énarques ! Il s'enflammera 
également par pages de journaux interposés contre le contrôle des 
prix.</TEXT>
<TEXT>
  Le modèle familial _ onze enfants sont nés de ses trois mariages 
successifs _ est, pour lui, une référence, un principe d'organisation 
de l'entreprise, de la société. Pour autant, malgré ses convictions 
incontestablement réactionnaires, le baron, qui n'a jamais eu de 
responsabilités dans les organisations patronales, ne s'est jamais 
investi directement en politique. Sa troisième épouse, Laurence 
Courier du Méré, était, toutefois, candidate aux législatives de 1986 
en troisième position sur la liste du Front national, dans les 
Yvelines.</TEXT>
<TEXT>
  Lors de son parcours d'industriel achevé il y a un peu moins d'un 
an, son fils Bruno reprenant alors les rênes, le baron n'aura connu 
qu'un échec cuisant. Le lancement du parfum Bic, au printemps 1988, 
des fragrances vendues en bureaux de tabac, dans un flacon de la 
taille d'un briquet, sera un flop total. L'argument du prix _ 20 
francs l'unité _ ne fonctionnera pas. Après avoir investi 250 
millions de francs et y avoir consacré une usine entière au Tréport 
(Seine-Maritime), le groupe doit jeter l'éponge, accumulant les 
pertes. Depuis, Bic est à la recherche d'un second souffle, en panne 
de progression. Faute de pouvoir les développer, le groupe a du céder 
les collants Dim à l'américain Sara Lee. Le chiffre d'affaires, 
réalisé à 81 % à l'étranger, plafonne sous la barre des 6 milliards 
de francs. L'activité planches à voile est déficitaire. Et la rumeur 
financière évoque, avec une certaine récurrence, un désengagement 
d'une des participations " haut de gamme " du groupe, celle dans la 
maison de couture Guy Laroche.</TEXT>
<TEXT>
  [Né le 29 juillet 1914 à Turin, Marcel Bich est issu d'une famille 
de vieille noblesse savoyarde. Il était le fils d'un ingénieur 
italien, le baron Aimé-Mario Bich, et de la baronne Marie Muffat de 
Saint-Amour de Chanaz. Licencié en droit à Paris, il fut d'abord 
directeur de production des Encres Stephen, avant de fonder la 
société Bic en 1950, dont il est resté le PDG jusqu'en 1993. 
Chevalier de la Légion d'honneur, il a participé à quatre reprises _ 
en 1970, 1974, 1977 et 1980, _ à la Coupe America, avec son bateau, 
France. Veuf et remarié deux fois, Marcel Bich a eu onze enfants, 
dont Bruno, qui lui a succédé à la tête de l'entreprise.]             
&gt;
                                                  
</TEXT>
</DOC>
