<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040143</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040143</DOCID>
<ACCOUNT>420213</ACCOUNT>
<DATE>19951101</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q311095/1581</FAB>
<SUBJECTS>EXPERIMENTATION,BOMBE ATOMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>951101-2-004-06</NUM1>
<ORI1>LONDRES de nos envoyés spéciaux</ORI1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,MAJOR JOHN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-06</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE,GHERARDI SOPHIE</AUTHOR>
<SIP1>PATRICE DE BEER ET SOPHIE GHERARDI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>Le dix-huitième sommet franco-britannique s'est achevé, lundi 30 octobre 1995 à Londres.</LEAD1>
<TITLE>Londres et Paris s'engagent sur un " partenariat global " en matière de défense</TITLE>
<TEXT> Le dix-huitième sommet franco-britannique s'est achevé, lundi 30 octobre à Londres, dans une atmosphère de nouvelle Entente cordiale, sur une 
#conférence de presse commune du président Jacques Chirac et du premier ministre, John 
Major. Pendant ce temps, aux abords du Foreign Office, deux ou trois cents manifestants 
protestaient contre les essais nucléaires français et le soutien que leur a apporté M. 
Major.</TEXT>
<TEXT>
  Par contraste avec ce brouhaha, les deux dirigeants ont employé, l'un à l'égard de l'autre, 
des termes particulièrement chaleureux et se sont efforcés de monter en épingle leurs 
points de convergence aux dépens de ce qui les sépare. Ils se rejoignent par exemple sur la 
subsidiarité, sur une Europe plus proche des citoyens, mais pas sur le sujet brûlant du 
moment, la monnaie unique. On ne s'y est donc pas appesanti outre mesure. Ce qui a 
permis à Jacques Chirac de déclarer qu'au terme d'un tête-à-tête de deux heures et demie 
son hôte " cherchait avec peine quelque chose qui puisse nous opposer ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MIRACLE DE LA DIPLOMATIE</TEXT>
<TEXT>
 C'est sans doute sur les questions de défense que Britanniques et Français sont les plus 
proches (Le Monde du 29-30 octobre). Ce rapprochement a été symbolisé par 
l'inauguration du Groupe aérien européen franco-britannique (GAEFB) (même si M. Major 
a omis, dans son discours, l'adjectif " européen "). Sur cette base de l'OTAN, M. Chirac a 
remis au général Sir Michael Rose les insignes de commandeur de la Légion d'honneur, et 
John Major a fait le général Bertrand de Lapresle commandeur honoraire de l'Empire 
britannique.</TEXT>
<TEXT>
 En honorant deux officiers qui ont eu leurs heures de gloire dans l'ex-Yougoslavie, ils ont 
voulu saluer une coopération exemplaire " dans une zone de la plus haute complexité 
politique et militaire ", selon les termes du premier ministre britannique.</TEXT>
<TEXT>
 En réaffirmant son " soutien " à la décision de Paris de reprendre ses essais nucléaires, 
M. Major s'est mis en porte-à-faux avec son opinion publique (voir ses déclarations dans 
Le Monde du 29-30 octobre). M. Chirac lui en a su gré, rappelant au passage que cet appui 
relevait aussi de la solidarité entre les pays de l'Union européenne, une solidarité pourtant 
chichement mesurée à la France par ses autres partenaires. Après avoir répété ses 
arguments traditionnels, le président français a affirmé que " le problème des essais ne se 
pose plus ", étant donné que Paris, comme Londres, est en faveur de l'option zéro et 
s'apprête à signer les protocoles du traité de Rarotonga sur la dénucléarisation du 
Pacifique sud.</TEXT>
<TEXT>
 M. Major parle désormais, avec un lyrisme dont il n'est pas coutumier, de " partenariat 
global " y compris nucléaire entre deux pays aux structures et aux intérêts très 
comparables en matière de défense. A tel point, affirme-t-il, que " nous ne concevons pas 
de situation où les intérêts vitaux de l'un puissent être menacés militairement sans que 
ceux de l'autre le soient aussi ". Ces déclarations d'intentions manquent néanmoins de 
substance et ce nouveau partenariat reste très loin de celui qui lie Paris à Bonn autour de 
l'Eurocorps. Les Anglais, en particulier, sont toujours aussi éloignés d'une coopération 
concrète dans le domaine de l'armement. Ils demeurent farouchement attachés à l'OTAN 
et réticents envers une défense européenne dont le propre ministre de la défense de M. 
Major ne veut pas entendre parler.</TEXT>
<TEXT>
  On attendait les fausses notes sur l'Europe, elles ne sont pas apparues. Miracle de la 
diplomatie, les divergences se sont exprimées dans des termes étonnamment consensuels, 
surtout si l'on se rappelle les philippiques anti-européennes de tant de dirigeants 
conservateurs. M. Major a rappelé sa position officielle sur la monnaie unique : " Si celle-
ci se fait et qu'à ce moment-là ce n'est pas dans l'intérêt de la Grande-Bretagne d'y être, 
elle n'y sera pas. " Il est pourtant actuellement l'objet de fortes pressions de ses amis 
politiques pour repousser toute décision après l'an 2002. " Respectons la liberté de choix 
de chaque pays ", a plaidé Jacques Chirac, qui a réaffirmé que " la France remplira les 
conditions lui permettant d'entrer le 1er janvier 1999 dans l'Union monétaire ".</TEXT>
<TEXT>
  Moins d'une semaine après s'être rendu à Bonn pour reserrer les mailles du partenariat 
franco-allemand, M. Chirac a tendu les bras aux Britanniques, comme à " Mon cher John " 
avec lequel il a en commun, remarquait The Independent, d'être au plus bas dans les 
sondages. Volonté de concilier les extrêmes en politique internationale comme en politique 
intérieure, de montrer au chancelier Kohl que l'amitié entre les deux rives du Rhin n'est 
plus exclusive, ou d'arrimer une Grande-Bretagne rétive à l'Europe ? Sans doute un peu 
des trois.</TEXT>
<TEXT>
  Les termes particulièrement chaleureux de MM. Chirac et Major avaient clairement pour 
objectif de se séduire l'un l'autre, de trouver un minimum de points communs à quelques 
mois de la conférence inter-gouvernementale (CIG) sur les institutions européennes. Mais 
il ne s'agissait certainement pas, pour M. Chirac, de céder aux sirènes eurosceptiques, si 
vociférantes ici, qu'il a prétendu ne pas entendre. Au risque de laisser planer une certaine 
ambiguïté.</TEXT>
</DOC>
