<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045007</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045007</DOCID>
<ACCOUNT>426228</ACCOUNT>
<PEOPLE>PETIT MARC</PEOPLE>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951208</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/49954000</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>A MASQUE DÉCOUVERT Regards sur l'art primitif de l'Himalaya de Marc Petit. Stock/Aldines, 288 p., 750 F. (1) Notons cependant qu'une exposition de masques himalayens - dont ceux appartenant à Marc Petit - avait été présentée en 1989 à Paris, par François Pannier et Stéphane Mangin, à la galerie Le Toit du Monde. Un catalogue préfacé par Marc Petit avait accompagné cette manifestation.DOC : avec une illustration
</NOTE>
<NUM1>951208-2-R01-01</NUM1>
<NAMES>HIMALAYA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE DAGEN</SIP1>
<SU11>LE MONDE DES LIVRES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les inconnus de l'Himalaya</TITLE>
<TIO1>A MASQUE DÉCOUVERT REGARDS SUR L'ART PRIMITIF DE L'HIMALAYA</TIO1>
<TEXT> Marc Petit n'est pas ethnologue. Il n'est pas davantage conservateur de musée, ni directeur de laboratoire, ni anthropologue. Il est traducteur et 
romancier romancier français , quoiqu'il n'aime guère à se l'entendre dire. Un malaise le 
prend, écrit-il, à l'idée " de voir [son] nom s'aligner à côté de tant de solennelles futilités ", 
ses confrères. N'étant donc rien qu'un écrivain autrement dit, fort peu de chose dans la 
société contemporaine , il a été pris par une nécessité inattendue, et même passablement 
bizarre, celle de faire oeuvre d'ethnologue.</TEXT>
<TEXT>
  Ladite nécessité est née il y a quinze ans, le jour où il a vu pour la première fois un 
masque venu de l'Himalaya et s'est pris de passion pour lui. Il a commencé alors à 
collectionner ces masques. Il s'est rendu plusieurs fois au Népal, dans les régions où ils 
étaient fabriqués et employés. Dès ce moment, il s'était aperçu qu'ils n'intéressaient aucun 
spécialiste, qu'aucun ouvrage savant ne leur avait été encore consacré, que, donc, ils 
n'existaient pas dans les classifications et les histoires des arts d'Asie (1). De provenance 
mal connue, de styles variés, de matériaux disparates, ils échappaient à toute typologie et 
nul ne s'était demandé à quoi ils pouvaient servir et de quel registre ils relevaient, sacré ou 
profane.</TEXT>
<TEXT>
  De cette absence, Marc Petit a vu quel parti tirer. L'occasion était miraculeuse. A la fin 
du XXe siècle, il lui était donné d'entreprendre ce que des générations d'explorateurs et 
d'ethnologues ont lentement accompli en Afrique et en Océanie : inventorier et interpréter 
un art jusqu'alors ignoré. Son lrivre est d'abord cela, un inventaire, une tentative d'analyse. 
Mais l'inventaire ne peut être que partiel dans la mesure où la récolte dépend de cent 
facteurs circonstanciels, de la circulation des objets dans une région très vaste et très 
morcelée, de la curiosité et de l'adresse des antiquaires tibétains le plus souvent de 
Katmandou et des hasards du commerce en Occident. Aspirer à l'exhaustivité serait 
chimérique.</TEXT>
<TEXT>
 Dresser des typologies, construire des tableaux, dessiner des filiations ne serait pas moins 
aventureux. Pour s'y risquer avec quelque espoir de succès, il faudrait au moins que la 
provenance du masque soit connue avec précision. D'ordinaire, il n'en est rien et Marc 
Petit en est réduit à esquisser des règles parfaitement empiriques, du genre de celle-ci : " 
Pour s'assurer que la patine est bien montagnarde, sentir le masque. S'il sent le feu de 
bois, c'est qu'il n'est pas de la plaine. Si la patine est trop polie pour être honnête, colle aux 
doigts ou s'écaille, le masque pourrait bien être un faux " (parce qu'en plus, il y a des faux). 
La dureté et la densité du bois peu-vent tenir lieu d'indices, les bois légers provenant plutôt 
de la plai-ne, les&gt; bois lourds de la&gt; montagne. Mais " un masque lourd ou mi-lourd à 
patine naturelle peut, quant à lui, venir de l'une ou l'autre zone. " Voilà qui ne simplifie pas 
la question. Néanmoins, il se dégage de tant d'incertitudes un théorème : " Du sud au nord, 
le bois tend à devenir plus dense et la patine plus noire. "</TEXT>
<TEXT>
 Deuxième axiome : " Du nord au sud, il y a de moins en moins de bouddhistes et de plus 
en plus d'hindous. " Cela autorise des tentatives d'interprétation religieuse, étant entendu 
que bouddhisme et hindouisme se présentent en d'infinies variations et que, par ailleurs, 
ces nuances se mêlent aux innombrables formes de chamanisme et de cultes locaux des 
forces naturelles qui demeurent dans cette partie de l'Asie. Autant dire que l'analyste le 
plus méthodique doit faire preuve de prudence, s'interdire absolument tout esprit de 
système et avouer les limites de son savoir chaque fois qu'il est tenté de s'engager dans le 
jeu entêtant des hypothèses, des parallèles et des généalogies. Pour achever de 
#désespérer&gt; le lecteur, Petit ajoute du reste un dernier point&gt;fon-damental : " Plus on 
s'éloi-gne du centre, moins on dispose d'informations. "</TEXT>
<TEXT>
  Or non seulement le lecteur ne se désespère pas, mais il s'obstine à suivre ce guide 
sceptique dans ses pérégrinations chez les Tamangs et les Gurungs, chez les Magars des 
collines népalaises et les Mompas qui vivent à la frontière de la Chine et de l'Etat indien 
d'Arunachal Pradesh. Mieux même : il le suit avec d'autant plus de plaisir que le guide est 
plus sceptique, la contrée plus mystérieuse, les repères plus évanescents. Par plaisir 
d'exotisme ? Sans doute. Par goût de la découverte ? Evidemment. Le nouveau, quand il 
vient du fond de l'inconnu, a des charmes irrésistibles lorsqu'il surgit dans une société qui 
se croit d'autant plus moderne qu'elle récapitule, résume et code plus vite des quantités 
vertigineuses de connaissances. Quand, sur les autoroutes de l'information, glissent à 
grande vitesse des navettes fantômes, se heurter à quelque chose de radicalement autre, à 
des objets non encore changés en images immédiatement identifiables, fait du bien. La 
surprise lave l'oeil et bloque la mémoire.</TEXT>
<TEXT>
  Or cette nouveauté Marc Petit la respecte. Par principe, il se défie des coutumes de la 
pensée ethnographique. Tout classement lui est odieux, particulièrement ceux qui 
procèdent par regroupements forcés et dit " les " Tamangs ou " les " Gurungs. Pourquoi, 
dans ce cas, ne pas définir un Giacometti comme " oeuvre de Suisses italiens du XXe 
siècle (région de Stampa) ", se demande l'auteur, dénonçant la propension qui incite la 
science occidentale à dénier au sculpteur " primitif ", cet être mythique, la dignité de sujet 
créateur. Il ne serait que l'émanation d'un groupe, d'une ethnie, d'une région. Il n'existerait 
qu'en qualité de type. Quiconque a regardé un peu longtemps des statues et des masques, 
qu'ils proviennent des contrées himalayennes ou africaines, sait la pauvreté de ce 
schématisme et combien chaque oeuvre, pour peu qu'elle soit de qualité, a sa singularité 
irréductible. C'est pourquoi Petit a raison d'user de qualificatifs non scientifiques tels que " 
comique ", " satirique ", " bourru " et " bouffon ". Son livre développe ainsi, par allusions, 
une critique de la raison ethnologique.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut, en effet, regarder et prendre en main chaque masque, l'un après l'autre. Il faut le 
décrire, exercice de style décisif. Il faut savoir observer par exemple, que " la construction 
synthétique du visage par plans recoupés ne tolère pas la moindre hésitation : ici, chaque 
geste est fatal. " Fatal est le mot juste. Précision de l'oeil et précision de la langue vont de 
pair.</TEXT>
<TEXT>
  Au lecteur de tenter l'expérience : les images sont assez grandes et nettes pour qu'il 
puisse répéter l'exercice masque après masque, jusqu'à ressentir la jubilation de celui qui a 
taillé telle figure mi-homme mi-grenouille, vaguement apparentée aux diableries 
#bouddhiques. Une autre a été confectionnée avec une carapace de tortue découpée et 
ornée d'un nez en corne. Archimboldo ? Une autre encore a été découpée dans une vieille 
tôle, sur laquelle sont collés bouts de tissus et mèches de crin. Picasso ? Un troisième, 
badigeonné de blanc et de rose, ouvre des yeux triangulaires au-dessus d'une bouche 
terriblement dentée. Celui-ci ne ressemble qu'à lui-même, extravagant, parfait.</TEXT>
</DOC>
