<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045538</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045538</DOCID>
<ACCOUNT>426885</ACCOUNT>
<DATE>19951214</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131295/0102</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,MANIFESTATION,SECTEUR PUBLIC,FONCTIONNAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec un dessin de Plantu</NOTE>
<NUM1>951214-1</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Après le large succès des défilés de mardi, les syndicats appellent à des manifestations nationales samedi 16 décembre</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ACCROCHE DE UNE -</LEAD1>
<TITLE>Jacques Chirac réaffirme sa confiance au gouvernement et déclare qu'il n'y a pas d'" autre politique "</TITLE>
<TEXT> LE RETRAIT par le premier ministre, Alain Juppé, de la réforme des régimes spéciaux de retraite dans le secteur public et le report sine die de la 
signature du contrat de plan à la SNCF n'a pas mis fin à la crise sociale. Celle-ci, au 
contraire, prend de l'ampleur et une tournure plus politique.</TEXT>
<TEXT>
 Alors que des doutes s'expriment au RPR et à l'UDF sur la capacité du premier ministre à 
mettre un terme aux conflits, Jacques Chirac a réaffirmé au gouvernement sa " confiance 
". Mercredi matin, devant le conseil des ministres, le chef de l'Etat a déclaré qu'il n'y avait 
" pas d'alternative " à la politique menée par le gouvernement. " Nous n'avons pas été 
élus pour organiser le déclin de la France, a-t-il affirmé. Il faut donc garder le cap. " " 
Désormais, comme tous les grands pays, nous participons à l'économie mondiale, a ajouté 
M. Chirac. Je fais confiance au gouvernement pour conduire cette politique tout 
#simplement parce qu'il n'y en a pas d'autre. "</TEXT>
<TEXT>
  Demandant le retrait pur et simple du " plan Juppé ", la CGT a décidé d'appeler à une 
nouvelle " journée nationale de manifestation " samedi 16 décembre. La Fédération 
syndicale unitaire (FSU) devait se rallier à cette proposition, ainsi que les syndicats du " 
groupe des dix ". De son côté, Force ouvrière, qui réunissait mercredi matin son bureau 
confédéral et qui envisageait également de soutenir cette initiative, estime qu'il faut " 
continuer la pression ", jusqu'à ce que le premier ministre fasse un " pas décisif ".</TEXT>
<TEXT>
  Ces appels interviennent alors que les manifestations ont atteint, mardi 12 décembre, une 
ampleur inégalée depuis le début du mouvement. Tandis que le ministère de l'intérieur 
recensait 270 cortèges et 985 000 manifestants dans toute la France, dont 61 000 pour 
Paris, les syndicats avancaient le chiffre de 2,2 millions de personnes.</TEXT>
<TEXT>
 En province, une bonne partie des records de participation établis lors des manifestations 
précédentes sont encore tombés. Outre Marseille, où le cap symbolique des 100 000 
manifestants a été franchi, les rassemblements les plus massifs ont eu lieu à Toulouse, 
Rouen, Bordeaux, Grenoble.</TEXT>
<TEXT>
  Par avance, de la tribune de l'Assemblée nationale, M. Juppé a annoncé, mardi, qu'il 
n'entendait plus faire de nouvelles concessions. Estimant qu'il avait fait " tous les efforts 
qui étaient nécessaires ", il a annoncé que la réforme de la Sécurité sociale allait " entrer 
en application progressivement et en concertation ".</TEXT>
<TEXT>
  Le franc était en baisse, mercredi matin, face à la monnaie allemande. Il s'échangeait à 
3,4620 francs pour un deutschemark, soit un recul de près de deux centimes en vingt-
quatre heures.</TEXT>
<TEXT>
  Les opérateurs craignent que la crise sociale ne se transforme en crise politique.</TEXT>
</DOC>
