<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001390-19940311</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001390-19940311</DOCID>
<ACCOUNT>327848</ACCOUNT>
<CHA1>En décidant de reprendre, pour le compte de l'université nouvelle de Marne-la-Vallée, un projet abandonné par l'enseignement catholique à Champs-sur-Marne, le conseil régional permet à l'établissement public de rattraper une part du retard pris par rapport aux engagements de l'Etat. L'échec d'une initiative privée se transforme en chance pour les futurs étudiants de l'Est parisien, une opération estimée cependant à 127,5 millions de francs.</CHA1>
<DATE>19940311</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03101805</FAB>
<SUBJECTS>CONSEIL REGIONAL,UNIVERSITE,FINANCEMENT,DEPARTEMENT SEINE ET MARNE,ENSEIGNEMENT PRIVE</SUBJECTS>
<NAMES>MARNE-LA-VALLEE,LAURENT DANIEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>MORIN HERVE</AUTHOR>
<PAGE>139</PAGE>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt; A l'initiative du conseil régional&gt; L'université de Marne-la-Vallée va s'installer dans des locaux prévus pour une faculté privée</TITLE>
<TEXT>"Une chance inespérée !" Pour Daniel Laurent, administrateur provisoire de l'université de Marne-la-Vallée, la relance par le 
conseil régional du chantier du pôle universitaire du 
Bois-de-l'Étang, à Champs-sur-Marne (Seine-et-Marne), prouve bien que 
le malheur des uns fait parfois le bonheur des autres.</TEXT>
<TEXT>
  Lui qui se voyait déjà contraint d'installer les nouveaux étudiants 
dans des bureaux en location pourra probablement emménager dans des 
locaux neufs, à la rentrée prochaine. Grâce à l'intervention de la 
région, l'échec du projet d'université privée offre à l'enseignement 
public une bouffée d'oxygène inattendue. Un tour de passe-passe qui 
coûtera tout de même 127,5 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  L'histoire commence en 1992, quand le conseil régional est 
sollicité par l'enseignement catholique et l'Association pour le 
développement de l'enseignement supérieur dans l'Est parisien 
(ADESEP), qui projette d'implanter à Champs-sur-Marne une université 
privée. Celle-ci devrait accueillir, dans quatre " modules ", des 
écoles et des formations supérieures tertiaires. Le conseil régional 
décide, fin 1992, d'encourager cette opération en octroyant 3,4 
millions de francs à l'ADESEP.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, le gros oeuvre à peine entamé, l'ADESEP rencontre des 
difficultés financières. Pour des raisons sur lesquelles 
l'enseignement catholique reste muet, elle est contrainte au dépôt de 
bilan, durant l'été 1993. La société Montali, à qui les travaux 
avaient été confiés, doit alors racheter les parts, mais risque à 
court terme d'être acculée à la faillite. Le naufrage du projet de 
l'enseignement catholique menace l'emploi de quelque 200 personnes.</TEXT>
<TEXT>
  Daniel Laurent s'aperçoit alors que le projet privé peut facilement 
être converti. Les financements par l'Etat de l'université publique 
ont pris un retard considérable, près de deux ans, et les premiers 
bâtiments ne devraient pas être livrés avant avril 1995.</TEXT>
<TEXT>
  Des locaux ouverts à la rentrée</TEXT>
<TEXT>
  En liaison avec le rectorat, il propose donc au conseil régional, 
au conseil général de Seine-et-Marne et à L'Etat de reprendre la 
construction d'une partie des bâtiments laissés à l'abandon, qui plus 
est à proximité du futur campus. Le conseil régional, soucieux de 
voir l'université de Marne-la-Vallée réduire son retard par rapport 
aux trois autres universités nouvelles d'Ile-de-France 
(Cergy-Pontoise, Evry, Saint-Quentin-en-Yvelines), accepte de 
participer au financement.</TEXT>
<TEXT>
  Un montage, entériné par l'assemblée régionale au mois de février, 
fait de la région le propriétaire de la moitié des terrains et des 
constructions à venir. Les ouvrages deviendront sa propriété au fur 
et à mesure de leur exécution. Ce contrat, dit de vente en l'état 
futur d'achèvement (VEFA), est d'un montant total de 126 millions de 
francs, auxquels il faut ajouter 1,5 million de francs de frais de 
notaire. Les paiements devraient être échelonnés sur plusieurs 
années. Le conseil général participe pour sa part à hauteur de 30 
millions de francs et l'opération a été inscrite dans le contrat de 
plan 1994/1998, encore en négociation.</TEXT>
<TEXT>
  L'université nouvelle de Marne-la-Vallée devrait donc prochainement 
disposer des locaux, moyennant un loyer de 2,3 millions de francs par 
an pendant dix ans, et gratuitement au-delà. Les travaux ont repris 
début mars, et la première tranche devrait être achevée pour la 
rentrée prochaine.</TEXT>
<TEXT>
  Un premier " module ", sur les quatre du projet privé, devrait 
abriter la présidence de l'université et un " institut supérieur de 
l'ingénierie des services urbains " (du premier au troisième cycle). 
Un second sera dédié aux sciences économiques et de gestion, 
disciplines qui devraient compter mille cinq cents étudiants à la 
rentrée de 1997. Et lorsque cette première opération sera achevée, le 
conseil régional se garde la possibilité " en fonction des besoins de 
l'université ", de compléter le projet, soit en achetant les deux 
autres modules sortis de terre, soit en reprenant la maîtrise 
d'ouvrage de leur construction.&lt;
</TEXT>
</DOC>
