<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000524-19940606</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000524-19940606</DOCID>
<ACCOUNT>339511</ACCOUNT>
<CHA1>Bill Clinton est attendu lundi 6 juin en Normandie pour des cérémonies qui seront le point fort des commémorations du débarquement. M. Mitterrand exaltera l'alliance mondiale qui permit d'écraser le nazisme. La visite de M. Clinton sera l'occasion pour les deux chefs d'Etat de souligner l'importance de la coopération franco-américaine. Samedi 4 juin, Bill Clinton a honoré la mémoire des aviateurs qui ont bombardé le mur de l'Atlantique, lors d'une cérémonie à Cambridge. Au cours de leur séjour en Grande-Bretagne, le président américain et son épouse devaient prendre part à un dîner donné par la reine Elizabeth II à Portsmouth.</CHA1>
<DATE>19940606</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ETATS UNIS,COOPERATION,HISTORIQUE,ANALYSE,GEOPOLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>06043112</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,GUERRE 1939 45,COMBAT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'un dessin de Plantu</NOTE>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS,CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ROSENZWEIG LUC</AUTHOR>
<PAGE>207</PAGE>
<LEAD1>AVANT LES CEREMONIES DU LUNDI 6 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>LE 50EME ANNIVERSAIRE DU DEBARQUEMENT&gt; ALORS QUE M. CLINTON EST ATTENDU EN NORMANDIE LUNDI&gt; Les cérémonies du débarquement exalteront l'amitié entre l'Europe et les Etats-Unis&gt; Le lien transatlantique</TITLE>
<TEXT>Il y a dix ans, le 6 juin 1984, François Mitterrand et Ronald Reagan étaient venus en Normandie pour célébrer le quarantième anniversaire 
du débarquement. Le président français avait parlé à Omaha Beach, et 
son homologue américain à la pointe du Hoc. C'était la première fois 
que cet événement était célébré à ce niveau. En 1969, les cérémonies 
du 25 anniversaire de l'opération " Overlord " avaient été présidées 
par Maurice Couve de Murville, alors premier ministre, et cinq ans 
plus tard, le 6 juin 1974, le gouvernement dirigé par Jacques Chirac 
avait délégué le ministre de la défense, Jacques Soufflet, et son 
collègue en charge du commerce et de l'artisanat, Vincent Ansquer, 
pour saluer les très nombreux vétérans venus se recueillir sur les 
lieux des combats.</TEXT>
<TEXT>
  L'actuel président de la République a su, lui, habilement profiter 
de ces retrouvailles solennelles des Alliés de la seconde guerre 
mondiale pour rappeler l'importance du lien transatlantique qui, par 
deux fois dans ce siècle, sauva la France et l'Europe. En 1984, 
François Mitterrand avait exhorté " les alliés d'hier à surmonter les 
contradictions d'une victoire commune dont le monde attendait qu'elle 
apportât enfin la paix ", répondant à Ronald Reagan qui avait affirmé 
: " En vérité, il n'y a pas de réconciliation que nous accueillerions 
plus favorablement qu'une réconciliation avec l'Union soviétique afin 
que, ensemble, nous puissions réduire les risques de guerre, 
maintenant et pour toujours. " </TEXT>
<TEXT>
  Cet échange traduisait la fin de la méfiance suscitée 
outre-Atlantique par l'arrivée au pouvoir en mai 1981, en France, 
d'un gouvernement comptant dans ses rangs quatre ministres 
communistes, qui allaient d'ailleurs être remerciés en juillet 1984, 
un mois après ces cérémonies. Paris s'était à l'usage révélé un allié 
particulièrement sûr dans un contexte difficile. Quelques mois plus 
tôt, François Mitterrand était allé plaider devant le Parlement 
allemand en faveur de la " double décision " de l'OTAN, qui prévoyait 
le stationnement en Europe de missiles à moyenne portée en réponse 
aux SS 20 soviétiques, au grand dam de ses amis sociaux-démocrates 
allemands saisis par le pacifisme.</TEXT>
<TEXT>
  Dix ans plus tard, le contexte est notablement différent, et il ne 
fait pas de doute que Bill Clinton et François Mitterrand vont saisir 
l'occasion pour délivrer un message fort sur la nécessité de 
maintenir cette alliance, de la refonder même pour faire face à de 
nouveaux défis, inimaginables il y a dix ans. Contrairement à ce que 
sous-entendaient les discours présidentiels de 1984, la fin de la 
guerre froide n'a pas inauguré cette ère de paix rêvée par les 
Occidentaux. Si la menace d'un affrontement nucléaire généralisé, 
obsession des années 70 et 80, s'est éloignée, l'écroulement de 
l'empire soviétique fait découvrir qu'existent à nouveau en Europe et 
dans sa périphérie des foyers de guerre et de tension menaçant sa 
stabilité.</TEXT>
<TEXT>
  L'inachèvement de la construction européenne, qui a laissé le Vieux 
Continent impuissant face au déclenchement du drame yougoslave, les 
incertitudes qui demeurent sur le chemin que va prendre la Russie, 
interdisent aujourd'hui aux Etats-Unis de laisser à l'Europe seule le 
soin d'assurer sa sécurité.</TEXT>
<TEXT>
  La terre de leurs parents</TEXT>
<TEXT>
  Bill Clinton, élu sur un programme qui l'incitait à se préoccuper 
au premier chef du bien-être de ses concitoyens, s'est bien vite vu 
rappeler aux réalités géopolitiques : de la Somalie à la Yougoslavie, 
de la Corée du Nord au Rwanda, il y a dans le monde, et 
singulièrement en Europe, une " demande d'Amérique " forte. En dépit 
de toutes les chamailleries qui ont marqué les relations entre la 
France et les Etats-Unis ces derniers mois, dans les discussions sur 
le GATT par exemple, en dépit des différences d'approches sur la 
manière d'organiser la sécurité collective, il s'est établi, sous la 
pression des événements, un " partenariat " pragmatique entre les 
deux rives de l'Atlantique.</TEXT>
<TEXT>
 On pourra, naturellement, objecter que cet attelage n'a pas pour 
l'instant réussi à mettre fin aux conflits sanglants du moment et que 
l'image de la " communauté internationale " intervenant sous la 
bannière des Nations unies n'est actuellement guère brillante. Mais 
imaginons que chacun se soit, dans les mêmes circonstances, laissé 
aller à ses démons nationalistes et égoïstes ! C'est tout l'édifice 
construit en Europe au cours des cinquante dernières années qui 
aurait menacé de s'écrouler.</TEXT>
<TEXT>
  Ce nouveau partenariat euro-américain reste encore largement à 
définir. Il ne peut l'être que sur la base des réalités sociologiques 
et politiques des Etats-Unis d'aujourd'hui, qui n'ont que peu à voir 
avec celles d'il y a cinquante ans. Les soldats américains de 1917, 
et ceux du 6 juin 1944 qui venaient verser leur sang sur le Vieux 
Continent, avaient pour nombre d'entre eux le sentiment de venir 
défendre la terre de leurs parents ou de leurs grands-parents. Ce 
lien " familial " avec la vieille Europe s'est largement estompé, y 
compris dans les futures élites : il suffit de voir le palmarès 
récent des grandes universités américaines pour constater que les 
futurs dirigeants du pays auront des origines beaucoup plus diverses 
que leurs prédécesseurs. Les Asiatiques et, dans une moindre mesure, 
les " Latinos " qui vont arriver aux commandes auront une vision 
géopolitique orientée différemment. La communauté de valeurs sur la 
démocratie et les droits de l'homme ne s'appuiera plus autant sur le 
sentiment d'une filiation directe de l'Ancien au Nouveau Monde, ce 
qui exigera que les nouvelles solidarités se forgent dans une défense 
commune contre les nouveaux périls.</TEXT>
<TEXT>
  François Mitterrand prononcera, lundi 6 juin, l'un de ses derniers 
grands discours de politique internationale. Les propos qu'il tiendra 
auront valeur de message pour son successeur. Celui-ci pourra 
s'appuyer, dans le domaine des relations entre la France et les 
Etats-Unis, sur un bilan qui est loin d'être négatif.&lt;
</TEXT>
</DOC>
