<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037682</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037682</DOCID>
<ACCOUNT>417087</ACCOUNT>
<PEOPLE>JACCARD ROLAND</PEOPLE>
<DATE>19951013</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/41951011</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>JOURNAL D'UN HOMME PERDUde Roland Jaccard.Zulma, 256 p., 110 F.LE CIMETIÈRE DE LA MORALEde Roland Jaccard.PUF, coll. " Perspectivescritiques ", 131 p., 78 F.De Roland Jaccard, signalons également la parution en poche d'un essai, Flirt en hiver (Le Livre de poche, 86 p., 20 F).</NOTE>
<NUM1>951013-2-R09-62</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>ROSSET CLEMENT</AUTHOR>
<SIP1>PAR CLEMENT ROSSET</SIP1>
<SOT1>Rédigeant son journal ou traçant les portraits de grands " démoralisés " de la littérature, l'essayiste illustre cette affirmation de Goethe : " Seul l'individuel nous plaît "</SOT1>
<SU21>ESSAIS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le pessimisme enjoué de Jaccard</TITLE>
<TIO2>LE CIMETIERE DE LA MORALE</TIO2>
<TEXT> A le feuilleter distraitement, le Journal d'un homme perdu, de Roland Jaccard (titre qui s'inspire intentionnellement du film de Pabst, Journal d'une fille 
perdue et de sa légendaire interprète Louise Brooks), pourrait paraître peu différent des 
nombreux carnets intimes qui ornent mois après mois les devantures des libraires. Un tiers 
de drague (souvenirs émus d'une série impressionnante de conquêtes féminines) ; un tiers 
d'anecdotes prises sur le vif (dîné hier avec X... et Y..., notoriétés parisiennes ; ai vu dans 
l'après-midi tel nouveau film qui m'a rappelé tel autre film que j'avais vu il y a vingt ans en 
compagnie d'Agnès ou de Lydia, laquelle, etc.) ; un tiers de considérations moroses sur 
l'insignifiance de la vie, les livres et les auteurs qui ont su le mieux en témoigner, en tout 
premier lieu Schopenhauer.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant ce dernier livre de Jaccard échappe tout à fait à la médiocrité qui est la loi 
générale de ce genre d'écrits, et cela pour deux raisons. Tout d'abord, et c'est l'essentiel, 
Jaccard ne se raconte que par une sorte de désespoir qui le porte à estimer que, toutes 
choses étant également insignifiantes et sans importance, il n'y a point de gêne à écrire de 
soi, ce qui est peut-être sans intérêt, mais ne saurait en aucun cas être moins intéressant 
que le reste des choses du monde ce qui n'est pas du tout le cas de l'habituel écrit 
narcissique qui ne s'estime important que dans la mesure où il tient pour importante 
l'existence du monde en général. En sorte que l'apparent nombrilisme se soutient ici d'une 
vision pessimiste qui le met à l'abri de tout narcissisme.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas sans claire conscience de ce fait que Jaccard a inscrit, en exergue à son 
livre, ce mot de Samuel Johnson : " Il n'y a rien de petit, quand il s'agit d'un être aussi petit 
que l'homme. " Et l'on peut raisonnablement estimer que " l'impression privée " est aussi 
intéressante, sinon davantage, que " l'impression générale ", comme le suggère cet autre 
exergue, celui de Goethe, également inscrit par Jaccard en tête de son ouvrage : " Seul 
l'individuel nous plaît ; d'où notre goût pour toutes les révélations personnelles, 
confessions, mémoires, lettres et anecdotes. "</TEXT>
<TEXT>
 De plus et c'est là la seconde des raisons que j'invoquais plus haut , Jaccard ne se raconte 
pas vraiment. Il raconte ce qu'il a vu, fait, éprouvé, aimé, pensé, sans souci de se raconter 
lui, d'esquisser une description de sa personne morale ou psychologique. Cette différence 
peut sembler un peu mince et subtile. Je crois pourtant qu'il n'en est rien. C'est une chose 
de parler de soi, c'en est une autre de parler de ce qui vous est arrivé. Il est d'ailleurs 
évident que cette seconde qualité du livre est immédiatement liée à la première, dont elle 
est la conséquence obligée. Elle explique aussi l'absence de verbosité, le caractère concis 
et " dégraissé " de l'écriture, qui rend la lecture du livre aisée et agréable.</TEXT>
<TEXT>
  Le titre du livre que Roland Jaccard publie simultanément et comme en illustration de son 
journal, Le Cimetière de la morale, pourrait tromper. Car il ne s'agit pas du tout d'une 
critique de la morale, mais d'un bref passage en revue des démoralisés de toute espèce : 
pessimistes lucides, lassés de l'existence, suicidaires. Plutôt donc cimetière du " moral ", 
au sens où on le dirait d'un sportif ou d'un penseur optimiste et utopiste. Il s'agit plus 
précisément d'une série de rencontres fantaisistes et imaginaires avec ou entre des 
pessimistes de tout poil et de tout genre. " Sur un point cependant ils s'accordent précise 
Jaccard dans son avant-propos : leur refus de l'existence dont jamais ils ne perdent de vue 
l'horreur. Ils considèrent pour la plupart la procréation comme un crime, la création comme 
une faute de goût, la société comme une association de malfaiteurs et le suicide comme 
leur honneur, quand ce n'est pas leur devoir. "</TEXT>
<TEXT>
 LE MAÎTRE SCHOPENHAUER On commence, à tout seigneur tout honneur, par une 
rencontre avec Schopenhauer à l'Hôtel d'Angleterre de Francfort, où le philosophe passa 
les vingt-sept dernières années de sa vie solitaire. Suit une vingtaine de rencontres et de 
portraits intéressant des personnes " démoralisées " au sens où l'entend Jaccard, dont 
certaines sont célèbres ou connues (comme Leopardi, Panizza, Lou Andréa Salomé), 
d'autres beaucoup moins et qui seront autant de découvertes pour la plupart des lecteurs 
(ainsi ce curieux Alphonse Rabbe, le " nihiliste de Tarascon ", et bien d'autres).</TEXT>
<TEXT>
  Revenant sur Louise Brooks, éternelle fascination de sa jeunesse, Jaccard raconte l'avoir 
rencontrée en 1980 sous promesse d'aide au suicide (" Apportez-moi un revolver ", aurait-
elle supplié au téléphone). Lors de l'entretien qui s'ensuivit, Louise Brooks aurait cité, les 
larmes aux yeux, ce vers de Dorothy Parker : " Auriez-vous l'obligeance de m'indiquer le 
chemin de l'enfer ? " Le mot est infiniment savoureux, à la fois dramatique et cocasse (car, 
après tout, ce n'est pas autrement qu'on s'exprime quand on demande, au café ou au 
restaurant, l'emplacement exact des toilettes). Mais il me laisse aussi un peu perplexe. S'il 
est dans la nature du pessimisme de chercher le chemin de l'enfer, c'est que le pessimiste 
ne s'y trouve pas encore, en enfer, et même qu'il peine à en trouver les entrées. Voilà qui 
est plutôt rassurant et tendrait à témoigner de l'excellente santé morale du pessimiste, 
comme le remarque Nietzsche à propos de Schopenhauer, estimant que le pessimiste, qui 
prétend tout savoir de l'horreur de l'existence, se contente de longer les gouffres mais n'en 
connaît jamais le fond.</TEXT>
<TEXT>
 Seuls le connaissent ceux qui y sont effectivement tombés, seuls peuvent en témoigner 
ceux qui ont réussi à en revenir, tel William Styron qui a raconté sa descente aux enfers 
dans un livre, Face aux ténèbres, au sujet duquel Philippe Sollers a justement écrit : " Nous 
ne croyons pas à l'Enfer, nous sommes incapables de l'imaginer, et pourtant il existe, on 
peut s'y retrouver brusquement au-delà de toute expression. ". Enfer terrestre, il va sans 
dire, de la névrose dépressive ; tout comme est terrestre, et seulement terrestre, l'empire 
du bonheur et de la joie de vivre. " Avec précision et courage poursuit Sollers , le grand 
romancier qu'est William Styron plaide ici à la fois pour une meilleure compréhension de 
notre prochain abîmé dans l'horreur, et contre le goût du néant qui nous guette tous. "</TEXT>
</DOC>
