<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025611</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025611</DOCID>
<ACCOUNT>401239</ACCOUNT>
<PEOPLE>MORA ANTOINE</PEOPLE>
<DATE>19950630</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290695/1103</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>" Thalassa ", France 3, vendredi 30 juin, 20 h 50.DOC : Texte accompagné d'un dessin de Pessin &gt;
</NOTE>
<NUM1>950630-2-031-01</NUM1>
<NAMES>PATAGONIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CRESSARD ARMELLE</AUTHOR>
<SIP1> ARMELLE CRESSARD</SIP1>
<SOT1>La Patagonie a longtemps nourri les rêves des écrivains,  mais la réalité de la vie quotidienne, montrée par un reportage de " Thalassa ", est tout autre</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Voyage le long des côtes chiliennes</TITLE>
<TIO1>THALASSA,DANS LES CANAUX DE PATAGONIE</TIO1>
<TEXT> LES SOUVENIRS du héros du livre de Jean Raspail, Moi, Antoine de Tounens, roi de Patagonie, reviennent en mémoire. L'aventure du petit avoué 
de Périgueux qui rêvait de couronne et ne trouva pour royaume que des terres oubliées aux 
confins du Chili et de l'Argentine reste en mémoire. Ruiné, grugé et moqué, ce Français 
régna quatre jours sur les tribus indiennes de l'Araucanie avant de revenir mourir au 
pays.</TEXT>
<TEXT>
  Terre mythique, la Patagonie fait encore rêver. Finies les ambitions monarchiques, les 
hommes d'aujourd'hui cherchent à y faire fortune et, attirés par la richesse des eaux 
poissonneuses, ils sont venus par vagues successives coloniser ces îles du bout du 
monde.</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'émission " Thalassa ", Antoine Mora a passé deux mois avec les pêcheurs de 
l'archipel de Los Chonos. Des semaines de travail dans des conditions extrêmes. " C'était 
un reportage difficile, raconte-t-il. Il nous fallait du temps et de la patience. Pour aller d'une 
île à l'autre, il faut parfois huit heures de bateau. Une panne de matériel, et ce sont des 
journées de travail perdues. On manquait de tout... Mais nous avons eu de la chance, nous 
avons eu huit jours de beau temps. "</TEXT>
<TEXT>
  Plutôt que de se promener horizontalement d'île en île, Antoine Mora a choisi la " 
verticalité sociologique ". D'une bourgade de pêcheurs, Puerto Aguirre, animée et 
vaguement aisée, si l'on mesure cette richesse à l'aune du niveau de vie local, il est 
descendu vers l'infinie pauvreté des pêcheurs de Gabiota, squatters de la désolation.</TEXT>
<TEXT>
 L'archipel de Los Chonos s'étend le long de la côte déchiquetée du Chili, là où des terres 
détachées du continent, à la hauteur de la pampa patagonique, forment un inextricable 
réseau de baies, de fjords, de golfes et de canaux. L'archipel porte le nom de ses premiers 
habitants : les Indiens Chonos, un peuple de pêcheurs nomades, disparu depuis peu. Ces 
îles sont pour la plupart vierges et dépeuplées, le climat est froid et humide, il pleut neuf 
jours sur dix et un bel été se traduit par une semaine ensoleillée... Le brouillard, le vent et 
le froid sont les habitants ordinaires de cette contrée isolée.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA MER POUR SEUL AVENIR</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
Puerto Aguirre est un village contruit au début du siècle par les premiers arrivants. Il 
existe encore grâce aux coquillages et aux fruits de mer. Les hommes s'occupent de 
conchyliculture, les femmes travaillent à l'unique conserverie, qui exporte vers tous les 
continents. La deuxième génération est arrivée par la route " Pinochet ", dans les années 
70, quand les militaires chiliens décidèrent de coloniser le Grand Sud, pour contrer 
l'Argentine qui avait des velléités d'occupation de ces territoires.</TEXT>
<TEXT>
  Venus des banlieues pauvres des villes, ces pêcheurs de fortune ont été subventionnés 
largement par le gouvernement : maison, école, dispensaire, etc. Ils ne manquent de rien, 
même si la vie est rude. " Il m'a fallu plusieurs mois pour m'habituer à cette nouvelle vie, 
explique l'un des " colons ". Pensez que pour voir mes plus proches voisins il me faut 
quatre heures de marche. A la ville, j'avais la télévision, et des fiancées... " Beaucoup sont 
repartis.</TEXT>
<TEXT>
  Et puis, dans les années 80, il y a eu les autres, des desperados, qui ont pris possession 
des îles " à la sauvage ". Des pauvres parmi les pauvres, attirés par les profits de la pêche 
au merlu. Des familles entières vivent dans des abris faits de bois, de tôle et de toile de 
nylon, sans eau et sans électricité, sans école ni autorités. " Quand on n'a rien, pas 
d'études, pas d'argent, la mer est notre seul avenir, le poisson passe devant notre porte. " 
Un bateau-usine, un des rares liens qu'ils gardent avec le monde civilisé, leur achète le 
poisson pour une misère et leur vend matériel et essence au prix fort. A la fin du vingtième 
siècle, la Patagonie conserve une image de terre mythique mais ingrate.</TEXT>
</DOC>
