<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009983</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009983</DOCID>
<ACCOUNT>380112</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950310</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV1095/1003</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,ECRIVAIN</SUBJECTS>
<NOTE>Signalons la réédition de Jean le Bleu, " Cahiers rouges ", Grasset ; Un roi sans divertissement, " Folio ", Gallimard. Ainsi que la publication de plusieurs études : Pierre Citron, " Ecrivains de toujours ", Seuil ; Magazine littéraire, février 1995 ; Obliques, numéro spécial, 1992.DOC : avec photo Jean Giono vu par Irving Penn en 1957IRVING PENN/COURTESY VOGUE 1984</NOTE>
<NUM1>950310-1</NUM1>
<NAMES>GIONO JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>POIROT DELPECH BERTRAND</AUTHOR>
<SIP1>BERTRAND POIROT-DELPECH</SIP1>
<SOT1>Jean Giono aurait cent ans cette année. C'est l'occasion de le remettre à sa juste place dans le panthéon littéraire du XX siècle :  une des premières</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CENTENAIRE DE LA NAISSANCE DE GIONO 30 MARS 1895</LEAD1>
<TITLE>Le Faulkner  de Manosque</TITLE>
<TEXT> Les commémorations devraient servir à réviser les jugements de la postérité. Pour le centenaire de sa naissance, le 30 mars 1895, Giono, disparu en 
1970, mériterait de bénéficier d'un tel appel. Il n'est pas à sa place, dans le panthéon 
littéraire du XX siècle. Notre manie des étiquettes l'a enfermé dans ses succès d'avant-
guerre. Le Manosquin pastoral et virgilien a été prié de le demeurer. Avec Pagnol, on 
dirait qu'ils ont reçu la charge d'illustrer à jamais les deux Provence. A Giono, les nuits 
limpides, les récits picaresques ; à Pagnol, l'enfance dans la garrigue et les parties de 
cartes anisées sur le Vieux-Port.</TEXT>
<TEXT>
 Il y a deux ou trois raisons à cette réduction régionaliste. L'auteur de Colline a trop bien 
parlé de son terroir ; l'utopie du retour à la terre du Contadour, et son échec, ont trop bien 
préfiguré le " hippysme " écologique d'aujourd'hui. L'autre malentendu vient des années 
40. L'ancien combattant de la Grande Guerre ne voulait plus jamais " ça ". Il a poussé le 
pacifisme jusqu'au refus de porter les armes. Pour la peine, ce fut la prison, en 1939. On l'y 
a de nouveau jeté en 1945. Cette fois, on le soupçonnait de collaboration. Journal de 
l'Occupation, révélé par le nouveau volume de " la Pléiade ", montre moins un idéologue 
têtu qu'un poète sans jugeote ni prudence (voir le feuilleton de Pierre Lepape page VII). 
Etre obnubilé par une grande oeuvre en chantier n'aide pas à ouvrir les yeux sur le 
monde.</TEXT>
<TEXT>
  L'interdiction de publier pendant deux ans restera une décision peu glorieuse pour ses 
censeurs, non pour lui. Quant à nous, lecteurs, nous y avons gagné un stupéfiant 
rebondissement créatif de l'auteur. Giono a profité de son silence forcé, et de son 
amertume, pour se lancer éperdument dans le cycle du Hussard. Dix tomes étaient 
#projetés. Le temps devait y être vaincu par les aller et retour du bel Angelo entre le XIX et 
le XX siècle. La Provence serait humée vallée après vallée. Le choléra de 1832 donnerait 
au peintre amoureux des lieux et des saisons une dimension goyesque. L'épidémie 
#deviendrait l'allégorie de tous les travers de la société, témoignant d'un univers poétique 
bien moins béat qu'on ne l'avait cru, aussi miné par les forces du mal que le Sud américain. 
Une des pièces maîtresses de l'édifice.</TEXT>
<TEXT>
  Quand sort Le Hussard sur le toit, en 1951, la presse parle d'une " seconde manière ". Le 
berger de la Durance aurait chaussé les bottes de Stendhal et pastiché son style. Angelo 
emprunterait à Fabrice, à Julien Sorel, à Lucien Leuwen. Giono refusait ces classements. Il 
les laissait aux exégètes, qu'il comparait, après son ami Fluchère, à des puces dans la 
crinière du lion.</TEXT>
<TEXT>
  Au vrai, le lecteur fervent de La Chartreuse n'a cessé de se vouloir beyliste. Il était 
logique que l'épopée d'un Piémontais dans la Provence du Directoire le rapprochât de son 
idole. Le cinéaste Jean-Paul Rappeneau est en train de mettre en cavalcade d'images les 
amours chastes d'Angelo et de Pauline, sur fond d'atroces agonies. Giono aurait aimé le 
film, annoncé pour septembre, lui qui savait d'expérience que le cinéma doit trouver des 
équivalents à l'irréalité sensuelle des mots.</TEXT>
<TEXT>
  La passion de l'écrivain pour les mensonges et les sortilèges de l'écriture, on la perçoit 
physiquement dans la tour de guet de Manosque où il s'enfermait pour travailler, en 
artisan fils de cordonnier et fier de l'être. Sur sa petite table s'alignaient les pipes et les 
porte-plumes, prêts pour la longue matinée de calligraphie. Les paragraphes 
s'enchaînaient, laineux, juste un peu chahutés, comme la tapisserie des toits de tuiles 
rousses alentour.</TEXT>
<TEXT>
 Et fouette cocher ! Féru d'idéalisme courtois et d'aventures Tristan et l'Arioste sont ses 
autres modèles , le romancier se veut le greffier d'un imaginaire débridé. Il n'a d'autre 
message à délivrer que celui de sa fantaisie et d'un pessimisme tempéré de bonheur 
sensuel. Non serviam est sa devise : on ne le " récupérera " pas ! L'enchaînement des 
instants poétiques règle sa chevauchée entre Aix et Sisteron, aux prises avec la peine 
quotidienne des hommes, avec la douleur et l'abaissement. " Un épi d'or sur un cheval noir 
" : tel est le point de départ du Hussard. " La Provence, s'excusait-il, ce n'est pas rigolo ! " 
Entre l'amour et le mal, la bataille reste incertaine. C'est un duel romantique, une affaire 
de panache.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsque Giono a rempli ses quatre à huit pages quotidiennes et qu'il les a lues à sa famille 
avec la verve de conteur qui le caractérise, il se jette sur la dernière livraison des romans 
de la " Série noire ". S'il vient à en manquer, il relance le directeur de la collection, son ami 
Marcel Duhamel. " Ça me lave ", dit-il à propos des énigmes policières. Sa fille Sylvie 
rappelle ce mot, en faisant visiter le bureau de Manosque. Dans l'ombre des volets fermés 
contre la canicule, on a le temps de voir que la fille a hérité du nez pointu du père (elle 
publie chez Albin Michel La Provence gourmande de Giono) et de son regard d'étonnement 
scrutateur, de tendre moquerie.</TEXT>
<TEXT>
  J'oubliais une des raisons possibles pour lesquelles le génie de Giono n'est pas reconnu 
tout à fait. Le " milieu " lui a fait payer le peu d'intérêt qu'il trouvait aux gesticulations de 
Paris. Il ne faisait que passer, le temps de siéger avec les Goncourt. Vite, il retournait vers 
les " vraies richesses ", celles des paysages quadrillés de cyprès, de la page où jeter ses 
légendes de villageois vaillants, ses sensations échevelées.</TEXT>
<TEXT>
 Chaque page de Giono peut se lire comme un poème. Les métaphores y battent la 
campagne. Rien ne l'arrête dans la chasse aux correspondances baudelairiennes. Un 
allegro de Bach sent le champignon. Les étoiles font un bruit d'enfer. Les sourcils de 
femmes brunes sentent l'anis. Le pétrole et les phosphates sont qualifiés de " choses sans 
hanches ". Ne lui demandez pas pourquoi. Le mensonge, c'est la liberté ; et le bonheur 
d'écrire se mesure aux à-peu-près indéniables. Les choses sont faites pour vibrer à côté 
d'elles-mêmes, comme quand les rangées d'oliviers paraissent trembler, dans la fournaise 
de midi.</TEXT>
<TEXT>
  Fin août 1944, lorsque des justiciers risquent à tout instant de frapper à la porte, Giono 
oublie d'amasser des preuves à décharge. Il savoure la qualité d'une certaine pluie " 
duveteuse ". Il relit Don Quichotte, L'Astrée. Tiens ? L'horizon d'ouest est devenu lisse et 
clair " comme un sabre ". Sa joie de vivre est là. C'est aussi celle d'Angelo aux dernières 
lignes du Hussard en vue de la frontière italienne ; et c'est aussi la nôtre, d'être admis dans 
la plus ample des confidences littéraires.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est votre Faulkner ! ", clamait Henry Miller, qui s'y connaissait un peu non ?</TEXT>
</DOC>
