<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001771-19940315</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001771-19940315</DOCID>
<ACCOUNT>328251</ACCOUNT>
<DATE>19940315</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03141352</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,SPECTACLE,PROGRAMME,ANNIVERSAIRE,COMBAT,GUERRE 1939 45,POLEMIQUE,TECHNIQUE CINEMATOGRAPHIQUE,EMISSION TV</SUBJECTS>
<NAMES>CAEN,TRAVAUX PUBLICS,LEVY-TRUMET JEAN-PASCAL,TOUBON JACQUES,FRANCE 2,BERIOT LOUIS,GIRY-LATERRIERE PAULETTE,GIRAULT JEAN-MARIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>COJEAN ANNICK</AUTHOR>
<PAGE>140</PAGE>
<TITLE>L'anniversaire du 6 juin 1944&gt; Controverse autour d'un spectacle</TITLE>
<TEXT>Le 24 février, le ministère de la culture et de la francophonie dévoilait le projet de spectacle qui doit clore, le 6 juin au soir, à 
Caen, les cérémonies du débarquement. A la suite d'un concours lancé 
en juillet 1993 et mettant en lice quatre sociétés, c'est le projet 
de l'agence Travaux publics _ à qui l'on devait déjà un hommage au 
général de Gaulle, en juin 1991, et l'arrivée de la flamme olympique 
sur les Champs-Élysées avant les JO de 1992 _ qui était retenu. Un 
choix important, vu le budget du spectacle _ 30 millions de francs 
versés pour moitié par le ministère de la rue de Valois et par les 
collectivité locales de Basse-Normandie, essentiellement la ville de 
Caen _ et compte tenu du rayonnement international de cette journée 
du souvenir. La plupart des chefs d'Etat présents l'après-midi à 
Omaha Beach devraient, selon Jacques Toubon, assister au spectacle, 
les Américains ayant très tôt manifesté leur intérêt pour cette 
soirée... jusqu'à proposer de l'organiser eux-mêmes.</TEXT>
<TEXT>
  Responsable du projet retenu, Jean-Pascal Lévy-Trumet le présenta 
au ministre et en expliqua l'esprit : la transmission du souvenir aux 
jeunes générations, grâce à une succession de tableaux métaphoriques 
sur la période 1939-1945 et un fort message d'union et de paix. Le 
support sera une immense pyramide, dressée dans la prairie du 
Mémorial de Caen, autour de laquelle pourront se réunir soixante 
mille spectateurs. C'est sur elle qu'évolueront mille deux cents 
acteurs-manipulateurs, dessinant les différentes phases d'une 
Histoire, avec musique et documents sonores.</TEXT>
<TEXT>
 Visiblement convaincu et satisfait, Jacques Toubon s'agaça donc des 
questions portant sur la " télégénie " d'un tel spectacle ainsi que 
sur l'emplacement des caméras ou sur le parti pris de la réalisation 
télévisuelle. Questions prématurées, répondait-on. Il fallait d'abord 
peaufiner le projet visuel avant de penser télévisuel. Le spectacle 
ferait forcément l'objet d'une retransmission en direct : France 2 
était contactée, quant aux télévisions étrangères, elles ne pouvaient 
qu'être intéressées... </TEXT>
<TEXT>
  La déception du maire de Caen</TEXT>
<TEXT>
  On fut donc surpris, vendredi 11 mars, lors de la conférence de 
presse de France-Télévision concernant la commémoration du 
débarquement, de la discrétion des patrons de chaîne sur la soirée du 
6 juin. Interrogé, Louis Bériot, directeur de l'antenne de France 2, 
ne put qu'exprimer son regret qu'" une fois de plus, conformément à 
ce qui ressemble à une tradition de ce pays, la télévision n'ait pas 
été consultée en amont du projet ", le spectacle étant " indiffusable 
" sur le petit écran. Pierre-Henri Arnstam, le directeur des 
opérations spéciales de France-Télévision, le confirmait : " La 
divulgation du projet nous a sidérés : ce spectacle pourtant si 
coûteux a été conçu en ignorant les contraintes de la télévision ; 
ses jeux d'ombres et de lumières excluent la retransmission en 
direct. On a donc le choix entre la fabrication d'un montage d'images 
qui pourrait être diffusé vingt-quatre ou quarante-huit heures après 
et la réalisation de petits inserts en direct, dans le journal de 
Christine Ockrent. " Sensibilisées trop tardivement, les télévisions 
étrangères manifesteraient un intérêt " quasiment nul " pour la 
soirée.</TEXT>
<TEXT>
  Ce jugement fait tomber des nues Paulette Giry-Laterrière, qui suit 
le projet au ministère de la culture et de la francophonie. " C'est 
stupéfiant, inouï ! Scandaleux ! Comment la télévision peut-elle 
émettre un jugement définitif alors qu'elle ne sait pas encore ce 
qu'elle verra ce soir-là ? C'est un superbe spectacle ; la télévision 
doit pouvoir s'adapter ! Voudrait-on nous faire payer notre 
originalité ?... " La déception du maire de Caen, le sénateur 
Jean-Marie Girault, très attaché à cette soirée, est plus lucide mais 
aussi profonde. " Je découvre le problème aujourd'hui, nous a-t-il 
déclaré le 11 mars, mais je n'en reste pas là. Il est impossible que 
les concepteurs du programme se montrent fermés aux impératifs de la 
télévision. Cette soirée est trop importante. En contraste avec les 
cérémonies militaires d'Omaha Beach, la soirée au Mémorial doit 
transcender un événement de guerre en événement de rapprochement et 
de paix. J'ai voulu y inviter les Allemands, beaucoup de jeunes gens, 
le maire de Würzbourg (jumelée à Caen), l'ambassadeur d'Allemagne, 
pourquoi pas Helmut Kohl ? Cette soirée fait partie intégrante des 
célébrations. Il est fondamental que la télévision et le maximum de 
spectateurs français et étranger y soient associés... "               
&gt;
                          
</TEXT>
</DOC>
