<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003362-19940129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003362-19940129</DOCID>
<ACCOUNT>322179</ACCOUNT>
<CHA1>La guerre des ondes vient d'être déclarée par l'extrême droite blanche qui, en toute illégalité, a entrepris de monter un réseau de radios libres à travers le pays, sous la protection armée de ses partisans.&gt;&gt;</CHA1>
<DATE>19940129</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>AFRIQUE DU SUD,MOUVEMENT D'EXTREME DROITE,BLANC,RADIO PRIVEE</SUBJECTS>
<FAB>01281608</FAB>
<NAMES>RADIO PRETORIA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>MARION GEORGES</AUTHOR>
<PAGE>127</PAGE>
<TITLE>AFRIQUE DU SUD&gt; Les extrémistes blancs livrent une guerre des ondes</TITLE>
<TEXT>JOHANNESBURG</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Rien, dans le contenu des émissions de Radio Pretoria, lancée 
l'année dernière par l'extrême droite, ne mérite qu'on s'émeuve : la 
station, qui émet sur la bande FM dans un rayon d'une soixantaine de 
kilomètres autour de la capitale, offre à ses auditeurs de la musique 
et des informations accompagnées de commentaires. La musique est 
insipide _ bluettes afrikaners, marches militaires et chansons 
européennes démodées _ et les commentaires politiques ne peuvent 
inspirer que les convaincus. Bref, contrairement à ce qu'aiment en 
penser ses animateurs, Radio Pretoria n'est pas le brûlot que 
redoutent ses adversaires politiques.</TEXT>
<TEXT>
  Mais en émettant sans autorisation, la station a aiguillonné les 
envies d'autres groupes _ purement commerciaux ou associatifs _, qui 
menacent de se lancer dans la course, au risque d'encombrer les 
ondes. Ils sont deux cents à se bousculer à la porte de la toute 
nouvelle Independent Broadcasting Authority (IBA), chargée de 
délivrer les licences d'émission, alors que seuls une quarantaine 
pourront être satisfaits. Le résultat ne s'est pas fait attendre : 
plusieurs groupes menacent de s'installer d'autorité sur la bande FM, 
à l'image de Radio Pretoria, si le gouvernement ne remet pas de 
l'ordre dans les fréquences. " Si Radio Pretoria continue à 
fonctionner, nous commencerons à émettre vendredi ", ont annoncé, 
mardi 25 janvier, quatre radios libres qui n'ont pas reçu 
l'autorisation d'émettre malgré leurs demandes répétées.</TEXT>
<TEXT>
  Passivité des autorités </TEXT>
<TEXT>
  Il est pour autant peu probable que les autorités se lancent dans 
la mise au pas de Radio Pretoria. Profitant des atermoiements du 
gouvernement, et sans doute de la complaisance de certains de ses 
agents, la station d'extrême droite est devenue un Fort Chabrol, 
militairement difficile à investir et politiquement impossible à 
prendre. Installés sur les hauteurs de Donkerhoek, au nord de la 
capitale, les studios _ deux bâtiments de chantier au pied d'une 
antenne sur laquelle flotte le drapeau de l'ancienne République du 
Transvaal _ sont gardés par plusieurs dizaines d'hommes en armes, 
dirigés par le commandant Willem Ratte, un ancien des opérations 
spéciales en Angola, accessoirement recherché par la justice.</TEXT>
<TEXT>
 En quelques semaines, la passivité des autorités aidant, le site a 
été entouré d'un dense réseau de barbelés ; des tranchées ont été 
creusées. " Radio Pretoria, la station avec des frontières ! ", 
proclame fièrement un écriteau. Une allusion à la défense du droit à 
former un Etat blanc, réclamé par l'extrême droite. Les mitrailleuses 
ne sont pas visibles, mais les hommes en uniforme qui accueillent 
nonchalamment les journalistes ne font pas mystère de leurs 
intentions. " S'ils arrivent, on a de quoi les accueillir, affirme, 
rieur, un membre du service d'ordre. Il suffit d'appeller du renfort 
sur les ondes ".</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement, qui a fermé les yeux dans un premier temps pour ne 
pas être accusé de brider la liberté d'expression d'une extrême 
droite prompte à s'enflammer, paraît bien impuissant. Lorsque, en 
septembre dernier, la licence provisoire de Radio Pretoria est 
arrivée à expiration, il l'a renouvelée pour quelques semaines, dans 
un souci de compromis. Le délai passé, la station a continué à 
émettre et... a commencé à s'armer.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, les autorités en sont réduites à saisir une justice 
elle aussi impuissante, tandis que Radio Pretoria, pratiquement 
indélogeable, étend son réseau et fédère les autres radios d'extrême 
droite qui, à son image, fleurissent dans le pays boer. La compagnie 
nationale d'électricité, Eskom, lui a vendu, pour une bouchée de 
pain, treize pylônes haute tension qui lui permettront d'installer 
des relais, a-t-on appris mardi. " Simple opération commerciale ", a 
expliqué un responsable d'Eskom sur lequel, visiblement, le 
gouvernement _ unique actionnaire _ n'a eu aucune prise.&lt;
</TEXT>
</DOC>
