<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001085-19940409</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001085-19940409</DOCID>
<ACCOUNT>331942</ACCOUNT>
<CHA1>L'Assemblée nationale a repris, en deuxième lecture, jeudi 7 avril, l'examen des trois projets de loi sur l'éthique biomédicale présentés par les quatre ministres concernés, Simone Veil, Pierre Méhaignerie, François Fillon et Philippe Douste-Blazy et adoptés en janvier dernier par le Sénat (le Monde daté 23-24 janvier). Les députés, en accord avec le gouvernement, ont repoussé cinq motions de procédure visant à rejeter ces projets de loi au motif, notamment, qu'ils seraient porteurs de dérives eugéniques. Les députés entameront, mercredi 13 avril, la discussion générale de ces textes.</CHA1>
<DATE>19940409</DATE>
<LMDOC>BCL</LMDOC>
<FAB>04080510</FAB>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,BIOLOGIE,DEONTOLOGIE,INSEMINATION ARTIFICIELLE,SEANCE PARLEMENTAIRE,CORPS,MOTION DE CENSURE,GREFFE D'ORGANE</SUBJECTS>
<NAMES>VEIL SIMONE.MEHAIGNERIE PIERRE</NAMES>
<NAMES>DOUSTE BLAZY PHILIPPE</NAMES>
<NAMES>FILLON FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-32</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<PAGE>231</PAGE>
<LEAD1>7 AVRIL</LEAD1>
<TITLE>Les textes sur la bioéthique en deuxième lecture à l'Assemblée nationale&gt; Les députés confirment la nécessité de légiférer dans le domaine de la procréation</TITLE>
<TEXT>Dès l'ouverture du débat en deuxième lecture, au Palais-Bourbon, sur les projets de loi relatifs à l'éthique biomédicale, la question, 
lancinante depuis une dizaine d'années, a rebondi : le Parlement 
doit-il légiférer dans des domaines aussi incertains, complexes et en 
permanente évolution que la fécondation in vitro, les greffes et les 
dons d'organes, les autopsies médicales ou, encore, le statut des 
embryons ? </TEXT>
<TEXT>
Les parlementaires doivent-ils trancher des questions essentielles 
qui, selon la formule de Mme Veil, ministre des affaires sociales, de 
la santé et de la ville, " touchent à la vie, à l'intégrité du corps 
humain, à la souffrance et à l'idée même que l'on se fait de l'homme 
" ? </TEXT>
<TEXT>
  Pour les quatre membres du gouvernement présents jeudi, la réponse 
ne fait pas de doute, et l'inscription, au début de la session de 
printemps, de l'examen des trois textes relatifs au " respect du 
corps humain ", au " don et utilisation des parties et produits du 
corps humain et à l'assistance médicale à la procréation " et au " 
traitement de données nominatives ayant pour fin la recherche dans le 
domaine de la santé " démontre la volonté du gouvernement d'aboutir 
rapidement à un dispositif législatif global dans ce domaine 
controversé.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, pour M. Méhaignerie, ministre de la justice, le projet sur 
le corps humain " vise à constituer une véritable déclaration des 
droits du corps humain ", fondée sur son " inviolabilité ", son " 
indisponibilité " (c'est-à-dire qu'il ne peut être un objet de 
commerce) et sur l'anonymat du don des éléments ou produits du corps. 
" Désormais, la médecine ne se contente plus d'apaiser les 
souffrances, de soigner et de guérir ; elle peut donner la vie, là où 
la nature s'y refusait ; elle peut décrypter l'homme et, même, le 
modifier. Elle pose, ainsi, des questions fondamentales, auxquelles 
le Parlement doit répondre ", a souligné le garde des sceaux.</TEXT>
<TEXT>
  Responsabilité morale </TEXT>
<TEXT>
  De la même manière, pour Mme Veil, " il appartient au Parlement de 
poser des règles et des limites ". " Le silence de la loi, a-t-elle 
dit, deviendrait bientôt inacceptable face à la multiplication de 
dérives manifestes et contraires à nos valeurs. (...) Il ne serait 
pas juste de s'en remettre aux chercheurs et médecins : ils n'ont pas 
à porter, seuls, le poids des responsabilités morales que la société 
ne veut pas assumer. " </TEXT>
<TEXT>
  Pour M. Douste-Blazy, ministre délégué à la santé, " il n'est pas 
bon que la science nous prenne de vitesse, que le droit soit mis 
devant le fait accompli par la technique ". " A la question " 
Fallait-il légiférer ? ", je réponds sans nulle hésitation : " Oui ! 
" Nous n'avons déjà que trop tardé ", a-t-il ajouté. Quant à M. 
Fillon, ministre de la recherche, il a rappelé que " le développement 
des registres épidémiologiques a mis en évidence la nécessité de 
légiférer en matière de traitement automatisé des données nominatives 
touchant à la santé des personnes ". </TEXT>
<TEXT>
 Cette unanimité gouvernementale rejoint la conviction des 
parlementaires chargés de rapporter ces projets de loi. Jean-François 
Mattéi (UDF), rapporteur de la commission spéciale, auteur d'un 
rapport récent au premier ministre sur ces projets de loi et lui-même 
professeur de médecine, s'est livré à un brillant plaidoyer en faveur 
de cette nouvelle législation. Face à la " dérive eugénique " _ qui 
guette quand on voit " des femmes de soixante ans enceintes, ou une 
femme noire demander l'ovule d'une femme blanche pour donner plus de 
chance à son enfant de s'intégrer dans la société " _, face au risque 
de dérive normative, " il serait lâche et hypocrite de ne pas 
légiférer ", a-t-il dit, car ce serait laisser aux tribunaux le soin 
de trancher.</TEXT>
<TEXT>
  " On ne peut empêcher les progrès de la connaissance et on ne doit 
pas le faire, mais on doit, en revanche, définir des règles 
d'utilisation de ces connaissances ", a souligné M. Mattéi. Il a été 
soutenu, dans cette voie, aussi bien par Jérôme Bignon (RPR), 
rapporteur de la commission des lois, que par Elisabeth Hubert (RPR), 
présidente de la commission spéciale, médecin de profession, pour qui 
" il est du devoir du législateur d'édifier des garde-fous, de fixer 
des points de repère précis, d'anticiper les bouleversements de notre 
société ", même si " de graves questions demeurent ". </TEXT>
<TEXT>
  " Eugénisme d'Etat " </TEXT>
<TEXT>
  Un tel tir de barrage n'était pas fortuit. Il répondait, par 
avance, aux exceptions d'irrecevabilité soulevées par Jean-Louis 
Beaumont (UDF, Val-de-Marne), professeur de médecine comme M. Mattéi, 
et aux deux questions préalables déposées par Christine Boutin (UDF, 
Yvelines). Avec, dans les deux cas, un réquisitoire passionné contre 
ces projets de loi relatifs à la bioéthique. " Je plaide pour le 
rejet de ces projets, parce qu'ils sont contraires aux traditions qui 
fondent notre civilisation et incompatibles avec notre Constitution 
", attaquait brutalement M. Beaumont.</TEXT>
<TEXT>
  Dénonçant des textes qui, au lieu de " rendre à l'être humain ses 
droits inaliénables et sacrés, (...) vont le réduire encore un peu 
plus à sa dimension matérielle, oubliant la dimension spirituelle " ; 
fustigeant les " apprentis-sorciers ", qui instaurent subrepticement 
" un eugénisme d'Etat, qui légitime la sélection des humains dès leur 
conception ", le député du Val-de-Marne a appelé à résister à " 
l'oppression " et au " totalitarisme ". Tout aussi virulente, Mme 
Boutin a fustigé ces " lois qui méprisent et dégradent la personne 
humaine sous couvert de vouloir la protéger ", alors que le 
législateur ne devrait fixer qu'une seule limite à la science : le 
respect de l'être humain dès le commencement de la vie et jusqu'à sa 
mort. Elle a dénoncé la procréation artificielle, " qui relève de 
principes purement et simplement eugéniques " et qui " détruit le 
droit de la filiation ", et stigmatisé la monopolisation du débat par 
des scientifiques, qui " endorment les consciences dans un consensus 
mou, au profit d'un scientisme sans limite ". </TEXT>
<TEXT>
  Mme Boutin et M. Beaumont n'ont été suivis dans leur rejet viscéral 
de ces textes sur la bioéthique que par Alain Griotteray (UDF, 
Val-de-Marne), contre l'avis du reste de l'Assemblée. Ayant ainsi 
convenu qu'il est de leur devoir de légiférer, quels que soient leurs 
interrogations ou leurs états d'âme, les députés pourront entamer, à 
partir du 13 avril, la discussion générale des trois textes qui leur 
sont soumis.</TEXT>
<TEXT>
Ils pourront le faire sur la base d'un consensus large entre 
l'Assemblée et le gouvernement. M. Méhaignerie et Mme Veil ont 
exprimé, en effet, leur accord avec bon nombre des modifications que 
la commission spéciale et la commission des lois de l'Assemblée 
souhaitent apporter aux textes votés par le Sénat. Il reste que les 
détracteurs de cette législation, même peu nombreux, ont fait la 
démonstration de leur pugnacité et de leur volonté de lutter pied à 
pied sur le terrain des principes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
