<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001983-19940216</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001983-19940216</DOCID>
<ACCOUNT>324631</ACCOUNT>
<CHA1>Le président d'Air France, Christian Blanc, est au pied du mur. D'ici à la fin du mois, il devra présenter les remèdes propres à remettre sur pied une entreprise exsangue. Avec un déficit évalué à 7,5 milliards de francs et un endettement de 36 milliards de francs, la compagnie est au plus mal, tandis que des rumeurs font état d'un dépôt de bilan.</CHA1>
<DATE>19940216</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,MISE EN GARDE,CONCURRENCE,INSTANCE</SUBJECTS>
<FAB>02150511</FAB>
<SUBJECTS>COMPAGNIE AERIENNE,RESULTAT FINANCIER,1993,PROJET,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE,FAILLITE,MODIFICATION DE CAPITAL,CHIFFRE,GESTION</SUBJECTS>
<NAMES>AIR FRANCE,VAN MIERT KAREL,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>203</PAGE>
<TITLE>Déficit de 7,5 milliards de francs et rumeurs de dépôt de bilan&gt; Air France attend un plan de sauvetage</TITLE>
<TEXT>Le président d'Air France, muré dans le silence, peaufine les grandes lignes de son plan. Un silence dont rien ne filtre. Ou presque. 
D'aucuns y voient une volonté de dramatisation et considèrent 
Christian Blanc comme un subtil stratège. D'autres affirment que 
l'homme travaille ainsi sans arrière-pensées.</TEXT>
<TEXT>
  La méthode a été éprouvée à la RATP. Elle repose, dans un premier 
temps, sur un état des lieux. Il s'agit de dresser un diagnostic sans 
concession de l'état de l'entreprise et de le présenter aux salariés. 
Deuxième point, les remèdes. Un fois le diagnostic établi, le silence 
est de mise durant le délai nécessaire à l'élaboration d'un plan de 
sauvetage.</TEXT>
<TEXT>
  On retrouve la même démarche à Air France. A une différence près : 
la concertation y joue un rôle capital. L'explosion sociale a mis en 
évidence un déficit de communication considérable dans la compagnie. 
Le malaise des salariés a éclaté sans que les syndicats puissent 
maîtriser quoi que ce soit. Chacun a exprimé ses déceptions et ses 
attentes, s'attaquant à une direction frappée de surdité. Christian 
Blanc, connu pour sa capacité d'écoute et ses talents de négociateur, 
a voulu faire émerger toutes les frustrations enfouies et impliquer 
chacun dans un processus vital pour la compagnie.</TEXT>
<TEXT>
  L'inquiétude va croissant au sein d'Air France. Le silence de 
Christian Blanc a laissé place à la rumeur. Rumeur de démission 
d'abord. Une petite phrase du président d'Air France à l'occasion 
d'un colloque au Sénat, le 31 janvier, a donné lieu à toutes sortes 
d'interprétations. " Je ne veux pas proposer un plan qui serait voué 
à l'échec ", aurait-il déclaré. De là à imaginer qu'à la première 
rebuffade, il démissionnerait, il y a qu'un pas que certains se sont 
empressés de franchir. Une menace d'autant plus crédible que 
Christian Blanc avait quitté ses fonctions de PDG à la RATP faute de 
pouvoir obtenir le soutien du gouvernement sur un projet de service 
minimum.</TEXT>
<TEXT>
 Les réticences de Bruxelles</TEXT>
<TEXT>
  Rumeur de dépôt de bilan ensuite. Cette rumeur s'est transformée, 
ces dernières semaines, en véritable hypothèse. " Jamais nous n'avons 
été dans un danger de mort aussi pressant. J'entends dire qu'on ne 
peut déposer le bilan. C'est faux ", a déclaré le directeur général 
de la compagnie, Rodolphe Frantz, dans les colonnes de France 
Aviation, le journal interne du groupe. Rumeur sur la 
recapitalisation, enfin. A ce stade, les chiffres les plus 
extravagants circulent sur les besoins de financement d'Air France.</TEXT>
<TEXT>
  En octobre, la compagnie chiffrait ses besoins à 5 milliards de 
francs alors que son déficit prévisionnel s'élevait à 5,5 milliards 
pour 1993. Depuis, la situation n'a fait qu'empirer et les pertes 
sont évaluées à 7,5 milliards de francs. Officiellement, les 
dirigeants d'Air France n'ont pas fait connaître leurs intentions en 
matière de recapitalisation, déclarait en janvier, le ministre des 
transports, Bernard Bosson. Depuis, on n'est guère plus avancé et les 
pronostics oscillent entre 8 et 15 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  " Une recapitalisation ne peut suffire à redresser Air France, 
explique-t-on au ministère de l'économie. La décision sera prise au 
vu d'un plan global. L'hypothèse d'un plan pluriannuel avec des 
versements liés à des efforts de la part de la compagnie et des 
salariés n'est pas exclu. " Une chose est quasi-certaine : cette 
recapitalisation devrait être la dernière. La commission européenne, 
qui n'a pas été sollicitée, est très réticente sur l'opération. Elle 
pourrait assortir l'autorisation de recapitalisation de l'arrivée de 
participations privées dans le capital de la compagnie, voire d'une 
assurance de privatisation. Le dossier Bull, recapitalisé 
dernièrement à hauteur de 4 milliards de francs par l'Etat français, 
n'arrange pas les affaires d'Air France.</TEXT>
<TEXT>
  En janvier, Karel Van Miert, le commissaire chargé de la 
concurrence, s'est impatienté du peu d'empressement manifesté par 
Paris pour lui communiquer les plans de redressement de Bull et d'Air 
France. Il a fait valoir au passage, que la Lufthansa était sur le 
point de retrouver l'équilibre financier sans aide d'Etat, après 
avoir supprimé 7 000 emplois. A cela s'ajoute le fait qu'en novembre, 
Bruxelles a ouvert une enquête pour déterminer si des aides publiques 
incompatibles avec les règlements européens sur la concurrence 
avaient été accordées à Air France. Cette dernière avait procédé, en 
février 1993, à une émission de titres pour 1,5 milliard de francs, 
souscrite essentiellement par CDC-Participations, une filiale de la 
Caisse des dépôts et consignations.</TEXT>
<TEXT>
La responsabilisation des personnels </TEXT>
<TEXT>
  La marge de manoeuvre est étroite pour sortir Air France de 
l'ornière. Les pouvoirs publics, qui se sont engagés à éviter tout 
licenciement, devront en tirer les conclusions au moment de la 
recapitalisation. Actuellement, Air France perd environ 500 millions 
par mois et l'hémorragie financière sera difficile à juguler. Le 
chiffre d'affaires a reculé de près de 6 % l'an passé. Toutefois, la 
compagnie a amélioré sensiblement le remplissage de ses avions en 
janvier par une utilisation plus fine de ses outils informatiques et 
un plus large éventail de prix.</TEXT>
<TEXT>
  Le président d'Air France veut rattraper la Lufthansa en trois ans. 
Dans une note adressée aux syndicats en décembre, il a proposé 
d'améliorer de 30 % l'efficacité économique de l'entreprise dans ce 
délai. Cet objectif passe par une réduction des dépenses de personnel 
de 10 % chaque année pendant trois ans. Conscients des enjeux, les 
salariés sont prêts à faire des " sacrifices ". Au vu des résultats 
du questionnaire de la direction (le Monde du 11 février), il est 
toutefois surprenant de constater que les personnels au sol estiment 
" acceptable ", pour 59 % d'entre eux, l'idée d'une réduction des 
salaires sur la base du volontariat contre seulement 28 % pour le 
personnel navigant technique (pilotes, mécaniciens au sol).</TEXT>
<TEXT>
  Ces efforts de gestion devraient s'accompagner d'un bouleversement 
de l'organisation de l'entreprise. Trop hierarchisée, Air France 
souffre de lenteur et de pesanteur dans ses circuits de décision. Sa 
restructuration passera par une " déconcentration " de son 
organigramme et une responsa-bilisation des personnels, à l'instar de 
ce qui s'est fait à la RATP.&lt;
</TEXT>
</DOC>
