<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003153-19940926</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003153-19940926</DOCID>
<ACCOUNT>352904</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940926</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>38</FAB>
<SUBJECTS>MUSIQUE RELIGIEUSE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>(Anglet)</NOTE>
<NAMES>FRANCE MUSIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>ELISSABIDE ROLAND</AUTHOR>
<PAGE>49</PAGE>
<TITLE>COURRIER&gt; Une cantate par dimanche</TITLE>
<TIO1>MUSIQUE SACREE</TIO1>
<TEXT>Il y a deux ou trois ans, France-Musique diffusait, le dimanche matin, une émission appelée "Musiques sacrées". Confiée à tour de 
rôle à différents producteurs et productrices qui programmaient des 
musiques allant du Moyen Age au XXe siècle, elle était une ouverture 
sur le temps et sur le monde. La diversité des présentations la 
préservait de toute monotonie, notamment en ce qui concernait le 
choix des interprétations.</TEXT>
<TEXT>
  L'éventail de ces merveilles fut refermé pour laisser la place à 
une émission intitulée "Bach et l'Europe". Elle consiste, si j'ai 
bien compris, à faire entendre une cantate de Jean-Sébastien Bach en 
compagnie de musiques de compositeurs reliés au Cantor de 
Saint-Thomas par l'histoire ou par l'esprit. Il semblerait que les 
deux producteurs de l'émission aient dû faire face à un énorme manque 
d'interprètes de cantates tant "historiques" que "traditionnels" ou 
"baroqueux" puisque leur choix se porte régulièrement, à la façon 
d'un rituel, sur les interprétations signées par Nikolaus 
Harnoncourt. Ce chef ayant enregistré deux cents cantates de Bach, 
l'émission est au moins assurée d'avoir, depuis son commencement, 
suffisamment de réserves pour durer, à raison d'une cantate par 
dimanche, à peu près quatre ans. </TEXT>
<TEXT>
  Il sera loin, alors, le souvenir du tintement de la cloche d'une 
chapelle dans la campagne qui annonçait l'envol des voix d'un choeur 
d'enfants. C'était l'indicatif de "Musiques sacrées"; il ouvrait 
grandes les portes sur les paysages variés d'un paradis musical 
aujourd'hui délaissé.         
</TEXT>
</DOC>
