<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002035-19940316</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002035-19940316</DOCID>
<ACCOUNT>328532</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19940316</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>03151722</FAB>
<SUBJECTS>PARC DE LOISIR,ACTION,PROJET,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE,PRIX,BOURSE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>EURO DISNEY,DEMINOR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BOSTNAVARON FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>105</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 14 MARS 1994 - GRAPHIQUE SUR LE COURS DE L'ACTION EURO DISNEY ENTRE 1990 ET DEBUT 1994</LEAD1>
<TITLE>Rendu public avant leur assemblée générale&gt; Le plan de restructuration d'Euro Disney déçoit les actionnaires minoritaires</TITLE>
<TEXT>Si le plan de restructuration financière d'Euro Disney a été bouclé lundi 14 mars après plus de quatre mois de difficile gestation, 
apparemment celui-ci n'a pas eu l'heur de séduire les petits 
actionnaires réunis le même jour en assemblée générale au siège du 
groupe à Marne-la-Vallée, dans la banlieue parisienne, et ce malgré, 
les perspectives d'un retour aux bénéfices pour l'exercice 1995. 
Ceux-ci s'estiment en effet lésés par les mesures adoptées pour mener 
à bien la restucturation. Si les banques, le groupe Disney et Euro 
Disney semblent satisfaits du dispositif financier, qui, selon le PDG 
du parc de loisirs, Philippe Bourguignon, va permettre au groupe " de 
rebondir et de redémarrer sur des bases extrêmement solides ", les 
actionnaires minoritaires redoutent la forte dilution de la valeur de 
leurs action qui va intervenir. En effet, le plan de restructuration 
prévoit un " coup d'accordéon ", c'est-à-dire une réduction du 
nominal des actions Euro Disney, suivie d'une émission à un prix 
voisin du nominal actuel, qui est de 10 francs.</TEXT>
<TEXT>
  Deminor, qui regroupe certains actionnaires minoritaires d'Euro 
Disney, examine le dossier depuis la mi-février. Pour ces 
actionnaires, les modalités de la restructuration envisagées, qui 
prévoient ce " coup d'accordéon " pour réduire la valeur nominale des 
actions actuelles, ne feront pas faire le même sacrifice à tous les 
actionnaires, puisqu'en 1989 le groupe Disney a souscrit des titres à 
10 francs que le marché a payés 72 francs.</TEXT>
<TEXT>
  De plus, le plan prévoit deux émissions de titres : une émission 
d'obligations reservées à Disney et à ses banquiers, assorties de 
bons de souscription d'actions à 40 francs pendant dix ans ainsi 
qu'une émission d'obligations remboursables en actions réservée à 
Disney. Deminor relève notamment qu'il est anormal que le marché soit 
exclu de cette souscription, qui entraînera une dilution potentielle 
de quelque 70 millions de titres. L'association déplore également que 
les actionnaires n'aient pas eu la possibilité d'examiner en détail 
ce plan avant l'assemblée générale pour en tenir compte dans son 
vote.</TEXT>
<TEXT>
  Si dans les salles de marché les opérateurs avaient réagi plutôt 
favorablement à l'annonce du plan de restructuration en début de 
matinée, leur bonnes dispositions envers le titres Euro Disney, se 
sont rapidement estompées en cours de séance.</TEXT>
<TEXT>
  En début de journée, le titre gagnait près de 8 %. Après un plus 
haut atteint en cours de séance à 39,75 francs, il retombait en 
clôture à 33,85 francs, en repli de 7,9 %. Ces mouvements _ 
l'amplitude des cours entre le plus haut et le plus bas était de 
l'ordre de 17 % _ se sont manifestés dans des volumes très étoffés. 
En effet, près de 6 millions de titres ont été échangés, représentant 
3,45 % du capital. Pour mémoire, au mois de février, il s'échangeait 
environ 500 000 titres quotidiennement. Mardi matin, à l'ouverture 
des cours, le titre perdait 9,9 % et les échanges étaient déjà 
supérieurs à 1 million d'actions.</TEXT>
<TEXT>
 Cet accès de mauvaise humeur n'était pas propre à la place 
parisienne, puisque, à Londres, Euro Disney a perdu 28 pence (soit 
6,7 %) à 390, alors qu'il avait initialement gagné jusqu'à 37 pence, 
à 455, en réaction à l'accord de restructuration. A Bruxelles, 
l'action a perdu 1,8 % après avoir gagné jusqu'à 8 % au début des 
échanges.&lt;
</TEXT>
</DOC>
