<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003677-19940131</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003677-19940131</DOCID>
<ACCOUNT>322695</ACCOUNT>
<PEOPLE>SUSSFELD JEAN CLAUDE</PEOPLE>
<PEOPLE>CRONENBERG DAVID</PEOPLE>
<PEOPLE>RENOIR JEAN</PEOPLE>
<PEOPLE>BROCA PHILIPPE DE</PEOPLE>
<PEOPLE>RUSSELL CHUCK</PEOPLE>
<DATE>19940131</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM,TELEVISION</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<PAGE>74</PAGE>
<TITLE>TELEVISION &gt; FILMS</TITLE>
<TIO1>LA PASSERELLE</TIO1>
<TIO2>FAUX-SEMBLANTS</TIO2>
<TIO3>LE TESTAMENT DU DOCTEUR CORDELIER</TIO3>
<TIO4>ON A VOLE LA CUISSE DE JUPITER</TIO4>
<TIO5>LE BLOB</TIO5>
<TEXT>La Passerelle</TEXT>
<TEXT> France 3, 20 h 50.</TEXT>
<TEXT>
 Film français de Jean-Claude Sussfeld (1987) (87 min). </TEXT>
<TEXT>
 Le propriétaire d'un immeuble bourgeois cause involontairement la 
chute, du haut d'une passerelle, du petit garçon de sa voisine. 
L'enfant est dans le coma. L'homme ne dit rien mais propose son aide 
à la mère. Drame à suspense dont l'intrigue est un peu mince, et qui 
est marqué par un goût appliqué de la " psychologie " à la 
française.</TEXT>
<TEXT>
 Faux-semblants </TEXT>
<TEXT>
 France 3, 22 h 50.</TEXT>
<TEXT>
 Film canadien de David Cronenberg (1988) (112 min).</TEXT>
<TEXT>
 Deux frères jumeaux, tous deux gynécologues, se complètent 
intimement : l'un est extraverti, l'autre plus renfermé. Jusqu'à ce 
qu'une femme vienne troubler la parfaite unité de leur couple. 
Incroyable virtuosité de David Cronenberg, qui explore l'un de ses 
thèmes fétiches _ le monstre en chacun de nous _, le double d'une 
réflexion sur la peur, une peur clinique, médicale. Jeremy Irons est 
extraordinaire, et le film d'une effrayante intelligence, à l'image 
d'un cinéaste hors du commun.</TEXT>
<TEXT>
  Le Testament du docteur Cordelier</TEXT>
<TEXT>
 ARTE, 20 h 50.</TEXT>
<TEXT>
  Film français de Jean Renoir (1959) (N., 100 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un psychiatre célèbre remet à son notaire un testament olographe en 
faveur d'un certain Opale, comme légataire universel. Le notaire 
découvre par hasard qu'Opale est un individu d'allure simiesque, 
sadique, auteur de nombreux méfaits. Un conte philosophique inspiré 
par le thème de Docteur Jekyll et Mr. Hyde de Stevenson. Dédoublement 
de la personnalité (et double performance de Jean-Louis Barrault), 
mais selon Renoir, Opale, le " monstre ", est le personnage 
sympathique et libéré. Tourné avec les méthodes et la technique de la 
télévision du début des années 60 (une expérience pour le cinéaste), 
le film souffre d'un sytle bâtard, en fait plus proche de la " 
dramatique " des Buttes-Chaumont que du cinéma de Renoir.</TEXT>
<TEXT>
  On a volé la cuisse de Jupiter </TEXT>
<TEXT>
  M 6, 20 h 50.</TEXT>
<TEXT>
  Film français de Philippe de Broca (1980) (96 min).</TEXT>
<TEXT>
En voyage de noces en Grèce, une femme commissaire de police est 
mêlée avec son mari à un trafic d'antiquités. Un bon divertissement 
avec des exploits acrobatiques.</TEXT>
<TEXT>
 Le Blob </TEXT>
<TEXT>
  M 6, 22 h 35.</TEXT>
<TEXT>
  Film américain de Chuck Russell (1988) (95 min).</TEXT>
<TEXT>
 Une substance gélatineuse en provenance de l'espace s'abat près 
d'une petite ville américaine dans laquelle elle s'introduit par les 
égouts et sème la terreur. Une créature visqueuse qui a déjà servi. 
Les effets spéciaux sont impressionnants.&lt;
</TEXT>
</DOC>
