<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046870</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046870</DOCID>
<ACCOUNT>428576</ACCOUNT>
<PEOPLE>FONCK JEAN LUC</PEOPLE>
<DATE>19951222</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,POP ET ROCK,CHANSON</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<NOTE>L'ARCHIPEL, 50, rue Basfroi, Paris-11e . Tél. : (1) 43-70-37-26. 19 h 30 ; jusqu'au 23 décembre.</NOTE>
<NUM1>951222-2-025-07</NUM1>
<NAMES>FONCK JEAN LUC</NAMES>
<REFERENCE1>2-025-07</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>LARROCHELLE JEAN JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JEAN JACQUES LARROCHELLE &gt;</SIP1>
<SU11>DANS LES SALLES DE CONCERT &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>STTELLLA &gt;</TITLE>
<TIO1>SPECTACLE DU GROUPE STTELLLA</TIO1>
<TEXT>  Mannequen Piss Not War (" Faites la mouche, pas la guêpe "), titre de l'un des albums du 
groupe Sttellla réalisé en 1992, avait le double avantage de révéler son origine 
géographique et son goût prononcé pour un humour version calembour. Pris au hasard dans 
quelques titres de The Dark Side Of The Moule, leur dernier album, le florilège qui suit 
peut en témoigner : " Il pleut sur mon téléphone, après la pluie le Bottin " (Allo Allo) ; " 
Ton ventre crie farine, tu es morte de pain " (Les Tartines), etc. Aujourd'hui Sttellla se 
révèle surtout être l'affaire de Jean-Luc Fonck, auteur et interprète de la quasi-totalité des 
textes du groupe et de ses musiques à danser (principales sources d'inspiration : le slow-
disco-baluche, le reggae-ska, voire le rock 'n' roll). En vedette américaine d'un groupe 
(différent chaque soir) présenté par l'association Life Live In The Bar, on peut l'entendre 
dans une cave tellement voûtée qu'elle donne à l'endroit des airs de café-théâtre en 
période de Blitz. Synthétiseur à l'appui, entre Harpo Marx dans Une nuit à l'Opéra et 
mamamouchi de cirque ambulant, Fonck, improvisateur irrésistible et doué d'un vrai talent 
d'amuseur public, en vient à évoquer la Bretagne, les récents mouvements de grève ou les 
problèmes de relation entre garçons et filles (" A gla gla, Aglae, tu es un vrai glaçon 
manqué... ").</TEXT>
</DOC>
