<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003780-19940528</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003780-19940528</DOCID>
<ACCOUNT>338965</ACCOUNT>
<DATE>19940528</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>21</FAB>
<SUBJECTS>MUSEE,TECHNOLOGIE</SUBJECTS>
<NAMES>CENTRE NATIONAL D'ART ET DE TECHNOLOGIE,CNAT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>DAROLLES JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>49</PAGE>
<TITLE>SCIENCES&gt; Mariage&gt; Art et technologie</TITLE>
<TEXT>Jacques Darolles, directeur du Centre national d'art et de technologie : " A la naissance du CNAT, il y a sept ans, il a fallu 
chercher un lieu. J'ai réussi à sauver le cirque municipal. Il date 
de 1867, c'est l'un des derniers en dur à subsister en France. Dans 
la foulée, j'ai récupéré le manège qui allait avec. Il n'avait plus 
de toit. Nous l'avons restauré et aujourd'hui il peut accueillir des 
spectacles ou des expositions.</TEXT>
<TEXT>
 " Le CNAT s'active dans des directions multiples. Il organise des 
concerts, des sons et lumières. Ainsi, à Prague, nous avons illuminé 
la cathédrale Saint-Guy. J'ai le projet de rebâtir le phare 
d'Alexandrie... sous la forme d'une colonne de lumière. De l'autre 
côté, nous nous battons pour une discipline méprisée et marginalisée 
: l'art technologique. En montrant des artistes de la lumière, ou 
ceux qui utilisent la robotique. Nous projetons la grande exposition, 
jamais faite en France, d'art holographique. Car la technologie n'est 
pas une inconnue en Champagne. Cette province a vu naître Diderot, le 
père de l'Encyclopédie, et Nicolas Appert, l'homme qui mit au point 
la conserve... Elle a été au coeur des débuts de l'aviation. Le 
premier projet de " Machines ingénieuses " empruntait d'ailleurs ce 
thème.</TEXT>
<TEXT>
 " En 1997, nous organiserons une évocation de la Grande Semaine de 
Reims. Organisée en 1909 par le prince de Polignac _ un seigneur du 
champagne _ pour offrir à l'aviation son premier vrai meeting aérien. 
Blériot, Bréguet, Farman, Levavasseur... tous étaient là. Il y eut un 
million de spectateurs. C'est encourageant... "                       
&gt;
                 
</TEXT>
</DOC>
