<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001442-19940412</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001442-19940412</DOCID>
<ACCOUNT>332321</ACCOUNT>
<PEOPLE>LAFAY GERARD,SIROEN JEAN MARC</PEOPLE>
<DATE>19940412</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>PROTECTIONNISME,COMMERCE INTERNATIONAL</SUBJECTS>
<FAB>15</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NAMES>GATT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>DROUIN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>46</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; NOTES DE LECTURE&gt; MAITRISER LE LIBRE-ECHANGE&gt; de Gérard Lafay et Jean-Marc Siroën Economica, 112 pages, 49 F.</TITLE>
<TIO1>MAITRISER LE LIBRE ECHANGE</TIO1>
<TEXT>"Pour éviter la montée du protectionnisme, il est nécessaire de maîtriser le libre-échange." C'est la thèse intelligemment défendue 
dans le petit livre qui nous est proposé et qui vient opportunément 
après les ambiguïtés nées de l'accord du GATT.</TEXT>
<TEXT>
  Ayant passé en revue les sources de tension du commerce 
international, les auteurs analysent la crise du multilatéralisme. La 
dérive du GATT porte, pour eux, sur quatre points: manque d'une 
doctrine d'ajustement structurel face aux conditions nouvelles de la 
concurrence ; oubli des distorsions monétaires ; concentration sur le 
nivellement des tarifs douaniers, pourtant système le plus 
transparent et négociable de la régulation des échanges ; tolérance 
pour les mesures unilatérales ou bilatérales.</TEXT>
<TEXT>
  La fuite en avant vers un libre-échange intégral susciterait des 
tensions insupportables. L'Organisation mondiale du commerce 
pourra-t-elle remplacer le GATT? Celle-ci doit en tout cas concilier 
la libération des échanges et l'expression de préférences nationales 
ou régionales. En outre, le rétablissement des conditions normales de 
taux de change est indispensable. Dans ce cadre et contrairement aux 
apparences, la réhabilitation de tarifs douaniers n'apparaîtrait pas 
rétrograde. Une thèse qui a le mérite de bousculer des positions 
conformistes, qui ne tiennent le coup que sous la pression des 
économies dominantes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
