<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028882</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028882</DOCID>
<ACCOUNT>405490</ACCOUNT>
<DATE>19950727</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260795/1703</FAB>
<SUBJECTS>BOURSE,INSTANCE,RAPPORT,ENQUETE,RUMEUR,BANQUE,MESSAGE</SUBJECTS>
<NUM1>950727-2-012-07</NUM1>
<NAMES>EUROTUNNEL,COB,INDOSUEZ,SOCIETE DE BANQUE SUISSE,MORGAN GRENFELL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-07</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PERIODE CONTESTEE : JANVIER A MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>La COB s'en prend à Eurotunnel et dénonce un délit d'initiés</TITLE>
<TEXT> LE PRÉSIDENT de la COB (Commission des opérations de Bourse), Jean Saint-Geours, et son directeur général, Pierre Floriot, qui vont quitter leurs 
fonctions en octobre, ont décidé de partir en beauté. Après avoir souligné les insuffisances 
de la communication financière d'Accor (Le Monde du 26 juillet), le gendarme des marchés 
s'en est pris, mardi 25 juillet, à Eurotunnel, pour deux motifs.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier concernerait un délit d'initiés. La COB a annoncé avoir découvert que 
certains établissements garants de l'augmentation de capital du 26 mai 1994 d'Eurotunnel 
ont agi en tant qu'initiés. Elle a décidé d'engager une procédure de sanction à l'égard de 
deux banques et a transmis son rapport au parquet de Paris. Elle n'a pas cité de noms dans 
les conclusions de son enquête sur les transactions réalisées entre le 1e janvier et le 25 
mai 1994. Des rumeurs dans les salles de marché évoquaient màercredi 26 juillet le nom de 
trois établissements qui seraient éventuellement impliqués : Indosuez, Morgan Grenfell et 
la Société de banque suisse. " Il a été mis en évidence que d'importantes opérations de 
vente à découvert, apparemment non justifiées par d'éventuels besoins de couverture, 
avaient été effectuées par certains établissements, a déclaré la COB, ces opérations 
paraissant susceptibles d'être considérées au regard des dispositions légales et 
réglementaires relatives au délit et manquement d'initiés ".</TEXT>
<TEXT>
  La COB s'en prend également à la qualité de l'information financière fournie par la 
société. Elle a envoyé une lettre au président d'Eurotunnel, Patrick Ponsolle, lui exposant 
les conclusions d'une enquête concernant les déclarations du directeur financier du groupe, 
Graham Corbett, au quotidien britannique The Guardian, le 13 octobre 1994, qui avaient 
entraîné une chute du cours de 5 %. Celui-ci avait indiqué au journal londonien " qu'il 
serait impossible, en raison de retards intervenus dans l'ouverture des services passagers, 
d'atteindre les objectifs de résultats pour l'exercice 1994 ". Ces informations n'ont fait 
l'objet d'une diffusion officielle par Eurotunnel que le 17 octobre 1994. La COB souligne 
qu'" aucun communiqué n'a été publié par Eurotunnel avant cette interview de M. Corbett, 
alors que l'impossibilité d'atteindre les objectifs de résultats annoncés lors de 
l'augmentation de capital de juin 1994 était anticipée dès le mois d'août ". La lettre 
rappelle enfin à Patrick Ponsolle " les obligations qui incombent à [sa]société en matière 
d'informations financières, obligations d'autant plus fortes que [son] titre est largement 
diffusé dans le grand public ".</TEXT>
</DOC>
