<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019645</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019645</DOCID>
<ACCOUNT>393409</ACCOUNT>
<DATE>19950519</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180595/1501</FAB>
<NUM1>950519-22</NUM1>
<ORI1>ROME de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>STET</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-34</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> MARIE-CLAUDE DECAMPS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le gouvernement italien établit un nouveau calendrier des dénationalisations</TITLE>
<TEXT> Le président du conseil italien, Lamberto Dini, qui semble décidé coûte que coûte à donner un coup d'accélérateur aux privatisations, vient de revoir 
le calendrier déjà établi. " Un calendrier, commentait M. Dini, qui n'embouteille pas le 
marché, mais procède toutefois à allure rapide. "</TEXT>
<TEXT>
  Grande nouveauté : à l'automne, le Trésor mettra sur le marché 10 à 15 % du capital de 
l'ENI, les hydrocarbures d'Etat, dont la privatisation n'était jusque-là prévue qu'à la fin de 
l'année. M. Dini, précisant ses projets dans un entretien au journal La Repubblica, publié 
le 16 mai, a par ailleurs précisé que d'ici au mois de juin donc avec un peu d'avance sur 
l'ancien calendrier viendrait le tour de la seconde " tranche " de la banque d'affaires IMI 
(Istituto mobiliare italiano) et de l'INA (assurances). Cela passerait par la constitution d'un 
noyau dur, composé d'instituts financiers nationaux et internationaux, mais laissant assez 
d'espace aux investisseurs boursiers. En revanche, l'ENEL (électricité) et la STET 
(télécommunications), dont le coup d'envoi de la privatisation devait intervenir 
respectivement à l'été et à l'automne, voient leur sort repoussé au premier semestre de 
1996.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi ces changements ? Parce que, semble-t-il, alors que le sort de l'ENI dépend 
uniquement du Trésor, celui de la STET ainsi que celui de l'ENEL  dont le président vient 
d'avoir maille à partir avec la justice sont une fois de plus liés aux vicissitudes politiques. 
En l'occurrence, à l'interminable discussion parlementaire sur les " autorités " de contrôle, 
destinées aux services d'utilité publique, qui sont l'objet d'un projet de loi actuellement en 
discussion à la Chambre des députés, après une adoption arrachée de haute lutte au Sénat. 
De nombreux amendements ont été annoncés notamment par les communistes de 
Rifondazione comunista , ce qui retardera d'autant l'adoption du texte, qui de toute façon 
devra revenir au Sénat en seconde lecture.</TEXT>
<TEXT>
  En attendant, l'administrateur délégué de la Stet, Ernesto Pascale, a une fois de plus 
démenti toute possibilité de " mariage " avec la Fininvest de Silvio Berlusconi, ainsi que le 
bruit en avait couru il y a quelques jours. Quant au consortium de banques mené par 
Mediobanca, qui avait proposé de reprendre la Stet, il a fait savoir que, en dépit du retard 
apporté à la privatisation des télécommunications, l'offre faite restait valable.</TEXT>
</DOC>
