<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003155-19941126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003155-19941126</DOCID>
<ACCOUNT>360855</ACCOUNT>
<CHA1>Réduction de 50 % de la prime à la vache allaitante et suspension des autres aides européennes aux éleveurs de Haute-Corse dans l'attente d'une réforme du système d'attribution et de contrôle des subventions que devront élaborer les autorités françaises : c'est là l'essentiel des sanctions décidées par la Commission européenne, après une inspection effectuée par les enquêteurs du Fonds européen d'orientations et de garanties agricoles (FEOGA), en septembre 1994, dans douze communes de Haute-Corse.</CHA1>
<DATE>19941126</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>INSTANCE,FRANCE,FRAUDE,CESSATION,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<FAB>11251158</FAB>
<SUBJECTS>AGRICULTURE,RAPPORT;BUDGET</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REGION DE MONTAGNE,REGION CORSE,ELEVAGE,FRAUDE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>FEOGA,JACQUOT MICHEL</NAMES>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-32</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CODACCIONI MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>135</PAGE>
<LEAD1>FRAUDE A LA PAC SUITE DU RAPPORT JACQUOT</LEAD1>
<TITLE>Devant la multiplication des irrégularités&gt; La Commission européenne suspend ses aides aux éleveurs corses de bovins</TITLE>
<TEXT>BASTIA </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
 " C'est vrai, tout est faussé, nous ne le cachons pas. Certains 
trichent sur la prime à la vache parce qu'elle rapporte beaucoup plus 
que la prime à la brebis. Avec ça, ils paient leur cotisations à la 
Mutualité sociale agricole, tout en finançant d'autres dépenses 
d'exploitation ", explique Toussaint Felce, président de la SAFER et 
administrateur à la chambre d'agriculture de Haute-Corse. Il est 
généralement admis que le revenu en primes cumulées pour la détention 
d'un troupeau de cinquante têtes de bovins en zone de montagne est 
environ de 70 000 francs. La cotisation à la Mutualité est de 20 000 
francs. La différence constitue un revenu attractif.</TEXT>
<TEXT>
  Trois conditions doivent être remplies pour bénéficier des aides 
européennes, mais chacune d'entre elles peut être détournée avec la 
complicité, active ou passive, des services de contrôle compétents. 
La première de ces conditions est de justifier du statut 
d'agriculteur. La Mutualité sociale agricole atteste de ce statut 
sans être trop regardante. En effet, pour pallier les difficultés de 
recouvrement des cotisations de ses adhérents (son déficit est de 
l'ordre de 40 millions de francs), la MSA prévoit, dès la 
constitution du dossier de primes, la signature d'une cession de 
créances égale au montant des cotisations sociales à imputer 
directement au paiement de la prime. </TEXT>
<TEXT>
  La deuxième condition est de disposer de terrains d'exploitation 
suffisants. La mairie du lieu d'établissement atteste simplement de 
baux de pacage. Cette formalité peut, dans certains cas, ne pas 
laisser insensible un élu heureux de favoriser le développement de la 
population électorale de sa commune. Enfin, il faut posséder un 
troupeau ayant bénéficié d'une prophylaxie sanitaire prodiguée par un 
vétérinaire agréé, mais, comme le relève le rapport Jacquot, " les 
vétérinaires n'ont pas vocation à être contrôleurs de primes (...), 
d'autant moins que les propriétaires de bovins constituent tout ou 
partie de leur fonds de commerce ".</TEXT>
<TEXT>
  Le rapport de Michel Jacquot, pour la Commission européenne, relève 
presque autant de cas de fraudes que d'exploitations agricoles 
contrôlées. Ces fraudes supposent une collusion étroite entre les 
bénéficiaires de primes et les différents intervenants du système de 
contrôle et de gestion des aides.</TEXT>
<TEXT>
 Les incendies et les primes </TEXT>
<TEXT>
 La Corse ressemble peu à la Normandie ou à la Suisse ; pourtant, 
l'élevage bovin semble y prospérer beaucoup mieux. En moins de vingt 
ans, le cheptel est passé de 34 000 à 80 000 têtes. La véritable 
raison de ce succès de l'élevage tient uniquement au système de 
primes allouées. Toutes aides confondues, les mille cinq cents 
éleveurs de Haute-Corse se partagent une enveloppe annuelle moyenne 
de 65 millions de francs. En 1992, la seule prime à la vache 
allaitante a rapporté 19 millions de francs à ces mêmes 
agriculteurs.</TEXT>
<TEXT>
  Cette prime, conçue en 1974 à la suite de la décision européenne 
d'imposer des quotas laitiers dans le but de favoriser la production 
de viande, n'a pas pour autant permis de mettre en place une 
véritable filière viande dans la Haute-Corse, puisqu'il n'existe 
toujours pas d'abattoirs officiels dans ce département. L'élevage 
bovin y a d'autant plus de succès qu'il ne nécessite pratiquement 
aucune charge d'exploitation, parce que la quasi-totalité des 
troupeaux sont laissés en libre pacage. C'est, d'ailleurs, une des 
conséquences de ce mode d'exploitation _ les incendies _ qui avait 
attiré, dès 1992, l'attention de M. Jacquot.</TEXT>
<TEXT>
  Il est largement prouvé, en effet, que les incendies sont souvent 
déclenchés par des propriétaires de bovins laissés en libre pacage. 
L'incendie de l'été provoque une poussée d'herbe fraîche à l'automne 
et suffit à nourrir à bon compte un troupeau dont le coût 
d'exploitation est ainsi quasiment nul.c                            
</TEXT>
</DOC>
