<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001592</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001592</DOCID>
<ACCOUNT>368295</ACCOUNT>
<DATE>19950116</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140195/1204</FAB>
<NUM1>950116-16</NUM1>
<ORI1>LONDRES correspondance</ORI1>
<NAMES>SAATCHI AND SAATCHI,SAATCHI MAURICE</NAMES>
<REFERENCE1>2-016-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ROCHE MARC</AUTHOR>
<SIP1> MARC ROCHE</SIP1>
<SU21>ENTREPRISES&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>Les projets de Maurice Saatchi évincé par David Herro</LEAD1>
<TITLE>Saatchi &amp; Saatchi à la merci d'une OPA Le départ de son fondateur ne règle pas les problèmes du groupe</TITLE>
<TEXT> " Dans la publicité, c'est le client qui a le dernier mot. Mais Herro estime, à tort, que ce sont les investisseurs institutionnels qui détiennent le véritable 
pouvoir. Or, au cours d'une bataille entre un actionnaire minoritaire et un client, c'est ce 
dernier qui l'emporte à tous les coups. " Après son éviction par le jeune financier de 
Chicago David Herro, gestionnaire d'un gros fonds de placements, Maurice Saatchi 
envisage de créer une nouvelle agence de publicité (Le Monde du 13 janvier).</TEXT>
<TEXT>
  Maigre consolation pour Maurice Saatchi, qui a démissionné début janvier de la 
présidence de son ex-maison de Charlotte Street, cette montée en puissance des fonds de 
pension et des organismes de placements anglo-saxons, qui draine des capitaux 
considérables, pourrait emporter demain son archi-rival Martin Sorrell, président de Wire 
&amp; Plastic Products (WPP Group, qui rassemble des agences comme Ogilvy et Mather, J. 
Walter Thompson). A l'instar de Maurice Saatchi, ce dernier a lui aussi réclamé une option 
de plusieurs millions de dollars qui a horrifié les grands actionnaires américains. De 
chasseurs de contrats, Maurice Saatchi et Martin Sorrell sont devenus des gibiers 
traqués.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le papier, l'ex-patron de Saatchi &amp; Saatchi dispose toutefois d'atouts pour prendre sa 
revanche. Les plus gros clients de la firme (Mars, British Airways, Procter &amp; Gamble) sont 
en train de revoir leurs contrats avec Saatchi &amp; Saatchi, dont les perspectives bénéficiaires 
pour les années à venir laissent à désirer. Les rumeurs d'un décrochage de la branche 
américaine Bates Worldwide Agency , très rentable, que guignent plusieurs concurrents 
newyorkais, et celles d'un rachat possible d'une autre filiale, Rowland, une société de 
relations publiques financières, par un allié de Maurice Saatchi, ont fortement déstabilisé 
l'ancienne compagnie de ce dernier.</TEXT>
<TEXT>
 On parle aussi d'une alliance possible entre les deux frères Saatchi et Young &amp; Rubicam. 
Inquiet de la chute brutale des cours en Bourse, un groupe d'actionnaires minoritaires 
pourrait réclamer à Saatchi &amp; Saatchi des indemnités pour les pertes occasionnées à leurs 
yeux par le scandale du limogeage du président. Le titre Saatchi a en effet perdu plus de 35 
% depuis le 1 janvier.</TEXT>
<TEXT>
 " Maurice Saatchi... la grandeur passée " : pour la City, le chemin du publicitaire reste 
toutefois semé d'embûches. Les frères Saatchi pourraient avoir maille à partir avec la 
justice sur les conditions de la vente de leur portefeuille d'actions du groupe, qui leur a 
rapporté plus de 1 million de livres (environ 8,2 millions de francs). Face aux trois ou 
quatre super-grands internationaux, la nouvelle agence que crée Maurice Saatchi devra 
rapidement se faire une place au soleil. Mais le moindre ticket d'entrée peut coûter de 50 à 
60 millions de livres. Toutefois, le règlement d'un conflit avec Robert-Louis-Dreyfus, 
patron d'Adidas, pourrait lui rapporter 40 millions de dollars (212 millions de francs). Dans 
cette profession de jeunes, Maurice Saatchi, cinquante et un ans, apparaît comme une 
légende de la décennie passée, bref, un has been. Enfin, les milieux financiers tiennent en 
haute estime l'actuel directeur général, Charles Scott, crédité, avec M. Louis-Dreyfus, de 
la stabilisation d'un groupe au bord de la banqueroute en 1990.</TEXT>
<TEXT>
  Si Maurice Saatchi devait perdre son pari, il pourrait aider John Major à tenter de 
conserver le 10 Downing Street, lors des législatives qui doivent avoir lieu, au plus tard, au 
milieu de 1997. Ne fut-il pas l'un des principaux architectes des quatre victoires d'affilée 
des tories ? Le chef d'entreprise le plus antimédiatique du Royaume-Uni pourrait 
également se tourner vers son autre dada, le journalisme, en rachetant par exemple un 
quotidien.</TEXT>
<TEXT>
 En revanche, pour le groupe publicitaire Saatchi &amp; Saatchi, fortement secoué, l'urgence 
est plus grande. Comme le note Neil Blackey, analyste du courtier Goldman Sachs, " la 
meilleure solution pour Scott est de trouver rapidement un acheteur avec lequel il peut 
s'entendre. Sa priorité absolue est d'arrêter la plongée des cours, pour éviter une OPA 
hostile d'un raider. "</TEXT>
</DOC>
