<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045571</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045571</DOCID>
<ACCOUNT>426925</ACCOUNT>
<DATE>19951214</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131295/1201</FAB>
<NUM1>951214-34</NUM1>
<ORI1>MOSCOU de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-61</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>NAUDET JEAN BAPTISTE</AUTHOR>
<SIP1>  JEAN-BAPTISTE NAUDET</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ELECTIONS LEGISLATIVES DU 17 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Campagne électorale sur fond de chaos ordinaire en Russie</TITLE>
<TEXT> Assassinats de deux candidats et de quelques " hommes d'affaires ". Tentatives de meurtre contre trois ou quatre autres députés. " Accident " fatal 
et suspect de voiture pour un élu démocrate (qui avait dénoncé les liens entre le pouvoir et 
la secte Aoum). Découvertes d'engins " explosifs ", voire " radioactifs " à Moscou. 
Fusillades dans un restaurant, dans un centre commercial, meurtre d'un responsable de la 
mairie dans la capitale. Catastrophes aériennes en série. Scandales politico-financiers à 
répétition. La campagne électorale pour les législatives du 17 décembre s'est déroulée sur 
fond de chaos ordinaire en Russie, dirigée depuis une maison de repos par un président 
malade.</TEXT>
<TEXT>
 C'est justement cette anarchie et cette insécurité quotidienne qui risquent de coûter cher 
au gouvernement, lequel tente à grand renfort de publicité, d'affiches, de clips vidéo, de 
défilés de mode, de donner l'image d'une " maison Russie " tranquille, modernisée, " 
stabilisée ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 C'est ce même désordre ambiant, s'il contamine le futur Parlement, qui pourrait permettre 
au pouvoir de continuer de gouverner malgré une poussée attendue de l'opposition. Et c'est 
aussi cette tension permanente, plus ou moins organisée, qu'il pourrait utiliser, en cas 
d'échec cuisant le 17 décembre, pour garder les commandes, invalider le résultat des 
élections, suspendre la présidentielle de juin, " déclarer l'état d'urgence ". Ces " scénarios 
", alimentés par une sérieuse préparation d'artillerie " juridique " du pouvoir sur le 
caractère " semi-légitime " de la future assemblée, sont souvent évoqués par la presse 
russe.</TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup en Russie ne croient pas en effet à une " alternance " tranquille dont le scrutin 
du 17 décembre pourrait marquer la première étape. Pour une raison simple. " La seule 
fois où il y a eu un transfert pacifique du pouvoir [à Moscou], ce fut entre Gorbatchev et 
Eltsine, mais il a fallu qu'un pays [l'URSS] disparaisse ", note, amusé mais inquiet, 
l'opposant démocrate Grégori Iavlinski. En attendant de faire preuve de leur bonne volonté 
démocratique, les autorités dénoncent " ceux qui veulent déstabiliser la situation dans le 
pays ". Et prennent des " mesures " pour " assurer l'ordre " pendant les élections. A 
Moscou, plus de 3 000 policiers ont été appelés en renfort. L'armée de l'intérieur 
(dépendante du ministère de l'intérieur) a été mobilisée. En Tchétchénie, où le pouvoir 
s'obstine étrangement à organiser d'impossibles élections, la tension ne cesse de monter à 
l'approche d'un scrutin dénoncé comme " une farce " (qui risque d'être sanglante) par les 
indépendantistes.</TEXT>
</DOC>
