<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000097-19940401</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000097-19940401</DOCID>
<ACCOUNT>330905</ACCOUNT>
<DATE>19940401</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>03311319</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,CREDIT,FINANCEMENT,MEDIA,GESTION FINANCIERE</SUBJECTS>
<NAMES>MAXWELL ROBERT</NAMES>
<NAMES>PARRETTI GIANCARLO,METRO GOLDWYN MAYER,SASEA</NAMES>
<NAMES>HERSANT ROBERT</NAMES>
<NAMES>,LA5</NAMES>
<NAMES>CREDIT LYONNAIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<PAGE>109</PAGE>
<TITLE>La révocation de Jean-Yves Haberer de la présidence du Crédit National Le financier des médias</TITLE>
<TEXT>Deux dangers principaux guettent le banquier : avoir l'esprit moutonnier et devenir prisonnier de son débiteur. C'est parce que les 
banquiers suisses, britanniques et américains ont prêté les yeux 
fermés à Robert Maxwell que le Crédit lyonnais a cru que les fonds de 
ses déposants étaient en sécurité. Si les autres le font, c'est que 
le risque est faible : telle est la maxime de base des financiers 
internationaux. Il fallut attendre la mort soudaine de Robert Maxwell 
pour que l'on découvre l'endettement supérieur à 30 milliards de 
francs d'un empire de carton pour un chiffre d'affaires global que 
l'on a aujourd'hui encore du mal à évaluer (30 à 40 milliards de 
francs). Combien de plumes le Crédit lyonnais a-t-il perdues dans le 
désastre du magnat de la presse britannique ? Moins que National 
Westminster ou Goldmann Sachs sans doute, mais plusieurs milliards de 
francs certainement.</TEXT>
<TEXT>
  L'autre danger qui guette le banquier est de prêter toujours plus 
pour tenter de sauver une politique de prêts antérieurs aventureux. 
C'est pour avoir voulu aider Giancarlo Parretti à sauver le 
producteur hollywoodien Cannon d'un dépôt de bilan que le Crédit 
lyonnais s'est retrouvé finalement propriétaire de Metro Goldwyn 
Mayer (MGM), un studio en déconfiture et qu'il se débat aujourd'hui 
pour se sortir de l'escroquerie Sasea contre une justice suisse qui 
cherche à l'impliquer en soulignant ses responsabilités. La filiale 
néerlandaise du Crédit lyonnais finançait depuis longtemps les 
producteurs indépendants de Hollywood. Parmi eux, Menahem Golan et 
Yoram Globus, fondateurs de Cannon, spécialisé dans la production de 
films de série B à succès. Quand Giancarlo Parretti sort son chéquier 
pour racheter Cannon, le Crédit lyonnais sort donc le sien pour 
financer la relance.</TEXT>
<TEXT>
  Fidélité aux clients</TEXT>
<TEXT>
  Inexorablement, la banque se trouve embarquée dans la mégalomanie 
du financier italien qui lance une offre publique d'achat de 1,2 
milliard de dollars sur MGM. Parallèlement, la banque française 
finance toujours plus Florio Fiorini, associé de Parretti, pour 
tenter de sauver la holding suisse Sasea de la débâcle. Là encore, il 
est difficile de savoir où finit la politique aveugle de crédit et où 
commence l'escroquerie. Une chose est sûre : le désastre dépasse les 
20 milliards de francs. Si la justice suisse réussit à prouver que le 
Crédit lyonnais était administrateur de fait de Sasea, la facture 
s'alourdira encore.</TEXT>
<TEXT>
  Le Crédit lyonnais a enfin fait les frais d'une qualité très rare 
dans le monde de la finance : la fidélité à ses clients. C'est parce 
qu'il était le banquier de Robert Hersant que le Crédit lyonnais a 
suivi le magnat de la presse français dans l'aventure de La Cinq, peu 
après la victoire de la droite aux législatives de 1986. C'est parce 
que le Lyonnais est le banquier d'Hachette qu'il reste aux côtés de 
Jean-Luc Lagardère quand ce dernier rachète la chaîne à Robert 
Hersant.</TEXT>
<TEXT>
  C'est enfin parce qu'il a trop prêté à l'un et à l'autre que le 
Lyonnais s'est retrouvé actionnaire à hauteur de 10 % d'une chaîne en 
liquidation... La liste n'est malheureusement pas close : c'est pour 
avoir financé indéfectiblement Robert Hersant dans sa politique de 
croissance externe, tant en France qu'à l'étranger, que le Crédit 
lyonnais va devoir un jour prochain assumer la facture : soit une 
dette d'environ 4 milliards de francs. Mais cette fidélité n'a pas 
que des revers : Bouygues et TF 1 sont aussi l'un des plus fidèles 
clients du Crédit lyonnais.&lt;
</TEXT>
</DOC>
