<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001354-19940913</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001354-19940913</DOCID>
<ACCOUNT>351011</ACCOUNT>
<CHA1>Les cinquièmes assises du Congrès sud-africain des syndicats (COSATU) se sont terminées, samedi 10 septembre, à Soweto. La puissante confédération a réaffirmé son appartenance à la triple alliance formée avec le Congrès national africain (ANC) et le Parti communiste (SACP).</CHA1>
<DATE>19940913</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>AFRIQUE DU SUD,CONGRES,SYNDICAT,POLITIQUE ECONOMIQUE,CHOMAGE,DECLARATION</SUBJECTS>
<FAB>09121921</FAB>
<NAMES>COSATU,MANDELA NELSON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>MARION GEORGES</AUTHOR>
<PAGE>104</PAGE>
<LEAD1>10 SEPTEMBRE 1994 FIN DU CONGRES DE LA COSATU</LEAD1>
<TITLE>AFRIQUE DU SUD&gt; Les syndicats réaffirment leur alliance&gt; avec l'ANC et le Parti communiste</TITLE>
<TEXT>JOHANNESBURG</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
 Premier grand face-à-face du nouveau gouvernement avec sa base 
sociale, le cinquième congrès du COSATU, qui regroupe 1,3 million 
d'adhérents, était particulièrement attendu. Les vives critiques 
proférées par le Syndicat de la métallurgie à l'égard du ministre du 
commerce et de l'industrie, Trevor Manuel, lors de la récente grève 
des travailleurs de l'automobile (le Monde du 7 septembre), 
étaient-elles les prémices d'un possible divorce entre le 
gouvernement et la centrale syndicale, qui avait assuré, dans une 
large mesure, la victoire du Congrès national africain (ANC) lors des 
élections multiraciales de fin avril ? </TEXT>
<TEXT>
  L'irréparable ne s'est pas produit. En dépit d'une certaine 
tension, les trois ministres de l'ANC _ dont deux anciens hauts 
responsables du COSATU _ qui ont " planché " le 8 septembre devant 
les quelque mille sept cents délégués, n'ont pas été " moralement 
assassinés ", comme avaient promis de le faire certains 
syndicalistes. Sans être le moins du monde chahutés, tous trois ont 
pu expliquer à loisir que les changements attendus seraient longs, 
que les choix seraient douloureux, et qu'il n'y avait aucune solution 
miracle pour sortir de l'ornière. </TEXT>
<TEXT>
 Ils ne faisaient là que reprendre le discours prononcé, à 
l'ouverture du congrès, par Nelson Mandela. Vêtu d'un tee-shirt et 
d'une casquette aux couleurs du COSATU, le président sud-africain 
s'est exprimé sans détour : " Ce pays compte cinq millions de 
chômeurs. C'est à nous tous de régler le problème. Lorsque vous vous 
lancez dans la grève, tenez compte de l'intérêt collectif. Il faut 
créer les conditions dans lesquelles l'économie pourra se développer 
pour résorber le chômage. Plus les coûts de production seront élevés, 
plus le patronat licenciera des travailleurs qui iront grossir les 
rangs des chômeurs. Si nous voulons la croissance, il faut se serrer 
la ceinture. Il faut que vous l'acceptiez, même si, je le sais, je ne 
suis pas très populaire en disant cela. "</TEXT>
<TEXT>
  Seul, Nelson Mandela, dont le crédit est intact, pouvait user de ce 
franc-parler. Diplomatiquement, le président du COSATU, John Gomomo, 
a estimé qu'" il nous faudra discuter de tout cela avec notre 
président ", avant de préciser qu'en acceptant des baisses de salaire 
les syndicats " n'ont pas la garantie que les profits ainsi réalisés 
seront réinvestis pour créer plus d'emplois ".</TEXT>
<TEXT>
 Même si aujourd'hui, après des années de lutte sans concessions 
contre le patronat et les gouvernements de l'apartheid, les syndicats 
ressentent une certaine gêne à devoir prendre en compte des réalités 
dont ils ne s'estiment pas responsables, les oppositions, esquissées 
plutôt qu'affirmées, sont loin de mettre en danger l'entente qui unit 
l'ANC _ donc le gouvernement _ à la centrale syndicale. Après 
plusieurs motions exprimant des revendications strictement 
syndicales, le congrès a solennellement réaffirmé son soutien à 
l'alliance tripartite _ ANC, SACP et COSATU _ pour conduire les 
réformes et préparer les prochaines élections municipales.            
&gt;
                             
</TEXT>
</DOC>
