<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001439-19940113</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001439-19940113</DOCID>
<ACCOUNT>320154</ACCOUNT>
<GENRE>INTEGRAL</GENRE>
<DATE>19940113</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>REUNION INTERMINISTERIELLE,SOMMET,RELATION ECONOMIQUE,FRANCE,AFRIQUE,ZONE FRANC,DEVALUATION,COMORES,FRANC,COMMUNIQUE,DECLARATION</SUBJECTS>
<FAB>01121756</FAB>
<SUBJECTS>AIDE ETRANGERE,COMMUNIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>ROUSSIN MICHEL,ALPHANDERY EDMOND,FMI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>128</PAGE>
<LEAD1>ZONE FRANC,TEXTE DE LA DECLARATION COMMUNE DES MINISTRES FRANCAIS DE LA COOPERATION ET DE L'ECONOMIE,DAKAR,LE 11 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>APRES LA DEVALUATION DE 50% DU FRANC  CFA&gt; PARIS ET LE FMI ONT EU RAISON DES RETICENCES DES QUATORZE ETATS DU CONTINENT NOIR REUNIS A DAKAR&gt; M. Alphandéry et Roussin : " Renforcer les politiques d'ajustement structurel"</TITLE>
<TEXT>Voici le texte de la déclaration commune des ministres français de l'économie et de la coopération publiée à la suite de l'annonce de la 
dévaluation du franc CFA faite à Dakar : </TEXT>
<TEXT>
  " Les chefs des Etats africains membres de la zone franc réunis à 
Dakar ont décidé, après consultation du Fonds monétaire 
international, de modifier la parité du franc CFA et celle du franc 
comorien pour les fixer, à dater du 12 janvier 1994 à 0 heure au taux 
de 100 francs CFA pour 1 franc français et de 75 francs comoriens 
pour un franc français. Simultanément, ils ont marqué leur volonté de 
renforcer leur politique d'ajustement structurel et de conclure dans 
les meilleurs délais des accords avec le Fonds monétaire 
international et la Banque mondiale.</TEXT>
<TEXT>
  " La France a marqué son accord pour cette révision de la parité 
des francs CFA et comorien. Solidaire de la décision prise, la France 
tient à réaffirmer, comme ses partenaires, son attachement aux 
mécanismes et à l'unité de la zone franc. Elle confirme le maintien 
des accords de coopération monétaire existants qui garantissent la 
convertibilité de la devise des pays africains concernés.</TEXT>
<TEXT>
  " La France va donc apporter tout son soutien aux efforts 
d'ajustement ainsi engagés : </TEXT>
<TEXT>
  _ Le gouvernement français proposera au Parlement une mesure 
unilatérale immédiate pour alléger la dette de chacun des pays de la 
zone. Pour les pays les plus pauvres, la totalité des créances d'aide 
au développement qui sont encore détenues par la France sera annulé. 
Pour les pays à revenu intermédiaire, la moitié des créances d'aide 
au développement sera annulée. La décision d'effacer les arriérés de 
paiement existants à l'égard de la Caisse française de développement 
permettra à cet établissement de reprendre dès aujourd'hui ses 
concours dans chacun des pays de la zone franc ;</TEXT>
<TEXT>
  _ La France contribuera de manière significative à la couverture 
des besoins de financement de ses partenaires membres de la zone 
franc, dans le cadre des programmes qui seront conclus avec le Fonds 
monétaire international ;</TEXT>
<TEXT>
  _ La France attache enfin une importance toute particulière à 
l'accompagnement de l'ajustement dans les pays membres de la zone 
franc. Les pays de la zone prendront des mesures spécifiques à but 
social sans délai. Il est également prévu que soient incorporées des 
mesures analogues dans les accords conclus avec le FMI et la Banque 
mondiale. La France, pour sa part a décidé de mettre en place un 
fonds spécial de développement, destiné à améliorer le cadre et les 
conditions de vie de la population dans les zones urbaines 
défavorisées, en priorité en matière d'emploi, de santé et 
d'éducation, et à créer des opportunités d'emplois pour les jeunes.</TEXT>
<TEXT>
  " La dévaluation des francs CFA et comorien, qui complète les 
efforts de redressement économique et financier entrepris par chacun 
des Etats membres, constitue une étape essentielle du processus 
d'ajustement qui doit permettre un retour à la croissance dans la 
zone franc. Elle doit entraîner une mobilisation de la Communauté 
financière internationale. Dans le cadre des accords qui vont être 
conclus avec elles, les institutions de Bretton Woods contribueront 
donc substantiellement à la couverture des besoins de financement de 
la zone.</TEXT>
<TEXT>
  " La France salue le courage de ces décisions dont le respect 
permettra aux pays de la zone franc de prendre un nouveau départ. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans leur communiqué officiel, publié à Dakar dans la soirée de 
mardi 11 janvier, les quatorze Etats africains soulignent que la 
dévaluation " devrait contribuer à améliorer de façon significative 
la compétitivité des économies des Etats membres et créer les 
conditions d'un rétablissement rapide des grands équilibres 
extérieurs et intérieurs " dans les pays de la zone franc. Ils 
affirment encore viser à " l'amélioration des conditions de vie des 
populations, la résorption du chômage qui frappe aujourd'hui la 
couche la plus active, la relance des exportations et le retour des 
capitaux placés à l'étranger   
</TEXT>
</DOC>
