<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031764</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031764</DOCID>
<ACCOUNT>409449</ACCOUNT>
<DATE>19950829</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280895/1173</FAB>
<SUBJECTS>DEMISSION,REMANIEMENT MINISTERIEL,MEMBRE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950829-2-007-33</NUM1>
<NAMES>FRANKFURTER ALLGEMEINE ZEITUNG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REACTIONS SUITE A LA DEMISSION DU MINISTRE DES FINANCES, ALAIN MADELIN, LE VENDREDI 25 AOUT 1995.</LEAD1>
<TITLE>Le " WallStreet Journal " :" Sans Madelin,adieules réformes "</TITLE>
<TEXT> " SANS MADELIN, adieu les réformes ", titre, lundi 28 août, l'éditorialiste du Wall Street Journal, qui écrit : " Nous l'avions déjà salué ici dans ces 
colonnes en décembre dernier comme un homme dont les idées non conventionnelles 
#étaient précisément ce dont la France a besoin pour que l'Etat français retire ses mains des 
poches des contribuables. Sa démission de son poste de ministre des finances venant 
s'ajouter au refus du gouvernement Juppé de s'attaquer sérieusement aux réformes 
économiques nous amène à conclure, tristement, que la réforme économique en France 
n'est tout simplement pas à l'ordre du jour. Et elle ne le sera pas tant que les dirigeants 
français continueront à croire qu'ils peuvent résoudre les problèmes du pays en les traitant 
à coups de subventions d'Etat. "</TEXT>
<TEXT>
  Avocat convaincu des thèses libérales en économie, le grand quotidien des milieux 
d'affaires relève que M. Madelin ne pouvait pas ne pas être en désaccord avec les 
remèdes préconisés par le premier ministre, Alain Juppé : un plan qui, pour entamer un 
chômage touchant plus de 12 % de la population active, consiste à " subventionner les 
employeurs pour qu'ils recrutent des jeunes et des chômeurs de longue durée, (...) à relever 
le salaire minimum de 4 % et, pour régler l'addition, une augmentation de la TVA de 2 % 
et de brutales hausses d'impôts sur les bénéfices des sociétés et la fortune personnelle 
".</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 " PROBLÈME CULTUREL "</TEXT>
<TEXT>
  " L'épisode celui de la démission est sans doute démoralisant pour lui et pour quiconque a 
encore la patience d'attendre et de rechercher des signes d'une réforme en France, mais 
n'a pas dû surprendre M. Madelin lui-même ", poursuit l'éditorialiste. Il rappelle qu'Alain 
Madelin avait confié l'an passé au Wall Street Journal : " J'aurais une bien meilleure 
chance si j'étais un homme politique américain. Ici, le problème est culturel. Il y a trop de 
gens qui vivent de l'Etat en France ; ils n'ont pas intérêt au changement. "</TEXT>
<TEXT>
  Les commentaires du quotidien britannique Financial Times sont plus prosaïques. " 
Parangon de l'économie de l'offre et du marché, M. Madelin était chaudement partisan 
d'une réduction des dépenses publiques et d'une baisse des impôts. Et c'est justement le 
genre de politique économique qu'apprécient les investisseurs ", écrit le " FT ", qui en 
conclut que le franc pourrait être menacé. Encore qu'il ne faille pas exagérer, poursuit-il, 
en relevant encore : " Même lorsqu'il était aux finances, M. Madelin n'avait guère 
d'influence pour déterminer la politique économique du gouvernement, et sa démission ne 
devrait donc pas déboucher sur un changement de politique. " En Allemagne, l'éditorialiste 
de la Frankfurter Allgemeine Zeitung ne veut cependant pas, lui, minimiser l'événement et 
observe : " L'aile favorable à l'économie de marché se retrouve aujourd'hui affaiblie en 
France. "</TEXT>
</DOC>
