<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000881-19940707</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000881-19940707</DOCID>
<ACCOUNT>343918</ACCOUNT>
<DATE>19940707</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>07061610</FAB>
<SUBJECTS>SEANCE PARLEMENTAIRE,CONTROLE D'IDENTITE,PROJET DE LOI,MISE EN GARDE,PARTI DE GAUCHE,SECURITE PUBLIQUE,LIBERTES PUBLIQUES,VIE PRIVEE,MANIFESTATION,SYSTEME DE SECURITE,MATERIEL AUDIOVISUEL</SUBJECTS>
<NOTE>Lire également le point de vue du sénateur Alex Türk page 2.</NOTE>
<NUM1>940707-2-008-32</NUM1>
<NAMES>PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CHAMBRAUD CECILE</AUTHOR>
<PAGE>157</PAGE>
<LEAD1>VIDEO SURVEILLANCE ET VIOLENCES DANS LES MANIFESTATIONS</LEAD1>
<TITLE>Les travaux du Parlement&gt; L'opposition accuse le projet de loi sur la sécurité de comporter des "menaces contre les libertés"</TITLE>
<TEXT>Charles Pasqua a commencé par se faire solennel pour exposer aux sénateurs les fortes ambitions qu'il nourrit pour son projet de loi 
sur la sécurité. Le ministre de l'intérieur n'ambitionne pas moins, 
leur a-t-il exposé, que de " rendre la paix civile " aux Français, 
travaillés par " une puissante aspiration à plus de sécurité ", grâce 
à la mise sur pied " d'une force publique adaptée à son temps ". 
Patelin, il leur a dévoilé son voeu de rester dans les annales comme 
le ministre de l'intérieur qui aura su faire de la politique de 
sécurité, " à l'instar de la politique de défense ", " un enjeu 
partagé dans toutes les fractions de l'opinion publique et non plus 
un sujet de polémique partisane ou un slogan de campagnes électorales 
". Il était même prêt à faire sa part du chemin dans ce sens en 
reconnaissant quelque vertu au plan de modernisation de la police 
élaboré par son prédécesseur Pierre Joxe, " une bonne loi ". </TEXT>
<TEXT>
  La tonalité de la discussion générale semblait devoir lui apporter 
satisfaction pour ce qui concernait son plan de réforme de la police 
nationale. La majorité lui apportait ses félicitations en même temps 
que son soutien. Jean-Luc Bécart (PCF, Pas-de-Calais) critiquait, 
mais sans véhémence excessive, les insuffisances du texte en matière 
de lutte contre le trafic de drogue et le blanchiment de l'argent 
sale. Et Guy Allouche (PS, Nord) reconnaissait que le ministre de 
l'intérieur " cheminait dans les profonds sillons " tracés par ses 
prédécesseurs, même s'il reprochait au projet d'être davantage une " 
affiche électorale " qu'un " dispositif législatif applicable 
immédiatement ". Socialistes et communistes reconnaissaient la 
nécessité de lutter contre l'insécurité.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'opposition avait préféré concentrer ses critiques sur deux 
dispositions du texte qui s'étaient attirées des observations du 
président de la République lors de l'examen en conseil des ministres 
(le Monde des 23 et 24 juin). La première donne un cadre législatif à 
la vidéo surveillance sur la voie et les lieux publics, pratique qui 
n'est jusqu'à présent pas réglementée. Elle autorise le recours à la 
vidéo surveillance afin, notamment, de prévenir " des atteintes à la 
sécurité des personnes et des biens dans des lieux particulièrement 
exposés à des risques d'agression et de vols ", étant entendu que les 
enregistrements, " qui ne sont pas l'accessoire d'un fichier 
nominatif ", ne relèvent pas de la compétence de la Commission 
nationale de l'informatique et des libertés (CNIL).</TEXT>
<TEXT>
 " L'oeil indiscret et fouineur "</TEXT>
<TEXT>
  La seconde a pour objectif de prévenir les violences lors des 
manifestations. Elle autorise la police, sur instruction du préfet, à 
procéder à une fouille préventive des " véhicules présents sur la 
voie publique au voisinage de l'itinéraire " de la manifestation " ou 
sur les axes y conduisant ", afin de vérifier que le véhicule ne 
transporte pas " de matériels pouvant être utilisés comme projectiles 
ou constituer un arme " par destination, dans " le temps qui précède 
la tenue d'une manifestation et pendant son déroulement ". </TEXT>
<TEXT>
  Socialistes et communistes ont fait appel aux références les mieux 
éprouvées pour dénoncer à travers ces dispositions " une version 
moderne " des lois " sécurité et libertés " de la fin des années 70, 
et des " menaces inacceptables contre les libertés ". Françoise 
Séligmann (PS, Hauts-de-Seine) a estimé que l'imprécision de la 
disposition relative à la vidéo surveillance ne permettait pas 
d'assurer la protection de la vie privée et la liberté d'aller et 
venir, et a déploré que la compétence de la CNIL, " indispensable 
dans une matière qui touche de près aux libertés individuelles ", 
soit écartée par le projet de loi. Charles Lederman (PCF, 
Val-de-Marne), qui défendait une question préalable (tendant à 
décider qu'il n'y a pas lieu à délibérer) a dénonçé l'" oeil 
indiscret et fouineur " des caméras de surveillance et a accusé le 
gouvernement de vouloir porter atteinte au droit de manifester. En 
esquissant, dans son exception d'irrecevabilité, les motifs du 
recours que le groupe socialiste a l'intention de déposer auprès du 
Conseil constitutionnel après l'adoption définitive de ce projet de 
loi, Michel Dreyfus-Schmidt (PS, Territoire de Belfort) a dénoncé le 
caractère trop extensif à ses yeux des conditions de fouille des 
véhicules en cas de manifestation.</TEXT>
<TEXT>
  M. Pasqua a saisi l'occasion du tir de barrage de l'opposition 
contre ces deux mesures, dont la rédaction suscite également quelques 
réserves dans la majorité, pour hausser le ton contre les 
socialistes, les accusant de ne pas avoir pour " priorité essentielle 
" la " sécurité des Français ", et d'adopter une " opposition totale 
et sectaire au projet ". Une accusation dans laquelle M. 
Dreyfus-Schmidt a dénoncé un " piège grossier " destiné à faire 
apparaître les socialistes comme " laxistes " en matière 
d'insécurité. " S'il n'y a pas de liberté sans sécurité, il n'y a pas 
plus de sécurité sans liberté ", a-t-il fait valoir. &lt;
</TEXT>
</DOC>
