<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000399-19940902</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000399-19940902</DOCID>
<ACCOUNT>349821</ACCOUNT>
<CHA1>De Montezuma, empereur des Aztèques, à Jean Monnet, "père" de l'Europe&gt;</CHA1>
<DATE>19940902</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>35</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,EDITION,1994</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>KECHICHIAN PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>188</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER DE QUATRE PAGES SUR LA RENTREE LITTERAIRE 1994 1995</LEAD1>
<TITLE>LA RENTREE LITTERAIRE 1994 95&gt; La vogue des biographies</TITLE>
<TEXT>ANNÉE après année, la biographie de celles et ceux qui ont "fait" l'Histoire demeure décidément un genre très prisé, et notamment de 
Fayard, qui s'en est fait une spécialité. En cette rentrée, les 
lecteurs ne trouveront pas moins de quatorze portraits, toutes 
périodes confondues: Démosthène ou les ambiguïtés de la politique, de 
Claude Mossé (Armand Colin, septembre), Hildegarde de Bingen, de 
Régine Pernoud (Le Rocher, septembre), Gilles de Rais, de Jacques 
Heers (Perrin, septembre), Charles V, de Françoise Autrand (Fayard, 
septembre), Savonarole, d'Ivan Cloulas (Fayard, octobre), Montezuma, 
dernier empereur des Aztèques, de Michel Graulich (Fayard, 
septembre), Malesherbes, de Jean des Cars (de Fallois, septembre; à 
l'Imprimerie nationale, en octobre, des écrits de Malesherbes, 
Mémoires sur la librairie et sur la liberté de la prose, présentés 
par Roger Chartier), Evariste Galois, d'Alexandre Astruc (Flammarion, 
septembre), Clemenceau et son temps, de Pierre Guiral (Grasset, 
septembre), Beria, lieutenant de Staline, d'Amy Knight (Flammarion, 
octobre), Jean Monnet, d'Éric Roussel (Fayard, octobre), Paul 
Delouvrier ou la passion d'agir, de Roselyne Chenu (Seuil, 
septembre). Viendront ensuite, en novembre, chez Fayard, un 
Louis-Philippe, de Guy Antonetti, et un Lazare Carnot, de Jean et 
Nicolas Dhombres... </TEXT>
<TEXT>
  Pour le reste, respectons la chronologie en remontant aux sources 
avec la Magie dans l'Antiquité, de Fritz Graf, professeur à 
l'université de Bâle (Belles Lettres, septembre), la Magie, voix 
secrètes de l'Antiquité, textes traduits et présentés par Pascal 
Charvet (Nil, octobre), l'Empire romain, économie, société et 
culture, de Peter Garnsay et Richard Saller (La Découverte, octobre), 
De l'ivresse au livre, l'invention de la littérature, de Florence 
Dupont (La Découverte, octobre). </TEXT>
<TEXT>
  Un peu plus près, mais encore assez loin de nous, l'histoire 
médiévale est honorablement représentée. Citons d'abord les Noblesses 
espagnoles au Moyen Age, de Marie-Claude Gerbet (Armand Colin, 
septembre). Les rites et croyances magiques sont également analysés 
pour cette période et les suivantes, dans un ouvrage collectif dirigé 
par Robert Muchembled, Magie et sorcellerie en Europe du Moyen Age à 
nos jours (Armand Colin, septembre). Citons également l'Enfance au 
Moyen Age, de Pierre Riché et Danièle Alexandre-Bidon (coédition 
Bibliothèque nationale/Seuil, octobre), et Guerre, justice et ordre 
public, la France et l'Angleterre à la fin du Moyen Age, de Richard 
W. Kaeuper (Aubier, septembre). Enfin, paraît, sous la responsabilité 
de Jean-Pierre Brunterc'h, le premier volume _ qui couvre la période 
Ve-XIe siècle _ de la collection des "Archives de France", dirigée 
par Jean Favier (Fayard, septembre); cette série est parallèle à 
celle des "Archives de l'Occident". Chez Critérion en octobre, la 
Vraie Controverse de Valladolid, de Jean Dumont.</TEXT>
<TEXT>
  Sautons les siècles pour arriver au nôtre, avec l'Affaire Dreyfus 
de A à Z, ouvrage collectif sous la direction de Michel Drouin 
(Flammarion, septembre). Trois livres sur l'Indochine: la Guerre 
d'Indochine, de Jacques Vallette (Armand Colin, octobre), l'Indochine 
au temps des Français, de Pierre Brocheux et Daniel Hemery (La 
Découverte, septembre), Tonkin 1954, dirigé par Philippe Franchini 
(Autrement, octobre). Chez Balland en septembre, les Dossiers secrets 
du Maroc espagnol, de Jean Wolf. Une Histoire des colonisations. Des 
conquêtes aux indépendances (XIIe-XXe siècles), de Marc Ferro, paraît 
au Seuil en septembre. La Grande Guerre fait l'objet de deux 
ouvrages: Guerre et culture (1914-1918), de Jean-Jacques Becker, qui 
fut le maître d'oeuvre de la série publiée, cet été, par le Monde 
(Armand Colin, octobre), et la Grande Guerre des Français 
(1914-1918), de Jean-Baptiste Duroselle (Plon, septembre). </TEXT>
<TEXT>
  La Troisième République a intéressé plusieurs historiens: les 
Années trente, d'Eugen Weber (Fayard, octobre), la Plus Longue des 
Républiques (1870-1940), de Jean-Yves Mollier et Jocelyne Georges 
(Fayard, octobre), et la République des universitaires, de Christophe 
Charles (Seuil, septembre). Dans le désordre, Vichy, un passé qui ne 
passe pas, d'Éric Conan et Henry Rousso (Fayard, septembre), une 
Histoire des Noirs américains au XXe siècle, de Nicole Bacharan 
(Complexe, septembre), une Histoire du Portugal, d'Oliveira Martins 
(La Différence, septembre). Pour servir à la science de l'Histoire, 
le premier volume de la correspondance Marc Bloch-Lucien Febvre, sur 
la naissance des Annales, présenté par Bertrand Muller (Fayard, 
octobre). </TEXT>
<TEXT>
  Pour les ouvrages généraux ou encyclopédiques: Histoire des peuples 
d'Europe centrale, de Georges Castellan (Fayard, septembre), Atlas 
historique des migrations, de Gérard Chaliand, Michel Jan et 
Jean-Pierre Rageau (Seuil, octobre), Généalogie de l'Europe, sous la 
direction de Pierre Lamaison (Hachette "Référence", septembre) et un 
essai de Bruno Snell, la Découverte de l'esprit. La formation de 
l'esprit européen chez les Grecs (L'Éclat, octobre), Histoire de 
l'Europe au XXe siècle (premier volume, 1910-1918), de Jean Ruhlman 
(Complexe, octobre), Chronique géographique du XXe siècle, de Pierre 
George (Armand Colin, octobre), Atlas géopolitique de l'Afrique et de 
l'Europe au XXe siècle, de Philippe Lemarchand (Complexe, septembre), 
réédition des Grandes Aventures de l'humanité, d'Arnold Toynbee 
(Payot, septembre), les Françaises ou une histoire intime de 
l'humanité, de Theodor Zeldin, "spécialiste" des passions françaises 
(Fayard, octobre). </TEXT>
<TEXT>
  Terminons par plusieurs essais d'histoire religieuse: un 
Dictionnaire historique de la papauté, sous la direction de Philippe 
Levillain (Fayard, octobre), une Histoire de la messe, de Grégoire le 
Grand à nos jours (Perrin, septembre), la Bible en France entre mythe 
et critique XVIe - XIXe siècles, de François Laplanche (Albin Michel, 
septembre), la Tradition chrétienne. Histoire du développement de la 
doctrine, en cinq volumes, ouvrage dirigé par Jaroslav Pelikan (PUF, 
novembre), et les Juifs d'Europe, d'Elena Castello et Uriel Macias 
Kapon (Liana Lévi, octobre).                    
</TEXT>
</DOC>
