<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020633</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020633</DOCID>
<ACCOUNT>394743</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950526</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250595/1013</FAB>
<NUM1>950526-2-002-01</NUM1>
<ORI1>SARAJEVO de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>SARAJEVO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<SIP1>REMY OURDAN</SIP1>
<SOT1>Durant une journée d'intenses échanges de tirs à Sarajevo, les " casques bleus " sont restés impuissants. Le général Smith n'en a pas moins fixé un ultimatum pour l'arrêt des combats</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>24 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Le chef de la Forpronu en Bosnie menace de recourir aux frappes aériennes</TITLE>
<TEXT> L'ultimatum lancé, mercredi 24 mai dans la soirée, par le général Rupert Smith, commandant de la Forpronu, à l'armée bosniaque et aux forces 
serbes, reprend exactement les termes de l'ultimatum de l'OTAN de février 1994. " Toutes 
les armes lourdes doivent être retirées de la zone d'exclusion ou placées sous le contrôle 
de la Forpronu, avant vendredi 26 mai a midi. " Parallèlement, " toutes les armes lourdes 
doivent cesser le feu avant jeudi 25 mai à midi ". Le général Smith a précisé que les 
Serbes, qui se sont emparés de quatre canons placés sous la garde des " casques bleus ", 
doivent les restituer avant jeudi midi. " Le refus de respecter l'une ou l'autre des dates 
limites entraînera, à l'encontre de l'une ou des parties concernées, des frappes aériennes. 
"</TEXT>
<TEXT>
  La Forpronu, qui préfère évoquer un " avertissement " plutôt qu'un ultimatum, tente de 
réagir aux violents combats qui ont repris mercredi à Sarajevo. Car, une fois de plus, elle 
fit la démonstration de son incapacité à intervenir pour régler une situation de crise. 
L'annonce du général Smith peut paraître surprenante, puisque l'ultimatum de l'OTAN 
ainsi que plusieurs résolutions de l'ONU déterminent déjà le cadre d'action des " casques 
bleus " en cas d'attaque contre Sarajevo. Des raids aériens auraient dû être requis, 
mercredi, contre les positions d'artillerie serbe, si la Forpronu avait souhaité respecter son 
mandat.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PLUSIEURS FRONTS</TEXT>
<TEXT>
  Tout d'abord, l'attaque fut déclenchée par des chars serbes, aussitôt repérés sur les 
collines au nord de la capitale bosniaque. Ces tirs constituaient une violation flagrante de la 
" zone d'exclusion des armes lourdes " d'un rayon de vingt kilomètres autour de Sarajevo, 
créée à la suite de l'ultimatum de l'OTAN, et une attaque précise contre une " zone de 
sécurité " des Nations unies. Plusieurs fronts se sont ensuite embrasés, l'armée bosniaque 
a commencé à répliquer, et la Forpronu s'est empressée de justifier sa passivité par le fait 
que les deux camps prenaient part aux combats.</TEXT>
<TEXT>
  Plus tard, une base de " casques bleus " fut directement prise pour cible par les artilleurs, 
mais la Forpronu a préféré tirer rapidement un trait sur l'incident. En revanche, le général 
Smith a tenu à souligner que l'armée bosniaque " continuait de tirer à partir de zones 
civiles, et à proximité de positions de la Forpronu ", signifiant implicitement que les 
artilleurs gouvernementaux espéraient provoquer des bombardements serbes, et impliquer 
ainsi l'OTAN dans le conflit.</TEXT>
<TEXT>
  Si les Bosniaques ont régulièrement démontré qu'ils souhaitaient effectivement une 
intervention de l'OTAN autour de Sarajevo, ils n'en reste pas moins qu'ils n'ont qu'un choix 
très restreint de positions de tirs. Les mortiers des forces gouvernementales pourraient 
difficilement être placés ailleurs qu'à proximité des " zones civiles ", puisque la capitale est 
assiégée par les forces serbes postées sur les collines alentour. " Je m'attends à ce qu'ils 
[La Forpronu] disent que les deux parties prenaient part aux affrontements ", avait 
sèchement déclaré, plus tôt, le premier ministre bosniaque, Haris Silajdzic. " Ils auront 
raison. Il y a une partie qui tire et une autre qui meurt ", a-t-il conclu.</TEXT>
<TEXT>
  Peu après les premiers tirs de chars serbes, plusieurs fronts se sont embrasés et le 
centre-ville a été pilonné. Le bilan provisoire serait de six morts et de trente blessés, dont 
un " casque bleu " français. Par ailleurs, des armes jamais répertoriées à Sarajevo ont en 
été utilisées. En fin de matinée, les Serbes ont tiré des bombes au phosphore blanc, 
interdites par la convention de Genève même si ce type de gaz n'est pas considéré comme 
une arme chimique. Plus tard, un missile contenant une très importante charge explosive 
(de type " Luna ", dit l'armée bosniaque) s'est abattu sur le quartier d'Alipasino Polje. 
Cette violente reprise des combats et l'ultimatum lancé par la Forpronu interviennent alors 
que les " casques bleus " s'interrogent sur l'avenir de leur mission. Le refus permanent de 
Yasushi Akashi, le représentant spécial de l'ONU, et du général Bernard Janvier, le 
commandant des forces de l'ONU en ex-Yougoslabvie, de recourir à la force aérienne afin 
d'assurer le respect des résolutions du Conseil de sécurité, ne les incite pas à espérer un 
renforcement significatif de leur mandat. L'état-major de Sarajevo, favorable mercredi à 
des frappes, estime que la sécurité des " casques bleus " ne serait pas forcément plus en 
danger qu'actuellement en cas de recours à l'aviation de l'OTAN.</TEXT>
<TEXT>
  La question qui se pose est en fait celle de la crédibilité. La Forpronu, depuis longtemps 
déjà, n'en a quasiment plus. Le problème est que rien n'est fait pour reconquérir le respect 
des belligérants envers les " soldats de la paix ", et l'utilimatum du général Rupert Smith 
ne va pas contribuer à retrouver cette crédibilité perdue. Le fait que la Forpronu 
renouvelle un ultimatum existant depuis plus d'un an est un peu étrange. Sa volonté 
systématique de renvoyer dos à dos les belligérants ne participe pas à l'amélioration de 
son image. Les Bosniaques, gouvernement et population, insistent sur leur droit naturel à 
la légitime défense alors que leur capitale est soumise à un blocus serbe depuis plus de 
trois ans. Les " casques bleus " se retrouvent ainsi dans cette situation délicate où ils ne 
protègent que le plus fort et bien peu les victimes.</TEXT>
</DOC>
