<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001018-19940308</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001018-19940308</DOCID>
<ACCOUNT>327459</ACCOUNT>
<PEOPLE>FUKS LADISLAV</PEOPLE>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940308</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>03071751</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Créteil, Maison des arts, place Salvador-Allende. Métro Créteil-Préfecture (hôtel de ville). Jusqu'au 13 mars, à 20 h 30, relâche le 9, matinée dimanche à 17 h 30. Tél. : 45-13-19-19. De 55 F à 100 F.</NOTE>
<NUM1>940308-2-018-02</NUM1>
<NAMES>BOEGLIN BRUNO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERISI MAUD,FUKS LADISLAS</AUTHOR>
<PAGE>174</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; THEATRE&gt; PAN THEODOR MUNDSTOCK à Créteil&gt; Ladislav Fuks, l'homme de Prague</TITLE>
<TIO1>PAN THEODOR MUNDSTOCK</TIO1>
<TEXT>PRAGUE correspondance</TEXT>
<TEXT>  Au dernier Festival d'Avignon, dans un décor gris, un petit homme 
au regard distrait bouleversait les spectateurs. Bruno Boëglin 
s'était mis en scène, il avait adapté le roman de Ladislav Fuks, Pan 
Theodor Mundstock, jouait l'histoire de cet employé dans une fabrique 
de cordes et ficelles, qui vit seul avec une poulette. Quand les 
Allemands occupent la Tchécoslovaquie, il est interdit de travail 
parce que juif. Il tente de se suicider, écrase sa poulette. Il 
connaît son destin, et s'exerce à s'habituer à la mort. Il transmet 
son expérience au fils des voisins. Le jour où il reçoit sa 
convocation, il se fait écraser par un camion militaire. C'était le 
spectacle choc d'Avignon 93. Il a été repris en tournée. </TEXT>
<TEXT>
  Repli et isolement</TEXT>
<TEXT>
  Ladislav Fuks n'est pas venu le voir. Il habite toujours Prague. 
Après de difficiles négociations, il a fini par accepter un 
entretien, a donné un rendez-vous précis, limité dans le temps. " Pas 
de visite sans accord préalable par téléphone ou par écrit ", signé 
Ladislav Fuks. Le mot, dactylographié, est posé bien en évidence sur 
la porte. Cela se passe dans le quartier résidentiel de Dejvice, dans 
un immeuble à la montée d'escalier sale, déglinguée : un immeuble 
moyen. Ladislav Fuks ouvre dès que l'on frappe à la porte. Il 
attendait.</TEXT>
<TEXT>
  L'appartement est un monument kitsch. Du couloir au bureau, pas un 
centimètre carré qui ne soit " décoré ". Le masque en carton d'un 
ancien dirigeant de la RDA côtoie des photos de pin-up en bikini, des 
cartes postales argentées de la tour Eiffel, un vitrail en plastique, 
Fidel Castro veille sur une armée de bibelots. Milan Kundera dit que 
le kitsch " oscille entre l'être et l'oubli ". Chez Ladislas Fuks, on 
oublierait qu'à dix minutes la Moldau coule aux pieds du Château.</TEXT>
<TEXT>
  L'homme est courbé : il a soixante-dix ans. A quarante ans, il 
écrivait Pan Theodor Mundstock. Dans son bureau confiné, il lit une 
déclaration manuscrite, soulignée de rouge, qu'il a préparée. Au 
milieu d'une phrase, il s'interrompt et fixe son interviewer : " Vous 
savez, il y a des choses qu'un auteur vit si fortement qu'il ne peut 
pas ne pas les écrire. C'est comme la vapeur dans une casserole, il 
faut qu'elle sorte. J'ai connu un homme comme Theodor Mundstock, 
profondément bon. Tout le monde dans la maison l'aimait, même la 
concierge. Quand les nazis sont arrivés, j'ai vu comme il souffrait. 
J'ai compati à ses angoisses, je les ai vécues avec lui. " </TEXT>
<TEXT>
  Ladislav Fuks n'est pas juif, sinon à travers cette compassion pour 
le " vrai " Mundstock, compassion qu'il a su transmettre avec une 
force saisissante. Paru en Tchécoslovaquie en 1963, le livre est 
sorti en France en 1971, chez les Éditeurs français réunis (maison 
proche du PCF, aujourd'hui disparue), et traduit dans le monde 
entier. Bruno Boëglin l'a lu en 1978, a laissé passer quinze ans, 
pendant lesquels, dit-il " j'avais Mundstock en moi ". </TEXT>
<TEXT>
  Derrière les lunettes, le regard de Ladislav Fuks a comme des 
pointes d'inquiétude. Il parle de Bergson, à qui il a consacré sa 
thèse de philosophie. De Kafka, à qui on l'a comparé, bien qu'il 
n'ait lu ses livres que tard : " Je n'ai pas la même relation que lui 
à Prague "... Et il commence le récit détaillé d'un dîner au 
restaurant, puis il conclut : " Au retour, il faisait nuit. J'ai vu 
Mala Strana et le Château illuminé, c'est beau vous savez "... 
Imaginez un écrivain parisien qui s'émerveille devant la place de la 
Concorde la nuit. Le monde de Fuks est-il à ce point hors du monde ?</TEXT>
<TEXT>
  Une chose est sûre, l'homme vit dans le repli, l'isolement. Il n'en 
a pas toujours été ainsi, dit-on. Lui-même parle des années où il 
accueillait des personnalités étrangères dans un château de Bohême 
qu'il aime beaucoup. Il travaillait alors pour le ministère de la 
culture, était admiré de tous pour son oeuvre, qui compte plusieurs 
romans célèbres, dont Variations pour corde sombre et l'Incinérateur, 
dont Juraj Hertz a tiré un film. C'est au tournant des années 70, 
après la répression du " Printemps de Prague " que les choses ont 
changé.</TEXT>
<TEXT>
  Ladislav Fuks ne veut pas parler de politique : " Pourquoi en 
parler ? Ça va mieux maintenant. " A la question : " Est-ce vrai 
qu'un de vos livres a été interdit ? " ses bras dessinent un non 
catégorique. C'est fini. Il ne veut plus rien dire, reste courtois, 
s'inquiète de ce que l'on n'oublie rien avant de partir. On laisse 
derrière soi un homme muré dans son musée.</TEXT>
<TEXT>
  Un pacte avec le diable</TEXT>
<TEXT>
  Dehors, au bruit des cloches se mêle celui des marteaux sur les 
charpentes. Prague, le plus beau décor de la Vieille Europe, sort de 
ses années de plomb en redorant ses coupoles. Tout près du pont 
Charles, dans le quartier juif qui fut celui de Mundstock et de 
Kafka, quelqu'un explique pourquoi Fuks n'appartient plus au paysage 
: " C'était l'écrivain tchèque le plus doué. Mais il a signé un pacte 
avec le diable. Dans les années 70, il a écrit plusieurs livres " 
dans la ligne ". Ce n'était pas le cas auparavant. Il s'est posé en 
moraliste, c'est cette contradiction que l'on ne peut pas accepter. " 
En 1978, Ladislav Fuks a été nommé " artiste émérite ". </TEXT>
<TEXT>
  Dans ses récits autobiographiques, Bohumil Hrabal fustige sa propre 
lâcheté. Dans la Tchécoslovaquie d'aujourd'hui, séparée en deux 
Etats, après la chute du communisme des listes d'intellectuels 
compromis ont circulé, officieusement, car les archives n'ont pas été 
ouvertes. La question reste posée sur l'attitude de Ladislav Fuks. Et 
de bien d'autres.&lt;
</TEXT>
</DOC>
