<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033023</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033023</DOCID>
<ACCOUNT>411147</ACCOUNT>
<DATE>19950908</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/36951024</FAB>
<SUBJECTS>COLLOQUE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>Entrée libre et gratuite. Palais des congrès et de la culture, Le Mans. Une brochure détaillée est disponible sur demande. Tél. : (16) 43-24-22-44 ; Fax : (16) 43-28-33-68.  (1) Signalons que le livre issu du sixième Forum, L'Avenir aujourd'hui. Dépend-il de nous ?, vient de paraître, avec des textes notamment d'Alain Minc, Jean-Marie Colombani, Mgr Jacques Gaillot, Philippe Sollers... (Le Monde-Editions, 330 p., 140 F).</NOTE>
<NUM1>950908-2-R02-09</NUM1>
<NAMES>LE MONDE,LE MANS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<SOT1>Le septième Forum " Le Monde "-Le Mans débattra, fin octobre, de la tolérance</SOT1>
<SU11>Le Monde des livres</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DU 27 AU 29 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Rendez-vous manceau</TITLE>
<TEXT> Jusqu'où tolérer ? " : tel sera le thème du septième Forum " Le Monde "-Le Mans, qui se déroulera dans cette ville les 27, 28 et 29 octobre.</TEXT>
<TEXT>
  Les fanatismes renaissent. Les violences qu'ils engendrent se multiplient. L'intolérance 
couve, et ses manifestations les plus répandues ne sont pas nécessairement les plus 
visibles : entre les sexes, les générations, les communautés, les conséquences de la haine 
sont quotidiennes. Evidence : la tolérance est indispensable, aujourd'hui comme au temps 
de Locke et de Voltaire.</TEXT>
<TEXT>
  L'époque toutefois n'est plus la même. La société planétaire, les risques industriels, 
l'expansion démographique, les massacres de masse sont, si l'on peut dire, des nouveautés. 
Première question : la notion de tolérance ne doit-elle pas être réinventée, élargie, 
élaborée autrement ? Deuxième question : comment tracer ses limites ? Tout ne doit pas 
être accepté. Où faire passer aujourd'hui la frontière entre l'admissible et l'inacceptable ? 
Qui en décide ? Au nom de quoi ?</TEXT>
<TEXT>
  La manifestation qu'organisent Le Monde, la ville du Mans et l'université du Maine 
tentera de fournir des réponses à ces interrogations. Pour la septième année (1), elle 
réunira des philosophes, des historiens, des hommes de sciences, des écrivains... qui 
acceptent de s'adresser à un vaste public 1500 personnes et de répondre à ses remarques. 
Pour la première fois, le forum se poursuivra le dimanche, à la demande de nombreux 
auditeurs. Participeront à ce forum, conçu et présenté par notre collaborateur Roger-Pol 
Droit : Jacques Attali, Emile-Etienne Baulieu, Fawzi Boubia, Monique Canto-Sperber, 
Marilena Chaui, Jean-Marie Constant, Jean Daniel, Souleymane Bachir Diagne, Arlette 
Farge, Elisabeth de Fontenay, Marie-Odile Goulet-Cazé, Claude Hagège, Noëlle Lenoir, 
Pierre Lepape, Alain de Libera, Jean-François Lyotard, Jean-Noël Pancrazi, Jean-Marie 
Paul, Emile Poulat, Richard Rorty, Richard Shusterman, Catherine Simon, Lily Szenasi, 
Yves Ternon.</TEXT>
</DOC>
