<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015530</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015530</DOCID>
<ACCOUNT>387800</ACCOUNT>
<DATE>19950421</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200495/0908</FAB>
<SUBJECTS>RESULTAT FINANCIER,1994,CHIFFRE D'AFFAIRES,COMMERCE EXTERIEUR,,CREDIT A L'EXPORTATION</SUBJECTS>
<NUM1>950421-22</NUM1>
<NAMES>COFACE, COMPAGNIE FRANCAISE DU COMMERCE EXTERIEUR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-10</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>STERN BABETTE</AUTHOR>
<SIP1> BABETTE STERN</SIP1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La Coface affiche un bénéfice  de 158 millions de francs</TITLE>
<TEXT> PORTÉE PAR LA REPRISE économique en Europe et la croissance des exportations françaises, la Coface (Compagnie française du commerce 
extérieur) a annoncé, jeudi 20 avril, un bénéfice consolidé 1994 de 158 millions de francs, 
en hausse de 43 % par rapport à l'année précédente. Le chiffre d'affaires du groupe a, lui, 
dépassé la barre des 2 milliards de francs (+18,3 %).</TEXT>
<TEXT>
 Pour son premier exercice, François David, nommé à la tête de la compagnie en juillet 
1994, semble plutôt satisfait. Les trois " métiers " de la Coface, exercés sous la double 
casquette publique et privée, sont en progression. La Coface, qui est sortie du giron public 
depuis que son actionnaire majoritaire, l'UAP, a été privatisée, a assuré en 1994, 100 
milliards de francs de grands contrats à l'exportation dont 40 milliards de contrats 
militaires et 60 milliards de contrats civils. Ces derniers se répartissent également entre 
les télécommunications, les transports au sens large et le BTP. La gestion des garanties à 
moyen terme pour le compte de l'Etat des exportations de grands contrats a permis à la 
Coface d'engrenger 485 millions de francs de chiffre d'affaires. Le montant des indemnités 
versées par la Coface au titre de l'assurance-crédit publique (moyen et court terme) et de 
la garantie des investissements s'est élevée à 13,9 milliards de francs. Il était proche de 20 
milliards en 1989 et 1990 et de 16,1 milliards en 1992 et 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Pour son propre compte, la Coface exerce une activité d'assurance-crédit court terme, qui 
représente près de 60 % de son chiffre d'affaires consolidé. Bien que préoccupante pour 
les exportateurs français, la situation en Italie, en Espagne et en Allemagne où la reprise a 
provoqué des faillites en chaîne n'a pas pesé sur ses résultats. L'autre volet privé de la 
compagnie, au travers de la SCRL, société de recouvrement de créances, a vu son chiffre 
d'affaires (20,7 % du total) augmenter de 20 % à 471 millions de francs.</TEXT>
</DOC>
