<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026745</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026745</DOCID>
<ACCOUNT>402682</ACCOUNT>
<PEOPLE>NACHT MARC</PEOPLE>
<DATE>19950707</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/27951017</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA TRAVERSÉE DE L'ALKARde Marc Nacht. Stock, 192 p., 95 F.</NOTE>
<NUM1>950707-2-R06-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CATINCHI PHILIPPE JEAN</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE-JEAN CATINCHI</SIP1>
<SOT1>Dans la passe de l'Alkar, le romancier invite à résoudre l'énigme du temps</SOT1>
<SU21>LITTERATURES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le magicien Nacht</TITLE>
<TIO1>LA TRAVERSÉE DE L'ALKAR</TIO1>
<TEXT> La Traversée de l'Alkar, roman. Attention, le genre a ses codes, même flous, même souples, qu'il n'est jamais ici question de respecter vraiment : un 
avertissement au lecteur annonce un dossier, constitué d'un manuscrit antédiluvien au sens 
propre puisqu'il sera question de trombes célestes, cataclysmes ancestraux 
miraculeusement conservé, un fragment d'archive, un autre d'étude archéologique, le 
témoignage enfin d'un narrateur dont le lecteur a bien du mal à fixer l'identité, tour à tour 
théorique (on croit entendre le maître de la fiction romanesque) ou étroitement précisée : 
celle d'un cocher à l'attelage infernal, nocher terrestre qui rappelle le Charon antique et 
joue déjà la partition sur le mode irréel du mythe.</TEXT>
<TEXT>
  L'Alkar est le cours d'eau secret d'une contrée perdue, dans une Europe au " visage de 
craie ", un Occident desséché, en fait en marge du monde des hommes ; c'est une plaie 
profonde entaillée au fond d'une gorge périlleuse et légendaire, à peine " un souvenir de 
torrent " même, puisque, selon les cycles du temps, à l'inondation qui arase la mémoire 
succède la sécheresse qui calcine. La gorge se serre, se soude, comme les lèvres se 
ferment une fois l'histoire dite.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut admettre les fables, histoires exemplaires et terrifiantes, pour accompagner à 
travers les millénaires le destin de la forteresse de Kolchovo et de la ville, voisine, de 
Bassour, une histoire qui semble se rejouer sans fin dans une amnésie partagée par tous 
les protagonistes. L'eau gomme les civilisations : d'abord brouillard humide aux griseries 
d'un premier alcool, elle efface l'homme comme la ville par le " cancer végétal " qu'elle 
encourage, tandis que dans une moiteur de tropique les bibliothèques pourrissent. N'en 
perdure qu'une nostalgie secrète, d'autant plus efficace qu'elle reste inconsciente.</TEXT>
<TEXT>
  La fable se rejoue comme à l'identique : au lieutenant Silvère, isolé dans un fort accablé 
d'attente et d'alarme diffuse qui évoque le Buzzati du Désert des Tartares, répond son 
lointain descendant Séliman, qui semble réconcilier en final l'homme et la création, par la 
magie d'une vieille femme au regard fixe et vert qui lance ses sortilèges avant de se 
retirer, " fauve discret, emportant dans sa tanière un morceau d'âme arraché au passage ", 
ou d'un géant hirsute tapi sur le bord de l'abîme, dont la bouche, " cicatrice de la mort ", a 
l'haleine putride qui est le " parfum enivrant du temps ".</TEXT>
<TEXT>
  Le rite sacrificiel qui prélève son lot de nouveau-nés, le réflexe anthropophagique, la 
cohésion sociale doublement fondée par le djeda, homme absolu qui, incarnant à la fois le 
sacré et l'impur, est évidemment exclu de la communauté qu'il légitime, et l'amatman, qui 
protège le sage et d'intermédiaire devient prêtre-" roi ", tous les schémas de la naissance 
des mondes, des religions et des croyances sont convoqués à cette fête de l'esprit qui n'est 
pas sans rappeler les beaux défis d'Alain Nadaud, autre magicien qui déroute pour séduire 
et masque en roman les vertiges abyssaux. Si Marc Nacht n'atteint pas la même maîtrise, 
son écriture d'une fluidité et d'une poésie précieuses mérite bien que l'on prenne le risque 
de s'engager dans la passe dangereuse de l'Alkar, qui permet peut-être de résoudre le 
mystère du temps.</TEXT>
</DOC>
