<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035786</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035786</DOCID>
<ACCOUNT>414577</ACCOUNT>
<DATE>19950930</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290995/0105</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE SOCIALE,POLITIQUE ECONOMIQUE,INDICE MENSUEL,AOUT,1995,CHIFFRE,CONSEQUENCE,CHOMAGE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un dessin de PLANTU.</NOTE>
<NUM1>950930-2-001-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-32</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Le premier ministre évoque un " péril national " à propos des finances publiques</SOT1>
<SYF1>CONJONCTURE ECONOMIQUE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APPEL DE UNE - DOSSIER - STATISTIQUES MENSUELLES PUBLIEES LE VENDREDI 29 SEPTEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>L'augmentation du chômage s'accompagned'une dégradation de la conjoncture</TITLE>
<TEXT> LE CHÔMAGE a progressé de 0,9 % en France au mois d'août, selon les statistiques mensuelles publiées, vendredi 29 septembre, par le ministère 
du travail. Le nombre de demandeurs d'emploi a augmenté de 27 000 et atteint 2 939 000 
personnes.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on intègre les demandeurs d'emploi qui ont eu une activité réduite (au moins 78 
heures au cours du mois) et qui sont désormais exclus du " baromètre " officiel , le total est 
porté à 3 208 000 (soit une baisse de 0,2 % par rapport à juillet). Ce résultat s'explique, en 
partie, par une très forte progression du nombre des jeunes qui se sont inscrits pour la 
première fois à l'ANPE. Il est trop tôt, toutefois, pour dire si cette hausse du nombre des 
personnes privées d'emploi est un simple accident de parcours ou s'il marque un 
#retournement de tendance.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre continue d'affirmer sa sérénité face aux attaques dont il est l'objet à 
la suite des révélations sur les conditions d'attribution du logement de son fils et du sien. 
En revanche, il fait part de ses inquiétudes pour la France qui, selon lui, est en " situation 
de péril national ". Jusqu'à présent, le chef du gouvernement se contentait d'affirmer qu'il 
avait trouvé, en entrant à Matignon, une situation " calamiteuse " des finances publiques. 
S'exprimant jeudi devant l'association des maires des grandes villes, le premier ministre a 
évoqué, en utilisant cette formule de caractère dramatique, la situation des finances 
publiques du pays. La politique économique et sociale du gouvernement est fragilisée par 
une conjoncture économique moins favorable que prévu.</TEXT>
<TEXT>
  Selon la dernière enquête mensuelle réalisée par l'INSEE dans l'industrie, " la croissance 
de la production industrielle s'est nettement ralentie au cours de l'été " et " le 
ralentissement de l'activité industrielle devrait se poursuivre ".</TEXT>
<TEXT>
  En conséquence, le chef du gouvernement a décidé de durcir son plan d'économies 
budgétaires. Les réductions de crédits devraient porter sur 15 milliards de francs au lieu 
des 10 milliards annoncés par le ministre des finances.</TEXT>
</DOC>
