<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003817-19941031</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003817-19941031</DOCID>
<ACCOUNT>357669</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19941031</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>FERRY,NAUFRAGE</SUBJECTS>
<FAB>43</FAB>
<NOTE>(Paris)</NOTE>
<NAMES>FRANCE INFO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SERVAT SEVERINE</AUTHOR>
<PAGE>52</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE FRANCE INFO ET DU NAUFRAGE DU FERRY ESTONIA</LEAD1>
<TITLE>COURRIER&gt; Voir rouge</TITLE>
<TEXT>Je souhaite revenir sur le naufrage du car-ferry Estonia survenu le 27 septembre et sur la façon dont certains médias ont pu traiter 
l'information. Je me souviens d'une critique cinématographique fort 
drôle du dernier film de Kieslowsky, Rouge, intitulée "Vive le 
barman", parue dans vos pages "Arts et spectacles". Pour terminer sa 
trilogie, le réalisateur noyait un ferry entier à l'exception de tous 
ses personnages enfin réunis et, curieusement... du barman. Afin de 
faire valoir l'étrange syndrome de claustrophobie éprouvé par le 
spectateur au vu d'une sélection aussi peu naturelle, le critique 
saluait donc le fameux barman du bateau qui s'en sortait bigrement 
bien pour un inconnu exclu du petit monde des références à 
"l'oeuvre". </TEXT>
<TEXT>
 Hélas! la réalité a rejoint la fiction sur France-Info à l'occasion 
de ce vrai drame qui laisse au fond de l'eau plus de 700 personnes. A 
plusieurs reprises, c'est-à-dire selon la tradition du passage en 
boucle des séquences d'information, on insista sur la présence d'une 
Française, représentante en cosmétique d'une marque bien de chez 
nous, à bord du bâtiment. Bien sûr, la stupeur m'a cloué sur place, 
et France-Info, qui portait ridiculement bien son nom pour 
l'occasion, m'a laissé seule le soin d'imaginer les centaines de 
Baltes, Finlandais et Suédois noyés une seconde fois pour les doux 
yeux de l'unique personnage en provenance de notre Hexagone. Ce qui 
me laisse à penser combien un univers, qu'il soit cinématographique 
ou à l'échelle d'un pays, ne se préoccupe jamais que de ses 
personnages. Encore une notation à consigner au chapitre de la 
comédie humaine s'il ne s'était agi de tragédie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
