<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017988</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017988</DOCID>
<ACCOUNT>391190</ACCOUNT>
<DATE>19950506</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/18951004</FAB>
<SUBJECTS>VOCABULAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Barbara Cassin, L'Effet sophistique, Gallimard (voir notre précédente chronique " La vie du langage " dans " Le Monde des livres " du 7 avril).  (2) Gilbert Romeyer-Dherbey, Les Sophistes, Q. S. J. Voir surtout Mario Untersteiner, Les Sophistes I et II (traduit de l'italien par Alonso Tordesillas, réédition Vrin, 1993).  (3) Les Présocratiques, édition établie par Jean-Paul Dumont, " La Pléiade " Gallimard.  (4) Traduit du japonais par René Sieffert, Publications orientalistes de France, 1993. SERGUE"I</NOTE>
<NUM1>950506-2-R06-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>SLAKTA DENIS</AUTHOR>
<SIP1>PAR DENIS SLAKTA</SIP1>
<SU21>Vie du langage</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Éloge de la sophistique II</TITLE>
<TEXT> Quand il entreprend l'éloge du tabac, Sganarelle commence par écarter, d'une brève subordonnée concessive, les objections que pourraient formuler " 
Aristote et toute la philosophie " (Dom Juan I-1), en même temps qu'il néglige les 
condamnations portées par les autorités civiles et religieuses. Le dernier des arguments, le 
plus " renversant " semble-t-il, est que le tabac favorise la concorde et suscite la 
bienveillance, portant " les honnêtes gens " au plaisir d'offrir : " On n'attend même pas 
qu'on en demande, et l'on court au-devant du souhait des gens : tant il est vrai que le tabac 
inspire des sentiments d'honneur et de vertu à tous ceux qui en prennent. " La 
conséquence n'est pas moins paradoxale que la thèse avancée : toute interdiction du tabac 
pourrait nuire gravement à la concorde, tout autant qu'à la vertu.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà une assez jolie tirade de Sganarelle en apprenti sophiste ; son maître Don Juan ne 
sera pas en reste, achevant l'éloge du libertinage par une grandiose comparaison qui 
évoque le bonheur de rêver à d'autres mondes possibles : " Je me sens un coeur à aimer 
toute la terre ; et comme Alexandre, je souhaiterais qu'il y eût d'autres mondes pour y 
pouvoir étendre mes conquêtes amoureuses. " Comme " envoûté ", Sganarelle se trouve 
réduit au silence : " Je ne sais que dire, car vous tournez les choses d'une manière qu'il 
semble que vous avez raison. " L'apparence de raison vaut raison ; tout l'art du discours 
est " dans la manière de dire ".</TEXT>
<TEXT>
  On devine que les protestations n'ont jamais manqué. Tous les honnêtes gens n'entendent 
pas raillerie. Déjà au V siècle avant notre ère, le scandale fit quelque bruit lorsque Gorgias 
avait pris plaisir à soutenir un éloge d'Hélène, " version théâtrale ", dit Barbara Cassin (1) 
d'un Traité du non-être ; lequel développait que " rien n'est ", et que, par suite, la vérité 
n'est qu'affaire d'opinion ou de discours, soumise à l'air du temps : aux circonstances.</TEXT>
<TEXT>
  La rhétorique n'est, aux dires d'Aristote, que " la capacité de faire dans chaque cas la 
théorie de ce qui convient pour persuader ", ou pour séduire. Inutile de s'intéresser à la 
prétendue force de la vérité ; nouvelle Hélène, elle succombe en un clin d'oeil aux " 
charmes " du discours.</TEXT>
<TEXT>
 C'est que le discours " ne coïncide pas, dit Gorgias, avec les choses dotées d'une 
existence réelle. Nous représentons donc aux autres, non pas les choses qui existent, mais 
le discours, qui est autre que ce qui est réel ". Le discours requiert donc tous les soins et 
toutes les parures. Ainsi, Protagoras prenait grand soin de la grammaire, " ce par quoi la 
parole prend force " (2). Prodicos s'attachait aux vertus des synonymes ; Antiphon 
découvrait le bonheur des néologismes. Et Gorgias, outre qu'il " avait réponse à tout ", 
savait comme personne faire bouquet troublant de ces fleurs qu'on dira de rhétorique. 
Suidas précise, bel éloge : " Le premier, il donna à la mise en forme rhétorique de la 
culture, sa formulation et sa technique, utilisant tropes, métaphores, allégories (...), 
répétitions, retournements et assonances " (3). Un joli néologisme résumait le tout : " 
Gorgianiser. "</TEXT>
<TEXT>
  L'indignation des philosophes, Platon en tête, atteignit des sommets. Et prenant Gorgias, 
ses pairs, et ses disciples au mot, Aristote n'y va pas de main morte : prétendant parler, les 
sophistes " parlent pour ne rien dire " ; ou, Hélène aidant, ils parlent pour le seul " plaisir 
de parler ". Ce qui revient, commente Barbara Cassin, à les reléguer " plantes qui parlent 
" " aux confins, non seulement de la philosophie, mais de l'humanité ".</TEXT>
<TEXT>
  Mais enfin, de quoi donc la sophistique est-elle coupable ? Bel exemple de question 
ouvrant à des débats contradictoires. Hegel, par exemple, ne ménage pas l'éloge : " Les 
sophistes sont les maîtres de la Grèce, c'est par eux que la culture proprement dite y est 
venue à l'existence. "</TEXT>
<TEXT>
  Tout, en effet, avait commencé par des discours d'éloge ; par " l'éloge d'Hélène ", " le 
plus ancien des éloges conservés, dit Barbara Cassin, le plus célèbre aussi ". Quelle 
histoire ! Fallait-il vraiment offrir en modèle initial l'éloge d'une épouse adultère ? D'autant 
plus, précise Barbara Cassin, que le discours d'éloge se pare volontiers des prestiges de 
l'opinion reçue pour " assurer le consensus " tout en cherchant, par là même, à manifester 
le charme des valeurs nouvelles ou menacées : le lieu commun assure le triomphe du 
paradoxe. Deux exemples, futiles comme il se doit, suffiront à illustrer le point.</TEXT>
<TEXT>
  Baudelaire a consacré quelques jolies pages à " l'éloge du maquillage ", sans craindre de 
" gorgianiser " un peu : " Idole, [la femme] doit se dorer pour être adorée. " Les erreurs 
relatives au beau naissent au XVIII siècle, de l'idée alors admise que la nature est la " 
source " de " tout bien et de tout beau possibles ". Or, il est patent que le mal se fait " sans 
effort, naturellement ", tandis que le bien " est toujours le produit d'un art ". Ainsi, le rouge 
et le noir exaltent l'artifice et la beauté. Le noir donne à l'oeil " une apparence plus décidée 
de fenêtre ouverte sur l'infini ", et le rouge " qui enflamme la pommette, augmente encore 
la clarté de la prunelle et ajoute à un beau visage féminin, la passion mystérieuse de la 
prêtresse ".</TEXT>
<TEXT>
  Ailleurs, et plus tard, Junichirô Tanizaki, dans Éloge de l'ombre (4), cherche à combattre " 
les débauches [modernes] de lumière électrique ", de brillant et de clinquant. Le 
maquillage traditionnel des femmes japonaises est fait pour l'ombre. Point de rouge ici, 
mais sur les lèvres " un enduit de vert noirâtre " qui, " à la lueur vacillante d'une lanterne 
", fait scintiller des dents de laque noire. De sorte que se trouve comme rehaussée la 
blancheur du visage. En somme, le beau n'est rien " qu'un dessin d'ombres ". Et le projet 
littéraire se définit ainsi : " J'aimerais tenter de faire revivre, dans le domaine de la 
littérature au moins, cet univers d'ombre que nous sommes en train de dissiper. "</TEXT>
<TEXT>
  La conclusion de Barbara Cassin peut se dire, à la Gorgias, sous la forme d'un chiasme : 
un discours d'éloge est toujours un éloge du discours, de ses pompes et de ses " artifices 
".</TEXT>
</DOC>
