<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001722-19941111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001722-19941111</DOCID>
<ACCOUNT>359341</ACCOUNT>
<PEOPLE>ANDREIEV LEONID</PEOPLE>
<CHA1>Apôtre de l'auto-anéantissement, Andreïev souhaitait &gt; que ses lecteurs blémissent d'effroi. Mission accomplie</CHA1>
<DATE>19941111</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>45</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE MENSONGE &gt; de Leonid Andreïev. &gt; Nouvelles traduites du russe &gt; par S. Persky et T. de Wyzewa, &gt; préface de Jean-Pierre Sicre. Phébus, 218 p., 125 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>JACCARD ROLAND</AUTHOR>
<PAGE>91</PAGE>
<TITLE>LITTRES ETRANGERES&gt; Le voyou cosmique</TITLE>
<TIO1>LE MENSONGE</TIO1>
<TEXT>A Saint-Pétersbourg, durant ses nuits blanches, plutôt que d'étudier le droit, Leonid Andreïev s'imbibait de Schopenhauer, de Nietzsche et 
de vodka. Il voulait être l'apôtre de l'auto-anéantissement. Il 
aspirait à écrire des livres après lesquels il ne resterait plus qu'à 
se tuer. Lui-même, à vingt ans, n'avait pas hésité à se tirer une 
balle dans le coeur. Mais la mort attendra l'année 1919 _ et ses 
quarante-huit ans _ pour lui offrir son refuge.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le journal qu'il tenait durant sa jeunesse, Andreïev notait: 
"Je veux prouver qu'il n'est en ce monde ni vérité, ni bonheur fondé 
sur la vérité, ni liberté, ni égalité _ il n'y en a pas et il n'y en 
aura jamais.... Je veux montrer l'inconsistance de ces fictions sur 
lesquelles l'homme s'est appuyé jusqu'à aujourd'hui: Dieu, la morale, 
une vie après la mort, l'âme immortelle, le bonheur humain..." </TEXT>
<TEXT>
 Il n'est que de lire ses nouvelles _ et, notamment, "La pensée", ce 
chef-d'oeuvre absolu _ pour être convaincu qu'il sut donner à ses 
rêveries fébriles et à son exaltation nihiliste une forme d'une 
rigueur et d'une cruauté imparables.</TEXT>
<TEXT>
  Maxime Gorki, qui se brouilla avec lui pour des raisons politiques, 
lui reconnaissait une "effrayante perspicacité". Et, avant que le 
pouvoir bolchevique ne le condamne à l'oubli, la critique voyait en 
lui le fils mélancolique, à la sensibilité morbide, de Tchekhov. En 
fait, il appartenait à cette race rare et précieuse de voyous 
cosmiques qui se perpétue aujourd'hui avec un Slawomir Mrozek ou un 
Roland Topor.</TEXT>
<TEXT>
  "L'humanité est à ce point plongée dans les ténèbres, écrit 
Andreïev, qu'elle a besoin de talents pour éclairer son chemin et 
qu'elle prend soin de ceux-ci comme de gemmes infiniment précieuses, 
justifiant ainsi l'existence de millions de coquins et de sots." Ce 
n'est évidemment pas avec des réflexions de ce genre qu'on s'attire 
la sympathie des littérateurs et des chantres de la morale. C'est 
l'un d'eux que le narrateur de "La pensée" décidera d'assassiner, 
avant de se justifier ainsi: "Le fait lui-même d'enlever la vie à un 
homme n'avait rien pour m'arrêter. Je savais que c'était un crime 
sévèrement puni par la loi, mais presque tous nos actes sont des 
crimes, et il faut être bien aveugle pour ne pas s'en rendre compte." 
Poussant la lucidité jusqu'à son point le plus extrême, il basculera 
dans la folie. Mais ce sera pour mieux narguer ses juges, défier ses 
contradicteurs, insulter les psychiatres, maudire l'humanité dans un 
accès d'orgueil et de volupté masochiste.</TEXT>
<TEXT>
  Toujours dans ses carnets d'adolescent, Andreïev disait qu'il 
voudrait que les hommes blémissent d'effroi en lisant ses livres: il 
y est parvenu au-delà de ses espérances.&lt;
</TEXT>
</DOC>
