<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047224</DOCID>
<ACCOUNT>429032</ACCOUNT>
<DATE>19951227</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q261295/1204</FAB>
<NUM1>951227-22</NUM1>
<ORI1>BRATISLAVA de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CEE,MECIAR VLADIMIR,KOVAC MICHAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-61</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>PLICHTA MARTIN</AUTHOR>
<SIP1> MARTIN PLICHTA</SIP1>
<SOT1>Les conflits se multiplient entre le chef de l'Etat et le premier ministre</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La situation politique en Slovaquie  inquiète l'Union européenne</TITLE>
<TEXT> Trois ans après avoir conduit la Slovaquie à l'indépendance, le premier ministre, Vladimir Meciar, peut être satisfait de son choix de l'époque. En 
écourtant l'agonie de la Fédération tchécoslovaque d'un commun accord avec son 
homologue tchèque, Vaclav Klaus, il n'a en rien hypothéqué l'avenir de son pays, qui, en un 
temps record, s'est doté de tous les attributs d'un Etat indépendant. Revenu au pouvoir en 
décembre 1994 après un intermède de six mois dans l'opposition, il a fait mentir la plupart 
des observateurs qui lui promettaient une situation économique difficile, voire le chaos 
social et politique, ou l'isolement international.</TEXT>
<TEXT>
  Au contraire, la Slovaquie affiche de bons résultats macroéconomiques et n'a pas à rougir 
d'une comparaison avec son ex-grand frère, la République tchèque. Force est cependant de 
constater que ce pays de 5,5 millions d'habitants aux portes de l'Union européenne a, 
jusqu'à présent, attiré peu d'investissements étrangers (seulement 560 millions de dollars, 
près de 3 milliards de francs).</TEXT>
<TEXT>
  Après l'éclatement de la Tchécoslovaquie, fin 1992, Bratislava partait avec un handicap 
important : la Slovaquie était peu connue et présentait des risques de faillite économique. 
Fin 1995, ces dangers semblent écartés et le bilan est étonnant. La croissance s'est encore 
accélérée (6 %) par rapport à 1994, l'inflation est tombée en dessous des 10 %, la balance 
des paiements est positive, le déficit du budget est maîtrisé et inférieur aux prévisions et le 
chômage, certes élevé, a néanmoins reculé pour passer en dessous de 13 %. Au cours de 
cette année, le gouvernement a privatisé à tour de bras essentiellement au profit de " 
managers " ou d'" amis " des entreprises à des conditions extrêmement avantageuses, 
L'opposition n'a pas manqué de dénoncer ce qu'elle considère comme des pratiques " 
clientélistes ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ROCAMBOLESQUE AFFAIRE</TEXT>
<TEXT>
Si l'austérité économique slovaque s'avère payante, les activités politiques du troisième 
gouvernement Meciar suscitent plus d'inquiétudes. Geste sans précédent en Europe 
centrale, le cabinet a même été " rappelé à l'ordre " par l'Union européenne et les Etats-
Unis, à deux reprises, au début de l'automne. L'enlèvement rocambolesque du fils du 
président Michal Kovac par les " services secrets slovaques " selon le chef de l'Etat, et 
son passage clandestin en Autriche où un mandat d'arrêt international l'attendait, ne sont 
pas des pratiques courantes, en Occident tout au moins.</TEXT>
<TEXT>
  Ce dernier épisode de la lutte fratricide que se livrent le chef de l'Etat et le premier 
ministre " n'a toujours pas été élucidé après quatre mois d'enquête ", se plaint un 
conseiller du président. Les trois premiers enquêteurs ont d'ailleurs été dessaisis du 
dossier avant qu'il ne soit remis, en novembre, à des policiers " plus sûrs " de Slovaquie 
centrale, le fief de M. Meciar.</TEXT>
<TEXT>
 " Le problème entre le président et le gouvernement sera résolu de manière démocratique 
et constitutionnelle ", assure pourtant Juraj Schenk, le ministre des affaires étrangères. 
Estimant que le conflit " ne porte pas sur les relations entre les deux hommes " mais sur un 
dépassement des pouvoirs présidentiels par M. Kovac, il refuse de dramatiser la 
#situation.</TEXT>
<TEXT>
  Si la démocratie n'a pas encore été remise en cause en Slovaquie, elle a pris tout au 
moins de sérieux coups, estime-t-on dans les chancelleries occidentales. D'aucuns, comme 
Miklos Duray, le chef de la minorité hongroise, pensent même que " la restauration d'un 
régime totalitaire est en marche ". Plus modéré, un proche du président estime que M. 
Meciar est " partagé entre ses tentations autoritaires, qui ont une tradition en Slovaquie, 
et la nécessité de plaire aux gouvernements occidentaux ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉTENTE INCERTAINE</TEXT>
<TEXT>
Néanmoins, la mainmise sur les médias, le peu de cas fait à l'opposition, exclue des 
commissions parlementaires " stratégiques ", et les attaques incessantes contre le 
président inquiètent. Mais, de l'aveu même de Dusan Slobodnik, proche de M. Meciar et 
président de la commission des affaires étrangères du Parlement, l'heure serait désormais 
à la " détente ". " L'année dernière, la situation imposait que nous prenions le contrôle du 
Parlement. Maintenant, dit-il sans broncher, nous pouvons envisager d'offrir certains 
postes à l'opposition "... Toutefois, ces tentatives d'" ouverture " ont été de courte durée : 
dans le cadre du budget 1996, les députés ont approuvé de nouvelles restrictions pour les 
services du président et une hausse de 50 % des crédits aux services secrets. L'heure de 
la réconciliation nationale n'a pas encore sonné en Slovaquie.</TEXT>
</DOC>
