<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028738</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028738</DOCID>
<ACCOUNT>405297</ACCOUNT>
<PEOPLE>MOZART WOLFGANG AMADEUS</PEOPLE>
<DATE>19950726</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250795/1151</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,DEPARTEMENT DROME,FINANCEMENT,CHIFFRE</SUBJECTS>
<GO21>OPERA</GO21>
<NUM1>950726-2-023-05</NUM1>
<ORI1>SAOU (Drôme)  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>SAOU,NYS CARL DE,BERNOLD PHILIPPE,FOUC HENRI,BERNOLD PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MOULINIER PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE MOULINIER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS LE CADRE DU SEPTIEME FESTIVAL DE MUSIQUE DE LA DROME CONSACRE A MOZART " SAOU CHANTE MOZART "</LEAD1>
<TITLE>Mozart aux champs dans la Drôme</TITLE>
<TEXT> C'est l'histoire d'un abbé, d'un flûtiste et d'un journaliste. Le premier, Carl de Nys, est un musicologue, spécialiste de Mozart. Le deuxième, Philippe Bernold, est soliste à l'Orchestre de l'Opéra de Lyon. Le troisième, Henri Fouc, est installé à Saou, un village de la Drôme réputé pour son fromage de chèvre, le picodon. A l'initiative du journaliste s'est créé, en 1989, un festival mozartien. Après des débuts modestes," Saou chante Mozart " a, pour ses organisateurs, " atteint l'âge de raison ". Le festival se fait maintenant entendre dans toute la Drôme ; les collectivités locales et le mécénat s'y sont également intéressés le budget s'élève à 1,1 million de francs.</TEXT>
<TEXT>  Cette septième édition a pris pour fil d'Ariane " Mozart et l'éternel féminin " : femmes aimées, rêvées, conquises, voilà un sujet inspirant. Et si cher à Mozart : " Qui n'est pas fou quand il est amoureux ? ", écrit le jeune Wolfgang à son père. Après des concerts autour de Nannerl, la petite soeur, Constance, l'épouse, ou les cantatrices, ses muses, la soirée finale, le dimanche 23 juillet, était consacrée aux héroïnes des opéras. Au programme, cinq ouvertures et dix airs : de Vitellia à Pamina, en passant par Suzanne, la Comtesse, Zerline, Elvire, Anna, Fiordiligi et Despina, interprétées par trois jeunes sopranos françaises. Le timbre de Cécile Perrin est chaleureux, sensuel, rond, et ses aigus sont souples et amples. La voix de Virginie Pochon est claire, droite, pure, menée avec beaucoup de finesse et de sensibilité. Ksenija Skacan démontre des qualités dramatiques qui ne demandent qu'à s'épanouir.</TEXT>
<TEXT>
  Les Virtuoses de l'Opéra de Lyon, réunis par leur camarade Philippe Bernold, ont fait preuve de ténacité et d'humour pour lutter contre le mistral qui s'engouffrait résolument sous les arcades de la cour à l'italienne du château de Suze-la-Rousse. Le flûtiste-chef d'orchestre les a dirigés d'une baguette pas toujours souple : il fallait d'abord vaincre le vent, et les différents pupitres se sont montrés suffisamment solides pour déjouer les caprices de cette nuit provençale. Le public a été conquis. Le charme de " Saou chante Mozart " dans la Drôme tient aussi à cette convivialité sans prétention.</TEXT>
<TEXT>
 Dans ce pays où poussent la lavande, la truffe, la vigne et l'olivier, ce Mozart sans cravate a trouvé sa place.</TEXT>
</DOC>
