<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043787</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043787</DOCID>
<ACCOUNT>424759</ACCOUNT>
<DATE>19951130</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q291195/1253</FAB>
<SUBJECTS>ANNULATION,FINANCEMENT,AIDE HUMANITAIRE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>951130-2-005-03</NUM1>
<NAMES>ONU,UNICEF,PNUD,OMS,PROGRAMME ALIMENTAIRE MONDIALE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PIERRE TUQUOI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La France annule 60 % de ses contributions volontaires aux agences de l'ONU</TITLE>
<TEXT> LE GOUVERNEMENT de M. Balladur avait gelé, au titre de 1995, une partie des crédits promis aux agences spécialisées des Nations unies qui 
s'occupent de développement. Celui d'Alain Juppé vient de les annuler au nom de la 
rigueur budgétaire. Au total, l'année précédente, la France avait octroyé, au titre des aides 
volontaires, 465 millions de francs. En 1995, l'équivalent de 60 % de ces crédits ont été 
annulés, victimes des coupes budgétaires du gouvernement actuel et du précédent.</TEXT>
<TEXT>
  Principale victime, le Fonds des Nations unies pour l'enfance (Unicef) ne recevra, cette 
année, que 7 millions de francs. La somme est à comparer aux quelque 30 millions " promis 
" à cette organisation, en début d'année, par les pouvoirs publics, ou aux 54 millions 
débloqués en 1994. " Je souhaite que la France augmente sa contribution publique à 
l'action de l'Unicef, qui n'est pas à la hauteur de ce qu'elle devrait être ", avait pourtant 
déclaré M. Chirac, en décembre 1994, lors de la clôture du colloque international des 
maires, défenseurs des enfants.</TEXT>
<TEXT>
  &gt;RIGUEUR BUDGÉTAIRE</TEXT>
<TEXT>
 Sérieusement amputée, la contribution publique française à l'Unicef ne dépassera donc 
pas, cette année, celle d'un pays de la taille du Luxembourg. Pour 1996, le président Chirac 
a fait savoir à cette organisation, dirigée, depuis avril 1995, par une Américaine, Carol 
Bellamy, que la contribution de Paris sera relevée mais qu'elle dépendra aussi de la place 
qui sera faite à la France aux postes de direction.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  D'autres agences des Nations unies, dont le financement se fait, comme l'Unicef, sur une 
base volontaire à l'inverse d'autres organisations spécialisées comme l'Unesco pour 
lesquelles l'essentiel de la contribution est obligatoire , font aussi les frais de la rigueur 
budgétaire. Le Programme des Nations unies pour le développement (PNUD) devait 
recevoir 225 millions de francs au titre de l'exercice 1995. Il se contentera finalement des 
100 millions versés avant que le collectif budgétaire de juillet ne gèle les crédits.</TEXT>
<TEXT>
  Quant à l'Organisation mondiale de la santé (OMS), elle ne doit pas s'attendre à 
encaisser guère plus que les 6 millions de francs déjà reçus. A cette somme, il convient 
d'ajouter les 17 millions que Paris, en puisant notamment dans les crédits du ministère de 
la coopération, a réussi à mobiliser au titre du programme de l'ONU contre le sida (le 
Monde du 10 novembre). A l'origine, la France, qui entendait prendre la tête de la croisade 
antisida, avait promis de débloquer 60 millions.</TEXT>
<TEXT>
 Le Programme alimentaire mondial (PAM)) serait aussi touché sans que l'on sache encore 
quelle sera l'importance des coupes. Seul dossier, semble-t-il, non encore réglé par les 
pouvoirs publics, celui du Haut-Commissariat aux réfugiés (HCR), qui tablait sur 52 
millions de francs pour 1995 mais n'en a reçu que 19. L'octroi d'une petite rallonge n'est 
pas à exclure.</TEXT>
<TEXT>
 Avec ces annulations de crédits, l'aide de la France aux organisations spécialisées " 
revient à son niveau du début des années 90. Mais il n'y a pas de quoi fouetter un chat ", a 
indiqué, au Monde, un membre du cabinet du ministre des affaires étrangères. Confirmant, 
mercredi 11 octobre, devant l'Assemblée nationale, le gel de plus d'un cinquième de l'aide 
volontaire à plusieurs agences spécialisées des Nations unies, Hervé de Charette avait 
précisé que le montant de la contribution obligatoire de la France au fonctionnement du 
système onusien s'élevait à 1 milliard de francs. Il en avait profité pour souligner que " la 
France n'a pas à rougir de ce qu'elle fait " en matière d'aide humanitaire.</TEXT>
</DOC>
