<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025059</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025059</DOCID>
<ACCOUNT>400518</ACCOUNT>
<DATE>19950624</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>POC/06951052</FAB>
<SUBJECTS>LISTE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>950624-2-R08-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>POC</SEC1>
<SU11>LE MONDE POCHE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>AU FIL DES LECTURES</TITLE>
<TEXT> L'ÉTÉ DE CRISTAL, de Philippe Kerr</TEXT>
<TEXT>On croyait tout savoir du polar, ne plus être épaté, et en voila un qui vous laisse sur le 
flanc. Bernie Gunther est à priori un flic comme les autres, c'est-à-dire comme on les aime 
: un brin cynique, désabusé mais l'âme à vif. Ce dur au regard juste n'officie toutefois, ni à 
New York ou Los Angeles, ni à Londres ou à Paris. Son cadre c'est Berlin à la veille des 
Jeux olympiques. Ceux de 1936 bien sûr, quand les sections d'assaut de Hitler font le 
ménage pour les touristes avant d'être pris eux-mêmes pour des épluchures par les SS. 
L'intrigue est classique il s'agit de retrouver des bijoux qui ont disparu dans une villa où un 
double meurtre a eu lieu , mais la manière dont elle se noue à cette époque et dans ce 
climat politique laisse pantois.</TEXT>
<TEXT>
 Traduit de l'anglais par Gilles Berton, Livre de poche, 286 p, 30 F.</TEXT>
<TEXT>
 (Première parution 1993, Lib. des Champs-Elysées.)</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
LA THÉORIE DU 1 %, de Frédéric Fajardie</TEXT>
<TEXT>
Un vengeur implacable, parfois déguisé en soldat de la Wehrmacht, vient éliminer l'un 
après l'autre des paysans madrés, corrompus et assassins d'un village de Normandie 
(Pourceauville). Le commissaire Padovani est le seul élément d'humanité de ce roman très 
noir. La vision du monde acide et désespérée qui imprègne ce roman a pu apparaître 
comme très moderne au début des années 80, mais date résolument en 1995. Le style reste 
toutefois alerte et la mise en scène des meurtres de ce " serial " justicier est très 
réjouissante.</TEXT>
<TEXT>
 La Table Ronde, 201 p, 45 F.</TEXT>
<TEXT>
 (Première parution éd. Néo, 1981.)</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 POLARS, ANNÉES CINQUANTE</TEXT>
<TEXT>
Pour 145 francs, Omnibus offre une " compil " de huit romans phares de la collection Un 
mystère, lancée par les Presses de la Cité en 1949. Ces petits bouquins aux couvertures 
ornées de dessins criards au réalisme exacerbé étaient destinées à séduire un public 
populaire. Reste que bon nombre de titres sont devenus aujourd'hui des classiques. Ce 
sont eux que nous offre aujourd'hui l'éditeur en rééditant Dorothy. B. Hugues, Whit 
Masterson, Ed Lacy, Ben Benson et quelques autres. Certains valent vraiment le 
détour.</TEXT>
<TEXT>
 Omnibus, 1178 p, 145 F.</TEXT>
<TEXT>
 (Tous ces titres ont été publiés entre 1950 et 1955 aux Presses de la Cité.)</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
LE MAÎTRE DE FRAZÉ, de Herbert Lieberman</TEXT>
<TEXT>
Les romans de Lieberman sont de qualité inégale. Nécropolis (1978) était un regard sur la 
mort et le meurtre qui bloquait littéralement le souffle. Le Train vert (1988), lui, se laissait 
gentiment regarder. Il est à craindre que Le Maître de Frazé n'appartienne à la seconde 
catégorie. Celle des romans qu'on peut lire à la rigueur... pour éviter l'ennui d'un voyage en 
train. Cette histoire d'adolescents mystérieux captifs d'un château-prison gothique situé au 
centre d'une île relève d'un genre littéraire qui est mort avec le XIXe siècle. Depuis, les 
romans gore, les serial-killer et les films coup de poing de Hollywood nous ont habitués à 
moins de langueur.</TEXT>
<TEXT>
 Traduit de l'anglais par Jean Langoiran, Seuil, Points, 457 p., 41 F.</TEXT>
<TEXT>
 (Première parution Seuil, 1993.)</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 A TRAVERS LE MUR, de Patricia Wentworth</TEXT>
<TEXT>
L'énigme commence comme un conte de fées : une jeune fille jolie, pauvre et méritante, 
hérite d'un oncle qu'elle n'a jamais vu. Le dépit des héritiers potentiels, l'envie des 
coureurs de dot et la haine des jaloux vont progressivement tendre le climat. Un meurtre 
est commis et le foulard de l'héritière est découvert taché du sang de la victime. A-t-elle 
tué ? Si ce n'est-elle, qui est le coupable ? Maud Silver, une vieille dame pas si charmante 
que cela mène l'enquête. Dans cet univers " agatachristien " où les hommes excepté le 
prince charmant qui tombe amoureux de la bergère du début sont décrits comme veules, 
parasites ou carrément stupides, ce sont les femmes qui sont le moteur de l'histoire. Pas 
forcément pour le meilleur.</TEXT>
<TEXT>
 Traduit de l'anglais par Anne-Marie Carrière. UGE,10/18, 320 p., 46 F. Inédit en 
français.</TEXT>
</DOC>
