<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001290-19940210</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001290-19940210</DOCID>
<ACCOUNT>323903</ACCOUNT>
<DATE>19940210</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>AGRICULTURE;REGION;TRANSPORT ROUTIER,REGION DE MONTAGNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>NEGOCIATION,ADHESION,PROJET,REUNION INTERMINISTERIELLE,AUTRICHE,FINLANDE,NORVEGE,SUEDE</SUBJECTS>
<FAB>02091806</FAB>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-31</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<LEAD1>LE 8 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Entrées dans une phase décisive&gt; Les négociations sur l'élargissement de l'Union européenne butent sur le dossier agricole</TITLE>
<TEXT>BRUXELLES (Union européenne)</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Les négociations en vue de l'élargissement de l'Union européenne à 
l'Autriche, la Finlande, la Norvège et la Suède, sont entrées, mardi 
8 février, dans leur dernière ligne droite. Afin de laisser le temps 
au Parlement européen de donner son " avis conforme ", elles devront 
en effet être bouclées avant la fin du mois si l'on veut respecter 
l'objectif fixé d'adhésion effective au 1 janvier 1995. Avant cette 
échéance, la population de chacun des pays candidats sera consultée 
par référendum.</TEXT>
<TEXT>
  Trois dossiers importants ont été abordés par les ministres : les 
modalités d'adaptation des pays candidats à la politique agricole 
commune (PAC), les bénéfices qu'ils peuvent espérer de la politique 
régionale et, affaire ne concernant que l'Autriche, le transit 
routier alpin.</TEXT>
<TEXT>
  Les Douze étaient parvenus auparavant à arrêter des positions 
communes. Cependant, vu l'accueil franchement négatif qui leur a été 
réservé, ils devront revoir leur copie. Deux réunions au niveau 
ministériel sont pour l'instant inscrites dans les agendas, l'une les 
21 et 22 février, la seconde, une session " marathon ", commencera le 
25 et pourrait durer jusqu'au 28 février.</TEXT>
<TEXT>
 S'agissant de l'agriculture et de la politique régionale, les 
préoccupations des Douze, notamment de la France et de la 
Grande-Bretagne, sont principalement d'ordre budgétaire. Même 
atteints par la crise, les pays candidats sont prospères, avec des 
revenus par habitant dépassant largement l'actuelle moyenne 
communautaire, et il ne doit donc pas être question que leur venue 
entraîne des charges substantielles nouvelles pour le budget 
européen.</TEXT>
<TEXT>
  Des pays prospères</TEXT>
<TEXT>
  En matière agricole, les Douze proposent que les pays candidats 
s'alignent dès l'adhésion sur les prix et régimes d'aide 
communautaires. Les prix garantis dont bénéficient leurs paysans 
étant très supérieurs à ceux en vigueur dans l'Union, la différence 
pourrait être compensée par des aides nationales pendant une période 
de transition dont la durée resterait à déterminer. En outre, dans 
les régions où l'agriculture connaît des handicaps particulièrement 
lourds, des aides permanentes pourraient être maintenues.</TEXT>
<TEXT>
  Ce schéma n'a guère été apprécié par les candidats, même s'il 
semble que les Suédois qui ont récemment rapproché leur propre 
législation agricole de celle de l'Union, pourraient, eux, s'y 
rallier. " Nous sommes très déçus et profondément inquiets par ces 
propositions ", a ainsi expliqué Heikki Haavisto, le ministre des 
affaires étrangères finlandais, faisant valoir que le mécanisme 
proposé serait budgétairement très lourd et impliquerait, pour les 
agriculteurs et pour les marchés, un bouleversement brutal peu 
opportun à quelques semaines du référendum... Les Autrichiens et les 
Norvégiens partagent ce point de vue.</TEXT>
<TEXT>
  S'agissant des aides régionales consentis par les Fonds structurels 
communautaires, les pays scandinaves estiment que leur situation 
géographique et climatique particulière devrait être prise en 
considération ; autrement dit que de vastes zones autour du cercle 
arctique devraient recevoir les mêmes subventions que les régions les 
plus en retard et auquel est destiné la plus grande part des aides 
structurelles prises en charge par le budget européen.</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà des obstacles techniques et budgétaires à surmonter, 
l'impression dominante, au niveau politique, c'est ce qu'un diplomate 
français appelle " l'affolement à l'égard du non-élargissement ". 
Plusieurs gouvernements considèrent qu'il serait très dommageable 
pour l'image de l'Union, et, sur le plan interne, c'est-à-dire 
électoral, pour leur propre image, que des pays candidats renoncent 
finalement à l'adhésion. Dans le cas de l'Autriche, cela signifiera 
surtout qu'ils devront finalement accepter de limiter davantage que 
ne le propose actuellement l'Union le transit routier alpin. Pour 
Vienne, c'est là assurément le point le plus sensible.&lt;
</TEXT>
</DOC>
