<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014373</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014373</DOCID>
<ACCOUNT>386235</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<DATE>19950412</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>QUO/15951006</FAB>
<SUBJECTS>CHOMAGE,CHIFFRE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>Doc: avec un dessin de Christine LESUEUR</NOTE>
<NUM1>950412-2-R01-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN LEBAUBE</SIP1>
<SOT1>Un changement structurel qui entraîne une perte de confiance</SOT1>
<SU11>INITIATIVES</SU11>
<SYF1>CADRE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>La banalisation des cadres</TITLE>
<TEXT> QUAND, à partir de 1990-1991, le chômage des cadres commença à augmenter, jusqu'à s'accroître à des rythmes de plus de 30 % l'an, le 
traumatisme fut total. Le phénomène frappait, moins à cause de son ampleur en valeur 
absolue, circonscrit à 4 ou 5 % de la population active cadre, que de son impact 
symbolique. Que cette catégorie, relativement épargnée depuis le début de la crise, soit à 
son tour frappée donnait la mesure de la récession qui se préparait pour 1993.</TEXT>
<TEXT>
# A la sorte de panique qui se développa dans un premier temps, y compris dans les rangs 
de chefs d'entreprise inquiets des conséquences pour leur progéniture diplômée, succéda 
peu à peu l'idée d'un accident de parcours dû à une mauvaise conjoncture. Dès que la 
reprise serait là, les mouvements d'embauche reviendraient et la tendance naturelle  
historique  à la progression des effectifs de cadres reprendrait son cours. Les peurs 
seraient vite oubliées, espérait-on.</TEXT>
<TEXT>
De fait, la timide hausse de 1994 enregistrée par l'Apec (Association pour l'emploi des 
cadres), avec 8 200 cadres supplémentaires, corrige l'effet déplorable laissé par la baisse 
de 1993 ( 14 400), la seule qui se soit produite depuis la Libération. Mieux, les 
perspectives pour 1995 permettent d'escompter un redressement sensible, qui pourrait 
notamment profiter aux jeunes diplômés. Des professions telles que celles des 
informaticiens, qui avaient beaucoup souffert, connaissent un regain.</TEXT>
<TEXT>
 Pour autant, ce serait une erreur de croire que, la parenthèse conjoncturelle refermée, des 
changements structurels plus profonds ne continueraient pas de modifier les choses. Au 
contraire, on pourrait même prétendre que les événements récents n'auront fait que 
précipiter une échéance inéluctable, à savoir la banalisation des cadres. Une issue logique, 
dès lors que cette population est appelée à grossir, sous le double effet de l'exigence de 
compétences accrues et de la prolifération des niveaux élevés de formation.</TEXT>
<TEXT>
 De nombreux signes tendent à montrer que les jours de l'" exception " cadres sont 
désormais comptés. Ce dont témoignent déjà les chiffres du chômage. Depuis quelques 
mois, le nombre de cadres inscrits à l'ANPE comme demandeurs d'emploi, soit 185 000 
environ, évolue à peu près comme la moyenne des autres catégories socioprofessionnelles 
dans le même cas. Bien que le marché du travail soit redevenu dynamique pour les jeunes 
diplômés, l'insertion professionnelle de ceux qui sortent de l'enseignement supérieur se 
dégrade, ainsi que le constate une étude du Cereq (Centre d'études et de recherches sur 
les qualifications, Bref, no 107, mars 1995). A leur tour, aussi,r des cadres subissent le 
chômage de longue durée dans des conditions qui sont encore plus destructrices, 
#psychologiquement, que pour d'autres, semble-t-il.</TEXT>
<TEXT>
Avec la perte du statut, c'est l'image sociale qui s'anéantit, provoquant divorces et ruptures 
avec un milieu professionnel. Au Vésinet (Yvelines), banlieue huppée s'il en est, la moitié 
des chômeurs sont des cadres, et la municipalité a dû monter des actions pour prévenir leur 
noyade. Une association intermédiaire spécialisée a été créée.</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'entreprise, maintenant, les cadres ne sont plus traités à part. Preuve d'une 
inquiétude, ce n'est pas un hasard si la CFE-CGC vient d'organiser, le 5 avril, un colloque 
intitulé " La mutation des cadres ". Plus fondamentalement, il était inévitable que la vague 
des restructurations et la mise en oeuvre concomitante des programmes pour la qualité 
totale, qui a commencé par toucher les ouvriers et les employés dans les années 80, 
finissent par atteindre les sièges sociaux, les administratifs et l'encadrement. L'onde de 
choc s'est propagée, a entraîné des changements organisationnels et a provoqué des 
transformations. Ici, on a réduit les lignes hiérarchiques, là, le recours à la reconfiguration, 
version française du reengineering, a amené des remises en cause parfois pénibles. La 
simplification des procédures ou l'autonomie accordée aux agents de production (ouvriers 
ou techniciens) ont sapé les fondements de l'autorité et laissé plus de place aux 
spécialistes, aux experts, quelquefois placés dans des relations plus vulnérables, voire " 
externalisés " sous le nom de conseillers.</TEXT>
<TEXT>
UE les plans sociaux visent les cadres, indistinctement, n'explique peut-être pas tout. Mais 
il n'en reste pas moins que cette catégorie préservée, qui s'était identifiée aux objectifs de 
l'entreprise, relayant le projet et la culture, a découvert les limites de ce que Hubert 
Landier (Cabinet MCS) appelle l'" entreprise-providence ". De sa position de 
collaborateur privilégié, elle avait tiré la certitude que son sort serait ménagé et constate 
que ses états de service, comme son dévouement, ne suffisent plus à la protéger. Après 
avoir longtemps cru aux discours de la performance ou de la compétitivité, elle se rend 
compte qu'elle peut en faire les frais et être condamnée sans ménagement. Une fracture a 
eu lieu, qui laissera des blessures indélébiles, comme si un pacte avait été définitivement 
rompu. Il y a place, chez eux, pour le désenchantement, voire pour le divorce consommé à 
feu doux.</TEXT>
<TEXT>
 De tout temps, il avait été admis que, en contrepartie de leur statut et de leurs 
émoluments, les cadres puissent être révoqués pour des motifs liés à la stratégie de 
l'entreprise. Au cours de ces dernières années, ce qui était normal, mais exceptionnel, s'est 
largement répandu pour la moindre raison, brisant les carrières et ruinant brutalement des 
années de motivation. En quelques jours, parfois dans l'heure, il leur faut partir sous 
prétexte que l'actionnaire majoritaire a changé ou que l'état-major ne convient plus. Les 
chasseurs de têtes l'observent : la frénésie des rotations de dirigeants se traduit, dans les 
deux ans, par l'arrivée d'une nouvelle équipe entièrement composée de fidèles. Jusqu'à 
l'épisode suivant.</TEXT>
<TEXT>
 D'où, chez nombre de cadres exposés, la négociation préventive de contrats de travail " en 
béton " ou de clauses de séparation, dénommées par dérision des " golden parachutes ", 
qui préfigurent la perte de confiance envers l'entreprise. Déjà, le double langage fait des 
ravages, les cadres ayant pris conscience du décalage entre l'entreprise rêvée et 
l'entreprise réelle. Par peur du lendemain ou par intérêt, ils jouent officiellement le jeu de 
l'entreprise, même si, dans le secret des consciences, ils n'y croient plus toujours. Et se 
cachent pour l'avouer.</TEXT>
<TEXT>
 Illustrations : CHRISTINE LESUEUR</TEXT>
</DOC>
