<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003216-19940928</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003216-19940928</DOCID>
<ACCOUNT>352973</ACCOUNT>
<DATE>19940928</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>BOYCOTT,ARMEMENT,DECLARATION,DATE;FRANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>09271951</FAB>
<SUBJECTS>;DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>SACIRBEY MOHAMED</NAMES>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BASSIR POUR AFSANE,FRACHON ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>67</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 26 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>BOSNIE-HERZEGOVINE&gt; Sarajevo a confirmé&gt; publiquement&gt; ne plus vouloir une levée&gt; immédiate&gt; de l'embargo sur les armes</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK (Nations unies)</TEXT>
<TEXT> de nos envoyés spéciaux</TEXT>
<TEXT>
  Les autorités bosniaques ont confirmé publiquement, lundi 26 
septembre, le revirement de leur position sur la levée de l'embargo 
sur les armes à l'encontre de leur pays : elles ont reconnu qu'elles 
ne réclamaient plus l'abrogation immédiate de ce dispositif (le Monde 
du 27 septembre). L'ambassadeur de Bosnie auprès de l'ONU, Mohamed 
Sacirbey, a confié à la presse que son pays souhaitait toujours " la 
levée légale de l'embargo " le plus tôt possible, mais " le report de 
l'entrée en vigueur d'une telle décision ".</TEXT>
<TEXT>
  Il a expliqué que l'initiative de ce revirement revenait à son 
gouvernement et assuré que les Etats-Unis n'avaient exercé aucune 
pression en ce sens. Interrogé sur les motifs de cette décision, il a 
avancé des considérations diplomatiques et militaires, notamment le 
désir de ne pas " mettre en danger l'unité et l'efficacité " du " 
groupe de contact " sur la Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
 Une période intermédiaire</TEXT>
<TEXT>
  A l'exception des Etats-Unis, les autres membres du groupe 
(Allemagne, France, Grande-Bretagne et Russie) sont contre la levée 
de l'embargo. M. Sacirbey n'en a pas moins demandé que le Conseil de 
sécurité " s'engage formellement ", dans une résolution, à lever 
l'embargo. Telle est bien l'intention des Etats-Unis, dont le 
secrétaire d'Etat, Warren Christopher, a évoqué des raisons 
principalement militaires pour expliquer le revirement bosniaque, 
comme la crainte d'une offensive serbe de représailles.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un entretien à l'AFP, Alain Juppé a indiqué que Paris 
approuverait " sous conditions " l'idée de réexaminer dans cinq à six 
mois la question de la levée de l'embargo : il faudrait qu'un plan 
soit mis au point pour " mettre à l'abri " les " casques bleus " en 
cas de levée de l'embargo et que ce dernier développement ne soit pas 
" automatique " à l'issue de la période intérimaire. Une période qui 
devra être mise à profit pour accentuer les pressions sur les Serbes 
bosniaques. Le secrétaire au Foreign Office, Douglas Hurd, est sur la 
même longueur d'onde que M. Juppé.                                    
&gt;
      
</TEXT>
</DOC>
