<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028296</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028296</DOCID>
<ACCOUNT>404634</ACCOUNT>
<DATE>19950721</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200795/1952</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NUM1>950721-2-003-62</NUM1>
<ORI1>RABAT  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,HASSAN II</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>FRITSCHER FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC FRITSCHER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 19 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Chirac célèbre, à Rabat,les " retrouvailles " franco-marocaines</TITLE>
<TEXT> D'un pas assuré de monarque, Hassan II, vêtu d'un costume de seersucker à rayures blanches et bleues, avance sur un long tapis rouge, suivi de ses deux 
fils. Parfaite synchronisation. Il arrive au bas de la passerelle du Falcon 900 du président 
Jacques Chirac, au moment précis où celui-ci pose le pied sur le sol marocain.</TEXT>
<TEXT>
#  Les deux chefs d'Etat échangent une longue poignée de main alors que retentit le premier 
des vingt-et-un coups de canon. La ponctualité du souverain, souvent prise en défaut, est 
parfaite. L'avion de son hôte n'a pas eu à tourner au-dessus de l'aéroport en attendant le 
souverain, comme celui de François Mitterrand avait été contraint de le faire en 1983. 
Signe indéniable de l'attention particulière que le roi accorde à cette visite officielle.</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir écouté les hymnes nationaux, passé les troupes en revue, salué les membres 
du gouvernement et le corps diplomatique, les deux hommes traversent Rabat, debout, 
dans une voiture découverte.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DINER " FAMILIAL "</TEXT>
<TEXT>
 L'avenue menant en ville est jalonnée de plusieurs centaines de cavaliers de fantasia 
formant une haie d'honneur. " Vive le président Chirac ", " Vive l'amitié maroco-française 
" : des banderoles peintes à la main sont tendues entre les réverbères. Des groupes 
folkloriques dansent, et d'épais tapis berbères recouvrent l'asphalte. Au cours d'une brève 
cérémonie, le président français dépose une gerbe de fleurs et signe le livre d'or dans le 
mausolée où repose le corps de Mohamed V, le père du roi.</TEXT>
<TEXT>
 Une fois passés les fastes de l'accueil, Hassan II convie, " en toute simplicité ", Jacques 
Chirac, son épouse et leur fille Claude à un dîner " familial " et " intime " au palais. Autre 
façon de mettre en exergue la qualité des liens personnels que le roi et le président 
français ont patiemment tissés au fil des années.</TEXT>
<TEXT>
  La télévision et la radio marocaines ont retransmis en direct l'arrivée du président Chirac. 
Les journaux ont accordé une large place à l'événement en soulignant, comme le quotidien 
gouvernemental Le Matin, que " le cinquième président de la Ve République française est 
un symdbole : il est en effet le fils spirituel du général de Gaulle ".</TEXT>
<TEXT>
 Tous considèrent avec une belle unanimité que cette visite marque les " retrouvailles ", la 
" relance ", le " renouveau " des relations bilatérales un peu délaissées sous M. 
Mitterrand. Avis partagé par les proches du roi et la délégation française.</TEXT>
<TEXT>
  M. Chirac devait visiter, jeudi 20 juillet, la grande mosquée Hassan-II à Casablanca, 
avant de déjeuner avec des représentants de l'opposition à la résidence de l'ambassadeur 
de France. Il devait aussi s'entretenir avec le roi puis avec le premier ministre, Abdellatif 
Filali.</TEXT>
</DOC>
