<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001328-19940311</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001328-19940311</DOCID>
<ACCOUNT>327785</ACCOUNT>
<PEOPLE>COLOMBANI JEAN MARIE</PEOPLE>
<CHA1>Jean-Marie Colombani, directeur du Monde, vient de publier un essai sur le bilan du socialisme, notamment en France. Nous avons demandé au politologue américain Ezra Suleiman d'en rendre compte.</CHA1>
<DATE>19940311</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>COMMUNISME,SOCIALISME,PARTI DE GAUCHE,ALLEMAGNE,GRANDE BRETAGNE,ITALIE,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>03101012</FAB>
<SUBJECTS>BILAN,SOCIALISME,PARTI DE GAUCHE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA GAUCHE SURVIVRA-T-ELLE AUX SOCIALISTES ? de Jean-Marie Colombani, Flammarion, 212 p., 105 F.</NOTE>
<NAMES>PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>SULEIMAN EZRA</AUTHOR>
<PAGE>221</PAGE>
<TITLE>DÉBATS&gt; BIBLIOGRAPHIE&gt; Construire l'avenir</TITLE>
<TIO1>LA GAUCHE SURVIVRA T ELLE AUX SOCIALISTES ?</TIO1>
<TEXT>LE socialisme est mort ! Vive la gauche ! Telle est la thèse _ ou plutôt l'espoir _ défendue dans cet essai avec la verve et 
l'intelligence que nous associons depuis longtemps à Jean-Marie 
Colombani. L'auteur analyse les raisons de l'échec de la gauche et le 
désenchantement général de son électorat, que ce soit en Allemagne, 
en Grande-Bretagne, en Italie ou en France. Aucun parti de gauche de 
ces pays n'a, au fond, encore mesuré ni les conséquences de la 
fascination pour Mikhaïl Gorbatchev ni celles liées à la chute du mur 
de Berlin.</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Marie Colombani réserve ses critiques les plus sévères à la 
gauche française, qui présente la particularité de " résister " mieux 
que les autres aux leçons des dernières années. Elle mérite même, 
selon l'auteur, d'être qualifiée, comme c'était le cas naguère de la 
droite, de gauche la plus bête du monde. On connaissait déjà les 
critiques contre les socialistes " à côté de leurs pompes " de 
Thierry Pfister et celles d'Edwy Plenel contre le " pouvoir de 
l'ombre " et la corruption des valeurs jusque dans les plus hautes 
sphères de l'Etat. Celles de Jean-Marie Colombani se situent à un 
autre niveau.</TEXT>
<TEXT>
  Il condamne l'immobilité de la gauche, la pauvreté de ses idées et 
son incapacité à s'adapter aux changements économiques et sociaux que 
la société française vit depuis plusieurs années. Il plaide en retour 
en faveur d'un " projet collectif " qui tienne compte du fait que les 
groupes sociaux qui constituaient l'essentiel des supports électoraux 
de la gauche avant 1981 ont profondément évolué aujourd'hui. L'auteur 
analyse avec une grande lucidité cette incapacité frappante de la 
gauche à s'adapter aux transformations de la société. Elle est non 
seulement en manque d'idées, mais se montre aussi incapable 
d'engendrer des idées nouvelles comme pouvait le faire le PSU, qui 
servait dans le passé de véritable " laboratoire d'idées " à la 
gauche non communiste.</TEXT>
<TEXT>
  Les nouveaux caciques</TEXT>
<TEXT>
  Ce déficit propre à la France explique alors que la question de 
savoir si la gauche peut survivre " ne se pose plus avec acuité qu'en 
France ". Il est plus optimiste pour les pays voisins, où, selon lui, 
la gauche a commencé à tenir compte des changements sociétaux et à 
élaborer des stratégies de réconciliation avec les électeurs. Pour 
Jean-Marie Colombani, le fossé qui existe en France entre le Parti 
socialiste et la société est un cas presque unique de par le monde. 
Le PS apparaît aujourd'hui comme un parti sans militants, et qui 
connaît un peu le parti de la rue de Solférino " de l'intérieur " 
sait qu'il fonctionne de plus en plus comme un appareil fermé qui 
rejette ceux qui ont un profil différent de celui des nouveaux 
caciques, caciques le plus souvent parisiens et énarques. Plus le 
parti tend à se vider de ses forces militantes et plus les caciques 
cherchent à garder le contrôle absolu de l'appareil. C'est l'attitude 
habituelle des organisations en perte de vitesse.</TEXT>
<TEXT>
 Cités au passage, les noms de plusieurs " espoirs " de la nouvelle 
génération du PS, l'auteur notant immédiatement que l'intelligence 
des individus n'est bien sûr pas en cause. Là où le bât blesse, c'est 
quand un certain nombre de ces " espoirs " prétendent changer les 
règles de la vie politique sans jamais les avoir réellement 
pratiquées. Comment en effet peut-on penser qu'il est possible de 
conquérir le plus haut poste de l'Etat sans jamais avoir brigué la 
légitimité du suffrage universel ? Comme le dit Jean-Marie Colombani, 
on ne peut pas être en même temps l'abbé Pierre et le successeur de 
François Mitterrand. Il voit là une façon presque arrogante d'aborder 
la politique, qui risque d'éloigner encore plus le PS de la société.</TEXT>
<TEXT>
  Le problème du Parti socialiste n'est pas seulement un problème 
d'individus. Le parti en tant que tel semble coupé de la société et 
enfermé dans une sorte de ghetto lui-même en train de se dépeupler. 
Et, lorsque l'on est assiégé, on fait d'abord ce que l'on sait faire, 
d'où l'adoption de projets datés ou oubliés, tels que la semaine de 
trente-cinq heures. Jean-Marie Colombani demande à la gauche de 
regarder la société telle qu'elle est, c'est-à-dire une société " 
d'inclus, d'exclus et de reclus ". Elle doit prendre acte que cette 
société n'a rien à voir avec celle que l'on pouvait imaginer dans les 
années 70, qu'elle est une société dans laquelle les inégalités sont 
très présentes et que son passage au pouvoir n'a pas eu là d'effets, 
au contraire.</TEXT>
<TEXT>
  Un grand écart permanent</TEXT>
<TEXT>
  La gauche doit admettre aussi qu'elle n'a pas pu répondre aux 
espoirs des salariés. La grande difficulté pour le Parti socialiste 
réside dans le fait que, lorsqu'il est dans l'opposition, son 
discours se " ringardise " _ on fait référence aux antagonismes 
traditionnels de classe, ou au " tout est possible " _ et qu'il se 
transforme, une fois au gouvernement, en invocations permanentes des 
contraintes qui limitent la marge de manoeuvre de la France. Cette 
espèce de grand écart permanent expliquant en grande partie le fait 
que l'attente de la majorité de l'électorat de gauche ait été déçue.</TEXT>
<TEXT>
  L'auteur pointe une autre erreur des socialistes : celle qui 
consiste à croire qu'ils peuvent être encore le parti des minorités 
tout en attirant la classe moyenne avec des discours empruntés au 
passé. Si une telle " stratégie " doit perdurer, alors la gauche ne 
peut espérer retrouver le pouvoir qu'au gré des hasards électoraux, 
c'est-à-dire lorsque la majorité de l'électorat sera composée de 
déçus de la droite. Il faut donc, affirme l'auteur, que le PS propose 
un projet authentiquement collectif et rassembleur. Ce projet doit se 
substituer à une pratique politique éculée qui consiste à offrir des 
miettes à divers groupes parfois antagoniques.</TEXT>
<TEXT>
 Nous est alors donné un exemple qui ne vient pas d'un pays voisin de 
la France, dont aucun, à mon avis, n'a vu encore réellement une 
transformation de sa gauche politique, mais curieusement 
d'outre-Atlantique. Selon Jean-Marie Colombani, seul Bill Clinton a 
réussi jusqu'à présent à réunir sous la même tente des minorités 
diverses et une bonne partie de la classe moyenne. Sa stratégie n'a 
pas consisté à construire un parti de minorités ou à découper la 
société selon un schéma préétabli.</TEXT>
<TEXT>
  Il est bien sûr trop tôt pour se prononcer sur le succès éventuel 
d'un tel projet. Au demeurant, l'essentiel dans ce livre est 
ailleurs. Il réside dans l'analyse impitoyable des travers du 
socialisme français contemporain et dans l'avertissement suivant : le 
chemin que suit le PS actuellement risque, parce qu'il emprunte trop 
aux recettes du passé, de le mener au néant. Jean-Marie Colombani va 
même au-devant des critiques qui ne manqueront pas de lui être 
adressées en plaidant pour la reconnaissance d'un fait primordial : 
on n'a plus besoin de prétendre changer la société, car la société a 
déjà changé. L'heure est aux conclusions à tirer, dit l'auteur, qui, 
tout en lui gardant beaucoup de sa sympathie, constate que le PS 
s'est égaré en chemin.&lt;
</TEXT>
</DOC>
