<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036015</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036015</DOCID>
<ACCOUNT>414759</ACCOUNT>
<DATE>19951002</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300995/0854</FAB>
<SUBJECTS>POSTE,BANQUE,STATUT,TYPE D'ENTREPRISE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>951002-2-013-04</NUM1>
<NAMES>LA POSTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<SIP1> CAROLINE MONNOT</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>BANQUE POSTALE</LEAD1>
<TITLE>Nouvel échec de La Poste pour obtenir le statut de banque sociale  alors que son avenir dépend de ses services financiers</TITLE>
<TEXT> " LA FONCTION DE BANQUE SOCIALE de la Poste doit être reconnue " : lors de la préparation de son premier contrat de plan, en janvier 1994, 
l'état-major de la Poste avait remis une série de revendications, parmi lesquelles 
l'officialisation de cette mission de banque sociale figurait au tout premier rang. " Si 
l'ensemble du monde bancaire a adopté la notion de service bancaire de base ", plaidait 
l'exploitant postal à l'époque, " il n'en est pas moins certain que seule La Poste, de par sa 
nature d'entreprise de service public, met en oeuvre cette notion dans son acception la plus 
large, tant sur le plan social (aucune forme d'exclusion) que sur le plan géographique 
(aucune portion du territoire n'est abandonnée) ". En zone rurale, l'activité des services 
financiers est devenue plus forte que l'activité courrier. Mais aujourd'hui l'Etat ne serait 
plus enclin à dédommager La Poste pour sa mission au titre de l'aménagement du 
territoire, revenant sur une promesse faite à l'époque des discussions des lois Pasqua de 
1994.</TEXT>
<TEXT>
  En vain. Le document final signé il y a tout juste un an ne fait évidemment aucune mention 
de cette notion de banque postale. Même l'obligation de verser les fonds des chèques 
postaux au Trésor qui les rémunère au-dessous des taux du marché, n'a pas été levée. 
Tout juste a-t-on fixé une règle de calcul pour la rémunération de ces fonds, alors 
qu'auparavant elle était fixée de manière arbitraire.</TEXT>
<TEXT>
  Pour autant, l'exploitant postal n'avait pas renoncé. En échange d'une meilleure 
rémunération de la collecte et d'une plus grande autonomie en matière de services 
financiers, la Poste était prête à abandonner ses prétentions en matière de distribution de 
crédits. N'ayant pas obtenu gain de cause, elle est donc remontée à la charge, en exigeant 
de pouvoir proposer les prêts à taux zéro destinés à faciliter l'accession à la propriété. Ce 
produit avait pour elle le double avantage de compléter sa gamme épargne logement et de 
mettre un pied dans la distribution de crédit, en affichant sa vocation sociale. Une nouvelle 
fois, elle échoue.</TEXT>
<TEXT>
  Le revers est sévère. Soumis à une concurrence de plus en plus âpre sur une activité 
courrier en faible croissance (elle ne progresse plus que de 1 % par an en volume), La 
Poste, sans trop l'afficher, compte plus que jamais sur ses services financiers pour assurer 
son avenir. La toute récente nomination de Jacques Lenormand, le patron des services 
financiers, à la tête du réseau postal avait été interprétée comme un indice extrêmement 
fort. L'état-major de La Poste qui aurait, dit-on, mis sa démission dans la balance en cas 
d'arbitrage négatif, avait reçu sur ce point le soutien de tous les syndicats des PTT.</TEXT>
</DOC>
