<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002955-19941226</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002955-19941226</DOCID>
<ACCOUNT>364842</ACCOUNT>
<CHA1>Le juge d'instruction Eric Halphen, chargé à Créteil d'enquêter sur les fausses factures du RPR en région parisienne, est parti, vendredi 23 décembre, en vacances, sans savoir si une démarche en vue de le dessaisir de son dossier serait engagée. En demandant au Conseil supérieur de la magistrature (CSM) son avis sur l'éventualité d'un dessaisissement du juge de Créteil, le président de la République a obtenu de reporter un dessaisissement qui ne semble plus à l'ordre du jour. Ce report devrait permettre aux juges parisiens Jean-Pierre Zanoto et David Peyron le temps d'instruire l'" affaire dans l'affaire " : le dossier de trafic d'influence et de tentative d'extorsion de fonds pour lequel Jean-Pierre Maréchal, beau-père du juge Halphen, est mis en examen.&lt;&gt;</CHA1>
<DATE>19941226</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>JUGE D'INSTRUCTION,POT DE VIN,FRAUDE,FINANCES DES PARTIS,PARIS,ENQUETE,DEPARTEMENT HAUTS DE SEINE,LOGEMENT SOCIAL</SUBJECTS>
<LIE1>941230-2-008-33</LIE1>
<NUM1>941226-16</NUM1>
<NAMES>HALPHEN ERIC,MARECHAL JEAN PIERRE,SCHULLER DIDIER,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1>ERICH INCIYAN&lt;&gt;</SIP1>
<SU21>Les soupçons de trafic d'influence et de tentative d'extorsion de fonds contre le beau-père du juge</SU21>
<PAGE>313</PAGE>
<TITLE>Les déclarations contradictoires du docteur Maréchal accréditent la thèse d'une manipulation&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> Le docteur Jean-Pierre Maréchal et le conseiller général Didier Schuller sont devenus les pittoresques acteurs d'une affaire d'Etat. Les deux hommes ont 
des centres d'intérêt communs : le RPR, les safaris à l'étranger, une même obédience 
maçonnique. La mère et la compagne de Didier Schuller ont été les patientes du médecin-
psychiatre, psychothérapeute et sexologue, de l'hôpital américain de Neuilly. En d'autres 
termes, et en oubliant le secret médical, M. Maréchal sait tout ou presque de la vie 
familiale du conseiller général. Le beau-père du juge Halphen n'est d'ailleurs jamais loin de 
mélanger les affaires publiques et les affaires de famille. Pour le malheur de son gendre, 
cet imbroglio qu'est l'affaire " Maréchal-Schuller " est venu interférer dans un dossier 
d'instruction explosif sur les financements occultes du RPR en région parisienne.</TEXT>
<TEXT>
  Les zones d'ombre de cette " affaire dans l'affaire " méritent une série de mises au point. 
Placé en examen pour trafic d'influence et extorsion de fonds, Jean-Pierre Maréchal avait 
développé, dans un entretien au Parisien du 23 décembre, la thèse d'une " manipulation " 
par Didier Schuller et ses amis du RPR " en haut lieu ". Problème : M. Maréchal a, 
comme on va le voir, jeté le trouble en mêlant à ces accusations des allégations qu'il avait, 
par avance, démenties sur les procès-verbaux signés de sa main pendant sa garde à vue du 
20 et du 21 décembre !</TEXT>
<TEXT>
  L'hypothèse d'une manoeuvre politique visant à écarter, en profitant des faiblesses d'un 
beau-père, un gendre gênant, mérite d'être examinée. Aurait-elle seulement existé si 
l'enquête du juge Halphen ne s'était orientée à la mi-décembre, après avoir passé au crible 
la mairie de Paris et mis en examen l'ancien ministre Michel Roussin, vers le RPR des 
Hauts-de-Seine, département dont le président du conseil général, Charles Pasqua, est 
aussi ministre de l'intérieur ?</TEXT>
<TEXT>
  Le million de francs remis au beau-père du juge. Arrêté à son retour des Antilles, le 20 
décembre au matin à l'aéroport de Roissy, le docteur Maréchal va multiplier les versions 
contradictoires sur l'origine du million de francs trouvé en sa possession. Dans son 
entretien au Parisien du 23 décembre, le médecin affirme que le conseiller général lui a 
remis " une boîte " : " Je ne savais pas ce que c'était. J'ai pensé à des cigares. " Cette 
dernière version de M. Maréchal intervient après ses multiples déclarations 
contradictoires contenues dans les procès-verbaux qu'il a signés au cours de sa garde à 
vue. Car le psychiatre avait bien fini par admettre qu'il avait reçu un million de francs de 
Didier Schuller.</TEXT>
<TEXT>
  " Cet argent m'appartient, avait-il d'abord déclaré, dans un " PV " du 20 décembre à 11 
heures. Il m'a été remis à Anguilla [île britannique des Petites-Antilles] par une personne 
dont je ne souhaite par révéler le nom (...). J'ai même déclaré cette somme à la douane ou 
à la police. "Nouveau faux-fuyant, dans le même " PV " : " En ce qui concerne le sac de 
couleur bleue en papier, supportant la marque Dalloz qui contenait l'argent, je ne me 
souviens plus exactement de sa provenance. Je pense que je suis peut-être parti de Paris 
avec (...). Il devrait y avoir un million de francs. " Suit une autre version : " Ce matin à 
l'aéroport, j'ai eu un contact avec un patient [qui] m'a demandé de l'attendre dans le hall 
(...). Cette somme correspond aux honoraires que me devait un couple de patients que je 
suis depuis mon installation à l'hôpital américain de Neuilly, c'est-à-dire depuis quatorze 
ans. "</TEXT>
<TEXT>
  Les enquêteurs lui demandent alors s'il y a un lien entre la personne l'attendant à 
l'aéroport Didier Schuller discrètement accompagné de policiers et l'argent découvert dans 
le sac de M. Maréchal. " Aucun rapport ", répond-il. Après avoir compris que les billets 
avaient auparavant été répertoriés par la Banque de France, le docteur se décide à " dire 
la vérité ", toujours dans ce même " PV " : " C'est Didier Schuller qui m'a remis l'argent 
ce matin à l'aéroport. J'ai effectivement vu qu'il s'agissait d'argent. Je ne sais pas pour 
quelle raison précise il m'a remis cette somme, bien que je me doutais que c'était en 
rapport avec le dossier traité actuellement par mon gendre, le juge Eric Halphen. "</TEXT>
<TEXT>
  Les contacts entre le docteur Maréchal et le conseiller Schuller. L'homme politique et le 
médecin se connaissaient depuis six ans quand, en octobre, ils évoquent le dossier du juge 
Halphen lors d'échanges téléphoniques. Le nom de Didier Schuller, ancien directeur 
général de l'office HLM des Hauts-de-Seine, venait d'être mêlé à cette affaire dans un 
article publié par le Canard enchaîné du 5 octobre. Quelques jours plus tard, le médecin 
appelle le conseiller général qui participe à une partie de chasse en Autriche. Motif avancé 
: la mère de Didier Schuller n'est pas venue à son rendez-vous mensuel avec le docteur 
Maréchal. " L'ayant au bout du fil, j'en ai profité pour évoquer avec lui l'affaire dans 
laquelle son nom était cité et dont la presse s'était fait l'écho, a reconnu M. Maréchal dans 
son procès-verbal du 20 décembre à 21 h 45. C'est là que je lui ai demandé : " Savez-vous 
qui est le juge Halphen ? C'est mon gendre. "</TEXT>
<TEXT>
  L'hypothèse d'une machination politique. Si " machination " il y a eu, elle s'est 
vraisemblablement tramée entre ces premiers contacts d'octobre et le 15 décembre, date à 
laquelle Didier Schuller s'est enfin décidé à porter plainte. Dans cet entretemps, la 
chronologie des faits plaide en faveur d'une orchestration politique de l'affaire. Comme si 
la faille ouverte par M. Maréchal avait été soigneusement exploitée par M. Schuller et ses 
amis, au cas où l'enquête du juge Halphen deviendrait par trop embarrassante.</TEXT>
<TEXT>
 Parlant d'un " rendez-vous qu'a sollicité Didier Schuller il y a environ deux mois ", M. 
Maréchal explique, dans son " PV " du 20 décembre, que le conseiller général était alors 
accompagné d'un avocat, Me Jean-Yves Cavallini. " Je me doutais bien que la démarche 
était en rapport avec les activités de mon gendre, le juge Eric Halphen, mais je ne 
connaissais pas l'objet précis (...). J'en ai retiré l'impression qu'il s'agissait pour moi de 
ramener à la raison mon gendre ", déclare M. Maréchal qui se dit lui-même " chiraquien 
".</TEXT>
<TEXT>
  La personnalité de l'avocat, maire-adjoint (RPR) de Levallois-Perret (Hauts-de-Seine), et 
de son client indiquent que le traitement du dossier était entré de plain-pied dans les 
sphères politiques. Il faudra cependant attendre le 15 décembre, au lendemain de la 
perquisition du juge Halphen au siège du journal électoral de M. Schuller à Clichy, pour 
que l'élu des Hauts-de-Seine porte plainte. Le conseiller général, proche de Patrick 
Balkany et de Charles Pasqua, est peu crédible quand il assure n'avoir évoqué cette affaire 
devant le ministre de l'intérieur que le matin du 15 décembre. M. Pasqua étant également 
président du conseil général des Hauts-de-Seine, où siège M. Schuller, les deux hommes 
avaient sans doute eu d'autres occasions d'en parler.</TEXT>
<TEXT>
  Les zones d'ombre de l'enquête de PJ. A partir du 15 décembre, l'enquête préliminaire de 
la police judiciaire est conduite sous le contrôle du parquet de Paris. Contacté 
personnellement par M. Schuller, Jacques Franquet, le directeur central de la PJ, décide 
de la confier au chef de l'Office central de lutte contre le trafic de stupéfiants, Gilles 
Leclair. Place Beauvau, on explique que M. Leclair était de permanence ce jour-là et que 
la saisie d'une section financière de la PJ aurait fait courir le risque de " fuites " en 
direction du juge Halphen. Le recours inattendu à l'Office des " stups " continue d'être 
considéré comme une aberration par ceux qui croient à la " manipulation policière ".</TEXT>
<TEXT>
  Le traitement de l'enquête a, de toute façon, pris un tour particulier. Certains des 
protagonistes cités par M. Maréchal, et notamment sa fille, magistrate, ne seront pas 
entendus. Et des interrogations persistent sur la qualification d'" extorsion de fonds " 
retenue par le parquet de Paris contre M. Maréchal. Selon le nouveau code pénal, elle 
suppose " le fait d'obtenir par violence, menace de violences ou contrainte soit une 
signature, un engagement ou une renonciation, soit la révélation d'un secret, soit la remise 
de fonds, de valeurs ou un bien quelconque ". Ces violences ou contraintes se 
rapporteraient-elles aux déclarations de M. Schuller qui, lors de son dépôt de plainte 
devant les policiers, avait estimé que la perquisition menée par le juge Halphen au siège de 
son journal électoral visait à le contraindre à payer ?</TEXT>
<TEXT>
 Les enregistrements téléphoniques des conversations entre le psychiatre et le conseiller 
général seront enfin certainement contestés par les défenseurs de M. Maréchal. Les 
écoutes judiciaires étant interdites en enquête préliminaire, les policiers avaient posé une " 
pastille " électronique sur le téléphone portable de M. Schuller et les transcriptions des 
enregistrements sont annexées à des " PV " du dossier. Ces échanges sont accablants 
pour le beau-père de M. Halphen (le Monde du 24 décembre), qui demande à M. Schuller, 
le 17 décembre, s'il n'a pas été " émoustillé " par la récente perquisition au siège de son 
journal. Mais il sera sans doute difficile de prouver formellement que la personne ayant 
appelé M. Schuller sur son portable était bien M. Maréchal.</TEXT>
<TEXT>
 
</TEXT>
</DOC>
