<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002732-19940623</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002732-19940623</DOCID>
<ACCOUNT>341866</ACCOUNT>
<CHA1>Un psychiatre peut-il impunément aider un patient à se suicider lorsque celui-ci fait preuve d'un irrépressible désir d'en finir avec la vie ? Cette question est au centre d'un arrêt prononcé mardi 21 juin par la Cour suprême des Pays-Bas. Un arrêt tout en nuances, qui ne ferme pas définitivement la porte à ce type de pratique, mais restreint la liberté d'action du médecin traitant.</CHA1>
<DATE>19940623</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>PAYS BAS,SUICIDE,DEONTOLOGIE,VERDICT,PSYCHIATRIE,MEDECIN,EUTHANASIE</SUBJECTS>
<FAB>06221121</FAB>
<NAMES>CHABOT BAUDOUIN,BOSSCHER HILLY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FRANCO ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>116</PAGE>
<LEAD1>LE 21 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>La mort volontaire d'une patiente souffrant de troubles psychiques&gt;  La Cour suprême des Pays-Bas refuse de sanctionner un psychiatre coupable d'aide au suicide</TITLE>
<TEXT>AMSTERDAM</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  L'affaire remonte au 28 septembre 1991, lorsqu'un psychiatre, le 
docteur Baudouin Chabot, avait remis à Hilly Bosscher une potion 
mortelle. La patiente n'était atteinte d'aucune maladie incurable en 
stade terminal. A la suite du décès de ses deux enfants et d'un 
divorce, Hilly souffrait, à 50 ans passés, d'une incommensurable 
fatigue de vivre. A plusieurs reprises, Hilly avait tenté de se 
suicider. Elle ne cachait pas l'envie de vouloir recommencer.</TEXT>
<TEXT>
  Tant en première instance qu'en appel, la justice néerlandaise 
avait acquitté Baudouin Chabot. Les Pays-Bas tolèrent en effet le 
recours à l'euthanasie ou à l'aide au suicide des patients atteints 
d'une maladie incurable. Le médecin qui applique la " mort douce " 
est théoriquement passible d'une peine de trois ans de prison. Mais 
la relaxe intervient à condition qu'un certain nombre de règles 
soient respectées (le Monde du 2 décembre 1993). A deux reprises et 
conformément à la loi, les juges avaient estimé que Hilly souffrait 
réellement, de façon durable et insupportable. Les magistrats avaient 
également constaté que la victime avait demandé à mourir, et que sa 
souffrance n'avait pas affecté son libre-arbitre.</TEXT>
<TEXT>
 Un arrêt historique</TEXT>
<TEXT>
  Mais le procureur général avait porté l'affaire devant la Cour 
suprême en avançant trois types d'arguments : </TEXT>
<TEXT>
 _ Les souffrances de la patiente n'étaient pas d'origine physique 
et, cliniquement, elle n'était pas en stade terminal. Le psychiatre 
n'était donc pas confronté à un " conflit de devoirs " opposant 
l'obligation de préserver une vie à celle de soulager une personne 
souffrante ;</TEXT>
<TEXT>
 _ Son état dépressif limitait son libre-arbitre ; </TEXT>
<TEXT>
 _ Aucun des six spécialistes consultés par le psychiatre n'a " 
examiné " ou rencontré la patiente.</TEXT>
<TEXT>
 Mardi 21 juin, la juridiction suprême a répondu que le recours à la 
force majeure impliqué par ce conflit de devoirs ne pouvait être 
rejeté a priori dans le cas de souffrances d'origine psychique. En 
revanche, la Cour invite les magistrats confrontés à ce type de cas à 
décider " avec d'exceptionnelles et infinies précautions " si l'on 
peut parler de conflit de devoirs. Concernant le libre-arbitre, la 
Cour reconnaît qu'un malade psychiatrique peut théoriquement 
déterminer s'il désire mourir. Mais le juge impose au praticien 
confronté à une telle demande de faire appel à un confrère qui doit 
absolument " voir et ausculter le patient ". Dans l'affaire Chabot, 
la Cour suprême casse les jugements précédents en les déclarant 
insuffisamment motivés en l'absence de toute rencontre entre Hilly et 
un collègue du psychiatre.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la Cour suprême, Baudouin Chabot est donc bien " coupable 
d'aide au suicide ". Mais en s'appuyant sur " des raisons 
exceptionnelles ", la Cour ne sanctionne pas le psychiatre. Cet arrêt 
historique _ c'est la première fois que la juridiction suprême se 
prononce sur l'aide au suicide d'un malade atteint de souffrances 
psychiques _ a été bien accueilli par l'avocat de l'inculpé, Me 
Sutorius. " Je suis satisfait car la Cour suprême vient de 
reconnaître que des raisons uniquement psychiques peuvent conduire un 
être humain à requérir une aide au suicide. Parallèlement, les juges 
sont appelés à faire preuve d'une extrême prudence. C'est une bonne 
chose. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
