<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002274-19940419</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002274-19940419</DOCID>
<ACCOUNT>333253</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19940419</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>;ALLEMAGNE;GRANDE BRETAGNE;JAPON;ETATS UNIS;ITALIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INDICE MENSUEL,1994,FEVRIER,CHOMAGE</SUBJECTS>
<FAB>16</FAB>
<SUBJECTS>INDICE MENSUEL,FEVRIER,1994,CHOMAGE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC /AVEC 6 GRAPHIQUES</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<PAGE>54</PAGE>
<LEAD1>AVEC 6 GRAPHIQUES / ALLEMAGNE , FRANCE , GRANDE BRETAGNE , ITALIE , ETATS UNIS ET JAPON</LEAD1>
<TITLE>CONJONCTURE&gt; INDICATEUR&gt; L'emploi&gt; En voie d'amélioration</TITLE>
<TEXT>LA dégradation de l'emploi semble interrompue dans l'Union européenne: pour la première fois depuis trois ans, la proportion de 
chômeurs s'y stabilise. En février 1994, le taux de chômage était au 
même niveau (11%) qu'en novembre 1993. Dans la plupart des pays, les 
réductions d'effectifs s'atténuent, et certains enregistrent une 
hausse substantielle des offres d'emplois. A l'image de ce qu'on 
observe en France, c'est dans le tertiaire que la rupture de tendance 
est intervenue l'hiver dernier: c'est dans les services 
qu'apparaissent, depuis, des créations nettes d'emplois. Quant aux 
effectifs industriels, quoique en légère baisse, ils tendent à se 
stabiliser depuis quelques mois.</TEXT>
<TEXT>
  Cette amélioration, qui coïncide avec un retournement des 
principaux indicateurs de conjoncture européens, doit se confirmer à 
mesure que l'activité se raffermira et pourrait permettre un début de 
baisse du taux de chômage chez les Douze avant la fin de l'année. Au 
Japon aussi, l'environnement de l'emploi s'améliore peu à peu. Le 
tertiaire recommence à créer des emplois tandis que la vague de 
réduction des heures travaillées paraît toucher à son terme dans 
l'industrie. La reprise de l'activité devrait, là aussi, conforter ce 
début d'amélioration.</TEXT>
<TEXT>
  Aux Etats-Unis, enfin, l'emploi est en plein essor. Les créations 
d'emplois, jusque-là inférieures de moitié à leur rythme habituel en 
période de reprise, ont récemment retrouvé leur niveau normal: en 
mars, l'économie américaine a ainsi créé plus de 450 000 postes 
nouveaux et devrait en produire autant encore pendant plusieurs 
mois.</TEXT>
<TEXT>
  Le taux de chômage pourrait revenir rapidement au-dessous de 6% de 
la population active.&lt;
</TEXT>
</DOC>
