<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001834-19941116</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001834-19941116</DOCID>
<ACCOUNT>359459</ACCOUNT>
<CHA1>Les députés ont débattu, lundi 14 novembre, de la protection sociale en France, sur la base d'un rapport gouvernemental envisageant l'éventualité d'un rétablissement des comptes en 1997. La majorité est apparue divisée sur le sujet. Se démarquant des députés proches de M. Balladur, Elisabeth Hubert, secrétaire générale adjointe du RPR, a dénoncé la politique de maîtrise des dépenses de santé menée par le gouvernement.</CHA1>
<DATE>19941116</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>11151606</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,SEANCE PARLEMENTAIRE,PROTECTION SOCIALE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,ASSURANCE MALADIE,RAPPORT,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>HUBERT ELISABETH,VEIL SIMONE,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>162</PAGE>
<LEAD1>LE 14 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Le débat sur la protection sociale à l'Assemblée nationale&gt; Mme Hubert (RPR) critique la politique de maîtrise des dépenses de santé menée par le gouvernement</TITLE>
<TEXT>" Nous allons certainement constater des divergences, voire des oppositions. " Simone Veil ne croyait pas si bien dire. Invités pour 
la première fois, lundi 14 novembre, à débattre de la protection 
sociale sur la base d'un rapport gouvernemental _ en vertu d'une loi 
adoptée au printemps _, les députés de droite comme de gauche ont 
saisi cette occasion pour exprimer vertement leurs doléances. Le 
contexte, il est vrai, est particulièrement lourd. Les scénarios 
établis par le rapport du gouvernement, qui table sur un retour à 
l'équilibre des comptes du régime général de la Sécurité sociale en 
1997, ont déjà été fortement contestés par le conseil 
d'administration de la Caisse nationale d'assurance maladie (CNAM), 
tandis que l'objectif d'une maîtrise des dépenses de santé inquiète 
certains milieux médicaux.</TEXT>
<TEXT>
  Mme Veil a redit qu'" il n'existe pas de scénario responsable 
permettant de s'exonérer d'une politique de maîtrise des 
dépenses-maladie ". Comme pour mieux prouver la détermination du 
gouvernement, le ministre des affaires sociales, de la santé et de la 
ville a averti qu'elle ne fléchira pas au premier obstacle. " Je 
souhaite ardemment que [la] politique conventionnelle réussisse, 
a-t-elle lancé, mais il faut être conscient que si elle échouait, 
partiellement ou totalement, le gouvernement a la ferme résolution 
d'envisager tous les moyens de parvenir à endiguer la dérive des 
dépenses de santé. " Mme Veil a annoncé, au passage, que la 
majoration de l'allocation de rentrée scolaire sera prise en charge 
par le budget de l'Etat à travers le prochain " collectif " 
budgétaire. </TEXT>
<TEXT>
  Les réactions sur les bancs de l'opposition n'ont guère surpris. 
Claude Bartolone (PS, Seine-Saint-Denis) a été particulièrement 
virulent en estimant, sur un ton volontairement provocateur, que le 
rapport gouvernemental est " un mensonge ", " une tromperie ", " un 
bijou de faussaire ", " un leurre parfait ", " du camouflage ". Du 
côté communiste, Muguette Jacquaint (Seine-Saint-Denis) a repété que 
la politique de M. Balladur vise au " démantèlement de la protection 
sociale ", en soumettant la France " aux critères de Masstricht ". </TEXT>
<TEXT>
 M. Péricard approuve Mme Veil </TEXT>
<TEXT>
  Sur les bancs de la droite, les ambitions gouvernementales ont été 
diversement appréciées. Philippe Auberger (RPR), rapporteur général 
du buget, n'était pas très loin de partager les analyses de Mme Veil 
sur le freinage des dépenses de santé. " Un tel effort, a-t-il dit, 
n'est pas totalement hors de notre portée (...), mais il suppose une 
gestion plus étatique et, il faut le dire, autoritaire de notre 
protection sociale, faute de quoi elle risque, pour des raisons 
financières, de voler rapidement en éclats. "</TEXT>
<TEXT>
 Les autres orateurs de la majorité, tels Jacques Barrot (UDF-CDS), 
président de la commission des finances, ou Michel Péricard (RPR), 
président de la commission des affaires sociales, ont également 
approuvé cette politique, tout en prenant bien soin de préciser que 
la maîtrise des dépenses devra être " médicalisée " et non " 
comptable ". La position de Jean-Yves Chamard (RPR, Vienne) était 
particulièrement attendue : quel serait l'avis de celui qui avait 
mené les offensives musclées, avant mars 1993, contre les politiques 
socialistes de maîtrise des dépenses ? Le député balladurien pouvait 
difficilemenent contester la voie choisie par le gouvernement, mais 
il a précisé que la maîtrise des dépenses devait porter 
principalement sur " l'offre de soins ambulatoires " et " les 
dépenses hospitalières ". </TEXT>
<TEXT>
  Voilà pour les propos globalement favorables à la démarche de Mme 
Veil. Les seules critiques entendues sur les bancs de la majorité 
sont venues d'Elisabeth Hubert (RPR, Loire-Atlantique). Et quelles 
critiques ! Un implacable réquisitoire, auquel la qualité de 
chevau-léger du " chiraquisme " de Mme Hubert n'est probablement pas 
étrangère, et ce en dépit de ses dénégations. Elle a d'abord fait un 
sort aux prévisions contenues dans le rapport gouvernemental en les 
qualifiant d'" optimistes, voire étonnantes, pour ne pas dire 
irréalistes ". Surtout, elle a jugé que ce rapport, " par sa vision 
comptable, pour ne pas dire arithmétique, de la protection sociale 
(...) ignore que, derrière les chiffres, il y a des hommes et des 
femmes ". Prennant le contre pied de la plupart des orateurs de la 
majorité, Mme Hubert est allée jusqu'à contester le bien-fondé de la 
priorité de la maîtrise des dépenses.</TEXT>
<TEXT>
  Piquée au vif par les accusations de " technocratisme " portées 
contre ses choix, Mme Veil a répliqué à la députée chiraquienne 
qu'elle n'a " pas le monopole du coeur ". " Ceux qui ont une vision 
humaniste de la protection sociale, a ajouté le ministre, sont ceux 
qui se battent contre le gaspillage, les dépenses inutiles et 
corporatistes. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
