<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001562-19940513</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001562-19940513</DOCID>
<ACCOUNT>336512</ACCOUNT>
<DATE>19940513</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>AFRIQUE DU SUD,GOUVERNEMENT,NOMINATION,DATE,MUTATION,ANALYSE</SUBJECTS>
<FAB>05121907</FAB>
<NAMES>MANDELA NELSON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FRITSCHER FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 11 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>AFRIQUE DU SUD&gt; La composition du gouvernement reflète un subtil équilibre</TITLE>
<TEXT> Le président Nelson Mandela n'a pas chômé. Investi officiellement dans ses fonctions à la tête de l'Etat mardi 10 mai, il a reçu le roi 
des Zoulous, Goodwill Zwelithini, monarque constitutionnel du 
Kwazoulou-Natal, à déjeuner mercredi avant de publier la liste de son 
gouvernement d'unité nationale. Pour la première fois dans l'histoire 
du pays, les Blancs n'y sont pas majoritaires.</TEXT>
<TEXT>
  Le cabinet reflète un équilibre subtil destiné à satisfaire 
l'ensemble des forces politiques sans toutefois remettre en cause la 
suprématie du Congrès national africain (ANC). La répartition des 
portefeuilles respecte les résultats des premières élections 
multiraciales.</TEXT>
<TEXT>
  L'ANC ayant obtenu 62,65 % des voix, il a dix-huit ministres. Le 
Parti national (NP), avec 20,39 %, obtient six ministères, et 
l'Inkatha, arrivé en troisième position avec 10,54 %, en a trois. 
Quatorze membres du cabinet _ composé de vingt-sept ministres _ sont 
noirs, sept sont blancs ; il y a cinq Indiens et un métis. Nelson 
Mandela a également nommé douze vice-ministres, mais ceux-ci ne font 
pas partie du cabinet qui décide de la politique gouvernementale. </TEXT>
<TEXT>
  Le président du parti conservateur Inkatha, à dominante zouloue, et 
Winnie Mandela, séparée de Nelson Mandela depuis avril 1992, font 
leur entrée au gouvernement. Le premier comme ministre de 
l'intérieur, la seconde comme vice-ministre des arts, culture, 
sciences et technologies. En nommant ces deux personnages-clés de la 
vie politique sud-africaine, Nelson Mandela s'assure de la 
participation active de l'Inkatha au gouvernement d'unité nationale 
et satisfait la jeunesse remuante des townships, fidèle à Winnie, la 
" mère de la nation ", qui est aussi présidente de la Ligue des 
femmes de l'ANC.</TEXT>
<TEXT>
  Mangosuthu Buthelezi, qui, jusqu'à une semaine des élections 
organisées du 26 au 29 avril, était déterminé à boycotter le scrutin, 
se trouve maintenant à la tête du ministère qui sera chargé 
d'organiser les prochaines élections de 1999. Nelson Mandela s'est 
également efforcé de rassurer la communauté blanche et le monde des 
affaires en maintenant à leur poste le ministre de l'agriculture, 
Kraai Van Niekerk, et le ministre des finances, Derek Keys.</TEXT>
<TEXT>
  L'agriculture est un secteur crucial. Les exploitants agricoles 
sont majoritairement blancs et conservateurs, ils assurent 
l'auto-suffisance alimentaire du pays et emploient plus d'un million 
d'ouvriers noirs. Derek Keys, pour sa part, est unanimement apprécié 
du monde des affaires, à l'intérieur du pays comme à l'étranger. Sa 
présence au gouvernement, comme le maintien de Chris Stall à la 
Banque centrale, devraient rassurer les investisseurs.&lt;
</TEXT>
</DOC>
