<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042081</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042081</DOCID>
<ACCOUNT>422642</ACCOUNT>
<DATE>19951116</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q151195/1901</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION LEGISLATIVE PARTIELLE,1995,PARTI DE DROITE,MEMBRE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>951116-2-008-05</NUM1>
<NAMES>RPR,UDF,CDS,AUBERT RAYMOND MAX,PANAFIEU FRANCOISE DE,VEYRINAS FRANCOISE DE,HUBERT ELISABETH,CODACCIONI COLETTE,HOSTALIER FRANCOISE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-05</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHAMBRAUD CECILE</AUTHOR>
<SIP1> CECILE CHAMBRAUD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>3 ET 10 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Désorganisation à droite pour les élections législatives partielles</TITLE>
<TEXT> LA MAJORITÉ s'apprête à traverser une passe électorale difficile. En plus des élections cantonales partielles qui, dimanche après 
dimanche, lui font perdre des sièges de conseillers généraux au profit de la gauche, 
elle va devoir affronter des législatives partielles non moins incertaines.</TEXT>
<TEXT>
  La première série, prévue pour le 3 et, éventuellement, le 10 décembre, fait suite à 
l'élection au Sénat de six députés, et à la démission d'un septième. Plusieurs 
circonscriptions, comme la 1r des Hautes-Pyrénées ou la 9e de Seine-Maritime, 
semblent très menacées par la gauche (Le Monde daté 5-6 novembre). En outre, les 
candidatures dissidentes n'ont pu être toutes écartées, au risque d'aggraver les 
échecs.</TEXT>
<TEXT>
  Officiellement, le RPR et l'UDF se sont mis d'accord pour investir, dans chacune de 
ces sept circonscriptions, un candidat unique, mais, dans deux d'entre elles, cette 
unité est mise en échec par des dissidents. Dans la 2e de l'Essonne, laissée vacante 
par l'entrée au Sénat de Xavier Dugoin (RPR), le candidat de la majorité, Jean-
Jacques Boussaingault (RPR), ancien suppléant de M. Dugoin, est concurrencé par 
#un autre RPR, Franck Marelin, maire d'Etampes et ancien chef de cabinet de M. 
Dugoin. Dans la 3e circonscription de Seine-et-Marne, la situation est telle que la 
majorité craint que son candidat officiel, Richard Brun (UDF-radical), adjoint au 
maire de Melun, ne puisse figurer eau second tour. Il subit en effet la concurrence 
d'Yves Jégo (RPR), maire de Montereau et ancien directeur, au conseil général de 
l'Oise, du cabinet de Jean-François Mancel, secrétaire général du RPR, ainsi que 
celle de Patrick Septier, proche du CDS, maire de Moret-sur-Loing.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ANCIENS MINISTRES EN DIFFICULTÉ</TEXT>
<TEXT>
  Les formations de la droite doivent décider, en outre, du sort qu'elles entendent 
réserver aux anciens ministres d'Alain Juppé. Les anciens députés non reconduits 
dans le nouveau gouvernement du premier ministre chercheront-ils à retrouver leur 
siège de député, conformément à une tradition bien établie ? Rien n'est moins sûr, 
car, parmi les neuf élus potentiellement concernés, plusieurs risqueraient d'être 
battus. Beaucoup pourraient donc ne pas chercher à retrouver leur siège, au moins 
dans l'immédiat.</TEXT>
<TEXT>
  Le cas de Raymond-Max Aubert (RPR), ancien secrétaire d'Etat chargé du 
développement rural, est exemplaire. Elu contre le socialiste François Hollande dans 
la 1r circonscription de Corrèze avec 53,30 % des voix, M. Aubert avait enlevé dès 
le premier tour, en juin, la mairie de Tulle au communiste Jean Combasteil. Ce 
palmarès n'empêchait pas le RPR de nourrir quelques craintes pour sa réélection. La 
nomination de M. Aubert comme délégué à l'aménagement du territoire et à l'action 
régionale, mardi 14 novembre (lire ci-dessus), vient donc à point pour éviter une 
partielle risquée dans l'ancien fief de Jacques Chirac.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, seule Nicole Ameline (UDF-PR), ancien secrétaire d'Etat chargé de la 
décentralisation, a décidé de se présenter devant les électeurs. Le scrutin dans la 4e 
circonscription du Calvados a été fixée aux 10 et, éventuellement, 17 décembre. En 
mars 1993, le candidat de gauche avait été éliminé dès le premier tour et, faced au 
Front national, Mm Ameline avait recueilli 76,65 % des voix au second.</TEXT>
<TEXT>
  La situation électorale des autres ministres sortants leur laisse des espoirs inégaux. 
Françoise de Panafieu (RPR), ancien ministre du tourisme, posséderait sans doute 
les meilleures chances : en mars 1993, elle avait été réélue au second tour avec 60,78 
% des voix dans la 17e circonscription de Paris. Mm de Panafieu pourrait cependant 
de ne pas tenter sa chance dans l'immédiat. Dans la 3e circonscription de l'Aube, 
François Baroin (RPR) occupe lui aussi une position assez sûre : il avait éliminé, il y 
a deux ans, le sortant socialiste dès le premier tour et il a conforté son implantantion 
en devenant maire de Troyes. Reste à savoir s'il entre dans les vues de l'ancien 
porte-parole du gouvernement de cumuler ses fonctions de conseiller à l'Elysée avec 
un mandat parlementaire.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PRESQUE SANS ESPOIR</TEXT>
<TEXT>
 L'issue de la partie semble plus incertaine dans la 6e circonscription de Haute-
Garonne, où Françoise de Veyrinas (UDF-CDS), ancien secrétaire d'Etat aux 
quartiers en difficulté, avait battu la socialiste sortante par 55,32 % des voix au 
second tour en mars 1993, et dans la 3e circonscription de l'Essonne, où Jean de 
Boishue (RPR), ancien secrétaire d'Etat chargé de l'enseDignement supérieur, avait 
battu le socialiste sortant avec 54,33 % des voix au second tour.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les trois dernières circonscriptions, la situation semble presque sans espoir 
pour la majorité. Elisabeth Hubert (RPR), ancien ministre de la santé publique et de 
l'assurance-maladie, avait été réélue au second tour avec 59,19 % des voix face au 
candidat socialiste dans la 2e circonscription de Loire-Atlantique, mais elle devra 
surmonter les conséquences de son sévère échec aux élections municipales de juiun à 
Nantes.</TEXT>
<TEXT>
  Colette Codaccioni (RPR), ancien ministre de la solidarité entre les générations, 
avait conquis le siège laissé vacant par l'élection de Pierre Mauroy au Sénat, dans la 
1r circonscription du Nord, mais elle n'avait battu le socialiste, Bernard Roman, que 
par 50,86 % des voix au second tour et, au second tour de l'élection présidentielle, 
Lionel Jospin avait obtenu 54,28 % des suffrages de la circonscription.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, Françoise Hostalier (UDF-PPDF), ancien secrétaire d'Etat à l'enseignement 
scolaire, n'avait battu le député socialiste sortant de la 11S,eÕ circonscription du 
Nord, Yves Durand, que par 51,24 % des voix au second tour. En juin, M. Durand 
avait été réélu maire de Lomme dès le premier tour avec 63,30 % des voix, tandis 
qu'à Armentières, la liste conduite par Mm Hostalier avait échoué dès le premier 
tour de scrutin.</TEXT>
</DOC>
