<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005142</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005142</DOCID>
<ACCOUNT>373301</ACCOUNT>
<DATE>19950208</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070295/1411</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE SOCIALE,CAMPAGNE ELECTORALE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,DECLARATION,PAUVRETE,DEPLACEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950208-8</NUM1>
<ORI1>AMIENS de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,RPR,AMIENS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>ROBERT DIARD PASCALE</AUTHOR>
<SIP1> PASCALE ROBERT-DIARD</SIP1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A CHOISI AMIENS LUNDI 6 FEVRIER 1995 POUR INAUGURER SON NOUVEAU THEME DE CAMPAGNE</LEAD1>
<TITLE>M. Balladur plaide pour la mise en oeuvre du " devoir de fraternité "</TITLE>
<TEXT> La " solidarité " est devenue trop commune. Voilà la " fraternité " lancée sur le marché présidentiel. C'est beau, c'est généreux, et le " 
créneau " était jusqu'alors surtout occupé par les gens d'Eglise. Pour la " fraternité ", 
s'adresser désormais à Edouard Balladur. Le premier ministre, plus que jamais 
candidat, a choisi Amiens, lundi 6 février, pour inaugurer son nouveau thème de 
#campagne. En toile de fond, une visite " top secret ", mais avec ce qu'il fallait de 
presse, dans un de ces quartiers défavorisés-mais-en-cours-de-réhabilitation, qui sont 
aux candidats ce que le Café Coste était aux Parisiens des années 80. Même les 
barrières de sécurité, diposées généreusement, n'ont pas empêché les poignées de 
main avec les mères de famille empêtrées dans leurs sacs à provisions, baguette de 
pain sous le bras, toutes rosissantes de s'entendre souhaiter " Bon appétit ! " par le 
premier ministre lui-même.</TEXT>
<TEXT>
  Après s'en être allé éprouver personnellement la fraternité sur le terrain, M. 
Balladur a livré la théorie. " La politique moderne est une politique basée sur la mise 
en oeuvre du devoir de fraternité, a-t-il expliqué. Il s'agit de veiller toujours, avec 
beaucoup de scrupule et une sorte de hantise, au maintien de l'unité de la nation. " 
Cette unité, poursuit le premier ministre, " repose sur le sentiment et le devoir de 
fraternité entre les uns et les autres ". M. Balladur a pris soin de préciser que " 
charité, égalité, solidarité, finalement cela veut dire la même chose. Cela veut dire 
que nous sommes, les uns et les autres, associés de façon fraternelle au sein de la 
même nation (...). C'est le sens que nous devons tous donner à nos comportements : 
faire en sorte que ce sentiment de fraternité inspire nos comportements et anime nos 
résolutions ".</TEXT>
<TEXT>
  Devant M. de Robien, qui s'était lancé à l'automne 1993 dans un tour de France en 
faveur de la semaine de quatre jours, aux côtés de Pierre Larrouturou, M. Balladur a 
évoqué le temps partagé, en soulignant que cette réforme ne relevait pas d'une " 
décision autoritaire " du gouvernement. " C'est aux entreprises et aux salariés de 
discuter entre eux. L'Etat peut y aider, mais le choix, c'est aux intéressés de le faire. 
" Le premier ministre a enfin répondu sèchement à Jacques Chirac et à Philippe 
Séguin, qui défendent l'idée d'une relance sociale, en affirmant qu'" il n'y a pas, d'un 
côté, une politique économique fondée sur la rigueur et, de l'autre, une politique 
sociale symbole de générosité. Les deux vont de paire. Que vaudrait une politique 
sociale qui ne serait pas appuyée sur une économie solide ? Pas grand-chose ! ".</TEXT>
</DOC>
