<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003674-19940627</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003674-19940627</DOCID>
<ACCOUNT>342865</ACCOUNT>
<PEOPLE>BERTOLINO JEAN,SCHMIDT SYLVIANE,ALIZE DOMINIQUE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Sylviana, Marie-Béatrice, Christine, Martine vivent seules et affirment l'assumer. Pourtant, tout au long de ce reportage, elles nous prouvent le contraire.</CHA1>
<DATE>19940627</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>25</FAB>
<SUBJECTS>SOLITUDE,FEMME</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UNE PHOTO )</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CRESSARD ARMELLE</AUTHOR>
<PAGE>130</PAGE>
<TITLE>TÉLÉVISION&gt; 52 SUR LA UNE: TF1, 23 h&gt; Solitude et contradictions</TITLE>
<TIO1>52 SUR LA UNE,JE VIS SEULE ET JE M'ASSUME</TIO1>
<TEXT>PORTRAITS de femmes seules qui disent assumer leur vie, portraits contrastés, plus blancs que noirs, portraits extrêmes de solitaires 
mais pas d'extrême solitude. Solitude choisie pour Sylviana et 
Marie-Béatrice, imposée pour Christine et Martine. </TEXT>
<TEXT>
  Sylviana, dynamique et sportive, se sentait prisonnière dans le 
mariage, alors elle est partie. Depuis, la vie est un tourbillon: 
moto, judo, flamenco, équitation et gym. Elle travaille dans la 
couture et habite un appartement délicieusement farfelu. "Je suis 
absolument libre, je n'ai pas d'enfant, je ne veux pas d'enfant, 
j'aime ceux des autres." Egoïste? Elle s'en défend: "Paradoxalement, 
quand on est seule, on pense davantage à autrui. On peut donner plus 
de temps et d'affection. On est moins égoïste." </TEXT>
<TEXT>
  Marie-Béatrice, femme douce et rêveuse, lassée de la vie en couple, 
s'est inventé une autre vie. Après avoir élevé ses enfants, elle 
s'est fait construire une belle maison pour elle toute seule, où elle 
peint, chante et médite. "Il était nécessaire que je m'occupe de moi, 
que j'apprenne à vivre seule et à profiter de l'instant." 
Psychothérapeute, elle concilie, sans problème, vie professionnelle 
et liberté.</TEXT>
<TEXT>
  Christine, mère blessée, n'a pas eu le choix, elle a été "larguée" 
avec ses deux enfants: "J'ai souffert de cette séparation, pas parce 
que je me retrouvais seule, mais parce que mon idéal familial s'est 
vu brisé." Responsable d'un centre d'exposition photographique, ses 
journées sont remplies de rencontres et d'échanges.</TEXT>
<TEXT>
  Sylviana, Marie-Béatrice et Christine, charmantes et cultivées, 
vivent dans des intérieurs agréables avec des meubles qui leur 
ressemblent, entourées d'amis chaleureux; elles ont le temps d'avoir 
des loisirs et l'argent nécessaire pour se les offrir. A l'autre bout 
de la chaîne, Martine, mère célibataire, sans logement, sans travail, 
vit dans un foyer au règlement draconien avec sa petite fille de cinq 
ans et tente de se réinsérer dans la vie active par tous les moyens. 
Pendant que les autres considèrent la peinture comme un art 
d'agrément, Martine galère pour devenir peintre en bâtiment.</TEXT>
<TEXT>
 Sur les cinq millions cinq cent mille femmes _ soit 40 % de la 
population féminine _ confrontées, selon l'INSEE, au problème de la 
solitude, peu se reconnaîtront dans ces portraits. Mise à part 
Martine, Gervaise courageuse que l'on voit prendre le train dès 
potron-minet et casser la croûte sur son chantier à l'heure de midi, 
ces dames ne semblent pas connaître les problèmes ordinaires de la 
vie de madame Tout-le-Monde. Sylviane Schmidt les a filmées en dehors 
du travail, loin des occupations domestiques et cela donne 
l'impression que leur vie ressemble à une longue fête. Sylviana, à 
cheval, traverse la forêt dans la brume du petit matin à l'heure où 
les autres femmes galopent à travers les rues pour aller travailler. 
Quand d'autres préparent le dîner en faisant réciter les leçons du 
petit dernier, Marie-Béatrice médite devant une bougie allumée en 
écoutant de la musique douce. Et, pendant que Christine passe ses 
dimanches au lit, d'autres repassent.</TEXT>
<TEXT>
 Autre contradiction, on nous dit que ces femmes assument pleinement 
leur solitude et pourtant il n'est question que de l'homme à venir, 
de l'homme qu'elles rencontreront, un jour, bientôt... Chacune, à sa 
façon, rêve. Sylviana, belle amazone, parle des hommes qu'elle se 
choisira, car c'est toujours elle qui choisit, un choix pour quelques 
jours, non pour la vie: "Vivre avec quelqu'un, c'est toujours la même 
histoire, c'est ennuyeux." Marie-Béatrice avoue: "Mon désir, c'est de 
me remarier, toute une partie de moi en a assez d'être seule" et, 
pour ce faire, elle s'est inscrite dans un club de rencontres. De son 
côté, Christine constate: "Je n'ai pas choisi cette situation, 
j'aimerais être là pour un homme." Pour Martine, c'est très simple: 
"Je veux stabiliser ma vie et revivre avec un autre homme." </TEXT>
<TEXT>
  Intéressants portraits de femmes seules qui prouvent paradoxalement 
que la solitude se combat beaucoup mieux à deux.                      
&gt;
                                      
</TEXT>
</DOC>
