<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000111-19940701</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000111-19940701</DOCID>
<ACCOUNT>343108</ACCOUNT>
<CHA1>Les demi-finales messieurs des championnats de Grande-Bretagne opposeront, vendredi 1er juillet, Pete Sampras, tête de série nº 1, à son compatriote Todd Martin (nº 6). Mercredi 29 juin, Sampras a battu Michael Chang (n 10), quand son futur adversaire dominait le Sud-Africain Wayne Ferreira. Vainqueur du Suédois Christian Bergstrom, l'Allemand Boris Becker (nº 7) rencontrera Goran Ivanisevic (nº 4), qui a éliminé le Français Guy Forget. Le Croate a établi, au passage, un record en passant un service à 218,8 kilomètres/heure.</CHA1>
<DATE>19940701</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,1994,TENNIS</SUBJECTS>
<FAB>06301760</FAB>
<NAMES>FORGET GUY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-06</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<PAGE>112</PAGE>
<TITLE>TENNIS&gt; Les championnats de Grande-Bretagne à Wimbledon&gt; Guy Forget, l'homme pressé</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  Goran Ivanisevic et Guy Forget jouent aux cow-boys. On joue de la 
gâchette de bon coeur à grands coups d'aces ; on galope un peu, mais 
pas trop. Juste des tirs croisés, un non-match, des balles qui fusent 
sous le nez des protagonistes qui n'ont pas l'air de trouver cela 
drôle du tout.</TEXT>
<TEXT>
  En temps normal, sur le gazon, celui qui cogne le plus fort s'ouvre 
la voie vers le filet et vers le point, donnant au match un rythme 
ternaire : service, retour, volée gagnante. Avec Goran Ivanisevic et 
Guy Forget, pas question d'esquisser cette valse à trois temps. 
Vingt-neuf aces pour le premier, dix-neuf pour le second, sans 
compter les services gagnants où l'adversaire à l'outrecuidance de 
toucher la balle. Dans ce règlement de compte à Wimbledon, les deux 
hommes se savent un peu plus qu'ils ne le croient. Ils sont gauchers 
et connaissent chacun les trésors que peut faire ce bras-là.</TEXT>
<TEXT>
  Comment envisager autrement qu'avec un grain de folie qui le pousse 
à prendre des risques suicidaires aux moments cruciaux la réussite du 
Croate ? Forcé à deux reprises au tie-break, Goran Ivanisevic a sorti 
des mises en jeu fracassantes qui déboussolèrent Guy Forget. Et sans 
doute Goran a-t-il décoché le service le plus rapide du monde (218,8 
kilomètre/heure) quand il s'est dégagé, d'un coup de poignet, de deux 
balles de set.</TEXT>
<TEXT>
 Vainqueur sans remords de cette séance de tir, il a déclaré : " Le 
public, le spectacle, savez-vous, je m'en moque. Je suis là pour 
gagner. " Guy Forget, lui, a marqué une pointe de désolation : " Une 
rencontre pareille, c'est bien frustrant. " Il pouvait avoir en effet 
quelques regrets : un service d'avance dans la première manche, deux 
occasions de remporter la deuxième, trop d'occasions perdues.</TEXT>
<TEXT>
  De ce duel perdu au soleil, Guy Forget sort pourtant la tête haute. 
Classé au-delà de la millième place à la veille des championnats de 
Wimbledon, il a bondi de neuf cents places grâce à sa campagne 
britannique. Il est aujourd'hui deux-centième mondial. Ici, il aura 
donné une leçon de volonté à tous ceux qui raffolent des contes de 
fées. Blessé au genou et éloigné des courts depuis quinze mois, Guy 
Forget a prouvé, à vingt-neuf ans, qu'il ne fallait désespérer de 
rien et surtout pas de soi. Mercredi, sur le central, il a défié 
Goran Ivanisevic, finaliste en 1992. Après tout, il avait bien 
éliminé Jim Courier, finaliste en 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Défait, Guy Forget reste un homme heureux, pressé comme son tennis 
éclair. Trop impatient pour s'en languir encore. Il est soulagé : son 
genou n'a pas " couiné " pendant dix jours. Sur le gazon anglais, en 
quelques coups de raquette bien sentis, il a rappelé à ses 
adversaires qu'il était toujours là, prêt à en découdre avec 
n'importe qui. Prêt à ferrailler dur pour retrouver sa place dans les 
dix meilleurs mondiaux. Guy Forget a obtenu une invitation pour le 
tournoi sur terre battue de Gstaad. Peut-être sera-t-il l'un des 
coéquipiers de l'équipe de France lors du quart de finale de la Coupe 
Davis contre la Suède, mi-juillet. Un cow-boy redevenu mousquetaire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
