<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031133</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031133</DOCID>
<ACCOUNT>408567</ACCOUNT>
<DATE>19950822</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210895/1302</FAB>
<SUBJECTS>ARTISTE,CREATEUR,MUSIQUE CONTEMPORAINE,ECRIVAIN,MUTATION</SUBJECTS>
<NUM1>950822-2-016-03</NUM1>
<NAMES>SCHAEFFER PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>REY ANNE</AUTHOR>
<SIP1>ANNE REY &gt;</SIP1>
<SU21>La mort de Pierre Schaeffer, inventeur de la musique concrète &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE SAMEDI 19 AOUT 1995 - DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Ni chercheur, ni compositeur, ni écrivain : éveilleur</TITLE>
<TEXT> IL SE VANTAIT d'être le prototype de l'empêcheur de tourner en rond. Pierre Schaeffer le reste après sa mort. Pour qui veut lui rendre hommage, les 
difficultés sont légion. A quel titre, quelle action, quelle oeuvre, quel fonction l'identifier ? 
Compositeur ? Il s'en est toujours défendu quoique ses opus enregistrés occupent quelques 
CD. Chercheur ? Certes, mais sur un terrain qui, en France, n'a jamais acquis ses lettres 
de noblesse : l'écoute et l'acoustique ; la communication et les médias (ce qu'il appela dans 
ces colonnes " l'incommunication de masse "). Ingénieur ? Ce fut la première vocation de 
cet ancien polytechnicien, même si son père et sa mère étaient respectivement professeurs 
de violon et de chant, même si l'appel d'Erato, donc, venait de loin.</TEXT>
<TEXT>
  A qui lui demandait, en 1969, s'il se considérait comme un être à part, Pierre Schaeffer 
répondait, sans modestie feinte : " Je me suis souvent défendu de ça, parce que beaucoup 
de gens qui me connaissent, plus ou moins bien, ont tendance, précisément, à me 
#considérer comme quelqu'un d'exceptionnel. Selon leurs dispositions à mon égard, ils diront 
que je suis un génie, une bizarrerie de la nature, ou une espèce de monstre, ou tout cela en 
même temps. De toute manière, c'est une façon commode de se débarrasser des problèmes 
que je pose. " Quels problèmes ?</TEXT>
<TEXT>
 Allier les extrêmes et les revendiquer. Pierre Schaeffer fut chercheur dans le monde et, lui 
reprochèrent certains, mondain dans la recherche. Misanthrope et meneur d'hommes. 
Eclectique  anthropologue, romancier, futurologue et pourtant sûr de son " centre de 
gravité ".</TEXT>
<TEXT>
  Parangon de la modernité puisque précurseur des " musiques des machines " mais 
toujours prêt à ironiser sur la science et ses prétendus progrès, toujours impitoyable pour 
les " avant-gardes ", fustigeant tel festival " Grand Pardon des épates " (Royan), raillant 
tel compositeur " qui a tant de talent : pourquoi met-il la musique en bouillie ? " 
(Stockhausen). Schaeffer qui, avant même d'officialiser son " retour au classique " par 
l'une de ces volte-face dont il avait le secret, répondait abruptement à la question : " La 
communication musicale, où la trouvez-vous ? Bach... "</TEXT>
<TEXT>
  Qu'on en soit ou non conscient, ce tyran domestique il parlait lui-même, et avec 
coquetterie, de ses " abus de pouvoir " fut une des consciences en alerte, des voix 
rugueuses et vigoureuses, des libres pensées arc-boutées qui auront le plus marqué la 
génération de l'après-guerre. Et si on ignore sa marque, c'est qu'on oublie que Schaeffer 
fut directement ou indirectement en charge de notre écoute et de notre imaginaire pendant 
vingt-six ans : entre 1948, date à laquelle il fonda le Groupe de recherches de musique 
concrète à la Radio, jusqu'à son départ de l'ORTF en 1974 après l'éclatement du monopole 
d'Etat sur les antennes radiophoniques et télévisuelles, en passant par son arrivée, en 
1960, à la tête du service de la recherche de l'ORTF. Un homme en place, donc, homme de 
pouvoir et de système. Mais, simultanément, un " anarchiste permanent ". Et un 
polygraphe dans la lignée des encyclopédistes du XVIIIe siècle : penseur à l'affût et 
touche-à-tout de génie.</TEXT>
<TEXT>
  Cet homme de radio, et de micro, avait, avant tout, le don de la parole. Ses interventions 
publiques étaient des exercices de cynisme et de provocation distillés d'une voix de 
rogomme. Les interviews étaient des régals, qu'il aimait prolonger indéfiniment pour finir 
par proclamer d'une voix lasse son désintérêt pour ce bas monde qu'il venait si bien de 
brocarder. Pierre Schaeffer était, aussi, un écrivain, auteur de romans et de nombreux 
récits, accessoirement nommés " fabulations ". Et puisque l'un de ces recueils s'intitule 
Excusez-moi je meurs, rappelons, à son sujet, qu'il est des morts que l'on ne saurait 
excuser.</TEXT>
</DOC>
