<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010660</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010660</DOCID>
<ACCOUNT>381195</ACCOUNT>
<DATE>19950317</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160395/1959</FAB>
<SUBJECTS>VETEMENT,1995,1996</SUBJECTS>
<NUM1>950317-27</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BENAIM LAURENCE</AUTHOR>
<SIP1> LAURENCE BENAIM</SIP1>
<SU21>COLLECTIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>HIVER 95-96</LEAD1>
<TITLE>Le prêt-à-porter sous l'influence du nouveau " bon ton "</TITLE>
<TEXT>  " ON VA OU COMME ÇA ? "... " Jusqu'à ce qu'on voie une grosse foule... " Troisième jour des défilés de prêt-à-porter de l'hiver 95-96 : 
cheveux en bataille et trench Prada, les rédactrices de mode se déplacent un peu à 
l'étroit dans leur nouveaux souliers pointus. C'est par les tissus que le futur se 
manifeste, malgré toute la nostalgie ambiante. Chez Pichat Chaléart, l'un des 
fabricants les plus dynamiques, à Lyon, le best-seller de la saison est un tissu épais 
et protecteur, lourd d'aspect et léger à porter.</TEXT>
<TEXT>
  Ici et là, les formes plates et nettes inspirés de Mondrian et d'Ellsworth Kelly, les 
silhouettes monochromes évoquent l'énergie des avant-gardes. Une énergie sous 
influence... Car l'espace laissé au créateur de mode se resserre. S'il propose autre 
chose, on le juge vite " hors tendance ". S'il suit le courant, on le classe dans le " déjà 
vu à Milan ". Visiblement intimidé par le passage dans la cour des grands (le 
Carrousel du Louvre), Christophe Lemaire a dû se soumettre à l'exercice de style 
imposé de la saison, tailleurs ceinturés, vernis noir et perles des nouvelles yuppies en 
quête de respectabilité. Toutefois, il raconte quelque chose de plus personnel. 
#L'histoire d'une classe d'hypokhâgneux encore habillés par leur mère, qui ferait les 
cent coups à Londres dans les années 70. D'où les mariages de la jupe mastic et du 
tee-shirt de résille, des couleurs passe-muraille réveillées de touches agressivement 
brillantes.</TEXT>
<TEXT>
  Certains font le gros dos, jouent poliment leur rôle de bon élève, comme le Belge 
Dries Van Noten, dont la collection est un vestiaire de bons classiques. Difficile 
d'échapper au nouveau bon ton. Corinne Cobson joue sans nuances la carte du sexe : 
gros seins, gros ceinturons, motardes recyclées en bourgeoises, et tissus à l'aspect 
moite pour fantasmes sur papier glacé. Chez Fred Sathal, la caravane passe, sur fond 
de rythmes " transe ", croisant des hippies new age en robes de soie peinte. 
Originaire de Marseille, Fred Sathal vient saluer avec sa jupe tachée de peinture, et 
son petit pull à couture cicatrices. Elle a créé un mouvement " stellaire ", qui n'est 
encore composé que de quatre membres. Autour d'eux, le fan-club : blondes 
décolorées en manteau de vinyl, familles alternatives avec bébé artiste sur les 
#genoux. Tout le monde se disperse, alors qu'à quelques mètres un autre défilé 
commence. Celui de Rei Kawakubo (Comme des garçons), interdite de Carreau du 
Temple après " l'affaire " des pyjamas rayés. Tous les vieux chiffons, toute la maison 
y passe, des rideaux aux nappes, en passant par les tulles de mariée... On pousse la 
savate dans des robes-camisoles, les cols deviennent des volants. Une vision un peu 
recluse de l'existence, à l'exception de quelques robes transparentes, légères comme 
un air brodé de fleurs...</TEXT>
</DOC>
