<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038210</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038210</DOCID>
<ACCOUNT>417760</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19951018</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q171095/1099</FAB>
<SUBJECTS>VIN,HAUTE COUTURE,PHENOMENE DE MODE,EMISSION TV</SUBJECTS>
<NUM1>951018-2-029-03</NUM1>
<NAMES>MAREK MARIE CHRISTIANE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>ROSENZWEIG LUC</AUTHOR>
<SIP1>PAR LUC ROSENZWEIG</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LA SAISON DES DEFILES DE HAUTE COUTURE PRECEDE DE PEU CELLE DU BEAUJOLAIS NOUVEAU</LEAD1>
<TITLE>A la mode de chez nous</TITLE>
<TEXT> LA SAISON des défilés de haute couture précède de peu celle du beaujolais nouveau. Elle coïncide généralement avec l'époque des 
vendanges, et est l'objet des mêmes attentes de la part du public. Même ceux et 
#celles qui n'auront jamais les moyens de remplir leur cave de grands crus ou de 
#renouveler leur garde-robe chez Chanel s'inquiètent de la qualité du château-
margaux millésimé et se font juges de la tendance imposée par Yves Saint Laurent ou 
Christian Lacroix.</TEXT>
<TEXT>
  Le vocabulaire, parfois, réunit l'art de la vigne et celui du flou. Ne dit-on pas d'un 
vin qu'il a " du corps et de la robe " ? Comme toute activité déterminée par le cours 
des saisons, le festival des parures plonge ses racines très loin dans l'histoire de la 
civilisation, à l'époque où les hommes faisaient de leur corps le lieu d'inscription du 
sacré...</TEXT>
<TEXT>
  Les défilés de mode ont en tout cas trouvé dans la télévision une alliée idéale pour 
accéder à l'imaginaire collectif. Une chaîne du câble, Paris première, en a même fait 
le centre de sa grille, offrant chaque jour, et en intégralité, la présentation des 
collections des grands et moins grands de la corporation couturière.</TEXT>
<TEXT>
  Lundi soir, nous étions invités à découvrir la production mise en scène avec brio par 
un jeune créateur hollandais de Paris, Dirk Birkemberg. Ce styliste, qui ne se sépare 
jamais de son sac à dos, ne travaille pas pour le bal des débutantes. Il offre un 
spectacle résolument provocant, allant jusqu'à faire défiler l'un de ses mannequins 
torse nu, la poitrine simplement ornée de quelques fleurs peintes. C'est dire que la 
couture, ce n'est pas seulement le vêtement, pas plus que l'art n'est seulement de la 
décoration. Le mouvement, le choix des couleurs, des formes, sont les éléments d'un 
tableau vivant éphémère, mais qui sollicite tous les sens.</TEXT>
<TEXT>
  C'est pourquoi le traitement " classique " des défilés par les grandes chaînes 
nationales quelques minutes d'extraits en fin de journal télévisé est aussi frustrant 
que la présentation des films par bandes-annonces. Ainsi, on ne peut qu'apprécier le 
souci d'exhaustivité et de pédagogie manifesté dans ce domaine par Paris première. 
Marie-Christiane Marek, " Mme Mode " de la chaîne, a le don de nous transformer 
#en un instant de béotien en connaisseur. Elle aime ses créateurs, comme Roger 
Couderc aimait jadis ses " petits " rugbymen, et réussit à les faire aimer d'un public 
qu'elle prend par la main.</TEXT>
<TEXT>
  Dimanche 14 octobre, elle nous invitait à Milan, vieille rivale européenne de Paris 
pour le titre de capitale du goût. Gianni Versace, Giorgio Armani, Gianfranco Ferré 
étaient nos guides dans la métropole lombarde. A la mode de chez eux, là bas en 
#Italie, ce n'est pas mal non plus. La beauté appelle la beauté, seul passeport exigé 
dans un monde où les immigrés ont toujours été les bienvenus.</TEXT>
</DOC>
