<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004166</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004166</DOCID>
<ACCOUNT>371685</ACCOUNT>
<DATE>19950201</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310195/1761</FAB>
<SUBJECTS>INVESTISSEMENT A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NUM1>950201-3</NUM1>
<ORI1>HO-CHI-MINH-VILLEde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>DUONG THU HUONG,TOUBON JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-CLAUDE POMONTI</SIP1>
<SOT1>Le Vietnam a jugé humiliante une remisede décoration à une romancière dissidentepar le ministre français de la culture</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JACQUES TOUBON,FAIT CHEVALIER DES ARTS ET DES LETTRES, LE 13 DECEMBRE 1994, LA ROMANCIERE DISSIDENTE DUONG THU HUONG.</LEAD1>
<TITLE>Les relations entre Hanoïet Paris se refroidissent</TITLE>
<TEXT> Les relations de Hanoï avec Paris se sont rafraîchies ces dernières semaines. Les Vietnamiens ont notamment mis certains freins aux relations 
culturelles bilatérales, en annulant ou en reportant des voyages d'officiels vietnamiens en 
France ainsi que de Français au Vietnam.</TEXT>
<TEXT>
 Cette mauvaise humeur fait suite aux circonstances dans lesquelles Jacques Toubon a fait 
chevalier des arts et des lettres, le 13 décembre dernier à Paris, la romancière dissidente 
Duong Thu Huong. Dans son discours, le ministre de la culture avait notamment déclaré 
que Mm Huong " s'est affirmée à la fois comme une résistante et comme un écrivain de 
premier plan et a su incarner le rôle extraordinaire de la femme vietnamienne deans le 
combat pour la liberté et l'indépendance ". Pendant la guerre américaine, Mm Huong a été 
membre des équipes très courageuses de théâtre au front, mais ses récents écrits lui ont 
valu d'être expulsée des rangs du PC et d'être détenue pendant neuf emois en 1991.</TEXT>
<TEXT>
  A Hanoï comme à Ho-Chi-Minh-Ville, des sources officieuses relèvent que Mm Huong 
avait été justement remise en liberté à la veille de la visite officielle au Vietnam, fin 
novembre 1991, de Roland Dumas, alors ministre des relations extérieures. Elles 
#rappellent également que les autorités ont accordé à la romancière dissidente, l'an dernier, 
un visa qui lui a permis de séjourner en France pendant cinq mois avant de regagner Hanoï 
à temps pour y célébrer, le 31 janvier, le Nouvel An vietnamien. Elles ajoutent que le 
gouvernement a, les 25 et 26 novembre, à l'occasion d'une réunion de quelque trois cents 
entreprises françaises, mis à la disposition de mouvements francophones le Palais de la 
réunification d'Ho-Chi-Minh-Ville. Alain Juppé, ministre des affaires étrangères, avait 
d'ailleurs inauguré ce séminaire de quarante-huit heures. Enfin, en dépit de moyens 
financiers limités, le Vietnam semble se réjouir d'offrir l'hospitalité à un sommet de la 
francophonie en principe prévu à Hanoï en 1997.</TEXT>
<TEXT>
 D'un autre côté, Hanoï n'a jamais réagi au message officiel français, repris notamment par 
François Mitterrand lors de sa visite au Vietnam en février 1993, suivant lequel des 
réformes politiques doivent accompagner le glissement vers l'économie de marché et 
l'ouverture du pays sur le reste du monde.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 AFFRONT PUBLIC</TEXT>
<TEXT>
 Pour toutes ces raisons, les autorités vietnamiennes comprennent d'autant moins qu'un 
membre du gouvernement français ait tenu à décorer lui-même une dissidente et, surtout, 
ait assorti son éloge de commentaires jugés ambigus. " Certains officiels y ont vu un 
affront public et s'interrogent sur les raisons pour lesquelles le gouvernement français a 
agi de cette façon ", résume un observateur.</TEXT>
<TEXT>
  La mauvaise humeur n'a pas dépassé, pour l'instant, des limites bien établies. Des 
intellectuels, comme Co Huy Can, ancien ministre de la culture de Ho Chi Minh, ont fait 
publiquement passer le message. Une analyse des résultats du huitième plénum du comité 
central du PC, réuni du 19 au 23 janvier à Hanoï, a valu à l'AFP les foudres de Do Phuong, 
membre du comité central et directeur de l'Agence vietnamienne d'information. Do Phuong 
rapporte notamment, dans un éditorial de Vietnam News, que l'un de ses anciens collègues 
lui avait demandé si le directeur du bureau de l'AFP à Hanoï n'était pas " un agent de 
Toubon".</TEXT>
<TEXT>
  Ces réactions vietnamiennes n'ont pas pour objet de remettre en cause une coopération 
en plein essort. L'aide française au Vietnam a atteint, en 1994, le demi-milliard de francs, 
et les investissements français agréés ont franchi, la même année, le cap du demi-milliard 
de dollars. Alors que le Vietnam continue de faire de l'Europe l'une des pierres angulaires 
de sa nouvelle politique étrangère, la France peut-elle se permettre d'ignorer les premiers 
signes, mesurés, d'irritation qui se manifestent, ne serait-ce que de façon passagère, à 
Hanoï ?</TEXT>
</DOC>
