<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045011</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045011</DOCID>
<ACCOUNT>426232</ACCOUNT>
<PEOPLE>SIX JEAN FRANCOIS</PEOPLE>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19951208</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/49954004</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,MEDIATEUR</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>DYNAMIQUEDE LA MÉDIATIONde Jean-François Six. Desclée de Brouwer, 280 p., 135 F.</NOTE>
<NUM1>951208-2-R08-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>SOLE ROBERT</AUTHOR>
<SIP1>ROBERT SOLE</SIP1>
<SU21>SOCIÉTÉ</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AVEC ADRESSE DU CENTRE NATIONAL DE LA MEDIATION A PARIS</LEAD1>
<TITLE>Le juge, l'arbitre et le passeur</TITLE>
<TIO1>DYNAMIQUE DE LA MÉDIATION</TIO1>
<TEXT> La médiation est à la mode. Et, comme beaucoup de concepts à la mode, à force d'être employée à toutes les sauces, elle finit par perdre sa signification. 
Nul n'est mieux placé que Jean-François Six pour en parler. Ce philosophe, qui est aussi 
prêtre et écrivain, a été l'un des premiers en France à se passionner pour le sujet. Au point 
de promouvoir une charte et un code de la médiation, un haut-conseil dont il est membre et 
un Centre national qu'il préside (127, rue Notre-Dame des Champs, 75006 Paris).</TEXT>
<TEXT>
  Certains livres sont désespérément creux. Celui-ci serait presque trop riche. Décortiquant 
le sujet, l'analysant dans tous les sens, le reliant à tous les aspects de la vie locale, 
nationale et internationale, Jean-François Six propose une véritable encyclopédie de la 
médiation, qui est aussi une lecture sociologique et philosophique du monde étrange dans 
lequel nous vivons.</TEXT>
<TEXT>
  Le temps, pas si lointain, où le Médiateur de la République poursuivait une association 
pour avoir mis le mot médiation dans son nom, est bel et bien passé. Aujourd'hui, toute 
institution qui se respecte cherche à se donner un médiateur pour " fidéliser " son public 
ou améliorer ses relations avec lui. Ce faisant, elle est conduite à s'interroger sur elle-
même, comme Le Monde en fait l'heureuse expérience depuis un an et demi.</TEXT>
<TEXT>
  Si Jean-François Six ne nie pas l'utilité de la médiation institutionnelle, l'essentiel de son 
intérêt va vers une autre forme de médiation, qu'il appelle " citoyenne ". Là, il ne s'agit 
plus d'une personne nommée (par un organisme public, une ville, une entreprise, un 
tribunal, une école ou un hôpital) : c'est un citoyen sans titre qui est appelé à remplir le rôle 
des " médiateurs naturels " de jadis dans les villages, comme le secrétaire de mairie, le 
médecin, l'instituteur ou le curé. Pour cela, un certain nombre de qualités sont 
indispensables, affirme l'auteur, qui cite l'indépendance, la discrétion, le courage et la 
prudence, mais il faut y ajouter une véritable formation, et même une formation continue. 
Le Centre qu'il préside en dispense une. C'est aussi le cas de l'université de Bourgogne, 
par exemple, qui délivre un " diplôme d'aptitude aux fonctions de médiation ".</TEXT>
<TEXT>
#  Le médiateur passe généralement pour un arbitre auquel on fait appel pour résoudre des 
conflits. Ce n'est pas exactement la perspective des auteurs de la charte de la médiation 
qui définissent d'abord celle-ci comme " une volonté d'ouvrir des routes, de construire des 
ponts ". Dans leur esprit, il s'agit moins de régler des conflits que de favoriser des liens. 
En les réparant, s'ils ont subi des dommages ; en les rétablissant, s'ils ont été distendus ; 
voire en les créant, s'ils n'existent pas. Cette médiation dynamique suppose donc de 
l'inventivité et de la création. Elle peut venir en aide à ceux qui se sont mis ensemble dans 
un mauvais pas, mais aussi jouer un rôle de prévention pour éviter à une personne ou à un 
groupe de s'engager dans une voie sans issue.</TEXT>
<TEXT>
  Ce " médiateur citoyen " a pour mission essentielle de renvoyer chacun à soi-même. 
N'étant ni juge, ni même arbitre, il est une sorte de passeur. Les deux partenaires-
adversaires qui ont recours à lui doivent renoncer à la facilité d'une assistance passive et 
accepter d'inaugurer une nouvelle relation. La véritable décision leur appartient. C'est 
donc une oeuvre à trois.</TEXT>
<TEXT>
  Jean-François Six oppose cette vision ternaire à la logique binaire et manichéiste dont les 
Français sont les champions. Il l'oppose, avec autant de fermeté, à une tentation 
fusionnelle qui prétend effacer les conflits. Bref, il nous engage à adopter le chiffre 3 pour 
entrer dans le... troisième millénaire. Emporté par son enthousiasme, il n'est pas loin de 
prédire que les mille ans qui viennent seront ceux de la médiation.</TEXT>
<TEXT>
  Des médiateurs sans diplôme ne se reconnaîtront pas forcément dans cette belle 
construction intellectuelle, d'une symétrie de cathédrale. Et certains s'étonneront qu'après 
avoir opposé la " médiation de fonctionnaire " à la " médiation ouverte " on en arrive à 
codifier cette dernière dans les moindres détails. Le code de la médiation ne comprend pas 
moins de trente-quatre articles, précisant les modalités de saisine du médiateur, sa 
rémunération, sa récusation éventuelle, et même les sanctions qu'il peut encourir de la part 
d'un Conseil national qui ressemble à un ordre professionnel. Beaucoup de médiateurs " 
institutionnels " n'ont pas de telles contraintes... Mais la réponse à cette objection se 
trouve sans doute aussi dans ce livre foisonnant où chacun, médiateur ou pas, pourra 
trouver ample matière à réflexion.</TEXT>
</DOC>
