<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013132</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013132</DOCID>
<ACCOUNT>384558</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950404</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030495/1151</FAB>
<NOTE> Catherine Lebougre est économiste à la Banque Paribas.</NOTE>
<NUM1>950404-22</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEBOUGRE CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1> CATHERINE LEBOUGRE</SIP1>
<SU21>RÉGION</SU21>
<SYE1>CONJONCTURE ECONOMIQUE,AUSTRALIE,NOUVELLE ZELANDE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Australie, Nouvelle-Zélande : deux champions de la croissance</TITLE>
<TEXT> INTÉGRÉES dans un ensemble régional très dynamique, l'Australie et la Nouvelle-Zélande connaissent actuellement des taux de croissance parmi 
les plus soutenus de l'OCDE.</TEXT>
<TEXT>
 Après une récession profonde, l'Australie a connu une sortie de crise lente, en raison 
notamment d'un important assainissement des bilans des entreprises. La crise a mis en 
lumière les handicaps structurels de l'économie australienne : spécialisation internationale 
défavorable, insuffisance de l'épargne domestique, marché intérieur trop peu ouvert, 
rigidité de la formation des salaires. Soutenue par une politique budgétaire contracyclique 
et par une politique monétaire accommodante (baisse des taux directeurs de 18 % en 
janvier 1990 et de 4,75 % en juillet 1993), la croissance, tirée d'abord par la consommation 
des ménages, ne s'est accélérée qu'au quatrième trimestre 1993.</TEXT>
<TEXT>
  En 1994, trouvant un appui supplémentaire dans la reprise tant attendue de 
l'investissement productif, la croissance s'est révélée très vigoureuse (proche de 4,5 %) et 
très faiblement inflationniste (2 %, contre un taux moyen de 8 % au cours des années 80). 
En 1995, la croissance devrait demeurer forte, probablement supérieure à 4 %.</TEXT>
<TEXT>
  Seule ombre au tableau : le ralentissement de l'activité, puis l'entrée en récession n'ont 
pas suffi à rééquilibrer les comptes extérieurs. L'excédent commercial, né de la récession, 
s'est transformé en déficit (200 millions de dollars américains, soit 1 100 millions de 
francs). Cette dégradation devrait se poursuivre au cours des deux prochaines années.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE DYNAMISME DE LA ZONE ASIE</TEXT>
<TEXT>
 Malgré des exportations bénéficiant du dynamisme de la zone Asie, la reprise, notamment 
celle récente de l'investissement productif, stimule les importations. Les réformes, initiées 
au cours des années 80, ont certes permis d'améliorer la compétitivité des entreprises 
australiennes. Mais la structure du commerce extérieur reste vulnérable : les exportations 
sont composées aux deux tiers de produits de base et les importations en majorité de biens 
industriels.</TEXT>
<TEXT>
  Le déficit courant s'est aggravé (environ 3,8 % du PIB en 1993) et pourrait frôler les 5 % 
en 1995. Il est alimenté par la remontée des taux d'intérêt destinée à éviter tout risque de 
surchauffe qui accroîtra le service de la dette. Celui-ci absorbe déjà 16 % des exportations. 
Les mesures de libéralisation doivent être poursuivies (politique de stimulation de 
l'épargne, déréglementation de l'économie, renforcement de la compétitivité) si l'Australie 
veut détendre sa contrainte extérieure et limiter l'augmentation de son endettement. Sa 
dette extérieure brute atteint encore près de 50 % du PIB.</TEXT>
<TEXT>
  La Nouvelle-Zélande, auparavant considérée par l'OCDE comme le pays membre le plus 
protectionniste et le plus subventionné, apparaît, au terme de dix ans de réformes, comme 
le pays le plus ouvert et le moins réglementé. Elle connaît aujourd'hui un taux de 
croissance soutenu et vient de faire l'expérience de la plus puissante reprise parmi les pays 
de l'OCDE : 4,8 % de croissance en 1993, 6,3 % en rythme annuel début 1994, à comparer 
avec un taux moyen nul au cours des dix années précédentes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE INFLATION TRÈS FAIBLE</TEXT>
<TEXT>
 Soutenue par des exportations stimulées par des gains de productivité , puis relayée par la 
demande interne privée, cette croissance exceptionnellement vigoureuse s'est 
accompagnée d'une inflation très faible et d'une embellie, encore modeste, du marché du 
travail. Les excédents budgétaires qui en ont résulté et la vente d'actifs publics ont permis 
de diminuer la dette publique. Elle reste cependant encore élevée (55 % du PIB pour la 
dette brute). Source de vulnérabilité supplémentaire, elle est détenue à hauteur de 25 % 
par les non-résidents et libellée en devises à hauteur de 35 %.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, après une amélioration très sensible (1,8 % du PIB en 1993 contre 8 % en 
1983), la résorption du déficit courant se ralentit et pourrait s'interrompre : la hausse 
prévisible des taux d'intérêt pèsera sur le service de la dette extérieure. La diminution de 
celle-ci reste donc un objectif essentiel, d'autant que sa structure se caractérise par une 
prépondérance des engagements à court terme (45 % de l'encours sont à échéance de 
moins d'un an, 53 % à moins de deux ans), qui la rendent très sensible aux variations de 
taux d'intérêt.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de perspectives très favorables, l'économie néo-zélandaise doit donc, en raison 
de sa sensibilité aux apports de capitaux étrangers, continuer d'inspirer confiance en 
maintenant le cap de sa politique économique.</TEXT>
</DOC>
