<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000985-19940208</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000985-19940208</DOCID>
<ACCOUNT>323582</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19940208</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>APPAREIL MENAGER,CHIFFRE,CHIFFRE D'AFFAIRES,COMMERCE,ASIE</SUBJECTS>
<FAB>06</FAB>
<SUBJECTS>APPAREIL MENAGER,CHIFFRE,CHIFFRE D'AFFAIRES,COMMERCE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC / AVEC DEUX GRAPHIQUES</NOTE>
<NUM1>940208-2-R08-34</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<LEAD1>GRAPHIQUES SUR L'EVOLUTION DES EXPORTATIONS ET LES PAYS DE DESTINATION DE 1986 A 1993</LEAD1>
<TITLE>CONJONCTURE&gt; SECTEUR&gt;  L'électroménager&gt; L'Asie monte en gamme</TITLE>
<TEXT>ET si tout avait une fin ? Et si la bonne santé relative de l'industrie de l'électroménager dans une Europe en crise préludait à 
des difficultés plus grandes encore, qui auraient pour noms 
concurrence nouvelle et délocalisation ? Désormais, le doute tenaille 
les producteurs de produits blancs, malgré le constat rassurant que 
dressait encore, fin décembre, Antoine Pugliesi-Conti, le président 
du Groupement interprofessionnel des fabricants d'appareils 
d'équipement ménager (GIFAM) : " Nous subissons une crise économique 
sans précédent depuis un demi-siècle, en France comme chez nos 
voisins européens. Mais dans cet environnement extrêmement difficile, 
notre secteur a su préserver ses acquis. "</TEXT>
<TEXT>
  Les 425 entreprises européennes, 200 000 salariés, 155 milliards de 
francs de chiffres d'affaires environ, ont continué à livrer leurs 50 
millions de produits blancs et 150 millions de petits appareils 
ménagers. La chute brutale de la consommation dans les pays 
scandinaves, en Allemagne et en Espagne, a été amortie par la reprise 
britannique et l'étonnante résistance des marchés néerlandais, belge 
et italien. La bonne tenue des exportations communautaires, de 50 % 
supérieures aux importations, a fait le reste. En 1991 déjà, 20 % de 
la production des Douze avaient ainsi pris le chemin de la Suisse, de 
l'Autriche et des pays scandinaves (32,5 % du total), du 
Proche-Orient (11 %), des Etats-Unis (9,5 %), du Sud-Est asiatique 
(5,7 %) et du Japon (4 %)...</TEXT>
<TEXT>
  Avec leurs 35 000 salariés et leurs 18,3 milliards de francs de 
chiffres d'affaires, les entreprises françaises ont, en revanche, un 
peu moins bien tiré leur épingle du jeu. Certes, " la faiblesse quasi 
historique de l'ensemble des achats des ménages en 1993 n'a pas 
affecté les ventes d'appareils ménagers " en France, comme le 
constatait encore Antoine Pugliesi-Conti, le marché intérieur étant 
resté quasi stable à un haut niveau de consommation. Mais les 
exportations ont été nettement plus difficiles, chutant de 8 % à 10,8 
milliards l'an dernier. Le chiffre d'affaires hors taxes à la 
production s'en est ressenti, retombant à 18,3 milliards de francs (_ 
6 %).</TEXT>
<TEXT>
  " Comment pourrait-il en être autrement quand le désordre monétaire 
international, par ses effets incontrôlés, vient entamer brutalement 
notre compétitivité, poursuivait le président du GIFAM ? Ces 
dévaluations compétitives ont fragilisé nos positions sur des marchés 
qui absorbaient près du tiers de nos exportations en 1992. " Vittorio 
Merloni, PDG du groupe italien Merloni Elettrodomestici (marques 
Ariston, Indesit, Scholtès), reconnaît ainsi que " la dévaluation de 
la lire lui a apporté 1 % du marché européen " et représente le quart 
de son résultat ! </TEXT>
<TEXT>
  Mais au-delà de ces remue-ménage intra-européens, ce sont de plus 
profonds bouleversements qui alarment la profession. Réuni à Paris le 
12 janvier pour le deuxième Forum international des industries de 
l'électroménager, le gotha du secteur a fait d'inquiétants constats. 
Compte tenu de son exceptionnel taux de croissance, l'Asie " comble 
rapidement le fossé et va devenir le plus grand marché régional dès 
le milieu des années 90 ", constatait ainsi Hank Bowman, président de 
Whirlpool Europe. Le Vieux Continent perdra ainsi son rang, alors que 
l'agressivité des groupes asiatiques se renforce chaque jour.</TEXT>
<TEXT>
  C'était déjà le cas dans le petit électroménager. De 1990 à 1992, 
par exemple, les importations, en Europe, de cafetières d'origine 
asiatique ont bondi de 230 %, celles de grille-pain de 140 % et 
celles de fers à repasser et d'aspirateurs de 60 %. Pour ne rien 
dire, bien sûr, du micro-ondes, dont les producteurs asiatiques 
détiennent déjà 45 % du marché européen. Demain, ce pourrait être le 
cas pour certains appareils de gros électroménager, réputés 
intransportables jusque-là. S'engouffrant dans la brèche ouverte par 
les Américains, le coréen Samsung proposera, dès septembre prochain, 
en France, des réfrigérateurs haut de gamme à porte à double battant 
! &lt;
</TEXT>
</DOC>
