<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030664</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030664</DOCID>
<ACCOUNT>407895</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950816</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150895/1951</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE PANCHO</NOTE>
<NUM1>950816-2-002-01</NUM1>
<NAMES>BANQUE MONDIALE,BIRD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<SIP1>ROGER CANS</SIP1>
<SOT1>La Banque mondiale prévoit une pénurie générale d'eau potable qui pourrait être dramatique dans le tiers-monde.  " Beaucoup de conflits, en ce siècle, ont eu le pétrole comme enjeu, observe son vice-président. Au siècle prochain, on fera la guerre pour l'eau "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Devenue rare, l'eau risque d'être l'enjeu de conflits futurs entre nations</TITLE>
<TEXT> LA SÉCHERESSE qui sévit actuellement en Espagne  la pire depuis quatre-vingt-dix ans, notamment dans la partie sud du pays ou dans certaines 
régions de France accrédite l'idée que la pénurie d'eau est un phénomène climatique, donc 
éphémère. En fait, comme le souligne un rapport que vient de publier la Banque mondiale, 
le manque d'eau potable est devenu un phénomène structurel, lié à deux évolutions que l'on 
retrouve dans le monde entier : l'entassement de la population dans les villes et le 
développement des cultures irriguées.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la plupart des grandes agglomérations urbaines, il faut aller chercher l'eau de plus 
en plus loin ou de plus en plus profond pour répondre à la demande. C'est ainsi qu'à 
Bangkok, Djakarta et Mexico l'abus des pompages a produit un affaissement du sol qui 
cause des dommages aux constructions et aux infrastructures. A Shanghaï, l'eau du fleuve 
est tellement polluée par les rejets d'égouts qu'il a fallu installer de nouvelles usines de 
traitement qui prennent l'eau à 40 kilomètres en amont de la ville, ce qui a nécessité des 
travaux dont le coût représente l'équivalent de 1,5 milliard de francs. Les nouveaux 
captages sont en effet beaucoup plus coûteux qu'autrefois, lorsqu'on puisait au plus près. 
Comme le souligne le rapport de la Banque mondiale, " pour beaucoup de villes, il en 
coûtera deux ou trois fois plus cher de s'équiper demain ".</TEXT>
<TEXT>
  Même lorsque l'eau ne manque pas, les gaspillages, les fuites et une mauvaise gestion 
coûtent une fortune aux services de distribution. Ainsi, à Manille, 58 % des raccordements 
au réseau ne sont pas enregistrés ! Ces raccordements " sauvages " sont monnaie 
#courante en Amérique latine (où on estime qu'ils représentent en moyenne 40 % du 
réseau) et seraient encore de 30 % dans des villes comme Caracas et Mexico. Coût pour 
la collectivité : entre 5 et 7 milliards de francs de pertes chaque année. Ce sont les plus 
pauvres qui souffrent le plus : n'étant, eux, pas raccordés au réseau, ils doivent acheter 
l'eau potable à des marchands ambulants qui leur vendent le précieux liquide à 10 ou 15 
francs le mètre cube ! Pour le vice-président de la Banque mondiale, Ismaïl Serageldin, une 
des solutions à ces carences passe par la privatisation : " Offrir à l'entreprise privée 
l'occasion de gérer efficacement un système apparaît aujourd'hui comme le moyen de 
fournir les meilleures prestations au meilleur coût pour les pauvres. "</TEXT>
<TEXT>
 Tout aussi critique est la situation en milieu rural. " C'est la pénurie d'eau et non le 
manque de terres qui représente l'obstacle majeur au développement de l'agriculture ", 
note le rapport. Dans la plupart des pays du tiers-monde et dans nombre de pays 
#développés aussi , 80 % des ressources sont dévolues à l'irrigation. Grâce à elle, entre 30 
et 40 % de la production agricole peut se faire sur seulement 17 % des terres arables. La 
demande en eau ne cesse de croître : entre 1960 et 1980, plus de la moitié des nouvelles 
productions agricoles ont été le fait de terres irriguées.</TEXT>
<TEXT>
  Du fait des conditions géographiques et démographiques, ce sont l'Afrique du Nord et le 
Moyen-Orient qui souffrent le plus de la pénurie. D'après les projections des experts, la 
ressource en eau par tête, dans ces deux régions, aura diminué de 80 % en l'espace d'une 
vie d'homme. Les calculs montrent en effet qu'entre 1960 et 2025 la ressource sera passée 
de 3 430 mètres cubes par personne et par an... à 667 mètres cubes, ce qui est largement 
au-dessous du seuil d'alerte (2 000 m³ ). " Beaucoup de conflits, en ce sièclie, ont eu le 
pétrole comme enjeu, observe M. Serageldin. Au siècle prochain, on fera la guerre pour 
l'eau. "</TEXT>
<TEXT>
  La répartition de l'eau au Proche-Orient est déjà l'un des problèmes les plus épineux à 
résoudre pour parvenir à une paix régionale (lire ci-dessous). Et, dans l'immédiat, un pays 
comme l'Espagne risque fort de connaître par manque d'eau ses plus mauvaises récoltes 
depuis un quart de siècle, obligeant vraisemblablement Madrid à importer des quantités 
importantes de céréales. Les prix vont monter alors que le pays est engagé dans une 
difficile épreuve de mise à niveau économique et financière vis-à-vis de ses partenaires 
européens. Un accident dont les conséquences peuvent être graves.</TEXT>
</DOC>
