<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034884</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034884</DOCID>
<ACCOUNT>413437</ACCOUNT>
<DATE>19950923</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220995/0902</FAB>
<SUBJECTS>PATRONAT,INSTANCE,DECLARATION,FINANCEMENT,SANTE,ASSURANCE MALADIE,GESTION FINANCIERE,SECURITE SOCIALE</SUBJECTS>
<NUM1>950923-2-008-32</NUM1>
<NAMES>CNPF,JOLLES GEORGES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BEZAT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL BEZAT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 21 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le CNPF hausse le ton sur la maîtrise des dépenses de santé</TITLE>
<TEXT> LE CNPF n'a pas l'intention de jouer les utilités à la " Sécu ". Georges Jollès, nommé vice-président de la Caisse nationale d'assurance- maladie des 
travailleurs salariés (CNAMTS) en juin après deux ans de quasi-absence patronale , en a 
donné, jeudi 21 septembre, une bonne illustration. Pour sa première intervention lors d'une 
négociation entre les trois caisses de Sécurité sociale (salariés, agriculteurs, indépendants) 
et les syndicats signataires de la convention médicale (CSMF, SML, MG-France), il a 
plaidé pour une maîtrise plus vigoureuse des dépenses de santé. Ses déclarations 
s'inscrivaient dans le droit-fil des critiques de Jean Gandois, président du CNPF, qui a 
invité Alain Juppé à faire preuve de plus de courage dans la réduction des déficits 
publics.</TEXT>
<TEXT>
  M. Jollès, aussi président de l'Union des industries textiles (UIT), a une réputation de 
patron à poigne. Les médecins pourraient en faire très vite l'expérience. " Lorsque le feu 
est à la maison, nous avons la mission de jouer les pompiers ", a-t-il souligné à l'issue de la 
réunion des parties signataires de la convention. " Il est impératif de juguler la dérive des 
dépenses " de médecine de ville, qui ont progressé de 7,2 % entre juillet 1994 et juillet 
1995. " Je ne suis pas personnellement opposé, a-t-il ajouté, à ce que des mesures 
économiques transitoires soient recherchées ", tant que les outils de la convention ne sont 
pas en place (carnet médical, codage des actes, extension des références médicales 
normes de bonne pratique professionnelle à toutes les professions de santé et à 
#l'hôpital...).</TEXT>
<TEXT>
  Le chef de file du patronat au sein de la plus grande caisse de Sécurité sociale (500 
milliards de francs en 1995) a regretté que les praticiens libéraux ne décident pas eux-
mêmes de " s'autoréguler en limitant le nombre de leurs actes ". M. Jollès n'est " pas 
convaincu que le cadre conventionnel actuel permette de freiner l'évolution des dépenses 
". Tout en reconnaissant la " bonne foi " des syndicats, il s'est dit " globalement sceptique 
" sur leur capacité à répercuter un message de rigueur sur le terrain.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Le chef de file du patronat</TEXT>
<TEXT>
 au sein de la CNAMTS</TEXT>
<TEXT>
a regretté que les praticiens</TEXT>
<TEXT>
  libéraux ne décident pas</TEXT>
<TEXT>
 eux-mêmes de " s'autoréguler</TEXT>
<TEXT>
 en limitant le nombre</TEXT>
<TEXT>
 de leurs actes "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Au cours de la réunion de jeudi, qui avait pour but de remobiliser les médecins, ni M. 
Jollès ni Gérard Rameix, directeur de la CNAMTS, ne sont parvenus à convaincre leurs 
interlocuteurs de " mieux verrouiller " la convention. Mais les trois caisses d'assurance-
maladie, la Confédération des syndicats médicaux français (CSMF) et le Syndicat des 
médecins libéraux (SML) sont tombés d'accord sur un texte renforçant légèrement le 
dispositif actuel. Le " carnet médical " de l'assuré sera progressivement généralisé, 
comme le souhaite M. Juppé. Ce document de suivi médical concernera, dans un premier 
temps, toutes les personnes de plus de soixante-dix ans et celles qui souffrent d'une 
affection de longue durée. Ces assurés devront obligatoirement le présenter à leur 
généraliste s'ils veulent être remboursés. Selon le président de la CNAMTS, Jean-Claude 
Mallet, les caisses pourraient envoyer directement ce carnet aux assurés afin de 
contourner les réticences des médecins.</TEXT>
<TEXT>
  De plus, les procédures de sanction des praticiens qui ne respectent pas les références 
seront accélérées quand les caisses locales se montreront trop lentes ou trop laxistes. Ces 
normes de bon usage des soins resteront opposables aux médecins durant les périodes où 
certains points de la convention médicale sont renégociés. Enfin, M. Mallet a estimé qu'" 
on a aujourd'hui environ trente mille médecins libéraux de trop ". La reconversion d'une 
partie d'entre eux (médecine scolaire, du travail) fera, selon lui, " partie des négociations 
de fin d'année ". M. Juppé affirmait, mercredi, que " ce n'est pas en déclarant la guerre 
aux médecins qu'on va maîtriser la dépense, mais avec eux ". Les signataires de la 
convention ont compris ce message de conciliation.</TEXT>
</DOC>
