<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012042</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012042</DOCID>
<ACCOUNT>383100</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<DATE>19950324</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/12951014</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,CHERCHEUR</SUBJECTS>
<NOM1>PASTEUR LOUIS</NOM1>
<NUM1>950324-2-R01-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DROIT ROGER POL</AUTHOR>
<SIP1>ROGER-POL DROIT</SIP1>
<SOT1>Pour le centenaire de la mort du savant, livres et manifestations se multiplient. Pour quelles raisons le mythe du scientifique bienfaiteur de l'humanité est-il toujours aussi actif ?</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE DE PRESENTATION DU DOSSIER A PROPOS DU CENTENAIRE DE LA MORT DE LOUIS PASTEUR</LEAD1>
<TITLE>L'institution Pasteur</TITLE>
<TEXT>  Qui célèbre-t-on, cette année, en Louis Pasteur qui mourut en octobre 1895 voici donc juste cent ans ? Le savant vertueux, en premier lieu. C'est en 
termes moraux l'opiniâtreté, la rigueur, l'humilité que l'on décrit généralement son attitude 
de chercheur. Le scientifique immédiatement efficace, en second lieu. Ses recherches se 
révèlent utiles tout de suite. Leurs applications engendrent des bénéfices de toutes natures 
: humains, sociaux, commerciaux, symboliques. Si ce chimiste s'en était tenu à l'étude de la 
dissymétrie moléculaire, peut-être aurait-il eu un nom dans l'histoire des sciences. 
Sûrement pas des funérailles nationales. Ce n'est donc pas simplement la connaissance que 
l'on salue. Pasteur incarne la science, mais dans son rôle de bienfaitrice de l'humanité. Son 
laboratoire découvre des réponses pratiques aux questions des industriels et des agri-
&gt;&gt;culteurs, des remèdes à la souffrance des hum-&gt;bles, des armes pacifiques contre des 
fléaux aveugles. Les constructions théoriques passent à l'arrière-plan. Ce qu'on retient, ce 
sont des résultats. Il est vrai qu'ils sont impressionnants : guérison des maladies de la 
bière et du vin, règles d'asepsie, invention des vaccins. Le choléra des poules, la maladie 
du charbon, la rage successivement vaincus. La liste n'est que partielle.</TEXT>
<TEXT>
  De telles découvertes sont importantes, les pertes évitées considérables, les vies sauvées 
sans prix. Une réalité massive soutient le mythe. On peut sourire de l'aspect " lorgnons, 
tubes à essai, discours fleuris " qui accompagne la légende de Pasteur. On peut aussi se 
demander comment elle s'est constituée, et à quoi elle sert.</TEXT>
<TEXT>
  Sous le bienfaiteur, on a trop oublié le carriériste. Et sous le savant l'homme de pouvoir. 
Parmi les inventions de Pasteur, on a omis de souligner l'alliance du trône et de la 
paillasse. Il a joué avec art des appuis officiels et des honneurs académiques pas 
seulement pour son compte mais pour la recherche. Sans doute est-il la première figure 
unissant de cette manière, indissociablement, le savant et l'homme public. Ses découvertes 
fondent sa notoriété, évidemment. Mais l'inverse est également vrai : plus il est connu, 
plus il connaît.</TEXT>
<TEXT>
  On peut se demander pourquoi, aujourd'hui, le centenaire de sa mort mobilise encore tant 
d'énergies : déjà une dizaine de livres, des colloques, des émissions de radio et de 
télévision, des expositions. Serait-ce que, par temps de sida, commémorer les victorieux 
vaccins rassure ? Serait-ce que, par temps d'écologie, ce savant-là, encore tellement lié au 
monde rural, suscite comme une nostalgie ? Serait-ce que, las d'entendre évoquer certains 
méfaits du règne des sciences, nous prenons soudain plaisir à la célébration de ses 
commencements, rêvant d'un âge d'or où la connaissance exacte aurait été forcément 
bonne et salvatrice ?</TEXT>
<TEXT>
  Difficile de savoir. Difficile également de ne pas s'interroger. Contre le flot de 
dithyrambes que les mois à venir nous réservent encore, que faire ? Une seule solution : se 
vacciner.</TEXT>
</DOC>
