<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003765</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003765</DOCID>
<ACCOUNT>371440</ACCOUNT>
<DATE>19950131</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300195/1651</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,CINEMA,PUBLICITE,HUMOUR</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'un dessin de Pessin&gt;</NOTE>
<NUM1>950131-34</NUM1>
<ORI1>CHAMROUSSE de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CHAMROUSSE,CENTRE NATIONAL DES ARCHIVES DE LA PUBLICITE,UHART PAUL,QUENARD DENIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-BAPTISTE DE MONTVALON</SIP1>
<SOT1>La publicité humoristique française était à l'honneur au Festival du film de Chamrousse. Mais les professionnels présents ont aussi évoqué les spots venus d'outre-Manche</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Sur les écrans, la réclame privilégie le rire</TITLE>
<TEXT>  " 1966 EST UNE GRANDE ANNÉE pour le football anglais. Eric est né. " Lorsque la marque Nike a choisi de recouvrir de ce slogan les murs 
britanniques, les crampons de notre " Canto " national n'avaient certes pas encore pénétré 
les gradins du stade de Crystal Palace, dans la banlieue londonienne. Reste que, même en 
temps de paix, cette allusion conjointe à la victoire de l'Angleterre en Coupe du monde de 
football et à la naissance de " Crazy Cantona " nécessitait déjà de la part de l'annonceur 
une bonne dose d'humour. L'autodérision étant de ce côté-là de la Manche en pays 
conquis, la publicité y subit depuis des lustres de fort plaisants contrecoups.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis trois ans, le Centre national des archives de la publicité (CNAP) est présent au 
Festival international du film d'humour de Chamrousse. Sa première participation fut 
l'occasion d'une rétrospective intitulée " L'humour dans la publicité des années 30 à nos 
jours ". En 1994, le CNAP revenait avec, cette fois, un prix destiné à récompenser le 
meilleur film publicitaire d'humour réalisé au cours de l'année précédente. Vingt-deux 
agences avaient alors présenté quelque quatre-vingts séquences d'environ trente secondes 
chacune à la délibération du jury des courts et longs métrages.</TEXT>
<TEXT>
  Cette année à Chamrousse, on jugeait sur pièce le cru 1994. Voitures, fromages, matelas, 
boissons, jeux et quenelles : les produits tenaient bien sûr le haut de l'affiche ; aux 
comédiens et aux réalisateurs de déclencher rires, sourires... ou interrogations. Rehaussée 
par un scénario antieuropéen facile mais efficace, l'odeur du " Rustique " (" Le Congrès ", 
réalisé par Etienne Chatilliez pour l'agence DMB &amp; B) vint chatouiller les narines du jury, 
tandis que le public partageait ses voix entre une désopilante illustration du " double effet 
" de Kiss cool (" Le Lapin ", de Graham Rose pour Euro RSCG) et l'effeuillage d'une 
dame venant s'interposer entre son téléspectateur de mari et les programmes de la 
télévision par câble (" Le Strip-tease ", d'Hervé Hiole pour DDB Needham).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Les annonceurs disent souvent : " C'est très drôle mais ce n'est pas pour nous. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour des raisons pratiques, cette année encore la sélection était exclusivement française. 
Est-ce pour cette raison que les couloirs bruissaient de rumeurs venues d'un lointain 
ailleurs ? Ceux qui en étaient revenus parlaient d'un pays où l'humour était roi, où l'on 
prenait plaisir à se moquer jusques et surtout de soi-même. La publicité, disaient-ils, 
n'avait pas échappé à cet état d'esprit ; bien au contraire, puisque, ajoutaient ces mêmes 
sources, la dérision y était parfois poussée à l'extrême des extrêmes, celui qui consiste 
pour un annonceur à laisser un spot " maltraiter " son produit tant aimé. Les pieds à 
Chamrousse, on avait peu à peu l'esprit ailleurs.</TEXT>
<TEXT>
 Paul Uhart, publicitaire britannique qui a exercé sa profession en France pendant douze 
ans avant de rejoindre Londres en 1993, était assurément susceptible d'éclairer notre 
lanterne. Pédagogue, l'homme donne sa définition toute britannique de ce " point 
fondamental dans la vie et la publicité en Angleterre " qu'est, selon lui, l'humour : " la 
capacité principalement de se moquer de soi-même (...), chose essentielle pour que 
l'homme puisse vivre correctement ". Plus dure sera la chute : " Le Français sait rire, mais 
ne sait pas se moquer de lui-même "... Mais encore ? " Plus le Français est important dans 
la société, moins il se moque de lui-même : un chef d'entreprise n'acceptera jamais que son 
produit soit tourné en dérision. " Assertions vengeresses ? On demanda des exemples. Et 
le publicitaire de choisir, " parmi une soixantaine ", celui d'un spot pour une boisson 
alcoolisée qui, après quelques digressions, serait ponctué d'un étrange : " Quant à la bière 
X, je te la déconseille ! "</TEXT>
<TEXT>
  Un exemple, qui plus est donné d'un point de vue aussi partial, ne pouvait suffire. Quel 
était l'avis des publicitaires français ? Le même, à peu de chose près. Seule différence : 
l'accent était mis davantage sur les mérites de l'univers promotionnel britannique que sur 
les éventuelles pesanteurs françaises. Selon Denis Quenard, de l'agence BDDP, l'humour 
est omniprésent en Angleterre " pour des raisons presque constitutionnelles ". Ce qui 
expliquerait que, " dans ce pays, la publicité [soit] dans le camp du second degré et de la 
dérision ". La " permissivité " y serait plus importante, et une publicité trop sérieuse 
considérée d'avance comme " mauvaise "...</TEXT>
<TEXT>
  La crise argument souvent entendu pour expliquer l'austérité des campagnes françaises 
a-t-elle eu un effet sur la dose d'humour contenue dans les réclames britanniques ? " Elle 
n'a pas varié d'un iota en Angleterre ", explique Denis Quenard. Mêmes explications à 
DDB Needham, où l'on affirme néanmoins faire de l'humour son " cheval de bataille " : " 
Beaucoup d'annonceurs n'aiment pas l'humour, affirme Catherine Castel. Ils disent 
souvent : " C'est très drôle mais ce n'est pas pour nous. En tant qu'être humain, ça me fait 
rire ; en tant que directeur de marketing, ça me fait peur "... Depuis 1990, ils ont tous peur. 
"</TEXT>
<TEXT>
  " Peut-on rire de tout ? Peut-on rire avec tout le monde ? Je répondrai : c'est dur ! ", 
affirmait Pierre Desproges. Qui n'était pas britannique pour deux sous.</TEXT>
</DOC>
