<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041503</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041503</DOCID>
<ACCOUNT>421911</ACCOUNT>
<PEOPLE>LA FAYETTE MADAME DE</PEOPLE>
<DATE>19951111</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q101195/1655</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>LA PRINCESSE DE CLÈVES, de Mme de La Fayette. Mise en scène et Interprétation : Marcel Bozonnet.  THÉÂTRE DES ARTS, place des Arts, 95 Cergy-Pontoise. Tél. : 30-30-33-33. RER ligne A, arrêt Cergy-Pontoise. Mardi, mercredi, vendredi, samedi, à 20 h 30. Dimanche à 16 heures. 70 F et 100 F. Jusqu'au 15 novembre.</NOTE>
<NUM1>951111-2-023-02</NUM1>
<NAMES>BOZONNET MARCEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>COURNOT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL COURNOT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Marcel Bozonnet est la voix intime de " La Princesse de Clèves " </TITLE>
<TIO1>LA PRINCESSE DE CLEVES</TIO1>
<TEXT>  Marcel Bozonnet, en ce mois de novembre, une fois accomplie sa mission " diurne " de directeur du Conservatoire national d'art dramatique, s'en va 
jouer, le soir venu, dans la ville neuve de Cergy, le roman trois fois centenaire de Mme de 
La Fayette, La Princesse de Clèves. Dire seul un grand texte est l'une des sources vives 
du théâtre : les premières tragédies grecques furent, dans un premier temps, jouées par un 
seul acteur. En cette circonstance, Marcel Bozonnet s'est toujours montré d'un art aussi 
pur qu'accompli. Qu'il " joue " les pages de la Caverne de La République de Platon ou une 
pièce récemment découverte de Raymond Roussel, il est comme un magicien qui se 
branche sur la voix intime de l'auteur, sur la conscience de ses paroles.</TEXT>
<TEXT>
  La Princesse de Clèves parut en 1678, et Mme de La Fayette situe l' action un peu plus 
tôt, du temps de la Fronde. Marcel Bozonnet joue ces pages célèbres comme s'il était, en 
sa personne, un instrument ancien. Ancien, mais bien vivant, sans la moindre goutte 
d'ennui. Il chante le texte sans le chanter, il le danse sans le danser.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONTEXTE PRESQUE ACTUEL</TEXT>
<TEXT>
 Superbement vêtu de soies d'or de l'époque, il est, plus qu'un acteur, une apparition, un " 
esprit ", un diamant d'anachronisme, exquis, aérien, féerique, mais traversé de coups de 
vent noir, surtout lorsque le jeu presque grisant des lumières accentue, sous Marcel 
Bozonnet, son ombre, qui vole ou se pose telle un oiseau de proie, et rappelle les vers de 
La Jeune Parque de Valéry : " Mon ombre, la mobile et la souple momie,/De sa présence 
feinte effleurait sans effort,/La terre où je fuyais cette légère mort ".</TEXT>
<TEXT>
  La Princesse de Clèves est souvent tenue pour " le premier en date des romans français 
". C'est vrai et c'est faux. Faux, puisque de nombreux romans était parus auparavant, et 
Mme de La Fayette en était fune lectrice passionnée. Vrai, puisque tous ces romans 
étaient de très longues histoires fabuleuses, invraisemblables, plus ou moins antiques, en 
six ou huit volumes, où s'entrecroisaient nombre d'autres histoires, alors que le roman de 
Mme de La Fayette est le premier roman " bref " (il a quand même quatre minces tomes), 
le premier aussi qui pose la ligne essentielle d'un récit plausible dans un contexte 
historique presque actuel et rigoureusement exact.</TEXT>
<TEXT>
 Livre d'un mystère inépuisable, à la fois innocent et diabolique, d'une allure jeune et 
fraîche mais d'une construction infiniment recherchée. De très fines passes de courtoisie, 
de cruauté, sautent de Calais aux Pyrénées, de château en couvent, ou dans des pavillons 
en lisière de forêt. Des rencontres inattendues ont lieu chez un joaillier, chez un négociant 
de soie. Et les échanges les plus secrets, les drames de conscience les plus personnels, 
recroisent les agissements des rois, des ministres : n'oublions pas que, dans les dix années 
qui précèdent La Princesse de Clèves, viennent d'être données les tragédies de Racine, 
d'Andromaque (1667) à Phèdre (1677).</TEXT>
<TEXT>
  Tout ce qui concourt au jeu si détourné-direct de Marcel Bozonnet poésie du costume, 
chorégraphie des mains, ors ou neiges de l'éclairage est un enchantement, jusqu'aux accès 
courts de musique, tantôt Anton Webern, tantôt un contemporain de l'action, rarement 
joué, Anthoine Boesset (1586-1643), dont Marcel Bozonnet a enregistré, en cette occasion, 
un disque, avec l'ensemble Gradiva (chez Musidisc/Ades).</TEXT>
</DOC>
