<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002952-19940423</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002952-19940423</DOCID>
<ACCOUNT>333967</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940423</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>16</FAB>
<SUBJECTS>POSTE</SUBJECTS>
<NOTE>(DOC : AVEC ILLUSTRATION)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>JULLIEN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>67</PAGE>
<TITLE>Philatélie&gt; Série "Europa"</TITLE>
<TEXT>LA Poste mettra en vente générale, lundi 2 mai, les deux timbres à 2,80 F et 3,70 F de la série annuelle "Europa" sur le thème: 
"L'Europe et les découvertes". </TEXT>
<TEXT>
  Le timbre à 2,80 F est consacré à la découverte du sida (syndrome 
d'immuno-déficience acquise), identifié en 1981 dont le rétrovirus 
responsable est isolé en 1983 par une équipe française de l'Institut 
Pasteur dirigée par le professeur Montagnier.</TEXT>
<TEXT>
  Le timbre à 3,70 F rend hommage à Louis de Broglie (1892-1987) qui 
découvrit les propriétés ondulatoires de la matière et l'onde qui 
porte son nom (1924). </TEXT>
<TEXT>
  Les timbres, au format horizontal 36 x 22 mm, dessinés et gravés 
par Jacques Jubert, sont imprimés en offset et taille-douce en 
feuilles de cinquante.</TEXT>
<TEXT>
 En filigrane</TEXT>
<TEXT>
  Les collectionneurs à la Foire de Paris. _ La Foire de Paris, 
organisée à Paris, porte de Versailles, du samedi 30 avril au jeudi 
12 mai, accueille la Foire aux collectionneurs sur plus de 1 000 
mètres carrés. Au programme, une soixantaine d'exposants français et 
étrangers pour des rubriques variées: armes, affiches, numismatique, 
philatélie, télécartes, flacons de parfum, cartes postales, etc. A 
noter les présences de Marka, société éditrice des produits 
philatéliques russes ; du Service national des timbres-poste de 
France, qui proposera pour l'occasion une carte-souvenir avec la 
figurine Hommage au maquis et une oblitération spéciale ; et du 
mensuel le Monde des philatélistes.</TEXT>
<TEXT>
  Une nouvelle "Carteposte". _ Nouvel entier postal sur carte postale 
en vente depuis quelques semaines. Le recto de cette "carteposte" 
comporte un timbre sans valeur faciale imprimé sur un fond de 
sécurité bleuté. Le bristol vierge au verso pour accueillir la 
correspondance est glacé (peu pratique pour certains stylos qui 
risquent de baver). Prix de vente: 3,50 F.</TEXT>
<TEXT>
  La Roumanie et sa faune cavernicole. _ Emission fin décembre 1993 
en Roumanie d'une série de six timbres et un bloc sur les découvertes 
zoologiques cavernicoles de la grotte de Movile. Une série curieuse 
où sont reproduits Clivina subterranea, Nepa anophthalma, Haemopis 
caeca, Lascona cristiani, Semisalsa dobrogica et Armadilidium 
tabacarui.                        
</TEXT>
</DOC>
