<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000756-19940307</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000756-19940307</DOCID>
<ACCOUNT>327185</ACCOUNT>
<DATE>19940307</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>03051605</FAB>
<SUBJECTS>COMMUNIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>NEGOCIATION,CHIFFRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PARC DE LOISIR,GESTION FINANCIERE,EXPERTISE,BANQUE</SUBJECTS>
<NUM1>940307-2-012-03</NUM1>
<NAMES>INDOSUEZ,BNP</NAMES>
<NAMES>EURO DISNEY,WALT DISNEY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>72</PAGE>
<LEAD1>ACCORD LE 1ER MARS 1994 POUR LE REFINANCEMENT DE 12 MILLIARDS DE FRANCS REPARTIS SUR 1O ANS, ET REPARTITION DE LA DETTE</LEAD1>
<TITLE>FINANCES&gt; La négociation sur les dettes d'Euro Disney&gt; Les banques et la société Walt Disney progressent sur la voie d'un arrangement</TITLE>
<TEXT>La négociation est en bonne voie. Après de multiples rebondissements, la confiance semblait être de mise à l'issue de la réunion des 
soixante banques créancières d'Euro Disney, vendredi 4 mars, à Paris. 
Au cours de cette réunion, le cabinet d'audit KPMG a estimé que les 
mesures prises par Euro Disney en matière de gestion et de politique 
commerciale allaient dans le bon sens, ont annoncé le soir même la 
BNP et Indosuez, dans un communiqué commun. Le fait que cette 
information, qui avait déjà été savamment distillée, soit confirmée 
par les banques est le signe d'un meilleur climat.</TEXT>
<TEXT>
  Les banques mandatées pour négocier et Walt Disney se seraient mis 
d'accord, mardi 1 mars, sur un besoin de refinancement d'Euro Disney 
de l'ordre de 12 milliards de francs répartis sur dix ans. Certains 
banquiers, au vu de l'audit de KPMG, avaient été jusqu'à chiffrer les 
montants entre 16 et 18 milliards de francs, tandis qu'Euro Disney 
estimait les financements nécessaires à environ 10 milliards de 
francs sur cinq ans, déclare-t-on de source bien informée. </TEXT>
<TEXT>
  Reste à savoir comment seront répartis ces fonds. On s'oriente vers 
une augmentation de capital de 6 milliards de francs, qui serait 
garantie pour moitié par les banques, pour moitié par Walt Disney, à 
charge pour l'un et l'autre de trouver preneurs sur le marché (le 
Monde du jeudi 3 février). Il semblerait que ces informations aient 
été bien accueillies, vendredi 4 mars, par l'ensemble des banques 
créancières. La répartition des 6 milliards de francs restants est 
plus délicate, chaque partie essayant de reporter l'effort sur 
l'autre. Les hypothèses de travail reposent sur des abandons de 
royalties de la part d'Euro Disney, un rééchelonnement des prêts, la 
prise en charge de certains frais par Walt Disney, voire un abandon 
de créances.</TEXT>
<TEXT>
  Les banques refusent une répartition égale entre les deux parties 
et veulent que Walt Disney, qu'elles tiennent pour responsable des 
difficultés financières d'Euro Disney, en assume la plus grande part. 
La dette du parc de loisirs de Marne-la-Vallée s'élève à 20,4 
milliards de francs. Walt Disney, qui détient 49 % d'Euro Disney SCA, 
s'est engagé à faire des avances de trésorerie à sa filiale jusqu'au 
31 mars. &lt;
</TEXT>
</DOC>
