<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028177</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028177</DOCID>
<ACCOUNT>404488</ACCOUNT>
<PEOPLE>MANKIEWICZ JOSEPH L</PEOPLE>
<DATE>19950720</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190795/1901</FAB>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>Au Max Linder Panorama, 24, boulevard Poissonnière, Paris 9e. Mo Rue-Montmartre. Renseignements : (1) 48-24-88-88. Réservations, tél. : (1) 40-30-20-10 (paiement par CB). Pour la séance du soir : Minitel 3615 code Libé (supplément de 5 F). 50 F (40 F tarif réduit). Séances à 14 heures et à 19 h 30. Le film durant 4 h 28, il est possible de voir chaque partie dans deux séances différentes : la deuxième partie commence à 16 h 15 (séance de 14 heures) et à 21 h 45 (séance de 19 h 30).</NOTE>
<NUM1>950720-2-019-01</NUM1>
<NAMES>MANKIEWICZ JOSEPH L</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1>PASCAL MERIGEAU &gt;</SIP1>
<SOT1>Le cinéaste avait toujours refusé de reconnaître le film mutilé. Celui-ci, restitué,est une de ses plus pures réussites</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Cléopâtre " de Mankiewicz en version " intégrale "</TITLE>
<TIO1>CLEOPATRE</TIO1>
<TEXT> ÉVOQUANT en 1987 les instants qui suivirent la première projection privée de Cléopâtre, le 13 octobre 1962, Joseph L. Mankiewicz rapportait en ces 
termes la réaction de Darryl F. Zanuck, de nouveau grand patron de la Fox depuis l'été et 
qui assumait donc la responsabilité d'une production dans laquelle il n'avait jusque-là pas 
été impliqué : " Tout ce qui concerne César est parfait, magnifique ! Mais ce pauvre Marc-
Antoine ! C'est une véritable loque ! Joe, te rends-tu compte de comment Cléopâtre le 
traite ? Si une femme me faisait le dixième de ce qu'elle lui fait, je lui couperais les couilles 
! " Et Mankiewicz ajoutait : " Allo, docteur Freud ! "</TEXT>
<TEXT>
S'ouvrait ainsi un des plus célèbres conflits de l'histoire du cinéma, entre un réalisateur et 
un producteur associés naguère pour des films comme L'Aventure de Mme Muir, Chaînes 
conjugales et Eve, et qui allait se conclure par la dénaturation progressive d'une oeuvre 
dont le public ne vit jamais qu'une version de trois heures et quarante minutes.</TEXT>
<TEXT>
 S'il affirma dans un premier temps laisser à Zanuck l'entière responsabilité du montage 
définitif (" J'ai trop longtemps cueilli le coton pour ne pas savoir que not' vieux maît' peut 
faire exactement ce qu'il veut de la récolte ", déclara-t-il alors), Mankiewicz revint bientôt 
sur sa décision et accepta de tourner quelques scènes supplémentaires, d'abord en 
Espagne (le scénario prévoyait la présence de Marc-Antoine, mais Richard Burton ne put 
se libérer et la bataille de Pharsale se transforma en après-bataille), puis dans les studios 
de Pinewood, près de Londres. Entre-temps, il est vrai, Zanuck avait dû admettre qu'aucun 
monteur ne serait capable de dérouler le fil de l'histoire que Mankiewicz avait imaginée et 
filmée en maître absolu, sous le regard de producteurs incompétents et très vite dépassés 
par l'ampleur de la mécanique qu'ils avaient imprudemment lancée.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
" LA CHOSE "</TEXT>
<TEXT>
Après la première new-yorkaise, le 11 juin 1963, Zanuck jugea le montage trop peu " 
énergique " et exigea de nouvelles coupes. Mankiewicz se retira et refusa dès lors de 
seulement citer le titre du film, qu'il appelait " la chose " ou " le film dont je ne veux pas 
prononcer le nom ". Il n'accepta d'en parler que quelques mois avant sa mort, survenue le 
5 février 1993. Tout au long de ces quelque trente années, de nouvelles versions de 
Cléopâtre furent projetées dans divers festivals, après que quelques minutes eurent été 
retrouvées ici et là.</TEXT>
<TEXT>
 D'une durée de quatre heures et vingt-huit minutes, celle présentée par les cinémas Action 
est à ce jour la plus complète que l'on ait vue et elle le restera probablement. Elle permet 
de percevoir la nature de l'ambition du cinéaste lorsqu'il prit en charge la réalisation de ce 
film commencé par un autre cinéaste (Rouben Mamoulian), à Londres (Mankiewicz tourna 
à Rome), avec des acteurs différents (Stephen Boyd et Peter Finch furent remplacés par 
Richard Burton et Rex Harrison).</TEXT>
<TEXT>
 Pour le convaincre d'accepter l'offre de la Fox, qui en plus d'un salaire confortable allait lui 
rapporter un million et demi de dollars, produit du rachat par la Fox de sa société de 
production, son agent lui avait conseillé de " se boucher le nez et d'oublier tout cela très 
vite ". Mais Mankiewicz se passionna pour le personnage de Cléopâtre, " première femme 
qui ait tenté de régner sur un monde d'hommes, un véritable génie de la séduction " et pour 
Marc-Antoine, " pâle réplique de César, dont il avait été le lieutenant fidèle et obscur, et 
qui entrait en compétition avec lui sans avoir les moyens de son ambition ".</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
PAS LE TEMPS DE RÉDUIRE</TEXT>
<TEXT>
 Contre l'avis du metteur en scène, le tournage commença alors que les décors n'étaient 
pas encore construits et que le scénario, auquel collaborèrent successivement une dizaine 
d'écrivains (parmi lesquels Lawrence Durrell) n'était pas terminé. Mankiewicz écrivait la 
nuit des scènes qu'il savait trop longues, mais qu'il n'avait pas le temps de réduire. Dans la 
journée, il se consacrait au tournage proprement dit et devait gérer les innombrables 
problèmes nés de l'incroyable impréparation de la production (" Je me sentais dans la 
position de celui qui s'épuise dans la soute et découvre qu'il n'y a personne sur le pont "), 
puis du scandale provoqué par la révélation de la liaison entre Elizabeth Taylor et Richard 
Burton : " On me réveillait à 5 h 30 et j'avalais un comprimé. Après le déjeuner, on me 
faisait une piqûre pour que je tienne le coup jusqu'au soir, puis une autre après le dîner, 
pour que je puisse écrire jusqu'à 2 heures du matin. Enfin, on me faisait une troisième 
piqûre pour que je dorme ." Accentuant son sentiment d'orgueilleuse solitude, la situation 
le conduisit à réaliser le film contre Hollywood, qui l'avait fait roi, mais qu'il méprisait 
depuis toujours. " Faisons le meilleur film possible, sans nous soucier de l'argent dépensé, 
et ils nous ficheront la paix ", résuma-t-il un jour.</TEXT>
<TEXT>
 Contraint de différer le tournage des séquences les plus spectaculaires, celles 
qu'attendaient les producteurs, Mankiewicz joua de ces contraintes pour imposer sa vision 
personnelle : il filmait en priorité les scènes qui l'intéressaient, certain que la Fox ne 
pourrait ensuite refuser de prolonger le tournage. Lorsque l'on voulut l'empêcher de filmer 
la grande scène d'amour entre Cléopâtre et Marc- Antoine, il argua que, dans ces 
conditions, " le film serait le coïtus interruptus le plus coûteux de l'histoire du cinéma " (le 
budget total de Cléopâtre s'éleva finalement à 44 millions de dollars) et obtint gain de 
cause.</TEXT>
<TEXT>
 La déception exprimée par Zanuck à l'issue de la première projection fut à la hauteur des 
investissements consentis. Le producteur, qui venait de réaliser Le Jour le plus long et 
s'attendait à voir une superproduction du même type, découvrit en effet des scènes aux 
dialogues étincelants, une sombre méditation, aux accents shakespeariens, sur le temps, le 
pouvoir, la séduction et la parole.</TEXT>
<TEXT>
Avec quelques moments grandioses, comme l'entrée de Cléopâtre dans Rome, pour 
laquelle la machine hollywoodienne déploya toute sa puissance, mais qui se termine par un 
clin d'oeil de la reine d'Egypte à César. Pour dire que personne n'est dupe, surtout pas 
l'auteur, et que tout cela est avant tout l'histoire d'une extraordinaire mise en scène, dont 
cette version " définitive " offre de mesurer la profondeur vertigineuse.</TEXT>
</DOC>
