<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002133-19940119</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002133-19940119</DOCID>
<ACCOUNT>320887</ACCOUNT>
<DATE>19940119</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SYNTHESE,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSTANCE,MISE EN GARDE,DECLARATION,PRISE DE POSITION POLITIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ALGERIE,ARMEE</SUBJECTS>
<FAB>01183110</FAB>
<NOTE>DOC:Avec un dessin de Plantu.</NOTE>
<NUM1>940119-2-001-61</NUM1>
<NAMES>ZEROUAL LIAMINE</NAMES>
<NAMES>ARMEE NATIONALE POPULAIRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BARRIN JACQUES DE</AUTHOR>
<PAGE>144</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 16 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>La recherche d'un consensus politique face à la menace islamiste&gt; L'armée algérienne dans la mêlée</TITLE>
<TEXT> A bout d'idées et de nerfs, nombre d'Algériens appellent de leurs voeux une intervention directe de l'armée dans les affaires du pays. 
Ils savent que cette armée, sur le comportement de laquelle ils 
auraient pourtant beaucoup à dire, est la dernière digue face à la 
déferlante islamiste : si cette digue cède ou se fissure, l'Algérie 
plongera irrémédiablement dans la guerre civile.</TEXT>
<TEXT>
  Auraient-ils été entendus ? Dans une solennelle mise en garde, 
lancée, dimanche 16 janvier à la télévision, le général Lamine 
Zéroual, ministre de la défense, a promis que " l'armée ne restera 
pas les bras croisés devant les dangereux dérapages qui menacent 
l'avenir de l'Algérie ".</TEXT>
<TEXT>
  Depuis 1954, l'histoire de l'Algérie se confond avec celle de son 
armée. Issue du peuple, celle-ci fut, bien au-delà de la lutte de 
libération nationale, une armée de militants qui se donna pour tâche 
de participer " au développement du pays et à l'édification du 
socialisme ". C'est elle qui, au lendemain de l'indépendance, confia 
à Ahmed Ben Bella les rênes du pouvoir, elle aussi qui, le 19 juin 
1965, les lui retira, prenant ombrage de ses velléités d'indépendance 
vis-à-vis de l'institution militaire.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis lors, l'armée a prudemment placé en vigie l'un des siens à 
la tête de l'Etat : le colonel Boumediène jusqu'à sa mort, en 
décembre 1978, puis le colonel Chadli jusqu'à sa démission-déposition 
en janvier 1992. Le recours, pour lui succéder, à un homme qui 
n'avait pas été élevé dans le sérail et, qui plus est, avait son 
franc parler _ Mohamed Boudiaf _ tourna, cinq mois et demi plus tard, 
à la tragédie, avec son assassinat dont on fit alors porter la 
responsabilité à ce qui fut surnommé commodèment " la mafia 
politico-financière ".</TEXT>
<TEXT>
  Le FLN et l'armée n'ont toujours fait qu'un, les galonnés se 
présentant comme des " chefs politico-militaires ", en clair des " 
révolutionnaires complets ". On les vit ainsi occuper les postes de 
responsabilité les plus en vue : ministres, préfets, PDG de sociétés 
nationales. Ainsi, tout autant que l'ancien parti unique, l'Armée 
nationale populaire (ANP) est-elle directement responsable de la 
déconfiture du pays. Mais, s'étant habilement tenue en arrière de la 
scène politique, elle s'est employée à n'en rien laisser paraître, 
sans réussir, néanmoins, à abuser grand monde.</TEXT>
<TEXT>
Les événements ont, cependant, contraint l'ANP, deux fois déjà _ sous 
le régime de l'état de siège, en octobre 1988, puis en juin 1991 _ à 
pénétrer dans l'arène politique, pour " faire le sale boulot " et 
rétablir un semblant d'ordre.</TEXT>
<TEXT>
  La violence née de l'interruption du processus électoral qu'elle 
couvrit de son autorité, il y a deux ans, va-t-elle la conduire à 
sortir définitivement d'une réserve que d'aucuns, évoquant parfois le 
précédent turc, jugent de mauvais aloi ?</TEXT>
<TEXT>
  Au sein de la caste militaire, les avis divergent sans que l'on 
puisse exactement apprécier comment ils se partagent et quel est le 
poids _ variable au gré des circonstances _ des uns et des autres. Se 
jeter dans la mêlée au risque d'y perdre sa crédibilité ? Ou bien 
favoriser un nouveau " replâtrage " politique au risque de décevoir 
une population, avide de changements en profondeur ? Difficile de 
trancher pour ou contre la rupture avec l'ancien système dont il 
n'est pourtant plus nécessaire de dénoncer la nocivité.</TEXT>
<TEXT>
  " Si on a besoin d'un certain type d'homme, on peut le choisir dans 
les rangs de l'armée ; le général Eisenhower n'est-il pas devenu le 
président des Etats-Unis ? ", confiait, à la mi-décembre, à 
l'hebdomadaire Time, Salim Sadi, colonel à la retraite et ministre de 
l'intérieur. Tous les galonnés n'ont pas une vue aussi simpliste des 
choses et, plus que la neutralité de l'institution militaire, il leur 
importe de sauvegarder sa cohésion, bien que l'une ne soit pas sans 
rapport avec l'autre.</TEXT>
<TEXT>
  L'armée n'est plus épargnée par les turbulences qui secouent la 
société civile. Si la nomenklatura a du mal à se faire à l'idée d'une 
rupture qui mettrait à mal ses privilèges, beaucoup de jeunes 
officiers qui ne nourrissent pas leurs appréhensions, seraient prêts 
à sortir des sentiers battus, tandis qu'un certain nombre de gradés 
et d'hommes de troupe, comme on l'a vu en Tunisie, ne sont pas 
insensibles aux mots d'ordre islamistes. Formée à la soviétique, 
cette armée cultive un certain sens de la discipline, qui lui permet 
de dissimuler _ à un certain nombre de désertions près _ les doutes 
et les désillusions qui l'assaillent. Mais pourra-t-elle, longtemps 
encore, entretenir des faux semblants et camper indéfiniment aux 
portes d'un pouvoir dont elle détient les clés ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
