<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001665-19940820</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001665-19940820</DOCID>
<ACCOUNT>348269</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Le 29 mars 1918 est un vendredi, le Vendredi saint. A 15 h 30, les fidèles sont assemblés pour l'office des Ténèbres dans les différentes églises parisiennes. Un obus tombe sur l'église Saint-Gervais, située juste derrière l'Hôtel de Ville. Dans les décombres, on retrouvera 88 morts et autant de blessés, une majorité de femmes, de vieillards et d'enfants.</CHA1>
<DATE>19940820</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ALLEMAGNE,GUERRE 1914 18</SUBJECTS>
<FAB>08191599</FAB>
<SUBJECTS>BOMBARDEMENT,EGLISE,PARIS</SUBJECTS>
<NOTE>Annette Becker Historial de la Grande Guerre&gt; LIRE&gt; Annette Becker&gt; La Guerre et la Foi, de la mort à la mémoire, 1914-1930&gt; Armand Colin, 1994&gt; Jean-Jacques Becker&gt; Les Français dans la Grande Guerre&gt; Laffont, 1980&gt; DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>SAINT GERVAIS,GROUSSAU HENRI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>BECKER ANNETTE</AUTHOR>
<PAGE>316</PAGE>
<LEAD1>LE FEUILLETON DE L'ETE SUR LA GUERRE 1914 1918 - LE 29 MARS 1918</LEAD1>
<TITLE>LA TRES GRANDE GUERRE&gt; 29. La " Grosse Bertha " frappe Saint-Gervais</TITLE>
<TEXT>CE n'est pas la première fois que les habitants de la capitale sont visés par des bombardements. Dès 1914 des avions avaient survolé la 
ville, puis des zeppelins. Mais c'est en 1918 que les bombardements 
de Paris prennent le plus d'ampleur. Le 30 janvier, les Gotha font 45 
morts. Début mars, un dépôt de munitions explose à La Courneuve, 
faisant 25 morts. A partir du 23 mars, un canon à longue portée de 
420 mm, installé dans la forêt de Saint-Gobain, à 140 km de Paris, 
tire des projectiles de 108 kg.</TEXT>
<TEXT>
 L'obus qui a atteint l'église Saint-Gervais provient bien d'un canon 
Kaiser Wilhelm et pas de la Grosse Bertha, surnommée ainsi parce que 
Bertha était le prénom de la fille de Krupp. Mais pour les Parisiens 
obsédés par les méfaits de la grosse Bertha, la tragédie du 29 mars 
1918 entrera dans les mémoires comme une nouvelle frappe de ce canon. 
Au moment où débute l'offensive du printemps 1918, Ludendorff, qui 
mène des attaques par surprise où, justement, il utilise peu la 
préparation d'artillerie, essaie donc de démoraliser les Parisiens 
par ces bombardements. Une fois de plus, la guerre n'épargne pas les 
civils.</TEXT>
<TEXT>
 Au même moment, des raids aériens anglais atteignent la gare de 
Cologne. Le but de ces bombardements dans les deux camps est avant 
tout psychologique, car il est bien difficile de savoir où se 
trouvent les installations industrielles stratégiques. Quant à la 
précision à une telle distance, elle est aléatoire.</TEXT>
<TEXT>
 La presse, qui ne doit pas aider les artilleurs adverses à rectifier 
leurs tirs, ne mentionne jamais dans ses comptes-rendus les lieux 
touchés. Personne n'a d'ailleurs beaucoup de précisions sur ces tirs. 
Des spécialistes en balistique tentent d'expliquer pour les journaux 
les tracés et les angles de tir de ces " obus-fusées ". Le ministre 
de l'armement, Louis Loucheur, assure que les Français auront d'aussi 
grosses pièces dans les prochains mois. Il est fort intéressant de 
voir l'opinion publique obnubilée par les canons à longue portée au 
moment où les tanks, réelle supériorité des Alliés, vont faire la 
différence.</TEXT>
<TEXT>
  Les Français se sont passionnés pour l'artillerie lourde depuis le 
début de la guerre, peut-être parce qu'elle était considérée comme 
une des faiblesses de leur armée. Les romans policiers, bons 
indicateurs de l'air du temps, sont pleins de récits d'espionnage 
industriel. Les deux plus célèbres sont l'Éclat d'obus dans la série 
" Arsène Lupin " de Maurice Leblanc, paru en feuilleton dans le 
Journal à l'automne 1915, et Rouletabille chez Krupp de Gaston 
Leroux.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce feuilleton publié dans Je sais tout à partir de juin 1916, 
le vol des plans d'un énorme canon français mène Rouletabille au 
coeur de l'empire Krupp. La haine anti-allemande exprimée dans ce 
roman est bien symptomatique de la culture de guerre des Français. 
Gaston Leroux décrit une visite du Kaiser aux usines d'Essen : " Il 
n'y a pas de rival à Satan dans la Géhenne. [...] Il est l'âme du 
désastre et de la ruine, et c'est son souffle qui passe sur les 
brasiers d'Essen et qui fait vivre l'acier en fusion, et qui lui 
donne la forme qu'il faut pour que la mort soit plus puissante sur la 
Terre [...]".</TEXT>
<TEXT>
  Cette semaine de Pâques 1918 est pour les Alliés une des pires de 
la guerre : l'offensive de Ludendorff est un succès, les Anglais ont 
reculé de 60 km. A Doullens, lors d'une conférence interalliée où 
assistaient tous les généraux en chef et les chefs de gouvernement, 
le 26 mars, on a été obligé de décider une coordination, confiée à 
Foch. Seul le péril extrême a permis cette nouveauté qui préludait à 
la nomination de Foch comme " commandant en chef des forces alliées 
en France ", le 14 mai.</TEXT>
<TEXT>
 Dans ce contexte militaire désastreux, le président Raymond Poincaré 
se rend chaque jour sur les lieux bombardés et rend visite aux 
victimes dans les hôpitaux parisiens. Il ajoute aux descriptions de 
ses " tristes visites " dans son journal : " Mais qu'est-ce que tout 
cela, si douloureux que ce soit, à côté du recul des Anglais ? " </TEXT>
<TEXT>
  L'opinion publique parisienne ne connaît évidemment pas l'ampleur 
de l'offensive allemande. Le ministre du blocus et des régions 
libérées, Albert Lebrun, devrait pourtant changer le nom de son 
ministère, la Picardie étant de nouveau envahie.</TEXT>
<TEXT>
  Les journaux, quoique peu loquaces sur la réalité de la situation 
militaire, rappellent que le coeur de la France est désormais non pas 
la capitale, mais la ligne de front tentant de résister à l'offensive 
allemande. Un dessin paru en première page de l'Écho de Paris le 8 
avril dit bien où se joue le plus grand drame. Un enfant qui tente de 
dessiner un canon demande à son père, qui a les yeux rivés sur une 
carte de la Somme : " Papa, comment c'est grand, le grand canon boche 
? _ C'est beaucoup plus petit qu'un poilu. "</TEXT>
<TEXT>
 Comment réagissent les Parisiens aux bombardements répétés ? Un 
certain nombre quittent la capitale, les gares sont pleines de monde, 
les trains pour le Sud bondés. A la gare d'Orsay ont lieu des 
bousculades graves qui rappellent août 1914.</TEXT>
<TEXT>
  Si cent mille à deux cent mille Parisiens sont partis, il semble 
que l'essentiel de la population vaque normalement à ses occupations, 
ce qui explique l'affluence à Saint-Gervais le 29 mars, où les 
chanteurs réputés de l'église devaient se produire dans les 
Lamentations de Jérémie.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques minutes après le drame, les députés en séance sont 
avertis. Henri Groussau, député du Nord, qui intervenait en faveur 
des réfugiés et rapatriés, ajoute cette protestation très applaudie à 
son discours : " Au moment où nous défendons d'autres victimes, nous 
avons à en pleurer de nouvelles. Nous n'en oublierons aucune. [...] 
Nous demandons justice au Ciel et devant les hommes. Nos soldats 
sauront ajouter ce qu'il faut pour que cette justice soit complète." 
Le député a donné le ton de l'opprobre que vont développer tous les 
témoins et les journaux dans les jours suivants. Les Allemands sont 
doublement coupables, car ce bombardement a eu lieu dans une église à 
l'heure commémorative de la mort du Christ, au moment le plus 
tragique de toute la liturgie catholique. L'obus est à la fois 
atrocité et sacrilège. </TEXT>
<TEXT>
  Ceux qui pensaient que depuis le début de la guerre les poilus se 
sacrifiaient en imitation du Christ y voient encore plus l'espoir de 
la résurrection de tout le peuple de France : " Ils ont tué [...] des 
christs nouveaux choisis par la justice divine pour ajouter à 
l'auréole des soldats tombés dans la grande bataille l'éclat de leur 
pureté et la générosité de leurs prières. [...] Soyez bénies, saintes 
victimes de la patrie. [...] Vous êtes arrivés au terme de votre 
calvaire à la même heure que le Christ au terme du sien. [...] 
Dites-nous comment vous allez nous revenir bientôt par la 
résurrection nationale [...]" (la Croix, 2 avril 1918.) Le cardinal 
Amette, archevêque de Paris, se rend immédiatement sur les lieux et 
reçoit par télégramme les condoléances du pape Benoît XV.</TEXT>
<TEXT>
 Les victimes particulièrement innocentes de Saint-Gervais, puisqu'on 
y dénombre beaucoup d'enfants, sont transformées en martyrs, martyrs 
de la " bochise " : " Franc a donné franchise, du Boche doit venir la 
bochise pour qualifier son étonnante mentalité. " (l'Écho de Paris, 1 
avril). " Quand des enfants pleurent leur père tombé sur le front, 
c'est la guerre ; mais quand les pères reviennent du front pour 
ensevelir leurs enfants assassinés, c'est la guerre boche " 
(l'Illustration).</TEXT>
<TEXT>
 Pendant tout le conflit, G. Bruno décrit dans le Tour de l'Europe 
pendant la guerre ce qui arrive aux enfants et petits-enfants de son 
célèbre Tour de la France. Dans l'édition de 1919, une petite fille, 
amie de la famille, que les lecteurs suivent maintenant depuis 1871 
devient l'une des " innocentes victimes " parisiennes. Une de ses 
lettres racontant la situation à Paris parvient de façon posthume à 
la ferme du centre de la France : " Il semblait à nos amis en larmes 
que la petite âme [...] venait protester ainsi de sa voix enfantine 
contre les crimes inoubliables des barbares d' outre-Rhin. "</TEXT>
<TEXT>
 Comble d'ironie : le conseiller à la légation suisse, M. Stroehlin, 
et sa femme française sont morts dans l'église. Or la Suisse neutre 
représente les intérêts allemands à Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Les " Pâques sanglantes " parisiennes de 1918 permettent aux haines 
un peu retombées depuis 1914 et 1915 de s'exprimer de nouveau, 
d'autant plus que, comme lors des offensives d'août 14, les Allemands 
semblent pouvoir l'emporter en cette fin du mois de mars 18. Le 
bombardement de l'église Saint-Gervais vient prouver le grand plan 
préétabli par Guillaume II depuis 1914 : " Le naufrageur de la 
Lusitania, l'incendiaire de la cathédrale de Reims, devenu le 
meurtrier des fidèles réunis sous la croix du calvaire en souvenir de 
la passion du Christ, ne saurait échapper aux conséquences de ses 
actes criminels et sacrilèges. " (le Temps, 31 mars.) </TEXT>
<TEXT>
  De façon très oecuménique, comme cela avait été le cas au moment de 
l'incendie de la cathédrale de Reims, les autorités protestantes et 
juives viennent mêler leurs protestations émues à celles des 
catholiques. Le grand rabbin Israël Levi fait de l'Ancien Testament 
son interprète : " Comme autrefois le grand prêtre Zacharie assassiné 
dans le temple du Seigneur, les innocentes victimes de la lâcheté 
sanguinaire de l'ennemi, tombées dans une maison de prières, crient 
vers le ciel. " </TEXT>
<TEXT>
  Ainsi les Français sous le choc pensent que les Allemands seront 
jugés pour leurs crimes, et ne peuvent s'empêcher d'espérer que leur 
défaite sera leur châtiment.</TEXT>
<TEXT>
  En ce printemps 1918, au moment où les dernières offensives 
allemandes paraissent menacer la victoire, les Français si lassés par 
la guerre retrouvent dans l'horreur de l'église Saint-Gervais la 
volonté de continuer. Mais la décision n'interviendra que sur les 
champs de bataille, face à l'armée allemande.&lt;
</TEXT>
</DOC>
