<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024333</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024333</DOCID>
<ACCOUNT>399547</ACCOUNT>
<DATE>19950621</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200695/1005</FAB>
<NUM1>950621-38</NUM1>
<ORI1>MONTREUX de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>MONTREUX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-038-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>COLONNA D'ISTRIA MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL COLONNA D'ISTRIA</SIP1>
<SOT1>Alors que la diffusion par câble et satellite fait à peine ses premiers pas dans le grand public, la bataille du marché terrestre s'engage</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>19EME SYMPOSIUM INTERNATIONAL DE TELEVISION DE MONTREUX</LEAD1>
<TITLE>Les hertziennes s'intéressent au numérique</TITLE>
<TEXT> Tous les deux ans, à la mi-juin, la planète télévision réunit ses plus brillants ingénieurs au bord du lac Léman, dans le cadre bucolique de Montreux. A 
parcourir les stands, à écouter les conférences aux titres parfois ésotériques du 19e 
Symposium international de télévision qui vient d'avoir lieu, une évidence s'impose : 
encore une promesse en 1993, la télévision numérique est sortie des laboratoires pour 
rencontrer le grand public.</TEXT>
<TEXT>
 Dans les studios des chaînes, la cause est entendue. De la prise de vue à l'enregistrement, 
et plus encore du montage au trucage, le numérique est roi. Plus significatif encore de cette 
évolution, le poste de travail moderne dans l'audiovisuel n'est plus une console où l'on 
manie des curseurs, mais un écran d'ordinateur que l'on dirige à la souris.</TEXT>
<TEXT>
 Côté diffusion, en deux ans, le chemin parcouru est impressionnant. Aux Etats-Unis, 
Direct TV, qui diffuse par satellite plus de cent cinquante chaînes numériques depuis 1994, 
rencontre un grand succès, au rythme de cent mille décodeurs vendus par mois, selon 
Jacques Sabatier, vice-président de Thomson Multimédia, premier fabricant de ces 
décodeurs. En Europe, les premiers services commerciaux sont attendus pour l'automne. 
Canal Plus a retenu cinq industriels pour fabriquer ses décodeurs pour satellite, et compte 
démarrer ses émissions dès octobre. France Télécom vient de commander à Philips, 
Thomson et Sagem les équipements nécessaires à la diffusion numérique par câble, prévue 
dès 1996. BSkyB, Filmnet, tous les bouquets de chaînes par satellite peaufinent leur 
mutation vers le numérique et ses dizaines de chaînes, ses services additionnels, son image 
de meilleure qualité au format élargi.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 COMPATIBILITÉ</TEXT>
<TEXT>
 Que satellite et câble, forts d'une norme européenne de diffusion (DVB), dont la 
dynamique séduit y compris les Japonais, soient fort logiquement les deux premiers 
vecteurs de la vague numérique, ne met pas hors course la télévision hertzienne, la 
télévision qui pénètre dans tous les foyers. Le consortium DVB a commencé à préparer 
ses recommandations pour la diffusion terrestre de télévision numérique, basée sur une 
technologie dite COFDM (multiplex de fréquences orthogonales codées), déjà utilisée pour 
la radio numérique DAB (Digital Audio Broadcasting).</TEXT>
<TEXT>
 Les Américains avaient, jusqu'à présent, privilégié la haute définition dans leur approche 
de la télévision numérique terrestre et retenu une autre technique de modulation dite 8 
VSB qui impose des postes fixes ou peu mobiles. Leur position pourrait évoluer, comme 
l'ont indiqué à Montreux les représentants de la Commission fédérale des communications 
(FCC). Celle-ci a, du moins, clairement signalé qu'elle " revoyait ses plans d'introduction " 
dans le sens " plus général du numérique " autour d'une alliance " mondiale " des 
industriels pour l'élaboration d'un format compatible avec l'univers informatique, 
autrement dit les autoroutes de l'information.</TEXT>
<TEXT>
  En Europe, les Britanniques semblent parmi les plus désireux d'aller vite, et de démarrer 
la télévision numérique terrestre dès 1997. C'est que les diffuseurs terrestres traditionnels, 
BBC comme ITV, voient avec anxiété se profiler une invasion de chaînes numériques par 
satellite qu'ils veulent contenir au plus vite. Ils voudraient bien ne pas laisser aux 
nouveaux entrants le bénéfice, non seulement des images à profusion, mais des nouveaux 
services permis par le numérique et la transmission de données : transactions, 
interactivité, etc. Le groupe DVB s'est fixé pour objectif d'aboutir à une norme d'ici la fin 
de l'année.</TEXT>
<TEXT>
 Il resterait alors à régler d'épineux problèmes réglementaires et commerciaux comme 
l'allocation des fréquences, ces biens rares. Faut-il les vendre, les donner aux chaînes 
existantes pour faciliter la transition, ou à de nouveaux entrants pour stimuler la 
concurrence ? Avant même que les techniques ne soient au point, les polémiques à ce 
propos sont déjà engagées des deux côtés de l'Atlantique...</TEXT>
</DOC>
