<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001464-19940512</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001464-19940512</DOCID>
<ACCOUNT>336407</ACCOUNT>
<GENRE>MINISTRES</GENRE>
<DATE>19940512</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>05111512</FAB>
<SUBJECTS>BUDGET,1994</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ASSURANCE MALADIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,PARTENAIRES SOCIAUX,ETAT,GESTION FINANCIERE,ANALYSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,PROTECTION SOCIALE,SECURITE SOCIALE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>940512-2-022-02</NUM1>
<NAMES>VEIL SIMONE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>126</PAGE>
<LEAD1>PROJET DE LOI SUR LA PROTECTION SOCIALE,LE 11 MAI 1994 :PRESENTATION GLOBALE,ET ORIENTATIONS</LEAD1>
<TITLE>Le projet de loi de Simone Veil au Conseil des ministres &gt; Un " objectif prévisionnel " des dépenses de la sécurité sociale sera voté par le Parlement</TITLE>
<TEXT>Le projet de loi sur la protection sociale présenté, mercredi 11 mai, au conseil des ministres devait, pour l'essentiel, s'en tenir à des 
mesures " techniques ". Certes, le texte élaboré par Simone Veil, 
ministre des affaires sociales, en contient bon nombre, mais il 
recèle également ce qui pourrait constituer l'amorce d'une véritable 
reprise en main de la Sécurité sociale par l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  L'article 11 du projet précise en effet que, chaque année, un débat 
sera organisé lors de la session parlementaire d'automne autour d'un 
rapport présenté par le gouvernement. Celui-ci retracera l'évolution 
des comptes de la " Sécu ", détaillera les prévisions de recettes 
comme des dépenses et, surtout, présentera " pour l'année suivante un 
objectif prévisionnel d'évolution des dépenses prises en charge par 
les régimes obligatoires ". Certes, le vote qui suivra n'aura pas de 
valeur juridique puisque, d'un strict point de vue constitutionnel, 
la Sécurité sociale n'appartient pas au champ législatif.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, on ne saurait réduire cet engagement parlementaire à un 
exercice de pure forme. En décidant d'impliquer la représentation 
nationale dans le débat sur la protection sociale, même sans accorder 
une portée contraignante à " l'objectif prévisionnel " qu'elle aura 
validé, le gouvernement cherche à peser sur les partenaires sociaux, 
gestionnaires en titre des caisses, mais aussi sur les interlocuteurs 
de la " Sécu " que sont les représentants des professions de santé ou 
les élus locaux dont on connaît la capacité de résistance à l'égard 
des tentatives de restructuration hospitalière. </TEXT>
<TEXT>
  Tentative de contournement</TEXT>
<TEXT>
  Cette méthode, qui pourra paraître quelque peu biaisée, constitue 
une tentative de contournement des formidables ambiguïtés que recèle 
la répartition des pouvoirs entre les différents protagonistes. 
Ainsi, les conseils d'administration des caisses, composés de 
représentants syndicaux et patronaux, sont théoriquement en charge de 
l'équilibre des comptes mais s'en désintéressent de facto. On 
relèvera pourtant que les partenaires sociaux assument la plénitude 
de leurs responsabilités gestionnaires lorsqu'ils siègent dans les 
organismes de retraite complémentaire ou à l'UNEDIC. Quant à l'Etat, 
c'est lui qui fixe l'évolution des prestations et assume, seul, 
l'impopularité des mesures de redressement mais, sa capacité 
d'action, principalement dans le domaine de la santé, est freinée par 
la nature paritaire de la " Sécu ", même s'il s'agit largement d'une 
fiction.</TEXT>
<TEXT>
  Le meilleur _ et le plus récent _ exemple de ces incohérences 
concerne justement l'assurance-maladie. A l'automne 1993, les caisses 
nationales et les syndicats de médecins n'ont que formellement repris 
à leur compte l'objectif fixé par le gouvernement (une croissance des 
dépenses de la médecine de ville limitée à 3,4 % cette année) puisque 
la convention médicale ne prévoit aucune sanction réellement 
applicable en cas de dépassement des normes. Bien que dénué de 
caractère contraignant, un vote des parlementaires définissant un 
plafond d'évolution des dépenses permettrait sans doute d'exercer une 
plus forte pression sur les gestionnaires en titre de 
l'assurance-maladie, composante de la Sécurité sociale la plus 
concernée par ce dispositif. Toutefois, cette ferme recommandation ne 
s'avérera efficace que si elle permet de légitimer une profonde 
volonté de réforme et un courage politique certain.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, presque pour l'anecdote, on relèvera que l'actuel article L. 
11-4 du code de la sécurité sociale prévoit d'ores et déjà que " le 
Parlement se prononce chaque année sur l'évolution des recettes et 
des dépenses constituant l'effort social de la nation pour l'exercice 
budgétaire en cours ". Une disposition qui n'a jamais été utilisée 
pour amener les caisses et leurs interlocuteurs à s'associer à une 
véritable modernisation de la protection sociale, préalable 
indispensable à la maîtrise de ses dépenses et à la réorientation de 
son financement.&lt;
</TEXT>
</DOC>
