<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028260</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028260</DOCID>
<ACCOUNT>404590</ACCOUNT>
<PEOPLE>HARMS DANIIL</PEOPLE>
<DATE>19950721</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200795/1304</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995</SUBJECTS>
<GO12>LIVRE</GO12>
<NOTE>J'AI GÊNÉ ET JE GÊNERAI, d'après Daniil Harms. Marionnettes manipulées et interprétées par Emilie Valantin et Jean Sclavis. Chapelle des Pénitents-Blancs. Jusqu'au 22 juillet, à 19 heures et 21 h 30.</NOTE>
<NUM1>950721-2-023-04</NUM1>
<NAMES>AVIGNON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>COURNOT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL COURNOT</SIP1>
<SOT1>Emilie Valantin et ses marionnettes servent le poète russe de l'entre-deux-guerres</SOT1>
<SU21>AVIGNON 1995&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>49EME FESTIVAL D'AVIGNON - " J'AI GENE ET JE GENERAI "</LEAD1>
<TITLE>Daniil Harms, casseur d'apparatchiks</TITLE>
<TIO2>J'AI GENE ET JE GENERAI</TIO2>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  Les marionnettes d'Emilie Valantin révèlent à de nombreux visiteurs d'Avignon la voix de 
l'un des plus desperados des poètes russes, des plus " autonomes ", comme nous disons 
des casseurs dans les manifestations. Il s'appelait Daniil Iouvatchov. Son père, Ivan, était, 
du temps des tsars, beaucoup demeuré en prison. Terroriste. Daniil échangea son nom de 
Iouvatchov en celui de Harms, forgé sur le mot anglais harm qu'il traduisait par " mal ", ou 
" malheur ". Sa première femme, Esther, fut arrêtée, et mourut en déportation en 1938. 
Daniil Harms fut arrêté une première fois en décembre 1931, emprisonné puis exilé à 
Koursk. Une deuxième fois en août 1941, et il est mort à l'âge de trente-sept ans, le 2 
février 1942, dans une clinique psychiatrique.</TEXT>
<TEXT>
  Dès ses premiers poèmes, il prit parti pour la " différence " : mots inventés, écriture " 
transrationnelle ". Mouvement " zaoum ", qui ressemble un peu à Tzara (ce sont les 
années 1925-1926). Pour la scène, il écrit quelques pièces courtes déclarées " non 
émotionnelles et sans sujet ". Avec une dizaine de déchaînés de son acabit, il donne, le 24 
janvier 1928, dans la ville qu'il s'obstine à appeler Saint-Pétersbourg, un spectacle 
simplement titré Trois Heures de gauche. Dans la pièce, le début et la fin sont, par 
exception, très clairs : quelqu'un voit arriver chez lui des policiers, qui l'arrêtent. Tout droit 
de publier est dès lors refusé à Harms, sauf des livres pour les enfants, son seul gagne-
pain. Daniil Harms a été avant tout un grand poète, interdit de publication de son vivant. 
Louis Aragon a publié dans sa collection " Littérature soviétique ", en 1976, chez 
Gallimard, un recueil de très beaux poèmes de Harms, Sonner et voler, qui fut vite épuisé, 
et pas réédité. Christian Bourgois a publié, en 1993, un gros volume de proses de Harms. 
Emilie Valantin y a choisi ce que jouent ses marionnettes. Le titre, J'ai gêné et je gênerai, 
est l'une des répliques d'un sketch équivoque : dans un appartement communautaire, un 
homme n'a pas une chambre à lui, et il dort dans le couloir. Il gêne les allées et venues des 
autres locataires, qui le prennent en grippe, lui marchent dessus, l'insultent, le couvrent 
même d'essence mais sans y mettre le feu, et en fin de compte appellent la police, qui 
constate les faits sans prendre parti.</TEXT>
<TEXT>
  Pas simple non plus est une autre scène présentée par ces marionnettes, c'est le dernier 
texte connu qu'ait écrit Harms avant sa dernière arrestation : monologue d'un homme qui a 
assassiné plusieurs personnes, violé puis tué une femme enceinte, puis écrasé l'enfant, et 
qui dit en conclusion : " Je comprends les craintes de mon défenseur, mais je compte 
néanmoins sur un acquittement complet. " Le texte a pour titre : Réhabilitation.</TEXT>
<TEXT>
  Les marionnettes d'Emilie Valantin sont des êtres à très grosses têtes sur un corps et des 
membres en comparaison malingres. A de rares exceptions près, elles ont toutes le même 
crâne chauve, le même visage jaune, plutôt abstrait. L'air fermé de ces poupées, leur 
démarche en apesanteur, leur aisance stupéfiante à envahir presque en foule le si peu 
d'espace qui leur est concédé, l'absence d'âmes singulières et d'échappées personnelles 
qu'elles irradient comme si cela allait de soi, sont spectaculaires. Cette fantasmagorie à la 
fois affairée et inexistante, exprime, par un art très sensible et discret, le recul de Harms, 
son combat larvé, son rire sinistre, et très exactement ce qu'il a appelé l' " 
absurdocomiconaïf " de toutes ses pages. Il n'est pas sûr, en revanche, que la très savante 
construction d'un décor qui tourne verticalement sur son axe apporte grand-chose à cette 
fantasia magique.</TEXT>
<TEXT>
 Et il est possible qu'Emilie Valantin, d'une imagination si belle et forte en ce qui touche 
l'apparence de ses créatures, n'ait pas trouvé du tout les tons des voix qui les 
accompagnent. Voix de géants, voix caricaturées et métalliques et bêbêtes semblables aux 
voix doublées des canards et des chiens dans les dessins animés de Walt Disney, cela 
endommage beaucoup le spectacle. Daniil Harms, volant au secours des critiques, a écrit : 
" Dire que ce qui est mauvais est bien, c'est mieux que dire que ce qui est bien est 
mauvais, et c'est pourquoi je dis que Chostakovitch est carrément génial. " Disons donc, en 
échange, que le spectacle d'Emilie Valantin est un complet enchantement.</TEXT>
</DOC>
