<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040782</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040782</DOCID>
<ACCOUNT>420993</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951106</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/44951019</FAB>
<SUBJECTS>ARTISTE,CINEMA,CRITIQUE D'OEUVRE,FESTIVAL,1995</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FILM</GO21>
<NOM1>MOREAU JEANNE</NOM1>
<NOTE>" La mariée était en noir ", histoire d'une vengeance radicale, avec Charles DennerDOC : Texte accompagné d'une photo &gt;
</NOTE>
<NUM1>951106-2-S19-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CADET VALERIE</AUTHOR>
<SIP1>VALERIE CADET</SIP1>
<SOT1>Trois grands films et un documentaire fabuleux en hommage à Jeanne Moreau.Intelligence, humour... et cette intense curiosité qu'elle a érigée en principe de vie</SOT1>
<SU21>CANAL + : 20 h 35</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Une femme libre</TITLE>
<TIO1>LA NUIT JEANNE MOREAU</TIO1>
<TEXT> "ON sème pendant des années... Des années qui vont comme des hivers. On finit par ne plus croire au printemps... Et puis, si, tout à coup, c'est le soleil ! 
" C'est une jeune fille de vingt-six ans qui disait cela, en 1954, sept ans après ses débuts et 
son premier triomphe à la Comédie-Française, dans Un mois à la campagne, de 
Tourgueniev. Au cinéma, ce fut bien le printemps pour Jeanne Moreau, cette année-là ; 
l'année des Intrigantes, d'Henri Decoin, et de La Reine Margot, de Jean Dréville. Un 
printemps gonflé de défi, comme une arrogance dans la voix, le visage, les gestes.</TEXT>
<TEXT>
  Puis, une splendeur. Triomphante de tous les mauvais coups de vague. Des dizaines de 
chansons, près d'une cinquantaine de pièces de théâtre, une centaine de films... Une danse 
déliée tout autour de la terre. Et ce même noyau d'énergie, comme décuplé au fil du temps 
: " Plus les années passent, plus je sens que je fais des progrès. D'ordinaire, c'est l'image 
de la montagne : le maximum, c'est la maturité, et puis après, on dégringole. Moi, je trouve 
qu'on monte tout le temps, quoi ! C'est le parcours des anges, c'est l'échelle de Jacob ! Il 
faut monter, monter, monter. " Ne jamais s'arrêter. Voilà tout Jeanne Moreau. Voilà ce 
qu'ont compris à merveille Doug Headline et Dominique Cazenave en réalisant " 
Mademoiselle Moreau ", au plus près de sa vérité incarnée. Un portrait en action saisi 
entre New York, Cannes et Paris, précédant, en ouverture de cette soirée qui lui est 
consacrée, trois " immortels " cinématographiques : Viva Maria, de Louis Malle (1965 ; 21 
h 55), Le Journal d'une femme de chambre, de Luis Buñuel (1964 ; 23 h 45), et La mariée 
était en noir, de François Truffaut (1968 ; 1 h 20). Trois registres de femmes radicales 
(tonalité " anarchiste " comme elle dit de tous les personnages qu'elle a interprétés) : 
intrépidité joyeuse, lucidité à vif, vengeance impitoyable.</TEXT>
<TEXT>
 Ce n'est pas, tant s'en faut, le premier portrait qu'on lui ait proposé. Mais non, 
décidément, elle ne se voyait pas plantée devant une caméra pour raconter la carrière de 
Jeanne Moreau. Elle préfère qu'on la découvre chemin faisant, cédant au vol quelques 
éclats de son tourbillon : voyager, travailler, écouter ou regarder les autres, revivre le 
désespoir et les fous rires de ses amours, de ses amitiés... Sur ce mode de dévoilement de 
soi, un seul précédent, en 1994, aux Etats-Unis : le numéro, diffusé trois fois, du célèbre " 
Sixty Minutes " de Mike Wallace sur CBS. Plus de cent vingt millions de téléspectateurs 
et, encore aujourd'hui, d'incroyables lettres en provenance des quatre coins du pays...</TEXT>
<TEXT>
  Rapidité de l'exécution, comme un parti pris d'improvisation jazzique, pour la justesse de 
l'émotion pose, accélération, méditation, et, toujours, visible ou non, le travail. Cinq jours 
de tournage ont suffi à l'équipe de Cazenave et Headline : " Leur présence était agréable, 
confortable, même ", dit Jeanne. Ce confort-là est explicite d'un bout à l'autre du film, si 
finement serti : photos, extraits d'entretiens et de quelques chefs-d'oeuvre. Une préférence 
pour ceux de Louis Malle en 1958, année de grand virage, avec les rythmes de Miles 
Davis sur Ascenseur pour l'échafaud, et cette scène de pleine sensualité des Amants. Pour 
Jules et Jim, de Truffaut, cela s'entend. Pour Une histoire immortelle, d'Orson Welles. Le 
regret de l'absence de mention du si singulier Mademoiselle, de Tony Richardson, d'après 
Jean Genet. Mais enfin, il y en aurait pour des jours et des nuits...</TEXT>
<TEXT>
  " Avec les années, on n'a pas besoin de se prouver à soi-même qu'on existe. On sait que 
ce que l'on appelle le talent et ce qui peut avoir un impact sur la pellicule, c'est quelque 
chose d'intérieur qu'il faut préserver, et qu'il ne faut pas tenir compte de tout ce qui est 
autour. " Quand Jeanne parle (car elle est " Jeanne " pour tout ceux qui l'aiment, 
innombrables), on aimerait laisser les guillemets ouverts sans restriction. Que ne s'arrête 
jamais cette parole aujourd'hui délivrée du carcan d'effrois (déroutes, solitudes, 
empêchements) qu'il lui a bien fallu porter comme tout un chacun. Que ne s'arrête jamais 
de tourner le kaléidoscope de souvenirs " Tout recommencer, toujours, toujours. Une 
faculté d'oubli... J'ai des souvenirs, je n'ai pas de mémoire. " et de perpétuelle invention 
d'un présent généreux, plein de cette détermination semblable à celle de l'enfant née un 23 
janvier, mois des promesses : " Très tôt, j'ai voulu être quelqu'un de différent. " " Toute 
petite fille, j'avais senti que la vie n'était jamais gagnée, qu'il fallait se battre. "</TEXT>
<TEXT>
 De ce savoir-là, de ce qu'il lui a fallu payer pour le mettre en oeuvre, elle a fait une densité 
de tous les instants dont on verra ce soir quelques preuves exemplaires. Sur ses tournages 
à New York, pour I Love You, I Love You Not, de Billy Hopkins ; à Paris, pour La 
Propriétaire, d'Ismael Merchant. A Cannes, dont elle a présidé cette année le Festival 
comme il y a tout juste vingt ans (ce si joli moment où Jean-Claude Carrière évoque leur 
première rencontre alors qu'il n'était que le jeune et obscur coscénariste du Journal d'une 
femme de chambre). Sur ces lieux de réappropriation de soi, enfin, comme la librairie 
Books &amp; Co, à New York " Je lis les journaux pour les histoires, les anecdotes, et je lis les 
livres pour connaître la vie. Pas pour l'oublier, mais pour la partager avec des gens. "</TEXT>
<TEXT>
 Jeanne, l'intensité faite femme, dont les mots sont aussi passionnés que tendres pour 
évoquer ses compagnons de route ou ses admirations ; celle par exemple qu'elle vouait, au 
point de lui consacrer un film, en 1970, à cette autre dévoreuse de la vie qu'était Lillian 
Gish. Etre absolument à ce qu'elle fait, victoire constamment gagnée sur le doute " 
Quelquefois, je m'en veux, vraiment. C'est presque une maladie névrotique " , comme 
fondement de ce qui l'unit au monde : " Je vis très proche de mes morts, autant que de mes 
vivants. Et maintenant, avec le temps qui passe, j'ai une cour, importante, qui est passée de 
l'autre côté, à laquelle je dédie tout ce que je fais. " " Chez Jeanne Moreau, tout est noble 
", disait Jean Renoir.</TEXT>
</DOC>
