<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030159</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030159</DOCID>
<ACCOUNT>407206</ACCOUNT>
<DATE>19950810</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090895/1500</FAB>
<SUBJECTS>COMMERCE EXTERIEUR,INSTANCE,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NOM1>CFAO,COMPAGNIE FRANCAISE DE L'AFRIQUE OCCIDENTALE</NOM1>
<NOTE>  La citation sur Stanley est extraite de Histoire du vêtement au 19e siècle, de Philippe Perrot (Fayard), in CFAO, cent ans de compétition, par Hubert Bonin, Economica 1987. &lt;doc avec un dessin de VALOT&gt; &lt;PROCHAIN ARTICLE :&gt;Un lion trempé dans l'acier Peugeot&gt;&gt; </NOTE>
<NUM1>950810-2-010-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>FOTTORINO ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC FOTTORINO</SIP1>
<SOT1>La CFAO deviendra ce que son fondateur avait toujours voulu :&gt; une société de commerce " multi-africaine ", ni industrie ni plantation.&gt;Un épicier d'un genre particulier...&gt;</SOT1>
<SU21>"LIEUX DE NAISSANCE DE L'INDUSTRIE FRANCAISE" &gt; COMPAGNIE FRANCAISE DE L'AFRIQUE OCCIDENTALE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SERIE N°8 : CFAO, CONAKRY, 1887</LEAD1>
<TITLE>Les Comptoirs du sphinx&gt;</TITLE>
<TEXT> Nous publions le huitième volet de notre série sur les lieux de naissance de l'industrie française.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  D'ABORD l'Afrique. Celle dont la racine sémitique " fagara " (" séparer de ") souligne 
l'isolement. Des siècles de traite côtière n'ont pas percé son mystère ou si mal. Puis est 
venue la conquête, le temps des explorateurs et des soldats, Stanley et Livingstone, Joffre 
et Gallieni. La reddition des Toucouleurs. Le partage du continent à la conférence de 
Berlin de 1885, un dépeçage entre Belges, Allemands, Anglais et Français. Des Congos, 
des Afriques. Alors a sonné l'heure des marchands suivant la troupe et les routes pacifiées. 
La " troque sous la voile " avec les Nègres, méfiance et curiosité. A la chambre de 
commerce de Manchester, Stanley a adressé une drôle de prière : " Si seulement nous 
parvenions à couvrir les indigènes le jour du Seigneur, cette innovation dans les moeurs 
africaines représenterait un nouveau marché de 320 millions de mètres de cotonnades 
anglaises. "</TEXT>
<TEXT>
 En 1887, un sphinx a pris part à la bataille. On le voit sur les sacs de sel, sur les tissus 
qu'une société de Marseille expédie vers les côtes d'Afrique occidentale. Née sur les 
décombres d'une affaire créée par un explorateur belge, Charles-Henri Verminck, la 
Compagnie française de l'Afrique occidentale possède alors une cinquantaine de comptoirs 
entre Saint-Louis-du-Sénégal, Conakry, Lagos, Kano et Grand-Bassam. Frédéric Bohn, 
son fondateur, est le gendre de Verminck dont une vieille passion pour les sources du Nil 
serait à l'origine du fameux sphinx en effigie.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le mystère de la CFAO est ailleurs. Si les compagnies coloniales recherchent la 
protection et la clientèle militaire, réclament des concessions de territoires, des monopoles 
et des barrières douanières, l'entreprise marseillaise en appelle au libre-échange, à la 
concurrence loyale et même à l'augmentation du pouvoir d'achat des autochtones, pour 
écouler en retour les marchandises qu'elle exporte vers l'Afrique. Commerçant doublé d'un 
humaniste, Bohn dénonce les mauvais traitements infligés en Guinée aux travailleurs du 
chemin de fer. Il s'opposera à la formation de troupes noires et lancera avec son ami Julien 
Le Cesne, administrateur de la société à Paris, une souscription pour l'envoi aux tirailleurs 
de vêtements chauds et de couvertures.</TEXT>
<TEXT>
  " L'Afrique a été très ferme ! ", crie-t-on au palais Brongniart dans les dernières séances 
de 1913, à propos de la CFAO. En vingt ans, le tandem Bohn-Le Cesne, qui correspond 
chaque jour ou presque par courrier, a développé un véritable empire commercial en marge 
de la colonisation. La CFAO a pu çà et là financer la campagne de quelque parlementaire " 
afin de se préserver d'inimitiés dangereuses ", note l'historien Hubert Bonin. Elle a pu 
consentir des aides minimes à des journaux (Le Figaro) pour pousser ses arguments en cas 
de controverse. Mais, comme l'écrit Le Cesne, " les seules bonnes campagnes de presse 
sont celles que l'on ne paye pas " et la CFAO entretient peu d'illusions quant à la qualité 
du personnel politique chargé des colonies : " Il est toujours aussi petit, aussi nul et aussi 
lamentable ", observe encore Le Cesne à propos du ministre Doumergue.</TEXT>
<TEXT>
  Tout se joue donc sur le terrain, et d'abord à la " factorerie ", lieu mythique de la CFAO. 
A Saint-Louis-du-Sénégal, à Rufisque, sur les îles de Loos (où le bâtiment Verminck est 
protégé par un canon), un agent maison, le " facteur ", gère sa boutique au contact des 
populations locales et des caravanes. Derrière son comptoir carré qu'ouvrent des portes à 
claire-voie, il a déployé son éventaire. Un vrai capharnaüm. Tissus imprimés, tabac et eau-
de-vie, machettes et herminettes, fusils à silex, poudre à cartouches, émaillés, verroterie, 
perles à collier ou à gri-gri, bleu de Lyon pour blanchir les toiles, lampes à pétrole et lames 
de rasoir, miroirs, parapluies, riz d'Indochine et sucre antillais. S'il veut vendre, le facteur 
doit d'abord collecter à bon prix les produits dont regorge la brousse.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 Chaque chef&gt;de comptoir est&gt;un véritable roitelet.&gt;Il porte des lunettes&gt; même si sa 
vue&gt;n'en réclame pas pour&gt;se poser en lettré. </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 C'est le défilé devant la balance. On pèse les boules de caoutchouc, le café, le cacao et 
surtout l'arachide qui alimentera les savonneries et les huileries de Marseille. Gomme 
arabique, gomme copale (une résine à vernis), oiseaux et plumes (on comptera un million 
d'oiseaux d'Afrique à Paris au début du siècle, rappelle Hubert Bonin, vifs, empaillés ou 
dépouillés), coprah, cuirs, peaux et os (pour la gélatine), les agents de la CFAO ne reculent 
devant rien.</TEXT>
<TEXT>
  Vendre, c'est aussi plaire, et les facteurs n'ont de cesse que d'ouvrir aux Africains de plus 
en plus exigeants des produits adaptés à leurs besoins, à leurs envies. " Vêtir ceux qui sont 
nus... " Commence la ruée sur le pagne, les guinées, toiles teintes à l'indigo dans les 
filatures de Pondichéry ; les wax hollandais imprimés à la cire que les hommes 
s'arrachent... pour leurs femmes. La partie est gagnée quand un pagne reçoit un surnom 
comme " mari capable " (comprendre : j'ai un bon mari car il peut me l'offrir !). Un 
argument prime : le dessin, inspiré de la faune et de la flore, des couleurs chatoyantes 
propres à l'Afrique.</TEXT>
<TEXT>
  La CFAO comprend l'enjeu et ouvre à Dakar un bureau de dessinateurs. Les modèles lui 
appartiennent. On se bat à coups de crayons. Pour les tissus comme pour toutes les 
marchandises qu'elle commercialise sur la Côte, la société s'est dotée en Europe de 
bureaux d'achat. Etonnante pratique : elle les met en compétition. A peine le comptoir de 
Saint-Louis a-t-il commandé wax, percales ou boîtes à clous, c'est à qui proposera le 
meilleur prix entre les succursales de Bordeaux, Paris, Marseille, Manchester et 
Liverpool.</TEXT>
<TEXT>
  Chaque chef de comptoir (sur le port), de factorerie (en ville) ou de poste (en brousse) est 
un véritable roitelet. Il porte des lunettes même si sa vue n'en réclame pas pour se poser 
en lettré. Le siège est à plusieurs semaines de bateau et le courrier arrive quand il peut. 
Dès les années 1900, Bohn a remis de l'ordre. La " troque " est définitivement stoppée, les 
stocks et les octrois de crédits limités. Le siège crée un corps d'inspecteurs sur la côte. L'" 
esprit CFAO " s'instaure, mélange de prudence, de discrétion et de fermeté ; une rigueur 
de caserne pour les jeunes agents envoyés sous les tropiques, bardés de recommandations. 
On ne porte pas la barbe (elle donne une allure négligée), on ne se marie pas, sauf 
dispense du chef, avant la fin du deuxième séjour en Afrique et chaque séjour dure trois 
ans. Il faut coiffer le casque à partir des Canaries, s'astreindre à la vie " en popote ", une 
sorte de cantine-blanchisserie-dortoir que tenaient le chef de poste et son épouse, avant 
que les expatriés, en 1936, ne contestent vigoureusement cette obligation.</TEXT>
<TEXT>
  A l'époque du tandem Bohn-Le Cesne, on ne plaisante ni avec la règle interne ni avec les 
salaires, réputés modiques. Le siège renâcle à l'achat de récepteurs radio et de 
réfrigérateurs, qui viendront pourtant... Céline peut se moquer : " L'introduction de la 
glace aux colonies, c'est un fait, avait été le signal de la dévirilisation du colonisateur, écrit-
il dans son Voyage au bout de la nuit. Désormais soudé à son apéritif glacé par l'habitude, 
il devait renoncer, le colonisateur, à dominer le climat par son seul stoïcisme. "</TEXT>
<TEXT>
  La CFAO, elle, n'est pas au bout du voyage. Avant l'adjudication aux grandes compagnies 
maritimes la Navigation mixte, les Chargeurs réunis de services vapeurs vers l'AOF, la 
société possède une flotte de soixante bâtiments en Afrique, sans compter le voilier Nelia, 
les cargos Mandingue et Foulah, qui assurent les liaisons avec l'Europe. Marseille 
supplante Bordeaux comme port d'attache africain. Installée au 32, cours Pierre-Puget, la 
CFAO revendique son berceau phocéen. Quand le téléphone reliera enfin les comptoirs 
reculés au siège, les agents répéteront à la voix lointaine qui les salue : " Continuez de 
parler, c'est du soleil ! "</TEXT>
<TEXT>
  L'arrivée des gros cargos permettra aux comptoirs de voir plus large. Ils s'équipent 
d'entrepôts où ils stockent du pétrole de Galicie, de l'essence achetée à la firme 
américaine Texaco. En 1913, la CFAO fait sensation en obtenant une exclusivité au 
Sénégal pour la distribution d'automobiles Ford. Elle deviendra ce que son fondateur avait 
toujours voulu : une société de commerce " multi-africaine ", ni industrie ni plantation. Un 
épicier d'un genre particulier, capable de fournir tout, " de la boîte d'allumettes au 
bulldozer ".</TEXT>
</DOC>
