<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007570</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007570</DOCID>
<ACCOUNT>376743</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950224</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230295/1557</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NOM1>VILLIERS PHILIPPE DE</NOM1>
<NUM1>950224-16</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>BAIER LOTHAR</AUTHOR>
<SIP1>LOTHAR BAIER</SIP1>
<SU11>HORIZONS - TRIBUNE PRESIDENTIELLE&gt;</SU11>
<SYE1>FRANCE,ALLEMAGNE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Rassembler, désespérément</TITLE>
<TEXT> EN TANT QUE MODESTE roturier européen, je n'éprouve pas de sympathies particulières pour le candidat Philippe de Villiers. Mais 
je dois dire que son programme se distingue de ceux des autres candidats avec une 
netteté remarquable. M. de Villiers ne veut pas que la France soit gouvernée de 
#Francfort. En cela, je suis tout à fait d'accord avec lui. Moi non plus, je ne veux pas 
que Francfort devienne le siège du gouvernement français, car je ne peux imaginer 
d'autre capitale que Paris.</TEXT>
<TEXT>
  J'ai l'impression pourtant que pour M. de Villiers Francfort n'est pas le nom d'une 
ville, géographiquement située, mais un autre nom pour " La banque ". La banque et 
la noblesse s'opposent-elles nécessairement ? M. de Villiers devrait être invité sur 
les bords du Main par ses confrères et consoeurs du sang bleu à quitter pour une fois 
sa Vendée natale et à se faire sur place une idée de l'heureuse cohabitation 
francfortoise de l'aristocratie et de l'argent. De toute façon, une chose me paraît à 
peu près sûre : après l'élection présidentielle, la France ne sera ni gouvernée de 
Francfort ni du Puy-du-Fou.</TEXT>
<TEXT>
  Le reste n'est pas sûr du tout. Ecoutant la radio française, je cherche à me faire une 
idée de ce qu'expriment tous ces mouvements, la valse des sondages, la sortie 
inattendue de tel candidat des coulisses et le retrait de tel autre, la production d'un 
flot de slogans par les états-majors respectifs. Je n'y arrive pas. Appartiennent-ils et 
s'adressent-ils à la même société, tous ces présidentiables ?</TEXT>
<TEXT>
 J'envie les commentateurs professionnels qui, imperturbables, sont toujours en 
#mesure d'interpréter le va-et-vient des cotes, des candidatures, des plates-formes en 
termes de stratégie, de ruse tactique, de rapport de forces. Si M. Balladur évoque tel 
sujet, c'est uniquement pour gêner M. Chirac dont la démarche, elle, se trouverait 
paradoxalement corroborée par cette petite phrase de M. Jospin critiquant le projet 
du candidat Balladur comme banal programme gouvernemental. La grande question 
est-elle de savoir si une poignée de main entre M. Jospin et M. Tapie pourrait être 
classée comme pas en avant vers le rassemblement ou, au contraire, comme une 
atteinte à l'image d'austérité du candidat socialiste ? A Francfort, je n'y comprends 
rien. Alors j'essaye à me tenir aux mots, à ceux par exemple qui décorent le pupitre 
du candidat Balladur : " Croire à la France ". Cela me paraît curieux, ce lien étroit 
entre " croire " et " la France " : le mot croire vise-t-il les croyants ou plutôt les 
sceptiques ? Signale-t-il un adieu discret à la laïcité et au cartésianisme ? La France 
croit, donc elle est ? " La France pour tous ", dit le slogan du concurrent ; celui-là 
aussi me pose problème : " tous ", cela vaudrait aussi bien pour des Algériens en 
fuite que pour des Tsiganes roumains refoulés à d'autres frontières. Ou bien faut-il 
comprendre : une France pour tous, pour les entrepreneurs dynamiques et pour ceux 
qu'on appelle curieusement les " exclus " comme s'il s'agissait d'une catégorie 
#sociale homogène qu'une bonne administration arrive facilement à encadrer. " Passer 
à la vitesse supérieure ", promet celui qui fait appel à la croyance, allant 
brusquement du discours religieux au langage d'automobiliste : là aussi je me 
demande à qui s'adresse un tel langage, à un moment où, en France comme ailleurs, 
c'est le sujet de la société à deux vitesses en train de s'installer qui alarme de plus en 
plus les citoyens.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi donc pas " Croire à la France pour toutes les vitesses ", voilà un slogan 
susceptible d'effectuer ce que tous les candidats semblent désirer ardemment, réunir, 
la foi et le progrès par exemple, bref, rassembler. " Rassembler ", ce mot qui est 
dans toutes les bouches des présidentiables me semble avoir adopté un autre sens 
cette fois, dépassant bien la préoccupation ordinaire de chaque formation politique, 
qui est celle de réunir le plus grand nombre possible de votants derrière elle. Le 
rassemblement actuel a plutôt l'air d'un acte désespéré, d'une tentative de contenir 
ce qui est en train de se désagréger irrémédiablement. Ce qui se désintègre, ce n'est 
certes pas la France, c'est le modèle familial qui semblait être jusqu'alors largement 
à l'abri des mouvements de transformation sociale qui viennent de balayer certaines 
sociétés occidentales. Après les foyers familiaux, le tour est maintenant aux familles 
politiques. Pouvait-on imaginer que les démocrates américains entre Los Angeles et 
Boston se conçoivent en " famille " commes les gaullistes ou les socialistes en 
#France ? Or, sans l'autorité incontestée d'un grand-papa, ces familles, faiblement 
structurées, n'arrivent plus à contrebalancer leurs tensions internes, elles éclatent, 
les jeunes s'en vont les premiers et se rallient autour d'un chef de bande, Bernard 
Tapie peut-être.</TEXT>
<TEXT>
 Ces jours-ci, on peut assister de loin à une scène qui me paraît comme emblématique 
des ambiguïtés de l'actuelle campagne présidentielle, c'est celle qui oppose, au 
tribunal de Lyon, M. Noir à son gendre M. Botton. Finie la complicité familiale tacite 
du style Dominici. Désormais on parle froidement argent, ce qui est en fin de compte 
normal dans une société moderne sur le point de passer à la vitesse supérieure. 
#Personnellement, j'ai préféré ce Michel Noir, en " première vitesse ", qui déclarait 
dans le temps qu'il vaudrait mieux perdre une élection que de faire des concessions à 
Le Pen.</TEXT>
</DOC>
