<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001479-19940512</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001479-19940512</DOCID>
<ACCOUNT>336423</ACCOUNT>
<DATE>19940512</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>AGRO ALIMENTAIRE,SOCIETE,MONDE</SUBJECTS>
<FAB>05111500</FAB>
<SUBJECTS>AGRO ALIMENTAIRE,INVESTISSEMENT A L'ETRANGER,GESTION FINANCIERE</SUBJECTS>
<NAMES>DANONE,RIBOUD ANTOINE,BSN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>85</PAGE>
<TITLE>LE CHANGEMENT DE NOM DE BSN EN DANONE&gt; La mondialisation à tout prix&gt;de l'industrie alimentaire</TITLE>
<TEXT>"L'industrie alimentaire vit une mutation profonde et rapide. Sans doute restera-t-elle longtemps une mosaïque de marchés nationaux, 
mais elle ne peut échapper à la mondialisation. Celle du goût : les 
habitudes alimentaires se modifient rapidement sous la pression des 
jeunes, notamment, et du développement du tourisme (500 millions de 
personnes par an) qui brasse les cuisines (française, italienne, 
chinoise). Celle des modes de vie ensuite, la généralisation du 
travail féminin rendant le temps plus précieux et donc plus fréquent 
le recours aux plats préparés et surgelés. Il faut donc mondialiser. 
" C'est Antoine Riboud, président de BSN, bientôt Danone, qui tient 
ce raisonnement et en tire depuis longtemps les conséquences en 
mondialisant à tour de bras.</TEXT>
<TEXT>
  Le groupe que M. Riboud édifie depuis 1966 est maintenant le numéro 
un mondial dans les produits laitiers frais, le numéro deux dans les 
eaux minérales et les whiskies ; en Europe, le premier dans ces mêmes 
produits laitiers frais et dans les eaux minérales, dans les 
biscuits, les sauces et les condiments ; le deuxième pour les pâtes 
alimentaires, la bière et les emballages en verre, et le troisième 
pour les plats cuisinés. Le groupe est présent dans trente pays et 
rassemble plus de cent marques. " Nous cherchons partout des 
partenaires car, sans partenaires, on perd du temps et on commet des 
erreurs. Nous tissons notre toile. " Un peu plus, on verrait Antoine 
Riboud en Louis XI, ce monarque de génie qu'on appelait " 
l'universelle aragne ". </TEXT>
<TEXT>
  De fait, tout en consolidant l'empire européen, et sans oublier la 
plate-forme française (encore plus de 46 % du chiffre d'affaires,) " 
Antoine " pousse ses pions partout. Son groupe, déjà numéro un des 
yaourts aux Etats-Unis, vient de racheter le premier producteur 
canadien dans la branche, et construit une nouvelle usine au Mexique 
pour répondre à une demande croissante. Il monte une unité légère à 
Shanghaï, en Thaïlande et en Malaisie, et va même, en association 
avec le numéro un des produits laitiers en Bulgarie, produire des 
yaourts à la marque Danone dans le pays d'origine de cette 
spécialité.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le biscuit, il a signé un contrat avec l'Indonésie et renforcé 
son implantation en Inde où " le Petit Coeur de Belin fait fureur à 
Bombay ", tout en implantant plus fortement la marque Lu à Shanghaï 
et à Hongkong. Dans les pays de l'Est, BSN s'est installé en Hongrie, 
en Pologne, dans l'ex-Tchécoslovaquie avec, enfin, une unité légère 
(20 millions de francs) en Russie, pour 2 000 à 3 000 tonnes par an 
de produits laitiers frais. Ce n'est pas une toile, c'est un 
véritable filet que tressent le pétulant Antoine et ses 
soixante-quinze printemps.&lt;
</TEXT>
</DOC>
