<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001479-19940113</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001479-19940113</DOCID>
<ACCOUNT>320196</ACCOUNT>
<DATE>19940113</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>02</FAB>
<SUBJECTS>FINANCEMENT,APPRENTISSAGE,ENSEIGNEMENT PRIVE;MUTATION</SUBJECTS>
<NAMES>BULLETIN OFFICIEL DE L'EDUCATION NATIONALE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-03</REFERENCE1>
<SEC1>CAM</SEC1>
<PAGE>70</PAGE>
<TITLE>ÉDUCATION-CAMPUS&gt; REPÈRES</TITLE>
<TEXT>PRIVILÈGES PRIVÉS. Pour le versement de la taxe d'apprentissage, les entreprise préférent, dans l'ordre, l'enseignement privé hors 
contrat, l'enseignement privé sous contrat puis, en dernier ressort, 
l'enseignement public. C'est ce qui ressort du bilan établit, comme 
chaque année, par la direction de l'évaluation et de la prospective 
(DEP) du ministère de l'éducation nationale. En 1992, l'enseignement 
secondaire privé sous contrat a récupéré près de 40 % de la taxe 
d'apprentissage allouée aux établissements de second degré dépendant 
de l'éducation nationale alors qu'il ne scolarise que 20 % des 
effectifs concernés. Les établissements du second degré public ont 
reçu 804 millions de francs au titre de la taxe d'apprentissage 
contre 514 millions reçus par le privé. Quant aux établissements de 
second degré privé hors contrat, ils ont reçu, en 1992, 5 % de la 
taxe (soit 203 millions de francs) alors qu'ils ne scolarisent que 
0,8 % des élèves de ce niveau. En outre, la part de la taxe allouée à 
ce type d'établissement aurait augmenté, en 1992, de 39,2 % alors 
que, dans le même temps, elle n'augmentait que de 10,7 % pour les 
centres de formation d'apprentis (CFA) et de 5,3 % dans les 
établissements publics. Au total, en 1992, les établissements hors 
contrat ont reçu en moyenne 8 377 francs par élève, les CFA 5 298 
francs, les établissements publics 632 francs et les établissements 
privés sous contrat 1 558 francs.</TEXT>
<TEXT>
 BULLETIN OFFICIEL. L'austère BO fait peau neuve. Le " recueil des 
lois et règlements ", né sous la Restauration il y a cent 
soixante-six ans, change de maquette, s'offre un épais papier blanc 
et inaugure même une section " magazine " où l'on trouvera 
reportages, portraits et informations pratiques. Le numéro 1 du 
nouveau BO propose ainsi une page d'histoire _ sur le BO _, un 
ensemble de reportages sur l'apprentissage de la lecture _ classes 
transplantées à Roubaix, ou " détection précoce des difficultés ", 
chère à François Bayrou, en Haute-Saône. Un portrait de professeur, 
agrégée " et fière de l'être ", clôt cette partie magazine du BO. 
Pour le reste, l'introduction de la couleur et le changement de 
caractère, nettement plus gros que dans l'ancienne formule, 
facilitent la lecture des décrets, des arrêtés et des circulaires.    
&gt;
                                     
</TEXT>
</DOC>
