<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045464</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045464</DOCID>
<ACCOUNT>426791</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19951212</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111295/1900</FAB>
<NOM1>MATTHEWS VICTOR COLIN</NOM1>
<NUM1>951212-2-014-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>LABE YVES MARIE</AUTHOR>
<SIP1> YVES-MARIE LABE</SIP1>
<SU21>DISPARITIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>5 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Lord Matthews&gt; Un magnat de la presse britannique&gt;</TITLE>
<TEXT> LORD MATTHEWS, qui fut le propriétaire du quotidien The Daily Express et à ce titre l'un des plus puissants " barons " de Fleet Street, ancien 
quartier général londonien de la presse britannique, est mort d'un cancer dans sa demeure 
de Jersey, mardi 5 décembre. Il était âgé de soixante-seize ans.</TEXT>
<TEXT>
 Incarnation du mythe de la réussite à la Thatcher il fut livreur de journaux dans sa 
jeunesse, avant de devenir millionnaire , Victor Collin Matthews était né en 1919 dans un 
faubourg populaire de Londres. En dépit de ses Rolls Royce et de ses chevaux de course, il 
en conservera toujours la bonhomie et l'accent cockney.</TEXT>
<TEXT>
  Élevé uniquement par sa mère, le jeune Matthews ambitionnait d'être footballeur 
professionnel ou reporter. Après des débuts comme employé dans une firme de tabac, puis 
six ans passés dans la Navy, notamment pendant la seconde guerre mondiale, il acheta une 
petite société de construction. Allié à un autre self-made man qui l'avait remarqué, Nigel 
Broackes, il développa ensuite la firme Trafalgar House, jusqu'à en faire un véritable 
conglomérat regroupant la ligne maritime Cunard, où figurait le Queen Elizabeth 2, des 
cimenteries et l'hôtel Ritz.</TEXT>
<TEXT>
  C'est en 1977 que Trafalgar racheta l'empire de presse de Lord Beaverbrook, qui 
comprenait alors le Daily Express, le Sunday Express et l'Evening Standard. Alors qu'il 
affirmait " ne pas avoir d'encre dans le sang ", le nouvel homme de presse s'intéressa 
pourtant de très près aux articles parus dans ses journaux. En 1978, il créa le Daily Star, 
premier tabloïd d'ampleur nationale à paraître en Grande-Bretagne depuis 1914.</TEXT>
<TEXT>
#  Celui qui se vantait de pouvoir mettre au pas le syndicat du Livre britannique et se 
prévalait d'être le premier donateur privé du parti conservateur fut anobli en 1980. Mais ce 
pair du royaume ne participa que peu aux débats de la chambre des Lords. Les affaires de 
Lord Matthews et de Trafalgar House périclitèrent au début des années 80, des différends 
entre lui et Nigel Broackes aboutissant notamment à la scission des activités " presse ", 
baptisées Fleet Holdings. Lord Matthews présidera ce groupe jusqu'en 1985, date à 
laquelle il sera racheté.</TEXT>
<TEXT>
  Décu par la vie, déçu par le thatchérisme, Victor Collin Matthews prit une retraite 
solitaire en s'adonnant aux chevaux et au golf. Le récent décès de son épouse avait 
accentué l'isolement de celui qui affirmait : " Je ne crois pas à la chance. "</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
