<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003794</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003794</DOCID>
<ACCOUNT>371471</ACCOUNT>
<DATE>19950131</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300195/1902</FAB>
<NUM1>950131-3</NUM1>
<NAMES>BEKESI LASZLO,PARTI SOCIALISTE HONGROIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>RIOLS YVES MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>YVES-MICHEL RIOLS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>28 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>La démission du ministre des finances pourrait entamer le crédit international de la Hongrie</TITLE>
<TEXT> SIX MOIS SEULEMENT après son investiture, le nouveau gouvernement de coalition, dominé par les socialistes (ex-communistes réformateurs), est 
progressivement en train de ruiner l'image de " bon élève " de la Hongrie. La démission, 
samedi 28 janvier, du ministre des finances, Laszlo Békesi, qui passait pour le garant de la 
poursuite des réformes libérales, risque d'ébrécher encore le capital de sympathie et de 
confiance qui avait permis à ce pays de dix millions d'habitants d'accumuler près de la 
moitié des investissements étrangers à l'Est depuis la chute du communisme, il y a cinq 
ans.</TEXT>
<TEXT>
 Le départ de M. Békesi, âgé de cinquante-deux ans, confirme la reprise en main 
#insidieuse des principaux postes-clés de l'économie par le premier ministre, Gyula Horn, 
dont les dérives inquiètent de plus en plus ses alliés libéraux, groupés dans l'Alliance des 
démocrates libres créée par les pionniers de la dissidence anticommuniste.</TEXT>
<TEXT>
  Avec la démission de Laszlo Békesi, le gouvernement se trouve dans une position bien 
embarrassante : il n'y a plus de ministre des finances, plus de directeur pour l'agence des 
privatisations, destitué début janvier, ni de de directeur de la banque centrale, contraint de 
quitter son poste en novembre (Le Monde du 14 janvier). Ces défections menacent la 
stabilité politique qui avait jusqu'alors distingué la Hongrie de la plupart de ses voisins 
postcommunistes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MESURES IMPOPULAIRES</TEXT>
<TEXT>
Le " sacrifice " de M. Békesi est le reflet des profondes divisions au sein du Parti 
socialiste, grand vainqueur des législatives en mai 1994. Même s'il est dirigé par d'anciens 
communistes réformateurs, qui se sont singularisés à l'Est en jouant un rôle courageux 
contre la vieille garde du PC lors de la transition démocratique, ce parti est obligé de 
ménager son puissant allié syndical, favorable à une politique de relance, contradictoire 
avec l'austérité budgétaire défendue par M. Békesi.</TEXT>
<TEXT>
  Le hasard du calendrier veut que l'offensive de Gyula Horn contre les hommes qui 
incarnent une continuité dans les réformes intervient après d'importantes augmentations 
de prix depuis le 1 janvier. Ces mesures, forcément impopulaires, sont pourtant 
#indispensables dans un pays qui possède l'une des plus importantes dettes par tête 
d'habitant au monde et qui est confronté à un inquiétant déficit public.</TEXT>
<TEXT>
  A défaut de pouvoir répondre aux attentes de sa base, M. Horn se montre de plus en plus 
imprévisible. Son ministre de l'intérieur l'a d'ailleurs récemment accusé " d'entretenir de 
fausses illusions ". A force de tergiverser, Gyula Horn risque, non seulement, de fragiliser 
la cohésion de son gouvernement mais aussi d'entamer le crédit de la Hongrie.</TEXT>
</DOC>
