<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003419-19940428</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003419-19940428</DOCID>
<ACCOUNT>334468</ACCOUNT>
<PEOPLE>CAVANI LILIANA</PEOPLE>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Plus de vingt ans après le succès de scandale remporté par Portier de nuit, Liliana Cavani réalise un film simple et délicat sur le langage et le silence, la parole et le geste.</CHA1>
<DATE>19940428</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>CINEMA,SENTIMENT,SOURD</SUBJECTS>
<FAB>17</FAB>
<GO21>FILM</GO21>
<NAMES>CAVANI LILIANA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL,CAVANI LILIANA</AUTHOR>
<PAGE>156</PAGE>
<TITLE>CINEMA&gt; SANS POUVOIR LE DIRE DE LILIANA CAVANI&gt; Entretien avec la réalisatrice&gt; Les mots qu'il faut</TITLE>
<TIO1>SANS POUVOIR LE DIRE</TIO1>
<TEXT>ELLE parle d'une voix douce et précise, et, pour trouver le mot juste, passe sans s'en émouvoir du français à l'italien. Liliana 
Cavani ne ressemble pas aux films qui firent d'elle, voilà une 
vingtaine d'années, une réalisatrice à la sulfureuse réputation.</TEXT>
<TEXT>
  Description des relations perverses qu'un ancien officier SS (Dirk 
Bogarde) et une rescapée des camps de la mort (Charlotte Rampling) 
recommençaient à entretenir douze années après la fin de la guerre, 
Portier de nuit (1973) avait choqué et irrité. Au-delà du bien et du 
mal (1977), évocation de la personnalité de Lou Andreas Salomé 
(Dominique Sanda) et de sa liaison avec Nietzsche (Erland Josephson), 
puis la Peau (1981), adaptation du roman de Malaparte, avaient achevé 
de donner de Liliana Cavani l'image d'une cinéaste provoquante, 
éprise de situations outrancières.</TEXT>
<TEXT>
  Ses mises en scène d'opéra, à la Scala de Milan, à l'Opéra Garnier 
ou au Théâtre communal de Florence ne furent pas de nature à dissiper 
le parfum de scandale qui flottait autour d'elle. Mais le public 
finit par se lasser et ses derniers films, Derrière la porte (1982), 
Berlin Affair (1986) et l'étrange Francesco (1989), avec Mickey 
Rourke dans le rôle de François d'Assise, furent des échecs. En 1989, 
la mort de sa tante, qui l'avait élevée, la plongea dans un profond 
désarroi.</TEXT>
<TEXT>
  " Je ne parvenais plus à communiquer, murmure-t-elle, ni avec 
moi-même ni avec les autres. Je me sentais comme à la recherche d'un 
nouveau langage. Et puis, par hasard, j'ai assisté à un spectacle 
donné par et pour des sourds, et qui a provoqué en moi un choc très 
violent. L'idée de Sans pouvoir le dire est venue de là : en 
racontant cette histoire, je me suis racontée moi-même. " </TEXT>
<TEXT>
  Drame personnel, crise d'inspiration et d'identité sont donc à 
l'origine de ce film produit sans trop de difficultés ("Tout se passe 
à Rome, les acteurs ne sont pas très connus et donc pas très chers 
"), sorti à l'automne dernier en Italie, alors que la vague Jurassic 
Park déferlait sur l'Europe : " Sur les cinquante et une salles de 
cinéma romaines, quarante et une présentaient un film américain. Le 
distributeur n'avait pas les moyens de faire de la publicité, et le 
film n'est resté que deux semaines à l'affiche. " Il vient de 
ressortir à Rome, dans une seule salle, et la réalisatrice espère 
qu'il va, cette fois-ci, trouver son public.</TEXT>
<TEXT>
  " Ce n'est pas un film " sur " les sourds, même si leurs problèmes 
particuliers sont abordés. C'est un film sur le langage, sur la 
communication. Bien sûr, j'aurais pu réaliser un documentaire, mais 
j'ai eu envie de raconter une histoire émouvante, qui reprend des 
situations sans doute bien connues, mais dont la couleur est modifiée 
par la singularité des personnages. " </TEXT>
<TEXT>
  L'isolement, l'incompréhension, le cloisonnement, l'exclusion sont 
les thèmes abordés par Liliana Cavani, qui retrouve ainsi le chemin 
d'un cinéma plus simple, plus direct, moins marqué par la volonté de 
choquer à tout prix. Un cinéma qui l'éloigne aussi des grandes 
productions à vocation internationale. Mais, pour un temps seulement 
: " En Italie, la tendance est aux films minimalistes, je ne sais pas 
faire ce genre de cinéma. Prenez un personnage qui part chaque matin 
pour le travail et rentre chaque soir chez lui, où il retrouve sa 
femme, ses enfants, sa soeur... Vous pouvez imaginer plusieurs films 
à partir de cette situation banale. Mais, pour moi, c'est lorsque ce 
personnage ne rentre pas chez lui le soir que son histoire commence à 
m'intéresser. Que se passe-t-il alors ? C'est ce que j'ai envie de 
savoir. " </TEXT>
<TEXT>
  Pour s'éloigner de ce quotidien qui ne l'intéresse guère, pour 
aborder des sujets à la hauteur de son ambition, Liliana Cavani sait 
qu'il lui faut trouver des solutions qui ne soient pas exclusivement 
italiennes, l'état de la production nationale n'incitant pas à 
l'optimisme. Il est indispensable, pense-t-elle, de construire un 
cinéma européen : " Il ne sert à rien d'essayer d'empêcher les 
Américains d'affirmer leur domination économique. C'est à nous de 
savoir qu'il existe en Europe un potentiel de trois cents millions de 
spectateurs. Si on se débarrasse des questions bureaucratiques trop 
compliquées, trop contraignantes, nous pourrons peut-être nous en 
sortir. " Pour l'heure, elle prépare un film sur les relations entre 
Mozart et sa soeur Léopoldine. La musique, langage universel ? Elle y 
croit depuis toujours.</TEXT>
<TEXT>
  Mais quelle langue parleront les personnages ? " Cela n'a pas 
vraiment d'importance. Après tout, nous lisons bien les grands 
auteurs étrangers en traduction. " Quel que soit le langage choisi, 
celui des signes ou celui des mots, celui des images ou celui des 
sons, l'important est de communiquer, de rompre l'isolement. C'est 
aussi ce qu'affirme le nouveau film de Liliana Cavani. Un film 
italien qui parle italien et qui est aussi le meilleur que Liliana 
Cavani ait réalisé depuis longtemps.&lt;
</TEXT>
</DOC>
