<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045775</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045775</DOCID>
<ACCOUNT>427176</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951215</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141295/1313</FAB>
<SUBJECTS>COLLOQUE,INSTANCE,MEDECIN,ANALYSE,HOPITAL,DECLARATION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un encadré.</NOTE>
<NUM1>951215-13</NUM1>
<NAMES>COLLEGE NATIONAL DES GYNECOLOGUES,PHILIPPE HENRI JEAN,KERMADEC SYLVIE DE,BERCAU GUY,TOURNAIRE MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>AULAGNON MICHELE</AUTHOR>
<SIP1>MICHELE AULAGNON</SIP1>
<SOT1>Devant l'augmentation des naissances provoquées pour des raisons de " confort ",  le Collège national des gynécologues et obstétriciens français refuse de " recommander une politique de déclenchement systématique "</SOT1>
<SYF1>GYNECOLOGIE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>UNE CONFERENCE DE CONSENSUS S'EST TENUE LES MERCREDI 29 ET JEUDI 30 NOVEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Les accouchements déclenchés pour convenance divisent les obstétriciens</TITLE>
<TEXT> EN FRANCE, un accouchement sur cinq est aujourd'hui déclenché. Deux fois plus qu'il y a dix ans, ce phénomène est très lié à la forte croissance 
des déclenchements programmés pour convenance. Selon l'Inserm, entre 1988 et 1994, les 
déclenchements pour raisons médicales sont restés stables, autour de 11 % de l'ensemble 
des naissances, alors que les déclenchements de convenance sont passés de 4,2 % à 7,3 
%.</TEXT>
<TEXT>
  Cette évolution est-elle bénéfique pour la mère et l'enfant ou s'accompagne-t-elle de plus 
grands risques lors de la naissance ? Les 29 et 30 novembre, le Collège national des 
gynécologues et obstétriciens français a organisé une conférence de consensus pour tenter 
de répondre à cette question. Les conclusions sont claires : le déclenchement pour raison 
médicale réduit sous certaines conditions la morbidité et la mortalité foeto-maternelle. Pour 
autant, a estimé le Collège, " en raison de l'absence d'avantages médicaux prouvés, il est 
difficile de recommander une politique de déclenchement systématique ", ont conclu les 
experts. Néanmoins, " il est possible de répondre favorablement au souhait d'une patiente 
de programmer son accouchement sous deux réserves ; conditions locales favorables et 
technique rigoureuse ".</TEXT>
<TEXT>
  " Comme dans le cas de la chirurgie plastique, il s'agit d'un geste médical sans raison 
médicale ", explique le docteur Henri-Jean Philippe, coordonnateur de la conférence et 
praticien au centre hospitalier intercommunal de Poissy. Bien maîtrisées, les techniques de 
déclenchement consistent à injecter une substance pharmacologique qui provoquera les 
contractions utérines. Pour le docteur Philippe, " le terme de service supplémentaire paraît 
plus approprié ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DEMANDE DES PATIENTES</TEXT>
<TEXT>
 A l'image de ces conclusions mitigées, le corps médical balance. Les " déclencheurs " se 
rencontrent le plus souvent dans le secteur privé ou semi-public, où ils doivent répondre à 
la demande des patientes, ainsi que dans les petites structures, où une politique de 
déclenchement permet d'organiser le travail des équipes médicales. Les " non-
déclencheurs " sont tout aussi nombreux. Ils estiment qu'il est plus sage ou plus simple de 
laisser la situation évoluer par elle-même.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous répondons à une demande des patientes, explique Sylvie de Kermadec, chef de 
service à la maternité de l'hôpital Notre-Dame-du-Bon-Secours, à Paris, où 30 % des 2 500 
naissances annuelles sont déclenchées, dont les trois quarts pour convenance. Mais nous 
restons très stricts quant aux conditions de déclenchement. C'est pour cela qu'on ne parle 
pas ici de déclenchement de convenance, mais de déclenchement pour conditions locales 
favorables. " Les futures mères sont informées de cette possibilité durant le troisième 
trimestre de leur grossesse. Rares sont les femmes attendant leur premier enfant qui se 
déclarent intéressées : " Elles préfèrent voir comment cela se passe, et d'ailleurs, nous 
sommes très réticents à déclencher une primipare, reprend Mme de Kermadec. En 
revanche, lorsqu'elles ont déjà des enfants, cette possibilité peut les séduire. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour cet hôpital semi-public, les avantages sont nombreux. Le nombre de naissances 
déclenchées a permis de réorganiser le service. Les équipes de jour ont été renforcées, les 
anesthésistes sont moins débordés durant la nuit, et les urgences sont moins nombreuses. 
Pour autant, Mme de Kermadec ne voit pas comment augmenter le nombre de 
déclenchements de convenance " sans pousser un certain nombre de femmes à y avoir 
recours, ou alors provoquer des accouchements alors que les conditions ne sont pas 
optimales. Le risque serait d'augmenter le nombre de césariennes, ce que nous ne voulons 
pas ". Pour le docteur Guy Bercau, qui l'assiste, la maternité a atteint un équilibre avec ce 
taux de 30 %. " Mais ce qui est possible ici ne le serait pas forcément ailleurs, explique cet 
ancien chef de clinique de l'hôpital Lariboisière. Ici, nos patientes sont très suivies 
médicalement, très informées. Mettre en place une politique de déclenchement pour 
convenance dans un hôpital où les femmes ne viennent pas pour les visites de suivi de 
grossesse, mais juste pour l'accouchement, cela n'aurait pas de sens. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MOYENS DE PRESSION</TEXT>
<TEXT>
 Certains établissements vont beaucoup plus loin. Ainsi, dans le Nord, un établissement 
affiche un taux de 60 % d'accouchements déclenchés, dont 54 % pour convenance ! " On 
ne peut nier que certains établissements refusent de suivre les patientes qui ne veulent pas 
être déclenchées ", indique le docteur Philippe. Les avantages financiers sont importants 
pour la maternité : moins d'heures supplémentaires pour le personnel soignant, davantage 
de naissances entre 9 heures et 17 heures, moins d'accouchements le week-end, 
concentration des naissances avant le départ en vacances d'un médecin-accoucheur, tout 
est possible. Les moyens de pression pour convaincre les patientes ne manquent pas : il 
suffit, par exemple, de garantir une péridurale en cas d'accouchement programmé, et de 
laisser entendre qu'il est difficile d'en obtenir une au milieu de la nuit...</TEXT>
<TEXT>
  A l'hôpital Saint-Vincent-de-Paul, à Paris, " on n'est pas très déclencheur ", comme le 
souligne le professeur Michel Tournaire, secrétaire national du Collège des gynécologues 
et obstétriciens français. Si un quart des accouchements sont déclenchés, c'est, dans la 
majorité des cas, pour raison médicale. Ici, l'organisation est la même de jour comme de 
nuit : la patiente est prise en charge par l'équipe de garde, il n'y a pas d'accouchements 
privés. " Donc, nous ne sommes pas tentés de faire des déclenchements de convenance, 
reprend M. Tournaire. Certes, certaines patientes le demandent. Si cela est possible, nous 
le faisons. Pourquoi refuser ? Un accouchement déclenché dans de bonnes conditions est 
un accouchement naturel avancé de quelques jours ou de quelques heures. Mais les 
femmes ne sont pas si nombreuses que cela à le vouloir. "</TEXT>
<TEXT>
  Les sages-femmes de Saint-Vincent-de-Paul sont plutôt opposées au déclenchement de 
convenance. " La nature fait bien les choses ", dit l'une. " Tout est tellement organisé 
aujourd'hui ! reprend l'autre. Si en plus on choisit le jour de la naissance, pourquoi pas 
l'heure ? " Elles craignent une hypermédicalisation de l'accouchement. " Nous sommes là 
pour surveiller quelque chose de naturel et rectifier le tir si cela ne va pas ", reprend la 
première.</TEXT>
</DOC>
