<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000830-19940705</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000830-19940705</DOCID>
<ACCOUNT>343864</ACCOUNT>
<CHA1>Faut-il recourir aux organismes spécialisés pour couvrir voitures et passagers pendant les vacances? Constructeurs automobiles et cartes de crédit "haut de gamme" offrent déjà le même service</CHA1>
<DATE>19940705</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>27</FAB>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,VACANCES,CARTE DE CREDIT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ AVEC UN DESSIN DE SELCUK</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>BOSTNAVARON FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>149</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; FINANCE&gt; Assistance: en avoir ou pas</TITLE>
<TEXT>A l'approche des vacances, nombre de futurs estivants délaissent provisoirement Saint-Christophe et les trèfles à quatre feuilles pour 
s'en remettre plus concrètement à un organisme d'assistance. Le 
contrat qu'ils vont signer avec ce spécialiste aura pour but de 
couvrir à la fois le véhicule, si véhicule il y a, le chauffeur ainsi 
que les personnes transportées, si toutefois celles-ci sont 
mentionnées sur le contrat. Est-il bien nécessaire de recourir à de 
tels organismes puisque, dans un nombre bien précis de cas, ce type 
d'assistance "doublonne" avec d'autres garanties offertes à un coût 
généralement inférieur à ceux proposés par les entreprises qui ont 
fait de l'assistance un métier à part entière? </TEXT>
<TEXT>
 En fait, plusieurs contrats peuvent garantir un véhicule: tout 
d'abord _ et cela semble logique _ le constructeur. Pour ne citer 
qu'eux, Citroën, Peugeot, Renault et Volkswagen couvrent les 
véhicules dans le cadre de la garantie accordée à chaque véhicule 
neuf _ limitée à un an pour certains, à vie pour d'autres. VAG, par 
exemple, offre une garantie d'office et à vie si le véhicule est 
entretenu dans le réseau.</TEXT>
<TEXT>
  Cette garantie fonctionne en cas de panne, et surtout sans 
franchise kilométrique. Avantage énorme. Cette franchise est en effet 
un point clé de comparaison des différents contrats proposés: 
généralement de 50 kilomètres, c'est la distance minimum à partir de 
laquelle l'assistance interviendra. L'assurance Volkswagen couvre le 
conducteur et l'ensemble des passagers. Ceux-ci pourront bénéficier 
d'un prêt de véhicule si la réparation excède trois heures ou 
éventuellement un hébergement sur place d'un maximum de deux nuits 
dans un hôtel deux ou trois étoiles.</TEXT>
<TEXT>
  Chez Peugeot, comme chez Citroën _ qui d'ailleurs ont des véhicules 
d'intervention communs _, vous serez couverts pendant une année 
gratuitement, au-delà, l'assistance prendra la forme d'une 
souscription volontaire pouvant aller de trois à quatre ans. A partir 
de la quatrième ou cinquième année, suivant les cas, vous serez libre 
d'acheter des tranches supplémentaires de 20 000 kilomètres.</TEXT>
<TEXT>
  Tous les services décrits ci-dessus sont généralement offerts aussi 
par les compagnies d'assurances et les mutuelles. Celles-ci font un 
"package" complet entre l'assurance automobile et l'assistance qui 
n'apparaît pas forcément sur le relevé de primes. Pour l'anecdote, 
Citroën, Peugeot, mais aussi les différentes mutuelles d'assurances 
comme la MAAF, la MACIF, la MAIF, la MATMUT, ont tous recours à 
Inter-Mutuelles-Assistance pour garantir le véhicule et la famille.</TEXT>
<TEXT>
  COûT En matière d'assistance, les grands promoteurs des cartes de 
crédit international du type American Express ou Diners Club ne sont 
pas en reste: American Express propose aux titulaires de la carte 
verte (coût annuel: 390 francs), la plus répandue, une assistance 
automobile qui couvre également le titulaire et sa famille _ au prix 
de 320 francs par an avec une franchise de 50 kilomètres et au prix 
de 510 francs par an sans franchise kilométrique.</TEXT>
<TEXT>
  Si vous possédez une carte haut de gamme, de type American Express 
"Gold", ce service sans limitation de kilomètres y est directement 
attaché. Le prix de l'abonnement annuel (1 100 francs) justifie ce 
genre de prestation. Côté Diners Club, l'assistance est 
automatiquement liée à la détention de la carte _ dont le coût annuel 
est de 590 francs. Atout supplémentaire: la fameuse "franchise" n'est 
que de 30 kilomètres.</TEXT>
<TEXT>
 La Carte bleue de type Visa Premier permet à son détenteur de 
bénéficier également de ces prestations moyennant un supplément. La 
carte Premier vous coûtera entre 650 et 800 francs suivant votre 
réseau et les relations que vous entretenez avec votre banquier. 
Cette carte, telle quelle, ne vous sera pas d'un grand secours, car 
contrairement à certaines formules "haut de gamme", l'assistance 
automobile est en option. Il faudra vous acquitter d'un supplément de 
170 francs (avec une franchise de 50 kilomètres) ou de 310 francs 
(sans franchise). </TEXT>
<TEXT>
  Si votre voiture n'est pas neuve, si votre assureur n'inclut pas 
d'assistance dans son contrat, et/ou si vous persistez à croire que 
l'argent liquide et le chèque ne sont pas près de détrôner la 
monétique, il ne vous reste que les contrats d'assistance proposés 
par les spécialistes du type Europ Assistance (par ailleurs 
sous-traitant de la Visa Premier), Mondial Assistance ou UAP 
Assistance. Si vous optez pour cette solution, une bonne lecture des 
contrats et services offerts vous démontrera qu'une assistance 
"offerte" par carte de crédit "haut de gamme" ne revient pas 
forcément plus cher que celle d'un spécialiste... &lt;
</TEXT>
</DOC>
