<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017724</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017724</DOCID>
<ACCOUNT>390886</ACCOUNT>
<DATE>19950506</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050595/2002</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,VIE POLITIQUE,PROGRAMME POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950506-16</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,JOSPIN LIONEL,LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>COLOMBANI JEAN MARIE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MARIE COLOMBANI</SIP1>
<SU21>EDITORIALELECTION PRESIDENTIELLE
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Nos choix</TITLE>
<TEXT> Au terme du plus long " règne " républicain de son histoire, la France va donc voter. 
Et changer d'époque. Avec François Mitterrand, une génération s'en va, qui avait été 
façonnée par le dernier conflit mondial et dont les repères culturels s'étaient 
#construits dans la première moitié du siècle. On ne pouvait d'ailleurs rêver symbole 
plus fort de ce tournant historique : au lendemain même du vote sera célébré le 
#cinquantième anniversaire de la victoire contre la barbarie nazie. Ceux qui 
s'apprêtent à prendre en charge le destin du pays ont devant eux un monde incertain, 
aux crises imprévisibles parce qu'elles échappent aux anciennes grilles de lecture. Ils 
devront d'abord prouver qu'ils sont à même de les déchiffrer et de tenter d'en 
maîtriser le cours.</TEXT>
<TEXT>
  Pour mieux souligner l'ampleur des défis qui attendent le prochain président, nous 
les avons, dans ces colonnes, autant que possible, inventoriés ; en préférant le débat 
des idées au choc des petites phrases, l'analyse des programmes aux effets de 
manche et de mode.</TEXT>
<TEXT>
  Vient maintenant le temps du choix. C'est-à-dire celui de la liberté, et parfois, aussi, 
de l'indécision démocratique. Notre rôle, en une telle occasion, n'est certes pas de 
prescrire, mais de contribuer à l'exercice de cette liberté ; il est encore moins de 
prétendre penser pour nos lecteurs, mais plutôt de leur offrir nos analyses, forts de la 
diversité de nos sources. Il est aussi de les informer en leur faisant connaître nos 
propres choix, tout en respectant leur liberté et leur réflexion.</TEXT>
<TEXT>
  Il a pu paraître nécessaire de prendre parti fermement, lorsque, par exemple, 
#l'alternance tardait, au point de figer le système de représentation politique et de 
paraître museler la société.</TEXT>
<TEXT>
 
Il pourrait être nécessaire de brandir résolument l'étendard de la résistance si la 
démocratie venait à être menacée, comme ce serait le cas si l'intolérance et la 
#xénophobie parvenaient au seuil de la République. Nous ne sommes pas aujourd'hui 
dans une situation de cette nature : la droite a pu gouverner quatre ans, durant le 
règne mitterrandien, et la gauche gouvernante lui a, allègrement, fait quelques 
#notables emprunts ; les deux candidats à l'Elysée partagent une égale aversion à 
l'encontre de l'extrême droite, même si leur détermination à la combattre en ne 
#cédant en rien à ses thèmes de prédilection ne pourra être jugée qu'à l'aune de leur 
pratique du pouvoir ; au reste, l'un et l'autre ont fait assaut, lors de leur débat 
télévisé, de compliments et d'énoncés de leurs points d'accord.</TEXT>
<TEXT>
  Aussi le choix, pour un journal qui vient de se donner les moyens de conforter son 
indépendance vis-à-vis de tous les pouvoirs, ne se résume pas à celui d'un homme. Il 
est et serait, quel que soit l'élu remis en jeu à chaque inflexion de la politique suivie. 
Le Monde ne peut pas être, et ne serait pas, vis-à-vis de la droite, un organe 
d'opposition systématique ; ni, vis-à-vis de la gauche, un lieu de soutien 
inconditionnel : il fait crédit aux gouvernants, et s'efforce de les juger sur pièces, à 
leurs actes plus qu'à leurs paroles. En gardant à l'esprit que la vigilance critique, qui 
est notre exigence, fonde notre volonté d'être un journal de référence ; y compris 
pour ceux qui, parmi nos lecteurs, ne partagent pas nos engagements. Ces derniers 
sont connus :</TEXT>
<TEXT>
  le choix de l'Europe, et de la monnaie unique, qui marquera l'affirmation d'une 
véritable identité européenne, contre le repli national ; à la condition que l'édifice 
communautaire s'incarne davantage auprès des peuples et tourne le dos à la 
perspective d'une simple zone de libre échange ;</TEXT>
<TEXT>
  la démocratisation de nos institutions et le renouvellement de la vie politique, étape 
nécessaire de la réhabilitation de la classe politique dans un pays dont les partis du 
gouvernement sont récusés par plus d'un Français sur trois ;</TEXT>
<TEXT>
  la priorité sociale dans ce qu'elle implique de combat sans relâche contre les 
inégalités et les injustices, dans ce qu'elle suppose de mobilisation et de solidarité 
dans la bataille contre le chômage et l'exclusion ;</TEXT>
<TEXT>
  le souci accordé aux libertés, qui reculent dès qu'elles cessent d'avancer, et dont le 
respect s'apprécie d'abord dans le comportement quotidien de la justice et de la 
police vis-à-vis des immigrés, au moins autant que dans la réaffirmation, par les 
textes, de cette belle part de l'identité française qui est le droit d'asile, la tradition 
d'accueil et d'ouverture ;</TEXT>
<TEXT>
  le refus d'un monde dominé par les riches du Nord, inconscients des drames du Sud 
; car, à ne pas assumer notre part de responsabilité, les régressions intégristes et 
antidémocratiques continueront de s'étendre.</TEXT>
<TEXT>
  Tels sont nos choix.</TEXT>
<TEXT>
 &gt; &gt;</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute la personnalisation de la vie politique induite par l'élection présidentielle 
au suffrage universel conduit-elle à passer des programmes aux hommes, des 
engagements aux personnalités. Jacques Chirac a, de ce point de vue, le bénéfice de 
la volonté qu'il a manifestée et de l'élan qui semble le porter, de la longévité politique 
aussi, qui lui permet de mettre en avant son expérience ; c'est aussi son handicap : 
durant les vingt années où il a su se placer au coeur du " système ", dans la majorité 
comme dans l'opposition, il a pu donner l'impression de " changer " plus souvent qu'à 
son tour ; avec lui peut apparaître le risque, toujours possible, d'un changement de 
pied inopiné. Comment, après l'annonce soudaine d'un référendum non plus sur la 
#monnaie unique, mais sur les futures institutions européennes, et d'un 
bouleversement de notre fiscalité, à quarante-huit heures du second tour, ne pas être 
enclins à craindre une certaine instabilité ?</TEXT>
<TEXT>
  Lionel Jospin a l'avantage de la rigueur et de l'éthique, qu'il paraît être à même de 
restaurer, et de la nouveauté et du renouvellement qu'il promet ; son passage au 
gouvernement ne l'a pas privé d'exprimer avant bien d'autres un regard critique 
#bienvenu sur les septennats mitterrandiens ; c'est aussi son handicap : il lui faudrait 
plus de temps que ne lui en a donné le choix, heureux mais tardif, des militants 
socialistes pour réussir à imposer la rénovation intellectuelle et morale dont la 
gauche a besoin.</TEXT>
<TEXT>
 Dans les deux cas, le pays fait un pari. Pari pour Jacques Chirac sur le changement 
d'un homme qui a, dans un passé récent, épousé trop de postures politiques 
différentes pour que l'on soit assuré de la cohérence de son projet. Pari pour Lionel 
Jospin sur le fait qu'un rapide retour de la gauche au pouvoir ne s'accompagnerait 
pas de pratiques de pouvoir condamnées par les Français, venant notamment de la 
#part d'un parti qui a pu se montrer moins sensible au partage des richesses qu'à celui 
des places.</TEXT>
<TEXT>
  Quelle que soit l'issue du scrutin, la garantie démocratique semble désormais 
#acquise d'une opposition solide : à droite, naturellement, si Lionel Jospin est élu ; à 
gauche, si Jacques Chirac est élu, grâce à Lionel Jospin qui a déjà gagné son pari 
personnel en montrant qu'on pouvait incarner l'espérance sans démagogie. Mais 
l'essentiel et le plus dur resteront à faire. Eviter au pays une gestion à la petite 
semaine, lui tracer de nouvelles frontières, surtout être capable d'unifier des intérêts 
variés et divergents, alors que le lien organique au sein de la société se défait. 
Retisser donc le lien social, si l'on veut avoir une chance de transformer la V 
#République en un régime citoyen, et nous garder de réduire la politique à la 
fascination d'un pays envers un homme.</TEXT>
</DOC>
