<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001608-19940713</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001608-19940713</DOCID>
<ACCOUNT>344683</ACCOUNT>
<DATE>19940713</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>;;;BLANCHIMENT,FRANCE,ITALIE,PAYS BAS</SUBJECTS>
<FAB>07121450</FAB>
<SUBJECTS>PRISE DE PARTICIPATION;CREDIT IMMOBILIER,PROPRIETE IMMOBILIERE;SECTEUR PUBLIC;FILIALE;FILIALE;FILIALE;DEONTOLOGIE,POT DE VIN,FRAUDE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BANQUE,GESTION FINANCIERE,INSTANCE,RAPPORT,COMMISSION PARLEMENTAIRE D'ENQUETE</SUBJECTS>
<NAMES>CREDIT NATIONAL BANK NEDERLAND,PARRETTI GIANCARLO,FIORINI FLORIO</NAMES>
<NAMES>SOCIETE DE BANQUE OCCIDENTALE,DESPESSAILLES PIERRE,TAPIE BERNARD</NAMES>
<NAMES>INTERNATIONAL BANKERS,ALTUS FINANCE</NAMES>
<NAMES>CREDIT LYONNAIS,HABERER JEAN YVES,SEGUIN PHILIPPE,AUBERT FRANCOIS D'</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>351</PAGE>
<LEAD1>LE 12 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>Le rapport de la commission d'enquête parlementaire sur le Crédit lyonnais&gt; Un constat accablant</TITLE>
<TEXT>Créée à chaud, au lendemain de la révocation surprise de Jean-Yves Haberer (ancien président du Crédit lyonnais) de la tête du Crédit 
national, la commission d'enquête parlementaire sur la banque 
publique s'était donné six mois pour présenter ses conclusions. Il 
lui aura fallu à peine dix semaines pour rendre un rapport sans 
concession sur la gestion controversée du Lyonnais, sur l'ampleur des 
pertes en 1993 (6,9 milliards de francs) et sur son sauvetage par 
l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  En agissant vite, la commission a pu éviter deux écueils majeurs : 
ne pas mettre en péril le difficile redressement de la banque et ne 
pas faire du jugement politique et moral sur la personne de M. 
Haberer son unique objet. Et cela même si M. Haberer est, de fait, le 
personnage central de l'histoire du Lyonnais puisque la commission 
s'est concentrée pour l'essentiel sur la durée de sa présidence de 
1988 à 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Premier constat un peu surprenant, le rapport a clairement deux 
tonalités bien distinctes. Sous la plume de Philippe Séguin, qui en 
signe l'avant-propos, la modération dans le jugement sur la stratégie 
du Crédit lyonnais et sur les responsabilités, à l'exception 
toutefois de celles de l'Etat actionnaire, l'emporte. En revanche, 
sous la plume du rapporteur de la commission d'enquête, François 
d'Aubert, la nuance fait place à de véritables réquisitoires sur les 
errements de la banque publique et de ses principales filiales dans 
la gestion des dossiers à risques. La commission semble en fait avoir 
fait sienne l'analyse d'un dirigeant de la banque publique qui 
compare le Lyonnais des dernières années à " un pays aux structures 
centrales solides ruiné dans une aventure coloniale sans issue et 
incapable d'en supporter les pertes ". Si, vue dans son ensemble, 
l'aventure semble malchanceuse, vue dans le détail, elle sent parfois 
le soufre.</TEXT>
<TEXT>
 Illustration de ces deux sensibilités, M. Séguin s'étonne que le 
gouvernement ait poursuivi M. Haberer de sa vindicte jusqu'au Crédit 
national et s'interroge sur l'impact des médias, de certains élus et 
de l'opinion dans les affaires du Crédit lyonnais. Il stigmatise 
l'Etat actionnaire, dont l'efficacité est " proche de la nullité ", 
et souligne qu'il ne saurait être fait le moindre reproche en matière 
de déontologie, d'honnêteté et d'honneur à M. Haberer. Pour le 
rapporteur de la commission, la responsabilité principale de la 
situation du Lyonnais revient tout de même à M. Haberer, " quelles 
que soient les contradictions de l'Etat actionnaire ". Si les 
prédécesseurs de M. Haberer, et notamment Jean-Maxime Lévêque 
(président de juillet 1986 à septembre 1988), sont à l'origine de 
certains sinistres, la commission reproche à M. Haberer à la fois de 
ne pas s'être préoccupé suffisamment de centraliser et couvrir les 
risques, et d'adapter les structures de la banque à son expansion 
très rapide. " M. Haberer a soutenu qu'il aurait dû être maintenu en 
place dans cette période difficile, les réserves du Crédit lyonnais 
devant lui permettre, avec l'amélioration de la conjoncture, de faire 
face à la situation par ses propres moyens. Tous les éléments du plan 
de redressement contredisent cette analyse. "</TEXT>
<TEXT>
 " Mélange des genres "</TEXT>
<TEXT>
  Pour autant, la stratégie d'expansion tout azimuts à partir de la 
fin de 1989, voulue par M. Haberer et encouragée alors par les 
pouvoirs publics, n'est pas clouée au pilori. Elle est qualifiée 
d'extrêmement audacieuse mais pas critiquée en tant que telle. La 
fameuse banque-industrie chère à Jean-Yves Haberer, qui consiste à 
multiplier les participations industrielles afin de renforcer les 
liens entre les entreprises et la banque, n'est pas mise en cause. 
Mais c'est la manière dont elle a été menée qui est critiquée. Il est 
notamment reproché au Lyonnais de s'être livré à un " dangereux 
mélange des genres ", à savoir de cumuler prises de participations et 
octroi de crédits qui augmentaient dans des proportions considérables 
les risques.</TEXT>
<TEXT>
  D'autant que la banque publique a clairement été au-delà de ses 
moyens en menant de front la constitution d'un portefeuille de 
participations qui comptait l'an dernier 1 500 lignes, l'acquisition 
de filiales bancaires à l'étranger pour créer le premier réseau 
européen et enfin une stratégie agressive sur les crédits 
internationaux et les marchés. Pour financer sur quatre à cinq ans 
une telle expansion, la banque s'est en fait endettée de 50 milliards 
de francs, qu'elle doit en permanence emprunter sur le marché 
interbancaire.</TEXT>
<TEXT>
  La déstabilisation est venue des mésaventures de quatre filiales 
(Crédit lyonnais Bank Nederland [CLBN], Altus Finance, Société de 
Banque occidentale [SDBO] et International Bankers SA [IBSA]), 
aggravées dans des proportions considérables par la crise de 
l'immobilier. Citant Jean Peyrelevade, l'actuel président du 
Lyonnais, le rapport évalue les engagements douteux des filiales à 19 
milliards de francs pour le CLBN, plus de 5 milliards pour Altus, et 
entre 2,5 et 3 milliards pour la SDBO et International Bankers SA. De 
fait, sans ces filiales, la banque aurait pu parfaitement se passer 
de l'aide de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  Le réquisitoire commence réellement avec le détail des engagements 
du CLBN dans le financement du cinéma et plus particulièrement dans 
le soutien accordé sans limites au tandem d'hommes d'affaires 
italiens Giancarlo Parretti et Florio Fiorini, partis en 1990 à la 
conquête de Hollywood et du studio MGM (Metro Goldwyn Mayer). Non 
seulement le CLBN a contrevenu à toutes les règles de prudence 
élémentaires, mais la banque a cherché longtemps à dissimuler 
l'ampleur des risques pris. " Le Crédit lyonnais a diffusé dans le 
public, au Trésor et à l'Assemblée nationale des informations 
incomplètes, voire inexactes. " </TEXT>
<TEXT>
  Les dirigeants de la banque vont également rester sourds aux 
réserves émises à plusieurs reprises (en 1988 et en 1990) par la 
Banque centrale des Pays-Bas. Le 15 mars 1990, l'institut d'émission 
néerlandais attire l'attention du président du Crédit lyonnais sur 
les rumeurs de blanchiment d'argent sale. Aucune réponse ne lui est 
faite. La commission souligne que M. Parretti est un repris de 
justice " proche d'amis de la Mafia italienne " et que M. Fiorini, 
est " le gestionnaire du célèbre compte Protezione, alimenté par des 
commissions occultes de la vie politique italienne".</TEXT>
<TEXT>
 Intérêt personnel</TEXT>
<TEXT>
  Autre filiale sur la sellette, Altus Finance. L'acquisition en 1989 
auprès de Thomson de cette banque de marché, créée par Jean-François 
Hénin, et son expansion débridée ensuite apparaissent comme des 
caricatures de la stratégie du Lyonnais. Et pour cause, Altus avait 
pour mission de faire tout ce que sa maison-mère " ne voulait pas, ne 
savait pas, ou ne pouvait pas faire ". Altus s'est lancé à corps 
perdu dans des métiers qui lui étaient totalement étrangers, la 
banque commerciale et plus encore les prise de participations, mais 
le tout sans structure et sans contrôle. Au fil du temps, la 
commission souligne qu'Altus est devenu " la maison mère d'une 
multitude d'autres filiales contrôlant des centaines de sociétés dans 
un enchevêtrement juridico financier indescriptible, sans cesse en 
mouvement et incontrôlé ".</TEXT>
<TEXT>
  Le rapport s'interroge également sur les critères de choix des 
clients et des partenaires financiers du directeur général d'Altus. 
Il tombait parfois sur " d'authentiques repreneurs, fréquemment sur 
des escrocs, presque toujours sur des aventuriers ". Le rapport 
enfonce le clou et s'interroge sur les " sauveurs repreneurs " 
d'Altus... " peu regardants sur les moyens, très attentifs à 
l'intéressement aux bénéfices, mais terriblement soucieux de ne pas 
partager les pertes ". Le rapport va jusqu'à soupçonner sans 
équivoque les dirigeants d'Altus d'avoir mélangé leurs intérêts 
personnels avec ceux de la banque.</TEXT>
<TEXT>
 Un étonnant " droit à la perte "</TEXT>
<TEXT>
  Pour la SDBO, la banque de Bernard Tapie _ dont les engagements 
auprès de celle-ci s'élevaient à 1,5 milliard de francs au 31 
décembre 1993 _, le constat est similaire dans sa brutalité. La SDBO, 
banque de petite taille, qui par nature avait choisi une clientèle à 
hauts risques, est devenue pour la commission, " sous l'impulsion de 
Pierre Despessailles [son directeur général jusqu'au 30 juin 1992], 
un haut lieu, discret et feutré, de la spéculation parisienne ". M. 
Despessailles est d'ailleurs considéré comme le personnage central du 
dossier SDBO, bien avant le président de la banque, Michel Gallot. " 
L'indépendance de M. Despessailles, son réseau de relations dans des 
secteurs à la réputation financière discutée, ses rapports très _ 
sans doute trop _ personnalisés avec des clients importants qui ne 
pouvaient qu'apprécier sa disponibilité marginalisaient quelque peu 
le président de la SDBO... " </TEXT>
<TEXT>
 Voilà pour un constat sans concession. Pour ce qui est des 
responsabilités, au-delà de celles de M. Haberer, le rapport met 
également en avant celles des principaux dirigeants du Lyonnais et de 
ses filiales. Le rapporteur indique qu'il aurait apprécié " de voir 
certains d'entre eux assumer davantage leurs responsabilités sans 
chercher à les reporter systématiquement sur le président ou leurs 
collègues ". La commission insiste tout particulièrement sur les 
incertitudes concernant le respect des règles déontologiques dans 
certains dossiers, même si aucun cas de corruption n'a été découvert 
ni sanctionné par la banque. Elle s'interroge ouvertement sur " 
certaines déconvenues d'une ampleur spécifique au Crédit lyonnais 
[qui] trouvent leur origine dans la promiscuité étonnante de la 
banque avec des opérateurs de moralité douteuse, connus comme tels 
sur les places financières et dans le monde judiciaire avant même 
leur entrée en relation avec le Crédit lyonnais ". Elle s'étonne tout 
autant du " manque de curiosité [de l'état-major de la banque] sur 
les antécédents, y compris judiciaires de quelques partenaires et 
clients ".Quand il s'agissait de sauver des clients en difficulté, au 
CLBN, chez Altus et à la SDBO, on ne fut pas très attentif à la 
qualité des repreneurs, voire à leur moralité.</TEXT>
<TEXT>
Si " la connivence entre certains clients et leur interlocuteur 
habituel à la banque " est dénoncée, à juste titre, à de nombreuses 
reprises, les jugements portés sur les contrôles internes et externes 
à la banque sont plus nuancés. L'absence de curiosité et la passivité 
du conseil d'administration sont soulignées, mais sa nature, sa 
composition et ses moyens ne l'incitent pas à sortir des sentiers 
battus. Quant à la commission bancaire, elle se voit reproché d'avoir 
agi tardivement et avec lenteur. En revanche, les travaux effectués 
par la Cour des comptes sont mis en avant.</TEXT>
<TEXT>
  Le fond du débat sur l'économie mixte n'est finalement pas 
réellement abordé. La commission se contente de souligner qu'il est 
impossible de distinguer l'activité d'une banque universelle publique 
de celle d'une banque universelle privée. Soit, mais la faute en 
revient à qui ? A l'Etat actionnaire, incapable à la fois de se 
constituer une doctrine et de définir d'éventuelles missions 
d'intérêt général, et tout aussi incapable de se comporter comme un 
actionnaire privé en apportant des fonds propres ou en sanctionnant 
les erreurs de gestion. La fameuse autonomie de gestion des 
entreprises publiques décrétée au milieu des années 80 se concilie 
difficilement avec une tutelle étroite. Du coup, l'inefficacité de 
l'Etat actionnaire et sa toute-puissance donnent aux dirigeants un 
sentiment de totale impunité. Ce qui permet à M. Haberer de 
revendiquer devant la commission un étonnant " droit à la perte ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
