<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002238-19941119</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002238-19941119</DOCID>
<ACCOUNT>359886</ACCOUNT>
<CHA1>Le sommet franco-britannique de Chartres devait décider, vendredi 18 novembre, un renforcement de la coopération militaire entre Londres et Paris. Les deux pays se proposent de mettre en commun certaines de leurs forces pour monter des opérations si une situation de crise internationale l'exigeait. Une cellule de planification serait mise en place. Sa mission serait d'organiser la coordination des moyens aériens (avions de combat ou de transport) nécessaires à de telles interventions. Cette perspective est nouvelle pour la Grande-Bretagne, dont les liens stratégiques avec les Etats-Unis ont longtemps été exclusifs. Pour les Français, elle reste compatible avec une relation forte avec l'Allemagne.</CHA1>
<DATE>19941119</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>AFRIQUE,FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AVION MILITAIRE,INSTANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RAPPORT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SOMMET,FRANCE,GRANDE BRETAGNE,COOPERATION,DEFENSE,PROJET,EUROPE,AVION MILITAIRE</SUBJECTS>
<FAB>11183112</FAB>
<SUBJECTS>SOMMET</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE PANCHO</NOTE>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS,MAJOR JOHN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>206</PAGE>
<LEAD1>18 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>A l'occasion du sommet franco-britannique de Chartres&gt; Paris et Londres renforcent&gt; leur coopération militaire&gt; Des "intérêts vitaux communs"</TITLE>
<TEXT>Comme pour mieux consacrer encore le quatre-vingt-dixième anniversaire de l'Entente cordiale et prolonger en quelque sorte la 
liaison sous la Manche, la Grande-Bretagne et la France devaient, à 
l'occasion du sommet de Chartres, vendredi 18 novembre, avancer sur 
la voie d'un rapprochement de leurs conceptions en matière de 
sécurité. Entourés de plusieurs de leurs ministres, John Major et 
François Mitterrand ont prévu, par des décisions concrètes, de 
relancer la coopération entre les deux pays dans le domaine de 
l'organisation même d'une défense conjointe en Europe et, au besoin, 
hors d'Europe, dans un cadre autre que celui de l'OTAN.</TEXT>
<TEXT>
 C'est le cas, d'abord, de la création d'une cellule de planification 
_ un état-major d'une douzaine d'officiers _ qui cherchera à 
déterminer comment mettre en commun des missions et les moyens pour 
les satisfaire, en amont des opérations qui seraient éventuellement 
décidées, au cas par cas, selon les circonstances.</TEXT>
<TEXT>
 Cette cellule de planification jettera les bases de ce que d'aucuns 
appellent déjà une " mutualisation " des moyens aériens propres aux 
deux armées de l'air, qu'il s'agisse d'avions de combat ou 
d'appareils de transport. L'idée est en discussion depuis un an et 
elle a trouvé sa justification dans l'engagement côte à côte de 
soldats britanniques et français dans le Golfe en 1990-1991, puis 
dans celui de " casques bleus " des deux pays en ex-Yougoslavie.</TEXT>
<TEXT>
 L'état-major aérien combiné devrait étudier comment répartir les 
tâches, comment mettre en commun des moyens et prévoir comment les 
deux " outils " de défense pourraient être complémentaires ou " 
interopérables ". Les moyens en question demeurent nationaux. Le 
cadre dans lequel les deux armées de l'air devraient éventuellement 
être mobilisées est un cadre dit " hors OTAN " et, plus spécialement, 
hors article 5 du traité de Washington, qui impose à tout pays 
intégré dans l'Alliance de venir au secours d'un des membres dès 
qu'il est agressé. Ce qui signifie que la cellule de planification 
fonctionne en amont d'opérations menées au profit de l'Union 
européenne (UE), de l'Union de l'Europe occidentale (UEO) ou au 
bénéfice d'actions d'assistance humanitaire qui seraient placées sous 
l'égide de l'ONU ou conduites bilatéralement.</TEXT>
<TEXT>
 Sous l'assurance par la Grande-Bretagne que cet état-major serait 
ouvert à des pays européens tiers pour véritablement constituer un " 
Euro Air Group " à terme, la France a accepté que la cellule en 
question soit stationnée au Royaume-Uni, sur une base de la Royal Air 
Force, à High-Wycomb.</TEXT>
<TEXT>
  Un deuxième thème est à l'ordre du jour du " sommet " dans le 
domaine militaire. Il s'agit du lancement par les deux pays d'une 
initiative commune visant à encourager la création d'une force 
interafricaine d'intervention qui agirait dans le cadre du maintien 
de la paix en Afrique anglophone ou francophone. Les Britanniques 
parlent d'une " diplomatie préventive " en la matière, là où les 
Français préfèrent évoquer une contribution de l'Europe à des actions 
de maintien de la paix sur un continent en proie à des crises aussi 
soudaines que brutales.</TEXT>
<TEXT>
 C'est le précédent du Rwanda _ où la France a dû en quelque sorte 
improviser l'opération " Turquoise " devant l'urgence de la crise _ 
qui fait réfléchir aujourd'hui les états-majors des deux pays. 
L'objectif est de pouvoir planifier, puis mettre sur pied, une 
organisation qui s'occuperait, à la demande des Etats impliqués, de 
l'entraînement, du soutien logistique comme de l'équipement de forces 
de paix interafricaines sans que, pour autant, le coût d'un tel 
projet soit à la charge exclusive des deux pays prêts à en étudier la 
faisabilité.</TEXT>
<TEXT>
 De ce point de vue, le jumelage décidé entre des unités de la Force 
d'intervention britannique et de la Force d'action rapide française 
devrait favoriser l'initiative des deux pays pour cette assistance à 
apporter à la force interafricaine.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, les délégations de la Grande-Bretagne et de la France 
présentes à Chartres ont prévu de prendre connaissance d'un rapport 
rédigé par une commission mixte sur les doctrines de défense. Le 
rapport, que l'on dit " assez académique ", résume les échanges de 
vues qui eu ont lieu depuis plusieurs mois sur la possibilité 
d'harmoniser les doctrines de dissuasion.</TEXT>
<TEXT>
  Le rapport en question n'ouvre pour l'instant aucune voie précise, 
même si, de part et d'autre de la Manche, on évoque l'hypothèse d'un 
partage _ un jour _ des patrouilles entre sous-marins nucléaires 
lance-missiles stratégiques en service dans les deux marines ou 
l'éventualité de construire en commun des sous-marins nucléaires 
d'attaque. On n'en est pas là et la " couverture " nucléaire de 
l'Europe par la Grande-Bretagne et par la France reste du domaine de 
la spéculation.</TEXT>
<TEXT>
 L'engagement britannique vis-à-vis des Etats-Unis reste, en ce 
domaine, une donnée difficile à contourner. On note pourtant une 
évolution. En Grande-Bretagne, le programme des nouveaux sous-marins 
Trident a été contesté pour des raisons financières. En France, le 
chef d'état-major des armées a récemment évoqué la possession en 
commun d'armes nucléaires par les Européens et le ministre de la 
défense n'a pas hésité à admettre qu'il pouvait apparaître, avec 
l'allié britannique, " une doctrine commune " fondée sur " 
l'existence d'intérêts vitaux communs " partagés par les deux 
puissances nucléaires du continent.</TEXT>
<TEXT>
  Sur la voie d'un rapprochement franco-britannique dans le secteur 
militaire, il demeure encore bien des obstacles à franchir, et 
l'Entente cordiale risque de connaître, dans les semaines prochaines, 
quelques éclats. En témoigne la volonté prêtée à la Grande-Bretagne 
d'annoncer, avant la fin de l'année, l'achat aux Etats-Unis d'avions 
de transport C-130 J, au détriment d'une participation à un programme 
européen baptisé ATF (avion de transport futur) et réunissant la 
France, l'Allemagne, l'Italie, le Portugal, l'Espagne et la Turquie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
