<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025206</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025206</DOCID>
<ACCOUNT>400694</ACCOUNT>
<DATE>19950627</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260695/1702</FAB>
<SUBJECTS>VIN</SUBJECTS>
<NOTE>doc/ avec un encadré</NOTE>
<NUM1>950627-2-019-33</NUM1>
<ORI1>BORDEAUX de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-33</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOIS RENARD</SIP1>
<SOT1>Les nouveaux pays producteurs se sont montrés compétitifs au Salon Vinexpo</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>HUITIEME SALON INTERNATIONAL DES VINS ET SPIRITUEUX (VINEXPO) A BORDEAUX DU 19 AU 23 JUIN</LEAD1>
<TITLE>Le négoce du vin est sorti de la morosité</TITLE>
<TEXT> " Le plus beau Vinexpo depuis l'origine " (1981), s'exclame Jean-François Mau, chef de la maison de négoce bordelaise Yvon Mau. Effectivement, le 
huitième Salon international des vins et spiritueux (Vinexpo), qui s'est tenu à Bordeaux du 
19 au 23 juin, a connu un remarquable succès alors que le précédent, celui de juin 1993, 
avait été placé sous le signe de la crise et de la morosité.</TEXT>
<TEXT>
  Passée la crise, envolée la morosité ! Le climat a totalement changé et les acheteurs se 
pressaient en foule dans les stands des exposants. Les nouveaux " pays du vin " se 
montraient très agressifs, l'Argentine augmentant de 100 % sa surface d'exposition, 
l'Australie de 78 % et le Chili de 35 %. Pour l'Afrique du Sud de Nelson Mandela, dont les 
premiers vignobles furent plantés au XVIIIae siècle dans la province du Cap par des 
huguenots français fuyant leur pays, le bond a été de 50 %.</TEXT>
<TEXT>
  La France, qui a produit, en 1993-1994, 53,6 millions d'hectolitres sur 260 millions dans le 
monde entier, continue à exporter fortement (10,6 millions d'hectolitres l'an dernier), mais 
elle est égalée et dépassée par l'Italie (60,6 millions d'hectolitres de production et près de 
14 millions d'hectolitres d'exportation), tandis que l'Espagne, forte de son soleil, monte en 
puissance (10,2 millions d'hectolitres livrés à l'extérieur, en progression de 40 %, sur 25 
millions d'hectolitres produits).</TEXT>
<TEXT>
  Les pays de l'Est, qui avaient effectué une percée menaçante à partir de 1988, notamment 
la Bulgarie et la Roumanie, ont nettement rétrogradé, pour des raisons politiques, 
économiques et culturelles, à l'exception notable de la Hongrie qui exporte plus d'un million 
d'hectolitres sur 3,6 millions produits. Cette année, elle a consacré un gros effort à la 
promotion du fameux vin de Tokaj, sec et liquoreux, qu'elle entreprend de relancer avec la 
collaboration d'investisseurs français comme AXA et le GAN.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LES ATOUTS FRANÇAIS</TEXT>
<TEXT>
 La vraie menace pour la France et pour l'Europe viticole vient de l'Amérique latine et des 
pays du Pacifique, qui poussent les feux sur l'exportation. C'est déjà fait pour l'Argentine 
et le Chili, où les Européens, les Français notamment, s'empressent de s'installer. C'est en 
cours pour l'Australie, où la production a augmenté de 25 % l'an dernier à plus de 5 
millions d'hectolitres, dont 20 % exportés. La petite Nouvelle-Zélande développe un 
vignoble bien concentré et structuré (400 000 hectolitres l'an dernier, en augmentation de 
25 %) et exporte elle aussi, Quant à l'Afrique du Sud, vieux pays viticole (près de 10 
millions d'hectolitres par an), elle se tourne de plus en plus, elle aussi, vers l'étranger.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette bataille, la France, forte de ses atouts traditionnels, parmi lesquels les vins 
fins, le champagne et le cognac, essaie de se défendre ; pas trop mal puisqu'en 1994 le 
solde réel de sa balance commerciale en vins et spiritueux s'est traduit par un excédent de 
près de 31 milliards de francs (+ 7,7 % sur 1993 et + 3,2 % sur le pic historique de 1990). 
Ce solde est le plus important du secteur agroalimentaire devant les céréales. Un enjeu 
important est constitué par les fameux vins de cépages, identifiés non plus par une 
appellation d'origine, mais, effectivement, par le nom de l'un de ces cépages, Chardonnay, 
Cabernet ou Sauvignon, utilisés pour produire le vin, dont l'origine, à la limite, n'a pas 
d'importance.</TEXT>
<TEXT>
  Cette formule, développée en grand par les vignobles extra-européens, est bien accueillie 
par un consommateur qui risque de se perdre dans le maquis des appellations d'origine 
contrôlée (AOC), sévèrement réglementées, en France, par l'INAO. La contre-attaque est 
menée, depuis plusieurs années, par des précurseurs comme Robert Skalli, PDG de 
#Fortant de France, imité maintenant par des organismes comme la puissante Société du val 
d'Orbieu (2,5 millions d'hectolitres par an), appuyée sur des viticulteurs et des 
coopératives dans le Languedoc. Cette contre-attaque suscite d'innombrables controverses 
et embarrasse l'INAO, apôtre des AOC.</TEXT>
<TEXT>
 A l'offensive des vins étrangers s'ajoutent des handicaps d'origine monétaire. Les 
viticulteurs français souffrent à la fois de la faiblesse du dollar et de la livre sterling, qui 
renchérissent leurs produits en Grande-Bretagne et aux Etats-Unis, et des dévaluations 
ultracompétitives de la lire et de la peseta, qui favorisent outrageusement les exportations 
des vins italiens et espagnols.</TEXT>
<TEXT>
  Mais à Vinexpo, cette année, le climat était magique, les affaires marchaient bon train, 
d'autant qu'à Bordeaux les prix du millésime 1994 se sont envolés. Toute la semaine, les 
châteaux et les négociants ont tenu table ouverte pour le monde entier. Le point d'orgue fut 
constitué par la fameuse Fête de la fleur (de vigne), célébrée cette année au château Smith 
Haut-Laffite, cru classé des graves près de Bordeaux, magnifiquement rénové depuis 1990 
par des étrangers aux vignobles, Daniel et Florence Cathiard.</TEXT>
</DOC>
