<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046239</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046239</DOCID>
<ACCOUNT>427736</ACCOUNT>
<DATE>19951219</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q181295/0853</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,FINANCES DES PARTIS,CESSION D'ENTREPRISE,PME</SUBJECTS>
<NOM1>CFDE</NOM1>
<NUM1>951219-18</NUM1>
<NAMES>PS,LELOUCH ANDRE,LOVICONI ANTOINE,COMPAGNIE FRANCAISE DE DEVELOPPEMENT DES ENTREPRISES,IBC TRADING,CARUSO JEAN PIERRE,SERRIEYSSOL ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>PARINGAUX ROLAND PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> ROLAND-PIERRE PARINGAUX</SIP1>
<SOT1>Les actifs d'une vingtaine de PME stéphanoises auraient été détournés</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AFFAIRE DES REPRENEURS D'ENTREPRISE, ET DES POMPIERS SOCIALISTES DE L'EMPLOI</LEAD1>
<TITLE>Le retour des pilleurs d'entreprises</TITLE>
<TEXT> DES " REPRENEURS d'entreprise " dont les pillages avaient servi, dans les années 80, à des opérations de financement politique, ont fait récemment 
leur réapparition dans une affaire de détournements de fonds qui pourrait atteindre 200 
millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
   Antoine Loviconi et André Lelouch, deux anciens dirigeants de la Compagnie française 
de développement des entreprises (CFDE), auxquels leurs liens avec le Parti socialiste 
avaient valu le surnom de " pompiers socialistes de l'emploi ", font partie d'une équipe 
accusée d'avoir détourné les actifs d'une vingtaine de PME françaises dans la région de 
Saint-Etienne. Le premier est sous les verrous, le second en fuite.</TEXT>
<TEXT>
   C'est en novembre qu'une information judiciaire avait été ouverte par le parquet de 
Saint- Etienne, à la suite de malversations financières constatées dans la comptabilité des 
Carrières foréziennes, l'une des vingt sociétés françaises rachetées en 1995 par une 
holding suisse, IBC Trading. Acquise en juillet 1995, la société des Carrières foréziennes, 
spécialisée dans le BTP, avait déposé son bilan trois mois plus tard. Entre-temps, elle avait 
été dépossédée d'au moins 15 millions de francs d'actifs.</TEXT>
<TEXT>
   En novembre, la brigade financière du SRPJ de Lyon a interpellé trois représentants 
d'IBC Trading en France. Il est alors apparu que les autres sociétés, dont certaines se 
trouvent aujourd'hui dans une situation critique, avaient elles aussi été victimes de 
détournements similaires. Selon des sources proches de l'enquête, le total cumulé des 
sommes détournées approcherait 200 millions de francs, dont la moitié de crédits 
bancaires. L'avocat de l'un des accusés, Me Pascal Dewynter, juge cette estimation " très 
exagérée ". La suite de l'instruction, confiée au juge Denis Breuil, dira ce qu'il en est. 
Trois protagonistes de cette affaire, Antoine Loviconi (soixante ans), Jean-Pierre CaLruso 
(cinquante-six ans), et Alain Serrieyssol (quarante-huit ans), ont été mis en examen, fin 
novembre, pour " abus de biens sociaux " et écroués. D'autres responsables d'IBC 
Trading travaillant en France (où la holding suisse est représentée par deux sociétés en 
redressement judiciaire) sont en fuite. Parmi eux André Lelouch qui a derrière lui une 
quinzaine d'années d'escroqueries au détriment de sociétés de HLM et d'entreprises en 
difficulté semble avoir, une fois de plus, joué un rôle-clé (Le Monde du 30 juin 1993).</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  FIEFS SOCIALISTES</TEXT>
<TEXT>
  C'est sous couvert de sauvetage d'entreprises que le tandem Lelouch-Loviconi s'était 
systématiquement livré, dans les années 80, à des détournements d'actifs (officiellement 
160 millions de francs) semblables à ceux dont IBC Trading est aujourd'hui accusé. Une 
HLM parisienne (Demeure familiale) et une douzaine de PME en avaient fait les frais. 
L'affaire était d'autant plus scandaleuse que, dès ses débuts, la CFDE avait bénéficié du 
soutien du comité interministériel pour l'aménagement des structures industrielles (CIASI). 
Cette administration toute-puissante, alors dirigée par un proche collaborateur de Jacques 
Delors, Pascal Lamy aujourd'hui numéro deux du Crédit lyonnais , guidait les choix de 
MM. Lelouch et Loviconi et leur octroyait subventions et aides publiques par dizaines de 
millions de francs. Coïncidences ? Antoine Loviconi était un ancien secrétaire fédéral du 
PS et les sociétés reprises par la CFDE se trouvaient dans des fiefs socialistes.</TEXT>
<TEXT>
   Après bien des péripéties, et une longue impunité judiciaire, un volet du dossier de la 
CFDE avait fini par être jugé, en 1992, dix ans après les faits. André Lelouch s'était vu 
infliger une peine de prison avec sursis que le substitut qui l'avait pourtant réclamée avait 
jugée " extrêmement bienveillante par rapport aux faits ". Aujourd'hui, la situation ne 
manque pas de piquant : certains magistrats, que les " exploits " de MM. Lelouch et 
Loviconi dans la&gt; région de Saint-Etienne (au détriment des sociétés Ad Hoc et Lama par 
exemple) n'avaient guère mobilisés dans les années 80, les retrouvent aujourd'hui dans un 
nouveau dossier.</TEXT>
</DOC>
