<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001393-19941112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001393-19941112</DOCID>
<ACCOUNT>358977</ACCOUNT>
<CHA1>Invoquant le risque de voir Charles Debbasch liquider " à bref délai son important patrimoine immobilier " et prendre la fuite " vers un pays étranger " pour se soustraire à d'éventuelles poursuites, le tribunal de grande instance d'Aix-en-Provence a débouté, jeudi 10 novembre, l'ancien doyen de l'université Aix-Marseille de sa demande de main levée d'une inscription d'hypothèque prise sur tous ses biens immobiliers. Il s'agit d'un nouveau revers pour M. Debbasch dans la bataille juridique qui l'oppose au peintre Victor Vasarely et sa famille.</CHA1>
<DATE>19941112</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>11111964</FAB>
<SUBJECTS>FONDATION,VERDICT,INSTANCE,PROPRIETE IMMOBILIERE,PEINTURE,GESTION,FRAUDE,HYPOTHEQUE</SUBJECTS>
<NAMES>DEBBASCH CHARLES,VASARELY VICTOR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PARINGAUX ROLAND PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>103</PAGE>
<LEAD1>LE 10 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>La bataille juridique autour de la Fondation Vasarely&gt; Une demande d'hypothèque sur les biens de Charles Debbasch est confirmée</TITLE>
<TEXT>Cette nouvelle péripétie a pour origine une demande d'inscription d'hypothèque faite au mois d'août par Me Jean Leclerc au nom des deux 
fils de Victor Vasarely, André et Jean-Pierre. A l'époque, les 
demandeurs, qui sont en procès avec Charles Debbasch, à qui ils 
reprochent diverses malversations commises alors qu'il présidait la 
Fondation Vasarely, " s'inquiètent d'un risque de fuite de M. 
Debbasch ". En effet, ils ont appris que l'universitaire qui, parmi 
ses multiples fonctions, occupe celle de conseiller du président 
togolais Eyadéma, bénéficie d'un passeport diplomatique de la 
République du Togo. Ils ont, par ailleurs, de bonnes raisons de 
croire que M. Debbasch cherche à vendre un appartement de 7 millions 
de francs qu'il possède à Paris, dans le 16 arrondissement.</TEXT>
<TEXT>
 La demande des frères Vasarely ayant été acceptée, M. Debbasch s'y 
était immédiatement opposé. En le déboutant, et en maintenant 
l'hypothèque sur ses biens, le tribunal de grande instance 
d'Aix-en-Provence, présidé par Robert Bartoletti, a des attendus 
particulièrement sévères. Après avoir rappelé que les plaintes 
déposées contre M. Debbasch pour détournement d'oeuvres via une 
société basée en Suisse sont l'objet d'une information judiciaire, le 
magistrat précise : " Ces accusations sont étayées par les 
déclarations de Jack Salomon, marchand de tableaux de réputation 
mondiale, faisant état de la remise à M. Debbasch, en octobre 1989 et 
mai 1990, de deux chèques pour un montant total de 300 000 dollars 
libellés à l'ordre d'une société Art Technical Research créée à la 
seule initiative du demandeur. "</TEXT>
<TEXT>
 Le tribunal justifie ainsi le bien-fondé de la démarche des frères 
Vasarely : " Eu égard à la rigueur de la répression susceptible 
d'être encourue par M. Debbasch, le risque à bref délai de la 
liquidation de son important patrimoine immobilier et d'un départ 
vers un pays étranger, notamment un Etat d'Afrique dont il est le 
conseiller juridique de l'ambassade, ne saurait être considéré comme 
une hypothèse née d'une imagination trop débordante. "</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, pour le tribunal, " les nombreux titres et qualités dont se 
prévaut M. Debbasch, ancien conseiller du président Giscard 
d'Estaing, directeur général du Dauphiné Libéré, professeur à la 
faculté, avocat à la cour d'appel de Paris, auteur de nombreux 
ouvrages juridiques, conseiller du président de la République 
togolaise, chevalier de la Légion d'honneur, commandeur de l'ordre du 
Mérite... pour importantes et respectables qu'elles soient ne 
sauraient, en aucun cas, constituer une sorte d'immunité qui mettrait 
celui-ci à l'abri de toute poursuite, sauf à considérer qu'il existe 
plusieurs catégories de citoyens. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
