<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000861-19940810</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000861-19940810</DOCID>
<ACCOUNT>347436</ACCOUNT>
<DATE>19940810</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>08091404</FAB>
<SUBJECTS>BEUR,HARKI,GARDE A VUE,BAGARRE,MEURTRE,RACISME</SUBJECTS>
<NAMES>RABAH ABDERAMAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>47</PAGE>
<LEAD1>LE 6 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>FAIT DIVERS&gt; Dans la Somme&gt; Six interpellations après la mort d'un jeune français musulman</TITLE>
<TEXT>A la suite de la mort d'un français musulman de vingt-six ans, Abderaman Rabah, dont le corps a été retrouvé au pied des falaises 
d'Ault (Somme), six personnes, dont un militaire et deux mineurs, ont 
été interpellées et placées en garde à vue. Le militaire, âgé de 
vingt-trois ans, a été interpellé dès le 6 août, jour de la 
découverte du corps. Il se trouvait en permission au moment des faits 
et a été déféré, lundi 8 août, au parquet d'Abbeville, puis mis en 
examen et placé en détention provisoire. Abderaman Rabah, originaire 
d'une famille de harkis, se trouvait, vendredi 5 août, au bal annuel 
des employés communaux de Ault avec ses deux frères. Selon les 
premiers éléments de l'enquête, ils ont été pris à partie, à la 
sortie du bal, par six à huit jeunes gens, manifestement ivres, et 
qui ont tenu à leur égard des propos racistes avant d'en venir aux 
mains.</TEXT>
<TEXT>
  L'un des trois frères, frappé à plusieurs reprises, est resté à 
terre et a dû être hospitalisé. Abderaman et son deuxième frère ont 
pris la fuite, poursuivis par leurs agresseurs. Samedi 6 août, le 
corps sans vie d'Abderaman Rabah était découvert par un promeneur au 
pied des falaises d'Ault, 23 mètres en contrebas. Une autopsie a mis 
en évidence des traces de coups et blessures qui ne seraient pas 
consécutives à la chute. Selon le substitut du procureur, il n'est 
pas impossible que la victime ait trouvé la mort avant d'être jetée 
du haut de la falaise.                                         
</TEXT>
</DOC>
