<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002359-19940520</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002359-19940520</DOCID>
<ACCOUNT>337351</ACCOUNT>
<PEOPLE>AKOM BALIHA</PEOPLE>
<DATE>19940520</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>MUSIQUE TRADITIONNELLE,POP ET ROCK,MADAGASCAR</SUBJECTS>
<FAB>05191602</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<NOTE>Musiques métisses d'Angoulême, jusqu'au au 22 mai. Renseignements : (16) 45-95-43-42. Locations : 45-38-61-62. Babata le 21 mai à 15 heures. Daniel Tombo le 22 à 15 heures. A Amiens : Jaojoby le 25 à 15 heures, D'Gary le 27 à 20 h 30. Tél. : (16) 22-92-15-48. A Paris : D'Gary et Jaojoby au New Morning le 28 à 20 h 30. Tél. : 45-23-56-39.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>225</PAGE>
<TITLE>MUSIQUES&gt; METISSES A ANGOULEME&gt; Madagascar, carrefour de l'océan</TITLE>
<TIO1>SSPECTACLE DU GROUPE AKOM BALIHA</TIO1>
<TEXT>ANTANANARIVO</TEXT>
<TEXT>  de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  Au premier, il manque une rangée de dents. Au second, une jambe. 
Coiffure de rappeur et regard vif, il s'appuie sur une béquille 
antédiluvienne. A quelques pas en arrière, un jeune garçon disparaît 
sous d'épais dread-locks, signe d'appartenance à la tribue mondiale 
des rastafari. Un vieil homme en sandales hawaïennes et pagne 
océanien, des quadragénaires en baskets, un B-Boy dépenaillé et pieds 
nus complètent cette vision de Madagascar. Ceux-là ont formé une 
vakisoava, une chorale, dont le nom, Tanoran' Andranomanalina, évoque 
un quartier périphérique de la capitale à la fois hautaine et 
villageoise de l'île rouge. Un quartier populaire de la ville basse, 
menacé par les bidonvilles et les inondations, éperdu de rugby, un 
sport que les gosses ici chérissent autant que leurs parents vénèrent 
les zébus et les ancêtres.</TEXT>
<TEXT>
 Ces enfants de la rue, jeunes et vieux, chantent a cappella, en 
frappant dans leurs mains ou sur des bambous, comme il y a vingt ans, 
quand le capitaine de frégate Didier Ratsiraka s'apprêtait à fonder 
la République démocratique de Madagascar, avant de suivre le modèle 
de développement marxiste prôné par Kim Il-sung, père de la 
révolution coréenne. En 1972, les rues de Tananarive sont gagnées par 
l'insurrection et l'opposition au président Philibert Tsiranana 
stimule le combat politique en organisant des concours de chant dans 
les campagnes et les faubourgs. La faillite du pays et la chute de 
Didier Ratsiraka en 1993 n'ont pas modifié la philosophie des 
chorales de la rue. Les hommes de Tanoran'Andranomanalina chantent " 
la lutte prolétaire, la vie quotidienne du peuple " d'une voix 
profonde et grave qui rappelle les chorales zouloues, mais aussi les 
chants d'église, importés dans ce pays, qui aime les messes du 
dimanche, par les missionnaires chrétiens.</TEXT>
<TEXT>
 Finesse mélodique</TEXT>
<TEXT>
  La chorale travaille avec le groupe Akom Baliha, un ensemble de 
valihas, la harpe malgache, circulaire (en bambou), ou triangulaire 
(en bois ou en métal), munie de vingt-deux cordes au minimum, dont 
les origines indonésiennes suivent l'histoire du peuplement de l'île 
et la carte des mélanges mélanésiens et bantous. Les valihas 
dispensent des sonorités dignes de la musique des Indiens Guaranis 
sud-américains : sur cet instrument fétiche de l'ancienne noblesse 
malgache, des milliers de valses délicates ont été inventées. Avec 
neuf valihas disparates _ l'une est un tiroir en bois sur lequel on a 
tendu des câbles de freins, l'autre, chromatique, est creusée dans un 
bambou joliment sculpté _, des guitares, des percussions, des 
marovany (cithares triangulaires) et des jejovoatovos (calebasses en 
forme de violons africains), Akom Baliha et son leader, le jeune 
Rajery, tricotent des valses à trois temps et autres curiosités 
locales.</TEXT>
<TEXT>
 Sur les hauts plateaux, l'ethnie merina, la plus asiatique, qui a 
longtemps dominé la vie politique et culturelle de l'île, a cultivé 
la finesse mélodique et la richesse harmonique. A la campagne, autour 
d'Antananarivo, on joue de la flûte, de n'importe quelle flûte. Pour 
s'en convaincre, il suffit de croiser Rakoto Frah, dont le 
saxophoniste américain Ornette Coleman disait qu'il possédait un des 
plus beaux phrasés au monde, à la sortie du concert d'inauguration 
des nouveaux locaux de l'Alliance française, qui tente 
quotidiennement une difficile réconciliation entre francophones. De 
la poche du vieil homme, surgissent un portefeuille usé, puis de 
minces morceaux de canalisation en plastique, de fins tubes de plomb 
ou quelques centimètres de roseau. Des flûtes. A soixante-quinze ans 
passés, Rakoto Frah est ainsi devenu l'ambassadeur de la musique 
malgache en Occident. Ses alliances ponctuelles avec le grand joueur 
de valiha Sylvestre Randafison ou avec les bouviers des plateaux 
habitués à jouer plus rudement du kabossy, une petite guitare au son 
sec, sorte de luth à manche court d'inspiration arabe, sont des 
bouquets de fraîcheur.</TEXT>
<TEXT>
 Magie des cymbales</TEXT>
<TEXT>
  Des histoires de troupeaux, de voleurs de zébus, d'amours 
contrariées et d'écologie défensive, Jean Émilien, un drôle 
d'homme-orchestre (guitare, harmonica, kabossy), en connaît des 
centaines. Avec Rakoto Frah, il fait un malheur à chacun de ses 
concerts. De même Rossy, la pop-star malgache, qui apparaît en scène 
vêtu du costume rouge et bleu en usage dans le théâtre de rue, 
l'hiragasy. Au populaire hiragasy, le très occidentalisé Rossy 
n'hésite pas à emprunter les invectives et l'humour grinçant. Il en 
utilise également les rythmes de la caisse claire et les sections de 
cuivre, copiées des fanfares royales de l'île Maurice du dix-neuvième 
siècle.</TEXT>
<TEXT>
  Autour d'Antananarivo, on joue aussi du violon à trois cordes, de 
la clarinette, de la mandoline et de l'accordéon diatonique " 
circoncis ", c'est-à-dire dont les sifflets ont été rognés pour 
changer les accords. Cet apparent royaume de la disparité est en 
réalité soudé par une langue unique, le malgache, la croyance au 
culte des morts, et le fihavanana, le devoir de solidarité. Mais les 
Merinas des hauts-plateaux pensent jouer de la valiha comme d'autres 
du clavecin, tandis que les côtiers _ plus proches de l'Afrique _ 
règnent sur le tempo et la danse. </TEXT>
<TEXT>
 Originaire de la très verte Diégo-Suarez (Antsiranana), Eusèbe 
Jaojoby fut journaliste à Radio-Madagascar, " chef du service 
d'information de la province d'Antsiranana ", puis " attaché de 
presse du ministère des transports et de la météorologie " sous 
Didier Ratsiraka, ce qui lui valut quelques déboires en 1993. 
Jaojoby, homme élégant et charismatique, chanteur charmeur, est aussi 
le roi du salegy, un drôle de rythme, un 6/8 incroyablement rapide, 
né à l'ombre de la baie de Diégo-Suarez, et qui a fini par gagner 
tout le pays. Le salegy, c'est d'abord la magie des cymbales 
charleston frappées en décollements sonores successifs, rappelant les 
hochets des femmes possédées, les battements de mains et de pieds 
ponctuant les cérémonies funèbres et les enterrements. A 
Diégo-Suarez, les adeptes des bars de la Légion étrangère _ qui a 
quitté l'île en 1973 _ y ont ajouté des guitares électrifiées, jouées 
en picking, à la manière traditionnelle de la valiha et du marovany.</TEXT>
<TEXT>
 Quelques semaines avant son départ pour l'Europe, Jaojoby répétait 
dans un petit studio installé dans un garage, derrière la populeuse 
gare de Tananarive " entre la rizerie et la scierie ". Les chansons 
de Jaojoby, comme celles du guitariste D'Gary, célèbre pour accorder 
ses instruments de onze manières différentes, si elles parlent de 
l'amour et de la jeunesse, s'attaquent à l'écologie, un des problèmes 
majeurs de l'île. A Madagascar, la forêt part en fumée, un cyclone 
vient de raser les villes de la côte est et Roland " Vahoumbé " (le 
nom d'un aloes du Sud), un jeune musicien qui profite de l'infinie 
variété des musiques de l'île _ jazz, folklore et hira gasy _, 
cherche les pistes d'un nouveau rock malgache, qu'il a baptisé le 
roka-roka. " Un mot malgache qui désigne l'eau quand elle déborde, 
emporte tout, avant de régénérer la terre. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
