<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000265-19940903</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000265-19940903</DOCID>
<ACCOUNT>349680</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940903</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09021012</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,DATE,RESISTANCE 1940 45,PRESSE QUOTIDIENNE,CREATION</SUBJECTS>
<LIE1>940825-2-R11-01</LIE1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-06</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>HUGONNET YVES</AUTHOR>
<PAGE>54</PAGE>
<TITLE>AU COURRIER DU " MONDE ".&gt; LA LIBÉRATION&gt; L'éclosion de la presse nouvelle</TITLE>
<TEXT>Notre confrère Yves Hugonnet nous écrit : " Une erreur s'est glissée dans le papier, par ailleurs excellent, de Jean-Marie Charon sur " 
L'éclosion d'une presse nouvelle ", paru mercredi 24 août dans votre 
supplément sur la libération de Paris.</TEXT>
<TEXT>
 Ce n'est pas " la veille " du mardi 22 août, date de la première 
parution au grand jour des quotidiens sortis de la clandestinité, que 
des " groupes de partisans " ont investi les locaux occupés depuis 
quatre ans par les feuilles de la collaboration. Cette opération 
s'est déroulée dès le 20 août, deuxième jour de l'insurrection.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, la petite équipe de Libération, à laquelle j'appartenais 
comme journaliste débutant, prit possession du quatrième étage de 
l'immeuble Paris-Soir, 37, rue du Louvre, l'après-midi de ce 20 août. 
Quelques heures auparavant, un commando de résistants conduits par 
Jean Dutourd s'était emparé de ce bel immeuble, où s'installèrent 
également Front national et Ce soir. </TEXT>
<TEXT>
 Autre précision. Dès le lundi 21 août, en fin de journée, quelques 
journaux _ notamment Combat, l'Humanité, Franc-Tireur et Libération _ 
diffusèrent chacun une " édition spéciale " à la criée, en dépit des 
incitations à la prudence du commissaire délégué du gouvernement 
provisoire, Alexandre Parodi, qui redoutait une réaction des troupes 
allemandes. "</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, Jean-William Lapierre, ancien membre du comité 
directeur de Défense de la France, ancien chef d'état-major des FFI 
de Seine-et-Oise, " L'article de M. Charon ne mentionne d'ailleurs 
aucun autre journal clandestin de zone Nord occupée : 
Libération-Nord, de Christian Pineau, Résistance, etc. Il y eut une 
presse clandestine dans cette zone bien avant 1943 ! "                
&gt;
                                                     
</TEXT>
</DOC>
