<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001261-19940511</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001261-19940511</DOCID>
<ACCOUNT>336195</ACCOUNT>
<CHA1>La candidature spontanée se heurte souvent au privilège des enfants des salariés</CHA1>
<DATE>19940511</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>JEUNESSE,TRAVAIL,STAGE,ETUDIANT,ENTREPRISE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>CAM</SEC1>
<AUTHOR>AIZICOVICI FRANCINE</AUTHOR>
<PAGE>226</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT CAMPUS INITIATIVES DE 38 PAGES SUR LES JEUNES AU TRAVAIL</LEAD1>
<TITLE>PROFESSIONNALISATION&gt; La mode des stages</TITLE>
<TEXT>QUE ceux qui affirment encore que l'enseignement est trop éloigné du monde du travail se rassurent : le ministère de l'éducation nationale 
a pour " objectif de développer les périodes en entreprise pour tous 
les diplômes. Mais ce ne sera possible que si les stages sont 
planifiés par nos correspondants académiques avec les entreprises et 
les branches professionnelles ". Précision utile à l'heure où, comme 
chaque année, à quelques mois de l'été, bon nombre d'élèves et 
d'étudiants connaissent de sérieux embouteillages aux portes des 
entreprises. Ainsi au Crédit Lyonnais, on reçoit chaque année trente 
mille demandes de stages pour 1 500 places. Chez Vico, dans l'Aisne, 
" alors que nous sommes loin de la ville et des grands axes routiers 
on reçoit une à deux demandes par jour, précise Richard Kowalski, le 
directeur des ressources humaines. Il n'y a qu'une quarantaine de 
places ". A l'échelle nationale le volume des stages est 
impressionnant. Entre les CAP, BEP, Bac pro, DUT et BTS, les jeunes 
ont passé près de 3,3 millions de semaines dans les entreprises en 
1993. Sans compter ceux des grandes écoles de commerce ou 
d'ingénieurs. Impensable il y a quinze ans, l'université s'est 
ouverte au monde du travail en proposant des stages dans les filières 
professionnelles comme les MST (Maîtrises de sciences et techniques) 
ou les MIAGE (Maîtrise d'informatique appliquée en gestion des 
entreprises). Les étudiants en DEUG, licence et maîtrise peuvent 
aussi en faire désormais.</TEXT>
<TEXT>
  Cette mode des stages a fini par introduire une concurrence entre 
les jeunes même dans des secteurs d'activité récents. "Sur la filière 
plasturgie on est confronté aux lycées de province qui envoient leurs 
élèves en Ile-de-France où l'on compte sept cents entreprises dans ce 
secteur, constate Michel Bressin, proviseur du Lycée technique 
professionnel de Gennevilliers (Hauts-de-Seine). Du coup, nous devons 
envoyer nos propres élèves de plus en plus loin ", ce qui entraîne 
des frais de transport et d'hébergement que se partagent les 
établissements et les familles.</TEXT>
<TEXT>
  Cette concurrence débouche forcément sur la sélection des 
stagiaires. " Les entreprises préfèrent prendre des jeunes plutôt en 
fin de cursus car ils sont plus opérationnels qu'en DEUG ou en 
licence ", estime-t-on au ministère de l'enseignement supérieur. Même 
phénomène pour les écoles d'ingénieurs. " On ne prend que ceux qui 
sont en cinquième année. Les autres eux ne sont pas utiles, 
expliquent un cadre dans une grande entreprise de l'aéronautique. Un 
stagiaire doit nous permettre de développer une étude que l'on n'a 
pas le temps de faire. Mais il faut au moins qu'il reste trois mois. 
Cela dit, attention car s'il y a trop de stagiaires et qu'ils sont 
mal encadrés, le savoir-faire de l'entreprise s'en va avec eux ". </TEXT>
<TEXT>
  La conjoncture économique explique aussi en partie l'embouteillage. 
" Cette année nous avons eu des difficultés pour les BTS parce que 
les entreprises qui ont débauché ou on mis leur personnel en chômage 
partiel estiment que la présence de jeunes, même stagiaires, serait 
très mal vécue par les salariés ", constate Michel Bressin à 
Gennevilliers. L'argument de la crise a en réalité deux facettes. " 
Nous n'avons aucun problème, affirme Jacques Aïn, directeur de 
l'Ecole supérieure de commerce de Toulouse. Du fait de leurs 
difficultés certaines entreprises nous demandent de plus en plus 
d'étudiants pour les utiliser comme une main-d'oeuvre bon marché. 
C'est détestable quand les jeunes sont diplômés mais c'est une bonne 
chose pendant leur scolarité ". Deal Market, une société de services 
du marché du mobilier de bureau, créée il y a deux ans, ne pourrait 
pas vivre sans ses stagiaires qui viennent en grande partie d'écoles 
de commerce pour un à six mois, voire dix mois. Elle en prend une 
quarantaine par an alors qu'il n'y a que trois salariés à temps plein 
et un mi-temps. Pas la peine de rêver d'un encadrement. " On prend 
des jeunes super autonomes et on les utilise pour des études de 
marché ou de comportement de la clientèle, explique Christian 
Kostrubala, son gérant. On en envoie certains en mission à l'étranger 
". Ils sont indemnisés 1 800 à 5 000 francs par mois. " On n'aurait 
pas les moyens de prendre des CDD parce que nous sommes en phase de 
lancement. Et puis sur un mois on obtient dix fois plus de motivation 
et de pêche avec des stagiaires en deuxième ou troisième année 
qu'avec des jeunes déjà diplômés "... </TEXT>
<TEXT>
  Pour trouver les bon plans, rien de tel que le bouche à oreille ou 
les relations. " Dans mon école de commerce, remarque Isabelle, 
étudiante à Paris, tous ceux qui ont fait des candidatures spontanées 
n'ont rien trouvé. Sans piston on a très peu de chance ". Le plus 
efficace, semble-t-il, c'est la famille. " On examine d'abord les 
demandes de stage des enfants du personnel, explique Richard Kowalski 
de Vico. Si on a des besoins ils seront prioritaires ". Au second 
rang viennent les jeunes qui ont auparavant déjà travaillé dans 
l'entreprise en tant que saisonniers. " Comme on les connaît déjà ils 
ont une longueur d'avance ". </TEXT>
<TEXT>
  Mais dans les difficultés qu'ils rencontrent, les jeunes ont 
peut-être aussi à se remettre en question. " Nous avons plus d'offres 
de stages que d'élèves, explique Nadine Lazard, responsable du 
service stages à l'Ecole supoérieure de gestion à Paris. " Ils sont 
anxieux, ne savent pas toujours ce qu'ils veulent et souvent se 
polarisent sur des noms de grandes entreprises alors que d'autres 
moins connues proposent des stages très intéressants ". </TEXT>
<TEXT>
  Certaines offres, apparemment attractives, se révèlent parfois 
trompeuses. " Par exemple, ajoute Nadine Lazard, quand une société 
écrit qu'elle recherche pour son département Evénements un jeune 
stagiaire dynamique et motivé qui participera à la promotion et à 
l'organisation de conférences professionnelles. En clair je pense que 
ça signifie qu'il y aura beaucoup de marketing téléphonique et de 
mailing. Mais c'est tellement bien présenté que les jeunes risquent 
de succomber ". </TEXT>
<TEXT>
  En fait, le marché du stage ressemble de plus en plus au marché du 
travail avec des cabinets de recrutement comme l'association Stages 
et Entreprises à Paris (50 F l'adhésion annuelle pour l'étudiant) ou 
encore Alpha Management Carrière à Lyon (180 F) qui " analyse les 
besoins des entreprises en termes de stages et ceux des étudiants à 
partir de Bac + 1, indique Samy Khaouni, l'un des responsables 
d'Alpha. C'est une pré-sélection qui évite aux entreprise de perdre 
du temps ". Chez Go-Sport " on a appris à gérer cette ressource comme 
de véritables salariés de l'entreprise ", souligne Antoine Delhay, 
responsable de la formation. Des " salariés " pas chers puisque un 
sur deux ne touchera pas un centime.</TEXT>
<TEXT>
  " Les écoles mettent la pression pour qu'on ne leur donne rien dans 
l'espoir de trouver plus facilement des stages. Mais comme c'est pour 
nous une véritable ressource, je suis favorable à ce qu'on élabore 
une grille d'indemnisation en fonction du niveau d'études et des 
résultats commerciaux de chaque jeune ". </TEXT>
<TEXT>
  A deux mois du début de son stage, Isabelle n'a toujours rien 
trouvé. Malgré cinquante lettres de candidature, des sommes folles 
dans le téléphone et les serveurs télématiques bidon. " C'est 
désarmant, je ne suis pas la seule. On se dit que ça risque d'être 
pareil pour trouver un emploi ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
