<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014004</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014004</DOCID>
<ACCOUNT>385741</ACCOUNT>
<DATE>19950410</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080495/1700</FAB>
<SUBJECTS>TRAVAILLEUR SOCIAL,REVENU MINIMUM,PAUVRETE,INSERTION,ACTION SOCIALE,CHOMAGE,COLLOQUE,ASSOCIATION</SUBJECTS>
<NOTE>Colloque " L'action sociale et la prévention "  organisé du 22 au 24 mars à Saint-Claude (Jura) par l'Union des centres communaux d'action sociale du Grand Est de la France, en collaboration avec l'Observatoire national de l'action sociale décentralisée.</NOTE>
<NUM1>950410-8</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DEVILLECHABROLLE VALERIE</AUTHOR>
<SIP1> VALERIE DEVILLECHABROLLE</SIP1>
<SU21>Plus de cent associations manifestent contre l'exclusion</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>COLLOQUE 'L'ACTION SOCIALE ET LA PREVENTION' ORGANISE DU 22 AU 24 MARS A SAINT CLAUDE (JURA)</LEAD1>
<TITLE>Des travailleurs sociaux amers et réduits à " bricoler "</TITLE>
<TEXT> " NOUS DISTRIBUONS des secours d'urgence. Nous organisons la file d'attente aux douches ou à la laverie. Nous casons les gens dans des 
dispositifs... Nous leur appliquons un traitement de masse tout en sachant que cela ne règle 
rien. Jusqu'à quand allons-nous continuer à nous faire du mal ? " Ces propos de Philippe 
Cany, éducateur spécialisé, responsable de l'antenne Clin d'oeil, à Troyes (Aube)  qui 
intervenait à la tribune d'un colloque consacré à " l'action sociale et la prévention " , 
seraient sans doute repris par de nombreux travailleurs sociaux, confrontés au déferlement 
de l'exclusion. " Nous posons seulement des cataplasmes pour que les gens n'explosent 
pas ", ajoute Joëlle Desbordes, chargée de l'insertion des RMistes au conseil général des 
Hauts-de-Seine. Cette stratégie du " cataplasme " atteint aujourd'hui ses limites avec, 
constate-t-elle, la multiplication des " actes de violence individuels ".</TEXT>
<TEXT>
 Au premier rang de la lutte contre l'exclusion, confrontés à toutes les détresses 
individuelles, les travailleurs sociaux ont du vague à l'âme. " Nous avons l'impression 
d'avoir tiré jusqu'au bout tous ces dispositifs d'assistance passive, mis en place par 
référence à une société de plein emploi qui se dérobe ", résume Bernard Quaretta, 
directeur de la Société dijonnaise d'aide par le travail (SDAT). " Toutes nos réponses 
sociales sont présentées comme temporaires. Elles excluent de fait tous ceux dont l'avenir 
est incertain. Même donner de l'argent n'a qu'un effet curatif de courte efficacité ", estime 
Daniel Desceliers, éducateur parisien affilié à la Coordination nationale des collectifs 
d'assistants des services sociaux (Concass).</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
LE RMI, " STATUT À LONG TERME "</TEXT>
<TEXT>
 Bien sûr, tout le monde en convient : " Il faut soutenir coûte que coûte tous ces gens qui 
ont à peine la tête hors de l'eau. Pour qu'ils puissent un jour saisir la bouée qui passe à leur 
portée ", dit Dominique Cuny. Et la directrice du centre social de la caisse d'allocations 
familiales de La Courneuve (Seine-Saint-Denis) d'ajouter : " Le RMI ne soigne pas, mais 
cela peut encore éviter qu'une grand-mère se fasse piquer son sac ! "</TEXT>
<TEXT>
 L'insertion de plus en plus hypothétique des bénéficiaires du revenu minimum suscite une 
grande amertume chez de nombreux travailleurs sociaux. Ils s'étaient, en 1989, " 
passionnés " pour ce dispositif, le premier à considérer le bénéficiaire " dans sa globalité 
et non plus saucissonné par problèmes ". Aujourd'hui, le RMI a contribué " à conférer un 
statut aux exclus, mais comme si c'était une profession ", s'inquiète Dominique Cuny, qui 
observe que des jeunes " revendiquent le statut d'allocataire, comme projet à long terme ". 
De plus, les " avantages " dont bénéficient les RMistes semblent parfois presque 
insupportables en regard de la situation d'autres populations : jeunes, chômeurs de longue 
durée, familles surendettées. " Les RMistes sont devenus des nantis de l'exclusion ", 
souligne avec inquiétude Joëlle Desbordes.</TEXT>
<TEXT>
 Pour tous ceux qui ne peuvent en bénéficier, les travailleurs sociaux se plaignent d'être 
réduits à " bricoler ". Le travail en réseau ? Le partenariat ? " C'est la tarte à la crème ! ", 
s'insurge Anne-Marie, assistante-sociale en Bourgogne-Franche-Comté. " En fait, chacun 
travaille avec sa logique, son public, ses crédits. Dans cette foire d'empoigne, le but de 
chaque service est de vérifier qu'une autre institution ne serait pas plus compétente pour 
pouvoir lui repasser le bébé ! ", s'emporte une autre.</TEXT>
<TEXT>
 Quand les services de l'Etat, des conseils généraux, des communes se mettent à faire de 
l'action sociale, quand les associations caritatives " se professionnalisent de plus en plus ", 
la situation devient vite ingérable. " On ne sait plus qui est qui, qui fait quoi ", relève 
Bernard Quaretta en déplorant que cette situation favorise " le nomadisme institutionnel " 
des exclus. " Comment rappeler les règles minimales de vie en société ? ", ajoute Jean-
François Villanné, directeur de la Sauvegarde de l'enfance et de l'adolescence de l'Aube. " 
On engueule un gamin qui a fait une connerie, il s'enfuit et va se plaindre à la mission 
locale d'à côté qui lui donne 150 francs. C'est la solution de facilité pour l'un et pour l'autre 
! "</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
" ENTRÉE EN RÉSISTANCE "</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, tous les travailleurs sociaux constatent que les exclus, de plus en plus isolés, ont 
besoin d'un " référent ". " Même quand ilssavent qu'on ne pourra pas leur trouver de 
travail ou de logement, les gens viennent nous voir, ne serait-ce que pour se situer, savoir 
comment vivent les autres ", se félicite Marie, assistante sociale à Aubervilliers (Seine-
Saint-Denis). " Les services sociaux apparaissent comme les derniers endroits où ils sont 
encore considérés comme des citoyens... "</TEXT>
<TEXT>
 " Toute aide, même très sociale, devrait impliquer l'échange ", ajoute Philippe Cany. En ce 
sens, le contrat d'insertion du RMI montre la voie à suivre, à condition de " ne plus leurrer 
les gens en leur promettant une insertion professionnelle improbable ". De nombreux 
travailleurs sociaux s'inquiètent d'un " dévoiement de l'accompagnement social qui, selon 
Daniel Desceliers, tend à uniformiser les exclus ". " Certains enquêteurs de la CAF en 
arrivent à demander aux familles comment elles mangent, pour savoir si elles ne sont pas 
en train d'usurper leur RMI ! " Dans l'ensemble, les travailleurs sociaux sont convaincus 
qu'ils ne pourront pas " tout faire ". " Nous sommes entrés en résistance ", aime à 
rappeler Marie, d'Aubervilliers... Jusqu'à ce que les pouvoirs publics engagent une 
réflexion sur " une prévention digne de ce nom " ?</TEXT>
</DOC>
