<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032334</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032334</DOCID>
<ACCOUNT>410252</ACCOUNT>
<PEOPLE>SPECTACLE NAMTCHYLAC</PEOPLE>
<DATE>19950902</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010995/1963</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NUM1>950902-2-018-06</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-06</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MARMANDE FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCIS MARMANDE</SIP1>
<SU21>Mulhouse construit l'Europe des " musiques improvisées "</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AU FESTIVAL JAZZ A MULHOUSE, DU 19 AOUT AU 3 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Brötzmann, Sainkho Namtchylac : le silence et le cri</TITLE>
<TIO2>NAMTCHYLAC SAINKHO</TIO2>
<TEXT> L'ÉNERGIE BRUTE, intacte, convulsive. Plus de trente ans que cela dure. Peter Brötzmann et Thomas Borgmann (Allemagne) enfourchent les 
saxophones. Ils s'installent immédiatement au paroxysme. Ils n'y montent pas, ils y sont. 
Houle permanente créée à la basse (Winckel) et à la batterie (Kellers) : une heure énorme, 
peut-être plus ; le temps ne compte plus. Les saxophones se relaient, se confondent, 
s'appellent. Brötzmann dit que le free jazz est sa patrie. L'impression de joie, d'exaltation 
vient de là. Brötzmann joue free, tendance free, sous-section free. Il y a des sonneries 
somptueuses, des éclats solaires.</TEXT>
<TEXT>
  A la fin, modeste, timide, Brötzmann heureux a l'air de s'excuser. Quand on l'a vu pour la 
première fois, à Comblain-la-Tour (Belgique), en 1966, avec ces trombes de notes, ce 
brasier, le pari de rester au paroxysme sans fléchir : l'effet de sidération a été total. Mais 
on peut dire à ce moment-là qu'il prophétisait la forme des musiques possibles, la 
destruction du temps d'avant.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN ACTE DE PLAISIR</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, là, dans l'épaisseur des questions qui se posent à la musique, à toutes les 
musiques, l'acte Brötzmann est comme un acte de plaisir. Les questions de la 
reconnaissance, de la médiatisation, de la légitimité, du beau sont évaporées. Enfin un 
homme joue et le jeu va au bout du jeu. Au milieu de la nuit, dans un loft aux proportions 
justes, l'Entrepôt, pour un public exact. Plus de malentendus, plus de faux-semblants : c'est 
la différence de Mulhouse.</TEXT>
<TEXT>
 Ce public que Mulhouse a suscité vient de se trouver, le même soir, capable d'un de ses 
sursilences très identifiables en musique. Il y a le silence, et il y a ce deuxième degré du 
silence que seuls de très rares artistes arrivent à sculpter. Sainkho Namtchylac, Sibérie. 
Elle a quitté son groupe folklorique d'Etat. En robe noire, pieds nus, elle invente un art du 
cri dont le sens, comme chez Brötzmann, fait immédiatement irruption. Ce sont de petites 
pièces sans mots, construites autour des sons ou de la production des sons (glotte, larynx, 
diaphragme), qui se changent en autant de petites scènes. On reconnaît des poèmes ou des 
bruits de colère et d'amour. On ne reconnaît rien, et c'est cela qui est bien. C'est une des 
plus belles variations de voix que l'on puisse entendre. Quelques gestes de femme, un 
visage venu d'Asie, la grâce des mains d'une femme, et le temps : comme le silence, 
suspendu. Est-ce du jazz ? La question ne se pose même plus, oubliée, sans portée.</TEXT>
</DOC>
