<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001195-19940610</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001195-19940610</DOCID>
<ACCOUNT>340225</ACCOUNT>
<CHA1>Le projet de loi réformant l'enseignement supérieur suscite un vif débat</CHA1>
<DATE>19940610</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>LUXEMBOURG,ENSEIGNEMENT SUPERIEUR,REFORME,UNIVERSITE</SUBJECTS>
<FAB>06091538</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>MARTIN NATHALIE</AUTHOR>
<PAGE>170</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE DANS SUPPLEMENT LUXEMBOURG LE LABORATOIRE DE L'EUROPE</LEAD1>
<TITLE>Une université pour l'an 2000 ?</TITLE>
<TEXT>AU Luxembourg, il est difficile d'échapper à " la guerre scolaire " qui depuis 1867 oppose les élites du pays. A la veille des élections 
législatives du 12 juin, les tractations sur l'avenir du Centre 
universitaire, créé en 1969, réveillent de vieux débats sur la 
création éventuelle d'une véritable université. Il s'agirait ainsi de 
donner du Grand-Duché une autre image que celle stéréotypée d'un " 
paradis fiscal " ou d'un " conglomérat bancaire ".</TEXT>
<TEXT>
  Avec le projet de loi du ministre de l'éducation nationale, M. 
Fischbach, le Centre universitaire aurait donc la possibilité 
d'offrir un enseignement complet de premier cycle et de troisième 
cycle, à partir de septembre 1995.</TEXT>
<TEXT>
  En outre, ce projet prévoit qu'en cas d'accord du conseil 
d'administration certains deuxièmes cycles pourront être mis en 
place. Mais pour que cette extension puisse se réaliser dans de 
bonnes conditions, il faudrait que le projet de loi soit adopté dans 
le courant de l'année 1994. Faute d'un compromis entre les partis 
politiques, le projet devra donc attendre la prochaine législature 
pour voir éventuellement le jour.</TEXT>
<TEXT>
  Du côté du gouvernement, l'heure est à la prudence : le projet de 
loi devrait bien passer sur le plan administratif, mais il n'est pas 
simple à réaliser sur le plan financier et politique.</TEXT>
<TEXT>
  Des étudiants plutôt satisfaits</TEXT>
<TEXT>
  Les réticences à l'égard du projet sont apparues aussi bien au sein 
de la classe politique que dans les milieux industriels ou dans le 
monde enseignant. En effet, jusqu'à présent, les étudiants 
luxembourgeois passent par le Centre universitaire pour faire leur 
première année. Ils sont obligés ensuite de quitter le pays pour 
poursuivre leur formation. Grâce à des équivalences obtenues avec les 
meilleures universités voisines ou plus lointaines, ce type de 
formation est perçu comme un atout.</TEXT>
<TEXT>
  Il a permis au Luxembourg de s'ouvrir sur le monde, de forger son 
caractère cosmopolite par de nombreux échanges intellectuels, 
culturels et économiques. Une ouverture très appréciée car, compte 
tenu de l'exiguïté de son territoire, il paraît encore difficile que 
le Grand-Duché puisse abriter une véritable université. Du côté du 
Centre universitaire, deux tendances se dessinent à travers deux 
acteurs du projet : M. Seck, président du Centre, et M. Harpes 
administrateur des lettres et sciences humaines.</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'un comme pour l'autre, le vote du projet devrait être acquis 
dans les prochains mois, et en septembre 1995 le Centre pourrait 
disposer d'un statut lui permettant d'introduire une deuxième année 
dans les filières de lettres, sciences humaines, droit et sciences 
économiques, en fonction des nécessités qui se présenteront.</TEXT>
<TEXT>
  Cela permettrait d'éviter les difficultés que connaissent les 
étudiants _ notamment en France depuis la loi Savary _ lorsqu'ils 
s'inscrivent en milieu de 1 cycle dans une université avec laquelle 
des accords ont été passés.</TEXT>
<TEXT>
  En fait la mutation envisagée du Centre n'a pas pour but d'empêcher 
les étudiants luxembourgeois de poursuivre une partie de leur 
formation à l'étranger. Il s'agit essentiellement de mieux les y 
préparer et de faciliter leur accès aux universités, avec un diplôme 
sanctionnant les études de base et donc un premier cycle complet au 
moins.</TEXT>
<TEXT>
  " Dans le cadre de la nouvelle Europe, l'indépendance du 
Luxembourg, avec le temps, s'amenuisera. Il nous faudra si nous 
voulons survivre, et décemment survivre, nous donner des atouts dans 
tous les domaines, notamment dans celui de la recherche ", déclare M. 
Harpes. " Avec le temps, nous aurons notre extension universitaire. 
Avec le temps, il sera indispensable de mettre en place une 
université ", ajoute-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Plus prudent, mais non moins optimiste, M. Seck avance l'idée d'un 
" Centre universitaire intégré dans un réseau de partenariat avec les 
universités voisines et plus lointaines, notamment dans la grande 
région SAR-LOR-LUX " (Sarre, Lorraine, Luxembourg) : " L'essentiel, 
c'est qu'on ait une bonne loi, avec notamment un organigramme qui 
soit valable, c'est-à-dire avec l'implication des enseignants 
chercheurs. "</TEXT>
<TEXT>
 Pour le millier d'étudiants qui suivent les cours du Centre 
universitaire, comme pour ceux qui les y ont précédés (environ 4 
000), l'avis favorable du Conseil d'Etat du 8 mars 1994 sur le projet 
de loi réformant l'enseignement supérieur luxembourgeois a été 
globalement bien accueilli, en dépit de certaines modifications 
parfois contestées. En effet, tous les milieux estudiantins concernés 
sont d'accord pour une extension, au moins, du premier cycle dans 
certaines branches. Bien entendu, des problèmes de structures devront 
être pris en compte pour y parvenir dans de bonnes conditions. Quant 
à la mise en place d'une université à Luxembourg, cela apporterait un 
dynamisme certain.</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, d'après l'UNEL (Union nationale des étudiants 
luxembourgeois) et son président, M. Molitor, l'enseignement 
qu'offrirait cette université devra être " ouvert à toute matière 
pour laquelle il existe un intérêt réel " (langue, droit européen, 
littérature comparée, et pas seulement l'économie).</TEXT>
<TEXT>
  De plus, il ne pourra être nullement " question d'un enseignement 
supérieur luxembourgeois pour les Luxembourgeois et le Luxembourg ", 
mais d'un enseignement à la mesure de sa dimension internationale et 
pluriculturelle. Cette dimension aura un sens tout particulier en 
1995 pour le " Luxembourg, ville européenne de la culture " : le mot 
" culture " pourrait alors s'articuler avec les perspectives d'avenir 
du Centre universitaire. &lt;
</TEXT>
</DOC>
