<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030954</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030954</DOCID>
<ACCOUNT>408316</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950819</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180895/1961</FAB>
<SUBJECTS>REGION NATURELLE,DEPARTEMENT GERS,FESTIVAL,FETE,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950819-2-013-03</NUM1>
<NAMES>MARCIAC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-03</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>MARMANDE FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCIS MARMANDE &gt;</SIP1>
<SOT1>Marciac est un festival bon enfant</SOT1>
<SU21>SUD - OUEST TRILOGIE &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SERIE SUR LE SUD OUEST PUBLIEE LES 17 18 ET 19 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>La fête au village</TITLE>
<TEXT> A MARCIAC, le festival est la nouvelle forme de la fête au village. On ripaille dans des bodegas. Les arcades sont changées en marché paysan ou en 
souk postmoderne. Il y a sur la place une accumulation luxueuse de colifichets et de 
peintures désastreuses. C'est Lourdes, mais en version thématique.</TEXT>
<TEXT>
  Le thème, c'est le jazz, une certaine idée du jazz, un peu floue, assez convenue, Panassié 
aurait dit : " Un poil idéologique. " Dans les minuscules arènes, le " traditionnel " 
maintient la tradition pour des amateurs pimpants de tradition qui croient encore qu'il y du 
traditionnel. Les haricots rougissent à vue d'oeil et la washboard cliquette.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a des guinguettes, de bons vins, des relais gastronomiques et fleuris, un accueil pour 
tous, une amabilité qui vient de loin, une humanité très sympathique, beaucoup de passants 
qui ne font que passer. Il y a ici quelque chose d'irrésistible.</TEXT>
<TEXT>
  On aurait demandé Les Oignons à Charlie Parker, When the Saints à Cecil Taylor et une 
petite jam de derrière les fayots à Thelonious Monk. Ils seraient venus en Concorde, 
gavés de plats fins, ils n'auraient pu refuser. On aurait même vu Mingus jouer à la pelote 
et Claude Bolling faire un boeuf (gros sel) avec Wynton Marsalis. C'est bon enfant. Et 
malgré cela on n'ose pas dire à cause il y a de grandes réussites.</TEXT>
</DOC>
