<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002010-19940617</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002010-19940617</DOCID>
<ACCOUNT>341091</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Depuis 1979, la " Conférence Marc Bloch ", organisée par l'Ecole des hautes études en sciences sociales (EHESS) dans le grand amphithéâtre de la Sorbonne, est chaque année un événement intellectuel. Lundi 13 juin, la XVI conférence accueillait l'américain Robert O. Paxton, professeur d'histoire de l'Europe contemporaine à l'université Columbia, dont les recherches sur le régime de Vichy furent pionnières. " Vous êtes une part de notre conscience civique ", devait déclarer Marc Augé, président de l'EHESS, en introduisant l'auteur de la France de Vichy (Seuil, 1974) et de Vichy et les juifs (avec Michael R. Marrus, Calmann-Lévy, 1981). " Les fascismes : essai d'histoire comparée " : le sujet retenu par Robert O. Paxton s'imposait, cinquante ans après la mort de Marc Bloch, exécuté le 16 juin 1944 par les nazis. Le fondateur de l'école des Annales fut aussi un grand résistant, chef du mouvement Franc-Tireur dans la région lyonnaise. Dans un propos très actuel, exprimé avec modestie mais fermeté, et dont nous publions l'essentiel, l'historien américain refuse une vision statique du fascisme qui l'isolerait dans un modèle théorique invariable. " Les fascismes authentiques viennent vêtus des symboles patriotiques de leur propre pays ", nous met-il en garde. Ce ne sont pas tant des discours ou des apparences qui signalent des renaissances fascistes que des pratiques et des actions ordonnées autour de " la prouesse de la race, de la nation, de la communauté ".</CHA1>
<DATE>19940617</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>FASCISME,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<FAB>06161001</FAB>
<LIE1>940709-2-002-01</LIE1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>PAXTON ROBERT O</AUTHOR>
<PAGE>333</PAGE>
<LEAD1>13 JUIN 1994 16EME CONFERENCE MARC BLOCH</LEAD1>
<TITLE>DEBATS&gt; EN HOMMAGE A MARC BLOCH &gt; Fascismes d'hier et d'aujourd'hui</TITLE>
<TEXT>AU premier abord, rien ne paraît plus facile à saisir. Lefascisme se présente à nous en images brutes : un chef haranguant la foule en 
extase ; des jeunes, disciplinés et enthousiastes, marchant pour la 
revue ; des militants, vêtus d'une chemise noire ou brune, rouant 
leurs victimes de coups ; le culte de l'énergie et de la pureté 
nationales, de l'héroïsme et de la guerre.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, d'énormes difficultés surgissent dès que l'on s'engage à 
définir le fascisme. Ses frontières sont floues. Faut-il y inclure 
Staline ? Ou Nkrumah, avec son parti unique et sa doctrine 
officielle, le " nkrumaïsme ", ou d'autres dictateurs de pays neufs ? 
Ou encore le Japon impérial des années 30, ou le syndicalisme 
nationaliste de Juan Peron en Argentine dans les années 40 ? Jusqu'à 
quel moment dans le passé faut-il remonter _ jusqu'à Joseph de 
Maistre, dont les Soirées de Saint-Pétersbourg, selon le grand 
historien anglo-russe Sir Isaiah Berlin, exprime une tonalité 
fasciste ? Même si nous nous limitons aux deux régimes les plus 
notoires, l'Allemagne nazie et l'Italie fasciste, ceux-ci manifestent 
de multiples et profondes différences. Comment amalgamer Mussolini et 
Hitler, l'un entouré de conseillers juifs et d'une maîtresse juive, 
l'autre un antisémite obsédé ? Comment décrire d'un seul trait 
l'arbitraire du régime nazi et le laxisme de l'Italie mussolinienne ? 
[...]</TEXT>
<TEXT>
  Quatre difficultés entravent encore tout effort à définir le 
fascisme. D'abord, une question d'époque. Si le phénomène fasciste 
était si mal compris au début, c'est parce qu'il était inattendu. 
Jusqu'à la fin du dix-neuvième siècle, la plupart des penseurs 
politiques croyaient que l'élargissement du suffrage profiterait 
inéluctablement à la démocratie et au socialisme. Friedrich Engels 
l'attendait avec certitude. [...] Il a fallu deux générations avant 
que la gauche ne se persuade que le fascisme est, après tout, un 
véritable phénomène de masse, et non pas la manoeuvre habile d'une 
droite réactionnaire ou d'un capitalisme aux abois.</TEXT>
<TEXT>
  La deuxième difficulté provient du rapport ambigu entre la doctrine 
et l'action fascistes. En bons intellectuels, presque 
instinctivement, nous classons par doctrine tous les grands 
mouvements politiques _ tous les " ismes ". Pourtant, le fascisme 
est-il un " isme " comme les autres ? Appartient-il vraiment à la 
famille des grandes doctrines politiques ? Il ne se repose pas sur de 
profonds textes philosophiques comme le font le conservatisme, le 
libéralisme et le socialisme. [...] Le problème de base est que les 
paroles des intellectuels fascisants _ même en acceptant pour 
l'instant que leurs écrits puissent constituer de grands textes 
philosophiques _ n'ont qu'un faible rapport avec ce que font les 
mouvements fascistes au pouvoir. Si certains dissidents de gauche _ 
syndicalistes nationalistes _ ont joué un rôle capital dans les 
premiers mouvements fascistes européens, comme Zeev Sternhell l'a 
montré, ces intellectuels sont rapidement marginalisés au fur et à 
mesure que les chefs fascistes s'approchent du pouvoir. Tous les 
mouvements fascistes qui sont arrivés au pouvoir ont trahi leur 
rhétorique initiale antibourgeoise et anticapitaliste.</TEXT>
<TEXT>
  Zeev Sternhell répond que tout mouvement politique déforme son 
idéologie en s'adaptant aux contraintes du pouvoir. Mais le fascisme 
n'est pas un mouvement comme les autres : ses activistes méprisent la 
raison et la pensée. Ils les subordonnent non pas à la foi, comme 
font les légitimistes, mais aux instincts populaires. Ils nient toute 
légitimité aux principes universels, au point même de négliger le 
prosélytisme. Un fascisme authentique n'est pas un produit 
d'exportation. Son seul critère moral est la prouesse de la race, de 
la nation, de la communauté. Puisant leurs slogans et leurs symboles 
au répertoire patriotique de leur propre culture, les fascismes sont 
radicalement particuliers dans leurs discours et dans leurs décors. 
Ils s'accordent mal à un système de principes intellectuels 
universels. C'est par leurs fonctions qu'ils se ressemblent.</TEXT>
<TEXT>
  A un moment donné, j'étais même tenté de réduire le rôle des idées 
dans le fascisme à un simple fonctionnalisme : les fascistes disent 
tout ce qui attire la foule et qui rassure l'élite. Ce serait une 
erreur. Les idées comptent dans le fascisme, mais il faut expliciter 
exactement quand et comment elles comptent. Au début, l'idéologie 
aide dans le recrutement d'un large public, et elle ouvre une brèche 
dans les valeurs libérales auxquelles les classes moyennes avaient 
jusqu'alors adhéré. Et à la fin, sous l'influence de la guerre, 
certaines idées obsessionnelles reprennent le dessus. Mais c'est 
seulement en se distanciant du premier programme que certains 
mouvements fascistes ont pu accéder au pouvoir. Les contradictions 
qui embrouillent toute lecture de textes fascistes ne peuvent être 
résolues, donc, que par l'étude des choix faits par les fascistes 
dans leur vie quotidienne.</TEXT>
<TEXT>
  Pour illustrer ce propos, j'évoque les deux concepts les plus 
ambigus du lexique fasciste : révolution et modernité. Les fascistes 
se proclament volontiers révolutionnaires, mais on devine plutôt par 
leurs actions le sens très particulier qu'ils donnent à ce mot. Leur 
révolution à eux consiste à endurcir les moeurs plutôt qu'à rendre 
plus égalitaire la société ou l'économie. Les militants fascistes se 
proclament antibourgeois ; pourtant, ce qu'ils détestent chez la 
bourgeoisie, ce n'est pas l'exploitation, mais la mollesse. [...] Des 
confusions analogues entourent le concept fasciste de modernité. 
Hitler adorait se déplacer théâtralement à bord d'une Mercedes ou en 
avion et, s'il a rêvé archaïquement d'installer des colonies de 
paysans allemands dans les plaines de l'Est, c'était un rêve 
irréalisable sans armement de pointe. Hitler a détesté le style 
Bauhaus ; Mussolini, par contre, s'est lié aux futuristes. C'est en 
examinant leurs actions que l'on peut résoudre ces contradictions. 
Tous les fascistes cherchent la puissance technique et guerrière, 
sans accepter d'encourir les effets déstabilisateurs de la croissance 
urbaine et industrielle. Chez eux, la modernité technique se joint à 
un système d'autorité et d'encadrement qui supprime les désordres de 
la modernité sociale. Le sens que donnent les fascistes aux concepts 
de révolution et de modernité, ambigus dans les textes, deviennent 
compréhensibles dans leurs applications concrètes.</TEXT>
<TEXT>
 " Tous les mouvements</TEXT>
<TEXT>
 fascistes</TEXT>
<TEXT>
 arrivés au pouvoir</TEXT>
<TEXT>
 ont trahi</TEXT>
<TEXT>
 leur rhétorique initiale</TEXT>
<TEXT>
 antibourgeoise et anticapitaliste " </TEXT>
<TEXT>
  La troisième difficulté est posée pas le mimétisme. Aux beaux jours 
du fascisme triomphant, pendant les années 30, de nombreux régimes 
qui n'étaient pas vraiment fascistes dans leur fonctionnement ont 
emprunté quelques éléments du décor fasciste pour se donner des 
signes extérieurs de force et de vitalité. Ils ont été influencés par 
le " champ magnétique " du fascisme, pour reprendre le terme heureux 
de Philippe Burrin. Mais on ne peut pas identifier un régime fasciste 
par ses signes extérieurs. L'écrivain anglais George Orwell a compris 
tout de suite que le fascisme ne se définit pas par ses vêtements. 
Si, un jour, un fascisme authentique réussissait en Angleterre, écrit 
déjà Orwell en 1936, il serait plus sobrement vêtu qu'en Allemagne. 
Il serait même coiffé d'un chapeau melon et porterait peut-être un 
parapluie bien roulé. [...] Disparates dans leur symboles, dans leur 
décor, et même dans leurs slogans, les mouvements fascistes se 
ressemblent plutôt par leurs fonctions.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a, enfin, une dernière difficulté : le mot " fasciste " est 
devenu une épithète banale. Tout le monde est le fasciste de 
quelqu'un. Ce dernier printemps, un commentateur de droite à la 
télévision américaine a eu un grand succès en qualifiant les 
féministes militantes de " feminazis ". L'été dernier, j'ai entendu 
un jeune Allemand qualifier de " fascistes " des programmes de 
limitation de naissances dans des pays en voie de développement. 
[...] Comment employer utilement dans la recherche scientifique un 
terme à ce point corrompu ? </TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, un phénomène général existe. Il s'agit de la nouveauté 
politique la plus originale du vingtième siècle, rien de moins : le 
rassemblement, contre toute attente, dans certaines sociétés 
modernes, d'une clientèle de masse autour d'un autoritarisme 
nationaliste, dur et violent, antilibéral et antimarxiste. Il faut 
pouvoir examiner ce phénomène en tant que système. Il ne suffit pas 
d'examiner individuellement chaque cas national, chacun constituant 
une catégorie à lui seul. Sans pouvoir examiner le fascisme 
synthétiquement, nous risquons de ne pas bien comprendre notre 
siècle. Il nous faut un mot et, faute de mieux, il faut employer le 
mot emprunté par Mussolini au vocabulaire de la gauche italienne en 
1918, alors que son mouvement n'avait pas encore pris sa forme 
définitive. Contraints à employer le mot " fascisme ", il nous 
incombe de bien l'utiliser.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les ouvrages courants compliquent les choses encore par deux 
erreurs très largement répandues. D'abord, la plupart des autorités 
traitent le fascisme de façon statique. Sauf quelques exceptions 
remarquables _ je pense surtout à Pierre Milza et à Philippe Burrin 
_, ils cherchent une essence fixée dans le temps. Deuxièmement, la 
plupart de nos auteurs considèrent les fascismes isolément, sans 
référence aux espaces politiques, sociaux et culturels dans lesquels 
ils naviguent. C'est-à-dire qu'ils procèdent à l'inverse de Marc 
Bloch, qui insistait sur la compréhension des systèmes dans leur 
entier et sur l'étude de leur développement. " L'histoire ", dit-il, 
est " une science toute de mouvement ". </TEXT>
<TEXT>
  C'est par une définition fonctionnelle du fascisme que l'on peut 
sortir de ces multiples embarras. Le fascisme est un système 
d'autorité et d'encadrement qui, dans la représentation qu'il fait de 
lui-même, promet de renforcer l'unité, l'énergie et la pureté d'une 
communauté moderne, c'est-à-dire déjà consciente d'elle-même en face 
d'autres communautés et déjà capable d'exprimer une opinion publique. 
Pour parvenir à ses fins, le fascisme cherche non pas à éclairer des 
citoyens libres par un système cohérent de principes intellectuels, 
mais, plutôt, à entraîner une foule par des sentiments passionnels. 
Marc Bloch a trouvé cette phrase limpide, l'été 1943, pour décrire 
les deux systèmes politiques qui étaient alors engagés dans une lutte 
à mort : " La tribu qu'une passion collective soude à son chef est 
ici _ c'est-à-dire dans une République _ remplacée par la cité que 
gouvernent les lois. " </TEXT>
<TEXT>
  Les passions mobilisatrices qui soudent une tribu fasciste à son 
chef sont les suivantes : la primauté de la communauté, envers 
laquelle les devoirs sont supérieurs à tout droit, soit universel, 
soit individuel ; un sentiment que la communauté est victime, qui 
justifie tout recours contre ses ennemis, intérieurs autant 
qu'extérieurs ; un pressentiment de décadence de la communauté, minée 
par la gauche individualiste et cosmopolite ; comme remède à cette 
décadence, l'encadrement de la population en un fascio, ou faisceau, 
où l'unité des âmes est forgée par une conviction commune si c'est 
possible et par la force si c'est nécessaire ; un sens de l'identité 
où la grandeur de la communauté vient renforcer l'identité 
individuelle ; l'autorité du chef, seule structure politique capable 
d'incarner le destin de la communauté ; la beauté de la violence et 
de la volonté, quand elles sont dévouées au succès de la communauté 
dans une lutte darwinienne.</TEXT>
<TEXT>
  Le fascisme est donc un système d'autorité et d'encadrement attelé 
à un style d'appartenance et à une communauté. Il forme un tout qui 
se comprend mal à la seule lecture de ses paroles. Il faut l'observer 
dans la vie quotidienne en faisant appel à toutes les sciences 
sociales et, puisqu'il n'est pas immuable, il faut le comprendre dans 
son développement. [...]</TEXT>
<TEXT>
  Plus un mouvement fasciste participe activement à la vie publique 
de son pays, moins on peut le comprendre en l'isolant. Il est pris 
dans un réseau d'influences réciproques avec des alliés ou des 
concurrents dans la société civile de son pays. Enfin, il faut 
pouvoir prendre en compte les variations géographiques des fascismes, 
efficaces en fonction de leur fidélité aux symboles patriotiques 
locaux. La grande mutabilité des fascismes dans le temps et dans 
l'espace, déroutante au premier abord, n'est pas forcément un 
obstacle à la compréhension. Nous osons même croire qu'elle la 
facilite, en rendant possible la comparaison. [...]</TEXT>
<TEXT>
  Mais il faut comparer ce qui est comparable. Un régime où le 
fascisme exerce le pouvoir n'est guère comparable à une petite secte 
de dissidents intellectuels. Il faut distinguer les étapes du 
fascisme dans le temps. Pierre Milza en a proposé trois : un premier 
fascisme, celui des mouvements marginaux d'intellectuels dissidents 
de droite et de gauche ; le deuxième fascisme, celui des militants 
engagés sur les chemins du pouvoir ; et un troisième fascisme, celui 
qui exerce le pouvoir. Travaillant indépendamment outre-Atlantique, 
j'en étais arrivé à cinq : la création de mouvements ; leur 
enracinement dans un système politique ; l'acquisition du pouvoir ; 
l'exercice du pouvoir ; et, ultime étape, pleinement atteinte 
exclusivement en Allemagne nazie, la radicalisation.</TEXT>
<TEXT>
Prenons la première étape. Tous les Etats modernes du début du 
vingtième siècle ont connu des militants et des publicistes 
fascistes. Le fascisme peut paraître partout où la démocratie est 
suffisamment enracinée pour avoir engendré des désillusions. Voici 
donc les limites temporelles du phénomène : aucun fascisme avant 
l'émergence d'une société politique massivement mobilisée. Pour 
donner naissance à un fascisme, une société doit avoir connu la 
liberté politique _ pour le bien ou pour le mal. [...]</TEXT>
<TEXT>
  La deuxième étape _ l'enracinement, où un mouvement fasciste 
devient un acteur décisif sur la scène politique _ a lieu assez 
rarement. A ce stade, la comparaison devient féconde : on peut 
comparer les réussites aux faillites. La réussite dépend de certaines 
conditions relativement précises : la carence d'un Etat libéral, qui 
semble vouer la nation au désordre, à la décadence ou à 
l'humiliation, et où les conservateurs refusent d'accepter la gauche 
comme un parti de gouvernement légitime. [...]</TEXT>
<TEXT>
  La comparaison acquiert une grande puissance explicative à la 
troisième étape, l'arrivée au pouvoir. Quels caractères distinguent 
l'Allemagne et l'Italie, où le fascisme a pris le pouvoir, et 
d'autres pays comme la France et l'Angleterre, où un fascisme a bien 
existé, mais où il n'a pas pu prendre le pouvoir ? Le fascisme n'a 
nulle part pris le pouvoir par un coup d'Etat, en déployant le poids 
de ses adhérents dans la rue : la chose n'est guère concevable. Le 
fascisme ne peut pas faire appel à la rue sans risquer une 
confrontation avec ses alliés futurs, dont l'armée et la police, et 
sans concéder des avantages à son ennemi principal, la gauche. Au 
pouvoir, le fascisme ne pourra poursuivre ses buts primordiaux _ la 
rénovation et l'expansion nationale _ sans l'accord de l'armée et de 
l'industrie. La seule route vers le pouvoir ouverte aux fascistes 
passe par la coopération avec l'élite conservatrice. Les variables 
principales, donc, sont la volonté des conservateurs et des chefs 
fascistes de travailler ensemble, et la profondeur de la crise qui 
les amène à coopérer.</TEXT>
<TEXT>
 " Il faut se souvenir</TEXT>
<TEXT>
 que les fascismes</TEXT>
<TEXT>
 authentiques viennent</TEXT>
<TEXT>
 vêtus des symboles</TEXT>
<TEXT>
 patriotiques</TEXT>
<TEXT>
 de leur propre pays " </TEXT>
<TEXT>
  Ni Hitler ni Mussolini n'ont pris la barre par force, même s'ils 
ont utilisé la force auparavant pour déstabiliser le régime existant, 
par la suite pour transformer leur gouvernement en dictature. Ils ont 
été invités à partager le pouvoir par le chef de l'Etat, conseillé 
par ses intimes, dans des circonstances bien précises : un blocage du 
gouvernement constitutionnel (produit en partie par la violence des 
fascistes) ; des conservateurs menacés par la perte de leur capacité 
d'encadrer la population, souvent à un moment de grande mobilisation 
populaire ; une gauche en progrès ; des conservateurs qui refusent de 
collaborer avec cette gauche et qui se croient incapables de 
continuer de gouverner sans renfort. Si le fascisme n'est pas arrivé 
au pouvoir en France avant la défaite de 1940, ce n'est en raison de 
quelque allergie mystérieuse. Le premier fascisme se porte très bien 
en France, mais les conservateurs ne sont pas suffisamment menacés, 
dans les années 30, pour faire appel à lui, et le fascisme n'est pas 
suffisamment enraciné pour s'imposer comme partenaire.</TEXT>
<TEXT>
  La quatrième étape _ l'exercice du pouvoir _ est fortement 
conditionnée par la manière dont s'est effectuée l'arrivée au 
pouvoir. Les chefs fascistes qui atteignent le pouvoir sont condamnés 
à gouverner avec l'élite conservatrice du pays, qui leur a ouvert les 
portes. Comment Hannah Arendt a-t-elle pu confondre dans un seul 
concept, le totalitarisme, le régime de Staline, où le parti domine 
une société civile radicalement simplifiée par la révolution 
bolchevique, avec le régime de Hitler, où le parti et l'élite 
traditionnelle partagent le pouvoir ? Même si Staline a gouverné par 
des procédés qui ressemblent parfois à ceux du fascisme, il n'a pas 
eu à s'occuper d'une élite traditionnelle. Le fascisme gouverne par 
un système bipartite : l'Etat normal, où les élites gardent un large 
pouvoir, coexiste avec des institutions parallèlles où domine le 
parti. Il en est ainsi dans l'Italie mussolinienne comme dans 
l'Allemagne nazie. C'est l'équilibre entre les deux éléments de ce 
système dualiste qui distingue un cas de l'autre. En Italie, la 
primauté va à l'Etat traditionnel, en grande mesure parce que 
Mussolini craint ses squadristi. En Allemagne nazie, c'est le parti 
qui domine, surtout après l'entrée en guerre _ mais ce n'est jamais à 
100 %. </TEXT>
<TEXT>
  Le régime de Vichy n'est certainement pas fasciste au début, car il 
ne possède ni parti unique ni institutions parallèles. Mais au fur et 
à mesure qu'il se transforme en Etat policier, sous les pressions de 
la guerre, des institutions parallèles apparaissent : la Milice, les 
cours spéciales, la police aux questions juives. L'Espagne et le 
Portugal, liés à Vichy par programme et par sympathie, diffèrent en 
ce que la neutralité leur permet de renforcer progressivement le 
poids de l'Etat traditionnel par rapport aux petits mouvements 
fascistes.</TEXT>
<TEXT>
  La cinquième étape, la radicalisation, est pleinement atteinte par 
un seul régime fasciste : le nazisme, au paroxysme de ses derniers 
moments. En effet, le système de dualité de pouvoirs peut évoluer en 
deux sens. Le régime mussolinien s'est dégonflé en simple 
autoritarisme après l'établissement de la dictature en 1925-1926, 
sauf dans les campagnes coloniales, où la discrimination raciale et 
l'arbitraire du parti sont de règle. Le radicalisme des premiers 
jours reparaît tout à fait à la fin de la guerre dans la petite 
République fantôme de Salo, qui gouverne le nord de l'Italie sous 
contrôle allemand. Mais c'est en Allemagne nazie que la guerre 
victorieuse offre aux " pouvoirs parallèles " une liberté d'action 
presque sans limite. Les SS sont libres dans les zones d'occupation à 
l'Est de mettre en application leurs ultimes fantaisies raciales. Une 
radicalisation extrême reste latente dans tous les fascismes, mais 
seules les circonstances de guerre totale la rendent possible.</TEXT>
<TEXT>
  Pour conclure, je ne peux pas me dérober à la question brûlante du 
moment : le fascisme existe-t-il encore aujourd'hui, malgré l'échec 
humiliant de Hitler et de Mussolini ? Après les incidents du 
nettoyage ethnique dans les Balkans, après la montée de nationalismes 
exclusivistes dans l'Europe orientale post-communiste, après l'essor 
du néonazisme en Allemagne et en Italie, et après l'élection à la 
présidence de la commission des affaires étrangères de la Chambre 
d'un ancien de la République de Salo, Mirko Tremaglia, il serait 
difficile de répondre non à cette question.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les cas actuels les plus intéressants ne sont pas ceux où de 
vieilles chemises ressortent des placards. Il faut se souvenir avec 
George Orwell que les fascismes authentiques viennent vêtus des 
symboles patriotiques de leur propre pays. Un fascisme authentique 
aux Etats-Unis serait pieux et anti-Noirs ; en Europe occidentale, 
laïque et antisémite, voire antimusulman ; et en Europe de l'Est 
clérical et slavophile. Le décor dépend de la culture locale. Il vaut 
mieux prêter attention aux fonctions remplies par ces nouveaux 
mouvements et aux circonstances qui pourraient leur ouvrir un espace 
plutôt que d'y chercher les traces de la rhétorique, les programmes 
et les préférences esthétiques des premiers mouvements fascistes de 
1900. Le bon questionnaire est celui qui est approprié pour les 
deuxième et troisième étapes du développement des fascismes : est-ce 
que ces mouvements promettent de redonner de l'unité, de l'énergie et 
de la pureté à une communauté qui se sent menacée par la décadence et 
par l'humiliation ? Est-ce que le système constitutionnel est grippé 
? Une mobilisation populaire rapide échapperait-elle aux capacités 
d'encadrement des élites traditionnelles au point où celles-ci 
seraient tenté d'avoir recours au durs ? C'est en répondant à de 
telles questions, et non pas en observant la couleur des chemises ni 
en cherchant une correspondance quelconque avec la rhétorique des 
dissidents syndicalo-nationalistes de la fin du dix-neuvième siècle, 
que l'on pourra reconnaître les nouveaux systèmes fascistes de notre 
époque.                     
</TEXT>
</DOC>
