<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002385</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002385</DOCID>
<ACCOUNT>369424</ACCOUNT>
<DATE>19950121</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200195/0908</FAB>
<SUBJECTS>CHAINE DE TELEVISION,TELEVISION PRIVEE,TELESPECTATEUR</SUBJECTS>
<NUM1>950121-31</NUM1>
<NAMES>CANAL SOLEIL ,CHICARD PASCAL,RESEAU SOLEIL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<SU11>RADIO-TELEVISION</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Six heures  de programmes  pour les retraités</TITLE>
<TEXT> CHAÎNE DESTINÉE " aux retraités et aux préretraités ", Canal Soleil devrait être proposée au public, au mois de septembre, en clair, sur le 
câble et via le satellite Eutelsat. Mais déjà cette chaîne est très courtisée. Selon 
Pascal Chicard, directeur général, Canalsatellite et TF 1 ont pris contact avec Canal 
Soleil en vue de l'inclure dans les bouquets de programmes qu'ils préparent.</TEXT>
<TEXT>
  Avant toute décision, la chaîne boucle une augmentation de capital qui devrait se 
situer entre 50 et 100 millions de francs et qui sera souscrite par " un noyau dur de 
cinq grands actionnaires " (établissements financiers, caisses de retraite, de 
mutuelles, de groupes industriels et de compagnies d'assurances). " Le financement 
de la chaîne ", proposée gratuitement aux câblo-opérateurs, sera assuré, indique 
Pascal Chicard, par un prélèvement sur les cotisations 100 à 150 francs des 
adhérents à Réseau Soleil, un club prestataire de services en direction des personnes 
âgées, fondé avec Radio-Bleue, le magazine Notre Temps et le groupe de presse Le 
Particulier.</TEXT>
<TEXT>
  " Télévision de services " selon ses promoteurs, Canal Soleil offrira une grille 
quotidienne de six heures de programmes, entre 12 heures et 18 heures, et 
multidiffusés le week-end. Conçue pour " les gens qui ont du temps ", la chaîne axera 
sa programmation sur le temps libre, l'art de vivre, la santé, la connaissance, mais 
aussi la solidarité, en ouvrant son antenne aux organisations humanitaires.</TEXT>
</DOC>
