<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004953</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004953</DOCID>
<ACCOUNT>373040</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1 Lors d'un colloque organisé mercredi 1 et jeudi 2 février à la Sorbonne par la Protection judiciaire de la jeunesse, dirigée par Dominique Charvet, magistrats, chercheurs et éducateurs se sont interrogés sur la pertinence de ce texte face à l'émergence progressive, depuis une dizaine d'années et notamment dans les banlieues, de la " délinquance d'exclusion ".</CHA1>
<DATE>19950207</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060295/1156</FAB>
<SUBJECTS>DROIT PENAL,DELINQUANCE JUVENILE,ORDONNANCE,ANNIVERSAIRE,COLLOQUE,GREVE,TRAVAILLEUR SOCIAL,HISTORIQUE,EXCLUSION,EMPRISONNEMENT,CHIFFRE,JURIDICTION POUR ENFANT</SUBJECTS>
<NOTE>Doc:avec un graphique</NOTE>
<NUM1>950207-13</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ANNE</AUTHOR>
<SIP1> ANNE CHEMIN</SIP1>
<SOT1>Face à l'émergence d'une " délinquance d'exclusion ", faut-il réformer l'ordonnance de 1945 qui instituait les juges des enfants ?</SOT1>
<SYF1>JUSTICE,JEUNESSE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>GRAPHIQUE: L'EVOLUTION DU NOMBRE DE MINEURS INCARCERES DE 1974 A 1995</LEAD1>
<TITLE>La justice des mineurs a cinquante ans</TITLE>
<TEXT> ILS ONT SURGI des contre-allées du grand amphithéâtre de la Sorbonne avec des banderoles dans les bras et des confettis plein les mains. Envahissant 
l'estrade bleue installée pour le colloque, les éducateurs en grève ont fêté le cinquantième 
anniversaire de l'ordonnance de 1945 avec fracas. " Aujourd'hui, l'esprit qui souffle à la 
chancellerie, à la direction de la protection judiciaire de la jeunesse, n'est pas le même 
qu'en 1945, lançait Anne Leclerc, la secrétaire générale du Syndicat national des 
personnels de l'éducation surveillée (SNPES-PJJ-FSU). Nous assistons à une régression 
sans précédent des valeurs humanistes qui étaient présentes lors de la création de 
l'éducation surveillée. " Entonnant l'air de Happy Birthday, ils quittaient alors la salle en 
laissant derrière eux des pluies de confettis.</TEXT>
<TEXT>
  L'ordonnance de 1945, qui reste, aujourd'hui encore, le fondement de la justice des 
mineurs, est née à la Libération. Marqué par l'enthousiasme de cette époque " suspendue 
et intense ", selon le mot de l'historien Jean-Pierre Rioux, ce texte a introduit dans le droit 
français une petite révolution. " A cette époque, lorsqu'un mineur était déféré, le tribunal 
correctionnel fermait les portes, modifiait légèrement sa composition et l'audience se 
terminait par un discours moralisateur et musclé en forme d'admonestation qui s'adressait 
à la fois à l'enfant et aux parents, se souvient Pierre Martaguet, premier président 
honoraire de la cour d'appel d'Agen. Avec cette ordonnance, la France disposait enfin 
d'une véritable justice des mineurs. "</TEXT>
<TEXT>
  Au nom de la nécessaire protection de l'enfance, le texte de 1945 proclame d'emblée la 
primauté de l'éducation sur la répression. Chargé de prononcer des mesures de protection, 
d'assistance, de surveillance, d'éducation ou de réforme, le tribunal des enfants ne doit 
faire appel qu'exceptionnellement aux sanctions pénales : interdites pour les mineurs de 
moins de treize ans, elles n'interviennent ensuite que lorsque " les circonstances et la 
personnalité du délinquant paraissent l'exiger ". Les mesures éducatives sont donc la 
règle, la peine, l'exception. " Le mythe sous-tendu de cette ordonnance, observe le 
président de l'Association française des magistrats de la jeunesse et de la famille, Hervé 
Hamon, c'est que l'enfant, même s'il commet un acte de délinquant, n'est pas un délinquant. 
"</TEXT>
<TEXT>
 La seconde innovation de l'ordonnance est l'instauration d'une authentique juridiction 
spécialisée. Alors que les mineurs relevaient quasiment du droit commun, l'ordonnance de 
1945 invente le personnage du juge des enfants. Ce magistrat, qui revêt rarement sa robe " 
mon juge ", disent les adolescents , est à la fois chargé de protéger les enfants en danger 
et de sanctionner les mineurs délinquants. " Ce sont en fait souvent les mêmes, explique le 
président du tribunal pour enfants de Paris, Alain Bruel. Pour la plupart des jeunes, les 
juges ouvrent donc un double dossier : un dossier civil d'assistance éducative, parce que le 
jeune est maltraité, et un dossier pénal, parce qu'il a commis des infractions. S'ils agissent 
ainsi, c'est tout simplement parce qu'ils se sont aperçus que le mal-faire s'inscrivait en 
général dans un mal-être. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  " Ce qui subsiste aujourd'hui &gt;de l'ordonnance,&gt; c'est un pari : celui &gt;de voir en tout 
enfant un sujet éducable, que la violence ait été donnée ou subie "</TEXT>
<TEXT>
  Depuis 1945, la justice des mineurs a profondément changé. Les derniers centres fermés 
ont disparu en 1979, les " mitards " des institutions en 1975. Au fil des ans, les mots, eux 
aussi, se sont transformés : à partir de 1980, les textes officiels ont cessé de parler de 
rééducation pour employer le terme d'éducation. Dix ans plus tard, la maison-mère a été 
débaptisée : en 1990, l'éducation surveillée héritée de l'après-guerre est devenue la 
Protection judiciaire de la jeunesse (PJJ). Enfin, l'incarcération des mineurs a été limitée 
par les lois de 1987 et 1989 : désormais, la détention provisoire est interdite pour les 
mineurs de moins de treize ans et réservée aux auteurs de crimes pour les jeunes de treize 
à seize ans.</TEXT>
<TEXT>
 Au fil des ans, les pratiques éducatives se sont elles aussi modifiées. " Dans les années 
70, on considérait que le délit était un symptôme de détresse et qu'il fallait se concentrer 
presque exclusivement sur les problèmes rencontrés par le jeune, note Gisèle Fiche, 
directeur départemental de la PJJ du Loir-et-Cher. Aujourd'hui, on estime que le délit est 
un acte social dont il ne faut pas déposséder le mineur. A ne pas lui rappeler l'interdit de la 
loi, on l'empêche de s'intégrer dans la communauté humaine. Les travailleurs sociaux n'ont 
jamais autant demandé au magistrat de rappeler la loi. " Cette attitude explique sans doute 
en partie le succès des mesures de réparation. Consacrées par la loi en 1993, elles 
consistent, pour les jeunes délinquants, à exécuter des travaux auprès de la collectivité ou 
de la victime, le plus souvent à la demande des parquets.</TEXT>
<TEXT>
  Bousculée par la crise et le développement du chômage, la justice des mineurs navigue 
cependant dans des eaux de plus en plus incertaines. Dans les grandes villes, et 
notamment dans les banlieues, les magistrats ont ainsi vu apparaître peu à peu une 
véritable " délinquance d'exclusion ". " Les jeunes que nous connaissons constituent la 
seconde génération du chômage, remarque le président du tribunal pour enfants de Paris, 
Alain Bruel. La loi, pour eux, n'est pas un repère, ils ont l'expérience de l'économie de 
survie, et, face à leur délinquance, leur environnement restreint manifeste souvent peu de 
réprobation. En fait, ces mineurs ne sont plus désadaptés : ils sont très bien adaptés à ce 
nouvel univers. "</TEXT>
<TEXT>
  Ces bouleversements justifient-ils une réforme de l'ordonnance mythique de 1945 ? Ceux 
qui militent en faveur de l'éducation craignent que cette refonte ne débouche sur un texte 
plus répressif. " Le contexte ne s'y prête pas, affirme Anne Leclerc, secrétaire générale du 
SNPES-PJJ-FSU. Aujourd'hui, les préoccupations centrées sur le tout sécuritaire 
#détourneraient toute démarche d'amélioration. " En Grande-Bretagne, où les crimes 
d'enfants ont bouleversé l'opinion publique, le Criminal Justice and Public Order Act de 
1994 a ainsi élargi les possibilités d'incarcération pour les mineurs. " Aujourd'hui, les lois 
sur la délinquance des jeunes sont plus dures que jamais ", affirme un éducateur 
britannique, Philip Gibson. Rendant hommage à cet " instrument juridique remarquable " 
dans un discours lu par son directeur de cabinet, Pierre Méhaignerie n'a d'ailleurs pas 
évoqué de réforme.</TEXT>
<TEXT>
  " Ce qui subsiste aujourd'hui de l'ordonnance, c'est un pari, conclut Denis Salas, ancien 
juge des enfants et secrétaire général adjoint de l'Institut des hautes études judiciaires 
(IHEJ). Le pari de voir en tout enfant un sujet éducable, que la violence ait été donnée ou 
subie. "</TEXT>
</DOC>
