<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001064-19941010</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001064-19941010</DOCID>
<ACCOUNT>354550</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19941010</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SUISSE,SECTE,SUICIDE,MEURTRE,ENQUETE,INSTANCE</SUBJECTS>
<FAB>10081610</FAB>
<NAMES>DI MAMBRO JOSEPH,ORDRE DU TEMPLE SOLAIRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>136</PAGE>
<TITLE>L'enquête sur la mort des adeptes de l'Ordre du Temple solaire&gt; Joseph Di Mambro, le " grand maître "</TITLE>
<TEXT>SALVAN (Suisse) de notre envoyé spécial Luc Jouret et Joseph Di Mambro, les deux chefs de l'Ordre du temple solaire, figurent-ils 
parmi les quarante-huit personnes dont les corps ont été retrouvés, 
mercredi 5 octobre, à Cheiry et à Granges-sur-Salvan (le Monde du 7 
octobre) ? Samedi matin, les enquêteurs s'avouaient encore incapables 
de répondre à cette question, car les autopsies pourraient se révéler 
plus longues que prévu. D'autres éléments pourraient prouver que les 
deux hommes _ qui ont été vus à Salvan quelques heures avant le 
drame, Luc Jouret ayant acheté des sacs poubelle au supermarché _ 
sont en fuite depuis mardi soir. </TEXT>
<TEXT>
  Pour plus de sûreté, l'un et l'autre font d'ores et déjà l'objet de 
mandats d'arrêt internationaux pour meurtre et incendie criminel. En 
revanche, il semble que le corps de l'épouse de Joseph Di Mambro, 
Jocelyne, de nationalité canadienne, se trouvait dans l'un des 
chalets incendiés dans le Valais. Cette information n'a pas été 
confirmée par la police.</TEXT>
<TEXT>
  Si le parcours de l'homéopathe belge Luc Jouret est désormais 
retracé dans ses grandes lignes (le Monde du 7 octobre), celui de 
Joseph Di Mambro, un septuagénaire franco-canadien, est beaucoup 
moins connu. Il apparaît pourtant, à en croire les témoignages en 
provenance du Canada, de Suisse et de France, que ce moustachu aux 
cheveux blancs jouait un rôle prépondérant au sein de la secte. 
Certains le présentent même comme le véritable chef de file du 
groupe, à la fois trésorier et " grand maître " des cultes. Une 
ancienne adepte canadienne a précisé au quotidien suisse le Matin : " 
Luc Jouret n'était qu'un pion au sein de l'organigramme. Il possédait 
beaucoup de charisme et son rôle consistait à recruter de nouveaux 
membres. De fait, personne n'avait voix au chapitre. On se conformait 
aux " suggestions " de Di Mambro. "</TEXT>
<TEXT>
  Que sait-on de lui ? Rien de plus que des informations partielles, 
des bribes d'indications. " Il avait l'air d'un petit papy 
rondouillard ", a indiqué à l'Agence de presse internationale 
catholique (APIC) le propriétaire d'un hôtel de Veytaux, près de 
Montreux, où les membres de la secte, parmi lesquels des femmes et 
des enfants, se réunissaient très régulièrement. Ce même propriétaire 
affirme qu'il ignorait les activités réelles de ces clients " 
discrets ", " fortunés " et " polis ". Selon lui, c'est Joseph Di 
Mambro qui effectuait les réservations et réglait généralement les 
notes. La dernière réunion, à laquelle participait le couple Di 
Mambro, a eu lieu vendredi 30 septembre. Elle s'est prolongée tard 
dans la nuit.</TEXT>
<TEXT>
 Un important patrimoine immobilier </TEXT>
<TEXT>
  En fait de " papy rondouillard ", Joseph Di Mambro passait surtout 
pour un homme d'autorité et d'organisation. Plus discret que le 
gourou Luc Jouret, il se partageait entre le Québec, où il possédait 
l'une des maisons qui a brûlé à Morin- Heights, et la Suisse, où l'un 
au moins des chalets de Granges-sur-Salvan appartenait à son épouse. 
Son passé est mal connu. Tout juste sait-on qu'il aurait vécu à 
Annemasse (Haute-Savoie), où Luc Jouret avait un cabinet 
d'homéopathie. En 1976, il aurait créé une première secte en Suisse, 
les Pyramides. La ferme qu'il habitait à l'époque avec ses adeptes à 
Collonges-sous-Salève, entre Annemasse et Genève, a brûlé en 
septembre 1979. Il avait alors été soupçonné d'escroquerie aux 
assurances.</TEXT>
<TEXT>
  Par la suite, son nom est apparu dans les activités du Club Amenta 
(l'une des façades de l'Ordre du temple solaire) et surtout de la 
fondation Golden Way, qui a souvent eu recours au " conférencier " 
Luc Jouret. Les policiers genevois ont fouillé des fermes ayant 
appartenu à la fondation, créée, semble-t-il, par Joseph Di Mambro. 
D'autres recherches, menées chez des membres de la secte et dans les 
lieux qu'ils fréquentaient depuis quelques mois, ont permis aux 
enquêteurs de saisir de nombreux documents. D'autres perquisitions 
pourraient intervenir dans les jours à venir, tant en Suisse qu'à 
l'étranger, car Luc Jouret et Joseph Di Mambro disposaient à 
l'évidence d'un important patrimoine immobilier.</TEXT>
<TEXT>
  Ces diverses investigations permettront peut-être de préciser le 
rôle exact de Joseph Di Mambro. Son autorité était-elle contestée ? 
Etait-il confronté à des difficultés financières ? Ces questions, 
elles aussi, restent en suspens, de même que celles concernant les 
activités frauduleuses du " grand maître".                            
&gt;
                      
</TEXT>
</DOC>
