<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045686</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045686</DOCID>
<ACCOUNT>427063</ACCOUNT>
<PEOPLE>CLARKE ISABELLE,COSTELLE DANIEL</PEOPLE>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951211</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/49951015</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOM1>ELUARD PAUL</NOM1>
<NOTE>DOC : avec une photo : Paul et Gala Eluard</NOTE>
<NUM1>951211-2-S15-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CATINCHI PHILIPPE JEAN</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE-JEAN CATINCHI</SIP1>
<SOT1>Le beau portrait réalisé par Isabelle Clarke et Daniel Costelle pour la série " Un siècle d'écrivains " dont c'est ici le cinquantième numéro coïncide avec le centenaire du poète</SOT1>
<SU21>FRANCE 3 : 23 h 15</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Paul Eluard, chantre de l'amour fou</TITLE>
<TIO1>UN SIECLE D'ECRIVAINS,GRAIN D'AILE</TIO1>
<TEXT> UNE volée d'anges croquée sur le papier à la table d'un restaurant parisien, et voilà Jacqueline Duhême promue " faiseuse d'anges " par Paul 
Eluard, poète " officiel " de la Résistance au lendemain de la seconde guerre mondiale. 
Bientôt, ils écriront ensemble à Saint-Tropez l'histoire d'une petite fille " avec ses os-
moplates qui se transforment en ailes ", légèreté et grâce confondues en une rayonnante 
harmonie. Le mécénat de l'éditrice Adda Géraut permettra la publication de ce devoir de 
vacances inattendu dans une collection, éphémère, qu'Eluard baptise " Raisins d'enfance ". 
Grain d'aile. Le nom véritable du poète : Grindel (Eugène). Jeux d'images et de mots. 
Comme un écho à l'apostrophe de Paul Valéry : " Vous êtes Paul Eluard, Paul élu, élu de 
l'art. "</TEXT>
<TEXT>
  La diffusion du film qu'Isabelle Clarke et Daniel Costelle consacrent au poète surréaliste 
dans le cadre de la collection de Bernard Rapp coïncide avec le centenaire de sa naissance. 
Une trajectoire lancée le 14 décembre 1895 au sein d'une famille de la petite-bourgeoisie 
enrichie dans l'immobilier, ce qui ouvre à l'enfant les portes des meilleures écoles et des 
villégiatures les plus sélectes. L'hémoptysie qui l'atteint à seize ans provoque la première 
expérience douloureuse et la révélation aussi : celle de l'amour. Au sanatorium suisse qui 
abrite sa convalescence il rencontre une Russe, initiatrice et muse, qui va poser une 
marque indélébile sur l'homme et le poète. Source de ce sentiment simple, immédiat et 
audacieux de l'amour qui assure la popularité unique d'Eluard, chantre de l'amour fou plus 
encore qu'André Breton : Hélène Diakonova sera pour lui et pour toujours Gala, l'image 
de la femme désirée, nécessaire à l'équilibre du poète.</TEXT>
<TEXT>
  Voyeur et voyant, Eluard affiche son bonheur, exhibe celle qui lui inspire le chant qui 
alimente toute l'oeuvre. Ce ne sera pas sans danger : la rencontre avec Max Ernst, " coup 
de foudre à trois ", provoque une fusion passionnelle dont Paul ne trouve le salut que dans 
la fuite. Comme Gauguin, il choisit la Polynésie, via Marseille et Panama. Gala et Ernst le 
rejoignent à Saïgon, et le retour en Europe ferme la parenthèse, mais le malaise 
rejouera.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsque Gala part finale-&gt;ment, en 1929, elle laisse un vide qu'Eluard comblera au 
hasard, prônant une forme de " roulette russe " sentimentale, où la chance lui sourira. Ce 
sera la rencontre avec Maria Benz, rebaptisée Nusch, puis, après sa disparition 
#prématurée, Dominique. " J'ai eu longtemps un visage inutile, maintenant j'ai un visage 
pour être aimé, j'ai un visage pour être heureux. " Parallèlement à la ronde féminine, cette 
vocation au bonheur oriente le parcours poétique et politique d'Eluard. Depuis Le Devoir 
et l'Inquiétude, publié en juillet 1917, inspiré des souffrances de la guerre, et les Poèmes 
pour la paix, parus l'année suivante, les textes trahissent la compassion humaine et la 
préoccupation sociale.</TEXT>
<TEXT>
  Paulhan le repère et lui fait connaître Breton, Aragon et Soupault. Tous quatre partagent 
la conscience du naufrage de ce monde d'avant 1914 et, réunis place du Panthéon à l'Hôtel 
des grands hommes, contribuent après Jarry et Tzara à l'entreprise de destruction des 
valeurs bourgeoises. C'est la revue Littérature. L'épisode surréaliste est lancé, avec ses 
impertinences grinçantes et ses provocations de potache, ses jeux faussement naïfs de 
cadavres exquis et ses révérences à l'automatisme de l'inconscient.</TEXT>
<TEXT>
  Plus tard le poète se détachera de ce qu'il estimera être une impasse, mais il restera 
pourtant fidèle à cette folle aventure. Avec les années 30, Man Ray participe à la quête 
perpétuelle de la femme qui anime Eluard et dont Nusch fixe l'image dans les mots de l'un 
et les visions de l'autre " Femme tu mets au monde un corps toujours pareil/le tien/tu es la 
ressemblance ".</TEXT>
<TEXT>
  Les derniers visages d'Eluard, hurlant la mort de Guernica au côté de son ami Picasso, 
héros de la Résistance qui entretient la flamme de l'espoir en écrivant le mot proscrit " 
liberté ", gloire officielle privée de funérailles nationales en raison de la marginalisation 
politique du PCF dans les premiers temps de la guerre froide, ne parviennent pas à 
brouiller l'image de ce chantre de l'amour fou.</TEXT>
<TEXT>
  Le portrait intelligemment didactique, ponctué par de belles lectures de Christophe 
Malavoy, échappe aux pièges de l'archive gratuite comme des paysages creux. Une 
#initiation délicate joliment réussie.</TEXT>
</DOC>
