<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000992-19940909</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000992-19940909</DOCID>
<ACCOUNT>350632</ACCOUNT>
<PEOPLE>BOGDANOVICH PETER</PEOPLE>
<DATE>19940909</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>09081251</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NAMES>TEXAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<PAGE>89</PAGE>
<TITLE>CINÉMA&gt; TEXASVILLE de Peter Bogdanovich&gt; Les occasions perdues</TITLE>
<TIO1>TEXASVILLE</TIO1>
<TEXT>Dans une petite salle du complexe le mieux enfoui de Paris, sans qu'une affiche, qu'une photo, signale sa présence, Texasville est 
projeté depuis le 7 septembre. On a du mal à s'expliquer l'apparition 
furtive de cette suite de la Dernière Séance, sortie en 1990, sans 
grand succès, aux Etats-Unis. Sans doute s'agit-il de satisfaire aux 
dispositions réglementant la publication des cassettes vidéo. A moins 
qu'un distributeur n'ait fait et perdu un pari stupide qui l'oblige à 
sortir ce film.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant Texasville ne mérite pas cet excès d'indignité. Tiré de la 
suite que le romancier texan Larry McMurtry écrivit à sa Dernière 
Séance, le film réunit les comédiens du premier épisode (Jeff 
Bridges, Cybil Shepherd, Timothy Bottoms, Randy Quaid) en 1984, à la 
veille de la célébration du centenaire d'Anarene, la petite ville du 
nord du Texas qui abrita leurs amours adolescentes. Duane (Jeff 
Bridges) est devenu un petit patriarche pétrolier menacé par la chute 
vertigineuse des cours, miné par une descendance qui porte la 
turbulence jusqu'à la délinquance. Jacy (Cybil Shepherd) a failli 
devenir une star du cinéma, a perdu un enfant et est revenue 
s'enfermer dans la demeure familiale. En deux heures et quart, Duane 
et Jacy se cherchent sous l'oeil intéressé de Karla (Annie Potts), la 
femme du premier. Bogdanovich retrouve sans peine la formidable 
sensation de vide que procure ces paysages, ces maisons, sans autre 
forme définissable que celle des pompes à pétrole. L'angoisse sans 
but des personnages, à peine modifiée par les maux du jour (crise 
pétrolière, toxicomanie, éclatement des familles), sert toujours de 
liant. Mais, très vite, s'installe un sentiment de défaite 
cinématographique. Après tout, l'histoire des créateurs de la 
Dernière Séance (à l'exception de Larry McMurtry, devenu l'un des 
auteurs les plus populaires des Etats-Unis) ressemble singulièrement 
à celle des quadragénaires déçus de Texasville. Jeff Bridges a failli 
être le nouveau Gary Cooper, Cybil Shepherd en d'autres temps aurait 
peut-être été Grace Kelly. Et Peter Bogdanovich est allé d'échecs 
artistiques en déceptions commerciales.</TEXT>
<TEXT>
 Peut-être faut-il voir dans ce rapport trop étroit entre scénario et 
curriculum vitae la raison des échappatoires que prend Texasville. Le 
ton se fait souvent burlesque et le réalisateur (également 
scénariste) n'hésite pas à se réfugier derrière les trucs de 
narration qui garantissent l'innocuité des sit-coms, aussi horribles 
que soient les situations qu'elles dépeignent. Jamais les scènes ne 
sont menées à leur terme narratif, jamais les acteurs ne sont 
autorisés à sortir du personnage qu'ils ont défini à leur première 
apparition. Pourtant, la mélancolie profonde du film finit toujours 
par suinter jusqu'à la surface de l'image, comme dans ces chansons 
country idiotes qui font quand même pleurer.                          
&gt;
             
</TEXT>
</DOC>
