<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023753</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023753</DOCID>
<ACCOUNT>398824</ACCOUNT>
<DATE>19950617</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160695/1005</FAB>
<NUM1>950617-5</NUM1>
<NAMES>GAZA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-11</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-PIERRE TUQUOI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>A Gaza, un Palestinien sur trois  est sans travail</TITLE>
<TEXT>  UN PEU PLUS D'UN AN après l'entrée en vigueur de l'autonomie à Gaza et à Jéricho, les caisses de l'Autorité palestinienne se remplissent trop 
lentement, le chômage ne diminue pas et les projets d'investissements privés sont rares. " 
Tout est suspendu au processus de paix régional ", convient le représentant de la Banque 
mondiale pour Gaza, le Norvégien Odin Knudsen.</TEXT>
<TEXT>
  De passage à Paris pour préparer la prochaine réunion du Groupe consultatif pour la 
Cisjordanie et la bande de Gaza, prévue les 10 et 11 juillet, M. Knudsen dresse de 
l'économie palestinienne un tableau assez terne. Selon lui, le produit national brut (PNB) a 
stagné ou, plus vraisemblablement, baissé en 1994 à cause des fermetures répétées de la 
frontière imposées par Israël. Et de rappeler qu'à peine 35 000 Palestiniens de Gaza et de 
Cisjordanie sont autorisés à travailler en Israël aujourd'hui, au lieu de 81 000 il y a deux 
ans à peine.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LES PREMIERS CHANTIERS</TEXT>
<TEXT>
 Inutile d'espérer dénicher à Gaza les emplois qui se raréfient en Israël. Les entreprises 
palestiniennes se comptent sur les doigts de la main : " 95 % emploient moins de vingt 
salariés et les deux tiers moins de quatre salariés ", indique M. Knudsen. C'est dire que, 
dans la bande de Gaza, " un Palestinien sur trois est sans travail ". Pour réduire 
modestement le chômage, les premiers chantiers " à haute intensité de main-d'oeuvre " 
réfection des routes, nettoiement des rues, réhabilitation des installations publiques 
viennent d'être ouverts, grâce à des crédits de la communauté internationale (34 millions 
de dollars, soit 170 millions de francs).</TEXT>
<TEXT>
  Les finances de l'Autorité palestinienne ne se portent pas mieux. Même si " une 
administration fiscale digne de ce nom se met progressivement en place ", l'argent rentre 
encore mal. Quelque 53 millions de dollars de taxes devaient être collectés entre décembre 
1994 et mars 1995 dans la bande de Gaza. Les recettes n'ont pas dépassé 47 millions. 
Illustration de la dépendance des Palestiniens à l'égard de leur voisin : c'est une somme 
équivalente que l'Etat hébreu a reversée à l'Autorité palestinienne, au cours de la même 
période, au titre des droits de douanes, de la TVA...</TEXT>
<TEXT>
  Dans le même temps, les dépenses filent allègrement. Exemple caricatural : les forces de 
police, qui comptent 18 000 hommes, alors qu'elles ne devaient pas dépasser 9 000. " C'est 
une manière comme une autre de limiter le chômage, plaisante M. Knudsen. Une partie 
des policiers a vocation a être déployée en Cisjordanie. "</TEXT>
<TEXT>
  Il n'en reste pas moins que " les contrôles administratifs restent insuffisants s'agissant 
des dépenses. L'Autorité palestinienne s'en préoccupe ", souligne M. Knudsen, qui évalue 
à 225 millions de dollars le " trou " pour 1995. Les pays donateurs le combleront à hauteur 
de 160 millions. Le solde reste à trouver.</TEXT>
</DOC>
