<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019829</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019829</DOCID>
<ACCOUNT>393649</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19950520</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q/2005951410</FAB>
<SUBJECTS>MEMBRE DU GOUVERNEMENT,NOMINATION,MUTATION</SUBJECTS>
<NOM1>VASSEUR PHILIPPE</NOM1>
<NOTE>( Doc : avec un dessin de Szlakmann )</NOTE>
<NUM1>950520-2-013-03</NUM1>
<NAMES>PR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>ROBERT DIARD PASCALE</AUTHOR>
<SIP1>PASCALE ROBERT-DIARD</SIP1>
<SOT1>Homme de terrain et de contact&gt;</SOT1>
<SU11>LE GOUVERNEMENT JUPPE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>GOUVERNEMENT FORME JEUDI 18 MAI 1995-DANS UN DOSSIER DE SIX PAGES DE PRESENTATION DES NOUVEAUX MINISTRES</LEAD1>
<TITLE>PHILIPPE VASSEUR AGRICULTURE ET ALIMENTATION</TITLE>
<TEXT>  CETTE fois aura donc été la bonne. En 1993, le jour de l'annonce de la composition 
du gouvernement d'Edouard Balladur, Philippe Vasseur détenait le portefeuille de 
l'agriculture à l'heure du déjeuner. Il lui avait échappé au goûter. De cette déception, 
le député du Pas-de-Calais a eu du mal à se remettre. En guise de consolation, ses 
amis du Parti républicain lui avaient offert le secrétariat général du mouvement et la 
fonction, exposée, de porte-parole.</TEXT>
<TEXT>
  Fidèle à son tempérament chaleureux, homme de contact, Philippe Vasseur sillonne 
alors la France entière et fourmille de projets pour réveiller le militantisme du PR. 
Entre deux visites aux fédérations, il ne manque jamais un débat à l'Assemblée 
nationale sur l'agriculture, sujet sensible s'il en est à ses électeurs ruraux du Ternois 
et du sud du Boulonnais, qui ont voté majoritairement pour le " non " au référendum 
de Maastricht.</TEXT>
<TEXT>
 Dans sa circonscription, on le voit partout, aux kermesses, aux matchs de foot, aux 
goûters du troisième âge ou à la fête du sou des écoles. Elle lui rend sa fidélité, en le 
reconduisant dans son mandat à chaque élection législative, même après la réélection 
de François Mitterrand en 1988, alors que le Pas-de-Calais reste profondément ancré 
à gauche.</TEXT>
<TEXT>
  Homme de terrain avant tout, Philippe Vasseur est plus à son aise dans son 
département du Pas-de-Calais que dans le décryptage des susceptibilités au sein du 
Parti républicain. Auteur, en 1988, d'un pamphlet intitulé La droite la plus bête du 
monde, il dénonce la capacité de sa famille politique à s'entre-déchirer.</TEXT>
<TEXT>
  Il va pourtant être la victime de ces divisions sous la seconde cohabitation. Entre, 
d'un côté, la volonté de Charles Millon, président du groupe UDF de l'Assemblée 
#nationale, d'entraîner les députés dans une critique sévère du gouvernement 
d'Edouard Balladur, et de l'autre, celle de François Léotard, ministre de la défense, 
qui souhaite mettre le PR au service du premier ministre, Philippe Vasseur 
tergiverse.</TEXT>
<TEXT>
 Débordé par l'initiative des fidèles du maire de Fréjus, qui annoncent leur intention 
de créer leur propre groupe, il se résigne tardivement à les suivre. L'initiative tourne 
court et le député du Pas-de-Calais en fait les frais, qui se voit retirer son poste de 
secrétaire général et de porte-parole, au profit d'un balladurien plus orthodoxe, José 
Rossi, député de Corse-du-Sud.</TEXT>
<TEXT>
 Devenu électron libre du mouvement, il rejoint un autre marginal du Parti 
républicain, Alain Madelin, et décide, avec lui, de s'engager aux côtés de Jacques 
Chirac pour la campagne présidentielle. Avec la nomination de Philippe Vasseur, le 
Pas-de-Calais retrouve, pour la première fois depuis des décennies, un représentant 
de droite au gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  [Né le 31 août 1943 au Touquet (Pas-de-Calais), diplômé de l'Ecole supérieure de 
journalisme de Lille. Ancien rédacteur en chef du service économique du Figaro. Elu 
député du Pas-de-Calais en 1986, réélu en 1988 et en 1993. Conseiller régional 
depuis 1992. Vice-président du Parti républicain.]</TEXT>
</DOC>
