<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017057</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017057</DOCID>
<ACCOUNT>389925</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19950502</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290495/1818</FAB>
<SUBJECTS>FRANC</SUBJECTS>
<NUM1>950502-2-016-31</NUM1>
<NAMES>PARIBAS,SNCF,CAISSE DES DEPOTS ET CONSIGNATIONS,SOCIETE GENERALE,CREDIT LOCAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>VETTER CHRISTOPHE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTOPHE VETTER</SIP1>
<SU21>Crédits, changes et grands marchés</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Marché international des capitaux&gt;Le Portugal très attendu&gt;</TITLE>
<TEXT> LE PORTUGAL, qui envisage de lever des fonds en francs français, entend, avant de se lancer, que le cap de l'élection présidentielle soit franchi. Ce 
pays espère qu'une fois dissipées les incertitudes politiques, le niveau de l'intérêt 
s'abaissera rapidement et qu'il ne sera bientôt guère plus coûteux d'emprunter en francs 
qu'en deutschemarks. Pour leur part, les investisseurs devraient être au rendez-vous. Cela 
fait près de deux mois qu'on ne leur a plus proposé de souscrire à de nouvelles euro- 
émissions en francs français et qu'ils guettent l'occasion de diversifier la composition de 
leur portefeuille. Comme le franc français est très ouvert aux opérations de longue durée, 
les banques ont tendance à proposer au Trésor public de Lisbonne des échéances de dix ou 
quinze ans. Ce n'est pourtant pas ce que recherche l'emprunteur qui, semble-t-il, ne 
souhaiterait pas dépasser les sept ans. Son choix paraît lié à la perspective de 
l'introduction d'une monnaie unique en Europe qui, par définition, sera forte. Or le franc 
français traverse actuellement une période de faiblesse. A cette occasion, se procurer des 
ressources pour une très longue durée pourrait conduire finalement à rembourser 
#davantage. Mieux vaut donc, en retenant une échéance assez proche, s'assurer que le 
remboursement se fera dans la même monnaie.</TEXT>
<TEXT>
   L'argumentation est fréquemment avancée pour ce qui est des très longs emprunts qui 
sont déjà en circulation. Mais il est rare de la voir se développer au sujet d'une nouvelle 
émission. Si elle est reprise ces prochains mois, elle pourrait conduire à un 
raccourcissement des durées des nouveaux emprunts internationaux contractés sur le 
marché du franc.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  AUDACE</TEXT>
<TEXT>
 Dans le compartiment du yen, la monnaie la plus forte du monde, les emprunteurs sont loin 
de partager un tel souci. Un débiteur autrichien très réputé, la société d'électricité 
Verbund, vient de pousser l'audace jusqu'à se procurer des ressources qu'il ne lui faudra 
rembourser que dans vingt ans. La transaction porte sur 15 milliards de yens et le taux 
d'intérêt des obligations est de 4,1 % l'an. Elle est dirigée par une des principales maisons 
de titres japonaises, Nomura International. Sur le marché des titres en écus, la situation 
est toujours très calme mais on espère qu'elle s'animera bientôt avec le retour d'un des 
meilleurs débiteurs du monde.</TEXT>
<TEXT>
   Par le truchemement de la Communauté économique, l'Union européenne des Seize 
entend emprunter des fonds en écus pour en prêter le produit à trois pays de l'Est : 
l'Ukraine et la Biélorussie, qui bénéficieront pour la première fois de son aide financière, 
ainsi que la Slovaquie.</TEXT>
<TEXT>
  La semaine passée a confirmé tous les espoirs que les spécialistes avaient placés dans 
l'évolution du marché des emprunts internationaux libellés en deustschemarks. Sept 
émissions nouvelles y ont vu le jour pour un montant total de 3 milliards de deutschemarks. 
Et trois des affaires les mieux réussies étaient dirigées par des banques françaises. 
Paribas s'est distinguée à la tête d'une opération de 700 millions de deutschemarks et de 
cinq ans de durée pour le compte de la banque du commerce extérieur du Japon, 
Eximbank. La Caisse des dépôts s'est associée à un établissement allemand, la 
Westdeustsche Landesbank, pour procurer à la Belgique 1 milliard de deutschemarks pour 
une durée de sept ans. La Société générale, qui, pour son propre compte, a levé 300 
millions de deutschemarks sur cinq ans, souhaitait s'assurer le concours de la même 
banque allemande. Par ailleurs, le Crédit local (CLF) avait confié à ABN Amro, banque 
d'origine néerlandaise, et à Trinkaus Burkhardt, un établissement allemand, le soin 
d'organiser un emprunt de 500 milions de deutschemarks. La SNCF qui cherchait à lever 
300 millions de deutschemarks, pour cinq ans également, s'est adressée à CS First Boston 
Effectenbank, une banque du groupe du Crédit suisse.</TEXT>
</DOC>
