<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047238</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047238</DOCID>
<ACCOUNT>429049</ACCOUNT>
<DATE>19951227</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q261295/1503</FAB>
<SUBJECTS>DISTINCTION HONORIFIQUE,1995,FOOTBALL,SPORTIF,PALMARES</SUBJECTS>
<NUM1>951227-15</NUM1>
<NAMES>WEAH GEORGE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-04</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>25 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le footballeur George Weah élu " Ballon d'or 1995 "</TITLE>
<TEXT> LE FRANCO-LIBÉRIEN George Weah a été désigné, lundi 25 décembre à Paris, " Ballon d'or " de l'année 1995 par l'hebdomadaire spécialisé France-Football. Il succède au Bulgare Hristo Stoïchkov. L'ancien attaquant du Paris-SG, transféré au Milan AC à l'intersaison, a devancé l'Allemand Jürgen Klinsmann (ex-Tottenham, Bayern Munich), le Finlandais Jari Litmanen (Ajax Amsterdam), l'Italien Alessandro Del Piero (Juventus Turin) et le Néerlandais Patrick Kluivert (Ajax Amsterdam).</TEXT>
<TEXT>  A vingt-neuf ans, " Mister George " a raflé toutes les récompenses en 1995 : un deuxième " Ballon d'or africain " en janvier, plus récemment le " Onze d'or " attribué par les lecteurs du mensuel Onze-Mondial, l'" Etoile d'or " d'Afrique-Football, et le titre de meilleur joueur africain de l'année, décerné par la Confédération africaine de football. De surcroît, il fait partie des favoris pour la désignation, le 8 janvier, du meilleur joueur du monde par la Fédération internationale (FIFA).</TEXT>
<TEXT>
  Depuis 1956, le " Ballon d'or " était décerné par un jury de cinquante journalistes internationaux au meilleur joueur européen de l'année. Pour la première fois, il était ouvert en 1995 à tous les footballeurs jouant en Europe, sans distinction de nationalité. C'est grâce à ce nouveau règlement que George Manneh Oppong Weah est devenu le premier Africain à recevoir la distinction. Malgré la nationalité française, qu'il a acquise au cours de son séjour au Paris-SG, Weah est en effet encore libérien au regard des lois du football, puisqu'il joue avec l'équipe nationale du Libéria.</TEXT>
<TEXT>
  " Je dédie ce Ballon d'or à tous les peuples africains ", s'est empressé de déclarer celui que le régime de Monrovia a nommé " ambassadeur extraordinaire " de son pays. Persuadé que cette récompense symbolise " la paix et la solidarité ", George Weah pourra vérifier à nouveau l'étendue de sa popularité lors de la phase finale de la Coupe d'Afrique des nations, disputée à partir du 13 janvier en Afrique du Sud.</TEXT>
</DOC>
