<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002296-19940519</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002296-19940519</DOCID>
<ACCOUNT>337285</ACCOUNT>
<PEOPLE>THELOT CLAUDE</PEOPLE>
<DATE>19940519</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>05181013</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,SYSTEME EDUCATIF,STATISTIQUES</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>L'ÉVALUATION DU SYSTÈME ÉDUCATIF de Claude Thélot. Nathan Université, 160 pages, 98 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-04</REFERENCE1>
<SEC1>CAM</SEC1>
<AUTHOR>GARIN CHRISTINE</AUTHOR>
<PAGE>116</PAGE>
<LEAD1>L'ÉVALUATION DU SYSTEME ÉDUCATIF</LEAD1>
<TITLE>ÉDUCATION CAMPUS&gt; BIBLIOGRAPHIE &gt; L'école à visage découvert</TITLE>
<TIO1>L'EVALUATION DU SYSTEME EDUCATIF</TIO1>
<TEXT>Claude Thélot prêche pour sa paroisse. Directeur de l'évaluation et de la prospective (DEP) au ministère de l'éducation nationale, il 
présente, dans un ouvrage rapide mais dense, la synthèse de sept 
années de travail de la direction, où il fut nommé par Lionel Jospin 
en 1990.</TEXT>
<TEXT>
C'est René Monory, ministre de l'éducation nationale pendant la 
première cohabitation, qui avait créé la DEP en remplacement de 
l'ancien " service statistique " du ministère. Un simple survol des 
lignes de force du livre suffit à prendre la mesure du chemin 
parcouru. Sur les connaissances des élèves aux niveaux clés de la 
scolarité, sur le coût de l'éducation, ou encore le " rendement " et 
la " valeur ajoutée " des diplômes, les progrès accomplis ces 
dernières années sont considérables. Les " 58 millions d'experts " en 
matière d'école dont dispose le pays peuvent désormais, s'ils le 
souhaitent, échapper aux discours convenus sur la " baisse du niveau 
" ou la " dévalorisation des diplômes ". </TEXT>
<TEXT>
  " Tous les indices montrent un progrès temporel dans la maîtrise de 
la langue et une très bonne position de la France dans le monde ", 
rappelle le directeur de la DEP, qui résume les études publiées 
depuis plusieurs années en français, mais aussi en mathématiques, 
histoire-géographie et sciences.</TEXT>
<TEXT>
  Des vérités simples et chiffrées </TEXT>
<TEXT>
  A propos des relations entre chômage des jeunes et diplômes, 
l'auteur répète quelques vérités simples et chiffrées. Sans nier 
l'ampleur du problème, explique-t-il, il convient de " conserver le 
sens des proportions en rappelant que le chômage concerne d'abord et 
surtout les jeunes peu ou pas formés, peu ou pas qualifiés ". 
Aujourd'hui, 12 % des jeunes diplômés sont au chômage, contre 33 % de 
ceux qui n'ont aucun diplôme et 24 % de ceux qui ont un CAP. Et, en 
vingt ans, le fossé s'est élargi entre les diplômés du supérieur et 
les jeunes sans aucun diplôme, passant de 3 à 27 points. " Constater 
cela, c'est constater que le diplôme protège davantage aujourd'hui du 
chômage qu'hier. C'est donc conclure que, sur ce critère essentiel, 
le diplôme ne s'est pas dévalorisé comme on l'entend trop souvent, 
mais au contraire revalorisé. " </TEXT>
<TEXT>
  Et Claude Thélot conclut, tout en insistant sur l'incapacité dans 
laquelle se trouve l'école à organiser la transition avec la vie 
professionnelle : " Les études sont un meilleur rempart contre le 
chômage qu'autrefois : sous cet angle, les difficultés d'insertion 
des jeunes, souvent considérables, sont donc d'abord à rapprocher non 
pas des études qu'ils ont suivies mais du fait qu'ils n'en ont pas 
suivi assez. " </TEXT>
<TEXT>
  Reste d'autres pistes à explorer dans certains domaines, où 
l'évaluation, de l'avis même du directeur de la DEP, est encore dans 
les limbes. Le ministère commence tout juste à élaborer des 
indicateurs d'évaluation des établissements scolaires, notamment des 
lycées, allant au-delà de la simple information sur le taux de succès 
au baccalauréat. Autre exemple, l'évaluation des enseignants _ 
autrement dit " l'effet maître " sur les résultats des élèves _ est " 
inexistante " dans le second degré, " embryonnaire " dans le 
primaire.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut que se développe dans le système éducatif français une " 
véritable culture de l'évaluation ", conclut l'auteur. En effet, 
malgré les efforts récents du ministère pour les diffuser plus 
largement, les différents états des lieux qui sont désormais 
disponibles sont encore peu accessibles. On regrettera cependant _ 
même si l'on admet que le devoir de réserve propre aux hauts 
fonctionnaires en est sans doute la cause _ la timidité du chapitre 
consacré par Claude Thélot aux rapports essentiels de l'évaluation et 
de la décision politique. &lt;
</TEXT>
</DOC>
