<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001157-19940411</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001157-19940411</DOCID>
<ACCOUNT>332017</ACCOUNT>
<DATE>19940411</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>04091410</FAB>
<SUBJECTS>BEUR,ELECTION CANTONALE,1994,ELECTORAT,DEPARTEMENT HAUTS DE SEINE,MATERIEL ELECTORAL</SUBJECTS>
<NAMES>FRANCE PLUS,ZAMOUN SAID,GOUETA NICOLE,PASQUA CHARLES,CNIL,COMMISSION NATIONALE DE L'INFORMATIQUE ET DES LIBERTES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>73</PAGE>
<TITLE>Dans les Hauts-de-Seine&gt; Le curieux lobbying électoral de France Plus &gt;</TITLE>
<TEXT>Plusieurs électeurs du canton de Colombes-nord-est (Hauts-de-Seine), portant un nom ou un prénom à consonance maghrébine se sont étonnés 
de recevoir un courrier de l'association France Plus les invitant à 
voter, au second tour des dernières élections cantonales, pour Nicole 
Goueta, candidate RPR soutenue localement par Charles Pasqua. " C'est 
une femme de terrain et d'action. Elle comprend nos problèmes 
d'autant plus que, par son mariage, elle est imprégnée de nos 
coutumes et de nos civilisations ", écrivait l'association, qui s'est 
pourtant fait connaître pour ses positions favorables à l'exercice de 
la citoyenneté française et hostiles à toute dérive ethnique. Cette 
lettre, adressée à la veille du second tour, ne mentionnait pas 
l'étiquette politique de Mme Goueta, et ne précisait pas 
explicitement qu'elle est mariée avec un Egyptien.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous avons consulté l'annuaire téléphonique et les listes 
électorales pour envoyer la lettre à tous les jeunes de 18 à 25 ans 
", assure Saïd Zamoun, délégué de France Plus dans les 
Hauts-de-Seine, sans expliquer en quoi la référence à " nos coutumes 
" pouvait concerner l'ensemble de la jeunesse. " J'ai soutenu cette 
femme parce que je la connais indépendamment de son parti ", précise 
M. Zamoun. A l'inverse, Christophe Daadouch, assistant en droit à 
l'université Paris-X, destinataire de la lettre, assure que les 
jeunes électeurs aux noms à consonance française ne l'ont pas reçue 
et dénonce une méthode " malhonnête, scandaleuse et illégale ". </TEXT>
<TEXT>
  Saisie par plusieurs destinataires de la lettre, la Commission 
nationale de l'informatique et des libertés (CNIL) a demandé des 
explications à France Plus sur l'origine des informations et la 
nature des traitements utilisés, afin de déterminer notamment si un 
tri a réellement été effectué. La CNIL précise que l'utilisation des 
listes électorales est libre, sauf usage commercial. Il reste que la 
loi informatique et libertés interdit, sauf accord des intéressés, de 
mettre ou de conserver en mémoire informatisée des données faisant 
apparaître les origines raciales ou des opinions. La question de la 
légalité d'un tri effectué selon la consonance étrangère des noms n'a 
jamais été tranchée par la CNIL. L'émoi provoqué par la lettre de 
France Plus pourrait fournir à la commission l'occasion d'une telle 
délibération.&lt;
</TEXT>
</DOC>
