<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003184-19940926</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003184-19940926</DOCID>
<ACCOUNT>352939</ACCOUNT>
<PEOPLE>KORDA ZOLTAN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>En 1937, à l'occasion d'une exotique production Korda, "Elephant Boy", commencée par Robert Flaherty et terminée par Zoltan Korda, le frère du producteur, le monde s'émerveillait des prouesses d'un jeune cornac de douze ans, destiné à une fulgurante carrière: Sabu.)</CHA1>
<DATE>19940926</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>38</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM,TELEVISION</GO21>
<NOTE>On lira sur Sabu l'excellente étude de Pierre Gires dans l'Ecran fantastique, no 3, 1er trimestre 1978, pp. 46-59.&gt;  DOC : AVEC PHOTO</NOTE>
<NAMES>SABU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>AZIZA CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>139</PAGE>
<TITLE>TÉLÉVISION&gt; Mercredi 28 septembre&gt; LE LIVRE DE LA JUNGLE: CANAL +, 8 h 45&gt; Elephant Boy</TITLE>
<TIO1>LE LIVRE DE JUNGLE</TIO1>
<TEXT>UNE histoire qui commence en conte de fées et s'achève en tragédie, le destin d'un de ces enfants prodiges que le cinéma encense le temps 
de quelques films et rejette brutalement dans l'oubli des seconds 
rôles; une vie brève qui commence en 1924, sans doute, et s'achève en 
1963, à coup sûr. Mais le conte de fées, d'abord.</TEXT>
<TEXT>
  En 1936, Robert Flaherty, l'homme de la nature primitive, tournait, 
dans le sud de l'Inde, une nouvelle de Kipling, Toomaï des éléphants. 
Il cherchait un éléphant de bon aloi et un jeune Indien capable de le 
manoeuvrer. Il trouva l'un et l'autre chez le maharadjah de Mysore. 
L'éléphant avait pour nom Irawatha et son cornac Sabu. C'était le 
fils d'un des cornacs du maharadjah, mort au cours d'une chasse au 
tigre, et il connaissait la bête depuis sa capture, au point d'en 
être devenu le compagnon de jeu. Bien entendu, il fut choisi et 
commença le tournage. Flaherty remplacé par Zoltan Korda, les deux 
frères décidèrent de finir le film dans leur studio londonien. Sabu 
et son frère Cheik, qui veillait sur lui, furent du voyage. Aisance 
devant les caméras, adaptation au monde occidental, éducation 
anglaise, bref, Sabu devient la vedette des prestigieuses productions 
en couleurs du studio Korda, le seul producteur européen qui pouvait 
rivaliser avec Hollywood.</TEXT>
<TEXT>
  L'année suivante, en 1938, Alerte aux Indes tentait avec succès de 
rivaliser avec les fleurons du film d'aventures colonial: les Trois 
Lanciers du Bengale, la Charge de la brigade légère, Ghunga-Din dont 
le tournage commençait en même temps. Mais c'est dans le merveilleux 
qu'allait _ pour l'éternité _ triompher Sabu, le temps de deux films. 
Le premier, en 1940, était le remake d'un succès de Douglas 
Fairbanks, le Voleur de Bagdad. Dans le rôle d'Abu, le voleur 
intrépide et rusé, Sabu évoluait au milieu d'une féerie de truquages. 
Mais la guerre contraignit l'équipe à s'exiler à Hollywood où fut 
tourné l'autre film légendaire: le Livre de la jungle. Sabu fut 
l'incarnation même du héros du livre de Kipling, Mowgli. Ce film, que 
les Français ne connurent que tardivement (en 1945), eut une curieuse 
carrière chez nous, cantonné dans les petites salles de quartier 
réservées à l'exotisme et jamais donné à la télévision jusqu'à 
aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
  Dès lors Sabu devint l'abonné de productions exotiques sur un 
schéma classique: un bel aventurier, type John Hall, une belle 
princesse, type Maria Montez, et un garçon futé qui leur donne un 
coup de main. On eut ainsi, coup sur coup, les Mille et Une Nuits 
(John Rawlins, 1942), la Sauvagesse blanche (Arthur Lubin, 1943) et 
le Signe du cobra (Robert Siodmak, 1943). Sans compter un médiocre 
film d'espionnage, Tanger (George Waggner, 1946), parent pauvre du 
Casablanca de Curtiz.</TEXT>
<TEXT>
  Sabu allait avoir vingt ans, la guerre faisait rage, il s'engagea 
et devint mitrailleur sur un bombardier B-24. Quarante missions plus 
tard, il était de retour dans les studios et _ comme tant d'autres _ 
tentait une difficile deuxième carrière. L'enfant s'était fait homme, 
il avait grandi (mais il ne dépassera jamais 1,50 m) et grossi. S'il 
a encore la vedette de quelques aventures exotiques (le Mangeur 
d'hommes; Au bout du fleuve; la Révolte des fauves; Savage Drums) 
entre 1947 et 1950, il est déjà sur la mauvaise pente. Qu'une 
tentative à Cinecitta ne lui fera pas remonter avec Bonjour éléphant, 
le Trésor du Bengale, les Mystères d'Angkor. Il s'égare dans la 
science-fiction (Jungle Hell), le policier (Jaguar), se réfugie enfin 
à la télévision.</TEXT>
<TEXT>
  Accablé par les soucis financiers, il s'est retiré dans le magasin 
de meubles de son frère, à San-Fernando Valley. Frère qu'il perd 
tragiquement, tué par un cambrioleur en 1960.</TEXT>
<TEXT>
  L'acteur, empâté, fera deux brèves apparitions en 1963 dans 
Massacre pour un fauve (Phil Karlson) aux côtés de Robert Mitchum et 
les Pas du tigre (Norman Tokar), une production Walt Disney. Quelques 
mois plus tard, le 3 décembre 1963, une crise cardiaque l'emportait: 
il n'avait pas encore quarante ans. Il rejoignait Toomaï, l'Elephant 
Boy, Abu le voleur de Bagdad et Mowgli, la petite grenouille.         
&gt;
                                                   
</TEXT>
</DOC>
