<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001752-19941116</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001752-19941116</DOCID>
<ACCOUNT>359376</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Au moment où se tient, à Paris, jusqu'au 18 novembre, le congrès de l'Association des maires de France, c'est l'occasion de réfléchir à l'image de cette fonction républicaine essentielle. La crise des vocations civiques impose une réflexion sur les obstacles rencontrés par les maires dans l'exercice de leur mandat.</CHA1>
<DATE>19941116</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11151014</FAB>
<SUBJECTS>MAIRE,CONGRES,1994,FONCTION DE PERSONNES</SUBJECTS>
<NOTE>Bernard Poignant est maire de Quimper et président de la Fédération nationale des élus socialistes et républicains.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>POIGNANT BERNARD</AUTHOR>
<PAGE>189</PAGE>
<LEAD1>LE CONGRES DE L'ASSOCIATION DES MAIRES DE FRANCE SE TIENT JUSQU'AU 18 NOVEMBRE 1994 A PARIS</LEAD1>
<TITLE>DÉBATS&gt; ÉLUS &gt; Le bonheur d'être maire</TITLE>
<TEXT>PENDANT une semaine les maires se réunissent en congrès. Quelques mois plus tard, la plupart d'entre eux se retrouveront devant les 
électeurs. Place enviée, poste recherché, pensent beaucoup de 
Français. Course aux honneurs, aux prébendes, aux indemnités, se 
disent quelques autres. Si l'on se fie aux apparences, elles peuvent 
apporter de l'eau à ce moulin. Les disputes au sein d'une même 
famille politique étant fréquentes, les candidats étant toujours plus 
nombreux que les postes à pourvoir, c'est que la place est bonne à 
prendre. A quoi bon regarder plus loin que le bout de son nez ? C'est 
tellement commode et confortable d'en rester là.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, il faut dépasser les apparences et tendre l'oreille. On 
commence à entendre de plus en plus de citoyens dire qu'ils n'ont pas 
envie d'exercer ce mandat. Un sondage publié par le Courrier des 
maires du 9 au 22 septembre 1994 indique qu'ils sont 90 % dans ce 
cas. Et si l'on connaissait une sorte de crise des vocations civiques 
? Comme il y a déjà une crise du bénévolat dans le monde associatif : 
chacun sait qu'il est de plus en plus difficile de trouver des 
volontaires pour s'occuper des autres.Le travail d'un maire évolue 
bien sûr au fil des années. Il est de plus en plus contraignant, 
complexe, difficile, exigeant. Comme personne n'est obligé de le 
faire, personne n'a à se plaindre. Il n'y a cependant aucune raison 
de ne pas y réfléchir sous l'angle de la citoyenneté et de la bonne 
santé de la démocratie. </TEXT>
<TEXT>
 Le poids des " affaires "</TEXT>
<TEXT>
 L'ambiance d'abord n'est pas des meilleures. On a connu plus serein 
et plus " sympa " ! Les " affaires " finissent par peser sur de 
nombreux élus. Je pense aux milliers de maires et aux centaines de 
milliers d'adjoints et de conseillers municipaux. Le soupçon se 
généralise. Beaucoup entendent dans leur entourage des allusions, des 
ricanements, des perfidies. Evidemment, ils en sourient et font bonne 
figure. Dans leur for intérieur, c'est différent. Il y a là de quoi 
décourager plus d'un citoyen de briguer un mandat d'élu.</TEXT>
<TEXT>
  Bien sûr, juges et journalistes font leur travail. Les uns avec 
leur indépendance, les autres avec leur liberté. Ils doivent au moins 
savoir l'effet que ça fait sur les autres. Et les malversations de 
quelques juges ou de quelques journalistes ne jettent pas le même 
discrédit sur l'ensemble de leurs professions. Mais il y a des 
raisons plus profondes et peut-être plus durables à cette possible 
crise des vocations civiques.</TEXT>
<TEXT>
  La montée de l'individualisme, des égoïsmes, la destruction du 
tissu social privent les maires des structures intermédiaires 
représentatives et solides pour le nécessaire dialogue. Chacun dit " 
écoutez-nous ", mais pense " écoutez-moi ". Or il est impossible 
d'avoir un rapport individuel, personnel, avec chacun. Pourtant aucun 
maire ne se résigne devant cette situation. Tous croient à l'esprit 
civique, qui permet de rechercher puis de trouver et de reconnaître 
l'intérêt général. Il faut ajouter la multiplication des groupes de 
pression, qui ne facilite pas les choses, qui mange du temps et 
parfois de l'énergie, et parfois décourage plus d'une bonne volonté.</TEXT>
<TEXT>
 La persistance du chômage, la montée des exclusions de toutes sortes 
mettent les maires au premier rang ; leurs services aussi. Pour les 
citoyens, c'est le premier élu que l'on a sous la main. Il est facile 
à rencontrer et à voir. Tout peut lui être dit en confiance. Et 
pourtant il ne peut pas régler ces problèmes tout seul dans sa 
commune. A la longue, c'est très éprouvant pour lui de ne pouvoir 
bien régler ces problèmes pour des gens qu'il connaît bien sûr, qu'il 
aime bien et qu'il estime. Des élus en éprouvent du découragement. 
Tous souhaitent cependant ces contacts humains pour mieux agir et 
refuser la fatalité ! </TEXT>
<TEXT>
  La responsabilité de maire est de plus en plus exigeante. Ils ont 
toujours pris leurs responsabilités, plutôt deux fois qu'une. C'est 
parce qu'ils aiment en avoir qu'ils ont applaudi aux lois de 
décentralisation de 1982. Mais responsabilité ne veut pas dire 
culpabilité personnelle. Dernièrement, un texte a envisagé la 
responsabilité pénale des maires pour certaines conséquences de 
catastrophes naturelles. Il en va de même pour la responsabilité 
personnelle des proviseurs et des élus régionaux en matière de 
sécurité dans les lycées. Je comprends qu'on ne peut laisser certains 
manquements impunis. Là encore, attention à ne pas décourager les 
bonnes volontés. Dans un tel cas, il ne s'agit pas seulement d'un 
mandat perdu, mais d'une vie et d'une famille brisées.</TEXT>
<TEXT>
 Des règlements de plus en plus complexes</TEXT>
<TEXT>
  La technicité, enfin, ne cesse de grandir. Les règlements sont de 
plus en plus complexes. Des dossiers importants exigent des 
compétences sans cesse renouvelées : l'eau, les déchets, la 
sécurité... Nos communes sont très souvent petites, pauvres en moyens 
humains et financiers. Il faut donc faire de plus en plus confiance à 
des techniciens extérieurs. Même si un mandat de maire est de ce 
point de vue une excellente école de formation, de découverte, 
d'ouverture, beaucoup peuvent se sentir débordés par ce nouveau 
contexte.</TEXT>
<TEXT>
  Tout ce travail, dans sa diversité et sa complexité, est à faire 
pour une indemnité plutôt faible. Le maire n'est jamais le mieux payé 
de sa commune. Dans les villes de bonne taille (c'est mon cas), ça 
peut encore aller. Mais ce n'est pas le plus grand nombre. Le risque 
est alors d'éliminer beaucoup de monde de cette responsabilité. Je 
pense, en particulier, aux salariés du secteur privé et aux 
non-salariés.</TEXT>
<TEXT>
 Malgré tout cela, se faire appeler " M. le Maire " secoue toujours 
la tripe républicaine. Ceindre son écharpe c'est toujours ressentir 
la fierté de la République. Ne décourageons aucune vocation de ces 
bonheurs civiques.                                                    
&gt;
            
</TEXT>
</DOC>
