<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003185-19940526</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003185-19940526</DOCID>
<ACCOUNT>338226</ACCOUNT>
<DATE>19940526</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>05251952</FAB>
<SUBJECTS>DEREGLEMENTATION;</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,REFORME,INSTANCE,PROJET DE LOI,BANQUE,STATUT</SUBJECTS>
<NAMES>CREDIT NATIONAL</NAMES>
<NAMES>COMPTOIR DES ENTREPRENEURS</NAMES>
<NAMES>CREDIT D'EQUIPEMENT DES PETITES ET MOYENNES ENTREPRISES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>248</PAGE>
<LEAD1>IFS,SUITE,ETABLISSEMENTS DE CREDIT AUXQUELS L'ETAT A CONFIE UNE MISSION PERMANENTE D'INTERET PUBLIC</LEAD1>
<TITLE>La réforme du statut du Crédit national et du Comptoir des entrepreneurs&gt; L'avenir incertain des institutions financières spécialisées</TITLE>
<TEXT>La chronique des institutions financières spécialisées (IFS) prend depuis de longs mois une allure parfois tragique. Disparitions de 
sociétés de développement régionales, défaillance du Comptoir des 
entrepreneurs, recapitalisation du Crédit d'équipement des petites et 
moyennes entreprises et, pour finir le feuilleton, nominations à 
répétition à la tête du Crédit national... Manifestement, il y a 
quelque chose qui ne tourne pas rond dans le monde des IFS. Un 
dossier sans cesse évoqué et jamais réellement traité.</TEXT>
<TEXT>
  Cette fois, le gouvernement vient de décider de soumettre au 
Parlement un projet de loi " banalisant " le statut du Crédit 
national et du Comptoir des entrepreneurs (CDE) (voir ci-dessus). En 
clair, l'Etat n'interviendra plus dans la nomination des dirigeants 
des deux établissements, n'aura plus à approuver un éventuel 
changement de leur statut et ne disposera plus de commissaires dans 
les conseils d'administration. Quoi de plus normal, puisque l'Etat ne 
possède pas la moindre action de ces sociétés et ne leur bonifie plus 
les crédits.</TEXT>
<TEXT>
 " Les IFS sont des animaux étranges ", explique-t-on à Bercy. Il est 
d'ailleurs difficile de généraliser tant la catégorie est 
hétéroclite. On y retrouve pêle-mêle : la Caisse centrale de 
coopération économique, la Caisse française de développement, mais 
aussi des institutions de marché de type Société des Bourses 
françaises (SBF) et Marché à terme international de France (MATIF) 
et, pour finir, les établissements engagés pour l'essentiel sur des 
marchés concurrentiels comme le Crédit foncier de France, le Crédit 
national, le Comptoir des entrepreneurs, la Banque française du 
commerce extérieur (BFCE), le Crédit d'équipement des petites et 
moyennes entreprises (CEPME), sans oublier les Sociétés de 
développement régional (SDR). </TEXT>
<TEXT>
  Deux chocs successifs</TEXT>
<TEXT>
  Ces IFS sont définies par la loi comme des " établissements de 
crédit auxquels l'Etat a confié une mission permanente d'intérêt 
public ". En contrepartie des avantages de l'aide de l'Etat, ils ne 
peuvent effectuer d'autres opérations de banque. Le problème c'est 
que, dans la plupart des cas, ces missions de service public _ 
déréglementation oblige _ ont purement et simplement disparu.</TEXT>
<TEXT>
  Comble de malchance, les IFS ont été touchées, à quelques années 
d'intervalle, par deux chocs successifs : la déréglementation et la 
récession. Cette dernière a été d'autant plus durement ressentie que 
ces institutions finançaient, par tradition, l'immobilier (Crédit 
foncier, CDE) et les entreprises (Crédit national, CEPME, BFCE, SDR). 
Les deux secteurs où les risques bancaires sont les plus importants. 
Et qu'elles s'étaient parfois engagées dans des conquêtes 
irréfléchies de parts de marché pour survivre à la disparition des 
prêts bonifiés.</TEXT>
<TEXT>
  Tous les établissements ne sont pas logés à la même enseigne mais 
même les plus solides, comme le Crédit foncier de France et le Crédit 
national, s'interrogent aujourd'hui sur leur avenir. Les pouvoirs 
publics, après l'avoir longtemps ignoré, commencent à s'en 
préoccuper. Leur philosophie est de " nettoyer " la catégorie des IFS 
au cas par cas et de s'attacher aux établissements dont la situation 
financière est fragile ou qui, fonctionnant de manière totalement 
concurrentielle, n'ont plus de raison de conserver un statut 
particulier.</TEXT>
<TEXT>
 Le Comptoir des entrepreneurs (CDE), aujourd'hui tiré d'affaire 
après sa spectaculaire défaillance du début de 1993, répond presque 
aux deux cas de figure. Il devrait pourtant conserver un temps, en 
dépit de sa banalisation, le statut d'IFS. Il possède encore une 
petite parcelle de mission de service public puisqu'il gère, pour le 
compte du Crédit foncier, des PAP (prêts d'accession à la propriété) 
aidés par l'Etat. Mais ses actionnaires _ les AGF et le Crédit 
foncier _ sont bien décidés à en faire un établissement géré " 
normalement ". </TEXT>
<TEXT>
  Secret de Polichinelle, la fusion entre le Comptoir et le Crédit 
foncier semble inéluctable. Il n'y a plus la place en France pour 
deux établissements aussi proches et fonctionnant sur les mêmes 
marchés. Le Crédit foncier, qui distribue encore une grande quantité 
de prêts bonifiés (les PAP) et a conservé pleinement ses missions de 
service public, affiche une grande solidité. En dépit d'un encours de 
15 milliards de francs de crédits aux promoteurs, il a dégagé plus de 
500 millions de francs de profits l'an dernier.</TEXT>
<TEXT>
  Les graves problèmes du CDE sont directement à l'origine de la 
prise de conscience par les pouvoirs publics de la nécessité de 
réformer un certain nombre d'IFS. Car l'Etat a dû s'engager 
financièrement. Une recapitalisation d'urgence de 1 milliard de 
francs et un soutien en place de plus de 6 milliards, en mars 1993, 
ont tout juste permis d'assurer la survie du CDE l'an dernier. En 
dépit de la cession pour plus de 3 milliards de francs de créances, 
lors des douze derniers mois, et de l'émission, avec la garantie de 
l'Etat, de 5,5 milliards de francs d'obligations, le Comptoir a dû 
réaliser, au début de l'année, un montage financier d'une grande 
complexité dit de " defeasance ". Il consistait à sortir du bilan du 
Comptoir 9 milliards de francs de créances et d'actifs à risques pour 
les placer dans une société foncière domiciliée dans un paradis 
fiscal. Les risques associés à l'opération sont supportés par les 
principaux actionnaires du CDE, et directement par l'Etat, qui 
garantit les pertes sur le portefeuille immobilier au-delà de 4 
milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Le Crédit national va devenir une banque </TEXT>
<TEXT>
  Le Crédit national est dans une tout autre situation. Il a réussi à 
s'emparer, en dépit d'une diversification un peu désordonnée, de 13 % 
du marché du crédit aux entreprises. Mais, victime des atermoiements 
des pouvoirs publics, il a besoin de stabilité à sa tête. Trois 
directeurs généraux se sont succédé en l'espace de six mois. La 
nomination d'Emmanuel Rodocanachi, le 18 mai, a été acceptée par les 
actionnaires à condition que ce soit la dernière dépendant du " fait 
du prince ". Banalisé, le Crédit national devrait devenir, dans les 
mois qui viennent, une banque comme les autres. Un rapprochement avec 
la BFCE, sous l'égide des AGF, actionnaire à la fois du Crédit 
national et de la BFCE, pourrait même être envisagé à terme. La BFCE 
doit, elle aussi, gérer l'érosion de ses activités de service public 
de financement du commerce extérieur et se trouve confrontée à une 
très forte concurrence sur un marché complémentaire de celui du 
Crédit national.</TEXT>
<TEXT>
  Engagé dans le financement à hauts risques des PME, le CEPME va 
être, lui, adossé à un puissant actionnaire, la Caisse des dépôts. 
Les pouvoirs publics font clairement machine arrière. Créé à la fin 
des années 70 pour prêter à moyen et long terme aux petites et 
moyennes entreprises _ ce que les banques ne faisaient pas _, le 
CEPME a, lui aussi, été victime de la disparition des prêts bonifiés. 
Les pertes accumulées depuis plusieurs années _ elles ont atteint 790 
millions de francs l'an dernier _ démontrent qu'il est incapable, en 
se finançant sur les marchés, de prêter à des taux concurrentiels et 
d'être rentable.</TEXT>
<TEXT>
  Pour préserver une mission jugée aujourd'hui à nouveau 
indispensable, l'Etat vient au secours du CEPME. Il va être 
recapitalisé pour 1 milliard de francs à parité entre l'Etat et la 
Caisse des dépôts. La Caisse, qui détiendra après l'opération 43 % du 
capital du CEPME, deviendra clairement son actionnaire de référence. 
L'établissement va bénéficier d'un autre coup de pouce, sous la forme 
d'un financement dérogatoire au droit commun. Il devrait obtenir _ au 
grand dam des banques _ l'apport d'une partie des ressources des 
codevi (rémunérés à 4,50 % pour les épargnants) placés à La Poste, 
dans les Caisses d'épargne et au Trésor.</TEXT>
<TEXT>
 Quant aux sociétés de développement régional, elles sont sinistrées. 
L'heure est aux fusions, aux rapprochements avec de grands groupes ou 
aux reprises pures et simples, notamment par des groupes publics 
(Crédit lyonnais, GAN-CIC). La déconfiture des SDR illustre les 
limites d'une certaine économie mixte.&lt;
</TEXT>
</DOC>
