<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001547-19940613</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001547-19940613</DOCID>
<ACCOUNT>340600</ACCOUNT>
<PEOPLE>ZANUCK DARRYL</PEOPLE>
<DATE>19940613</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>23</FAB>
<SUBJECTS>TECHNIQUE CINEMATOGRAPHIQUE</SUBJECTS>
<GO21>FILM,TELEVISION</GO21>
<NOTE>Fox Video, 169 F la cassette dans les points de vente habituels.&gt; ( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UN DESSIN DE BRITO )</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<PAGE>49</PAGE>
<TITLE>ÉCHOS&gt; Le vrai "Jour le plus long" en vidéo</TITLE>
<TIO1>LE JOUR LE PLUS LONG</TIO1>
<TEXT>La colorisation a encore frappé ! Dimanche 5 juin, TF 1 a présenté le Jour le plus long dans une version affreusement barbouillée. 
Véritable scandale _ qui n'a pas ému grand monde, semble-t-il _ si 
l'on songe que Darryl F. Zanuck, quand il s'est engagé dans cette 
entreprise au risque de tout perdre au début des années 60, avait 
expressément voulu que le film soit tourné en noir et blanc. Pour lui 
donner plus d'authenticité. Pour TF 1, l'authenticité, zéro ! </TEXT>
<TEXT>
  Or, dans les jours qui ont précédé la célébration du 6 juin, Fox 
vidéo a édité en cassettes le Jour le plus long dans sa vraie 
version, noir et blanc et format Cinémascope respectés. On a le choix 
entre la version originale sous-titrée (où les protagonistes parlent 
français, anglais, allemand, c'est forcément la meilleure) et la 
version doublée, qui est plus " grand public ". </TEXT>
<TEXT>
  C'est donc en vidéo que l'on peut désormais apprécier à sa juste 
valeur cette reconstitution tournée en France (île de Ré et studios 
de Boulogne). A l'exception Made quelques scènes présentant des " 
types " de français conventionnels (Bourvil, Arletty, Fernand 
Ledoux), le film est réellement admirable dans sa façon de faire 
ressentir physiquement la violence des combats, le caractère 
implacable de la guerre, et la mort. La mise en scène de l'attaque 
des plages, et de la prise du casino d'Ouistreham (il y eut trois 
équipes de réalisation) en font même une sorte de document 
historique.                               
</TEXT>
</DOC>
