<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004679</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004679</DOCID>
<ACCOUNT>372595</ACCOUNT>
<DATE>19950204</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030295/1913</FAB>
<SUBJECTS>GEOLOGIE,PARC D'ACTIVITE,INAUGURATION,DATE,UNIVERSITE</SUBJECTS>
<NUM1>950204-8</NUM1>
<ORI1>MARSEILLE de notre correspondant régional</ORI1>
<NAMES>AIX EN PROVENCE,CEREGE,NAHON BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<SIP1>GUY PORTE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DEVAIT S'INSTALLER, VENDREDI 3 FEVRIER 1995 SUR LE NOUVEL " EUROPOLE " DE L'ARBOIS,AU TITRE DU SCHEMA " UNIVERSITE 2000 "</LEAD1>
<TITLE>Un établissement  novateur  pour les géosciences  à Aix-en-Provence</TITLE>
<TEXT> Un établissement scientifique très novateur devait s'installer, vendredi 3 février, sur le nouvel " europôle " de l'Arbois, près d'Aix-en-
Provence : il s'agit du Centre d'enseignement et de recherche de géosciences de 
#l'environnement (Cerege), qui doit servir de moteur au développement de cet " 
Europôle ". Le Cerege est l'un des premiers grands projets menés à terme au titre du 
schéma " Université 2000 ". Véritable carrefour de compétences dans toutes les 
disciplines ayant pour objet commun l'étude des problèmes d'environnement et de 
#gestion de la planète, il constitue l'une des vitrines scientifiques de l'aire 
métropolitaine marseillaise.</TEXT>
<TEXT>
  Créé au début de 1993 et provisoirement hébergé à Marseille, le Cerege, qui 
dépend de l'université d'Aix-Marseille-III, est né d'une idée mise en avant dès 1988 
par son directeur, Bernard Nahon, professeur de géosciences spécialisé dans l'étude 
de l'altération des sols : ce dernier s'était rendu compte de la nécessité de réorienter 
les géosciences, alors tournées surtout vers l'étude des problèmes internes de la 
Terre. Il proposait de créer un pôle de recherche et d'enseignement de haut niveau, 
spécialisé dans l'étude des problèmes de surface, en particulier de l'impact sur le 
milieu naturel des activités humaines. Bernard Nahon parvint à convaincre les 
responsables de l'université d'Aix-Marseille-III, ainsi que le recteur d'académie, 
Paul Rollin ; puis à obtenir l'appui, au plan national, de Claude Allègre, alors 
conseiller spécial de Lionel Jospin, ministre de l'éducation nationale, de François 
Kourilsky, directeur général du CNRS, et de Vincent Courtillot, directeur de la 
#recherche et des études doctorales.</TEXT>
<TEXT>
 Le Cerege fédère cinq laboratoires différents. Il réunit désormais 155 enseignants-
chercheurs, chercheurs, ingénieurs et techniciens, dont 85 permanents, ainsi que 45 " 
doctorants " et 15 étudiants de DEA. Il intervient dans quatre domaines principaux : 
géochimie et physico-chimie de l'environnement continental et océanique ; 
magnétisme des roches, géomagnétisme et environnement ; enregistrement 
sédimentaire de la variabilité climatique ; risques naturels majeurs.</TEXT>
<TEXT>
 L'établissement a nécessité un investissement de 44 millions de francs, financé par 
le conseil général des Bouches-du-Rhône (24 millions de francs à lui seul), ainsi que 
par l'Etat et le conseil régional de Provence-Alpes-Côte d'Azur (10 millions de francs 
chacun).</TEXT>
</DOC>
