<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004357</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004357</DOCID>
<ACCOUNT>372123</ACCOUNT>
<DATE>19950202</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010295/1900</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,TRAVAIL,AMENAGEMENT DU TEMPS,DUREE</SUBJECTS>
<NUM1>950202-21</NUM1>
<NAMES>AFB,ASSOCIATION FRANCAISE DES BANQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC LEMAITRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>En France, le tabou du temps de travail</TITLE>
<TEXT> LES BANQUIERS FRANÇAIS doivent regarder avec une pointe de jalousie la liberté de leurs confrères britanniques en matière d'organisation du 
travail. Les péripéties qui ont suivi l'accord sur l'emploi à la Banque directe montrent une 
nouvelle fois qu'en France le sujet est encore largement tabou. Rappelons les faits : en 
France, un décret de mars 1937 interdit aux banques adhérant à l'AFB (Association 
française de banques) d'organiser le travail par roulement ou par relais. Il impose 
également deux jours de repos consécutifs, dont le dimanche. Résultat : les réseaux 
mutualistes bénéficient d'un avantage concurrentiel non négligeable. Le Crédit agricole ne 
réaliserait-il pas près de 30 % de son chiffre d'affaires le samedi ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MALAISE</TEXT>
<TEXT>
 Pour remédier à cette situation, l'AFB a entamé des négociations en 1994, mais celles-ci 
ont échoué en janvier, les syndicats estimant que le patronat ne s'engageait pas 
suffisamment loin en terme de contreparties favorables à l'emploi. C'est dans ce contexte 
que la direction de la Banque directe signait avec trois syndicats (CFDT, SNB-CGC et 
FO), le lundi 16 janvier, un accord par lequel ceux-ci acceptaient de déroger au décret de 
1937. En contrepartie, la direction s'engageait à maintenir l'emploi au niveau du groupe 
Compagnie bancaire durant deux ans. Apparemment, cet accord était trop novateur. 
Quelques jours après sa signature par Jean-Paul Cuny, qui n'est autre que le président du 
SNB, les instances nationales de cette organisation ont décidé de dénoncer le texte, en 
expliquant qu'elles ne sauraient se satisfaire d'un vide contractuel au niveau de la 
branche.</TEXT>
<TEXT>
 Cette volte-face, qui n'a pas de conséquence pratique l'accord de la Banque directe reste 
valable , illustre le malaise des syndicats sur cette question. La fédération CFDT de la 
banque, majoritaire dans la profession, vient d'annuler les rencontres régionales qu'elle 
devait organiser avec ses militants, de peur de faire apparaître trop ouvertement ses 
dissensions internes après l'échec des négociations de branche.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le mal, profond, remonte à février 1987. Après une année de discussions secrètes, la 
direction du Crédit lyonnais signa alors avec deux syndicats, le SNB et la CFDT, un accord 
qui dissociait durée du travail et amplitude d'ouverture des guichets. De fait, le décret de 
1937 était contourné. Mais le SNB, dès le lendemain, désavoua la signature de son 
délégué syndical. L'affaire finit au tribunal, qui, en appel, confirma la validité de 
l'accord.</TEXT>
<TEXT>
  Quant à la CFDT, elle avait elle aussi désavoué son délégué au Crédit lyonnais. Celui-ci 
fut remplacé durant quelques jours par le secrétaire général de la fédération, le temps pour 
celui-ci de dénoncer l'accord avant de rendre sa place au délégué signataire 
temporairement écarté.</TEXT>
<TEXT>
  Cet accord, juridiquement valable, reste donc applicable. Mais visiblement, huit ans 
après, ni la CFDT ni le SNB n'ont totalement refermé cette plaie.</TEXT>
</DOC>
