<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003668-19940131</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003668-19940131</DOCID>
<ACCOUNT>322633</ACCOUNT>
<PEOPLE>WELLES ORSON,KAFKA FRANZ</PEOPLE>
<DATE>19940131</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM,TELEVISION,LIVRE</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MINGALON JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>80</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; CINÉMA &gt; Le Procès&gt; Paris Première, 22 h 25.</TITLE>
<TIO1>LE PROCES</TIO1>
<TEXT> Au tournant des années 60, la situation d'Orson Welles n'est pas au beau fixe. Depuis le conflit avec Universal à propos du montage de la 
Soif du mal, les portes de Hollywood semblent s'être définitivement 
refermées. Il continue de tourner ici ou là des bouts de son Don 
Quichotte, mais peine à trouver de l'argent pour ce film qui 
d'ailleurs restera inachevé.</TEXT>
<TEXT>
  Welles met en scène Shakespeare et Ionesco pour le théâtre et fait 
l'acteur au cinéma, notamment dans Austerlitz, d'Abel Gance. C'est là 
qu'il rencontre les producteurs Alexandre et Michel Salkind qui lui 
confient, quelques mois plus tard, le projet d'un Tarass Boulba qu'il 
écrira... pour rien.</TEXT>
<TEXT>
  Les Salkind, qui doivent se sentir engagés avec le cinéaste, lui 
proposent alors une autre adaptation. Sur la liste des romans au 
choix, essentiellement russes, Welles en retient un qui ne l'est pas, 
le Procès, de Kafka, dont les producteurs découvrent que les droits 
ne sont pas gratuits. Première dépense imprévue qui tombe mal, il n'y 
a pas beaucoup d'argent en caisse.</TEXT>
<TEXT>
  Welles se met au travail et, à la fin de l'année 1961, il a fini le 
scénario et dessiné les maquettes. Il part à Zagreb où le film doit 
être tourné en partie. Mais il n'y a déjà plus un sou pour construire 
les décors en studio, comme prévu, et Welles n'y repère que les 
extérieurs.</TEXT>
<TEXT>
  L'auteur de Citizen Kane en est là, quand une nuit, de la fenêtre 
de sa chambre à l'Hôtel Meurice, à Paris, il aperçoit au loin, comme 
deux lunes pleines, les deux horloges de la gare d'Orsay. Orson 
Welles y voit un signe du destin, et sa visite du lieu, désert, la 
nuit même, le confirme dans son intuition. Tous les décors dont il a 
besoin sont là, l'immense salle d'audience, les couloirs, les 
corridors, le logement-bureau de l'avocat.</TEXT>
<TEXT>
  Les intérieurs seront donc tournés dans la gare désaffectée, sauf 
l'appartement de Joseph K, qui sera construit dans les studios de 
Boulogne. Le tournage commence en mars 1962, et Welles réalise en 
toute liberté le film qu'il a écrit, se payant même le luxe, après la 
défection de Jackie Gleason, de changer de rôle et de troquer la robe 
de prêtre contre celle d'avocat.</TEXT>
<TEXT>
  Truffaut n'avait pas totalement tort quand il disait que Welles " 
tellement à l'aise pour filmer la puissance, l'orgueil, la 
domination, n'est peut-être pas armé pour montrer leurs contraires : 
la faiblesse, l'humilité, la soumission ". Mais les vertigineuses 
séquences de pur onirisme et le montage défiant, par moments, toute 
concurrence donnent à ce film la qualité voulue par son auteur : 
faire passer un sale moment au public.&lt;
</TEXT>
</DOC>
