<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038259</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038259</DOCID>
<ACCOUNT>417818</ACCOUNT>
<DATE>19951018</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q171095/1822</FAB>
<SUBJECTS>ATTENTAT</SUBJECTS>
<NUM1>951018-2-007-61</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,ZEROUAL LIAMINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-61</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>TREAN CLAIRE</AUTHOR>
<SIP1>CLAIRE TREAN</SIP1>
<SOT1>Selon l'Elysée, M. Chirac rencontrera M. Zeroual  " pour lui réclamer  un vrai dialogue politique en Algérie "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>NOUVEL ATTENTAT, perpétré mardi 17 octobre 1995 à Paris</LEAD1>
<TITLE>Paris se défend  de cautionner Alger</TITLE>
<TEXT> LE NOUVEL ATTENTAT, perpétré ce mardi, à Paris, illustre, une nouvelle fois, cette tragique évidence : plus de trente ans après l'indépendance, c'est 
en France, et non en Algérie, que se joue, en partie, le destin de l'ex-colonie. C'est en 
France, et non dans leur pays, que les protagonistes algériens, ou ceux qui veulent parler 
et agir en leur nom, font campagne par bombes, par tracts ou par shows télévisés 
interposés.</TEXT>
<TEXT>
  Les menaces dont la France fait régulièrement l'objet de la part de groupes islamistes 
algériens, ou prétendus tels, se sont intensifiées ces derniers jours, depuis qu'a été 
confirmé le projet du président de la république Jacques Chirac de rencontrer le président 
algérien Liamine Zeroual le 22 octobre à New York. Ce projet a été critiqué en France 
aussi, notamment par Lionel Jospin, qui lui reprochait dimanche dernier encore de " 
brouiller le seul message " que la France doit adresser à l'Algérie, à savoir, selon M. 
Jospin, celui de " la démocratie ".</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre, Alain Juppé, s'apprètait à répondre mardi après midi, lors de la 
séance des questions d'actualité à l'Assemblée nationale, aux interpellations éventuelles 
qui établiraient un lien entre le dernier attentat survenu à Paris et le projet de rencontre 
Chirac-Zeroual. " Ceux qui établissent ce lien, indiquait-on mardi matin à l'Elysée, 
semblent oublier que la campagne d'attentats en France a commencé avant l'annonce de 
cette rencontre. C'est précisément parce que nous sommes aux prises en France avec une 
telle vague d'attentats que Jacques Chirac a décidé de voir Liamine Zeroual, non pas pour 
le soutenir, mais pour lui réclamer un vrai dialogue politique en Algérie. " Interrogé, mardi 
10 octobre à Madrid sur ce projet de rencontre, le président de la République avait 
expliqué qu'il allait plaider auprès du président algérien en faveur d'élections législatives 
réellement libres. " J'ai accepté cette demande [de rencontre du président algérien] pour 
entendre ce qu'il a à me dire, avait déclaré M. Chirac. Je ne peux pas me contenter de 
commentaires pour porter un jugement d'autant que nous sommes à la veille d'une élection 
présidentielle et donc, on peut le penser, d'un processus qui va se développer. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE SOLUTION POLITIQUE</TEXT>
<TEXT>
" S'agissant d'un pays qui nous est très proche, moi, j'ai des choses à lui dire, a poursuivi le 
président. D'abord qu'il n'y aura pas de solutions au problème algérien qui ne soit pas 
politique... Il est de mon devoir de lui indiquer que la solution ne peut être fondée que sur 
un dialogue avec l'ensemble de ceux qui, en Algérie, récusent la violence et qui sont 
nombreux, probablement l'immense majorité. " Pour Jacques Chirac, " le pas essentiel, 
c'est de constituer une majorité et donc de faire des élections législatives, libres, 
démocratiques et surtout le plus vite possible. A partir de là, on peut imaginer qu'un 
processus démocratique se renforce et que la paix civile revienne. Voilà le message que je 
voudrais faire passer au président Zeroual".</TEXT>
<TEXT>
 Aux prises avec la demande de rencontre formulée par M. Zeroual, l'Elysée avait estimé 
que, s'il y avait des inconvénients à accepter cette rencontre (le procès qui lui est fait de 
cautionner le régime), il y en avait moins qu'à la refuser. Un refus n'aurait évidemment pas 
arrêté la vague d'attentats dont la France est la cible. " La non ingérence ne signifie pas 
l'indifférence ", soulignait-on mardi au quai d'Orsay où l'on insistait sur le fait que la 
rencontre de New York " ne signifie pas un changement de ligne " mais la recherche d'un 
contact qui pourrait être plus " utile " que la stricte non-ingérence jusqu'ici observée.</TEXT>
<TEXT>
  A l'Elysée, on ne se berce pas d'illusions sur le caractère démocratique du scrutin 
présidentiel du 16 novembre en Algérie. Mais comme il ne fait guère de doute que M. 
Zeroual en sera le vainqueur, c'est sur lui qu'il faut faire pression. " Ce que nous dirons 
aux autorités algériennes, souligne-t-on à l'Elysée, c'est que si elles ne tiennent pas compte 
des demandes que nous leur présentons en faveur de l'organisation d'un vrai dialogue 
démocratique avec toutes les forces rejetant la violence, nous en tirerons les 
conséquences. "</TEXT>
<TEXT>
  Le secrétaire général du FLN (ancien parti unique), Abdelhamid Mehri, a estimé, mardi 
17 octobre, dans un entretien accordé au quotidien Le Parisien, que les récentes 
déclarations du président Chirac et sa prochaine rencontre avec M. Zeroual, " sont comme 
une caution " à l'élection présidentielle algérienne. Ce faisant, la France apporte son appui 
à " une démocratie de façade " et à " des élections qui ne sont pas libres ". Si la crise 
algérienne se prolonge, " elle aura des répercussions négatives dans la région [le bassin 
méditerranéen] et évidemment en France ", a-t-il ajouté.</TEXT>
</DOC>
