<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015790</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015790</DOCID>
<ACCOUNT>388151</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950422</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210495/1608</FAB>
<NUM1>950422-2</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>OKLAHOMA CITY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<SOT1>Selon la chaîne de télévision CNN, trois autres personnes auraient été arrêtées. Interpellé à Londres, un témoin qui serait d'origine palestinienne a été refoulé vers les Etats-Unis</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ATTENTAT DU 19 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Deux suspects sont recherchés dans le cadre de l'enquête d'Oklahoma City</TITLE>
<TEXT> Ne penser qu'à l'enquête, mais n'en dévoiler que le strict minimum. Tel était le mot d'ordre des autorités américaines, jeudi 20 avril, au lendemain de 
l'attentat d'Oklahoma City : la piste islamiste est présente dans les commentaires et les 
scénarios échafaudés par les experts, mais de façon encore discrète. Washington a décidé 
de faire preuve d'une extrême prudence s'agissant des progrès de la gigantesque enquête 
lancée pour identifier les responsables d'un carnage dont le bilan (toujours provisoire) est 
d'au moins 53 morts et plus de 430 blessés.</TEXT>
<TEXT>
  Pas question de se laisser aller à des accusations hâtives envers tel ou tel mouvement ou 
gouvernement se situant dans la mouvance islamiste, même si chacun sait que c'est du côté 
du terrorisme fondamentaliste musulman que l'on a le plus de chances de trouver des gens 
qui nourrissent une haine tenace envers les Etats-Unis. Bill Clinton a longuement insisté 
sur ce thème lorsque, à l'occasion d'une nouvelle conférence de presse organisée à la 
Maison Blanche, il a réaffirmé la détermination des Etats-Unis à mettre la main, par tous 
les moyens, sur les auteurs de l'attentat.</TEXT>
<TEXT>
  " Je dois vous demander de ne pas spéculer " sur l'identité et l'appartenance politique des 
coupables, a-t-il déclaré avant d'ajouter : " Qui que ce soit qui ait fait cela, nous le saurons, 
et la justice sera rapide, déterminée et sévère. Personne ne peut se cacher nulle part dans 
ce pays, personne ne peut se cacher nulle part dans ce monde ", a-t-il souligné. " Nous 
saurons toute la vérité et ensuite nous prendrons les mesures appropriées ", a conclu le 
président américain. Phrase lourde de sens, qui, estiment certains experts, signifie que, si 
d'aventure les Etats-Unis acquièrent la conviction qu'un gouvernement étranger est 
complice de cette action terroriste commise sur le sol américain, des mesures de 
représailles pourraient être décidées.</TEXT>
<TEXT>
  Bill Clinton se résoudrait alors à suivre le conseil que lui a donné, jeudi, le premier 
ministre israélien Itzhak Rabin: " Frapper le terrorisme avant qu'il ne frappe de nouveau. " 
On n'en est pas là. L'enquête est entrée dans une phase ingrate, méticuleuse, policière et 
scientifique. Aux Etats-Unis d'abord, puis à l'étranger, Washington ayant demandé à ses 
alliés de lui livrer le maximum de renseignements permettant de remonter les filières du 
terrorisme international.</TEXT>
<TEXT>
  Toutes les agences fédérales sont mobilisées. Des centaines d'enquêteurs, à Oklahoma 
City et au-delà, sont désormais sur la brèche pour retrouver ceux qui ont osé frapper 
l'Amérique profonde. Ils comptent sur le civisme de chaque Américain, aiguillonné par la 
promesse du versement d'une récompense de 2 millions de dollars (près de 10 millions de 
francs) à quiconque sera en mesure d'apporter des éléments permettant de procéder à 
l'arrestaion des coupables. Un " numéro vert " est à la disposition du public, qui peut se 
confier aux agents de la sûreté fédérale. Déjà, les mailles de ce filet ont attrapé quelques " 
poissons ".</TEXT>
<TEXT>
  Il y a d'abord ces deux suspects, deux hommes " de race blanche ", dont les portraits-
robots, diffusés par le département de la justice, apparaissent inlassablement sur les 
écrans de télévision. Deux hommes qualifiés d'" armés et d'extrêmement dangereux " et 
qui font l'objet d'un mandat d'arrêt. Faute de connaître leur véritable identité, on les a 
appellés " John Doe 1 " et " John Doe 2 ". Leur signalement est assez précis : " 1,75 
mètre, 78 kilos, cheveux châtains coupés en brosse, droitier ", pour le premier ; " 1,72 
mètre, 80 kilos, cheveux bruns coiffés en arrière, tatouage au bras gauche, probalement 
fumeur ", pour le second. Ces individus seraient " associés " au véhicule qui a contenu la 
bombe un camion de couleur jaune, loué, deux jours avant l'attentat, auprès de Ryder 
Trucks.</TEXT>
<TEXT>
  On sait aussi que les terroristes ont utilisé l'explosif le plus simple qui soit, que l'on peut 
trouver en vente libre dans les magasins vendant des produits pour le jardinage : un 
mélange d'engrais du nitrate d'ammoniac, également utilisé pour provoquer des explosions 
minières et de combustible. Il suffit de disposer du bon dosage, d'une batterie, d'un 
détonateur pour provoquer l'étincelle, d'un réveil pour avoir le temps de quitter les lieux. 
C'est ce même explosif qui a été employé lors de l'attentat du World Trade Center, ainsi 
qu'à l'occasion de l'attaque dirigée, il y a douze ans, contre une caserne américaine, à 
Beyrouth, et qui avait tué 241 soldats.</TEXT>
<TEXT>
  Que penser des deux " John Doe " ? Sont-ils en relation avec les trois hommes arrêtés 
jeudi (deux à Dallas, au Texas ; le troisième à Oklahoma City), et dont CNN a révélé 
l'existence ? Terroristes eux aussi ? Etranges suspects en tous cas, qui, à la sortie 
d'Oklahoma City, se seraient arrêtés à un poste de police pour demander leur chemin ! 
Mais voilà, les deux hommes de Dallas s'appellent Assad Siddiqui et Mohammed Chafi, ce 
qui n'arrange pas leurs affaires, dans le climat actuel de psychose lié au " terrorisme 
proche-oriental ". D'autant qu'il y a cet autre " témoin possible ", pour employer le terme 
officiel, Ibrahim Ahmad. Ce détenteur d'un passeport américain a été refoulé vers les 
Etats-Unis alors qu'il débarquait à Londres, sur un vol en provenance de Chicago, et alors, 
semble-t-il, qu'il était en transit pour Rome. Curieuse odyssée.</TEXT>
<TEXT>
  C'est également à Rome que trois valises sans propriétaire ont été saisies par la brigade 
antiterroriste italienne, grâce aux indications du FBI. Trois valises en provenance de 
Chicago, et en route pour Amman, en Jordanie. A l'intérieur, divers ustensiles, décrits par 
les services officiels comme servant à fabriquer des explosifs, ainsi que des photos de 
missiles et de chars. Les valises avaient commencé leur voyage à Oklahoma City, tout 
comme Ibrahim Ahmad. Le propriétaire semble avoir retrouvé ses bagages... Pas de 
preuves formelles, bien sûr, mais le passager du vol Chicago-Londres était soumis, jeudi 
soir, à un sérieux interrogatoire. On apprenait, vendredi 21 avril, de source jordanienne 
autorisée, que ce voyageur serait originaire de Jénine, en Cisjordanie occupée.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PISTE PAKISTANAISE</TEXT>
<TEXT>
 Tout cela permet-il d'avancer sur la piste du terrorisme intégriste musulman? Sans doute. 
Le gouvernement américain, à dessein ou non, semble encourager la presse dans cette 
voie, surtout depuis qu'un responsable du Pentagone, le général Robert Scales, a annoncé 
qu'une dizaine de militaires arabisants ont été mis à la disposition des responsables de 
l'enquête. Mise au point immédiate de Janet Reno, ministre de la justice : il ne faut pas en 
déduire qu'une " communauté particulière " est visée, " nous suivons toutes les pistes que 
nous pouvons ". Autre précision de Weldon Kennedy, le responsable du FBI : l'appellation 
hommes de " race blanche " n'écarte pas " l'aspect proche-oriental ".</TEXT>
<TEXT>
 C'est donc dans cette direction qu'experts et journalistes revenaient jeudi soir, en 
soulignant à quel point les attentats du World Trade Center et d'Oklahoma City se 
ressemblent. Voilà qui ramène à Ramzi Ahmed Youssouf, l'un des " cerveaux " présumés 
de l'explosion de New York, et aux conditions de son arrestation au Pakistan, où il jouissait 
apparemment d'une grande liberté de manoeuvre. La " piste pakistanaise " du terrorisme 
a toujours été considérée comme l'une des plus sérieuses par les Américains.</TEXT>
<TEXT>
 A Karachi, comme l'indique Bruno Philip, correspondant du Monde en Inde, Ahmed 
#Youssouf était lié aux militants d'un mouvement politique sunnite intégriste, le Sipah-e-
Sahaba Pakistan (SSP, les Soldats du prophète), qui est fortement soupçonné de poser des 
bombes dans des mosquées chiites, et de se livrer à de nombreux assassinats. Karachi 
évoque pour les Américains des souvenirs pénibles : c'est là que deux de leurs diplomates 
ont été tués, le 8 mars, au cours d'un attentat non revendiqué. Depuis, les équipes du FBI 
se sont succédé sans pour autant disposer, selon des sources diplomatiques, du moindre 
indice sérieux pour retrouver les coupables.</TEXT>
</DOC>
