<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000340-19941004</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000340-19941004</DOCID>
<ACCOUNT>353771</ACCOUNT>
<DATE>19941004</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>INDE,MALADIE,EPIDEMIE,CONSEQUENCE,CONJONCTURE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>10031921</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>PHILIP BRUNO</AUTHOR>
<PAGE>80</PAGE>
<TITLE>INDE&gt; La peste risque de ralentir&gt; le " décollage " économique</TITLE>
<TEXT> Le nombre de personnes présentant des symptômes de la peste a augmenté considérablement au cours du week-end à New-Delhi, où 486 
personnes sont désormais hospitalisées, soit 148 de plus depuis 
samedi. Le chef du gouvernement local, Madam Lal Khurana, a cependant 
estimé que cette brusque recrudescence était sans doute du " à la 
panique ", espérant que 90 % de ces cas se révéleront négatifs : 
certains responsables estiment en effet que de nombreux médecins font 
examiner leurs patients au moindre signe inquiétant, alors qu'il ne 
s'agit le plus souvent que de grippes ou de maladies saisonnières.</TEXT>
<TEXT>
  De nouveaux cas sont toutefois apparus dans des régions jusque-là 
épargnées par l'épidémie : un cas de peste a ainsi été signalé dans 
l'Etat méridional de Tamil Nadu. En tout, plus de 4 000 cas suspects 
ont été enregistrés dans une dizaine d'Etats de l'Union et dans la 
capitale. Le bilan des victimes de la maladie se monte désormais à 54 
morts en douze jours, 2 personnes ayant succombé durant le week-end à 
New Delhi. Les autorités indiennes continuent cependant de répéter 
que l'épidémie devrait être jugulée d'ici une dizaine de jours et le 
" ministre en chef " de la capitale a décidé de réouvrir les écoles, 
mardi 4 octobre.</TEXT>
<TEXT>
 Pour tenter de briser l'isolement croissant dont elle est victime à 
la suite de l'interruption des vols de nombreuses compagnies 
aériennes internationales, l'Inde a annoncé l'instauration de 
contrôle dans les aéroports afin de s'assurer que les passagers en 
partance ne sont pas contaminés. Ces mesures sont destinées à 
convaincre les pays qui ont pris des décisions jugées excessives par 
New-Delhi de reprendre leur trafic aérien vers l'Inde. Notamment les 
six états du Golfe, où vit une importante communauté indienne, qui 
ont annulé leurs vols vers New-Delhi et Bombay.</TEXT>
<TEXT>
 L'épidémie risque d'affecter dangereusement une économie en plein 
décollage alors que plusieurs entreprises étrangères ont évacué leurs 
ressortissants des régions contaminées. L'exode de quelque 500 000 
habitants de Surat, cette grande ville industrielle du Gujerat où la 
maladie s'est déclarée, a provoqué la fermeture de nombreuses usines 
et ateliers.</TEXT>
<TEXT>
  L'interruption des relations aériennes et maritimes avec les 
monarchies pétrolières du Golfe affecte considérablement des échanges 
commerciaux qui se montent à quelque 3 milliards de dollars par an. 
L'industrie touristique risque par ailleurs de souffrir durablement 
cette année, la fin de la mousson donnant traditionnellement le 
signal du départ de nombreux groupes organisés vers l'Inde.&lt;
</TEXT>
</DOC>
