<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000447-19940604</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000447-19940604</DOCID>
<ACCOUNT>339433</ACCOUNT>
<DATE>19940604</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO,EX</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,BOSNIE,SIGNATURE,DATE,ACCORD,RECONSTRUCTION</SUBJECTS>
<FAB>06031861</FAB>
<SUBJECTS>AIDE ETRANGERE,FINANCEMENT,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>SARAJEVO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>NAUDET JEAN BAPTISTE</AUTHOR>
<PAGE>60</PAGE>
<LEAD1>2 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>BOSNIE&gt; La France donne 25 millions de francs&gt; pour reconstruire Sarajevo</TITLE>
<TEXT>SARAJEVO</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  La France a été le premier pays à faire, jeudi 2 juin, un don (25 
millions de francs) à la Bosnie-Herzégovine pour la reconstruction de 
Sarajevo. Ces crédits " liés " seront principalement affectés à la 
remise en état _ par EDF _ du réseau électrique de la capitale. Le 
protocole financier a été signé jeudi à Sarajevo par une délégation 
interministérielle française et les autorités bosniaques, en présence 
du premier ministre Haris Silajdzic, qui aurait dû se trouver à 
Genève pour négocier un cessez-le-feu général dans le pays.</TEXT>
<TEXT>
  S'appuyant sur le cessez-le-feu (pas totalement respecté) imposé en 
février par un ultimatum de l'OTAN, les autorités françaises veulent 
faire de Sarajevo un " exemple de paix ", grâce à la reconstruction 
qui oblige les belligérants à coopérer. Un exemple qui, estime-t-on, 
sera " contagieux " pour le reste du pays où l'armée bosniaque et les 
forces serbes continuent cependant de s'affronter. La démarche est 
originale car elle s'appuie sur un corps " mixte " d'experts et 
d'ingénieurs, qui sont, soit des militaires professionnels, soit des 
civils travaillant dans des entreprises, venus en tant que 
réservistes.</TEXT>
<TEXT>
  Cette participation civile dans l'armée est une première qui a été 
rendue possible par une récente modification législative. Il reste à 
savoir si le pari optimiste sur la paix ne repose pas sur des vues 
assez éloignées de la réalité en Bosnie et dans l'ex-Yougoslavie. La 
" reconstruction " de Sarajevo se heurte ainsi aux questions nées 
d'un conflit globalement non résolu. Deux techniciens bosniaques qui 
travaillent avec les " casques bleus " à la remise en état des lignes 
électriques ont notamment été arrêtés et restent détenus par les 
forces serbes. Ces dernières ont aussi interdit l'ouverture d'une 
carrière du côté bosniaque, menaçant d'ouvrir le feu.&lt;
</TEXT>
</DOC>
