<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001050-19940409</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001050-19940409</DOCID>
<ACCOUNT>331906</ACCOUNT>
<CHA1>La Journée du souvenir de l'Holocauste a été marquée en France, jeudi 7 avril, par des cérémonies à la grande synagogue de la rue de la Victoire à Paris et à celle du Mouvement juif libéral, rue Gaston-de-Caillavet. Pour la première fois, sous la forme d'un concert exceptionnel donné au Vatican, le pape a pris part à cette commémoration.</CHA1>
<DATE>19940409</DATE>
<LMDOC>BCL</LMDOC>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,CRIME CONTRE L'HUMANITE,VATICAN,CATHOLICISME,JUIF,PRISE DE POSITION POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>04081513</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,CRIME CONTRE L'HUMANITE,SYNAGOGUE,JUIF</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NUM1>940409-2-015-31</NUM1>
<NAMES>JEAN PAUL II</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>72</PAGE>
<LEAD1>7 AVRIL</LEAD1>
<TITLE>La commémoration de la Shoah au Vatican&gt; Un concert pour ne pas oublier</TITLE>
<TEXT>ROME de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>  Beethoven, Schubert, mais surtout la grande prière du Kol Nidre de 
Max Bruch et la symphonie Kaddish de Leonard Bernstein, interprétés 
par le Royal Philharmonic Orchestra et le choeur " Cappella Giulia ", 
ponctués par quelques pleurs et beaucoup d'émotion : jeudi soir 7 
avril, à sa manière et pour la première fois, le Vatican a invité, 
pour commémorer la Shoah, ceux qui en furent les victimes.</TEXT>
<TEXT>
  Et, au coude à coude, se trouvaient le pape et les plus hautes 
autorités ecclésiastiques, le président de la République, Oscar Luigi 
Scalfaro, mais aussi les guides spirituels de la communauté juive, 
comme le grand rabbin de Rome, Elio Toaff, ou le rabbin James Rudin 
de l'American Jewish Committee. Et enfin, ces rescapés de 
l'Holocauste qui ont eu le triste privilège d'allumer les grands 
chandeliers traditionnels en mémoire des millions de victimes.</TEXT>
<TEXT>
  Signe de l'évolution des rapports entre juifs et catholiques qui, 
le 13 avril 1986, avait conduit à la visite par Jean-Paul II de la 
synagogue de Rome et à la signature, le 30 décembre 1993, d'un accord 
ouvrant la voie à l'établissement de relations diplomatiques entre le 
Saint-Siège et Israël, ce concert exceptionnel aura surtout été, pour 
le pape, l'occasion de rappeler son engagement auprès de ses " frères 
aînés ", les juifs.</TEXT>
<TEXT>
  Et précisément, " se souvenir ne suffit pas ", a affirmé Jean-Paul 
II devant ses invités. " Nous risquerions de faire mourir à nouveau 
ces victimes qui ont souffert les morts les plus atroces, si nous 
n'avions pas en nous la passion de la justice et si nous ne nous 
employions pas, chacun selon ses capacités, à faire que le mal ne 
l'emporte pas sur le bien, comme cela s'est produit pour des millions 
de fils du peuple hébreu. " " Il nous faut donc redoubler d'efforts, 
a-t-il ajouté, pour libérer l'homme des spectres du racisme, de 
l'exclusion, de la marginalisation, de l'asservissement et de la 
xénophobie. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
