<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002657-19940921</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002657-19940921</DOCID>
<ACCOUNT>352387</ACCOUNT>
<PEOPLE>SERIEYX HERVE</PEOPLE>
<CHA1>Comment le mépris peut être un facteur naturel de décès</CHA1>
<DATE>19940921</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>38</FAB>
<SUBJECTS>ENTREPRISE,RELATIONS PUBLIQUES,COMPORTEMENT,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) Le Zéro mépris d'Hervé Serieyx, 233 pages Interéditions (1991).</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BEUVE MERY ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>144</PAGE>
<LEAD1>LE MANQUE DE CONSIDERATION DANS L'ENTREPRISE</LEAD1>
<TITLE>DOSSIER . LE COUP DU MEPRIS&gt; Dé-va-lo-ri-ser!</TITLE>
<TIO1>LE ZERO MEPRIS</TIO1>
<TEXT>IMPERCEPTIBLEMENT, l'air de rien, on ne fait plus attention à ses proches collaborateurs. Plus sensible à son propre jugement qu'à 
celui de ses associés, conseiller, ou subordonnés, l'idée que l'on se 
forge de la réalité devient plus importante que la réalité elle même. 
Coupé du monde, on n'est plus à l'écoute du marché, des experts ou de 
ses clients. Loin d'être l'apanage des grands patrons, ce 
comportement aparaît dès qu'une personne est en situation de pouvoir. 
Dévastateurs au niveau d'un service ou d'un département, les dégaôts 
peuvent être considérables, voire irréparables, si le dérapage se 
produit au sommet de la pyramide hiérarchique d'une entreprise.</TEXT>
<TEXT>
  La proche actualité a livré deux exemples de dérapages contrôlés... 
en bout de course seulement. Jean-Yves Haberer, à la tête du Crédit 
lyonnais, a voulu faire de "sa banque", la première européenne, et 
même mondiale. Au départ, les résultats ont été surprenants, en un 
sens à la hauteur des espérances. Le Crédit lyonnais a dépassé ses 
rivales de toujours _ BNP et Société générale _ selon tous les 
critères, (haut de bilan, taille du réseau, etc.), jusqu'au retour à 
la réalité économique et aux 7 milliards de francs de renflouement 
par l'Etat. L'exemple d'Air France est plus original car il révèle un 
autisme plus collectif qu'individuel.</TEXT>
<TEXT>
  Le mépris des réalités économiques n'est pas tant imputable à un, 
deux ou trois hommes qui se sont succédé à la tête de la compagnie, 
qu'à la vision que la compagnie avait d'elle-même. Seuls les 
événements d'octobre 1993, avec leur dimension cathartique, ont 
permis de prendre conscience que le monde aérien avait changé de 
braquets en vol, que la concurence s'était intensifiée, et que, sans 
changement, la compagnie risquait de se retrouver complètement sortie 
du marché.</TEXT>
<TEXT>
 Dépassement du réel</TEXT>
<TEXT>
 Succincts et donc simplistes beaucoup d'autres élements entrent en 
effet en ligne de compte dans les deux cas précités, cet éclairage 
permet toutefois de souligner que le mépris de l'autre dans 
l'entreprise passe d'abord par une déconnection avec la réalité 
économique. Lorsque les événements ne peuvent plus rien m'apprendre, 
ni les êtres qui m'entourent, je deviens méprisant. Hervé Serieyx 
dans le Zéro mépris (1) a théorisé les conséquences en cascade de 
tels comportements. Le sous-titre du livre: "comment en finir avec 
l'esprit de suffisance dans l'entreprise et ailleurs" est en soi 
éloquent.</TEXT>
<TEXT>
  S'inspirant du principe du "Zéro défaut" illustré dans les années 
quatre-vingt par certaines entreprises japonaises et qui serait à 
l'origine de "la qualité totale" des produits fabriqués au Japon, 
Hervé Seryex se fait l'apôtre du "Zéro mépris" défini comme 
"l'anti-méfiance, l'ouverture aux idées des autres, la capacité de 
comprendre, de motiver et de partager". Pratiques souvent dénoncées 
dans l'admnistration, de Georges Courteline à Michel Crozier, le fait 
de ne jamais reconnaître le mérite de ses collaborateurs, de ne 
jamais les mettre en valeur vaut aussi pour le monde de 
l'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
  De la pratique du coup du mépris découle des coûts tout court pour 
l'entreprise. Le premier est la démotivation des proches 
collaborateurs. Leur fonction est réduite soit au mieux à un rôle 
d'adhésion soit au pire à un rôle de composition voire de figuration. 
Ils sont placés dans une situation dépressive où ils sont près de 
baisser les bras. Il est très difficile de vivre au quotidien son 
inutilité dans l'entreprise. Lorsqu'un salarié se sent utile, il va 
bien et devient lui même créateur. La plupart du temps, il se 
retrouve dans la décision prise par son supérieure hiérarchique, 
fruit d'une élaboration commune. Le jeu de miroir joue à plein. </TEXT>
<TEXT>
  Différents garde-fous peuvent néanmoins pallier cette évolution 
critique, aux conséquences incalculables. Sans en dresser une liste 
exhaustive, Philippe Panissod, conseil en fonctionnements des 
organisations, en voit au moins trois. En premier lieu, avoir une 
vision générale et éclectique des problèmes et s'assurer de la bonne 
compréhension des collaborateurs: lorsqu'un sujet est évoqué, il 
s'agit que toutes les parties prenantes soient sur la même longueur 
d'ondes. Ensuite, la solution inverse mais plus complémentaire que 
contradictoire consiste en la présence d'un électron libre interne ou 
externe à l'entreprise: "une sorte de fou du roi, mais en aucun cas 
un gourou". Enfin, il est prudent qu'une réflexion solitaire soit 
passée au crible d'un groupe de travail afin qu'il n'y ait pas (ou 
peu) de décalage entre ce qui est projeté et le réél. Avant qu'il ne 
soit trop tard.                                                       
&gt;
      
</TEXT>
</DOC>
