<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030026</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030026</DOCID>
<ACCOUNT>407006</ACCOUNT>
<PEOPLE>BOLVARY GEZA VON</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950807</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/31951023</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,FESTIVAL,1995</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FILM</GO21>
<NOM1>LEANDER ZARAH</NOM1>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo &gt;</NOTE>
<NUM1>950807-2-S23-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES SICLIER</SIP1>
<SOT1>Le film " Première " ouvre un cycle rare consacré à l'actrice suédoise  qui débarqua en grande pompe, en 1937, à Berlin</SOT1>
<SU21>ARTE : 23 h 05</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Zarah Leander, star mythique du cinéma nazi</TITLE>
<TIO1>PREMIERE</TIO1>
<TEXT> EN décembre 1992, dans l'émission de radio " Les Mardis du cinéma ", José-Manuel Lamarque faisait revivre la légende de Zarah Leander, morte en 
1981, qui avait été extrêmement célèbre, de 1937 à 1943, pour ses rôles " romantiques " à 
la Garbo dans le cinéma nazi (voir Le Monde daté 13-14 décembre 1992). Arte lui consacre 
maintenant un cycle avec cinq films que l'on n'a jamais revus (La Habanera mis à part).</TEXT>
<TEXT>
  En 1936, une actrice et chanteuse suédoise qui jouissait déjà d'une certaine renommée 
arrive à Vienne pour créer, avec la compagnie Max Hansen, une opérette, Axel à la porte 
du paradis, de Ralph Benatzky. Née à Karlstadt le 15 mars 1907 cette date officielle fut 
plus tard sujette à caution, l'actrice ayant, semble-t-il, été rajeunie de plusieurs années lors 
de son lancement au cinéma , Zarah Heidberg avait fui sa rigide famille protestante en 
épousant, très jeune, Niels Leander, un acteur de théâtre. Il était alcoolique. Elle rompit 
leur mariage mais garda son nom. Elle commença à chanter dans des revues musicales, 
tourna des petits rôles dans trois films suédois au début des années 30 et fit courir tout 
Stockholm en jouant La Veuve joyeuse, de Franz Lehar. Elle se remaria avec un 
journaliste, Vidor Forsell.</TEXT>
<TEXT>
  Zarah Leander avait une voix grave, chaude et langoureuse et des allures de prima 
donna. Après le succès viennois de l'opérette montée par Max Hansen, elle signa un 
contrat avec une firme autrichienne pour Première, film policier et musical (1936) réalisé 
avec brio il y a unité de temps, d'action et de lieu par Geza von Bolvary. En vedette de 
revue (d'origine roumaine disait-on, à cause de son accent suédois), Zarah Leander 
imposait ses cheveux fauves, son allure sophistiquée, sa sensualité et son regard 
lointain.</TEXT>
<TEXT>
 En vue d'exporter leurs films, les maîtres du cinéma allemand selon Goebbels cherchaient 
alors une vedette féminine capable de devenir une star internationale de style " 
hollywoodien " aucune de leurs actrices en exercice ne faisait l'affaire. Lorsque Première 
sortit en 1937, Ernst Hugo Correll, directeur de production aux studios de l'UFA, vit la 
possibilité de créer avec Zarah Leander une star mythique façon Garbo. Elle arriva à 
Berlin en grande pompe en 1937, nantie d'un contrat royal (53 % de ses cachets seraient 
payés en couronnes suédoises), et se prêta avec plaisir au tintamarre publicitaire qui la 
mettait en valeur. Elle tourna tout de suite son premier film allemand, Zu Neuen Ufern (qui 
devint en français Paramatta, bagne de femmes), sous la direction d'un metteur en scène 
d'origine danoise, Deltef Sierck. On n'a jamais su au juste quels furent leurs rapports, mais 
c'est bien Sierck qui, dans ce film à costumes, situé en Angleterre et en Australie sous le 
règne de Victoria, a créé, dans un univers esthétique quelque peu stenbergien, un mythe 
mêlant curieusement ceux de Garbo et de Marlene Dietrich : celui d'une femme capable 
d'amour fou, de sacrifices, vouée à des passions malheureuses puis à des rédemptions, et 
s'opposant parfois avec énergie à la fatalité.</TEXT>
<TEXT>
  Toujours en 1937, avec La Habenera, Sierk transposa ce mythe à l'époque moderne dans 
une atmosphère exotique et semi-onirique. Ces deux films connurent un succès prodigieux, 
et Zarah Leander, très populaire en France, vint y enregistrer en français les chansons de 
ces deux oeuvres (on devait la revoir à Paris au début de l'Occupation). La fameuse 
Habanera fut longtemps chez nous une rengaine nostalgique. Même Damia l'avait 
enregistrée.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 NON À HOLLYWOOD</TEXT>
<TEXT>
 En 1938, l'actrice tourna Heimat (Magda), d'après une pièce de Hermann Sudermann, 
avec un poids lourd du régime, Carl Froelich. Elle tenait le rôle (à costumes) d'une 
cantatrice revenant dans sa ville natale et tentant de se réconcilier avec son père, qui 
l'estimait déshonorée. Elle y chantait des extraits d'Orphée, de Gluck, et de La Passion 
selon saint Matthieu, de Bach. Carl Froelich conserva le mythe façon Garbo comme 
Tourjansky dans La Belle Hongroise (également en 1938) , mais en l'édulcorant dans une 
sentimentalité au romantisme artificiel. Ainsi, dans Pages immortelles (1939), effarante 
biographie d'un Tchaïkovski hétérosexuel lié jusqu'à la mort à une femme mariée au 
sublime sacrifice.</TEXT>
<TEXT>
  Deltef Sierck, fâché avec les nazis, était parti pour Hollywood, où il devint Douglas Sirk. 
Zarah Leander aurait pu le suivre : il avait été question d'un remake hollywoodien de 
Paramatta. Elle craignit peut-être de lâcher la proie pour l'ombre. Elle n'avait pas la tête 
politique ; elle était suédoise, riche, célèbre, et ne rendait pas de comptes à Goebbels pour 
sa vie privée et ses rapports avec les homosexuels des deux sexes.</TEXT>
<TEXT>
  Le mythe Leander perdura dans Marie Stuart (Carl Froelich, 1940) et dans trois films de 
Rolf Hansen où s'épanouirent les qualités dramatiques de la star en femme mûre : Le 
Chemin de la liberté (1941), Un grand amour (1942), Le Foyer perdu (1943). Après la 
destruction de sa villa de Berlin dans un bombardement, Zarah Leander rentra en Suède en 
1943. La presse national-socialiste l'accabla de calomnies. Ses compatriotes lui tinrent 
longtemps rigueur d'avoir été la Garbo du IIIe Reich. Pourtant, dans les années 50 et 60, 
elle recommença une carrière au théâtre, au cinéma, au disque, et devint, jusqu'à sa mort, 
une sorte de phénomène inspirant les travestis.</TEXT>
</DOC>
