<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000200</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000200</DOCID>
<ACCOUNT>366117</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950104</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030195:1556</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,GENDARMERIE</SUBJECTS>
<NUM1>950104-2-009-31</NUM1>
<NAMES>GROUPE ISLAMIQUE ARME,YAHIA ABDALLAH,BENGUETTAF MAKHLOUF,LAYADI SALIM,AIR FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL DUMAY</SIP1>
<SU21>L'enquête sur la prise d'otages du vol Alger-Paris</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE> Trois des quatre terroristes de l'Airbus d'Air France ont été identifiés</TITLE>
<TEXT> Après une semaine d'échanges d'informations entre les enquêteurs français et algériens, trois des quatre membres du commando terroriste qui ont 
détourné, à Alger, l'Airbus d'Air France du 24 au 26 décembre ont pu être identifiés. 
Abdallah Yahia, vingt-cinq ans, ancien cambrioleur passé dans la clandestinité au sein du 
Groupe islamique armé (GIA) en janvier 1992, et Makhlouf Benguettaf, vingt-cinq ans, 
originaire d'El Harrach, dans la banlieue d'Alger, islamiste évadé d'un centre pénitencier, 
ont été formellement reconnus grâce à leurs empreintes digitales. Abdallah Yahia avait été 
reconnu par les autorités algériennes au début de l'opération comme étant le chef présumé 
du commando. Un troisième terroriste, Salim Layadi, a été reconnu, lui, sur photo.</TEXT>
<TEXT>
  Confiée au juge d'instruction Jean-Louis Bruguière, qui s'est rendu samedi 31 à l'aéroport 
de Marseille, une information judiciaire a été ouverte mardi 27 décembre par le parquet de 
Paris pour " complicité de détournement d'aéronef suivi de mort, d'assassinat et de 
tentative d'assassinat, de séquestration de personnes en bande organisée suivie de mort, 
de détention et de transport d'armes et d'explosifs, d'association de malfaiteurs ". Le juge 
a lui-même confié l'enquête à la sixième direction centrale de la police judiciaire chargée 
des menées subersives et des atteintes à la sûreté de l'État, ainsi qu'au SRPJ de 
Marseille, et délivré une commission rogatoire internationale.</TEXT>
<TEXT>
 Retardateur</TEXT>
<TEXT>
 " artisanal "</TEXT>
<TEXT>
 C'est dans le cadre de cette commission rogatoire internationale, par le biais des services 
d'Interpol en France et en Algérie, que continue de s'effectuer, pour le quatrième 
terroriste, le travail d'identification. Rien ne permet d'affirmer aujourd'hui qu'il y ait un lien 
entre ces quatre terroristes et la France et rien ne semble indiquer, pour l'instant, que le 
commando bénéficiait d'un appui direct en France. Aucun des membres du commando 
#n'était ainsi connu des services de police français, aucun d'eux ne résidait ni n'avait résidé 
sur le territoire national. Leurs corps, autopsiés, n'ont par ailleurs, pour l'instant, fait 
l'objet d'aucune demande de rapatriement.</TEXT>
<TEXT>
  On confirmait également, de source policière, que les terrroristes avaient placé à bord, à 
l'avant de l'appareil, un paquet (et non deux) de six bâtons de dynamite relié à un 
retardateur " artisanal " (suffisant pour faire exploser l'avion en vol), qu'ils étaient munis 
de grenades offensives et défensives et étaient équipés de pistolets et d'armes 
#automatiques, ainsi que de recharges de munitions " scotchées " à leur arsenal.</TEXT>
<TEXT>
  Au Quai d'Orsay, on précisait lundi que la cellule interministérielle réunissant les 
ministères des affaires étrangères, de l'intérieur, de la défense et des transports, ainsi que 
des associations professionnelles, notamment de pilotes, continuait d'examiner le 
renforcement des mesures de sécurité sur les liaisons aériennes et maritimes et devait 
rendre " très prochainement " ses conclusions. Enfin, après examen judiciaire, l'Airbus 
d'Air France devrait quant à lui être remis en état.</TEXT>
</DOC>
