<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000710-19941004</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000710-19941004</DOCID>
<ACCOUNT>354179</ACCOUNT>
<DATE>19941004</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>40</FAB>
<SUBJECTS>VOCABULAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>941004-2-R30-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>COLIGNON JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>56</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; LA COTE DES MOTS&gt; Folle enchère</TITLE>
<TEXT>Il ne faudrait pas croire que l'expression "folle enchère" désigne intrinsèquement une... surenchère démesurée, excessive, dépassant de 
fort loin, et de façon déraisonnable _ voire insensée _ la précédente 
offre de prix formulée par une personne, lors d'une vente aux 
enchères organisée par un commissaire-priseur, un notaire... </TEXT>
<TEXT>
  S'il s'agit bien, en effet, du domaine des ventes par adjudication, 
où les biens vendus sont attribués à la personne qui a fait l'offre 
de prix la plus élevée, "folle enchère" ne s'applique pas forcément à 
une enchère démesurée, exorbitante... </TEXT>
<TEXT>
  Cette "folle enchère" peut n'excéder que de quelques francs l'offre 
précédente, mais elle peut être néanmoins suicidaire, compte tenu des 
moyens de l'adjudicataire dernier enchérisseur... qui se révèle 
ensuite incapable de payer son achat! Ou qui, même possédant les 
fonds, refuse après coup de remplir ses obligations, en tout premier 
lieu le paiement du prix d'adjudication.</TEXT>
<TEXT>
  Cette défaillance entraîne donc une nouvelle adjudication 
(adjudication sur folle enchère) ainsi qu'une procédure de folle 
enchère. Le "fol enchérisseur" (le féminin semble peu usité..!?) peut 
donc être contraint de verser, outre les frais, la différence de prix 
existant entre l'offre qu'il avait faite et le nouveau prix dans le 
cadre de la nouvelle adjudication, si l'offre postérieure est 
inférieure à la "folle enchère". </TEXT>
<TEXT>
  L'expression n'est pas obsolète, quoique ancienne: au XIVe siècle, 
on l'employait déjà.</TEXT>
<TEXT>
  L'étourdi victime de ses imprudences devait payer la folle enchère, 
rejoint en cela par le bouc émissaire qui, devant supporter les 
inconvénients d'une situation, portait la folle enchère ("Vous 
pourriez porter la folle enchère de tous les autres...", Molière, 
George Dandin). &lt;
</TEXT>
</DOC>
