<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001860</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001860</DOCID>
<ACCOUNT>368678</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950118</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170195/1000</FAB>
<SUBJECTS>VETEMENT,PUBLICITE,CONSEQUENCE,POLEMIQUE,FRANCHISE</SUBJECTS>
<NUM1>950118-30</NUM1>
<NAMES>BENETTON,BENETTON LUCIANO,TOSCANI OLIVIERO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PIERRE GEORGES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Couleurs désunies</TITLE>
<TEXT> Le slogan, en son temps, avait eu un joli succès. De son bel accent italien, Luciano Benetton interpellait les masses : " Vous me reconnaissez ? " On le 
reconnaissait. Et beaucoup s'y reconnaissaient à faire partie de la grande tribu United 
Colors of Benetton.</TEXT>
<TEXT>
  C'était la phase radieuse, la phase " potes ", si tous les possesseurs de pull-over du 
monde voulaient bien se donner la main. Les publicitaires la jouaient tricot, écharpes, 
couleurs vives et antiracisme. Les campagnes de publicité jouaient à fond de cette 
thématique-là, têtes blondes, têtes brunes, têtes noires, têtes jaunes, à la grande école 
Benetton du village planétaire et textile. Ronde des couleurs, ronde des races, ronde des 
continents.</TEXT>
<TEXT>
  C'était, en un mot, la phase fraîche. Avec parfois un zeste de choc salutaire, comme cette 
femme noire allaitant un bébé blanc. Ou d'humour gentiment provocateur, comme ce baiser 
entre un prêtre et une religieuse de mode. Benetton inventait et se vendait, Benetton 
perçait sous Luciano.</TEXT>
<TEXT>
  Puis le message publicitaire s'est fait plus dur, plus " hard ". Au début des années 90, la 
firme italienne renouvela sa politique de communication et ses campagnes publicitaires 
confiées au photographe Oliviero Toscani. L'homme avait sans doute pour objectif de 
s'inscrire dans les préoccupations du temps. Et il le fit brutalement. Il s'inspira largement 
de l'actualité éternelle, comme cette image d'un nouveau-né ensanglanté ou cette autre 
présentant cinquante-six sexes à l'étalage. Et il fit son miel de l'actualité la plus 
contemporaine et la plus tragique. Une campagne chassa ainsi l'autre, escalade 
permanente : le cadavre d'un homme abattu par la Mafia, la guerre au Libéria, un cargo 
chargé de réfugiés albanais, le fils sidéen au visage de Christ mourant dans les bras de son 
père.</TEXT>
<TEXT>
  Et ainsi de suite, de plus en plus noir, pour vendre de plus en plus de couleurs. Jusqu'aux 
deux dernières campagnes, des sommets dans un genre douteux : ce tatouage " HIV 
#positive " imprimé sur corps humain, façon tampon d'abattoir, et ce pantalon et ce tee-shirt 
ensanglantés d'un jeune combattant bosniaque mort à Mostar. Les campagnes firent 
scandale, choquèrent. Et elles provoquèrent, dans plusieurs pays européens, un 
mouvement diffus, inorganisé, mais bien réel de boycottage, un effet boomerang. Benetton 
n'était plus reconnu. Ou trop. Sans doute parce que l'objet ne correspondait plus, dans 
l'esprit des acheteurs, à la façon de le vendre, que trop de provocation tue la provocation. 
Et le commerce.</TEXT>
<TEXT>
  Une furieuse bataille juridique s'engage cette semaine, en Allemagne, entre un " 
franchisé " et la firme. Au motif, entre autres, que ces campagnes publicitaires ont porté un 
coup fatal au chiffre d'affaires réalisé par le commerçant. D'autres, des dizaines de 
responsables de magasins, allemands, français, espagnols, italiens, affirment avoir subi le 
même préjudice. La firme, elle, soutient que 1994 fut, ailleurs dans le monde, une année 
record pour la vente de ses vêtements. Deux logiques, donc, qui s'affrontent, et un procès 
diablement intéressant au pays des couleurs désunies.</TEXT>
</DOC>
