<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009902</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009902</DOCID>
<ACCOUNT>379989</ACCOUNT>
<DATE>19950313</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110395/1201</FAB>
<NUM1>950313-4</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>10 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Le chômage continue de diminuer fortement aux Etats-Unis</TITLE>
<TEXT> L'économie américaine continue de montrer les signes d'une croissance soutenue, comme en témoignent les chiffres de l'emploi, rendus publics, 
vendredi 10 mars, par le département du travail. Alors que les économistes s'attendaient à 
environ 225 000 emplois supplémentaires en février, le taux de chômage est passé en un 
mois de 5,7 % à 5,4 %, cette baisse de 0,3 point se traduisant par la création de 318 000 
emplois.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a plusieurs façons de considérer ce résultat. Du point de vue politique, les 
responsables de l'administration ont des raisons de pavoiser. C'est ce qu'a fait 
immédiatement Bill Clinton, en soulignant qu'une telle performance était " le signe que la 
politique économique du gouvernement est la bonne ". Les données fondamentales de 
l'économie, a estimé le président américain, sont " les plus saines depuis une génération ". 
M. Clinton en a profité pour rappeler que 6,1 millions d'emplois ont été créés aux Etats-
Unis depuis son arrivée à la Maison Blanche.</TEXT>
<TEXT>
  Du point de vue économique et monétaire, paradoxalement, cette nouvelle diminution du 
chômage peut être jugée préoccupante. Elle signifie d'abord que la menace d'un retour de 
l'inflation, conséquence d'une " surchauffe " de l'économie, n'est pas écartée. La politique 
monétaire de la Réserve fédérale, qui a procédé à sept hausses successives des taux 
d'intérêt depuis un an, n'a peut-être pas entraîné tous les effets escomptés. L'incertitude 
quant à un nouveau resserrement du crédit est plutôt une bonne nouvelle : la Fed ne peut 
plus guère envisager une baisse du loyer de l'argent (cette éventualité, évoquée en début 
de semaine, avait contribué à affaiblir le dollar), et, au contraire, elle dispose dorénavant 
d'une bonne raison pour relever encore ses taux directeurs. Une telle décision pourrait 
permettre d'enrayer la glissade du dollar. C'est en tout cas ainsi que les marchés financiers 
ont réagi aux derniers chiffres du chômage. Le dollar s'est redressé vendredi, et la Bourse 
à suivi : à Wall Street, l'indice Dow Jones a franchi une nouvelle fois le seuil " historique " 
des 4 000 points.</TEXT>
<TEXT>
 Alan Greenspan, le président de la Réserve fédérale américaine, se trouve cependant 
confronté à un dilemme : un resserrement de la politique monétaire pourrait freiner 
brutalement l'économie, au moment où plusieurs indices montrent qu'un ralentissement de 
la croissance est déjà en cours. La Fed va donc probablement choisir l'attentisme et la 
publication d'autres indicateurs importants.</TEXT>
</DOC>
