<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044729</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044729</DOCID>
<ACCOUNT>425873</ACCOUNT>
<DATE>19951202</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>HIV/47950701</FAB>
<SUBJECTS>TOURISME,VIDEOTEX</SUBJECTS>
<NUM1>951202-2-R07-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>OZEEL ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1>ANTOINE OZEEL</SIP1>
<SOT1>Préparer les vacances, acheter un voyage sur Minitel. Après avoir testé, dans la jungle des " 3615 ", plusieurs dizaines de serveurs, nous en avons sélectionné quinze</SOT1>
<SU21>BANCS D'ESSAI</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 12 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Les écrans du voyage</TITLE>
<TEXT> PRÉPARER LE VOYAGE</TEXT>
<TEXT> 3615 INFOVOYAGE (2,23 F/min). Le voyageur peut se documenter sur la destination de 
son choix avant le départ, grâce à des informations pratiques sur (presque) tous les pays de 
la planète. Cependant la qualité et le nombre des données fournies varient énormément 
selon les destinations. Page vide pour l'Algérie, rubriques ornées de points d'interrogation 
pour l'Ethiopie, renseignements très sommaires pour l'Afrique du Sud... Le service est 
nettement plus généreux pour le Mexique (quel modèle de hamac acheter, Intétrix 
#recommandé contre la turista, le prix d'un repas ou le montant d'un pourboire...). Comme 
pour les Etats-Unis, où s'affichent notamment deux numéros gratuits d'assistance aux 
touristes : 1-800 255 3050 et 1-800 356 8392.</TEXT>
<TEXT>
  3615 ITI (1,29 F/min). Pour ceux qui préfèrent partir en vacances en France et en voiture, 
le serveur de la Prévention routière s'avère extrêmement utile. Rapide, clair et convivial, il 
propose trois itinéraires pour chaque trajet (express, sans péage, bis) et calcule le temps, 
le kilométrage et le prix du parcours (péage, consommation, amortissement du véhicule 
après avoir introduit ses caractéristiques). Très précis, il indique par exemple, pour un 
voyage Paris/Belle-Ile, les 45 minutes de traversée en ferry. Le 3617 ITI permet aussi de 
recevoir, par fax, une feuille de route détaillée.</TEXT>
<TEXT>
  3615 SV-Santé voyage (1,01 F/min). Vaccinations exigées ou conseillées, informations 
diverses sur les pays, Santé Voyages offre un excellent service. Il suffit de taper le nom de 
la destination, pour voir défiler les informations médicales et les recommandations aussi 
bien alimentaires que vestimentaires. Piqûres d'animaux, conseils d'hygiène, le serveur 
s'avère très complet sur les pays les plus fréquentés, mais reste succint sur d'autres (ex. : 
la Somalie).</TEXT>
<TEXT>
 OPTER POUR LE BON VOL</TEXT>
<TEXT>
  3617 AIRINFO (2,23 F/min). Relativement peu connu du grand public, Airinfo est le seul 
à afficher les horaires de tous les vols réguliers des compagnies aériennes de la planète, au 
départ de n'importe quelle destination... Le secret de sa puissance : votre Minitel est 
directement connecté au système de réservation informatisé américain " Sabre ", propriété 
d'American Airlines, situé à Tulsa, Oklahoma. Un outil habituellement réservé aux agences 
de voyages et aux compagnies aériennes. Une fois choisies la date de départ, les villes de 
départ et d'arrivée, Airinfo présente instantanément une liste de vols, classés selon l'heure 
d'embarquement. Les tarifs sont aussi disponibles, ainsi que la météo de la destination. 
Certains renseignements semblent cependant surprenants : sur Paris/Denver, le vol sans 
escale United Airlines en affiche pourtant une avec changement d'appareil.</TEXT>
<TEXT>
  3615 HORAV (1,29 F/min). Pour tout connaître sur les vols au départ ou à l'arrivée des 
aéroports de Paris. Tapez le jour de votre départ et la destination, Horav fera apparaître 
les horaires, l'aérogare, le jour et l'heure d'arrivée des différents vols proposés. Chaque 
vol peut être détaillé : numéro, compagnie aérienne et ses coordonnées téléphoniques, type 
d'appareil et éventuelles escales. Pratique et simple d'utilisation.</TEXT>
<TEXT>
 CHOISIR CIRCUIT, SÉJOUR,</TEXT>
<TEXT>
 OU VOL DÉGRIFFÉ</TEXT>
<TEXT>
 3615 COMPTOIRS (2,23 F/min). Les marques de cette agence productrice de voyages se 
déclinent ici en fonction du continent désiré : Comptoir des Amériques/Marlboro Country 
Travel, Comptoir d'Islande et des Terres Extrêmes et Comptoir d'Afrique/Out of Africa. 
Les propositions s'affichent suivant la destination, la date de départ ou le thème du voyage. 
On peut aussi " dialoguer " avec un spécialiste et consulter ses réponses plus tard dans 
une boîte aux lettres électronique, ou découvrir les nouveautés et les " bons plans " du 
voyagiste. Nous avons pu préréserver l'un des cinq voyages sélectionnés ce jour-là (8 jours 
dans le désert marocain, pour 7 300 F, tout compris Paris/Paris), en choisissant une date de 
départ et en inscrivant nos coordonnées téléphoniques pour un rappel dans les 48 heures. 
En revanche, la marque Comptoir des Amériques renvoie à une liste d'agences 
distributrices. Enfin, la rubrique " informations pratiques/pays " s'avère exhaustive, allant 
des jours fériés aux recommandations médicales.</TEXT>
<TEXT>
  3615 DAILY (2,23 F/min). Une bible électronique pour dénicher les meilleurs tarifs 
aériens sur 700 destinations au départ de France, des prix négociés avec 5 500 hôtels dans 
le monde et auprès de plusieurs loueurs de voitures, ainsi qu'une sélection de séjours et 
circuits. Bref, l'essentiel des éléments pour construire un voyage à la carte. Ce nouveau 
serveur, lancé fin octobre par Brok'air, un des meilleurs grossistes, jusque-là accessible 
uniquement aux agences, annonce désormais ses offres sur Minitel. Son choix effectué, le 
client doit, pour réserver et payer, s'adresser à une agence de voyages " partenaire ", qui 
connaît les disponibilités et émet les billets. Au chapitre " vols à prix réduits " sur lignes 
régulières (uniquement), Daily affiche deux tarifs pour chaque offre : son prix (toutes taxes 
incluses), ainsi que le prix moyen du marché (hors taxes) : ce qui permet d'effectuer des 
comparaisons. Quant à la rubrique " infos consommateurs " (achetez malin, lexique du 
voyageur, informations sur les pays, assurances), elle dispense des conseils pertinents.</TEXT>
<TEXT>
  3615 DÉGRIFTOUR (0,99 F à 2,19 F/min). Champion des ventes de dernière minute à 
prix cassés, Dégriftour est aussi accessible via les codes DT, Dégrif ou Réductour. Il 
héberge une dizaine d'autres services télématiques touristiques (Dégrifneige, Dégrifmer, 
Réducmer, Club Unique, Voyageur...), mais sa spécialité demeure la vente de produits 
soldés à moins de 15 jours du départ. Les réductions peuvent atteindre 50 % du prix initial. 
Chacune de ses rubriques propose plusieurs voies d'accès, permettant de réduire 
#drastiquement l'utilisation du clavier, de même pour donner coordonnées et numéro de 
carte bleue en cas de réservation. Les rubriques : voyages, spectacles, préparation du 
voyage, écrire à DT, suivre sa commande, calculer son itinéraire. Enfin, au menu de " la 
super-affaire " du jour : un circuit en Inde, de Delhi à Agra, avec le vol, 6 nuits en hôtel 4/5 
étoiles, les excursions et une voiture avec chauffeur... pour 6 220 F par personne, contre 8 
890 F prix public. Pour plus de détails, il est possible de recevoir un descriptif de l'itinéraire 
par télécopie. Seul défaut : la division aléatoire de l'Europe en trois zones (sud, nord, 
centre), qui oblige parfois à s'y reprendre à une ou deux fois pour trouver un pays...</TEXT>
<TEXT>
  3615 LOOK VOYAGES (2,23 F/min). Promotions intéressantes, vols réguliers et 
charters, circuits, séjours ou informations pratiques, Look offre un service très complet, 
rapide à lire et clair. Il permet de consulter les produits de ses brochures, mais aussi de 
commander leur envoi à domicile. Sachez cependant que 90 % des ventes aériennes de 
Look sont des vols charters, avec tous les aléas que cela suppose. En particulier, au 
chapitre des conditions de voyage, Look Voyages précise (dans sa mini-brochure) qu'en 
cas de nombre insuffisant de passagers sur un vol, ceux-ci seront regroupés sur d'autres 
vols dans les 24 heures précédant ou suivant la date originelle, et ce avec un préavis de 
deux jours. Tous les frais induits par ce décalage (hôtels, restaurants et téléphones... 
coûteux si l'on est immobilisé à l'autre bout du monde) restent à la charge du voyageur. 
Pour réserver, Look renvoie à une liste de ses agences. Il dispose cependant d'un autre 
serveur, 3615 Air Direct (2,23 F/min), qui permet de réserver et de commander son voyage 
par carte bleue.</TEXT>
<TEXT>
  3615 NF (1,29 F/min). Un programme très complet d'une production signée Nouvelles 
Frontières qui a fait ses preuves sur les cinq continents. Les premières pages de la 
brochure électronique sont lentes, avant de défiler à un rythme plus rapide une fois le choix 
de la rubrique effectué : " promotions ", " ventes de dernière minute " (par exemple, vol 
aller-retour Bangkok à 3 280 F), " choisir son voyage " (circuits, vols, hôtels, par pays ou 
par dates), " le réserver " par carte bancaire... Le serveur propose aussi un suivi de la 
commande, et permet d'obtenir les informations pratiques nécessaires à la préparation du 
voyage.</TEXT>
<TEXT>
  3615 VOYAGEL  (2,23 F/min). Un vrai service interactif : non seulement il affiche les 
offres et les promotions de plusieurs dizaines de tour-opérateurs, mais il permet de se faire 
appeler au téléphone par une agence de voyages, après une demande de renseignements. 
Premier chapitre, les " ventes de dernière minute " : 22 produits proposés le jour de notre 
consultation, avec des réductions tarifaires de 10 à 25 %. Exemple : un week-end de 4 
nuits à Istanbul, hébergement en 3 étoiles, avec vol et transfert aéroport/hôtel, pour 1 550 
F par personne (contre un prix initial de 2 200 F). Pour réserver, le descriptif du produit est 
accompagné du nom du tour-opérateur et d'un numéro de téléphone. A la rubrique " 
voyages sur mesure ", attirés par la promesse d'une prompte réponse " d'un professionnel 
" par écrit ou par téléphone (pourvu que le minitéliste laisse ses coordonnées), nous avons 
déposé, un samedi après-&gt;midi, une demande de rensei-&gt;gnements pour un voyage 
complexe en Indonésie ; 48 heures plus tard, Corinne, de l'agence Welcome à Paris 14e, 
nous prodiguait quelques conseils par téléphone, comptant plus tard sur une visite. Autres 
rubriques : les petites annonces, des renseignements pratiques sur les destinations, et une 
liste très complète des prestataires de tourisme du marché français.</TEXT>
<TEXT>
 RÉSERVER UN TOIT</TEXT>
<TEXT>
  3615 ORC (1,29 F/min). Europe Hotels dispense des informations sur une sélection 
d'hôtels en France, en Italie, en Espagne et au Maroc, et permet d'y retenir sa chambre. 
Certaines rubriques (sélection d'adresses) n'ont cependant pas été renouvelées depuis 
1994. Ce service offre un large choix d'hôtels 2 à 4 étoiles avec leurs tarifs, notamment 
dans les villes d'art italiennes. L'établissement et le type de chambre choisis, le serveur 
demande au client de remplir une fiche d'identification qui génère un fax automatiquement 
envoyé à l'hôtel. La communication du numéro de carte bancaire assure ensuite une 
réservation ferme.</TEXT>
<TEXT>
  3615 RESINTER (1,01 F/min). Connecté au système de réservation des hôtels du groupe 
Accor (Pullman/Sofitel, Novotel, Mercure/Altéa, Ibis, Arcade, Jardins de Paris, Marine 
hôtels), ce serveur permet de connaître leur implantation, en France et dans le monde, 
offre un descriptif de chaque établissement et autorise la réservation, après avoir retenu le 
type de chambre et le tarif. En précisant coordonnées, date et heure d'arrivée, la chambre 
est gardée jusqu'à 19 heures. Utile et convivial.</TEXT>
<TEXT>
  3615 TCH-Tourisme chez l'habitant (2,23 F/min). " La formule idéale pour ceux qui 
souhaitent construire leur voyage en kit ", affirme cette centrale de réservation : 15 000 
chambres chez l'habitant dans 27 destinations du monde entier, de la Laponie à Malte, des 
Etats-Unis au Vietnam. L'offre pour la France se limite cependant à Paris. Ce serveur, un 
peu lent, explique certes tous les détails du système, mais omet toute description des 
hébergements. Il permet aussi de commander l'envoi gratuit de la brochure. Son rôle 
s'arrête là : le pays et la ville du " B&amp;B " choisis, la réservation s'effectue par téléphone 
(en communiquant son numéro de carte bancaire) ou par courrier.</TEXT>
<TEXT>
  3615 UFC TEL (1,29 F/min). Proposé par l'UFC-Que Choisir, il s'agit du premier guide 
qualitatif des services Minitel grand public. Au menu, les dix meilleurs services dans trois 
domaines : offres d'emploi, annonces immobilières et hébergements de vacances. Une 
sélection opérée en tenant compte de la qualité de l'information, de la couverture 
géographique, de l'ergonomie et du tarif de consultation. Et la preuve que les services les 
plus performants ne sont pas toujours les plus onéreux ni les plus connus.</TEXT>
</DOC>
