<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000243-19940803</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000243-19940803</DOCID>
<ACCOUNT>346785</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940803</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>08021600</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT SEINE SAINT DENIS,PROJET,CONSTRUCTION,EQUIPEMENT SPORTIF,POLEMIQUE,ANALYSE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompagné de trois photos</NOTE>
<NAMES>SAINT DENIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>EDELMANN FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>101</PAGE>
<TITLE>ARCHITECTURE&gt; Polémique après le concours pour le Grand Stade de Saint-Denis&gt; En attendant Matignon</TITLE>
<TEXT>Les résultats du deuxième tour du concours pour la construction du Grand Stade, à Saint-Denis, destiné à accueillir la Coupe du monde de 
football en 1998 et, ultérieurement, d'éventuels Jeux olympiques, 
continuent de susciter l'étonnement, plaçant Matignon dans une 
situation à tout le moins délicate (le Monde du 29 juillet). Est bien 
sûr en cause la sélection exclusive de deux projets : l'un de haute 
valeur architecturale (celui de Nouvel, classé premier de cette série 
limitée), mais qui poserait des problèmes à la fois de faisabilité et 
de coût immédiat (il est estimé pour l'heure à 2,29 milliards de 
fancs) ; l'autre (Macary, Zublena, Costantini et Regembal), 
singulièrement moins ambitieux, moins cher aussi à court terme (1,97 
milliard), mais qui a de fortes chances de se révéler, sur la durée, 
un investissement peu rentable. </TEXT>
<TEXT>
  Une première polémique est née de la présence de l'entreprise 
Bouygues aux côtés de ces deux lauréats, via sa filiale Dragages et 
Travaux publics pour le projet Nouvel, ou en association avec Dumez 
et SGE pour le projet Macary, Zublena et Cie. En soi, la polémique 
n'est guère fondée puisque l'inégalité des conditions du concours est 
connue depuis le début. Le jury, cependant, a de fait créé les 
conditions d'un tel sentiment d'injustice en excluant d'office de son 
classement les six autres candidats. Reste que s'il avait retenu le 
projet donné pour favori (Architecture studio, et Valode et Pistre), 
c'est encore Bouygues, Dumez et CGE qui auraient été retenus.</TEXT>
<TEXT>
  Cependant, le caractère bancal du résultat et la marge de manoeuvre 
quasi nulle laissée à Matignon, conduit plusieurs des candidats non 
retenus, mais aussi de nombreux observateurs de la scène 
architecturale à s'interroger sur la méthode de travail du jury. 
L'équipe Architecture Studio-Valode et Pistre, favori recalé, (coût 
annoncé : 2 milliards de francs), a d'ailleurs écrit au premier 
ministre pour s'étonner des termes du communiqué, estimant notamment 
que le choix de deux projets lauréats " n'est conforme ni à la 
lettre, ni à l'esprit de ce concours, qui, plus que tout autre, par 
son retentissement, doit privilégier la transparence ". Ils demandent 
donc que leur projet soit également porté à la connaissance du 
ministre. Architecture Studio comme Valode et Pistre, ordinairement 
beaux joueurs sur le théâtre des concours architecturaux, ainsi que 
plusieurs des autres candidats malchanceux, reconnaissent en privé 
leur désarroi. Ils voudraient avoir la certitude que les notes 
techniques, ainsi qu'une étude réalisée par un cabinet étranger 
indépendant, seront communiquées aux services de Matignon pour étayer 
_ ou infirmer _ l'argumentaire passablement rapide rendu public par 
le jury.</TEXT>
<TEXT>
  Il est en tout cas certain qu'une bonne dose de courage, de 
sérénité et d'intelligence seront nécessaires aux arbitres de 
Matignon pour sortir d'une belle impasse architecturale. On n'avait 
guère vu de situation aussi périlleuse depuis le concours de l'Opéra 
Bastille, ou mieux encore celui du parc de Passy (le Monde du 20 
avril 1988) qui avait montré comment le plus respectable des jurys, 
mis sous pression convenable, pouvait se mettre à " faire l'âne ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
