<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019089</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019089</DOCID>
<ACCOUNT>392690</ACCOUNT>
<DATE>19950516</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150595/1600</FAB>
<NOTE>DOC : Voir aussi les graphiques accompagnant l'article "Le président argentin Carlos Menem a été réélu au premier tour", de Christine Legrand et Dominique Dhombres.</NOTE>
<NUM1>950516-2</NUM1>
<ORI1>BUENOS AIRESde notre correspondante</ORI1>
<NAMES>CAVALLO DOMINGO,FMI,EXIMBANK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-62</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LEGRAND CHRISTINE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTINE LEGRAND		
</SIP1>
<SU21>Le président argentin Carlos Menem a été réélu au premier tour</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>QUEL SERA LE SCENARIO ECONOMIQUE AU LENDEMAIN DE L'ELECTION PRESIDENTIELLE DU DIMANCHE 14 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Une stabilisation au coût social élevé</TITLE>
<TEXT> Quel sera le scénario économique au lendemain de l'élection présidentielle ? Le sentiment général est qu'après les illusions du " miracle argentin " la 
facture sera lourde. Le gouvernement devra se battre sur plusieurs fronts : la solution de la 
crise financière, le réajustement budgétaire et une plus grande compétitivité au sein du 
Mercosur le marché commun entre l'Argentine, le Brésil, l'Uruguay et le Paraguay afin 
d'améliorer la balance commerciale. Le taux de chômage est le plus haut de l'histoire du 
pays (officiellement 12,3 %).</TEXT>
<TEXT>
  L'effet " tequila " venu de Mexico a entraîné une fuite des capitaux, argentins comme 
étrangers. On évalue à plus de 7 milliards de dollars les retraits de dépôts qui ont mis en 
difficulté plusieurs banques. Une société de placement, Extrader, a dû être fermée et une 
dizaine de banques ont été suspendues. Des fonds de garantie et d'aide à la restructuration 
sont mis en place. La privatisation des banques provinciales en faillite bénéficie de prêts de 
1,25 milliard de dollars de la Banque interaméricaine de développement (BID) et de la 
Banque mondiale.</TEXT>
<TEXT>
  L'Argentine doit aussi payer cette année une dette extérieure importante : 5,2 milliards 
de dollars de remboursements, sans parler des intérêts. Après le FMI (2,4 milliards), 
l'Eximbank du Japon a accordé un prêt de 800 millions de dollars pour garantir les 
réserves monétaires et le paiement des intérêts de la dette extérieure. Mais les nouveaux 
emprunts accentuent la vertigineuse spirale de l'endettement. Moins de dépenses et plus 
d'impôts : telle est la potion. Depuis le début de l'année, le gouvernement a réduit de 2 
milliards de dollars ses dépenses pour 1995. Il doit accroître ses recettes de 2,5 milliards 
de dollars. Avec les hausses de taxes, une chasse aux mauvais contribuables a été lancée. 
Mais faire cesser la fraude implique une réforme fiscale et un vrai changement culturel, 
dans un pays où l'évasion fiscale est pratiquée par beaucoup de grands industriels et par 
les grosses fortunes. " Je vais les écraser comme de la merde... ", lançait il y a quelques 
semaines Carlos Tacchi, le secrétaire d'Etat chargé des impôts. Les petits contribuables 
craignent d'avoir à payer pour les autres.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 AMBITIEUX PLAN QUINQUENNAL </TEXT>
<TEXT>
  Domingo Cavallo, le ministre de l'économie, a promis qu'il n'y aurait pas de modification 
de la parité peso-dollar, en dépit de la surévaluation de la monnaie argentine dénoncée par 
certains économistes. Mais il a dû admettre, malgré son optimisme habituel, que l'austérité 
se traduirait par une réduction de 3 points de la croissance.</TEXT>
<TEXT>
 Déjà de nombreuses usines ont fermé leurs portes. Avant l'élection, des explosions 
sociales en série ont secoué la majorité des provinces, même les plus riches comme 
Cordoba ou Santa Fe, réveillant une rivalité ancestrale entre la capitale et le reste du pays. 
Aux quatre coins de l'Argentine, chacun s'attend à un réajustement féroce. Plusieurs 
provinces ont déjà suivi les consignes de M. Cavallo, et réduit leur budget en mettant en 
retraite anticipée ou en licenciant des milliers de fonctionnaires qu'il faut maintenant 
reconvertir. M. Menem a annoncé à la veille du scrutin un ambitieux plan quinquennal 
prévoyant la création de trois cent cinquante mille nouveaux emplois. Le malaise social 
croissant préoccupe les hommes du président. Un ouvrier a été tué il y a quelques 
semaines à Ushuaia (Terre de Feu), à la suite d'une répression policière particulièrement 
dure. En privé, certains gouverneurs disent redouter de nouveaux accès de fièvre.</TEXT>
<TEXT>
  L'Argentine, pourtant, a changé, comme le répètent inlassablement MM. Menem et 
Cavallo. Les privatisations massives ont permis d'améliorer les services publics. Le 
téléphone coûte cher, mais fonctionne ; il y a moins de coupures de courant et d'eau. Après 
des années de déficit, la balance commerciale se redresse timidement, si l'on en croit les 
données officielles qui présentent un excédent de 3 millions de dollars en avril et une 
augmentation prévue de 20 % des exportations sur toute l'année. Les industriels argentins 
regardent avec convoitise le marché de 200 millions de consommateurs potentiels qu'offre 
le Mercosur. Gâtés par des décennies de subventions, ces hommes d'affaires qui 
soutiennent le président Menem devront cependant changer s'ils veulent rivaliser avec 
leurs concurrents brésiliens, plus dynamiques.</TEXT>
</DOC>
