<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002731-19941022</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002731-19941022</DOCID>
<ACCOUNT>356314</ACCOUNT>
<CHA1>Le garde des sceaux, Pierre Méhaignerie, et le ministre du budget, Nicolas Sarkozy, se sont mis d'accord sur un avant-projet de loi créant un service qui regrouperait des douaniers exerçant les pouvoirs d'officier de police judiciaire (OPJ), à ce jour réservés aux gendarmes et aux policiers. Ce texte sera examiné la semaine prochaine à Matignon. A l'unisson avec les policiers, le ministre de l'intérieur, Charles Pasqua, y est opposé.</CHA1>
<DATE>19941022</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>10211062</FAB>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,REFORME,DROIT PENAL,POLICE,JUSTICE,DOUANE,CODE,CHIFFRE,POLEMIQUE,CREATION</SUBJECTS>
<NAMES>MEHAIGNERIE PIERRE,SARKOZY NICOLAS,PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<PAGE>103</PAGE>
<TITLE>POLICE&gt; Envisagée par les ministères du budget et de la justice &gt; La création d'une " douane judiciaire " heurte les policiers et M. Pasqua &gt;</TITLE>
<TEXT>Là où l'amendement présenté par Michel Charasse, sénateur du Puy-de-Dôme et ex-" patron " des douaniers en tant qu'ancien ministre 
du budget, avait échoué en novembre 1992, l'actuel projet des 
ministres de la justice et du budget entend réussir à créer une " 
douane judiciaire ". Chère au coeur des douaniers, au moins autant 
qu'elle est honnie par les policiers, la création d'un troisième 
service de police judiciaire _ après la gendarmerie et la police _ 
est à présent assortie de garanties.</TEXT>
<TEXT>
  Ces garde-fous, qui faisaient défaut au fameux " amendement 
Charasse ", adopté par le Sénat avant d'être rejeté par l'Assemblée 
nationale, ont été imposés par la chancellerie. Le ministère de la 
justice a voulu éviter le formidable cumul de pouvoirs qui seraient 
conférés aux douaniers OPJ par la conjonction du code des douanes et 
du code de procédure pénale. Préparée par les services du garde des 
sceaux et du ministre du budget, la lettre de présentation du projet 
ne reconnaît-elle pas qu'il serait " contraire à la Constitution " de 
cumuler, pour les mêmes agents d'une même administration, les 
pouvoirs reconnus par ces deux codes ? </TEXT>
<TEXT>
 Appartenant à un service distinct au sein de l'administration des 
douanes, les " douaniers-OPJ " agiraient uniquement en application du 
code de procédure pénale, à l'exclusion du code des douanes. Il leur 
serait aussi proscrit d'intervenir à la suite d'une infraction 
douanière découverte en flagrant délit par d'autres " gabelous " sur 
la base du code des douanes. Le nouveau service ne s'intéresserait 
qu'à des affaires révélées sur la base d'informations recueillies en 
amont, auprès d'un aviseur _ les " indics " des douaniers _ ou d'un 
service douanier étranger. Ce qui lui permettrait de travailler avec 
les autres douanes de l'Union européenne, qui sont toutes dotées de 
pouvoirs de police judiciaire.</TEXT>
<TEXT>
 Constituée, pour commencer, d'environ trois cents fonctionnaires 
(sur un total de vingt mille douaniers), la " douane judiciaire " 
verrait son champ de compétences limité aux " grandes fraudes 
économiques et financières " et aux " stupéfiants ", précise la 
direction générale des douanes. Sur les quarante-cinq mille affaires 
relevant chaque année des douaniers, un millier de dossiers à 
caractère judiciaire seraient visés _ notamment ceux relatifs aux 
fraudes communautaires qui, pour le seul budget agricole de l'Union 
européenne, étaient évaluées à 1 625 millions de francs en 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Traditionnellement opposés à la " judiciarisation " de la douane, 
les syndicats policiers soulignent les problèmes de coordination que 
ferait surgir la création d'une troisième police judiciaire en 
France. Le 6 octobre, à l'Assemblée nationale, M. Pasqua avait 
affirmé, lui, qu'il ne saurait être question d'" attribuer aux 
douaniers la qualité d'OPJ ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
