<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003550-19940131</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003550-19940131</DOCID>
<ACCOUNT>322379</ACCOUNT>
<DATE>19940131</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>01291203</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE PARTIELLE,1993,ANNULATION</SUBJECTS>
<NAMES>SAINT TROPEZ,COUVE JEAN MICHEL,SPADA ALAIN,BRUNET MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<PAGE>75</PAGE>
<LEAD1>28 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Pour la deuxième fois consécutive&gt; Les élections municipales de Saint-Tropez sont annulées</TITLE>
<TEXT>NICE </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant régional </TEXT>
<TEXT>
  Les électeurs de Saint-Tropez vont devoir se rendre aux urnes pour 
la troisième fois en cinq ans. Dans un arrêt rendu vendredi 28 
janvier, le Conseil d'Etat a, en effet, annulé les élections 
municipales partielles du 2 mai 1993, qui avait vu la victoire, avec 
52 voix d'avance, de la liste conduite par le député (RPR) du Var et 
ancien maire de la commune, Jean-Michel Couve, également conseiller 
général, sur celle dirigée par le maire sortant, Alain Spada (divers 
droite). Cette élection faisait suite, elle-même, à l'annulation du 
scrutin de mars 1989, dans lequel M. Spada avait devancé M. Couve, 
élu en 1983, de 295 voix.</TEXT>
<TEXT>
  L'annulation des élections de 1989 avait été rendue nécessaire par 
des démissions en cascade, dont dix _ sur vingt-deux élus _ dans les 
rangs de la majorité municipale, au terme d'une longue crise qui 
avait éclaté à l'été 1991. Un élu de l'opposition, Michel Brunet, 
avait accepté, in extremis, de siéger aux côtés de M. Spada et 
d'assurer la survie de la municipalité, mais le sous-préfet du Var, 
Jean-Claude Giraud, avait estimé irrégulière l'installation de ce 
conseiller. Considérant que la municipalité avait perdu le tiers de 
ses effectifs, il avait donc convoqué les électeurs pour une élection 
partielle.</TEXT>
<TEXT>
  Le 29 avril 1993, le tribunal administratif de Nice avait confirmé 
l'annulation de l'installation de M. Brunet, tout en déclarant " 
prématuré " l'arrêté de convocation du sous-préfet du Var. Considéré 
comme une partie du processus électoral, cet acte ne pouvait être 
évoqué qu'après la proclamation des résultats. C'est donc en toute 
logique juridique que le tribunal avait rendu un second jugement, le 
2 juillet 1993, annulant le scrutin du 2 mai. M. Couve, ainsi que le 
préfet du Var, avaient alors formé un recours suspensif devant le 
Conseil d'Etat. M. Spada déposait, de son côté, devant la même 
juridiction, deux requêtes, dont la finalité était de faire 
reconnaître la validité du mandat des élus de sa liste.</TEXT>
<TEXT>
  Le Conseil d'Etat a confirmé l'analyse du tribunal administratif, 
tout en écartant la réinstallation de la municipalité Spada. De 
nouvelles élections devront donc être organisées dans les deux mois à 
venir. D'ici là, la commune sera administrée par une délégation 
spéciale, composée de trois membres désignés, sous huitaine, par le 
préfet du Var.&lt;
</TEXT>
</DOC>
