<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035678</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035678</DOCID>
<ACCOUNT>414435</ACCOUNT>
<DATE>19950929</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280995/0955</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,ATTENTAT,REGION RHONE ALPES,TGV</SUBJECTS>
<NUM1>950929-2-034-31</NUM1>
<NAMES>KELKAL KHALED</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SIP1>ERICH INCIYAN</SIP1>
<SOT1>Soupçonné d'avoir participé à un attentat, le jeune homme serait encerclé par les gendarmes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES L'INTERPELLATION DE TROIS JEUNES GENS LE MERCREDI 27 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>La police a retrouvé la trace de Khaled Kelkal</TITLE>
<TEXT> L'HOMME le plus recherché de France, Khaled Kelkal, se cachait très vraisemblablement dans des hauteurs boisées de la région lyonnaise où les 
gendarmes ont, mercredi 27 septembre, manqué de peu son arrestation. Exprimée jeudi 
matin par des sources policière et judiciaire proches de l'enquête, cette conviction se fonde 
à la fois sur la personnalité des trois jeunes gens interpellés sur les lieux des proches de 
Khaled Kelkal, originaires comme lui de Vaulx-en-Velin et par divers indices matériels 
retrouvés sur place. Parmi les trois interpellés, deux l'ont été dans une voiture prise en 
chasse par les gendarmes, un autre dans les bois. Soupçonné d'avoir pris une part directe à 
la fabrication de la bonbonne de gaz utilisée fin août lors de l'attentat manqué contre le 
TGV Paris-Lyon, Khaled Kelkal était, jeudi 28 septembre en milieu de matinée, toujours 
en fuite.</TEXT>
<TEXT>
 Dormant dans des sacs de couchage, en treillis et en armes, avec des vivres et de l'eau à 
disposition, les deux jeunes gens repérés dans un sous-bois par les gendarmes avaient été 
gagnés, selon l'expression d'un enquêteur, par " le syndrome du maquisard ". L'un de ces 
deux campeurs de fortune, prénommé Karim, a été formellement identifié après avoir été 
grièvement blessé lors de son interpellation. Il avait ouvert le feu avec un fusil à pompe, en 
voyant arriver les gendarmes, qui ont riposté.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FUSILS ET LIVRES RELIGIEUX</TEXT>
<TEXT>
Sur les lieux du campement de fortune, les enquêteurs ont notamment procédé à la saisie " 
de trois cents cartouches, d'une mitrailleuse Sten, de deux fusils à pompe, d'un livre du 
Coran ", selon Xavier Richaud, procureur adjoint de la République du tribunal de grande 
instance de Lyon. Des livres religieux musulmans ont aussi été saisis. Enfin, un réveil, sur 
lequel étaient branchés des fils électriques, a aussi été découvert sur place. Ce dispositif 
ressemble à " un retardateur bricolé ", selon une source proche de l'enquête. Des 
expertises scientifiques sont en cours pour savoir si ce réveil et ces fils correspondent aux 
déclencheurs utilisés dans les divers attentats commis en France depuis le mois de 
juillet.</TEXT>
<TEXT>
  Agé de vingt-trois ans, Karim était connu des services de la police lyonnaise pour des 
faits relevant de la petite délinquance, notamment des vols avec effraction. Originaire 
d'une cité HLM de Vaulx-en-Velin, la Grappinière, voisine de celle où habitait Khaled 
Kelkal, il entretenait des relations régulières avec celui-ci. Les deux autres jeunes gens de 
Vaulx-en-Velin interpellés par les gendarmes n'étaient pas, eux, connus des services de 
police. Ils se trouvaient à bord d'une Renault 9 qui, aperçue dans les parages du 
campement de fortune, servait apparemment à ravitailler en vivres le duo de campeurs. 
Les deux occupants de la R 9 ont été interpellés après avoir tenté de prendre la fuite. De 
source policière, on indique qu'ils faisaient aussi partie de l'entourage de Khaled Kelkal, 
sans toutefois entretenir avec lui des liens aussi solides que Karim. Un long travail de 
police scientifique est en cours afin de comparer les empreintes digitales des trois jeunes 
gens interpellés avec celles retrouvées dans les enquêtes sur les attentats ou tentatives 
d'attentats opérés en France depuis deux mois.</TEXT>
<TEXT>
  Dès mercredi 27 septembre à 16 heures, le parquet de Lyon et la gendarmerie se sont 
dessaisis du dossier au profit de la quatorzième section dite anti-terroriste du parquet de 
Paris, qui conduit l'enquête de la police judiciaire (SRPJ de Lyon et sixième division de la 
direction centrale de la police judiciaire) dans le cadre d'une enquête de flagrance. De 
source proche de cette enquête, on considérait n'avoir jamais été aussi près, jeudi matin, 
d'interpeller Khaled Kelkal, qui reste le seul homme identifié pour avoir participé à l'un 
des derniers attentats : l'empreinte digitale retrouvée sur le ruban adhésif de la bonbonne 
ayant servi à l'attentat contre le TGV correspond, de manière indiscutable, à celle du jeune 
homme.</TEXT>
</DOC>
