<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008616</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008616</DOCID>
<ACCOUNT>378200</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950303</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020395/1450</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NUM1>950303-7</NUM1>
<ORI1>DIJON  de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>ROBERT DIARD PASCALE</AUTHOR>
<SIP1>PASCALE ROBERT-DIARD</SIP1>
<SOT1>Le ton se durcit devant des supporters encore sages</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MEETING DU 1ER MARS 1995 A DIJON.</LEAD1>
<TITLE>M. Balladur relance sa campagne  profitant de la baisse du chômage</TITLE>
<TEXT> Le ton monte, le verbe gronde, l'adverbe insiste. Le premier ministre-candidat a été contraint de changer de registre sémantique. L'évolution des 
chiffres du chômage pour le mois de janvier est tombée à point nommé pour l'autoriser à 
rechercher à nouveau l'écoute des électeurs. L'illustration en a été donnée mercredi 1 
mars à Dijon, où, devant près de trois mille personnes, Edouard Balladur a répliqué 
vigoureusement, sans jamais le citer, à son adversaire RPR.</TEXT>
<TEXT>
  " Je vous mets en garde. Je sais bien que nous sommes en période électorale et que c'est 
une période d'à-peu-près et d'approximations. Mais tout ne doit pas être dit (...). Il faut 
préserver et sauvegarder un langage de vérité. " Ce premier avertissement a été suivi d'un 
autre : " J'entends dire parfois que, pendant la campagne électorale, il faut faire rêver. On 
nous a fait rêver en 1981. On nous a dit qu'on allait changer la vie. Et le rêve, qu'est-il 
devenu ? Demandez-le donc au million et demi de chômeurs de plus que nous avons 
#aujourd'hui par rapport à 1981 ", s'est-il exclamé.</TEXT>
<TEXT>
  Les mots ont changé, les images aussi. Le clip de campagne, diffusé à Dijon, a subi 
quelques corrections depuis le premier meeting. La biographie filmée du candidat s'attarde 
désormais longuement sur sa période pompidolienne, photos du jeune conseiller d'alors à 
l'appui. Sur des images de violentes manifestations de rue pendant les événements de 68, 
la voix off de M. Balladur confie : " Mai 68 m'a beaucoup marqué. " Vient alors la 
signature des accords de Grenelle, illustration d'une méthode que le candidat revendique, 
puis l'évocation, toujours off, de l'éclipse de la vie politique, au profit de la société civile : " 
Pendant dix ans, j'ai été chef d'entreprise et j'en ai été très heureux. "</TEXT>
<TEXT>
  A la tribune, Simone Veil, ministre des affaires sociales, se voit désormais confier le rôle 
de vedette américaine à la place de Charles Pasqua. Les exhortations au rassemblement et 
à l'union continuent, précédées toutefois d'un rappel chiffré de l'état des forces en 
présence. " Quatre cents parlementaires appartenant à toutes les familles de la majorité et 
représentant presque les deux tiers de cette majorité ont bien voulu m'apporter leur 
soutien ", a observé M. Balladur. Quant à l'argument selon lequel le premier ministre-
candidat ne goûterait guère les affrontements de campagne électorale, la réponse est 
venue, cinglante : " Chaque campagne est unique. Pour moi, c'est la première. Ce n'est pas 
une routine un peu automatique, avec des recettes plus ou moins éprouvées. " Pour que ce 
nouveau tableau de campagne du candidat Edouard Balladur soit vraiment achevé, il ne 
manque plus qu'au public d'éprouver quelques-unes de ces " recettes " qui transforment 
une assemblée encore sage et respectueuse en foule enthousiaste.</TEXT>
</DOC>
