<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002770-19941022</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002770-19941022</DOCID>
<ACCOUNT>356356</ACCOUNT>
<DATE>19941022</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10211099</FAB>
<SUBJECTS>NAIN</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NAMES>MATHY MIMMIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>87</PAGE>
<LEAD1>MIMMIE MATHY ET LES PROBLEMES DES NAINS</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; Malheur miraculé</TITLE>
<TIO1>ENVOYE SPECIAL</TIO1>
<TEXT>REGARDANT Mimmie Mathy à " Envoyé spécial ", on se trouva soudain frappé par une grande vague inattendue de bonheur. Le reportage 
consacré à la jeune comédienne naine se résumait à cette constatation 
éberluée : frappée, dès la naissance, par la malédiction de la 
difformité, Mimmie Mathy a pourtant arraché au gâteau de la vie une 
belle part de bonheur. Que dire d'autre, a priori ? Le visage de 
Mimmie respire le combat pour le bonheur, un bonheur à dévorer, à 
boire à grands traits comme une potion revigorante. On guetta en vain 
le mot, la grimace, le lapsus, qui trahiraient le truquage. Mais non. 
La journaliste vint ensuite le confirmer sur le plateau, comme si cet 
incroyable événement exigeait confirmation : d'abord plutôt réticente 
à filmer une comédienne _ engeance qui manifeste toujours 
d'épuisantes exigences _ toute l'équipe d'" Envoyé spécial " avait 
été conquise. S'agissant de Mimmie Mathy, ces craintes étaient sans 
objet. Mimmie Mathy n'était que vérité, et spontanéité. Ce n'était 
plus une comédienne, mais un miracle incarné : le bonheur malgré la 
différence, par la différence.</TEXT>
<TEXT>
 Ayant la première découvert ce joker _ l'image absolue du bonheur _, 
France 2 l'exploite désormais sous toutes les formes imaginables. 
Voici quelques mois, la chaîne pulvérisa tous les records d'audience 
en offrant à Mimmie, dans un téléfilm, le rôle d'une " nounou pas 
comme les autres ". Une suite se prépare. En attendant, Mimmie est 
passée chez Drucker, et au 20 Heures. Enfin, la voici donc en force 
de frappe d'" Envoyé spécial " contre TF 1, programmée avant même une 
_ vraie _ interview de Fidel Castro.</TEXT>
<TEXT>
 Dans le générique de début défilaient en accéléré les épisodes du 
conte de fées de Mimmie. De cette bande-annonce émergea soudain le 
sourire attendri de Bruno Masure la reçevant au 20 Heures. Etre 
interviewée par un Masure attendri : existe-t-il plus éclatante 
attestation du conte de fées ? Ainsi France 2 se posait-elle à la 
fois en prince charmant de Mimmie et en narrateur du conte. Pas une 
miette du bonheur de Mimmie ne sortait de la famille. Voyez comme le 
prince est charmant ! chantait le narrateur. Et l'on se balançait 
doucement du prince charmant de 20 heures au narrateur d'" Envoyé 
spécial ".</TEXT>
<TEXT>
 A ceux qui risquaient de l'oublier, " Envoyé spécial " rappela 
pourtant que ce bonheur d'une jeune femme " pas comme les autres " 
n'est que la transmutation d'une malédiction. Il bouleverse d'autant 
plus qu'il n'est que du malheur miraculé. " Ne regrettez-vous pas de 
ne pas avoir d'en- fant ? ", demanda impromptu la journaliste à 
Mimmie, lors d'une visite chez sa grand-mère. En gros plan, la jeune 
comédienne étouffa alors un sanglot. Comme si son bonheur incongru, 
tout de même, n'était acceptable qu'assorti du rappel périodique de 
l'évidence : la malédiction d'être née avec quelques centimètres 
manquants.                                
</TEXT>
</DOC>
