<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018845</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018845</DOCID>
<ACCOUNT>392355</ACCOUNT>
<DATE>19950513</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120595/1961</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>1 CD Club du disque arabe AAA 099.</NOTE>
<NUM1>950513-30</NUM1>
<NAMES>LE CAIRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1> VERONIQUE MORTAIGNE</SIP1>
<SOT1>Dans les années 20, la capitale égyptienne menait grande vie dans ses cafés</SOT1>
<SU11>CULTURE - DISQUES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Quand Le Caire chantait</TITLE>
<TIO1>CAFES CHANTANTS DU CAIRE</TIO1>
<TEXT> EN PUBLIANT les " Archives de la musique arabe " (sous la direction de Frédéric Lagrange), le Club du disque arabe plante bien droit l'étendard 
musical d'un mouvement dont l'achèvement fut Oum Kalsoum. Deux albums viennent de 
sortir, l'un consacré au compositeur Sayed Darwish (1892-1923), ici enregistré entre 1914 
et 1922, avec " un confort minimum d'écoute " (1 CD AAA096), l'autre aux cafés chantants 
du Caire, hauts lieux de la critique sociale au début de ce siècle. A l'intersection de la 
musique de cour, réservée à l'élite, et de la musique folklorique, apanage des masses 
paysannes, les chansons de café commentent les bouleversements profonds de l'Égypte, 
d'une société tournée vers son futur et encore totalement imprégnée des moeurs de ses 
campagnes. D'abord ouverts sur la rue, les cafés chantants deviennent, au tournant du 
siècle, des lieux clos et payants, alors que des théâtres à l'occidentale s'ouvrent dans cette 
capitale cosmopolite. Dans les établissements les plus mal famés, des femmes interprètent 
avec succès des ritournelles à la verdeur inaccoutumée, les taqâtiq chants de mariage 
remis au goût du jour. Petit à petit, les ensembles musicaux gagnent en rigueur, empruntent 
aux formes savantes tout en abandonnant les chemins de la poésie classique. Cette variété 
de qualité se développa jusque dans les années 30, grâce notamment à l'industrie du 
disque, bien établie en Égypte, et désireuse d'écouter les formats classiques de la musique 
afin de satisfaire aux exigences du 78-tours.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FLIRT AVEC L'IMPOSSIBLE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Les documents réunis dans ce premier volume des Cafés chantants du Caire sont d'une 
grande beauté (même si les dates d'enregistrement indiquent que le son gratte). On y 
découvrira la voix sublime d'Abd Al Latif Al Banna, le " Rossignol de l'Égypte ", un 
paysan né en 1884 qui connut la gloire dans les années 20, au cours desquelles il fut un des 
artistes phares de la compagnie discographique Baidaphon. Cet ancien lecteur de Coran 
chantait d'une voix aiguë des textes écrits au féminin, jouait les séductrices, à l'instar des 
chanteurs mukhannatin asexués ou travestis de la période abasside. Mort oublié en 1969, 
Al Latif Al Banna s'est laissé saisir sur le vif, le temps de quatre chansons émouvantes, 
histoires de jeunes aguicheuses, de femmes libres à la sexualité à peine voilée, de soirées 
arrosées, de cheveux coupés à la garçonne des premières revues de cabaret ou du cinéma 
muet. Déchirée, prolongée par maintes ornementations, la voix du chanteur est une 
provocation constante, un flirt avec l'impossible, une phrase triturée sur le fil du rasoir : " 
Tu ne me trouves pas mignonne ? "</TEXT>
<TEXT>
  Plus classique, Salih Abh Al Havy (1896-1962) attaque d'une voix mâle la permissivité du 
gouvernement égyptien qui avait fixé en 1924 un âge minimal au mariage des filles, défend 
les privilèges de la polygamie, un sujet qui agite la presse cairote des années 20. Zaki 
Murad (mort en 1946), fils de commerçants juifs d'Alexandrie, réactive les complaintes 
traditionnelles, comme Maman apporte-moi mon oiseau, enregistré en 1912, voix de miel 
sur gazouillis de violon et de luth. Primesautier, volubile, volontiers improvisateur, Zaki 
Murad n'a ni le sérieux d'Al Havy, ni l'étrangeté du premier, mais il est d'une fraîcheur de 
rose. Enfin, Cheik Amin Hasanayn Salim (1889-1969) est un habitué des théâtres de 
l'entre-deux-guerres, alcoolique notoire et fumeur de haschisch, qui finit par s'installer à 
Tunis. Malin, enjôleur, son chant joue sur le comique de situation. La pièce retenue dans ce 
volume s'intitule Ne me parle pas, Papa vient derrière moi : on y retiendra une fois encore 
la teneur des fantasmes masculins à une époque où les hommes rêvent de femmes libres et 
radicales le temps d'un coup de poker, mais ne peuvent s'empêcher d'être les garants d'un 
ordre établi qui les sert.</TEXT>
</DOC>
