<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001379-19940611</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001379-19940611</DOCID>
<ACCOUNT>340422</ACCOUNT>
<DATE>19940611</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>06101759</FAB>
<SUBJECTS>MOTO,COMMERCE,FINANCEMENT,CONSOMMATEUR</SUBJECTS>
<NAMES>YAMAHA,MBK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>65</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Après l'automobile&gt; Les deux-roues saisis par la " guerre des primes "</TITLE>
<TEXT>La " prime Balladur " accordée pour l'achat d'une voiture neuve aux propriétaires d'une automobile de plus de dix ans fait des émules. 
Ainsi, les constructeurs de motos japonaises _ et le fabricant de 
cycles MBK _ ont décidé de mettre sur pieds, mais à leurs propres 
frais, un mécanisme comparable.</TEXT>
<TEXT>
 Associée à la Prévention routière, la firme Yamaha se propose de " 
retirer de la circulation les motos n'offrant plus toutes les 
garanties de sécurité nécessaires ". Jusqu'au 31 juillet, la marque 
reprendra pour un montant de 5 000 francs minimum les engins de plus 
de cinq ans _ qui seront détruits si leur état l'exige _, contre 
l'achat d'une moto neuve. Suzuki fera de même jusqu'au 31 août _ la 
reprise variera de 5 000 à 10 000 francs et portera sur six versions 
neuves de la gamme _, mais les vieilles motos seront confiées à 
l'Association nationale pour la formation automobile (ANFA). Celle-ci 
les remettra à un centre de formation aux métiers du cycle afin de 
les transformer " en matériel pédagogique " dans la perspective d'une 
opération " 1 000 bécanes pour 1 000 jeunes " en cours 
d'élaboration.</TEXT>
<TEXT>
  Ces initiatives visent à endiguer la dégringolade du marché de la 
moto, dont les ventes ont reculé de 21 % au cours des quatre premiers 
mois de l'année. Une baisse qui s'explique essentiellement par le 
contexte économique général mais que la " prime Balladur " pourrait 
bien avoir accéléré. " Il y a un an, on pouvait s'acheter une grosse 
moto pour le prix d'une petite voiture. Or, compte tenu de l'aide 
gouvernementale et des efforts de promotion des constructeurs, une 
petite moto est, aujourd'hui, pratiquement au même tarif qu'une 
petite voiture ", explique-t-on chez Suzuki.</TEXT>
<TEXT>
 Quant à MBK (ex-Motobécane), cette filiale de Yamaha offre jusqu'au 
16 juillet " de reprendre pour 250 francs votre vieux clou tout 
rouillé "... pour l'achat d'un vélo neuf. Il s'agit d'attirer les 
consommateurs dans les points de vente MBK et de faire pièce à la 
concurrence croissante des grandes surfaces.                          
</TEXT>
</DOC>
