<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036394</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036394</DOCID>
<ACCOUNT>415328</ACCOUNT>
<DATE>19951004</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q031095/1962</FAB>
<SUBJECTS>FINANCES DES PARTIS,ENQUETE,FRAUDE,POT DE VIN,MESSAGE,DATE,EXTRAIT</SUBJECTS>
<NUM1>951004-2-009-03</NUM1>
<NAMES>PS,DESTRADE JEAN PIERRE,EMMANUELLI HENRI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SOT1>Dans une lettre au juge d'instruction Jean-Louis Lecué,  Jean-Pierre Destrade se présente comme le " correspondant "  du Parti socialiste auprès des dirigeants de la grande distribution</SOT1>
<SU21>VERBATIM &gt;  M. Emmanuelli est mis en cause dans l'affaire Destrade &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LETTRE EN DATE DU 29 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>" J'ai permis d'apporter au PS  33 millions de financement occulte "</TITLE>
<TEXT> DANS SA LETTRE en date du 29 août 1995, Jean-Pierre Destrade écrit notamment : " Henri Emmanuelli, devenu numéro deux du PS et trésorier 
national, à la suite du remplacement de Lionel Jospin par Pierre Mauroy comme premier 
secrétaire, me propose ce que j'avais refusé à André Laignel [ancien trésorier du PS] : être 
le correspondant du PS pour tout ce qui concerne l'implantation des grandes surfaces. Il me 
promet de m'aider par ce biais [à faire face] aux difficultés financières que je rencontre 
(...), étant le seul à faire vivre le PS sur la partie basque des Pyrénées-Atlantiques. H. E. 
[Henri Emmanuelli] est un ami de vingt ans, en qui, je l'avoue, je place toute ma confiance. 
Après mûre réflexion, et sans abandonner mon poste à l'UAP (ce qu'il souhaitait), 
j'accepte.</TEXT>
<TEXT>
  " En un premier temps, il me demande de le représenter aux réunions de la direction 
générale d'Urba-Gracco (...) Deux réunions me suffisent pour constater la totale illégalité 
de ce système, pire, sa " démence ". J'en fait part à H. E. (...) Je lui suggère même de 
fermer au plus vite ces officines. Il m'écoute attentivement. Il suivra mon avis. Trop tard. Il 
aura déjà été attrapé dans le filet judiciaire qui s'est emparé du système. En revanche, je 
poursuis ma collaboration auprès de lui à l'égard de la grande distribution. C'est lui-même 
qui me fixe des rendez-vous avec les principaux responsables de ce secteur. Je fais ainsi 
pour la première fois (de ce point de vue) connaissance avec les pourvoyeurs du 
#financement occulte du PS et... des autres formations politiques (RPR et PR notamment). 
En fonction de l'importance des dossiers dont l'avis favorable du ministre François Doubin 
[chargé du commerce et de l'artisanat] est attendu, H. E. me demande d'exiger des 
contreparties (de 1 à 6 millions de francs selon les dossiers) de mes interlocuteurs en 
faveur de la trésorerie du PS. Mon rôle consiste donc à bien connaître l'évolution des 
dossiers d'implantation sur le territoire, de cerner leur date de passage en CNUC et de 
fournir la liste des opérations " souhaitées " [au] directeur de cabinet de François Doubin, 
ministre du commerce radical de gauche. La règle de partage est de un tiers pour le MRG, 
deux tiers pour le PS. Mon pouvoir de négociation sur les montants exigés est 
excessivement limité, il m'est arrivé deux à trois fois de corriger ces montants à la 
baisse.</TEXT>
<TEXT>
  " Je n'ai jamais joué le porteur de valises, sauf une fois, à mon insu mais en ayant compris 
entre le siège du GRC [Groupement rhodanien de constructions, une entreprise de BTP], 
tour Gamma, proche de la gare de Lyon, et le bureau de H. E. Je n'ai jamais assisté aux 
transactions financières. Cela se passait uniquement entre H. E. et les pourvoyeurs, soit en 
espèces, soit, selon les confidences de H. E., par virement sur des comptes à l'étranger 
(Luxembourg, Panama, etc.). J'ai tenu ce rôle jusqu'en mars 1992, date à laquelle H. E. est 
devenu président de l'Assemblée nationale, et au cabinet duquel j'ai participé, comme 
conseiller technique sur les questions d'équipement. J'ai ainsi permis d'apporter au PS 
quelque 33 millions de francs de financement occulte. "</TEXT>
</DOC>
