<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030362</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030362</DOCID>
<ACCOUNT>407480</ACCOUNT>
<DATE>19950812</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110895/1352</FAB>
<NUM1>950812-2-003-04</NUM1>
<ORI1>MEXICO de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ARMEE ZAPATISTE DE LIBERATION NATIONALE ,EZLN,MARCOS,CHIAPAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LA GRANGE BERTRAND DE</AUTHOR>
<SIP1> BERTRAND DE LA GRANGE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>8 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Retour remarqué du " sous-commandant Marcos " au Mexique</TITLE>
<TEXT> Il n'était pas réapparu depuis l'opération militaire déclenchée, le 8 février dernier, dans la zone contrôlée par les rebelles zapatistes dans l'Etat du Chiapas. 
Certains redoutaient sa mort. Le " sous-commandant Marcos " a fait, mardi 8 août, un 
retour remarqué, le visage couvert de son traditionnel passe-montagne noir.</TEXT>
<TEXT>
  Grâce à la magie de la vidéo, le principal dirigeant de l'Armée zapatiste de libération 
nationale (EZLN) s'est adressé, depuis son refuge de la forêt lacandone, à ses 
compatriotes et à la communauté internationale pour expliquer les objectifs du référendum 
que les rebelles organiseront, le 27 août, et le sens des six questions qui seront posées à la 
" société civile ". " Notre objectif, a-t-il dit, est de savoir ce que vous pensez de nos 
revendications et de notre lutte. Nous voulons aussi que vous nous indiquiez ce que nous 
devons faire à l'avenir. "</TEXT>
<TEXT>
 Plusieurs milliers de personnes s'étaient donné rendez-vous pour entendre le message de 
" Marcos " devant la cathédrale de San Cristobal de Las Casas, au Chiapas, et dans 
plusieurs points de la capitale, notamment sur le " Zocalo ", la plus grande place de 
Mexico, où diverses organisations de gauche ont appelé leurs partisans à participer à la 
préparation du référendum. Le public a particulièrement applaudi lorsque le chef zapatiste, 
brandissant un fusil automatique, a précisé qu'il était " hors de question de déposer les 
armes tant que le gouvernement n'aura pas pris les mesures nécessaires pour répondre 
aux onze revendications " présentées par les rebelles le premier jour du soulèvement, le 
1er janvier 1994 (démocratie, liberté, justice, éducation, terre, logement, etc.).</TEXT>
<TEXT>
  Il a tout aussi fermement indiqué que l'EZLN ne créerait pas une nouvelle formation 
politique et n'avait aucunement l'intention de " s'intégrer dans un parti existant ". Ce sera 
à la " société civile ", a-t-il ajouté, de mettre fin à ses divisions et de se mobiliser pour 
prouver qu'il est " possible de parvenir à la démocratie par la voie pacifique ". Il a cité en 
exemple les comités de solidarité internationale, en particulier en Espagne, en France et en 
Italie, qui ont déjà commencé à organiser le référendum dans leur pays respectif et 
participent aux " camps de paix " installés dans le Chiapas.</TEXT>
<TEXT>
 Messie pour les uns, Marcos est considéré comme un démagogue par les autres. Il reste 
que pas un seul dirigeant politique ne suscite autant de curiosité et d'enthousiasme, au 
moment où le pays s'enfonce dans une crise économique sans précédent et vit une difficile 
transition vers la démocratie.</TEXT>
</DOC>
