<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000457-19941205</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000457-19941205</DOCID>
<ACCOUNT>361922</ACCOUNT>
<CHA1>Le fil fragile qui vaut à Jean Chouraqui, directeur de clinique, d'être accusé de complicité d'assassinat dans le meurtre, le 18 mai 1988, de Léonce Mout, directeur de la Polyclinique de Marseille-Nord, s'est encore distendu, vendredi 2 décembre, au détriment de Marc Galeazzi, numéro deux de la Polyclinique au moment des faits.</CHA1>
<DATE>19941205</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>12031253</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,CLINIQUE,MILIEU</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Memoli, qu'aucun témoin n'a reconnu formellement dans l'assassinat de Léonce Mout, nie aujourd'hui toute participation dans les deux meurtres.</NOTE>
<NAMES>GALEAZZI MARC,CHOURAQUI JEAN,MEMOLI ROGER,PESCHARD JEAN JACQUES,MOUT LEONCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>140</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 2 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>L'affaire des cliniques aux assises des Bouches-du-Rhône&gt; Le double jeu de Marc Galeazzi</TITLE>
<TEXT>AIX-EN-PROVENCE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Marc Galeazzi craque. Il s'emporte, pleure nerveusement et s'en 
prend à son avocat, Me Gilbert Collard, qui désespère de voir son 
client s'enferrer inutilement. A plusieurs reprises, Galeazzi est 
confondu par l'avocat général, François Badie. Depuis le début du 
procès, l'ancien numéro deux de la Polyclinique de Marseille-Nord, a 
le visage tendu. Ce Corse quinquagénaire au front dégarni ne sait 
plus prendre le temps de respirer pour parler. Toute spontanéité, 
chez lui, est brimée par ses incessantes références aux 
procès-verbaux de la procédure.</TEXT>
<TEXT>
 Que la police ne se soit pas intéressée, dès 1988, à ce cadre haut 
placé, en froid avec la victime (son patron direct), demeure un 
mystère. Il disparaît en Corse dans les jours qui suivent 
l'assassinat. Il se montre pressé de prendre la gérance de l'un des 
établissements récupérés par les héritières et, faute de réussir, 
déserte Marseille pour la région parisienne dès le début juillet.</TEXT>
<TEXT>
 Marc Galeazzi arrive dans le dossier Mout en janvier 1990 à la suite 
d'un autre meurtre, celui du docteur Peschard, conseiller municipal 
de Marseille. Roger Memoli, qui avoue les deux assassinats (1), " 
balance " alors Marc Galeazzi comme étant le commanditaire. 
Interpellé, celui-ci raconte aux policiers qu'il a en fait agi pour 
le compte de Jean Chouraqui, directeur de clinique, candidat au 
rachat de la polyclinique de Léonce Mout, qui refusait de la lui 
vendre. Après sept versions des faits différentes _ qu'il continue de 
modifier à l'audience _, Galeazzi soutient finalement que Jean 
Chouraqui lui aurait en fait seulement demander " d'intimider Mout ". 
Il n'est pas sûr que Memoli ait " fait le coup ". Mais, sous la 
pression, il a cédé au chantage et payé.</TEXT>
<TEXT>
 L'image de Marc Galeazzi, que les experts psychiatres et 
psychologues avaient conforté dans son rôle d'intermédiaire et de 
faible, " incapable de prendre froidement une décision importante ", 
se déforme à mesure qu'avancent les débats. Quel est donc cet homme, 
vraisemblablement terrorisé par la pression de Memoli, mais dont le 
froid double jeu apparaît ainsi à l'audience ? Sans travail, harcelé 
dans la région parisienne par les tueurs qui lui soutirent plus de 
100 000 francs, on le voit, interdit bancaire, dépenser 40 à 60 000 
francs par mois en espèces et partir à la chasse en Sologne, tandis 
que sa compagne, Patricia Lauri, plonge dans l'endettement et que sa 
soeur et son beau-frère, apitoyés par sa situation de chômeur, disent 
à la barre avoir payé son chauffage, sa nourriture et l'ordinaire.</TEXT>
<TEXT>
 " Bon à rien "</TEXT>
<TEXT>
  En outre, il dit avoir agi pour le compte de Chouraqui et Gallo, 
mais aucun mouvement de compte, aucun contact téléphonique n'ont été 
retrouvés entre eux après le meurtre de Léonce Mout. Or comment 
expliquer qu'un intermédiaire se disant sans le sou, pourchassé par 
des tueurs, ne renvoit pas ces derniers vers les commanditaires ou, 
au moins, ne se retourne vers eux ? </TEXT>
<TEXT>
 Relatant les confidences de son ex-concubine, Patricia Lauri, qui 
les avait tenus au courant des projets criminels de son compagnon, 
les époux Lafarge et Cérisola sont venus dire en revanche quelle 
était la haine de l'ancien directeur administratif envers son patron, 
qui _ on l'a su par ailleurs _ le traitait volontiers de " bon à rien 
". Selon ces confidences, Galeazzi comptait bien prendre la place de 
Léonce Mout, voire racheter lui-même la clinique. Et il n'avait 
jamais été question de Chouraqui et de Gallo lors de ces 
conversations qui apparaissent précises et relativement détaillées.</TEXT>
<TEXT>
 Profitant des derniers instants d'audience, Me Hini, défenseur de 
Roger Memoli pose alors une ultime question. " Etes-vous sûr que 
Roger Memoli est le tueur de Mout ? " " Je pense qu'il ne peut pas 
être l'assassin ", répond Marc Galeazzi. " Alors, vous donniez de 
l'argent à quelqu'un dont vous n'étiez pas sûr qu'il était le tueur ? 
", interroge le président. Et l'accusé de trébucher sur ce mot de la 
fin : " Oui, j'ai tué... j'ai payé quelqu'un qui me harcelait pour 
cela. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
