<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002976-19941025</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002976-19941025</DOCID>
<ACCOUNT>356569</ACCOUNT>
<DATE>19941025</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<FAB>10241352</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,INTERVIEW</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PARTI DE DROITE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PATRONAT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CROISSANCE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,RPR</NAMES>
<NAMES>,CEE</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-05</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>67</PAGE>
<LEAD1>INTERVIEW AU FIGARO DATE 24 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>La préparation de l'élection présidentielle&gt; M. Balladur affirme que le président du RPR " est réfugié dans son parti comme dans une citadelle "</TITLE>
<TEXT>Au cours d'une rencontre avec Georges Suffert, dont le Figaro rend compte dans son édition du lundi 24 octobre, Edouard Balladur donne 
l'impression de s'être senti bien seul lors de la bataille monétaire 
de l'été 1993. " J'ai parfois le sentiment, dit-il, que certains PDG 
ont trois solutions dans la tête : la dévaluation, l'inflation et la 
baisse des charges ; c'est un peu déraisonnable, non ? " Comme son 
interlocuteur lui demande quelle avait été l'attitude de Jacques 
Chirac à cette époque, le premier ministre répond : " Je pense qu'il 
partageait ma volonté de tenir bon, mais il s'est tu pour ne 
mécontenter personne au RPR. Jacques, depuis longtemps, est réfugié 
dans son parti comme dans une citadelle. Est-ce bien l'esprit de la V 
République ? " </TEXT>
<TEXT>
  Au fil de cet entretien, le chef du gouvernement assure aussi que 
la reprise économique est bien là, en expliquant : " Ce n'est plus le 
gouvernement qui le dit, c'est l'INSEE, et les statisticiens ne font 
de cadeaux à personne. " Il ajoute que cette reprise est " d'abord " 
la conséquence " des bons choix économiques que nous avons faits ".</TEXT>
<TEXT>
 Interrogé sur la réponse française au mémorandum de la CDU allemande 
sur la constitution d'un " noyau dur " au sein de l'Union européenne, 
M. Balladur observe : " Ce n'est pas le chancelier allemand qui a 
lancé ces idées ; c'est le parti chrétien-démocrate. Le chancelier 
n'a fait, à ce jour, aucun commentaire. " Il ajoute que, sur ce 
sujet, " il n'y pas d'hésitation française ". " D'ici quelques jours, 
indique-t-il, la France va faire des propositions. J'en ai parlé avec 
le président de la République. Le Parlement devrait en débattre début 
décembre. Donc, les choses vont aller vite. "</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, M. Balladur, réaffirme sa volonté de gouverner " au mieux 
jusqu'au jour de l'élection " présidentielle, car " six mois dans la 
vie d'un pays, ce n'est pas un laps de temps qu'on puisse se 
permettre de négliger pour raison électorale ". Est-ce par ironie ? 
Il déclare aussi : " Dans six mois, je serai peut-être en vacances. " 
&gt;
                                                                    
</TEXT>
</DOC>
