<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001670-19940820</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001670-19940820</DOCID>
<ACCOUNT>348274</ACCOUNT>
<DATE>19940820</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>RDA,ALLEMAGNE,SERVICE SECRET,ARCHIVES,TERRORISME,HONGRIE,FRANCE</SUBJECTS>
<FAB>08191853</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,ENQUETE,ATTENTAT,MEDIATION,SERVICE SECRET</SUBJECTS>
<NAMES>KOPP MAGDALENA,BREGUET BRUNO,JOINET LOUIS,KESSOUS ROLAND,DEFFERRE GASTON,VERGES JACQUES,RAMIREZ SANCHEZ ILLITCH,CARLOS,STASI,ORGANISATION DE LA LUTTE ARABE,BRUGUIERE JEAN LOUIS,WEINRICH JOHANNES,DST</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE,INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<PAGE>278</PAGE>
<LEAD1>affaire Carlos</LEAD1>
<TITLE>Les suites de l'arrestation d'Illitch Ramirez Sanchez&gt; La polémique s'envenime sur le rôle joué par Me Vergès en 1982</TITLE>
<TEXT>Au lendemain de la publication du contenu de documents de la Stasi, l'ancienne police secrète est-allemande, décrivant le rôle qu'aurait 
joué Me Jacques Vergès comme émissaire du groupe Carlos auprès du 
gouvernement français en 1982 (le Monde des 18 et 19 août), l'avocat 
a décidé de contre-attaquer. Il accuse le cabinet de Gaston Defferre, 
alors ministre de l'intérieur, d'avoir " arrangé " le procès de 
Magdalena Kopp et Bruno Bréguet, deux proches de Carlos arrêtés à 
Paris le 16 février 1982 en possession d'armes et d'explosifs, et 
dont il assurait lui-même la défense. Certes, Me Vergès ne dément pas 
les contacts avec certains officiels français qu'évoquent les notes 
de Johannes Weinrich _ bras droit de Carlos _, aujourd'hui entre les 
mains des justices allemande et française, et que confirment Louis 
Joinet et Roland Kessous, alors respectivement conseiller du premier 
ministre Pierre Mauroy et du ministre de l'intérieur Gaston Defferre. 
Mais il nie formellement en avoir pris l'initiative.</TEXT>
<TEXT>
  " A l'époque, assure Me Vergès dans un entretien publié par 
France-Soir, le gouvernement cherchait à créer (...) un climat 
propice à l'apaisement du groupe Carlos. Il faut se replacer dans le 
contexte. A la fin de février, Carlos avait envoyé une lettre de 
menaces au ministre de l'intérieur, réclamant que soient remis en 
liberté Bruno Bréguet et Magdalena Kopp, la future épouse de Carlos 
(...). En réalité, c'est moi qui ai été l'objet d'une démarche de la 
part de son cabinet. J'ai effectivement rencontré à plusieurs 
reprises M. Roland Kessous (...). On m'a tenu à peu près ce langage : 
" Les amis de Carlos ne comprennent rien à notre droit pénal. Il nous 
faut quelqu'un qu'ils respectent et qui nous serve de caution pour 
leur faire comprendre que nous faisons notre possible pour que Bruno 
Bréguet et Magdalena Kopp soient condamnés très légèrement. 
Voulez-vous être cet homme-là ? " J'ai accepté.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ses diverses interventions publiques, jeudi 18 août et 
vendredi 19 août, à la télévision, la radio et dans la presse, Me 
Vergès donne plusieurs versions des " contacts " qui ont suivi, 
évoquant tantôt un appel téléphonique, tantôt une rencontre avec " un 
intermédiaire qui était sans doute en contact avec Carlos " et que le 
cabinet de M. Defferre lui aurait adressé... Me Vergès ajoute en 
outre que son interlocuteur au cabinet de M. Defferre, le magistrat 
Roland Kessous, lui aurait confié que " l'on s'arrangerait pour que 
le procès [de Kopp et Breguet] se déroule en période de vacances 
pascales (...) parce qu'alors, la composition du tribunal changerait 
et que l'on pourrait faire entrer parmi les deux assesseurs du 
président un magistrat plus souple et plus accessible aux impératifs 
de la raison d'Etat... ".</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui avocat général près la Cour de cassation, Roland 
Kessous maintient pour sa part que ce fut bien Me Vergès qui prit 
l'initiative d'entrer en relation avec lui, " par un appel 
téléphonique spontané au cabinet du ministre de l'intérieur ". " Sans 
en être tout à fait sûr, j'ai le sentiment que mes deux rencontres 
avec l'avocat ont eu lieu après le procès de Magdalena Kopp et de 
Bruno Bréguet, nous a indiqué le magistrat qui, contacté par le Monde 
sur son lieu de vacances, n'a pu se référer à des archives de 
l'époque. Me Vergès venait en effet me demander la libération de ses 
deux clients, et je me souviens nettement lui avoir répondu que cette 
décision était du seul ressort de la justice et que je n'avais en 
aucune manière à intervenir sur ce plan. "</TEXT>
<TEXT>
  Les deux proches de Carlos, finalement condamnés à quatre et cinq 
ans d'emprisonnement, furent libérés avant le terme de leur peine : 
Bruno Bréguet bénéficia d'une remise de peine, Magdalena Kopp fut 
expulsée vers l'Allemagne, où elle put se soustraire à la justice 
allemande avec le concours de Me Vergès, dans des circonstances mal 
éclaircies, avant de regagner la clandestinité.</TEXT>
<TEXT>
 Un document inédit</TEXT>
<TEXT>
Autre accusation lancée par l'avocat de Carlos : le dossier 
Kopp-Bréguet aurait été " correctionnalisé " sur l'intervention du 
ministère de l'intérieur, afin de donner des gages aux terroristes. 
Au cours de leur interpellation par les policiers, le 16 février 1982 
dans un parking parisien, Bruno Bréguet avait brandi une arme et 
tenté d'ouvrir le feu, mais son pistolet s'était enrayé... Une 
inculpation de tentative d'homicide pouvait dès lors lui être 
imputée, ce qui impliquait sa traduction en cour d'assises. " La 
qualification des faits reprochés à Kopp et Bréguet, explique M. 
Kessous, dépendait du juge d'instruction chargé de l'affaire, 
Jean-Louis Debré [aujourd'hui secrétaire général adjoint et 
porte-parole du RPR]. Il était absolument impensable qu'un membre du 
cabinet du ministre de l'intérieur téléphone à un magistrat 
instructeur dans ces conditions. Il m'aurait envoyé sur les roses et 
il aurait eu raison. " De la même façon, M. Kessous qualifie d'" 
aberrantes " les allégations de Me Vergès à propos de la composition 
du tribunal : " C'est le président du tribunal qui décide des 
tableaux de roulement des magistrats, pas moi ! " proteste-t-il. M. 
Kessous assure enfin n'avoir donné " aucune suite " aux deux 
rencontres avec Me Vergès : " Autant que je le sache, le cabinet 
Defferre n'a jamais eu la moindre volonté d'ouvrir une négociation 
avec Carlos. J'ai informé ma hiérarchie de l'époque, le ministre et 
le directeur de cabinet, des contacts avec Me Vergès. Il était 
simplement question d'écouter ce qu'avait à dire un avocat qui 
proposait une possibilité de contacts avec Carlos, sans aller 
au-delà. "</TEXT>
<TEXT>
 Les propos de Me Vergès sont également contredits par un document 
versé dès octobre 1993 par Louis Joinet dans les archives de la DST 
(direction de la surveillance du territoire). Rappelons que M. 
Joinet, aujourd'hui chargé de mission auprès du président de la 
République, avait été en contact avec Me Vergès, début mars 1982, 
alors qu'il était conseiller du premier ministre Pierre Mauroy. Il a 
affirmé que Me Vergès l'avait alors approché pour prévenir le 
gouvernement de " prendre au sérieux " les menaces d'attentats contre 
la France proférées par le groupe Carlos (le Monde du 19 août).</TEXT>
<TEXT>
  Ce document inédit _ dont nous publions l'intégralité (lire 
ci-dessous) _ vient à l'appui de ses affirmations. Il éclaire les 
contacts noués, au plus fort des attentats de 1982, entre l'avocat et 
le conseiller de Pierre Mauroy. Ce document est la réponse 
circonstanciée de M. Joinet aux allégations contenues, à ce sujet, 
dans les notes de la Stasi, plus précisément dans un texte de huit 
pages daté du 30 juin 1983 et à en-tête du " Département 22/8 " de la 
Stasi, c'est-à-dire l'unité de police alors chargée en RDA des 
relations avec les groupes terroristes. La DST était entrée en 
possession de ce document au cours, semble-t-il, de l'année 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Averti du contenu de cette note de la Stasi par le ministre de 
l'intérieur socialiste Philippe Marchand, comme le veut l'usage quand 
un membre de cabinet est ainsi mis en cause, M. Joinet avait pu 
arguer de la loi de 1978 relative à l'informatique et aux libertés 
pour joindre ses propres rectifications à ce texte contenu dans les 
fichiers du service de contre-espionnage français qui, semble-t-il, 
en savait déjà long sur les activités du groupe Carlos dès 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Adressé le 17 septembre 1992 à la sixième division de la police 
judiciaire, chargée de la lutte antiterroriste, un rapport de la DST, 
que le Monde a pu consulter, faisait déjà la synthèse des éléments 
contenus dans les fichiers de l'ancienne Stasi est-allemande et des 
services secrets hongrois. Ce rapport confirmait explicitement, près 
de deux ans avant l'arrestation de Carlos, l'implication de son 
réseau, également appelé " Organisation de la lutte arabe " dans les 
attentats perpétrés contre le train Toulouse-Paris, le 29 mars 1982, 
puis rue Marbeuf à Paris, le 22 avril de la même année. " Ces 
documents, écrivait déjà la DST, révèlent l'implication de la section 
XXII-8 de la Stasi et de son chef, Helmut Voigt, 
ex-lieutenant-colonel (... ), dont la mission était de traiter et 
d'entretenir des contacts avec ce groupe terroriste." 
Inexplicablement, ce rapport, pas plus que les documents allemands 
eux-mêmes, n'avait alors été versé au dossier du juge Bruguière, 
alors même que la DST préconisait de " porter ces faits nouveaux à la 
connaissance " de ce dernier.</TEXT>
<TEXT>
  C'est pourquoi le juge d'instruction s'est lui-même rendu en 
Hongrie, en novembre 1993, puis en Allemagne, au mois de juin 
dernier, afin de saisir en personne les pièces qui l'intéressaient, 
et qui accusent aujourd'hui tant Carlos que, par ricochet, son 
avocat. Présenté, selon une note de la Stasi, comme un " membre 
opérationnel " du réseau Carlos en France, Me Vergès pourrait avoir 
prochainement à s'expliquer sur le rôle qu'il joua en 1982 entre le 
terroriste et l'Etat français. Selon nos informations, le juge 
Bruguière s'apprêterait à joindre à sa procédure _ qui concerne 
l'attentat de la rue Marbeuf _ les pièces dans lesquelles apparaît le 
nom de l'avocat de Carlos.&lt;
</TEXT>
</DOC>
