<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036964</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036964</DOCID>
<ACCOUNT>416031</ACCOUNT>
<DATE>19951009</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q071095/0101</FAB>
<NUM1>951009-2-001-63</NUM1>
<ORI1>MOSCOU de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>LEBED ALEXANDRE,ROUTSKOI ALAXANDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>NAUDET JEAN BAPTISTE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-BAPTISTE NAUDET</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ELECTIONS LEGISLATIVERS DU 17 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les militaires russes en campagne</TITLE>
<TEXT> Les militaires russes sont de nouveau en campagne, électorale cette fois. Le ministre russe de la défense, Pavel Gratchev, pilier du régime de Boris 
Eltsine, a annoncé fin septembre qu'il présenterait une centaine d'officiers et vingt-trois 
généraux aux élections législatives du 17 décembre. Chaque parti a aussi tenu à avoir sur 
sa liste " son " général.</TEXT>
<TEXT>
  Le " parti du pouvoir " du premier ministre Victor Tchernomyrdine a octroyé la troisième 
place à un général " héros " de la guerre en Tchétchénie. A l'opposé, les démocrates du 
Choix de la Russie présentent en quatrième position un général qui avait refusé de 
commander les opérations militaires dans la République sécessionniste du Caucase. Les 
communistes, qui ont le vent en poupe, ont, eux, recruté l'un des dirigeants, acquitté, du 
putsch de 1991, un ancien commandant de l'armée de terre soviétique.</TEXT>
<TEXT>
  Alexandre Routskoï, ex-général et ex-vice président de Boris Eltsine entré en rébellion 
armée en 1993, présente sa propre liste. Mais un autre général lui vole la vedette : 
Alexandre Lebed, du Congrès des Communautés russes, un parti " nationaliste éclairé ". 
Ancien commandant de la 14e arme russe en Moldavie, le général Lebed est vu par 
#beaucoup comme l'" homme providentiel ". Il menace même de s'emparer du Kremlin lors 
de la présidentielle de juin, battant dans des sondages peu fiables tous les pcostulants 
éventuels, y compris Boris Eltsine.</TEXT>
<TEXT>
 En Russie, où les militaires et leurs familles représenteraient encore aujourd'hui près de 5 
millions de voix, la mode du " général-candidat " n'est pas nouvelle. Aux élections 
présidentielles de 1991, les candidats sérieux avaient fait tandem avec un général. La 
multiplication actuelle des candidats de l'armée montre que celle-ci est moins que jamais un 
bloc monolithique, puisque les " militaires-candidats ", même s'ils sont majoritairement " 
conservateurs " et autoritaires, se trouvent éparpillés sur toutes listes, y compris celle des 
" démocrates-libéraux ". Le virus démocratique travaille aussi une armée, qui, comme l'a 
souligné un général, " n'est pas composée de soldats de plomb ", comme l'ont démontré les 
rébellions larvées face à l'aventure tchétchène. " Méfiez-vous plutôt des généraux qui ne 
se présentent pas aux élections ", a résumé, dans une de ses formules lapidaires, le 
général-candidat Alexandre Lebed.</TEXT>
<TEXT>
  Le phénomène révèle aussi certaines faiblesses du système politique. En quelques années 
de démocratie, les hommes politiques ont perdu beaucoup de leur crédibilité. Les états-
majors des partis doivent faire appel à la société civile, ou militaire, pour redorer leur liste. 
Le plus inquiétant reste que l'entrée des généraux en politique illustre, et risque 
d'accroître, la poussée de fièvre nationaliste et le désir d'ordre qui travaille la société russe 
après quelques années de réformes chaotiques ouvertes vers l'Occident.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le quotidien pro-eltsinien Rossiskiïe Vesti, l'afflux de généraux dans les formations 
politiques " reflète un changement de la psychologie des électeurs ". Fatiguée des 
réformes démocratiques et libérales, la société russe " se consoliderait autour d'une 
certaine idéologie ", formée par " la prise de conscience d'une communauté d'intérêts et la 
reconnaissance que la nation a un ennemi commun ". Autant dire par une montée du 
nationalisme en réponse aux difficultés économiques.</TEXT>
<TEXT>
  Fort heureusement, l'effort du ministre de la défense pour faire entrer des militaires au 
Parlement obéit, de son aveu même, à des raisons plus prosaïques. Il s'agit ni plus ni moins 
de disposer d'un groupe de pression pour arracher plus de crédits. Cette tentative souligne 
l'une des caractéristiques de la nouvelle démocratie russe où les hommes politiques et les 
partis ont plus tendance à défendre des lobbys constitués que des idées. Toutefois, parce 
qu'il est divisé et manque de savoir-faire, le " parti de la défense " de Pavel Gratchev 
semble avoir un avenir politique limité. Dès les premières escarmouches ses candidats ont 
échoué. Aux élections municipales de Volgograd, ex-Stalingrad, ville très militarisée, les 
vingt-cinq officiers-candidats à la mairie, soutenus par la garnison locale et son matériel de 
combat, n'ont pas eu un seul élu face aux communistes.</TEXT>
<TEXT>
  La marée des candidats en kaki peut pourtant influer sur le cours de la campagne, en y 
ramenant un thème qui fait plus peur aux généraux formés à l'école de la guerre froide 
qu'aux électeurs ou aux hommes politiques classiques : l'extension de l'OTAN à l'Est. 
Même si la campagne des militaires devait tourner à la déroute, elle risque d'imposer un 
ton encore plus froid dans les relations avec l'Ouest.</TEXT>
</DOC>
