<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043782</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043782</DOCID>
<ACCOUNT>424754</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19951130</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q291195/1210</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE SOCIALE,SECTEUR PUBLIC,REFORME,SECURITE SOCIALE</SUBJECTS>
<NUM1>951130-2-016-01</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,JUPPE ALAIN,SNCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>EDITORIAL</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les réformes  sans la méthode</TITLE>
<TEXT> COMME en 1986, il aura donc suffi de six mois après l'arrivée au pouvoir de Jacques Chirac pour que la France se retrouve bloquée par une grève des 
cheminots. Aujourd'hui, la crise sociale que connaît le pays est cependant plus grave 
qu'alors. La nouvelle équipe doit faire face à une accumulation de blocages liés, 
notamment, à la frilosité de ses prédécesseurs. La démagogie que Jacques Chirac a 
développée pendant la campagne électorale et les hésitations de son début de septennat 
n'ont pas créé les conditions les meilleures pour les surmonter. Des réformes n'en sont pas 
moins indispensables.</TEXT>
<TEXT>
   Au fil des dernières années du règne de François Mitterrand, le secteur public est 
devenu une véritable termitière. Sain en apparence, vermoulu à l'intérieur. Si le secteur 
privé a fait l'objet d'un important effort de modernisation, il n'en a pas été de même de 
l'ensemble des institutions dépendant de l'Etat (la fonction publique, la fiscalité, la Sécurité 
sociale, l'Université, la SNCF, Air France...), qui sont restées, pour l'essentiel, à l'écart du 
mouvement.</TEXT>
<TEXT>
   Il est faux, naturellement, de prétendre que rien n'a été fait. Dans chaque domaine, les 
dirigeants de l'Etat  les socialistes comme les libéraux ont amorcé des changements 
structurels importants. Il y a eu, pour n'en citer que quelques-uns, le plan Université 2000 
de Lionel Jospin et la réforme de la retraite d'Edouard Balladur. Mais ces réformes 
lorsqu'elles n'ont pas été remises en cause par l'alternance n'ont jamais été à la hauteur 
des besoins. La responsabilité en est largement partagée. Les politiques et plus 
généralement les élites du pays n'ont jamais vraiment réussi à convaincre l'opinion de leur 
nécessité. Pour les défendre, ils ont usé bien souvent de mauvais arguments, abusant en 
particulier de l'Europe-alibi. Ils ont manqué de courage pour les engager.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, la peinture s'efface et laisse apparaître l'état de délabrement dans lequel se 
trouvent ces institutions publiques et parapubliques qui faisaient la fierté de la France. La 
mystification autour du thème du changement à laquelle a procédé M. Chirac au printemps 
explique largement la crise actuelle. Les réformes successives et nombreuses qu'annonce 
maintenant, dans la précipitation parfois, le gouvernement ne sont pas celles qui ont été 
promises à l'époque. Elles ne semblent guère inspirées, en outre, par un souci d'équité.</TEXT>
<TEXT>
   C'est à un problème de méthode que renvoie la situation actuelle. Fatigués d'un discours 
de près de vingt ans sur la rigueur, les Français avaient été séduits par les envolées du 
candidat Chirac. Le retour aux réalités est difficile. Un sentiment de ras-le-bol s'exprime 
désormais dans la rue. Cette convergence des mouvements risque de remettre en cause la 
réforme. Sous réserve de certains aménagements, les projets du gouvernement en matière 
de Sécurité sociale ou pour la SNCF méritent pourtant un sort meilleur. Pour avoir joué 
dangereusement avec la confiance des Français, Jacques Chirac et Alain Juppé se trouvent 
dans une impasse. 
</TEXT>
</DOC>
