<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001092-19941008</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001092-19941008</DOCID>
<ACCOUNT>354579</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Au fil des saisons, elle change.</CHA1>
<DATE>19941008</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ASIE,TOURISME,CHINE,SYNTHESE,VILLE</SUBJECTS>
<FAB>10</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC DEUX PHOTOS</NOTE>
<NAMES>PEKIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>DERON FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>252</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 16 PAGES SUR L'ASIE</LEAD1>
<TITLE>TERRES D'ASIES&gt; PORTE A PORTE&gt; PÉKIN&gt; La ville caméléon</TITLE>
<TEXT>IL y a, à Pékin, deux villes qui alternent au fil des saisons. Au point qu'elles ne semblent pas situées sur le même parallèle. L'été, 
une ville du Sud dont la population flâne dans la rue jusque tard 
dans la soirée. L'hiver, une ville du Nord, refermée sur elle-même, 
pelotonnée dans ses courettes ou dans ce qu'il en reste, les 
quartiers traditionnels fondant comme neige au soleil au rythme du 
développement économique. Un manichéisme climatique qui conditionne 
la vision qu'on peut avoir de cette ville, a fortiori si l'on entend 
sortir des sentiers battus, à la recherche d'un Pékin plus humain, 
autre que celui des monstres sacrés types Cité interdite, Grande 
Muraille et autre Temple du Ciel.</TEXT>
<TEXT>
  L'été, avant 7 heures, Pékinois et Pékinoises se rassemblent autour 
de la moindre tache de verdure pour y pratiquer leur "mise en jambes" 
favorite. Ce peut être, selon les âges, diverses gymnastiques 
s'apparentant aux arts martiaux ou, plus paisiblement, une promenade 
pour aérer les oiseaux, dans leurs cages recouvertes d'un tissu bleu 
opaque et secouées par une main experte, histoire de faire perdre aux 
occupants le sens de l'équilibre. Il suffit, en effet, d'ôter le 
tissu et de cesser de balancer la cage pour qu'aussitôt les oiseaux 
sifflent de bonheur. Cruauté esthétique ou esthétisme cruel, à chacun 
de juger. Scènes d'un matin pékinois peuplé de petits vieux marchant 
à reculons (c'est bon pour certains muscles, paraît-il), de gymnastes 
amateurs contemplant la circulation, jambe posée à l'horizontale sur 
la balustrade ou de masochistes se cognant ou se frottant le dos sur 
l'écorce d'un arbre et s'infligeant, avec délectation, toutes sortes 
de supplices.</TEXT>
<TEXT>
 Un tango au Temple du Soleil</TEXT>
<TEXT>
 Toujours le matin et dans tous les parcs de la ville (essayez le 
Temple du Soleil, proche des hôtels à touristes), on observera 
également un coin où, au son d'une radiocassette, des couples 
s'exercent à l'art de la valse, du tango ou du disco dans une version 
très édulcorée. Peu convaincant sur le plan corporel, l'exercice en 
dit long sur la psychologie collective d'un peuple qui, dans la vie 
sociale, consacre une énergie mentale fabuleuse à contrôler son 
attitude et à s'abstenir de tout geste risquant de laisser croire à 
l'autre quelque chose qu'on ne veut surtout pas signifier. Même 
absence de complexes, le soir venu, et toujours en été, sous nombre 
de voies automobiles surélevées où se tiennent des bals moins 
improvisés qu'il n'y paraît à première vue, le comité de police du 
quartier en étant généralement l'instigateur. Essayez, par exemple, 
le carrefour de Guanghua lu avec le tronçon est du troisième 
périphérique, près du China World.</TEXT>
<TEXT>
  En hiver, hormis pendant le Nouvel An lunaire, où tous les Pékinois 
se rendent en famille dans les parcs voués aux divertissements, il 
faut pousser les portes. Celles, par exemple, de toutes sortes de 
bars, le plus souvent minuscules, qui s'ouvrent et se ferment selon 
l'humeur de la police, du fisc ou... du patron. Impossible, par 
conséquent, de conseiller l'un plutôt que l'autre. La bonne formule 
consiste à repérer les façades décorées, sans trop d'ostentation, de 
guirlandes de lumières électriques. Puis, à l'oreille, de distinguer 
le bar nanti d'un karaoke, cet appareil japonais qui permet de 
chanter en bénéficiant d'un accompagnement musical et en visionnant 
un clip vidéo. Insupportable pour le mélomane, le spectacle amusera 
l'observateur, confronté, là encore, au même décalage par rapport à 
des inhibitions sociales dont on pourrait croire qu'elles dictent la 
vie de ce pays.</TEXT>
<TEXT>
 L'Histoire et l'imaginaire</TEXT>
<TEXT>
 Pékin, ou la ville des doubles lectures. Ainsi, même les lieux 
sacrés peuvent être découverts sous des angles imprévus. Etant 
entendu que les aficionados étrangers du Vieux Pékin se répartissent 
en deux camps: les citéistes, qui ne jurent que par la Cité interdite 
et les templistes, pour qui le Temple du Ciel occupe le pinacle. Pour 
ma part, j'appartiens au premier camp mais en franc-tireur. 
L'ordonnance parfaite (trop parfaite?) des cours et des pavillons du 
Palais impérial m'amuse moins, en effet, que la frange du décor et, 
notamment, ces douves à l'eau un tantinet crapoteuse qui enserrent sa 
muraille extérieure. Ici, se déroulèrent tant de drames et de 
tractations liés à la césure sociale qui séparait ceux qui étaient 
admis dans le Grand Dedans (le Palais) et ceux qui ne l'étaient pas. 
En été, allez flâner dans ces lieux, à la tombée de la nuit. Quand 
les amoureux oublient une bonne part de leur retenue, quand le 
soliste d'opéra vocalise face au mur d'enceinte à l'acoustique 
appréciée et quand, à défaut d'en avoir été témoin, on peut imaginer 
toutes les sombres machinations qui s'ourdirent alentour. Pékin _ 
Segalen l'a montré _ est une ville faite pour l'imaginaire. 
Heureusement, d'ailleurs, pour qui entend oublier la pollution, les 
embouteillages et le ciel qui fait souvent grise mine.</TEXT>
<TEXT>
  Autre angle inhabituel, pour admirer, de préférence en fin 
d'après-midi (pour le soleil), la Cité interdite: la colline du 
Charbon (Jingshan en chinois), au nord du site. C'est de son sommet, 
en effet, que l'on découvre l'aspect le plus signifiant de la Cité 
des empereurs, celui d'un camp militaire. Fastueux, certes, mais 
d'abord militaire et toujours aussi impressionnant, en dépit d'un 
environnement singulièrement enlaidi par des constructions 
prétendument modernes.</TEXT>
<TEXT>
  S'il fallait choisir trois perles parmi tous les monuments de 
second plan que recèle Pékin (ceux que, finalement, on préférera aux 
stars), je citerais sans hésitation la tour du Tambour (à gravir 
absolument pour admirer son alter ego, la tour de la Cloche et le 
quartier environnant), le Wutasi (temple aux cinq pagodons), près du 
zoo et presque indien, et l'Observatoire des jésuites (à deux pas du 
Magasin de l'amitié de Jianguomenwai), symbole sinisé mais éclairant 
de l'influence intellectuelle occidentale. Pour la nostalgie, et 
avant que ce lieu ne soit complètement défiguré, faire également un 
tour dans le Quartier des anciennes légations, au sud de l'Hôtel de 
Pékin, et dans l'ancien "quartier chaud" de Dashalan, où se dressent 
encore quelques-unes des façades de ces maisons closes où, vers la 
fin de la dynastie mandchoue, tant de mandarins passaient la nuit 
avant de regagner le Palais, à l'aube. Quant à l'amateur 
d'architecture stalinienne, il ne manquera pas de jeter un coup 
d'oeil au ministère de la radio (carrefour du deuxième périphérique 
ouest et de l'avenue Chang'an) ou au Palais des expositions (près du 
zoo). </TEXT>
<TEXT>
 Le temps des lieux secrets</TEXT>
<TEXT>
 Pékin n'arrêtant pas de changer, inutile de donner une bonne 
adresse, notamment celle d'un bon restaurant. Demain, en effet, il 
aura déménagé... ou sera devenu médiocre. Utiles, en revanche, 
certaines précautions. Notamment celle consistant, en raison des 
diverses formes d'hépatite sévissant localement et si l'on tient 
néanmoins à se risquer dans les échoppes alignées le long des 
trottoirs, à se munir de ses propres baguettes. Conseil également 
valable pour le quartier ouighoure, ruelle de restaurants où l'on 
sert la cuisine (sommaire mais bonne) du Xinjiang, le Far West 
chinois. Pour ce qui est de la gastronomie locale, un jugement 
personnel: la marmite mongole (tranches fines de mouton) est un plat 
d'hiver infiniment plus savoureux que le canard laqué, même du 
meilleur cru.</TEXT>
<TEXT>
  Reste un certain nombre de lieux ultra-secrets, et d'autant plus 
précieux dans une cité qui fut magique, mais que le communisme puis 
la modernisation débridée ont irrémédiablement défigurée. Des lieux 
dont le résident de Pékin ne révélera l'existence qu'à ses proches. 
Qu'on se console: ils ne sont guère accessibles dans le cadre d'une 
brève visite, autrement dit, le temps comptant si peu ici, à ceux qui 
ne séjournent à Pékin qu'un mois ou deux. Un tuyau, cependant. Si 
vous avez l'occasion de vous rendre sur le site des tombeaux de la 
dynastie mandchoue (Qing), à trois heures de route, à l'est de la 
ville, ne manquez, à aucun prix, la visite de la chambre funéraire de 
Qian Long, un des plus grands empereurs de Chine. Et observez bien 
les bas-reliefs qui recouvrent les murs. Le journaliste du Monde est 
prêt, à votre retour en ville, à vous en dévoiler le secret...        
&gt;
                                              
</TEXT>
</DOC>
