<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002611-19940622</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002611-19940622</DOCID>
<ACCOUNT>341735</ACCOUNT>
<DATE>19940622</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>06211712</FAB>
<SUBJECTS>INCULPATION,FRAUDE,FINANCES DES PARTIS,FINANCES COMMUNALES,ENQUETE</SUBJECTS>
<NAMES>LYON,GUINCHARD SERGE,BONNET JEAN PAUL,ENSEMBLE COURLY,ENSEMBLE LYON,NOIR MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BELLERET ROBERT</AUTHOR>
<PAGE>147</PAGE>
<LEAD1>LE 20 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>JUSTICE&gt; L'instruction du dossier visant Michel Noir&gt; Deux adjoints au maire de Lyon sont mis en examen pour " abus de confiance "</TITLE>
<TEXT>LYON </TEXT>
<TEXT> de notre bureau régional</TEXT>
<TEXT>
 Serge Guinchard, deuxième adjoint au maire de Lyon, chargé des 
finances, et Jean-Paul Bonnet, cinquième adjoint, chargé du cadre de 
vie, ont été mis en examen pour " abus de confiance " , lundi 20 
juin, par le juge Philippe Courroye, chargé d'instruire le dossier 
concernant les comptes bancaires de Michel Noir. C'est en leurs 
qualités, respectives et croisées, de président d'Ensemble Courly 
(communauté urbaine de Lyon) et de trésorier d'Ensemble Lyon, pour le 
premier, et de trésorier et de président de ces deux mêmes 
associations, regroupant les conseillers " noiristes ", pour le 
second, que les deux élus connaissent le même sort que leur chef de 
groupe, mis en examen le 19 mars dernier. MM. Bonnet et Guinchard, 
qui ne se sont pas exprimés sur le fond du dossier, ont été placés 
sous un contrôle judiciaire prévoyant l'obligation de répondre aux 
convocations et le versement d'une caution-consignation de 80 000 
francs.</TEXT>
<TEXT>
 Ancien doyen de la faculté de droit de Lyon, professeur agrégé de 
droit privé à Paris-II-Panthéon-Assas, directeur de l'institut 
d'études judiciaires de cette université et deuxième vice-président 
de la Communauté urbaine de Lyon, chargé du contrôle de la gestion, 
Serge Guinchard a refusé de signer l'ordonnance de placement sous 
contrôle judiciaire. Un geste de mauvaise humeur sans conséquence 
juridique. A sa sortie du cabinet du juge, entouré de ses deux 
avocats, M. Guinchard a déclaré qu'il ne comprenait pas qu'on le 
poursuive " pour des abus de confiance commis à l'égard de deux 
groupes qui [lui] avaient demandé d'accomplir les actes qui [lui] 
sont aujourd'hui reprochés ". A savoir, principalement, virer 
plusieurs millions de francs de subventions allouées aux deux groupes 
sur les comptes des associations politiques de Michel Noir _ Nouvelle 
démocratie, Opinions, J'aime Lyon et J'habite Lyon _, une partie de 
ces fonds publics étant même utilisée pour solder les comptes de la 
campagne électorale municipale de 1989.</TEXT>
<TEXT>
 Ancien vice-président (RPR) du conseil général du Rhône, dont il 
préside aujourd'hui la commission des sports, M. Bonnet, qui fut 
aussi le suppléant de Michel Noir dans la troisième circonscription 
du Rhône, avait évité les journalistes à son entrée comme à sa sortie 
du palais de justice. Mais, en fin d'après-midi, les deux élus mis en 
examen ont publié un communiqué commun dans lequel ils affirment 
notamment n'avoir " jamais trahi la confiance " des élus majoritaires 
de la ville et de la communauté urbaine qui, voilà cinq ans, les 
avaient élus président et trésorier de leurs associations.</TEXT>
<TEXT>
  Ils se déclarent convaincus que l'instruction permettra, notamment, 
de démontrer que les utilisations des subventions allouées aux 
différents groupes (plus de 7,3 millions de francs pour Ensemble 
Lyon, quelque 1,5 million de francs pour Ensemble Courly) ont été " 
conformes à la volonté clairement exprimée des membres des deux 
associations considérées " et " parfaitement respectueuses des règles 
de libre disposition des fonds de ces deux associations ". Ils 
estiment enfin que l'attribution de sommes très importantes aux 
associations politiques de M. Noir a été " bénéfique aux deux 
associations, en ce sens qu'elles ont pu fonctionner dans 
d'excellentes conditions en s'adossant successivement à la fédération 
RPR du Rhône [dont M. Guinchard fut, un temps, le secrétaire], puis à 
Nouvelle démocratie ". </TEXT>
<TEXT>
 Par ces deux actes de procédure qui devraient préluder à plusieurs 
autres, le magistrat instructeur montre sa volonté de considérer 
comme des coauteurs et non pas comme de simples complices ceux qui, 
dans telle ou telle association, semblent avoir participé à l'" 
évasion " de fonds publics vers des officines politiques dont le 
fonctionnement échappait le plus souvent à tout contrôle. L'usage 
final de ces sommes importantes et les acrobaties financières opérées 
sur la dizaine de comptes passés au crible par les enquêteurs doivent 
logiquement constituer un autre volet de l'instruction.</TEXT>
<TEXT>
  En insistant sur le fait que _ avec une efficacité et une célérité 
qui laissent rêveur dès lors qu'il s'agissait de réunir plus de 7 
millions de francs _ l'ensemble des subventions, y compris celles qui 
n'étaient pas contestées, viennent d'être remboursées aux " 
prétendues victimes " puis au Trésor public, M. Guinchard, éminent 
juriste, n'ignore pas que l'infraction, ou le délit, n'a pas disparu 
pour autant. Mais il sait aussi que ce geste " spontané " a quelque 
chance d'être considéré comme un apurement par la chambre régionale 
des comptes de Rhône-Alpes, qui instruit actuellement un dossier de " 
gestion de fait " visant l'usage des mirifiques subventions par 
l'ensemble des groupes municipaux.&lt;
</TEXT>
</DOC>
