<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002186</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002186</DOCID>
<ACCOUNT>369157</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950120</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190195/1154</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NOM1>EMMANUELLI HENRI</NOM1>
<NUM1>950120-7</NUM1>
<NAMES>PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-05</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>NOBLECOURT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL NOBLECOURT</SIP1>
<SU21>La préparation de l'élection présidentielleM. Emmanuelli tente d'imposer sa candidature au PS
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>UNE PAGE SUR LA CANDIDATURE D'HENRI EMMANUELLI ANNONCEE MERCREDI 18 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Un mitterrandiste au " parler cru "</TITLE>
<TEXT> " JE PRÉFÉRERAI toujours être une brute de gauche qui marche plutôt qu'un intellectuel parisien anesthésié ", affirmait, en septembre 1993, 
HenriEmmanuelli. Ce fidèle de François Mitterrand présente un parcours modèle de 
militant socialiste. Petit-fils de berger corse, fils de deux militants communistes, tôt 
orphelin d'un père mort électrocuté dans un accident du travail, il est né le 31 mai 
1945 à Eaux-Bonnes (Pyrénées-Atlantiques). Diplômé de l'Institut d'études politiques 
de Paris, il commence toutefois sa carrière à la Compagnie financière de la banque 
Edmond de Rothschild. M. Emmanuelli fréquente la Convention des institutions 
républicaines avant de rejoindre le PS en 1971. Après un échec dans le Lot-et-
Garonne aux élections législatives de 1973, il est élu député des Landes en mars 
1978.</TEXT>
<TEXT>
  En 1981, ce mitterrandiste au " parler cru " devient secrétaire d'Etat aux DOM-
TOM, puis, en mars 1983, secrétaire d'Etat au budget, poste qu'il conservera 
jusqu'en mars 1986. Président du conseil général des Landes depuis octobre 1982, il 
est réélu député en mars 1986 et en juin 1988. Il devient président de l'Assemblée 
nationale en janvier 1992. Le 11 juillet 1992, au moment de l'ouverture du congrès du 
PS à Bordeaux, Le Monde annonce que l'ancien trésorier national du PS va être mis 
en examen dans l'affaire Urba.</TEXT>
<TEXT>
  Un an plus tard, lorsque la chambre d'accusation de Rennes le renvoie en 
correctionnelle, il démissionne de son mandat de député pour défendre son honneur, 
mais il sera réélu par ses fidèles électeurs landais. Critique vis-à-vis de la politique 
économique de Pierre Bérégovoy, hostile à l'amorce d'ouverture en 1988, longtemps 
engagé contre Laurent Fabius, il appuie la désignation de Michel Rocard, en avril 
1993, à la tête du PS. Mais, en juin 1994, après le revers socialiste aux élections 
européennes, il refait alliance avec le député de Seine-Maritime pour prendre la 
succession de M. Rocard.</TEXT>
</DOC>
