<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001161-19940510</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001161-19940510</DOCID>
<ACCOUNT>336084</ACCOUNT>
<CHA1>Pour éteindre à sec un incendie dans un local rempli d'ordinateurs, on disposait de gaz appelés halons. Interdits à la fabrication depuis 1987, ils sont remplacés par des substituts moins polluants mais plus coûteux. .. ou plus encombrants</CHA1>
<DATE>19940510</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>19</FAB>
<SUBJECTS>SYSTEME DE SECURITE,INCENDIE,PETROCHIMIE,INFORMATIQUE,PREVENTION,ATMOSPHERE,PRIX</SUBJECTS>
<NOTE>DOC AVEC UN DESSIN DE ROSY</NOTE>
<NAMES>GREAT LAKES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>CANS ROGER</AUTHOR>
<PAGE>145</PAGE>
<LEAD1>PRESENTATION DU "FM 200"</LEAD1>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; ENVIRONNEMENT&gt; Des extincteurs "propres"</TITLE>
<TEXT>LE protocole pour la protection de la couche d'ozone, signé à Montréal en 1987 et renforcé à Copenhague en 1992, a pratiquement mis 
un terme au marché des chlorofluorocarbures ou CFC. La fabrication de 
gaz propulseurs au chlore pour bombes aérosols est désormais 
interdite, comme aussi la fabrication de gaz refroidisseurs au chlore 
pour les industriels du froid et de la climatisation. Seule la 
réutilisation après recyclage est encore tolérée.</TEXT>
<TEXT>
  Les grands de la chimie comme Du Pont de Nemours, aux Etats-Unis, 
et Atochem, en France, ont eu tôt fait de trouver des substituts, 
dont les HCFC pour la fabrication des mousses de polyuréthane et les 
HFC pour la chaîne du froid. Sans parler du retour au bon vieux 
butane comme refroidisseur dans les appareils mis en vente par 
Bosch-Siemens, en Allemagne, qui a décidé, sous la pression de 
Greenpeace et des Grünen, de convertir 85 % de son parc de 
réfrigérateurs domestiques à l'isobutane. Reste le délicat problème 
des solvants aux CFC, toujours pas réglé, et enfin celui des 
extincteurs à sec, aujourd'hui en passe de l'être. Les CFC 
permettaient aux industriels de disposer d'extincteurs capables 
d'éteindre sans eau ni neige carbonique un incendie se déclarant dans 
un moteur d'avion, une salle de machines électriques ou un poste de 
commande bourré d'ordinateurs. Grâce aux halons _ des gaz de synthèse 
au chlore, au fluor ou au brome _, on pouvait ainsi éteindre par 
étouffement, en dix secondes, n'importe quel incendie de matériel 
sensible en zone confinée.</TEXT>
<TEXT>
 Les décisions de Montréal et de Copenhague ont obligé les 
spécialistes de l'extinction à sec à se tourner une fois de plus vers 
les grands de la chimie pour trouver des substituts. C'est ainsi que 
le groupe suisse Cerberus-Guinard, associé à Kidde Dexaero, filiale 
française d'un groupe britannique spécialisé dans la surchauffe des 
moteurs d'avions et de bateaux, a demandé au chimiste américain Great 
Lakes Chemical Corporation de lui trouver l'oiseau rare.</TEXT>
<TEXT>
  SUBSTITUTS Au bout d'une laborieuse recherche, la firme Great Lakes 
a pu proposer un produit nouveau baptisé FM 200 (pour Fire Master), 
un gaz sans chlore ni brome qui est de l'heptafluoropropane _ appelé 
aussi HFC 227. Ce gaz a été mis à l'épreuve pendant deux ans, d'abord 
dans les laboratoires de Kidde, en Grande-Bretagne, puis dans la 
salle d'essais de Cerberus-Guinard, à Buc (Yvelines). </TEXT>
<TEXT>
Au terme de deux ans d'essais menés dans les conditions réelles 
(incendies de liquides, feux de bois avec braise et feux de câbles 
électriques en PVC), les promoteurs associés du FM 200 sont prêts à 
affronter le marché de l'extinction sèche. D'abord, il est confirmé 
que le produit a un coefficient de nuisance sur la couche d'ozone 
égal à zéro. Comme le halon 1301, que fabriquait Great Lakes jusqu'au 
31 décembre 1993, le FM 200 agit à la fois chimiquement, en cassant 
les molécules du feu, et physiquement, en provoquant un 
refroidissement de l'air ambiant. La non-toxicité du produit a été 
certifiée le 27 janvier par la commission d'évaluation du ministère 
de l'environnement, et les essais ont été agréés le 18 avril par le 
Centre national de prévention et de protection (CNPP). </TEXT>
<TEXT>
 Seul inconvénient, mais de taille: le substitut est vendu quatre à 
cinq fois plus cher que le halon... et il en faut deux fois plus pour 
saturer le même volume d'air confiné. "Mais il en faut quatre fois 
moins que le gaz inerte proposé par les concurrents", corrige 
aussitôt Robert Fondraz, directeur général de Cerberus-Guinard. Une 
autre firme américaine propose en effet un substitut composé d'azote, 
d'argon et de gaz carbonique, l'Inergen. Si ce produit a l'avantage 
de ne recourir qu'aux constituants naturels de l'air, il est deux 
fois plus encombrant, car il nécessite de très fortes pressions, et 
donc des bonbonnes plus lourdes.</TEXT>
<TEXT>
  Les industriels ont donc aujourd'hui le choix entre trois formules 
pour mettre à l'abri du feu leur matériel sensible: conserver le 
système de protection actuel au halon, sachant que le produit est de 
toute façon condamné à disparaître; adopter le HFC 227, plus cher 
mais adaptable au système de protection déjà installé; ou agrandir 
leur installation pour y accueillir le dispositif à l'azote, plus 
encombrant. Seuls les militaires, pour le char Leclerc, et les 
compagnies aériennes, pour l'extinction des feux de moteur d'avion, 
auront encore longtemps recours au halon, car c'est le seul gaz 
extincteur tenant dans un petit volume. &lt;
</TEXT>
</DOC>
