<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035020</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035020</DOCID>
<ACCOUNT>413600</ACCOUNT>
<DATE>19950925</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230995/0104</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un dessin de PLANTU.</NOTE>
<NUM1>950925-2-001-31</NUM1>
<NAMES>BRIET RAOUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Le Commissariat au Plan souligne l'" iniquité " entre retraités du privé et du public</SOT1>
<SYF1>RETRAITE,PENSION,PLANIFICATION</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APPEL DE UNE - RAPPORT DU PLAN COMMANDE PAR EDOUARD BALLADUR.</LEAD1>
<TITLE>Un rapport confidentiel juge" préoccupant " l'avenir des retraites</TITLE>
<TEXT> LE GOUVERNEMENT dispose, depuis l'été, d'un rapport sur l'avenir des retraites qui révèle la situation très " préoccupante " de certains régimes, 
notamment ceux des cinq millions de fonctionnaires. Pour l'instant, Alain Juppé s'est bien 
gardé de le rendre public. Ce document, dont Le Monde révèle les analyses et les 
conclusions, devrait pourtant être une pièce maîtresse du " grand débat " sur l'avenir de la 
protection sociale que veut organiser le premier ministre d'ici à la fin de l'année. 
Commandé par le gouvernement précédent au Commissariat général du Plan, ce texte 
montre, notamment, que les besoins de financement des retraites des fonctionnaires sont 
considérables, indiquant implicitement que le gouvernement va devoir prendre des mesures 
difficiles.</TEXT>
<TEXT>
   Au-delà des problèmes de déficit, ce rapport met en garde contre " des risques d'iniquité 
" entre les retraités du privé, qui auront une " progression modérée " de leur pension, et 
ceux du public, qui continueront de bénéficier de " progressions importantes ". Le Plan 
remet également en cause l'indexation des retraites sur les prix, en vigueur depuis 1987, et 
plaide pour une indexation sur les salaires nets qui assurerait à long terme une évolution 
parallèle des pensions et des rémunérations des salariés.</TEXT>
</DOC>
