<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039491</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039491</DOCID>
<ACCOUNT>419383</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA4>1</CHA4>
<DATE>19951027</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q261095/1821</FAB>
<SUBJECTS>GROUPE DE PRESSE,MUTATION,COMMUNICATION,CESSION D'ENTREPRISE,PRESSE HEBDOMADAIRE,ANALYSE,ACCORD,REPARTITION DU CAPITAL,DATE</SUBJECTS>
<NOM1>ALCATEL ALSTHOM,HAVAS</NOM1>
<NOTE>doc avec un graphique</NOTE>
<NUM1>951027-2-014-01</NUM1>
<NAMES>CEP COMMUNICATION,GENERALE OCCIDENTALE,GO,LE POINT L'EXPRESS,BREGOU CHRISTIAN,TCHURUK SERGE,ALCATEL,DAUZIER PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>&gt;ALAIN SALLES</SIP1>
<SOT1>Le groupe dirigé par Serge Tchuruk a cédé le pôle presse-édition de la Générale occidentale à CEP-communication. En échange Alcatel détiendra 21,2 % d'Havas. L'entité constituée par Pierre Dauzier devient le cinquième ensemble de communication au monde</SOT1>
<SU21>PRESSE &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE. LE GRAPHIQUE PRESENTE LE NOUVEL ACTIONNARIAT</LEAD1>
<TITLE>Alcatel va devenir le premier actionnaire d'Havas</TITLE>
<TEXT> C'EST L'HISTOIRE d'un groupe de communication français, dominant surtout dans la publicité, qui veut devenir un géant mondial et celle d'un grand 
groupe industriel de télécommunications, en pleine tourmente, qui veut conserver un pied 
dans un secteur qu'il n'a pas les moyens et les loisirs de développer. Serge Tchuruk, le 
nouveau PDG d'Alcatel Alsthom, a entrepris une restructuration à marche forcée de son 
entreprise, qui affichera une perte de 25 milliards de francs avec beaucoup de provisions , 
à la fin de l'année et qui prévoit des milliers de licenciements.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis sa prise de fonction, en juin, l'avenir de la branche communication d'Alcatel, la 
Générale occidentale, dirigée par Françoise Sampermans, est en suspens. Le sort de Mm 
Sampermans a été réglé par sa démission (Le Monde daté 15-16 octobre). Depuis, les 
discussions entre Serge Tchuruk et Pierre Dauzier se sont transformées en des 
négociations serrées, qui n'ont pas duré plus de quatre jours et quelques nuits. Elsles ont 
abouti à l'accord annoncé, mercredi 25 octobre, à Paris, au cours d'une conférence de 
presse qui réunissait Serge Tchuruk, Pierre Dauzier et Christian Brégou, PDG de CEP-
communication, filiale commune d'Alcatel et d'Havas avant cette restructuration.</TEXT>
<TEXT>
 Alcatel cède à Havas l'ensemble des activités de la Générale occidentale dans la presse et 
dans l'édition. L'Express, Le Point, Courrier international, Lire, Gault et Millau Magazine 
rejoignent le giron de CEP-communication, et Christian Brégou devient le nouveau PDG de 
L'Express (Le Monde du 26 octobre). Cette cession s'accompagne d'une restructuration de 
CEP-communication et du Groupe de la Cité. Une offre publique d'échange des actions du 
Groupe de la Cité contre des actions CEP-communication est en cours. À l'issue de ces 
opérations, CEP regroupera la presse et l'édition et deviendra une filiale à près de 73 % 
d'Havas. CEP-communication pèsera désormais 11,4 milliards de francs et Havas 45 
milliards de francs, contre 37,7 milliards précédemment.</TEXT>
<TEXT>
  En échange, Alcatel Alsthom reçoit 21,2 % du capital d'Havas et devient son actionnaire 
principal. La valorisation des actifs de la GO apportés à Havas est de 4,7 milliards de 
francs, l'équivalent de leur chiffre d'affaires. La participation d'Alcatel est non cessible 
avant deux ans. Deux représentants d'Alcatel, dont Serge Tchuruk, seront présents au 
conseil d'administration d'Havas.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 AUDIOVISUEL ET MULTIMÉDIA</TEXT>
<TEXT>
  Pour Serge Tchuruk, cet accord permet de concilier " deux principes apparemment 
inconciliables : ne plus investir de cash-flow dans les médias, mais garder une relation 
forte, avec un secteur en aval des télécommunications ".</TEXT>
<TEXT>
  Les autres activités de la Générale occidentale (radiotéléphone, télévision câblée, 
Euronews, Radio-Nostalgie, etc.) restent pour l'instant à Alcatel. Serge Tchuruk a reconnu 
que son objectif n'était pas de réaliser des actifs pour obtenir des fonds : " Nous avons des 
activités, pas des actifs, je ne suis pas un marchand de biens ", a remarqué Serge Tchuruk, 
pour qui l'opération menée avec Havas ne relève pas d'un " désengagement pur et simple 
pour faire du cash ". Les marchés ont apprécié le retrait des activités de presse, puisque le 
cours d'Alcatel a gagné 3,8 %, mercredi, à la Bourse de Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Havas s'impose aussi désormais, grâce à CEP, comme un grand éditeur de presse et de 
livres français et européen, face à Hachette, dont le chiffre d'affaires presse et édition est 
de 15 milliards de francs. A côté de son activité de presse professionnelle et technique, 
CEP constitue un groupe de presse magazine d'une dizaine de titres, avec L'Expansion, 
L'Entreprise, La Vie française, représentant un chiffre d'affaires de 1,5 milliard de francs. 
Au cours de la conférence de presse, Christian Brégou a démenti qu'il était intéressé par la 
vente annoncée des titres de la CLT, Télé Star et Top Santé (Le Monde du 25 octobre).</TEXT>
<TEXT>
  L'alliance avec Alcatel devrait permettre à Havas de développer ses activités dans le 
multimédia. " Alcatel est l'une des deux ou trois entreprises qui maîtrisent le mieux les 
techniques du multimédia ", a commenté Serge Tchuruk. Le groupe de Pierre Dauzier 
devient ainsi le cinquième groupe mondial de communication, avec 45 milliards de francs de 
chiffre d'affaires, derrière Time Warner-Turner, ABC-Disney, Bertelsmann et News Corp., 
le groupe de Rupert Murdoch. En France, il bénéficiera d'une grande force en matière de 
publicité, puisqu'il contrôlera, outre la régie de RTL et de nombreux quotidiens régionaux, 
celle de la presse professionnelle, de L'Expansion, de L'Express et du Point. Enfin, l'accord 
s'est fait sans que Havas débourse d'argent. Il conserve donc tout son trésor de guerre 
pour des investissements ultérieurs, notamment dans l'audiovisuel, axe majeur de sa 
stratégie de développement.</TEXT>
</DOC>
