<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000933-19941008</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000933-19941008</DOCID>
<ACCOUNT>354414</ACCOUNT>
<CHA1>Pour la première année depuis sa création, la Foire internationale d'art contemporain (FIAC) s'installe sur la rive gauche de la Seine, après avoir dû quitter le Grand Palais, en travaux. Du 8 au 16 octobre, cent soixante galeries, dont soixante-sept viennent de l'étranger, devraient voir défiler quelque cent cinquante mille visiteurs. Tous attendent la reprise du marché de l'art après la profonde dépression qui l'a touché au début de la décennie. La structure provisoire qui accueille la FIAC abritera également une grande partie des manifestations culturelles, commerciales ou non, qui se tenaient sous la nef du Grand Palais.</CHA1>
<DATE>19941008</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>ART CONTEMPORAIN,COMMERCE,GALERIE D'ART</SUBJECTS>
<FAB>10071301</FAB>
<SUBJECTS>SALON,1994</SUBJECTS>
<NOTE>Militaire. Du 8 au 16 octobre, tous les jours, de 12 heures à 20 heures. Le week-end de 10 heures à 20 heures. Nocturne le jeudi 13 octobre, jusqu'à 23 heures. Entrée 50 francs. Vernissage public payant (200 francs pour deux personnes) le vendredi 7 octobre à 20 heures, au profit du Centre de recherches appliquées à la chimiothérapie.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BELLET HARRY</AUTHOR>
<PAGE>268</PAGE>
<LEAD1>FIAC TOUR EIFFEL ESPACE QUAI BRANLY DU 8 AU 16 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ARTS&gt; LA 21EME EDITION DE LA FOIRE INTERNATIONALE D'ART CONTEMPORAIN A PARIS&gt; Cent soixante galeries quai Branly</TITLE>
<TEXT>Pourquoi, lorsque l'on est marchand de tableaux, aller à la FIAC ? Pendant huit jours, sous cinq tentes jointives de 14 000 mètres 
carrés (1 000 mètres carrés de moins qu'au Grand Palais) érigées quai 
Branly, cent soixante galeries affronteront le regard de cent 
cinquante mille visiteurs. C'est cette affluence qui reste, pour 
beaucoup, le meilleur argument de leur présence ici : en une semaine, 
ils vont voir défiler plus d'amateurs qu'en dix ans (au moins) 
d'activité. L'autre raison, c'est le chiffre d'affaires, que, 
contrairement à sa concurrente de Bâle, la FIAC publie chaque année : 
400 millions de francs au plus fort de la hausse, en 1989 ; quatre 
fois moins au creux de la vague, en 1993, et 150 millions de francs 
l'année dernière. Inutile de préciser que la manne est très 
inégalement répartie entre les vendeurs de toiles historiques à 
plusieurs millions de francs et les galeries soutenant de jeunes 
artistes.</TEXT>
<TEXT>
 De plus, s'il est précis, le chiffre d'affaires n'est pas très 
fiable : il est obtenu à l'estime, par les membres du COFIAC (comité 
de marchands organisateurs de la FIAC), qui vont en fin de foire 
interroger un panel d'une quinzaine de leurs confrères et en tirent 
une estimation générale.</TEXT>
<TEXT>
 Si le chiffre d'affaires est incertain, celui des cent cinquante 
mille visiteurs prévus est si précis qu'il contraint les habitués à 
fuir la soirée de vernissage et la nocturne du jeudi. L'affluence 
était telle en 1993 que certains marchands s'étaient vus obligés de 
fermer leur stand _ que de toute manière personne ne pouvait aborder 
_ par mesure de sécurité. Depuis quelques mois, la fréquentation des 
galeries est en hausse, et celle de la FIAC devrait l'être aussi. Ce 
retour des amateurs est encourageant, mais ceux-ci ne mettent pas 
pour autant la main au portefeuille. </TEXT>
<TEXT>
 Car, si la crise est finie, la reprise n'a pas encore commencé. Le 
marché pour les jeunes artistes est fluctuant, ce qui est absolument 
normal, sauf au regard de la folie de la décennie écoulée, qui avait 
vu se multiplier la cote de petits prodiges. Ceux-ci, devenus trop 
chers trop vite, sont aujourd'hui sinistrés. Les transactions pour 
leurs aînés, du moins ceux qui ont eu la chance d'échapper à la 
spéculation, redeviennent pourtant plus actives : Denise René jure 
avoir vu de ses propres yeux des clients. Nello Di Meo aussi. Et 
d'autres encore, qui assuraient un travail de longue haleine et ne 
cédaient pas aux exigences de leurs artistes, lesquels acceptent 
d'ailleurs aujourd'hui, sagement mais sans bruit, de revoir leurs 
prix.</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'attente de jours meilleurs</TEXT>
<TEXT>
  Quant au " second marché", celui des oeuvres qui doublaient de prix 
à chaque vente, celui des Atlan, des Poliakoff ou des Michaux, il a 
baissé de moitié. Un beau Ernst, acquis 1 million de francs en 1990, 
trouverait preneur aujourd'hui, mais à 400 000 francs. Autant dire 
que les galeries qui en ont la possibilité conservent ces oeuvres 
achetées trop cher dans l'attente de jours meilleurs. Les autres les 
vendent à perte, le plus discrètement possible, pour faire face aux 
échéances de leurs emprunts.</TEXT>
<TEXT>
 Et encore, cela ne vaut que pour des oeuvres dites " de qualité ". 
Ce qui signifie que, en dehors des " pièces " historiques _ celles 
que l'on peut installer dans son salon sans devoir supprimer la 
moquette et revendre le canapé _, l'on assiste à un assagissement, 
que certains n'hésitent pas à qualifier de retour à l'ordre. Les 
galeries les plus avant-gardistes, sans délaisser totalement les 
installations, intègrent pour la plupart au moins un peintre dans 
leur équipe. </TEXT>
<TEXT>
  Les grands bénéficiaires de cette situation sont les 
collectionneurs : dans toutes les foires organisées cette année, de 
Francfort à Bâle en passant par Chicago, ils ont pris leur temps, et 
les ventes ont été réalisées durant les tout derniers jours. Ils 
réfléchissent avant de signer le chèque (le plus souvent plusieurs 
chèques, les paiements échelonnés devenant monnaie courante), et tous 
les bons vendeurs savent qu'un client qui réfléchit est un client 
perdu. D'où de bonnes occasions possibles, en ces périodes de calme 
plat, pain bénit pour les amateurs, qui préfèrent sortir par beau 
temps. Ils avaient fui les galeries durant la hausse, chassés par les 
spéculateurs. Ils vont rencontrer une nouvelle génération d'artistes, 
les heureusement laissés pour compte du boom des années 80, qui ont 
pu, pour leur part, élaborer une oeuvre à l'écart des projecteurs. </TEXT>
<TEXT>
 Les trouveront-ils à la FIAC ? Peut-être, mais de provenance limitée 
: sur les cent soixante galeries, seulement soixante-sept viennent de 
l'étranger. Le principe proclamé par les organisateurs qui consistait 
à réserver 50 % de l'espace aux étrangers est mis à mal, mais ce 
n'est pas de leur faute. Il faut plutôt y voir un effet de la 
concurrence acharnée à laquelle se livrent les différentes foires, 
les Américains, par exemple, préférant celle de Bâle, plus courte, 
trois fois moins visitée par le grand public, mais plus propice aux 
échanges professionnels, et qui permet une année sur deux de faire un 
saut à la Biennale de Venise. Paris peut au moins s'enorgueillir 
cette année de la présence de deux galeries américaines de poids : le 
retour de Sidney Janis et l'arrivée de Leonard Hutton.</TEXT>
<TEXT>
 Clivage entre " grands " et " petits "</TEXT>
<TEXT>
  Comme les grands noms de la profession ne se battent plus pour 
conquérir Paris, les jeunes galeries font donc une entrée en force, 
comme elles l'avaient fait à Bâle il y a deux ans, pour les mêmes 
raisons. Ce qui augure mal du Salon qui leur était autrefois réservé, 
" Découvertes ", dont on murmure qu'il serait supprimé. Le COFIAC, 
garant parfois rigide de certaines règles du jeu, voit également ses 
prérogatives bafouées : depuis que l'organisateur de la foire, l'OIP, 
a été racheté en 1993, le COFIAC s'inquiétait de voir ses choix remis 
en cause. Il avait raison : le système de la liste d'attente dans 
laquelle les galeries refusées faisaient antichambre n'est plus 
qu'une façade, car la condition des trois ans d'existence imposée 
pour postuler est largement oubliée. Le copinage tend à supplanter la 
sévérité (souvent excessive) d'un jury professionnel, lequel avait au 
moins le mérite, lui, de voter.</TEXT>
<TEXT>
 En attendant, les marchands regroupés sous le label " Jeunes 
galeries, nouvelles tendances " (lisez " petits stands car petits 
budgets ") dans un coin de la tente recréent, en terrain plat, le 
vieux clivage qui existait au Grand Palais entre le rez-de-chaussée 
et les mezzanines du premier étage, entre " grands " et " petits ". 
Honte aux grincheux du COFIAC ? Pas du tout, ce sont les " jeunes " 
qui ont réclamé un espace propre, pensant peut-être créer une 
synergie. L'idée n'est pas nouvelle : outre Bâle, elle avait déjà été 
suggérée il y a une dizaine d'années par la galerie Durand-Dessert. 
Et la liste des marchands retenus, qui était au départ composée des 
seules membres d'une association du quartier du Marais avant d'être 
élargie, ne reflète pas une réelle homogénéité, et n'a donc guère de 
justification.</TEXT>
<TEXT>
 Pire, les plus avisés parmi leurs anciens leur prédisent (non sans 
délices ni malice) une catastrophe sur le plan commercial, arguant 
que l'amalgame avec des galeries plus installées eût été plus 
profitable. Mais ce ghetto devrait satisfaire les amateurs de 
nouveautés, les nouveautés artistiques exceptées, hélas ! Comme le 
dit un spécialiste assez âgé pour avoir connu trois crises du marché 
de l'art en trente ans et que cette agitation ne trouble pas : " 
C'est un coup médiatique de l'OIP, comme l'année dernière les 
photographies des lèvres de la Joconde. Malheureusement, ces jeunes 
ne sont pas très professionnels, ils veulent tout tout de suite. 
Alors on leur donne. Tant pis, ils vont se casser la figure. C'est 
aussi comme cela qu'on apprend. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
