<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011630</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011630</DOCID>
<ACCOUNT>382545</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950324</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230395/1301</FAB>
<SUBJECTS>UNIVERSITE,REFORME,IUT,ETUDIANT,ENSEIGNEMENT SUPERIEUR,INSTANCE</SUBJECTS>
<NUM1>950324-10</NUM1>
<NAMES>FILLON FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-04</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL DELBERGHE</SIP1>
<SU21>Les présidents d'université plaident pour une réforme du supérieurCOMMENTAIRE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>EXPLOSIVES RÉFORMES</TITLE>
<TEXT> L'appel à une négociation nationale lancé par les présidents d'université sera-t-il entendu ? Pour la première fois, les responsables de 
leur conférence s'engagent ouvertement, mais à pas comptés, sur le terrain politique 
en invitant administrateurs d'établissement, délégués syndicaux, élus locaux et 
#acteurs économiques à participer au débat sur l'avenir de l'enseignement supérieur. 
En première ligne dans la gestion quotidienne, ne sont-ils pas les mieux placés pour 
esquisser une " vision statégique " de l'Université?</TEXT>
<TEXT>
  Les responsables de la CPU pensaient conduire la consultation nationale annoncée 
à l'automne par François Fillon. Le rapport Laurent leur a coupé l'herbe sous les 
pieds. Il a au passage refroidi leurs ardeurs réformatrices. " On ne joue pas avec 
l'inquiétude des étudiants. C'est un baril de mines ", avoue l'un d'eux. La prudence 
affichée sur certains sujets prouve à quel point toute réforme, mal engagée ou mal 
comprise, expose son auteur à des risques d'explosion. Il a suffi de deux expressions 
dans un décret sur les IUT et IUP pour provoquer des remous sur l'ensemble du 
territoire. Cette crainte paraît également avoir tétanisé les candidats à l'Elysée, qui 
tous se tiennent sur la réserve. Ce n'est pas faute d'être sollicités. Le SNE-Sup tient 
colloque sur l'aménagement du territoire universitaire, les syndicats de l'UNEF-ID et 
de la Fédération générale des associations d'étudiants préparent des états généraux 
et des assises. Histoire d'affirmer le poids de deux millions d'étudiants, désormais 
plus nombreux que les agriculteurs.</TEXT>
</DOC>
