<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026582</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026582</DOCID>
<ACCOUNT>402487</ACCOUNT>
<DATE>19950706</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>AVI/27950905</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,VOCABULAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950706-2-R08-03</NUM1>
<NAMES>AVIGNON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<SU11>L'INDE INVITEE DU FESTIVAL d'AVIGNON 1995</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOUBLE PAGE SUR L'INDE DANS SUPPLEMENT DE 16 PAGES SUR LE FESTIVAL D'AVIGNON 1995</LEAD1>
<TITLE>Glossaire</TITLE>
<TEXT> BHARATHA-natyam, odissi, kathak, kuchipudi... Le Festival d'Avignon présente des danses traditionnelles indiennes, parmi les plus importantes. Elles 
ont en commun un langage qui remonte à des milliers d'années, et cependant demeure 
ancré dans le présent. L'essentiel de leur intérêt tient à une grammaire commune, bien que 
leurs sources géographiques soient multiples. Leurs racines plongent dans les principes 
d'énergie, elles sont une célébration du corps humain et de la vie. L'Etat du Tamil Nadu, à 
la pointe sud, est le siège du bharata-natyam, dont on trouve les références dans la 
littérature Tamil, depuis l'antiquité jusqu'au XVIIIe siècle, ainsi que sur les ruines de 
certains temples. Dans la ceinture nord, où l'on parle hindi, se rencontre le kathak, art 
inventé par les conteurs nomades, qui chantaient et dansaient pour honorer leur Dieu, 
d'abord à l'intérieur des temples, puis, à la période Mighal, à la cour des seigneurs 
féodaux.</TEXT>
<TEXT>
  Tous suivent une grammaire de base, le natyashastra, vieux de plusieurs siècles, pendant 
lesquels il a fait l'objet de nombreux traités. Il part de la théorie du rasa : façon de 
provoquer chez le spectateur un état d'esprit qui l'amène à participer aux exercices, sans 
autoritarisme, sans manipulation.</TEXT>
<TEXT>
 LA SOURCE</TEXT>
<TEXT>
Le natyashastra est l'analyse de la faculté que possède toute partie du corps humain de 
reproduire, dans un style codifié à l'extrême, les modèles de la nature. Il s'agit d'une 
grammaire qui classifie chacun des mouvements du corps : regard, geste de la main, 
balancement du cou, ou travail minutieux du pied. Il s'agit d'un langage infiniment raffiné, 
qui transforme la science en poésie.</TEXT>
<TEXT>
 LES GENRES</TEXT>
<TEXT>
Le bharata natyam se fonde sur le triangle, qui lui donne une magnifique facture 
architectonique, un caractère ionique. L'odissi adopte des courbes élégantes et souples, 
d'où sa qualité merveilleusement sensuelle.</TEXT>
<TEXT>
  Le khatak célèbre l'énergie du mouvement circulaire. Le kuchipudi fait appel à des lignes 
symétriques, à des pas avant-arrière qui soulignent son discours dramatique.</TEXT>
<TEXT>
 LES MOUVEMENTS</TEXT>
<TEXT>
Ils tendent à entrer en harmonie avec l'espace, et non à le conquérir. Sur l'aire de jeu, les 
traditions ne cherchent pas l'appui d'un décor élaboré ou d'accessoires. C'est la danseuse 
qui suggère une ambiance, l'incarne, la métamorphose en un monde différent. Tout comme 
elle peut passer d'un personnage à l'autre en une fraction de minute, quelques gestes de sa 
main suffisent à faire naître l'univers tout entier. Un léger changement de position, une 
façon de rouler des yeux peuvent créer un état d'esprit radicalement nouveau.</TEXT>
<TEXT>
 LES FORMES</TEXT>
<TEXT>
Les formes dansées suivent un schéma à double facette : l'abhinaya (transfert de langage) 
et le nritta (transmission de la danse pure). Chacun de ces modes d'expression est à son 
tour divisé en sattrika (la part intérieure), angika (la part corporelle), trachika (la parole, le 
plus souvent une chanson interprétée par un orchestre placé à droite de la scène), l'aharya 
(le costume). Conformément à l'importante stylisation de toutes les traditions, la danseuse 
porte toujours le même costume, même quand elle tient plusieurs rôles. Ses mouvements 
mettent en corrélation geste, humeur et état d'âme. Elle introduit le passage du nritta, qui, 
en célébrant le principe d'énergie du corps, de la terre et de l'espace, invoque la pure 
félicité.</TEXT>
<TEXT>
  Si le geste de la main et les regards forment la partie la plus importante de l'abhinaya, 
c'est le travail minutieux du pied associé au mouvement du corps qui en est l'essence. Pour 
cerner l'essence lyrique de son esprit, le bharata-natyam a recours à une gestuelle 
délicate, alors que le kushipudi utilise une abhinaya robuste, expansive pour établir le 
caractère dramatique du récit. Mais, qu'il s'agisse de la description lyrique des sentiments 
érotiques de Rhada à l'égard de Krishna, dans l'odissi, ou dans le kushipudi, de l'épisode 
amoureux entre Krishna et Bhama, le plus intéressant tient à la façon dont se tisse le 
canevas d'émotions éphémères dominantes : au cours même du récit, on expose un état 
d'âme en indiquant l'humeur dominante, puis on le travaille, on le rehausse en suggérant 
d'autres états d'âme qui en découlent, en autant d'humeurs éphémères.</TEXT>
<TEXT>
  Chacune de ces traditions fait appel à un système musique-danse extrêmement élaboré, 
lui appartenant en propre. Une chanson/danse aura un canevas lyrique et rythmique 
complexe. Soit il lui préexiste, soit il est modifié par le chorégraphe ou la danseuse. Le 
lyrique est la répétition de quelques phrases, que la danseuse fera progresser, en leur 
ajoutant, à chaque fois, davantage de couleur, de texture, de qualité tonale : une nouvelle 
dimension.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de leur structure rigide et codifiée, de leur musique fixée, les formes 
traditionnelles offrent un espace de liberté : l'artiste peut opérer des choix, apporter son 
esthétique personnelle. Cet espace porte un nom aussi beau qu'intraduisible : le 
manodharma. Et il est la pierre de touche de toute tradition, l'épreuve décisive. Le " quoi " 
est défini, offert à quiconque est capable de l'apprendre. Mais c'est le " comment ", et le " 
quand " qui font la différence entre l'interprète et l'artiste.</TEXT>
</DOC>
