<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006772</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006772</DOCID>
<ACCOUNT>375586</ACCOUNT>
<DATE>19950218</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170295/1895</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,ELECTION PRIMAIRE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,DEPARTEMENT DEUX SEVRES,VIE LOCALE DES PARTIS</SUBJECTS>
<NUM1>950218-10</NUM1>
<ORI1>NIORT  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ROYAL SEGOLENE,PS,BELLEC BERNARD,NIORT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>TISSOT ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN TISSOT</SIP1>
<SU21>ÉLECTIONS MUNICIPALES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Ségolène Royal contrainte à des primaires au sein du PS des Deux-Sèvres&gt;</TITLE>
<TEXT> La confortable majorité avec laquelle le PS a choisi son prétendant à l'Elysée ayant, pour le moment, fait taire les divisions au sein du parti, 
l'affrontement suicidaire pronostiqué et craint par Ségolène Royal à la suite des " 
primaires " entre Henri Emmanuelli et Lionel Jospin n'a pas eu lieu. Le député des 
Deux-Sèvres s'en félicite, sans regretter une seule seconde d'avoir joué les 
Cassandre. " Si c'était à refaire, je le referais. J'ai tiré la sonnette d'alarme et je 
pense que mon attitude a contribué à changer la nature du débat qui s'est instauré au 
sein du PS. En dénonçant, avant le vote, un risque d'éclatement du parti, j'ai adressé 
un avertissement qui s'est révélé salutaire . "</TEXT>
<TEXT>
  Son appel au boycott du vote n'a pourtant guère été entendu dans les Deux-Sèvres. 
La fédération qu'elle dirige s'est prononcée sans ambiguïté pour Lionel Jospin. 
#Ségolène Royal, qui ne manque jamais de rappeler qu'elle fut l'un des députés 
socialistes les mieux réélus, se défend cependant d'être marginalisée, comme l'ont 
proclamé certains de ses adversaires. Elle estime même qu'aujourd'hui " des 
conditions de rassemblement sont réunies. " Il n'est donc pas question pour elle de 
quitter le Parti socialiste. Si le parti doit être changé, " c'est de l'intérieur. Le PS, 
estime-t-elle, est en effet un patrimoine d'idées et de valeurs qui n'appartient pas à 
tel ou tel dirigeant ".</TEXT>
<TEXT>
 TRANSCOURANT</TEXT>
<TEXT>
  Tout est, cependant, devenu beaucoup plus difficile pour le député des Deux-Sèvres 
en l'espace de quelques mois. Présidente du conseil national du PS, installée dans le 
sillage de Jacques Delors, tout semblait lui réussir encore en décembre 1994. Mais 
Jacques Delors a renoncé et Ségolène Royal a démissionné de la présidence du 
conseil national. Pour ne rien arranger, ses prises de positions lui ont aliéné une 
bonne partie de l'appareil socialiste. Sa situation est très délicate à gérer aujourd'hui, 
même si elle se refuse à dramatiser : " J'ai toujours été transcourant et je reste 
impliquée dans les clubs Témoin [qui regroupent les amis de Jacques Delors]. "</TEXT>
<TEXT>
#  En fait, le député des Deux-Sèvres tente de tirer profit du climat unitaire qui a suivi 
la désignation du candidat PS à l'Elysée pour tenter de calmer le jeu. A Niort, où une 
lutte fratricide l'oppose à Bernard Bellec, le maire socialiste sortant (Le Monde du 1 
novembre 1994), Ségolène Royal a ainsi proposé à son adversaire de coprésider un 
comité départemental de soutien à Lionel Jospin. Le maire de Niort n'a pas dit non. 
Prudent quand même, il attend pour donner une réponse définitive que " la direction 
nationale de la campagne de Lionel Jospin fixe les règles du jeu ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce raprochement ne vaudrait que pour les nécessités de la présidentielle, pas pour 
les élections municipales. Certes, les deux candidats socialistes à la mairie du chef-
lieu répètent, chacun de son côté, que " la solution réside dans une seule liste à 
gauche ", mais tous les deux continuent de revendiquer la tête de cette liste...</TEXT>
</DOC>
