<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011107</DOCID>
<ACCOUNT>381834</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950321</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200395/1651</FAB>
<NOTE>DOC : avec dessin de Pancho</NOTE>
<NUM1>950321-5</NUM1>
<ORI1>PÉKIN  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>LI PENG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DERON FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCIS DERON</SIP1>
<SOT1>Le premier ministre chinois a pourtant vu son rapport approuvé par 97 % des députés</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>BILAN DE LA SESSION PARLEMENTAIRE</LEAD1>
<TITLE>Li Peng présente les actes d'insubordination de l'Assemblée nationale comme une manifestation de démocratie</TITLE>
<TEXT> En surface, la session de deux semaines de l'Assemblée nationale populaire, traditionnelle chambre d'enregistrement des décisions du Parti 
communiste, aura donné lieu, cette année, à l'expression d'une forme timide de 
parlementarisme sous contrôle. Ainsi a-t-on vu des députés chinois prendre à partie des 
responsables pour exposer quelque grogne sectorielle singulièrement ceux du sud riche, 
qui se plaignent de n'être pas représentés à la tête du régime d'une manière compatible 
avec l'importance de leur région.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi a-t-on vu, également, 36 % d'entre eux, sur près de 3 000, refuser d'approuver la 
nomination d'un des deux nouveaux vice-premiers ministres que le régime a décidé 
d'adjoindre à l'équipe au pouvoir, en l'occurrence Jiang Chunyun, un ancien responsable du 
parti pour la province du Shandong, âgé de soixante-quatre ans, qui est chargé de 
l'agriculture. La majorité de 50 % étant obtenue, M. Jiang a été élu, mais aucun dirigeant 
chinois n'avait à ce jour subi un vote de défiance d'une telle ampleur dans ce qui est en 
principe une formalité.</TEXT>
<TEXT>
  Le collègue de M. Jiang, Wu Bangguo, un Shanghaïen allié du président Jiang Zemin, 
chargé de la réforme des entreprises publiques, fit un score plus conforme à l'usage, avec 
moins de 8 % de votes défavorables. Ainsi, encore, s'est-il trouvé 32 % de députés pour 
voter en désaccord avec la fondation d'une Banque centrale opérant de manière plus 
proche que l'actuelle instance des us et coutumes bancaires capitalistes.</TEXT>
<TEXT>
  Bien qu'aucun de ces résultats chiffrés n'aient été communiqués officiellement à la 
population chinoise, le premier ministre Li Peng s'est cru autorisé à déclarer, samedi 18 
mars, lors d'une conférence de presse qui n'a été télédiffusée qu'après caviardage, que la 
réunion avait été marquée de suffisamment de " critiques et suggestions " pour qu'on 
puisse y voir un exercice " pleinement démocratique " du pouvoir du peuple.</TEXT>
<TEXT>
  Voire. Le camouflet adressé à Jiang Chunyun tient probablement plus à une question de 
personnalité : l'homme n'est ni charismatique ni bardé d'expérience technocratique, et les 
députés exprimaient simplement une interrogation sur la nécessité de gonfler l'étage 
supérieur du gouvernement, où M. Li est désormais entouré de six vice-premiers 
ministres. Quant au vote sur la Banque centrale, il n'a fait que donner l'occasion de 
s'exprimer à un refus de l'ouverture économique, puisque se sont retrouvées dans cette 
symbolique " opposition " certaines provinces réticentes à recéder des prérogatives 
qu'elles s'étaient arrogées et une machine bureaucratique d'Etat inquiète de voir les règles 
du jeu changer : tout le débat étant de savoir si, dans un pays où ce sont les politiques qui 
ont traditionnellement conduit l'économie, des financiers technocrates doivent à présent 
avoir la main haute sur ce domaine. C'est donc un réflexe plutôt conservateur qui s'est 
traduit par le résultat du vote.</TEXT>
<TEXT>
  La preuve en étant que lorsqu'il s'est agi de voter sur le rapport du premier ministre, 
celui-ci a recueilli 97 % de voix. Tout au plus les députés ont-ils insisté pour durcir un peu 
son texte en ce qui concerne la lutte contre la corruption, promettant un châtiment " sans 
merci " aux responsables indélicats. Petite note qui ne coûte rien, mais traduit, comme 
l'ensemble des travaux du " Parlement ", la volonté du régime d'offrir une soupape au 
mécontentement de la population sans pour autant envisager un bouleversement des 
habitudes politiques. Le parti et son gouvernement restent les maîtres, et le pouvoir ne se 
partage pas.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RALENTIR LA MACHINE</TEXT>
<TEXT>
 En fait, l'apparence de débats houleux auxquels on a assisté tenait plutôt à un 
bouillonnement interne du régime, à caractère clanique : on voit ainsi le président de 
l'Assemblée, Qiao Shi, numéro trois du parti, apparaître comme un homme décidé à se 
forger une stature d'arbitre à partir de cette base de pouvoir, dans les limites du jeu 
léniniste, c'est-à-dire dans le respect du monopole du parti. Ce qui fait que la réunion 
annuelle tenait plus d'une assemblée de chefs discutant courtoisement, au nom d'un peuple 
qui ne les a pas élus, du bien de la nation, sans remettre en cause la paix sociale armée à 
laquelle ils président. Le dispositif de sécurité, important, a empêché toute manifestation 
de dissidence ou de revendication populaire de se tenir tandis que se déroulaient les 
travaux dans le gigantesque Palais du peuple.</TEXT>
<TEXT>
  Illustrait cette rigidité le refus de Li Peng de répondre, durant sa conférence de presse, à 
la seule des quelques questions qui pût l'embarrasser qu'il accepta d'entendre : celle 
portant sur le vote envers le nouveau vice-premier ministre Jiang, qui a " sauté" dans la 
transmission télévisée. M. Li s'est seulement déridé à l'énoncé d'une question qu'il 
connaissait, pour en être l'inspirateur : l'accent, a-t-il souligné, doit absolument être mis sur 
l'agriculture, la Chine éprouvant des difficultés croissantes à se nourrir, du fait, 
notamment, de l'utilisation de terres arables à des usages non agricoles.</TEXT>
<TEXT>
 L'Assemblée a confirmé une volonté de ralentir la machine économique, de surseoir à la 
libéralisation des prix, de freiner les investissements jusqu'à un niveau ne dépassant pas le 
quart de celui de l'an dernier, le tout dans le but de réduire l'inflation à l'objectif de 15 %. 
Cela dans la mesure, s'entend, où le gouvernement serait encore le grand ordonnateur de 
la vie économique du pays lui qui n'a pu empêcher la hausse des prix à la consommation de 
dépasser 30 % dans les grandes villes l'an dernier en dépit de ses promesses.</TEXT>
<TEXT>
 Car le contraste continue de s'accroître entre les méthodes de gouvernement d'une équipe 
appelée à incarner la succession de Deng Xiaoping, mais privée d'imagination, et un pays 
en plein décollage qui commence à ressentir les frustrations d'une situation politique 
bloquée le privant d'une voix au chapitre dans des décisions qui l'affectent.</TEXT>
<TEXT>
  Signe de cette frustration : les résidents d'un quartier de Shanghaï, ville pourtant placée 
sous un strict contrôle policier, ont manifesté, voici quelques jours, contre la destruction de 
leurs logis au profit d'une opération immobilière du type néocapitaliste désormais en 
vigueur. Or, s'il n'ignore pas l'existence de cette grogne, le régime n'a pas encore montré 
qu'il comprenait que diriger pareil pays dans une telle mutation suppose des innovations 
plus audacieuses que celles relevées, samedi, dans les couloirs du Palais du peuple : du 
Coca-Cola à la buvette " populaire ", et Richard Clayderman à la sono, plutôt que des 
marches révolutionnaires.</TEXT>
</DOC>
