<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002084-19940212</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002084-19940212</DOCID>
<ACCOUNT>324733</ACCOUNT>
<DATE>19940212</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>06</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,LOISIR,TOURISME,PARIS,REGION ILE DE FRANCE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>101</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ACTIVITES DE LOISIR ET DE TOURISME EN REGION PARISIENNE</LEAD1>
<TITLE>WEEK-END&gt; Les rendez-vous&gt; île-de-France</TITLE>
<TEXT>Sarajevo gravée</TEXT>
<TEXT>  Sous le titre " Sarajevo : les graveurs de la liberté ", la galerie 
Colbert de la Bibliothèque nationale expose jusqu'au 26 janvier 
dix-huit estampes réalisées à l'Académie des beaux-arts de la 
capitale bosniaque par des artistes de la ville. Ancien ministre de 
la culture et actuel ambassadeur de Bosnie en France, Nikola Kovac 
évoque " l'agression, l'éclipse de la raison, les traces du monstre, 
la vague démoniaque " dont témoignent ces oeuvres. Entrée libre de 12 
heures à 18 h 30, sauf le dimanche, 6, rue des Petits-Champs, 75002. 
Renseignements au 47-03-81-10.</TEXT>
<TEXT>
  Gamins de La Villette</TEXT>
<TEXT>
  Sous le titre " Les gamins de l'art-rue ", la Maison des enfants du 
monde propose à la Grande Halle de La Villette (211, avenue 
Jean-Jaurès, 75019 Paris, tél. : 40-03-75-75) les 19 février (de 11 
heures à 6 heures) et 20 février (de 11 heures à 22 heures) une série 
de manifestations organisées avec deux mille jeunes de quartiers 
défavorisés. Danse, concerts, sports, arts plastiques, cinéma 
manifesteront la vitalité d'une culture relayée par des musiciens 
(Jean-Louis Aubert, Mano Negra, Gilberto Gil, Ray Lema) ou des 
comédiens (Bulle Ogier, Richard Bohringer, Philippe Léotard). 
Conclusion par une grande fête hip-hop.</TEXT>
<TEXT>
 Nocturne au Caire</TEXT>
<TEXT>
  Vous croyez connaître l'Egypte ? Allez voir les photographies du 
jeune copte Nabil Boutros et vous découvrirez un autre pays, un autre 
peuple, une autre ville, ceux, celles qui vivent la nuit dans 
l'immense agglomération cairote : repasseurs, charbonniers, 
gargotiers, marchands de légumes. Des vies obscures à l'état pur, 
sans misérabilisme ni populisme. Présentation de l'essayiste Bernard 
Pingaud, qui fut conseiller culturel de France en Egypte de 1983 à 
1987. Les clichés de Nabil Boutros sont récents (1990-1993).</TEXT>
<TEXT>
  FNAC Montparnasse, 136, rue de Rennes, 76006 Paris. Jusqu'au 12 
mars.</TEXT>
<TEXT>
 Maisons d'architectes</TEXT>
<TEXT>
  La Maison de l'architecture (7, rue de Chaillot, 75116 Paris, tél. 
: 40-70-01-65) présente trente et une demeures individuelles 
réalisées par des architectes, lesquels ne réalisent que 7 % des 
maisons bâties chaque année. Sous le titre " La maison et les comptes 
", l'exposition s'attache à montrer la variété et l'exemplarité des 
démarches, dans des contextes différents (ville, banlieue, 
lotissement, village ou bord de mer) et pour des budgets variant de 
500 000 francs à 5 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Entrée libre du mardi au vendredi de 13 heures à 18 heures et le 
samedi de 11 heures à 17 heures.</TEXT>
<TEXT>
  Images et colonies</TEXT>
<TEXT>
  Dès les débuts du cinéma, l'Afrique noire et le Maghreb ont servi 
de décor à de nombreux films qui ont pris le relais de la propagande 
française en élaborant et diffusant les images fortes de la 
mythologie coloniale. De Rigadin, nègre malgré lui (1910) aux 
Oliviers de la justice (1962), une quarantaine de ces films 
(fictions, documentaires ou publicitaires) seront projetés à 
l'Institut du monde arabe (1, rue des Fossés-Saint-Bernard, 75005 
Paris, tél. : 40-51-38-38), du 17 au 27 février. Des tables rondes 
accompagneront les projections.</TEXT>
<TEXT>
  Brocante à la Gaîté</TEXT>
<TEXT>
  Un nouveau centre vient d'ouvrir à Paris pour les amateurs de 
brocante, " la Brocante de la Gaîté ", au 80, avenue du Maine, dans 
le quatorzième arrondissement de Paris. Ouvert tous les dimanches de 
9 heures à 19 heures. Tél : 45-38-55-97.&lt;
</TEXT>
</DOC>
