<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000067-19940101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000067-19940101</DOCID>
<ACCOUNT>318696</ACCOUNT>
<DATE>19940101</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>PALESTINIEN,TERRITOIRE OCCUPE,STATUT D'AUTONOMIE,POLEMIQUE;SYRIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,ISRAEL,NEGOCIATION,FRONTIERE</SUBJECTS>
<FAB>12311959</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>52</PAGE>
<LEAD1>30 DECEMBRE 1993</LEAD1>
<TITLE>Les négociations sur la mise en oeuvre de l'accord de Washington&gt; Malgré des progrès, l'OLP refuse les propositions israéliennes</TITLE>
<TEXT>Le chef de l'OLP, Yasser Arafat, a affirmé, jeudi 30 décembre, au roi Hussein de Jordanie que l'organisation palestinienne rejetait les 
propositions israéliennes concernant la mise en oeuvre de la 
Déclaration de principes signée le 13 septembre à Washington, a 
indiqué une source jordanienne. M. Arafat avait fait une brève escale 
à Amman après un séjour de quelques heures au Caire, où il avait 
examiné les propositions israéliennes. La presse israélienne avait 
publié, quelques heures plus tôt, un texte mis au point, selon elle, 
lors des négociations israélo-palestiniennes au Caire (le Monde du 31 
décembre) et qui stipule notamment que les Israéliens auront le 
dernier mot dans le contrôle des points de passage entre les 
territoires autonomes palestiniens et les pays voisins.</TEXT>
<TEXT>
  Selon l'un des négociateurs palestiniens, Nabil Chaath, les 
pourparlers entre les deux parties reprendront " prochainement, et 
probablement à Taba ", en Egypte. " Certains progrès ont été réalisés 
", notamment concernant Gaza et la superficie de Jéricho. " Mais nous 
ne sommes pas arrivés à un accord ", a-t-il ajouté.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, selon des sources américaines et arabes à Washington, 
des Israéliens et des Syriens se sont rencontrés discrètement en 
Europe cinq fois depuis le mois de mai et ont élaboré un texte 
commun, le premier du genre, sur les questions de sécurité et de 
souveraineté sur leur frontière commune.</TEXT>
<TEXT>
  Selon ces sources qui ont requis l'anonymat, les réunions se sont 
tenues à Rome, Oslo et Londres. Le département d'Etat s'est refusé à 
tout commentaire. _ (AFP.)                                     
</TEXT>
</DOC>
