<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029835</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029835</DOCID>
<ACCOUNT>406724</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950805</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<NOTE>COMMUNGNY, SUISSE</NOTE>
<NUM1>950805-2-009-63</NUM1>
<NAMES>VILLIGER CASPAR</NAMES>
<REFERENCE1>2-009-63</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>ECHARD CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>CLAUDE ECHARD</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU " MONDE "</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>De la démocratie en Helvétie</TITLE>
<TEXT>La Suisse et les électeurs suisses (appelés ici " le souverain ") ont surtout fait parler d'eux 
ces dernières années à l'étranger par leurs prises de position retentissantes et négatives 
envers le changement en général, et ce qui vient de l'extérieur de leurs frontières en 
particulier. Or il y a parfois de petits événements qui passent souvent inaperçus mais dont 
la signification peut aider à comprendre (un peu) mieux le mode de fonctionnement de la 
vie politique helvétique.</TEXT>
<TEXT>
  C'est ainsi que, le 21 juin dernier, Caspar Villiger, dûment nommé par ses pairs président 
de la Confédération helvétique pour l'année 1995, est arrivé au Salon des caricaturistes, 
qui comme chaque année se tient à Morges, canton de Vaud, pendant le Festival du rire. Il 
avait été retardé par un long débat parlementaire et c'est sans fanfare ni tapis rouge qu'il a 
été accueilli par le dessinateur du journal Le Matin. Celui-ci a d'emblée donné le ton en 
rendant hommage aux parents du président et en les remerciant d'avoir su mettre au 
monde un personnage qui se prête si bien à la caricature ! Une oreille plus dimensionnée 
que l'autre lui " permettant en effet d'écouter en même temps les deux modèles d'avion de 
combat (F-18 et F-16) entre lesquels le dignitaire, qui est aussi ministre de la défense de la 
Confédération helvétique, doit faire un choix pour équiper l'aviation suisse ! ".</TEXT>
<TEXT>
  Et finalement, en guise de cadeau-souvenir, il lui a remis... une bombe de déodorant. 
Simple cadeau humoristique ? Nenni ! il en avait bien besoin de ce déodorant, le président 
!</TEXT>
<TEXT>
  La veille, en effet, alors qu'il faisait du vélo seul en compagnie d'un ami dans la campagne 
bernoise, un innocent (?) paysan avait malencontreusement tourné le tuyau de purin qu'il 
pointait diligemment sur ses (ô combien !) riches terres helvétiques du mauvais côté, 
arrosant par là Caspar Villiger et son compagnon !</TEXT>
<TEXT>
  N'étant point escorté de gardes du corps (bien leur en a pris !), qui de toute façon tirent 
plus leur réputation de rouler des mécaniques que de rouler à bicyclette, il a dû, seul avec 
son compagnon d'infortune, aller se faire doucher dans une maison voisine ! Si l'affaire a 
fait un certain bruit dans la Berne fédérale, elle semble en revanche avoir totalement 
échappé aux observateurs étrangers !</TEXT>
<TEXT>
  Et c'est ainsi qu'après avoir parcouru l'exposition et signé quelques autographes, et 
dûment équipé de son précieux déodorant, le président de la Confédération s'en est allé 
comme il était venu, discrètement, sans gyrophare ni escorte de motards, mais en laissant 
derrière lui une certaine odeur de... démocratie !</TEXT>
</DOC>
