<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002148-19940825</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002148-19940825</DOCID>
<ACCOUNT>348768</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Les journaux de la collaboration sont dissous. Ceux de la clandestinité quittent les caves. Les " ordonnances de 1944 " établissent leur statut</CHA1>
<DATE>19940825</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>08241014</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,GUERRE 1939 45,PRESSE QUOTIDIENNE,CREATION,RESISTANCE 1940 45</SUBJECTS>
<LIE1>940903-2-002-06</LIE1>
<NOTE>Jean-Marie Charon est ingénieur de recherche au CNRS.&gt; (DOC : AVEC ILLUSTRATION DE TROIS "UNE" DE LA LIBERATION)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>CHARON JEAN MARIE</AUTHOR>
<PAGE>312</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT DE DOUZE PAGES CONSACRE A LA LIBERATION DE PARIS 19-25 AOUT 1944</LEAD1>
<TITLE>PARIS LIBERE&gt; L'éclosion d'une presse nouvelle</TITLE>
<TEXT>EN ce matin du 22 août 1944, la ville présente des aspects bien insolites, chacun retenant son souffle : Paris se libère. Pour la 
première fois depuis bien longtemps, ses habitants en armes se 
passent de main en main des journaux qu'ils lisent avec passion. La 
plupart des titres paraissent pour la première fois au grand jour : 
Combat, Libération, Défense de la France, Franc-Tireur, Front 
national, etc. Quelques-uns reparaissent après des années d'absence, 
comme l'Humanité ou le Populaire. Au même moment, l'ensemble des 
publications qui ont sinistrement fait le quotidien des jours noirs, 
le Matin, Paris Soir, le Petit Parisien, disparaissent à jamais.</TEXT>
<TEXT>
 La veille, des groupes de partisans ont investi les locaux de cette 
presse déchue. Une dernière réunion du bureau permanent de la 
Fédération nationale de la presse clandestine (FNPC) a distribué 
locaux et matériels nécessaires à cette parution enfin officielle.</TEXT>
<TEXT>
  Ceux qui se sont enfuis étaient reparus à Paris, seulement quelques 
jours après l'entrée des troupes allemandes dans la capitale, dans le 
cas du Matin. Il sera suivi peu après de Paris Soir, du Petit 
Parisien. Des titres avaient même fait leur apparition, comme la 
France socialiste, Aujourd'hui, l'OEuvre, les Temps nouveaux, Je suis 
partout, etc.</TEXT>
<TEXT>
  L'occupant n'avait rien fait pour empêcher ces parutions, dès lors 
que les propriétaires pouvaient prouver leur " aryanité ". Au 
contraire, il entendait voir ses conceptions, ses consignes, reprises 
par des titres connus et appréciés par le public. Une ordonnance de 
la Kommandantur avait défini les règles : rien contre l'Allemagne et 
son régime politique. Rien qui puisse gêner Vichy et le commandement 
allemand. Rien sur l'armée allemande... Un organisme spécialisé, la 
Propaganda-Abteilung, avait veillé, opérant une censure rigide, alors 
même qu'il imposait la publication des textes des autorités 
d'occupation.</TEXT>
<TEXT>
 Mille titres clandestins</TEXT>
<TEXT>
 L'occupant avait tout fait pour empêcher la publication de journaux 
et livres clandestins : le papier, l'encre, les moyens de 
reproduction (stencils, etc.), n'étaient plus en vente libre, les 
imprimeries étaient surveillées. C'est donc au prix d'une incroyable 
ingéniosité et de risques considérables que des groupes, d'abord fort 
modestes, d'hommes et de femmes qui n'entendent pas accepter la 
défaite vont s'employer à diffuser des journaux aux tirages limités à 
quelques centaines d'exemplaires.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les grands titres qui éclaireront cette période si sombre, 
plusieurs avaient pris leur essor en " zone libre ", s'inscrivant 
dans une opposition radicale au régime de Vichy, dans un contexte 
légèrement plus favorable qu'au Nord, jusqu'à l'occupation 
généralisée par l'armée allemande. Emmanuel d'Astier de La Vigerie 
avait créé Libération (du mouvement Libération-Sud), Philippe 
Viannay, Marcel Lebon, Robert Salmon,... fondent Défense de la 
France. Franc-Tireur, dès son premier numéro en décembre 1941, tire à 
6 000 exemplaires.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est qu'à partir de 1943 que la plupart de ces titres remontent 
à Paris. Défense de la France ou Franc-Tireur, comme d'autres, créent 
plusieurs éditions locales et diversifient leurs publications. 
Farouchement gaullistes, s'épaulant mutuellement, Combat, Libération 
et Franc-Tireur se regroupent au sein des " Mouvements unis de la 
Résistance ".</TEXT>
<TEXT>
 Au fil des mois, les équipes se sont organisées, les tirages se sont 
accrus, les réseaux de diffusion se sont élargis malgré les 
incessantes arrestations. Combat est né en décembre 1941, de la 
fusion des Petites ailes et de Vérité. Georges Bidault en a pris la 
tête, aux côtés de Pierre Henri Teitgen, Claude Bourdet, Rémy Roure. 
Jean-Paul Sartre collaborera à quelques-uns de ses 58 numéros jusqu'à 
la Libération. Son dernier rédacteur en chef sera Albert Camus.</TEXT>
<TEXT>
  Les historiens de la période recensent plus de mille titres 
clandestins en France. Certains s'adressent à des catégories 
professionnelles (médecins, avocats, bibliothécaires). Il y a des 
publications littéraires (les Lettres françaises) et d'autres 
satiriques (Blag out couve le feu). Des revues de réflexion, 
d'analyse, se multiplient. Jean Moulin, qui a mis en place le Comité 
général d'études, a été à l'origine des Cahiers politiques, dès 1942. 
La presse clandestine a informé, introduit des questions de fond et 
s'est insurgée contre les massacres et la déportation des juifs. 
Franc-Tireur a stigmatisé " la France déshonorée " par " l'immonde 
persécution raciste ".</TEXT>
<TEXT>
 Progressivement la résistance avait mis en place sa propre formule 
d'" agence " en coopération avec les autorités de la France Libre de 
Londres, puis d'Alger. En 1942, Georges Bidault fut chargé de créer 
un bulletin d'information générale qui, au travers de la mutation de 
plusieurs organismes d'information (BIP, BIMUR, AIFL), donnera 
naissance à l'Agence d'information de presse, le 25 avril 1944.</TEXT>
<TEXT>
 " Patriote honnête et libre... "</TEXT>
<TEXT>
 Des structures de soutien ont vu le jour : le Centre Championnet 
installé dans les locaux du patronage de la rue Georgette-Agutte (18 
arrondissement) et le " groupe de la rue de Lille " dirigé par 
Emilien Amaury, au sein des locaux de l'Office de publicité générale. 
Ils accueillent des réunions, font se rencontrer les responsables de 
journaux, structurent des réseaux de diffusion, trouvent des 
imprimeries lorsque celles des journaux " tombent ".</TEXT>
<TEXT>
  Les responsables des journaux clandestins ne limitèrent pas leur 
action à la période de l'opposition à l'occupant et au régime de 
Vichy. Face à ce qu'ils qualifiaient de " déchéance de la presse ", 
ils entendaient penser les bases d'une nouvelle presse, réaliser ce 
que certains qualifieront de " révolution de la presse ". </TEXT>
<TEXT>
 Le principe d'une césure radicale impliquant l'arrêt de tous les 
titres de la collaboration sera énoncé, l'ensemble des dispositions 
étant regroupé dans un document appelé le " cahier bleu " dans le fil 
duquel s'inscriront les ordonnances prises par le gouvernement 
provisoire. La FNPC, dans un tract diffusé à 60 000 exemplaires, fin 
juin 1944, annonce clairement ses intentions, titrant : " Pour une 
presse patriote, honnête et libre... gare aux gangsters ! "</TEXT>
<TEXT>
  L'ensemble de la démarche de la FNPC et du gouvernement provisoire 
se situe dans la perspective d'un nouveau statut des entreprises de 
presse et des entreprises constituant leur environnement (les 
entreprises connexes). La loi que chacun appelait de ses voeux dans 
ces jours d'août 1944 ne sera jamais votée. La presse française vivra 
donc quarante ans sous le règne des " ordonnances de 1944 ".</TEXT>
<TEXT>
  Celles-ci peuvent être regroupées en trois ensembles : les 
principes généraux, l'entreprise de presse, les entreprises connexes. 
Pour ce qui est des principes généraux, ils seront définis par les 
ordonnances des 6 mai et 9 août 1944. Ces dernières rétablissent le 
principe de liberté, annulant les dispositions prises durant l'état 
de guerre puis par le régime de Vichy. Elles maintiennent pourtant, 
jusqu'aux ordonnances des 15 juin 1945 et 28 février 1947, 
l'autorisation préalable et l'interdiction préalable (censure).</TEXT>
<TEXT>
  Pour ce qui est du régime de l'entreprise de presse, le " cahier 
bleu ", repris dans l'ordonnance du 22 juin 1944, stipule l'éviction 
de tous les journaux compromis, ceux qui ont continué de paraître 
sous l'occupation allemande. Il annonce aussi l'engagement ultérieur 
d'un processus d'épuration. Il autorise enfin la parution des anciens 
titres sabordés par leurs propriétaires, des journaux clandestins 
publiés avant janvier 1944, de journaux créés par les mouvements de 
la Résistance.</TEXT>
<TEXT>
 L'ordonnance du 16 août 1944 dessine les règles qui vont permettre 
de mettre en oeuvre deux principes fondamentaux : la transparence et 
le refus de la concentration au nom du pluralisme. Outre des 
dispositions telles que l'obligation d'avoir des actions nominatives, 
de publier les comptes et la diffusion du journal, etc., elle se 
concentre sur la question du directeur de la publication qui remplace 
l'ancien gérant de la loi de 1881. Le prête-nom est illégal. Le 
directeur de la publication doit être le propriétaire, le principal 
actionnaire ou le président du conseil d'administration. Le journal 
doit fournir des informations sur celui-ci. Il ne peut exercer une 
activité principale dans l'industrie ou le commerce. Il ne peut 
diriger plus d'un titre périodique tirant à plus de 50 000 
exemplaires ou plus d'un quotidien tirant à plus de 100 000 
exemplaires.</TEXT>
<TEXT>
  Ces dispositions appelaient un organisme de contrôle et un mode de 
sanction. Deux articles de l'ordonnance y font référence, les 
reportant à une ordonnance ultérieure. Rien ne viendra, d'où 
l'ambiguïté de ces dispositions, très contraignantes, mais dont 
l'application reste indéfinie.</TEXT>
<TEXT>
 Les ordonnances des 22 juin, 27 juillet et 30 septembre 1944 
conduisent à la transformation de l'Agence française d'information en 
AFP, dotée d'un statut d'établissement public administratif, jusqu'à 
la loi de 1957. En matière de distribution, les ordonnances du 30 
septembre 1944 et 1 septembre 1945 conduisent à la création des 
Messageries de la presse française, à statut coopératif. Pour ce qui 
est de l'approvisionnement en papier, les structures mises en place 
par le régime de Vichy sont réquisitionnées et transformées en 
Société professionnelle des papiers de presse (SPPP), le 1er juillet 
1947.</TEXT>
<TEXT>
 Les ordonnances des 26 juin, 14 septembre et 14 novembre 1944 fixent 
les conditions de l'épuration. Celle-ci est confiée à la Commission 
de la carte d'identité des journalistes, qui doit réattribuer les 
nouvelles cartes et instruire les dossiers des journalistes 
soupçonnés de collaboration. Sur la base de ceux-ci, les tribunaux 
peuvent prononcer des condamnations à l'indignité nationale qui 
interdisent de publier ou collaborer à un média. Des sanctions 
beaucoup plus lourdes seront prononcées, y compris des condamnations 
à mort. Une amnistie pour les condamnations à l'indignité nationale 
sera instituée par la loi du 6 avril 1952. Commençait le temps du 
pardon et pour certains... de l'oubli.                                
&gt;
                                   
</TEXT>
</DOC>
