<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011669</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011669</DOCID>
<ACCOUNT>382595</ACCOUNT>
<DATE>19950324</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230395/1753</FAB>
<NUM1>950324-25</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-02</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LE CARNET DU VOYAGEUR</TITLE>
<TEXT>  ÉTATS-UNIS. Les autorités américaines de l'aviation civile (FAA) ont homologué le nouveau système de dégivrage de l'avion de transport régional 
franco-italien ATR-72. La FAA a fixé au 1 juin la date limite pour qu'ATR installe ce 
nouveau système sur les cent soixante-quinze ATR-42 (40 places) et 72 (70 places) en 
exploitation aux Etats-Unis.  (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  ILE-DE-FRANCE. Le préfet du Val-d'Oise menace de fermer l'aérodrome d'affaires et 
de loisirs de Cormeilles-en-Vexin, près de Pontoise, le week-end. Privés des services de 
contrôleurs aériens en fin de semaine, les pilotes décollent et atterrissent à vue, ne 
respectant pas toujours les couloirs aériens ni les altitudes réglementaires. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  SUISSE. Crossair, filiale de Swissair spécialisée dans les vols court et moyen-courriers, 
va reprendre en novembre le service court-courrier de Balair, autre filiale charter de 
Swissair qui vient d'être dissoute. Crossair a annoncé qu'elle allait acheter dix jets 
supplémentaires destinés au transport régional. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  POLYNÉSIE. Le syndicat des armateurs de Polynésie française a suspendu sine die en 
début de semaine le trafic maritime inter-îles. Cette décision est la conséquence de la 
rupture des négociations entre ce syndicat et le gouvernement territorial sur un problème 
de droit d'entrée concernant l'importation de cinq cargos. Si un accord n'est pas rapidement 
trouvé, seule la flottille administrative pourra assurer le ravitaillement des archipels et le 
transport des passagers entre Papeete, Moorea et les îles du Vent. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  FRANCE. Cinquante maîtres cuisiniers de France, dont leur président, le chef alsacien 
Jean Schillinger, ont testé le nouveau plateau repas élaboré par les services de la 
restauration des Wagons-Lits qui devait être mis en service sur le TGV Paris-Bruxelles, 
jeudi 23 mars. Le menu a été jugé équilibré, agréable, appétissant et reflétant bien la 
gastronomie française. Les chefs ont également bien noté le service.</TEXT>
</DOC>
