<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006623</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006623</DOCID>
<ACCOUNT>375391</ACCOUNT>
<PEOPLE>HOHL LUDWIG</PEOPLE>
<DATE>19950217</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0795/1027</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,NOUVELLE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>CHEMIN DE NUIT  (NÄchtlicher Weg)de Ludwig Hohl.  Traduit de l'allemand par Philippe Jaccottet. Poche Suisse (L'Age d'homme), 152 p., 40 F.(1) L'AGE D'HOMME, 1989. " LE MONDE DES LIVRES " DU 15 SEPTEMBRE 1989. (2) GALLIMARD, 1980. " LE MONDE DES LIVRES " DU 10 OCTOBRE 1980.</NOTE>
<NUM1>950217-8</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>VAN RENTERGHEM MARION</AUTHOR>
<SIP1>MARION VAN RENTERGHEM  </SIP1>
<SOT1>Des nouvelles discrètes de Ludwig Hohl qui esquissent, page à page&gt;des personnages en quête de perfection&gt;</SOT1>
<SU11>En poche</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>En attendant la montagne</TITLE>
<TIO1>CHEMIN DE NUIT ( NÄCHTLICHER WEG )</TIO1>
<TEXT> Devant Ludwig Hohl, Dürenmatt s'inclinait : " Je connais beaucoup d'écrivains. Ludwig Hohl est le seul en face de qui j'ai mauvaise conscience. Je 
ne suis pas à sa mesure. Voilà pourquoi je n'écris pas des phrases, voilà pourquoi j'écris 
des pièces de théâtre. " Pourtant, celui qui intimidait malgré lui est resté dans le recoin 
encombré des grands méconnus. La voix discrète et splendide de cet écrivain suisse de 
langue allemande né en 1904, mort en 1980 prend tout son éclat dans Notes ou de la 
réconciliation non prématurée (1), son oeuvre majeure, et aussi dans ce petit récit tardif, 
Une ascension (2).</TEXT>
<TEXT>
  Les très courts textes écrits entre 1931 et 1938 et recueillis dans Chemin de nuit sont 
apparemment sans rapport avec les deux alpinistes d'Une ascension, embarqués dans 
l'obstination d'un but invisible, celui de franchir la montagne pour aller plus loin, au bout de 
là où l'on peut aller, pour échapper à l'enclos du monde. Le premier des deux compagnons, 
ivre de sa conviction, grimpe sans jamais douter. Le second, qui fait demi-tour, meurt 
bêtement à son arrivée dans la vallée, en trébuchant dans un ruisseau.</TEXT>
<TEXT>
  Mais quand on sait combien Ludwig Hohl a travaillé ce sublime récit, quand on se 
rappelle qu'il l'a écrit, laissé reposer et réécrit pendant cinquante années avant de se 
décider à le publier, cinq ans avant sa mort, on peut lire rétrospectivement les nouvelles de 
Chemin de nuit comme la préparation de ce tableau final, presque parfait, qu'est Une 
ascension, comme l'esquisse d'une vision déjà achevée et encore enfouie.</TEXT>
<TEXT>
  Le sentiment de l'esquisse, du désespoir devant la perfection impossible se trouve 
d'ailleurs au centre du Chemin de nuit : le plus court de ces textes, peut-être le plus 
essentiel, s'intitule " Esquisse d'une esquisse du monde ". Une nouvelle d'à peine plus 
d'une page, où l'on voit un homme prêt à réaliser l'oeuvre de sa vie, qui a la taille d'une 
maison. Il dresse pour cela un échafaudage, lequel nécessite lui-même d'autres 
échafaudages, et encore d'autres échafaudages pour les échafaudages. Et plus on 
#s'approche de l'oeuvre, plus on recule dans le temps vers le premier pas nécessaire à sa 
réalisation. " Oui, maintenant, l'homme était plus loin de l'échafaudage de l'oeuvre qu'il ne 
l'avait été d'abord de l'oeuvre même. "</TEXT>
<TEXT>
  Hypothèse bien borgésienne, et c'est l'ironie du sort si Ludwig Hohl repose aujourd'hui à 
côté de Borgès, dans un cimetière de Genève. Le réel ne sera jamais aussi grand que la 
vérité, et l'écriture toujours en combat avec l'exactitude impossible de son message. Le 
narrateur de Chemin de nuit, contrairement au héros d'Une ascension, n'est pas encore 
revenu de ce scepticisme. Il n'en est encore qu'au tâtonnement, au chemin, se montre 
infiniment au bord du renoncement.</TEXT>
<TEXT>
  Le but qu'il s'assigne arbitrairement, il ne l'atteint chaque fois qu'en revenant sur ses pas 
après l'avoir manqué une première fois. Comme cette feuille, sur le trottoir, avec laquelle 
le passant s'invente soudain une intimité dérisoire mais évidente, absolument nécessaire. Il 
n'a pas le droit de se séparer de la feuille. Mais, à l'image du second personnage d'Une 
ascension, il renonce, par peur du ridicule. A cause des femmes, aux fenêtres. Et il 
abandonne son petit absolu. Ce n'est qu'après coup qu'il se ressaisit et que, gonflé de sa 
victoire, " la feuille à la main, il rentre chez lui, tête haute ".</TEXT>
<TEXT>
 Les histoires remontent ainsi le temps, à la manière du premier échafaudage d'" Esquisse 
d'une esquisse du monde ". Elles bricolent le temps comme pour mieux le recommencer, 
pour se donner une deuxième chance, revenir à l'endroit où il est encore possible de bien 
faire, d'agir au lieu de penser, de vivre le monde exactement, sans détour, sans hésitation, 
en affrontant sa certitude.</TEXT>
<TEXT>
  L'ascension est amorcée. Il importe de chercher les phrases exactes, de ne pas faire 
demi-tour sinon pour rattraper les pitons que les pieds auraient manqués. C'est dans ce 
parcours périlleux, des paysages de Hollande au Danube autrichien, que nous entraîne le 
Chemin de nuit, jusqu'au récit final des " Trois vieilles femmes dans un village de 
montagne ". Les montagnes sont un défi, comme la nuit, comme les phrases. Le combat 
commence, corps à corps.</TEXT>
</DOC>
