<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010145</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010145</DOCID>
<ACCOUNT>380499</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950314</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130395/1762</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,TENDANCE POLITIQUE,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NUM1>950314-7</NUM1>
<NAMES>UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<SIP1> GILLES PARIS</SIP1>
<SU21>PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REUNION DE PERSPECTIVES ET REALITES LE 11 MARS ET DE L'UDF BALLADURIENNE LE 12 MARS</LEAD1>
<TITLE>Rupture consommée à l'UDF entre la majorité et la minorité Chacune des composantes a désormais choisi son candidat</TITLE>
<TEXT> " RALLIÉ ! " est actuellement l'injure en vogue à l'UDF. Partagée en deux familles aux effectifs fluctuants, la confédération libérale est devenue, 
depuis l'annonce par Valéry Giscard d'Estaing de sa non-candidature à l'élection 
présidentielle, le champ clos de l'affrontement entre une écrasante majorité favorable à 
Edouard Balladur et une minorité acquise à Jacques Chirac.</TEXT>
<TEXT>
 Samedi 11 mars, les délégués des Clubs Perspectives et Réalités, la seule composante de 
l'UDF rétive à Edouard Balladur, ont officialisé leur soutien au maire de Paris à une très 
large majorité (plus de 85 %, contre seulement 12 % au premier ministre) à la suite d'un 
débat animé. Le délégué général des Clubs, Hervé de Charette, a assuré que " les 
giscardiens soutiendront la candidature de Jacques Chirac à la présidence de la 
#République [parce que] d'autres ont empêché qu'il y ait un candidat issu de l'UDF ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans son intervention, M. de Charette a justifié le rapprochement avec M. Chirac par la 
volonté du candidat RPR d'" accélérer la cadence " et de " changer [la] façon de faire ". Il 
a également mis en avant l'argument de l'union de la majorité avancé par les balladuriens 
avant les revers subis par le gouvernement. " Nous allons sceller définitivement et 
publiquement la réconciliation de la majorité avec elle-même, de l'UDF avec le RPR, des 
giscardiens avec les chiraquiens ", a assuré le ministre du logement.</TEXT>
<TEXT>
  Puisqu'il n'est pas question, en revanche, de tourner la page de la querelle toute fraîche 
avec les balladuriens, MM. de Charette et Charles Millon, président du groupe UDF de 
l'Assemblée nationale, ont moqué les " ralliements " au premier ministre. M. Millon, 
qualifié par François Léotard de " forme la plus subtile de la girouette ", a répliqué en 
fustigeant ceux qui, " il y a six mois, s'en allaient, moutons bêlants, vers le candidat qui, 
paraît-il, était élu sans élection ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " IL FAUT VOUS MOBILISER "</TEXT>
<TEXT>
  Le lendemain matin, dimanche 12 mars, l'UDF balladurienne n'a pas été en reste de 
soutien et de critiques. Devant environ deux mille sympathisants, les ministres André 
Rossinot, François Bayrou, François Léotard et Simone Veil ont plaidé pour le premier 
ministre. M. Bayrou a pris l'exemple de la polémique sur les liens du premier ministre avec 
GSI pour expliquer que " le but est de briser et de casser un homme là où il est le plus 
sensible, c'est-à-dire son honneur, sa fierté d'avoir pour lui et pour les siens fait son chemin 
dans la vie, d'avoir construit une réussite personnelle et familiale ". Plus acerbe, M. 
Léotard a attaqué " certains de nos chef ", qui " sont tombés à la mer ". " Ils se sont 
accrochés au bateau qui passait. Ils croyaient que c'était un porte-avions, c'était un 
chalutier ", a poursuivi le ministre de la défense.</TEXT>
<TEXT>
  Accueilli chaleureusement, en fin de matinée, par ses sympathisants, Edouard Balladur a 
pris soin de souligner sa proximité avec ces composantes de l'UDF en matière de 
#construction européenne, de décentralisation et de justice sociale. Il a également invité 
chacun à tout mettre en oeuvre pour renverser la tendance actuelle attestée par les 
sondages. " Cela dépend de moi (...), mais cela dépend aussi, je dirais même surtout, de 
vous, a-t-il lancé. Alors il faut vous mobiliser et traiter cette élection comme on traite une 
élection municipale ou législative, par les mêmes moyens, en allant voir chacun, en le 
convainquant, en démontant les arguments des uns et des autres, en lui faisant apercevoir 
les véritables enjeux. "</TEXT>
<TEXT>
  Les deux familles de l'UDF n'en resteront pas là. Le 23 mars, les chiraquiens 
#organiseront à leur tour une réunion publique à Paris. Deux jours plus tard, les balladuriens 
rassembleront leurs troupes au Bourget. Autant que l'élection présidentielle, c'est la 
maîtrise de l'UDF qui est désormais en jeu. Les uns et les autres sont convenus sans se 
concerter, samedi et dimanche, que la refondation de l'UDF sera à l'ordre du jour après la 
présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
  Si M. Chirac l'emporte, l'axe PR-CDS sera soumis à de profondes turbulences. Président 
d'honneur du PR, M. Léotard, handicapé par le retrait de Gérard Longuet, risque de 
perdre le contrôle de son parti. François Bayrou, président d'un CDS fondamentalement 
balladurien, ne sera pas remis en cause, mais il devra remiser provisoirement son projet de 
construction d'un grand centre susceptible de lui permettre de concourir à la prochaine 
élection présidentielle. A l'inverse, les UDF chiraquiens disposeront d'une plus grande 
marge de manoeuvre. Mais ils ne comptent pas, parmi eux, de personnalités susceptibles 
de réorganiser durablement la confédération libérale face à un RPR triomphant.</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
