<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000236-19940704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000236-19940704</DOCID>
<ACCOUNT>343238</ACCOUNT>
<CHA1>Le Parlement a adopté définitivement, dans la nuit du jeudi 30 juin au vendredi 1 juillet, le projet de loi relatif à l'emploi de la langue française, présenté par Jacques Toubon, ministre de la culture et de la francophonie, après un accord intervenu en commission mixte paritaire (CMP).</CHA1>
<DATE>19940704</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>06301400</FAB>
<SUBJECTS>ADOPTION PARLEMENTAIRE,DATE,PROJET DE LOI,LANGUE FRANCAISE</SUBJECTS>
<NOTE>Parmi les ouvrages récents sur le français, signalons le très utile Dictionnaire des termes officiels de la langue française (460 p., 180 F, Direction des journaux officiels, tél. : (1) 40-58-76-00), et l'essai passionné du secrétaire perpétuel de l'Académie française, Maurice Druon, Lettre aux Français sur leur langue et leur âme (205 p., 89 F, Fayard).</NOTE>
<NAMES>TOUBON JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>PERONCEL HUGOZ JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>239</PAGE>
<LEAD1>DANS LA NUIT DU JEUDI 30 JUIN AU VENDREDI 1ER JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>LES TRAVAUX DU PARLEMENT&gt; Les députés adoptent le projet de loi Toubonrelatif à l'emploi de la langue française</TITLE>
<TEXT>Le 22 juin, alors que s'achevait, entre le palais du Luxembourg et le Palais-Bourbon, la navette du projet de loi " relatif à l'emploi de 
la langue française " _ texte définitivement adopté jeudi 30 juin par 
le Parlement _, la presse américaine (1) publiait une information 
linguistique renversante au royaume du libéralisme : la Cour suprême 
des Etats-Unis a autorisé une entreprise de San-Francisco (et en même 
temps les autres compagnies de neuf Etats de l'Ouest américain) à 
obliger ses employés à ne parler qu'anglais sur leur lieu de 
travail... </TEXT>
<TEXT>
  La plupart desdits employés sont de langue maternelle espagnole, 
savent l'anglais, et ils acceptaient naturellement de travailler dans 
cet idiome mais ils souhaitaient s'entretenir entre eux, à titre 
professionnel ou personnel, dans la langue d'Octavio Paz. Bernique ! 
</TEXT>
<TEXT>
  La loi Toubon sur l'usage _ et non pas sur la " défense " _ du 
français en France, décrite parfois, avant même d'être entièrement 
rédigée, dans des termes inquiétants (Ségolène Royal s'est demandé si 
on menacerait de prison sa fillette pour l'empêcher d'user du mot " 
T-shirt " (2), tandis que certains publicitaires proclamaient que 
désormais la création dans leur secteur serait stérilisée...), ne 
risque en tout cas pas d'entraîner d'interdiction du type de celle 
qui vient d'être édictée outre-Atlantique... </TEXT>
<TEXT>
  Le texte du 30 juin n'a pas pour but de chasser de l'Hexagone des 
cultures ou même des mots allogènes mais simplement de faire en sorte 
que le français ne soit pas exclu en France dans des circonstances en 
constante extension depuis deux ou trois lustres (recherche, 
colloques, recrutement, contrats, prospectus, publicités, etc.) ; que 
toute personne puisse ici, partout, si elle le désire, et hormis les 
exceptions allant de soi, être entendue, servie, informée, enseignée, 
diplômée, recrutée uniquement à l'aide du français. Très 
prosaïquement, la loi Toubon est à ranger parmi les textes de défense 
du consommateur, linguistique en l'occurrence _, et ce n'est pas le 
moindre ! </TEXT>
<TEXT>
  L'autre but essentiel du texte _ lequel ne prohibe pas le 
nécessaire recours, comme dans tous les parlers vivants, à des 
emprunts extérieurs _ étant que la néologie soit encouragée et promue 
par l'Etat, car un idiome qui ne sécrète pas assez de vocabulaire en 
son sein pour s'adapter aux nouveautés est condamné à terme. Cela 
s'appelle une " politique linguistique ". C'est ce que font depuis 
belle lurette, avec moins d'éclat que chez nous, une série de nations 
à travers la planète, du Japon à l'Iran, d'Israël à la Turquie, de 
l'hispanophonie à l'arabophonie.</TEXT>
<TEXT>
 Ne pas désespérer </TEXT>
<TEXT>
 Abidjan ou Montréal... </TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que " toute inscription ou annonce publique " doit 
désormais ici être " formulée en français " (sans exclure, le cas 
échéant, l'équivalent en langue régionale ou étrangère). Il est vrai 
également que les publications officielles devront à l'avenir 
prohiber les expressions non autochtones " lorsqu'il existe un terme 
français de même sens ". Ces dispositions, qui ont paru trop 
contraignantes à certains Français polyglottes, seront en fait 
libératoires pour la majorité de leurs concitoyens, qui sont en 
droit, parmi cent exemples, d'entendre parler de " boxe américaine " 
plutôt que de full contact ou de " guerre-éclair " plutôt que de 
Blitzkrieg.</TEXT>
<TEXT>
  L'un des points les plus attaqués de la loi a concerné l'expression 
de la science. Le législateur n'a pourtant, jamais au grand jamais, 
eu l'intention d'exclure l'anglo-américain ou tout autre véhicule de 
ce domaine, mais simplement de permettre aux chercheurs désirant 
travailler dans le seul français de ne plus être pénalisés pour cela 
; et aux personnes uniquement francophones, assistant en France à des 
manifestations financées tout ou partie par le contribuable, de ne 
pas en être écartées de facto par l'utilisation exclusive et 
obligatoire de telle ou telle autre langue. Le maintien d'une 
recherche française en français est d'ailleurs non seulement une 
nécessité démocratique mais encore politique, car l'existence d'une 
science francophone est aussi indispensable au rôle universel que la 
France veut continuer à jouer que son siège permanent au Conseil de 
sécurité des Nations unies, son arme nucléaire, son rang de deuxième 
exportateur agricole ou de deuxième fournisseur de services dans le 
monde, et quelques autres attributs modernes de la puissance.</TEXT>
<TEXT>
 Last but not least, une loi langagière neuve était devenue une 
obligation psychologique et diplomatique, si Paris ne voulait pas 
démoraliser le reste de la francophonie. Près de cinquante Etats ou 
territoires usant du français l'avaient fait comprendre, notamment 
lors du sommet de Maurice en 1993 (le Monde du 15 octobre 1993). Ne 
pas désespérer Abidjan ou Beyrouth, sans parler de Montréal... Des 
ministres africains ou arabes s'étaient enquis de savoir s'ils 
devaient continuer à faire apprendre le français à leurs enfants dès 
lors qu'entreprises publiques, banques, hôtels ou fournisseurs 
parisiens, quand il ne s'agissait pas du Centre national de la 
recherche scientifique, répondaient en basic american à leurs 
missives en français.</TEXT>
<TEXT>
  Ces considérations n'avaient pas la même force lors de l'adoption, 
en décembre 1975, de la précédente loi linguistique, dite Bas-Lauriol 
_ ce texte n'a d'ailleurs guère été appliqué, faute de volonté 
politique, celle-ci ayant disparu après la mort de Pompidou en 1974 
_, qui fut cependant votée à l'unanimité par les parlementaires. 
Cette fois-ci l'opposition a voté contre la loi ou s'est abstenue, 
tandis que certains élus de la majorité se faisaient tirer l'oreille. 
Le président Mitterrand, dit-on, ne voyait pas le texte d'un mauvais 
oeil. Un de ses fidèles, Stelio Farandjis, secrétaire général du Haut 
Conseil de la francophonie, avait adressé le 1 juin à un de ses amis, 
le député socialiste Jacques Guyard, une lettre ouverte déplorant " 
l'absence de sentiment de la langue " chez les parlementaires de 
l'opposition. M. Farandjis, quitte à se faire taxer de " populisme " 
_ ce qui est arrivé au philosophe Michel Serres déclarant qu'il 
continuerait à " parler français avec les pauvres et les 
non-décideurs " _, terminait sa missive en faisant craindre " qu'à 
refouler le sentiment [de la langue] du peuple, on ne recueille 
finalement que les passions les plus noires "... </TEXT>
<TEXT>
  Relevons in fine que si la loi Toubon a suscité maints remous, il 
n'en a pas été de même pour la " circulaire relative à l'emploi de la 
langue française par les agents publics " publiée sous la signature 
d'Edouard Balladur dans le Journal officiel du 20 avril. Le texte 
passé inaperçu du premier ministre, entre autres dispositions assez 
rigoureuses, conseille que, " pour la notation des agents [de 
l'Etat], soient pris en considération l'intérêt et le zèle que met 
chacun au respect de la langue française ". </TEXT>
<TEXT>
 Cependant, on peut légitimement douter de l'efficacité des lois et 
circulaires pour redonner à l'élite française _ car c'est là le coeur 
du problème _ un " sentiment de la langue ". Ainsi que le soulignait 
Barthes, naguère, en France " il n'y a pas de crise de la langue, il 
y a une crise de l'amour de la langue ".     
</TEXT>
</DOC>
