<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001054-19941209</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001054-19941209</DOCID>
<ACCOUNT>362557</ACCOUNT>
<CHA1>Les chefs d'Etat et de gouvernement de l'Union européenne se réunissent, vendredi 9 et samedi 10 décembre, à Essen, en Allemagne, sous la présidence du chancelier Kohl. Pour la première fois, la Suède, la Finlande et l'Autriche, qui seront membres à part entière de l'Union le 1 janvier 1995, participent aux travaux. Les Quinze devraient entériner une stratégie d'ouverture progressive de l'Union aux pays d'Europe centrale. Un " sommet des Amériques " se réunira, d'autre part, les 10 et 11 décembre à Miami.Éloge de la proximité</CHA1>
<DATE>19941209</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>PROJET,ADHESION,EUROPE ORIENTALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AMERIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SOMMET,ESPACE UNIQUE,RELATION ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>12083114</FAB>
<NUM1>941209-2-001-31</NUM1>
<NAMES>,CEE</NAMES>
<NAMES>MERCOSUR,ALENA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK</AUTHOR>
<PAGE>218</PAGE>
<LEAD1>LES 9 ET 10 DECEMBRE 1994. LES 10 ET 11 DECEMBRE SOMMET DES AMERIQUES A MIAMI</LEAD1>
<TITLE>Le sommet des Quinze à Essen&gt; L'Union européenne s'entrouvre à l'Est  Eloge de la proximité</TITLE>
<TEXT>Si l'économie mondiale tend à devenir un village planétaire, elle n'en conserve pas moins une vie de quartier. La simultanéité, en 
cette fin de semaine, des sommets d'Essen en Allemagne (9 et 10 
décembre) et de Miami aux Etats-Unis (10 et 11 décembre) en est une 
nouvelle illustration. </TEXT>
<TEXT>
 Pour organiser, chacun, leur vie de quartier, les dirigeants du 
Conseil européen, comme les trente-quatre chefs d'Etat du " Sommet 
des Amériques " sont pris dans une même logique, géographique et 
commerciale.</TEXT>
<TEXT>
  Mais entre l'intégration accélérée de leurs économies et la 
création d'une simple zone de libre-échange, les Européens (de l'Est 
et de l'Ouest) comme les Américains (du Nord et du Sud) ont un choix 
crucial à opérer. L'Amérique préfère la seconde voie. L'Europe hésite 
encore.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré la mondialisation de l'économie, sa globalisation, la 
géographie conserve en réalité tous ses droits.</TEXT>
<TEXT>
 La révolution des moyens de communication comme la montée en 
puissance des activités immatérielles (les services en général) a 
certes réduit les distances. La mobilité des hommes, des marchandises 
et des capitaux a atteint un niveau exceptionnel.</TEXT>
<TEXT>
  Le fonctionnement en continu des marchés financiers _ où de simples 
signes sur des écrans suffisent à bouleverser des équilibres 
économiques et sociaux locaux _ en est sans doute la manifestation la 
plus visible. Les accords du cycle de l'Uruguay, signés par 124 pays 
et destinés à réduire les obstacles aux échanges, en marquent la 
sanction.</TEXT>
<TEXT>
  S'il est désormais relativement aisé de coopérer avec des économies 
lointaines, le monde redécouvre aujourd'hui qu'il est tout de même 
plus facile de travailler avec ses voisins. Quoi que l'on ait pu en 
penser, la proximité facilite les échanges. Abandonné un temps, le 
constat vaut pour l'Europe comme pour les Amériques.</TEXT>
<TEXT>
  Au lendemain des révolutions démocratiques en Europe de l'Est, les 
pays d'Europe centrale (la Hongrie, la Tchécoslovaquie et la Pologne) 
avaient violemment rejeté l'idée, suggérée alors par certains 
Occidentaux, d'une coopération économique régionale entre eux. Elle 
fut inéluctable. Ils se retrouvent aujourd'hui au sein du groupe de 
Visegrad, un club qui tente de favoriser les relations entre ses 
membres. Un même phénomène a conduit quatre pays d'Amérique latine 
(le Brésil, l'Argentine, l'Uruguay et le Paraguay) à se regrouper au 
sein d'une zone de libre-échange, le Mercosur. Ils veulent en faire 
aujourd'hui un véritable marché commun.</TEXT>
<TEXT>
  Une même logique, géographique et commerciale, pousse donc, en 
Europe comme en Amérique, à un développement de la coopération 
économique régionale. Des deux côtés de l'Atlantique, une même 
réticence freine aussi l'ouverture des frontières, celle des pays 
riches à l'égard de leurs voisins moins favorisés. Les Etats-Unis ont 
accepté _ avec difficulté _ la création de l'ALENA (l'accord de 
libre-échange nord-américain), un vaste marché libre avec le Canada 
et le Mexique.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs nations d'Amérique latine _ le Chili, l'Argentine et le 
Venezuela notamment _ souhaitent aujourd'hui adhérer à ce club. A 
Miami, le président américain, Bill Clinton, escamotera la question 
en proposant une réflexion sur la création, à très long terme, d'une 
vaste zone de libre-échange, de " l'Alaska à la Terre de feu ". Une 
méthode pour ne pas avoir à répondre par la négative aux candidats à 
l'ALENA.</TEXT>
<TEXT>
  L'Europe de l'Ouest, elle, se trouve dans une situation assez 
proche. Elle tente en fait de retarder l'adhésion à l'Union 
Européenne de ses voisins de l'Est. L'élargissement sera à l'ordre du 
jour du Conseil européen d'Essen. Des deux côtés de l'océan, les pays 
les plus industrialisés hésitent à ouvrir leurs marchés à leurs 
voisins, craignant de perdre leurs emplois et leur niveau de vie.</TEXT>
<TEXT>
 Un gouvernement économique pour l'Europe</TEXT>
<TEXT>
  A court terme, l'ouverture pourrait effectivement se traduire par 
une déstabilisation sociale et avoir un coût élevé pour les pays 
riches. A long terme pourtant, elle devrait favoriser ceux qui y 
procéderont les premiers. L'ALENA a connu, en 1994, des débuts 
modestes, mais favorables aussi bien au Mexique, sorti de la 
récession, qu'aux deux puissances d'Amérique du Nord. L'entrée de 
l'Espagne et du Portugal dans la Communauté européenne avait profité, 
en son temps, aux anciens comme aux nouveaux membres.</TEXT>
<TEXT>
  Du fait de la présence, en Amérique, d'une puissance économique 
très largement dominante, le parallèle avec l'Europe s'arrête là. A 
Miami, ce sont les Etats-Unis qui, sur le plan économique, imposeront 
leur loi. Leur choix est celui du libre-échange, plutôt que celui de 
l'intégration. On peut certes considérer qu'existe déjà 
outre-Atlantique, avec l'ALENA, un embryon de " noyau dur " et avec 
le dollar, la perspective d'une monnaie unique.</TEXT>
<TEXT>
  A l'instar du Chili, de l'Argentine et aujourd'hui du Brésil, de 
nombreux pays latino-américains ont assis leur stratégie de 
redressement sur une parité monétaire stable, fixée par rapport au 
billet vert. Mais il n'est pas question là-bas d'un partage de 
souverainetés. Le rapport des forces économiques amène en fait les 
pays les moins développés à rechercher d'eux-mêmes la convergence.</TEXT>
<TEXT>
  En Europe, l'économie allemande est certes la plus puissante. Elle 
ne dispose pas néanmoins d'une position aussi exclusive que celle des 
Etats-Unis en Amérique. Les écarts de développement et de culture 
entre les pays européens _ même de l'Est et de l'Ouest _ ne sont en 
outre pas aussi grands que ceux qui opposent l'Amérique du Nord et 
celle du Sud.</TEXT>
<TEXT>
  Les membres de l'Union européenne, actuels et à venir, se trouvent 
donc confrontés à un choix entre la création d'une simple zone de 
libre-échange et la constitution d'une véritable économie régionale 
intégrée. C'est dans ce cadre que s'inscrivent les débats d'Essen 
autour de la monnaie unique, des grands travaux d'infrastructure, et, 
au delà, d'un gouvernement économique pour l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
  Si la géographie conduit l'Europe à élargir sa coopération, 
l'histoire devrait la pousser à l'approfondir, à faire le choix d'une 
intégration économique plus poussée. Comparée à l'Amérique, l'Europe 
offre en effet deux grandes particularités : un vieillissement de sa 
population et plus généralement de son économie et un Etat-Providence 
très développé.</TEXT>
<TEXT>
  Si elle veut compenser son handicap démographique _ par rapport à 
l'Amérique _ et préserver l'essentiel de son organisation sociale, 
elle aurait intérêt à renforcer, par tous les moyens, la coopération 
économique régionale. Malgré ses multiples difficultés, l'Europe 
pourrait néanmoins rester ainsi, dans le village planétaire, le 
quartier le plus agréable à vivre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
