<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033386</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033386</DOCID>
<ACCOUNT>411606</ACCOUNT>
<DATE>19950912</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INB/37951011</FAB>
<SUBJECTS>JEUNESSE,PROFESSION,INDUSTRIE DU BATIMENT,ACTIVITE DE SERVICE</SUBJECTS>
<NUM1>950912-2-R04-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BETBEDER MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE-CLAUDE BETBEDER</SIP1>
<SOT1>De nombreux secteurs ont du mal à recruter. Problème d'image ?</SOT1>
<SU21>FORMATIONS&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Ces métiers que les jeunes désertent</TITLE>
<TEXT> LE fait est là : malgré l'ampleur du chômage, un certain nombre de professions se plaignent de manquer de jeunes. C'est le cas du bâtiment, qui a lancé en 
1994 une vaste campagne sur trois ans visant à " recruter, former et fidéliser plus de 
soixante mille jeunes chaque année ". Ce chiffre dit à lui seul l'étendue du mal. L'artisanat 
connaît lui aussi des difficultés d'embauche, qui s'estompent depuis deux ans mais restent 
criantes dans des métiers comme ceux de la viande et de la charcuterie.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, le travail d'usine peine à trouver des recrues, de même que certains services peu 
séduisants comme ceux qui touchent au nettoyage et à la gestion des déchets secteurs 
d'avenir s'il en est. A la Maison familiale urbaine (MFU) de Rennes, le directeur, Jean-
Loïc Toutirais, se désole de n'avoir pu jusqu'ici remplir qu'à moitié ses sections " propreté 
" : celles qui mènent aux CAP de maintenance des bâtiments de collectivités et de gestion 
des déchets de la propreté urbaine. Et sa collègue de la MFU de Rambouillet (Yvelines) 
n'a réussi à collecter que quatre inscriptions pour sa section " maintenance et hygiène des 
locaux ".</TEXT>
<TEXT>
 Faire découvrir aux jeunes la modernité d'une activité joue un rôle important dans son 
acceptation. Bernard Chapoulaut, directeur adjoint du Centre de formation d'apprentis 
(CFA) du bâtiment de Valenciennes, constate que les multiples grands chantiers qui se sont 
succédé ces dernières années dans sa région tels que ceux du TGV, d'Euralille, du tunnel 
sous la Manche ont renouvelé l'image de sa branche auprès des adolescents.</TEXT>
<TEXT>
 GRANDS CHANTIERS Les CFA ne connaissent plus de problèmes de recrutement, alors 
que ces problèmes perdurent là où l'emploi reste le fait de petites entreprises faiblement 
équipées. Joue également un rôle important la capacité des entreprises à accueillir les 
nouveaux venus : contrairement à ce qui se dit trop souvent, les jeunes ne rejettent pas 
l'effort, y compris manuel. Mais ils sont extrêmement sensibles à la qualité des rapports de 
travail, à " l'ambiance ". On en reste souvent au degré zéro de l'accueil, du savoir-initier ou 
du savoir-former : " Les patrons, constate un directeur de mission locale, considèrent 
presque la formation de leurs jeunes recrues comme du bénévolat, comme une oeuvre de 
bienfaisance ! Alors qu'en Allemagne leurs homologues trouvent naturel de les faire 
épauler par des cadres spécialement formés et bien payés ! Quand je dois négocier l'entrée 
de jeunes dans certaines entreprises, je n'arrive même pas à trouver un interlocuteur 
convenable. "</TEXT>
<TEXT>
 Mais il faut également regarder en face la réalité de ce qui est proposé aux jeunes. On 
mesure souvent mal l'ampleur des sacrifices qu'on leur demande. Le nettoyage en est un 
bon exemple. Joël, qui a accepté de s'y mettre comme apprenti, travaille de 6 heures à 9 
heures et de 17 heures à 21 h 30. Ce qui l'oblige à faire quatre fois par jour une demi-heure 
de train plus un trajet en bus. Le matin et le soir, faute de bus, c'est son père qui 
l'accompagne en voiture, se levant ainsi avec lui à 4 h 30. Joël a un caractère heureux : il 
est " très content " de son travail, appréciant notamment son autonomie. N'ayant pas dix-
sept ans, il a droit... à 25 % du SMIC ; mais la profession a décidé de faire un effort pour 
fidéliser ses apprentis : c'est donc 35 % du SMIC qu'il touche, et l'an prochain, ce sera 50 
%. S'il veut accéder à un travail un peu plus intéressant d'entretien d'installations 
industrielles, il devra préparer un BEP après son CAP. Et à partir de là, il lui faudra 
probablement travailler la nuit, à l'heure où les ateliers sont vides. Pour longtemps sans 
doute, et pour une rémunération des plus modestes.</TEXT>
</DOC>
