<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003098-19941126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003098-19941126</DOCID>
<ACCOUNT>360795</ACCOUNT>
<DATE>19941126</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,FORCE D'INTERPOSITION,BANGLADESH</SUBJECTS>
<FAB>11251354</FAB>
<NAMES>BIHAC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<PAGE>45</PAGE>
<LEAD1>ENCLAVE DE BIHAC</LEAD1>
<TITLE>BOSNIE&gt; Les " casques bleus " bangladais &gt; se trouvent dans une situation critique</TITLE>
<TEXT>Aux mille deux cents soldats bangladais récemment arrivés dans la " poche " de Bihac, les " casques bleus " français n'auront guère légué 
que des abris pour se terrer. Envoyés précipitamment en 
Bosnie-Herzégovine au mois d'octobre afin de relever le bataillon 
français en partance, les Bangladais n'auront pas eu le temps 
d'achever de s'équiper avant d'être directement plongés dans les 
combats qui déchirent actuellement l'enclave musulmane.</TEXT>
<TEXT>
  " Leur arrivée à Zagreb fut épique, se souvient un officier, car le 
Bangladesh ne leur avait fourni aucun véhicule blindé ni aucun moyen 
logistique. Nous avons donc dû les doter grâce au matériel disponible 
à la FORPRONU, et surtout leur apprendre à s'en servir. Ils sont 
partis pour Bihac après seulement quelques jours de formation 
accélérée. "</TEXT>
<TEXT>
  Les " casques bleus " bangladais n'ont pas non plus reçu tout 
l'armement nécessaire à leur mission. Leurs réserves de carburant ont 
presque atteint le niveau zéro et ils risquent fort de n'avoir 
bientôt plus de nourriture. Depuis quinze jours, plusieurs missiles 
ou obus de mortier se sont abattus à proximité de la base des 
Bangladais, qui ont reçu l'ordre de rester dans leurs abris, 
cantonnés dans le rôle de spectateurs impuissants. Sans expérience du 
terrain ni de la guerre, ils vivent le baptême du feu le plus violent 
qu'aient connu des " casques bleus " en Bosnie-Herzégovine.           
&gt;
        
</TEXT>
</DOC>
