<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001236-19940412</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001236-19940412</DOCID>
<ACCOUNT>332100</ACCOUNT>
<DATE>19940412</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>DROITS DE L'HOMME,ARRESTATION,CONTESTATAIRE;RELATION ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,CHINE,VOYAGE ETRANGER</SUBJECTS>
<FAB>04111916</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,JOURNALISTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>VOYAGE A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NOTE>(DOC : AVEC DESSIN DE PANCHO)</NOTE>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BREHIER THIERRY</AUTHOR>
<PAGE>211</PAGE>
<LEAD1>LE DIMANCHE 10 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>DIPLOMATIE La fin de la visite en Chine du premier ministre&gt; M. Balladur estime avoir réussi à rétablir un dialogue approfondi avec Pékin</TITLE>
<TEXT>SHANGHAÏ de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>  Edouard Balladur a quitté, dimanche 10 avril, la Chine de fort 
méchante humeur. Non pas envers les autorités chinoises, car il 
estime qu'avec elles il a atteint le but de son voyage : rétablir un 
dialogue approfondi qui était interrompu depuis fin 1991 et la 
livraison d'armes françaises à Taïwan. Mais envers la presse, accusée 
d'avoir perturbé cette visite de quatre jours à Pékin et à Shanghaï 
en ne parlant que des dissidents et de son manque de réaction devant 
les interpellations qui ont parsemé son séjour.</TEXT>
<TEXT>
  Devant quelques journalistes, avant de prendre l'avion, le premier 
ministre n'a pas cherché à camoufler son énervement. Pour lui, ils 
ont simplement été victimes d'une " psychose ". Il n'admet pas que la 
presse internationale se soit fiée " à quelques coups de téléphone " 
annonçant l'arrestation de dissidents alors qu'il avait obtenu " un 
démenti des autorités officielles ". De toute façon, M. Balladur ne 
parvient pas à comprendre cette obsession devant le problème des 
droits de l'homme en Chine. Il ne s'agit pas, dit-il, tant de " 
réalisme " que de " simple équilibre " : si on était aussi strict 
avec les autres pays, avec qui pourrait-on avoir des relations 
commerciales ? </TEXT>
<TEXT>
 " Plus de discrétion que de publicité "</TEXT>
<TEXT>
  Ironique, il a fait remarquer que cela ne serait peut-être même pas 
possible avec le Luxembourg, à cause de sa pratique du secret 
bancaire... Il a aussi conseillé à ses interlocuteurs d'être aussi 
sévères avec l'Afrique. " Voulez-vous que nous nous enfermions dans 
un splendide isolement alors que nous exportons le quart de notre 
production ? ", leur a-t-il lancé, avant de marteler : " Je n'ai de 
leçon, en matière de droits de l'homme, à recevoir de qui que ce 
soit. " </TEXT>
<TEXT>
  La tournure prise par l'affaire l'a pourtant obligé à sortir de la 
ligne qu'il avait définie vendredi : " En la matière, l'efficacité 
s'accompagne plus volontiers de discrétion que de publicité. " C'est 
pourtant à ce titre qu'il avait fermé les yeux sur l'interpellation 
du dissident Xu Wenli pendant son séjour à Pékin et qu'il avait tenu 
à n'aborder ce sujet que lors d'un entretien réduit avec son 
homologue chinois, s'interdisant même de lui transmettre une liste de 
dissidents à qui la France aurait apporté sa protection.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, apprenant dans l'avion l'amenant samedi de Pékin à Shanghaï 
que d'autres dissidents venaient d'y être interpellés, il ne pouvait 
que réagir. Alain Juppé faisait immédiatement connaître la " surprise 
" et la " désapprobation " françaises au ministre de l'énergie 
électrique et à l'ambassadeur chinois à Paris qui accompagnaient la 
délégation. Il convoquait même ce dernier dans sa chambre d'hôtel 
pour obtenir des explications. Les Français se satisfaisaient alors 
de la réponse : " Il n'y a eu aucune arrestation de dissidents ni 
hier ni ce matin à Shanghaï. " Mais, comme on faisait remarquer à M. 
Balladur qu'il pouvait y avoir d'autres interventions policières 
qu'une arrestation en pure forme, il assurait devant les caméras de 
France 3 qu'" il y a eu seulement des vérifications d'identité 
d'après ce qu'on m'a dit ". </TEXT>
<TEXT>
  Les agences de presse ayant confirmé dans la nuit leurs 
affirmations, Bernard de Montferrand, conseiller diplomatique du 
premier ministre, convoquait à nouveau, dimanche matin, l'ambassadeur 
chinois, qui lui assurait que ces informations étaient " sans 
fondement ". M. Juppé voulut s'en tenir là en expliquant à la presse 
que, si " la France est profondément attachée à la défense des droits 
de l'homme qui est un des principes de base de sa diplomatie ", la 
délégation française était venue en Chine pour " renouer le dialogue 
politique avec les Chinois " et que cet " objectif était atteint ". </TEXT>
<TEXT>
 Quatre sinologues et onze parlemantaires</TEXT>
<TEXT>
  Pour manifester que ce voyage ne devait être que politique, M. 
Balladur ne s'était fait accompagner, en dehors de Jacques Friedmann 
qui, au cours des deux déplacements en Chine, avait préparé cette 
visite officielle, que de quatre sinologues et onze parlementaires 
(Gilles de Robien, Pierre-André Wiltzer, Jacques Barrot, Michel 
Péricard, Alain Peyrefitte, Jean de Gaulle, Patrick Balkany, Alain 
Marsaud, Pierre Lellouche, Jean François-Poncet, Jean-Pierre 
Fourcade). Il a aussi mis l'accent sur les dossiers culturels en 
allant visiter à Shanghaï un centre hospitalier où la présence 
française est encore forte et en demandant la création d'un centre 
d'enseignement du français à Pékin, création que ses interlocuteurs 
n'ont pas encore acceptée.</TEXT>
<TEXT>
  L'essentiel de cette visite était toutefois économique, mais le 
syndrome de Ryad a empêché le premier ministre de l'afficher 
clairement. Pourtant, non seulement il a visité à Pékin un atelier de 
Saint-Gobain et à Shanghaï une usine de L'Air liquide, mais, jeudi, 
il a réuni à déjeuner les conseillers du commerce extérieur et les 
membres de la chambre de commerce franco-chinoise. Vendredi, il a 
offert un dîner à des personnalités économiques, scientifiques et 
culturelles chinoises ; samedi, il a invité à déjeuner les dirigeants 
chinois d'entreprises travaillant avec des sociétés françaises et il 
a eu un entretien avec des patrons. Il est bien difficile de savoir 
la portée exacte de tous ces contacts, puisque la presse en a été 
soigneusement tenue à l'écart.</TEXT>
<TEXT>
 Des risques volontaires</TEXT>
<TEXT>
  La façon dont Wu Bangguo, maire de Shanghaï et surtout secrétaire 
local du Parti communiste et membre du bureau politique, l'a reçu 
samedi soir, en citant longuement toutes les entreprises françaises 
avec qui il souhaite travailler, a pleinement satisfait M. Balladur, 
même si son hôte, pour des raisons de santé, n'a pas présidé le dîner 
officiel.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'avion du retour, M. Juppé n'a pas caché que ces promesses 
économiques, le souci du dialogue politique, avaient conduit le 
gouvernement français à prendre volontairement le risque d'avoir à 
faire face à la volonté des dirigeants chinois de prouver que de bons 
rapports avec l'Occident ne devaient pas peser sur la façon dont ils 
entendent traiter leurs dissidents. " Pour lui, il y avait un prix à 
payer, et il fallait l'accepter ; à ses yeux il n'a pas été trop 
élevé car, assure-t-il, ils n'auraient pas nié, tant que le premier 
minsitre français était sur leur territoire, avoir arrêté des 
dissidents. Ce traitement différent de celui réservé au secrétaire 
d'Etat américain est, pour le responsable de la diplomatie française, 
la preuve que les dirigeants chinois tenaient, avant tout, à rétablir 
un vrai dialogue avec le France ". Et il a ajouté que les autres 
grandes puissances industrielles, les Etats-Unis, l'Allemagne et le 
Japon notamment, l'ayant précédé sur ce chemin, il ne voyait pas 
pourquoi la France ne le suivrait pas à son tour. Pour M. Balladur il 
est clair, après ce voyage chinois, que la realpolitik devait 
l'emporter.&lt;
</TEXT>
</DOC>
