<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003185-19940627</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003185-19940627</DOCID>
<ACCOUNT>342343</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940627</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>25</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT FINISTERE,CONSEIL GENERAL,MAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'un dessin de Fred d'Hove</NOTE>
<NAMES>YAMGNANE KOFI,SAINT COULITZ,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>VALO MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>196</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; PROFIL&gt; KOFI YAMGNANE, CONSEILLER GÉNÉRAL DU FINISTERE&gt; Le maire de Saint-Coulitz, ancien secrétaire d'Etat chargé de l'intégration, est l'un des rares socialistes qui progressent dans une Bretagne dominée par la droite.</TITLE>
<TEXT>LES gens de Saint-Coulitz ne sont pas du genre à se perdre en arguties. Si Kofi Yamgnane (PS) a conquis, au mois de mars dernier, 
ce canton du Finistère qui ne s'était jamais confié jusque-là à un 
homme de gauche, " ce doit être parce qu'il est un gars valable ", 
dit de lui Jean Le Douy, un des neuf retraités du " conseil des sages 
" de Saint-Coulitz. Et s'il est, d'abord, devenu leur maire, c'est " 
parce qu'il est sympa ". C'est vrai qu'il est sympathique. La 
cinquantaine alerte, direct, souriant, bon voisin, chaleureux, cet " 
anti-misanthrope " semble aimer vraiment les gens. Alors, ils sont 
nombreux à le lui rendre. Kofi Yamgnane est un élu populaire. </TEXT>
<TEXT>
  La fable du petit paysan africain sorti de sa brousse pour 
insuffler un peu de vie à un village breton assoupi fait sourire, 
après coup, ses administrés, comme un bon tour qu'ils auraient joué à 
une France frileuse. Leur choix de 1989 a rendu célèbre leur commune 
de trois cent soixante-trois habitants, des Etats-Unis au Japon. Kofi 
Yamgnane en a gardé une reconnaissance certaine pour les médias, dont 
il apprécie les projecteurs. Son élection a valu, aussi, à 
Saint-Coulitz quelques lettres anonymes, aux injures suffisamment 
aiguisées pour semer le doute chez certains d'entre eux. De sorte que 
le fait qu'une majorité ait, contre toute attente, décidé d'envoyer 
leur maire siéger au conseil général les a rassurés.</TEXT>
<TEXT>
 Militant </TEXT>
<TEXT>
 civique </TEXT>
<TEXT>
 Depuis son enfance au Togo, les augures du crocodile de Bapuré, 
toujours favorables, ont rendu Kofi Yamgname optimiste. Ce Breton de 
première génération est né sous une bonne étoile, et il s'y fie. 
Peut-être un peu trop : il a eu parfois tendance à se laisser vivre, 
tandis que veillaient les nombreuses fées préposées à sa réussite. Il 
y eut d'abord les pères missionnaires, qui ont entraîné le petit 
Bassar à l'école ; l'administration néocoloniale, qui l'a envoyé 
étudier à Brest ; son épouse qui lui a fait découvrir la Bretagne 
laïque. Son destin exceptionnel a rendu l'ingénieur, diplômé de 
l'Ecole des mines de Nancy, plus sensible aux honneurs qu'au pouvoir. 
Le fatalisme ne constitue pas une qualité essentielle en politique. 
Qu'importe, il se présente, avant tout, comme " un militant civique 
". </TEXT>
<TEXT>
  En 1991, les bonnes marraines de Kofi Yamgname se sont peut-être 
montrées un peu trop empressées. La brusque ascension de l'ingénieur, 
inscrit au Parti socialiste depuis 1983 seulement, a suscité des 
jalousies. Il s'est vu affublé de quelques surnoms édifiants : le " 
caprice de Dieu " pour sa brusque nomination, par la grâce de 
l'Elysée, au gouvernement d'Edith Cresson en tant que secrétaire 
d'Etat chargé de l'intégration ; le " fils du fils de Dieu " pour 
l'amitié qu'il porte à Laurent Fabius. Paradoxalement, les 
convictions de ce catholique déclaré lui avaient d'abord fait 
apprécier la rigueur morale d'un Jean-Pierre Chevènement, avec qui il 
partage le sens des grands principes, mais le nationalisme exacerbé 
de ce dernier lui a semblé par trop " ringard ". </TEXT>
<TEXT>
  Son intégration réussie lui vaut un coefficient de sympathie qui 
désarme les critiques, auxquelles un autre que lui serait exposé de 
la part de ses rivaux socialistes. " Ce qui, pour beaucoup, est un 
handicap, constitue pour lui un atout, glisse Louis Le Pensec (PS) , 
qui a siégé avec lui au gouvernement. Kofi ne peut pas passer 
inaperçu... " En outre, il serait mal venu de s'en prendre à l'un des 
rares hommes de gauche qui montent dans la région. Sur sa lancée, il 
pourrait bien, en effet, ravir la circonscription de Châteaulin au 
député Jean-Yves Cozan (UDF-CDS) aux prochaines législatives. La 
droite prend la menace tellement au sérieux qu'elle tente d'écarter 
le maire de Saint-Coulitz de toutes les structures de dévelopement 
économique du département.</TEXT>
<TEXT>
 Le modèle africain </TEXT>
<TEXT>
 de régulation sociale </TEXT>
<TEXT>
 Cependant, ses amis politiques l'assurent, l'ingénieur sait se " 
jouer des difficultés de la vie ". A la chute du gouvernement 
socialiste, il n'aurait pas consacré une journée à l'amertume des 
fins de règne, pas connu le moindre début de regret avant de 
reprendre d'un pas serein le chemin du ministère de l'équipement et 
de Saint-Coulitz. Voire. " En tant que ministre des exclus, je n'ai 
pas été heureux tous les jours ", confie-t-il. A son arrivée à Paris, 
les médias lui font vite sentir que sa nouvelle fonction pourrait ne 
se révéler, au pire, qu'un alibi ; et qu'au mieux elle risquait de le 
cantonner dans le rôle symbolique et inefficace de héraut des 
populations immigrées.</TEXT>
<TEXT>
  Lui qui n'avait tout simplement pas pensé à refuser, c'est le 
président en personne qui le rassure. Il reste alors à cet élu rural 
à assimiler, à la fois, le fonctionnement de l'appareil 
gouvernemental _ il s'aperçoit qu'" un secrétaire d'Etat n'est qu'un 
super haut fonctionnaire ! " _ et à découvrir les banlieues dures. 
Des foyers d'immigrés, il n'en connaissait pas en Bretagne. </TEXT>
<TEXT>
 Il dit avoir manqué de temps et de marge de manoeuvre pour agir dans 
ces univers clos, riches pourtant d'une étonnante vie communautaire. 
Sur ce thème, il peste : " Qu'est-ce que c'est que cette civilisation 
dont on exclut les immigrés, les chômeurs, les vieux ?... Ici seule 
compte l'économie, pas l'homme. " A ses yeux, l'Afrique en connaît 
plus long sur le chapitre de la régulation sociale. </TEXT>
<TEXT>
  Kofi Yamgnane ne pratique pas, habituellement, la langue de bois. 
Son appel sans fioriture en faveur de l'émergence d'un " islam aux 
couleurs de la France " avait causé un certain émoi chez les 
associations antiracistes, mais il semble, curieusement, peu enclin à 
prendre position sur les événements du continent africain. Alors 
qu'il y est reçu comme un chef d'Etat et que, proche du président 
togolais, Gnassingdé Eyadéma, il avait été appelé à l'Elysée lors des 
convulsions politiques togolaises en janvier 1993, il évite de se 
prononcer sur les violentes répressions d'alors dans son pays natal. 
Naturalisé français en 1975, élu breton de l'année 1990, Kofi 
Yamgname préfère s'étendre sur Saint-Coulitz.</TEXT>
<TEXT>
  D'ailleurs, c'est promis, il ne briguera pas de mandat de maire 
ailleurs. Convaincu qu'il n'aurait pu être élu ailleurs que sur la 
terre des Celtes et des légendes, il souhaite rester là où sa bonne 
étoile l'a envoyé.&lt;
</TEXT>
</DOC>
