<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002004-19940718</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002004-19940718</DOCID>
<ACCOUNT>345090</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19940718</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,YEN,JAPON;FRANCE,DEUTSCHEMARK;FRANCE,SUISSE;FRANC</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EUROMARCHE,EMPRUNT INTERNATIONAL</SUBJECTS>
<FAB>07161073</FAB>
<SUBJECTS>;;;FRANC</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EMPRUNT</SUBJECTS>
<NAMES>,EDF GDF</NAMES>
<NAMES>CREDIT LOCAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VETTER CHRISTOPHE</AUTHOR>
<PAGE>146</PAGE>
<TITLE>MARCHÉ INTERNATIONAL DES CAPITAUX&gt; Amélioration générale</TITLE>
<TEXT>Trois emprunteurs français de grand renom ont sollicité le marché international des capitaux la semaine passée, profitant de 
l'amélioration générale qui s'y est produite. Ils ont chacun choisi 
un compartiment différent et s'y sont distingués. Les trois 
opérations sont des réussites indéniables.</TEXT>
<TEXT>
  La plus importante a été celle du Crédit foncier, qui a levé, comme 
il le souhaitait, 75 milliards de yens, mais pour une durée plus 
courte que prévue, huit ans au lieu de dix. Le changement s'explique 
par la concurrence que lui faisait l'Espagne. Ce pays s'était annoncé 
le premier et il entendait se procurer un montant plus important pour 
dix ans. Le compartiment de l'euroyen est actuellement très 
accueillant, mais il faut le ménager et éviter de le surcharger sur 
une même échéance. </TEXT>
<TEXT>
  Tout compris, l'emprunt revient au Crédit foncier à 4,875 % l'an. 
C'est un taux très faible, comparé aux 7,5 ou 7,6 % qu'il aurait 
fallu débourser pour une transaction du même ordre libellée en francs 
français. Mais la fermeté du yen aidant, l'affaire a attiré une foule 
de souscripteurs. L'emprunteur et ses banques s'adressaient 
principalement à des portefeuilles d'origine japonaise. Or la demande 
qui s'est manifestée en Europe et aux Etats-Unis a dépassé les 
attentes et il a même fallu la contenir. On estime finalement qu'au 
moins un bon tiers de l'emprunt a trouvé preneurs dans ces deux 
continents.</TEXT>
<TEXT>
  Deux raisons principales expliquent pourquoi la préférence a été 
donnée aux portefeuilles d'origine japonaise. La première tient à la 
qualité et à la solidité du placement. La seconde est liée au fait 
qu'il s'agit du premier emprunt public d'envergure offert cette année 
sur le marché du yen par un débiteur français, et un de ses objectifs 
est précisément de raviver l'intérêt des investisseurs de la région 
pour des titres français. La direction de l'emprunt était confiée à 
deux banques, une japonaise, IBJ, et une américaine, Morgan Stanley.</TEXT>
<TEXT>
  Pour sa part, le Crédit local a retenu le compartiment du 
deutschemark pour y faire sa première apparition publique. Il 
entendait lever 300 millions de DM pour une durée de cinq ans, en 
proposant aux souscripteurs un rendement de 6,37 %. Contrairement au 
Crédit foncier, il ne visait pas en premier lieu les investisseurs du 
pays de la monnaie dans laquelle est libellée sa transaction. Il 
s'adressait surtout à ceux des pays voisins, de Suisse et du Benelux. 
L'affaire est dirigée par CS First Boston, qui fait partie du groupe 
du Crédit suisse.</TEXT>
<TEXT>
 Le prestige de l'eurofranc</TEXT>
<TEXT>
  Ces mêmes investisseurs ont été sollicités de façon plus directe 
par Electricité de France, qui a obtenu 100 millions de francs 
helvétiques pour une durée de quatre ans. Son emprunt, que dirigeait 
la Société de banque suisse, lui coûte 5,14 % l'an. Les rendements 
liés au franc suisse sont les plus bas d'Europe, ce qui va bien de 
pair avec la très grande fermeté de cette monnaie. </TEXT>
<TEXT>
  Aucune nouvelle émission n'a vu le jour sur le marché de 
l'eurofranc français la semaine passée. Ce calme n'est qu'en partie 
dû à la période des vacances. Il s'explique probablement aussi par le 
fait que les autorités se montrent plus restrictives qu'auparavant 
quant aux conditions que doivent remplir les candidats à l'emprunt. 
Il semble que l'administration cherche maintenant à éviter que le 
marché de l'eurofranc soit envahi par des emprunteurs français qui 
pourraient tout aussi bien s'adresser au marché national des 
capitaux.</TEXT>
<TEXT>
  Si cette attitude se confirme, elle ne pourra que renforcer encore 
le prestige du marché de l'eurofranc, qui attire l'attention d'un 
nombre croissant d'emprunteurs internationaux. La liste des candidats 
déclarés ou supposés ne cesse de s'allonger. On espère pour bientôt 
des pays européens comme l'Irlande ou l'Italie, des provinces 
canadiennes, des organisations supranationales de développement, 
ainsi que des établissements publics de tout premier ordre. Ces 
débiteurs se manifesteront si la situation du marché s'améliore 
vraiment. Ceux qui entendent conserver le produit de leur dette en 
francs attendent une nouvelle baisse des taux de rendement. Ceux qui 
veulent conclure des contrats d'échange de façon à obtenir des fonds 
dans une autre monnaie ne se décideront que lorsque la conjoncture 
sera favorable à de telles opérations de swap.</TEXT>
<TEXT>
  Quoi qu'il en soit du moment précis de l'apparition de ces nombreux 
candidats, il est intéressant de constater que dans leur rang 
figurent plusieurs emprunteurs qui, naguère, n'auraient jamais songé 
à lever des fonds sur le marché du franc français, qu'ils jugeaient 
trop étriqué pour répondre à leurs besoins. Or celui-ci est 
maintenant devenu une des principales sources de financement en 
Europe, au même titre que le compartiment du mark allemand. &lt;
</TEXT>
</DOC>
