<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001502-19940713</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001502-19940713</DOCID>
<ACCOUNT>344569</ACCOUNT>
<DATE>19940713</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>GUERRE,MASSACRE,GENOCIDE,BILAN;AIDE HUMANITAIRE,REFUGIE;FRANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>07121154</FAB>
<SUBJECTS>;;FORCE D'INTERPOSITION,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE</SUBJECTS>
<NAMES>GAILLARD PHILIPPE,CICR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>VICHNIAC ISABELLE</AUTHOR>
<PAGE>50</PAGE>
<TITLE>RWANDA&gt; Un million de morts&gt; selon la Croix-Rouge</TITLE>
<TEXT>GENÈVE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  De retour à Genève, Philippe Gaillard, chef de la délégation du 
Comité international de la Croix-Rouge (CICR) à Kigali (le Monde du 5 
juillet), a annoncé qu'il fallait à présent déplorer au moins un 
million de morts au Rwanda. Il a précisé, au cours d'une conférence 
de presse, le 11 juillet, qu'il y aurait environ trois millions de 
Rwandais à assister entièrement, dont plus de deux millions de 
personnes déplacées dans le pays et près de sept cent mille réfugiés 
qui ont cherché asile hors des frontières.</TEXT>
<TEXT>
  Ceux qui sont restés sur place ne sont pas mieux lotis. Si des 
millions d'êtres humains ne reçoivent pas de secours à temps, la faim 
tuera plus que les machettes des assassins et les combats entre 
militaires. Pour le moment, le CICR s'est donné pour mission de 
nourrir au moins sept cent cinquante mille personnes déplacées. Il a 
besoin pour ce faire d'acheminer huit mille tonnes de vivres chaque 
mois, donnant la priorité à la fourniture d'eau potable à près de 
trois cent mille réfugiés.</TEXT>
<TEXT>
  Philippe Gaillard estime qu'il faut " parvenir à une solution 
politique pour que les réfugiés reviennent et cultivent les terres ". 
Faut-il parler avec des responsables des massacres ? " C'est 
essentiellement avec eux qu'il faut parler si l'on veut que les 
massacres cessent ", rétorque M. Gaillard. A propos de l'opération " 
Turquoise ", il déclare : " Je me méfie des opérations humanitaires 
avec des hélicoptères, des fusils, des uniformes. Ce sont des bombes 
à retardement. Songez à la Somalie. Le mélange des genres est 
dangereux. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
