<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002371-19940520</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002371-19940520</DOCID>
<ACCOUNT>337363</ACCOUNT>
<DATE>19940520</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,BOSNIE,FORCE D'INTERPOSITION,COMPORTEMENT,SCANDALE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>05191908</FAB>
<SUBJECTS>EVACUATION,FORCE D'INTERPOSITION,PERSONNEL MILITAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Morillon et les Casques bleus. (chapitre 7 " Les autres Français : sapeurs... et apprentis sorciers "). Edition nº1.</NOTE>
<NAMES>BIHAC,ABDIC FIKRET,IZETBEGOVIC ALIJA,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>NAUDET JEAN BAPTISTE</AUTHOR>
<PAGE>207</PAGE>
<TITLE>Le redéploiement des "casques bleus" français en Bosnie&gt; Pourquoi les Français quittent Bihac&gt; La FORPRONU, " pompier pyromane "</TITLE>
<TEXT>ZAGREB</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi les Français vont-ils quitter Bihac ? Le gouvernement a 
confirmé mercredi 18 mai que le bataillon de " casques bleus " 
déployé dans cette enclave musulmane de Bosnie occidentale en serait 
retiré d'ici six mois. L'un des arguments utilisés par le premier 
ministre, Edouard Balladur, et par le ministre de la défense, 
François Léotard, est que, dans cette " zone de sécurité " de l'ONU 
régulièrement bombardée et attaquée par les forces serbes (sans que 
les Nations unies réagissent, ni même fassent connaître ces 
attaques), " les Musulmans se combattent les uns les autres ". </TEXT>
<TEXT>
  Pour être plus précis, à Velika-Kladusa, au nord de l'enclave, un 
riche homme d'affaires musulman, Fikret Abdic, au passé douteux (il 
est au coeur du plus grand scandale financier de l'ex-Yougoslavie), a 
mis le feu aux poudres en proclamant, fin septembre 1993, l'autonomie 
de la " province de Bosnie occidentale ", afin de passer des " 
accords de paix " séparés avec les Serbes et les Croates, avec 
lesquels il se livre depuis le début de la guerre à un juteux trafic. 
Tout cela " démocratiquement ". C'est-à-dire que ses employés et 
obligés ont été " priés " de signer une pétition pour l'" autonomie " 
et que M. Abdic a été élu " président " par un " Parlement " composé 
de ses hommes.</TEXT>
<TEXT>
  Mais M. Abdic aurait-il pu agir ainsi s'il n'avait été soutenu par 
une partie de la communauté internationale, en particulier par le 
médiateur européen lord Owen, par des responsables français de la 
FORPRONU, et aussi par des gradés du bataillon français de Bihac, que 
l'homme d'affaires accueille dans ses locaux, en échange de menus 
services et d'un loyer respectable ? </TEXT>
<TEXT>
  Comme le faisait remarquer le journaliste Xavier Gautier dans un 
livre (1), M. Abdic, qui s'est toujours opposé au président Alija 
Izetbegovic, était considéré dès le début 1993 par le général 
Morillon, alors commandant des " casques bleus " en Bosnie, " comme 
un possible représentant de la relève politique en Bosnie ", une 
alternative à l'incommode président bosniaque. M. Abdic est surtout 
propulsé par lord Owen, qui l'invite régulièrement à Genève. En juin 
1993, M. Owen envoie dans la poche de Bihac un de ses assistants 
chargé de convaincre M. Abdic de passer à l'offensive contre le 
président Izetbegovic qui refuse de négocier, ce qui n'arrange pas 
les affaires du diplomate anglais.</TEXT>
<TEXT>
  M. Abdic sort de la poche encerclée, dans un hélicoptère de la 
FORPRONU et avec l'assistance du bataillon français. " Il avait peur 
", nous a raconté un " casque bleu ", témoin de la scène. A Zagreb, 
M. Abdic organise avec d'autres membres de la présidence bosniaque 
multiethnique " d'avant guerre " (notamment des Croates passés aux 
ordres de Zagreb) une sorte de " coup d'Etat légal " contre M. 
Izetbegovic. En l'absence calculée du président bosniaque, les 
membres de la présidence, menés par un Abdic bien conseillé, décident 
la reprise des négociations. La rumeur annonce même que M. 
Izetbegovic a été démissionné. François Mitterrand réagira en disant 
qu'il ne se mêle pas des problèmes intérieurs bosniaques... </TEXT>
<TEXT>
  C'est en septembre, alors que M. Izetbegovic refuse une nouvelle 
fois de signer ce qu'il appelle " une capitulation ", que Fikret 
Abdic, fâcheuse coincidence, proclame son " autonomie ", qui risque 
de mener au premier bain de sang entre Musulmans. Mais à la FORPRONU 
l'enthousiasme domine l'inquiétude. " L'exemple de Bihac va faire 
tâche d'huile ", se réjouissent les responsables de l'ONU à Zagreb et 
à Bihac, où l'on cache à peine sa sympathie pour M. Abdic. On parle 
d'un désir de Tuzla de négocier aussi : l'" information " vient en 
fait de l'agence yougoslave Tanjug. " Des observateurs internationaux 
et des sources européennes disent que Lord Owen et les troupes 
françaises déployées sur place ont soutenu les sécessionnistes dans 
un plan pour miner l'autorité de M. Izetbegovic, pour le presser de 
signer le plan de paix ", écrit le Christian Science Monitor après 
une enquête sur cette peu reluisante affaire. Une autre enquête du 
Los Angeles Times arrive à la même conclusion : " Abdic a été 
encouragé par M. Owen afin de menacer le président Izetbegovic, pour 
qu'il signe le plan de paix. Les Français (à Bihac) ont reçu un ordre 
de haut niveau de soutenir Abdic ", écrit le journal américain.</TEXT>
<TEXT>
 Des manoeuvres tragiques</TEXT>
<TEXT>
  Personne ne paraît voir que M. Adbic, " populaire " auprès de ceux 
qui lui doivent tout dans son fief curieusement épargné par 
l'artillerie serbe, est considéré ailleurs en Bosnie _ et pas plus 
loin qu'au sud de la poche, à Bihac bombardée _, au mieux comme un 
profiteur, généralement comme un escroc, au pire comme un traître. La 
tension monte d'ailleurs avec le sud. Le 2 octobre 1993, la police 
que M. Abdic s'est constituée à coups de deutschemarks ouvre le feu 
sur des Musulmans du sud, fidèles au président Izetbegovic, et qui 
venaient manifester pour une Bosnie unitaire dans le fief " 
autonomiste " du nord. Le sang (des sudistes) coule pour la première 
fois entre Musulmans depuis le début de la guerre. Depuis, les forces 
de M. Abdic, en traversant librement les territoires contrôlés par 
les Serbes, attaquent le sud de l'enclave, épaulés par des offensives 
des forces serbes de Bosnie à l'est, sans que la FORPRONU n'en fasse 
état. Les offensives " autonomistes " sont souvent appuyées par 
l'artillerie serbe. Les Serbes n'ont cependant pas encore rendu un 
centimètre carré des terres promises à M. Abdic dans les " accords de 
paix séparés ". Dans la poche, les " casques bleus " sont, tour à 
tour, victimes des différents feux attisés par les " pompiers 
pyromanes " internationaux, qui refusent cependant l'emploi de la 
force aérienne pour les défendre.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a aussi, pour expliquer le retrait français, la question 
d'argent. Le bataillon français de Bihac coûte cher. D'autant plus 
que M. Abdic, " pacifiste " mais homme d'affaires, ne va pas jusqu'à 
héberger gratuitement le bataillon dans les locaux de son entreprise, 
même si celui-ci a transporté à son profit, à travers les territoires 
serbes, des produits qu'il revendait à des prix exorbitants. M. Abdic 
s'en plaint régulièrement : " Le loyer n'est pas payé ! " Le comble 
de l'ironie serait que les déclarations sur le retrait français de 
Bihac ne soient finalement qu'une nouvelle menace pour inciter les 
Bosniaques à signer une paix présentée comme " injuste mais 
nécessaire ". Une menace que l'on justifierait, sans peur du 
paradoxe, par le résultat tragique mais logique des sombres 
manoeuvres d'hier : " A Bihac, les Musulmans se battent entre eux ! " 
&lt;
</TEXT>
</DOC>
