<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027504</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027504</DOCID>
<ACCOUNT>403632</ACCOUNT>
<PEOPLE>RICHEY CHRISTINE</PEOPLE>
<DATE>19950714</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130795/1154</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>Canal Plus, " L'Eté des docs ", vendredi 14 juillet, 12 h 35, en clair. DOC : AVEC UN DESSIN DE PANCHO
</NOTE>
<NUM1>950714-2-027-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>KERVIEL SYLVIE</AUTHOR>
<SIP1> SYLVIE KERVIEL</SIP1>
<SOT1>Canal Plus diffuse un documentaire canadien sur des exclus de l'opulence qui vivent de la revente de bouteilles et de canettes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 14 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>La survie est dans le caniveau</TITLE>
<TIO1>L' ETE DES DOCS : LES PROS DU CANIVEAU</TIO1>
<TEXT> IL Y A DIX ANS, dans une autre vie, Ron était géologue, cadre supérieur dans une grande entreprise de Calgary (Canada), avec un salaire de 33 000 
dollars par an. Aujourd'hui, à cinquante ans, il est " à son compte, et c'est bien mieux 
comme ça ". Il porte un stetson immaculé sur la tête, une barbe blanche lui dissimule le 
reste du visage. Son nouveau métier ? Professionnel du caniveau. Comme beaucoup de 
marginaux des grandes villes des pays occidentaux, Ron vit de la revente de bouteilles et 
de canettes vides, glanées toute la journée au bord des trottoirs ou au fond des 
conteneurs.</TEXT>
<TEXT>
  Sa journée de travail commence à l'aube, " avant le passage des éboueurs et celui des 
camarades-concurrents ". Depuis huit ans, il sillonne le même quartier. Les gens le 
connaissent et s'efforcent de lui faciliter la tâche, évitant de mélanger dans les sacs à 
ordures les canettes et les résidus de repas. " Au début, j'avais peur du qu'en-dira-t-on, je 
me cachais pour faire les poubelles, confie-t-il. Maintenant, ça m'est complètement égal. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Les jours fastes, Ron collecte trois cents bouteilles, boîtes de bière ou de Coca, qu'il 
range dans le Caddie qui l'accompagne dans sa quête quotidienne. A 5 heures, il se rend à 
la consigne centrale de Calgary. Son chargement lui est échangé contre une dizaine de 
dollars, un peu plus les lundis, lendemains de week-end, où la moisson se révèle toujours 
plus abondante. Dix dollars, c'est la somme qui lui suffit pour acheter sa ration quotidienne 
de cigarettes et de vin. Pour la nourriture, il se fournit directement dans la benne à ordures 
du supermarché voisin.</TEXT>
<TEXT>
 Comment en est-il arrivé là ? A cause de l'alcool, explique-t-il. Il avait quarante ans quand 
il a commencé à boire. Ni sa femme ni son patron n'ont supporté de subir sa déchéance. Du 
jour au lendemain, il s'est retrouvé à la rue. Pour survivre, il a adopté le mode de vie de 
ceux qu'il a rencontrés sur le trottoir, vivant des déchets de la société qui les a ou dont ils 
se sont eux-mêmes exclus.</TEXT>
<TEXT>
  Christine Richey, journaliste à la télévision canadienne, a suivi trois d'entre eux pendant 
quatre ans. Elle les a accompagnés dans leur errance, le jour et la nuit, été comme hiver. A 
force de patience, elle a su gagner leur confiance. Elle a emmagasiné en retour des 
témoignages exceptionnels, qui constituent l'essentiel du reportage diffusé vendredi 14 
juillet en clair par Canal plus dans la série " L'Eté des docs ".</TEXT>
<TEXT>
 A la différence de Ron, Colin, vingt-cinq ans, a choisi de vivre du ramassage de bouteilles 
vides. Lui ne boit pas. Scrupuleux, il ne peut travailler qu'en solitaire. De son " métier ", il 
parle, dit Christine Richey, " avec la passion d'un archéologue ". Sur son Caddie, il a 
accroché plein de sacs de plastique, afin d'effectuer un tri entre les différentes canettes, 
qui ne sont pas consignées au même prix. Dans sa poche, il conserve une poignée 
#d'élastiques et une collection d'étiquettes afin de réparer les emballages détériorés.</TEXT>
<TEXT>
  Méticuleux, il enrage contre la désinvolture des gens qui " jettent leurs ordures n'importe 
comment ". Il passe ses nuits au fond des bennes à trier les boîtes de zinc. Il se défend 
d'être un marginal. Il aurait pu être ingénieur électronicien s'il l'avait souhaité. On lui 
aurait même proposé une bourse pour l'université. Il a préféré choisir ce " métier " de la 
rue, même si " la société ne lui reconnaît aucune valeur ". Une " société jetable " à 
laquelle il refuse d'adhérer. " On nous dit que l'on vit dans une société à haut niveau de 
vie. A haut niveau de gâchis, oui ! ", lance-t-il tout en poussant, tête baissée, son 
Caddie.</TEXT>
<TEXT>
Réalisé avec intelligence et sensibilité, Les Pros du caniveau pose un regard original sur 
les aspects les moins reluisants de la société de consommation. Il a déjà été primé trois fois 
: Grand Prix du documentaire au Festival international de cinéma de Vancouver, Gold 
Plaque Award au Festival international de Chicago, et Silver Apple au Festival de San 
Fran-&gt;cisco.</TEXT>
</DOC>
