<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039034</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039034</DOCID>
<ACCOUNT>418798</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19951024</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INB/43952004</FAB>
<SUBJECTS>ENTREPRISE DE NETTOYAGE,CONDITIONS DE TRAVAIL,ENQUETE,ANALYSE</SUBJECTS>
<NUM1>951024-2-R02-34</NUM1>
<NAMES>ANACT,AGENCE NATIONALE POUR L'AMELIORATION DES CONDITIONS DE TRAVAIL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<SU21>SCIENCES ET TECHNOLOGIESDe la serpillière au robot nettoyeur</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Cadences et productivité</TITLE>
<TEXT> GUERRE des prix, rationalisation du travail, gains de productivité. L'activité de nettoyage industriel n'échappe pas à la règle commune. Résultat 
: alors que le secteur a longtemps été créateur d'emplois, la pression sur le coût se traduit 
dorénavant par une " réduction des effectifs et une augmentation de la charge de travail ", 
précise l'étude de l'Agence nationale pour l'amélioration des conditions de travail (Anact). 
Les donneurs d'ordres se disent attentifs aux efforts de formation décrits dans les dossiers 
des candidatures ? Mais ils sont avant tout soucieux de voir baisser les coûts liés à la sous-
traitance, ce qui " conduit encore à une pratique de sélection au moins-disant, note l'Anact. 
Ainsi, au-delà du discours, aucun critère tangible ne s'appuie sur la variable ``ressources 
humaines``. Seuls les risques de conflits sociaux avec leurs effets de contagion sont 
redoutés ".</TEXT>
<TEXT>
 Les entreprises de nettoyage se disent attentives à la qualification de leur personnel et à 
la qualité des services ? Mais elles restent avant tout soucieuses de préserver les marges 
bénéficiaires. Résultat : " La pression s'exerce finalement sur les agents de nettoyage, 
souligne Robert Cocet, de l'Institut d'hygiène et de nettoyage industriel. Imaginez qu'en 
quinze ans nous sommes passés d'une cadence de 100 mètres carrés à l'heure à une 
moyenne comprise entre 600 et 1 000 mètres carrés à l'heure ! " Outre une charge de 
travail plus forte, les agents subissent les contraintes associées à l'éclatement des temps 
de travail (55 % à temps partiel) dont l'Anact relève certains effets négatifs. " D'une part, 
sur la santé des salariés, via des problèmes de fatigue liés à des perturbations de sommeil. 
En zone urbaine, il arrive qu'un nettoyeur réalise quatre heures de transport quotidiennes 
pour cinq heures de travail réparties en deux vacations. D'autre part, le problème se pose 
en termes d'insertion sociale : en Ile-de-France (IDF), 8 % des ouvriers réalisent moins de 
quinze heures [soit le seuil d'ouverture aux droits à l'assurance-maladie]. " Enfin, 
l'éclatement des temps de travail encourage les " pratiques d'emplois multiples (31 % en 
IDF) " qui favorisent des " dépassements des 169 heures mensuelles "...</TEXT>
</DOC>
