<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035747</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035747</DOCID>
<ACCOUNT>414525</ACCOUNT>
<PEOPLE>VALLET ODON</PEOPLE>
<DATE>19950929</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280995/1905</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ADMINISTRATION,HISTORIQUE,HAUT FONCTIONNAIRE,POUVOIR POLITIQUE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE> Histoire de l'administration, d'Yves Thomas. La Découverte, 125 pages, 45 F. Administration et pouvoir, de Odon Vallet. Flammarion, 128 pages, 39 F.</NOTE>
<NUM1>950929-2-018-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>LAURENS ANDRE</AUTHOR>
<SIP1> ANDRE LAURENS</SIP1>
<SU21>AU FIL DES PAGES/Politique</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'administration, d'où elle vient  et où elle va</TITLE>
<TIO2>ADMINISTRATION ET POUVOIR</TIO2>
<TEXT> VOICI rassemblées, en deux petits volumes, beaucoup d'informations et nombre de réflexions pertinentes et interrogations d'actualité sur 
l'administration. C'est une aubaine qu'on ne va pas laisser passer, alors que le rôle et 
l'importance de la fonction publique sont mis en question, notamment pour des raisons 
budgétaires.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la collection " Repères " des éditions de La Découverte, Yves Thomas signe une 
Histoire de l'administration, ouvrage savant qui, cependant, ne s'adresse pas qu'aux 
étudiants. Il retrace le cours d'une institution étroitement liée à la construction de 
l'exception française et à ses fluctuations politiques, au moment où elle est secouée par le 
double effet de la décentralisation et de l'européanisation.</TEXT>
<TEXT>
  On retrouve, mais à grands traits et dans une perspective différente, cette histoire dans 
l'ouvrage d'Odon Vallet, de la collection " Dominos " de Flammarion : il s'agit plus 
précisément de la relation entre administration et pouvoir. Cette collection a pour 
particularité de proposer, sur chaque sujet retenu, un exposé de la problématique et un 
essai invitant à la prospective. Dans la première partie de l'ouvrage, Odon Vallet se 
penche donc sur l'histoire, les modes de recrutement et de sélection, le poids des 
hiérarchies qui caractérisent l'administration française, ainsi que sur les évolutions 
récentes qui l'ont marquée, tels la révolution bureautique, l'inflation des diplômes et 
l'émiettement territorial.</TEXT>
<TEXT>
  L'essai est axé sur le rapport au pouvoir. L'administration en est un par elle-même, avec 
pour obligation paradoxale de concilier sa puissance intrinsèque et son devoir de 
soumission. Elle est aussi le lieu de confrontation de plusieurs sortes de pouvoirs, ceux des 
gestionnaires, protecteurs de l'ordre établi, par rapport à ceux des enseignants qui sont 
davantage portés à le remettre en question, sans parler de ceux des féodalités qu'elle 
abrite. Face au pouvoir proprement politique qu'elle sert en servant l'Etat, mais pas dans la 
même durée, il lui arrive d'être en situation de rivalité, d'où le développement de cette 
interface que constitue l'institution des cabinets, " rançon de l'alternance ", selon 
l'auteur.</TEXT>
<TEXT>
  Odon Vallet note qu'après une longue phase de croissance étatique on assiste à une 
revanche du privé. Par confusion des rôles, en raison de la formation et de la mobilité entre 
public et privé des hauts fonctionnaires, sous l'effet de la décentralisation et de la gestion 
de plus en plus entrepreneuriale des élus et sous la pression de l'Union européenne, dont " 
l'idéologie est, du moins jusqu'à présent, plus capitaliste qu'étatique ", il y a, selon l'auteur, 
" tout un corps de doctrine propre à l'administration qui tend à se dissoudre dans le concept 
plus vaste de management public ".</TEXT>
<TEXT>
 Outre les trois défis qu'elle doit relever, ceux que lui posent justement l'européanisation, 
la décentralisation et la privatisation, l'administration en affronte un quatrième plus 
insidieux : la politisation. Ce n'est pas le moindre. On peut se demander si cette dernière 
tendance n'encourage pas, par compensation, une évolution des missions traditionnelles 
soulignée par Odon Vallet lorsqu'il relève que la robe l'emporte désormais sur l'épée, 
transfert qui s'accompagne d'une féminisation de l'administration.</TEXT>
<TEXT>
  La fonction de justice se développe jusqu'à mettre en cause le pouvoir exécutif, à travers 
ceux qui l'incarnent. " Le XIXe siècle aura été celui des parlements expression du suffrage 
universel , le XXe siècle, celui des gouvernements dispensateurs de l'Etat-providence  et le 
XXIe siècle, commencé avec un peu d'avance, sera peut-être, au moins dans ses débuats, 
celui des juridictions derniers garants d'un monde plus juste ", observe-t-il. On ose espérer 
que, d'une part, cette fonction-là ne sera pas la seule à résister au mouvement de 
privatisation et, d'autre part, qu'elle ne prendra pas le dessus sur le politique, parce que 
celui-ci serait incapable de respecter la loi qu'il promulgue.</TEXT>
</DOC>
