<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007434</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007434</DOCID>
<ACCOUNT>376548</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950223</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220295/1930</FAB>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,CATEGORIE PROFESSIONNELLE,CHIFFRE,EFFECTIF,ROBOTIQUE,SALAIRE,GESTION DU PERSONNEL,CADRE,OUVRIER</SUBJECTS>
<NOTE>Doc: avec une illustration</NOTE>
<NUM1>950223-17</NUM1>
<NAMES>RENAULT,PSA,PEUGEOT CITROEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE FREDERIC,MALINGRE VIRGINIE</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC LEMAITRE&gt;ET VIRGINIE MALINGRE</SIP1>
<SOT1>Chez Renault, les cols bleus sont devenus minoritaires face aux cols blancs. L'évolution est parallèle chez PSA Peugeot-Citroën.Les fonctions se sont enrichies, les formations débouchent sur une plus grande polyvalence et servent de base aux augmentations salariales</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>GRAPHIQUE: LA REPARTITION DES EFFECTIFS DE RENAULT</LEAD1>
<TITLE>Dans l'automobile, les ouvriers deviennent minoritaires   </TITLE>
<TEXT> EN 1984, chez Renault, deux salariés sur trois étaient ouvriers. Aujourd'hui, moins d'un sur deux. L'entreprise, considérée il y a dix ans encore comme la 
citadelle de la classe ouvrière française et de la CGT, a vu son image beaucoup évoluer 
ces dernières années avec l'abandon de l'usine de Billancourt puis sa privatisation 
partielle. Mais le changement sociologique est plus fort encore. Les cols blancs sont plus 
nombreux que les cols bleus. Entre 1984 et 1994, la part des ouvriers est passée de 62,8 % 
à 46 % des effectifs de Renault Automobile, celle des ETAM (employés-techniciens-
agents de maîtrise) de 31,7 % à 43 % et celle des cadres et ingénieurs a doublé de 5,5 % à 
11 %. PSA Peugeot-Citroën compte encore une proportion légèrement plus élevée 
d'ouvriers mais la tendance est la même.</TEXT>
<TEXT>
  Au début des années 80, l'industrie automobile mondiale, en crise, s'est engagée dans une 
révolution culturelle. Sous la pression japonaise, les Américains d'abord puis les Européens 
ont dû impérativement accroître leur productivité. S'en est ensuivie une période d'intense 
automatisation des sites industriels, qui s'est traduite dans les chiffres par une forte 
diminution des effectifs de production. Renault aura perdu 39 000 personnes de 1984 à 
1993. Mercedes, 36 000 sur les trois dernières années. Le géant américain General 
Motors, 70 000 depuis 1992. En France, les effectifs du secteur automobile sont tombés de 
277 582 à 193 000 personnes entre 1984 et 1993, selon le ministère de l'industrie. Ces 
restructurations se sont traduites par une considérable diminution du nombre d'ouvriers, 
principales victimes de l'hémorragie.</TEXT>
<TEXT>
  La pression de la concurrence et l'influence des Japonais a également conduit les 
constructeurs européens et américains à se concentrer sur leur activité de base, confiant 
dès lors une partie croissante de la réalisation de leur voiture à des sous-traitants qui, 
installés près des usines d'assemblage, montent des sous-ensembles sur les chaînes en " 
juste à temps ". Ainsi, sur une Laguna, Renault ne fabrique plus que 22 % des pièces. La 
marque au losange sous-traite intégralement la fabrication de ses sièges depuis le 
lancement de la R 19 en 1988, ou encore la fabrication de joints en caoutchouc. Fiat 
multiplie les cessions depuis quelques années, vendant sa filiale spécialisée dans les 
sièges, Sepi, à Lear Seating l'an dernier, et son activité frein en Pologne à Allied Signal en 
janvier.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, l'automatisation des usines est, dans la grande majorité des cas, achevée. 
Parfois même les constructeurs, qui ont pu se laisser entraîner trop loin dans la course à 
l'automatisation, reviennent en arrière et réintroduisent le travail manuel. Le montage des 
roues de la Citroën XM, lancée en 1989, était automatique, celui de la Xantia, 
commercialisée depuis 1993, est mécanique. Un retour de balancier pourrait également 
s'amorcer pour la sous-traitance : Renault, qui s'était désengagé de l'électronique en 
vendant Renix en 1985 au groupe Allied, songe aujourd'hui à reconstruire, en interne, ce 
secteur stratégique.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FORMATION ET ENRICHISSEMENT</TEXT>
<TEXT>
  La course aux gains de productivité n'est pas pour autant terminée. Renault vise un 
rythme de 2 % à 3 % par an au moins jusqu'à l'an 2000. Désormais les réductions 
#d'effectifs comptent moins que l'efficacité du travail et la flexibilité. Les constructeurs 
mettent à l'ordre du jour la formation et l'enrichissement des postes. A tel point que le 
taylorisme et son travail à la chaîne est banni des usines et que la limite entre les cols 
bleus et les cols blancs apparaît de plus en plus floue. " Le contenu des postes ouvriers a 
évolué ", développe François Cusey, directeur des ressources humaines chez Citroën. Un 
même poste peut couvrir différentes fonctions, comme le changement d'outil, le réglage, 
l'autocontrôle ou la petite maintenance.</TEXT>
<TEXT>
  Les conducteurs d'installations robotisées possèdent une qualification qui n'a plus rien à 
envier à celle des techniciens. Chez Citroën, ils appartiennent à la catégorie Etam depuis 
les accords de classification de 1991. De manière générale, la catégorie des ouvriers n'est 
plus du tout homogène : il y a désormais autant de différences entre un ouvrier non 
professionnel (qui par exemple monte les sièges sur le véhicule) et un ouvrier professionnel 
(agent de production dont la polyvalence lui permet d'être un assistant à part entière des 
agents de maîtrise), qu'il y en avait autrefois entre un ouvrier et un Etam. Et la part des 
ouvriers professionnels ne cesse de s'accroître. Ils représentaient 26 % des ouvriers de la 
marque aux chevrons en 1983, et 41 % en 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Cette évolution a conduit les constructeurs à bouleverser leur gestion des ressources 
humaines. Chez Citroën, les accords de classificaton de 1991 organisent de véritables 
filières professionnelles, avec un parcours obligé comprenant des formations diverses qui 
permettent à chaque salarié de monter en grade : aux ouvriers non professionnels de 
devenir professionnels, aux ouvriers professionnels de devenir ETAM, et aux ETAM de 
devenir cadres. " Un salarié avec un BTS qui rentre chez nous comme Etam peut espérer 
être cadre en moyenne huit à dix ans après ", souligne François Cusey. Chez Automobiles 
Peugeot, le passage au grade de cadre n'est pas prévu. Les ouvriers restent des ouvriers. 
Mais l'accroissement de leur qualification est récompensé par l'augmentation de leur 
coefficient et de leur salaire, dans la classification de la métallurgie qui régit l'industrie 
automobile. Ainsi, l'ouvrier le plus qualifié chez Peugeot est affecté d'un coefficient 305 qui 
correspondrait chez Citroën à un statut ETAM. " Nous respectons trop le métier d'ouvrier 
pour le restreindre au bas de l'échelle ", dit Pierre Gosset, directeur central du personnel 
d'Automobiles Peugeot.</TEXT>
<TEXT>
 Parallèlement à cette réorganisation industrielle, les constructeurs ont accru le poids de la 
recherche et ont multiplié les embauches d'ingénieurs et de cadres. " Face à la 
#concurrence, nous sommes aujourd'hui obligés de renouveler nos modèles de plus en plus 
souvent et de privilégier la qualité ", explique François Cusey. En 1994, Citroën a 
commercialisé l'Evasion, le Jumper et le Break ZX. Renault lance un nouveau modèle en 
moyenne tous les quatorze mois. Dans ce contexte, la recherche et le développement 
prennent toute leur importance. Chez Renault, le budget R&amp;D qui représentait, en 1982, 
1,8 % du chiffre d'affaires s'élevait en 1994 à plus de 4 % du chiffre d'affaires. Les 
recrutements de l'ex-Régie concernent des ingénieurs et cadres dans 75 % des cas. Autant 
d'éléments qui expliquent sûrement la perte de la majorité par la CGT dans le groupe au 
losange et la montée de la CGC.</TEXT>
</DOC>
