<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001521-19941112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001521-19941112</DOCID>
<ACCOUNT>359116</ACCOUNT>
<CHA1>La fermentation est une base universelle de notre alimentation. Elle éveille pourtant suspicion et règlements draconiens de la part des instances européennes.</CHA1>
<DATE>19941112</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>45</FAB>
<SUBJECTS>GASTRONOMIE,AGRO ALIMENTAIRE,NORMALISATION</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Voir Guide Dussert-Gerber : Vins de France 1995. Albin Michel, 140 F.&gt; (2) Le Miasme et la Jonquille, Alain Corbin. Aubier, 1982.&gt; (3) Le Monde des odeurs, Lucienne A. Roubin. Meridiens Klincksieck, 1989.&gt;(4) Pensée magique et alimentation d'aujourd'hui, colloque du CIDIL, présidé par Claude Fischler. Voir le numéro 149 d'Autrement, série, " Mutations/Mangeurs ", nov. 1994, intitulé " Manger magique ".&gt; (DOC : AVEC DESSIN DE DESCLOZEAUX)</NOTE>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>RIBAUT JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>222</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DES FERMENTATIONS ET DES REGLEMENTS EUROPEENS</LEAD1>
<TITLE>TABLE&gt; Pourritures nobles</TITLE>
<TEXT>La cuisine a toujours quelque chose à voir avec la lumière dorée et les frimas d'automne. C'est le premier gel qui annoblit les chairs du 
gibier, meurtries par le plomb du chasseur. C'est le froid lumineux 
qui tempère, en période de haute vendange, la fermentation 
intempestive des moûts. Sur les bords du Ciron, qui rejoignait 
autrefois la Garonne à Cérons, la brume matinale, humide et froide, 
saisit la grappe tardive ; puis, sous l'action de Botrytis cinerea, 
le soleil resserre le grain et concentre sa teneur en sucre. Dans le 
même temps, le courant d'air chargé de la flore bienfaisante, la " 
fleurine ", envahit les caves du Combalou à Roquefort-sur-Saulzon ; 
Penicillium roqueforti sera à l'oeuvre jusqu'au mois de décembre. Sur 
la table, la gloire d'un sauternes _ ou d'un cérons, plus accessible 
_ sera, verre contre brisure, germes contre moisissures, la rencontre 
avec le fromage de Roquefort, une envolée des goûts qui prolonge 
cette saison de la chasse, et des lumières alternées dans les arbres 
jaunes.</TEXT>
<TEXT>
  Jaune d'or, comme les grappes des vignobles de Cérons _ appellation 
qui regroupe trois communes en aval de Barsac et de Sauternes _, la " 
pourriture noble " se développe bientôt sur les grappes qui ont déjà 
atteint un degré avancé de surmaturité. Botrytis cinerea s'attaque 
d'abord à l'intérieur, puis à la peau du grain, qui prend une couleur 
brun violet, et la pellicule disparaît ; c'est le " pourri plein ". 
Le second stade est atteint lorsque le grain est ridé ; on dit qu'il 
est " rôti ". La richesse en sucre croît jusqu'à 18 degrés ou 20 
degrés, l'acidité diminue, et déjà s'élabore la complexité 
aromatique, le souvenir de fleurs ou de fruits mûrs. La vendange, 
ici, est un processus lent et délicat ; elle est faite par " tries " 
(ou tris) successives en six ou sept passages, nous dit Jean 
Perromat, le propriétaire du château de Cérons, et dure souvent 
jusqu'à la fin novembre. Un automne pluvieux, un hiver précoce 
peuvent compromettre toute la récolte. Il y a des années " avec ", et 
des années sans grands blancs liquoreux. Le premier des vins " 
botrytisés ", vers 1650, est le tokay aszù de Hongrie. Son 
élaboration est différente des méthodes employées ici. Le raisin 
flétri (aszù) est récolté séparément et constitue une masse ajoutée 
au vin de base, selon des proportions mesurées en " puttonyos ". On 
assiste depuis peu à une véritable renaissance du tokay, liée à la 
privatisation des anciens domaines d'Etat. Six sociétés ont été 
créées en 1993 avec des participations étrangères, dont trois avec 
des compagnies d'assurance françaises. Le tokay est souverain avec 
l'ortolan, Orteleana hortolanus, petit passereau d'Europe. Le premier 
est de retour ; mais le bruant des jardins fait toujours partie de 
nos " interdits ".</TEXT>
<TEXT>
 De nos jours, le faisandage est rare. Aussi faut-il considérer comme 
une véritable curiosité la manière dont Alain Solivérès, le chef des 
Elysées du Vernet (Hôtel Vernet, 25, rue Vernet, 75008 Paris ; tél. : 
44-31-00-44. Fermé sam. et dim.), prépare la " palombe des cols 
pyrénéens aux salsifis et cèpes de châtaigniers ", " mûrie " au frais 
pendant quinze jours, avant d'être simplement rôtie. La chair du 
ramier sauvage est alors des plus délicates et s'accommode fort bien 
d'un rouge du domaine de Castel Roubine (83510 Lorgues), puissant, 
trés parfumé et persistant en bouche (1). Solivérès est l'un des 
rares cuisiniers aujourd'hui à avouer _ et à faire partager _ son 
goût pour le faisandage.</TEXT>
<TEXT>
 Avec ces pratiques anciennes, que Bruxelles tient à l'oeil, le doute 
plane sur la cuisine française. Elle attire pourtant de nombreux 
étrangers qui viennent de pays réputés " aseptisés ". " Ambre et musc 
sont tombés de mode. On vitupère les parfums animaux, et cependant 
ils font l'objet d'un engouement. Cette résistance niée, mais 
incontestable, s'explique par le jeu souterrain du tabou et du désir 
", dit Alain Corbin (2). Marc Meneau nous fait savoir que la cuisine 
a toujours quelque chose à voir avec l'organique, même si les miasmes 
ne sont pas loin. Chaque cuisine a ses " interdits " qui font saliver 
les gourmands. De nos jours, cela porte sur le gibier. L'ortolan est 
aujourd'hui le signe de l'opprobre culinaire. Les oiseaux comestibles 
sont gibier de plume. Il n'est pas dit qu'ils soient tous une 
nourriture permise. Les goûts différents qu'ils peuvent satisfaire 
leur assignent une place prépondérante dans l'art cynégétique, voire 
amoureux. La chasse est la métaphore de la quête amoureuse. La 
bécasse, Scolopax rusticola, dite la mordorée, la dame au long bec, 
est un oiseau prestigieux. C'est le plus beau des gibiers. Le 
cuisinier de L'Espérance, à Saint-Père-sous-Vézelay, regrette ces 
saveurs disparues de l'automne. Il dit carrément : " On nous prive de 
bécasses. " Il est de ceux qui pensent que le secret du goût est dans 
la transgression, le goût de l'interdit. Cela allait de pair, pour 
les enfances paysannes d'hier, avec celui du braconnage, de la 
cueillette, du marivaudage juvénile au moment des fêtes, des moissons 
et vendanges. Le gibier, c'était l'érotisme des campagnes. 
Convient-il d'en masquer comme d'un parfum trop violent l'odeur ? " 
Ce sont ces saveurs que les amateurs étrangers viennent chercher en 
France ", nous dit aussi Alain Dutournier, l'un des meilleurs 
spécialistes parisiens du gibier de tout poils, et de plumes. 
Qu'est-ce qu'une bonne odeur ? La transgression est sensuelle et 
odorante. Dans une société où la violence masquée est denrée commune, 
la chasse reste avant tout " le lien constant... avec le cadre où 
règne encore la nature " (3).</TEXT>
<TEXT>
 Le lien entre les vins liquoreux, le " brebis " du causse et le 
gibier est moins ténu qu'il n'y paraît. La fermentation, qu'elle soit 
bactérienne ou provoquée par des levures _ technique de conservation 
et facteur de digestibilité _, est une base universelle de notre 
alimentation. Le pain, la bière et le vin, les fromages, mais aussi 
le vinaigre et la choucroute, en Asie du Sud-Est le nuoc-mâm, sont 
tous produits fermentés. " Mais il y a les bonnes et les mauvaises 
fermentations ", me direz-vous, soucieux _ à l'image des diététiciens 
_ d'ériger les aliments en principes " moralisables ", comme le 
relève Claude Fischler.</TEXT>
<TEXT>
 " Baste ! Soignez votre brioche, cultivez les délicats cristaux 
acérés de la goutte... Ils sont une preuve du bien manger. Mon cher 
Pécuchet, la diététique relève de la " pensée magique" ; c'est une 
discipline particulière qui s'adresse au cas et à le volonté de 
chacun. Le malade " éclairé " choisit lui-même les plaisirs de son 
repas, les formes, les saveurs de la vie... D'ailleurs les vrais 
chefs sont diététiciens sans le savoir. C'est la catégorie la plus 
respectable (4). "                                              
</TEXT>
</DOC>
