<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003414-19940428</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003414-19940428</DOCID>
<ACCOUNT>334463</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>La restauration d'oeuvres d'art est née en même temps que la création elle-même. Elle a soulevé des débats passionnés, comme on l'a vu avec la chapelle Sixtine. La controverse rebondit, plus complexe encore, pour la réfection des oeuvres modernes et contemporaines, de Picasso à Joseph Beuys. Avec la multiplication des matériaux _ certains éphémères _, les spécialistes s'affrontent : faut-il restaurer, maquiller, refaire entièrement ?</CHA1>
<DATE>19940428</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>17</FAB>
<SUBJECTS>SYNTHESE,HISTORIQUE,PEINTURE,ART CONTEMPORAIN,RESTAURATION D'ART,SCULPTURE</SUBJECTS>
<NOTE>( TEXTE ACCOMPAGNÉ DE DEUX PHOTOS-Une toile de Fernand Léger en cours de restauration /  Une sculpture de Derain " Nu debout "... couché pour être restauré. )</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>BELLET HARRY,DAGEN PHILIPPE,GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>417</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE DE SYNTHESE INTRODUISANT UN ENSEMBLE DE TROIS PAGES SUR LA RESTAURATION D'ART</LEAD1>
<TITLE>ARTS &amp; SPECTACLES&gt; Le casse-tête du restaurateur d'art contemporain</TITLE>
<TEXT>QUI fut le premier restaurateur ? Quelque grec réparant une statue ou un vase endommagé peut-être, à moins que ce ne soient ces artisans 
romains qui injectaient dans les orifices prévus à cet effet de 
l'huile de nard afin d'entretenir une figure en bois de l'Artemis 
d'Ephèse. Ces incertitudes ne changent rien à un fait : la 
restauration des oeuvres d'art est une activité aussi ancienne que la 
création artistique elle-même. </TEXT>
<TEXT>
  L'une et l'autre ont fleuri à la Renaissance. En 1513, Raphaël fut 
nommé commissaire des antiquités de Rome. Michel-Ange ne manqua pas 
de donner son sentiment sur la restauration du Laocoon, critiquant si 
durement celle qu'avait exécutée Bandinelli sur les conseils de 
Raphaël et de Bramante qu'une deuxième fut entreprise. Quelques 
décennies plus tard, ses fresques de la chapelle Sixtine étaient à 
leur tour la proie de ceux qui les badigeonnèrent de colle avec des 
queues de renard. En France, à partir du XVIIIe siècle, la tradition 
est prise de désigner un artiste pour surveiller les collections 
royales, le peintre Antoine Paillet en 1699, puis Godefroid en 1740. 
Première technique : en 1750, Picault fit la démonstration de ses 
talents en transposant la Charité d'Andrea del Sarto de son panneau 
de bois à une toile moderne.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis, innovations et débats n'ont plus cessé, parfois d'une belle 
violence. Quand la National Gallery de Londres organisa une 
exposition de " cleaned pictures " _ peintures nettoyées _ en 1946, 
les attaques du Times et du Burlington Magazine furent si aigres que 
le débat devint international, attirant artistes, historiens d'art, 
conservateurs et experts, tous mobilisés pour savoir s'il convient de 
procéder au dévernissage total des oeuvres ou seulement à un 
allègement qui ne prétende pas en revenir aux couleurs originelles. 
Amateurs et ennemis de la patine se déchirèrent en cette occasion. 
Depuis, la querelle renaît régulièrement, comme l'a prouvé il y a 
quelques semaines la polémique inutile autour du Jugement dernier de 
Michel-Ange à la chapelle Sixtine.</TEXT>
<TEXT>
  Elle renaît et elle s'élargit. Non contente d'affecter les 
restaurations d'oeuvres anciennes, elle touche désormais cette 
discipline singulière : la restauration des oeuvres exécutées depuis 
le début du XXe siècle. Celles-ci posent des problèmes de plus en 
plus complexes, aussi complexes que les matériaux et les assemblages 
employés.</TEXT>
<TEXT>
  " La fracture entre la conservation de l'art ancien et moderne 
survient dans les années 1900 avec les fauves, affirme Isabelle 
Merly, historienne d'art et spécialiste de la question. Pour la 
première fois, des artistes ont rompu avec les règles du " beau 
métier " : peu ou pas de préparation des couleurs, des supports plus 
lâches (comme la toile de jute), volonté de rendu mat et donc 
suppression du vernis. Les couches de peinture s'en trouvent 
fragilisées, cassantes. Un exemple : Matisse a utilisé une détrempe à 
la colle sans préparation pour réaliser son Intérieur aux aubergines. 
La couche picturale n'est plus solidaire du support, on ne peut donc 
que freiner la dégradation.</TEXT>
<TEXT>
  " Avec Jackson Pollock se pose un autre problème : l'oeuvre est 
peinte à plat sur le sol, mais exposée au mur. Avec le temps, des 
flaques et des affaissements apparaissent. Les surcharges de matières 
chez De Kooning ou Olivier Debré provoquent des fissures 
difficilement restaurables si on veut conserver la matité. Mais c'est 
l'abstraction géométrique, avec la recherche de surfaces parfaites, 
qui pose des problèmes insolubles, car l'ensemble doit rester intact. 
" </TEXT>
<TEXT>
 On peut faire remonter plus loin dans le temps la fracture dont 
parle Isabelle Merly, avec l'apparition des jeunes gens pressés de 
peindre que furent Géricault ou Delacroix, et avec les 
impressionnistes et leur refus de vernir. Et toutes les oeuvres sont 
périssables, à des degrés divers.</TEXT>
<TEXT>
  Mais il est vrai que le XXe siècle pose bien des problèmes 
spécifiques de conservation et de restauration. Que faire de ces 
toiles en partie laissées à nu, sans enduit ni peinture, signées de 
Braque, de Miro et de Barnett Newman ? Non seulement les fibres non 
protégées par une couche de préparation recueillent toutes les 
poussières qui passent, mais le soleil les oxyde et la lumière en 
change la couleur. Que faire des papiers collés chers aux cubistes et 
aux dadaïstes, à Picasso et à Ernst, à Schwitters et à Motherwell ? 
Les divers morceaux qui les composent jaunissent _ à des rythmes 
différents naturellement _, et leurs colles se révèlent tantôt 
instables tantôt agressives. Avec les constructivistes et les 
surréalistes apparaissent le verre, le celluloïd, le métal _ 
l'aluminium surtout _, la photographie, la sérigraphie... Le 
plastique viendra plus tard. Avec chaque matériau, de nouveaux 
problèmes de conservation se posent. Les matériaux utilisés sont 
parfois incompatibles. Ils peuvent aussi être détournés de leur 
fonction d'origine : jamais la peinture à l'huile n'a été conçue pour 
permettre de travailler vite, contrairement à ce qu'ont tenté, un 
siècle après les romantiques, les expressionnistes figuratifs et 
abstraits. Les fabricants de résines polyesters n'ont pas davantage 
pensé en concevant leur produit à l'utilisation expansive qu'en 
ferait César et ne se sont pas inquiétés des craquelures et 
émiettages que le desséchement ne pouvait manquer de provoquer.</TEXT>
<TEXT>
  L'acrylique a été étudié pour servir les peintres. Mais, à son 
apparition dans les années 50, il eut à affronter une véritable levée 
de boucliers. Il était accusé de tous les maux, le moindre étant de 
ne pas rester longtemps sur la toile où on l'avait posé. Le problème 
venait surtout de la mauvaise éducation des artistes, et de leur 
indécrottable sens des traditions : ils essayaient la nouvelle 
peinture sur leurs anciens supports, enduits grassement à la céruse. 
Sur des fonds poreux, l'acrylique tient beaucoup mieux. Il offre un 
merveilleux avantage, en dehors de sa rapidité de séchage : son 
élasticité. Et un énorme inconvénient : son élasticité. Souple, il 
suit mieux que l'huile les déformations de son support. Trop tendre, 
la chaleur et l'acidité de la main suffisent à y inscrire une trace. 
Et il est difficile de le vernir de façon réversible.</TEXT>
<TEXT>
  O ù finit la dégradation voulue par l'artiste ?</TEXT>
<TEXT>
Autres plans sensibles aux doigts et aux taches, les monochromes. Le 
moindre choc leur est fatal, à moins de les repeindre entièrement, ce 
qu'aucun restaurateur ne saurait accepter sans souffrir d'abominables 
remords. Car, alors, il ne restaurerait plus, mais reconstituerait, 
en produisant un objet différent de celui qui lui avait été confié : 
on est proche du maquillage. Les monochromes bleus d'Yves Klein sont 
ainsi devenus le cauchemar de la profession, qui conseille de les 
recouvrir d'un verre avant qu'il ne soit trop tard _ solution 
excellente et détestable, qui sauve l'oeuvre et, si le verre est mal 
choisi, la dérobe au regard. A l'inverse, et à condition toutefois de 
l'avoir au préalable repérée, comment réparer une déchirure dans une 
affiche lacérée par un " nouveau réaliste " ? Où finit la dégradation 
voulue par l'artiste, où commence la dégradation provoquée par une 
agression ou le vieillissement ? Et que faire d'oeuvres dont le 
vieillissement, sinon la destruction, fait partie intégrante ? </TEXT>
<TEXT>
  " Un autre tournant intervient, explique Isabelle Merly, avec 
l'apparition d'oeuvres éphémères, incarnées par les mouvements de 
l'arte povera, Fluxus, les nouveaux réalistes et Supports Surfaces 
[dans certains cas] et le land art. Les oeuvres portent parfois leur 
propre destruction. On peut constater que tous ces artistes, qui 
mettaient en cause la matérialité même de l'oeuvre et donc 
s'opposaient au musée, sont devenus des artistes consacrés par le 
musée _ voire officiels _ et cherchent aujourd'hui à stopper la 
destruction... A terme, l'oeuvre est condamnée. L'arte povera utilise 
des matériaux organiques comme le bois, la filasse, jusqu'à la salade 
à arroser tous les jours... Joseph Beuys a introduit de la graisse et 
Manzoni des excréments. Dans tous ces cas, il n'y a pas de solution, 
ou refaire totalement l'oeuvre, ce qui est une façon de fabriquer un 
" faux ". Quand le public a contribué à détériorer le piano à queue 
enrobé de feutre de Joseph Beuys, ce dernier a accepté de fournir un 
nouvel emballage mais a exigé que l'on pende à côté la dépouille 
meurtrie. " </TEXT>
<TEXT>
  Le cas des oeuvres composées de matériaux industriels n'est pas 
moins délicat, lorsque l'objet " tombe en panne " des années après 
que le fabricant a interrompu la fabrication des pièces (lire 
l'encadré à propos d'Oracle de Rauschenberg). Les musées anglo-saxons 
prennent leurs précautions, et leurs " restaurateurs-conservateurs " 
n'hésitent pas à démonter, avec l'accord de l'artiste autant que 
possible, une oeuvre de ce genre pour commander d'avance, et en 
plusieurs exemplaires, les pièces de rechange. Les musées français _ 
moins prévoyants ? _ oscillent entre bricolage et maquillage.</TEXT>
<TEXT>
  Face à la multiplicité des matériaux, les restaurateurs ont 
quelques armes. Opérer un gros travail de prévention : accumuler de 
la documentation sur les oeuvres ; connaître la formule exacte des 
produits (certains sont couverts par des secrets de fabrication) ; 
anticiper sur les réactions, souvent imprévisibles, de matières 
hétérogènes ; contacter l'artiste, quand il est vivant, et l'associer 
à la restauration.</TEXT>
<TEXT>
 Ces questions techniques, très techniques même pour quelques-unes 
d'entre elles, annoncent une incertitude plus grave _ affaire de 
principe et non plus de procédés. Quel impératif doit l'emporter, du 
respect absolu de l'oeuvre d'art telle qu'elle a quitté l'atelier de 
son auteur ou de l'" efficacité " de ladite oeuvre ? Un exemple 
simple : une sculpture mobile de Jean Tinguely comprend un anneau de 
bois dans lequel coulisse une barre de métal. Après plusieurs années 
de fonctionnement, le bois présente des signes d'usure qui annoncent 
la rupture de l'anneau. Deux raisonnements s'opposent : l'un affirme 
que l'intégrité de l'objet originel l'emporte et que ce serait le 
dénaturer que de remplacer la pièce usée. Il peut aller jusqu'à 
suggérer que le vieillissement et la panne étaient inscrits en germe 
dans l'assemblage signé de Tinguely. L'autre raisonnement objecte 
qu'un mobile qui ne peut plus se mouvoir, perd l'essentiel de sa 
nécessité, et que c'est trahir plus gravement l'artiste que de 
présenter, inerte et invariable, ce qu'il avait imaginé animé et 
changeant. Pour finir, après hésitations et concertations, la seconde 
position l'a emporté, et l'anneau de bois a été revêtu d'une pièce 
métallique.</TEXT>
<TEXT>
 A l'opposition des démarches correspond l'opposition, tantôt avouée 
tantôt dissimulée, entre restaurateurs et conservateurs. Les premiers 
ont tôt fait d'accuser les hommes de musée d'incompétence 
scientifique et les soupçonnent de ne pas tenir compte de leurs 
prescriptions quand il s'agit de décider d'un prêt et du déplacement 
d'une oeuvre. Combien d'expositions ont ainsi pâti des décrets de tel 
expert jugeant intransportable un tableau capital, à la plus grande 
colère des commissaires, mais au plus grand bonheur de l'oeuvre ? Et, 
réciproquement, combien de conservateurs ont allégué le prétexte de 
la fragilité pour déguiser leur refus ? </TEXT>
<TEXT>
 Les conservateurs ne sont pas en reste. Ironisant sur les " 
névropathes du fétiche " et la religion de la réversibilité, ils 
aiment à avouer comment ils brusquent les praticiens trop timorés à 
leurs yeux. Un exemple là encore : une toile de Martial Raysse, de 
1967, menaçait ruine parce que le peintre avait employé une peinture 
argentée de mauvaise qualité. " Elle s'était oxydée, raconte Didier 
Semin, conservateur au Musée national d'art moderne (MNAM), qui suit 
les dossiers de restauration. Elle tombait en poussière, l'oeuvre en 
était totalement dénaturée. Le principe de la réversibilité était en 
la circonstance inapplicable. Il fallait repeindre avec une peinture 
argentée de bonne qualité, tout simplement. Les restaurateurs du 
musée l'ont fait, admirablement, mais avec bien des scrupules. Ils 
étaient obligés de travailler contre leurs principes. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour résoudre la question, la délégation aux arts plastiques 
(ministère de la culture) a décidé l'an dernier de confier à 
l'AFCOREP (Association française des conservateurs-restaurateurs de 
peinture) une mission d'information et de réflexion. Financée par 
l'Etat, la Ville de Paris et le mécénat d'International art 
transport, cette mission veut " définir une approche déontologique " 
et " formuler des propositions en matière de conservation préventive 
". " La décision de restaurer, dit Claude Wrobel, président de 
l'AFCOREP, ne peut être que collective. Le rôle du restaurateur 
devient de plus en plus important et les questions de plus en plus 
délicates. Elles ne peuvent être tranchées que par une concertation 
qui réunisse l'artiste _ quand il est vivant _, le conservateur, le 
restaurateur, les historiens, les techniciens, les scientifiques. Il 
faut désormais s'habituer en France à parler de 
conservateur-restaurateur, comme on le fait couramment dans d'autres 
pays occidentaux. "                          
</TEXT>
</DOC>
