<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025849</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025849</DOCID>
<ACCOUNT>401538</ACCOUNT>
<DATE>19950701</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300695/0855</FAB>
<NUM1>950701-2-003-67</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-67</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>MALINGRE VIRGINIE</AUTHOR>
<SIP1> VIRGINIE MALINGRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 29 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Les Européens émettent des réserves  sur l'accord automobile nippo-américain</TITLE>
<TEXT> A PEINE CONCLU, l'accord entre les Etats-Unis et le Japon sur l'automobile suscite réserves et querelles d'interprétation. Le gouvernement japonais a 
contesté, jeudi 29 juin, le document publié la veille par la délégation américaine, en 
indiquant que les données chiffrées qui y figuraient reflétaient uniquement des calculs 
américains sur des engagements pris " volontairement " par les industriels nippons. Quant 
aux Européens, ils réagissent avec prudence. " Nous sommes ravis qu'une guerre 
commerciale entre le Japon et les Etats-Unis ait été évitée de justesse. L'accord semble a 
priori nous convenir, mais nous allons analyser toutes ses conséquences pour les 
constructeurs européens. Si elles étaient négatives, nous pourrions déposer un recours 
devant l'Organisation mondiale du commerce (OMC) ", a déclaré Leon Brittan, 
commissaire européen chargé des relations extérieures.</TEXT>
<TEXT>
  A Bruxelles, où l'on redoute l'existence de clauses secrètes, on attendait vendredi la 
visite du vice-ministre japonais chargé du commerce international pour expliquer l'accord. 
A l'isssue des négociations avec les Américains, celui-ci avait expliqué que le compromis 
de Genève était ouvert à tous et assorti de la clause de la nation la plus favorisée. " Si les 
Etats-Unis avaient appliqué unilatéralement des sanctions, nous aurions soutenu les 
Japonais dans leur recours à l'OMC ", précise-t-on à la Commission européenne. Car, vue 
de Bruxelles, la péninsule nippone n'apparaît pas aussi impénétrable que le soutiennent les 
Etats-Unis. La part de marché des constructeurs européens dans l'archipel dépassait 5 %, 
en 1994, contre 2,7 % pour les voitures " américaines " y compris les transplants japonais 
aux Etats-Unis. Sur le marché américain, en revanche, les ventes européennes ne 
#représentaient que 2,7 % fin 1994 contre 23,2 % pour les constructeurs japonais.</TEXT>
<TEXT>
  Les constructeurs européens sont, dans l'ensemble, satisfaits d'avoir échappé à une 
guerre nippo-américaine. " Si les Etats-Unis avaient appliqué les sanctions prévues sur les 
voitures de luxe japonaises, il est probable que ces modèles auraient été réorientés vers 
l'Europe, ce qui nous aurait directement fait concurrence. L'accord contracté, en revanche, 
ne devrait avoir d'influence ni sur nos ventes américaines ni sur nos ventes japonaises ", 
estime-t-on chez Mercedes-Benz, premier importateur au Japon.</TEXT>
<TEXT>
  La position de la Commission européenne reflète la crainte de voir Washington adopter, 
dans ses négociations avec l'Europe, le même comportement qu'avec Tokyo. A la fin des 
années 80, les Etats-Unis, affirmant que la percée d'Airbus dans la construction 
aéronautique était due à des aides des Etats, avaient déjà lancé la menace de mesures de 
rétorsion. Les Européens n'avaient pas cédé.</TEXT>
</DOC>
