<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000344-19940704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000344-19940704</DOCID>
<ACCOUNT>343348</ACCOUNT>
<DATE>19940704</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>BANLIEUE,ASSOCIATION,QUARTIER URBAIN,JEUNESSE,LOISIR</SUBJECTS>
<NAMES>MAISON DES POTES,THOMAS SAMUEL,TRAORE COUMBA,LA GRANDE-BORNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>CHIROT FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>95</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; DOSSIER&gt; La détérioration de la situation dans les banlieues et les atermoiements de l'action gouvernementale&gt; Les " potes " de la Grande-Borne</TITLE>
<TEXT>"Depuis dix-huit ans que j'habite le quartier, je connais les bons joueurs et je suis capable de les sélectionner. " Sûr de son fait, 
Arthur a été chargé de choisir les seize joueurs de l'équipe de la 
Grande-Borne de Grigny, dans l'Essonne, lors du tournoi qui s'est 
déroulé à Marseille les 23, 24 et 25 juin.</TEXT>
<TEXT>
 Cette expédition est l'une des activités organisées par la Maison 
des potes, qui, depuis un an, essaie d'apporter dans ce quartier un 
type d'animation un peu différent. " Nous voulons que les jeunes 
soient acteurs et pas seulement consommateurs de leurs loisirs. Ici, 
ils construisent eux-mêmes leurs projets " , résume Samuel Thomas, le 
jeune directeur. Pour le voyage à Marseille, les participants se sont 
chargés de l'organisation de leur voyage : financement, contact avec 
la société de transport, logement sur place, etc. Il n'est pas 
question, pour les responsables de la Maison des potes, de faire les 
choses à la place des jeunes eux-mêmes.</TEXT>
<TEXT>
 Installés au rez-de chaussée d'un bâtiment, dans un local qu'ils ont 
eux-mêmes repeint, ces " potes " ont succédé à une association qui 
organisait des activités sportives et, notamment, de la boxe thaï. Ce 
sport a servi de point de départ à d'autres activités. Appelée en 
renfort, Coumba Traoré, une Malienne chaleureuse, ancienne militante 
de SOS-Racisme, a ainsi monté un défilé de mode avec une trentaine de 
filles de la cité. Les garçons assuraient le service d'ordre. </TEXT>
<TEXT>
 En cette veille de vacances, Coumba Traoré met la dernière main à 
l'organisation d'un voyage de trois semaines au Mali. Elle y pilotera 
vingt jeunes de seize à vingt-cinq ans. Depuis octobre dernier, ce 
projet à but humanitaire s'est trouvé au centre des activités de la 
Maison des potes : il a fallu définir les objectifs, préparer 
l'itinéraire, prévoir les vaccinations. Il a fallu, aussi, rassembler 
les médicaments, que Linda est en train de ranger dans les cartons et 
que le groupe emportera dans le village africain où ils se rendent. 
Apparemment, cette Maison des potes _ proche du député de la 
circonscription, le socialiste Julien Dray _ est devenue un lieu de 
rencontre, au point que les pouvoirs publics et la municipalité 
communiste leur reconnaissent un véritable impact auprès des jeunes 
de cette cité en pleine dérive. </TEXT>
<TEXT>
  En dépit d'une indéniable amélioration du cadre urbain, le mal de 
vivre persiste à La Grande-Borne. Les façades ont été ravalées, les 
graffitis sont effacés, mais le chômage et le sentiment d'exclusion, 
eux, persistent. " On n'a pas su profiter des réhabilitations pour 
créer une dynamique et une communication ", affirme Samuel Thomas, 
qui compte sur sa méthode pour motiver les jeunes les plus 
défavorisés et leur donner les moyens de trouver un jour un emploi. 
Un peu vexés de ne pas avoir été associés à la discussion du contrat 
de ville, les " potes " espèrent tout de même recevoir les 840 000 F 
qu'ils réclament pour la réalisation de leurs autres projets.
</TEXT>
</DOC>
