<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003769-19940528</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003769-19940528</DOCID>
<ACCOUNT>338954</ACCOUNT>
<PEOPLE>BOUSSEL PIERRE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Entendez-vous dans nos campagnes...</CHA1>
<DATE>19940528</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>21</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,GUERRE,SITE,COMBAT</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) Le Guide des champs de bataille en France, de Pierre Boussel. Guides Horay. 1981.&gt; DOC:AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>BOGGIO PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>113</PAGE>
<TITLE>HISTOIRE&gt; France&gt; Batailles</TITLE>
<TIO1>LE GUIDE DES CHAMPS DE BATAILLE EN FRANCE</TIO1>
<TEXT>Si la France s'est faite à coups d'épée, comme le prétendait le général de Gaulle, le pays est zébré de cicatrices. Les alliés 
s'apprêtent à célébrer le cinquantenaire du débarquement. Mais des 
batailles, comme des cérémonies possibles, il en est tant, de Lille à 
Nice, Valmy, Bouvines, Sedan, Craonne... Un fameux Guide des champs 
de bataille en France, paru en 1981 (1), dénombrait plus de deux 
cents combats à mort, sans compter les régions meurtries d'un village 
à l'autre, les villes du Nord-Ouest aux sièges répétés, cette " zone 
occupée ", ces camps de maquis, l'Hexagone tout entier figé par la 
dernière guerre. Sur ces batailles, combien de victoires ? Si peu. La 
mémoire nationale n'a souvent retenu que la gloire et le sang versé, 
non l'issue de ces empoignades. Les chroniqueurs royaux, puis les 
communiqués des ministères de la guerre ont distingué la bravoure, le 
sacrifice, gommant les tactiques imprécises, parfois même les 
déroutes, face aux Romains, aux Anglais, ou, plus récemment, aux 
Allemands, l'ennemi des temps modernes.</TEXT>
<TEXT>
  Curieusement, les souvenirs s'en moquent. L'Histoire se fond dans 
une sorte de curiosité recueillie. Reste une clairière où, au Moyen 
Age, on acheva les blessés au coutelas, de fatales cuvettes ou des 
collines pour de folles chevauchées désormais silencieuses. Restent 
des noms de bourgs, parfois même de lieux-dits, même très 
approximatifs, comme Alésia, qui tissent une part de l'orgueil des 
vivants. Ces mille batailles d'antan sont bonnes pour le tourisme. 
L'été, les places fortes tiennent buvette. Même les grands cimetières 
sous la lune, ces immenses vallons du Nord et de l'Est plantés de 
croix, valent le détour.</TEXT>
<TEXT>
 Dans un pays où l'on vit serrés autour de ses monuments aux morts, 
habiter un lieu voué, hier, au fracas des armes est une chance locale 
qui s'entretient. A Bouvines (27 juillet 1214), un obélisque rappelle 
la victoire de Philippe Auguste et des milices communales sur 
l'empereur d'Allemagne. A Poitiers (19 septembre 1356), où, par 
ailleurs, on loue Charles Martel pour avoir bouté les Arabes (17 
octobre 732), on évoque encore les très filiales mises en garde de 
Philippe le Hardi à son père, Jean le Bon : " Père, gardez-vous à 
droite ! Père, gardez-vous à gauche ! " Celle-ci tourna mal : une 
matinée de combats, les troupes de Jean en fuite, lui-même 
ferraillant à pied, appuyé sur son fils de treizeans.</TEXT>
<TEXT>
  Mais qu'importe ! Les hommes tombés au champ d'honneur de toutes 
ces guerres ont eu le bon goût de mourir debout et, ce faisant, 
d'offrir à leurs descendants l'occasion de les commémorer. Même là où 
le génie militaire français _ qualité rare au cours des siècles _ ne 
brilla point, le présent active ses condoléances. A Azincourt (25 
octobre 1415), les Français furent déconfits en lisière d'un bois. 
Plus qu'une défaite, une déculottée, malgré l'aide de Shakespeare, 
qui donna un peu d'épaisseur aux Français. Azincourt, pourtant, veut 
aussi sa " commémo ". Son chemin du souvenir. Le bourg du 
Pas-de-Calais a demandé au scénographe Philippe Kauffmann de 
restituer l'écho de l'engagement des chevaliers et de leurs chevaux 
trop lourds contre les archers et les arbalétriers anglais, le choc 
des épées et les sanglots des vaincus. Le scénographe a tracé sur le 
sol une ligne. Bientôt, des touristes emprunteront cet axe, entre 
deux pauses à la cafétéria ou à la boutique de souvenirs. On leur 
dira que cette ligne, comme beaucoup d'autres en France, Maginot, 
Gergovie, Rocroi, les Ardennes... est une blessure. Un coup d'épée 
originel.                                                  
</TEXT>
</DOC>
