<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000481-19941005</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000481-19941005</DOCID>
<ACCOUNT>353930</ACCOUNT>
<DATE>19941005</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,VOYAGE ETRANGER;CONFLIT IRLANDAIS,GRANDE BRETAGNE,VOYAGE A L'ETRANGER;ETATS UNIS,CONFLIT IRLANDAIS,GRANDE BRETAGNE,ENTREVUE</SUBJECTS>
<FAB>10041920</FAB>
<NAMES>ADAMS GERRY,IRA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>130</PAGE>
<LEAD1>03 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Le voyage de Gerry Adams aux Etats-Unis&gt; Le dirigeant républicain irlandais&gt; sera reçu au département d'Etat</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 En levant, lundi 3 octobre, l'interdiction de tout contact officiel 
entre responsables de l'administration et membres du Sinn Fein, la 
branche politique de l'Armée républicaine irlandaise (IRA), les 
responsables américains ont pris une décision qui n'améliorera pas 
leurs relations avec la Grande-Bretagne. Ils ont, en revanche, 
confirmé leur implication croissante dans le processus de paix 
nord-irlandais. Selon le communiqué de la Maison Blanche, il s'agit 
de " permettre au dialogue de commencer ". Le chef du Sinn Fein, 
Gerry Adams, qui poursuit depuis le 24 septembre une tournée 
quasi-triomphale aux Etats-Unis, rencontrera dès mercredi, au 
département d'Etat, John Kornblum, sous-secrétaire d'Etat adjoint 
pour les affaires européennes.</TEXT>
<TEXT>
 On a donc ménagé les susceptibilités de Londres : la Maison Blanche 
est restée sourde aux demandes de plusieurs membres démocrates du 
Congrès, qui souhaitaient que M. Adams soit reçu par un conseiller du 
président Clinton. Le gouvernement britannique a commenté avec une 
froideur toute britannique la levée des mesures d'ostracisme officiel 
à l'encontre du Sinn Fein et de M. Adams, lequel a été considéré 
pendant vingt ans comme persona non grata aux Etats-Unis " en raison 
de son implication dans une activité terroriste ". " Le 
vice-président américain parle à qui il veut ", s'est contenté de 
déclarer le service de presse de John Major.</TEXT>
<TEXT>
  C'est en effet le vice-président Al Gore qui a personnellement 
annoncé, par téléphone, à un Gerry Adams exultant (" un jour 
historique ",a-t-il commenté), la levée des sanctions dont il était 
l'objet, alors que ce dernier visitait la maison de feu Robert 
Kennedy. Le vice-président était déjà personnellement intervenu dans 
le processus de règlement du conflit nord-irlandais, en endossant la 
position du premier ministre irlandais, Albert Reynolds, lequel, 
contrairement à M. Major, a montré qu'il croit à la bonne foi de 
l'IRA. Le Parti démocrate est nettement plus engagé que les 
Républicains dans ce dialogue avec le Sinn Fein, notamment grâce aux 
relations étroites qui existent entre le clan Kennedy et les " 
nationalistes " (catholiques) de l'Ulster.</TEXT>
<TEXT>
 Aide</TEXT>
<TEXT>
 à la " reconstruction "</TEXT>
<TEXT>
 John Hume, le chef de file du Parti travailliste et social-démocrate 
(SDLP, catholique modéré), entretient d'excellentes relations avec 
Ted Kennedy, sénateur démocrate du Massachusetts, un Etat dont la 
principale ville, Boston, est étroitement liée, sur le plan 
économique, avec Londonderry, deuxième ville d'Irlande du Nord et 
fief de M. Hume. Cet aspect économique est un élément essentiel des 
relations entre l'Amérique et l'Irlande du nord. L'IRA a ainsi 
longtemps bénéficié des subsides du " lobby irlandais " d'Amérique. 
Si la paix s'installe durablement dans la province, il ne fait aucun 
doute que les Etats-Unis accorderont une aide économique 
substantielle à Belfast, pour aider à la " reconstruction " de la 
province.</TEXT>
<TEXT>
 Les Américains éprouvent un fort attachement sentimental envers 
l'Irlande, pour des raisons historiques : quarante millions d'entre 
eux revendiquent des attaches familiales, même lointaines, avec la " 
verte Erin ".La puissance de ce " lobby irlandais " se manifeste lors 
de chaque campagne présidentielle américaine, et Bill Clinton, plus 
encore que ses prédécesseurs, a ostensiblement recherché les 
suffrages des Américano-Irlandais. Il a tenu ses promesses 
électorales en accordant un premier visa à Gerry Adams en février 
dernier. Puis un second, qui a permis au chef de file du clan " 
républicain " d'Irlande du Nord d'entreprendre son actuelle tournée 
de propagande, se rendant notamment à Boston, Detroit, Cleveland, 
New-York, Washington, puis San-Francisco.</TEXT>
<TEXT>
 Considéré comme un " terroriste " à Londres, M. Adams a reçu un 
accueil fort différent en Amérique : fêté en héros à New-York, il a 
été qualifié de " messager de la paix ", voire de futur " homme 
d'Etat " par ses hôtes. Ces égards ne peuvent qu'irriter Londres, qui 
a vainement tenté de convaincre les autorités américaines de refuser 
un nouveau visa à M. Adams, tant que l'IRA n'aurait pas annoncé la 
cessation définitive de ses activités militaires.d                    
&gt;
       
</TEXT>
</DOC>
