<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008058</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008058</DOCID>
<ACCOUNT>377420</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950228</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270295/1155</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NUM1>950228-8</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,RPR,JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1> OLIVIER BIFFAUD</SIP1>
<SOT1>Le RPR veut profiter des difficultés du premier ministre</SOT1>
<SU21>PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A L'HEURE DE VERITE LE 26 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Chirac se pose en rassembleur  pour le second tour de l'élection présidentielle</TITLE>
<TEXT> PERSUADÉS que la situation leur devient favorable, les chiraquiens sont décidés à accélérer leur campagne en mobilisant tout l'appareil du RPR 
derrière Jacques Chirac. Ils reprennent à leur compte une boutade du maire de Paris " Les 
sondages n'ont d'intérêt que lorsqu'ils sont bons " pour attirer l'attention sur des enquêtes 
d'opinion vouées aux gémonies quand, pendant plus d'un an, elles étaient favorables à 
Edouard Balladur.</TEXT>
<TEXT>
 Quotidiennement, des sondages privés grossissent l'espoir des partisans de M. Chirac et 
les autorisent à attendre l'avenir immédiat avec une certaine sérénité, sinon une grande 
jubilation. Par un retour ironique de l'histoire, c'est maintenant l'état-major néogaulliste qui 
veut creuser l'écart avec le premier ministre, dont la marche est ralentie par les affaires. 
Une campagne de proximité va être intensifiée, notamment par l'envoi dans chaque foyer 
français du projet présidentiel du maire de Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Parallèlement, les chiraquiens veulent convaincre l'opinion publique que le premier tour 
de l'élection présidentielle est une affaire entendue et ils organisent déjà le second, face à 
Lionel Jospin, autour du thème du rassemblement. " La force de mon engagement aux 
côtés de Jacques Chirac va de pair avec ma détermination à combattre les pyromanes, tous 
ceux qui, à court de souffle et de projet, veulent exploiter les fausses querelles ", a ainsi 
déclaré, samedi 25 février, Alain Juppé, avant d'ajouter : " Aujourd'hui, et demain lors du 
second tour où, naturellement, celui des candidat qui resterait en lice face à la gauche et je 
dis cela d'autant plus tranquillement que je suis persuadé que ce sera Jacques Chirac  le 
mieux placé, donc, quel qu'il soit, devra avoir le soutien de tous. Je m'y engage, pour ma 
part, dès aujourd'hui ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 REFUS DE LA POLÉMIQUE</TEXT>
<TEXT>
 A Vincennes (Val-de-Marne), au parc floral, qui accueille une exposition baptisée " Sur les 
traces de la vie sauvage à Paris ", le RPR avait organisé, samedi, une réunion de cadres et 
d'élus en faveur de M. Chirac, " notre candidat ", a dit M. Juppé, qui a cité l'impétrant 
trente et une fois dans un discours de vingt et une pages. " Jacques Chirac fait la bonne 
lecture de la Constitution de la V République, la seule qui permette au président de jouer 
son vrai rôle : celui de rassembleur ", a lancé le président par intérim du RPR, en faisant 
part d'une obsession, " le risque de fracture qui menace notre famille ". Insistant sur la 
nécessité d' "appeler chacun au respect du code de bonne conduite ", il a dénoncé " ceux 
qui pensent qu'on peut gagner une élection à force de phrases assassines, de coups tordus 
ou d'excommunication [et qui] se trompent lourdement ".</TEXT>
<TEXT>
  Invité, le lendemain, à l'émission de France 2, " L'heure de vérité ", le maire de Paris a 
exploité la même veine du rassemblement, en indiquant qu'il n'a " l'intention de polémiquer 
sur rien et avec personne " pendant la campagne. Cette position de principe lui a permis de 
ne pas s'aventurer trop avant sur les écoutes téléphoniques " Si la loi de 1991 n'est pas 
suffisamment efficace, il faut l'amender " , sur les espions américains et sur le 
renouvellement du Conseil constitutionnel " Je n'ai jamais mis en cause ou en doute [son] 
impartialité ". Détendu et calme pendant la plus grande partie de sa prestation, M. Chirac 
s'est octroyé le rôle du rassembleur que M. Balladur tente de monopoliser à droite. " Je 
sais, a-t-il dit, qu'il faudra rassembler au second tour, et tous les Français ensuite. Le 
président de la République, c'est par définition, le président de tous les Français. Je vois 
une contradiction totale entre la campagne, la fonction et la polémique. "</TEXT>
<TEXT>
  Absente des propos du candidat, la polémique peut faire cependant partie du paquetage 
de ses lieutenants. Dans les deux camps. Interrogé sur le caractère " fratricide " de cette 
campagne, qui est apparemment une crainte de M. Juppé, l'ancien président du RPR a 
répondu : " Fratricide ? N'exagérons rien. Il y a des projets, des personnalités différentes. 
C'est aux Français à en juger. " " Ce n'est pas pour autant qu'il faut se faire la guerre ", a 
poursuivi M. Chirac, en ajoutant qu'il y a " des dérapages inévitables dans la campagne 
".</TEXT>
</DOC>
