<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042363</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042363</DOCID>
<ACCOUNT>422976</ACCOUNT>
<DATE>19951118</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q171195/0111</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE PLANTU</NOTE>
<NUM1>951118-2-001-61</NUM1>
<NAMES>ZEROUAL LIAMINE,NAHNAH MAHFOUD,SADI SAID,BOUKROUH NOUREDDINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Le succès du chef de l'Etat sortant (61,34 % des voix) laisse les militaires maîtres du jeu</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE 2 PAGES/ELECTION PRESIDENTIELLE EN ALGERIE/16 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>L'élection de Liamine Zeroual à la présidence  est un appel du peuple algérien à la paix civile</TITLE>
<TEXT> DÈS LE PREMIER TOUR de l'élection présidentielle, les Algériens ont accordé, jeudi 16 novembre, la majorité de leurs suffrages au général 
Liamine Zeroual. Ce dernier est le premier chef de l'Etat élu dans un cadre pluraliste 
depuis l'indépendance du pays. En obtenant 61,34 % des suffrages exprimés selon les 
résultats définitifs (les premières estimations étaient supérieures, approchant 69 %), M. 
Zeroual devance largement les trois autres candidats en lice.</TEXT>
<TEXT>
 L'" islamiste modéré " Mahfoud Nahnah obtient 25,38 % des suffrages, devançant le " 
républicain démocrate " d'origine kabyle Said Sadi (9,29 %) et l'outsider Noureddine 
Boukrouh (3,78 %). Contestés par les partisans de M. Nahnah, qui évoquent des " abus " 
et dénoncent les conditions " scandaleuses " du scrutin, ces résultats ont aussi été 
condamnés par les représentants de l'ex-Front islamique du salut (FIS) à l'étranger, qui 
jugent que " rien n'a changé ".</TEXT>
<TEXT>
  Indifférent à ces critiques, M. Zeroual, qui avait été désigné à la présidence de l'Etat en 
janvier 1994, voit son mandat légitimé, pour cinq nouvelles années, de manière 
spectaculaire. Restés sourds aux appels de l'opposition, dont une partie a prôné le 
boycottage de l'élection, les Algériens ont participé massivement, des deux côtés de la 
Méditerranée, à ce scrutin. Lassés par quatre ans de violence, ils ont voulu, avant tout, 
manifester leur désir de paix.</TEXT>
<TEXT>
  Le taux de participation, proche de 75 %, témoigne de cette espérance. Le général 
Zeroual et ses pairs devront en tenir compte. Leur attitude vis-à-vis de la mouvance 
islamiste en sera d'autant plus délicate. Mais, avant d'être une " victoire de la paix ", cette 
élection marque d'abord le triomphe de l'armée. Régnant dans l'ombre depuis plus de trois 
décennies, les militaires, par ce vote aux allures de plébiscite, demeurent plus que jamais 
les maîtres du pays.</TEXT>
</DOC>
