<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026586</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026586</DOCID>
<ACCOUNT>402491</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950706</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>AVI/27951104</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995</SUBJECTS>
<NOM1>AGOUMI SID AHMED</NOM1>
<NUM1>950706-2-S11-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>MEDIENE BENAMAR</AUTHOR>
<SIP1>BENAMAR MEDIENE</SIP1>
<SOT1>Portrait d'une étoile du théâtre algérien</SOT1>
<SU21>FESTIVAL D'AVIGNON 1995JOUER
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT DE 16 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Sid Ahmed Agoumi, l'acteur qui se nomme cheval</TITLE>
<TEXT> SI l'on devait faire une histoire du théâtre algérien, en dehors d'une histoire positive de ses édifices, de ses coulisses, de ses spectacles à succès ou à 
vide, de ses parades officielles, de ses rivalités bureaucratiques, de ses censures..., on 
pourrait faire une histoire d'atmosphère, de poussières des planches... une histoire 
d'acteurs.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette exploration du dedans, on rencontrerait à chaque coin de phrase des figurants, 
des seconds et premiers rôles, on rencontrerait des figures rendues à leur antique repos : 
Mohamed Boudia, Hadj Omar, Hassan El Hassani, Mustapha Kateb, Yasmina, Mustapha 
#El Anka, Allal El Mouhib et Zohra la danseuse qui s'est enfuie et est morte dans sa folie... 
On reconnaîtrait au son de leurs voix des acteurs oubliés qui ont porté leur vocation comme 
on porte un étrange malheur ou ceux qui n'ont joué pour seul rôle que celui de leur longue 
détresse.</TEXT>
<TEXT>
 Si l'on devait faire cette histoire, ce serait pour remettre à la surface du jour les présences 
d'Azzedine Medjoubi ou d'Abdelkader Alloula, dont la pièce Les Généreux est créée à 
l'église des Célestins dans une mise en scène de Jean-Yves Lazennec (lire page XII). 
Alloula, c'est l'ancien directeur du Théâtre national d'Alger, mort assassiné en 1994 ; 
Alloula, c'est à lui seul l'histoire du théâtre algérien contemporain, c'est, avec quelques 
autres, celui qui a contribué à sortir l'arabe populaire de la " honte de la bâtarde ". Sid 
Ahmed Agoumi, tombé à ses dix-sept ans du plafond du théâtre au milieu de la scène 
comme un comédien du miracle, dira le mot et fera le geste de chacune et de chacun. Il 
jouera devant nous tous les rôles d'acteurs, dans tous les tons et dans tous les genres. 
L'histoire du théâtre algérien est l'esprit de l'histoire de l'Algérie, sa conscience meurtrie 
et son âme muette.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'y a pas de vie et d'élévation du théâtre sans la naissance, le silence puis la 
renaissance d'un acteur. Le mystère du théâtre n'est jamais compact, il est volatil, en 
suspension dans l'espace clair-obscur de la scène. Seul l'acteur a le pouvoir de le 
représenter, de le mettre dans la visibilité du présent. Puissance magique de l'incarnation. 
L'acteur est au coeur de la célébration, solitaire et imprudent, imprévisible et mortel ; il est 
l'être de la désobéissance et du don, de la fatalité et du recommencement.</TEXT>
<TEXT>
  Agoumi est un nom d'acteur. Agoumi signifie cavalier en tamazight (langue berbère). 
C'est un nom de nature hybride : homme et cheval qui font le cavalier, signe de la genèse 
et de la jeunesse du monde, de ses incertitudes, de ses aventures, de ses prophéties, de ses 
périls, de son imagination et du grand retour. Le cavalier est aérien et terrien, solaire et 
nocturne.</TEXT>
<TEXT>
 Agoumi sait</TEXT>
<TEXT>
 que nul ne naît</TEXT>
<TEXT>
 dans la solitude ;</TEXT>
<TEXT>
 lui a choisi</TEXT>
<TEXT>
 de naître</TEXT>
<TEXT>
 au théâtre</TEXT>
<TEXT>
 sur un cheval.</TEXT>
<TEXT>
 Déjà un défi</TEXT>
<TEXT>
 Agoumi est un nom non homologué par l'état civil ; c'est un nom de rupture par lequel il 
fonde une filiation unique, sans espoir de devenir l'ancêtre d'une progéniture. Le nom, ici, 
porte la marque de sa propre finalité. Devant le refus intransgressable que le père notifie 
au fils : " Tu ne seras pas un acteur ", le fils, en tant qu'il est fils de..., n'a d'autre issue que 
de laisser s'éteindre son désir dans le respect de l'injonction patriarcale ou de se dessaisir 
de son nom en le rendant au père. Comment suturer la blessure de la perte du nom propre, 
vivre la rupture et éponger la culpabilité de la désobéissance ? Comment devenir acteur 
sans récuser la sanction paternelle sinon par un exil dans un autre nom, devenant ainsi 
autre et multiple ; habitant dans l'éphémère d'autres noms, d'autres corps dans l'étendue 
infinie de la fiction ? Agoumi sait que nul ne naît dans la solitude ; lui a choisi de naître au 
théâtre sur un cheval. C'est déjà un défi.</TEXT>
<TEXT>
 Quand on lui pose quelques questions pour avoir des repères, il répond qu'il n'a pas la 
mémoire de son passé. La réponse n'est pas étonnante. La mémoire pour un acteur sert à 
repousser le passé, à le comprimer pour être libre de recevoir dans la plénitude ce qui n'est 
pas encore advenu, ce qui n'a jamais été joué. " Le meilleur rôle de ma vie, dit Agoumi, 
c'est celui que je jouerai demain, c'est celui que j'attends depuis que je suis tombé sur les 
tréteaux où des mains invisibles me retiennent à jamais. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour connaître Agoumi depuis longtemps, dans le partage des passions pour la beauté des 
choses et des déambulations nocturnes, sauf dans des rôles de composition, on ne peut 
l'imaginer dans un métier d'ingénieur statisticien, d'horloger, de chef grutier ou de 
philatéliste taciturne. Il est manuellement très maladroit, naturellement distrait, indigent 
technique, dangereux en cuisine...</TEXT>
<TEXT>
  Mais dès qu'il est sur scène, aucune fonction, aucune pratique, aucun geste ne lui est 
étranger ; il est dans la création, il est libre. Il s'est extirpé de lui-même et a effacé l'idée 
de son rôle. Il incarne, non pas dans un enchaînement linéaire, mais dans la modification de 
ce qui existe ; il métabolise l'intuition en intelligence, l'intelligence en création et la 
création en présence. Il agit son personnage par étaiements successifs, comme si chaque 
acte, chaque situation, chaque réplique était une fin en soi à partir de laquelle autre chose 
se construit dont il faut à la fois penser la rupture et amorcer la continuité. Il ne suit ni ne 
précède le texte, il l'intériorise dramatiquement, le respire comme savaient le faire Raimu 
et Gérard Philipe.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le rôle de Ménouar le concierge et de Djelloul le raisonneur, dans Les Généreux, 
d'Alloula, mis en scène par l'ami Lazennec, Agoumi bouleverse, étonne et ouvre les 
questions sur une Algérie turbulente et fraternelle.</TEXT>
</DOC>
