<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011968</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011968</DOCID>
<ACCOUNT>383002</ACCOUNT>
<DATE>19950327</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250395/1554</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950327-6</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>GURREY BEATRICE</AUTHOR>
<SIP1> BEATRICE GURREY</SIP1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A SAINT GERMAIN LES CORBEIL DANS L'ESSONNE LE 24 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Edouard Balladur relance sa proposition de débattre  avec ses rivaux à la télévision</TITLE>
<TEXT> " J'AI BEAUCOUP entendu parler du débat d'idées. Organisons des débats, je suis prêt à y participer " : devant près de 1 400 personnes à 
Saint-Germain-lès-Corbeil, le candidat Édouard Balladur a manifesté à nouveau, vendredi 
24 mars, son intention d'en découdre avec ses rivaux à la télévision avant le premier tour. 
Après avoir refusé ce débat, tandis que Jacques Chirac y était favorable, le premier 
ministre-candidat avait changé d'avis, le 12 mars, à un moment où les sondages avaient 
déjà basculé en faveur du maire de Paris. M. Chirac, changeant lui aussi d'opinion, avait 
alors décliné la proposition. " Les Français ont le droit d'être informés, jusqu'à présent ils 
ne le sont pas suffisamment ", a plaidé M. Balladur pour expliquer son revirement, en 
soulignant que c'était " le moins que l'on devait à ceux dont on sollicite les suffrages ".</TEXT>
<TEXT>
  Opposant une conception " moderne " de la politique, " qui consiste à dire la vérité à ses 
concitoyens ", à une " conception archaïque, qui consiste à masquer la vérité et à faire des 
promesses inconsidérées ", Édouard Balladur a critiqué une nouvelle fois sans le nommer 
Jacques Chirac. " Le courage suppose le refus de la démagogie. [... ] Ce que je promets, je 
le tiendrai ", a-t-il ajouté. Déclinant ses engagements pour les mois qui viennent, s'il était 
élu, M. Balladur a été très applaudi lorsqu'il a évoqué l'abaissement des droits sur les 
petites successions, dans une salle où la moyenne d'âge du public était relativement 
élevée. Il a obtenu le même succès en rappelant le rôle qu'il souhaitait donner aux femmes 
dans la vie politique, en imposant des quotas de femmes dans les scrutins de liste.</TEXT>
<TEXT>
 MANGEURS DE POMMES</TEXT>
<TEXT>
Auparavant, M. Balladur avait choisi pour cette visite dans l'Essonne de s'adresser en 
particulier aux jeunes et au milieu sportif, deux catégories d'électeurs généralement 
favorables à M. Chirac. S'adressant à un petit groupe d'apprentis au centre de formation 
de Bondoufle, M. Balladur les a exhortés à poursuivre le plus possible leurs études : " 
Mon idéal serait que l'on puisse faire les études les plus complètes. Allez le plus loin 
possible. Recommencez à apprendre plus tard, pour vous remettre dans le bain des 
formations du futur. " Peu convaincus par le candidat, ces élèves du CFA ont rendu 
hommage au premier ministre, qui a " fait du bon travail pendant deux ans ". Mais aucun 
d'entre eux ne s'est déclaré prêt à voter pour lui, le trouvant " trop strict, pas assez à l'aise 
". " Chirac se sent partout chez lui ", lançait l'un, tandis que son camarade ajoutait " ici, on 
est plutôt des mangeurs de pommes ", faisant allusion au logo de campagne de Jacques 
Chirac.</TEXT>
<TEXT>
 A Viry-Châtillon, où M. Balladur a assisté à diverses démonstrations de jeunes sportifs, le 
candidat-premier ministre a souhaité la création d'une " fondation de l'insertion par le sport 
", financée par des entreprises publiques et privées, en insistant sur le rôle du sport dans 
l'action éducative, l'intégration, la lutte contre la drogue. M. Balladur a également appelé 
de ses voeux " cette grande réforme des rythmes scolaires et de vie de l'enfant " qui ferait 
une plus grande place au sport dans la journée scolaire. En sortant du gymnase, le premier 
ministre s'est vu offrir une pomme, qu'il a acceptée... Et croquée.</TEXT>
</DOC>
