<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000852-19940108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000852-19940108</DOCID>
<ACCOUNT>319526</ACCOUNT>
<CHA1>Le nouveau président de France-Télévision, Jean-Pierre Elkabbach, a présenté, vendredi 7 janvier, aux conseils d'administration de France 2 et France 3 l'équipe sur laquelle il s'appuiera pour diriger les chaînes publiques. Il a confirmé la nomination de Xavier Gouyou-Beauchamps à la direction générale de France 3 et annoncé celle de Raphaël Hadas-Lebel à la direction générale de France 2.</CHA1>
<DATE>19940108</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>01071144</FAB>
<SUBJECTS>CHAINE DE TELEVISION,INSTANCE,NOMINATION,MUTATION,COMPOSITION,LISTE,DATE</SUBJECTS>
<NAMES>FRANCE 3,GOUYOU BEAUCHAMPS XAVIER</NAMES>
<NAMES>FRANCE 2,HADAS LEBEL RAPHAEL</NAMES>
<NAMES>FRANCE TELEVISION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>ROLLAT ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>149</PAGE>
<LEAD1>7 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Le nouvel état-major de France-Télévision&gt; France 2 et France 3 changent de directeurs généraux</TITLE>
<TEXT>Jean-Pierre Elkabbach, qui a l'ambition de faire de France-Télévision un " groupe audiovisuel fort et concurrentiel ", a voulu se donner 
les moyens de réussir dans ce pari en confiant à Raphaël Hadas-Lebel 
la direction générale de France 2 et à Xavier Gouyou Beauchamps la 
direction générale de France 3. Ces deux hommes ont en commun de 
travailler depuis longtemps autant dans les milieux politiques que 
dans l'univers des entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  M. Hadas-Lebel, qui remplacera Georges Vanderchmitt, occupe depuis 
1984 les fonctions de secrétaire général du groupe Elf-Aquitaine et 
préside depuis 1991 la commission juridique du Centre national du 
patronat français. Mais ce conseiller d'Etat de cinquante-trois ans a 
aussi accompli une belle carrière d'homme de cabinets ministériels, 
puisque ses talents de conseiller technique ont été appréciés 
successivement, entre 1972 et 1981, par Pierre Messmer, Jacques 
Chirac et Raymond Barre.</TEXT>
<TEXT>
  Changement  et continuité</TEXT>
<TEXT>
  Ancien PDG de la SOFIRAD et de Télédiffusion de France, M. Gouyou 
Beauchamps, qui occupera le poste laissé vacant par le départ de 
Dominique Alduy pour le Centre Georges-Pompidou, possède, quant à 
lui, une carte de visite professionnelle que tout le monde respecte 
dans les milieux professionnels de la télévision, et qui l'avait 
naturellement conduit à postuler lui-même à la succession d'Hervé 
Bourges jusqu'à ce que l'Hôtel Matignon lui " recommande " de 
s'effacer (le Monde du 15 décembre). Cet ancien préfet préside depuis 
1992 la Sofipost (Société holding des filiales de la Poste) et chacun 
s'est plu à souligner la densité et l'intérêt de son rapport sur " 
les nouvelles techniques de télévision ", remis en août au 
gouvernement. Mais les cabinets ministériels lui sont aussi familiers 
que les arcanes de la communication puisqu'il servit à l'Elysée, sous 
la présidence de Valéry Giscard d'Estaing, d'abord comme conseiller 
technique puis comme chef du service de presse.</TEXT>
<TEXT>
 En faisant appel à cette paire d'hommes d'expérience pour le 
seconder, Jean-Pierre Elkabbach cumule deux autres avantages : celui 
de l'amitié, car il connaît chacun des deux personnellement de longue 
date, et celui de l'habilité, puisqu'il s'agit là d'un attelage dont 
le passé et le profil ne peuvent que convenir aux deux composantes de 
la majorité parlementaire.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le reste, le nouveau président de France-Télévision a composé 
un organigramme qui s'inscrit dans le droit fil des propositions de 
la " commission Campet ", dont il faisait lui-même partie et qui 
avait réfléchi, l'été dernier, à l'avenir de la télévision publique, 
tout en combinant changement et continuité.</TEXT>
<TEXT>
  Son état-major comprendra cinq nouveaux venus. Nathalie Coppinger, 
inspecteur des finances, directeur général de la Société Le Robert 
(filiale de Nathan), membre du " comité de pilotage " de la future 
chaîne éducative, sera chargée des affaires financières et 
budgétaires. Carlo Freccero, ancien directeur des programmes de la 
Cinq façon Berlusconi, sera " conseiller auprès du président, 
responsable de l'harmonisation des programmes ". Louis Bériot, 
journaliste, ancien d'Antenne 2, vieux complice de Jean-Pierre 
Elkabbach, aura le titre de " conseiller auprès du président ", de 
même que Dominique Wolton, directeur de recherches au CNRS. Enfin, un 
autre journaliste et ancien d'Antenne 2, Patrick Clément, exercera 
les fonctions de " délégué général " en remplacement de Jacques 
Chancel, appelé à " d'importantes fonctions dans le domaine des 
émissions culturelles ".</TEXT>
<TEXT>
  Cinq membres de l'équipe de M. Bourges conserveront leurs fonctions 
: Didier Sapaut (secrétaire général de la présidence), Jean Réveillon 
(directeur des sports), Alain Le Diberder (directeur de la recherche 
et des études), Maxime Lefebvre (conseiller pour les affaires 
sociales) et Jean-Claude Morin, chargé de mission.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, la mise en oeuvre des recommandations de la " 
commission Campet " se traduira par la suppression des postes 
transversaux qu'occupaient Pascal Josèphe et Alain Denvers, le 
premier en tant que directeur général adjoint en charge de l'antenne 
sur chacune des deux chaînes, le second en tant que directeur de 
l'information commun.</TEXT>
<TEXT>
  C'est sur la base de cet organigramme subtilement bâti que M. 
Elkkabach a assuré les conseils d'administration de France 2 et 
France 3 de sa volonté de rassembler les personnels des deux chaînes 
dans un double souci de performance et d'apaisement.&lt;
</TEXT>
</DOC>
