<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024486</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024486</DOCID>
<ACCOUNT>399753</ACCOUNT>
<DATE>19950622</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210695/0952</FAB>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,AMNISTIE,GRACE POLITIQUE,POLEMIQUE,DROIT DU TRAVAIL,CONTRAVENTION,INSPECTION DU TRAVAIL,PROJET</SUBJECTS>
<NUM1>950622-9</NUM1>
<NAMES>ROBIEN GILLES DE,MEHAIGNERIE PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC LEMAITRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le projet de loi d'amnistie concerne aussi les infractions au droit du travail</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>LE TEXTE du projet de loi portant amnistie, adopté par le conseil des ministres le 13 juin 
et dont la discussion au Parlement débute le 28 juin, inquiète un certain nombre 
d'inspecteurs du travail et de syndicalistes. L'article 1er prévoit en effet d'amnistier " les 
contraventions de police " commises avant le 18 mai. Or, contrairement à ce que l'on 
pourrait croire, les contraventions délivrées par l'inspection du travail sont, juridiquement, 
des contraventions de police. Toutes les contraventions concernant le non-respect de la 
durée légale du travail entrent dans ce cas de figure.</TEXT>
<TEXT>
  De même, la plupart des délits relevés par l'inspection du travail, qui ne donnent lieu qu'à 
de simples amendes, seront amnistiés en vertu de l'article 2 du projet de loi. La quasi-
totalité des entraves au fonctionnement des institutions représentatives du personnel, à la 
médecine du travail ou les obstacles mis à l'action des inspecteurs du travail seront donc 
effacées si le projet est adopté en l'état.</TEXT>
<TEXT>
  En effet, contrairement aux amnisties de 1966 et 1981, mais dans la droite ligne de celle 
de 1974 , le projet actuel n'exclut pas les infractions à la réglementation du travail. En 
1988, le projet du gouvernement Rocard prévoyait une telle amnistie, en parallèle à celle 
des infractions des salariés, mais le Parlement l'avait ensuite amendée. Cette fois-ci, les 
infractions au code du travail pourront donc être amnistiées en raison du " quantum ", le 
projet de loi prévoyant d'amnistier les peines d'emprisonnement ferme n'excédant pas trois 
mois ou les peines avec sursis n'excédant pas six mois, des seuils très rarement atteints 
pour les infractions au droit du travail.</TEXT>
<TEXT>
  De même, les inspecteurs du travail s'inquiètent du type de délits amnistiés. Le texte 
adopté par le conseil des ministres exclut les délits relatifs au marchandage, au travail 
clandestin ou au trafic de main-d'oeuvre étrangère, mais une lecture précise du projet 
soumis au Parlement laisse les observateurs dubitatifs.</TEXT>
<TEXT>
  Seuls les délits de marchandage prévus par les articles L 125-3 et L 152-3 du code du 
travail sont exclus de l'amnistie. Or les inspecteurs du travail, qui ne recourent que 
rarement à ces articles, utilisent la plupart du temps l'article L 125-1 qui interdit " toute 
opération à but lucratif de fourniture de main-d'oeuvre qui a pour effet de causer un 
préjudice au salarié qu'elle concerne ". Lorsqu'une entreprise utilise un sous-traitant qui 
travaille uniquement pour elle, que l'inspection du travail estime qu'il s'agit d'une fausse 
sous-traitance et que le contrat qui les lie doit être un contrat de travail et non un contrat 
commercial, elle recourt à l'article L 125-1. Quand une association intermédiaire, 
officiellement à but non lucratif, abuse de son statut pour concurrencer une entreprise 
d'intérim, c'est également sur cet article que l'inspection du travail fonde sa décision.</TEXT>
<TEXT>
  Si la chancellerie reconnaît que l'amnistie est plus large que les deux précédentes dans le 
domaine du droit du travail, elle fait remarquer que le projet est amendable. Mais rien ne 
dit que les inspecteurs du travail sauront se faire entendre de la majorité parlementaire.</TEXT>
<TEXT>
  D'une manière générale, les socialistes ont d'ores et déjà indiqué leur intention de 
modifier le texte de manière à ce que les commandos anti-IVG n'en bénéficient pas, tandis 
que la majorité ne compte pas en rester là. Gilles de Robien, président du groupe UDF de 
l'Assemblée nationale, a précisé, mardi 20 juin, que l'UDF souhaite " réduire la portée de 
l'amnistie ". " Cette tradition, plutôt monarchique, mène plus à l'incivisme qu'à la 
République ", a ajouté M. de Robien, en précisant que Pierre Méhaignerie, député d'Ille-
et-Vilaine, a proposé une formule de " franchise " prévoyant le paiement d'au moins une 
partie des amendes concernées.</TEXT>
</DOC>
