<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003125-19940127</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003125-19940127</DOCID>
<ACCOUNT>321934</ACCOUNT>
<DATE>19940127</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01268000</FAB>
<SUBJECTS>INFORMATION,JOURNAL TELEVISE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DU CHOIX DES INFORMATIONS POUR LA BANDE ANNONCE DES JOURNAUX TÉLÉVISÉS</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; Vitrine</TITLE>
<TEXT>VERS 18 h 30, juste après une leçon de riziculture administrée par Jean-Pierre Coffe, une très brève bande-annonce nous informa que 
France 2 nous réservait, à 20 heures, une information sensationnelle 
: on avait arrêté le meurtrier de l'adolescent de la station de métro 
Porte-de-Pantin, à Paris. Surtout, ne quittez pas l'écoute ! Encore 
quelques jeux, quelques plaisanteries de Nagui, et vous saurez tout 
sur cette arrestation ! Les grimaces de Nagui en glissèrent presque 
plus vite _ et pour faire glisser les grimaces de Nagui, il faut au 
moins une attente de cette intensité ! A 20 heures, chacun était prêt 
à célébrer ce grand succès policier, qui fournit comme de juste le 
premier titre du journal.</TEXT>
<TEXT>
 Insérée au beau milieu des programmes, comme la bande-annonce du 
film du soir ou de l'émission de variétés du lendemain, cette 
séquence rappelait brutalement que le " 20 Heures " était un produit 
télévisé comme un autre, justiciable de la même technique de 
promotion : on y choisissait, pour la bande-annonce, les extraits les 
plus alléchants, exactement comme la seule scène déshabillée du film 
est invariablement retenue pour la bande-annonce. De la même manière, 
par exemple, que la participation du présentateur Hervé Claude, 
quelques heures plus tard, au jeu " Questions pour un champion " sur 
France 3, elle, nous confirmait qu'entre informer et distraire, les 
cloisons sont toujours moins épaisses qu'il n'y paraît.</TEXT>
<TEXT>
 Quant au choix de cette nouvelle-là, parmi toutes celles que 
développerait Paul Amar, il ouvrait de fascinantes perspectives. Car 
un tri implicite se trouvait ainsi opéré entre les informations 
dignes d'une bande-annonce, et les autres. Une distinction 
apparaissait. D'un côté l'information alléchante, un peu canaille, 
supposée faire grimper l'audience : le meurtre du métro. De l'autre, 
l'information obligée et honorable : la visite du président à Nantes, 
la réunion interministérielle sur l'emploi, les obsèques de 
Jean-Louis Barrault. Imagine-t-on quelles bandes-annonces on eût pu 
réaliser avec celles-là ? Sensationnel ! M. Balladur veut favoriser 
les embauches de pompistes ! Restez à l'écoute ! M. Mitterrand 
inaugure un tramway et fait l'éloge de la sécurité sociale ! </TEXT>
<TEXT>
 Qu'est-ce d'autre, un journal télévisé, qu'un nécessaire tricotage 
du canaille alléchant et de l'ennuyeux honorable au sein d'un même 
programme, parfois d'un même reportage ? Dans cette improbable 
harmonie, quelle couleur dévore l'autre ? Est-ce le meurtrier de la 
porte de Pantin qui, habilement, nous attire sur les traces de M. 
Mitterrand, à Nantes, ou le président n'est-il qu'un alibi pour nous 
permettre de nous rassasier de notre ration quotidienne de malheurs 
et de sang ?                                   
</TEXT>
</DOC>
