<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001429-19940611</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001429-19940611</DOCID>
<ACCOUNT>340476</ACCOUNT>
<DATE>19940611</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>23</FAB>
<SUBJECTS>ARTISAN COMMERCANT,LISTE,PARIS 12</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>82</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ADRESSES DE COMMERCANTS DU MARCHE D'ALIGRE PARIS 12</LEAD1>
<TITLE>EN VILLE/PARIS&gt; Rue d'Aligre&gt; Pignon sur Rue</TITLE>
<TEXT>Chez Freddy  Profusion d'épices, fruits et légumes secs. Olives à toutes les sauces : à l'ail, à la provençale, au citron, à 
l'escabèche, farcies au poivron... Sélection de produits casher. 
Attirés par les graines, une dizaine de moineaux dansent un joyeux 
ballet dans les airs de cette épicerie très orientale. Mention 
spéciale pour le halva, délicieux nougat mou de Turquie. Tous les 
jours (sauf lundi) de 8 heures à 20 heures.</TEXT>
<TEXT>
  La Crémerie d'Aligre</TEXT>
<TEXT>
 Au n 30 de la rue (voir encadré).Tous les jours de 7 h 30 à 12 h 45 
et de 16 heures à 19 h 30. Fermé lundi et les après-midi des mercredi 
et dimanche.</TEXT>
<TEXT>
  Le croissant d'Aligre</TEXT>
<TEXT>
 Les gâteaux n'ont rien d'exceptionnel mais les feuilletés aux 
raisins sont délicieux, crémeux à souhait. A déguster chaud avec un 
café, à la terrasse ensoleillée du bistrot-tabac en face (au numéro 
11) qui offre un panorama exceptionnel sur le marché. Café ouvert 
tous les jours (sauf lundi et dimanche après-midi) de 5 heures à 20 
heures.</TEXT>
<TEXT>
  Café Aouba</TEXT>
<TEXT>
 A boire au zinc ou à emporter, une quinzaine de variétés de café 
torréfié sur place. Vaste assortiment de thés. Tous les jours (sauf 
lundi et dimanche après-midi) de 7 heures à 13 heures et de 15 h 30 à 
19 h 30.</TEXT>
<TEXT>
 Marché couvert Beauvau</TEXT>
<TEXT>
 Tous les jours (sauf lundi) de 8 heures à 13 heures et de 16 heures 
à 19 h 30. Dimanche de 8 heures à 13 heures.</TEXT>
<TEXT>
  Maison Lavalladas. _ L'italien du marché d'Aligre ! Pâtes fraîches, 
arancini au gorgonzola (boules de riz à la sauce tomate fourrées au 
gorgonzola), fromages, tiramisù (recette maison)... : d'origine 
gênoise, les Lavalladas, mère et fille, tiennent boutique depuis 
dix-neuf ans.</TEXT>
<TEXT>
  Philippe Langlet. _ Le plus grand fromager d'Aligre : cent 
cinquante variétés de fromages, dont soixante sortes de chèvre.</TEXT>
<TEXT>
  Poissonnerie Amigo. _ Truites à chair rose, saumons, langoustines 
de Guilvinec : Paulette Amigo préfère le poisson français (" c'est le 
meilleur ! ") mais elle achète aussi du cabillaud écossais.</TEXT>
<TEXT>
  Boucherie de la Fontaine. _ Veau de lait fermier de Corrèze, boeuf 
du Limousin, agneaux de la Vienne... : chez Michel Brunon aussi, la 
viande est exclusivement française, cocorico ! Très bon rapport 
qualité-prix.</TEXT>
<TEXT>
  Triperie Dupuy-Briand. _ Brochettes pour l'apéritif bardées de lard 
fumé, rôti de veau aux pommes, à l'orange ou à l'abricot, ris 
d'agneau farci aux amandes... Tripières de mère en fille depuis 1942, 
les Dupuy-Briand, c'est l'imagination dans la cuisine ! </TEXT>
<TEXT>
  Place d'Aligre</TEXT>
<TEXT>
  Restaurant L'Esquisse. _ Cuisine inventive pour une addition 
raisonnable. Brunch à 72 francs. Menu déjeuner à 120 F. Goûtez le 
crumble à la rhubarbe. Vue imprenable sur la place. Tél. : 
44-73-90-04. Fermé dimanche soir et lundi.&lt;
</TEXT>
</DOC>
