<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002810-19940524</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002810-19940524</DOCID>
<ACCOUNT>337820</ACCOUNT>
<DATE>19940524</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>05231854</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,MUTATION,PATRONAT,INSTANCE,SECTEUR PUBLIC,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>LORENTZ FRANCIS,RATP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>55</PAGE>
<TITLE>Le renouvellement des postes d'administrateurs des entreprises nationales&gt; RATP: le départ annoncé de Francis Lorentz</TITLE>
<TEXT>Francis Lorentz n'a pas réussi à occuper le vide laissé par Christian Blanc aux commandes de la RATP. Arrivé comme pdg de l'entreprise 
publique le 12 décembre 1992, son mandat de président court 
normalement jusqu'en 1997, mais M. Lorentz risque fort d'abandonner 
son siège le 13 juin, date d'expiration de son mandat 
d'administrateur.</TEXT>
<TEXT>
  Ses relations avec son ministre de tutelle, Bernard Bosson, ne sont 
pas au beau fixe. M. Bosson lui a trouvé depuis plusieurs mois un 
successeur issu de l'entreprise, Jean-Paul Bailly, actuellement 
directeur général adjoint chargé de l'exploitation. Arrivé dans la 
maison en 1978, celui-ci en a gravi les échelons en occupant 
différents postes, au métro, au service des bus puis plus récemment à 
la direction du personnel.</TEXT>
<TEXT>
 M. Lorentz n'est pas décidé à laisser sa place et un rebondissement 
de dernière minute est possible. La nomination de Jean Bergougnoux à 
la tête de la SNCF à la place du candidat de M. Bosson, 
Raymond-François Le Bris, ancien préfet de Seine-Saint-Denis, montre 
que les choses peuvent évoluer.</TEXT>
<TEXT>
  Le pdg de la RATP a contribué à créer des postes au sein de 
l'entreprise publique pour faire face aux problèmes de sécurité. Il a 
lancé récemment un plan " qualité " pour améliorer l'image de 
l'entreprise auprès des voyageurs et un projet pour l'entreprise. 
Reste qu'il n'a pas su mobiliser ses troupes et qu'en interne, le 
courant ne passe pas très bien avec les anciens collaborateurs de 
Christian Blanc. On lui reproche notamment de ne pas suffisamment 
déléguer. Certains syndicalistes avouent même regretter son 
prédécesseur, pourtant démissionnaire à la suite des grève contre un 
projet de service minimum...       
</TEXT>
</DOC>
