<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047446</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047446</DOCID>
<ACCOUNT>429316</ACCOUNT>
<DATE>19951229</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q281295/1203</FAB>
<SUBJECTS>EXPERIMENTATION,BOMBE ATOMIQUE,DATE</SUBJECTS>
<NUM1>951229-20</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,CHANCEL CLAUDE,CEA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JACQUES ISNARD</SIP1>
<SOT1>Un sixième tir, qui pourrait être le dernier, est prévu avant la fin janvier 1996</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DEUX CENT HUITIEME EXPERIMENTATION - MERCREDI 27 DECEMBRE1995, A 22 H 30 (HEURE DE PARIS)</LEAD1>
<TITLE>La France a procédé sur l'atoll de Mururoa à son cinquième essai nucléaire de l'année</TITLE>
<TEXT> LA FRANCE a procédé, mercredi 27 décembre, à 22 h 30 (heure de Paris), sur l'atoll de Mururoa, à son cinquième essai nucléaire depuis la 
décision, annoncée le 13 juin par Jacques Chirac, d'organiser une ultime campagne 
de tirs souterrains en Polynésie. Cette nouvelle expérimentation, qui est la deux cent 
huitième depuis la première au Sahara en février 1960, a dégagé une énergie de 30 
kilotonnes (moins de deux fois la bombe d'Hiroshima). Elle était destinée à mettre au 
point les instruments de la simulation.</TEXT>
<TEXT>
  A l'origine, ce cinquième tir était prévu pour être effectué avant Noël. Mais il 
semble qu'il ait été retardé en raison de la réprobation qu'il n'aurait pas manqué de 
susciter, survenant en pleine crise sociale en France et quelques heures après le " 
sommet " organisé par le premier ministre à Matignon. Il n'en demeure pas moins 
#que ce qu'il est convenu d'appeler traditionnellement " la trêve des confiseurs " 
n'aura pas été respectée.</TEXT>
<TEXT>
 L'essai du 27 décembre fait partie de ces expérimentations qu'on dit " très 
instrumentées ", à savoir qu'il s'agit d'expériences de physique destinées à 
enregistrer un maximum de phénomènes fugitifs, en un millionième de seconde, dans 
l'espoir d'emmagasiner suffisamment de renseignements scientifiques pour nourrir 
ultérieurement les ordinateurs et les banques de données nécessaires à une 
modélisation. La modélisation permettra de mener à bien le programme de 
simulation, baptisé Palen. Pour cela, les flux de neutrons, les rayons gamma et X (qui 
sont des photons de haute énergie), et les photons de lumière visible que dégagent 
l'essai sont mesurés et analysés par divers équipements (détecteurs, spectrographes, 
téléscopes ou autres enregistreurs) qui, chacun, sont responsables en moyenne de 
quelque soixante-dix mesures différentes.</TEXT>
<TEXT>
  Le tout est enfermé dans un conteneur d'une vingtaine de mètres de long et pesant 
70 tonnes, qui est introduit dans le puits avec la matière explosive. Sur une barge 
flottant dans le lagon, à plusieurs centaines de mètres du point zéro, ont été 
rassemblées cent cinquante enregistreurs qui vont en dépit d'une température de 
#millions de degrés, une pression de centaines de millions d'atmosphères et de 
vitesses de centaines de kilomètres par seconde remonter du puits les données avant 
même que le champ de tir, à plusieurs centaines de mètres de profondeur, ne soit très 
rapidement et définitivement détruit par l'explosion. C'est une véritable course 
contre la montre, qui aboutit, en quelque sorte, à " un diagnostic des phénomènes en 
temps réel ", pour reprendre l'expression de Claude Chancel, chef du service 
conception expérimentale des mesures au Commissariat à l'énergie atomique (CEA), 
qui l'écrit dans le numéro de novembre de la revue Les Défis du CEA.</TEXT>
<TEXT>
 Après quoi, un premier et rapide examen des données recueillies sera 
sommairement opéré à Mururoa même. Quelques jours après, ces données 
physiques et les films pris vont voyager dans des valises d'aluminium qui ont le statut 
diplomatique et être dirigés vers les centres de Bruyères-le-Châtel (Essonne) et de 
Limeil (Val-de-Marne) pour y être exploitées et décortiquées grâce à une série de 
puissants calculateurs qui traiteront les paramètres. Quelques semaines après, le 
centre de Bruyères-le-Châtel recevra des échantillons de lave récupérés dans la 
#cavité créée par l'explosion dans le basalte de l'atoll, pour avoir une idée plus exacte 
et moins sommaire du mode de fonctionnement de l'engin.</TEXT>
<TEXT>
  Un sixième essai nucléaire est prévu avant la fin janvier 1996. Il pourrait être le 
dernier si le CEA, dressant le bilan de ses expériences passées, estimait satisfaisants 
les résultats scientifiques déjà acquis.</TEXT>
</DOC>
