<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001875-19940616</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001875-19940616</DOCID>
<ACCOUNT>340949</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>On les retrouve en tête de tous les hit-parades, en France, dans toute l'Europe, aux Etats-Unis. Ils s'appellent Ace of Base, 2 Unlimited, Culture Beat ou Haddaway. Ils vendent des centaines de milliers de disques, mais ne sont pas des stars. Leurs morceaux sont faits pour danser, dans les boîtes de nuit, dans les fêtes. Les fabricants de dance music populaire (par rapport à l'avant-garde du genre que l'on entend dans les "raves") sont belges, italiens, français, suédois. Cartographie d'un des rares pôles de croissance des industries musicales.</CHA1>
<DATE>19940616</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>POP ET ROCK,DANSE</SUBJECTS>
<FAB>24</FAB>
<NAMES>ACE OF BASE,2 UNLIMITED,CULTURE BEAT,HADDAWAY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>DAVET STEPHANE</AUTHOR>
<PAGE>276</PAGE>
<LEAD1>INTRODUCTION A UNE PAGE CONSACREE A LA DANCE MUSIQUE</LEAD1>
<TITLE>MUSIQUE&gt;L'été de la dance music</TITLE>
<TEXT>AU milieu des années 80, les disc-jockeys officiant dans les discothèques de Chicago mélangèrent les rythmes de danse américains 
et les sonorités industrielles des musiques européennes, incarnées 
par Kraftwerk. Ces morceaux confectionnés grâce aux nouveaux 
instruments synthétiques (sequencers, échantillonneurs) étaient 
diffusés dans les boîtes de nuit, house, en argot local. Très vite, 
le genre se répandit à travers le monde, en commençant par la ville 
de Detroit, voisine. Là, la house se fit techno ou garage, détournant 
à son profit les traditions de violence musicale de la ville. En 
Europe, elle devint new beat en Belgique, ambient en Grande-Bretagne. 
Comme personne ne s'est jamais soucié de codifier ces appellations, 
elles s'entrecroisent souvent. Mais le fait est là: sur un marché du 
disque anémié, la dance music est, quel que soit le nom qu'on lui 
donne, le seul pôle de croissance. </TEXT>
<TEXT>
  L'ampleur internationale de l'événement n'épargne pas la France. En 
tête des meilleures ventes de disques, triomphe aujourd'hui la techno 
aguicheuse de Reel 2 Real, Culture Beat, Treasure 2, Masterboy, noms 
sans visage apparus le temps d'un single, mais aussi _ fait nouveau _ 
des "groupes" plus identifiables dont les ventes d'albums (plus de 
500 000 pour Ace of Base, 200 000 pour 2 Unlimited ou Haddaway) 
dépassent celles de la plupart des vedettes du rock et de la chanson. 
Autre symbole de cette explosion, les soirées Dance Machine 
organisées à Bercy depuis octobre dernier par M 6 et Fun-Radio ont 
rassemblé en trois occasions près de 17 000 personnes. Un public très 
jeune, entre quinze et vingt ans, qui communie avec une douzaine de 
vedettes du genre animant _ le plus souvent en playback _ le Palais 
omnisports comme une gigantesque discothèque.</TEXT>
<TEXT>
  L'avènement de ces musiques de danse a provoqué des changements de 
comportement dans le public autant que dans l'industrie 
phonographique. Mais, si une nouvelle génération de musiciens et de 
producteurs ont imposé leurs habitudes de travail, d'autres ont aussi 
su profiter d'expériences passées. En France, depuis plus de vingt 
ans, le savoir-faire d'Henri Belolo fait merveille. Cet élégant 
quinquagénaire se fit un nom en produisant, avec son complice Jacques 
Morali, quelques-uns des plus gros succès des années disco (Village 
People, Eartha Kitt, Richie Family ou Patrick Juvet). Resté fidèle 
aux musiques pour boîtes de nuit, il dirige Scorpio Music, label 
indépendant distribué par Polygram, dont le catalogue (Haddaway, 2 
Unlimited, Pleasure Game) fournissait encore récemment 10% des titres 
figurant dans le top 100 des ventes de simples (au temps du vinyle, 
on disait 45 tours). Avenue George-V, dans ses bureaux aux murs 
constellés de disques d'or, Henri Belolo souligne la pérennité des 
musiques de danse et dégage les tendances auxquelles il continue de 
s'adapter: "Dans les années 70, la disco fut la première musique 
spécialement conçue pour les discothèques. La dance music aujourd'hui 
est une déclinaison de ce phénomène. Les évolutions majeures ont été 
l'importance accrue des DJ _ passés du statut d'animateur à celui de 
remixeur et de créateur _ et les progrès technologiques. La 
miniaturisation d'ordinateurs servant à la fois d'instruments de 
musique et de studio d'enregistrement permet de produire des disques 
à la maison." Les coûts de production s'en sont trouvés chamboulés, 
non sans entraîner des effets pervers. "La transformation a été 
radicale. A l'époque de Village People, l'enregistrement de deux 
chansons nous coûtait 200 000 francs environ pour deux à trois 
semaines de travail. Actuellement on peut boucler la même chose en 
deux jours et pour un coût diminué du tiers. Mais il y a 
surproduction. Les médias et le marché ne peuvent pas absorber autant 
de disques."</TEXT>
<TEXT>
  Plus rarement producteur que par le passé, Henri Belolo préfère 
exploiter sous licence des produits venus des grands pays 
exportateurs de dance, principalement européens, consacrant ainsi la 
fin de l'hégémonie anglo-saxonne. "Plusieurs de mes collaborateurs 
passent leur temps à surveiller ce qui se passe sur les marchés 
internationaux. Nous remontons les filières en Allemagne, en 
Belgique, en Angleterre, en Italie avant même l'enregistrement des 
disques. Il faut écouter le plus vite possible ce qui sort à 
l'étranger et laisser parler son feeling. Il faut réellement aimer la 
dance, ne pas avoir d'a priori intellectuel. Il faut aller voir ce 
qui se passe en boîte et rester en contact avec la jeunesse." Sa 
prospérité, le patron de Scorpio la doit à son souci absolu 
d'efficacité commerciale. Son public préfère les supermarchés aux 
disquaires spécialisés, les gros réseaux FM (NRJ, Fun-Radio, Skyrock) 
aux radios locales, les discothèques de province à l'élitisme des 
raves parisiennes. Les labels spécialisés observent minutieusement 
les réactions des disc-jockeys, mesurées grâce à des études de marché 
(Top Dance et Media Control) qui compilent les remarques et la 
programmation des DJ travaillant dans une sélection de quatre cents 
lieux. La carrière de la plupart des disques se fait ou se défait 
ainsi dans les night-clubs de la France profonde.</TEXT>
<TEXT>
  Les morceaux sont donc les fruits de recettes aux ingrédients 
savamment dosés. Mélodie facile, texte slogan minimal, rythmes et 
arrangements inspirés de tendances plus extrêmes sagement aseptisées, 
une pointe de racolage sensuel. De No Limit à la version house de 
Darladirladada (cinq cent mille exemplaires vendus l'été dernier), 
jamais il n'a semblé aussi facile de programmer un tube. Henri Belolo 
s'inscrit en faux: "Il n'est pas difficile de faire danser les gens. 
Mais il s'agit pour nous d'exploitation phonographique, de disques 
qui doivent passer en radio et se vendre par milliers. Une bonne 
mélodie est indispensable." En fait, la plupart des producteurs 
semblent plus soucieux d'élaborer des "coups" lucratifs mais 
éphémères que de construire des carrières.</TEXT>
<TEXT>
 Il n'est par exemple pas rare de voir un musicien 
(auteur-compositeur et réalisateur artistique), préparer une 
pré-production sur son home studio, avant de chercher un ou une 
interprète. Celui-ci enregistre la partie vocale pour un tarif 
forfaitaire (flat fee) sans apparaître sur la pochette du disque. En 
cas de succès, si le producteur n'est pas satisfait du physique du 
vocaliste, il s'arrangera pour les apparitions en public et les clips 
avec un danseur ou un mannequin qui mimera les vocalises. Le procédé 
engendre bien sûr plus de simples que d'albums. En permettant de 
prolonger l'exploitation commerciale de ces formats courts, la 
compilation CD, rassemblant une vingtaine de titres, est devenue le 
support privilégié du genre. Appuyés par une campagne de publicité 
télé, les scores de ces " compil' " peuvent être impressionnants. Top 
DJ, Dance Machine et La plus grande discothèque du monde dépassent 
chacune les trois cent mille exemplaires.</TEXT>
<TEXT>
  Ces préoccupations commerciales discréditent-elles pour autant ces 
productions musicales ? Jean Paul De Costerd croit que la dance reste 
de la musique pop. Avec son compère Phil Wilde, ce Flamand de 
trente-huit ans a fabriqué de toutes pièces 2 Unlimited, duo techno 
responsable de quelques-uns des plus gros tubes du moment (No Limit, 
Let the Beat Control Your Body, Maximum Overdrive). Il n'en 
revendique pas moins sa passion de la dance music et l'honnêteté de 
sa démarche. " A dix-sept ans, je suis tombé amoureux de Motown et du 
Philly Sound. J'ai été DJ pendant onze ans. En 1988, comme tous les 
DJ belges, j'ai créé pour le plaisir mon propre label de new beat, le 
dérivé local de la house music. Malgré mon peu de moyens, mes 
premières productions furent des succès. En 1991, la techno est 
devenue énorme. Je me suis associé à Phil Wilde. Nous avons produit 
un instrumental, Get Ready For This, et avons voulu y rajouter des 
voix. J'avais la maquette d'un rap chanté par un Hollandais, Ray 
Slijngaard, que nous n'avions pas utilisé. Je lui ai envoyé notre 
démo, il a rappé dessus et demandé de chanter à une de ses copines, 
Anita Dels. Tous les deux avaient une bonne tête, 2 Unlimited était 
constitué. Ils chantent, écrivent les textes et amènent des idées 
pour les vidéos et les costumes. " </TEXT>
<TEXT>
  Et Jean-Paul De Costerd fait appel à l'histoire : " Je ne me sens 
pas différent de mes idoles, Brian Holland, Lamont Dozier, Norman 
Whitfied, Isaac Hayes, ces gens qui travaillaient à la chaîne dans 
les " usines à hits " de Motown ou Stax et qui ont pourtant composé 
tant de classiques. La dance music existe depuis plus de trente ans. 
"                                       
</TEXT>
</DOC>
