<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035872</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035872</DOCID>
<ACCOUNT>414691</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950930</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290995/1911</FAB>
<NUM1>950930-2-003-61</NUM1>
<ORI1>LISBONNE de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>PARTI SOCIAL DEMOCRATE PORTUGAIS,PARTI SOCIALISTE PORTUGAIS,NOGUEIRA FERNANDO,GUTERRES ANTONIO,SANTOS ALMEIDA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HAUTIN GUIRAUT DENIS</AUTHOR>
<SIP1> DENIS HAUTIN-GUIRAUT</SIP1>
<SOT1>Une nouvelle génération d'hommes politiques s'affrontent pour la première fois</SOT1>
<SYE1>PORTUGAL</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AVANT LE SCRUTIN DU DIMANCHE 1ER OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Parti social-démocrate et le Parti socialiste dominent les élections législatives portugaises</TITLE>
<TEXT> " Passer votre vie à voter pour le Parti socialiste ou pour le Parti social-démocrate, cela vous donne mal à la tête ? " : le slogan du petit Parti socialiste 
révolutionnaire résume plus de dix ans d'élections portugaises. Car la cohabitation presque 
tranquille entre un président socialiste, Mario Soares, et un premier ministre social-
démocrate, Anibal Cavaco Silva, a dominé la vie publique. Les élections législatives du 
dimanche 1er octobre marquent pourtant cette fois un tournant. Non qu e le le Parti 
communiste ou, à droite, le Parti populaire, aient une chance de s'imposer : après dix ans 
de gouvernement social-démocrate, le mouvement de balancier devrait simplement 
entraîner la désignation, comme premier ministre, du chef du parti socialiste. Mais pour la 
première fois depuis la " révolution aux oeillets " qui a mis fin, en 1974, à un demi-siècle de 
dictature , c'est une nouvelle génération de dirigeants qui s'affrontent.</TEXT>
<TEXT>
  Le président Soares et le premier ministre sortant, Cavaco Silva, n'apparaissent plus 
aujourd'hui en première ligne. Le premier quittera ses fonctions au début de l'année 1996, 
dans l'impossibilité constitutionnelle de briguer un troisième mandat présidentiel. Et le 
premier ministre a décidé, au mois de février, de ne pas être candidat à la tête de son parti, 
renonçant ainsi à la possibilité de se succéder à lui-même à l'issue du scrutin de dimanche. 
M. Cavaco Silva ne devrait pas abandonner la scène politique. Il va, selon toute 
vraisemblance, se présenter à l'élection présidentielle du mois de janvier, et a de bonnes 
chances de succéder à M. Soares, mais dans une fonction qui reste limitée par le système 
parlementaire en vigueur dans le pays.</TEXT>
<TEXT>
  Ce scrutin constitue donc le premier volet d'une guerre de succession au sein des deux 
formations principales. Des primaires ont été remportées, des deux côtés, par des hommes 
de l'appareil. Pour le Parti social-démocrate (PSD), c'est l'ancien numéro deux, Fernando 
Nogueira, qui défend la couleur orange de sa formation. Agé de quarante-cinq ans, 
plusieurs fois ministre, il met en avant son " expérience ", et n'entend pas laisser le terrain 
social à son adversaire du PS. Pendant la campagne, il s'est symboliquement rendu au " 
marché aux puces " de Lisbonne, situé dans le quartier pauvre de l'Alfama. " Même si 
c'est difficile en raison de la situation des gens qui vivent ici, souvent sans emploi, je devais 
témoigner de mon intérêt à leur égard ", confiait-il sous les sifflets qui l'ont accueilli. 
Mettant en avant les bons résultats de la gestion de M. Cavaco Silva, et prônant la " 
continuité d'une politique qui a fait ses preuves ", il souligne " l'inexpérience " de son rival, 
et ses " promesses électorales inconsidérées qui peuvent ruiner l'effort entrepris pour 
stabiliser et développer l'économie du pays ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DIFFÉRENCES INFIMES</TEXT>
<TEXT>
 Ces critiques font sourire les socialistes. Antonio Guterres, âgé de quarante-six ans et 
secrétaire général du parti depuis 1992, se dit assuré d'une " ample victoire ". Les 
principaux dirigeants du PS soulignent l'épuisement du PSD. " L'actuel premier ministre 
n'a même pas pris le risque de défendre directement ses couleurs ", dit le président des 
socialistes, Almeida Santos. " La politique sociale a été négligée depuis dix ans, assure-t-il, 
ce qui a conduit à une augmentation de l'exclusion et du chômage dans tous le pays. " Mais 
il reconnaît aussitôt que, en ce domaine, " notre marge de manoeuvre sera étroite, car nous 
devons aussi maintenir et amplifier une politique de rigueur budgétaire nécessaire à notre 
intégration européenne ".</TEXT>
<TEXT>
  " Les différences de programme entre les deux partis sont infimes ", assure un 
observateur. Ni l'engagement dans l'Europe, ni la politique de rigueur, ni les privatisations 
ne constituent des lignes de fracture. Si bien que les milieux économiques ne s'inquiètent 
guère du résultat des élections. Pour Ricardo Espirito Santo, qui préside la banque du 
même nom l'un des grands groupes privés portugais " la seule inquiétude vient du risque 
d'instabilité si aucun des deux grands partis n'obtient la majorité absolue ".Les deux autres 
formations parlementaires, la Coalition électorale démocratique (CDU, dominée par le 
Parti communiste), et, à droite, le Parti populaire (PP) voudraient bien profiter de cette 
éventualité et jouer un rôle d'appoint. Carlos Carvalhas, âgé de cinquante-trois ans, a 
succédé, en décembre 1992, au leader historique du Parti communiste Alvaro Cunhal. Et 
même si la CDU devrait perdre des voix, elle est encore créditée de 8 %. A droite, le 
benjamin des candidats, Manuel Monteiro, a imposé, à trente-deux ans, une ligne populiste 
au PP. Ce dernier devrait aussi rassembler un petit dixième de l'électorat, doublant ainsi 
son score ce qui lui évitera d'être à l'avenir surnommé " le groupe du taxi ", parce que ses 
cinq députés pouvaient s'y déplacer tous ensemble.</TEXT>
<TEXT>
  Les positions anti-européennes de la CDU et du PP les disqualifient cependant comme 
partenaires aux yeux du PS comme du PSD, qui envisagent donc sans état d'âme un 
#éventuel gouvernement minoritaire. " Le PSD a commencé avec une majorité relative, 
nous pouvons suivre le même chemin ", affirme le président du groupe parlementaire 
socialiste, Jaime Gama. " En cas de gouvernement minoritaire, il y aura des turbulences, 
juge pour sa part José Manuel Durao Barroso, tête de liste du PSD pour Lisbonne et 
actuel ministre des affaires étrangères, mais la stabilité acquise par le pays permettra au 
système de fonctionner. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette tranquille assurance partagée fait dire au sociologue Antonio Barreto que " 
rarement une campagne a été aussi terne. Le PSD a perdu confiance, le PS son énergie, le 
PC sa force, le PP sa fraîcheur et le PSR sa grâce ". " C'est un peu la rançon de dix ans de 
stabilité complète et de cohabitation tranquille, renchérit un diplomate. S'il y a un éventuel 
gouvernment minoritaire, il faudra qu'il s'impose ou que d'autres élections soient 
organisées pour que tout rentre dans l'ordre. " Personne ne semble penser, à Lisbonne, 
qu'il puisse en être autrement...</TEXT>
</DOC>
