<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033896</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033896</DOCID>
<ACCOUNT>412216</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950914</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>SPB/09951022</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995</SUBJECTS>
<NOM1>HORN REBECCA</NOM1>
<NOTE>(Doc : Avec photo)</NOTE>
<NUM1>950914-2-S50-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BREERETTE GENEVIEVE</AUTHOR>
<SIP1>GENEVIEVE BREERETTE</SIP1>
<SU21>REBECCA HORN, CHAPELLE DE LA SALPÊTRIÈRE et GALERIE NATIONALE DU JEU DE PAUME</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT DE 52 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Les métamorphoses&gt;de Rebecca&gt;Horn&gt;</TITLE>
<TEXT> L'artiste allemande Rebecca Horn développe depuis vingt ans et plus une oeuvre complexe et originale, dont on a pu récemment mesurer l'ampleur lors 
d'une grande rétrospective qui, du Guggenheim de New York, a circulé en Europe avant 
d'être reçue au Musée de Grenoble. L'artiste y proposait, entre autres, une formidable 
installation : La Rivière de la lune, faite de longues veines de plomb emmêlées comme une 
chevelure d'Ophélie, qui creusait son lit dans tout l'espace du musée, traversait même les 
murs, drainait du mercure dans des cuves, alimentait des entonnoirs, produisait de la 
vapeur, se déroulait comme un long processus d'échanges et de fusions dont on pouvait 
remonter et descendre le cours depuis ses sources vives. C'était là une de ces grandes 
orchestrations témoins de la mouvance entre rêve et réalité, dans laquelle Rebecca Horn 
évolue avec beaucoup d'aisance, opérant selon les lieux, aimant nourrir les recherches 
d'aujourd'hui de pièces plus anciennes, de ces machines duelles mues par des moteurs qui 
se comportent comme des êtres humains, respirent, désirent, s'émeuvent, cherchent à 
communiquer, se plaignent, agressent...</TEXT>
<TEXT>
 Peu d'artistes ont, comme elle, ce sens du mouvement qui fait image bien au-&gt;delà du 
déroulement de l'événement, qui sait se faire attendre et qui arrive, bien réglé entre paires 
de jumelles, marteaux, pinceaux, cuillères ou pistolets, pour montrer, non sans humour, des 
rapports humains qui dérapent, des dialogues de sourds, des échanges meurtriers. De 
machines qui battent fièrement de l'aile et du vent en machines à peindre qui giclent de la 
couleur comme une rôtissoire sa graisse, on peut penser parfois à Tinguely, mais le style 
est autre, le contenu aussi, toujours intimement lié au vécu de l'artiste, à son histoire 
personnelle, à sa nature féminine, acceptée comme élément essentiel de l'oeuvre depuis 
toujours. Depuis cette fin des années 60, quand, après un accident de parcours la 
contraignant à un an de sanatorium, Rebecca Horn a entrepris de faire fructifier son 
expérience du corps affaibli, adhérant ainsi à sa manière au body art.</TEXT>
<TEXT>
 Prenant le corps comme matériau, elle le remodelait, l'entravait par des bandelettes de 
tissu, le dotait d'étranges prothèses qui le prolongeaient dans l'espace, le 
métamorphosaient en figures animales tenant de la licorne, de l'araignée, du papillon ou de 
l'oiseau de proie. Elle le découvrait tout en le voilant, lui donnait les moyens d'appréhender 
l'espace alentour et de s'en protéger, lui fabriquait les armes de la séduction, en faisait le 
lieu d'une mise en oeuvre du désir et de la communication amoureuse. Les films de ses 
performances, où l'on voit évoluer en tâtonnant des êtres harnachés de gants-doigts longs 
comme des pattes d'insectes, des silhouettes expérimenter des éventails de toile fixés aux 
bras comme de grandes ailes, ou des visages couverts de masques de plumes s'ouvrant et 
se refermant sur le baiser de la mort, montrent bien ces manèges de l'artiste faisant du 
corps le haut lieu de la connaissance et de la reconnaissance. Cela dans un climat de rêve 
discrètement parfumé d'érotisme, digne des meilleurs crus surréalistes, de Man Ray en 
particulier.</TEXT>
<TEXT>
 Pendant une bonne dizaine d'années, jusqu'à la fin des années 70, circulant beaucoup entre 
l'Europe et les Etats-Unis, New York et la Californie, l'artiste est restée dans cette optique 
de performances corporelles proches de la chorégraphie. Puis elle a commencé à se servir 
de moteurs électriques pour mimer la parade du paon, animer ses déploiements de plumes 
et ses battements d'ailes de papillons bleus. Et pour créer ses premiers environnements 
d'alchimiste avec aiguilles, pendules, tas de poudre, godets de peinture, cuves et 
entonnoirs remplis de soufre ou de mercure. Dans le même temps, en artiste ouverte à 
toutes les formes d'expression du mouvement, elle passait derrière la caméra.</TEXT>
<TEXT>
 Ses premiers films, qui avaient pour seule fonction de garder la trace de ses performances, 
n'ont pas forcément donné de bonnes images. Elle les a repensés. Et c'est ainsi que 
Rebecca Horn a commencé à se prendre au langage de la caméra, qui est devenu son autre 
moyen d'exprimer ses fantasmes, voire de les amplifier à travers un récit vécu par des 
personnages délirants. Au milieu des années 70, ses " exercices berlinois " en neuf 
séquences, qui enregistraient les principaux thèmes de son oeuvre, étaient déjà des actions 
conçues pour être filmées. Depuis, Rebecca Horn a réalisé plusieurs moyens métrages et 
trois longs métrages plutôt confidentiels, dont un hommage complètement fou à Keaton : 
Buster's Bedroom (1989-1990), avec notamment Géraldine Chaplin et Donald Sutherland 
pour incarner la mythologie de l'artiste, ses jeux et rituels inquiétants. Le dernier, Cutting 
Through the Past (1995), est présenté dans la rétrospective de ses films proposée fin 
septembre par la galerie nationale du Jeu de Paume. Quand la chapelle de la Salpêtrière 
accueille une grande installation mettant en scène des instruments de musique.</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
