<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023819</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023819</DOCID>
<ACCOUNT>398911</ACCOUNT>
<DATE>19950617</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160695/1753</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION LEGISLATIVE PARTIELLE,1995,DEPARTEMENT VAL DE MARNE</SUBJECTS>
<NUM1>950617-10</NUM1>
<NAMES>GIRAUD MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MEUNIER DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1> DOMINIQUE MEUNIER
</SIP1>
<SU21>Quatre anciens ministres tentent un retour à l'Assemblée</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ELECTION LEGISLATIVE PARTIELLE, PREMIER TOUR DIMANCHE 18 JUIN 1995 DANS LE VAL DE MARNE</LEAD1>
<TITLE>Michel Giraud dans le fief de Robert-André Vivien</TITLE>
<TEXT> LE DÉCÈS de Robert-André Vivien, député RPR du Val-de-Marne et maire de Saint-Mandé, d'une part, la démission de son suppléant 
Antoine Pouillieute, conseiller général de Fontenay-sous-Bois ouest, nommé 
directeur de la Caisse française de développement fin avril, d'autre part, ont créé un 
vide politique dans l'enclave gaulliste d'un département géré par le Parti communiste. 
Le forfait de M. Pouillieute, qui devait conduire la liste de droite aux municipales à 
Fontenay-sous-Bois, a laissé le champ libre au maire communiste Louis Bayeurte, 
#réélu à la tête de la commune le 11 juin avec 54,56 % des suffrages. Mais la 
compétition électorale n'est pas terminée pour M. Bayeurte, qui affrontera, le 18 
juin, un candidat soutenu par le RPR, Christophe Esclattier, au second tour de 
l'élection cantonale, en même temps que le président du conseil régional d'Ile-de-
France, Michel Giraud (RPR), à une législative partielle.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le premier cas, M. Bayeurte, arrivé en tête au premier tour (36,54 %), 
pourrait sur la lancée de sa facile réélection à la mairie ravir à la droite ce canton du 
vieux Fontenay : actuellement conseiller général du canton est de la ville, beaucoup 
plus populaire, il tente en fait une " transplantation " qui renforcerait la 
représentation communiste au conseil général. En cas de victoire, il démissionnerait 
de son siège actuel, qu'un autre candidat communiste pourrait gagner facilement.</TEXT>
<TEXT>
  La législative s'annonce beaucoup plus difficile, puisque la circonscription englobe 
les villes de Saint-Mandé, où Patrick Beaudouin (RPR), successeur de M. Vivien, a 
été réélu avec 51,51 % des suffrages le 11 juin, et de Vincennes, où le maire UDF-
PR Jean Clouet est en ballottage favorable avec 41,36 %. Sur les trois villes, la 
droite RPR-UDF a totalisé 49,95 % au premier tour des municipales, si bien que M. 
Giraud se prend à espérer une élection dès le premier tour, malgré les remous 
provoqués par l'arrivée de ce balladurien dans le fief de celui qui avait été le seul 
député du Val-de-Marne à soutenir M. Chirac. M. Giraud bénéficiera de surcroît de 
la division de la gauche : en plus du candidat communiste, le PS présente Michel 
Vergnaud, le Mouvement des citoyens Jean-François Collet et les Verts Michel 
Carré. Le Front national est représenté par Paul Simier.</TEXT>
</DOC>
