<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047027</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047027</DOCID>
<ACCOUNT>428773</ACCOUNT>
<DATE>19951225</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q231295/0973</FAB>
<SUBJECTS>GASTRONOMIE,VOLAILLE,APPAREIL MENAGER</SUBJECTS>
<NOTE>Couteau à foie gras de Francis Batt (de 99 F à 125 F) : 180, avenue Victor-Hugo 75016 Paris.  Fil à couper le foie gras dans les magasins de Geneviève Lethu :&gt; 95, rue de Rennes 75006 Paris (points de vente en province au 44-44-40-35).DOC : texte accompagné d'un dessin d'Aurore de La morinerie &gt;
</NOTE>
<NUM1>951225-14</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-03</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>RIBAUT JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-CLAUDE RIBAUT</SIP1>
<SU11>AUJOURD'HUI - STYLES &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le fil à couper le foie gras</TITLE>
<TEXT> Voici le moment de l'année où le foie gras est délicieux, qu'il soit d'oie ou de canard. Il n'est pas nécessaire qu'il soit parfumé aux truffes surtout si elles 
viennent de Chine !</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, la simplicité est de rigueur. Le foie gras n'est jamais aussi bon que servi au 
naturel, mi-cuit ou en conserve, une affaire de goût, et accompagné d'une bonne bouteille. 
La Comtesse du Barry propose l'un ou l'autre, dont l'épatant canard en mi-cuisson, élevé 
aux figues et au maïs.</TEXT>
<TEXT>
  Les foies viennent aussi bien de Hongrie, de Pologne, de Bohême-Moravie ou d'Autriche, 
et leur passage en Dordogne est une question d'étiquette. Conditionné dans cette belle 
province, le foie gras en porte le label, prestige du Périgord. " Il n'y a que la foi qui sauve 
le foie. "</TEXT>
<TEXT>
  Mais il semble que l'on soit, cette année, incité à l'honorer d'une habile et rigoureuse 
découpe. Cet aliment délicat exige, on le sait, d'être tranché avec doigté, afin que la 
texture de la préparation ne s'agglutine au tranchant, ni ne se désagrège pendant 
l'opération. Chaque tablée a ses coutumes ou ses querelles à propos de la meilleure 
manière de s'y prendre : lame trempée dans l'eau chaude entre deux gestes précis, choix 
du couteau, expérience de l'opérateur, sans compter ceux qui renoncent, s'en remettent à 
la chance ou à des ustensiles moins exigeants.</TEXT>
<TEXT>
  Or voici que d'infatigables inventeurs ont mis au point " le fil à couper le foie gras " 
indispensable une fois l'an , qui pourrait s'ajouter au Catalogue de ces " objets introuvables 
" recensés par Carelman (Livre de poche).</TEXT>
<TEXT>
  Parmi ces ustensiles ultra-spécialisés qui évoquent la trousse du chirurgien de la 
campagne de Russie, à manches de corne ou d'ivoire, on connaissait déjà le couteau à 
pamplemousse (lame recourbée et fines dentelures), le couteau-coquilleur pour servir le 
beurre en rubans, le couteau à lamelles pour le gruyère, le couteau à tomates pour réussir 
parfaitement les rondelles, l'éplucheur spécial pour peler finement les asperges, les divers 
modèles de couteaux d'écailler... et, déjà, un couteau à lame perforée et évidée pour 
trancher le foie sans dégâts, qui autorise une habile et rigoureuse découpe.</TEXT>
<TEXT>
  Voici maintenant&gt; le fil minimaliste. Ou presque, avec ce nécessaire composé d'une pelle 
à servir et d'un fil d'argent tendu entre deux potences. On croirait une de ces guillotines&gt; à 
roquefort&gt; des fromagers. Avec son prix modéré (49 francs),&gt; notre fil a rencontré&gt; un tel 
succès&gt; que certains magasins&gt; se trouvaient en rupture&gt; de stock déjà plusieurs jours 
avant Noël.</TEXT>
</DOC>
