<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003112</DOCID>
<ACCOUNT>370438</ACCOUNT>
<DATE>19950126</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250195/1658</FAB>
<NUM1>950126-42</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-02</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU11>AGENDA&gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LE CARNET&gt;DU VOYAGEUR&gt;</TITLE>
<TEXT>  PARIS. Les étudiants infirmiers manifestent, jeudi 26 janvier, à Paris et en province, pour obtenir la reconnaissance de leurs études et de leur 
statut social. Le défilé parisien partira de la gare du Montparnasse à 11 heures pour 
rejoindre le ministère de la santé et des affaires sociales. (AFP. )</TEXT>
<TEXT>
  CANADA. Un train de marchandises de la Canadian National a déraillé, samedi 21 
janvier, au nord de Trois-Rivières, à mi-chemin entre Montréal et Québec, répandant 
environ 60 000 litres d'acide sulfurique dans la rivière Towachiche et menaçant de 
polluer l'eau potable de plusieurs villes. (AP.)</TEXT>
<TEXT>
  FRANCE. Depuis juillet 1989, tous les aérodromes français exploités commercialement 
sont obligés de mettre en place un système de lutte anti-aviaire pour éviter les collisions 
entre oiseaux et avions à l'atterrissage et au décollage. Elimination des points d'eau et de 
certains arbres aux abords des pistes, fusées explosives et cartouches crépitantes lancées 
autour des zones sensibles... " On compte environ une collision avec des oiseaux pour 50 
000 mouvements d'avion ", estime un responsable d'Aéroports de Paris. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  SOMALIE. L'Organisation mondiale de la santé (OMS) a lancé, le 21 janvier, une mise 
en garde contre le risque de choléra en Somalie. A Mogadiscio, la capitale, où les 
habitants ne boivent plus que l'eau des puits, souvent contaminée, les cas de choléra et 
de diarrhées ont augmenté. (AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  OMAN. Quinze accidents polluants se sont produits dans les eaux territoriales des 
Emirats arabes unis en 1994, selon un rapport des gardes-côtes des Emirats publié le 21 
janvier. Selon un autre rapport émanant des Nations unies, le golfe d'Oman est 
considéré comme la mer la plus polluée du monde avec des eaux cent fois plus sales que 
la moyenne : plus d'un million de barils y sont déversés en moyenne chaque année. 
(AFP.)</TEXT>
<TEXT>
  FRANCE. Pour l'année 1994, le trafic passagers d'Air France a augmenté de 15,1 % et 
le trafic fret de 17,4 %, par rapport à 1993. Le taux de remplissage a atteint 73 %, soit 
une hausse de 5,2 points. (AFP.)</TEXT>
</DOC>
