<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015793</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015793</DOCID>
<ACCOUNT>388155</ACCOUNT>
<DATE>19950422</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210495/1651</FAB>
<NUM1>950422-3</NUM1>
<ORI1>MADRID de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>AZNAR JOSE MARIA,PARTI POPULAIRE ESPAGNOL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL BOLE-RICHARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Cible de l'attentat manqué de l'ETA, José Maria Aznar  part favori pour les élections locales du 28 mai en Espagne</TITLE>
<TEXT> Il y a tout juste cinq ans, lorsque José Maria Aznar fut élu président de ce qui était encore l'Alliance populaire, plus tard rebaptisée Parti populaire 
(PP), cet inspecteur des finances de trente-sept ans était un parfait inconnu. Il obtint 
cependant la presque totalité des suffrages. Aujourd'hui, celui qui a échappé de justesse à 
un attentat attribué à l'ETA, mercredi 19 avril, est en passe de devenir le prochain chef du 
gouvernement espagnol. Si des élections générales avaient lieu actuellement, M. Aznar 
pourrait, selon les sondages, immédiatement détrôner Felipe Gonzalez.</TEXT>
<TEXT>
  En cinq ans, ce petit moustachu au sourire plaqué faisant indubitablement penser à 
Charlot va rénover et rajeunir une droite bloquée pour en faire le premier parti 
d'opposition débarrassé de ses relents franquistes et axé au centre. En homme prudent et 
mesuré, José Maria Aznar a forgé une unité au Parti populaire et a su s'entourer d'une 
équipe dynamique et agressive. Pour la première fois lors des élections législatives de juin 
1993, le PP est apparu comme une alternative possible en recueillant huit millions de voix. 
Un an plus tard, aux élections européennes de juin 1994, le parti de M. Aznar bat, là encore 
pour la première fois, le Parti socialiste. Depuis, les conservateurs de José Maria Aznar 
considérent que leur heure est arrivée et réclament régulièrement des élections anticipées, 
considérant que le pouvoir socialiste ne correspond plus à la photographie politique du 
pays. La multiplication des scandales est l'occasion pour le PP de dénoncer ce qu'il 
considère être un peu comme une usurpation. Ce à quoi Felipe Gonzalez répond que la 
démocratie commence par le respect des mandats, que le sien est de quatre ans et qu'il 
dispose d'une majorité suffisante pour conduire sa politique puisqu'il bénéficie de l'appui 
des nationalistes catalans.</TEXT>
<TEXT>
  Ces deux positions sont inconciliables. Elles entraînent de nombreuses frictions et une 
situation d'irritation et de tension que les rebondissements des scandales agitent 
régulièrement. La récente publication par le PP de son programme de gouvernement a 
encore été une occasion de ferrailler. Felipe Gonzalez, en redoutable animal politique qui, 
depuis 1974, dirige le Parti socialiste ouvrier espagnol (PSOE), ne se laisse pas 
désarçonner par les attaques répétées de la droite, qui trouve comme renfort, dans la 
plupart des cas, la coalition d'Izquierda Unida (Gauche unie), dominée par le Parti 
communiste. Provocateur, il a averti le PP à la fin du mois de mars que " seulement douze 
années avaient passé sur les vingt-cinq nécessaires à l'accomplissement du projet 
socialiste ".</TEXT>
<TEXT>
  Le principal objectif du président Gonzalez est de tenter de refaire le terrain perdu avant 
les prochaines élections générales, qui pourraient avoir lieu dans un an. A tout le moins, il 
souhaite réduire l'écart. D'ici là, il y aura encore sauf imprévu un mauvais cap à passer 
avec les élections municipales et régionales du 28 mai, qui risquent de voir une nouvelle 
érosion du Parti socialiste. Ce sera une nouvelle occasion pour la droite de tenter de 
provoquer des élections anticipées, surtout si le désastre est majeur pour le PSOE. 
L'attentat dirigé contre M. Aznar va sans aucun doute renforcer sa popularité. Tout 
dépend de la capacité de Felipe Gonzalez à résister et à se maintenir dans cette position 
d'équilibre contre un front qui ne cesse de s'élargir.</TEXT>
<TEXT>
#   
</TEXT>
</DOC>
