<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007536</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007536</DOCID>
<ACCOUNT>376693</ACCOUNT>
<DATE>19950224</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230295/1136</FAB>
<NUM1>950224-32</NUM1>
<NAMES>TIWINZA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-61</REFERENCE1>
<SEC1>QUO</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>22 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>L'armée péruvienne  remet en cause  l'accord de paix avec l'Equateur</TITLE>
<TEXT> LA REPRISE des opérations militaires péruviennes dans la cordillère du Condor, en dépit de l'accord de paix conclu avec l'Equateur, pourrait être le signe de sérieuses dissensions entre le gouvernement de Lima et ses forces armées, estimait-on, mercredi 22 février, dans les milieux diplomatiques. Mercredi, la totalité des médias de Lima se faisait l'écho d'une relance des combats à la frontière pour " repousser des forces équatoriennes infiltrées ". Mais plusieurs envoyés spéciaux sur place donnaient une tout autre version des faits : le général péruvien Vladimiro Lopez Trigoso, qui dirige les opérations sur le terrain depuis le début du conflit, leur aurait confié qu'il s'agissait en fait de prendre la base de Tiwinza qui, selon lui, n'aurait jamais échappé aux Equatoriens. Cette version contredit les assurances données par le président Alberto Fujimori qui, le 16 février, avait justifié un cessez-le-feu unilatéral par la reconquête de Tiwinza, dont les autorités péruviennes avaient fait un symbole de leur souveraineté sur la zone contestée.</TEXT>
<TEXT>  Bien plus, à en croire l'envoyé spécial du quotidien El Mundo, le général péruvien aurait pris lui-même la tête de ses troupes, assumant la responsabilité d'une opération en flagrante contradiction avec les engagements pris par la diplomatie de Lima envers l'Equateur et les pays garants (Chili, Etats-Unis, Argentine, Brésil), qui ont envoyé sur place des observateurs. Notre envoyé spécial à Lima, Marcel Niedergang, nous signale que la grogne dans l'armée péruvienne était perceptible depuis l'accord de paix du 17 février, particulièrement au sein de l'armée de l'air, qui aurait peu apprécié de voir le président Alberto Fujimori décider unilatéralement un cessez-le-feu alors qu'elle se préparait à une importante opération sur la zone de conflit. Il semble que les troupes au sol soient dans le même état d'esprit. De son côté, Quito affirme tenir toujours Tiwinza malgré plusieurs offensives péruviennes. (AFP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
