<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000294-19940203</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000294-19940203</DOCID>
<ACCOUNT>322848</ACCOUNT>
<DATE>19940203</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ARABIE SAOUDITE,ACHAT D'ARMES,ACCORD,MAINTENANCE,MATERIEL MILITAIRE,NAVIRE DE GUERRE,MISSILE</SUBJECTS>
<FAB>02021162</FAB>
<SUBJECTS>VENTE D'ARMES</SUBJECTS>
<NAMES>AZIZ SULTAN BIN ABDUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>107</PAGE>
<LEAD1>CONFIRMATION DU CONTRAT 1ER FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>DIPLOMATIE Un contrat de 8,5 milliards de francs&gt; Les Saoudiens feront entretenir par la France &gt; leurs frégates et leurs missiles antiaériens</TITLE>
<TEXT>Le deuxième vice-premier ministre saoudien et ministre de la défense, le prince Sultan bin Abdulaziz, a confirmé, le mardi 1 février, à 
François Léotard, ministre français de la défense, que l'Arabie 
saoudite signera avec la France _ pour 8,5 milliards de francs au 
total _ les contrats Sawari et Al Thakeb de maintenance et de 
modernisation des frégates et des systèmes d'armes antiaériens en 
discussion depuis quatre ans.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les années 80, les Saoudiens ont acheté à la France quatre 
frégates et deux pétroliers-ravitailleurs (le contrat Sawari) et des 
batteries Shahine de missiles antiaériens (le contrat Al Thakeb). 
Depuis, il a été question, entre les deux pays, de la perspective de 
devoir s'entendre sur l'entretien de ces matériels à raison de trois 
contrats portant sur un engagement financier de 8,5 milliards de 
francs et sur quelque 9 millions d'heures de travail, en six ans, 
dans les arsenaux et les industries concernés en France. C'est cet 
ensemble de trois contrats que le premier ministre français était 
chargé de concrétiser lors de son voyage à Ryad, les 8 et 9 janvier. 
Entre-temps, l'Arabie saoudite a connu des difficultés de trésorerie 
(le Monde du 11 janvier) et elle a demandé à tous ses fournisseurs _ 
la France, mais aussi les Etats-Unis et le Royaume-Uni _ de lui 
consentir des facilités dans le cas de la signature d'autres 
contrats. Cette requête se rapporte, dans le cas de la France, à des 
discussions autres que Sawari ou Al Thakeb : elle vise, en effet, des 
négociations sur Sawari 2 (la livraison de trois nouvelles frégates), 
sur Cougar (la vente de quatre-vingts hélicoptères Super-Puma) ou sur 
l'achat par Ryad de deux cents chars Leclerc. Sans compter _ mais 
cette affaire n'est pas du ressort de M. Léotard _ l'éventualité de 
l'acquisition de soixante avions de ligne par Saudia Airlines, qui 
devra arbitrer entre Boeing, McDonnell-Douglas et Airbus.</TEXT>
<TEXT>
 Trois</TEXT>
<TEXT>
 contrats</TEXT>
<TEXT>
  A l'issue du voyage de M. Balladur à Ryad, aucun contrat n'avait 
été signé, laissant beaucoup d'amertume au sein de la délégation 
française. Cependant, le ministre des affaires étrangères, Alain 
Juppé, avait récemment annoncé (le Monde daté 23-24 janvier) la 
conclusion très prochaine des contrats de maintenance et de 
modernisation Sawari et Al Thakeb. Ce que M. Léotard vient de 
finaliser avec son interlocuteur saoudien. Les trois contrats à 
propos desquels le prince Sultan bin Abdulaziz a donné son accord ont 
trait à la maintenance par DCN-International des frégates (quelque 3 
milliards de francs), à la pyrotechnie (2 milliards de francs) et aux 
pièces de rechange des missiles antiaériens (soit 3,5 milliards de 
francs). Le ministre saoudien de la défense n'a pas précisé le sort 
réservé aux autres contrats _ nettement plus importants _ qui restent 
en discussion avec la France, soit un montant supérieur à quelque 35 
milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  On sait seulement, d'autre part, que, pour ce qui concerne les 
conversations avec les Etats-Unis à propos de nouvelles livraisons 
d'armes, les deux parties seraient parvenues, à la fin de la semaine 
dernière, à un agrément de principe portant sur un moratoire 
temporaire et un rééchelonnement des dépenses (plus de 55 milliards 
de francs au total). Cette entente, si elle était confirmée, pourrait 
ouvrir la voie à une commande d'avions de ligne à Boeing ou 
McDonnell-Douglas.            
</TEXT>
</DOC>
