<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047025</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047025</DOCID>
<ACCOUNT>428771</ACCOUNT>
<DATE>19951225</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q231295/0970</FAB>
<NOTE>DOC : texte accompagné d'un dessin d'Aurore de La Morinerie &gt;</NOTE>
<NUM1>951225-14</NUM1>
<NAMES>HARLEY DAVIDSON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL NORMAND</SIP1>
<SOT1>Ouvertement copiée par les Japonais,&gt;la marque américaine est devenue&gt;la référence motocycliste dominante&gt;</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI - STYLES &gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Sous le charme voyou&gt;des Harley-Davidson&gt;</TITLE>
<TEXT> AU-DELÀ d'un petit 80 kilomètres à l'heure, il est de peu d'intérêt de regarder dans le rétroviseur d'une Harley-Davidson. Paisible pourtant, le 
ronronnement du moteur suffit à troubler la vision qu'offre le joli rectangle chromé. Mais 
ce qui serait impardonnable sur une japonaise devient ici un art de vivre : le rétroviseur 
d'une Harley est un accessoire au sens théâtral du terme, il s'intègre dans une mise en 
scène permanente autour de la machine. C'est donc accessoirement qu'il servira de miroir. 
Et alors ? En Harley, on n'a pas vraiment envie de dépasser 80 kilomètres à l'heure...</TEXT>
<TEXT>
  Les Harley-Davidson ont presque fini par avoir raison du tatouage de Hell's Angel qui 
leur collait à la peau. Il est aujourd'hui admis que ces machines ne sont pas forcément 
monstrueuses et qu'un biker n'est pas toujours de mauvaise fréquentation (même s'il 
voudrait parfois laisser supposer le contraire). De l'image d'Epinal, on ne retient désormais 
que le meilleur, c'est-à-dire les apparences. Ce sont elles mais aussi un salutaire sursaut 
de la qualité de fabrication qui ont permis à la firme de Milwaukee, au bord du gouffre au 
milieu des années 80, de réaliser depuis 1991 près de 11 000 immatriculations en 
France.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " SE SENTIR DIFFÉRENT "</TEXT>
<TEXT>
  Cette revanche tient essentiellement aux Sportsters 880 et 1 200 cm³ , des machines non 
carénées, ramassées et élégantes. Toutes Rayban et vestes texanes à franges dehors, les 
célébrants du mythe chevauchent des modèles plus imposants : Bad Boy (aciers laqués, 
phare en ogive), Fat Boy (marche-pied géant, roues pleines, fourche monumentale) ou 
encore des Electra Glide (pneus à flancs blancs, selle étagée, régulateur de vitesse, 340 kg 
à vide). Pour ces beaux objets, il faut compter de 56 000 à 152 000 francs.</TEXT>
<TEXT>
  Sobre ou extraverti, membre actif ou non du HOG (Harley-Davidson Owners Group), 
chacun se fait son petit cinéma en couvrant sa machine de chrome ou en jouant la 
parcimonie, en optant pour un guidon plat plutôt que relevé, une selle mono ou biplace. 
Pour les fétichistes, la firme a élaboré un catalogue d'accessoires hors de prix, du blouson 
de cuir au Juke-Box en passant par la chope à bière. Il est toutefois des règles à respecter 
: éviter de porter un casque intégral, ne pas circuler en costume-cravate et, surtout, 
soigner l'apparence de la belle. " Si ta Harley est sale, le biker va te regarder de travers ", 
prévient Eric, qui veille jalousement sur son très dépouillé Sportster 1 200 noir et avoue " 
ne pas détester le côté un peu voyou de Harley et tous ses clichés ". Mues par un 
bicylindre en V à quarante-cinq degrés, ces motos se remarquent aussi à l'oreille. Les 
Sportsters émettent un son grave et distingué alors que les autres modèles produisent un 
incroyable ronflement gras. Harley-Davidson représente tout de même une énigme. 
#Comment expliquer le succès de ces motos qui n'ignorent pas l'électronique mais dont la 
conception date, pour l'essentiel, de trente à quarante ans, voire davantage (la Bad Boy est 
équipée d'une fourche avant à ressorts, procédé abandonné depuis la seconde guerre 
mondiale...) ? A l'aise en ville car assez basses, elles négligent souvent le confort du 
passager, ne disposent pas d'un freinage exceptionnel, et leur énorme moteur, notoirement 
sous-utilisé (de 36 à 45 chevaux seulement) a parfois tendance à chauffer. " Attendez, 
plaide Eric. Piloter Harley, c'est une façon de rejeter la moto traditionnelle. On choisit une 
conduite pépère avec la vague impression de transgresser q u e l q u e chose. Tout est fait 
pour se sentir différent. " Conduire ces motos est en effet un exercice particulier : " klong 
" sonore et coulé de la vitesse que l'on enclenche, odeurs d'huile et, surtout, ce moteur un 
peu indolent mais qui n'aime rien de moins que les reprises à très bas régime.</TEXT>
<TEXT>
# </TEXT>
<TEXT>
 TRANSMISSION PAR CARDAN </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Ce folklore fait vendre deux mille Harley-Davidson chaque année en France et des 
milliers d'autres en Europe et aux Etats-Unis. Hier " ringardes ", ces machines font 
désormais figure de référence esthétique : toutes les firmes japonaises (et même les 
anglais de Triumph, avec la Thunderbird) ont intégré dans leur catalogue une copie de 
Harley. Comme la Yamaha Royal Star, la Honda VT 1 100 Shadow cherche sans fausse 
honte à jouer cette carte, chromée jusqu'au bout de la béquille.&gt; Malgré une transmission 
par cardan trop sèche, sa boîte (avec une seconde vitesse très longue) est un vrai régal et 
sa suspension moins rustique que sa rivale américaine.</TEXT>
<TEXT>
  Mais voilà, même si la marque Honda n'apparaît pas sur le réservoir, ce n'est pas une 
Harley... " Lorsque le marché américain s'est effondré, les Japonais ont stoppé net la 
course à la nouveauté, devenue trop chère, qui avait fait leur succès, explique-t-on chez 
Honda-France. Ils ont alors développé des machines plus dépouillées, notamment 
inspirées, c'est vrai, de Harley-Davidson. Mais nos bureaux d'études ne sont pas en panne 
de créativité, même si leurs projets ne sont pas compatibles avec l'état du marché. "</TEXT>
<TEXT>
  Malgré les oeillades qui leur sont adressées, les bikers jurent qu'ils ne succomberont pas 
de sitôt au charme de ces " copies ". Les dirigeants de Harley prennent la menace plus au 
sérieux. A tout hasard, ils cherchent depuis quelques mois les moyens juridiques de 
déposer comme une marque ou un brevet l'envoûtante musique du moteur en V à quarante-
cinq degrés...</TEXT>
</DOC>
