<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036461</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036461</DOCID>
<ACCOUNT>415414</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951005</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041095/0881</FAB>
<SUBJECTS>REGION DE MONTAGNE,REGION MIDI PYRENEES,FERMETURE,PROJET</SUBJECTS>
<NUM1>951005-2-022-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>DUFOUR JEAN PAUL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PAUL DUFOUR</SIP1>
<SOT1>Menacé de fermeture, le plus célèbre site astronomique français pourrait survivre grâce à un savant montage financier mêlant astronomie et développement régional. Ce nid d'aigle dédié à la science a été inauguré le 30 juillet 1880</SOT1>
<SU21>ASTRONOMIE &gt;LIEUX DE SCIENCES &gt;</SU21>
<SYF1>OBSERVATOIRE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE DEUX ARTICLES</LEAD1>
<TITLE>Le sauvetage de l'observatoire du pic du Midi dépend du tourisme</TITLE>
<TEXT> LA NOUVELLE éclata par un beau jour d'avril 1993, terrible, comme un coup de tonnerre dans le ciel pyrénéen : " le Pic " est condamné, sa fermeture 
programmée pour 1998. Des coupoles des télescopes perchées à 2 877 mètres d'altitude 
jusqu'à " la plaine ", à Bagnères-de-Bigorre, à Tarbes et à Toulouse, la mobilisation fut 
immédiate et " sans précédent ", raconte l'un de ses acteurs. Toute la région, élus en tête, 
fit front aux " autorités parisiennes " pour défendre " l'un des plus beaux fleurons 
nationaux de la recherche scientifique ". Aujourd'hui, si l'on en croit ses défenseurs, le plus 
célèbre observatoire astronomique français semble sorti de la tourmente. Sauvé, 
#provisoirement, grâce à un savant montage financier mêlant science, tourisme et 
#développement régional.</TEXT>
<TEXT>
  Un miracle de plus dans une histoire qui en compte déjà beaucoup. Un simple coup d'oeil 
suffit, en effet, pour s'en convaincre : l'observatoire du pic du Midi de Bigorre est un défi 
au bon sens et à la nature. Un ensemble de bunkers sur six niveaux, agrippés au rocher 
occupent le moindre espace libre au sommet, arasé, de l'un des géants de la chaîne 
pyrénéenne. Dehors, l'hiver, la température peut descendre à 30o, et les vents atteindre 
près de 300 km/h... Cet énorme " sous-marin " de béton parcouru par trois kilomètres de 
couloirs peut héberger en permanence une trentaine d'astronomes, servis par trois 
cuisiniers, trois ouvriers chargés de la maintenance et trois techniciens pour l'entretien des 
télescopes. Ce nid d'aigle dédié à la science est desservi aujourd'hui par un téléphérique 
(depuis la station de ski de La Mongie) et par une méchante route caillouteuse à peine 
carrossable, partant du col du Tourmalet et praticable seulement l'été. Jusqu'au début des 
années 50, on ne pouvait s'y rendre qu'à dos de mulet l'été et à peau de phoque l'hiver.</TEXT>
<TEXT>
  A l'origine du projet, une forte tête : le général Charles Marie Etienne Champion du Bois 
de Nansouty. Héros de Reischoffen tombé en disgrâce, il s'installe à Bagnères-de-Bigorre 
à cinquante-six ans. Membre fondateur d'une société savante locale  la société Ramond , il 
entame une nouvelle carrière dans les sciences de la nature et, avec l'ingénieur Célestin- 
Xavier Vaussenat, se bat pour faire édifier au sommet du pic du Midi un bâtiment destiné à 
abriter un observatoire... météorologique. Pour convaincre, il paie de sa personne, allant 
jusqu'à hiverner, avec deux aides, dans une petite cabane à 600 mètres sous le sommet. 
Une violente tempête écourtera le séjour des trois hommes qui échapperont de justesse à 
la mort en redescendant à pied à Bagnères, dans 1,80 mètre de neige fraîche. Mais le récit 
de leur exploit assure la réussite de la souscription lancée par la société Ramond. 
L'observatoire un simple bâtiment en pierre de deux étages  est inauguré le 30 juillet 
1880.</TEXT>
<TEXT>
  De Nansouty et la société Ramond avaient vu un peu grand : deux ans plus tard, ils 
cèdent l'établissement à l'Etat, en échange d'un apurement de leurs dettes et de la 
promesse que le fonctionnement en sera assuré. Cette première crise surmontée, 
l'observatoire se développe doucement. Un second bâti-&gt;Pour la NASA,</TEXT>
<TEXT>
 les astronomes du pic ont dressé une carte de la Lune en vue</TEXT>
<TEXT>
 de l'alunissage</TEXT>
<TEXT>
 des cosmonautes d'Apollo en 1968</TEXT>
<TEXT>
 ment est construit en 1885. En 1908, la première coupole entre en service. En 1926 et 
1927, deux grandes antennes de TSF précurseurs du relais de télévision exploité 
#aujourd'hui par TDF sont érigées.</TEXT>
<TEXT>
 Mais la grande époque du pic du Midi ne débutera vraiment qu'en 1935, quand 
l'astronome Bernard Lyot y installe l'appareil qu'il vient d'inventer : le coronographe, qui 
permet d'observer la couronne solaire à l'aide d'un télescope en masquant le Soleil avec un 
disque pour provoquer une sorte d'éclipse artificielle. En plaine, le filtre de l'atmosphère 
rend pratiquement impossible l'emploi d'un tel instrument. Le pic, en revanche, représente 
un site idéal pour ce genre d'observation en raison de l'altitude et, surtout, de la très 
grande pureté du ciel. Situé à l'écart des autres sommets de la chaîne pyrénéenne, il 
échappe à l'agitation atmosphérique occasionnée par le rayonnement thermique du sol et 
subit en outre l'influence bénéfique des vents dépourvus de poussières et d'aérosols, venus 
de l'océan tout proche.</TEXT>
<TEXT>
  Ces qualités exceptionnelles sont à l'origine de quelques exploits. A la demande de la 
NASA, les astronomes du pic ont dressé, dans les années 60, une carte au millionième du 
relief de la Lune en vue de l'alunissage des cosmonautes d'Apollo en 1968. Richard 
Muller, directeur de l'unité de recherche du pic du Midi, y obtient actuellement des photos 
de la surface du Soleil qui ne sont, selon lui, réalisables que là. On y distingue parfaitement 
la " granulation " causée par les bulles de gaz à 6 000 degrés, de la taille de la France, 
s'échappant des profondeurs de notre étoile.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous avons réussi ici de remarquables images de la collision de la comète Shoemaker- 
Levy avec Jupiter l'an dernier ", affirme Jean Lecacheux, planétologue à l'observatoire de 
Paris-Meudon et " pilier " du pic. Il y réalise actuellement des clichés de Jupiter qui 
serviront de référence aux experts de la NASA pour guider l'approche finale de la sonde 
Galileo qui entreprendra, en décembre prochain, une exploration détaillée de cette planète 
et de ses lunes.</TEXT>
<TEXT>
  " Le pic est probablement le meilleur site du monde en performance de pointe, quand 
toutes les conditions météorologiques favorables sont réunies ", assure Jean Lecacheux. 
Le problème, c'est que cela ne se produit que " quelques nuits par mois ". C'est sans doute 
la raison pour laquelle, en dépit de ses qualités, l'observatoire fut toujours mal aimé des 
autorités scientifiques dispensatrices de crédits. Comment, dans ces conditions, alors que 
l'argent est rare, rivaliser avec les observatoires que la France exploite sous des cieux 
nettement plus cléments, à Hawaï et au Chili, en coopération avec d'autres pays européens 
?</TEXT>
<TEXT>
  Depuis de nombreuses années, les rumeurs de fermeture reviennent périodiquement. " 
Sans les travaux réalisés pour la NASA, nous aurions peut-être déjà disparu ", reconnaît 
Richard Muller. Il y a quarante ans déjà, c'est la physique des particules qui avait sauvé le 
pic. Pour qu'une équipe importante de l'Ecole polytechnique puisse y étudier les gerbes de 
rayons cosmiques découvertes dans les années 30 par Pierre Auger et ses collaborateurs, 
une ligne à haute tension, le téléphone et un téléphérique avaient été installés à 
l'observatoire au début des années 50. Hélas, cette période faste n'a duré qu'une décennie. 
Aujourd'hui, la physique des particules se pratique dans les grands accélérateurs. Les 
bâtiments du pic auraient besoin d'un sérieux ravalement. Engagé dans de coûteux 
programmes internationaux au Chili et aux Canaries, le CNRS ne veut plus payer.</TEXT>
<TEXT>
  A défaut de physiciens, les défenseurs de l'observatoire misent désormais sur les 
touristes, déjà nombreux à s'y rendre l'été. Les autorités locales et régionales espèrent 
porter leur nombre à 60 000 par an, grâce aux aménagements qu'elles vont financer avec 
l'aide de la Commission européenne et d'investisseurs privés.</TEXT>
</DOC>
