<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002414</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002414</DOCID>
<ACCOUNT>369470</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950121</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200195/1255</FAB>
<NUM1>950121-3</NUM1>
<ORI1>MADRIDde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>GROUPES ANTITERRORISTES DE LIBERATION,GAL,GARZON BALTASAR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL BOLE-RICHARD</SIP1>
<SOT1>La " revanche " de Baltasar Garzon, l'ancienne idole des socialistes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le juge chargé de l'affaire des GAL est accusé  de vouloir la chute du gouvernement espagnol</TITLE>
<TEXT>Un petit juge répondant au prénom archaïque de Baltasar et au nom de Far-West de Garzon est en train de réussir un véritable tour de force. Après avoir 
été l'idole du gouvernement socialiste, il est aujourd'hui devenu son mouton noir et la cible 
de ses attaques. A tel point que l'ancien responsable de la sécurité de l'Etat, Julian 
Sancristobal, lui prête, de la prison où ce magistrat l'a envoyé, le dessein machiavélique 
d'animer une conspiration ne visant ni plus ni moins qu'à se débarrasser du président du 
gouvernement, Felipe Gonzalez (Le Monde du 20 janvier). Le retournement est plutôt 
spectaculaire. Du Shakespeare castillan !</TEXT>
<TEXT>
  Il n'y a pas si longtemps, début 1993, Baltasar Garzon était seulement l'un des juges les 
plus populaires du pays. Cet Andalou s'était acquis une réputation d'incorruptible en 
traitant pendant plus de dix ans des dossiers de drogue et de terrorisme. Surnommé " El 
tenaz ", ce fils d'agriculteurs armé de solides convictions sur son rôle de pourfendeur du 
crime organisé est devenu un " super-juge ". D'autant plus " super " que ce campagnard 
s'est fait à la force du poignet et sait ce que le travail bien fait veut dire. Sa détermination 
lui vaudra des succès retentissants dans le démantèlement des réseaux de narcotrafiquants 
et dans la mise au jour des activités mystérieuses des GAL (groupes antiterroristes de 
libération).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 VEDETTE JUDICIAIRE</TEXT>
<TEXT>
Felipe Gonzalez, sentant le profit politique qu'il pouvait tirer de cette vedette judiciaire, va 
donc chercher ce magistrat gominé au sourire charmeur pour redonner une virginité à un 
parti ébranlé par les scandales de corruption juste avant les élections législatives de juin 
1993.L' " incorruptible " témoigne de la volonté de lutte contre la corruption. Le jeune 
magistrat, aujourd'hui âgé de trente neuf ans, est propulsé numéro deux de la liste de 
Madrid, juste derrière Felipe Gonzalez. L'effet Garzon marche parfaitement.</TEXT>
<TEXT>
  Les meetings électoraux s'arrachent ce play-boy venu distiller des vérités simples et 
clamer que le programme du PSOE (Parti socialiste ouvrier espagnol) est " le meilleur 
instrument pour la régénération sociale du pays ", alors qu'il qualifie celui de l'opposition d' 
" idyllique, comme si nous étions à Disneyland ". Ce joker inattendu ne cache pas ses 
idées plutôt proches des rénovateurs du Parti communiste. Il s'attire des sarcasmes et des 
critiques : " opportuniste, collabo, courtisan ". La nouvelle coqueluche du PSOE n'en a 
cure. Il fonce, revendiquant son indépendance, brandissant son intégrité, décidé à faire le 
ménage là où il passe. Candide, utopiste ou simplement ambitieux ?</TEXT>
<TEXT>
  Nommé secrétaire d'Etat chargé de la lutte contre la drogue, Baltasar Garzon se retrouve 
au ministère de l'intérieur au moment où éclate l'affaire Roldan, du nom de l'ancien 
directeur général de la Guardia civil accusé d'avoir largement profité de ses fonctions pour 
s'enrichir et aujourd'hui en fuite. Le scandale rebondit quand des hauts fonctionnaires sont 
soupçonnés d'arrondir leurs fins de mois grâce aux fonds secrets. Il faut faire le ménage. 
Une situation qu'affectionne le chevalier Garzon. Mais Felipe Gonzalez lui préfère un autre 
juge, Juan Alberto Belloch, pour devenir ministre de l'intérieur. Le choc est un peu rude 
pour Baltasar Garzon, même s'il se défend d'avoir jamais eu des ambitions ministérielles. Il 
démissionne peu après avec fracas en accusant le chef de l'exécutif de " passivité" dans sa 
lutte contre la corruption. Amer et déçu, il retourne à ses dossiers en mai dernier, 
expliquant que Felipe Gonzalez l'a " utilisé comme une marionnette".</TEXT>
<TEXT>
  L'intermède aura duré un an. Aujourd'hui le boomerang revient, mais l'effet n'est plus le 
même. Il se retourne contre les socialistes. " Monsieur Propre " a repris son travail de 
nettoyage, imperméable aux accusations d'agir pour des motifs " d'animosité personnelle 
", comme le lui a dit José Barrionuevo, ministre de l'intérieur à l'époque des GAL. 
Aujourd'hui, cet ancien ministre, qui a toujours refusé par le passé de venir s'expliquer 
devant ce juge, réclame à cor et à cri de pouvoir être entendu afin de pouvoir dire sa vérité. 
Permission refusée à deux reprises. M. Barrionuevo attendra son heure. Et c'est M. 
Garzon qui la fixera. L'épreuve de force n'est pas terminée. Au contraire !</TEXT>
<TEXT>
 
#
</TEXT>
</DOC>
