<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001925-19940616</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001925-19940616</DOCID>
<ACCOUNT>341000</ACCOUNT>
<CHA1>Delta Air Lines, troisième compagnie aérienne américaine, a annoncé, mardi 14 juin, qu'elle retirait les treize Airbus A 310 de sa flotte et supprimait quatre liaisons transatlantiques d'ici à septembre, dans le cadre d'un important plan d'économie. De passage à Paris, mardi 7 juin, son vice-président en charge de l'Europe, Michael Medlicott, a expliqué au " Monde ", les raisons et les objectifs de ces décisions.</CHA1>
<DATE>19940616</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,COMPAGNIE AERIENNE,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE,LIAISON AERIENNE,CESSATION</SUBJECTS>
<FAB>06151055</FAB>
<NAMES>DELTA AIR LINES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LARONCHE MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>107</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Troisième compagnie aérienne américaine Delta Airlines va réduire ses vols sur l'Europe</TITLE>
<TEXT>" Nous n'avions pas prévu la chute irrémédiable des prix, estime Michael Medlicott, vice-président de Delta Airlines. Et nous sommes 
convaincus que ce mouvement va continuer ce qui nous impose de 
reconstruire complètement la compagnie. " Deux options s'offraient 
alors au transporteur américain pour repartir d'un meilleur pied. La 
première visait à créer une filiale spécialisée sur les vols 
intérieurs à bas prix avec des coûts de production plus faibles, à la 
manière de Southwest. C'est le scénario qu'ont retenu notamment 
United et Continental Airlines avec respectivement U2 et Calite.</TEXT>
<TEXT>
 " Mais ce choix impose des conditions de travail qui nous 
apparaissent comme discriminatoires ", suivant que l'on travaille 
dans la compagnie mère ou dans sa filiale, estime M. Medlicott. Le 
second, retenu par Delta Air Lines, visait à améliorer la 
productivité de la compagnie et à reconsidérer son réseau et ses 
produits.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous devons ramener le coût unitaire par siège offert de 9,3 cents 
par mile à 7,5 cents d'ici 1997, ce qui correspond à un abaissement 
de 20 % des coûts de production ", assure le vice-président de Delta. 
En avril, le troisième transporteur américain a annoncé la 
suppression de douze mille à quinze mille emplois d'ici 1997 qui, 
estime-t-il, ne pourront se faire sans licenciements. La suppression 
de la troisième classe est également à l'étude sur certaines lignes 
internationales comme Manchester-Atlanta ou Munich-Cincinatti. " Si 
nous n'arrivons pas à rentabiliser certaines liaisons, nous allons 
chercher à les vendre, les échanger, voire les abandonner ", poursuit 
M. Medlicott.</TEXT>
<TEXT>
 Le réseau transatlantique de Delta, particulièrement déficitaire, 
pourrait être ramené, faute d'amélioration, de trois cents vols par 
semaine à environ deux cent cinquante vols. En Europe, le 
transporteur américain s'est lancé dans une série d'alliances 
commerciales de manière à faire des économies de flotte et à avoir 
plus d'accès. Des accords de code-sharing (permettant aux compagnies, 
sous certaines conditions, de vendre des sièges dans leurs avions 
respectifs) ont été passés avec différentes compagnies, comme 
Swissair, le belge Sabena ou encore Austrian Airlines.</TEXT>
<TEXT>
  Un accord intervenu en avril dernier avec le britannique Virgin 
aura comme principal effet de permettre aux passagers de Delta 
d'atterrir à Heathrow (le Monde du 15 avril), l'aéroport préféré des 
hommes d'affaires. " Quelque 48 % des passagers américains qui 
s'envolent vers l'Europe vont en Angleterre et la liaison 
New-York-Londres est de toute première importance ", note M. 
Medlicott. Delta, comme American Airlines, s'avoue intéressée par une 
alliance avec Air France _ qui a gelé ses accords avec Continental _ 
" dès que la compagnie française sera prête ". Delta Air Lines, qui a 
affiché des pertes, de 1 milliard de dollars du 1 juillet 1992 au 30 
juin 1993, liées à des provisions exceptionnelles d'un montant de 818 
millions de dollars, espère un retour aux bénéfices d'ici 1997.&lt;
</TEXT>
</DOC>
