<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016189</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016189</DOCID>
<ACCOUNT>388771</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950426</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250495/0903</FAB>
<SUBJECTS>PRISE DE POSITION POLITIQUE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<NOTE>Roger de Weck est directeur du journal Suisse " Tages Anzeiger " &gt;</NOTE>
<NUM1>950426-20</NUM1>
<NAMES>CEE,CHIRAC JACQUES,BALLADUR EDOUARD,LE PEN JEAN MARIE,VILLIERS PHILIPPE DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>WECK ROGER DE</AUTHOR>
<SIP1>ROGER DE WECK</SIP1>
<SU21>HORIZONS - TRIBUNE PRESIDENTIELLE &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AVANT LE DEUXIEME TOUR DE L'ELECTION PRESIDENTIELLE</LEAD1>
<TITLE>L'Europe n'a pas gagné &gt;</TITLE>
<TEXT> IL était " proche des gens " durant la campagne du premier tour. S'éloignera-t-il plus encore de l'Europe dans les deux semaines qui nous séparent du 
second tour ? D'une part, Jacques Chirac sera en butte à l'inertie d'une partie des troupes 
d'Edouard Balladur, et il subira, d'autre part, la pression des bataillons ultra-nationalistes 
de Jean- Marie Le Pen ainsi que celle des contingents de Philippe de Villiers.</TEXT>
<TEXT>
#  Si la première place de Lionel Jospin, dont les convictions européennes sont les plus 
fermes, a surpris les observateurs étrangers au même titre que les électeurs français, c'est 
surtout la réussite de l'extrême-droite qui frappe l'opinion publique et les médias des pays 
voisins. Pourtant, cette montée et cette vigueur reflètent une tendance qui se manifeste un 
peu partout en Europe  à l'exception notable de l'Allemagne où l'extrême-droite est 
beaucoup plus violente, mais va aujourd'hui de défaite en défaite aux élections.</TEXT>
<TEXT>
  Bien sûr, la gauche est en droit de se réjouir de l'exploit du candidat socialiste, qui 
dorénavant inspirera le respect à ses faux amis et ses vrais ennemis. Cependant, vu de 
l'étranger, il est peut-être dommage que Chirac  qui de fait reste le mieux placé n'ait pas 
été en mesure de confirmer l'avance que lui donnaient les sondages. Avec un score 
meilleur, Jacques Chirac serait aujourd'hui moins tributaire de l'extrême-droite et de la 
droite extrême. Et dans le camp des chiraquiens, ce dimanche d'élection aura renforcé ceux 
qui, opposés au Traité de Maastricht, rechignent parfois à jouer en sourdine. Mettra-t-il 
encore plus d'eau dans son vin qu'il aime à couper en toute désinvolture ?</TEXT>
<TEXT>
  Le pire n'est jamais certain, et nul doute que, désormais, du côté d'Edouard Balladur, 
certains grands ténors chanteront l'air européen avec plus de tonus qu'en début de 
campagne. Ils élèveront la voix si Chirac venait à déraper, et on ne peut que souhaiter 
qu'ils jouent efficacement ce rôle de contrepoids ! Mais il ne nous feront pas oublier que le 
23 avril la France a confirmé, voire accentué sa profonde défiance devant la construction 
européenne, telle qu'elle s'était exprimée lors du référendum sur le Traité de 
Maastricht.</TEXT>
<TEXT>
 C'est une pierre de plus dans ce jardin européen déjà bien caillouteux. Qu'il s'appelle 
Chirac ou Jospin, le successeur de François Mitterrand y sera à la dure !</TEXT>
</DOC>
