<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044493</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044493</DOCID>
<ACCOUNT>425590</ACCOUNT>
<DATE>19951205</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INB/49952006</FAB>
<SUBJECTS>CIRCUIT INTEGRE,INFORMATIQUE,BANQUE DE DONNEES,TECHNOLOGIE,ECONOMIE,INFORMATION</SUBJECTS>
<NUM1>951205-2-R01-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>PIOT OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1>OLIVIER PIOT</SIP1>
<SOT1>Véritable outil stratégique, l'" activité de veille " se développe au sein des entreprises</SOT1>
<SU21>NOUVELLES COMPÉTENCES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Chasseurs d'informations</TITLE>
<TEXT> ET si la maîtrise de l'information était devenue le nouveau nerf de la guerre économique ? Observer minutieusement le comportement des concurrents, 
devancer les innovations technologiques, surveiller les stratégies commerciales, toujours et 
sans relâche à l'affût d'une nouvelle tendance, d'un nouveau produit, d'un nouveau procédé 
: à l'image de leurs homologues américaines ou japonaises, les entreprises françaises 
créent, depuis quelques années, des systèmes de " veille ".</TEXT>
<TEXT>
  Construites comme de véritables observatoires de l'environnement concurrentiel des 
firmes, des cellules sont dédiées à la collecte et le traitement de l'information " stratégique 
". S'agit-il tout simplement d'une version honorable d'un traditionnel espionnage industriel 
? Certes, faire surveiller les fax réceptionnés dans les grands hôtels, subtiliser des 
documents confidentiels, fouiller les poubelles de ses concurrents sont des pratiques qui 
font bien partie de la caisse à outils du bon " veilleur ", mais elles ne sont que l'arbre qui 
cache la forêt. En une décennie, l'information est plus que jamais devenue un facteur 
décisif de compétitivité et les entreprises en ont suffisamment pris conscience pour ne pas 
laisser ce domaine aux seules compétences d'un James Bond payé par la maison.</TEXT>
<TEXT>
  Mondialisation des marchés, exacerbation de la concurrence, course à l'innovation : 
aucune entreprise ne peut aujourd'hui se passer d'être en permanence à l'écoute du 
moindre des frémissements dans son secteur d'activité. Comme le résume Jean-Pierre 
Bernat, chef du département central de l'information documentaire d'Elf-Aquitaine, " il ne 
suffit plus aujourd'hui de connaître son voisin de quartier pour dormir tranquille. Certes, 
ajoute-t-il, nous avons toujours fait de la " veille " mais sans le savoir. Et comme avec la 
prose, pour écrire correctement, il faut être conscient de ce qu'on pratique ". Résultat : 
chez EDF, comme dans la plupart des grandes entreprises, l'activité de " veille " est 
dorénavant pratiquée de façon rationnelle, systématique, structurée.</TEXT>
<TEXT>
  En quoi consiste-t-elle ? Au-delà du travail de documentation et d'information classique 
dans les entreprises la " veille " consiste à organiser la collecte, la sélection et la diffusion 
d'informations " propres à optimiser les décisions stratégiques de l'entreprise ".</TEXT>
<TEXT>
 On la nomme " veille technologique ", lorsqu'elle concerne avant tout les informations sur 
les brevets, les travaux de recherche et de développement et les tranferts de technologie ; 
" veille concurrentielle ", lorsqu'elle s'attache à suivre le comportement des concurrents ; 
" veille stratégique ", enfin, lorsqu'elle intègre l'ensemble des paramètres qui permettent à 
l'entreprise de garantir sa compétitivité (y compris les informations de nature commerciale, 
le marketing...).</TEXT>
<TEXT>
 " Prenez les 800 000 documents qui paraissent chaque année dans le secteur de la chimie 
et de la parachimie, précise François Jakobiak, actuellement consultant et ancien 
responsable de la " veille technologique " chez Atochem. Chaque grand groupe 
sélectionne, par exemple, 50 000 documents, dont environ 5 000 auront une importance 
stratégique, c'est-à-dire s'avéreront être nécessaires pour construire des outils d'aide à la 
décision. " Il faut donc des spécialistes chargés de fournir aux dirigeants des informations 
sélectionnées, synthétisées, analysées. Voilà donc la tâche principale de nos " veilleurs " : 
organiser la collecte de ces informations puis leur traitement.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 CHEF D'ORCHESTRE</TEXT>
<TEXT>
Côté collecte, " deux écoles existent, précise Mme Parina Hassanaly, professeur à 
l'université d'Aix-Marseille qui dispense depuis 1989 des cours de DEA consacrés 
exclusivement à la " veille ". Celle qui privilégie l'information formelle, très informatisée, 
et celle qui privilégie l'information informelle, tirée du relationnel au sens large ". Banques 
de données, publications, documents écrits en tout genre d'un côté, notes de voyages, 
propos recueillis lors de congrès dans des clubs, en associations, de l'autre : la " veille " 
combine le plus souvent chacune des deux pratiques.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, " le " veilleur " est avant tout un chef d'orchestre, un animateur de réseaux, 
souligne Bruno Martinet, responsable de la " veille technologique " au groupe Italcementi-
Ciment français. Son service comprend sept personnes : quatre documentalistes, deux " 
veilleurs ", plus un correspondant aux Etats-Unis. Aux différents niveaux opérationnels, 
des échanges s'organisent afin non seulement d'assurer l'expertise de telle ou telle 
information, mais également pour que puissent remonter des informations informelles : 
rapports de voyages, notes de colloques, voire indiscrétions de couloir...</TEXT>
<TEXT>
  " Nous assurons une " veille " spécifique pour chacun des départements de la société, 
explique pour sa part Michèle Valadaud, directrice du service marketing et innovation chez 
Hutchinson, filiale du groupe Total. Nous organisons régulièrement des réunions pour 
définir leurs besoins, puis, par un système de fiches aller et retour, nous constituons nos 
propres banques de données. " Michèle Valadaud a embauché l'an passé deux jeunes 
ingénieurs en " veille technologique ", diplômés de l'université d'Aix-Marseille. " Nous 
souhaitions professionnaliser notre service, commente Michèle Valadaud. Ces jeunes 
maîtrisent parfaitement les outils informatiques. "</TEXT>
<TEXT>
 En dépit du développement, depuis cinq ans, des formations d'enseignement supérieur 
consacrées à la " veille ", le cas d'Hutchinson fait figure d'exception. Dans la plupart des 
entreprises, en effet, la " veille " est aux mains de " vieux renards ", rompus à la culture 
d'entreprise. " La génération actuelle de " veilleurs " est constituée d'hommes de relation 
et de terrain, remarque le chef du département central de l'information d'Elf-Aquitaine. 
Plus tard, sans doute, des jeunes formés entreront-ils dans ces fonctions, soutenus par des 
hommes d'expérience. "</TEXT>
</DOC>
