<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044762</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044762</DOCID>
<ACCOUNT>425914</ACCOUNT>
<DATE>19951207</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061295/0900</FAB>
<SUBJECTS>JOUET,INDUSTRIE,CONJONCTURE ECONOMIQUE,CHIFFRE,GESTION FINANCIERE</SUBJECTS>
<NUM1>951207-2-020-01</NUM1>
<NAMES>BERCHET JEAN LOUIS,FIJ,FEDERATION FRANCAISE DES INDUSTRIES DU JOUET,ABOAF DANIEL,GESTION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>RISSER HELENE</AUTHOR>
<SIP1> HELENE RISSER</SIP1>
<SOT1>Ils sont laminés par la concurrence internationale</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les fabricants français de jouets  ne sont pas à la fête</TITLE>
<TEXT> A UN MOIS des fêtes de fin d'année, les fabricants de jouets ne croient plus au Père Noël. " Les producteurs français sont inquiets ", estime Jean-Louis 
Berchet, président de la FIJ (Fédération française des industries du jouet). Les difficultés 
de Monneret, repris mardi 5 décembre par Smoby, la récente faillite de Jouef ou le malaise 
du groupe Idéal Loisirs apportent de l'eau au moulin des pessimistes.</TEXT>
<TEXT>
 Les industriels ne produisent plus qu'un jouet sur quatre achetés en France et la 
profession connaît une véritable hécatombe. De 300 entreprises il y a une dizaine d'années, 
le nombre est tombé à 135 en 1994, dont seulement 40 dépassent les 20 millions de chiffre 
d'affaires. Implantées à 55 % en Rhône-Alpes et en Franche-Comté, elles totalisent près 
de 8 500 emplois directs et environ 20 000 emplois induits.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous sommes pris en tenaille entre les multinationales et les importateurs de jouets bon 
marché d'Asie ou d'Europe du Sud ", explique Dany Breuil, PDG de Smoby. Les 
importations de produits bas de gamme et de contrefaçons, qui représenteraient environ un 
quart du marché (15,6 milliards de francs), ont contribué à faire tomber les prix. Les 
industriels français ont dû abandonner toute la production de jouets nécessitant une 
importante main-d'oeuvre.</TEXT>
<TEXT>
  Les multinationales, dominées par les deux géants américains, Mattel (Barbie, Fischer 
Price) et Hasbro (MB, Playskool), détiennent 40 à 45 % du marché français. Elles 
délocalisent une part importante de leur production dans les pays d'Asie du Sud-Est et 
adoptent une stratégie mondiale, ce qui leur permet de consacrer 20 % de leur budget à la 
publicité. De véritables " rouleaux compresseurs marketing ", face aux fabricants français, 
qui n'ont souvent pas les moyens de financer une politique de communication.</TEXT>
<TEXT>
  " La force des fabricants français est d'avoir développé un outil industriel important, en 
privilégiant la qualité et l'automatisation pour rester compétitif ", explique Jean-Louis 
Berchet. Mais cette stratégie est onéreuse. Le coût des moules nécessaires à la production 
d'un jouet en plastique atteint parfois 5 millions de francs. " Pour rester dans la course, il 
faut, selon Jean-Louis Berchet, une taille de plus en plus élevée ". Le seuil critique serait 
aux environs de 250, voir 400 millions francs de chiffre d'affaires.</TEXT>
<TEXT>
 Pour ne pas mourir, les fabricants français doivent grandir. Smoby, qui prévoit de réaliser 
600 millions de francs de chiffre d'affaires cette année, vient d'annoncer l'acquisition de 51 
% du capital de Monneret (jeux de plein air). Berchet, Clairbois, Favre et Charton ont 
fusionné en avril 1995, donnant naissance au holding Superjouet, dont le chiffre d'affaires 
dépasse les 750 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Les exportations, qui représentent à 2,4 milliards de francs (40 % de la production des 
fabricants français), constituent l'autre vecteur de développement. " L'exportation est une 
des priorités d'action de notre fédération ", selon Daniel Aboaf, délégué général de la FIJ. 
" Notre but est d'arriver à un partenartiat avec nos distributeurs implantés à l'étranger. 
"</TEXT>
<TEXT>
 Mais la négociation avec la grande distribution, qui réalise la moitié des ventes de jouets 
en France, est complexe. En plus d'une aide à l'exportation, les fabricants de jouets 
souhaiteraient limiter les promotions sauvages de fin d'année, éviter les retours d'invendus 
après Noël et partager la gestion des stocks de marchandises. Ils espèrent aussi voir les 
grandes surfaces augmenter la part de " linéaire " consacrée en permanence aux jouets, au 
lieu de les réduire à une peau de chagrin après Noël. Une telle évolution appuierait la 
campagne en faveur de la dessaisonnalisation, que va lancer la FIJ : " Tous les jours je 
mange, je bois, je joue. "</TEXT>
</DOC>
