<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009629</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009629</DOCID>
<ACCOUNT>379579</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950310</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090395/1700</FAB>
<SUBJECTS>MEURTRE,ELEVE</SUBJECTS>
<NUM1>950310-12</NUM1>
<ORI1>VANDOEUVRE-LÈS-NANCY  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>VANDOEUVRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL DUMAY</SIP1>
<SOT1>Mise en examen pour homicide volontaire, Leïla, 14 ans, a reconnu  avoir étranglé sa camarade de classe dans un collège de Vandoeuvre-lès-Nancy</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>COLLEGE JACQUES CALLOT</LEAD1>
<TITLE>La mort de Sabrina et les silences de Leïla</TITLE>
<TEXT> " En fait, elle avait les cheveux plus courts. " La jeune adolescente aux lunettes rondes masque de deux doigts la photo d'identité de celle qui fut 
sa camarade de classe, à la une du journal. " Ça ne lui ressemble pas. Sabrina était toute 
joyeuse. Elle était devenue ma copine, on chantait ensemble au club-chorale. " Elle efface 
délicatement le visage du revers de sa main. " Leïla, elle... elle avait un style. Elle en 
imposait. Elle était sympathique parfois. On discutait, mais on savait qu'il ne fallait pas la 
chercher. "</TEXT>
<TEXT>
  Fille d'un préretraité de la métallurgie et d'une mère sans emploi, née en France mais de 
nationalité turque, Leïla vit, baignée par la culture et la langue kurdes, dans un 
appartement modeste qu'elle partage avec six de ses huit frères et soeurs. Leïla elle-même 
n'est d'ailleurs pas de ces graines de violence traditionnelle, souvent faite de rancune, de 
haine de l'institution et d'autrui. L'administration de ce collège de 400 élèves la décrit 
comme " respectueuse ". Un professeur rapporte le soin avec lequel l'enfant de l'immeuble 
des Pics tenait ses cahiers et rappelle son bon comportement en fond de classe.</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement à d'autres en 5 2, aucun avertissement pour indiscipline ne lui avait été 
décerné au conseil de classe du premier trimestre. Oublie-t-on cependant qu'elle fut 
renvoyée, en mai 1994, du collège voisin des Hauts-de-Pennoy pour agression sur une 
enseignante ? On sait par recoupements qu'elle avait répondu par l'excès à un geste de 
l'enseignante qu'elle avait perçu comme une provocation et une humiliation. " Il y a surtout 
de la fierté en elle ", explique-t-on au collège Jacques-Callot. C'est une élève " dure ", " 
qui sait ce qu'elle veut ". Un caractère " fort " et " affirmé". Ce que certains enquêteurs 
qualifieront de " froideur " et de " distance ". Elle imposait naturellement son autorité, que 
recherchait, semble-t-il, son amie Sabrina, plus effacée et influençable.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Une banale histoire de règle non prêtée lors d'un contrôle, puis des insultes</TEXT>
<TEXT>
# et la volonté de ne</TEXT>
<TEXT>
  pas perdre la face... </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  " Elle avait un style ", reprend sa jeune camarade de classe. Légèrement maquillée, 
habillée de vêtements de marque, une pince dans ses cheveux bruns et longs, " elle faisait 
plus vieille que nous, elle disait qu'elle sortait avec un garçon de vingt et un ans. Elle 
fumait et elle buvait".</TEXT>
<TEXT>
  Alors quel fut le déclic ? " Nous faisions un contrôle sur les écrevisses en sciences 
naturelles, explique un élève, qui fut son voisin lundi matin. J'ai vu Leïla et Sabrina se 
disputer, à voix basse. A 12 h 05, quand la sonnerie a sonné, Leïla a donné rendez-vous à 
Sabrina dans les toilettes. " Tu vas être surprise ", qu'elle lui a dit. Une copine a voulu les 
suivre, mais elle lui a dit que c'était " personnel". " La motivation [du meurtre] est 
dérisoire ", a indiqué mardi François Deby, le procureur de la République de Nancy. Mais 
quelle est-elle, qui justifie aussi une éventuelle préméditation ? Une banale histoire de 
règle non prêtée lors de ce contrôle, puis des insultes, la volonté de ne pas perdre la face, 
puis un reproche : celui d'avoir fait courir le bruit que Leïla avait proposé du haschisch à 
Sabrina. Au cours de la dispute, le ton aurait monté, explique M Joël Lagrange, son 
avocat. Leïla aurait saisi ce bout de cordelette dont les fillettes se servent pour faire des 
figures géométriques. L'adolescente aurait cru que son amie faisait du cinéma lorsque 
celle-ci s'étouffait, puis aurait abandonné le corps inanimé, sans savoir.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la fracture de Leyla est vraisemblablement ailleurs, enfouie profond sous la 
carapace adolescente. Loin d'être restés inactifs, le collège et son principal, Yannick 
Charron, avaient prêté attention à cette élève en grande difficulté, dont la scolarité était 
déjà émaillée de deux redoublements et dont le projet (la filière secrétariat-bureautique-
informatique) ne pouvait s'envisager qu'au travers d'un suivi et d'une aide 
individualisés.</TEXT>
<TEXT>
  Son premier trimestre est jugé par le conseil de classe " catastrophique ". Faute de 
travail, ses résultats sont médiocres (excepté en dessin), et surtout son absentéisme 
croissant à partir de la fin du premier trimestre inquiète. Avare de confidences sur sa vie 
privée, hermétique, Leïla est de ces adolescents que l'institution a dû décrypter au travers 
des lignes diffuses de sa conduite. En décembre, elle fugue une première fois. En janvier, 
elle chaparde des parfums dans un supermarché avec Sabrina, qu'elle a entraînée avec 
elle. Surprise sur le fait, cette dernière est pétrifiée par le surveillant qui l'arrête. De sang-
froid, Leïla, elle, asperge ce dernier de gaz lacrymogène... Entre-temps, des faits 
maintenus dans les abîmes collégiens par la loi du silence remontent à la surface : l'histoire 
d'un blouson racketté à une fille de sa classe, des menaces... Puis les fugues reprennent.</TEXT>
<TEXT>
  Alerté, le collège charge une assistante sociale scolaire de suivre l'adolescente, puis une 
conseillère d'orientation-psychologue, qui est frappée par son mutisme. Décision est prise 
de signaler son comportement à la justice, qui en retour décide de nommer pour six mois un 
éducateur pour prendre en charge Leïla. Mais la roue du destin a tourné plus vite que les 
efforts conjugués de la justice et de l'éducation : la nomination de l'éducateur tombe sur le 
bureau du principal du collège... lundi matin.</TEXT>
<TEXT>
  Pour mieux se souvenir des visages, de celle qu'ils ne reverront plus et de celle qui, 
devant un tribunal pour enfants, risque désormais vingt années de réclusion criminelle, des 
élèves de la 5 2 ont ressorti de leurs tiroirs la traditionnelle photo de classe prise en début 
d'année. Pour tenter de comprendre et d'atténuer le trouble. En vain. Sur les vingt-quatre 
élèves de la classe, seules manquaient déjà ce jour-là Leïla et Sabrina.</TEXT>
</DOC>
