<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003458-19940129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003458-19940129</DOCID>
<ACCOUNT>322279</ACCOUNT>
<DATE>19940129</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>LITUANIE;LETTONIE;ESTONIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PAYS BALTES,DEFENSE,ARMEE,PERSONNEL MILITAIRE,EFFECTIF</SUBJECTS>
<FAB>04</FAB>
<NOTE>(1) Publication de décembre 1993 : " Que signifie la sécurité européenne après la guerre froide ?</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-65</REFERENCE1>
<SEC1>EUR</SEC1>
<AUTHOR>SERVENT PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>149</PAGE>
<TITLE>ESPACE EUROPEEN&gt; Défense et sécurité en Europe centrale et orientale&gt;Etats baltes: un bataillon commun pour la paix</TITLE>
<TEXT> LES Etats baltes sont recensés par le Philip Morris Institute for Public Policy Research (1) parmi les régions " considérées comme 
actuellement instables ". Les chefs de gouvernement se sont réunis la 
semaine dernière pour examiner leurs problèmes de sécurité. Ils ont 
décidé la création d'un " bataillon de la paix ".</TEXT>
<TEXT>
  " Les Baltes souhaitent ainsi prendre pied sur la scène 
internationale en demandant à participer à des missions de l'ONU ", 
souligne un expert militaire français. Conscients de leur faiblesse, 
ils sont à la recherche d'alliances qui les arriment solidement à 
l'Europe. " Plus d'Europe, c'est pour nous plus de sécurité ", ne 
cesse de répéter le président estonien Lennart Meri à ses 
interlocuteurs venus de l'Ouest. La France entend, pour sa part, 
mettre en place une " coopération équilibrée avec les trois Etats ". 
Un premier pas a été franchi l'année dernière avec la fourniture de 
matériel non offensif (jeep, transmission, etc.).</TEXT>
<TEXT>
  La Lituanie (3,7 millions d'habitants, 65 200 km², 20 000 hommes en 
1997). _ C'est l'Etat le plus vaste et le moins maritime, ce qui lui 
pose un problème particulier pour la défense de ses frontières. La 
Lituanie vient de demander officiellement son intégration dans l'OTAN 
mais elle devra, comme les autres, se contenter du " partenariat pour 
la paix ".</TEXT>
<TEXT>
  Depuis 1991, elle a mis en oeuvre un programme militaire auquel 
elle consacre 6 % de son budget. Les gardes-frontières constituent la 
principale force de défense de la Lituanie : elle est forte d'environ 
5 000 ou 6 000 hommes (dont la moitié d'appelés). La garde nationale 
représente 12 500 hommes (dont un millier d'appelés) et recouvre des 
forces terrestres et des gardes-côtes. Une brigade de réaction rapide 
devrait atteindre les 5 000 hommes : ce sera le fer de lance du corps 
terrestre.</TEXT>
<TEXT>
  Il existe également un corps de " volontaires de la défense civile 
", qui est une sorte de milice populaire chargée de la défense des 
points sensibles. Enfin, les forces navales et aériennes en sont au 
stade embryonnaire. Un Conseil de défense de l'Etat (composé du 
président de la République, du premier ministre, du président du 
Parlement, du ministre de la défense et du chef d'état-major des 
armées) a été institué.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'y a plus de forces russes en Lituanie depuis le mois d'août 
1993. Mais Vilnius demande la démilitarisation de Kaliningrad (partie 
intégrante de la Russie mais totalement enclavée au nord de la 
Pologne et à l'ouest de la Lituanie), où se trouve une force 
militaire de première importance : 100 000 hommes environ y sont 
stationnés ainsi que du matériel militaire très puissant (plus de 2 
000 chars et véhicules blindés, 700 tubes d'artillerie). Une centaine 
d'avions et plus de 160 bâtiments de guerre (port de Baltisyk) y sont 
également déployés.</TEXT>
<TEXT>
  Les Lituaniens souhaitent se doter de moyens de détection aérienne 
de façon à pouvoir constater et dénoncer les violations de l'espace 
aérien par les avions russes volant vers Kaliningrad. Ils sont 
également preneurs d'expertises sur le problème du transit militaire 
russe à destination de cette zone.</TEXT>
<TEXT>
  La Lettonie (2,7 millions d'habitants, 63 700 km², 9 000 hommes en 
1997). _ Les forces lettones (y compris la garde nationale et les 
unités spéciales du ministère de l'intérieur) ne devraient pas 
dépasser 9 000 hommes à l'horizon 1997. Les gardes frontaliers 
représentent l'essentiel de ces forces. La politique de défense du 
pays est assurée par un Conseil de défense dirigé par le président du 
Conseil suprême, comprenant le premier ministre, le ministre de la 
défense, le responsable de la garde nationale et les présidents des 
commissions parlementaires des affaires étrangères, de la défense et 
des affaires intérieures. La Lettonie vient de signer avec le 
Danemark un traité de coopération militaire, le premier conclu entre 
une République balte et un pays membre de l'OTAN.</TEXT>
<TEXT>
  Ce pays constitue encore une solide base militaire soviétique avec 
20 000 soldats, la base navale de Liepaja et le radar ABM de Skrunda 
(les Russes demandent six ans pour le démanteler). Moscou utilise 
cette force militaire pour faire pression sur le gouvernement letton, 
accusé de " maltraiter " les russophones (41 % de la population). </TEXT>
<TEXT>
  L'Estonie (1,5 million d'habitant, 45 000 km², 4 500 hommes en 
1997). _ Les forces armées nationales estoniennes sont fortes de 2 
500 hommes (auxquels s'ajoutent 6 000 volontaires de la " ligue de 
défense ", qui assure des missions de police et de défense civile). 
Les frontières sont gardées par 2 000 hommes (dont 1 200 appelés). 
Les forces russes n'ont pas complètement évacué l'Estonie : 2 500 
soldats, dont 2 000 officiers, s'y trouvent encore.&lt;
</TEXT>
</DOC>
