<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027906</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027906</DOCID>
<ACCOUNT>404133</ACCOUNT>
<DATE>19950718</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170795/0852</FAB>
<SUBJECTS>SECURITE PUBLIQUE,TRANSPORT ROUTIER,CONDITIONS DE TRAVAIL,TRAVAIL,DUREE,PREVENTION,ACCIDENT DE CIRCULATION,AUTOBUS,INSPECTION DU TRAVAIL,LIMITATION DE VITESSE</SUBJECTS>
<NUM1>950718-2-012-05</NUM1>
<NAMES>CEE,IDRAC ANNE MARIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-05</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC LEMAITRE</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES 14/15 JUILLET 1995 A PALMA DE MAJORQUE</LEAD1>
<TITLE>Faute de contrôleurs, la sécurité dans les transports routiers  repose sur la baisse négociée de la durée de conduite</TITLE>
<TEXT> APRÈS L'ACCIDENT du car espagnol sur l'autoroute A 9 le 10 juillet, les quinze ministres européens des transports, réunis vendredi 14 et samedi 15 
juillet à Palma de Majorque, se sont mis d'accord pour renforcer les systèmes d'inspection 
des bus et pour mieux coordonner les contrôles portant sur la durée de conduite des cars. 
Quarante-huit heures auparavant, Anne-Marie Idrac, secrétaire d'Etat aux transports, 
avait annoncé un renforcement des dispositifs de contrôle et l'immobilisation des véhicules 
dont les limitateurs de vitesse ont été trafiqués.</TEXT>
<TEXT>
  Aucune augmentation des effectifs de l'inspection du travail n'est prévue. Pourtant, les 
engagements pris par le gouvernement responsable lors du conflit des routiers en 1992 
n'ont pas été respectés. Quarante-cinq postes d'inspecteurs devaient être créés en trois 
ans. Si quinze postes ont effectivement vu le jour en 1993, nul n'a plus jamais entendu 
parler des trente restants.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, pour contrôler l'activité de 35 000 entreprises de transports routiers (dont 2 
484 de transports de voyageurs) qui emploient 347 000 personnes (dont 87 300 pour le 
transport de voyageurs), on ne compte que 100 inspecteurs, 47 contrôleurs du travail pour 
les entreprises et 353 contrôleurs pour les véhicules sur les routes.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 RETOURNEMENT DE TENDANCE</TEXT>
<TEXT>
  La modestie de ces effectifs rend vaine toute politique uniquement fondée sur la 
répression des délits. C'est pourquoi les pouvoirs publics mettent volontiers en exergue le 
volet social du contrat de progrès conclu en novembre 1994 entre le patronat et les 
syndicats du transport de marchandises. Alors que la durée moyenne de travail des 
routiers semble être de 62 h 30 par semaine, l'accord prévoit de la faire passer à 55 heures 
à partir d'octobre prochain. Certes, cela reste supérieur aux dispositions du code du travail, 
mais, par rapport à l'augmentation des horaires observée dans les années 80, ce 
#retournement de tendance, s'il devient effectif, constituerait une petite révolution.</TEXT>
<TEXT>
  Une avancée timide mais qui encourage certains hauts fonctionnaires à souhaiter une 
négociation similaire dans les transports de voyageurs.</TEXT>
</DOC>
