<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003303-19940325</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003303-19940325</DOCID>
<ACCOUNT>329859</ACCOUNT>
<DATE>19940325</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03241851</FAB>
<SUBJECTS>CHAINE DE TELEVISION,EMPLOI,CHOMAGE</SUBJECTS>
<NAMES>TELE EMPLOI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>COLONNA D'ISTRIA MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>91</PAGE>
<TITLE>Le lancement de Télé-Emploi&gt; COMMENTAIRE&gt; Placebo</TITLE>
<TEXT>"BONHEUR, prospérité, problèmes de couple ou de travail, consultez M..., résultats garantis. " Ces petits papiers, morceaux d'espoir 
distribués à la sortie du métro, n'engagent que la crédulité 
individuelle et le porte-monnaie de leurs lecteurs. Mais 
qu'adviendrait-il si, collectivement, la société française 
s'abandonnait à l'illusion d'une télévision-marabout, guérissant tous 
ses maux à distance ? </TEXT>
<TEXT>
  La vague a déjà porté sur le devant de la scène les " psycho-shows 
" où les couples viennent se déchirer ou se réconcilier sur le 
divan-plateau. Elle s'est poursuivie avec des prothèses de justice ou 
de police où l'on convoque des " témoins " à la barre de la justice 
cathodique. La surenchère gagne, les grandes causes réclament 
maintenant tout le petit écran, soirée unique ou canal entier.</TEXT>
<TEXT>
  Le sida est une des maladies qui manque le moins de crédits pour la 
recherche ? Fi de ces considérations, et vive le Sidathon sur tous 
les tons ! Certes, avant même l'émission du 7 avril sur 7 chaînes, la 
télévision a déjà démontré sa puissance, en suscitant un 
interlocuteur unique parmi des associations soudain réconciliées. Et 
le suivi des malades, lui, manque cruellement de moyens. Mais ce 
n'est pas trahir cette coalition que de s'interroger sur la soudaine 
prolifération de ce " virus " de l'Union. Car aux vertus du programme 
unique s'attachent aussi des dangers. Une telle opération ne peut 
être répétée trop souvent, au risque de la banaliser. Et un " coup " 
sans lendemain ne calmerait que les mauvaises consciences. Exposer 
les causes sociales à la jauge du Médiamat risque d'en faire briller 
certaines et d'en marginaliser d'autres _ ou de comparer sans raison 
l'attrait de l'émotion et celui des feuilletons. Grand créateur de 
lien social, le petit écran ne peut se limiter à une télévision-alibi 
ou une télévision-placebo.</TEXT>
<TEXT>
  Autre " première " médiatique : le 28 mars, une " télévision de 
l'emploi " provisoire et dérisoire s'installe quelques semaines sur 
le cinquième réseau en jachère. Là encore, nul ne doutera de la bonne 
volonté des organisateurs _ ni d'ailleurs du côté gadget électoral de 
la chose. Ainsi, quand la politique d'autrefois créait une 
commission, celle d'aujourd'hui programme une émission. Répétons que 
le dévouement et la compétence des professionnels comme des bénévoles 
ne sont pas en cause, et qu'une soirée d'émotion ou trois semaines 
d'expérimentation sont évidemment mieux que l'indifférence. Mais le 
danger des deux, malgré leurs différences, est de propager la 
croyance que tous les problèmes sont solubles dans l'écran. La 
sécurité sociale, submergée par le chômage et la maladie, doit-elle 
laisser la place à la communication sociale ? De même qu'on ne 
gouverne pas la société par décret, on ne résout pas tous ses 
problèmes par la télé. Pour reprendre un slogan de la " Sécu " quand 
elle s'applique à parler branché : " La télé, c'est bien, en abuser, 
ça craint ! "                      
</TEXT>
</DOC>
