<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001620-19940114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001620-19940114</DOCID>
<ACCOUNT>320344</ACCOUNT>
<PEOPLE>CALET HENRI</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940114</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>02</FAB>
<SUBJECTS>PHOTOGRAPHIE,PRISON,RESISTANCE 1940 45,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LES MURS DE FRESNES 1945&gt; d'Henri Calet.&gt; " Epilogue " de Maurice Nadeau,&gt; Photographies noir et blanc,&gt; éd. Viviane Hamy, 125 p., 169 F.&gt; (1) Publiés en 1958, après la mort d'Henri Calet, les textes de Peau d'ours furent rassemblés par Christiane Martin du Gard, sa dernière compagne. Par ailleurs, du 22 novembre au 22 décembre 1993, la Maison de la culture de Bobigny (1, boulevard Lénine) a donné un spectacle-chronique, adapté de ces " notes pour un roman " et mis en scène par Christian Colin, professeur de l'Ecole du Théâtre national de Bretagne (voir l'article de Michel Cournot, dans le Monde daté 12-13 décembre 1993.)&gt; (DOC : AVEC PHOTO DE J. GÉRARD. Fresnes, cellule no 35 : " Louis Jaconelli, né le 14-5-26, arrêté le 12-4-44 comme FTP. Vais-je sauver ma tête ? ")</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>PAULHAN CLAIRE</AUTHOR>
<PAGE>177</PAGE>
<TITLE>Graffitis de mémoire</TITLE>
<TIO1>LES MURS DE FRESNES 1945</TIO1>
<TEXT>la Belle Lurette en 1935, Mérinos en 1937 et Fièvre des polders en 1939. Mobilisé, puis fait prisonnier en 1940, il s'évada au bout de 
sept longs mois : ses souvenirs d'alors, il en fit le Bouquet, paru 
après guerre. Au lendemain de la Libération, alors qu'il écrivait des 
chroniques pour Combat, dirigé par son ami Pascal Pia, il se rendit à 
la prison de Fresnes _ " une sorte de gare de triage, d'où l'on 
partait pour l'inconnu " : il y releva les textes des inscriptions 
gravées sur les murs des cellules, sur les pages de rares livres ou 
sur l'aluminium des gamelles, qui constituaient parfois la seule 
preuve du passage des condamnés.</TEXT>
<TEXT>
  " On a vu les précieux graffitis, écrit-il en guise d'introduction 
à ce livre à part, les Murs de Fresnes 1945, originellement publié 
aux éditions des Quatre Vents, début 1946, et l'on a pensé qu'il 
serait souhaitable que tous en prennent connaissance. On a voulu les 
recueillir, un peu comme l'on érige un monument en souvenir. "</TEXT>
<TEXT>
  Calet a donc décrypté les derniers messages laissés par les 
résistants torturés, les soldats prisonniers, les terroristes 
dénoncés, les femmes au secret. Pour illustrer ce terrible 
inventaire, des documents provenant du service photographique du 
ministère des prisonniers de guerre et déportés, et les commentaires 
de Calet qui résonnent singulièrement _ minimalistes et graves, 
étrangers à tout pathos, proches parfois de la tendresse la plus 
désabusée...</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, l'on peut voir que l'anonyme de la cellule 35 a gravé les 
dernières lignes d'une sorte de journal intime, sans ponctuation mais 
orné de lettres majuscules, entre le 18 et le 27 juillet 1944 : " 25 
mardi toujours rien de rien sauf l'infirmier / Il y a eu promenade 
pas pour moi Lumière toute la nuit / 26 mercredi toujours rien On 
m'apporte mes pince-nez / fou de joie Rien à lire Lumière / 27 jeudi 
on m'a apporté un livre Coeurs Vaillants / il y a eu promenade mais 
pas pour moi / Rien d'autre Lumière ".</TEXT>
<TEXT>
  Huguette Prunier, alias " Juliette ", trente-quatre ans, dactylo à 
l'Humanité, arrivée en juillet 1943, exécutée le 5 août 1944, a eu le 
temps de beaucoup écrire sur les murs. Louis Jaconelli, dit " le 
Valeureux ", dans cette même cellule 35, a dessiné des coeurs percés 
en hommage à Rolande, " mon seul amour ", a fait le plan de 
l'appartement de ses rêves et a signé partout.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la cellule 451, le ministre Yvon Delbos en personne " gîta ". 
Dans la 140, le " maître Sacha Rabinsky... soliste " dit sobrement 
adieu aux Ballets russes. Dans la 20, au quartier des femmes, 
Francette Cartier précise le nom et l'adresse des quatre " salopes ", 
des quatre " donneuses " qui l'ont trahie. Dans la cellule 473, c'est 
un écrivain, critique littéraire aux Lettres françaises, à la NRF, 
Jean Vaudal, qui précise : " Arrêté le 6 juillet 1944. Au secret 
jusqu'au 10, parti pour l'Allemagne, non jugé le 10 août. Torturé les 
6 et 7 juillet ".</TEXT>
<TEXT>
  Quand la Gestapo l'arrêta, cet ingénieur _ qui avait dirigé la 
Résistance dans la région d'Enghien-Montmorency, caché des 
parachutistes anglais, sectionné lui-même le câble téléphonique entre 
Paris et Berlin _ était porteur du plan d'un nouveau terrain 
d'atterrissage. Calet écrit, à l'époque où il met en forme cet 
ouvrage, en mai 1945 : " Ils [les prisonniers, les déportés] 
rentrent. Jean Vaudal n'est pas encore revenu de là-bas. On espère... 
Il avait accepté de remplir des missions dangereuses. Je ne lui ai 
pas assez dit combien j'aime ses beaux livres. Est-il trop tard ? Ni 
combien j'estime sa personne. "</TEXT>
<TEXT>
 N'oubliez pas leur souvenir</TEXT>
<TEXT>
  Il était déjà trop tard, car Jean Vaudal, d'abord déporté à 
Buchenwald, puis à Dora, était mort à Elrich le 6 janvier 1945, ce 
qu'en France personne ne savait encore... L'on peut aussi voir, dans 
les Murs de Fresnes 1945, la fiche qui enregistre le décès pour " 
cause inconnue " de Bertie Albrecht, et s'émouvoir de toutes ces 
détresses ultimes, révoltes inutiles, espérances vaines, qui aident 
probablement à passer les quelques mètres d'incertitude qui séparent 
les hommes et les femmes d'un wagon plombé ou d'une balle dans la 
nuque.</TEXT>
<TEXT>
  " Et puis, il y a ceux qui se sont tus, qui n'ont rien écrit avant 
que de partir, ou de mourir " ... Mais " la visite est terminée, 
conclut Henri Calet, s'adressant au lecteur. Vous pouvez partir, 
aller, venir dans la vie... Malakoff, la Vache noire... Vous êtes 
dans la ville de nouveau. N'oubliez pas Juliette, Estrade, Bertie 
Albrecht (tombe 347), tous les autres. N'oubliez pas leur souvenir. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Bien plus tard, Henri Calet écrivit, dans une note qui fut reprise 
pour son livre posthume, Peau d'ours (1), que toute son oeuvre 
n'était qu'une entreprise de " narcissime de longue haleine ". C'est 
qu'il ne pouvait véritablement compter, au titre de ses oeuvres, ces 
Murs de Fresnes 1945, témoignage dur, sobre et singulier, qui fait du 
devoir de mémoire un acte exempt de toute pose, un pur mémorial hors 
littérature : " Le vocabulaire est trop pauvre, trop honnête aussi, 
pour que l'on puisse rendre toute sa honte et son dégoût, et pleurer 
son chagrin. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
