<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013957</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013957</DOCID>
<ACCOUNT>385676</ACCOUNT>
<PEOPLE>ANAGNOSTAKIS MANOLIS</PEOPLE>
<DATE>19950407</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV1095/9017</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,POESIE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LES POEMES (1941-1971) DE MANOLIS ANAGNOSTAKIS. TRADUITS DU GREC PAR XAVIER BORDES, LE CRI/IN'HUI (BRUXELLES), EDITION BILINGUE, 272 P., 110 F.</NOTE>
<NUM1>950407-2-R05-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>VELTER ANDRE</AUTHOR>
<SIP1>&gt;ANDRE VELTER</SIP1>
<SU21>POESIE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Amères résonances</TITLE>
<TIO1>LES POEMES (1</TIO1>
<TEXT> La Grèce n'est pas que blanche et bleue, elle a aussi un versant sombre, et il est de ce côté-là des poètes rugueux qui résistent, qui luttent, qui tamisent 
ensemble le soleil et l'espoir, les cris, les tortures, les illusions, les révoltes et les guerres. 
Le parcours de Manolis Anagnostakis, heurté, douloureux, têtu, suit précisément cette 
pente où l'Histoire a choisi d'inscrire ses tourments.</TEXT>
<TEXT>
 Les trente ans de poèmes d'Anagnostakis, dans la scrupuleuse traduction de Xavier 
Bordes, entrent en résonance avec une époque d'infamies et de deuils, une époque d'élans 
piétinés, de répressions brutales ou sourdes, de promesses trahies.</TEXT>
<TEXT>
  Mais jamais l'écriture ne se laisse aller aux sonorités tragiques ni aux lamentations, 
l'excès d'amertume ou de pessimisme ne secrète que des notations sèches, noires, d'une 
lucidité qui ne donne pas le change et ne se veut guère salvatrice.</TEXT>
<TEXT>
  Chaque matin/ Nous liquidons les rêves/ Nous échafaudons avec circonspection les mots/ 
Nos vêtements sont un nid de fer/ Chaque matin/ Nous saluons les amis d'hier/ Les nuits 
s'allongent comme des accordéons/ Echos, regrets, baisers défunts.</TEXT>
<TEXT>
  La poésie d'Anagnostakis affronte, dirait-on, l'hébétude d'être autant qu'elle objecte au 
destin aveugle que les hommes ont reçu en partage.</TEXT>
<TEXT>
  Lui-même assigne à son oeuvre une fonction des plus modestes : " Le meilleur c'est qu'on 
prenne ça pour deux phares troubles dans le brouillard/ Pour une carte postale aux amis qui 
manquent avec ces seuls mots : je vis. " Le message est bref : misérable et inestimable 
trésor d'un rescapé.</TEXT>
</DOC>
