<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002399-19940921</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002399-19940921</DOCID>
<ACCOUNT>352112</ACCOUNT>
<PEOPLE>MOLIERE</PEOPLE>
<DATE>19940921</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>09203200</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Théatre  Antoine, 14, boulevard de Strasbourg (10). Tél. : 42-08-77-71. A 21 heures du mardi au samedi. A 17 heures le samedi et à 15 h 30 le dimanche. 80 F à 250 F.</NOTE>
<NAMES>WEBER JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>COURNOT MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>218</PAGE>
<TITLE>THEATRE&gt; TARTUFFE, au Théâtre Antoine&gt; Un repris de justice en majesté</TITLE>
<TIO1>TARTUFFE</TIO1>
<TEXT>Tartuffe est la seule pièce que Molière a reconstruite, rafistolée, et cela à plusieurs reprises, pour obtenir enfin l'autorisation de la 
jouer. Il l'avait écrite, comme d'habitude d'un trait, en 1664. Il 
l'a refaite en 1665, en 1667, et une troisième fois sans doute, 
puisqu'elle n'obtint son " visa " qu'en 1669. Seul existe le texte de 
la dernière version, qui présente des étrangetés dues à ces 
réécritures. Par exemple lorsque Orgon (que jouait Molière) fait son 
entrée, son beau-frère Cléante lui dit : " J'ai joie à vous voir de 
retour. La campagne à présent n'est pas beaucoup fleurie. " Et Orgon 
aussitôt change de sujet.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi Cléante, qui, lui, est resté à Paris, donne-t-il des 
nouvelles de la " campagne " ? Michel Bouquet, qui est l'un des 
explorateurs les plus avisés du théâtre classique, pense que la 
phrase est codée : Cléante entreprend d'emblée son beau-frère sur la 
situation désastreuse du pays. Ce n'est pas étonnant, Orgon s'en 
préoccupe aussi, puisqu'il a accepté de mettre à l'abri chez lui les 
documents d'un opposant obligé de prendre la fuite.</TEXT>
<TEXT>
  Dans sa pièce sur Shakespeare, Scènes d'argent et de mort, Edward 
Bond fait dire à Shakespeare, qui, en se rendant à son théâtre, 
croise des monstruosités dans la rue : " Tout écrivain écrit avec le 
sang des autres. " Pourquoi ne pensons-nous jamais au désespoir du 
peuple et à la violence du pouvoir lorsque Molière s'en va jouer ses 
comédies devant le roi, puisque Molière en était témoin, et y pensait 
? </TEXT>
<TEXT>
  Les rapports des recruteurs que Louvois, secrétaire d'Etat à la 
guerre, a laissés dans ses dossiers sont clairs : " On ne voit 
partout que fermes abandonnées, marchands en faillite, créanciers 
désespérés, pauvres moribonds, paysans désolés, maisons en ruines. " 
Dans les archives de La Reynie, premier lieutenant de police à Paris, 
nous lisons : " Les pauvres sont sans lits, sans habits, sans linge, 
sans meubles, enfin dénués de tout. Plusieurs femmes et enfants ont 
été trouvés morts sur les chemins et dans les blés, la bouche pleine 
d'herbe. Depuis cinq cents ans, il ne s'est pas vu une misère 
pareille à celle du pays ".</TEXT>
<TEXT>
 Jacques Weber propose sa mise en scène</TEXT>
<TEXT>
  Ces deux documents datent de 1664 et 1662. La première version de 
Tartuffe est de 1664. Si le roi n'a pas voulu soutenir cette pièce, 
ce n'est pas pour des motifs qui touchent à la religion, comme cela 
est dit toujours. Le roi voyait que Molière attaquait les faux 
prêtres, et non les vrais. Il savait que Molière n'était pas 
anticlérical. Molière certes n'allait pas chaque matin à la messe, 
comme le roi, mais il avait un confesseur, l'abbé Bernard, prêtre de 
l'église Saint-Germain-l'Auxerrois, et il faisait ses pâques. Non, ce 
que le roi n'accepta pas, c'est que Molière touche à la politique. 
Plus tard, il y aura un accroc du même ordre, quand Racine remettra à 
Mme de Maintenon une étude de lui sur l'état du royaume : " M. Racine 
a été averti de ne plus aller si souvent à la Cour sans ordre. On dit 
qu'il voulait se mêler de politique. " (Ephémérides de Léonard de 
Sainte-Catherine.)</TEXT>
<TEXT>
  Dans le texte définitif de Tartuffe, il ne demeure que la mention 
de documents compromettants qu'Orgon a détenus chez lui, avant de 
commettre l'imprudence (mais aussi la précaution, ou la lâcheté) de 
s'en débarrasser entre les mains de Tartuffe. Et, dans cette même 
version, qui fut acceptée par le roi, le roi fait arrêter Tartuffe, 
mais gracie Orgon pour services autrefois rendus, ce qui est tout à 
fait invraisemblable, les complices de conspirateurs étant condamnés 
à mort _ le magistrat et conseiller au Parlement François de Thou 
avait été décapité pour avoir, tout comme Orgon, recelé chez lui les 
documents de son ami Cinq-Mars.</TEXT>
<TEXT>
  Retapée un peu de bric et de broc, avec de nouvelles scènes de 
remplissage qui n'ont pas une vraie raison d'être, et des vestiges, à 
présent sans suite, d'anciennes scènes fondamentales, cette pièce de 
Molière reste l'une des plus fortes. Mais cette antinomie, 
captivante, ne semble pas avoir accroché Jacques Weber, qui propose 
sa mise en scène.</TEXT>
<TEXT>
  Mise en scène déja entravée, du début à la fin, par l'ineptie du 
décor : les acteurs évoluent en marchant sur les tables, comme si 
elles étaient le parquet. Par moments, ils en descendent, et ils 
déplacent alors les escabeaux, qui deviennent des chaises. Il y a une 
idée là-dessous (metteurs en scène et dramaturges sont à présent 
bourrés d'idées), mais ce que le public voit, ce ne sont pas les 
idées, c'est Orgon, Elmire, Tartuffe, etc., qui font des acrobaties, 
ce qui bien sûr mobilise l'attention des spectateurs sur des pistes 
incongrues, qui ne mènent nulle part.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours de ces descentes, escalades, transports de meubles, le 
premier acte est joué au triple galop, par des acteurs qui hurlent, à 
tue-tête et mécaniquement, les alexandrins, comme une machine 
tonitruante détraquée qui découperait un serpent de mer en rondelles. 
Mêmes gymnastiques et braillements automatiques à l'acte II, l'acte 
il est vrai le plus faible de la pièce, presque entièrement rajouté 
par Molière au cours de ses rafistolages, et rajouté semble-t-il de 
mauvais gré (la scène de dépit amoureux entre la fille d'Orgon et son 
chéri est interminable, et les interventions de la servante sont 
usées jusqu'à la corde). Notons en passant que la tâche du metteur en 
scène, c'est, pour une grande part, le choix des acteurs et leur 
conduite : or Zabou (la femme d'Orgon), Emmanuelle Lepoutre (sa 
fille), Joachim Lombard (l'amoureux de la fille), et même la grande 
actrice Madeleine Marion (la mère d'Orgon), sont orientés à 
l'aveugle, comme s'ils étaient poussés d'un train d'enfer par un 
bulldozer vers un précipice. Seul Roland Blanche (Orgon) résiste au 
cyclone, et Isabelle Nanty pérore d'une voix pointue comme une 
volaille qui aurait su prendre, à la ferme, la place du coq.</TEXT>
<TEXT>
  Arrive enfin, au troisième acte, la raison d'être de cette soirée, 
l'acteur-soleil : Jacques Weber en personne, ou plutôt en majesté. Il 
domine tout le monde par la taille, les dons, et surtout par 
l'aplomb. Il est revêtu d'une colossale cape d'or, aux revers rouge 
cardinal. Il a de longs cheveux d'argent. Ses regards sont de diamant 
noir. Sa voix est de viole d'amour. Et toutes ses poses, d'un 
enchanteur. Il provoque le sourire heureux plus que l'agacement ou la 
stupéfaction, parce que après tout son " interprétation " n'est pas à 
contre-courant du Tartuffe de la version définitive : Tartuffe n'est 
plus un futur prêtre sainte-nitouche un peu miteux, non, il est 
devenu un bandit de grand style, repris de justice, très connu, et 
auteur, va nous dire l'officier de police, d'" un long détail 
d'actions toutes noires ". Et Molière a précisé : " J'ai déguisé le 
personnage sous l'apparence d'un homme du monde ". Un grand numéro 
d'acteur (plus qu'un numéro de grand acteur), qui laisse la pièce en 
rade, mais qu'importe, certains acteurs-étoiles se font plaisir et 
passent, l'auteur de Tartuffe reste, il a même l'air parti jusqu'à la 
fin des temps.&lt;
</TEXT>
</DOC>
