<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002446-19941020</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002446-19941020</DOCID>
<ACCOUNT>356020</ACCOUNT>
<DATE>19941020</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10191550</FAB>
<SUBJECTS>MAGISTRATURE,STATUT;TRIBUNAL,DROIT;SEPARATION DES POUVOIRS,FRAUDE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,SEANCE PARLEMENTAIRE,JUSTICE,REFORME</SUBJECTS>
<NAMES>MEHAIGNERIE PIERRE,HAENEL HUBERT,FAUCHON PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>109</PAGE>
<LEAD1>LE 18 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>LA LUTTE CONTRE LA CORRUPTION&gt; Examinant des textes sur l'organisation et le statut de la magistrature&gt;  Les sénateurs font l'éloge d'une justice " libérée des entraves politiques "</TITLE>
<TEXT>Le Sénat a entamé, mardi 18 octobre, l'examen des trois textes _ un projet de loi organique sur le statut de la magistrature, un projet 
de loi-programme sur les moyens affectés à la justice et un projet de 
loi modifiant l'organisation des juridictions et la procédure civile, 
pénale et administrative _ présentés par Pierre Méhaignerie, garde 
des sceaux. Evoquant le climat des " affaires ", la majorité 
sénatoriale s'est félicitée de l'action d'une justice " libérée des 
entraves politiques ".</TEXT>
<TEXT>
  Les sénateurs en ont gros sur le coeur. Le climat des " affaires " 
leur pèse. Ils l'ont dit sans détour, mardi 18 octobre, à l'occasion 
du début de l'examen des trois projets de loi de Pierre Méhaignerie, 
s'arrachant quelques instants à l'exégèse des articles et de leurs 
alinéas. Sur le mode du mea culpa, ils ont reconnu que l'action 
politique avait, ces dernières années, connu d'inquiétantes dérives. 
" La hardiesse récente des magistrats représente une avancée de 
l'Etat de droit, a souligné Pierre Fauchon (Un. centr., 
Loir-et-Cher), rapporteur de la commission des lois. La frénésie de 
l'argent, reconnaissons-le, avait conduit à voir dans la politique 
une entreprise comme une autre, une occasion de carrière, étrangère à 
toute conviction ou engagement réel. Or la politique ne va pas sans 
frugalité. " </TEXT>
<TEXT>
 La confession de M. Fauchon n'a pas manqué d'allure. Emporté dans 
son élan de sincérité, le sénateur centriste a admis à mots couverts 
l'existence de coupables liaisons entre les élus et le monde 
économique. " N'hésitons pas à dire, puisque c'est évident, qu'il y a 
un problème de relations entre les entreprises, spécialement les plus 
grandes, et les hommes publics, en particulier à l'occasion des 
marchés publics, que l'on rend d'ailleurs impraticables à force de 
précautions qui semblent illusoires ! "</TEXT>
<TEXT>
" Une pénible période d'apurement "</TEXT>
<TEXT>
  Le dévoiement de la chose publique étant avéré dans certains cas, 
les sénateurs n'ont donc pas cherché à ratiociner sur les " 
circonstances atténuantes ". Hubert Haenel (RPR, Haut-Rhin) a ainsi 
réclamé la plus grande rigueur dans les poursuites judiciaires. " Il 
était temps que la justice soit libérée des entraves politiques, 
a-t-il lancé. Puisse-t-elle le rester ! N'invoquons pas constamment 
la raison d'Etat ou le secret défense. Nous n'étions pas préparés à 
tous ces changements, mais il faudra bien s'y faire. "</TEXT>
<TEXT>
Pierre Méhaignerie, lui aussi, en prend son parti. " Si cette brève 
période d'apurement est pénible, a-t-il dit, elle est salutaire pour 
l'avenir. " </TEXT>
<TEXT>
  En contrepartie de cette volonté affichée de ne pas brider l'action 
des juges, les sénateurs et le garde des sceaux ont solennellement 
rappelé l'exigence du respect du secret de l'instruction et de la 
présomption d'innocence. " Ces principes sont devenus lettre morte, a 
regretté Jacques Larché (Rép. et ind., Seine-et-Marne), président de 
la commission des lois. Il est temps de les restaurer. Les coupables 
sont nombreux, des juges à la presse, mais il ne sera pas possible de 
revenir à l'état antérieur sans réformer de fond en comble notre 
procédure. Certains ont parlé de véritable révolution culturelle : 
mieux vaut la faire nous-mêmes avant que d'autres la fassent à notre 
place. " La commission des lois du Sénat n'a pas attendu. Elle vient 
de mettre sur pied une mission d'information sur " la présomption 
d'innocence et le secret de l'enquête et de l'instruction ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
