<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020052</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020052</DOCID>
<ACCOUNT>393931</ACCOUNT>
<DATE>19950522</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200595/1900</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950522-19</NUM1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU21>IL Y A 50 ANS DANSLe Monde</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Méfiance réciproque&gt;</TITLE>
<TEXT> LA PRESSE britannique et américaine insiste depuis quelques jours sur les divergences qui se manifestent entre l'URSS et les Anglo-Saxons. Qu'il y ait 
une part d'incompréhension dans les difficultés présentes, cela n'est point douteux.</TEXT>
<TEXT>
  Les Russes s'étonnent chaque jour que certains journaux américains se permettent de les 
critiquer, les Américains et les Britanniques ne s'étonnent pas moins que les zones 
occupées par les troupes soviétiques soient entièrement fermées, alors que les hostilités 
sont terminées ; que toutes les informations sur les Balkans, l'Europe centrale, une partie 
de l'Allemagne parviennent au monde par Moscou.</TEXT>
<TEXT>
  Ces étonnements tiennent à des conceptions différentes du rôle de la presse, conceptions 
étroitement liées aux systèmes politiques respectifs de l'URSS et des Anglo-Américains. Il 
est bon de nous en souvenir, mais il n'est pas probable que de telles différences puissent 
être écartées.</TEXT>
<TEXT>
  Des dissentiments plus graves portent sur des problèmes positifs : non pas tant ceux de 
San Francisco (les " Trois Grands " sont, en somme, d'accord sur l'essentiel du plan de 
sécurité collective) que les questions européennes. Au problème polonais, non résolu, 
viennent tous les jours s'en joindre de nouveaux, soulevés par les grandes puissances ou 
leurs protégés : Trieste, la Carinthie, le Dodécanèse, Bornholm.</TEXT>
<TEXT>
  Un problème plus important et plus épineux est celui de l'Allemagne : ce sera la pierre de 
touche de l'accord entre les " Trois Grands ". On ne saurait dire, jusqu'à présent, qu'ils 
soient en désaccord, mais ils n'ont pas établi un programme commun. Et c'est là que 
semble régner cette méfiance réciproque dont parlent nos confrères britanniques.</TEXT>
<TEXT>
  (22 mai 1945.)&gt;</TEXT>
</DOC>
