<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001963-19940416</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001963-19940416</DOCID>
<ACCOUNT>332898</ACCOUNT>
<DATE>19940416</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>04150511</FAB>
<SUBJECTS>CHOMAGE,FRAUDE,PUBLICITE,MANIFESTATION</SUBJECTS>
<NAMES>DUMAS JEAN CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-33</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>COJEAN ANNICK</AUTHOR>
<PAGE>132</PAGE>
<TITLE>A LA SUITE D'UNE ANNONCE PARUE DANS DES JOURNAUX&gt; UN MILLIER DE CHOMEURS VICTIMES D'UNE PUBLICITE MENSONGERE&gt; Dupés</TITLE>
<TEXT>Cette foule, à la mi-journée si soumise, ce soir si arrogante, ne dit rien qui vaille à Jean-Claude Dumas, l'" inventeur " d'une fumeuse " 
Mission pour l'aménagement et la création d'emplois ". Mais l'homme 
qui annonçait il y a quelques jours par voie de presse la création de 
deux cent quinze emplois n'a plus d'échappatoire. Alors, dans un 
effroyable salmigondis, il va livrer quelques pivots d'une démarche 
abracadabrante dont les mille spectateurs accourus jeudi 14 avril 
dans une salle du quartier de l'Opéra à Paris ne comprendront pas un 
traître mot.</TEXT>
<TEXT>
 Il y est question, dans le cadre de la " mission économique " qu'il 
affirme diriger, d'un " comité d'initiative " (en cours de 
constitution) pour la création et le financement d'un nouveau 
mouvement politique _ Les Novateurs _ dont le congrès constitutif est 
prévu les 28, 29 et 30 avril, et dont les membres se feront connaître 
le 29 avril à la presse... </TEXT>
<TEXT>
  " Qu'est-ce que cela a à voir avec nous ? crie une jeune fille. Ce 
sont des chômeurs que vous avez devant vous. Des chômeurs qui 
cherchent un emploi, pas une carte de parti ! " Des gens se lèvent, 
parlent de morale, brandissent des menaces, crient au scandale, à la 
magouille, à l'escroquerie. Le parti ? "à la droite du PS, à la 
gauche de l'UDF ", aurait précisé Jean-Claude Dumas dans l'après-midi 
en évoquant le Mouvement des sociaux-démocrates européens et en 
avouant une inclinaison vers Jacques Delors.</TEXT>
<TEXT>
  Et ces annonces d'emplois parues dans la presse ? Cet appel aux 
candidats " managers ", " secrétaires ", " gouvernantes ", " 
mannequin-ambassadrice image médiatique " qui, s'ils étaient retenus, 
devaient participer à un " colloque-formation " ? Pourquoi cette 
parodie de réunion d'information ? Ces " partenaires " évoqués dans 
l'annonce et qui, un à un, se récusent. Jean-Claude Dumas ne précise 
rien.</TEXT>
<TEXT>
  " Une annonce aussi belle " </TEXT>
<TEXT>
  Une fondation, dit-il, pourrait être lancée, avec le parrainage de 
la Fondation de France, pour créer en 1995 des emplois pour les 
jeunes (l'annonce cherchait en priorité des "managers régionaux " de 
plus de cinquante ans...). Avec qui ? Pour qui ? Mystère. Et quid de 
ces " produits financiers qu'on pourrait appeler produits bancaires " 
que des cadres commerciaux, payés 5 000 francs par mois, devraient 
écouler en démarchant de petites et moyennes entreprises ? Pourquoi 
ce flou, ce mélange suspect de travail et de politique ? Ce 
recrutement au nom d'une organisation à créer ? " Ah, là, d'accord ! 
J'ai voulu gagner du temps et suis allé trop vite ", admet 
Jean-Claude Dumas. Et après cela, on cale.</TEXT>
<TEXT>
  Le propos est trop incohérent. Le public est au bord du soulèvement 
; la mégalomanie _ la mythomanie ? _ de leur interlocuteur le 
déconcerte, l'afflige. Les agents de police s'impatientent, qui 
doivent emmener Jean-Claude Dumas au commissariat pour " quelques 
vérifications ". On insiste donc une dernière fois. L'homme biaise, 
louvoie, ne répond pas. Préfère finalement la police aux 
journalistes. Et file rapidement, sacoche en main, dossiers sous le 
bras. Tellement professionnel... </TEXT>
<TEXT>
  C'est donc avec une poignée de cadres dupés et de secrétaires 
révoltées que l'on reconstituera la drôle de journée d'un bon millier 
de candidats malheureux à l'emploi. La stupéfaction des cadres 
convoqués le matin ; l'ahurissement des managers appelés 
l'après-midi, et puis leur révolte indignée ; enfin, la fronde des 
secrétaires, groupées sur le trottoir, serrées dans l'escalier, mais 
décidées à savoir la vérité et à empêcher l'homme de fuir... </TEXT>
<TEXT>
  " C'est rare, vous savez, une annonce aussi belle qui propose deux 
cent quinze emplois ! ", explique Claude, Bac+6, ex-gérant de 
société, privé d'allocations-chômage, père de deux enfants, et " 
bientôt expulsable ". Emmanuelle était accourue de Tours, Sabine 
d'Orléans, Bénédicte d'Angers, et Françoise de Londres. Claudy qui a 
la peau couleur ébène, vend la Rue à Paris pour survivre " au 
quotidien ", accrochée à l'espoir de retrouver un travail de 
secrétariat. Elle écrira au procureur " pour que d'autres ne se 
fassent plus avoir ". Elle s'en est repartie, élégante et très digne, 
avec un sourire triste, drapée dans un long châle chamois, son 
chapeau noir planté d'une petite fleur rouge.&lt;
</TEXT>
</DOC>
