<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002815-19940524</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002815-19940524</DOCID>
<ACCOUNT>337825</ACCOUNT>
<DATE>19940524</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,ISRAEL,FERMETURE,TERRITOIRE OCCUPE,CONSEQUENCE,MEURTRE,JUIF,PERSONNEL MILITAIRE,DECLARATION,MISE EN GARDE,STATUT D'AUTONOMIE</SUBJECTS>
<FAB>05231902</FAB>
<NAMES>GAZA,RABIN ITZHAK,OLP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<PAGE>108</PAGE>
<LEAD1>APRES LE MEURTRE DE DEUX SOLDATS ISRAELIENS A GAZA,VENDREDI 20 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>ISRAEL&gt; Le gouvernement israélien menace de retarder&gt; les prochaines phases de l'accord avec l'OLP</TITLE>
<TEXT>JÉRUSALEM</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Plus de deux semaines après le coup d'envoi de l'autonomie dans les 
enclaves palestiniennes de Gaza et de Jéricho, le gouvernement 
israélien, mis en cause par l'opposition de droite pour le meurtre de 
deux soldats, vendredi, à Gaza, commence à donner certains signes 
d'impatience. Depuis samedi matin, le territoire " autonome " de 
Gaza, où s'entassent plus de huit cent mille Palestiniens, est 
hermétiquement clos, y compris pour les quelques milliers de 
travailleurs migrants qui ont un emploi régulier en Israël. " 
Personne ne sortira, a décrété le premier ministre, Itzhak Rabin. 
Nous ne tolérerons le chaos ni à Gazani à Jéricho ". </TEXT>
<TEXT>
  Dès samedi, quelques unités de policiers palestiniens ont participé 
à leurs premières patrouilles communes avec les soldats israéliens. 
Plusieurs barrages routiers, tenus par les anciens de l'Armée de 
libération de la Palestine (ALP), ont aussi été mis en place, comme 
le souhaitait M. Rabin, à quelques centaines de mètres des postes de 
contrôle israéliens, avec pour mission de vérifier les identités et 
les cargaisons des véhicules palestiniens à proximité des lignes de 
démarcation entre l'Etat juif et l'enclave de Gaza.</TEXT>
<TEXT>
  Les relations entre le Fatah de Yasser Arafat et les mouvements qui 
sont opposés à l'actuel processus de paix _ Hamas, Djihad islamique, 
FPLP et FDLP _ risquent-elle de se dégrader rapidement ? A cet égard, 
l'agence de presse de l'OLP (Wafa) notait, samedi, que la mort des 
deux soldats israéliens visait " directement la sécurité nationale 
palestinienne et les accords signés ". Les craintes exprimées par les 
mouvements d'opposition palestiniens se vérifient donc : bien que 90 
% des territoires conquis en 1967 demeurent pour le moment occupés, 
M. Rabin attend bien de Yasser Arafat qu'il empêche toute attaque 
anti-israélienne, à l'intérieur comme à l'extérieur des enclaves 
autonomes.</TEXT>
<TEXT>
  " Tant que nous n'aurons pas la preuve que la police palestinienne 
assume le contrôle effectif des affaires civiles et de sécurité à 
Gaza et à Jéricho, menace le premier ministre, nous ne mettrons pas 
en oeuvre la phase suivante des accords. " Au 13 juillet 1994, les 
accords passés entre l'Etat juif et l'OLP prévoyaient l'extension de 
l'autonomie à l'ensemble de la Cisjordanie (Jérusalem-Est exclue) et 
la fin du redéploiement militaire israélien hors des zones 
palestiniennes. Nul n'imagine aujourd'hui que le calendrier initial, 
mis en oeuvre à Gaza et à Jéricho avec un mois de retard, puisse être 
respecté.</TEXT>
<TEXT>
  Soumis à un véritable tir de barrage de la part de son opposition 
de droite, le gouvernement donne l'impression de se cabrer. Tout en 
admettant que la police palestinienne faisait " son possible avec de 
très maigres moyens ", plusieurs généraux ont fait état, dimanche, au 
conseil des ministres, de leurs profondes préoccupations. Le général 
Danny Rothschild, " gouverneur " des affaires civiles dans les 
territoires occupés, a prédit le pire " si les fonds promis par la 
communauté internationale " n'arrivaient pas rapidement dans les 
enclaves de Gaza et de Jéricho.</TEXT>
<TEXT>
  Indice de l'inquiétude qui croît en Israël, un ministre aussi " 
éclairé " que Yossi Sarid, a déclaré à la radio militaire que si 
Yasser Arafat ne remplit pas ses engagements, " l'expérience (de 
l'autonomie) prendra fin. Nous le laisserons transpirer à Jéricho 
aussi longtemps qu'il le faudra et il finira sa carrière comme maire 
de la ville ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
