<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002135-19941018</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002135-19941018</DOCID>
<ACCOUNT>355690</ACCOUNT>
<DATE>19941018</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>10171051</FAB>
<SUBJECTS>ORDONNANCE,MANIFESTATION,PAUVRETE,MARGINAUX,RAPPORT,EXPULSION LOCATIVE,PROPRIETE IMMOBILIERE,CHIFFRE,SQUATTER,LOGEMENT,PARIS,PREFECTURE</SUBJECTS>
<NAMES>CHAVANCE PHILIPPE,PIERRE ABBE,EMMAUS,COPRA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-32</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>CASTAING MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>224</PAGE>
<LEAD1>ANNIVERSAIRE DE L'ORDONNANCE DU 11 OCTOBRE 1945</LEAD1>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt; La préfecture de Paris refuse d'enregistrer les " demandes d'attribution d'office "</TITLE>
<TEXT>Les défenseurs des SDF (sans domicile fixe) et des genstrès mal logés ne pouvaient décemment pas attendre le cinquantenaire de l'ordonnance 
du 11 octobre 1945, promulguant l'attribution d'office d'appartements 
vides, pour organiser à cette occasion une manifestation publique : à 
l'approche de l'entrée en vigueur de la trêve hivernale (1 
novembre-15 mars), les expulsions s'intensifient et, pour prendre le 
dernier exemple en date, neuf Algériens qui vivaient depuis des 
années dans un hôtel meublé de Levallois-Perret (Hauts-de-Seine) ont 
été contraints par la police de quitter les lieux, le 10 octobre, 
sans même qu'une solution de relogement soit proposée.</TEXT>
<TEXT>
  C'est pourquoi l'association Droit au logement (DAL) et le Comité 
des sans-logis (CDSL) avaient décidé de " marquer le coup " en 
célébrant, le 11 octobre, le quarante-neuvième anniversaire de 
l'ordonnance décrétée par le général de Gaulle, par l'appel à un 
rassemblement au métro Sully-Morland, dans le quatrième 
arrondissement, sur une esplanade proche de la préfecture de Paris. 
Plusieurs centaines de militants y ont pris part, dont plusieurs 
personnalités. Un long message de l'abbé Pierre a été diffusé, 
rappelant notamment que le ministre du logement, Hervé de Charette, 
avait récemment déclaré : " Non seulement on doit mais encore on peut 
loger tous les Français. " Selon les chiffres de l'INSEE, il y avait, 
en 1990, 309 000 logements vacants en Ile-de-France, dont 117 000 
dans la capitale (1 895 000 dans l'ensemble de l'Hexagone).</TEXT>
<TEXT>
  Ce rassemblement avait surtout pour but de porter à la préfecture 
de Paris quelque huit cents demandes d'attribution d'office 
(concernant environ deux mille cinq cents personnes), signées par des 
SDF et des mal-logés et indiquant toutes un local vide appartenant à 
un propriétaire institutionnel : Etat, collectivités locales, 
entreprises nationalisées, sociétés immobilières, banques, compagnies 
d'assurances... </TEXT>
<TEXT>
 Une nouvelle catégorie de " surprioritaires " </TEXT>
<TEXT>
  Une délégation, conduite par Jean-Baptiste Eyraud, président de 
DAL, a bien été reçue par Jean-Louis Léger, directeur de cabinet du 
préfet Pierre Breuil, mais celui-ci a refusé, au grand 
désappointement des militants, d'enregistrer officiellement ces 
documents. Pour " des questions de forme ", a précisé M. Léger : 
d'une part, ces dossiers devaient être adressés " au bureau de 
logement de la commune " et, d'autre part, la préfecture n'a pas " 
compétence " pour en vérifier la validité. Or, lors d'une démarche 
similaire faite précédemment à la mairie de Paris, celle-ci avait 
renvoyé les demandeurs à la préfecture...</TEXT>
<TEXT>
  Cette attitude kafkaïenne d'instances officielles ne peut 
qu'inciter DAL et le CDSL, comme ils l'ont du reste annoncé, à 
entreprendre de nouveau ces actions spectaculaires dont ils ont 
maintenant la maîtrise. " Le comportement des pouvoirs publics, 
assurait Jean-Claude Amara, vice-président de DAL, nous contraint à 
employer des moyens illégaux pour faire respecter la légalité ", en 
l'occurrence l'ordonnance de 1945. Certes, ce texte n'a été 
réellement appliqué que pendant une quinzaine d'années (quarante-cinq 
mille attributions d'office entre 1946 et 1960 à Paris) ; ensuite, il 
est tombé peu à peu en désuétude : il ne subsiste aujourd'hui que 
sept logements réquisitionnés dans la capitale... Mais cette 
ordonnance n'en a pas moins été introduite dans le code de la 
construction et de l'habitat (chapitres L-641 et R-641) et donc 
approuvée par tous les gouvernements depuis quarante-neuf ans.</TEXT>
<TEXT>
  Cette impression que l'" on se moque " d'eux, ressentie par les 
défenseurs des déshérités du logement, ne peut qu'aggraver les 
différents contentieux qui existent entre eux et les pouvoirs 
publics. Déjà, le 29 septembre dernier, lors d'une entrevue avec une 
délégation de DAL _ qui n'a donné lieu qu'au principe d'un nouveau 
rendez-vous _, Pierre Breuil a reconnu que la convention passée en 
octobre 1991 entre l'Etat (représenté par le préfet de la région 
Ile-de-France), la Fondation abbé Pierre et la SA HLM-Emmaüs n'avait 
pas été " entièrement " respectée. Elle prévoyait, en particulier, " 
le relogement définitif, dans un délai de trois ans ", des 
quatre-vingt-dix-neuf familles alors expulsées du quai de la Gare, 
dans le treizième arrondissement. Trente-huit familles demeurent 
encore dans ce que l'on appelle des " logements-passerelles " 
(habitat ancien voué à la rénovation ou à la démolition).</TEXT>
<TEXT>
  De même, pour ne citer que des " affaires " ayant défrayé la 
chronique, sept familles du 41, avenue René-Coty, dans le quatorzième 
arrondissement, et six autres du 35, rue des Partants, dans le 
vingtième, sont toujours logées dans des hôtels. Une pratique 
courante qui coûte très cher à l'Etat et à la Ville de Paris : 150 
francs à 200 francs la nuit, et les familles nombreuses ont besoin de 
plusieurs chambres... On pourrait multiplier les exemples. D'autant 
qu'il s'ajoute actuellement une nouvelle catégorie de " 
surprioritaires ", qui repousse d'un cran tous les inscrits sur les 
listes d'attente des HLM : les Français qui fuient l'Algérie, comme 
le gouvernement les y incite et qu'il convient de loger d'urgence, 
pour des raisons à la fois politiques et humanitaires.</TEXT>
<TEXT>
 " Portes ouvertes " rue du Moulin-de-la-Pointe </TEXT>
<TEXT>
 Que va-t-il advenir, par ailleurs, des onze familles avec enfants, 
des onze couples et de la dizaine de personnes seules qui squattent 
depuis le 12 juillet dernier le 10, rue du Moulin-de-la-Pointe, dans 
le treizième arrondissement, où le CDSL a également installé son 
siège ? Tous les occupants ont entrepris de restaurer, grâce 
notamment à la fondation abbé Pierre, cet ancien et pittoresque 
relais de cochers de fiacre, qu'une société immobilière, COPRA 
(Constructeurs professionnels agréés), nouveau propriétaire des 
lieux, entend faire raser pour ériger des appartements de standing à 
25 000 francs le mètre carré (le Monde du 28 juillet).</TEXT>
<TEXT>
  Ces squatters sont assignés en référé le 27 octobre et ils 
organisent, le 22 octobre de 15 h 30 à 20 heures, une journée " 
portes ouvertes ", avec le soutien de nombreuses associations et 
personnalités, pour prendre l'opinion parisienne à témoin et demander 
que la Ville de Paris use, sur cet immeuble, de son droit de 
préemption.</TEXT>
<TEXT>
  On est aujourd'hui en présence d'une " crise du logement avec des 
logements ", note un rapport, très documenté, de DAL, établi par 
Philippe Chavance (le Monde du 27 septembre). Un rapport qui ne 
mentionne les petits propriétaires privés que pour souhaiter 
l'instauration d'" une taxe d'inhabitation " ou à l'inverse d'" une 
prime à la mise en location ". D'une façon générale, les associations 
de défense réclament que la loi de réquisition soit remise en vigueur 
à propos des immeubles laissés vides par les institutionnels déjà 
cités. Il y en aurait, selon DAL, au moins quatre-vingts à Paris et 
dans sa périphérie.</TEXT>
<TEXT>
  Cette " philosophie " des organisations de défense, c'est encore le 
bon sens de l'abbé Pierre qui l'a le mieux résumée dans le message du 
11 octobre : " Nous avons eu à squatter dans Paris, a dit le 
fondateur des communautés Emmaüs, des immeubles qui appartenaient à 
la SNCF, à EDF, etc. C'est par là qu'il faut commencer (...), par les 
organismes publics. Ça ne privera personne de rien et ça arrangera la 
France et les Français. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
