<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002685-19940422</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002685-19940422</DOCID>
<ACCOUNT>333688</ACCOUNT>
<DATE>19940422</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,RAPPORT,CROISSANCE ECONOMIQUE,MONDE,PROSPECTIVE ECONOMIQUE,PAYS INDUSTRIALISES</SUBJECTS>
<FAB>04211152</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE;MISE EN GARDE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CROISSANCE ECONOMIQUE,PROSPECTIVE ECONOMIQUE,CONJONCTURE ECONOMIQUE,CHIFFRE,1993,1994,1995,POLITIQUE ECONOMIQUE,TAUX D'INTERET,FRANC,DEFICIT BUDGETAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>FMI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK</AUTHOR>
<PAGE>52</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>LE RAPPORT DU FONDS MONETAIRE INTERNATIONAL SUR LES PERSPECTIVES DE L'ECONOMIE MONDIALE&gt; La France critiquée</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>  En France, la reprise économique devrait être " lente ", selon les 
experts du FMI. Après une contraction de l'activité de 0,7 % en 1993, 
le Fonds prévoit une croissance de 1,2 % pour 1994 et de 2,6 % pour 
1995. Les experts du Fonds sont sévères pour la France. Ils 
critiquent, toujours en termes diplomatiques, sa politique 
budgétaire, sa politique monétaire et l'insuffisance des réformes sur 
le marché du travail.</TEXT>
<TEXT>
  Sur la politique monétaire, les économistes de Washington ne 
cachent pas que, selon eux, la France aurait dû profiter, à partir du 
mois d'août 1993, de l'élargissement des marges de fluctuation entre 
les monnaies européennes pour réduire plus rapidement ses taux 
d'intérêt. Aujourd'hui encore, ils la pressent d'agir. " La baisse 
des taux en Allemagne et en Europe a aidé à réduire les tensions au 
sein du mécanisme de change européen, mais dans de nombreux pays le 
niveau des taux est resté plus élevé que cela n'aurait été justifié 
par les conditions économiques internes. " Plus loin, ils ajoutent : 
"Aujourd'hui, les conditions monétaires en France devraient être 
mieux adaptées aux exigences de la reprise de la production et de 
l'emploi. " </TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement n'est pas épargné par la critique. Si le FMI se 
réjouit de sa détermination affichée à réduire le déficit budgétaire, 
il souligne que " des mesures spécifiques dans ce but doivent encore 
être arrêtées ". Le Fonds monétaire l'exhorte surtout à agir plus 
fermement dans son action pour réduire les " rigidités " du marché du 
travail.&lt;
</TEXT>
</DOC>
