<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000044-19941101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000044-19941101</DOCID>
<ACCOUNT>357503</ACCOUNT>
<PEOPLE>BASHUNG ALAIN</PEOPLE>
<DATE>19941101</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10311251</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CHANSON</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<NOTE>Du 1 au 6 novembre à l'Olympia, 28, boulevard des Capucines, 75009 Paris, 20 heures ; puis le 16 novembre à Annecy, le 17 à Genève, le 18 à Voiron (Isère), le 19 à Gap, le 21 à Cherbourg, le 22 à Rennes, le 23 à Blois, le 24 à Sens, le 25 à Maubeuge. La tournée se poursuit jusqu'à la mi-décembre.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAVET STEPHANE</AUTHOR>
<PAGE>186</PAGE>
<LEAD1>A TROYES</LEAD1>
<TITLE>MUSIQUES&gt; Alain Bashung en tournée&gt; Le sphinx en cuir noir</TITLE>
<TEXT>TROYES</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Deux, trois fois en début de concert, des spectateurs tentent de 
marquer le tempo. Le claquement de leurs mains semble se heurter à un 
mur de glace. Sur scène comme sur disque, Alain Bashung aime 
déstabiliser ses auditeurs. Les Troyens présents le 27 octobre pour 
la seconde soirée du Festival des nuits de Champagne ont pu se 
demander un moment quelle satisfaction pouvait tirer de son spectacle 
un chanteur si distant et avare d'encouragement.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, après la représentation, un artiste heureux, dans sa 
loge, appréciait son retour sur les planches. " Malgré le succès 
d'Osez Joséphine [son avant-dernier album sorti en 1991], j'avais 
préféré ne pas tourner. Je voulais casser le rythme obligatoire d'un 
album-une tournée, un album-une tournée, et constituer un répertoire 
incluant suffisamment de nouveaux morceaux. C'est important pour 
avoir du plaisir sur scène. " Ne voit-il rien de paradoxal à ne pas 
user plus des ressorts conviviaux des performances publiques ? " Je 
ne suis pas naturellement exhibitionniste, mais il s'agit aussi d'une 
question de cohérence. Je n'ai pas envie de donner aux gens trop de 
directions. Je préfère communiquer mes rêves par petites touches, ne 
pas vulgariser ce que je raconte. " L'ouverture de son nouveau 
spectacle est volontairement déroutante. " J'avais envie d'installer 
en début de concert une atmosphère entre deux eaux, faite de tempos 
médiums, de chansons lentes. C'est un jeu un peu pervers mais je ne 
voulais pas soulager immédiatement le public, je préférais le faire 
entrer par une forme de silence. "</TEXT>
<TEXT>
 Bashung entame ainsi sa représentation comme un sphinx qui rend des 
oracles. Dans la première partie de son spectacle, il privilégie 
quelques-uns des titres les plus énigmatiques de son dernier album, 
Chatterton. Sorti au début de l'été, ce disque a déconcerté une 
partie du public qu'il avait reconquis grâce au classicisme d'Osez 
Joséphine. Car c'est une constante du créateur de Gaby et d'Elvire 
que de faire table rase des succès d'hier pour risquer des oeuvres 
plus difficiles à décoder. L'architecture musicale se fait d'abord 
oppressante, à la fois embrumée et anguleuse. Le décor et les 
lumières imaginés par Yan Kersalé (le concepteur des nouveaux 
éclairages des Champs-Elysées) renforcent encore ces sensations 
glacées. Des projecteurs rasants se reflètent dans des miroirs 
disposés autour de la scène. Sur des écrans, on projette des galaxies 
aux couleurs laiteuses. Jamais les musiciens ne sont éclairés de haut 
ni de face. Les textes aussi frappent de biais : " Elvire/ nos 
aubaines/ traque(nt ?) l'anguille au gymnase/ on (t ?) fait partir 
aux quatre coins/ simuler/ dissimuler. " Crooner évanescent ou teigne 
nasillarde, Bashung dit des textes d'une beauté parfois hermétique. 
Comme si derrière jeux de mots et calembours l'auteur cachait ses 
angoisses. Il affirme cependant ne pas avancer masqué. " Au 
contraire, c'est pour moi une façon de livrer une part d'inconnu 
qu'on ne prend généralement pas en compte. J'ai parfois l'impression 
de parler une langue parallèle qui en dit davantage parce qu'elle 
échappe à une logique cartésienne. J'ai plaisir à la chanter parce 
que sa signification est ouverte à vie. C'est parce que je ne la 
comprends pas tout à fait que je peux chanter sans me lasser : " 
L'amour t'a tant fait luire/ je me vois dedans/ ribaude inspirée/ 
chef-d'oeuvre inachevé. "</TEXT>
<TEXT>
 Je n'écoutais que la radio allemande</TEXT>
<TEXT>
  Si les images lui font l'apparence distante d'un beau ténébreux, il 
est touchant et révélateur de le voir, timide, s'escrimer avec les 
mots. Il hésite, tâtonne, en quête de nuance et de justesse. C'est 
ainsi sans doute qu'au fil des années il façonne un art unique. Le 
cheminement fut long hors des sentiers battus. " Les dix premières 
années de ma vie, j'ai vécu en Alsace, je n'écoutais que la radio 
allemande. Elle diffusait les premiers standards de rock, mais 
également Kurt Weill, des valses de Strauss. Je ne connaissais rien 
de la chanson française. Même si j'ai appris à aimer et à respecter 
Brassens, Brel, Ferré, Barbara, Gainsbourg, c'est le rock qui me 
faisait rêver. Très vite, j'ai eu l'impression de faire sonner le 
français, de faire des chansons à la fois respectables et modernes. 
Quelque chose qui mélange la gravité et un sens du décalage, du 
recul. Gainsbourg, inspiré par Boris Vian, fut un des premiers à le 
réaliser. " Enregistrant son premier 45 tours en 1966, Bashung mettra 
plus de dix ans à convaincre. Son écriture s'est petit à petit mise 
en place. Ses collaborations avec des auteurs de la trempe de 
Gainsbourg ou Boris Bergman lui auront permis de définir une méthode 
de travail où le chanteur imprime sa marque quel que soit son 
partenaire. Un fonctionnement parfaitement rodé avec son plus récent 
complice, Jean Fauque. " Sur le dernier album, explique-t-il, j'avais 
décidé quinze sujets de chansons. Avec Jean Fauque, nous avons aligné 
les phrases et les mots qui avaient un rapport avec ces titres, soit 
par leur consonance, soit par leur sens. On s'échangeait des choses. 
J'ai choisi ces mots avec extrêmement de minutie, pour ne jamais m'en 
lasser. Quand on en avait assez, on les articulait, on encerclait le 
sujet. "</TEXT>
<TEXT>
 La seconde moitié de ses nouveaux concerts laisse une plus large 
part aux chansons les plus populaires. Le set se termine, entre 
autres, avec Vertige de l'amour, Ma petite entreprise, Gaby, Bijou 
bijou, Rebel et Toujours sur la ligne blanche. Les guitares respirent 
alors plus librement des airs de country et de rock. Avant cela, le 
chanteur et son groupe auront décidé de se libérer de leurs humeurs 
claustrophobes pour flirter plus généreusement avec l'émotion. Tout 
de cuir noir vêtu, Bashung évoque soudain un Vince Taylor cérébral, 
un Léo Ferré new wave.                                              
</TEXT>
</DOC>
