<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003196-19940427</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003196-19940427</DOCID>
<ACCOUNT>334226</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19940427</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>AFRIQUE DU SUD,DIRIGEANT POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>04261652</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC DES DESSINS DE SZLAKMANN</NOTE>
<NAMES>MANDELA NELSON,RAMAPHOSA CYRIL,MBEKI THABO,SEXWAL GABRIEL TOKYO,DE KLERK FREDERIK,BOTHA PIK,MEYER ROELF,BUTHELEZI MANGOSUTHU,VILJOEN CONSTAND,BEER ZACH DE,MAKWETU CLARENCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FRITSCHER FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>450</PAGE>
<TITLE>AFRIQUE DU SUD: les premières élections multiraciales&gt; Les hommes qui comptent</TITLE>
<TEXT> Nelson Mandela</TEXT>
<TEXT> " Un homme, une voix ", Nelson Mandela s'est battu toute sa vie pour 
ce principe. C'est grâce à lui qu'il accédera à la magistrature 
suprême quand les députés élus au suffrage universel _ réunis le 6 
mai prochain pour leur première session parlementaire _ le 
désigneront président de la " nouvelle Afrique du Sud démocratique et 
non raciale ". Premier président noir. Ceux qui ont suivi son 
parcours politique exemplaire trouveront que c'est justice.</TEXT>
<TEXT>
  Né de famille princière, le 18 juillet 1918, à Qunu, près d'Umtata, 
au Transkei, il reçoit une éducation qui le destine à devenir chef. 
Il fréquente l'université pour Noirs de Fort Hare, puis celle du 
Witwatersrand à Johannesburg où il termine ses études de droit avant 
d'ouvrir, avec Oliver Tambo, le premier cabinet d'avocats noirs, en 
plein centre de Johannesburg.</TEXT>
<TEXT>
  Membre de l'ANC dès 1944, il devient la figure de proue de la ligue 
de la jeunesse du mouvement en 1950. Il prend la tête de la " 
campagne de défiance " lancée en 1952 et, la même année, accède à la 
vice-présidence de l'ANC. Il joue ensuite un rôle crucial pour faire 
vivre son organisation devenue clandestine en 1960, après les 
événements de Sharpeville (soixante-neuf manifestants avaient trouvé 
la mort lors d'une manifestation pacifique). Quand l'ANC décide de 
créer sa branche militaire, Umkhonto we Sizwe (le fer de lance de la 
nation), le 16 décembre 1961, Nelson Mandela en est le commandant en 
chef. Il part en Algérie suivre un entraînement militaire.</TEXT>
<TEXT>
  Il rentre au pays en juillet 1962. La police l'arrête le mois 
suivant et il est condamné à cinq ans de prison pour avoir quitté 
illégalement l'Afrique du Sud. Alors qu'il purge sa peine, huit hauts 
responsables de l'ANC comparaissent pour sabotage et trahison. 
Mandela est jugé avec eux dans ce qui deviendra le " procès de 
Rivonia ". Du box des accusés, il fait un discours qui retient 
l'attention de la communauté internationale avant d'être condamné à 
la réclusion à perpétuité.</TEXT>
<TEXT>
  Il passe vingt-sept ans de sa vie en prison. Le monde entier le 
connaît. Quand, le 11 février 1990, le président Frederik De Klerk le 
libère, il est depuis longtemps l'homme politique le plus célèbre et 
le plus populaire d'Afrique du Sud. En toute logique, il devient 
président de l'ANC en juillet 1991, succédant à ce poste à son vieux 
compagnon de lutte, Oliver Tambo.</TEXT>
<TEXT>
 Cyril Ramaphosa</TEXT>
<TEXT>
 Ce n'est pas par hasard que Cyril Ramaphosa est président du " 
comité national de réception " de Nelson Mandela, en février 1990, 
quand celui-ci sort de prison. Il est connu pour ses qualités 
d'organisateur, de négociateur et de fin politique. Il s'occupe à 
merveille de l'agenda de Nelson Mandela, gérant au mieux les 
innombrables réunions publiques au cours desquelles l'ex-"plus ancien 
prisonnier politique du monde " retrouve les siens.</TEXT>
<TEXT>
  Il est né le 17 novembre 1952, à Johannesburg, et, bien que 
d'origine modeste, étudie le droit pour devenir avocat, comme son 
modèle. Il se forge une solide réputation à la tête du s .yndicat des 
mineurs qu'il dirige de 1982 à 1991, orchestrant en 1987 les plus 
grandes grèves de l'histoire du pays. Son passé politique est 
irréprochable. Comme la plupart des Noirs engagés, il séjourne à deux 
reprises dans les geôles de l'apartheid. </TEXT>
<TEXT>
  Cyril Ramaphosa est élu _ sans surprise _ au poste de secrétaire 
général de l'ANC lors du congrès de juillet 1991. Depuis, il est 
incontestablement le chef négociateur de l'ANC dans les pourparlers 
menés avec le pouvoir blanc pour sortir l'Afrique du Sud de 
l'impasse. Au cours des quatre dernières années, il s'est lié 
d'amitié avec Roelf Meyer, son homologue du Parti national. Les deux 
hommes ont porté à bout de bras les difficiles négociations sur 
l'avenir du pays. Cyril Ramaphosa pourrait bien devenir l'un des deux 
vice-présidents de Nelson mandela.</TEXT>
<TEXT>
 Thabo Mbeki</TEXT>
<TEXT>
 Longtemps considéré comme le ministre des affaires étrangères de 
l'ANC, Thabo Mbeki est nommé président national du mouvement, le 
poste qu'occupait Oliver Tambo, en août 1993. Né le 18 juin 1942, à 
Idutywa, dans le Transkei, il quitte l'Afrique du Sud en 1961 et, 
après des études d'économie en Angleterre, il représente l'ANC à 
Londres, au Botswana, au Swaziland, au Nigéria et en Zambie. </TEXT>
<TEXT>
  Diplomate dans l'âme, rond en négociations, élégant et éloquent, il 
joue un rôle précieux en rassurant les Blancs par ses propos modérés, 
perdant, en contrepartie, la confiance d'une partie de la jeunesse 
radicale des ghettos noirs qui ne sait pas qu'il a suivi un 
entraînement militaire en Union soviétique en 1970. Au lendemain des 
élections, il pourrait être nommé vice-président ou ministre des 
affaires étrangères.</TEXT>
<TEXT>
 Gabriel " Tokyo " Sexwale</TEXT>
<TEXT>
 Symbole de la nouvelle Afrique du Sud, " Tokyo " a fait sensation en 
annonçant, il y a quelques semaines, au cours d'un débat 
radiophonique, qu'il était marié à une Blanche Afrikaner. Né le 5 
mars 1953, à Johannesburg, il est très populaire au sein de la 
jeunesse des townships qui connaît les liens d'amitié qui 
l'unissaient au populaire Chris Hani, secrétaire général du Parti 
communiste (SACP), assassiné le 10 avril 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Son passé, ses actions d'éclat au sein d'Umkhonto we Sizwe et sa 
formation militaire en Union soviétique, à Moscou et à l'académie de 
Simfiropol, près de la mer Noire, lui valent d'être l'interlocuteur 
privilégié de l'armée sud-africaine où il est _ dit-on _ très 
apprécié. " Tokyo " Sexwale est président de l'ANC pour la région de 
Johanneburg, la plus riche du pays. Après les élections, il sera 
premier ministre de cette province et, peut-être, ministre de la 
défense au niveau national.  Frederik De Klerk</TEXT>
<TEXT>
 Rien ne destinait cet Afrikaner bon teint à devenir le fossoyeur de 
l'apartheid. Né le 18 mars 1936, à Johannesburg, dans une famille 
très politisée (son père fut ministre de Hendrik Verwoerd et son 
oncle Strijdom fut premier ministre), il entre tôt dans la carrière 
en préférant devenir député en 1972 plutôt que professeur de droit à 
l'université de Potchefstroom où il avait étudié.</TEXT>
<TEXT>
  Ardent défenseur du Parti national (NP) qui avait érigé l'apartheid 
en système de gouvernement en 1948, il occupe plusieurs postes 
ministériels : postes et télécommunications ; affaires sociales ; 
sports et loisirs ; mines, environnement et énergie ; fonction 
publique ; intérieur et éducation nationale ; budget. Parfaitement 
dans la ligne de son parti, il devient représentant du NP pour le 
Transvaal en 1982.</TEXT>
<TEXT>
  Après la congestion cérébrale du président Pieter Botha, il prend 
la tête du NP le 2 février 1989. Le calme et la détermination avec 
lesquels il réussit à succéder à Pieter Botha à la présidence de la 
République, le 20 septembre de la même année, lui valent une 
immédiate reconnaissance internationale. </TEXT>
<TEXT>
  Tout va ensuite très vite. Le 2 février 1990, dans son discours 
d'ouverture de la session parlementaire, il annonce son intention de 
démanteler l'apartheid et légalise sur le champ les partis et 
organisations politiques interdits depuis trente ans, en promettant 
de libérer Nelson Mandela. Ce qu'il fait le 11 février, plaçant du 
même coup son pays sur la voie du changement.</TEXT>
<TEXT>
  Frederik De Klerk est un homme cordial, chaleureux et très 
médiatique. Il a le sens du verbe et le goût des débats. Engagé sur 
une voie sans retour, il attend cependant le mois d'avril 1993 pour 
s'excuser auprès des Noirs des torts causés par l'apartheid à leur 
communauté. Il a reçu, conjointement avec Nelson Mandela, le prix 
Nobel de la paix 1993. Frederik De Klerk devrait être l'un des deux 
vice-présidents de Nelson Mandela.</TEXT>
<TEXT>
 Roelof " Pik " Botha</TEXT>
<TEXT>
 Dinosaure de la politique sud-africaine, " Pik " Botha est également 
le plus ancien ministre des affaires étrangères en activité dans le 
monde. Il occupe ce portefeuille depuis 1977. Né le 27 avril 1932 à 
Rustenburg, dans le Transvaal, il est humilié publiquement _ plus 
d'une fois _ par l'ex-président Pieter Botha, qui lui reproche 
notamment d'avoir exprimé l'idée que l'Afrique du Sud puisse être un 
jour dirigée par... un président noir. </TEXT>
<TEXT>
  C'est donc en toute logique qu'il apporte son indéfectible soutien 
à Frederik De Klerk lorsque celui-ci intrigue pour succéder au 
président Botha. Avocat de formation, il est ambassadeur aux Nation 
unies puis à Washington. Même à l'époque où ça n'est pas bien vu, il 
passe pour un modéré.</TEXT>
<TEXT>
  C'est un homme ouvert, d'un charisme saisissant. Il a le sens de la 
politique spectacle et peut retourner une opinion en quelques 
phrases. Son talent cependant ne lui réussit pas vraiment. Il échoue 
à plusieurs reprises dans sa marche vers le pouvoir et n'est élu 
président du NP pour le Transvaal qu'en 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Il se pourrait qu'au lendemain des élections _ qui tombent le jour 
de son anniversaire _ il soit reconduit par Nelson Mandela à la tête 
de la diplomatie sud-africaine. </TEXT>
<TEXT>
 Roelf Meyer</TEXT>
<TEXT>
 Comme un grand nombre d'hommes politiques sud-africains, Roelf Meyer 
est avocat de formation. Né le 16 juillet 1947, à Port-Elizabeth, il 
est aussi efficace que discret. Chef négociateur du Parti national et 
représentant du gouvernement au sein du Conseil exécutif de 
transition (TEC), il s'est révélé au cours des derniers mois comme 
l'homme indispensable.</TEXT>
<TEXT>
Critiqué par les conservateurs du NP qui lui reprochent de trop bien 
s'entendre avec son homologue de l'ANC, Cyril Ramaphosa, Roelf Meyer 
est l'un des artisans du changement. Comme son patron, Frederik De 
Klerk, rien ne le destinait pourtant à jeter l'apartheid aux orties. 
A l'université, il est président du mouvement conservateur Afrikanse 
Studenbond, avant de diriger une autre organisation, le Junior 
Rapportryers, organiquement lié au Broederbond, société secrète qui 
est au coeur du pouvoir afrikaner. Vice-ministre de la police 
(1986-1987) pendant l'état d'urgence, il prend position en faveur de 
la détention des jeunes " fauteurs de troubles ". </TEXT>
<TEXT>
  Il est député depuis 1979. Son passage-éclair de neuf mois au 
ministère de la défense se termine en mai 1992 sans qu'il ait su _ ou 
pu _ imposer son autorité aux militaires. Roelf Meyer devrait 
décrocher un portefeuille dans le prochain gouvernement d'union 
nationale. </TEXT>
<TEXT>
 Mangosuthu Gatsha Buthelezi</TEXT>
<TEXT>
 " Mouton noir " de la politique sud-africaine, le patron du parti 
Inkatha, à dominante zouloue, peut être aussi brillant 
qu'imprévisible. Il est né le 27 août 1928 à Mahlabatini, dans le 
Zoulouland, de descendance royale. Petit-fils du roi Dinizulu, il est 
aussi l'oncle du roi actuel des Zoulous, Goodwill Zwelithini. Il 
cumule les fonctions de président de l'Inkatha créé en 1975, 
chef-ministre du Kwazoulou depuis 1976, un homeland autonome, 
ministre de la police du Kwazoulou et chef traditionnel de la tribu 
des Buthelezi depuis 1953.</TEXT>
<TEXT>
  Personnage-clé de la scène politique sud-africaine, puisqu'il 
représente la plus importante tribu du pays, il est également très 
controversé et spécialiste des retournements de dernière minute et 
des alliances contre nature comme celles qu'il fit récemment avec 
l'extrême droite blanche pour s'opposer à la tenue des premières 
élections multiraciales de l'histoire du pays. Il porte une lourde 
responsabilité dans les affrontements qui opposent ses partisans aux 
militants de l'ANC dans la province du Natal depuis 1984 et dans les 
ghettos noirs du pays depuis août 1990.</TEXT>
<TEXT>
  Détracteur de la nouvelle Constitution, il est partisan d'une 
structure fédérale prenant en compte la souveraineté du roi des 
Zoulous. Il ne s'est rallié au processus électoral qu'une semaine 
avant la date du scrutin. Mangosuthu Buthelezi aurait pu avoir sa 
place dans un gouvernement d'union nationale s'il n'avait fait savoir 
à trois jours des élections, qu'il n'était pas question qu'il siégeât 
dans une telle instance. </TEXT>
<TEXT>
  Constand Viljoen</TEXT>
<TEXT>
 Dernier atout de l'extrême droite blanche qui revendique le droit du 
peuple Afrikaner à l'autodétermination, et la création d'un 
Volkstaat, un Etat boer, Constand Viljoen est un nouveau venu en 
politique. Né à Standerton il y a soixante ans, il a fait toute sa 
carrière dans l'armée, terminant général et chef d'état-major en 
1985.</TEXT>
<TEXT>
  Il élevait tranquillement du bétail dans une ferme de la région 
d'Ohrigstad quand il entendit les voix désespérées de l'extrême 
droite blanche s'élever contre les élections multiraciales qui se 
profilaient et prédire la spoliation certaine des Afrikaners. C'est 
un homme posé, réfléchi, qui n'utilise jamais le langage de bravaches 
qu'affectionnent les fanfarons des divers mouvements néo-nazis.</TEXT>
<TEXT>
  Personnage sérieux, il est pris au sérieux. Il est probable que son 
parti, le Front de la liberté (FF), réalisera un bon score aux 
élections en recueillant les suffrages d'extrême-droite et ceux des 
Blancs inquiets de leur avenir. S'il obtient plus de 5 % des voix, il 
pourrait, de droit, devenir ministre dans le futur gouvernement. Ses 
compétences le désigneraient alors pour le portefeuille de la 
défense. </TEXT>
<TEXT>
 Zach de Beer </TEXT>
<TEXT>
 Considéré comme un libéral de toujours, Zach De Beer est né le 11 
octobre 1928, à Woodstock, au Cap. Il fait des études de médecine 
mais abandonne la carrière médicale en 1953 pour entrer en politique 
et devenir, à vingt-quatre ans, le plus jeune député de l'histoire du 
pays, siégeant sur les bancs du Parti uni (UP). Il fonde en 1959 le 
Parti progressiste (PP), mais perd son siège en 1961 et se lance dans 
les relations publiques avant de rejoindre le groupe Anglo American 
en 1968, tout en continuant à jouer un rôle d'influence au sein du 
Parti fédéral progressiste (PFP). </TEXT>
<TEXT>
  Il fonde en 1989 le Parti démocrate (DP) avec Wynan Malan et Denis 
Worrall. Il devient seul patron du DP en 1990 et s'impose comme 
maître d'oeuvre de la Convention pour une Afrique du Sud démocratique 
(CODESA), le premier forum de négociations multipartites. Zach De 
Beer devrait avoir sa place au sein du gouvernement d'union 
nationale. Son parti est crédité de 7 % des intentions de vote. </TEXT>
<TEXT>
 Clarence Makwetu </TEXT>
<TEXT>
 Certainement le plus terne de tous les hommes politiques 
sud-africains, Clarence Makwetu est né en 1930, à Hoyita, dans le 
Transkei. Contrairement à son prédécesseur, Zeph Mothopeng, le chef 
charismatique du Congrès panafricain (PAC), il s'exprime toujours 
d'un ton monocorde sans utiliser de formules à même de galvaniser les 
troupes pourtant radicales du PAC. Il délègue cette mission à ses 
proches collaborateurs. Clarence Makwetu aura cependant réussi à 
maintenir la cohésion de son parti menacé d'éclatement en 1991, après 
le mort de Mothopeng, et à ramener le PAC dans les négociations 
multipartites et dans le processus électoral. Condamné à plusieurs 
reprise à des peines d'emprisonnement, il a passé plusieurs années au 
pénitencier de Robben Island en compagnie de Nelson Mandela. Le PAC 
qui rallie les suffrages des jeunes Noirs radicaux devrait obtenir 
plus de 5 % des suffrages lors des élections et glaner au moins un 
portefeuille dans le futur gouvernement.&lt;
</TEXT>
</DOC>
