<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012260</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012260</DOCID>
<ACCOUNT>383389</ACCOUNT>
<DATE>19950327</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>INCULPATION,FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS,TRANSPORT URBAIN,FINANCES COMMUNALES,INDUSTRIE METALLURGIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950327-2-009-39</NUM1>
<NAMES>REYT MICHEL,GEC ALSTHOM,ALCATEL,NANTES,SAGES</NAMES>
<REFERENCE1>2-009-39</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE VENDREDI 24 MARS 1995.</LEAD1>
<TITLE>GEC-Alsthom aurait versé  des commissions pour la vente  de locomotives aux Pays-Bas</TITLE>
<TEXT> LE CONSEILLER RENAUD VAN RUYMBEKE a mis en examen pour trafic d'influence, vendredi 24 mars, Michel Reyt, l'ancien PDG de la Sages. 
Le magistrat rennais s'intéresse aux raisons du versement à M. Reyt d'une commission de 
2,8 millions de francs, en octobre 1990, par la société GEC-Alsthom, filiale d'Alcatel. 
Entendu par le juge, M. Reyt avait indiqué que cette somme correspondait à une vente de 
matériel ferroviaire aux Pays-Bas. La direction de GEC-Alsthom avait assuré, elle, que le 
versement était lié à un contrat relatif à la construction du tramway de Nantes.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, lors d'une perquisition, le 14 mars, au siège parisien de GEC-Alsthom, le juge 
aurait découvert la trace de versements à des sociétés panaméennes pour un total de " 6,4 
millions de francs de commissions occultes " qui, selon les révélations publiées dans 
Libération du 25 mars, porteraient sur la vente de trente-huit locomotives aux Pays-Bas. " 
Le premier versement, daté du 5 octobre 1989, correspond à une commission de 2,9 
millions de francs versée à une mystérieuse société panaméenne appelée Urban Consulting 
Corporation, indique notre confrère. Le second, daté du 1 mars 1990, a été réalisé pour le 
compte d'une autre société off-shore panaméenne : Henley Commercial. "</TEXT>
<TEXT>
  Les factures saisies au cours de la perquisition indiquent, selon le quotidien, que ces deux 
commissions " apparaissent liées à un marché de 600 millions de francs gagné par GEC-
Alsthom " et correspondent " à la commande de 38 locomotives passée par la Nederlandse 
Spoorwegen, la compagnie de chemins de fer hollandais ".</TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
