<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042248</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042248</DOCID>
<ACCOUNT>422843</ACCOUNT>
<DATE>19951117</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161195/1551</FAB>
<NUM1>951117-2-003-05</NUM1>
<ORI1>JÉRUSALEM de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>RABIN ITZHAK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<SIP1> PATRICE CLAUDE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>15 NOVEMBRE 1995 ARRESTATION DE MARGALIT HAR-SHEFI</LEAD1>
<TITLE>ISRAELUne étudiante est soupçonnée d'avoir joué un rôle central dans le meurtre d'Itzhak Rabin</TITLE>
<TEXT> Margalit Har-Shefi, une jeune fille de vingt ans qui réside avec ses parents dans une colonie juive de Cisjordanie occupée, près de Ramallah, a été 
arrêtée, mercredi 15 novembre, dans le cadre de l'enquête sur l'assassinat d'Itzhak Rabin. 
Etudiante en deuxième année de droit à l'université Bar Ilan de Tel Aviv, comme le sont 
cinq des six autres suspects actuellement détenus, la jeune fille jupe longue et cheveux 
sages des juifs " observants " est accusée par la police d'avoir " joué un rôle dominant et 
central " dans " la conspiration pour tuer le premier ministre ".</TEXT>
<TEXT>
  Présentée au tribunal de Petah Tikva, non loin de Tel Aviv, Margalit Har-Shefi aurait " 
contribué ", selon la police, " à la préparation " du meurtre et des attentats antipalestiniens 
que la " cellule terroriste " mise au jour avait en projet. Partisan actif du " Grand Israël ", 
le père de la jeune fille, Dov Har-Shefi, longue barbe et calotte noire, a avoué que Margalit 
" connaissait, sans plus ", Yigal Amir, le meurtrier du premier ministre, et il a dénoncé une 
" véritable chasse aux sorcières ". La jeune fille avait été arrêtée une première fois deux 
jours après l'assassinat et relâchée après un interrogatoire de routine.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, Amishaï Raviv, chef et fondateur du groupuscule extrémiste Eyal, 
#l'Organisation juive combattante, à laquelle appartiennent l'assassin et certains suspects, a 
été libéré, mercredi, sous caution.</TEXT>
<TEXT>
  Faute d'avoir pu établir " un lien direct ou indirect " entre l'individu et le crime commis, la 
police n'a pas pu s'opposer à sa libération. Arrêté, le 7 novembre, dans une colonie juive 
proche d'Hébron où il résidait, l'intéressé a été assigné à résidence près de Tel Aviv, chez 
ses parents, et il lui a été interdit de se rendre dans les territoires occupés de 
Cisjordanie.</TEXT>
</DOC>
