<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008050</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008050</DOCID>
<ACCOUNT>377411</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950228</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270295/1050</FAB>
<SUBJECTS>ARTISTE,MUTATION,THEATRE</SUBJECTS>
<NOM1>BOUTTE JEAN LUC</NOM1>
<NOTE>Maître, de Thomas Bernhard, avec Denise Gence et Henri Virlogeux. Théâtre Hébertot, 78 bis, boulevard des Batignolles, Paris 17 (Métro Villiers, Rome). Du mardi au samedi : à 21 heures ; matinées : samedi à 17 h 30 et dimanche à 15 heures. Tél. : 43-87-23-23. De 100 F à 250 F. DOC : Texte accompagné d'une photo &gt;
</NOTE>
<NUM1>950228-28</NUM1>
<NAMES>COMEDIE FRANCAISE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SALINO BRIGITTE</AUTHOR>
<SIP1> BRIGITTE SALINO</SIP1>
<SOT1>La Maison de Molière perd l'un de ses plus grands interprètes  dont l'ultime mise en scène, " Maître " de Thomas Bernhard, est à l'affiche du Théâtre Hébertot</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE DIMANCHE 26 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>La mort de Jean-Luc Boutté, sociétaire de la Comédie-Française</TITLE>
<TEXT> LA MORT L'A TUÉ. Depuis plus de dix ans, elle était la compagne impatiente des jours et des nuits de Jean-Luc Boutté. Le comédien la combattait 
sans relâche, au point de contredire la médecine qui le condamnait. Il mettait en scène, il 
jouait, une canne soutenait son corps fragilisé, son regard d'aigle, vert, se posait, impérial 
et tendre, sur le public qui l'ovationnait et souvent ne savait pas. Pour nombre de 
spectateurs, la canne faisait partie du jeu. Telle était l'élégance de Jean-Luc Boutté. 
Prince, expression vivante du paradoxe du théâtre le seul art où les morts reviennent 
saluer.</TEXT>
<TEXT>
  Né à Lyon en 1947, Jean-Luc Boutté, bien qu'habitant à Paris depuis l'âge de dix-huit ans, 
n'a jamais cessé d'appartenir à sa ville. Il était discret, à la limite de l'effacement. De sa 
vie, on ne savait rien. " Le passé, c'est le secret du travail de chacun ", disait-il. Jean-Luc 
Boutté parlait plus volontiers de ceux qui l'avaient influencé. Ainsi de ce professeur 
d'espagnol, qui, le voyant dans une production amateur, l'incita à s'engager dans la voie du 
théâtre. Ainsi de Pierre Valde, son professeur au Conservatoire national supérieur d'art 
dramatique, " un homme fabuleux, qui avait une très haute idée de son métier ".</TEXT>
<TEXT>
  Issu d'un milieu modeste, Jean-Luc Boutté a suivi la voie royale. Entré en novembre 1968 
au Conservatoire, il en sort en juin 1971 avec un premier accessit de tragédie et un second 
prix de comédie. Le 1 septembre, il signe son contrat de pensionnaire de la Comédie-
Française, en même temps que Francis Huster. Pour lui, la Comédie-Française, c'est " 
instinctif ". Parce qu'il aime " l'idée d'une famille, d'une troupe, d'un endroit où tout est fait 
pour que tous les jours le théâtre existe ". Cela ne l'empêche pas de donner deux fois sa 
démission. La première fois, trois mois seulement après son engagement, parce qu'il se 
sent isolé dans la Maison. Des comédiens le retiennent. Un an plus tard, avec deux autres 
jeunes pensionnaires Catherine Hiégel et Gérard Lartigau , il s'oppose violemment au fait 
que, pour contrer une grève des techniciens, la troupe joue sous chapiteau dans le jardin 
des Tuileries. " On ne trouvait pas bien de laisser tomber le personnel. Mais, à force de 
discuter, on s'est dit que, au lieu de toujours critiquer, on ferait mieux de proposer. " Ainsi 
naît la première mise en scène de Jean-Luc Boutté : Le Misanthrope, de Molière, qu'il 
cosigne avec Catherine Hiégel. Un Misanthrope âpre et râpeux, qui, à la fois, marque la 
révolte et signe l'attachement de Jean-Luc Boutté à la Maison.</TEXT>
<TEXT>
  Quand il arrive place Colette, il y a, dans la troupe Jacques Charron, Robert Hirsch, 
Denise Gence, Jean-Paul Roussillon lequel lui fait faire ses débuts, dans Amorphe 
d'Ottenbourg, de Jean-Claude Grumberg. Jean-Luc Boutté se retrouve ainsi sur le plateau 
avec ceux qui, alors qu'il était élève au Conservatoire, lui semblaient des " stars 
intouchables ". Il découvre " des artisans qui travaillent d'une manière exemplaire ". Le 
jeune pensionnaire ne l'oubliera pas. Un peu plus tard, il donne la réplique à Isabelle 
Adjani, dans Ondine. Elle lui laisse le souvenir d'une " fil-de-fériste du désir d'être en 
scène ".</TEXT>
<TEXT>
  Quatre ans après son entrée dans la troupe, Jean-Luc Boutté est nommé sociétaire. Les 
grands rôles viennent à lui. Il n'aura jamais à les solliciter : ce sont les metteurs en scène 
qui le choisissent, parce qu'il a le talent et la beauté. Beauté longue de la silhouette, beauté 
stupéfiante du visage, où l'émeraude du regard éclaire les cheveux noirs. Il y a quelque 
chose d'Antoine Vitez qui le tenait pour l'un des meilleurs interprètes de sa génération 
dans la distinction naturelle de Jean-Luc Boutté, dans ses traits magnifiquement busqués, 
dans la précision de son phrasé, aussi. Il y a, dans son jeu, l'expression d'un talent 
immédiat, profond, ancré dans une probable solitude et une évidente rigueur. De rôle en 
rôle, ce talent se peaufinera de belle manière, allant vers la limpidité et l'obsédante 
épure.</TEXT>
<TEXT>
  Chevalier dans Ondine, De Ciz dans Partage de midi, Néron dans Britannicus, Tartuffe, 
Pyrrhus dans Andromaque, Sévère dans Polyeucte, Cibo et Alexandre de Médicis dans 
Lorenzaccio, le chevalier de Ripafratta dans La Locandiera, Thésée dans Le Songe d'une 
nuit d'été, Sigismond dans La vie est un songe, Shylock dans Le Marchand de Venise, 
Plébério dans La Célestine, le Capitaine dans Père... Jean-Luc Boutté parcourt le 
répertoire et joue sous la direction des plus grands : Antoine Vitez pour Partage de midi et 
La Célestine, Jacques Lassalle pour La Locandiera, Luca Ronconi pour Le Marchand de 
Venise, Georges Lavaudant pour Lorenzaccio.</TEXT>
<TEXT>
  Au cinéma, on peut s'offrir des arrêts sur image. Le théâtre ne le permet pas, sauf dans le 
film en pointillé du souvenir. Avignon, 1989 : un immense escalier de bois sert de décor à 
La Célestine. Jeanne Moreau tient le rôle-titre ; Jean-Luc Boutté celui d'un père blessé. Il 
arrive, ou plutôt apparaît, tout en bas, dans l'angle de l'escalier qui semble défier le ciel. Si 
loin, si frêle un trait dans la nuit du plateau. Mais quand il parle, doucement, comme s'il 
s'adressait à chacun, l'escalier semble soudain loin et frêle un château de cartes dans le 
Palais des papes. Ce soir-là, Jean-Luc Boutté dialogue avec les étoiles.</TEXT>
<TEXT>
  Un autre soir, trois ans plus tard, à Paris. Dans la salle Richelieu, le Russe Anatoli 
Vassiliev crée Bal masqué, de Lermontov. Jean-Luc Boutté joue Arbénine, un ancien et 
diabolique joueur, qui pense avoir trouvé la paix de l'âme dans le mariage avec la jeune 
Nina (splendide Valérie Dréville). Mais les vieux fantômes l'entraînent dans les tourments 
du passé. Qui n'a pas vu Jean-Luc Boutté basculer dans la folie, aux dernières minutes 
d'une représentation de trois heures et demie sans entracte, ne sait pas quelles légendes 
peut générer le théâtre.</TEXT>
<TEXT>
  Encore une évocation, dans la loge de Jean-Luc Boutté, cette fois. Il vient de jouer Père, 
de Strindberg, dans la mise en scène de Patrice Kerbrat, son ami depuis le Conservatoire. 
Il est blessé parce que certains n'ont pas apprécié le spectacle. Il se tient debout. Il 
appartient déjà au monde des statues de Giacometti. On lui dit : " Savez-vous que vous 
êtes aimé ? " Il répond : " Je souffre de ne pouvoir répondre aux sentiments. " Son visage 
se baisse, son profil est aussi beau que celui d'un onnagata.</TEXT>
<TEXT>
  Son drame était là, sa force aussi. C'est parce qu'il se savait solitaire et silencieux que 
Jean-Luc Boutté a fait des mises en scène. " Ça m'aide, disait-il, dans ma vie et ma 
réflexion sur le métier. " Au Misanthrope rageur de ses débuts succède une dizaine de 
pièces. Dont La Nuit juste avant les forêts, de Bernard-Marie Koltès, qu'il est le premier à 
monter, avant Patrice Chéreau. Dont un Dom Juan, de Molière, teinté d'une dérision 
inconnue. Dont un Britannicus, de Racine, au rythme obsédant de la pulsion du coeur 
humain. Dont deux Hugo, Marie Tudor et Le roi s'amuse, à qui il redonne vie.</TEXT>
<TEXT>
  En 1993, hors de la Comédie-Française, Jean-Luc Boutté a fait triompher La Volupté de 
l'amour, de Pirandello, au Théâtre Hébertot, puis en tournée. A Hébertot se donne en ce 
moment Maître, de Thomas Bernhard, sa dernière mise en scène pour laquelle il a dirigé 
Denise Gence et Henri Virlogeux. Il a également monté des opéras, avec une belle 
sobriété, comme Adrienne Lecouvreur,&gt;de Francesco Gilea, en 1993, à l'Opéra-Bastille.</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Luc Boutté aurait pu faire carrière au cinéma. Il l'a refusé. Sa maison, c'était la 
Maison, avec sa trinité sacrée le répertoire, la troupe, l'alternance. En vingt-cinq années 
de Comédie-Française, il s'est imposé non seulement comme un grand comédien, mais 
aussi comme une personnalité de premier plan.</TEXT>
<TEXT>
 Il n'a jamais craint de se battre pour ses opinions, qui passaient par la priorité de l'art sur 
l'accommodement. Il a traversé sans faillir ces récentes et pénibles années où les 
administrateurs se sont trop vite succédé : Jean-Pierre Vincent, Jean Le Poulain, Antoine 
Vitez, Jacques Lassalle, Jean-Pierre Miquel. Nul dans la troupe ne doute que Jean-Luc 
Boutté aurait fait un administrateur idéal. La maladie l'en a empêché. Mais aujourd'hui, 
dans les couloirs de la Comédie-Française, son souvenir veille sur l'âme de la Maison.</TEXT>
</DOC>
