<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000358-19940704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000358-19940704</DOCID>
<ACCOUNT>343363</ACCOUNT>
<DATE>19940704</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>QUARTIER URBAIN,REVUE,PRESSE GRATUITE,GRAND ENSEMBLE,LOGEMENT SOCIAL,RENOVATION URBAINE</SUBJECTS>
<NAMES>MARSEILLE,L'EVEIL-BUSSERINE,SOMOT ELIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<PAGE>110</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; DOSSIER&gt; La détérioration de la situation dans les banlieues et les atermoiements de l'action gouvernementale&gt; Journaux de quartier à Marseille</TITLE>
<TEXT>Jacques Marti, président de l'association des locataires de la cité de la Busserine, dans les quartiers Nord de Marseille, est un 
supporteur inconditionnel de l'Eveil-Busserine . Ce mensuel, 
photocopié, d'une douzaine de pages, qui est diffusé à deux mille 
exemplaires dans les cités de la Busserine, de Saint-Barthélémy-III 
et de la copropriété du Mail, est, à ses yeux, bien plus qu'un 
journal. C'est, non seulement, un moyen de communication et 
d'expression pour les habitants, mais, aussi, un médiateur entre 
l'office HLM et la population, un véritable compagnon, " qui nous 
comprend et nous aide à vivre les réalités sociales du quartier ". </TEXT>
<TEXT>
 Né en mai 1991, l'Eveil-Busserine était, à l'époque, le fruit d'une 
rencontre entre des journalistes professionnels, un organisme HLM et 
une association de locataires. Les premiers étaient engagés dans un 
projet de presse locale, l'Eveil-Hebdo, lancé, en Arles, dix ans plus 
tôt, puis transféré en 1986 à Marseille par un ancien journaliste du 
Nouvel Alsacien, Elie Somot, et son épouse, Blandine, ancien 
professeur de biologie. Le deuxième, la Logirem, cherchait à 
communiquer avec sa clientèle pour mener à bien un vaste programme de 
réhabilitation. La dernière voulait, elle, participer de manière 
active à cette réhabilitation.</TEXT>
<TEXT>
 " Dès le départ, explique M. Somot, notre objectif était de réaliser 
une communication à double sens, donnant le point de vue des uns (le 
logeur) et des autres (les habitants) grâce à un tiers (le 
journaliste), chacun conservant son identité, avec le souci du 
dialogue pour gérer les conflits. " Trois ans plus tard, le pari de 
l'Eveil-Busserine est gagné. " On a eu peur, au début, reconnaît M. 
Marti, que ce journal, diffusé gratuitement, ne soit un moyen de 
pression du logeur, puisque la Logirem en était l'un des financiers. 
Il n'en a rien été. "</TEXT>
<TEXT>
 Contre</TEXT>
<TEXT>
 l'autodénigrement</TEXT>
<TEXT>
 L'Eveil-Busserine ne s'est pas borné à traiter des seules questions 
de réhabilitation. Il est devenu un vrai journal de quartier, 
illustré de photos _ mal rendues par le procédé d'impression _, de 
dessins et de caricatures, avec des reportages touchant à l'ensemble 
des activités du site, des informations-services, un bloc-notes, des 
échos, etc. Les habitants de la Busserine se sont attachés à ce petit 
journal rédigé, avec leur concours, dans un style simple, direct et 
concret. Certains lui reprochent, cependant, d'être un peu " 
tristounet " et de ne pas aborder, plus franchement, sur le fond, les 
problèmes, cruciaux de la drogue et de l'insécurité. " On lui sait 
gré, en revanche, souligne M. Marti, de s'attacher à mettre en valeur 
ce qui se fait de bien dans la cité, car les gens, ici, ont 
facilement tendance à s'autodénigrer. "</TEXT>
<TEXT>
 Dans la foulée de l'Eveil-Busserine , M. Somot et sa petite équipe _ 
en tout cinq journalistes professionnels et une secrétaire de 
rédaction _ ont créé trois autres journaux de quartier dans les 
grandes cités des treizième et quatorzième arrondissements de 
Marseille : l'Eveil-Malpassé, intitulé la Bazarette, et 
l'Eveil-Vallée de Séon , lancés en avril 1992, ainsi que l'Eveil-La 
Savine , qui a vu le jour en mai dernier. Les quatre titres ont un 
tirage global de près de dix mille exemplaires et un budget entre 500 
000 et 600 000francs. Une étude réalisée, l'an dernier, sur l'un des 
sites a démontré l'impact considérable de l'Eveil, lu par 79 % des 
personnes interrogées, crédité d'une notoriété de 75 % et d'un taux 
de satisfaction de plus de 80 %.                                     
</TEXT>
</DOC>
