<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003776-19940430</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003776-19940430</DOCID>
<ACCOUNT>335003</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940430</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>17</FAB>
<SUBJECTS>ESTHETIQUE INDUSTRIELLE,MEUBLE,PRESIDENCE DE LA REPUBLIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>SPORTES RONALD CECIL,MOBILIER NATIONAL,ATELIER DE CREATION ET DE RECHERCHE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>SPORTES RONALD CECIL,BRUNEL JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>56</PAGE>
<LEAD1>ENTRETIEN AVEC RONALD CECIL SPORTES DANS PAGE CONSACREE AU ROLE DU MOBILIER NATIONAL DANS LA CREATION CONTEMPORAINE</LEAD1>
<TITLE>Expérience&gt; L'Elysée prototype</TITLE>
<TEXT>Ronald Cecil Sportes a été invité par le ministère de la culture, en 1983, avec Philippe Starck, Marc Held, Annie Tribel, et Jean-Michel 
Wilmote, à dessiner plusieurs pièces des appartements privés de 
l'Elysée et donc à travailler avec le Mobilier national.</TEXT>
<TEXT>
  "Pour le réaménagement de l'Elysée, en 1983, le Mobilier national 
avait choisi douze personnes. Mais il n'y avait que cinq pièces! 
Enfin, les finalistes se disaient: on va voir le Mobilier national!, 
ça va être magique! Et ils ont trouvé un musée. Créer des objets pour 
un palais, c'est inutile. Si l'on ne dessine pas pour l'industrie, on 
fait de la muséographie. J'aurais voulu passer un moment avec 
Mitterrand, comme je le fais avec un client normal. Mais on me 
disait: installez-vous, allez-y... Bref, le grand mécène. Alors, j'ai 
travaillé comme s'il s'agissait d'une commande normale. Ces 
appartements n'avaient jamais été habités. C'était sale, pourri, avec 
des meubles d'une rare laideur. On m'avait demandé de concevoir des 
objets commercialisables pour tous. Mais le Mobilier national n'avait 
pas le temps de faire les prototypes. J'ai dû faire fabriquer les 
lampes chez Mazda, en Hollande, et les meubles à New-York! Tout cela 
visait pourtant à motiver les industriels français. Pas un ne s'est 
manifesté. En revanche, les Italiens ont appelé Starck, et j'ai reçu 
des propositions des Etats-Unis. Malgré le black-out total de la 
presse, l'épisode de l'Elysée a été un moteur gigantissime.</TEXT>
<TEXT>
 " L'Atelier de création et de recherche, je ne sais pas ce que 
c'est. J'y ai surtout vu des messieurs en blouse grise et des 
machines bâchées... Ils disent fabriquer des prototypes? Soyons 
sérieux. Quand j'ai un meuble à faire, je pars à Milan avec ma 
disquette, on visualise en trois dimensions, et on peut commencer à 
discuter." &lt;
</TEXT>
</DOC>
