<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003589-19940328</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003589-19940328</DOCID>
<ACCOUNT>330159</ACCOUNT>
<CHA1>Thomson SA a subi, jeudi 25 mars, le contrecoup de la débâcle du Crédit lyonnais dont, Thomson-CSF, la branche militaire du groupe dirigé par Alain Gomez, est le second actionnaire. La réaction des milieux financiers a été brutale.</CHA1>
<DATE>19940328</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>03261752</FAB>
<SUBJECTS>1993</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ARMEMENT,MARCHE BOURSIER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RESULTAT FINANCIER</SUBJECTS>
<NUM1>940328-2-014-06</NUM1>
<NAMES>CREDIT LYONNAIS</NAMES>
<NAMES>THOMSON CONSUMER ELECTRONICS,THOMSON,THOMSON CSF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-06</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GAY PIERRE ANGEL,MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<PAGE>98</PAGE>
<TITLE>Sanction des marchés financiers&gt; Thomson subit le contrecoup de la déroute du Lyonnais</TITLE>
<TEXT>_ 7,06 % ! Le titre Thomson-CSF a brutalement chuté, jeudi 25 mars, à la Bourse de Paris, accusant la plus forte baisse de la séance au 
règlement mensuel. Publique, sa maison mère, Thomson SA, a vu placer 
sous surveillance, avec implication négative, les programmes de 
financement qu'elle émet ou garantit. L'agence de notation financière 
anglo-saxonne Standard and Poor's va, en effet, réévaluer les notes " 
A 1 " à court terme et " A " à long terme, qu'elle lui attribuait 
jusqu'ici. Thomson SA n'a pas fini de subir les conséquences des 6,9 
milliards de francs de pertes du Crédit lyonnais, dont Thomson-CSF 
détient 21,56 % du capital (le Monde du 26 mars). </TEXT>
<TEXT>
  Les pertes de TCE</TEXT>
<TEXT>
  Le montant du préjudice subi par le groupe Thomson sera 
définitivement arrêté le 19 avril, lors de son prochain conseil 
d'administration. Mais, d'ores et déjà, la note s'annonce salée. Pour 
Thomson-CSF d'abord, qui, avant même ce cataclysme, voyait sa 
rentabilité propre se détériorer, voire devenir légèrement négative. 
Le groupe militaire devra, en sus, consolider sa quote-part (1,4 
milliard de francs) des pertes du Crédit lyonnais. Il devra, en 
outre, prendre des provisions pour un montant aujourd'hui inconnu, 
mais qui pourrait être élevé. Il est prévu que Thomson-CSF participe 
à la garantie de 18,4 milliards de francs accordée par l'Etat à la 
structure chargée de regrouper les créances douteuses de la banque. 
La hauteur de cette participation n'est pas arrêtée.</TEXT>
<TEXT>
 Thomson SA ne sera, de son côté, pas épargné. Le groupe qui détient 
58,3 % de CSF, est mécaniquement contraint d'intégrer dans ses 
comptes sa quote-part des pertes de sa branche militaire _ 800 
millions de francs, provisions exclues. Ces pertes s'ajouteront à 
celles de son autre filiale _ à 100 %, cette fois, _ Thomson Consumer 
Electronics (TCE) : 973 millions de francs (le Monde du 24 mars). 
Enfin Thomson SA, qui porte un endettement de 8 milliards de francs, 
doit en acquitter les frais financiers. Dans le meilleur des cas, la 
facture totale s'élèvera à 2,5 milliards de francs. Beaucoup plus si 
la branche militaire doit provisionner largement.</TEXT>
<TEXT>
  Pour alléger la note, Alain Gomez pourrait être tenté de trouver 
des expédients, comme il l'a fait fin 1992 en vendant son 
électroménager et fin 1991 en négociant avec General Electric un 
dividende anticipé de 210 millions de dollars. " Cette fois, des 
cessions immobilières ne sont pas exclues ", affirme un proche du 
dossier. Reste que la formule est connue et que les marges de 
manoeuvre apparaissent chaque année plus limitées. A trois ans du 
renouvellement de son mandat d'administrateur _ qui conditionne son 
maintien à la tête du groupe _, Alain Gomez joue gros. Matignon, qui 
a géré en direct le dossier du Lyonnais et ses implications sur 
Thomson SA, au grand dam des ministres de l'industrie, de l'économie 
et de la défense, lui sauvera-t-il la mise ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
