<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001754-19940615</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001754-19940615</DOCID>
<ACCOUNT>340824</ACCOUNT>
<DATE>19940615</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>DECLARATION,INSTANCE,REDDITION,VILLE,COMBAT;NEGOCIATION,CESSEZ LE FEU;NOMINATION,INSTANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>06141513</FAB>
<NAMES>,ONU</NAMES>
<NAMES>KHAN SHAHRYAR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-08</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>75</PAGE>
<TITLE>RWANDA&gt; Le Front patriotique &gt; aurait pris Gitarama</TITLE>
<TEXT>Le Front patriotique rwandais (FPR) a affirmé, lundi 13 juin, avoir pris le contrôle de Gitarama, conquête majeure pour le mouvement 
rebelle, qui tentait depuis plusieurs semaines de chasser le 
gouvernement intérimaire de cette ville considérée comme stratégique. 
La Mission des Nations unies pour l'assistance au Rwanda (MINUAR) a 
reçu des indications de diverses origines tendant à confirmer cette 
information, qui émane du commandant du FPR, le général Paul Kagamé.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant que les rebelles confortaient, semble-t-il, leurs positions 
à Gitarama _ où s'était réfugié le gouvernement formé après 
l'assassinat du président Habyarimana _, les belligérants 
continuaient à Kigali leurs pourparlers sur un cessez-le-feu, 
suspendus vendredi après cinq sessions infructueuses. Ces discussions 
devaient reprendre mardi. La MINUAR a également repris ses opérations 
d'évacuation des civils bloqués à Kigali, de part et d'autre des 
lignes ennemies. Ces opérations, qui ont permis d'évacuer plus de 
deux mille personnes, avaient été suspendues il y a une dizaine de 
jours après qu'un convoi eut essuyé des tirs.</TEXT>
<TEXT>
  Le commandant du FPR, qui a reçu des journalistes au camp militaire 
de Kanombé, près de l'aéroport de Kigali, leur a affirmé qu'ils 
pourraient se rendre à Gitarama dans les prochains jours. " Nous 
avons gagné du terrain également à Kigali ", a affirmé le général 
Kagamé, dont les troupes contrôlent les deux tiers du pays. Conforté 
par la prise de Gitarama, le FPR estime être bientôt en mesure de 
dicter ses conditions de paix à ses adversaires. " Notre stratégie 
militaire vient en premier mais nous sommes désormais plus proches 
d'une stratégie politique ", a déclaré le général Kagamé. Le 
gouvernement provisoire, qui s'était installé à Gitarama, a fui vers 
Gisenyi, dans le nord-ouest du pays.</TEXT>
<TEXT>
  Le secrétaire général de l'ONU, Boutros Boutros-Ghali, a nommé le 
diplomate pakistanais Mohammad Shahryar Khan au poste de représentant 
spécial des Nations unies pour le Rwanda. M. Shahryar Khan, qui doit 
prendre ses fonctions le 1 juillet, remplacera le Camerounais 
Jacques-Roger Booh-Booh.</TEXT>
<TEXT>
  Au Burundi voisin, des combats ont eu lieu le week-end dernier 
entre l'armée et des bandes armées infiltrées dans la population de 
la province de Bujumbura, entraînant des déplacements massifs des 
populations vers les quartiers périphériques de la capitale 
burundaise. _ (AFP, Reuter.)                                          
&gt;
                   
</TEXT>
</DOC>
