<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018646</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018646</DOCID>
<ACCOUNT>392097</ACCOUNT>
<DATE>19950512</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110595/1904</FAB>
<SUBJECTS>SPORT DE COMBAT,INSTANCE,COMPORTEMENT,DECLARATION,FEMME</SUBJECTS>
<NUM1>950512-27</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-08</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>VAN KOTE GILLES</AUTHOR>
<SIP1> GILLES VAN KOTE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'improbable  relève des championnes de judo françaises</TITLE>
<TEXT> YVES DELVINGT aime la difficulté. Sans cela, l'ancien vice-champion du monde de judo n'aurait jamais accepté la mission qui lui fut proposée en 
février 1994 : relever une équipe de France féminine exsangue et lui redonner force et 
ambition en vue des Jeux olympiques d'Atlanta, en 1996. Deux ans et demi pour recréer un 
collectif et permettre l'éclosion de nouveaux talents, le pari était risqué. Dimanche 
prochain à Birmingham, au soir des championnats d'Europe qui débutent jeudi 11 mai, Yves 
Delvingt en saura un peu plus sur ses chances de le mener à bien.</TEXT>
<TEXT>
  Début 1994, l'équipe de France féminine est décapitée. Cathy Arnaud, championne du 
monde, Cécile Nowak, Natalina Lupino et Laetitia Meignan, médaillées olympiques, ont 
décidé de mettre un terme à leurs carrières. Cathy Fleury-Vachon, championne olympique, 
hésite quant à l'orientation à donner à la sienne. Les championnats du monde disputés fin 
1993 ont démontré que la relève est loin d'être prête. Seule Cécile Nowak en est revenue 
médaillée. Pour le judo féminin français, qui dominait cette discipline depuis sa 
reconnaissance officielle, à la fin des années 70, le réveil est difficile.</TEXT>
<TEXT>
  Yves Delvingt issu d'une famille orléanaise qui a donné cinq judokas à l'équipe de France 
accepte donc de monter à Paris pour tenter de sauver l'héritage des Jocelyne Triadou, 
Paulette Fouillet et Brigitte Deydier, les pionnières de l'école française de judo. Son 
premier constat est inquiétant. " Personne n'était susceptible dans l'immédiat de prendre la 
relève des championnes qui s'en allaient, dit-il. Une question nous taraudait : pourquoi les 
filles que nous lancions dans le grand bain ne parvenaient-elles pas à prendre le pouvoir ? 
"</TEXT>
<TEXT>
 CONCURRENCE</TEXT>
<TEXT>
 " Nous avons mis un peu de temps à trouver la réponse, puis nous avons réalisé qu'il y 
avait deux catégories de cas : d'abord les combattantes qui étaient numéro deux ou trois 
depuis longtemps et n'ont pas été capables de passer numéro un quand l'occasion s'en est 
enfin présentée. Sans doute parce qu'à force de rester trop longtemps dans l'ombre de 
quelqu'un on perd la part de culot et d'arrogance qui fait les grands champions. La seconde 
catégorie est celle des plus jeunes qui se sont retrouvées en équipe de France sans avoir 
vraiment gagné leur place de titulaire. Le judo français a toujours profité d'un contexte de 
concurrence aiguë qui fait que l'on n'entre en équipe de France qu'en déboulonnant le 
titulaire. Mais cette fois nos jeunes combattantes n'ont pour la plupart pas battu celles 
qu'elles ont remplacées et n'ont pas pu ainsi acquérir la conviction d'être au niveau des 
meilleures. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour remédier à ces lacunes, Yves Delvingt et les quatre entraîneurs qu'il coordonne 
(Béatrice Rodriguez, Dominique Brun-Maaoui, toutes deux anciennes championnes du 
monde, Christian Dyot et Guy Delvingt, son frère) ont décidé d'intensifier la concurrence 
au sein de l'élite nationale. D'abord en augmentant la dose quotidienne de travail à 
l'entraînement, ensuite en élargissant le groupe rassemblé au centre national de haut 
niveau installé à l'Institut national du sport et de l'éducation physique (Insep).</TEXT>
<TEXT>
  Ils espèrent que les combattantes qui sauront s'imposer dans ce contexte auront les 
épaules assez solides pour se hisser directement au meilleur niveau international. Le temps 
est compté : il leur faudra, avant Atlanta, décrocher un quota de participation dans chacune 
des sept catégories. Mêlant quelques anciennes (Cathy Fleury-Vachon est de retour) à une 
majorité de combattantes sans grand palmarès international, l'équipe de France a pour 
première mission de se qualifier dans chaque catégorie. " Mais ne nous trompons pas 
d'objectif, avertit Yves Delvingt. Ce sont les médailles qui comptent. "</TEXT>
</DOC>
