<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002785-19940623</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002785-19940623</DOCID>
<ACCOUNT>341919</ACCOUNT>
<DATE>19940623</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>FOOTBALL,COMPETITION SPORTIVE,1994</SUBJECTS>
<FAB>06221752</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-05</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BOZONNET JEAN JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>170</PAGE>
<TITLE>LA COUPE DU MONDE DE FOOTBALL&gt; GROUPE C : Allemagne-Espagne 1-1&gt; La montée de la jeune garde</TITLE>
<TEXT>CHICAGO </TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Cette fois, le public américain a fait la connaissance du football 
européen. Une affiche Allemagne-Espagne annonce toujours un spectacle 
typé, une coproduction d'artistes musclés. Du football d'auteur, 
parfois difficile d'accès. Jamais une comédie façon Disney. Entre ces 
deux pays, le football se joue avec une sorte de gravité. On y prend 
un plaisir rarement insouciant. Surtout quand le jeu atteint la 
dimension du drame. Que Jürgen Klinsmann, par exemple, parte en de 
longues chevauchées, levant haut les genoux, et l'on entend Wagner. 
Que Juan Antonio Goicoechea surgisse dans le dos de la défense 
allemande, et l'on croirait voir briller la lame des mises à mort.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'arène du Soldier Field, l'estocade a été portée très tôt. 
Avant la fin du premier quart d'heure, alerté par Albert Ferrer, 
l'attaquant basque a profité d'un moment d'absence d'Andreas Brehme 
pour adresser depuis l'aile droite un astucieux centre-tir hors de 
portée de Bodo Illgner. Ce n'était pas la première occasion de but 
pour les Espagnols. Déjà, le gardien allemand avait dû déployer tout 
son talent pour détourner un tir de Sergi, ponctuant une magnifique 
combinaison avec son compère Guardiola. Les Espagnols avaient revêtu 
leur habit de lumière, bien décidés à faire oublier le faux pas de 
Dallas.</TEXT>
<TEXT>
 Le dernier carré pour objectif</TEXT>
<TEXT>
  Il ne s'agissait pas encore d'un de ces matches de muerte où l'on 
joue son destin sur quatre-vingt-dix minutes. Cependant, les joueurs 
et les dirigeants ibériques avaient besoin de se rassurer, car ils 
nourrissent de grandes ambitions. La quatrième place, en 1950, 
appartient désormais à la préhistoire du football. Bien que qualifiée 
pour les cinq dernières Coupes du monde, l'Espagne n'a jamais pu 
dépasser les quarts de finale. " Ne pas les atteindre cette année 
serait un échec ", a averti le ministre des sports, Rafael Cortes 
Elvira. La mission fixée au sélectionneur Javier Clemente par la 
Fédération est même d'intégrer le dernier carré.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que l'équipe allemande est, à une ride près, la même qui a 
remporté le titre en 1990, la formation espagnole a été totalement 
renouvelée. L'élimination prématurée lors du championnat d'Europe de 
1992 (par la France) a été fatale à l'ossature madrilène de la 
sélection. Martin Vasquez, Sanchis, Pardeza et Michel, qui formaient, 
avec Butragueno, la fameuse Quinta del Buitre, ont été remplacés par 
des joueurs issus du Barça. Le club catalan ne fournit pas moins de 
neuf internationaux. Les deux arrières latéraux, Sergi et Ferrer, 
sont les hommes par qui le danger arrive. Grâce à leur apport 
offensif sur les ailes, le milieu de terrain peut jouer très haut, 
asphyxiant son vis-à-vis. Les Madrilènes Fernando Hierro et Luis 
Enrique y excellent avec élégance.</TEXT>
<TEXT>
 Basque</TEXT>
<TEXT>
  et catalan</TEXT>
<TEXT>
Pour sa cure de jouvence, la sélection espagnole a puisé largement 
dans le réservoir de l'équipe victorieuse du tournoi olympique de 
1992 face à la Pologne. Aujourd'hui, les Ferrer, Guardiola, Alfonso, 
Luis Enrique et autre Kiko forment la Quinta del Cobi, du nom de la 
mascotte créée par Mariscal pour les JO de Barcelone. Dans l'équipe 
de Javier Clemente, il y a des Barcelonais donc, des jeunes, mais 
surtout des Basques. Lui-même ancien entraîneur de l'Atlético Bilbao, 
il s'est entouré de nombreux " pays ", et de vieux amis : 
Zubizarreta, Bakero et Salinas _ les trois seuls rescapés du Mondiale 
italien _, Goicoechea et Beguiristain, tous du FC Barcelone, mais 
aussi Julen Lopetegui, Julen Guerrero, Rafael Alkorta.</TEXT>
<TEXT>
 A la fois basque et catalan, tel est le nouveau visage de l'Espagne 
selon Clemente. Julio Salinas, en est le symbole : il reste, pour son 
ancien entraîneur de Bilbao, l'indéracinable avant-centre de la 
sélection alors qu'il ne quitte pas le banc des remplaçants au Barça 
(la concurrence y est féroce avec Romario, Stoïchkov et Laudrup). A 
trente-deux ans, le gardien de but Andoni Zubizarreta conserve aussi 
la confiance du sélectionneur, alors qu'il était discuté, la saison 
dernière, à Barcelone. Il ne cède son poste au talentueux Canizarès 
que contraint et forcé, pour de brefs intérims. Ce subtil dosage 
entre un club, une province et plusieurs générations donnera-t-il 
enfin à la sélection espagnole l'homogénéité qui lui fait défaut 
depuis longtemps ? </TEXT>
<TEXT>
  En Espagne, les clubs ont toujours eu la priorité sur l'équipe 
nationale. C'est dans les joutes de la Liga et dans les compétitions 
de l'UEFA que les particularismes locaux et régionaux trouvent le 
mieux à s'exprimer. A l'inverse, les footballeurs allemands ne 
perdent jamais une occasion de prouver leur attachement au drapeau 
national. Qu'est-ce qui peut faire encore courir de cacochymes 
milliardaires comme Rudi Vller ou Andreas Brehme, sinon l'honneur de 
représenter leur pays ? Sans doute faut-il voir là la raison d'une 
telle différence de palmarès entre deux grandes nations de football ; 
l'une trois fois championne du monde, l'autre trois fois rien.</TEXT>
<TEXT>
 A Chicago, cette fierté nationale, revendiquée par l'ensemble des 
joueurs allemands, s'est sans doute réveillée en seconde mi-temps. 
A-t-on vu Jürgen Klinsmann se démener avec autant d'énergie, cette 
saison, alors qu'il battait pavillon de complaisance monégasque ? Son 
égalisation de la tête (48) est un modèle de conviction. Avec un peu 
de réussite, il aurait pu marquer à deux autres reprises. Les 
Espagnols auront-ils les mêmes ressources lorsqu'il s'agira 
d'arracher les points nécessaires à leur qualification contre la 
Bolivie, dont l'entraîneur est... basque ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
