<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002449-19940319</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002449-19940319</DOCID>
<ACCOUNT>328962</ACCOUNT>
<DATE>19940319</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03181451</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION CANTONALE,1994,DEPARTEMENT,DEPARTEMENT BAS RHIN,DEPARTEMENT HAUT RHIN,REGION,PROJET,UNIFICATION,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>940319-2-010-02</NUM1>
<NAMES>WEBER JEAN JACQUES</NAMES>
<NAMES>WURTZ FRANCIS,PCF</NAMES>
<NAMES>DANNER CLAUDE</NAMES>
<NAMES>TRAUTMANN CATHERINE,PS</NAMES>
<NAMES>BLOT YVAN,FN</NAMES>
<NAMES>HOEFFEL DANIEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>176</PAGE>
<TITLE>Les élections cantonales des 20 et 27 mars&gt; Le conseil général,pierre angulaire de la politique française &gt; Les " unionistes " s'opposent aux " départementalistes " en Alsace</TITLE>
<TEXT>STRASBOURG  </TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
  Daniel Hoeffel est, au choix, têtu ou persévérant. Sans crier gare, 
le ministre (UDF) délégué à l'aménagement du territoire et aux 
collectivités locales a relancé, au début de l'année, un débat, 
latent en Alsace depuis bien longtemps : la fusion des départements 
du Haut-Rhin et du Bas-Rhin. Les partisans d'une telle démarche 
plaident pour la recherche d'une meilleure efficacité de la 
décentralisation-régionalisation, et les opposants dénoncent une 
hérésie qui conduirait à supprimer un échelon de proximité avec le 
citoyen. Moins décentralisateur que son ministre délégué, Charles 
Pasqua (RPR), ministre de l'intérieur et de l'aménagement du 
territoire, a classé cette idée dans la catégorie de l'humour 
alsacien. Fidèle à sa démarche prudente, le premier ministre, Edouard 
Balladur, s'est contenté de dire : " C'est d'abord aux élus alsaciens 
qu'il appartient de se prononcer. " </TEXT>
<TEXT>
  Président du conseil général du Bas-Rhin, M. Hoeffel confiait au 
journal l'Alsace, le 11 janvier dernier, que les Français devaient " 
accepter que certaines expérimentations puissent précéder des 
généralisations " et que ses compatriotes alsaciens devaient " être 
prêts à une telle expérience " de fusion départementale (le Monde du 
12 janvier). L'histoire attribue la paternité de cette proposition à 
Henri Goetschy, sénateur (Union centriste), qui l'aurait lancée en 
1983, alors qu'il était encore président du conseil général du 
Haut-Rhin. En réalité, le véritable père de cette fusion alsacienne 
moderne est... M. Hoeffel lui-même, qui, vers 1973-1974, prit 
position en faveur de cette idée en sa qualité de rapporteur général 
du comité économique et social d'Alsace (CESA). </TEXT>
<TEXT>
  Alors que le grand débat national sur l'aménagement du territoire, 
animé par M. Pasqua, courait à travers la France, déjà, depuis 
plusieurs semaines, une question semblait totalement absente des 
préoccupations : celle des institutions. La proposition de M. 
Hoeffel, dont la formulation est jugée sommaire par certains de ses 
amis, a eu le mérite de lancer sur la place publique, au moins en 
Alsace, un débat sur la simplification administrative et sur la 
clarification des compétences des différentes collectivités. A vrai 
dire, cette réflexion avait déjà été formalisée dans des documents à 
caractère confidentiel élaborés par les élus régionaux et par leurs 
experts, dans un cadre prospectif baptisé " Alsace 2005 ". Hubert 
Haenel (RPR), sénateur et vice-président du conseil régional, qui en 
a fait un peu sa chose, évoque avec passion cette " simplification du 
Meccano institutionnel alsacien ". </TEXT>
<TEXT>
  Un scrutin mixte ? </TEXT>
<TEXT>
  De cette fusion, Jean-Jacques Weber député (UDF-CDS), président du 
conseil général du Haut-Rhin, ne veut pas entendre parler. Bec et 
ongles, il défend cet " échelon irremplaçable " qu'est le 
département, et l'on raconte qu'il fut saisi d'une " colère 
monumentale " quand le président de son parti, Pierre Méhaignerie, 
ministre de la justice, proposa une simple réflexion sur la 
suppression de cette collectivité territoriale. M. Weber trouve le 
soutien de quelques socioprofessionnels, comme le président de la 
chambre de commerce de Colmar, Pierre Posth, qui dénonce " ces grands 
théoriciens, qui se disent tous européens, [mais] raisonnent en 
parfaits jacobins ". </TEXT>
<TEXT>
  Les communistes, dont le poids est très relatif dans cette région, 
sont aussi parmi les opposants. L'Alsacien Francis Wurtz, membre du 
bureau national du PCF et probable tête de liste aux élections 
européennes, est " radicalement contre cette proposition " qui, selon 
lui, favoriserait une centralisation vers " les institutions non 
élues " de l'Union européenne et vers les marchés financiers, " par 
la mise en concurrence des régions pour attirer les grands groupes ". 
</TEXT>
<TEXT>
  S'il considère que " le débat sur la fusion paraît dérisoire ", 
Claude Danner, le président de la chambre de commerce de Strasbourg, 
candidat " indépendant " aux cantonales, se classe, cependant, parmi 
les partisans de la simplification et de l'efficacité, qui se 
recrutent, précisément, chez les " unionistes ". Promoteur de l'idée, 
M. Hoeffel aspire, selon le voeu de M. Danner, à démêler l'écheveau 
des compétences et à mettre un terme aux financements croisés. " A 
chaque fois qu'on aborde les remèdes à une situation qui engendre des 
habitudes, l'on constate l'apparition de réticences ", remarque, avec 
un certains fatalisme, le ministre délégué. Bien qu'il n'y ait pas de 
doctrine officielle claire au Front national, Yvan Blot, conseiller 
régional d'Alsace et membre du bureau politique du parti d'extrême 
droite, se range du même côté que les précédents, tout comme les 
dissidents lepénistes, qui ont créé le groupe Alsace d'abord avec 
Robert Spieler, lui aussi conseiller régional.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce concert, le maire de Strasbourg, Catherine Trautmann, plus 
régionaliste que départementaliste, développe un discours qui porte 
essentiellement sur la nécessité du développement des communautés de 
communes. Cependant, Mme Trautmann assure que " l'Europe nous 
contraint d'avancer dans l'évolution de nos institutions ". Sur ce 
terrain, un consensus transcende les clivages politiques pour 
suggérer l'élaboration d'un nouveau mode de scrutin afin de bâtir 
l'assemblée unique, qui pourrait voir le jour par la fusion des 
conseils généraux avec le conseil régional. Ce scrutin mixte 
combinerait le mode de scrutin cantonal, préservant la proximité 
chère aux " départementalistes ", et le scrutin proportionnel, salut 
des " régionalistes " et des formations politiques de moindre 
importance. Le débat lancé par M. Hoeffel pouvait en cacher d'autres.&lt;
</TEXT>
</DOC>
