<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033914</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033914</DOCID>
<ACCOUNT>412234</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<DATE>19950914</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>SPB/09951050</FAB>
<SUBJECTS>THEATRE,CINEMA,DANSE,MUSIQUE CONTEMPORAINE,PARIS</SUBJECTS>
<NOTE>DOC :AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<NUM1>950914-2-S05-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1>PAR OLIVIER SCHMITT</SIP1>
<SU21>EDITORIAL&gt;</SU21>
<SYF1>FESTIVAL,1995</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 52 PAGES - PARIS - 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Festival d'automne 1995 à Paris est ouvert sur le monde des arts.</TITLE>
<TEXT> Le Festival d'automne 1995 à Paris est ouvert. Ouvert sur le monde des arts, cru de grande saveur où théâtre, musique, danse, poésie, cinéma et arts 
plastiques sont unis dans un même élan créatif. Ouvert sur le monde aussi, moins 
hexagonal que jamais, proposant deux parcours très différents, mais tous deux 
prometteurs, l'un en Chine, qu'elle soit millénaire ou radicalement contemporaine, 
continentale ou expatriée, acceptée, tolérée ou empêchée par le gouvernement impitoyable 
de Pékin ; l'autre dans l'oeuvre révolutionnaire d'Arnold Schoenberg, servi ici par 
quelques-uns des interprètes qui sont le gratin de la vie musicale internationale. Ils seront 
européens, américains, asiatiques, ils seront libres de dire, d'expliquer, de montrer, de 
forcer la beauté d'un monde en convulsion, toujours prêt à se recroqueviller sur ses 
antagonismes, ses vieilles lunes nationalistes et tribales, ses guerres minuscules ou 
atomiques.</TEXT>
<TEXT>
  Quel paradoxe de voir dans un même mouvement un gouvernement, le nôtre, accueillant à 
tous les objecteurs de conscience, ces artistes combattants de la paix des braves, de la paix 
des âmes, et qui s'en va aux antipodes semer la mauvaise graine de la destruction de ses 
propres valeurs ! Quel paradoxe encore que de voir cohabiter, à quelques pas les uns des 
autres, des hommes de l'art et des hommes de rien, comme par exemple à Bobigny, ville 
qui abrite l'une des scènes les plus remarquables de la vie culturelle mais qui est aussi la 
préfecture de la Seine-Saint-Denis, dont une étude et des crimes récents nous apprend que 
c'est le département français où les jeunes des cités sont les plus armés et les plus prompts 
à dégainer.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 C'est parce qu'il révèle ces plaies, c'est parce qu'il nous dessille le regard, c'est parce qu'il 
force l'esprit au mouvement que l'art est indispensable. C'est parce qu'il fédère dans un 
même rendez-vous opportun, aujourd'hui comme hier, les énergies positives de ceux qui 
réfléchissent l'époque ceux qui créent ou ceux pour qui ils créent que le Festival d'automne 
est non seulement un label prestigieux mais surtout un chemin sensible dans la conscience 
des hommes, dans la conscience de ce temps.</TEXT>
</DOC>
