<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029097</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029097</DOCID>
<ACCOUNT>405772</ACCOUNT>
<DATE>19950729</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280795/1611</FAB>
<NOM1>MAZOWIECKI TADEUSZ</NOM1>
<NUM1>950729-2-002-03</NUM1>
<ORI1>GENÈVEde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>ONU,MAZOWIECKI TADEUSZ</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BUHRER JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-CLAUDE BUHRER</SIP1>
<SOT1>Il dénonce l'" absence d'une attitude courageuse " des grandes puissances</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>27 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Tadeusz Mazowiecki abandonne sa mission dans l'ex-Yougoslavie</TITLE>
<TEXT> " Je ne peux participer à un processus fictif de défense des droits de l'homme. " Aussi bien dans la lettre qu'il a adressée au secrétaire général des 
Nations unies que dans la conférence de presse qu'il a donnée, jeudi 27 juillet à Genève, 
pour annoncer sa démission, le rapporteur spécial de la commission des droits de l'homme 
de l'ONU en ex-Yougoslavie, Tadeusz Mazowiecki, n'a pas mâché ses mots. Par ce geste 
spectaculaire, l'ancien premier ministre polonais a voulu " lancer un message " pour dire " 
qu'il n'est pas possible de continuer comme cela " et tenter de réveiller la communauté 
internationale " qui est en train de perdre sa crédibilité ".</TEXT>
<TEXT>
  La démission de Tadeusz Mazowiecki est à la mesure de l'impuissance de l'ONU et de 
l'Europe dans le conflit bosniaque. Dans sa lettre à Boutros Boutros-Ghali, le rapporteur 
spécial rappelle qu'en acceptant son mandat, en août 1992, il avait tenu à préciser qu'il ne 
se contenterait pas seulement du rôle de témoin, mais qu'il entendait également venir en 
aide aux habitants de l'ex-Yougoslavie. Depuis lors, devant l'incapacité de la communauté 
internationale à enrayer la multiplication des atteintes aux droits de l'homme, il avait laissé 
entendre à diverses reprises qu'il pourrait se retirer.</TEXT>
<TEXT>
  Dans sa lettre, M. Mazowiecki explique qu'il s'est résolu à franchir le pas à la suite des 
événements de ces derniers jours, surtout après les chutes des enclaves musulmanes de 
Srebrenica et de Zepa qui l'ont conduit " à constater l'impossibilité de poursuivre l'exercice 
de [son] mandat ". A ce propos, il indique que la création des " zones de sécurité " a 
constitué l'une de ses recommandations essentielles pour protéger les civils.</TEXT>
<TEXT>
  Deux facteurs, a reconnu M. Mazowiecki, ont joué un rôle essentiel dans sa décision de 
démissionner : la conférence de Londres du 21 juillet et les constatations qu'il a récemment 
pu faire lui-même lors de son voyage à Tuzla sur le sort des réfugiés de Srebrenica. " Les 
décisions prises à Londres, qui ont pris acte de la chute de Srebrenica et qui n'ont pas 
empêché celle de Zepa, sont pour moi inacceptables. " Il a aussi fait part du choc qu'il a 
ressenti en pénétrant dans une tente à Tuzla lorsque les réfugiés ont refusé de lui adresser 
la parole parce qu'il était un représentant de l'ONU, " tellement ils se sentaient 
abandonnés ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " BRUTALITÉ "</TEXT>
<TEXT>
 Pour l'ancien premier ministre polonais, ces derniers événements représentent un " 
tournant " dans le développement de la situation en Bosnie et " pour la sauvegarde des 
principes de l'ordre international ". Dans ces conditions, " toute déclaration concernant la 
défense des droits de l'homme perd de sa crédibilité en raison de l'absence d'une attitude 
courageuse et responsable de la communauté internationale ".</TEXT>
<TEXT>
  " Les violations des droits de l'homme se poursuivent sans répit, écrit encore Tadeusz 
Mazowiecki, tandis que l'acheminement de l'aide humanitaire est entravé régulièrement. 
Face à la brutalité et à la rapidité avec lesquels sont commis les crimes, les populations 
civiles sont sans cesse sous la menace de bombardements ". Déplorant les lenteurs et les 
inconséquences des réactions de la communauté internationale, il est allé jusqu'à établir un 
parallèle avec la situation qui prévalait avant la seconde guerre mondiale. " La Pologne a 
connu une telle expérience lorsque l'Europe ne voulait pas mourir pour Dantzig. Pouvons-
nous dire maintenant que nous ne voulons pas mourir pour Zepa et Sarajevo ? Quand 
l'OTAN n'a pas voulu intervenir à Zepa, en tant que Polonais, je me suis senti moins sûr. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Tadeusz Mazowiecki pense que l'ONU peut encore jouer un rôle utile en ex-Yougoslavie, 
à condition de se montrer plus active. Il lui reproche cependant de ne pas avoir de " plan 
politique clair pour résoudre le conflit ", ce qui comporte le risque de le voir s'étendre 
ailleurs dans les Balkans. Après ses critiques, lui-même reconnaît toutefois ne pas avoir " 
de solution miracle à proposer pour sortir de l'impasse ". Précisant que sa décision était 
irrévocable, il devra encore remettre un dernier rapport dans une dizaine de jours sur sa 
mission à Tuzla.</TEXT>
<TEXT>
 En près de trois ans, le rapporteur démissionnaire aura publié dix-huit documents sur les 
violations des droits de l'homme perpétrés par les Serbes, les Croates ou les Musulmans 
en Bosnie et en ex-Yougoslavie. Le dernier de ses rapports recensait les violations et les 
massacres de civils commis par l'armée croate lors de sa contre-offensive en Slavonie 
occidentale en mai. Mais, à son retour de Tuzla, M. Mazowiecki a surtout mis en 
#accusation les " actes barbares " des Serbes de Pale.</TEXT>
</DOC>
