<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005492</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005492</DOCID>
<ACCOUNT>373785</ACCOUNT>
<DATE>19950210</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090295/1222</FAB>
<SUBJECTS>POSTE</SUBJECTS>
<NUM1>950210-23</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-05</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU21>PHILATELIE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>EN FILIGRANE</TITLE>
<TEXT>   Premier jour aux TAAF. Les Terres australes et antarctiques françaises (TAAF) procéderont à la mise en vente du bloc (d'une valeur faciale de 30 F) 
dédié au 40 anniversaire de la création du territoire, le 6 août dans les quatre districts, le 7 
à Paris et à Saint-Denis de la Réunion. Les gérants postaux des districts seront en 
possession d'un cachet " premier jour ". Pour obtenir bloc et oblitérations, adresser 
rapidement sa demande aux gérants accompagnée du règlement par chèque libellé à 
#l'ordre du Trésor public (rens. au (1) 40-53-46-60).</TEXT>
<TEXT>
  Dix enveloppes, timbres et médailles à gagner. Après le succès rencontré par le 
précédent tirage au sort (Le Monde du 31 décembre 1994), qui nous a valu plus d'une 
centaine de réponses, une enveloppe " premier jour ", timbre (de Nouvelle-Calédonie) et 
médaille du 50 anniversaire du Monde, d'une valeur de 125 F, sera offerte à dix lecteurs 
qui feront parvenir leurs nom et adresse, sur carte postale uniquement, au Monde des 
philatélistes, " cadeau 50 anniversaire ", 1, place Hubert-Beuve-Méry, 94852 Ivry-sur-
Seine Cedex.</TEXT>
<TEXT>
  Les derniers ambulants ferroviaires. Le 4 novembre 1994, le train-poste lyonnais, le train-
poste du Nord et le " Paris à Chambéry " ont effectué leur dernier voyage, souvenirs 
philatéliques soignés à la clef (encarts, enveloppes et cartes postales). S'adresser à 
l'Entraide Sud-Est PTT (philatélie), 87, rue du Charolais, 75571 Paris Cedex 12 (tél. (1) 40-
19-76-52).</TEXT>
<TEXT>
  Collectionner les classiques. Peut-on encore collectionner les timbres classiques, 
aujourd'hui ? Le Monde des philatélistes de février s'efforce de répondre à cette question, 
tout en rappelant les conseils qui pouvaient être dispensés... en 1900 et en 1942. 
Egalement au sommaire de ce numéro : cartes postales, la tour Eiffel et une nouvelle 
rubrique intitulée " la course aux trésors " ; Louis Pasteur ; les réalisateurs de cinéma et 
un entretien avec Jean Le Gac, auteur du bloc consacré au premier siècle du septième art ; 
une étude sur les barres phosphorescentes (Le Monde des philatélistes, 80 p., en vente en 
kiosques, 25 F).</TEXT>
</DOC>
