<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010313</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010313</DOCID>
<ACCOUNT>380723</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950315</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140395/1950</FAB>
<NOTE>Direction régionale pour la Fondation de l'histoire audiovisuelle, Nathanson, MBE 170, 117, boulevard Voltaire, Paris 11. Fax uniquement : 43-14-99-51. Bureau de Los Angeles : Tél : (19-1) 818-777-46-73.DOC : Texte accompagné d'un dessin de Nicolas Vial &gt;
</NOTE>
<NUM1>950315-25</NUM1>
<NAMES>SPIELBERG STEVEN,FONDATION DE L'HISTOIRE AUDIOVISUELLE,CENTRE DE DOCUMENTATION JUIVE ET CONTEMPORAINE,CDJC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BEHAR HENRI,BUOB JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>HENRI BEHAR ET JACQUES BUOB &gt;</SIP1>
<SOT1>Après " La Liste de Schindler ", le metteur en scène américain poursuit sa recherche sur le destin de la communauté juive  pendant la guerre. Il se lance cette fois dans un gigantesque travail d'historien-archiviste</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PROJET " MEMORIAL " - " SURVIVANTS DE LA SHOAH FONDATION DE L'HISTOIRE AUDIOVISUELLE "</LEAD1>
<TITLE>Steven Spielberg enregistre les témoignages des survivants des camps</TITLE>
<TEXT>C'EST UN PROJET historique, planétaire, spectaculaire, " spielberguien " pour tout dire. Le réalisateur a décidé d'enregistrer pour la postérité les 
témoignages du plus grand nombre possible de survivants de la Shoah dans le monde 
entier. Une entreprise destinée à graver dans la mémoire de l'humanité le souvenir des 
années d'horreur de ce siècle. En trois ans, Steven Spielberg espère filmer en vidéo 
plusieurs dizaines de milliers de personnes sur tous les continents, dont les témoignages 
constitueront les plus importantes archives audiovisuelles sur le Génocide. Dans un 
premier temps, l'ensemble des récits sera stocké dans cinq lieux symboliques (le Musée de 
l'héritage juif de New York, le Centre Simon-Wiesenthal de Los Angeles, le Mémorial de 
l'Holocauste à Washington, les Archives vidéographiques de l'université Yale et le 
Mémorial de Yad Vashem, à Jérusalem. Ensuite, toutes les informations feront l'objet d'un 
archivage multimédia, afin que chacun, dans les générations futures, puisse avoir accès 
personnellement, depuis son ordinateur, aux récits de la barbarie nazie avec versions 
adaptées à l'âge et au niveau scolaire des demandeurs. L'entreprise n'est pas à but 
lucratif. Elle se veut simple et totale contribution à une démarche historique et 
pédagogique contre l'oubli.</TEXT>
<TEXT>
  L'idée est venue à Spielberg au cours du tournage de La Liste de Schindler, en Pologne. 
Bouleversé par les récits des survivants qu'il avait invités en qualité de conseillers, il leur 
pose la question : " Seriez-vous prêts à confier votre témoignage devant une caméra ? " Et 
tous répondent : " oui ". Son objectif est d'interviewer 50 000 personnes avant 1997 et 150 
000 à la fin du siècle sur les 300 000 juifs encore vivants ayant connu les persécutions 
nazies. Il s'est fixé un budget de 12 millions de dollars (environ 60 millions de francs) pour 
la première année, 50 à 60 millions de dollars sur trois ans. Il a créé une fondation 
Survivants de la Shoah - Fondation de l'Histoire audiovisuelle chargée de recueillir les 
fonds. Outre la contribution de Spielberg, elle réunit déjà les producteurs MCA-Universal, 
Time-Warner, la chaîne de télévision NBC, les coproducteurs de La Liste de Schindler, 
Gerald R. Molen et Branko Lustig, qui, avec Karen Kushell, directrice des projets 
spéciaux chez Spielberg, superviseront l'ensemble des opérations. Ils auront à leur service 
une équipe d'historiens, de réalisateurs spécialistes des documentaires, de théologiens, 
d'universitaires, d'archivistes et d'experts en technologie de la communication.</TEXT>
<TEXT>
 Le monde a été " quadrillé " en seize régions. Dans chacune s'installera une antenne 
chargée de coordonner le travail des équipes : Los Angeles, Toronto, Chicago, Miami, 
Jérusalem, Sydney, Francfort, Amsterdam, Bruxelles, Paris, Berlin, dans un premier 
temps. Plus tard, le réseau s'élargira à l'Amérique latine et à l'Europe de l'Est. Chaque 
antenne aura pour objectif d'enregistrer quatre entretiens par jour. Chaque entretien 
durera environ deux heures, après une séance de préparation. Chaque équipe technique 
sera composée d'un intervieweur et d'un cadreur bénévoles recrutés sur place et 
#indemnisés (50 dollars pour le premier, remboursement du matériel de location pour le 
second). Le recrutement des équipes locales se fait par petites annonces, principalement 
dans la presse juive et les journaux d'université, et par le bouche à oreille. Chaque 
intervieweur devra suivre un stage de formation, notamment historique.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INTERROGATIONS ET INQUIÉTUDE</TEXT>
<TEXT>
 Retrouver les survivants est chose plus délicate. La Fondation utilisera, comme base de 
travail, les quelques milliers de témoignages déjà existants, enregistrés en vidéo, 
rassemblés et archivés aux Etats-Unis et en Israël. Pour aller plus loin, la Fondation a 
ouvert un " numéro vert " qui permet à ceux qui le souhaitent de se porter volontaires ou 
de signaler l'existence d'un témoin important. Ainsi Spielberg compte-t-il élargir de proche 
en proche le champ de la recherche. Depuis quelques mois, aux Etats-Unis et au Canada, 
près de 1 500 contributions ont déjà été enregistrées et traitées.</TEXT>
<TEXT>
  La première équipe de la Fondation est arrivée à Paris jeudi 9 mars : James Moll et June 
Beallor, réalisateurs de documentaires, chargés du suivi quotidien des opérations, et Ari C. 
Zev, directeur de la recherche à la Fondation. Le Centre de documentation juive et 
contemporaine (CDJC) sera leur correspondant pour la France. Au début du mois d'avril 
commencera à Paris la formation des intervieweurs et le recrutement des cadreurs.</TEXT>
<TEXT>
  Les survivants parleront dans la langue de leur choix, et, de préférence, à leur domicile de 
leur expérience avant, pendant et après la guerre. Dans la mesure du possible, leur famille 
proche sera invitée à apparaître devant la caméra à la fin de la prise de vues. En 
remerciement, chaque participant recevra une copie de la cassette de son témoignage ainsi 
qu'une lettre de Steven Spielberg le remerciant pour son aide. Enfin, une équipe d'experts 
internationaux étudiera les bandes avec soin afin " de constamment améliorer la qualité 
des interviews ", puis les expédiera à Los Angeles, dans les studios Spielberg, où sera 
établi le protocole d'archivage et d'accès.</TEXT>
<TEXT>
 Si aux Etats-Unis Steven Spielberg a acquis, depuis La Liste de Schindler, une large 
adhésion de la communauté juive, ses méthodes spectaculaires et peu scientifiques 
risquent, sous d'autres latitudes, de susciter quelque méfiance. Car si l'honnêteté de la 
démarche et son bien-fondé ne sont guère discutables, bien des interrogations subsistent. 
Geoffrey Hartman, directeur de projet aux Archives vidéographiques Fortunoff de 
#l'université Yale, ne cache pas une certaine inquiétude. Depuis une quinzaine d'années, 
l'université Yale a recueilli près de 7 500 heures de témoignages dûment indexés et 
répertoriés, auprès de 3 000 survivants. M. Hartman salue dans l'entreprise de Spielberg 
un " acte de reconnaissance " envers les rescapés de la Shoah. Mais il reste réservé sur le 
gigantisme du projet et la méthode. Il s'inquiète surtout du manque de contrôle scientifique 
des opérations : " Certes, on nous communiquera le résultat. Mais c'est la qualité des 
entretiens, en amont, qui compte. " Il conteste le système des entretiens limités à deux 
heures. Son équipe, elle, cherche à s'adapter à la personnalité de chacun des témoins. " Il 
n'y a pas de formule infaillible pour mener ce genre d'interviews, avait-il déclaré lors d'une 
conférence internationale consacrée au témoignage vidéo, à Paris, le 17 septembre 1994, 
sinon le tact et l'expérience, qui comptent pour beaucoup. Le seul dogme consiste à ne pas 
retirer l'initiative au témoin. " Le problème est d'importance, notamment aux Etats-Unis, 
où le négationnisme fait des ravages (selon une étude récente, il aurait gagné 22 % de 
l'opinion américaine et 20 % de la population estudiantine). A ces réserves, James Moll 
répond, confiant : " Il y aura toujours des sceptiques... jusqu'à ce qu'ils voient le résultat 
final. "</TEXT>
</DOC>
