<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026660</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026660</DOCID>
<ACCOUNT>402582</ACCOUNT>
<DATE>19950707</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060795/1651</FAB>
<SUBJECTS>ROUTE,COMPETITION SPORTIVE,1995,ACCIDENT,SPORTIF,CIRCULATION</SUBJECTS>
<NUM1>950707-2-019-02</NUM1>
<ORI1>LE HAVRE de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-02</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>HOPQUIN BENOIT</AUTHOR>
<SIP1> BENOIT HOPQUIN
</SIP1>
<SU21>TOUR DE FRANCE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES ILOTS DIRECTIONNELS SONT DEVENUS LA PLAIE DU TOUR DE FRANCE</LEAD1>
<TITLE>Ilots insalubres</TITLE>
<TEXT> Depuis une dizaine d'années, ils révolutionnent notre paysage urbain. Ils améliorent le quotidien des automobilistes, mais empoisonnent la 
vie des coureurs cyclistes. Les îlots directionnels sont devenus la plaie du Tour de 
France. La chute collective, mercredi 5 juillet, au Havre, même si elle a pour origine 
une crevaison de l'homme de tête, s'est produite dans un de ces coudes brutaux et 
artificiels qui fleurissent dans les villes.</TEXT>
<TEXT>
  L'esthétique est indéniable. Ce peloton qui se fend sur l'obstacle comme d'un coup 
de dague, se scinde en deux bras puis conflue à nouveau en un seul cours fait 
désormais partie des belles images du Tour de France. Au ras du bitume, les 
intéressés n'en goûtent guère la poésie. Le peloton est aveugle. " Tout est à l'oreille 
", explique Charly Mottet, champion retraité devenu un des organisateurs de la 
Grande Boucle. Prévenue par le sifflet du gendarme juché sur l'obstacle, la tête de la 
course évite sans peine le terre-plein central. Mais le gros du peloton n'a pas 
#toujours le temps d'esquiver le danger et les coureurs distraits se retrouvent le nez 
dans les ballots de paille.</TEXT>
<TEXT>
  Une étape compte en moyenne une quarantaine de " drapeaux jaunes ", qui 
signalent notamment ces ronds-points traîtres. Mais certaines journées peuvent 
comporter jusqu'à cent dix passages périlleux. Que l'attention se relâche, que la 
chaussée soit humide, qu'un pneu crève... et c'est le jeu de quilles. Le vélo n'est 
guère urbain, lorsqu'il se pratique à 50 kilomètres à l'heure. Comme l'explique Jean-
Luc Thérond, directeur technique du Tour, " les municipalités travaillent l'aspect 
paysager de leurs communes. Ils installent des rues piétonnes, des ralentisseurs, des 
couloirs de bus. " Autant de chausse-trappes pour un peloton lancé à vive allure. " Il 
y a des villes où on ne peut plus entrer à cause de ça ", avoue Jean-Paul Loris, qui 
s'occupe également du tracé des étapes.</TEXT>
<TEXT>
  Les communes d'accueil proposent en général plusieurs arrivées. Les responsables 
de la Société du Tour de France choisissent alors le meilleur itinéraire et sensibilisent 
les municipalités aux questions de sécurité. Elles ont alors, grosso modo, un an pour 
tenter d'éliminer les pièges. Au Havre, plusieurs parterres avaient ainsi été rabotés 
avant le passage de la course.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SUPPRESSION TEMPORAIRE ?</TEXT>
<TEXT>
  Charly Mottet et Bernard Hinault, aujourd'hui responsable des relations publiques 
du Tour, se souviennent d'avoir vu, au fil de leur carrière, naître, croître et se 
multiplier par milliers ce poison des coureurs. " A mon époque, ils étaient encore 
exceptionnels, mais on a très vite appris à s'en méfier ", se souvient le quintuple 
vainqueur de l'épreuve.</TEXT>
<TEXT>
 Le Tour de France est un spectacle éphémère. Le reste de l'année, les îlots 
directionnels ont prouvé leur utilité. " Ils améliorent la fluidité du trafic, obligent les 
automobilistes à ralentir à l'entrée des agglomérations et réduisent le nombre 
d'accidents dus au non-respect des priorités ", énumère le capitaine de gendarmerie 
Jacques Poiroux, qui dirige la quarantaine de gendarmes mobiles chargés de la 
sécurité du peloton. Alors, que faire de ces empêcheurs de rouler tout droit qui 
blessent les coureurs mais sauvent, les 364 autres jours, des vies humaines ?</TEXT>
<TEXT>
  La solution serait de les supprimer temporairement. Au Futuroscope de Poitiers, à 
Aix-les-Bains, à Ancenis, par exemple, les services de voirie ont installé des îlots 
amovibles. Mais un tel investissement ne se justifie guère que par le passage du 
Tour de France. Même si le prestige de Paris-Roubaix a permis de sauver des pavés 
anachroniques, il est douteux que la Grande Boucle puisse justifier la rénovation de 
ces petites boucles intempestives. " Les sens giratoires font maintenant partie de la 
course ", estime Charly Mottet. Aux coureurs donc d'éviter de s'échouer sur ces îlots 
de malheur.</TEXT>
</DOC>
