<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006968</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006968</DOCID>
<ACCOUNT>375854</ACCOUNT>
<DATE>19950221</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200295/0101</FAB>
<NUM1>950221-1</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>TEXAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La " loterie " de la peine de mort aux Etats-Unis</TITLE>
<TEXT> La peine de mort se porte bien aux Etats-Unis. Cela fait déjà quelques années que ses partisans ont le vent en poupe, et la victoire républicaine de 
novembre 1994 n'a fait que renforcer leur détermination. Le Texas est le champion 
incontesté de la course à l'exécution capitale. Le 16 février, Billy Conn Gardner fut le 
sixième condamné, depuis le début de l'année, à recevoir une injection mortelle, le quatre-
vingt-onzième dans cet Etat depuis que la peine de mort a été rétablie, en 1976. Quinze 
jours avant, ce même procédé avait été administré, à une heure et demie d'intervalle, à 
deux condamnés. La presse avait fourni un luxe de détails, racontant comment il avait fallu 
changer les " aiguilles et les tuyaux, le drap de la couchette ".</TEXT>
<TEXT>
 Cette double exécution constituait pourtant une " première " au Texas. Il n'y a guère 
qu'en Arkansas où l'on dispose d'une certaine expérience en la matière : deux exécutions 
le 11 mai dernier, trois le 3 août. Le Texas devrait se " rattraper" : dix-huit exécutions 
capitales ont été programmées pour les six premiers mois de cette année. Les Texans sont 
connus pour cultiver une certaine conception ancestrale de la justice : celle de la " 
Frontière ", cette épopée de l'Ouest légendaire. Mais la peine de mort fait partout des 
progrès en Amérique. Il y a un peu plus de deux ans, vingt Etats sur cinquante appliquaient 
la peine capitale. Ils sont trente-sept aujourd'hui, et bientôt trente-huit : George Pataki, le 
gouverneur de l'Etat de New York, s'est félicité du compromis conclu, le 15 février, avec 
les élus locaux, sur le texte de loi qui va permettre son rétablissement.</TEXT>
<TEXT>
 Les experts estiment qu'entre 15 % et 20 % des quelque 2 300 meurtres commis chaque 
année à New York seront passibles du châtiment suprême. La peine de mort ressemble à 
une sorte de macabre jeu de l'oie en Amérique : le sort des criminels est bien différent 
selon l'Etat où ils sont jugés. Par le mode d'exécution bien sûr (injection mortelle, chaise 
électrique, pendaison, chambre à gaz, peloton d'exécution), mais aussi en fonction de la 
sentence. Quel type de crime, et quel type de criminel ? L'Arkansas, curieusement, 
désigne notamment les meurtriers d'enseignants, le Connecticut les vendeurs de drogues 
illégales dont l'absorption a entraîné la mort.</TEXT>
<TEXT>
  Le Mississippi distingue les adultes ayant violé un enfant de moins de quatorze ans, le 
Texas les assassins de pompiers, l'Idaho les auteurs d'enlèvement " aggravé ", le 
Montana enfin, les prisonniers violents coupables de tentative de meurtre. La " loterie " 
ne s'arrête pas là : la couleur de la peau les Noirs le savent fait une différence, et aussi 
l'âge du meurtrier, puisque vingt-quatre Etats " seulement " autorisent l'exécution de 
mineurs. Parfois, les condamnés attendent de nombreuses années avant leur exécution. 
Huit ans, en moyenne, au Texas. Les républicains se sont préoccupés de ce problème. 
L'ensemble législatif récemment adopté par la Chambre des représentants prévoit de 
réduire à une année seulement la période pendant laquelle les condamnés à mort pourront 
faire appel.</TEXT>
<TEXT>
 Les défenseurs des libertés civiques s'efforcent depuis longtemps de souligner la barbarie 
d'un châtiment dont la caractère dissuasif n'a jamais été démontré. Ce qui n'empêche pas 
le gouverneur de l'Etat de New York, soutenu par le regain de popularité dont bénéficie la 
peine capitale, d'expliquer qu'avec son rétablissement la criminalité va baisser et l'Etat 
faire des économies...</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
