<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008979</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008979</DOCID>
<ACCOUNT>378679</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19950306</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040395/1953</FAB>
<NUM1>950306-16</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOIS RENARD</SIP1>
<SU21>CREDITS, CHANGES ET GRANDS MARCHES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>MARCHE MONETAIRE ET OBLIGATAIRE&gt;Mauvaise humeur  aux Etats-Unis</TITLE>
<TEXT>  SUR DES MARCHÉS par ailleurs plutôt calmes, perturbés peu de temps, en début de semaine, par le krach de la banque britannique Barings, l'événement 
marquant s'est produit en fin de semaine avec un accès de mauvaise humeur des marchés 
financiers américains provoqué par la chute du dollar (lire ci-dessous en rubrique " Devises 
et or "). Les rendements des emprunts du Trésor des Etats-Unis, qui baissaient lentement 
depuis quinze jours, tombant jusqu'à 7,20 % pour l'échéance à 10 ans et moins de 7,45 % 
pour celle à 30 ans, ont fait un saut brutal, passant de 7,25 % à 7,35 % après 7,38 % et de 
7,45 % à 7,55 % après 7,57 %.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, ces rendements n'ont fait que retrouver leurs niveaux d'il y a quinze jours, et 
encore (le 10 ans rapportait plus de 7,40 %), mais le phénomène traduit une certaine 
préoccupation. La remontée a été moins forte sur les échéances plus courtes, dont les 
rendements ont sensiblement fléchi, revenant, en deux semaines, de 7,17 % à 7,01 % (6,94 
% jeudi) sur 3 ans, et de 7,31 % à 7,17 % (7,09 % jeudi) sur 5 ans : les propos du 
président de la Réserve fédérale, Alan Greenspan, parlant de " stabilité des taux 
directeurs ", sans exclure un abaissement ultérieur, ont redressé la courbe des taux en 
faisant baisser ceux des échéances plus courtes, comme cela est logique.</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, certains chiffres reflétant la vigueur persistante de l'économie américaine 
ont inquiété, notamment la progression de 0,6 %, en janvier, des commandes à l'industrie 
au lieu du 0,4 % attendu. Sans doute l'indice précurseur de l'activité économique est-il 
resté inchangé en janvier à 102,5, mais sa hausse de 0,1 % en décembre a été révisée à 
0,2 %. Par ailleurs, les dépenses de logement ont l'air de rester fortes. Néanmoins, l'indice 
de confiance de l'université du Michigan a fléchi à 95,1 en février contre 97,6 en janvier, ce 
qui est tout de même significatif.</TEXT>
<TEXT>
  En Europe, les marchés ont été perturbés par le " vent d'Amérique ". A Paris, le cours du 
contrat 10 ans sur mars sur le Matif est revenu de 112 à 110,62 à la veille du week-end, les 
opérateurs envisageant un retour à 111,50 ou 111,22, seuils de résistance.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le court terme, la dérive du franc a nettement fait monter les rendements, le Pibor 3 
mois sur mars tombant de 93,96 à 93,33, soit un taux relevé de 6,04 % à plus de 6,60 %. 
Le rendement de l'emprunt d'Etat à 10 ans s'est établi à 8,08 %, son écart avec celui du 
Bund allemand 10 ans se creusant à près de 0,70 %.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le marché obligataire, une seule émission, celle de la SNCF : 3 milliards de francs à 
12 ans et 8 % nominal, sous la conduite de la BNP et de J. P. Morgan. L'accueil a été 
moyen, le rendement (8 centimes au-dessus de l'OAT) étant jugé trop tiré.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FRANCOIS RENARD&gt; 
</TEXT>
</DOC>
