<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001164-19940207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001164-19940207</DOCID>
<ACCOUNT>323772</ACCOUNT>
<PEOPLE>GRIMBLAT PIERRE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Pierre Grimblat a abandonné ses tendances baroques pour une réalisation qui tend à la simplicité... Une histoire de gosses qui veulent refaire le monde des adultes.</CHA1>
<DATE>19940207</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEFILM</GO21>
<NOTE>Rediffusion : dimanche 13 février, 18 heures.&gt; DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>BOHRINGER RICHARD,OTERO ISABEL,LOMBARD ANITA,STEVENIN ROBINSON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>135</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; SAMEDI 12 FEVRIER&gt; L'AMOUR EST UN JEU D'ENFANTS : CANAL +, 9 h 15&gt; L'innocent complot</TITLE>
<TIO1>L AMOUR EST UN JEU D ENFANTS</TIO1>
<TEXT>LE film s'est décidé en un rien de temps. C'est dans un café, devant un verre, et avec l'élan d'une amitié qui ne pouvait plus attendre 
pour partager un projet en commun, que Pierre Grimblat et Richard 
Bohringer ont décidé de " bloquer " quelques semaines, en été, afin 
de pouvoir tourner un film ensemble. Pour quelle histoire ? Ils n'en 
savaient évidemment rien... Mais ils savaient que leur volonté allait 
cette fois dépasser le simple désir. Elle se concrétisa donc en un 
éclair. Jean-Claude Islert et Pierre Colin-Thibert avaient écrit le 
scénario de L'amour est un jeu d'enfants. Le film se tourna en août. 
D'abord diffusé sur Canal +, il passera ensuite _ dans un délai de 
neuf mois _ sur TF 1, coproducteur avec Hamster et la chaîne 
cryptée.</TEXT>
<TEXT>
 Le téléfilm de Pierre Grimblat est donc avant tout une affaire de 
sentiments, de générosité et d'affection " grosse comme ça ". Un 
climat que chacun s'est attaché à préserver, histoire de ne pas 
passer à côté de la motivation essentielle du film et, au bout du 
compte, de son sens même. " C'est la première fois que je fais un 
film au premier degré, confie le réalisateur. D'habitude, je suis 
plus baroque. Cette fois, j'ai voulu être simple, honnête, vrai et 
très près des acteurs. "</TEXT>
<TEXT>
  A regarder les comédiens évoluer dans cette fiction qui semble 
avoir été écrite pour eux, on se dit qu'il n'y avait effectivement 
pas meilleur choix que de leur faire totalement confiance, de laisser 
leur personnalité nourrir leur personnage et de coller la caméra sur 
eux. Richard Bohringer, Isabel Otero, Robinson Stévenin, Anita 
Lombard sont géniaux. Chacun fait individuellement preuve de talent. 
Mais ce qui force surtout l'admiration, c'est l'harmonie que ces 
quatre acteurs parviennent à créer ensemble. Pas de doute, entre eux 
l'alchimie fonctionne.</TEXT>
<TEXT>
 L'histoire en dépendait. La présence de certaines nuances aussi. Car 
les interprètes principaux de L'amour est un jeu d'enfants ne cessent 
de moduler la partition qui leur est donnée, lui apportant les 
inflexions, les ruptures de ton et les harmonies nécessaires.</TEXT>
<TEXT>
  Lors du tournage, Richard Bohringer disait à propos de son rôle : " 
Je suis là, sur une portée de musique douce. " Côté caméra, Grimblat 
observait son ami-acteur d'un regard éperdu de bonheur et 
d'admiration, puis avouait : " Avec lui, je joue sur un piano à douze 
claviers. " Deux phrases qui résument en grande partie cette comédie 
sentimentale dont l'histoire est simple comme bonjour.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis la mort de sa mère, Benjamin (Robinson Stévenin) vit seul 
avec son père, Didier (Richard Bohringer), dessinateur humoristique, 
bohème et bordélique. Olivia (Anita Lombard), la meilleure copine de 
classe de Benjamin, vit également seule avec sa mère, Axelle (Isabel 
Otero), une avocate ambitieuse et sans fantaisie. Les deux enfants 
aimeraient devenir frère et soeur. Pour cela, pas d'autre solution 
que de marier leurs parents respectifs. Hélas, la première rencontre 
entre Didier et Axelle ne se passe pas exactement comme les enfants 
l'avaient escompté. A force de ténacité et de ruse, ils parviendront 
quand même à leurs fins.</TEXT>
<TEXT>
  L'amour est un jeu d'enfants ne joue pas sur le suspense. On se 
doute dès le départ que le complot de ces deux gosses va fonctionner 
et aboutir. En revanche, on éprouve beaucoup de plaisir à suivre les 
méandres de l'histoire, qui n'en finissent pas de retarder 
l'aboutissement, et à assister aux échanges tendres et pleins 
d'intelligence de Bohringer et du petit Stévenin. Car le film de 
Grimblat _ qui n'avait plus tourné pour la télévision depuis les 
Noces de plomb en 1987 _ est, dans le sens noble du terme, un 
divertissement.</TEXT>
<TEXT>
 Regard d'enfance Malgré quelques maladresses et quelques lourdeurs _ 
notamment le caractère outré du personnage féminin et du milieu dans 
lequel il évolue _, L'amour est un jeu d'enfants est une fiction 
légère et fraîche comme une journée de printemps. Sorte de comédie à 
l'américaine traitée avec un esprit bien français, cette production 
revisite le monde des adultes avec le regard de l'enfance... celui 
qu'ont su, en somme, garder Grimblat, les auteurs et les acteurs du 
film.&lt;
</TEXT>
</DOC>
