<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003584-19940630</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003584-19940630</DOCID>
<ACCOUNT>342771</ACCOUNT>
<DATE>19940630</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,NEGOCIATION,PALESTINIEN,ISRAEL,STATUT D'AUTONOMIE,TERRITOIRE OCCUPE,OUVERTURE</SUBJECTS>
<FAB>06291930</FAB>
<NAMES>CISJORDANIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-66</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>74</PAGE>
<LEAD1>MARDI 28 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>Au point de passage d'Erez&gt; Israël et l'OLP ont commencé la discussion&gt; sur les prochaines étapes de l'autonomie</TITLE>
<TEXT> Israël et l'OLP ont donné, mardi 28 juin, le coup d'envoi des négociations sur les prochaines étapes de l'autonomie, les 
Palestiniens souhaitant qu'elle soit rapidement élargie en 
Cisjordanie.</TEXT>
<TEXT>
  Le chef des négociateurs palestiniens, Nabil Chaath, a qualifié de 
" très positive " la rencontre avec des dirigeants israéliens, 
organisée au point de passage d'Erez entre Israël et le territoire _ 
maintenant autonome _ de Gaza. " Nous avons étudié les questions 
économiques et civiles, ainsi que les problèmes de sécurité, et 
examiné la question du passage entre Gaza et Jéricho ", a déclaré M. 
Chaath, qui a rencontré le ministre israélien de l'environnement, 
Yossi Sarid, et le coordinateur des activités israéliennes dans les 
territoires occupés, le général, Danny Rothschild.</TEXT>
<TEXT>
  Selon M. Sarid, les entretiens ont porté sur le nombre de permis 
qu'Israël doit accorder aux ouvriers palestiniens travaillant sur son 
territoire, ainsi que sur la question des prisonniers, la 
délimitation du district autonome de Jéricho et l'extension de 
l'autonomie. Les deux parties devraient se retrouver bientôt, " 
probablement la semaine prochaine ", a indiqué le général 
Rothschild.</TEXT>
<TEXT>
  A propos de la visite attendue du chef de l'OLP dans les zones 
autonomes, M. Sarid a indiqué que la date en serait vraisemblablement 
fixée lors de la rencontre, prévue le 6 juillet à Paris, entre Yasser 
Arafat, Itzhak Rabin et Shimon Pérès, en marge de la remise à 
l'UNESCO du prix Félix Houphouët-Boigny qui leur a été décerné. A 
Washington, le département d'Etat a indiqué que le secrétaire d'Etat, 
Warren Christopher, pourrait entreprendre bientôt une nouvelle 
tournée au Proche-Orient.</TEXT>
<TEXT>
  Israël et la Syrie " en sont à un point où elles commencent à 
échanger d'importantes idées et s'il est bénéfique que M. Christopher 
facilite cet échange, il est prêt à le faire ", a précisé un 
porte-parole du département d'Etat, selon lequel il y a plus d'une 
chance sur deux que M. Christopher puisse se rendre dans la région 
après le sommet du groupe des sept pays les plus industrialisés, du 8 
au 10 juillet à Naples.</TEXT>
<TEXT>
  A Amman, un officiel chargé des pourparlers avec l'Etat hébreu a 
annoncé que les négociations entre la Jordanie et Israël sur le tracé 
de la frontière entre les deux pays commenceraient à la mi-juillet. _ 
(AFP.)       
</TEXT>
</DOC>
