<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001692-19941014</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001692-19941014</DOCID>
<ACCOUNT>355221</ACCOUNT>
<DATE>19941014</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>10131553</FAB>
<SUBJECTS>PRE RETRAITE,INFORMATIQUE,CHIFFRE,PROJET,ANNONCE,SALAIRE,EFFECTIF</SUBJECTS>
<NAMES>CGC,IBM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>58</PAGE>
<LEAD1>MARDI 11 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>SOCIAL&gt; Un projet présenté au comité central d'entreprise&gt; IBM invente la préretraite &gt; progressive à 50 ans</TITLE>
<TEXT>Pour réduire ses effectifs, IBM-France innove en prenant le risque de sortir des règles conventionnelles. Le plan de départs en 
préretraite, présenté mardi 11 octobre au comité central d'entreprise 
(le Monde du 8 octobre), garantirait aux personnes concernées le 
maintien d'un revenu équivalant à 70 % du dernier salaire (64 % du 
salaire annuel, 13 mois compris) jusqu'à ce qu'elles puissent 
bénéficier d'une retraite à taux plein. Le dispositif s'appliquerait 
à partir de 1995, dès l'âge de 50 ans, sous la forme de préretraites 
progressives à mi-temps, transformées en préretraites totales à l'âge 
de 53 ans.</TEXT>
<TEXT>
  Ces dispositions étant contraires à celles soutenues et financées 
par le Fonds national de l'emploi (FNE) _ 80 % du salaire à partir de 
55 ans pour la préretraite progressive, préretraite totale à partir 
de 57 ans _, la filiale française du groupe informatique devrait 
supporter seule, et pendant de nombreuses années, la charge d'une 
telle opération. Et ce d'autant plus que les précédents plans sociaux 
ont épuisé les droits de la compagnie auprès du FNE.</TEXT>
<TEXT>
 "Économiquement absurde "</TEXT>
<TEXT>
 La CFE-CGC, majoritaire dans l'entreprise, juge " économiquement 
absurde " cette proposition, qui suppose un engagement de longue 
durée dont le coût annuel est évalué à 7 milliards de francs si les 2 
500 à 3 000 salariés concernés l'acceptaient. Elle observe qu'il 
serait " coûteux pour les salariés en terme de retraites 
complémentaires ".</TEXT>
<TEXT>
 Sur la base du volontariat, IBM-France propose également de réduire 
les salaires de 7,7 %. Cette mesure est censée se substituer à un 
accord sur la variabilité des salaires, prévoyant une réduction des 
rémunérations pour 1995 de l'ordre du 13 mois, qui avait été annulé 
le 17 juin par le tribunal de grande instance de Nanterre 
(Hauts-de-Seine).                              
</TEXT>
</DOC>
