<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010458</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010458</DOCID>
<ACCOUNT>380930</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950316</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150395/1664</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,FORTUNE,DIRIGEANT POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950316-15</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,CHIRAC JACQUES,LE PEN JEAN MARIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DECLARATIONS DES CANDIDATS A L'ELECTION PRESIDENTIELLE SUR LEUR PATRIMOINE</LEAD1>
<TITLE>Obscure transparence</TITLE>
<TEXT> EN levant le voile sur l'état de leur patrimoine, les principaux candidats à l'élection présidentielle Edouard Balladur, Jacques Chirac, Lionel Jospin, 
Philippe de Villiers ou encore Jean-Marie Le Pen ont actionné une machine qui pourrait 
bien se révéler infernale. La loi ne les y obligeait pas, la rumeur les y a contraints. Cette loi 
fait seulement obligation à ceux qui sont en lice de communiquer, sous le sceau du secret, 
l'évaluation de leurs biens au Conseil constitutionnel, qui publie, après le scrutin, celle du 
nouveau président de la République.</TEXT>
<TEXT>
  Mis en cause pour ses liens avec la société GSI, le premier ministre en a décidé 
autrement et a voulu après M. de Villiers, dont c'est le fonds de commerce faire de la 
transparence un argument électoral, contraignant d'autres candidats à l'imiter. Jusqu'à M. 
Le Pen, connu pour ses interminables démêlés avec le fisc.</TEXT>
<TEXT>
  Puisque, en quelque sorte, une nouvelle jurisprudence de campagne s'est instaurée 
conséquence paradoxale du silence observé dans un premier temps par M. Balladur , il 
faut donc se résoudre à entrer dans ce débat biaisé, que les candidats ont eux-mêmes 
accepté, bon gré, mal gré, et se pencher sur une question : y voit-on plus clair, maintenant 
que chacun a levé le voile sur sa fortune ? En réalité, derrière la transparence affichée, on 
découvre une grande hypocrisie. Les candidats ont déclaré ce qu'ils voulaient : M. Le Pen 
a fait état d'un premier héritage, celui du cimentier Hubert Lambert, mais pas d'un second, 
celui du marchand de biens Julien Le Sabazec.</TEXT>
<TEXT>
 C'est également le cas de M. Balladur ou encore de M. Chirac. Comme François 
Mitterrand en 1988, le premier ministre a indiqué la valeur de ses biens au moment de leur 
acquisition, mais pas leur valeur actuelle. S'il a révélé le montant de son impôt sur la 
fortune, il n'a pas fourni d'indication sur ses revenus, bien que, avec l'affaire GSI, ceux-ci 
aient alimenté de très nombreuses rumeurs. M. Chirac a usé des mêmes artifices de 
présentation. Or la fiscalité est telle qu'un contribuable peut fort bien payer une 
contribution à l'impôt sur la fortune infime par rapport à sa contribution à l'impôt sur le 
revenu ou à l'impôt sur les plus-values. L'écart peut être de 1 à 50, voire plus.</TEXT>
<TEXT>
  Dans toutes les déclarations, ou presque, il y a donc une face cachée. M. Balladur l'a 
implicitement admis et a annoncé " au point où l'on en est... " qu'il est disposé à rendre 
public son impôt sur le revenu. M. Chirac, lui, ne s'y est pas encore engagé.</TEXT>
<TEXT>
  Au point où l'on en est... la transparence n'a que peu gagné à l'affaire. En dehors de toute 
procédure codifiée par la loi, les déclarations successives de patrimoine apparaissent pour 
ce qu'elles sont : un nouvel épisode des " coups tordus ", qui, depuis vingt ans, émaillent 
toutes les campagnes présidentielles. Comme si c'était une figure imposée de cette 
consultation.</TEXT>
</DOC>
