<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021113</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021113</DOCID>
<ACCOUNT>395387</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19950530</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290595/1264</FAB>
<NOTE>DOC : avec carte</NOTE>
<NUM1>950530-34</NUM1>
<ORI1>MOSCOU de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>SAKHALINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-62</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>NAUDET JEAN BAPTISTE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-BAPTISTE NAUDET</SIP1>
<SOT1>La secousse aurait fait plus d'un millier de victimes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>28 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>L'île de Sakhaline a subi  le " pire séisme qu'a connu la Russie"</TITLE>
<TEXT> Peut-être plus de 1 500 morts, plusieurs centaines de blessés et autant de disparus. Selon les premiers bilans provisoires et contradictoires, le tremblement 
de terre qui a ravagé, dimanche 28 mai, à 1 heure du matin (heure locale), la petite cité de 
Neftegorsk la " ville du pétrole " en russe , au nord de l'île de Sakhaline, est sans doute, 
comme l'a déclaré le vice-premier ministre russe, Oleg Soskovets, " le pire séisme qu'a 
jamais connu la Russie ". Dans le froid de l'Extrême-Orient russe (moins de zéro degré), 
presque sans équipement lourd pour dégager les énormes blocs de béton effondrés, isolés 
par le brouillard, les sauveteurs se battaient, lundi 29 mai, contre les masses de décombres 
d'où parvenaient les cris des ensevelis. Près de 2 500 personnes seraient encore 
prisonnières des immeubles dévastés.</TEXT>
<TEXT>
  En fin de matinée, les informations sur le nombre de victimes restaient encore 
fragmentaires. Et celles sur les risques d'un désastre écologique, causé par la rupture 
d'oléoducs, contradictoires. Neftegorsk, qui comptait près de 3 500 habitants avant le 
drame, semble avoir été presque entièrement dévastée par le violent séisme (7,5 sur 
l'échelle de Richter). La petite ville d'exploitation pétrolière serait détruite à 80 %, selon 
les premières estimations. La vingtaine d'immeubles de cinq étages que comptait la ville se 
sont effondrés. La terre a tremblé en pleine nuit, à l'heure où les habitants se trouvaient 
chez eux.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RISQUES ÉCOLOGIQUES ?</TEXT>
<TEXT>
 " Personne ne s'attendait qu'un tel tremblement de terre touche Sakhaline. Les bâtiments 
ont été construits pour résister à un choc de 7 degrés. Mais le séisme a été plus puissant, 
et tous les immeubles, bâtis dans les années 60, se sont effondrés ", a déclaré un 
journaliste de l'agence Itar-Tass sur place. Selon les premières images diffusées par la 
télévision japonaise NHK, de nombreux bâtiments ont été détruits dans la ville sinistrée. 
Dans les rues, des femmes en pleurs se tiennent devant des maisons effondrées ou en 
flammes. Dimanche, cinq cents personnes épargnées par le séisme se sont regroupées 
devant la mairie.</TEXT>
<TEXT>
  Lundi matin, les sauveteurs avaient retrouvé 160 corps (dont ceux de onze enfants) et 
dégagé deux cents personnes vivantes des ruines, selon l'agence Tass. Plus de deux cents 
blessés avaient été transférés dans les hôpitaux. Les survivants ont été évacués vers 
Okha, la grande ville la plus proche, " touchée à 20 % ", où il y aurait aussi de nombreux 
blessés. Le bilan officiel global était, lundi matin, de trois cents morts, mais les autorités 
locales de Neftgorsk estiment à 1 500 le nombre de morts, tandis que l'état-major des 
secours s'attend à " plus de 2 500 victimes ".</TEXT>
<TEXT>
  Située au nord de l'île, dans la région la plus touchée par le violent séisme, Neftegorsk 
était presque isolée lundi. La plupart des lignes de téléphone sont coupées. Un épais 
brouillard réduit les mouvements des avions et des hélicoptères de sauvetage. A l'est de 
l'île, la mer d'Okhotsk est encore prise par les glaces, rendant impossible les secours par 
bateau.</TEXT>
<TEXT>
  Oleg Soskovets, le premier vice-premier ministre russe, s'est rendu dans le sud de l'île, 
relativement épargnée, en compagnie de quatre autres ministres, pour y diriger les 
secours. Le président russe Boris Eltsine a demandé à être informé " toutes les demi-
heures " de l'évolution des événements. Le Japon voisin (qui revendique les îles Kouriles, 
plus au sud) a officiellement offert une aide d'urgence. Mais M. Soskovets, l'un des " durs 
" du gouvernement russe, a déclaré à l'agence Reuter que la Russie n'a pas besoin d'aide 
étrangère, tandis qu'à Moscou le ministère russe des affaires étrangères aurait accepté 
une coopération internationale.</TEXT>
<TEXT>
  Située à près de 7 000 kilomètres à l'est de Moscou, l'île de Sakhaline, où vivent près de 
750 000 personnes, s'étend sur quelque 950 kilomètres de long, dans une région déjà 
touchée deux fois par une catastrophe identique au cours des huit derniers mois. Le 4 
octobre 1994, au moins 10 personnes avaient péri dans un tremblement de terre qui avait 
secoué les îles Kouriles. Le 17 janvier 1995, le tremblement de terre de Kobé, au Japon, 
avait tué 5 500 personnes.</TEXT>
<TEXT>
  Le nombre de victimes du séisme de Sakhaline s'alourdit d'heure en heure, au fur et à 
mesure que la confusion augmente sur les risques d'une grave pollution qui en résulterait. 
Le vice-gouverneur de Sakhaline a toutefois démenti la menace d'une catastrophe 
#écologique. Un responsable de la sécurité civile russe a déclaré que les conduites 
acheminant le pétrole et le gaz de Sakhaline vers la Russie continentale n'ont pas été 
touchés. Mais un représentant de la société locale d'exploitation pétrolière avait affirmé, 
auparavant, que l'un des oléoducs de l'île s'est rompu en quinze endroits avant d'être 
fermé. Le même responsable a ajouté que les puits de pétrole de la région affectée ont été 
détruits.</TEXT>
</DOC>
