<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037426</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037426</DOCID>
<ACCOUNT>416763</ACCOUNT>
<DATE>19951012</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111095/0905</FAB>
<NUM1>951012-2-005-61</NUM1>
<ORI1>SÉOUL  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>KIM JONG IL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE PONS</SIP1>
<SOT1>L'investiture de Kim Jong-il se fait attendre</SOT1>
<SYE1>COREE DU NORD</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La Corée du Nordn'a toujours pasde " numéro un "</TITLE>
<TEXT> Quinze mois après le décès du " Grand Leader " Kim Il-sung, il n'y a toujours pas en Corée du Nord de titulaire officiel pour les plus hautes fonctions du 
dernier véritable régime stalinien de la planète : secrétaire général du Parti des 
travailleurs (communiste) et chef de l'Etat. Le cinquantième anniversaire de la fondation du 
parti, mardi 10 octobre, a été célébré en grande pompe, et si Kim Jong-il, fils et héritier de 
Kim Il-sung, a fait une apparition publique lors d'un défilé militaire, il n'a toujours pas été 
nommé. Les titres de Kim Jong-il demeurent inchangés. Radio-Pyongyang l'a désigné 
comme " président de la commission de la défense " et " commandant en chef des armées 
". Bien que la plupart des spécialistes de la Corée du Nord, à Séoul, estiment qu'il s'agit 
d'une question protocolaire et que Kim Jong-il assume déjà tous les pouvoirs, les délais 
dans son accession formelle au pinacle de l'Etat et du parti accentuent les incertitudes sur 
l'avenir d'un pays où de récentes inondations ont encore aggravé une situation économique 
désastreuse (Le Monde du 20 septembre).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Facteurs d'incertitude,</TEXT>
<TEXT>
 la stabilité du régime,</TEXT>
<TEXT>
 mais aussi le regain</TEXT>
<TEXT>
 de tension avec Séoul</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La péninsule coréenne n'est plus la poudrière qu'elle fut au temps de la guerre froide, 
mais la ligne de démarcation qui sépare les deux pays à la hauteur du 38e parallèle reste 
l'une des régions les plus militarisées du globe, avec, du côté sud, 37 000 soldats 
américains. Plus que l'aventurisme militaire, c'est la stabilité du régime du Nord qui 
constitue le plucs grand facteur d'incertitude. Le regain de tension entre les deux Corées 
en est un autre : les relations intercoréennes sont à nouveau au plus bas après la rupture 
des pourparlers sur les livraisons de riz du Sud pour venir en aide aux victimes des 
inondations.</TEXT>
<TEXT>
  A la moitié de son mandat, le président sud-coréen Kim Young-sam, qui est en perte de 
vitesse, comme en témoignent une chute vertigineuse de popularité et la cuisante défaite 
de son parti aux élections locales de juin, paraît captif des partisans de la ligne dure vis-à-
vis de Pyongyang. Le refus de son gouvernement d'autoriser une importante mission 
d'hommes d'affaires sud-coréens à se rendre au Nord est un autre signe du raidissement 
de Séoul. Il est vrai que les Sud-Coréens n'ont guère de choix : au cours des négociations 
entre les Etats-Unis et la République populaire démocratique de Corée (RPDC) sur le gel 
du programme nucléaire de celle-ci en échange de la fourniture de centrales à eau légère, 
Pyongyang a sans ménagement écarté la Corée du Sud, qui assumera pourtant la plus large 
part du coût financier du projet (4 milliards de dollars).</TEXT>
<TEXT>
  La guerre verbale que se livrent Pyongyang et Séoul fait de la situation de la péninsule 
coréenne un théâtre d'ombres. Mais, contrairement aux thèses alarmistes sur 
l'effondrement imminent du régime du Nord, la plupart des spécialistes sud-coréens de la 
RPDC estiment qu'il n'est pas si menacé. Ainsi font-ils valoir que la non-accession de Kim 
Jong-il aux fonctions suprêmes serait moins due à des résistances au sein de l'appareil du 
pouvoir qu'à une politique délibérée de respect de la mémoire de Kim Il-sung : dans un 
pays marqué par l'éthique confucéenne, où le stalinisme est mâtiné des valeurs 
traditionnelles, un héritage se mérite. En allant trop vite, Kim Jong-il faillirait à cette 
loyauté.</TEXT>
<TEXT>
  Ce dernier est déjà le numéro " un " du comité central du parti et il a surtout en main le 
levier essentiel du pouvoir : une armée de 1,2 million d'hommes, dont il est commandant en 
chef depuis 1991. La visite du président chinois, Jiang Zemin, à l'ambassade de Corée du 
Nord, à Pékin, pour l'anniversaire de la fondation du Parti du travail, au cours de laquelle il 
a qualifié le " camarade Kim Jong-il " de " leader " de la RPDC, est interprétée comme la 
reconnaissance officielle par la Chine de la position de l'héritier de Kim Il-sung.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le plan diplomatique, à la suite de l'accord d'octobre 1994 avec les Etats-Unis, la 
RPDC poursuit activement sa politique de rapprochement avec Washington (qui doit 
prochainement ouvrir un bureau de liaison à Pyongyang) et Tokyo. La fourniture à la 
RPDC par le Japon de 200 000 tonnes de riz (après 300 000 tonnes en juin) est perçue 
comme un premier pas sur la voie de la normalisation des relations entre les deux pays : 
les pourparlers suspendus depuis 1992 ont récemment repris. La levée par les Etats-Unis 
de l'embargo sur les échanges avec la RPDC devrait en outre faciliter le commerce entre 
les deux pays. Mais Washington entend tenir la dragée haute à Pyongyang : la coopération 
économique étant le seul levier dont disposent les Américains pour obliger les Nord-
coréens à respecter l'accord de 1994 sur la neutralisation du programme nucléaire. La 
RPDC a pour sa part indiqué qu'elle était prête à assouplir sa position sur la question de la 
présence des troupes américaines au Sud, dont le retrait était jusqu'à présent la condition 
sine qua non de la normalisation des relations avec les Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
 En matière d'ouverture du pays, Pyongyang conserve en revanche sa prudence. Lors d'un 
récent séminaire à Pékin réunissant 250 hommes d'affaires étrangers, la Corée du Nord a 
demandé 3 milliards de dollars d'investissements et a reconnu que la zone économique 
spéciale de RajinSonbong, ouverte, en 1991, près de la frontière avec la Russie et la 
Chine, avait attiré des projets pour 200 millions de dollars dont 10 % seulement s'étaient 
concrétisés. Mais les dirigeants nord-coréens sont placés devant un dilemme : ils sont 
conscients qu'une ouverture sur le modèle chinois est un risque trop grand pour un régime 
qui maintient sa population dans une ignorance quasi totale du reste du monde.</TEXT>
<TEXT>
#  Etant donné la détérioration de la situation économique et sociale, cette prudence ne 
risque-t-elle pas d'entraîner un effondrement de l'intérieur du régime, comme le prédisent 
des observateurs occidentaux évoquant l'exemple des régimes de l'Europe de l'Est ? La 
demande d'aide de Pyongyang à la communauté internationale semble indiquer que le 
régime, qui a toujours affiché une orgueilleuse position d'autosuffisance, a peine à faire 
face à la situation. A Séoul, on estime cependant que Pyongyang a exagéré les dommages 
des inondations (15 milliards de dollars de dégâts et 2 millions de tonnes de céréales 
perdues) afin d'obtenir davantage d'aide et que, en tout état de cause, la population ignore 
cette demande d'assistance.</TEXT>
<TEXT>
  Les spécialistes sud-coréens de la RPDC font valoir plusieurs facteurs qui tendent à 
écarter l'hypothèse d'un effondrement du régime. Tout d'abord, l'endurance de la 
population, au sein de laquelle a été cultivée une mentalité d'assiégé qui se renforce dans 
l'adversité. Le régime incarne en outre toujours la valeur nationale suprême : le 
patriotisme. Cette fois, la population est victime d'une catastrophe naturelle dont le régime 
ne peut être tenu pour responsable mais qui, en revanche, peut lui servir pour justifier la 
pénurie alimentaire plus grave qui s'annonce pour cet hiver. Le pays est enfin très 
compartimenté (contrôle des déplacements), et d'éventuels mouvements de 
mécontentement peuvent être rapidement circonscrits.</TEXT>
</DOC>
