<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000186-19940801</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000186-19940801</DOCID>
<ACCOUNT>346720</ACCOUNT>
<PEOPLE>MOZART WOLFGANG AMADEUS</PEOPLE>
<DATE>19940801</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>30</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO,CONCERT</GO21>
<NOTE>Radio-Classique, 20 heures (FM Paris: 101,1).</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CONDE GERARD</AUTHOR>
<PAGE>87</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; RADIO-CLASSIQUE: CONCERT&gt; Le jour où Mozart se prit pour Berlioz</TITLE>
<TIO1>31EME SYMPHONIE</TIO1>
<TEXT>RADIO-CLASSIQUE n'est pas une station bavarde. On se prend certains jours à le regretter. Il y aurait en effet à dire sur le Concert 
spirituel à propos du concert historique dont on nous propose la 
reconstitution. La présence de la Symphonie n 31 de Mozart, qui y fut 
créée le 18 juin 1778, jour de la Fête-Dieu, et reprise le 15 août 
avec un nouvel andante, semble faire référence à des dates précises; 
point n'est besoin pourtant de consulter le Journal de Paris, qui 
publiait le détail de ces soirées, pour penser que cet assemblage 
d'oeuvres de Leduc, Saint-Georges, Ozi, Dalayrac, Krumpholz, Viotti 
et Devienne est plus séduisant que probable: Ozi ne débuta au Concert 
spirituel qu'en 1779, Devienne en 1782, etc. Cela n'a d'ailleurs 
d'importance que pour les cuistres qui, de toute façon, préfèrent 
écouter France-Musique dans l'espoir de pêcher une perle qu'ils 
enverront fièrement au directeur.</TEXT>
<TEXT>
  Fondé par Anne Danican-Philidor en 1725, avec privilège du roi, 
pour donner des concerts de musique sacrée dans la salle des Suisses 
du palais des Tuileries les jours où l'Académie royale de musique ne 
donnait pas d'opéra en raison des fêtes religieuses (25 par an), le 
Concert spirituel, qui fonctionna jusqu'en 1790, n'interpréta pas 
moins de 1 253 oeuvres de 456 compositeurs. Des suites, des concertos 
ou des symphonies se mêlèrent bientôt aux motets, oratorios et 
cantates, et, pour répondre à la demande du public, qui avait ses 
favoris (Delalande, Mouret, Pergolèse et Mondonville), certaines de 
ces oeuvres étaient redonnées régulièrement. A partir de 1750, les 
programes s'ouvrirent aux virtuoses de passage et aux compositeurs 
étrangers. C'est ainsi que, lors de son séjour à Paris, Mozart 
réussit au moins à obtenir la commande d'une symphonie.</TEXT>
<TEXT>
  Madré, comme tout Salzbourgeois qui se respecte, aurait dit Thomas 
Bernhard, il avait bien observé les réactions du public, qui ne se 
lassait pas d'applaudir une spécialité locale: l'attaque simultanée 
de tous les violons _ il y en avait vingt-quatre _ avec un ensemble 
impeccable. L'orchestre était formé des meilleurs musiciens, et 
pourtant Mozart _ pas assez connaisseur cependant pour trouver les 
cordes plus acides qu'à Vienne ou qu'à Berlin _ se plaignit qu'à la 
répétition l'orchestre ait "bousillé et gratté la symphonie deux fois 
de suite" sans pouvoir obtenir au moins une troisième lecture propre. 
Il se rendit au concert bien décidé, si cela se reproduisait, à 
prendre le premier violon des mains de son titulaire et de conduire 
lui-même sa symphonie.</TEXT>
<TEXT>
  L'exécution fut excellente, ce qui prouve au moins que rien n'a 
changé à Paris depuis deux siècles et que le jeune Mozart se prenait 
parfois pour Berlioz, à moins que ce ne soit l'inverse... &lt;
</TEXT>
</DOC>
