<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002578-19940122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002578-19940122</DOCID>
<ACCOUNT>321352</ACCOUNT>
<CHA1>Le réveil des divisions nationales et religieuses nuit au rapprochement des confessions chrétiennes qui ont prié pour leur réunification dans le cadre de la " semaine de l'unité "</CHA1>
<DATE>19940122</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>;ORTHODOXIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,YOUGOSLAVIE;ORTHODOXIE,CATHOLICISME ORIENTAL,UKRAINE,RUSSIE;CATHOLICISME,ANGLICANISME,CLERGE,FEMME;SYNTHESE;INSTANCE,COLLOQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CATHOLICISME,OECUMENISME,VATICAN</SUBJECTS>
<FAB>01211300</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CATHOLICISME,OECUMENISME</SUBJECTS>
<NOTE>(1) La division entre catholiques et orthodoxes remonte au XI siècle, à la suite du schisme de Michel Cérulaire, patriarche de Constantinople.&gt; (2) Les Eglises uniates regroupent des catholiques sous la juridiction de Rome et du pape, mais selon le rite grec oriental (celui des orthodoxes).&gt;  (3) Le document de Balamand a été publié dans la Documentation catholique des 1-15 août 1993 et dans le Service orthodoxe de presse (SOP) de juin-juillet 1993.&gt;  (4) Le Bulletin d'information protestante a consacré un numéro spécial, le 15 septembre 1993, à cette conférence mondiale de Foi et constitution. 47, rue de Clichy, 75009 Paris.</NOTE>
<NAMES>TAIZE</NAMES>
<NAMES>FOI ET CONSTITUTION</NAMES>
<NAMES>CONSEIL DES EGLISES CHRETIENNES DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<PAGE>271</PAGE>
<TITLE>L'hiver oecuménique</TITLE>
<TEXT>Il y a trente ans, le 5 janvier 1964, à Jérusalem, le pape Paul VI et le patriarche de Constantinople, Athénagoras, se donnaient 
l'accolade. Catholiques et orthodoxes effaçaient près d'un millénaire 
d'anathèmes et d'exclusions réciproques (1). Au même moment, des " 
observateurs " protestants et anglicans participaient à Rome au 
concile Vatican II (1962-1965). Ils croyaient au ralliement proche de 
l'Eglise catholique au Conseil oecuménique des Eglises (COE), fondé 
en 1948 à Amsterdam. A l'époque, les bras s'ouvraient, les mains se 
serraient. L'oecuménisme avançait, sous forme de " dialogues " 
théologiques ou de batailles pour la démocratie, la justice et les 
droits de l'homme, réunissant au coude à coude des chrétiens de toute 
confession.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les années 90, oecuménisme rime avec... pessimisme. L'époque 
des grandes retrouvailles chrétiennes, dominée par des personnalités 
comme Jean XXIII, Paul VI, les pasteurs Visser t'Hoof ou Boegner, le 
patriarche Athénagoras, semble révolue. Au conflit entre catholiques 
et protestants d'Irlande du Nord se sont ajoutées les tensions 
confessionnelles à l'est de l'Europe et dans les Balkans (Arménie, 
Bosnie, Macédoine). Dans l'ex-Yougoslavie, il a fallu la guerre pour 
que le patriarche orthodoxe de Belgrade et l'archevêque catholique de 
Zagreb acceptent de se parler, mais, en raison de leur passé, leur 
voix dans le conflit d'aujourd'hui est très affaiblie.</TEXT>
<TEXT>
  Après l'éclatement du bloc communiste et la restauration de la 
liberté religieuse, les orthodoxes et les communautés " uniates " 
(catholiques de rite grec) en sont venus aux mains, en Ukraine, 
Russie, Bulgarie, Roumanie, pour le contrôle des lieux de culte et 
des biens de l'Eglise. En Grèce, le pays qui préside aujourd'hui 
l'Union européenne, des emplois publics sont toujours refusés aux 
non-orthodoxes, et la hiérarchie religieuse fulmine régulièrement 
contre le Vatican, soupçonné de vouloir relancer l'" uniatisme " et 
étendre son influence dans les Balkans (2).</TEXT>
<TEXT>
  En Russie, si le patriarche de Moscou a atténué ses critiques, 
l'Eglise orthodoxe vitupère toujours le " prosélytisme " des Eglises 
baptiste et romaine. Elle interdit pour le moment tout espoir de 
visite sur la place Rouge du pape Jean-Paul II. Le conflit entre Rome 
et Cantorbéry rebondit, enfin, avec la décision de l'Eglise anglicane 
d'Angleterre d'ordonner des femmes prêtres.</TEXT>
<TEXT>
  Coups de massue</TEXT>
<TEXT>
  Piétinement ? Régression ? Les déçus de l'oecuménisme des années 60 
sont légion. Ils prennent pour prétexte de leur découragement la 
publication par le Vatican de quatre documents d'inégale importance _ 
la lettre du cardinal Ratzinger, en juin 1991, rappelant la " 
primauté " du pape, le Catéchisme universel de décembre 1992, le 
nouveau directoire oecuménique de juin 1993 et l'encyclique Veritatis 
splendor d'octobre 1993 _ accueillis comme autant de " coups de 
massue " dans les Eglises non catholiques. Les protestants, en 
particulier, craignent que Rome ne veuille à nouveau dicter la norme, 
" se présenter comme mère et maîtresse de vérité (mater et magistra) 
", dit Michel Leplay, directeur de l'hebdomadaire français Réforme.</TEXT>
<TEXT>
  L'histoire du mouvement oecuménique est ainsi traversée de bonds en 
avant, de périodes plus ou moins longues de surplace et de retour en 
arrière. Cette fois, l'accumulation de divergences doctrinales non 
résolues, le réveil des nationalismes et des confessionnalismes de 
toute nature, les crispations identitaires font craindre une remise 
en cause des grandes intuitions communes nées au lendemain de la 
guerre et confirmées lors du concile Vatican II. Dans le même temps, 
les dialogues théologiques s'essoufflent. L'idée même d'une 
réunification visible des Eglises recule.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré cet " hiver oecuménique ", comme dit Jean Fisher, secrétaire 
général de la Konferenz europaïscher Kirchen (KEK), la " base " des 
communautés chrétiennes résiste mieux que les hiérarchies _ par 
routine ou par indifférence _ aux crises issues de ces mutations 
politiques et théologiques. Autour d'études bibliques en commun, de 
foyers mixtes et d'actions de solidarité, nombre d'associations 
oecuméniques continuent leur travail indépendamment des aigreurs 
ressenties au sommet. Des groupes interconfessionnels, comme en 
France la Cimade ou l'Action des chrétiens contre la torture, ne sont 
pas ébranlés. Un lieu comme Taizé, en Saône-et-Loire, continue de 
rassembler, sur place ou dans de grandes réunions européennes, 
récemment à Munich (le Monde du 2 janvier), des dizaines de milliers 
de jeunes chrétiens, des catholiques croates et des Serbes 
orthodoxes, des Grecs orthodoxes et des Grecs catholiques, des 
Ukrainiens et des Roumains uniates et orthodoxes, etc.</TEXT>
<TEXT>
  " Malgré tous les piétinements et les agacements qui se manifestent 
entre nous, il n'est pas possible de rebrousser chemin ". Cette 
déclaration du Conseil des Eglises chrétiennes de France (CECEF), fin 
novembre 1993 à Paris, résume bien la situation d'un mouvement 
oecuménique réduit à beaucoup de modestie. Créé en 1987, ce Conseil 
joue un rôle d'explication et de modération des tensions qui éclatent 
encore épisodiquement, en France, entre les différentes confessions. 
Il prend des positions communes _ contre la peine de mort, sur le 
sida ou sur le conflit dans l'ex-Yougoslavie _ et vient de mettre en 
chantier une traduction " harmonisée " du Credo que l'on récite dans 
les églises et dans les temples.</TEXT>
<TEXT>
  Une " communion "  d'Eglises</TEXT>
<TEXT>
  L'espoir d'une relance oecuménique est surtout venu, en 1993, de 
deux grandes conférences internationales. A Balamand, au Liban, en 
juin 1993, le contact a été renoué, après des années tumultueuses, 
entre les catholiques et les orthodoxes. Même si certaines Eglises 
manquaient à l'appel (notamment la grecque), la commission mixte 
internationale a condamné l'" uniatisme ", qui, des siècles durant, a 
justifié les invectives et les violences entre l'Eglise orthodoxe et 
l'Eglise catholique, accusée d'empiéter sur les territoires 
orthodoxes de l'est et du sud de l'Europe, ainsi que sur ceux du 
Proche-Orient. Si les actuelles Eglises uniates, restées fidèles au 
pape, doivent être respectées, affirme le document final de la 
conférence de Balamand, l'" uniatisme " est rejeté comme " méthode 
d'union du passé ", inspirée d'une ecclésiologie " périmée ", 
inacceptable aujourd'hui " comme modèle d'unité ". Cette déclaration 
est un tournant (3), mais les mentalités seront lentes à évoluer.</TEXT>
<TEXT>
  A Saint-Jacques-de-Compostelle, en Espagne, en août 1993, s'est 
d'autre part tenue, pour la première fois depuis trente ans, une 
assemblée de Foi et constitution, le seul organisme à associer des 
catholiques aux protestants, aux anglicans et aux orthodoxes du 
Conseil oecuménique des Eglises (COE) de Genève. Là aussi, une 
nouvelle méthode a été explorée pour tenter de sortir des impasses 
actuelles. Elle revient à mettre provisoirement entre parenthèses le 
rêve d'une réconciliation définitive, d'un armistice sur l'irritante 
question de la primauté du pape, d'une profession de foi commune, 
d'une réunification visible et structurelle.</TEXT>
<TEXT>
  Le modèle retenu est, plus modestement, celui d'une " communion " 
(koinonia) dans laquelle les Eglises, se reconnaissant différentes, 
rassembleraient ce qu'elles ont déjà en commun dans leur foi, leur 
prédication, leurs sacrements. Elles s'efforceraient de distinguer 
entre les divisions héritées de l'histoire et les différences 
culturelles légitimes. " Nous avons besoin de tout un travail 
d'interprétation interculturelle pour comprendre l'unité comme une 
communion de traditions toujours différentes ", explique le pasteur 
Konrad Raiser, secrétaire général du Conseil oecuménique des Eglises 
(4). </TEXT>
<TEXT>
  Il faudra toutefois beaucoup plus que des conférences 
internationales pour faire tomber des barrières entretenues par des 
siècles d'ignorance et de méfiance. Quoi qu'il en soit, une course de 
vitesse est engagée entre les pessimistes, pour qui l'occasion 
historique de la réconciliation est passée, et les réalistes, qui, 
conscients du contre-témoignage offert au monde par la division des 
chrétiens, remettent sur le métier l'ouvrage oecuménique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
