<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012122</DOCID>
<ACCOUNT>383192</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950328</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270395/1301</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,INSTANCE,PATRONAT,POLITIQUE SOCIALE,POLITIQUE ECONOMIQUE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<GO21>RAPPORT</GO21>
<NUM1>950328-7</NUM1>
<NAMES>GANDOIS JEAN,CNPF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>FAUJAS ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN FAUJAS</SIP1>
<SOT1>Avant l'élection présidentielle, M. Gandois présente un guide des " actions prioritaires "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOCUMENT PRESENTE LE LUNDI 27 MARS 1995.</LEAD1>
<TITLE>Le CNPF réclame une " entreprise France "  plus compétitive</TITLE>
<TIO1>CE QUI VA GUIDER NOTRE ACTION</TIO1>
<TEXT> ON ATTENDAIT de Jean Gandois, président du CNPF, un Livre blanc par lequel le patronat dirait ce qui lui tient à coeur aux hommes politiques en 
général et aux candidats à l'élection présidentielle en particulier. L'opuscule de treize 
pages intitulé Ce qui va guider notre action, rendu public, lundi 27 mars, reprend sans 
vraiment les approfondir les analyses et les thèmes développés depuis plusieurs mois par 
le nouveau président du CNPF et par ses proches.</TEXT>
<TEXT>
  Le CNPF attend d'abord une France plus efficace. " Quatrième exportateur mondial, le 
pays s'est globalement enrichi. Il s'est pourtant appauvri dans sa cohésion sociale en 
tolérant le développement du chômage structurel plus important et plus tenace que dans 
beaucoup d'autres pays (...) Au total, plus de 5 millions de personnes sont hors du marché 
du travail. Cette situation est socialement et économiquement insupportable dans toutes 
les acceptions du mot. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour inverser cette tendance, il importe d'arrêter la croissance des déficits publics, selon 
l'organisation patronale, qui croit à " un faisceau d'actions fortes à conjuguer : baisse 
massive des charges pour la main-d'oeuvre peu qualifiée ; souplesses nouvelles et 
simplification de la législation du travail ; dans ce cadre plus large, incitation à 
l'aménagement du temps de travail ; nouveaux efforts pour rendre solvables les besoins en 
logements et en emplois de service ".</TEXT>
<TEXT>
  M. Gandois tient à " contenir et moderniser l'Etat ". " Les privatisations doivent être 
poursuivies dans toutes les entreprises du secteur concurrentiel " et " l'entreprise France 
doit se soumettre davantage à l'impératif de compétitivité globale qui impose à tous les 
rouages d'un pays d'être performants ".</TEXT>
<TEXT>
  Cela suppose de repenser la protection sociale qui dévore " 20 % à 30 % de notre 
production intérieure brute ". Sans remettre en cause la sécurité sociale, le CNPF prône la 
remise à plat des différents régimes : il souhaite adjoindre aux retraites par répartition des 
régimes de capitalisation " dont le développement doit impérativement être favorisé ". Ces 
efforts ne dispenseront pas de maîtriser les dépenses de santé et d'orienter les 
indemnisations du chômage afin d'aider les sans-emploi à en trouver un. L'entreprise 
revendique toute sa place dans la gestion paritaire de ces régimes sociaux.</TEXT>
<TEXT>
 
 " UNE ÉCONOMIE PLUS SOUPLE "</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, le CNPF appelle de ses voeux une réforme de l'éducation nationale " qui devrait 
privilégier la construction de projets personnels et non plus, comme c'est trop souvent le 
cas, conduire à la relégation par l'échec ". Il propose un partenariat entre l'éducation 
nationale et les entreprises pour réussir l'alternance entre le développement personnel et 
la qualification professionnelle.</TEXT>
<TEXT>
  La deuxième partie de l'opuscule est consacrée à " une économie plus souple " qui exige 
un renforcement du tissu des PME (financements plus aisés, règles de transmission 
assouplies, simplification du droit social et des documents administratifs). Certaines de ces 
transformations " supposent un dialogue social plus apaisé et plus structuré ".</TEXT>
<TEXT>
  Les deux derniers chapitres consacrés aux questions internationales " Un monde ouvert " 
et " Pour une nouvelle ambition européenne " sont moins développés. Le CNPF réclame 
des règles de concurrence plus claires entre les nations de façon à ce que la réciprocité et 
la loyauté des échanges ne souffrent pas de contestation. Notamment, les entreprises 
souhaitent " une Europe ouverte mais dotée de moyens rapides et simples de défense 
commerciale ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce guide publié, le CNPF et son président ne s'exprimeront plus avant l'élection 
présidentielle. Leur prochaine manifestation publique pourrait être des assises du patronat, 
elles aussi destinées à conforter l'organisation patronale dans son rôle d'" acteur crédible 
dans la société française ".</TEXT>
</DOC>
