<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022463</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022463</DOCID>
<ACCOUNT>397143</ACCOUNT>
<DATE>19950608</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070695/1852</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,MISE EN GARDE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950608-3</NUM1>
<NAMES>JOSPIN LIONEL,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<SU21>M. Chirac consulte des experts avant d'arrêtersa décision sur une reprise des essais nucléaires</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 6 JUIN 1995, LORS D'UNE REUNION PUBLIQUE A SAINT-ETIENNE</LEAD1>
<TITLE>La mise en garde de M. Jospin...</TITLE>
<TEXT> PLUSIEURS responsables politiques, notamment du Parti socialiste, se sont élevés, mardi 6 juin, contre l'éventualité d'une reprise des essais 
nucléaires par la France, après que le ministre de la défense, Charles Millon, eut confirmé 
qu'un rapport officiel concluait à la nécessité d'une nouvelle série de tirs dans le Pacifique 
sud.</TEXT>
<TEXT>
  Lionel Jospin, qui s'exprimait lors d'une réunion publique à Saint-Etienne, mardi soir, a " 
mis solennellement en garde " le président de la République contre une reprise des essais, 
qui serait " une décision prise à contre-temps de l'évolution historique ". Pour l'ancien 
candidat socialiste à l'élection présidentielle, " si M. Chirac prend la responsabilité de 
renouer avec les essais nucléaires dans le Pacifique, il commettra une erreur sur le plan 
politique et sur le plan diplomatique ", a ajouté M. Jospin. Jean Glavany, porte-parole du 
PS, a indiqué qu'" il faut savoir résister à la pression des experts et des technocrates " et 
qu'" être un chef d'Etat, c'est aussi savoir dire " non " à des experts qui poussent toujours 
dans le mauvais sens ". Jean-Michel Boucheron, député (PS) d'Ille-et-Vilaine, ancien 
président de la commission de la défense nationale de l'Assemblée nationale, a affirmé que 
de nouveaux essais " seraient inutiles à notre force de dissuasion, crédible pour au moins 
vingt ans ", et " inutiles face à des défenses antimissiles dont la modernisation est stoppée 
".</TEXT>
</DOC>
