<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001186-19940511</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001186-19940511</DOCID>
<ACCOUNT>336113</ACCOUNT>
<CHA1>S'il n'y a pas de travail, autant créer le sien</CHA1>
<DATE>19940511</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>JEUNESSE,TRAVAIL,CREATION D'ENTREPRISE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>CAM</SEC1>
<AUTHOR>BAUDET MARIE BEATRICE</AUTHOR>
<PAGE>116</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT INITIATIVES CAMPUS DE 38 PAGES SUR LES JEUNES AU TRAVAIL</LEAD1>
<TITLE>A L'HEURE DU CHANGEMENT&gt; Construire son emploi</TITLE>
<TEXT>BIEN SûR, il y a quelques chefs d'entreprise en herbe. Nathalie fait partie de ceux-là. Dès sa sortie de l'Ecole supérieure de commerce de 
Paris, elle décide de créer sa propre société, un vieux rêve hérité 
de ses fréquents séjours aux Etats-Unis : fabriquer et vendre en 
France des "bagels ", ces délicieuses couronnes de pains qui font 
fureur auprès des Américains quand elles sont tartinées de pâte à 
fromage ou accompagnées de saumon fumé, mais qui n'ont pas encore 
franchi l'océan Atlantique. La greffe ne prendra pas. "Manque 
d'expérience ", " méconnaissance des rouages de l'entreprise "... 
Elle reconnaît sans aucune colère que sa jeunesse a joué en sa 
défaveur. Aujourd'hui, elle recherche un emploi, " un poste de 
contrôleuse de gestion ", comme si elle savait maintenant qu'elle 
devait en passer par là pour gagner en crédibilité auprès, entre 
autres, des banquiers et des fournisseurs, et convaincre que ses 
épaules sont suffisamment larges pour porter une entreprise : la 
sienne.</TEXT>
<TEXT>
  Un cas plutôt marginal, certes, mais qui traduit tout de même le 
climat d'aujourd'hui, comme en convient cette responsable d'un bureau 
d'élèves d'une grande école : " Les jeunes vivent beaucoup plus dans 
l'instant présent et refusent d'intégrer un monde désincarné. Ils 
sont capables de s'enthousiasmer pour un projet concret et précis, 
mais en revanche, la perspective d'aller s'enfermer _ comme l'ont 
fait nombre de leurs aînés _ dans un bureau d'une de ces grandes 
tours de la Défense, même si l'employeur est un groupe prestigieux, 
ne les attire plus ". </TEXT>
<TEXT>
  Tous ne seront pas chefs d'entreprise, mais beaucoup, en effet, 
rêvent de construire leur emploi en devenant travailleurs 
indépendants. " Dites plutôt électrons libres ", rectifie Alain, 24 
ans, jeune ingénieur en informatique, qui offre ses services de 
micro-informaticien à des PME, les conseille dans le choix de leur 
logiciel, assurant par la suite le bon fonctionnement des projets. 
Diplômée d'histoire, Sophie, 22 ans, au bout de six mois de chômage, 
a décidé de se lancer professionnellement grâce à sa passion, le 
dessin. Aujourd'hui, elle démarche aussi bien les éditeurs présentant 
des bandes dessinées pour enfants que des grands fabricants de 
produits de luxe pour leur proposer des décors textiles. Avec assez 
de succès, d'ailleurs, pour voulioir en faire son métier. " Je n'y 
croyais pas du tout, s'amuse-t-elle, mais finalement, avec la 
persévérance et beaucoup de chance, ça peut marcher. En tout cas, je 
me sens bien. Si j'avais échoué, j'aurais tenté un concours 
professoral, mais sans aucun enthousiasme ". La fibre 
entrepreneuriale n'est pas d'ailleurs le simple apanage des jeunes 
diplômés. Une expérience américaine l'indique bien. Steve Mariotti, 
ancien analyste financier, a créé plusieurs écoles aux Etats-Unis 
dans les quartiers les plus défavorisés, et apprend aux jeunes en 
rupture scolaire à s'autonomiser en créant leur propre activité. Pas 
de folie des grandeurs. Les choix retenus font d'eux des apprentis 
entrepreneurs (marchands de quatre saisons, loueurs de cassettes 
vidéo...) mais en tout cas, la méthode est assez valide pour être 
exportée en France d'ici quelques mois. Ces vocations, si elles 
devaient se multiplier, posent globalemnt la question des soutiens 
financiers et professionnels (évaluation, validation...) 
indispensables à tout démarrrage. Certains jeunes, les plus aisés, 
pourront faire appel à leur cadre familial. D'autres devront se 
tourner vers les dispositifs institutionnels ou les entreprises. A 
ces derniers d'être à l'écoute sous peine de retrouver ces 
enthousiasmes, quelques mois plus tard, sur les chemins classiques de 
l'emploi, déjà fort encombrés.&lt;
</TEXT>
</DOC>
