<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009952</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009952</DOCID>
<ACCOUNT>380053</ACCOUNT>
<DATE>19950313</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110395/1603</FAB>
<NUM1>950313-2</NUM1>
<ORI1>LAGOS de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>ABACHA SANI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>MARINGUES MICHELE</AUTHOR>
<SIP1> MICHELE MARINGUES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>QUI DEVAIT AVOIR LIEU LE 01 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>La confirmation d'une tentative de putschcomplique la crise à Lagos</TITLE>
<TEXT> Il y a bien eu un complot contre le général Sani Abacha : le chef d'état-major de la défense, le général Abdusalam Abubakar, a confirmé, vendredi, qu'un " 
groupe d'officiers et de civils ambitieux et manquant de jugement " avait " planifié pour le 
1 mars un coup d'Etat contre le gouvernement fédéral " du Nigeria. Le général a précisé 
que le nombre de personnes arrêtées, civils et militaires, s'élève pour le moment à vingt-
neuf, et que les officiers les plus haut gradés ont le rang de colonel. Il estime cependant " 
prématuré " de donner leurs noms.</TEXT>
<TEXT>
 L'affaire semble suffisamment délicate pour que le général Abacha, qui avait prévu 
d'assister à Copenhague au sommet des Nations unies sur le développement social, ait 
renoncé à son voyage.</TEXT>
<TEXT>
  Le complot avait apparemment peu de chance de réussir sans l'appui d'officiers d'un 
grade plus élevé et placés dans l'entourage direct du chef de l'Etat. Il reste qu'en dépit de 
toutes les purges et réorganisations auxquelles on a procédé à titre préventif depuis dix-
huit mois, une partie de l'armée notamment dans les garnisons du Nord, terre d'élection du 
général Abacha a été impliquée dans cette affaire.</TEXT>
<TEXT>
 Cette crise va retarder encore la formation d'un nouveau gouvernement, le précédent 
ayant été dissous il y a plus d'un mois. Si le chef de l'Etat a pris tout son temps pour 
ménager un savant équilibre entre diverses tendances et ethnies, il est probable que la 
découverte du complot a bouleversé ses plans en le contraignant désormais à faire un tri 
entre " traîtres " et " loyalistes ".</TEXT>
<TEXT>
  Un tel retard va accentuer l'inertie actuelle des instances dirigeantes, notamment dans le 
domaine crucial de l'économie. Or c'est le blocage de l'économie et donc la diminution des 
revenus de l'Etat dont la hiérarchie militaire profitait jadis largement qui a provoqué le 
mécontentement de l'armée.</TEXT>
</DOC>
