<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000389-19940903</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000389-19940903</DOCID>
<ACCOUNT>349810</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940903</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>TOURISME,LISTE</SUBJECTS>
<FAB>35</FAB>
<NOTE>(DOC : AVEC ILLUSTRATION)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>143</PAGE>
<LEAD1>LISTE DE VOYAGES A L'ETRANGER</LEAD1>
<TITLE>WEEK-END&gt; RENDEZ-VOUS&gt; Etranger</TITLE>
<TEXT>Copenhague fête son âge d'or</TEXT>
<TEXT> Dans la première moitié du siècle dernier, Copenhague connaît son " 
âge d'or ". C'est l'époque de Hans-Christian Andersen et de Sren 
Kierkegaard, du maître de ballet August Bournonville, du sculpteur 
Thorvaldsen et des peintres Eckersberg et Kbke (que l'on a pu 
découvrir en 1984 au Grand Palais à Paris). La capitale du Danemark a 
décidé de faire revivre, durant dix jours, du 9 au 18 septembre, 
cette glorieuse période, en plus de deux cent cinquante 
manifestations, dont une trentaine de concerts de musique de 
l'époque, des ballets et de nombreuses expositions. Des promenades à 
pied sur les traces d'Andersen, de Kierkegaard ou de Kbke sont 
organisées durant cette période qui verra l'ouverture au public, pour 
la première fois, du " pavillon chinois " et du " temple d'Apis " du 
charmant jardin de Frederiksberg. Renseignements au tél. : 
45-96-02-72.</TEXT>
<TEXT>
 Itinéraires lisboètes </TEXT>
<TEXT>
 1 735, tremblement de terre, incendie, Lisbonne est détruite. Lancé 
dans l'urgence, le plan de reconstruction du marquis de Pombal, alors 
premier ministre, est un modèle de ville nouvelle et rationaliste, de 
façades uniformes où seules les couleurs varient.</TEXT>
<TEXT>
 Mais que reste-t-il de l'avant-Pombal, de la ville des Découvertes ? 
Deux ouvrages publiés conjointement par l'Institut portugais des 
musées et par la Réunion des musées nationaux et diffusés en 
librairie (80 F) dévoilent les vestiges des XVI, XVII et XVIII 
siècles. La présentation historique minutieuse est accompagnée 
d'itinéraires à travers la ville (lieux à visiter, plans détaillés et 
iconographie en couleurs).</TEXT>
<TEXT>
 Avec Lisbonne au temps du Roi Manuel (1495-1521), c'est l'âge d'or 
de l'expansion de la capitale dans le sillage de l'aventure maritime 
financée par le roi. 1497 : Vasco de Gama jette l'ancre sur la côte 
de Malabar en Inde. 1500 : découverte du Brésil. 1512 : conquête des 
îles Moluques et du marché mondial des épices. Le guide déroule un 
fil d'Ariane et permet de déchiffrer les trésors : médaillons 
sculptés sur les façades du monastère des Jeronimos, ostensoir de 
Belem, Livre d'heures de Don Manuel, retable de Santa-Auta (Musée 
national d'art ancien). Dans le quartier d'Alfama, le plus ancien de 
Lisbonne, en partie épargné par le tremblement de terre, qui a 
conservé son plan médiéval musulman, les ruelles dévalent jusqu'au 
Tage. Il y subsiste des pans de l'ancienne muraille, quantité de 
fontaines, et une centaine de petites maisons datant du XVI et qui, 
pour la plupart, sont en cours de restauration grâce au plan 
d'intervention municipal pour la préservation d'Alfama, qui vise en 
outre à maintenir la population sur place. Un modèle à suivre.</TEXT>
<TEXT>
 Le deuxième guide, intitulé Lisbonne au temps du roi Jean V 
(1689-1750), nous promène dans la capitale de l'empire portugais 
telle que l'avait voulue D. Joao V, dit le Magnanime, dernier 
monarque absolu du Portugal. Le roi commande aux plus grands artistes 
italiens une chapelle en marbre, lapis-lazuli, jaspe, porphyre, 
albâtre, agate et améthyste dédiée à saint Jean-Baptiste pour 
l'église Sao-Roque. L'or du Brésil, les bois précieux, les carreaux 
de faïence couvrent les nefs des églises, des couvents et palais. 
Voici l'ébène, le palissandre et le bois de violette de l'église Da 
Madre de Deus, l'extraordinaire retable en bois doré du maître autel 
de l'église Da Pena, et les jardins tapissés d'azulejos du Palacio de 
Fronteira toujours habité par le marquis du même nom et qui se 
visite, etc.</TEXT>
<TEXT>
 Notons que Nouvelles Frontières (tél. : 41-41-58-58) propose des 
formules " week-end " (à partir de 1 690 F pour 3 nuits, par personne 
en chambre double) qui incluent billet d'avion en vol charter Corsair 
(départ vendredi matin, retour lundi soir) et chambre d'hôtel 
réservée dans de petits établissements du centre historique, 
notamment dans le Bairo Alto. </TEXT>
<TEXT>
  Un train</TEXT>
<TEXT>
  pour l'opéra </TEXT>
<TEXT>
 Passer de la cabine douillette d'un train de luxe, le Venice 
Simplon-Orient-Express, à la loge du théâtre des Etats de Prague 
(Opéra où fut créé, en 1787, Don Giovanni de Mozart) pour une 
représentation du Mariage de Figaro, le temps d' un week-end 
exceptionnel programmé du 6 au 9 octobre. Embarquement le jeudi soir 
à la gare de l'Est pour le dîner et arrivée le lendemain, après le 
petit déjeuner, à Prague, où la journée, consacrée à la découverte du 
patrimoine architectural de la ville, s'achève par une soirée lyrique 
suivie d'un souper à l'Hôtel Intercontinental. Samedi de flânerie et 
nuit à bord du train pour une arrivée dominicale à Paris. L'escapade 
est facturée 13 500 F par personne en cabine et chambre double, avec 
tous les repas sauf un déjeuner, les visites et l'entrée à l'opéra. 
Informations : (1) 45-62-00-69.            
</TEXT>
</DOC>
