<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014306</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014306</DOCID>
<ACCOUNT>386145</ACCOUNT>
<DATE>19950412</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110495/1603</FAB>
<NOTE>DOC : avec dessin de Pancho</NOTE>
<NUM1>950412-3</NUM1>
<NAMES>SCHMIDTBAUER BERND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HAUTIN GUIRAUT DENIS</AUTHOR>
<SIP1>DENIS HAUTIN-GUIRAUT
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Scandale en Allemagne autour d'une " vraie-fausse " saisie de plutonium</TITLE>
<TEXT> LE 16 JUILLET 1994, le secrétaire d'Etat à la chancellerie allemande, chargé des services secrets, Bernd Schmidbauer, déclarait que le niveau du 
trafic de matières nucléaires en Russie " atteignait une dimension spectaculaire ". Un mois 
plus tard, une saisie record de 360 grammes de plutonium 239 à l'aéroport de Munich, à 
bord d'un appareil en provenance de Moscou, semblait concrétiser un nouveau danger 
atomique. Quelques commentateurs (Le Monde du 16 août 1994) estimaient que " ces 
saisies laissent encore dubitatifs les experts en matière nucléaire ", et qu'il pouvait s'agir " 
d'une provocation et d'une cargaison destinée à être découverte, dans le seul but de 
convaincre les derniers réticents de l'urgence qu'il y a à aider les Russes à faire le ménage 
chez eux ". Malgré ces réserves, et les premières dénégations des responsables russes qui 
rejetaient toute responsabilité dans cette affaire, Boris Eltsine promettait son aide à 
l'Allemagne.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, Bernd Schmidbauer est mis en cause par l'hebdomaire Der Spiegel. Dans sa 
dernière livraison, lundi 10 avril, le journal affirme que la saisie de Munich, la plus 
spectaculaire des quelque cinq cents affaires de trafic nucléaire enregistrée en Allemagne 
depuis 1990, " n'était que l'une des opérations les plus audacieuses jamais montées par les 
services secrets allemands ". Selon le Spiegel, qui cite des sources des renseignements 
extérieurs allemands (BND), il s'agissait d'un coup monté, baptisé " Hades ", dont le but 
était de faire pression sur Moscou. L'importation de plutonium aurait été orchestrée 
d'Espagne et d'Allemagne. Après une série de contacts, un fonctionnaire de la police 
criminelle allemande conclut un marché avec un Colombien et un Espagnol, pour l'achat de 
4 kilos de plutonium 239 au prix de 276 millions de dollars. Toujours selon le Spiegel, 
l'Hypo-Bank bavaroise garantit le paiement de cette somme. Les deux trafiquants sont 
finalement arrêtés à Munich, avec ce qui constituait leur première livraison.</TEXT>
<TEXT>
 " Mise en scène ", comme le prétend le Spiegel, ou simple manoeuvre pour " parvenir 
jusqu'aux instigateurs du trafic ", comme l'affirme aujourd'hui un ancien chef du BND, 
Heribert Hellebroich ? Le gouvernement allemand a récusé les accusations dans un bref 
communiqué. L'Hypo-Bank a nié avoir accordé un crédit ou une garantie de 276 millions de 
dollars, tout en concédant avoir délivré une déclaration de solvabilité de " plusieurs 
millions " à la police. Bernd Schmidbauer a réagi de manière sibylline en déclarant : " 
Quand vous voyez ce qui est arrivé à Tokyo, où l'on est obligé de mener après coup une 
difficile enquête, il vaut mieux avoir une opération préventive qui éclaire les choses et nous 
permet de tirer les conséquences necessaires. "</TEXT>
<TEXT>
  Toujours est-il que l'opposition parlementaire a réclamé la démission de Bernd 
Schmidbauer, un proche du chancelier Helmut Kohl. Le parquet de Munich a pour sa part 
déclaré " authentiques " la majorité des documents cités par l'hebdomadaire allemand. Il a 
aussi indiqué qu'il ne disposait d'aucun indice suffisant pour affirmer que " le BND ou une 
autre quelconque autorité " avait agi dans cette affaire en infraction avec le droit pénal. Le 
ministre russe de l'énergie nucléaire a pour sa part affirmé qu'il avait depuis l'été 1994 " 
des soupçons " sur cette affaire. " Notre système de sécurité est sûr, nous n'avions rien 
perdu ", a-t-il indiqué en précisant qu'il ne pouvait faire " aucun commentaire officiel ".</TEXT>
</DOC>
