<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037625</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037625</DOCID>
<ACCOUNT>417019</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19951013</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q121095/1365</FAB>
<NOTE>doc avec un graphique</NOTE>
<NUM1>951013-2-023-05</NUM1>
<NAMES>PRIX NOBEL,REINES FREDERIC,PERL MARTIN LEWIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-05</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>AUGEREAU JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-FRANCOIS AUGEREAU</SIP1>
<SU21>LE CHARME FUGACE DU NEUTRINO SEDUIT LES NOBEL &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE ILLUSTRE : ATTRIBUTION DU PRIX NOBEL DE PHYSIQUE,CHIMIE 1995.LE SCHEMA PRESENTE LES LAUREATS PAR PAYS</LEAD1>
<TITLE>Le jury de Stockholm aux prises avec le virus de la procrastination</TITLE>
<TEXT> QUE LE RESPECTABLE JURY du Comité Nobel ait attribué son prix Nobel de physique 1995 à deux spécialistes de la physique des particules n'a rien 
de surprenant. Cette discipline a depuis longtemps droit de cité en la bonne ville de 
Stockholm. Il suffit de passer en revue le palmarès de ces dernières années pour s'en 
convaincre. En vingt ans, pas moins de vingt scientifiques exerçant dans cette spécialité, 
pour la plupart américains, ont été couronnés par ce prix convoité. Rien d'étonnant à cela. 
La physique des particules, bonne fille, est riche en découvertes de tous ordres. Et elle le 
sera encore longtemps. Mais nombre de scientifiques s'interrogent et se demandent, un 
peu goguenards, si la puissance du lobby agité par les physiciens des particules " ne 
trouble pas parfois un peu trop les équilibres ". Et d'ajouter, assassins, que le Comité 
Nobel reconnaît aujourd'hui deux physiciens dont l'ensemble de la communauté estime 
qu'ils auraient dû recevoir depuis longtemps la suprême récompense.</TEXT>
<TEXT>
 Ce n'est pas le moindre des paradoxes du Comité Nobel que d'avoir rapidement honoré, 
au cours des années passées, des découvertes postérieures à celles faites par Frederick 
Reines et Martin L. Perl, découvertes qui ont pourtant largement contribué à asseoir le 
modèle standard décrivant l'Univers et le monde qui nous entoure. Reines a, en effet, 
découvert le premier des trois neutrinos connus, mais ce sont Leon Lederman, Melvin 
Schwartz et Jack Steinberger qui ont été primés, en 1988, pour la mise en évidence de 
familles de neutrinos et le développement de machines permettant de les observer.</TEXT>
<TEXT>
  Qu'importe si les membres du Nobel ont tardivement reconnu les leurs. En d'autres cas, 
ses " sages " ont su travailler plus rapidement. Comme en 1987, lorsqu'ils ont retenu 
l'Allemand Georg Bednorz et le Suisse Alexander Muller pour leur découverte 
extraordinaire, faite l'année précédente, d'une inattendue famille de supraconducteurs 
fonctionnant à haute température. N'est-ce pas la preuve, aussi, d'une certaine capacité 
d'adaptation lorsque les faits dictent la conduite à tenir et que le virus de la procrastination 
ne renvoie pas à l'année suivante le couronnement d'une carrière reconnue ?</TEXT>
<TEXT>
  Si les " Nobel " ont plutôt respecté leurs habitudes en décernant le prix de physique, ils 
ont en revanche fait preuve, pour celui de chimie, d'une certaine audace. Bien sûr, certains 
leur reprocheront d'avoir cédé à la mode en récompensant des chercheurs pour leurs 
travaux sur la détérioration de la couche d'ozone. Mais ce serait faire fi du développement 
incontestable d'une discipline, la climatologie, dont les recherches tentent de nous informer 
sur le sort futur de la planète. En honorant Paul Crutzen, Mario Molina et Frank Sherwood 
Rowland, l'Académie royale des sciences de Suède " reconnaît donc, constate le 
climatologue Gérard Mégie, l'existence d'une communauté scientifique et le travail de fond 
qu'elle a accompli dans un domaine nouveau et parfois contesté ". N'était-ce pas le cas de 
la physique des particules à ses débuts ?</TEXT>
</DOC>
