<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001573-19940819</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001573-19940819</DOCID>
<ACCOUNT>348174</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>Les organisations non gouvernementales ont beau crier à la catastrophe, le discours du Quai d'Orsay ne varie pas : l'opération " Turquoise " ne durera pas un jour de plus que prévu. Le mandat de deux mois accordé par l'ONU s'achevant lundi 22 août, les 650 soldats français encore présents dans la Zone humanitaire sûre (ZHS) seront donc partis au plus tard dimanche.</CHA1>
<DATE>19940819</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,RWANDA,SYSTEME DE SECURITE</SUBJECTS>
<FAB>08181909</FAB>
<SUBJECTS>DATE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PERSONNEL MILITAIRE,EVACUATION</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:AVEC UNE CARTE</NOTE>
<NAMES>,ONU</NAMES>
<NAMES>KAGAME PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>SUBTIL MARIE PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>142</PAGE>
<TITLE>La fin de l'opération " Turquoise " restant fixée au 22 août&gt; Les soldats français ne resteront pas un jour de plus au Rwanda</TITLE>
<TEXT>Paris demeurera inflexible. La France, qui a réussi à lever les soupçons dont son initiative était initialement entachée, va donc 
prendre le risque de provoquer, par son départ, un nouvel exode, 
alors qu'on l'adjure de rester sur place. En deux mois, la situation 
au Rwanda a totalement changé : intervenus en pleine guerre pour 
interrompre un génocide, les militaires français confirment leur 
départ alors que, la guerre terminée et la victoire du Front 
patriotique rwandais (FPR) acquise, ils jouent un rôle essentiel de 
tampon entre les deux communautés, après le gigantesque exode que 
l'on sait.</TEXT>
<TEXT>
  Trente mille Rwandais seraient sur les routes de la zone 
humanitaire sûre, en direction de Bukavu, au Zaïre, où vingt mille 
réfugiés sont déjà arrivés ces trois derniers jours, selon les 
organisations humanitaires. Si " on est loin du fleuve humain annoncé 
", comme le dit un porte-parole de l'opération " Turquoise ", ce 
nouvel exode, provoqué par le départ progressif des Français _ les 
Hutus ayant peur des représailles du FPR _, risque de prendre de bien 
plus grandes proportions dans les jours à venir. Mais même si tel 
était le cas, la France maintiendrait sa position.</TEXT>
<TEXT>
 Silence</TEXT>
<TEXT>
 des Nations unies</TEXT>
<TEXT>
 Les propos d'Edouard Balladur sur la question n'ont pas toujours été 
aussi clairs que le laissait entendre le porte-parole du Quai 
d'Orsay, mercredi 17 août, en déclarant que " le premier ministre 
s'est exprimé clairement sur cette question : la France retirera [ses 
hommes] à la date prévue ". En visite à Goma, le 31 juillet, M. 
Balladur avait en effet affirmé que " si nous avions le sentiment que 
notre action pouvait fragiliser la situation et déterminer de 
nouveaux troubles, de nouveaux exodes, c'est bien entendu quelque 
chose qui pèserait sur notre décision ". Force est de constater qu'à 
quatre jours de l'échéance, la France ne semble pas convaincue de 
l'imminence de nouveaux troubles ou d'un nouvel exode, quand bien 
même la relève de l'ONU tarde à se déployer.</TEXT>
<TEXT>
 Pour le moment, la relève est maigre : seulement 650 Ghanéens et 150 
Ethiopiens ont pris position dans la zone humanitaire, dans le cadre 
de la Mission des Nations unies pour l'assistance au Rwanda (MINUAR), 
qui doit déployer 2 000 hommes dans la zone. Outre que ces troupes 
sont beaucoup moins bien équipées et armées que celles de " Turquoise 
", elles n'ont pas la confiance des Rwandais, échaudés par 
l'expérience vécue en avril dernier (l'ONU avait rappelé ses " 
casques bleus ", ne laissant sur place qu'un petit contingent au pire 
moment des massacres). La France, demeurée inflexible quant à la 
durée de son opération afin, notamment, de mettre la communauté 
internationale devant ses responsabilités, n'a pas été entendue : les 
5 500 hommes initialement prévus par l'ONU _ pour l'ensemble du pays 
_ sont loin d'être rassemblés.</TEXT>
<TEXT>
  Le secrétaire général de l'ONU, comme les Etats-Unis, ont donc 
instamment prié Paris de revoir sa position. Mais en cette période 
estivale, les Nations unies demeurent bien silencieuses depuis 
quelques jours, alors qu'un maintien des troupes françaises 
supposerait le vote d'une nouvelle résolution de l'ONU. L'homme fort 
du nouveau régime rwandais, le général Paul Kagamé, dont l'avis est 
autrement plus important pour Paris, s'est en revanche exprimé. Si 
les Français décidaient de rester " cela signifierait qu'ils 
cherchent des ennuis, a-t-il affirmé mercredi, et les ennuis attirent 
les ennuis ". Et le vice-président, ministre de la défense, d'ajouter 
: " ce serait de la provocation qui ne pourrait avoir que des effets 
négatifs ".</TEXT>
<TEXT>
  Alors que la France était intervenue en juin sans l'autorisation du 
FPR _ qui n'était alors pas encore au pouvoir _, pas question, 
aujourd'hui, de rester sur le territoire rwandais sans son 
autorisation. " Tous les signaux qui nous ont été donnés montrent que 
le gouvernement de Kigali ne veut en aucun cas que nous restions ", 
note-t-on dans l'entourage d'Alain Juppé. Aussi nul ne doute que 
l'opération " Turquoise " prendra fin dimanche, la France ne laissant 
qu'environ 450 hommes au Zaïre, en appui logistique aux troupes 
africaines qu'elle a convaincues de s'engager.                        
&gt;
                                  
</TEXT>
</DOC>
