<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006479</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006479</DOCID>
<ACCOUNT>375206</ACCOUNT>
<DATE>19950217</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160295/1156</FAB>
<SUBJECTS>VANDALISME,ELECTRONIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950217-32</NUM1>
<NAMES>CERN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-32</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>AUGEREAU JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-FRANCOIS AUGEREAU</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS LA NUIT DU DIMANCHE 12 AU LUNDI 13 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Un technicien mécontent a saboté  des installations au CERN</TITLE>
<TEXT> LE LABORATOIRE européen pour la physique des particules (CERN) risque de ne pas reprendre ses expériences de sitôt. Ses installations ont en effet 
été victimes d'un acte de vandalisme perpétré, dans la nuit du dimanche 12 au lundi 13 
février, par un technicien français de cet organisme de recherches international situé à la 
frontière franco-suisse. Pour des raisons encore inconnues, cet homme d'une cinquantaine 
d'années, employé depuis vingt-sept ans au CERN, a coupé certains câbles d'alimentation 
électrique et subtilisé quelque 1 200 cartes électroniques dans les armoires de contrôle des 
appareils qui génèrent les particules utilisées par les physiciens.</TEXT>
<TEXT>
  Le coupable, qui s'est dénoncé aux autorités du CERN, aurait déclaré que son geste était 
motivé par des raisons personnelles, vraisemblablement des problèmes matrimoniaux liés 
à un divorce récent. L'affaire est maintenant dans les mains de la justice, à Bourg-en-
Bresse (Ain), où il a été mis en examen pour dégradation de matériel, mais aussi, semble-t-
il, pour des faits liés à ses relations avec son ancienne épouse. Parallèlement, une enquête 
interne est en cours au CERN pour évaluer les dégâts dont on estime qu'ils retarderont le 
redémarrage des installations initialement prévu pour le début du mois d'avril.</TEXT>
<TEXT>
  Situées de part et d'autre de la frontière franco-suisse, non loin de la ville de Genève, les 
installations du CERN se composent d'une série d'accélérateurs de particules qui " 
communiquent " les uns avec les autres. Pour les machines les plus anciennes, le PS et 
SPS, ils servent d'" usines " à fabriquer des particules, les électrons et les positons 
(électrons positifs), qui sont ensuite accélérés dans le LEP, le plus grand collisionneur 
électron-positon du monde construit dans le sous-sol du pays de Gex et mis en service en 
1989.</TEXT>
<TEXT>
  Faute de disposer de ces installations situées en aval, le LEP ne peut fonctionner et ne 
peut accueillir les nombreuses équipes internationales qui viennent ici faire leurs 
expériences. Ce qui inquiète aujourd'hui la direction du CERN sur la suite des événements, 
ce n'est pas tant la remise en état des câbles sectionnés que la récupération des cartes 
électroniques manquantes. L'agent du CERN qui a commis cet acte de vandalisme ne les a 
pas, semble-t-il, sorties de l'enceinte de l'établissement, mais les a simplement cachées en 
différents endroits. La plupart ont déjà été récupérées et l'homme a donné au parquet des 
indications sur ce point.</TEXT>
<TEXT>
  Ce que redoutent les techniciens du CERN, c'est que certaines de ces cartes aient subi 
des dommages irréparables. Dans ce cas, il serait très difficile de les remplacer. Ce 
matériel étant ancien, les puces électroniques qui le composent ne sont plus en vente sur le 
marché. De plus, lorsque toutes les armoires de contrôle des faisceaux de particules auront 
retrouvé leurs capacités de commande, un long travail sera nécessaire pour recalibrer les 
installations et faire en sorte que les faisceaux de particules suivent les trajectoires qui 
leur sont imposées. Faute de quoi, le faisceau se perd dans le tunnel de béton qui l'abrite 
sans qu'il en résulte quelque dommage que ce soit pour l'environnement.</TEXT>
<TEXT>
  Reste que l'on peut s'étonner qu'il soit aussi simple de mettre en péril une telle 
installation. Les systèmes de sécurité du CERN sont essentiellement tournés vers la 
protection des personnels lorsque la machine est en fonctionnement. Lorsqu'elle est 
arrêtée pendant plusieurs mois pour des opérations de maintenance, la circulation des 
personnels y est relativement libre, a fortiori pour un agent dont c'est le lieu de travail et 
qui dispose de toutes les autorisations nécessaires pour se déplacer. Sans doute le CERN, 
après une telle affaire, renforcera-t-il sa surveillance.</TEXT>
</DOC>
