<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000181-19940104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000181-19940104</DOCID>
<ACCOUNT>318813</ACCOUNT>
<CHA1>Le maire d'Aubervilliers espère toujours que l'Etat l'aidera à financer son projet de " lieu de rencontre entre l'art et les nouvelles technologies ", qui remplacerait les centaines de carcasses de voitures qui occupent les 26 hectares du fort proche de la porte de La Villette. Les résidents actuels des lieux demeurent plus réservés.</CHA1>
<DATE>19940104</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>01031501</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,EQUIPEMENT,CULTURE,PATRIMOINE CULTUREL,TECHNOLOGIE AVANCEE,ART</SUBJECTS>
<NAMES>AUBERVILLIERS,CITE DES ARTS,RALITE JACK,LAVERGNE PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>BAVEREL PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>154</PAGE>
<LEAD1>PROJET DE CENTRE NATIONAL DE LA RESTAURATION DU PATRIMOINE ET DU METAFORT</LEAD1>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; L'AVENIR DU FORT D'AUBERVILLIERS&gt; Les occupants des terrains ne croient pas au projet de Cité des arts</TITLE>
<TEXT>Un théâtre équestre, une fourrière, deux maçons, quelques entreprises de travaux publics et de transports de matériaux, des entrepôts de 
meubles, une caserne de gendarmes mobiles, piteusement installée dans 
des bâtiments provisoires, deux garagistes, trois établissements de " 
casse " automobile, qui revendent des pièces détachées, une 
entreprise de nettoyage, des jardins ouvriers, deux sculpteurs... et 
des centaines de carcasses de voitures abandonnées, le fort 
d'Aubervilliers en Seine-Saint-Denis, construit en 1843 sur décision 
de Thiers et désaffecté depuis 1960, ressemble à un bric-à-brac à 
ciel ouvert. Et pourtant ce capharnaüm se situe à deux stations de 
métro de la Cité des sciences de la Villette.</TEXT>
<TEXT>
  Propriété de l'Etat, ce gigantesque no man's land de 26 hectares ne 
doit sa survie qu'à un projet de construction sur le site d'un 
hôpital, toujours repoussé, jamais réalisé, puis définitivement 
abandonné. " J'ai connu cinq projets d'hôpitaux, se souvient Pierre 
Lavergne, président de l'association des 26 locataires du Fort et 
patron d'Azur-Auto-Casse. Cela a commencé par un CHU de 1 800 lits 
pour se terminer par un petit hôpital de 400 vieillards à l'époque où 
Jack Ralite, maire de la commune, était ministre de la santé. " A 
soixante et un ans, Pierre Lavergne est la mémoire du lieu. Il a le 
sentiment, comme la cinquantaine de personnes qui travaillent dans le 
Fort, de vivre la fin d'une époque.</TEXT>
<TEXT>
  Car les activités traditionnelles du fort ne survivront pas à la 
construction de la Cité des Arts (le Monde du 7 février 1992) dont 
rêve Jack Ralite (PC). Une moderne cité radieuse qui s'articulerait 
autour de deux grands pôles : le Métafort, " lieu de rencontre entre 
l'art et les nouvelles technologies " et le Centre national de 
restauration du patrimoine (CNRP).</TEXT>
<TEXT>
  Une révolution post-industrielle qui devrait faire passer le fort, 
d'ici la fin du siècle, de l'âge de la mécanique auto à l'ère du " 
multimédia ", pour reprendre l'expression de Pascal Santony, chargé 
du projet auprès du maire. Coût de l'opération : 265 millions de 
francs. La commune espère que l'Etat prendra à sa charge les trois 
quarts de la facture.</TEXT>
<TEXT>
  Epargné par l'urbanisation</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Lavergne, lui, n'y croit pas un instant : " Comment 
voulez-vous que l'Etat qui, dans le même département, doit financer 
la construction du grand stade de Saint-Denis, puisse s'engager à 
payer une Cité des arts ? " interroge-t-il goguenard, avant de 
conclure, de son sympathique accent du midi : " A mon avis, elle a du 
plomb dans l'aile, la Cité ! " </TEXT>
<TEXT>
  Eludant la question du coût, Pascal Santony souligne, pour sa part, 
la " complémentarité " des deux projets. Il dénonce au passage la 
position " privilégiée " des récupérateurs d'épaves qui " bénéficient 
d'un énorme espace à 2 km de Paris, dont ils disposent comme bon leur 
semble ". </TEXT>
<TEXT>
  En attendant, le fort d'Aubervilliers coule des heures exquises, 
miraculeusement épargné par l'urbanisation galopante de la proche 
banlieue. Le plus étonnant dans cet espace clos où parviennent 
assourdis les bruits de la ville voisine, c'est l'étonnante 
cohabitation entre des travailleurs manuels, camionneurs et mécanos, 
et deux artistes qui y ont élu domicile professionnel.</TEXT>
<TEXT>
  Sculpteur sur bois et altuglass, Côme Mosta-Heirt a trouvé son 
bonheur dans un hangar de 600 m² dont il a refait la verrière. " Pour 
moi qui travaille sur le rapport de la peinture dans l'espace, c'est 
une vraie chance d'être ici. " Fils d'immigré algérien né dans 
l'Aveyron, Rachid Khimoune a installé son atelier, il y a huit ans, 
dans une petite maison au coeur du Fort, à laquelle on accède par un 
chemin ombragé, bordé de dinosaures, d'autruches, de crocodiles et 
autres humanoïdes entièrement composés de matériaux de récupération. 
Etrange coin de campagne pour un artiste qui a choisi le moulage _ en 
caoutchouc de synthèse _ du matériau urbain (pavés ou plaques 
d'égout) comme mode d'expression privilégié : " Je travaille sur la " 
peau des villes du monde ", de Pékin à New-York ", explique joliment 
le globe-trotter.</TEXT>
<TEXT>
  Si leurs rapports avec les " casseurs " ne sont pas toujours 
faciles, les deux artistes nourrissent pourtant les mêmes inquiétudes 
quant à la Cité des arts. " Je crains que mon espace ne soit rayé de 
la carte ", confie Rachid Khimoune. " La maquette du projet prévoit 
des ateliers plus petits que celui dont je bénéficie. Je me sens 
exclu par rapport à mon idée de l'art ", renchérit Côme Mosta-Heirt. 
Pourtant, Pascal Santony se veut rassurant : " L'avis des artistes 
qui ont donné une âme culturelle à l'endroit sera prioritaire quant à 
la conception des ateliers. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
