<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000330-19940603</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000330-19940603</DOCID>
<ACCOUNT>339309</ACCOUNT>
<DATE>19940603</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>SCANDINAVIE;ISLANDE;SUEDE;IRLANDE;NORVEGE;FINLANDE;GRANDE BRETAGNE;DANEMARK</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DEMOGRAPHIE,NATALITE,1992,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>06021152</FAB>
<SUBJECTS>DEMOGRAPHIE,NATALITE,1992</SUBJECTS>
<NAMES>INSEE PREMIERE,INSEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>HERZLICH GUY</AUTHOR>
<PAGE>55</PAGE>
<TITLE>DEMOGRAPHIE&gt; Selon une étude de l'INSEE sur les naissances en 1992&gt; Les pays scandinaves ont la fécondité la plus élevée d'Europe</TITLE>
<TEXT>Retournement complet en quelques années : c'est aujourd'hui en Scandinavie que la fécondité est la plus élevée d'Europe, souligne 
l'étude sur les naissances en 1992 publiée par INSEE Première. En 
1992, en effet, les taux les plus élevés ont été observés en Islande 
(2,21 enfants par femme en âge d'en avoir), en Suède (2,09), avant la 
catholique Irlande (2,03), la Norvège (1,89), la Finlande (1,85), la 
Grande-Bretagne (1,79) et le Danemark (1,76). </TEXT>
<TEXT>
 En France, la baisse de la fécondité (1,73 enfant par femme en 1992 
; 1,65 en 1993) ne devrait pas empêcher les femmes nées en 1960 
d'atteindre une descendance finale de 2,1 enfants. Celles nées en 
1962 y parviendront peut-être, car elles ont déjà eu en moyenne 1,4 
enfant à trente ans. En effet, les naissances tardives augmentent : 
si ce sont toujours les femmes de vingt-cinq à vingt-neuf ans qui ont 
le plus d'enfants, en 1992 40 % des naissances sont intervenues chez 
des femmes de trente ans et plus.</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, la proportion de naissances hors mariage continue à 
augmenter en France : elle a atteint 32,8 % en 1992, loin encore des 
pays scandinaves (57,3 % en Islande, 49,5 % en Suède, 46,4 % au 
Danemark, 42,4 % en Norvège), mais devant les autres pays européens 
(la Grande-Bretagne venant ensuite avec 30,8 %). La proportion 
atteint 50 % chez les femmes de vingt à vingt-quatre ans. Les 
naissances hors mariage sont fréquentes dans toutes les régions 
françaises : elles représentent plus de 37 % du total en 
Haute-Normandie, Picardie, Poitou-Charentes et Languedoc-Roussillon, 
et il n'y a que l'Alsace où le pourcentage (25,7 %) soit 
significativement inférieur à la moyenne.&lt;
</TEXT>
</DOC>
