<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002447-19940829</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002447-19940829</DOCID>
<ACCOUNT>349078</ACCOUNT>
<DATE>19940829</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>08271051</FAB>
<SUBJECTS>BOURSE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<SU11>BOURSE DE PARIS</SU11>
<PAGE>157</PAGE>
<TITLE>REVUE DES VALEURS&gt; SEMAINE DU 22 AU 26 AOUT 1994 PARIS &gt; Heureuse surprise&gt; INDICE CAC 40&gt; +3,07%</TITLE>
<TEXT>Heureuse coïncidence : les festivités du cinquantenaire de la libération de Paris se sont accompagnées d'un regain d'intérêt pour 
les marchés. Amorcée le 25 août, la reprise s'est poursuivie le 
lendemain, les investisseurs semblant avoir oublié leurs 
préoccupations qui ont pour noms taux d'intérêt, inflation ou déficit 
public. Ce redressement (+ 3,07 %) s'est amplifié avec le nouveau 
terme boursier de septembre, débuté jeudi. Conscient de la fragilité 
de ce mouvement, les gestionnaires espèrent néanmoins qu'il sera 
durable et permettra de redresser une situation pour le moins terne. 
Depuis le début de l'année, l'indice CAC 40, indicateur qui mesure 
l'évolution de la place boursière, a perdu 9,06 %, et sur les huit 
mois écoulés, seuls janvier et juillet ont connu des liquidations 
gagnantes. Le terme d'août, échu mercredi, s'est soldé par une perte 
de 1,72 %. </TEXT>
<TEXT>
  " Depuis plusieurs mois nous sommes sur un marché extrêmement 
difficile à travailler car complètement imprévisible ",reconnaissait 
vendredi un gestionnaire et la semaine écoulée ne peut que lui donner 
raison. Lundi, la place française connaissait un nouvel accès de 
faiblesse en raison de la persistance d'un dollar au plus bas. En 
très légère hausse à l'ouverture (+ 0,15 %), l'indice CAC 40 virait 
très vite au rouge pour terminer la journée sur une perte de 1,43 %. 
Il repassait sous la barre des 2 000 points qu'il avait franchie à la 
hausse au milieu du mois de juillet. Le lendemain, dans un marché 
très calme préoccupé par l'évolution de la devise américaine et par 
celle des taux d'intérêt, le marché effaçait la quasi-totalité des 
pertes de la veille (+ 1,42 %).</TEXT>
<TEXT>
  Les gestionnaires resteront sur la réserve mercredi, dernier jour 
du terme boursier (+ 0,28 %). Changement de ton dès jeudi, séance 
durant laquelle la Bourse se reprenait dans le sillage de Wall 
Street. Cette reprise était liée non seulement à une détente des taux 
d'intérêt à cinq ans aux Etats-Unis, mais aussi à une chute de 4,2 % 
des commandes de biens durables qui éloigne les risques d'une 
surchauffe de l'économie outre-Atlantique. Les analystes 
s'attendaient à une hausse de 0,3 %, mais, au lieu de les décevoir, 
cette contre-performance les a comblé, d'aise... Elle éloigne 
momentanément le risque d'un resserrement des taux d'intérêt.</TEXT>
<TEXT>
 Le lendemain, l'amélioration du marché se poursuivait, d'autant que 
les investisseurs ont apprécié les déclarations du premier ministre. 
Dans une interview au Parisien, Edouard Balladur a déclaré que la 
croissance devrait atteindre le rythme de 3 % en fin d'année en 
France, et se poursuivre au même rythme l'an prochain. La séance 
s'achevait sur une hausse de 1,79 %, selon l'indice CAC 40, qui 
s'établissait à 2 062,74 points.</TEXT>
<TEXT>
 Mise en garde sur Hubert Industries</TEXT>
<TEXT>
  En cette période estivale, les sociétés vivent au ralenti et peu 
d'événements sont apparus cette semaine. Vendredi la nomination de 
Franck Riboud comme numéro deux du groupe Danone n'a provoqué aucune 
réaction, le fils d'Antoine Riboud, président du groupe, étant depuis 
longtemps considéré comme le dauphin virtuel. Les deux Euro, Tunnel 
et Disney, ont continué d'être chahutées et figurent parmi la 
quinzaine de titres s'étant le plus déprécié depuis le début de 
l'année ( _ 46,9 % Eurotunnel et _ 26,5 % pour Eurodisney).</TEXT>
<TEXT>
 Au chapitre des opérations financières, la Caisse d'épargne 
Champagne-Ardenne a annoncé le lancement d'une OPA sur la Société de 
développement régional (SDR) de Champagne-Ardenne-Champex. La Caisse 
d'épargne, qui détient déjà 4,54 % du capital de Champex, se propose 
d'acquérir la totalité des actions Champex au prix unitaire de 21 
francs, pour un dernier cours le 7 juillet de 12,90 francs. La Caisse 
d'épargne se réserve la faculté de renoncer à son offre si le nombre 
de titres présentés à l'offre publique est inférieur à 426 201 
actions, ne lui permettant pas de détenir, compte tenu des titres 
qu'elle détient déjà, 66,67 % du capital de Champex.</TEXT>
<TEXT>
 De son côté, la Commission des opérations de Bourse (COB) met en 
garde les actionnaires de la société Hubert Industries (meubles) sur 
les manoeuvres de la société H. Finance et Participations (HFP) qui a 
été contrainte à une garantie de cours sur Hubert Industries.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un communiqué publié vendredi, la COB attire l'attention des 
actionnaires d'Hubert Industries sur l'absence de conformité de la 
démarche d'HFP qui a adressé une lettre à certains des actionnaires 
d'Hubert Industries, assortie d'un coupon-réponse. Dans cette lettre, 
HFP propose à ces actionnaires de ne pas apporter leurs titres Hubert 
Industries à l'offre d'achat simplifiée imposée récemment par le 
Conseil des Bourses de valeurs (CBV) à HFP, au prix de 97,55 francs 
par titre. HFP qui allègue des risques de remboursement incombant aux 
actionnaires en raison de contentieux en cours, propose en 
contrepartie à ces actionnaires, contactés par lettre, un versement 
de 45 francs par action. La COB rappelle aux actionnaires que" seule 
l'offre au prix de 97,55 francs qui leur a été adressée est régulière 
et a fait l'objet des publications réglementaires ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
