<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000802-19940108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000802-19940108</DOCID>
<ACCOUNT>319468</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>A quelques jours du sommet de l'OTAN, les 10 et 11 janvier, à Bruxelles, les responsables américains s'efforcent de rassurer les pays d'Europe centrale et orientale quant à l'objectif de leur proposition de " partenariat " avec l'Est. Dans un entretien, accordé jeudi 6 janvier, au " Monde " et à plusieurs autres organes de presse européens, le secrétaire d'Etat, M. Christopher a affirmé que les Etats-Unis demanderont à l'OTAN d'élargir ses rangs " de manière évolutive ". A Paris, le ministre de la défense, M. Léotard a approuvé jeudi une proposition des Etats-Unis à propos de la réforme des structures de l'OTAN.</CHA1>
<DATE>19940108</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>DEFENSE,EUROPE ORIENTALE,EUROPE CENTRALE,COOPERATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET,ADHESION,REFORME,INSTANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,FORCE D'INTERPOSITION,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,DECLARATION,INTERVIEW</SUBJECTS>
<FAB>01073113</FAB>
<NOM1>CHRISTOPHER WARREN</NOM1>
<NUM1>940108-2-001-62</NUM1>
<NAMES>ONU</NAMES>
<NAMES>OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE,FRACHON ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>268</PAGE>
<LEAD1>AVANT LE SOMMET DE L'OTAN DES 10 ET 11 JANVIER 1994/ ENTRETIEN ACCORDE JEUDI 6 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Un entretien avec le secrétaire d'Etat américain&gt; M. Christopher : l'OTAN doit s'élargir&gt; " de manière évolutive "</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de nos correspondants</TEXT>
<TEXT>
  Le secrétaire d'Etat, Warren Christopher, l'annonce avec certitude 
: " Lors du sommet de Bruxelles, les Etats-Unis vont recommander que 
l'OTAN s'engage à élargir ses rangs de manière évolutive. " A terme, 
" nous nous attendons à un élargissement de l'OTAN " et " c'est une 
perspective dont nous nous félicitons ", a-t-il indiqué jeudi 6 
janvier, lors d'un entretien accordé à quelques journaux européens, 
dont le Monde.</TEXT>
<TEXT>
  Le propos ne constitue pas un revirement de la part des Etats-Unis 
mais c'est, à coup sûr, un changement de ton, sinon une correction de 
tir. A quelques jours du sommet des seize pays membres de l'OTAN à 
Bruxelles, l'administration Clinton cherche à rassurer les nations 
d'Europe de l'Est. Elles n'ont cessé, ces dernières semaines, de 
critiquer, parfois avec virulence, le projet américain de " 
partenariat pour la paix " que les Etats-Unis entendent faire 
endosser à Bruxelles. Ce projet n'a pas pour objet d'élargir l'OTAN à 
l'Europe orientale, pour combler le vide de sécurité né de la fin de 
la guerre froide, mais de proposer à tous les Etats de l'ex-bloc de 
l'est _ Russie comprise _ de développer une certaine coopération avec 
l'alliance militaire occidentale.</TEXT>
<TEXT>
  Aux Polonais, aux Hongrois, aux Tchèques, notamment, qui s'estiment 
abandonnés par l'Occident, M. Christopher garantit que le " 
Partenariat pour la paix " sera une manière " évolutive d'élargir 
l'OTAN ". " Ma prédiction est que nous allons leur assurer, lors du 
sommet, que nous attendons bel et bien de nouveaux membres dans 
l'OTAN ", déclare le secrétaire d'Etat. L'entretien, auquel avaient 
été conviés des journalistes d'Europe de l'est, faisait partie d'une 
offensive menée par l'administration pour rectifier l'impression que 
le " partenariat " procède plus du souci d'apaiser les préoccupations 
des Russes _ opposés à un élargissement de l'OTAN _ que du désir de 
prendre en compte les inquiétudes des Européens de l'Est.</TEXT>
<TEXT>
  Au même moment, le vice-président Albert Gore, remplaçant le 
président Clinton parti pour l'Arkansas à la suite du décès de sa 
mère, tenait le même langage dans un discours prononcé à Milwaukee, 
capitale du Wisconsin, Etat qui abrite de nombreux descendants 
d'immigrants est-européens. Le message était identique, presque mot 
pour mot : " le partenariat est un processus évolutif ", disait M. 
Gore, " qui doit préparer ces Etats (ceux de l'Europe de l'Est) à une 
pleine intégration dans l'OTAN " ; " le partenariat est une étape 
vers l'addition de nouveaux pays membres " dans l'alliance.</TEXT>
<TEXT>
  Toujours dans l'intention de rassurer les nations dites du groupes 
de Visegrad _ Hongrie, Pologne, Slovaquie, République tchèque _, le 
vice-président a martelé à deux reprises : " L'OTAN doit répondre à 
leurs préoccupations parce que la sécurité des Etats situés entre 
l'Europe occidentale et la Russie affecte la sécurité des Etats-Unis 
". La veille, le président Bill Clinton avait, lui aussi, confié 
qu'il pensait que le " partenariat devait clairement conduire dans le 
futur à l'intégration d'un plus grand nombre de pays dans l'OTAN ". 
Et, vingt-quatre heures plus tôt, la Maison Blanche avait dépêché en 
Europe de l'Est deux émissaires, l'ambassadeur Madeleine Albright et 
le général John Shalikashvili, le chef de l'état-major, afin 
d'amadouer les dirigeants du groupe de Visegrad que M. Clinton doit 
rencontrer à Prague au lendemain du sommet de Bruxelles. Seulement, 
cette " intégration évolutive " doit être envisagée avec prudence, 
selon M. Christopher, parce que l'OTAN " n'est pas un club mondain, 
c'est une alliance très solide qui implique une grande réciprocité de 
responsabilités "." Si l'on doit tendre la main à l'Est ", 
poursuit-il, cela ne peut se faire dans la précipitation. Il assure 
que le " facteur russe ", autrement dit le souci de ne pas aller à 
l'encontre des desiderata de la Russie, n'a pas été le seul à 
déterminer le choix des Etats-Unis en faveur du partenariat (plutôt 
que du maintien du statu quo ou de l'intégration immédiate de 
l'Europe de l'Est). " Nous avons eu le souci de ne pas ériger de 
nouveaux murs, de ne pas recréer de blocs ", ce qui aurait suscité 
des réactions dangereuses dans un pays comme l'Ukraine.</TEXT>
<TEXT>
  Qualifiant l'OTAN de " méritocratie ", Warren Christopher estime 
que la coopération militaire proposée par le partenariat " donnera 
l'occasion aux candidats de montrer leur aptitude " à intégrer 
l'alliance de défense occidentale. Le projet " va mettre en oeuvre un 
processus au cours duquel les pays qui vont participer au partenariat 
illustreront [par leur niveau de coopération militaire avec l'Ouest] 
les qualités qui justifieront leur intégration dans l'OTAN ".</TEXT>
<TEXT>
 Bosnie : " Une frustration</TEXT>
<TEXT>
 pour tout le monde " </TEXT>
<TEXT>
  S'ils ne réclament pas tous de calendrier ou de date particulière, 
les dirigeants des pays du groupe de Visegrad souhaitent, cependant, 
que le sommet de Bruxelles définisse des critères précis d'entrée 
dans l'OTAN _ critères qu'ils se font fort de remplir un jour. Mais 
le secrétaire d'Etat s'est refusé à leur donner satisfaction sur ce 
point. Il entend rester aussi vague que le projet de partenariat ; il 
dit que la décision d'élargir l'alliance " ne dépendra jamais d'une 
formule mathématique qu'on pourrait mettre dans un ordinateur " mais 
appartiendra aux seize membres actuels de l'OTAN qui auront seuls à 
en juger.</TEXT>
<TEXT>
  Pareille décision nécessitera des changements dans la charte 
atlantique, donc une intervention du Congrès des Etats-Unis qui devra 
les ratifier. M. Christopher glisse en incidente que le Congrès 
aurait, aujourd'hui, sinon des réserves, du moins de " très sérieuses 
questions " à soulever à cette occasion : " Devons-nous vraiment 
étendre notre périmètre de sécurité aussi à l'Est ! " (en cas 
d'intégration du groupe de Visegrad), " l'OTAN a-t-il les ressources 
pour une pareille responsabilité à un moment de réduction des 
dépenses militaires ? " </TEXT>
<TEXT>
 Outre la garantie que la déclaration finale du sommet de Bruxelles 
mentionnerait la disponibilité de l'OTAN à accueillir de nouveaux 
membres, le secrétaire d'Etat a encore annoncé qu'elle aborderait la 
situation en Bosnie. Il serait impensable de ne pas traiter de la 
guerre dans les Balkans, a dit M. Christopher qui s'exprimait alors 
qu'un nouveau membre du département d'Etat, le cinquième en moins de 
deux ans, venait d'annoncer qu'il quittait la carrière pour protester 
contre la politique des Etats-Unis en Bosnie. Dernier ambassadeur 
américain à Belgrade, Warren Zimmerman était depuis un an directeur 
du bureau des réfugiés.</TEXT>
<TEXT>
  Pour autant, M. Christopher ne s'est pas départi de son habituelle 
prudence. Il veut bien confirmer que l'OTAN s'est bel et bien engagée 
_ à Athènes, l'été dernier _ à intervenir militairement si Sarajevo 
était " étranglée " ou à la demande de la FORPRONU (la force des 
Nations unies sur place) si elle était attaquée. Mais, interrogé sur 
de récents propos venus de l'entourage de François Léotard, qui 
appelaient à une intervention américaine, M. Christopher ajoute 
aussitôt qu'il n'a pas reçu de demande formelle en ce sens de la part 
de la France.</TEXT>
<TEXT>
  Il a laissé entendre qu'il était plus que réticent à envisager une 
telle intervention. " Les positions des Etats-Unis sont connues, je 
n'ai rien de vraiment nouveau à dire ", a-t-il observé, ajoutant 
qu'intervenir militairement, par des bombardements aériens, " serait 
une décision lourde de conséquences et on [les Européens] nous a 
souvent rappelé que ce type d'action mettrait, à coup sûr, en danger 
les opérations humanitaires sur le terrain ". Le secrétaire d'Etat se 
borne à répéter le seul véritable engagement pris par 
l'administration dans le conflit en Bosnie : si les belligérants 
devaient conclure " de bonne foi " un accord de paix sérieux, les 
Etats-Unis, avec le feu vert du Congrès, participeront à la force de 
l'OTAN qui pourrait être chargée de le faire respecter. Le ton un peu 
accablé, l'air plus triste encore qu'à l'habitude, Warren Christopher 
reconnaît que la Bosnie " est une frustration pour tout le monde ", 
pour les Etats-Unis comme pour l'Europe.&lt;
</TEXT>
</DOC>
