<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002112</DOCID>
<ACCOUNT>369047</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>1  Les conséquences de la secousse montrent aux autorités japonaises que les normes antisismiques imposées à la construction ne sont pas à la hauteur du risque. Déjà traumatisée par l'ampleur de la catastrophe, la population japonaise redoute une réplique de la première secousse. A cet égard, le géophysicien français Xavier le Pichon, spécialiste de la tectonique des plaques, actuellement à Tokyo, craint de nouveaux séismes plus au nord de l'archipel.</CHA1>
<DATE>19950119</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180195/1954</FAB>
<NOTE>DOC:avec une carte</NOTE>
<NUM1>950119-6</NUM1>
<ORI1>TOKYOde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>KOBE,KANSAI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE PONS</SIP1>
<SOT1>Après le tremblement de terre qui a fait plus de 2 000 morts et 140 000 sans-abri dans la région du Kansaï,  la fiabilité des mesures de prévention et des normes antisismiques de l'archipel est remise en cause</SOT1>
<SU21>JAPON</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le séisme de Kobé ébranle le mythe japonais de la sécurité</TITLE>
<TEXT>Le séisme qui vient de frapper la région de Kobé et Osaka a fait prendre soudain conscience aux Japonais de la vulnérabilité de leurs villes et de 
l'insuffisance des mesures prises jusqu'à présent. Une inquiétude aggravée par les mises 
en garde répétées des sismologues : on doit s'attendre dans les jours qui viennent à de 
nouvelles secousses dans la région déjà affectée les fameuses " répliques ". Tokyo 
pourrait en outre être victime à tout moment d'un tremblement de terre d'une magnitude 
comparable. " Aujourd'hui, le grand point d'interrogation est Tokyo ", écrit l'Asahi.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit des lourdes pertes en vies humaines, Kobé et sa région ont bénéficié dans leur 
infortune d'un facteur qui a limité le désastre : le séisme s'est produit à l'aube, c'est-à-dire 
à une heure où les rues étaient vides, les autoroutes peu fréquentées et les trains arrêtés. 
Survenu trois heures plus tard, il aurait fait des milliers de morts supplémentaires dans une 
ville en pleine activité, alors que les trains à grande vitesse transportant 1 300 passagers 
roulent à quelque 260 kilomètres à l'heure sur les 40 kilomètres qui séparent Kobé 
d'Osaka. Il faut en effet soixante-dix secondes pour arrêter un Shinkansen.</TEXT>
<TEXT>
  Psychologiquement, les Japonais sont durement affectés par les images du désastre 
retransmises sans cesse par la télévision et encore plus par les commentaires alarmistes 
des experts : le mythe de la sécurité est ébranlé. Cette fois, en effet, ce n'est pas un raz de 
marée qui, comme ce fut le cas ces derniers mois, est la cause des morts. Mais les 
secousses elles-mêmes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CRI D'ALARME</TEXT>
<TEXT>
" Le plus choquant ", écrit l'Asahi, est qu'au lendemain du tremblement de terre de Los 
Angeles le ministère de la construction affirmait que les structures des autoroutes et des 
voies ferrées aériennes étaient " les plus solides du monde ". Or elles se sont effondrées 
et avec elles la superbe des " experts " et la confiance de l'opinion publique. A Tokyo, ce 
sont les mêmes normes qui ont été appliquées. " Nous devons réexaminer nos bases de 
calcul ", reconnaît M. Yasuo Hashimoto, chef du service de prévention des sinistres de la 
mairie de Tokyo</TEXT>
<TEXT>
  Certains experts lancent un cri d'alarme. " Plus on analyse les séismes et plus on constate 
qu'il est difficile de les prévoir. Celui qui vient de se produire nous contraint 
impérativement à revoir de fond en comble les critères de sécurité de nos constructions. 
Nous devons reconnaître que ces critères sont insuffisants et que nos structures 
antisismiques sont fragiles. Nous avons fait preuve d'un excès de confiance dans la 
technologie ", a déclaré Kiyoo Mogi, président du comité de liaison pour la prévention des 
séismes à l'Asahi, dont l'éditorial de mercredi est titré : " Pour une révision impérative des 
mesures antisinistres ".</TEXT>
<TEXT>
  Par une tragique ironie du sort, c'est précisément le 17 janvier, jour du séisme, que 
commençait à Osaka la conférence nippo-américaine sur la prévention des sinistres. On 
avait choisi de la réunir dans le Kansaï précisément pour lancer un avertissement à la 
population de la région sur les risques qu'elle courait. Le Kansaï est apparut effectivement 
désarmé et beaucoup de victimes se plaignent de la lenteur et de l'insuffisance des 
secours.</TEXT>
</DOC>
