<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000707-19941104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000707-19941104</DOCID>
<ACCOUNT>358256</ACCOUNT>
<PEOPLE>SAUDRAY NICOLAS</PEOPLE>
<CHA1>Nicolas Saudray convainc son lecteur que l'islam est aussi lumière</CHA1>
<DATE>19941104</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>IRAN,ISLAM</SUBJECTS>
<FAB>44</FAB>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LES MANGEURS DE FEU &gt; de Nicolas Saudray. &gt; Balland, coll. "le Nadir", &gt; 335 p., 119 F. &gt; 1) Denoël, 1978.2) Seuil, 1984.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>FONTAINE ANDRE</AUTHOR>
<PAGE>112</PAGE>
<TITLE>Retour en Orient</TITLE>
<TIO1>LES MANGEURS DE FEU</TIO1>
<TEXT>Après des digressions, d'inégale valeur, qui l'ont fait parler de l'ordre de Malte ou aborder la science-fiction et Nicolas Saudray 
retrouve, avec ses Mangeurs de feu, un terrain sur lequel il se sent 
manifestement beaucoup plus à l'aise: cet Orient qui lui a inspiré 
deux superbes romans, le Maître des Fontaines (1) et la Maison du 
Prophète (2). </TEXT>
<TEXT>
  Le premier se déroulait au Kurdistan turc, autour de la découverte 
d'un cinquième Evangile; le second au Liban, autour de la 
construction controversée, par un architecte chrétien, d'une mosquée. 
Ce nouveau récit a pour cadre l'Iran d'aujourd'hui: autant dire qu'il 
y est, une fois de plus, beaucoup question de religion, et même de 
religions. Non content, en effet, de se mouvoir avec une rare aisance 
dans l'islam chiite, auquel appartiennent l'immense majorité des 
Persans, l'auteur nous entraîne chez leurs compatriotes "mazdéens" 
qui, au nombre d'une centaine de milliers, en tiennent toujours pour 
le manichéisme avant la lettre et le culte du feu jadis prêchés par 
le grand Zarathoustra.</TEXT>
<TEXT>
  Ces religions ont inspiré quantité d'études, trop savantes, trop 
austères, la plupart du temps, pour atteindre un public un peu large. 
Ce n'est pas le moindre mérite de Saudray que de nous faire pénétrer 
dans leurs mystères, sans pour autant s'en moquer un seul instant, 
comme en s'amusant. Le mérite en revient à la légèreté exemplaire de 
sa plume, à son humour, à une visible familiarité tant avec les lieux 
qu'avec les mentalités, à une intrigue qui relève de la 
politique-fiction à la mode, une séduisante Chéhérazade se chargeant 
d'apporter le zeste de sensualité et de perversité requis.</TEXT>
<TEXT>
  Le livre part du mythe central du chiisme: l'inévitable retour de 
"l'Imam caché"", autrement dit du douzième descendant, disparu 
lorsqu'il était enfant, d'Ali, le gendre de Mahomet. Depuis Khomeiny, 
les dirigeants de Téhéran assurent n'exercer, en l'attendant, qu'une 
sorte d'intérim. Or "Mme Ci Aïe Hé" (la CIA, pour ceux qui préfèrent 
prononcer à la française) a dégotté quelqu'un qui paraît tout à fait 
capable d'incarner l'Imam en question et donc de débarrasser le 
"Grand Satan" de la Maison-Blanche des barbus qui l'empêchent de 
dormir. </TEXT>
<TEXT>
  On frémit en imaginant ce qu'aurait donné pareil sujet traité par 
les habituels spécialistes du genre. Mais Saudray aime ce pays et 
ceux qui l'habitent, ses paysages, ses coupoles de turquoise, il est 
habile à communiquer son érudition, à mettre en lumière ce qu'il y a 
de positif, de noble, et précisément de lumineux dans l'islam, et 
finalement nous fait regarder d'un autre oeil le seul pays qui 
résiste, à l'en croire, à l'américanisation du monde.</TEXT>
<TEXT>
  Propos excessif? La Russie ne connaît, pour l'heure, d'autre tsar 
que le dollar; les communistes chinois ne jurent que par les yuppies, 
et de ravissantes professeurs d'université, à Cuba, ne se cachent pas 
de vendre leurs charmes, le soir venu, à des Yankees en goguette. Ce 
n'est évidemment pas assez pour oublier tout ce que la cause de la 
liberté doit aux Etats-Unis, ni les crimes impardonnables des 
ayatollahs de Téhéran. Comment cependant ne pas voir la part 
revenant, dans le fanatisme qui les a inspirés, au vide spirituel à 
quoi conduit l'uniformisation _ c'est-à-dire, en fait, 
l'américanisation _ en cours des moeurs, des façons de vivre, des 
goûts? Si Saudray, sans y toucher et avec une sorte de grâce, a 
chargé ses Mangeurs de feu de nous faire passer un message, ce 
pourrait bien être celui-là...                                        
</TEXT>
</DOC>
