<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026269</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026269</DOCID>
<ACCOUNT>402093</ACCOUNT>
<DATE>19950705</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040795/0857</FAB>
<SUBJECTS>PRESSE,1994,CRISE,CHIFFRE D'AFFAIRES,CHIFFRE,STATISTIQUES,ANALYSE,TELEVISION,PUBLICITE</SUBJECTS>
<GO21>PUBLICATION</GO21>
<NOTE>Dix ans de statistiques presse et Tableaux de statistiques de la presse 1992, SJTI, La Documentation française, 150 francs les deux volumes.</NOTE>
<NUM1>950705-2-024-02</NUM1>
<NAMES>SJTI,BRUN BUISSON FRANCIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN SALLES
</SIP1>
<SOT1>Après trois années de crise, le secteur respire grâce à une reprise des revenus publicitaires et à une légère hausse des ventes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>56,7 MILLIARDS DE FRANCS DE CHIFFRE D'AFFAIRES EN 1994</LEAD1>
<TITLE>Embellie pour la presse en 1994</TITLE>
<TIO1>DIX ANS DE STATISTIQUES PRESSE 1</TIO1>
<TEXT> SELON L'ENQUÊTE du service juridique et technique de l'information et de la communication (SJTI), le chiffre d'affaires de la presse a 
progressé de 2 %, pour atteindre 56,7 milliards de francs en 1994. En présentant, 
lundi 3 juillet, les résultats de cette enquête réalisée auprès de 1 000 entreprises, le 
chef du SJTI, Francis Brun-Buisson, a estimé que 1994 était une " année de 
transition ", pas de " sortie de crise ". Ces données susceptibles de modification 
donnent toutefois des indications sur l'évolution du secteur. Ces statistiques 
paraissent davantage affinées dans une autre étude du SJTI, publiée par La 
Documentation française : Dix ans de statistiques presse 1982/1992.</TEXT>
<TEXT>
  L'embellie de 1994 vient notamment d'une hausse de 2,7 % des revenus 
publicitaires. Après avoir doublé entre 1982 et 1990, les recettes publicitaires ont 
brutalement chuté de près de 5 milliards de francs, passant de 27 à 22,5 milliards, 
après la guerre du Golfe. Les ventes qui constituent l'essentiel des recettes : 34 
milliards de francs continuent de progresser de 1,5 % en 1994, mais cette 
progression se ralentit d'année en année. Elle est davantage due à une hausse des 
prix de vente qu'à une augmentation de la diffusion.</TEXT>
<TEXT>
  Les signes de convalescence varient suivant les différents secteurs. Grand malade, 
la presse d'information politique et générale c'est-à-dire principalement les 
quotidiens et les hebdomadaires nationaux devrait voir sa situation s'améliorer, avec 
un chiffre d'affaires en progression de 2,2 % (9,85 milliards de francs, dont 5,8 
milliards de francs pour les quotidiens). Sa santé reste cependant très fragile. Les 
rentrées publicitaires augmentent (+ 7,6 %) alors que les recettes de ventes et de 
petites annonces, - 30 % par an depuis 1991 pour ce segment publicitaire restent 
stables.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 La télévision est</TEXT>
<TEXT>
 à contre-courant, avec une baisse</TEXT>
<TEXT>
 de 1,1 % de son chiffre d'affaires</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 Pour les quotidiens, les revenus des petites annonces sont passés de 1,7 milliard en 
1990 à 623 millions de francs en 1994. Un chiffre qui illustre à lui seul la crise des 
quotidiens parisiens, auquel il faut pourtant ajouter en 1994 la baisse de leurs 
recettes de ventes de 0,7 %. " Ce résultat, commente le SJTI, qui tient compte de la 
création d'un nouveau quotidien [InfoMatin] est préoccupant, car il signifie chez les 
autres quotidiens une baisse du lectorat. "</TEXT>
<TEXT>
 La presse locale tire mieux son épingle du jeu. Son chiffre d'affaires progresse de 
2,9 % (13,8 milliards de francs), ses revenus publicitaires augmentent de 6 % et ceux 
des ventes de 1,1 %, grâce à une augmentation régulière des abonnements, qui 
représente un tiers des ventes. Seul point noir, les recettes de kiosque vont 
légèrement reculer pour la deuxième année consécutive.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La presse spécialisée grand public féminine, télévision, sports, loisirs n'a vu son 
chiffre d'affaires diminuer qu'en 1993, de 1 %. Une baisse compensée par une 
augmentation de 1,4 % en 1994 (21,6 milliards de francs). Elle est moins sensible à la 
crise publicitaire, car ses recettes proviennent essentiellement de la vente. La presse 
féminine se redresse après une très mauvaise année 1993 et retrouve son chiffre 
#d'affaires de 1990.</TEXT>
<TEXT>
  L'année 1994 marque par contre un tournant pour la presse de télévision. 
Considérée comme une puissance dans le secteur, cette presse, qui diffuse à 11 
millions d'exemplaires par semaine, connaît son premier recul. Son chiffre d'affaires 
a diminué de 1,1 %, en raison d' une baisse de 0,4 % des recettes de ses ventes et de 
3,5 % de ses recettes publicitaires. Ce recul, qui semble marquer la fin du " boom " 
de la presse télévisée, intervient alors que la multiplication des chaînes va obliger les 
titres à revoir leurs conceptions et leurs façons de présenter des programmes plus 
nombreux.</TEXT>
</DOC>
