<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003105-19941026</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003105-19941026</DOCID>
<ACCOUNT>356709</ACCOUNT>
<DATE>19941026</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,GRANDE BRETAGNE,DECLARATION,COOPERATION,DEFENSE</SUBJECTS>
<FAB>10251088</FAB>
<NAMES>HURD DOUGLAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BEER PATRICE DE</AUTHOR>
<PAGE>77</PAGE>
<LEAD1>24 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Avant le sommet de Chartres&gt; Douglas Hurd vante la coopération franco-britannique</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 A un moment où il est de bon ton dans les milieux conservateurs 
d'être " eurosceptique " _ euphémisme, pour beaucoup, d'anti-européen 
_, le secrétaire au Foreign Office n'a pas craint, lundi 24 octobre, 
d'aller franchement à contre-courant en prononçant un vibrant 
plaidoyer pro français.</TEXT>
<TEXT>
 Rappelant les quatre-vingt-dix ans de l'Entente cordiale et 
l'ouverture _ chaotique _ du tunnel sous la Manche, Douglas Hurd a 
vanté les mérites de la coopération de part et d'autre du 
Pas-de-Calais et préconisé un resserrement de ces liens dans un 
discours prononcé lors de la réunion annuelle du Conseil 
franco-britannique.</TEXT>
<TEXT>
  En prélude au prochain sommet franco-britannique _ qui doit avoir 
lieu à la mi-novembre à Chartres _, largement axé sur la défense et 
la sécurité, M. Hurd a consacré le gros de son allocution à la 
coopération militaire bilatérale. Il a réaffirmé qu'" une défense 
européenne efficace (...) requiert que la France et la 
Grande-Bretagne prennent appui sur leurs atouts _ en hommes, femmes 
et matériel _ et sur leur expérience " ; une tâche et une 
responsabilité " lourdes " " au service d'une défense européenne 
inextricablement liée à l'Alliance atlantique ".</TEXT>
<TEXT>
 M. Hurd a dressé le tableau de relations qu'il voit exemplaires. " 
Nous voulons faire encore plus " par de " nouveaux partenariats ", en 
particulier " en agissant pour nous assurer que nos forces aériennes 
puissent opérer plus étroitement dans l'avenir ", peut-être dans le 
cadre de ce projet de force d'action conjointe révélé par le Monde le 
20 octobre. Allant plus loin encore, il a parlé " de formation, 
d'exercices, de planification communs : des unités dont les ancêtres 
se sont fait face à Bleinheim ou à Waterloo pensent et agissent 
désormais ensemble ". Dans le domaine de la politique de défense 
nucléaire, " le dialogue a montré que nous avions une identité de vue 
plus étroite sur le rôle et la rationalité [de l'arme atomique] dans 
la période post-guerre froide que nous ne l'aurions cru ".</TEXT>
<TEXT>
 M. Hurd a parlé d'une coopération allant de soi, " venue de la base 
" et non " formalisée entre gouvernements ", comme c'est le cas entre 
Bonn et Paris. C'est une coopération dans laquelle les gouvernements 
ne tracent pas le chemin mais ont toutes les peines à suivre le 
mouvement. Au point, reconnaît-il, que " nous avons peut-être poussé 
trop loin l'absence de formalisme " en refusant un cadre minimum.     
&gt;
                   
</TEXT>
</DOC>
