<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036917</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036917</DOCID>
<ACCOUNT>415976</ACCOUNT>
<DATE>19951007</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>POC/10958039</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ROMAN POLICIER,LISTE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>951007-2-R06-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>POC</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<SIP1>YVES MAMOU</SIP1>
<SU21>ROMANS POLICIERS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>AU FIL DES LECTURES</TITLE>
<TEXT> TU PAIES UN CANON ? de John Crosby</TEXT>
<TEXT>Horatio Cassidy est épatant. Ce médiéviste érudit fait des piges pour la CIA pour 
pouvoir acheter des chaussures neuves à sa fille adoptive, manie la ruse aussi bien 
que le revolver, tombe amoureux à chaque aventure d'une femme tout à la fois belle 
et impossible (dans ce cas précis elle pratique l'inceste avec son père trafiquant 
d'armes depuis l'âge de treize ans), mais surtout, peut sortir vainqueur de tous les 
imbroglios barbouzo-mafieux sans rien renier de sa dimension à la fois bouffonne et 
tragique. Le charme d'Horatio Cassidy tient à ce qu'il émiette un peu de son âme 
immortelle à la fin de chaque aventure. N'ayant jamais su quitter le navire cinq 
minutes avant les rats, il saigne sans cesser d'amuser. Le premier roman de John 
Crosby publié en 10/18, Le Clou de la saison, amenait Horatio Cassidy à protéger le 
corps d'une aristocrate italienne une beauté tragique menacée par des terroristes. 
Tous les ingrédiens y étaient déjà.</TEXT>
<TEXT>
 (Traduit de l'anglais par Michel Deutsch, UGE, " 10/18 ", 320 p., 40 F. Première 
édition Gallimard, 1984.)</TEXT>
<TEXT>
 MEURTRE EN SOUS-SOL, de Patricia WentworthAnne, une jeune fille aussi 
innocente que l'agneau, erre, sans mémoire, dans un monde peuplé de méchants. 
Cette tendre oiselle amnésique ne se souvient que d'une chose : sa vie consciente 
commence auprès d'un cadavre dans une cave. Qui a été tué ? Elle ne le sait pas. 
Heureusement, elle rencontre Miss Silver. Cette vieille dame anglaise habile à 
détricoter les énigmes finira par redonner une identité à la victime et une mémoire à 
l'héroïne. Reste qu'entre la première et la dernière page beaucoup 
d'invraisemblances auront été écrites. L'intrigue imaginée en 1961 date résolument : 
elle ne tient que sur un tissu de coïncidences et de rencontres toutes plus improbables 
les unes que les autres. A l'époque des " serial killer ", de la drogue et de la violence 
généralisée, ces meurtres en dentelle manquent résolument de piquant.</TEXT>
<TEXT>
 (Traduit de l'anglais par R. Azimi, UGE, " 10/18 ", 285 p., 44 F.)</TEXT>
<TEXT>
 TRÉSORS SANGLANTS, de Paul Levine</TEXT>
<TEXT>
Jake Lassiter, avocat un peu balourd, coule des jours heureux à Miami entre la 
planche à voile et des procès en dommages et intérêts sans gloire mais lucratifs. La 
routine heureuse cesse lorsqu'il se retrouve en position de payer une dette morale : 
défendre Francisco Crespo, un homme qui lui a sauvé la vie un jour dans un bar et 
dont la mère a joué un rôle-clé au cours de sa jeunesse. Un seul hic : Francisco 
n'aspire qu'à une chose, être condamné pour un meurtre qu'il n'a pas commis Jake 
Lassiter en est convaincu. Décidé à sauver son ami malgré lui, notre homme de loi se 
métamorphose en James Bond : cascades périlleuses, tueurs au service de 
trafiquants d'oeuvres d'art, idéologues castristes un peu mabouls, et même une 
Mata-Hari aux charmes conquérants... rien ne lui sera épargné. Reste qu'il faut un 
peu de bonne volonté pour gober le tout jusqu'au bout.</TEXT>
<TEXT>
 (Traduit de l'américain par Jean Esch, Seuil, " Points ", 380 p., 38 F. Première 
édition, Seuil, juin 1994.)</TEXT>
<TEXT>
 DU RÉBECCA RUE DES ROSIERS, de Leo Malet</TEXT>
<TEXT>
" Une youpine " a été poignardée au cours d'une soirée donnée par le peintre Fred 
Baget. Ce dernier justement accusé d'avoir collaboré pendant la guerre se défend 
pourtant bien de haïr les juifs au point de les assassiner chez lui. Nestor Burma le 
croit et va tenter d'identifier l'inconnue ainsi que son ou ses meurtriers. L'enquête le 
mènera au coeur du quartier juif de Paris, rue des Rosiers, au milieu de truands 
pronazis, d'agents israéliens et de juifs quelque peu fanatiques. Un méli-mélo qui se 
lit bien. Les fans de Léo Malet s'y retrouveront. Les juifs aussi.</TEXT>
<TEXT>
 (Fleuve noir. " Les nouveaux mystères de Paris ". 220 p., 32 F, Première édition, 
1957).</TEXT>
<TEXT>
LA BÊTE AU VENTRE, d'Edward Bunker</TEXT>
<TEXT>
Dès les premières lignes, l'histoire du petit Alex abandonné par sa mère et trimballé 
de pensionnat en école militaire par son père chômeur prend aux tripes. C'est la crise 
de 1929 et les temps ne sont guère aux sentiments. L'horreur d'être abandonné et 
l'absence d'affection poussent progressivement Alex à la révolte. Ce gamin, à la fois 
brillant et trop sensible, n'en finit plus de se heurter à la rigidité des institutions 
auxquelles son père le confie. Inéluctablement, sa révolte d'enfant dérive en 
délinquance. Edward Bunker décrit un engrenage noir avec précision et sensibilité. Il 
pousse le lecteur hors du polar en direction d'un réalisme social digne d'Emile 
#Zola.</TEXT>
<TEXT>
 (Traduit par Freddy Michalski, Rivages " Rivages/Noir ", 425 p., 68 F, Première 
édition Rivages 1993).</TEXT>
</DOC>
