<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031510</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031510</DOCID>
<ACCOUNT>409100</ACCOUNT>
<PEOPLE>THOMAS ELLIS ALICE</PEOPLE>
<DATE>19950825</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/34951017</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>DANS  UN JARDIN ANGLAIS (In Cold Domain)d'Anne Fine. Traduit de l'anglais par Dominique Kugler,éd. de l'Olivier, 254 p., 129 F. LES OISEAUX DU CIEL(The Birds of Air) d'Alice Thomas Ellis. Traduit de l'anglais par Agnès Desarthe,éd. de l'Olivier, 174 p., 99 F. (1) Ed. Jean-Cyrille Godefroy, 1983. (2) Seuil, 1978 ; repris en " Points-&gt;roman ".DOC avec deux photos
</NOTE>
<NUM1>950825-2-R04-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>JORDIS CHRISTINE</AUTHOR>
<SIP1>CHRISTINE JORDIS</SIP1>
<SOT1>La vie quotidienne au tamis de la lucidité et d'un humour souvent méchant : c'est une spécialité d'outre-Manche qu'illustrent avec talent Anne Fine et Alice Thomas Ellis</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La marque anglaise</TITLE>
<TIO2>LES OISEAUX DU CIEL (THE BIRDS OF AIR)</TIO2>
<TEXT>Il est rassurant de constater à quel point, d'année en année, à travers bientôt deux siècles, les ouvrages écrits par des romancières anglaises se 
ressemblent et portent, comme une marque de fabrique garante d'une certaine qualité, ces 
traits invariables : l'économie de moyens, la lucidité et l'humour, et plus qu'un zeste de 
méchanceté. D'aucuns pourraient conclure que, depuis Jane Austen, qui demeure le plus 
haut point de réf érence, et ses descendantes, Elizabeth Taylor, Barbara Pym, Molly 
Keane, pour n'en citer que quelques-unes, le genre s'est affadi et ces livres se sont 
démodés ; nous verrons plutôt dans une si belle continuité un signe de vigueur, la 
permanence d'un certain regard, pour le moins acéré, porté sur l'existence quotidienne, et 
la preuve de l'intérêt inépuisable que suscitent des thèmes tels que la famille, le couple, la 
maternité, avec son cortège de petites joies et de grandes frustrations. Car ces livres,  
souvent écrits par des femmes, elles-mêmes dûment mariées et mères de famille, et 
possédant donc des informations de première main sur les sujets qu'elles décrivent, sont 
empreints d'une irréfutable cruauté : c'est d'une sombre fureur, réfrénée cependant,  et 
comme refroidie par l'âge et la distance (nombre d'héroïnes sont des vieilles femmes), 
qu'ils tirent leur énergie, voire leur intensité.</TEXT>
<TEXT>
Les romans d'Anne Fine et d'Alice Thomas Ellis satisfont pleinement aux lois du genre. La 
vie de famille y est pesante à souhait, le rapport entre les générations fondé sur le 
malentendu, le silence ou l'agression, et les conversations semées de ces mots à double 
entente, de ces propos meurtriers dont l'effet, chez Ivy Compton-Burnett, était déjà de 
tuer. Les anomalies physiques croissent et se multiplient, comme dans La Revenante, de 
Molly Keane (1), où s'entre-déchiraient trois vieilles filles, chacune affligée d'une disgrâce, 
et leur frère vierge et borgne : ainsi, dans le roman d'Anne Fine, Barbara, en butte aux  
tracasseries de sa mère et de ses soeurs, est devenue obèse ; sa difformité la pousse vers 
de plus affligés qu'elle, vers les invalides, les hémiplégiques, les handicapés de tout poil 
dont elle s'entoure à l'hôpital.</TEXT>
<TEXT>
TORTURES</TEXT>
<TEXT>
   Jugulant les velléités  d'évasion hors de ce monde clos, la banalité du quotidien s'affirme, 
immuable et solide, comme les murs d'une prison : " Il ne fallait pas qu'elle oublie son 
déodorant et sa bouteille d'eau de lavande... ", pense, dans Les Oiseaux du ciel, une autre 
Barbara, mère de famille angoissée, toujours désireuse de bien faire, et dont l'unique 
voyage, en fait d'évasion, s'effectue en direction de la maison familiale afin d'y célébrer 
tous ensemble la fête de Noël. Ces réunions  où tous se demandent, " à divers degrés de 
désespoir, comment ils sont censés survivre aux jours qui arrivent "  présentent 
évidemment d'intéressantes possibilités de torture, qui, pour être répétitives, n'en sont pas 
moins raffinées. C'est, en général, le moment où la vérité se fait jour,  où sont prononcés 
les mots impardonnables, où éclatent les passions trop longtemps contenues ; un individu, 
que le malheur enduré jour après jour a poussé à bout, s'effondre sous les yeux curieux, 
avides ou horrifiés de son entourage. La Barbara des Oiseaux du ciel, comprenant qu'" elle 
pourrait basculer du désespoir dans la mort sans que [son mari] fasse un geste ", a recours 
à l'esclandre, et, dans cette " atmosphère policée [où] l'on n'exprime les émotions 
dangereuses qu'avec une extrême circonspection  ", luttant par l'excès contre la rationalité 
ambiante, elle livre une image d'elle-même jusqu'alors inconnue, " ivre-morte et lubrique ". 
Précisons que, chez Alice Thomas Ellis, les hommes sont souvent les coupables ; le mari de 
Barbara ne fait pas exception à la règle, avec sa tête qui " semblait avoir été légèrement 
beurrée  si luisante, si grasse, si glissante ". Face à l'absurdité, à la petitesse étouffante du 
quotidien, sous-entend la romancière, le seul refuge possible est peut-être offert par la 
perspective d'un autre monde, ce monde auquel pense Mary, qui pleure encore la mort de 
son fils, en regardant tomber la neige, douce, " muette, impondérable ", et dont la lumière 
est " aussi pure que celle filtrée par les fenêtres hautes des cathédrales ". </TEXT>
<TEXT>
#PARADIS PERDU</TEXT>
<TEXT>
  Les Oiseaux du ciel, subtil et tout en nuances, n'aborde que de façon voilée le thème de la 
sexualité. Dans un jardin anglais, en revanche, innove hardiment par rapport à une 
tradition où de tels sujets sont laissés dans l'ombre et, en freignant deux tabous à la fois, 
met en scène les amours franches et tumultueuses d'un couple d'homosexuels. Il est vrai 
que tout se passe à l'intérieur du cercle clos de la famille et que le problème en jeu n'est 
pas tant celui du couple et de l'amour en tre invertis que celui, plus traditionnel, de 
l'apprentissage, ô combien ardu, de l'âge adulte.</TEXT>
<TEXT>
A l'origine, un jardin : celui de l'enfance, c'est-à-dire celui de l'Eden, paradis perdu dont on 
demeure à jamais nostalgique ; un jardin touffu, sauvage et fleuri, où les buissons sont 
mêlés de ronces impénétrables, où les pelouses vertes alternent avec des recoins obscurs 
et mystérieux. Ce jardin de l'enfance que nul ne veut quitter, un adulte rationnel va 
s'ingénier à le détruire, tel le père, dans Le Jardin de ciment, de Ian McEwan (2), qui 
cimentait l'espace afin d'en exclure à jamais les risques de désordre et de souillure. Ici, 
Lilith, qui, " aussi loin qu'elle se souvînt, avait détesté chaque instant de sa vie de mère de 
famille ", prend un jour la décision d'y faire construire des bungalows, moins pour se 
venger de sa progéniture tyrannique que pour marquer la fin d'une époque, la fin d'une " 
corvée permanente qui commençait un jour, presque par accident, et durait trente ans " , la 
fin de l'enfance d 'autrui qui ne veut pas finir. Elle sera aidée par l'amant de son fils, 
désireux, pour d'autres raisons, de voir " ces bébés attardés enfin capables de quitter le 
merveilleux pays de leur enfance pour entrer dans le monde réel ".</TEXT>
<TEXT>
Puisant un optimisme rés olu dans sa noirceur même, ce livre subversif finit, comme un 
conte de fées, par des métamorphoses en chaîne et un mariage heureux : on y verra 
comment une mère de famille abusive qui, toujours, les ciseaux à la main, élaguait et taillait 
les plantes sauvages retrouve la liberté, comment l'obésité peut guérir en révélant la 
beauté, comment un valet d'hôtel se transforme en un prince charmant riche et puissant, 
comment, enfin, l'amour en vient à remplacer les verts paradis de l'enfance...</TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
