<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001984</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001984</DOCID>
<ACCOUNT>368854</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950117</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160195/1231</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,VIE PRIVEE,ANTIQUITES,MEUBLE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>RÊVES D'ALCÔVES. Musée des arts décoratifs. 107, rue de Rivoli, 75001 Paris. Tél. : 44-55-57-50. Du mercredi au samedi de 12 h 30 à 18 heures (à partir de 12 heures le dimanche). Entrée : 30 francs. Jusqu'au 30 avril 1995. Catalogue : collectif, coédité par l'Union centrale des arts décoratifs et la Réunion des musées nationaux. 240 pages, 163 illustrations, 350 francs. </NOTE>
<NUM1>950117-2-030-02</NUM1>
<REFERENCE1>2-030-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BENAIM LAURENCE</AUTHOR>
<SIP1> LAURENCE BENAIM</SIP1>
<SOT1>Le Musée des arts décoratifs propose une visite des alcôves modestes ou célèbres en racontant l'histoire de ce meuble-miroir du goût, des croyances et des moeurs</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Grande et petite histoire du lit</TITLE>
<TIO1>RÊVES D'ALCÔVES</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>
 Un voyage en chambre en remontant le temps : tel est le pari du Musée des arts 
#décoratifs, dont la nef a été découpée en onze ensembles, à l'occasion de l'exposition 
" rêves d'alcôves ". Celle-ci commence par la chambre techno-ludique des années 90, 
signée par le designer Dennis Santacchiara : porte-fruits clignotant, cône diffusant 
une fumée odoriférante, gadgets à distraire l'homme pressé qui plonge sous sa 
couette pour disparaître.</TEXT>
<TEXT>
  Le parcours s'achève par une chambre seigneuriale du XV siècle. Entre les deux, le 
public découvre la chambre de Dali, créée par Jean Royère en 1954, un ensemble 
tout en rondeurs, de l'applique jet d'eau,à la table basse rognon. En face, la chambre 
de la mahharani d'Indore, conçue dans les années 30 par l'architecte berlinois 
Muthesius : un palais presque irréel, tout de verre et d'acier, où les verts estompés 
se confondent avec la moustiquaire de mousseline. Plus loin, un ensemble Majorelle, 
dont les marquetteries illustrent de façon monumentale les stylisations de l'art 
nouveau.</TEXT>
<TEXT>
  Reste, au coeur de ce labyrinthe plongé dans la pénombre, la pièce maîtresse, le lit 
de Valtesse de La Bigne, dont Zola s'inspira pour décrire la chambre de Nana. Cette 
lionne Second Empire s'adressa à l'architecte Edouard Lièvre pour aménager sa 
chambre. Autel de la volupté, son lit s'organise en un flot de draperies bleu ciel, de 
colonnes, de feuillages bachiques et de masques coiffés de plumes. Elle n'hésita pas à 
placer celui-ci sous le signe du faune, qu'elle appelait " le petit dieu malin ", avant de 
le léguer dans son testament, au musée..</TEXT>
<TEXT>
  Pour Pierre Arrizoli-Clémentel, nouveau conservateur général, cette exposition, qui 
regroupe les collections du musée, est le prélude à leur nouvelle présentation, dans le 
cadre du Grand Louvre. D'où le soin particulier apporté par les commissaires de 
#l'exposition, Nadine Gasc et Odile Nouvel (toutes deux conservateurs du musée) au 
choix et à la présentation des meubles : 100 mètres de velours de soie ont été 
spécialement tissés à Lyon pour rhabiller le lit de Valtesse de La Bigne ; les 
fournisseurs ont joué les mécènes, Tréca offrant ses matelas, Porthault, de 
somptueuses parures, avec des dessins assortis à ceux d'une marquetterie de fleurs 
(Majorelle), ou des broderies et des dentelles.</TEXT>
<TEXT>
 Coiffeuses, flacons et déshabillés pour Mm Broc, sacoche et plume d'oie pour 
Monsieur. On ne peut qu'être séduit, au départ, par le parti pris théâtral : multipliant 
les effets de mise en scène, le jeu des lumières, deux décorateurs spécialisés, Alain 
Chambon et Jean-Louis Benoît, flattent le goût du visiteur. Ce faisant, ils exaltent le 
mystère de ce meuble-miroir du goût, des croyances et des moeurs.</TEXT>
<TEXT>
  " Alcôve " : le mot vient de l'espagnol alcoba, lequel viendrait de l'arabe elcaus, qui 
signifie simplement un cabinet, un lieu où l'on dort, ou encore d'elcobat, " tente ", 
notent Diderot et d'Alembert dans l'Encyclopédie raisonnée des sciences, des arts et 
des métiers (1751). Rempart contre le froid, ou refuge de l'intimité conjugale, 
#l'apparition du lit inséré dans un ensemble de menuiserie date du XV siècle.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  L'OMBRE DE FEYDEAU</TEXT>
<TEXT>
 C'est au XVII siècle, avec l'évolution du confort, que le lit se fait plus accueillant : la 
paillasse est remplacée par un sommier de crin ou de mousse séchée au soleil. 
Soyeux, brodeurs, passementiers, tapissiers vont apporter leur savoir-faire aux lits 
d'apparat, dont l'un des plus extravagants reste celui que fait construire le Roi-Soleil 
pour Mm de Montespan : " Le bois enrichi de sculptures portait un grand miroir à 
son chevet. Le ciel était soutenu par des amourés dorés et les sdraperies étaient de 
taffetas bleu... " Le XVIII siècle marque la disparition de la chambre de parade, lieu 
de réception, au profit d'un lieu plus intime, et l'avènement d'un mobilier amoureux, 
sofa, ottomane, commode, paravents, bonheurs-du-jour, secrétaires pour rédiger les 
billets doux...</TEXT>
<TEXT>
 " Le lit est tout le mariage ", annonce Balzac en 1834 : sept ans plus tard, c'est avec 
Louis-Philippe, " le roi bourgeois ", que naît le principe de la chambre commune, qu'il 
partage avec Marie-Amélie, annulant la tradition du " cabinet du roi ", et de la " 
chambre de la reine "... Ce siècle n'a pas fini de marquer les consciences 
contemporaines : au point que parfois, au cours de l'exposition, à force de secrets 
entrevus par la lorgnette, d'architecture par trop intimiste, l'ombre de Feydeau et du 
trio bourgeois époux-amant-femme, semblent planer en permanence, annulant les 
différences entre les époques.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, si le plaisir de la visite est là, il y a comme un décalage entre le 
catalogue, richement illustré et dont les textes abordent l'Histoire d'une manière très 
spécialisée, et la mise en scène, assez vulgarisée, inspirée de la belle image " déco ", 
piochée dans les magazines. Entre les hommes de savoir, et ceux de la 
communication, le dialogue reste à poursuivre.</TEXT>
</DOC>
