<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000552-19941105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000552-19941105</DOCID>
<ACCOUNT>358093</ACCOUNT>
<DATE>19941105</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,IRAN,OPPOSITION POLITIQUE,TERRORISME,PRESSE QUOTIDIENNE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>11041081</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,ASSASSINAT POLITIQUE,ATTENTAT</SUBJECTS>
<NAMES>BAKHTIAR CHAPOUR,SALAM,IRAN NEWS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-36</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>57</PAGE>
<LEAD1>LE 3 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>L'ASSASSINAT DE CHAPOUR BAKHTIAR DEVANT LA COUR D'ASSISES DE PARIS&gt; Deux journaux iraniens critiquent la France</TITLE>
<TEXT>Deux journaux iraniens ont critiqué la France, jeudi 3 octobre, en évoquant, pour la première fois, l'ouverture à Paris du procès des 
assassins présumés de Chapour Bakhtiar.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le quotidien radical Salam, ce procès est une " mise en scène 
politique débile ", organisée pour " dissimuler la faiblesse des 
services de sécurité " français, incapables, selon lui, d'empêcher 
terrorisme et assassinats politiques. Salam appelle le gouvernement 
iranien à " user de tous les moyens pour démonter cette mise en scène 
ridicule et faire libérer les ressortissants iraniens. " " Il faut 
rappeler aux Français les conséquences destructrices de ce genre 
d'attitude ", ajoute le journal qui évoque notamment la " guerre des 
ambassades " en 1987 qui avait entraîné la rupture des relations 
diplomatiques entre la France et l'Iran pendant plus d'un an.</TEXT>
<TEXT>
  Le quotidien Iran News, proche du gouvernement, a évité de se 
prononcer sur le fond de l'affaire, mais a critiqué " l'extravagante 
publicité anti-terroriste qui a accompagné l'ouverture du procès ". 
Sans nommément désigner la France, Iran News a dénoncé " les pays 
occidentaux qui ont permis aux Moudjahidines du peuple _ principal 
mouvement d'opposition armée au régime _ d'ouvrir des bureaux et de 
les utiliser librement pour organiser des opérations terroristes " 
contre la République islamique.</TEXT>
<TEXT>
  L'Iran reproche notamment à Paris d'avoir autorisé depuis près d'un 
an la présidente des Moudjahidines, Mariam Radjavi, à séjourner en 
France. Jusqu'à jeudi, la presse iranienne avait totalement passé 
sous silence le procès Bakhtiar et, plutôt que de soulever l'affaire 
des Moudjahidines, les responsables avaient ciblé leurs critiques sur 
l'affaire du foulard islamique (le Monde du 2 novembre). _ (AFP.)     
&gt;
                                                               
</TEXT>
</DOC>
