<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045920</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045920</DOCID>
<ACCOUNT>427354</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951216</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q151295/0954</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,MANIFESTATION,SECTEUR PUBLIC,SOMMET,PARTENAIRES SOCIAUX,PARTI DE DROITE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>951216-6</NUM1>
<NAMES>RPR,BALLADUR EDOUARD,SEGUIN PHILIPPE,SNCF,RATP,CGT,FO,CFDT,PS,HOLLANDE FRANCOIS,LEOTARD FRANCOIS,BARROT JACQUES,CFTC,RPR,JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<SIP1> GERARD COURTOIS</SIP1>
<SOT1>A la veille des manifestations du 16 décembre, les grévistes étaient encore largement majoritaires chez les conducteurs de trains et de métros.  Toutefois, le mouvement donne des signes d'essoufflement. Les syndicats sont divisés sur la nécessité d'un " sommet social "</SOT1>
<SU21>MOUVEMENTS SOCIAUX</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>M. Juppé doit faire face à une offensive de M. Séguin et de M. Balladur</TITLE>
<TEXT> COMMENT FINIR une grève de trois semaines ? Comment sortir d'une crise aussi brutale ? Comment s'appuyer sur ce conflit pour 
rebondir et préparer l'avenir ? Telles sont, aujourd'hui, les trois questions auxquelles 
chacun cherche des réponses, aussi bien du côté du gouvernement que des syndicats 
et de l'opposition.</TEXT>
<TEXT>
  Sur le front social, tout d'abord, les premiers signes de dégel observés, jeudi 14 
décembre, sont encore trop timides pour laisser présager une reprise rapide du 
travail, notamment à la SNCF et à la RATP. Dans 50 établissements SNCF sur 340 , 
mais surtout dans 15 dépôts de conducteurs sur 90, les assemblées générales de jeudi 
ont voté la fin de la grève ; quelques trains ont recommencé à circuler, vendredi 
matin, dans le Nord et dans l'Est, ainsi que quelques métros à Paris. Mais dans de 
nombreuses régions, la détermination reste totale et la grève a été reconduite. Tout 
se passe comme si grévistes et syndicats attendaient le résultat de deux tests 
déterminants. D'une part, celui de la nouvelle journée de manifestations, organisée, 
samedi 16 décembre, à Paris et en province, à l'appel de la CGT, de la FSU, de FO, 
de SUD et de plusieurs fédérations minoritaires de la CFDT. D'autre part, celui du 
bras de fer entre les syndicats, le patronat et le gouvernement à propos de la date et 
de l'ordre du jour du " sommet social ", que le premier ministre propose de réunir à 
l'hôtel Matignon, jeudi 21 décembre.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous sommes à la croisée des chemins " : soit le gouvernement donne un " signal 
", soit on se dirige " vers une généralisation du conflit ", qui pourrait être " 
dangereuse et mener à une impasse ", a déclaré, jeudi, le président de la CFTC, 
#Alain Deleu. Mais, malgré la satisfaction affichée par les cheminots CGT qui se sont 
félicités des garanties apportées par le gouvernement, Louis Viannet et, pour FO, 
Marc Blondel, maintiennent une pression. Ils ont demandé instamment à Alain Juppé 
de réunir rapidement, et bien avant le 21 décembre, ce sommet social qui devrait, à 
leurs yeux, dépasser les problèmes d'emploi pour s'étendre à la Sécurité sociale et 
aux salaires.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RENDEZ-VOUS MAINTENU</TEXT>
<TEXT>
En outre, après l'Union générale des fédérations de fonctionnaires CGT, Louis 
Viannet a demandé le rétablissement des 37,5 annuités pour les retraites dans le 
privé. A l'inverse, le président du CNPF s'est montré très réticent sur la date du 
sommet social, qu'il souhaite voir repoussé au mois de janvier sur un ordre du jour 
excluant la question des salaires et de la réduction du temps de travail.</TEXT>
<TEXT>
 Le gouvernement semble bien décidé à ne céder à aucune de ces injonctions. Jeudi 
soir, à l'issue d'une première réunion de travail à Matignon, le secrétaire général de 
la FSU, Michel Deschamp, a déclaré qu'il avait " cru comprendre " que ce sommet 
#serait maintenu à la date prévue et a fait part " d'un point de blocage entier " sur le 
dossier de la Sécurité sociale pour lequel le premier ministre n'est " pas prêt à 
engager une négociation sur le fond ". Vendredi matin, le ministre des affaires 
#sociales, Jacques Barrot, a confirmé que le gouvernement maintenait le rendez-vous 
du 21 décembre et que, comme annoncé, il s'agirait d'une première réunion, ne 
donnant " pas lieu à décision " mais destinée à faire un tour d'horizon de l'ensemble 
des dossiers et à fixer le calendrier de nouvelles réunions en janvier.</TEXT>
<TEXT>
  La détermination du premier ministre à ne plus céder de terrain s'explique 
aisément. Non seulement les premiers signes de reprise, même très localisée, 
l'incitent à tenir bon. Mais les mises en cause répétées, au sein même de la majorité, 
de la manière dont Alain Juppé a géré le dossier de la protection sociale et la crise 
qu'elle a suscitée ne peuvent que le conduire, également, à vouloir faire la 
démonstration de sa capacité à sortir rapidement du conflit.</TEXT>
<TEXT>
  S'il a provoqué, et reçu, mercredi 13 décembre, le soutien de la plupart des ténors 
de la majorité dans cette tourmente sociale, le premier ministre n'aura bénéficié que 
d'un court répit au plan politique. Après l'ancien ministre de l'intérieur, Charles 
Pasqua, la semaine dernière, c'est le président de l'Assemblée nationale qui a fait, 
jeudi, entendre sa différence. Tout en se gardant de citer le nom d'Alain Juppé, 
Philippe Séguin a, en effet, critiqué indirectement la méthode de gouvernement du 
premier ministre. " Le succès d'une politique ne repose pas que sur la détermination 
des gouvernants ", mais dépend aussi, pour une large part, du degré de 
compréhension, d'implication et d'adhésion des peuples ", a-t-il ainsi lancé.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, François Léotard, président du Parti républicain, a versé un peu d'huile 
sur le feu, jeudi soir, à Bourges (Cher), en lançant une attaque en règle contre la 
fonction publique. " L'Etat n'est pas un bon employeur car il a mal géré ses 
entreprises et il a mal géré la Sécurité sociale ", a-t-il déclaré, avant de dénoncer " 
certains statuts " en vigueur dans la fonction publique qui relèvent, à ses yeux, " du 
conformisme, du favoritisme et aussi de l'injustice ". " Nous avons besoin de la 
fonction publique, mais pas sous ses statuts qui sont issus de la Libération et des 
systèmes communistes incarnés alors par MM. Thorez et Paul. (...) Maintenant, il 
faut remettre de l'ordre dans tout cela ", a conclu M. Léotard.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " CRISE MORALE "</TEXT>
<TEXT>
 Beaucoup plus subtil, l'ancien premier ministre, Edouard Balladur, a affiché, jeudi 
soir, sur France 2, son soutien au premier ministre. " Je crois que le gouvernement a 
fait suffisamment de gestes et j'espère que la situation va être débloquée et que nous 
allons sortir de cette crise, crise sociale et, d'une certaine manière aussi, crise morale 
", a-t-il noté. Mais c'était pour mieux glisser des réserves sur la méthode Juppé, qui 
n'a sans doute pas pris suffisamment le temps d'" expliquer " sa réforme, et surtout 
des mises en garde sur le plan de réforme de la Sécurité sociale lui-même.</TEXT>
<TEXT>
  Comme en écho aux propos de M. Balladur, qui avait déclaré qu'il n'" avait pas le 
sentiment d'une politisation des grèves ", le porte-parole du PS, François Hollande, a 
indiqué, vendredi matin, sur RMC, que les socialistes avaient " joué un rôle 
responsable " depuis le début de la crise sociale et qu'ils n'avaient pas " essayé 
d'envenimer les choses pour en tirer un avantage politique ". A la veille du conseil 
national du parti socialiste, qui se réunit samedi 16 décembre et devrait tirer les 
enseignements de cette crise sociale, M. Hollande a ajouté : " Nous n'avons pas 
#voulu récupérer un mouvement social, nous avons voulu mettre en cause le 
gouvernement dans son incapacité à négocier. (...) L'avantage politique, on le tirera 
au moment des élections générales, normalement en 1998 ", à l'occasion des 
élections législatives.</TEXT>
<TEXT>
  En attendant, l'opposition socialiste et communiste a engagé une longue bataille, au 
Sénat, contre le projet de loi d'habilitation autorisant le gouvernement à légiférer par 
ordonnances sur la Sécurité sociale. Au point que la majorité a décidé, vendredi 
matin, de déposer et de voter une question préalable sur ce texte, ce qui aura pour 
effet de mettre un terme à la discussion parlementaire au Sénat. Et démontre, de 
façon éloquente, l'impatience et la nervosité du gouvernement.</TEXT>
</DOC>
