<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000824-19940810</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000824-19940810</DOCID>
<ACCOUNT>347397</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19940810</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>08091841</FAB>
<SUBJECTS>ILE,REGION BRETAGNE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC CARTE</NOTE>
<NUM1>940810-2-011-01</NUM1>
<NAMES>MOLENE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>LHOMEAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>275</PAGE>
<LEAD1>SERIE DE CINQ ARTICLES SUR DES ILES FRANCAISES DE LA MANCHE ET DU LITTORAL ATLANTIQUE</LEAD1>
<TITLE>REPORTAGE&gt; Ailleurs, sur les îles... II. _ Molène de la miséricorde</TITLE>
<TEXT>MOLÈNE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Le cimetière est au centre du monde. Pas seulement d'un petit 
kilomètre carré, du gros rocher bombé comme un quatre-quarts posé à 
l'extrême ouest d'une fin de terre, entre Ouessant et le continent. 
Non, le cimetière de Molène, îlot sur l'île, en léger surplomb au 
pied de l'église Saint-Ronan, est au coeur de la vie. Fleuri, 
pomponné, habillé chaque jour de la semaine en dimanche, il n'invite 
pas plus loin qu'à la mélancolie. Vues des chemins qui l'entourent, 
ses croix sont à hauteur de vivants. A Molène, 250 habitants, il est 
inconcevable de passer auprès sans pousser la grille et saluer les 
disparus. On s'y rencontre le samedi, jour de toilette des tombes, et 
le dimanche après la messe. C'est un lieu social. Y entrer, s'y 
attarder, c'est commencer à comprendre l'histoire de ce village, sa 
mémoire, les liens puissants qu'entretiennent les vivants et les 
morts. Le cimetière parle franc.</TEXT>
<TEXT>
  Les tombes d'enfants y sont plus nombreuses qu'ailleurs, 
témoignages d'une vie qui fut rude ; un jour, une semaine, quelques 
mois. Et mémoires découpées en petits rectangles d'une épidémie de 
choléra qui, en 1893, a décimé la population, quarante morts au mois 
d'août. Le curé démontait les planches du toit de l'église pour 
fabriquer les cercueils. Les Molénais en veulent encore à la marine 
nationale qui, disent-ils, " ne s'est pas bien conduite ". Un bateau 
apportait les médicaments de Brest, son équipage les déposait sur un 
rocher et tournait le dos sans tarder.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, les enfants vivent. Ils sont dix-sept à l'école 
primaire et huit au collège où les enseignants donnent leurs cours au 
rythme et selon les horaires dictés par la météo. S'il y a tempête et 
que la mer est trop mauvaise, le bateau reste au Conquet ou à Brest, 
c'est mercredi toute la semaine. A partir de la classe de seconde, il 
faut aller en pension chez les " sauvages ", selon l'expression 
utilisée par Robert Perhirin, pêcheur, c'est-à-dire sur le continent. 
Le voyage est souvent vécu comme un déchirement par les adolescents. 
Ils n'ont, pour la plupart, d'autre idée en tête que de revenir au 
plus vite sur leur île. Les études terminées, la rupture est parfois 
inévitable. Il n'y a pas beaucoup de travail à Molène et ses îles 
satellites. Un peu de pêche, le ramassage du goémon, neuf emplois 
communaux dont certains à mi-temps ou quart-temps, le commerce (un 
hôtel, deux restaurants, trois cafés, une épicerie et un 
tabac-journaux), plus de seigle ni de blé, plus même d'élevage 
familial sur une terre où, disait-on, une vache ne peut pas mettre 
ses quatre pattes dans le même pré.</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Yves Le Gall, ancien marin, quarante-quatre ans dont vingt-huit 
de pêche, reconverti comme " garde-animateur " de la réserve 
naturelle d'Iroise, emmène les petits sillonner l'archipel, dans les 
îles de Bannec, Balanec, Triélen, Quéménès, Litiri, Béniguet. Il leur 
apprend les oiseaux, goélands bruns, argentés ou marins, huîtriers 
pies, leur montre phoques gris et dauphins, leur raconte les 
dernières loutres de mer qu'ils ne verront sans doute jamais. Ils ne 
tireront plus les oiseaux au lance-pierre, " c'est comme si on jetait 
des cailloux aux morts ", disent les anciens. " Les enfants ne savent 
plus rien, regrette Robert Masson, soixante-trois ans, ancien marin 
de commerce, qui connaît tous les cailloux de l'archipel par leurs 
noms, y compris les immergés. Allez, Jean-Yves, fais qu'ils soient 
pas trop cons ! "</TEXT>
<TEXT>
 Histoires d'" il fut un temps "</TEXT>
<TEXT>
  S'ils restent ignorants des choses de Molène, c'est à cause de la 
télévision. Tout le monde le dit et le déplore, mais chacun la 
regarde. Au bar Kastell an Daol, il y a en a deux, miroirs placés 
face à face. Certaine famille en possède quatre, une par chambre. La 
télévision a tué les veillées, ces rencontres du soir, chez l'un, 
chez l'autre, où les anciens, jusque dans les années 50, racontaient 
des histoires à n'en pas dormir, si lugubres qu'elles faisaient peur 
aux enfants. Cela leur formait une conduite. Ils évitaient les 
rochers le soir, au cas ou l'ankou (la mort) surgirait de la brume 
avec sa barque, les étangs d'eau saumâtre des petites îles où la 
sirène attire les candidats à la noyade, et plus généralement les 
sorties nocturnes car les filles légères se transforment en pierre et 
les morts se promènent autour de l'église à la nuit tombée. Au mois 
de novembre et les jours d'enterrement, il est recommandé de marcher 
au bord des chemins, afin de laisser le passage aux chers disparus.</TEXT>
<TEXT>
 Robert Perhirin, trente et un ans, pêcheur qui n'a peur de rien sauf 
de mourir noyé _ on l'appelle " petit bouchon " parce que son bateau, 
le Cours-après, danse sur l'écume quand la mer est mauvaise _, ne 
passe jamais près du cimetière la nuit. Son 
arrière-arrière-grand-mère avait pourtant orné d'un tour de farce ces 
" histoires d'il fut un temps ". Un soir, elle était allée au 
cimetière avec un drap sur la tête afin de débarrasser le voisinage 
d'un pauvre homme qui, le soleil couché, faisait un boucan du diable 
en pleurant sur la tombe de sa femme. Terrorisé, le malheureux s'en 
fut pleurer à domicile. " Quand j'aurai ma maison, c'est sûr, il y 
aura des veillées ", dit Robert Perhirin. Cela tombe bien, le maire, 
Marcel Masson, lance, en septembre, la construction de six 
habitations, afin de fixer quelques jeunes sur l'île. On en frissonne 
à l'avance.</TEXT>
<TEXT>
 " Mort en mer ", " disparu en mer " indiquent les stèles, 
marins-pêcheurs pour la plupart. Molène, exempte de taxes locales 
depuis Louis XIV reconnaissant envers les pilotes de sa marine, paie 
l'impôt à l'océan. En 1950, il y avait encore 150 pêcheurs 
professionnels sur l'île, autant qu'avant-guerre. Ils ne sont plus 
que quinze, pour huit bateaux à la palangre, au casier, au filet, 
modeste reprise depuis 1989 après le trou noir du début des années 
80. Marins de commerce aussi, on allait, et l'on continue, 
bourlinguer, mourir parfois au loin, faute de vivre du poisson de 
l'archipel. " Mort en Angleterre ", " mort à Alger ", le cimetière 
est témoin qu'à Molène on voyage. Deux ou trois tours du monde par 
tête de marin, c'est l'ordinaire. " La vie, on la connaît ", dit le 
maire. On en dit peu, sinon pour moquer ces touristes beaux parleurs 
qui prennent les Molénais pour des demeurés. On garde aussi pour soi 
un bonheur de l'histoire et les malheurs qui vont avec, la dizaine de 
marins partis en Angleterre le 18 juin 1940, jour de l'appel du 
général de Gaulle, avec le canot de sauvetage. Le père et le grand 
frère de Cécile Masson, née Corolleur, étaient du voyage. " Ma mère 
avait dit qu'ils reviendraient dans six jours. On allait les attendre 
sur le quai. " Le père est mort de l'autre côté de la Manche, en 
1942.</TEXT>
<TEXT>
  On s'étend peu sur les activités du canot de sauvetage. Les 
équipages ne manquent pas d'occupation dans un archipel dont les 
fonds, singulièrement le passage du Fromveur entre Ouessant et 
Molène, sont un cimetière de bateaux. C'est la vie. L'actuel patron 
du Jean-Cam, Goulven Perhirin, et son épouse Donatienne considèrent 
qu'il n'y a rien là d'héroïque. Goulven dit, se grattant le front 
sous son bonnet bleu marine, qu'un cercueil " c'est une caisse ". 
Molène a été baptisée " l'île de la miséricorde " et ses habitants 
les " saint-bernard de la mer ".</TEXT>
<TEXT>
  Il suffit d'aller voir au sémaphore où l'on collectionne les 
diplômes de sauvetage. Ils parlent des canots à rames, des " patrons 
" de l'ancien temps, Zacharie Dubosq, père de vingt enfants, décoré 
de la Légion d'honneur et qui ne savait pas ce que valait cette 
fichue croix, Aimable Delarue, dit " Tonton Bouille ", la poitrine 
médaillée comme un amiral soviétique. Il faut aussi passer un moment 
au musée Drummond-Castel, du nom d'un paquebot britannique naufragé 
dans la nuit brumeuse du 16 au 17 juin 1896. Sur 102 hommes 
d'équipage et 144 passagers, trois survivants. Les Molénais se sont 
si bien occupés des morts _ vingt-deux sont enterrés au flanc de 
l'église, dont une jeune fille dans sa robe de soie blanche _ et des 
vivants _ la veuve Couillandre leur a administré un " cordial " dans 
son débit de boissons _, que la reine Victoria s'est mise en frais. 
Elle a offert un calice, une horloge pour l'église et surtout une 
citerne à eau de pluie.</TEXT>
<TEXT>
 Car on manque d'eau à Molène. Chaque maison a sa citerne. Bien que 
la commune ait effectué des forages, l'eau continue d'être rationnée. 
On en réclamait déjà dans les cahiers de doléances adressés aux états 
généraux de 1789, avec autant de vigueur que les barriques de vin et 
les pipes d'eau-de-vie. Il en va de l'eau comme du reste, une affaire 
d'habitude. Nul ne s'en plaint plus. L'île est heureuse. Les enfants 
répugnent à la quitter. S'ils partent sous la contrainte, ils 
reviennent adultes, tel Frédéric Le Bousse, vingt-cinq ans, maçon, 
ébéniste, charpentier de marine et du reste, électricien, plombier, 
réparateur de bateaux qui s'est réinstallé en qualité d'" homme à 
tout faire ".</TEXT>
<TEXT>
  Hier était terrible, aujourd'hui est plus doux. Et, dit Cécile 
Masson, " demain n'est pas à nous ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
