<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000990</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000990</DOCID>
<ACCOUNT>367421</ACCOUNT>
<PEOPLE>GREEF ALAIN DE</PEOPLE>
<DATE>19950111</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100195/1652</FAB>
<SUBJECTS>NEGOCIATION,AUDIENCE RTV,CHAINE DE TELEVISION,PORNOGRAPHIE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<IMAGE>DRX_950111_103733</IMAGE>
<NBI>1</NBI>
<NOTE>(Doc : texte accompagné d'un dessin de Pessin )</NOTE>
<NUM1>950111-2-032-01</NUM1>
<NAMES>CANAL PLUS</NAMES>
<REFERENCE1>2-032-01</REFERENCE1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY</AUTHOR>
<SIP1>GUY DUTHEIL</SIP1>
<SOT1>Alors qu'elle engage avec le CSA des négociations pour le renouvellement de sa concession, la chaîne cryptée reste discrète sur le succès du " Journal du hard ", diffusé dans la nuit de mardi</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'audience nocturne de Canal Plus</TITLE>
<TIO1>Journal du hard</TIO1>
<TEXT> EN JANVIER 1994, la rumeur courait les couloirs de Canal Plus. " L'Année du hard ", sélection des meilleurs moments du " Journal du hard ", 
diffusée en crypté samedi 1 janvier à minuit, aurait réalisé 4,8 % d'audience contre 4,4 % 
à la " Semaine des Guignols ", proposée, elle, en clair le dimanche midi. Ce bruit n'était 
pas sans fondement.</TEXT>
<TEXT>
  " Le Journal du hard ", lancé en novembre 1991, d'après " une idée d'Alain de Greef ", 
directeur des programmes de Canal Plus, s'est imposé comme une des valeurs sûres de la 
chaîne cryptée. Conçu sur le modèle du " Journal du cinéma ", ce magazine mensuel, 
présenté par Philippe Vandel et consacré à l'actualité des films classés X, a su trouver un 
ton et un public. Après avoir " montré tout ce qui se faisait dans le X ", l'émission pointe 
désormais toutes les tendances du genre, du gang bang une actrice doit satisfaire 
simultanément plusieurs acteurs à l'avènement du porno amateur tourné par des vidéastes 
d'occasion.</TEXT>
<TEXT>
 Selon l'institut d'études Carat TV et les données de l'institut Médiamétrie, les meilleures 
séquences diffusées le 1er janvier 1994 ont crevé l'Audimat de cette tranche horaire. Avec 
une pointe à 3 % d'audience auprès des 15 ans et plus, l'émission a surclassé les 
programmes proposés ailleurs à la même heure. Seul le téléfilm de M 6, " Commando 
d'élite ", avec 2,4 % d'audience, a enregistré un score honorable.</TEXT>
<TEXT>
  Pour cette performance, Canal Plus a dû ratisser large et séduire des non-abonnés. " A un 
moment, assure Philippe Vandel, on disait que 10 à 15 % des gens regardaient le " Journal 
du hard " en crypté. " Selon lui, certains inconditionnels assurent qu'après " le magazine on 
n'a plus besoin de voir le film ".</TEXT>
<TEXT>
 " PAS DE MAJORITÉ MORALE "</TEXT>
<TEXT>
  Mieux, les longs métrages classés X, diffusés depuis la création de Canal Plus, en 1984, 
lui ont permis de doubler son audience moyenne sur certaines catégories de 
téléspectateurs en 1994. Toutefois, la chaîne cryptée reste discrète sur le succès de ces 
programmes nocturnes et ne communique aucun chiffre précis d'audience. Chaque premier 
samedi du mois, à l'occasion de la première diffusion du porno, Canal Plus recueillait 0,9 % 
d'audience et 3,5 % de parts de marché auprès des hommes de plus de 50 ans. Sur cette 
cible, les samedis sans porno, la chaîne cryptée n'obtient plus que 0,4 % d'audience et 1,6 
% de part de marché. L'audience est encore meilleure auprès des hommes de moins de 50 
ans et des foyers à hauts revenus (les fameux CSP+) : 1,8 % chez les moins de 50 ans et 
1,5 % des CSP+, contre 1 % et 0,9 % les soirs sans X.</TEXT>
<TEXT>
  Seules les ménagères de moins de 50 ans n'apprécient guère le hard : 1 %, contre 0,8 % 
les autres samedis, suivent le porno. Selon Carat TV, les femmes préfèrent les fictions 
roses sans scènes de pénétration , diffusées par RTL-TV ou M 6, aux films hards. Pour la 
chaîne cÂblée Ciné-Cinémas, les quatre films X proposés chaque mois sont suivis en 
revanche " par le public habituel de la chaîne ".</TEXT>
<TEXT>
 Pour l'adjoint au responsable des achats et de la programmation, beaucoup " disent 
préférer nos films plus hard à ceux de Canal ". Mieux : alors que la chaîne propose des 
films pornos depuis 1991, Michel Thoulouze, directeur de Ciné-Cinémas, assure n'avoir 
reçu aucune lettre de protestation à ce propos. Si, selon lui, " il n'existe pas de majorité 
morale, en France, contre la présence du porno à la télévision ", Canal Plus et Ciné-
Cinémas prennent garde, cependant, à ne pas mécontenter le Conseil supérieur de 
#l'audiovisuel (CSA).</TEXT>
<TEXT>
 Pour respecter les quotas imposés, Ciné-Cinémas diffuse " 60 % de pornos américains et 
40 % de films X d'origine européenne, principalement français ". Côté CSA, on indique 
que, dans le cadre du renouvellement de l'autorisation d'émettre de Canal Plus, " le porno 
sera un des points " à négocier dans les six prochains mois. Pourtant, malgré l'interdiction 
expresse énoncée par la directive européenne " Télévisions sans frontières " jamais 
intégrée au droit français , les deux chaînes ne risquent pas de se voir interdire les films 
pornos.</TEXT>
</DOC>
