<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003002-19940927</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003002-19940927</DOCID>
<ACCOUNT>352747</ACCOUNT>
<DATE>19940927</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,DEMENTI,VENTE D'ARMES,MATERIEL MILITAIRE,IRAK,LIBYE,IRAN,TRAFIC ILLEGAL,COMMERCE</SUBJECTS>
<FAB>09261955</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>50</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 24 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ALLEMAGNE&gt; Le gouvernement dément être informé&gt; de livraisons illégales de matériel&gt; militaire au Proche-Orient</TITLE>
<TEXT> Le porte-parole du gouvernement, Dieter Vogel, a démenti, samedi 24 septembre, que les autorités allemandes aient été informées de 
livraisons illégales de matériel et de savoir-faire allemands à 
l'Irak, à la Libye et à l'Iran pour des programmes militaires 
contrairement à ce que révèle l'hebdomadaire Der Spiegel dans son 
édition de lundi. " Les autorités allemandes ne sont au courant 
d'aucun projet nouveau de production d'armes de destruction massive 
pour lequel des entreprises allemandes auraient livré des 
technologies adaptées ", a indiqué M. Vogel, qui a souligné que les 
cas évoqués par le Spiegel sont " des dossiers anciens ", en 
particulier celui de la construction d'une usine souterraine de 
production de gaz chimiques à Tarhuna, dans le désert de Libye. En 
mars, le gouvernement avait reconnu que du matériel allemand était 
utilisé pour la construction de cette usine, mais avait indiqué que 
les firmes allemandes n'avaient pas été identifiées. Der Spiegel 
affirme, sur la foi d'un rapport des services de renseignement 
allemands (BND), que deux machines sont actuellement utilisées dans 
le projet de Tarhuna à l'insu de la firme allemande qui les avait 
produites. Les plans de construction de l'usine sont aussi d'origine 
allemande, selon le BND.</TEXT>
<TEXT>
  En Irak, il s'agirait d'un projet de fabrication de fusées et, 
malgré une surveillance très stricte par les Nations unies, de la 
mise au point d'une ultracentrifugeuse à gaz, dont la technologie 
permet de fabriquer des bombes nucléaires. _ (AFP.)                   
&gt;
       
</TEXT>
</DOC>
