<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001427-19940712</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001427-19940712</DOCID>
<ACCOUNT>344486</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>Courue dimanche 10 juillet entre Poitiers et Trélissac, la huitième étape du Tour de France a été gagnée par le Danois Bo Hamburger. Le Belge Olav Museeuw a conservé le maillot jaune qu'il avait endossé la veille au terme de la septième étape, Rennes-Poitiers, remportée par le Slovaque Jan Svorada.</CHA1>
<DATE>19940712</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>CYCLISME</SUBJECTS>
<FAB>07111061</FAB>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,1994</SUBJECTS>
<NUM1>940712-2-015-03</NUM1>
<NAMES>HAMBURGER BO,DERNIES MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FRALON JOSE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>177</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 10 JUILLET 1994 ENTRE POITIERS ET TRELISSAC</LEAD1>
<TITLE>CYCLISME &gt; Les 7e et 8e étapes du 81e Tour de France&gt; La fierté d'un porteur d'eau</TITLE>
<TEXT>TRÉLISSAC </TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  " Gagner, une étape, moi ? " La question paraît tellement incongrue 
à Michel Dernies que son visage se fend d'un immense sourire : " Ce 
n'est pas mon rôle, je ne suis pas là pour cela ", explique-t-il, 
presque hilare. Le rôle de ce coureur de trente-trois ans, qui en est 
à son neuvième Tour de France, c'est, tout simplement, d'aider les 
autres. " Equipier ", " porteur d'eau ", " domestique " : s'il 
accepte ces qualificatifs avec philosophie, sans aucune aigreur _ " 
je connais mes limites " _, il a aussi la fierté de celui qui se sait 
indispensable. " J'ai toujours quelque chose à faire, explique-t-il, 
aller chercher de l'eau pour untel ou untel, attendre un coureur de 
l'équipe en perdition, donner ma roue si le besoin s'en fait sentir. 
" </TEXT>
<TEXT>
  Dans ce Tour de France qui se nourrit de drames et d'épopées, de 
larmes et de passions, comme il est rafraîchissant de bavarder 
quelques instants avec un homme qui fait un métier qu'il aime du 
mieux qu'il peut. Originaire de Tubize, à 25 kilomètres de Bruxelles, 
dans cette région du Brabant-Wallon qui défraya un temps la chronique 
avec l'équipée sanglante de ses " tueurs fous ", Michel Dernies a été 
poussé par son père, soudeur, à monter sur un vélo, à signer sa 
première licence et à s'engager dans sa première course. " Ses 
parents à lui n'avaient jamais voulu qu'il fasse du vélo, alors il 
m'a poussé à accomplir son propre rêve. Je l'en remercie encore ", 
explique Dernies, qui rit, une nouvelle fois, quand on lui demande 
s'il l'a gagnée, sa première course ! </TEXT>
<TEXT>
  Arriver dans les temps</TEXT>
<TEXT>
  Avec ses dents " à la Brel " _ souvenir d'une chute _, ses cheveux 
blonds et son accent traînant d'enfant de la Wallonie, il respire la 
joie de vivre, dans un peloton où les visages se tendent de plus en 
plus au fil des étapes et des efforts. Son palmarès est anecdotique : 
une victoire dans le Grand Prix de Francfort en 1989, deuxième de 
Liège-Bastogne-Liège la même année et de Paris-Bruxelles en 1991, une 
troisième place dans le championnat de Belgique en 1983. Mais sa plus 
grande fierté, ce sont ses neuf participations au Tour de France, 
sans aucun abandon.</TEXT>
<TEXT>
  C'est pourtant dur, la montagne, pour ces coureurs qui n'ont pas eu 
la chance de naître grimpeurs et qui sont relégués aux abysses dès 
que la route commence à prendre une petite inclinaison ! " Jusqu'au 
bas des cols, je continue à jouer mon rôle d'équipier pour aider les 
meilleurs de mon équipe à être en bonne position pour l'ascension, 
après je me débrouille. " Se débrouiller, c'est attendre quelques 
autres damnés et unir leurs efforts pour atteindre la ligne d'arrivée 
dans les temps. " Parfois, c'est tout juste, mais je suis toujours 
arrivé dans les délais ", précise Dernies. Qui reprendra, dès le 
lendemain, son rôle de fidèle second, sans vraiment se soucier de son 
classement : " J'ai terminé cinquante-huitième une année, les autres 
fois, c'est plutôt dans les centièmes... " </TEXT>
<TEXT>
  Du moment qu'il fait son boulot, rien ne semble l'atteindre. " Je 
préfère être un bon équipier, dit-il, qu'un mauvais leader. " Faut 
pas jouer les riches... Les ténors, s'il leur donne un grand coup de 
chapeau, il ne semble pas toujours les envier. " Il faut toujours 
qu'ils prouvent quelque chose. S'ils ne gagnent pas, c'est une 
catastrophe pour eux, alors que, moi, je suis toujours content 
d'avoir travaillé pour l'équipe. " Ainsi, lorsque le Britannique des 
Motorola, Sean Yates, a revêtu le maillot jaune, vendredi 8 juillet, 
Dernies a eu ce cri du coeur : " Je l'ai pour la première fois de ma 
carrière. " </TEXT>
<TEXT>
  " On mange, on dort et on repart " </TEXT>
<TEXT>
  Michel Dernies ne peut pas concevoir son métier sans le Tour de 
France. " Si vous dites que vous êtes coureur, aussitôt on va vous 
demander si vous avez couru le Tour. " Même s'il trouve parfois le 
temps long, loin de son épouse et de ses deux enfants, il aime cette 
ambiance " complètement dingue ", cette transhumance quotidienne. " 
Je suis certain que si je revenais ici, nous disait-il dans le jardin 
de son hôtel, je ne reconnaîtrais même plus cet endroit : on arrive, 
on se fait masser, on mange, on dort et on repart. " Il se fait 
parfois des amis. Comme ce motard de la garde républicaine, qu'il 
retrouve à chaque Tour, et dont il est devenu parrain du fils aîné.</TEXT>
<TEXT>
  Dans son équipe actuelle, il y a neuf coureurs, mais de huit 
nationalités. Comme tout francophone qui se respecte, Michel " a eu 
un peu du mal au début ". Qu'à cela ne tienne : il a pris des cours 
d'anglais cet hiver et commence à " se débrouiller ", notamment pour 
communiquer avec un de ses " patrons ", le Colombien Alvaro Mejia, 
avec qui il partage sa chambre, pour la deuxième année consécutive.</TEXT>
<TEXT>
  Le dopage ? " C'est impossible, répond Michel Dernies, les marques 
qui nous sponsorisent ne veulent absolument pas que leur nom soit 
mêlé à une sale affaire. Alors, on nous dit : tout, sauf ça ! " Ayant 
pris, un soir, une cuillerée d'un sirop pour la toux destiné à son 
enfant, Michel Dernies, qui en avait parlé à son médecin, se vit 
interdire de course pendant trois jours ! </TEXT>
<TEXT>
  Son avenir semble tout tracé : encore une année ou deux chez 
Motorola, peut-être une autre saison, et il raccrochera pour 
s'occuper de la boulangerie qu'il vient d'acheter à Tubize. Il a 
aussi l'intention de se présenter aux élections communales. "Pas pour 
faire de la politique, mais pour m'occuper des jeunes de la ville. " 
Et si Michel Dernies était tout simplement un type bien ?         
</TEXT>
</DOC>
