<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002150-19940920</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002150-19940920</DOCID>
<ACCOUNT>351854</ACCOUNT>
<DATE>19940920</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>09191156</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>LE PEN JEAN MARIE,FN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-04</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>71</PAGE>
<LEAD1>JEAN MARIE LE PEN ET LE FRONT NATIONAL</LEAD1>
<TITLE>LES STRATEGIES DE LA " DROITE DE LA DROITE "&gt; Troisième présidentielle</TITLE>
<TEXT>Pour la troisième fois, et probablement la dernière, Jean-Marie Le Pen se lance à la conquête de l'Elysée. Adepte des longues campagnes 
électorales, il a été le premier dirigeant politique, dimanche 18 
septembre, lors de la fête annuelle du Front national, à annoncer 
officiellement sa candidature à la prochaine élection présidentielle. 
Elle ne faisait, au demeurant, aucun doute.</TEXT>
<TEXT>
 Moins de deux ans après la fondation du Front national (octobre 
1972), M. Le Pen se présente à l'élection présidentielle de 1974, où 
il atteint le score de 0,74 % des suffrages exprimés. N'ayant pas 
recueilli, sept ans plus tard, le patronage devenu nécessaire de cinq 
cents élus, le chef de file de l'extrême droite ne peut pas se lancer 
dans la compétition présidentielle de 1981.</TEXT>
<TEXT>
L'arrivée de la gauche au pouvoir et le trouble causé à droite, 
ajoutés à la persistance de la crise économique, permettent au Front 
national de sortir de la marginalité. Après quelques coups d'éclat 
dans des consultations locales, il remporte un véritable succès aux 
élections européennes de 1984 : la liste conduite par M. Le Pen 
obtient 11 % des voix. Deux ans après, trente-cinq députés lepénistes 
entrent à l'Assemblée nationale grâce au système proportionnel 
instauré par la gauche. </TEXT>
<TEXT>
 C'est en 1988 que M. Le Pen arrive au sommet de sa gloire. Au 
premier tour de l'élection présidentielle, il est en quatrième 
position derrière François Mitterrand, Jacques Chirac et Raymond 
Barre. Le président du Front national recueille 4 375 894 voix et 
14,39 % des suffrages, scores qui restent encore aujourd'hui les 
meilleurs de l'extrême droite. </TEXT>
<TEXT>
  Même s'il a obtenu 12,52 % des voix aux élections législatives de 
1993, le Front national et son chef de file occupent moins le devant 
de la scène. Ce relatif retrait s'est accentué aux dernières 
élections européennes, en raison de l'émergence de deux autres 
leaders : Philippe de Villiers et Bernard Tapie.</TEXT>
<TEXT>
  Bloqué dans sa progression électorale et concurrencé sur le terrain 
du populisme, M. Le Pen doit également faire face à des remous 
internes. Ainsi, selon Info-Matin du 19 septembre, des proches de 
Bruno Mégret, délégué général et numéro deux du parti, auraient 
établi des contacts avec la majorité afin de préparer l'après-Le Pen.&lt;
</TEXT>
</DOC>
