<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001037-19940609</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001037-19940609</DOCID>
<ACCOUNT>340062</ACCOUNT>
<CHA1>Le 9 juin, les Britanniques participent aux élections européennes, ainsi qu'à cinq élections parlementaires partielles. La campagne électorale a été dominée par des querelles souvent sans grand rapport avec l'évolution de l'Europe, et les résultats de ces scrutins seront largement considérés comme un référendum sur la popularité de John Major.</CHA1>
<DATE>19940609</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE;ELECTION LEGISLATIVE PARTIELLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,CAMPAGNE ELECTORALE,1994</SUBJECTS>
<FAB>06081204</FAB>
<NAMES>MAJOR JOHN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>215</PAGE>
<TITLE>LES ELECTIONS EUROPEENNES&gt; A la veille du scrutin du 9 juin&gt; John Major se livre&gt; à des surenchères nationalistes</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Paddy Ashdown, le chef de file des libéraux-démocrates, résume 
souvent sans ambages les grandes tendances de la vie politique 
britannique. Les conservateurs et les travaillistes voient dans cette 
liberté de ton une marque du non-conformisme, voire de 
l'irresponsabilité, d'un éternel " troisième parti " moins soucieux 
que ses adversaires des conséquences immédiates de ses prises de 
position. Ce n'est pas faux, tout comme semble fondée l'analyse de M. 
Ashdown s'agissant de la campagne pour les élections européennes : " 
dans le but de sauver, à court terme, sa propre peau ", John Major 
est prêt, selon lui, à prendre le risque de faire apparaître les 
tories comme le parti anti-européen de Grande-Bretagne.</TEXT>
<TEXT>
  S'il ne fait aucun doute que M. Major n'a jamais été placé dans une 
telle situation de fragilité politique et si son avenir personnel se 
joue, dans une certaine mesure, à la faveur des élections du 9 juin, 
il serait cependant excessif de qualifier le parti conservateur d'" 
anti-européen ". C'est même parce qu'il est composé de deux 
tendances, l'une " eurosceptique ", l'autre " europhile ", que le 
premier ministre peut, comme il l'a fait tout au long de la campagne 
électorale, user d'un double discours, confortant alternativement 
l'une et l'autre " tradition ", au risque d'apparaître comme un Janus 
politique. </TEXT>
<TEXT>
 Limiter</TEXT>
<TEXT>
 l'ampleur de la défaite</TEXT>
<TEXT>
  Jack Cunningham, le porteparole du Labour pour les affaires 
étrangères, souligne justement que le premier ministre a acquis une " 
double personnalité " à propos de l'Europe, qu'il " préside un 
gouvernement divisé et dirige un parti divisé ". Comment en douter ? 
Alors qu'il se présentait, il y a peu, comme le champion d'une 
Grande-Bretagne se situant _ enfin _ au " coeur de l'Europe ", M. 
Major s'est fait l'avocat d'une " Europe à deux vitesses ", à " 
géométrie variable ", expressions qui signifient que tous les 
Etats-membres participent aux activités de base de l'Union européenne 
(le marché unique notamment), chacun étant libre de s'associer au 
reste, c'est-à-dire la défense, la monnaie unique et la politique 
sociale, en fonction de ses contraintes propres.</TEXT>
<TEXT>
  Les " eurosceptiques " du parti tory, Lord Tebbit en tête, ont 
immédiatement applaudi un propos qui va dans le sens de leur vision, 
plutôt étriquée, de l'évolution de l'Union européenne, tout en 
constituant, selon Lord Tebbit, le meilleur argument électoral pour 
voter conservateur. A l'inverse, les déclarations de M. Major ont 
provoqué la consternation dans le camp des pro-européens, dont Edward 
Heath continue d'être le porte-drapeau, tout en réveillant les 
divisions au sein du gouvernement : John Gummer et Kenneth Clarke 
notamment, respectivement ministre de l'environnement et chancelier 
de l'Echiquier, se sont insurgés contre une telle conception minimale 
de l'Europe, le premier assurant qu'il serait " tout à fait 
inacceptable " que la Grande-Bretagne admette " une vitesse plus 
lente que les autres ". </TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre s'est efforcé d'apporter quelques apaisements, 
sans pour autant chercher à annuler l'impression laissée par son 
premier message. C'est ce double langage, cette ambiguïté délibérée 
qui auront constitué l'essentiel de la stratégie politique du Parti 
conservateur dans une campagne électorale au cours de laquelle les 
thèmes liés à l'Europe n'ont été que brièvement et superficiellement 
évoqués.</TEXT>
<TEXT>
  M. Major et le parti tory ont choisi de faire appel aux réflexes 
les plus chauvins et nationalistes, parfois aussi les plus primaires, 
de l'électorat, afin de limiter autant que faire se peut l'ampleur 
d'une défaite électorale qu'ils savent inéluctable.</TEXT>
<TEXT>
  Tel fut notamment le cas de cette lourde diatribe contre les 
mendiants et les sans-abri (le Monde du 31 mai), laquelle a provoqué 
un hourvari qui permettait de rallier sans véritable dommage 
politique un " consensus sociologique " (quel Britannique ne souhaite 
pas voir les rues de Londres "nettoyées " de ses mendiants ?). </TEXT>
<TEXT>
 Des Britanniques</TEXT>
<TEXT>
 " tièdes " </TEXT>
<TEXT>
  De même John Major s'est-il attiré un succès facile en réaffirmant 
que la Grande-Bretagne n'a pas l'intention de renoncer à son veto 
pour résister aux " dérives fédéralistes " et, tout au contraire, la 
ferme volonté de s'en servir (quel parti pourrait prôner l'abandon de 
cette arme politique devenue le symbole de la défense de la 
souveraineté nationale ?) </TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, peu à peu, l'idée, longtemps chère à Margaret Thatcher, 
selon laquelle le Royaume-Uni pourrait retrouver un peu de sa 
grandeur passée s'il se libérait d'une partie des entraves 
européennes, refait du chemin dans les esprits. En choisissant de 
tels accents, M. Major n'est cependant pas en déphasage avec ses 
concitoyens. Plusieurs sondages montrent que, depuis les élections de 
1979, les Britanniques ne sont pas devenus plus européens. Ils 
demeurent fondamentalement " tièdes " : favorables à l'Union lorsque 
celle-ci peut apporter des avantages à la Grande-Bretagne, mais 
hostiles si celle-ci risque de perdre le contrôle de ses propres 
affaires.</TEXT>
<TEXT>
  Il serait cependant erroné de croire que la stratégie adoptée par 
John Major à l'occasion de ce scrutin européen recoupe entièrement sa 
propre vision de l'Europe. Car la première est dictée par l'urgence : 
la question n'est pas, en effet, de savoir si le Parti conservateur 
va essuyer une défaite électorale le 9 juin, mais quelle sera 
l'ampleur de celle-ci.</TEXT>
<TEXT>
  Ces derniers jours, le principal souci des politologues était de 
déterminer un barème pour en prendre l'exacte mesure : si le Parti 
conservateur recueille environ 28 % des voix et sauve 20 des 34 
sièges qu'il détient actuellement, sera-t-on fondé à parler de " bon 
" résultat ? La réponse qui sera apportée à cette question 
déterminera l'attitude ultérieure des parlementaires tories. La " 
défaite " devenant " déroute " politique, les pressions pour demander 
le remplacement de M. Major à la tête du parti tory vont se 
multiplier.</TEXT>
<TEXT>
  Le Parti travailliste, de son côté, est assuré de sortir vainqueur 
du scrutin européen, ainsi que de quatre des cinq élections 
parlementaires partielles organisées jeudi. Le cinquième siège, celui 
de Eastleigh (comté de Hampshire), est détenu par le parti 
conservateur, mais ce sont les libéraux-démocrates qui peuvent 
l'emporter. Pas plus que le parti tory cependant, le Labour n'a fait 
preuve de pédagogie électorale pour expliquer les enjeux du scrutin 
européen. Il avait cependant des circonstances atténuantes, dans la 
mesure où, depuis la mort brutale de John Smith, l'ancien leader du 
Labour, ses principaux responsables sont plongés dans les affres de 
la crise de succession.&lt;
</TEXT>
</DOC>
