<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026422</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026422</DOCID>
<ACCOUNT>402298</ACCOUNT>
<PEOPLE>MONNIKENDAM VINCENT</PEOPLE>
<DATE>19950706</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050795/0911</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,CINEMA DOCUMENTAIRE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NUM1>950706-2-025-03</NUM1>
<ORI1>MARSEILLE de notre envoyée spéciale</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>HUMBLOT CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1> CATHERINE HUMBLOT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>6EME FESTIVAL VUE SUR LES DOCS</LEAD1>
<TITLE>L'histoire coloniale des Indes néerlandaises  au Festival du cinéma documentaire de Marseille</TITLE>
<TIO1>MOTHER DAO THE TURTLELIKE</TIO1>
<TEXT> Longtemps à l'agonie, sauvé, si l'on peut dire, par la télévision, qui le finance et le distribue, le cinéma documentaire fait des réapparitions ponctuelles 
dans les salles, mais la télévision salvatrice est aussi une " tueuse ", qui impose son style, 
ses formes, ses règles (durée, écriture). Le 6e Festival international du cinéma 
documentaire (Vue sur les Docs), qui a eu lieu du 20 au 24 juin à Marseille, est une 
manifestation parallèle au marché international du documentaire (Sunny Side of the 
Docs).</TEXT>
<TEXT>
  Vue sur les Docs fonctionne un peu comme une jumelle qui aurait le second rôle. Il ne 
devrait pas : le marché assure le financement du genre en réunissant pendant quatre jours 
diffuseurs, acheteurs et producteurs du monde entier son succès est croissant ; Vue sur les 
Docs défend l'idée d'une démarche artistique du documentaire, autrement dit que " le 
documentaire est un film ". Courts et longs métrages sont sélectionnés en dehors des 
critères dominants de la télévision, on y trouve tous les sujets, formats, durées. Des 
premiers films et des films de recherche, des gros et des petits budgets, des biographies, 
des enquêtes sociologiques et politiques, des dossiers historiques, des documents 
scientifiques, de l'aventure, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Soixante et un documentaires ont été montrés dans les salles de l'UGC Gaumont, dix-sept 
dans la compétition, le reste dans les quatre catégories : Ecran français, Etat du monde, 
Ecran Est, Nuit du doc. Il faut ajouter la rétrospective Stephen Dwoskin, maître du cinéma 
underground américain des années 60-70, et l'hommage à Jean Rouch. De quoi ne pas 
s'ennuyer. Le public vient nombreux mais la sélection n'est pas assez sévère. Beaucoup se 
sont étonnés, discrètement, du niveau insuffisant de la compétition cette année.</TEXT>
<TEXT>
  On a vu de bons documentaires certes, mais un seul film s'imposait vraiment dans la 
compétition : Mother Dao, the Turtlelike, de Vincent Monnikendam (Pays-Bas). Un film " 
écrit " comme au cinéma. Ce document de 88 minutes, réalisé en 35 mm, renouvelle 
l'écriture des films réalisés à partir d'archives. Il s'agit d'une relecture saisissante de 
l'histoire coloniale des Indes néerlandaises, de 1912 à 1933, par le seul travail du montage 
et de la bande son.</TEXT>
<TEXT>
  Déjà sélectionné dans divers festivals, à Venise, à Locarno, aux Etats-Unis, au Canada, 
au Japon, primé à Saint-Pétersbourg, il a reçu trois prix à Marseille dont le grand prix, ex 
aequo avec Nico-Icon, de l'Allemande Susanne Ofteringer (voir le Palmarès dans Le 
Monde du 27 juin). Produit par la télévision publique NOS et une fondation néerlandaises, 
Mother Dao est le documentaire le plus cher qui ait été financé aux Pays-Bas (4 millions 
de francs environ). Après l'avoir vu sur petit et sur grand écran, on peut affirmer qu'il est 
métamorphosé par le second.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN MATÉRIEL ÉNORME</TEXT>
<TEXT>
Vincent Monnikendam, qui a longtemps travaillé comme documentariste à la NOS, est 
tombé par hasard, en 1989, au cours d'un congrès international consacré à l'anthropologie 
et la sociologie visuelle à Amsterdam, sur des photocopies d'images cinématographiques 
des Indes coloniales hollandaises. C'est le choc : " Il s'agissait d'un catalogue de films non 
classés, qui venaient du musée du film, des archives de la télévision et de celles de l'Etat. " 
Il plonge dans ce matériel énorme : plus de 260 000 mètres de film au nitrate, images 
muettes qui montrent comment les Néerlandais administraient ces territoires de 1912 à 
1933, " une période qui représente le sommet de l'exploitation coloniale en Indonésie ", 
dit-il.</TEXT>
<TEXT>
  Huit mois pour classer les films, un an pour les restaurer avec l'aide de la NOS, trois ans 
et demi pour sélectionner les images, 2 400 séquences qu'il a fallu monter, sept mois 
encore, en réfléchissant dans le même temps sur le son. Il n'y a pas de commentaire dans 
Mother Dao : " Pour le spectateur, il est plus plus suggestif de ne rien dire. "</TEXT>
<TEXT>
  Le film de Vincent Monnikendam n'est pas seulement important pour les documents qu'il 
a mis au jour, c'est un film d'auteur, où l'on approche, en creux, la culture des Indonésiens, 
leur vision du monde, au moment où les Néerlandais installent leur empire : éducation, 
médecine, christianisation, fabrication du sucre, de l'huile, paysages... On découvre mille 
scènes de la vie quotidienne revisitées par une bande son qui " travaille " les images 
comme cette chanson sur la naissance de la terre créée par une femme, des poèmes et des 
chants d'Indonésie Bahasa intégrés dans une composition en son numérique. Les images 
sont parfois sublimes, la construction, par blocs, est de l'ordre de la composition musicale. 
A l'heure où l'on en a terminé (ou presque) avec le débat entre documentaire et fiction, 
cette mise en scène des archives passionne. Sorti au cinéma à Rotterdam, Mother Dao, 
the Turtlelike devrait être diffusé le 18 août sur la chaîne publique néerlandaise.</TEXT>
</DOC>
