<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002501-19940520</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002501-19940520</DOCID>
<ACCOUNT>337495</ACCOUNT>
<DATE>19940520</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>MAROC,ARABE,JOURNALISTE</SUBJECTS>
<FAB>20</FAB>
<SUBJECTS>JOURNALISTE</SUBJECTS>
<NAMES>BEN JELLOUN TAHAR,LE MONDE,VIANSSON PONTE PIERRE,FAUVET JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>BEN JELLOUN TAHAR</AUTHOR>
<PAGE>161</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT DE QUATRE PAGES CONSACRE AU TROISIEME SALON EURO-ARABE DU LIVRE DE PARIS DU 24 AU 29 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>SALON EURO ARABE DU LIVRE&gt; Témoignage d'un " Arabe de service "</TITLE>
<TEXT>M. Paul Bowles ne nourrit pas à mon égard une immense sympathie. Et pour cause. Le 19 juin 1972, je publiais mon premier article dans " 
le Monde des livres ". Je réagissais assez violemment contre sa 
littérature au magnétophone ; je posais la question de son 
authenticité, me demandant quelle est la part des fantasmes de Paul 
Bowles qui s'insinuait dans les récits de vie de jeunes Marocains 
souvent analphabètes qu'il enregistrait en arabe dialectal puis 
réécrivait en anglais. En fait, je mettais en doute sa sincérité et 
l'accusais de vouloir figer le Maroc dans l'image exotique où il 
l'avait découvert quelques décennies plus tôt.</TEXT>
<TEXT>
  J'attribue à la colère mes premières interventions dans le Monde. 
Poussé par le besoin de témoigner et de dénoncer, j'eus très vite la 
chance de rencontrer dans ce journal des personnes de qualité. Pierre 
Viansson-Ponté m'accueillit dans son supplément " Le Monde 
aujourd'hui ", où, pendant plus de six ans, j'ai publié des articles 
d'humeur ou des reportages sur les conditions de vie des immigrés et, 
plus tard, des enquêtes sur la culture des sociétés arabes. Au début 
des années 70, les immigrés n'existaient pas, ou plus exactement les 
médias ignoraient leur existence. Et le premier article que je 
proposai à Viansson-Ponté portait sur " Les défaillances sexuelles 
des travailleurs maghrébins dans la région parisienne " ! Les 
militants maghrébins ne comprirent pas pourquoi je dévoilais aux 
lecteurs ces blessures de l'âme et du corps de ces malheureux hommes 
vivant loin de leurs femmes.</TEXT>
<TEXT>
  En décembre 1974, Jacques Fauvet m'envoya faire le pèlerinage à La 
Mecque. C'était la première fois qu'un journal occidental allait 
publier un reportage sur cet événement annuel, si important pour les 
Musulmans. Je vécus le pèlerinage comme un paysan pauvre, disposant 
d'un minimum pour vivre. Ce fut ma première expérience de journaliste 
infiltré dans les rangs des fidèles en vue de témoigner sur la 
manière dont la plupart des pèlerins étaient souvent maltraités et 
exploités par des marchands du temple sans scrupules.</TEXT>
<TEXT>
  Cette série d'articles, publiés début janvier 1975, me fit 
connaître du grand public et, en même temps, me valut des reproches 
et des remontrances de la part des lecteurs arabes et musulmans. 
Certains me traitèrent de " traître " et même d'" agent " au service 
de l'Occident ! Tout en reconnaissant en privé que ce que je 
rapportais dans ce témoignage était vrai, mes moralisateurs me 
reprochaient de " dévoiler nos défauts à l'Europe ", comme si la CIA 
et autres services de renseignements avaient besoin de ma plume pour 
connaître les réalités que je décrivais.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant longtemps, ce sera la critique majeure qu'on m'adressera : 
" Tu travailles pour l'ennemi. " Les autorités de Ryad demandèrent au 
gouvernement marocain de l'époque de me punir. Mon pays n'en fit 
rien, mais un officiel me conseilla de modérer mes critiques.</TEXT>
<TEXT>
  " L'Arabe de service " passait ainsi de la défense alambiquée des 
immigrés à la dénonciation des systèmes politiques non démocratiques 
du monde arabe. En même temps, " le Monde des livres " me proposa de 
mieux faire connaître les lettres arabes en publiant des enquêtes sur 
la littérature égyptienne, marocaine, tunisienne, sur l'édition dans 
le monde arabe et, surtout, en rendant compte de la plupart des 
ouvrages traduits de l'arabe et publiés en France.</TEXT>
<TEXT>
Un jour, je décidai de ne plus être cet " Arabe de service ". J'en 
avais assez d'être malmené par les uns, et incompris par les autres. 
Je voulais écrire sur d'autres cultures, sur d'autres visages, sur 
d'autres pays. Je sentis une résistance, une petite réticence au sein 
de la rédaction du journal. Dans les institutions, on aime bien que 
chacun reste à sa place, et ne quitte pas sa casquette. Pendant ce 
temps-là, des ouvrages arabes s'amoncelaient sur mon bureau. On en 
rendait rarement compte. Je ne pouvais pas passer sous silence des 
romans aussi importants que ceux de Sonnallah Ibrahim, de Gamal 
Ghitany, de Hanan El Cheïkh, des recueils de nouvelles de Youssef 
Idriss, d'Elias Khoury, des poèmes de Mahmoud Darwich, de Bayati, 
d'Adonis, etc. L'Arabe que je suis reprit du service, mais il n'était 
plus de service.</TEXT>
<TEXT>
  Pour beaucoup, j'occupe une place enviée ; certains ne taisent pas 
leur rancoeur et leur jalousie. On me reproche de faire des choix 
contestables, de défendre une littérature qui donne une mauvaise 
image du monde arabe, comme ce fut dernièrement le cas dans un 
article du sociologue Anouar Abdelmalek, paru dans le quotidien 
cairote Al Ahram. Mais je continue de lire et de faire partager mon 
plaisir. J'évite cependant d'écrire sur d'autres romanciers 
maghrébins (exception faite pour Driss Chraïbi, Kateb Yacine et 
Mohamed Dib, que je considère comme des pionniers et des maîtres). </TEXT>
<TEXT>
  Je me souviens du mal que j'avais, il y a de cela une vingtaine 
d'années, à faire admettre que Naguib Mahfouz, le futur prix Nobel, 
méritait plus d'un feuillet, que Tayeb Salah, le Soudanais, était le 
Juan Rulfo de la littérature arabe. Je me battais et je réussissais à 
convaincre " le Monde des livres " de s'ouvrir de plus en plus sur 
les lettres arabes. Ne serait-ce que pour cela, je ne regrette pas 
d'en avoir, un moment, agacé quelques-uns.&lt;
</TEXT>
</DOC>
