<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007892</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007892</DOCID>
<ACCOUNT>377197</ACCOUNT>
<DATE>19950227</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250295/1007</FAB>
<SUBJECTS>AGRICULTURE,REGION LIMOUSIN,RECHERCHE AGRONOMIQUE,BETAIL,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec un dessin de PANCHO.</NOTE>
<NUM1>950227-7</NUM1>
<ORI1>LIMOGESde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>INRA,UPRA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-32</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHATAIN GEORGES</AUTHOR>
<SIP1>GEORGES CHATAIN</SIP1>
<SOT1>Rétif ou docile ? Les chercheurs tentent de faire la part de l'inné et de l'acquis</SOT1>
<SU11>FRANCE - REGIONS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A L'OCCASION DU SALON DE L'AGRICULTURE QUI SE TIENT A PARIS DU 26 FEVRIER AU 5 MARS 1995.</LEAD1>
<TITLE>Le Limousin explore le caractère bovin</TITLE>
<TEXT>  C'est un art de torero non violent qui s'affine depuis quelques années dans les centres d'évaluation de la race bovine limousine. Il s'agit d'apprendre à 
tester psychologiquement de jeunes animaux, de comprendre leur comportement en 
présence de l'homme, de mesurer leur docilité et dominer leur méfiance.</TEXT>
<TEXT>
  Cela n'a rien d'un jeu ni d'une fantaisie de professeur Tournesol. C'est un programme 
scientifique, mené de concert par le centre de recherche de l'Institut national de recherche 
agronomique (INRA) de Theix (Puy-de-Dôme) et l'Unité de sélection et de promotion de la 
race (UPRA) limousine. Depuis quatre ans, le premier a élaboré une méthodologie, la 
seconde la met en application dans son centre spécialisé de Lanaud, près de Limoges et 
dans ses centres d'évaluation de reproducteurs, en Corrèze, en Creuse et dans les Pays de 
la Loire. But du programme : parvenir à mesurer la part génétique dans le caractère des 
animaux, en tirer des méthodes concrètes de sélection pour l'avenir.</TEXT>
<TEXT>
  La " nouvelle donne " agricole en Europe ouvre des perspectives à la race limousine. 
Rustiques et trapus, ces bovins au pelage fauve et à l'encolure d'aurochs sont 
particulièrement adaptés à l'élevage de plein air et donc à l'occupation extensive de 
l'espace rural que l'Union européenne met désormais au coeur de ses orientations. Ce qui 
implique des espaces et des troupeaux plus grands, avec une moindre présence humaine. 
C'est d'ailleurs cette capacité qui fait apprécier la race dans des pays de grands espaces, le 
Colorado, le Texas, l'Australie, le Canada ou le Zimbabwe.</TEXT>
<TEXT>
 
 LA VIE SAUVAGE</TEXT>
<TEXT>
 Mais cette capacité à retrouver la vie sauvage a une contrepartie : une indocilité qui peut 
se transformer en agressivité. Les vaches mères par exemple, réputées pour leurs qualités 
maternelles, poussent celles-ci jusqu'au bout : elles n'aiment pas que l'on vienne tourner 
autour de leurs veaux et peuvent devenir dangereuses si cela se passe hors d'une étable. 
Or, dit Hervé Chapelle, le responsable technique du Herd-book (le livre généalogique de la 
race), " l'extensification et les méthodes de plein air, en diminuant la familiarité 
quotidienne entre les animaux et les hommes, risquent d'accentuer ce caractère rétif. " 
D'où l'idée de mieux cerner la possible part héréditaire des comportements animaux et 
d'orienter la sélection génétique en conséquence. Ce sont donc les reproducteurs vedettes 
qui sont testés, dans des rings fermés où des techniciens tentent, par la seule vertu de 
leurs gestes et de leurs voix, de les mener à des figures imposées et de les immobiliser à 
leur demande. Une manière d'analyse psychologique. Les comportements sont filmés, 
analysés, mis en fiches. Il faut ensuite tester les descendances, comparer et recouper, 
classer les jeunes animaux selon qu'ils héritent ou non du fichu caractère ou de la placidité 
de leurs parents. Il y faut du temps, l'observation de plusieurs générations, cinq ou six ans 
au minimum. Un travail qui ne fait que commencer.</TEXT>
<TEXT>
  " Mais, déjà, souligne Hervé Chapelle, les éleveurs français et étrangers sont 
demandeurs de cette note de docilité. Or, nous avons encore un problème de méthode. Les 
jeunes reproducteurs entrent à dix-huit mois au centre de qualification et sont testés quinze 
jours après leur arrivée. Ils ont donc déjà eu une enfance, une familiarité avec l'homme 
différente d'un élevage à l'autre que nous ne pouvons pas encore bien mesurer. " L'inné et 
l'acquis en quelque sorte. C'est pourquoi ces notes ne sont pas rendues publiques lors des 
transactions commerciales. Elles ne sont pas encore assez probantes...</TEXT>
<TEXT>
  La recherche continue donc. Elle vient s'intégrer dans une discipline de contrôle 
génétique que la filière limousine a créée et menée à un point encore inégalé dans 
l'élevage. Il existe notamment un centre informatique de données internationales, Datalim, 
qui rassemble à Lanaud tous les résultats obtenus, génération après génération, par les 
dynasties bovines de la race, dans vingt-sept pays élevage qui ont constitué le " Conseil 
international limousin ".</TEXT>
</DOC>
