<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001787-19941116</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001787-19941116</DOCID>
<ACCOUNT>359411</ACCOUNT>
<DATE>19941116</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,PROJET,PRISE DE PARTICIPATION,AUTOMOBILE,MESSAGE,ACTION</SUBJECTS>
<FAB>11151589</FAB>
<NAMES>KERKORIAN KIRK,CHRYSLER,TRACINDA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>53</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Aux Etats-Unis&gt; L'ultimatum de Kirk Kerkorian à Chrysler</TITLE>
<TEXT>Kirk Kerkorian, 76 ans, milliardaire de Las Vegas et premier actionnaire de Chrysler, a lancé, lundi 14 novembre, un véritable 
ultimatum aux responsables du troisième constructeur automobile 
américain. Dans une lettre au ton comminatoire adressée au conseil 
d'administration de sa société Tracinda Corp., et rendue publique, le 
financier annonce, certes, son " intention d'augmenter 
significativement [son] investissement ", mais il exige surtout un 
meilleur rendement de l'action dont il juge les performances " très 
décevantes ". Il réclame la division par deux des actions en 
circulation, une augmentation du dividende ainsi que la mise en place 
d'un programme de rachat d'actions d'ici un an.</TEXT>
<TEXT>
Surtout, le milliardaire demande la levée d'une clause de protection 
_ appelée " pilule empoisonnée " _ qui vise à mettre hors de prix une 
éventuelle offensive sur le capital en entrant en jeu dès qu'un 
actionnaire détient plus de 10 % des actions ordinaires. Elle avait 
été adoptée, il y a quatre ans, pour protéger Chrysler d'une 
éventuelle offensive de Kirk Kerkorian, justement, " prédateur " 
célèbre, lors de son entrée au capital de la firme de Detroit. Un 
porte-parole de Tracinda Corp. a en effet précisé que M. Kerkorian 
souhaitait porter sa participation entre 9 % et 15 %.</TEXT>
<TEXT>
 Les dirigeants de Chrysler ont jusqu'au 15 décembre pour accéder à 
ses demandes, faute de quoi le milliardaire prendrait " toutes les 
mesures appropriées ". Dans sa lettre, le milliardaire rappelle 
obligeamment qu'il détient déjà 32 millions d'actions, " environ 
trente fois le nombre d'actions détenues au total par les membres du 
conseil d'administration ".                                   
</TEXT>
</DOC>
