<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027326</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027326</DOCID>
<ACCOUNT>403415</ACCOUNT>
<DATE>19950713</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120795/0113</FAB>
<SUBJECTS>ISLAM,MINISTRE DU CULTE,INSTANCE,PARIS 18,MOSQUEE</SUBJECTS>
<NOM1>SAHRAOUI ABDELBAKI</NOM1>
<NOTE>Lire page 7</NOTE>
<NUM1>950713-2-001-31</NUM1>
<NAMES>FIS,GIA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SYF1>MEURTRE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APPEL DE UNE -DOSSIER D'UNE PAGE : ASSASSINAT D'ABDELBAKI SAHRAOUI LE MARDI 11 JUILLET 1995 A PARIS.</LEAD1>
<TITLE>L'assassinat d'un imam à Paris aggrave la crise algérienne&gt;</TITLE>
<TEXT>  &gt;ABDELBAKI SAHRAOUI, porte-parole du Front islamique du salut (FIS) en France et imam de la mosquée de la rue Myrha, à Paris, dans le 18e 
arrondissement, a été tué, mardi 11 juillet. Il s'agit du premier assassinat politique d'un 
responsable islamiste algérien sur le sol français depuis le début de la guerre civile larvée 
en Algérie. Aucune revendication n'était parvenue, mercredai 12 juillet, en fin de matinée, 
à la police judiciaire. Les enquêteurs explorent deux pistes : celle d'un règlement de 
comptes au sein de la mouvance islamiste et celle d'un assassinat commandité par le 
régime d'Alger. Dans un communiqué, le FIS " condamne fermement un acte criminel dont 
les commanditaires sont connus, à savoir le pouvoir terroriste en place à Alger ". Le texte 
accuse le pouvoir algérien de " porter la guerre en dehors des frontières algériennes ".</TEXT>
<TEXT>
 Avocat de la cause islamiste, le cheikh Sahraoui était l'un des trente fondateurs du FIS. 
Après les émeutes de juin 1991, il s'était exilé à Paris, où il était devenu le président 
d'honneur de l'instance exécutive et le porte-parole du FIS en France. Il était considéré 
comme un modéré : partisan du dialogue avec les autorités algériennes, il avait condamné 
à plusieurs reprises les assassinats de civils commis par le Groupe islamique armé (GIA) 
en Algérie.</TEXT>
<TEXT>
  Mardi 11 juillet, les pourparlers menés depuis plusieurs semaines entre la présidence 
algérienne et les dirigeants du FIS ont échoué. Dans un communiqué, les autorités 
accusent les chefs islamistes d'avoir exprimé des positions " en contradiction flagrante 
avec le cadre et les constantes du dialogue national ", c'est-à-dire d'avoir refusé de lancer 
un appel à la trêve.</TEXT>
</DOC>
