<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024084</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024084</DOCID>
<ACCOUNT>399253</ACCOUNT>
<DATE>19950620</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190695/1852</FAB>
<NUM1>950620-10</NUM1>
<NAMES>OPEP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1> DOMINIQUE GALLOIS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DEBUT DE LA 98E RÉUNION DE L'OPEP, LUNDI 19 JUIN 1995, A VIENNE EN AUTRICHE</LEAD1>
<TITLE>Les pays de l'OPEPsouhaitentenrayer la baisse de leurs revenus</TITLE>
<TEXT> LA 98e RÉUNION de l'Organisation des pays exportateurs de pétrole (OPEP) devait débuter lundi 19 juin à Vienne en Autriche. Cette rencontre ne 
devrait, a priori, rien changer aux quotas de production de ce cartel qui ont été reconduits 
en novembre 1994 pour un an. Les discussions devraient se focaliser sur le souci majeur 
des producteurs qu'est l'érosion de leurs revenus. Les effets du raffermissement des cours 
du baril au premier semestre ont été en partie gommés par la faiblesse du dollar, monnaie 
utilisée dans les transactions pétrolières.</TEXT>
<TEXT>
  Lors de cette rencontre, les douze membres de l'OPEP devraient aussi se pencher sur 
leurs rapports avec les producteurs non membres de l'organisation, étudier le 
développement des relations irano-américaines, et peut-être évoquer la perspective d'un 
retour de l'Irak sur la scène internationale. Enfin, le cartel devra répondre à la demande du 
Gabon, le plus petit producteur de l'OPEP, qui, comme l'Equateur en 1992, envisage de 
quitter l'organisation si sa cotisation annuelle de 1,8 million de dollars, comme tous les 
membres de l'OPEP  n'est pas réduite.</TEXT>
<TEXT>
 APPEL À LA DISCIPLINE</TEXT>
<TEXT>
 " Une fois de plus il s'agit d'un non-événement, la dernière rencontre de l'OPEP était déjà 
passée totalement inaperçue ", estimaient vendredi 16 juin les intervenants sur le marché 
pétrolier, en observant que les cours du pétrole n'ont pas réagi à l'approche de cette 
réunion semestrielle. Le brent, qualité de référence de la mer du Nord, se maintenait sous 
les 17,5 dollars, alors qu'il avait approché les 20 dollars en mai. Les douze pays de l'OPEP 
ne devraient pas modifier leur quota de production fixé à 24,52 millions de barils par jour, 
même s'ils dépassent ce plafond de 500 000 barils. Le ministre indonésien des mines et de 
l'énergie, Ida Bagus Sudjana, actuel président de l'OPEP, affirmait le 14 juin que ce niveau 
plus élevé de production est principalement " technique " en raison de légers excès de 
pompage de pétrole brut par de nombreux membres. Au cours de la rencontre, un nouvel 
appel à la discipline pourrait être lancé, mais il sera difficile de freiner des pays qui tentent 
par ce biais d'améliorer leur situation financière.</TEXT>
<TEXT>
  Les discussions devraient donc porter sur les moyens d'enrayer la baisse des revenus liée 
à la faiblesse du dollar. Au mois de mars, les Emirats arabes unis avaient relancé l'idée de 
détacher les cours du brut du billet vert, pour les indexer sur une corbeille de devises. 
Cette proposition était restée sans suite (Le Monde du 27 mars). Frappé par l'embargo 
américain décrété en mai, l'Iran a suggéré à ses clients, notamment japonais, que les 
transactions soient réalisées en yens. Cette proposition, rejetée pour l'instant, devrait être 
exposée par les Iraniens à Vienne. Elle ne devrait pas bénéficier du soutien de l'Arabie 
saoudite, le principal acteur du cartel, pour des raisons tant économiques que 
diplomatiques. Comme le relève Nicolas Sarkis, directeur de la revue Le Pétrole et le gaz 
arabes, ce royaume, " dont la majeure partie des importations est d'origine américaine, est 
beaucoup moins affecté par l'affaiblissement du dollar que des pays comme l'Iran ou la 
Libye, dont les importations proviennent pour l'essentiel du Japon, de l'Allemagne ou 
d'autres pays industrialisés ". De plus, une telle évolution provoquerait des réactions vives 
des Etats-Unis, un risque que ne souhaiterait pas courir le premier producteur mondial.</TEXT>
<TEXT>
  La réunion ne devrait donc pas déboucher sur la mise en place immédiate d'un mécanisme 
nouveau se substituant au billet vert. Certains producteurs tenteront sans doute 
d'augmenter leur production pour pousser à une révision à la hausse des quotas à la fin de 
l'année. Mais le pari est risqué, car il dépend de l'attitude de l'ONU à l'égard de l'Irak.</TEXT>
</DOC>
