<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016420</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016420</DOCID>
<ACCOUNT>389116</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950427</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260495/1813</FAB>
<SUBJECTS>REFORME,ENSEIGNEMENT SUPERIEUR,DECRET,RECRUTEMENT,UNIVERSITAIRE,GROUPE DE PRESSION</SUBJECTS>
<NUM1>950427-15</NUM1>
<NAMES>FILLON FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TEXTES PRESENTES IN EXTREMIS PAR FRANÇOIS FILLON POUR REFORMER LE RECRUTEMENT DES UNIVERSITAIRES, LE CNU ET LES ETUDES DE DROIT</LEAD1>
<TITLE>Concessions aux mandarins</TITLE>
<TEXT> TOUS les ministres de l'éducation le savent : réformer l'enseignement supérieur est une mission à hauts risques qui constitue généralement 
le plus sûr moyen de précipiter la jeunesse dans la rue, voire de déstabiliser un 
gouvernement. D'Alain Savary à Alain Devaquet, la plupart des gouvernements en 
ont fait la douloureuse expérience. Dès lors, comment qualifier la décision d'Edouard 
Balladur d'inscrire à l'ordre du jour de l'un des ultimes conseils des ministres de ce 
septennat l'examen de décrets portant réforme du recrutement des universitaires et 
du Conseil national des universités ? Provocation ? Cadeau à la fraction la plus 
conservatrice de l'université ? Mépris de la concertation ? Souci de léguer un dossier 
empoisonné à ses successeurs ?</TEXT>
<TEXT>
  Il y a un peu de chacun de ces éléments dans ce passage hâtif, juste avant le coup 
de gong du second tour de la présidentielle, d'une contre-réforme universitaire 
#touchant des points traditionnels de friction, et remettant en cause des modifications 
décidées par un ancien ministre de l'éducation nationale et de l'enseignement 
supérieur qui a pour nom... Lionel Jospin.</TEXT>
<TEXT>
 Sur le fond, les textes présentés in extremis par François Fillon sont une série de 
concessions aux mandarins, en particulier aux juristes dont le conservatisme est 
légendaire. La réforme du recrutement des universitaires revient à accroître le 
#pouvoir de la hiérarchie dans la sélection des candidatures. S'agissant des études de 
droit, le projet de M. Fillon remet en cause l'instauration du contrôle continu des 
connaissances et des unités capitalisables, principales innovations de la " réforme 
Jospin " destinée à combattre le fort taux d'échec.</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau texte donne ainsi satisfaction au puissant groupe de pression des 
doyens de " facultés " de droit qui refusaient d'ailleurs d'appliquer les décrets de M. 
Jospin, marquant une nouvelle fois leur volonté de manifester leur particularisme et 
leur indépendance. L'impression de gâchis s'accroît si l'on se rappelle que l'ancien 
ministre de l'éducation nationale et actuel candidat de gauche à l'Elysée avait lui-
même essuyé des manifestations estudiantines en 1992, et que sa copie avait été 
#modifiée après moultes concertations pour être finalement mise en application par 
son successeur, Jack Lang.</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà du clin d'oeil à une partie de l'électorat, la publication des décrets de M. 
Fillon témoigne aussi de la volonté du gouvernement Balladur d'imprimer sa marque 
avant le baisser du rideau, quitte à alourdir l'héritage pour son successeur, quel qu'il 
soit. De la même manière, les coupes claires opérées ces derniers jours par le 
ministère du budget dans les crédits de la recherche industrielle procèdent également 
de cette volonté de solder les comptes.</TEXT>
</DOC>
