<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001957-19941117</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001957-19941117</DOCID>
<ACCOUNT>359595</ACCOUNT>
<DATE>19941117</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>46</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>1 double CD A &amp; M no 540322-2. Distribué par Polydor.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<PAGE>63</PAGE>
<TITLE>ARTS ET SPECTACLES&gt; DISQUES&gt; ROCK&gt; Woodstock 2</TITLE>
<TIO1>WOODSTOCK 2</TIO1>
<TEXT>Organisé en août 1994 à Saugerties, dans l'Etat de New-York, à l'occasion du vingt-cinquième anniversaire de la première édition, 
Woodstock 2 restera comme un jalon, un repère grâce auquel on pourra 
mesurer très exactement le chemin parcouru par le rock en un quart de 
siècle. Le double CD publié dans la foulée remplit le même rôle. On 
procédera à des comparaisons éclairantes avec les disques parus en 
1970. Financé par le groupe Polygram, enregistré par le label A&amp;M 
(filiale du groupe Polygram), Woodstock 2 a été, entre autres, un 
instrument de promotion des artistes du groupe qui représentent plus 
du tiers de la programmation. Cette programmation obéit par ailleurs 
à des préoccupations de correction politique tout à fait déprimantes. 
Il s'agit, ostensiblement, de faire place à toutes les tendances de 
la musique populaire contemporaine. Mais surtout de ne pas prendre de 
risques, chaque catégorie minoritaire ou avant-gardiste est 
représentée: la musique africaine avec un morceau de Youssou N'Dour, 
les Européens du continent avec Zucchero (qui essaie au passage de 
refaire avec Mama le coup que Joe Cocker réussit en 1969 avec With A 
Little Help From My Friends), les rappers avec Cypress Hill, le rock 
industriel avec Nine Inch Nails.</TEXT>
<TEXT>
  Les enregistrements sont de bonne qualité, mais cette qualité 
elle-même est cruelle: lorsque le guitariste de Blind Melon s'amuse 
avec la Star Spangled Banner on voudrait que la foudre s'abatte sur 
lui, de la part de Jimi Hendrix. Et lorsque le présentateur annonce 
"le moment que l'on attendait depuis vingt-cinq ans: Bob Dylan à 
Woodstock" (le chanteur n'avait pas participé au premier festival), 
on se dit qu'il est vraiment trop tard pour refaire l'histoire. Bien 
sûr, certains artistes tirent leur épingle du jeu: les Cranberries, 
Henry Rollins, mais la présence même de cet ultra de la rébellion 
rock montre bien que l'industrie musicale est aujourd'hui à même de 
tout digérer.                         
</TEXT>
</DOC>
