<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002379-19941220</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002379-19941220</DOCID>
<ACCOUNT>363986</ACCOUNT>
<PEOPLE>DALCAN DOMINIQUE;LES OBJETS</PEOPLE>
<DATE>19941220</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>12191356</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,POP ET ROCK</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<NOTE>Concert mardi 20 décembre à l'Elysée Montmartre, 72, boulevard de Rochechouart, 75018 Paris, à 20 heures.</NOTE>
<NAMES>ROUSSEAUX JEROME,LIBAUX OLIVIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAVET STEPHANE</AUTHOR>
<PAGE>121</PAGE>
<TITLE>MUSIQUES&gt; DOMINIQUE DALCAN à l'Elysée Montmartre&gt; L'épreuve de la scène</TITLE>
<TIO1>SPECTACLE DOMINIQUE DALCAN;SPECTACLE DU GROUPE LES OBJETS</TIO1>
<TEXT>La scène ne promettait pas d'être un exercice facile pour Dominique Dalcan. En 1991, la sortie de son premier disque, Entre l'étoile et 
le carré, n'avait donné lieu qu'à quelques performances publiques 
d'un artiste souvent paralysé par le trac. Venu sur le tard à la 
musique, Dalcan donnait alors ses premiers concerts. Cet été, 
accompagné de musiciens classiques, il offrait aux Francofolies de La 
Rochelle une retranscription assez fidèle des fastes de son nouvel 
album, Cannibale.</TEXT>
<TEXT>
  Entouré d'une formation adaptée aux vicissitudes de la vie sur la 
route, Dalcan a entamé cet automne sa première vraie tournée. Ses 
chansons ont, pour l'occasion, changé de parure. Par nécessité autant 
que par envie, le chanteur les a entièrement réarrangées. Deux 
guitares, une basse, une batterie donnent la trame sur laquelle le 
multi-instrumentiste Renaud Pion vient poser ses enluminures. Frise 
de flûtes, guirlande de clarinettes, et merveille de l'informatique 
quand un saxophone électronique déploie sa palette de sons 
échantillonnés (violons, piano, symphonies synthétiques).</TEXT>
<TEXT>
 De Bizet à Nirvana</TEXT>
<TEXT>
 Parfois trop visibles, les efforts de Dominique Dalcan pour se 
démarquer des versions enregistrées de ses chansons émoussent alors 
leur impact. Mais, le plus souvent, la justesse de ses choix permet 
les envolées acid jazz d'Erreurs de jeunesse, les percussions 
orientales de la Lionne et le Tigre. Et le dépouillement magnifique 
d'Au bénéfice du doute ou d'Une saison unique mettent en valeur une 
voix mieux affirmée.</TEXT>
<TEXT>
 Moins impressionné par la scène, le chanteur impose plus sûrement 
son élégance naturelle et sa singulière beauté chauve. Ses accents 
séducteurs traduisent sa fascination pour les crooners, ses 
interventions pince-sans-rire entre les morceaux témoignent aussi de 
ses incertitudes. Car Dalcan se taille une route sinueuse. Ses goûts 
le portent à la fois vers l'avant-garde et les grands moments de 
l'histoire de la variété internationale, dans ses disques on croise 
Bizet comme la pop baroque de Burt Bacharach, le rock industriel 
d'Einsturzende Neubauten et les musiques de feuilleton de Lalo 
Schiffrin.</TEXT>
<TEXT>
 Il a chanté du Joe Dassin et reprend souvent sur scène le Bal perdu, 
mais il inclut dans un de ses textes un couplet du Come as You Are, 
de Nirvana. Si son coeur semble parfois balancer entre le désir de 
popularité du chanteur de charme et la reconnaissance d'un milieu 
d'initiés, la qualité de ses compositions naît également de cet 
éclectisme assumé, de son intelligence des genres musicaux. Dans 
Brian, son dernier simple, on l'entend répondre à un manager qui lui 
conseille de céder aux paillettes et aux compromissions : " Non, pas 
question/Je suis sûr d'avoir raison/Je veux être un artisan/De 
l'industrie des sentiments ".</TEXT>
<TEXT>
 Mardi 20 décembre à l'Elysée Montmartre, ultime étape de la tournée 
de Dominique Dalcan, le groupe Les Objets ouvrira, comme depuis 
plusieurs semaines, le spectacle. L'occasion de découvrir des 
musisiens qu'on n'imaginait pas, eux non plus, aussi à l'aise sur 
scène. Auteur de deux albums (la Normalité, Qui est qui ?), de 
chansons pop anglophiles, le duo formé de Jérôme Rousseaux (chant) et 
Olivier Libaux (guitare) s'empare cette fois de textes à l'humour 
discret pour inventer une gestuelle qui doit plus à Jacques Tati 
qu'aux canons du théâtre rock.</TEXT>
<TEXT>
 Vêtu d'un chapeau et d'un costume étriqué, le chanteur dialogue avec 
son public et illustre ses mélodies de trouvailles rigolotes. Qu'il 
joue de l'accordéon ou de boules de pétanque, qu'il twiste en 
chassant les mouches ou qu'il lise un texte _ la Campagne pollue _ 
plus proche de Queneau que de Bob Dylan, il anime en finesse un 
répertoire dont on ne soupçonnait pas toutes les ressources. Une 
légèreté qui ne s'interdit pas l'émotion, soulignée par le jeu de 
Véronique, la violoncelliste.&lt;
</TEXT>
</DOC>
