<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027223</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027223</DOCID>
<ACCOUNT>403288</ACCOUNT>
<DATE>19950712</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110795/1156</FAB>
<SUBJECTS>SIEGE,ACCORD,FUSION D'ENTREPRISE,AUDIOVISUEL A L'ETRANGER,CHAINE DE TELEVISION,ARABE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950712-2-024-02</NUM1>
<NAMES>CFI ,TV5,SOFIRAD,BAUDILLON PHILIPPE,IMHAUS PATRICK
</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY</AUTHOR>
<SIP1> GUY DUTHEIL
</SIP1>
<SOT1>La nouvelle structure audiovisuelle extérieure de la France devrait recevoir 1,5 milliard de francs</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 5 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>CFI se rapproche de TV5</TITLE>
<TEXT> FRANCE 2 ET FRANCE 3 ayant été réunies sous une présidence commune, voici venu le temps des épousailles pour l'action audiovisuelle 
extérieure de la Françe. Premier acte, la Société financière de radiodiffusion 
(Sofirad), holding public actionnaire de RMC, a cédé, mercredi 5 juillet, sa 
participation de 22 % dans le capital de TV5, chaîne francophone internationale, à 
Canal France international (CFI), banque audiovisuelle de programmes français. Une 
cession endogène : la Sofirad, qui contrôle la totalité de CFI, lui a cédé les 22 % 
qu'elle détenait en direct dans TV5. Cette modification met en oeuvre les orientations 
voulues par Alain Juppé du temps où il était ministre des affaires étrangères du 
gouvernement Balladur.</TEXT>
<TEXT>
  Désormais, CFI devient " l'unique opérateur de télévision de la Sofirad ", explique 
Philippe Baudillon, PDG de CFI. Mieux, CFI, qui " n'a pas vocation à diffuser en 
français ", va développer ses programmes en langues étrangères, d'abord en arabe 
et en anglais. Cet objectif introduit, d'après Philippe Baudillon, une " 
complémentarité forte " entre CFI et la future chaîne arabophone, qui pourrait être 
lancée sur le câble et par satellite en 1996. Selon lui, une véritable politique française 
en direction des populations arabes du pourtour méditerranéen pourrait conduire le 
gouvernement à filialiser la chaîne arabophone autour de CFI. Avec cette " vraie 
logique ", certaines des émissions en arabe produites par CFI à l'attention de 
télévisions étrangères pourraient être aussi diffusées sur l'antenne de la chaîne 
arabophone.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RESSOURCES PROPRES </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Au plan financier, le rapprochement de la banque de programmes CFI avec la 
chaîne francophone internationale sera accompagné d'une rallonge budgétaire. A 
terme, en 1998, CFI, TV5, mais aussi Radio France internationale (RFI) devraient 
s'être réparti 1,5 milliard de francs. En 1995, leurs dotations sont respectivement de 
170, 200 et 450 millions de francs. Selon Jean-Noël Tassez, président de la Sofirad, 
l'engagement financier des pouvoirs publics à l'égard de TV5 sera suivi, " dans les 
mêmes proportions, d'un effort des chaînes du groupe de Bruges ", actionnaires de la 
chaîne, afin de ne pas entraîner une modification de son capital.</TEXT>
<TEXT>
  Outre le projet d'un siège unique à Paris en 1996, CFI et TV5 ont annoncé, jeudi 6 
juillet, la mise en commun de moyens techniques " pour produire des informations 
francophones avec TV5 ". Malgré l'effort financier des pouvoirs publics, CFI va 
#également tenter de développer ses ressources propres. Philippe Baudillon a annoncé 
des associations avec des partenaires privés et le développement d'une politique de 
filialisation. Sans " passer du tout-culturel au tout-commercial ", le PDG de CFI 
souhaite " produire des programmes d'information adaptés aux besoins de ses 
partenaires ". Enfin, la banque de programmes audiovisuels n'exclut pas l'idée de 
faire payer certaines des émissions fournies jusque-là gratuitement aux télévisions 
étrangères.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, Patrick Imhaus, président de TV5, a repoussé l'idée d'une " présidence 
commune ". Selon lui, la chaîne francophone internationale et CFI se rapprocheront " 
sans licenciements " et conserveront leur spécificité. Patrick Imhaus a confirmé les 
négociations menées avec Telecommunications Inc. (TCI), premier câblo-opérateur 
#des Etats-Unis, pour la reprise d'une " TV5 renforcée " (Le Monde du 27 avril), 
#diffusée sur abonnement auprès des foyers câblés américains. Ce " Best of french " 
sera financé par de " l'argent public privé " et devrait atteindre son équilibre avec 
180 000 abonnés.</TEXT>
</DOC>
