<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027832</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027832</DOCID>
<ACCOUNT>404039</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19950717</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150795/1506</FAB>
<NUM1>950717-2-013-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>DELHOMMAIS PIERRE ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE-ANTOINE DELHOMMAIS</SIP1>
<SU21>CREDITS, CHANGES ET GRANDS MARCHES&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>DEVISES ET OR&gt;Les faux espoirs du dollar</TITLE>
<TEXT> LA DÉCEPTION des opérateurs du marché des changes a été à la hauteur des espoirs qu'ils avaient placés dans la réunion du conseil de la Bundesbank. 
Anticipant une baisse des taux directeurs allemands, ils avaient choisi de vendre 
préventivement des deutschemarks. Un assouplissement de la politique monétaire outre-
Rhin aurait en effet rendu la monnaie allemande moins attractive en réduisant sa 
rémunération. Sitôt connue, jeudi 13 juillet, la décision de la Bundesbank de ne pas 
modifier ses taux, les investisseurs se sont empressés de dénouer les positions mauvaises 
qu'ils avaient prises. Le dollar s'est vivement replié face au deutschemark. En quelques 
heures, le billet vert est descendu de 1,4140 mark son plus haut niveau depuis un mois à 
1,3880 mark. Le franc a lui aussi reculé face à la monnaie allemande, glissant d'un cours de 
3,4740 à 3,49 francs pour un deutschemark.</TEXT>
<TEXT>
  Vendredi 14 juillet, ni les rumeurs d'intervention de la Réserve fédérale et de la Banque 
du Japon ni les statistiques économiques publiées aux Etats-Unis, qui ont pourtant confirmé 
le rebond de l'acitivité économique (au mois de juin, les ventes au détail ont progressé de 
0,7 % et la production industrielle s'est inscrite en hausse de 0,1 %) -, n'ont permis au 
dollar de se reprendre. Le billet vert s'échangeait vendredi soir à New York à 1,3910 mark, 
87,71 yens et 4,85 francs.</TEXT>
<TEXT>
  L'incapacité du dollar à pouvoir se redresser durablement inquiète certains économistes. 
Pour les experts de la Caisse des dépôts et consignations, " le risque d'une nouvelle 
faiblesse prononcée du dollar ne peut être exclu. Elle pourrait résulter d'une conjonction de 
causes : chiffre très faible pour la croissance américaine au second trimestre, poursuite de 
la crise financière au Japon, mauvais résultats du commerce extérieur américain. Cette 
nouvelle faiblesse pourrait être à l'origine de tensions sur le marché des changes européen, 
comme aux mois de février et de mars 1995 ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans un tel scénario, le franc ne serait sans doute pas épargné. Il le serait d'autant moins 
que le mouvement de détente monétaire dont il tire actuellement profit pourrait se 
retrouver du même coup interrompu. Il n'est en effet pas certain que la Banque de France 
accepterait de poursuivre l'assouplissement de sa politique monétaire dans le cas où le 
franc viendrait à fléchir face au deutschemark, et ce même si cet accès de faiblesse avait 
des causes externes et résultait d'un plongeon du dollar.</TEXT>
</DOC>
