<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005986</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005986</DOCID>
<ACCOUNT>374501</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950214</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130295/1344</FAB>
<SUBJECTS>CONJONCTURE ECONOMIQUE,1994,ANALYSE,CHIFFRE,INDICE TRIMESTRIEL</SUBJECTS>
<NOTE>Hervé Monet est directeur des études économiques de la Société générale.doc avec un tableau
</NOTE>
<NUM1>950214-22</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MONET HERVE</AUTHOR>
<SIP1> HERVE MONET</SIP1>
<SOT1>Un excédent commercial de 80 milliards de francs a été enregistré en 1994. Une bonne performance, notamment dans les biens d'équipement</SOT1>
<SU21>INDICATEURS</SU21>
<SYF1>COMMERCE EXTERIEUR</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE TABLEAU EST INTITULE : RESULTATS POSITIFS POUR LES BIENS D'EQUIPEMENT, POUR 1993 ET POUR 1994</LEAD1>
<TITLE>France : bonnes perspectives pour l'exportation</TITLE>
<TEXT> LE POIDS de la contrainte extérieure est allégé, la France ne vit pas " au-dessus de ses moyens " ; au contraire, elle se désendette. Sa position est bien 
meilleure que celle des Etats-Unis, du Royaume-Uni ou même de l'Allemagne. En second 
lieu, si l'excédent de 1993 était le fruit amer de la récession, avec une chute brutale des 
importations, celui de 1994 a été réalisé dans un contexte de vive reprise des échanges : 
reprise des importations liée à celle de la demande interne, mais aussi forte croissance et 
redéploiement géographique des exportations.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis la fin de 1993, les exportations et les importations progressent à des rythmes 
rapides, de l'ordre, respectivement, de 10 % à 12 % l'an en valeur. Les achats de biens 
intermédiaires ont connu une hausse très forte à cause du restockage des entreprises, de 
la meilleure tenue des secteurs aval et de la remontée sensible des prix due à la 
généralisation de la reprise dans le monde.</TEXT>
<TEXT>
  Les importations de biens d'équipement professionnel, ont stagné, confirmant l'absence 
en 1994 de reprise de l'investissement productif. Enfin, en ligne avec une consommation 
relativement atone hors reprise forte des achats d'automobiles ayant plus particulièrement 
bénéficié aux véhicules bas de gamme et aux constructeurs nationaux , les importations de 
biens destinés aux ménages n'ont progressé qu'à un rythme modéré.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DYNAMISME GÉNÉRALISÉ</TEXT>
<TEXT>
  Alors que les ventes en valeur de produits agricoles s'inscrivent en retrait du fait de la 
réforme de la politique agricole commune , ainsi que les exportations de matériel militaire, 
la vigueur des exportations industrielles, malgré la faiblesse du dollar, a bénéficié à toutes 
les catégories de produits. La progression des ventes de biens intermédiaires, quoique 
rapide, s'est révélée moins forte qu'à l'importation, de telle sorte que le solde est redevenu 
déficitaire.</TEXT>
<TEXT>
  A l'inverse, les exportations de biens d'équipement professionnel ont fortement 
progressé, malgré un léger tassement des ventes d'Airbus, de telle sorte que l'excédent 
dégagé sur ce poste s'est nettement gonflé. Il en est de même pour les biens destinés aux 
ménages ; la reprise du marché automobile en Europe depuis quelques mois se traduit 
notamment par une croissance rapide des exportations.</TEXT>
<TEXT>
  Au sein de l'Union européenne, qui recueille 61 % de nos exportations, les ventes ont 
progressé à un rythme très rapide au Royaume-Uni, en avance dans le cycle de reprise, et 
en Espagne (automobiles). Nos exportations ont été moins vives vers l'Allemagne, du fait 
de la mollesse de la demande des ménages dans ce pays.</TEXT>
<TEXT>
  Les exportations se sont révélées également très dynamiques vers les Etats-Unis de par 
la vigueur de la demande interne qui ne devrait ralentir qu'au second semestre de 1995. 
Elles n'ont crû qu'à un rythme modéré au Japon, malgré la surévaluation du yen (celle-ci 
entraînant cependant une stagnation des ventes japonaises en France) ; il est vrai que ce 
pays ne sortira véritablement de la récession qu'en 1995.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BONNE COMPÉTITIVITÉ</TEXT>
<TEXT>
 Particulièrement remarquable est la progression des exportations vers les pays d'Asie à 
économies en développement rapide, bien plus rapide que celle des importations en 
provenance de ces " pays à bas salaires " (respectivement 18,8 % et 6,8 % sur les onze 
premiers mois de 1994) ; d'où une réduction de 5,5 milliards de francs de notre déficit vis-à-
vis de cette zone avec laquelle nos échanges sont maintenant pratiquement équilibrés.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, nos exportations vers l'Afrique et le Moyen-Orient ont été plates, ainsi que 
vers l'Europe de l'Est.</TEXT>
<TEXT>
Ces performances dénotent une bonne compétitivité des produits français. Mais une 
reprise forte de l'investissement que laisse heureusement attendre la dernière enquête de 
l'Insee est maintenant indispensable pour que cet élan ne butte pas sur une insuffisance de 
l'offre.</TEXT>
</DOC>
