<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026169</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026169</DOCID>
<ACCOUNT>401951</ACCOUNT>
<DATE>19950704</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030795/1553</FAB>
<NUM1>950704-2-023-33</NUM1>
<NAMES>TARANGO JEFF,REBEUH BRUNO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-33</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<SIP1>BENEDICTE MATHIEU</SIP1>
<SU21>CHAMPIONNAT DE TENNIS DE GRANDE-BRETAGNE A WIMBLEDON</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La colère accusatrice de Jeff Tarango</TITLE>
<TEXT> CELA COMMENCE par une grosse colère, cela se poursuit par une polémique qui fait frémir le All England Lawn Tennis and Croquet Club. Jeff 
Tarango a accusé de tricherie le Français Bruno Rebeuh, arbitre international. L'affaire 
commence samedi, sur le court no 14, pendant la rencontre d'Alexander Mronz contre Jeff 
Tarango. Le joueur américain se sent volé sur ce qu'il croit être un ace. Il proteste, 
recommence tà jouer, intime le silence au public et, pour un sonore " Taisez-vous, bande 
d'idiots ! ", écope d'un avertissement pour obscénité. Après avoir fait appeler le 
superviseur et l'avoir traité de tous les noms, il se voit infliger une pénalité. Ne tenant plus 
de rage, il quitte le court. Pour aller annoncer à la presse que, selon des témoignages, 
Bruno Rebeuh aurait affirmé en octobre 1993, à Toulouse, avoir donné un coup de pouce à 
certains joueurs, dont Marc Rosset, en leur favorisant l'arbitrage.</TEXT>
<TEXT>
  Alan Mills, juge-arbitre de Wimbledon, a annoncé qu'une enquête était en cours. Pour 
l'heure, les responsables du tournoi ne peuvent qu'infliger une amende à Jeff Tarango pour 
son comportement antisportif : " Les accusations de Tarango ne concernent pas le tournoi, 
et Bruno Rebeuh continuera à arbitrer ici ", a-t-il estimé. L'accusé, lui, a été tenu au 
silence. Quant à la femme de Jeff Tarango, Benedicte, elle ne devrait pas être inquiétée 
pour avoir giflé Bruno Rebeuh à sa sortie du court.</TEXT>
</DOC>
