<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003467-19940530</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003467-19940530</DOCID>
<ACCOUNT>338550</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19940530</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CROATIE,ILE</SUBJECTS>
<FAB>05281499</FAB>
<NOTE>DOC : Avec une carte.</NOTE>
<NAMES>VIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HELLER YVES</AUTHOR>
<PAGE>162</PAGE>
<TITLE>LOIN DES CAPITALES&gt; Vis, l'île maudite</TITLE>
<TEXT>ILE DE VIS (Dalmatie)</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  L'air pensif, le vieux partisan regarde son bras droit ; il est 
raide, déformé. Pourtant, la blessure est vieille de cinquante ans. 
C'était en 1944. A l'époque, Tito s'était réfugié dans cette île 
adriatique, la plus occidentale de toutes celles qui ceinturent la 
Dalmatie.</TEXT>
<TEXT>
  Lui, Jure, avait à peine vingt ans, et il n'a jamais rencontré son 
chef lorsque celui-ci a élu domicile au centre de l'île montagneuse, 
à proximité d'un aérodrome de campagne balisé pour accueillir les 
avions alliés britanniques. Car Jure, en ce temps-là, était très loin 
; il était prisonnier à Mauthausen. Et c'est en tentant de s'en 
évader, avec trois compatriotes, qu'il a été blessé au bras.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, Jure, vieux Croate de Vis, se souvient des épreuves 
qu'il a endurées au nom d'une Yougoslavie morte. Il se souvient de 
son départ à la guerre, alors qu'il n'avait que dix-sept ans, de ces 
jours noirs passés dans le camp de concentration, où il portait, 
épinglé sur la poitrine, le " J " des partisans yougoslaves. Il se 
souvient des coups que cet insigne lui valait quotidiennement de la 
part de ses gardiens _ Allemands de Croatie devenus SS.</TEXT>
<TEXT>
  Il se souvient de ce jour où, au bord de l'épuisement, il a été 
fait prisonnier en Bosnie centrale, lorsque les oustachis, les 
miliciens fascistes du dictateur croate Ante Pavelic, ont voulu 
l'égorger sur place. " Ce sont les Allemands qui les en ont empêchés 
au dernier moment ", explique-t-il, le regard perdu, très, très 
loin.</TEXT>
<TEXT>
  De l'étroite fenêtre de sa maison d'Okljucna, vêtu d'une veste de 
toile bleu délavé et d'un pantalon rapiécé, Jure peut apercevoir, 
quand il revient au présent, les maisons abandonnées de son village 
mort, où ne survivent plus qu'une dizaine de personnes, alors qu'il a 
compté jusqu'à cent cinquante âmes. Il voit, en contrebas, au-delà de 
l'épais maquis cernant les vignes, les côtes découpées de son île qui 
se meurt ; un bout de terre de 90 kilomètres carrés, tout en 
calanques et hameaux abandonnés, entre deux bourgs _ Vis et Komiza _ 
qui végètent sur le souvenir d'une splendeur perdue, d'un passé dont 
certaines façades Renaissance ouvertes sur la mer disent assez la 
richesse qui a précédé l'hémorragie. L'île, qui comptait douze mille 
habitants il y a quelques générations, n'en abrite plus que trois 
mille huit cents. Ce que Jure ne voit pas de chez lui, car leurs 
accès sont parfaitement camouflés, c'est ce que renferment les 
montagnes de Vis : des kilomètres et des kilomètres de galeries 
souterraines.</TEXT>
<TEXT>
  Une " cinquième colonne " ?</TEXT>
<TEXT>
  Car, après avoir hébergé Tito, Vis a abrité son armée. Une armée 
yougoslave qui a stérilisé l'île en en faisant une énorme base 
militaire, interdite au monde extérieur pendant des décennies.</TEXT>
<TEXT>
  De cette puissance militaire d'antan, il ne reste plus, ici, que 
des tunnels vides serpentant à travers le rocher, de longs boyaux aux 
parois desquels sont encore accrochés d'épais câbles électriques. Sur 
le sol, entre des rails rouillés, traînent de pauvres vestiges de la 
fameuse JNA (armée nationale yougoslave) : quelques vieux brodequins 
au milieu de restes d'uniformes kaki.</TEXT>
<TEXT>
  En partant, en mai 1992, l'armée a, à son habitude, tout emporté _ 
armement et matériel. Tout ? Certains, à Vis, en doutent. Et, dans 
cette île à la vieille tradition communiste, ancrée dès avant la 
deuxième guerre mondiale _ Jure ne se souvient même plus en quelle 
année exactement il a adhéré au Parti _ l'ombre du régime titiste 
plane et inquiète encore. Car certains affirment avoir la certitude 
que les militaires " yougoslaves " ont laissé derrière eux un bon 
nombre d'armes qu'ils " ont distribuées à une partie de la population 
".</TEXT>
<TEXT>
  L'importance de cette " cinquième colonne " ? " Environ deux cents 
personnes ", vous répond-on, en faisant état d'événements " 
troublants ". Par exemple, le fait que certains officiers ont, 
soudain, le jour du retrait de " leur " armée, décidé de la quitter 
et de faire souche dans l'île ; comme, aussi, ces allées et venues " 
suspectes ", ou le fait que les démineurs de l'armée croate venus " 
dépolluer " les abords des anciennes casernes ont retrouvé des engins 
piégés dans des endroits qu'ils venaient de " nettoyer ". Sans 
compter la méfiance à peine dissimulée de quelques-uns pour les 
responsables de la police locale, qui, de la Yougoslavie de Tito à la 
Croatie de Franjo Tudjman, ont conservé leurs postes.</TEXT>
<TEXT>
Cependant, la partie " émergée " des installations militaires de Vis, 
ces tristes alignements de baraquements vétustes, vont, demain, 
revivre. Certaines des victimes d'un autre conflit _ des réfugiés de 
la guerre actuelle en Bosnie-Herzégovine _ vont bientôt y succéder 
aux soldats de la défunte Fédération. Déjà, des pupitres flambant 
neufs ont remplacé le vieux mobilier réglementaire ; les " chambrées 
" sentent le propre et la peinture fraîche ; les abords des bâtiments 
bas ont été déminés. Vis attend cinq cents de ces réfugiés, chassés 
des hôtels et des camps d'une Istrie plus tournée vers le tourisme 
que vers l'humanitaire.</TEXT>
<TEXT>
  Ils s'ajouteront à d'autres victimes de guerre, des blessés que 
Zagreb a envoyés ici en convalescence, des blessés auxquels Jure 
apprend aujourd'hui les meilleurs " trucs " pour obtenir une pension 
d'ancien combattant... &lt;
</TEXT>
</DOC>
