<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039027</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039027</DOCID>
<ACCOUNT>418787</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<DATE>19951024</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q231095/1970</FAB>
<SUBJECTS>MUSEE,SPECTACLE,DEPARTEMENT LOIRET,THEATRE,DESCRIPTION,ARTISAN COMMERCANT</SUBJECTS>
<NOTE>( Doc : avec une illustration : Le projet des architectes Vincent Cornu et Benoît Crépet pour l'aménagement du Musée )</NOTE>
<NUM1>951024-2-025-01</NUM1>
<ORI1>ORLÉANS  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ARTENAY,CARDONA JOSE,CRETEUR JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>GUYOTAT REGIS</AUTHOR>
<SIP1> REGIS GUYOTAT</SIP1>
<SOT1>Tandis que la fête foraine est célébrée à La Villette, le Musée des spectacles sur tréteaux a trouvé abri dans un bourg de la Beauce&gt;</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI - LOISIRS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le théâtre ambulant s'arrête à Artenay&gt;</TITLE>
<TEXT> Voici un projet à rendre jaloux des cités plus titrées. Artenay (Loiret), 2 045 habitants, vient d'ouvrir un musée du théâtre forain. Ce gros 
village beauceron possède le maire le plus pittoresque du département. Chassé de 
son île natale, Minorque, par les franquistes, interné à Argelès, José Cardona est 
arrivé un soir de 1939 à Artenay, à dix-huit ans, et il y est resté. Sur les bancs du 
conseil général où il siège, à Orléans, il continue à proclamer son anarchisme, récite 
Thomas More et Elisée Reclus, que lui ont enseignés de vieux maîtres libertaires sur 
les rives minorquines.</TEXT>
<TEXT>
  Gaston Couté disait des Beaucerons, méchamment, qu'ils savaient compter, mais 
#pas raisonner. " Pour convaincre une commune d'un projet comme celui-ci, ce n'est 
pas facile. C'est une aventure qui a failli me coûter ma place de maire ", plaisante 
José Cardona. Le Musée d'Artenay est né, il y a plus de dix ans, de la rencontre d'un 
couple de comédiens retraités, les Créteur, avec une équipe d'anthropologues dirigée 
par Marie-Claude Grohens, et le maire d'Artenay. L'idée était d'évoquer l'univers 
des " enfants de la balle ", se transportant de villes en bourgs, jusque dans nos 
années 70.</TEXT>
<TEXT>
  La première surprise fut de constater que leur disparition est récente. Jean Créteur, 
soixante-treize ans, descendant d'une grande lignée de " banquistes ", a été le 
#dernier en France à fermer son théâtre ambulant en 1974. " J'ai tenu 437 rôles le 
premier à trois ans au cours de mes cinquante ans de théâtre. Dans Les Misérables, 
j'ai tout joué, sauf Jean Valjean. Si au bout de cela, on n'est pas un acteur... ", 
s'enflamme Jean Créteur. La troupe séjournait deux à trois mois dans le bourg. On 
commençait par monter la " baraque ". " Nous avions un répertoire de quatre-vingts 
pièces. Nous en jouions cinq à six par semaine. Autant dire que les répétitions 
#n'étaient pas possibles. Nous avons été les pionniers de la décentralisation. Nous 
faisions tout : acteur, mais aussi charpentier, décorateur, machiniste, et même 
#auteur. Les enfants de Molière, c'est nous ! " Un jour des années 30, le comédien 
Pierre Brasseur pénètre dans la " baraque " Créteur. Il cherche des enfants pour Les 
Disparus de Saint-Agil au cinéma. " Il m'a vu jouer : je l'intéressais. Mon père a 
refusé de me laisser partir ", confie avec regret Jean Créteur. En 1930, c'est encore 
l'âge d'or de ces " théâtreux ", chez qui triomphent Le Bossu et Les Deux 
Orphelines. Il y a, estime-t-on alors, deux cents théâtres démontables en France. 
Cela fait peut-être six mille artistes, qui sillonnent l'Hexagone. " Nous respectons 
notre public. Nous n'exhibons jamais de femmes nues ", préviennent-ils. C'est que les 
théâtres sédentaires font pression pour que les autorités communales leur refusent la 
permission de s'installer. Après la guerre, les feux brillent encore, mais pas pour 
longtemps. Il y a les paillettes du cinéma et de la télévision, l'usure aussi du 
répertoire. Mais est-ce vraiment la cause de leur disparition ? " Ce sont plutôt les 
taxes, les impositions et l'indifférence des pouvoirs publics qui ont tué le théâtre 
forain ", affirme Jean Créteur aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
  Les enfants de la balle appartiennent au fond de notre culture. " Il est entendu dans 
les milieux artistiques, les défend Marie-Claude Grohens, que les théâtres forains ne 
sont que des diffuseurs sans originalité du théâtre de boulevard. Il faudrait mépriser 
les publics pour supposer qu'ils aient donné leur temps et leur argent à des 
comédiens dépourvus de compétence théâtrale. Jouvet, Copeau et surtout Baty 
nouèrent des relations avec les " banquistes ". Théâtre de compétence, de 
convenance souvent, mais aussi d'impertinence. De tout temps, le théâtre ambulant 
s'oppose au théâtre installé.</TEXT>
<TEXT>
  Les XVIIe et XVIIIe siècles sont pleins de cette lutte sans merci entre " forains " 
et " romains ". Les premiers règnent aux foires Saint-Germain et Saint-Laurent, les 
seconds s'arc-boutent sur leurs privilèges, appuyés par les autorités qui redoutlent ce 
théâtre de la rue, d'où jaillit la subversion. Constamment condamnés, leurs scènes 
envahies et détruites par la maréchaussée, les " forains " usent alors de tous les 
artifices pour s'exprimer, puisqu'on leur ôte la parole. Ainsi apparurent les 
marionnettes, ainsi naquit le théâtre du silence, le mime, dont l'art culmina avec 
Debureau.</TEXT>
<TEXT>
  Que reste-t-il aujourd'hui de tout ce patrimoine ? Le cinéma, lui au moins, laisse de 
la pellicule. On n'en est même pas encore à l'inventaire. Les théâtres démontables, 
de bois, sont sans doute tous détruits. Celui des Créteur, par exemple, a été débité 
sur le lieu où il avait été remisé. Le Musée d'Artenay montre la caravane d'artiste 
d'Aimé Clariond  un enfant de la balle lui aussi , où il serait né. En revanche, les 
objets, marionnettes, éléments de décors, et le matériel de scène des comédiens, 
costumes, accessoires sont dispersés.</TEXT>
<TEXT>
  Georges-Henri Rivière avait lancé des enquêtes et constitué des collections, qui 
sont au Musée des arts et traditions populaires. Tout cela a naturellement sa place à 
Artenay, qui restitue aussi la vie sociale et familiale des comédiens. On voit dans des 
vitrines des documents émouvants, des livrets de circulation. Lorsque la troupe 
#arrive, le premier contact est celui du gendarme. Le comédien reste le nomade, celui 
qui apporte l'étrangeté.</TEXT>
<TEXT>
 Prolonger les recherches, initier une animation, font partie des missions du Musée 
d'Artenay, qui se consacre davantage à l'aventure du théâtre démontable. Tant sur le 
plan de l'histoire que de la sociologie, il reste beaucoup à apprendre. Quand apparaît-
il ? Début ou fin du XIXe ? Comment le distinguer du théâtre " savant " sédentarisé 
? Des dépôts d'archives familiales, comptables, ont déjà été effectués à Artenay, 
appartenant à ces dynast ies d'itinérants que furent les Créteur, les Cavalier, les 
Camp, les Caron, les Montanari, tous princes de ce " boulevard " des campagnes.</TEXT>
<TEXT>
  Une ferme beauceronne à point nommé " du Paradis ", au coeur d'Artenay, avec sa 
cour carrée traditionnelle les accueille pour une ultime tournée. Le lieu, en particulier 
l'ancienne grange, a été transformé d'une façon très savante, tout en respectant le 
site, par l'équipe d'architectes Vincen Cornu et Benoît Crépet. Leur projet a été 
mentionné par la fondation Mies Van der Rohe de Barcelone en 1994 et nominé à 
l'Equerre d'argent en 1995.</TEXT>
<TEXT>
  Une petite salle de spectacles (200 places) a été ajoutée. Mais le musée lui-même 
redevient vite le théâtre qui n'aurait jamais dû cesser d'exister, surtout lorsque les 
portes massives de la grange, en bois d'Orégon, s'ouvrent comme des rideaux en 
scène sur la cour carrée, qui peut contenir plusieurs centaines de spectateurs.</TEXT>
<TEXT>
  L'ensemble aura coûté environ 20 millions de francs (40 % de l'Etat, 30 % de la 
commune, 30 % de la région et du Loiret). Le fonctionnement le musée a un statut 
communal devrait être assuré par le budget de la ville. " Artenay, dit encore José 
Cardona, est connu par ses betteraves. Grâce à elles, et à la sucrerie qui nous 
#apporte sa taxe professionnelle, nous avons pu faire cet investissement. La betterave 
et la commedia dell'arte font bon ménage ! "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
Carnet de route</TEXT>
<TEXT>
# Situation. Chef-lieu de canton du département du Loiret, la commune d'Artenay est 
située à 100 kilomètres au sud de Paris par la RN 20 ou l'autoroute A 10 (sortie 
Artenay). En partant d'Orléans, la distance est de 25 kilomètres au nord par les 
mêmes N 20 et A 10.</TEXT>
<TEXT>
  Musée. Une ancienne ferme beauceronne, avec sa cour carrée traditionnelle, 
accueille, au centre de la cité, les expositions. Le lieu, et en particulier l'ancienne 
grange, a été aménagé en musée.</TEXT>
<TEXT>
  Archéologie. La vieille bergerie de la ferme accueille des collections 
paléontologiques et archéologiques locales. Le site d'Artenay est en effet d'un intérêt 
scientifique majeur.</TEXT>
<TEXT>
  Visites. Le Musée du théâtre forain est ouvert du 1er octobre au 31 mai, en 
semaine de 14 heures à 17 h 30 (sauf le mardi) ; samedi, dimanche et fêtes, de 10 à 
12 heures et de 14 heures à 17 h 30. Jusqu'à 18 heures de juin à septembre. Entrée : 
20 francs. Renseignements : Musée du théâtre forain, quartier du Paradis, 45410 
#Artenay, tél. : (16) 38-80-09-73.</TEXT>
</DOC>
