<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025791</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025791</DOCID>
<ACCOUNT>401481</ACCOUNT>
<DATE>19950630</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV2695/1002</FAB>
<SUBJECTS>HISTOIRE,SOCIETE,REVUE</SUBJECTS>
<NOTE>(Doc : Avec dessin de NICOLAS GUILBERT).</NOTE>
<NUM1>950630-2-R07-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>FERENCZI THOMAS</AUTHOR>
<SIP1>THOMAS FERENCZI&gt;</SIP1>
<SOT1>HISTOIRE, IDÉES, SOCIÉTÉS</SOT1>
<SU11>Passage en revues</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Brouillage dans la communication</TITLE>
<TEXT>  LE DÉBAT</TEXT>
<TEXT>L'importance prise par les médias dans la vie publique conduit un nombre croissant 
d'analystes à s'interroger sur la " société de communication " et sur l'un de ses corollaires, 
la " démocratie d'opinion ". Leurs recherches donnent lieu à maintes polémiques : la 
dernière livraison du Débat soumet ainsi à une critique serrée plusieurs livres qui, d'une 
manière ou d'une autre, comptent dans les discussions en cours. Le premier est le fameux 
ouvrage de Guy Debord, La Société du spectacle, dans lequel Régis Debray ne voit que " 
fausse profondeur " et " pastiche de potache ", loin des réalités socio-historiques qu'il 
tente, pour sa part, de décrire, au titre de la " médiologie ". Cette discipline, à laquelle 
Régis Debray a consacré plusieurs traités et sa récente thèse en Sorbonne, est l'objet de la 
deuxième controverse engagée par Le Débat : un historien, notre collaborateur Roger 
Chartier, deux philosophes, Dany-Robert Dufour et Bernard Stiegler, un sociologue, Jean-
Louis Missika, passent au crible les travaux du " médiologue ", l'un l'accusant de préférer 
l'analogie à la démonstration selon une logique " néo-cogniticienne ", l'autre lui reprochant 
de céder au " déterminisme technologique ", chacun s'efforçant de percer à jour les failles, 
les limites et les apports de ce nouveau champ du savoir. La troisième dispute, enfin, porte 
sur " la pensée Alain Minc " et notamment sur le dernier livre de l'essayiste, L'Ivresse 
démocratique, que démonte Marcel Gauchet, dans un dialogue sans concession avec 
#l'auteur. En ouvrant ses pages à l'examen rigoureux et parfois sévère des idées à la mode, 
comme elle l'a fait déjà en d'autres occasions, la revue de Pierre Nora se montre fidèle à la 
vocation que lui assigne son titre, en répondant d'une manière exemplaire aux exigences 
du débat intellectuel (no 85, mai-août 1995s, Gallimard, 84 F).</TEXT>
<TEXT>
 CRISES</TEXT>
<TEXT>
  Pour son troisième numéro, Crises entreprend de démonter l'illusion de la non-
#communication entretenue, selon Yves Roucaute, son directeur, par le mythe du village 
planétaire. Derrière cette utopie, affirme Yves Roucaute, se dessine un tout autre visage : 
" Une société de non-communication, socialement inégalitaire au nom du droit de tous à la 
communication " et " culturellement aseptisée au nom du plaisir que l'on doit offrir au plus 
grand nombre ". L'auteur invite donc les " républicains " à lutter pour que la 
communication soit autre chose qu'" un leurre " et la République autre chose que " la 
dictature de la médiocratie ". Xavier Gouyou-Beauchamps, Jean-Claude Lamy, Frédéric 
Engel, entre autres, tentent d'imaginer l'usage futur des nouvelles techniques de 
communication, tandis que Philippe Romon met en évidence la dialectique entre la 
transparence et le secret dans les sociétés contemporaines (no 3, 1994, PUF, 98 F).</TEXT>
<TEXT>
 RÉSEAUX</TEXT>
<TEXT>
  Dans son dernier numéro, la revue Réseaux a choisi d'aborder la question des médias par 
l'étude approfondie du courrier qu'ont suscitée quelques émissions à succès de radio ou de 
télévision. Celles-ci établissent un lien entre " identité " et " culture des sentiments ". 
Dominique Pasquier, qui a analysé les lettres adressées aux comédiens de la série Hélène 
et les garçons, montre comment, pour chaque téléspectateur, la relation au programme " se 
joue sur deux registres à la fois : comme mode de consolidation du soi et comme mode 
d'affirmation du soi pour les autres ". Dominique Cardon, qui s'est penchée sur la 
correspondance de Ménie Grégoire, repère chez les auditeurs, selon une problématique 
empruntée à Luc Boltanski, trois " grammaires " : celles de " l'attendrissement ", de " 
l'appropriation " et de " l'indignation ". Quant à Sandrine Rui, elle s'intéresse à l'émission 
" Lovin'Fun " sur Fun Radio qui, conclut-elle, a pour fonction " d'aider à produire des 
sujets ", tout en donnant un sens à la sociabilité (no 70, mars-avril 1995, CNET, 60 oF).</TEXT>
<TEXT>
 ET AUSSI... </TEXT>
<TEXT>
  Le Genre humain, que dirige Maurice Olender, consacre sa dernière livraison aux " bons 
sentiments ". En ouverture, un texte inédit de Norbert Bensaïd, mort en décembre 1994, 
défend les " belles âmes ", objet de tant de sarcasmes, dès lors qu'elles tentent de changer 
l'état des choses sans se bercer d'illusions sur leur pouvoir. Dans le même numéro, 
Georges Charachidzé plaide la cause du peuple tchétchène, notre collaborateur Bertrand 
Poirot-Delpech évoque, en matière de charité, " l'héritage Boucicaut " et Yves Hersant 
rappelle l'utopie fouriériste (printemps-été 1995, Seuil, 95 F).</TEXT>
<TEXT>
 Esprit étudie " le spectre du multiculturalisme américain ". Discrédité aux yeux de 
beaucoup par les excès du " politiquement correct ", le multiculturalisme, explique Olivier 
Mongin, a au moins le mérite de poser une excellente question : " Qu'est-ce qui permet 
aux cultures de communiquer entre elles ? " Pour Joël Roman, un " multiculturalisme 
tempéré " pourrait permettre " d'inventer une pluralité de façons d'être français " (juin 
1995, 80 F).</TEXT>
<TEXT>
  La Pensée politique, que dirigent Marcel Gauchet, Pierre Manent et Pierre Rosanvallon, 
a pour thème principal " la nation ". Pierre Birnbaum revient sur la question du 
multiculturalisme, dont il montre la filiation avec le nationalisme. Jean Baechler s'interroge 
sur " l'universalité de la nation ", tandis qu'Alain-Gérard Slama et Dominique Schnapper 
examinent le lien entre démocratie et nation. Wladimir Berelowitch (sur la Russie), 
Maurice Kriegel et Alain Dieckhoff (sur le sionisme et Israël), Philippe Raynaud (sur les 
Etats-Unis), François-Xavier Gueffra (sur l'Amérique espagnole), Jean Alphonse Bernard 
(sur l'Inde), Pascal Perrineau (sur le Front national) complètent cette réflexion collective 
(no 3, maiD 1995, Hautes Etudes/Gallimard/Le Seuil, 190 F).</TEXT>
<TEXT>
  Les Temps modernes reviennent sur le génocide rwandais, dont Dominique Franche 
propose une " généalogie ". Comme beaucoup de chercheurs, il refuse l'explication par la 
guerre " ethnique ", " raciale " ou " tribale " entre Hutus et Tutsis, qu'il juge aussi dénuée 
de sens que l'interprétation de la Révolution française en termes d'opposition entre Francs 
et Gaulois. " Apporter un fondement " scientifique " à des différences sociales qui ont été 
récemment constituées ", estime-t-il, c'est suggérer que, " fixées une fois pour toutes, elles 
ne peuvent pas être surmontées " (mai-juin 1995, 80 F).</TEXT>
<TEXT>
  Communications a retenu pour thème de son dernier numéro " Beauté, laideur ". 
#Véronique Nahoum-Grappe, qui l'a dirigé, note que " le travail de construction esthétique 
est soumis à des règles sociales d'autant plus efficaces qu'elles semblent choisies en toute 
liberté ". De la beauté en relation avec le désir (François Flahault) ou avec la sainteté 
(Jean-Pierre Albert) à la " laideur " des fous (Anik Kouba) ou d'une vedette de cinéma 
comme Michel Simon (Myriam Tsikounas), les diverses figures du corps humain sont 
autant d'illustrations de ce thème (no 60, 1995, Seuil, 100 F).</TEXT>
<TEXT>
 Pierre d'angle, qui publie son premier numéro, se propose de " porter un regard sur le 
sens et les enjeux de notre modernité à la lumière de la foi chrétienne ". Elle rappelle que, 
pour l'Ecriture, le Christ est la pierre d'angle. Les articles de cette première livraison 
portent aussi bien sur l'architecture des églises chrétiennes que sur la philosophie (Boèce) 
ou l'économie ou la diplomatie (24, rue d'Italie, 13100 Aix-en-Provence, 120 F).</TEXT>
</DOC>
