<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000615-19940406</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000615-19940406</DOCID>
<ACCOUNT>331453</ACCOUNT>
<CHA1>Un comité interministériel a décidé, jeudi 31 mars, le lancement, sur la plage diurne du cinquième réseau, avant Arte, de la chaîne de télévision consacrée " au savoir, à la formation et à l'emploi ". Jean-Marie Cavada en sera le président. Cette décision a été rendue publique par Alain Carignon, ministre de la communication, le mardi 5 avril. Le ministre a précisé que la chaîne devrait démarrer en décembre 1994.</CHA1>
<DATE>19940406</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>04051157</FAB>
<SUBJECTS>FINANCEMENT,STATUT;NOMINATION,INSTANCE,MUTATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHAINE DE TELEVISION,PROJET</SUBJECTS>
<NAMES>CARIGNON ALAIN,ARTE</NAMES>
<NAMES>CAVADA JEAN-MARIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES,CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>107</PAGE>
<LEAD1>" CHAINE DU SAVOIR DE LA FORMATION ET DE L'EMPLOI " AVANT ARTE</LEAD1>
<TITLE>Alors que le début des émissions est prévu fin 1994 &gt; Jean-Marie Cavada est nommé président de la future chaîne éducative</TITLE>
<TEXT>Jean Marie Cavada sera le président de la future " chaîne du savoir, de la formation et de l'emploi " dont les programmes devraient 
commencer en décembre 1994 sur le cinquième réseau avant Arte. Le 
nouveau patron de cette future chaîne devra lui trouver un nom et 
nouer le dialogue avec l'éducation nationale. Alain Carignon, 
ministre de la communication, qui a donné une conférence de presse à 
ce sujet, mardi 5 avril, a estimé que le professionnalisme de 
l'animateur de " La marche du siècle " et " ses capacités 
pédagogiques " faisaient de lui l'homme de la situation. Ce sont sans 
doute ces qualités-là qui ont poussé le ministre de la communication 
à faire nommer Jean-Marie Cavada, par ailleurs administrateur de la 
Sofirad et de Radio Monte Carlo et membre du conseil du Comité 
consultatif national d'éthique pour les sciences de la vie. 
Jean-Marie Cavada continuera de produire et d'animer " La marche du 
siècle " sur France 3. Mais il ne devrait pas être rémunéré par la 
chaîne éducative. </TEXT>
<TEXT>
  Enfant chéri du ministre de la communication, la future chaîne 
éducative a été richement dotée. Un budget de 350 millions de francs 
(dont 100 millions de francs de capital) lui a été alloué pour 1994 
et un budget de 800 millions de francs est prévu pour 1995. L'Etat 
sera le principal financier de la chaîne, à l'avenir, mais le 
ministère de la communication ne s'interdira pas de puiser un 
complément, dès 1995, dans la redevance. La chaîne pourra également 
recourir à l'emprunt, s'ouvrir à la publicité et mettre au point une 
politique de produits dérivés pour s'assurer des revenus 
complémentaires. Il n'est pas exclu non plus que la presse et 
l'édition, secteurs habituellement interdits de télévision, puissent 
avoir accès aux écrans publicitaires de la chaîne éducative. Le 
capital de cette société sera majoritairement détenu par l'Etat (51 % 
minimum), France Telecom, Radio France et France Télévision se 
partageant 30 à 40 % du reste. Une fondation pourrait également 
intégrer les apports en capital d'entreprises privées.</TEXT>
<TEXT>
  La chaîne éducative n'ayant pas le statut d'une société nationale 
de programmes, le conseil supérieur de l'audiovisuel (CSA) est 
déchargé de la nomination du président. En revanche, le CSA aura un 
droit de regard sur le respect des quotas de diffusion d'oeuvres 
françaises et européennes et du cahier des charges.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Alain Carignon, les investissements de l'Etat dans la chaîne 
éducative ont pour but de renforcer l'industrie des programmes en 
France. " En deux ou trois ans, à raison de 800 millions de francs de 
budget, la France disposera d'une véritable bibliothèque de 
programmes éducatifs commercialisables dans le monde entier. " Des 
échanges de programmes seront également organisés entre Arte et la 
chaîne éducative, mais aussi entre Arte et France Télévision. " Ce 
sera une économie pour le contribuable et des revenus supplémentaires 
pour les producteurs ", a affirmé le ministre de la communication.&lt;
</TEXT>
</DOC>
