<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003677</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003677</DOCID>
<ACCOUNT>371308</ACCOUNT>
<DATE>19950130</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>PLAINTE JUDICIAIRE,DIFFAMATION,MEMBRE DU GOUVERNEMENT,FRAUDE,JEU DE HASARD,FRAUDE FISCALE,IMPRIMERIE</SUBJECTS>
<NUM1>950130-2-011-33</NUM1>
<NAMES>CHARASSE MICHEL,COLE GERARD,LE MONDE,FRANCAISE DES JEUX</NAMES>
<REFERENCE1>2-011-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>GERARD COLE AURAIT NOMME A LA TETE DE LA FRANCAISE DES JEUX LORS D'UN 'DEJEUNER DES MARQUIS'</LEAD1>
<TITLE>M. Charasse décide de porter plainte  contre " Le Monde "</TITLE>
<TEXT>  L'ANCIEN MINISTRE DU BUDGET, Michel Charasse, sénateur et maire (PS) de Puy-Guillaume (Puy-de-Dôme), a décidé de porter plainte contre Le Monde pour " diffamation d'un ministre ". Selon 
un communiqué de son avocat, M Gille-Jean Portejoie, transmis à l'Agence France-presse (AFP), M. Charasse a lu 
" avec stupeur et indignation les sous-entendus qui semblent glanés en violation du secret de l'instruction dans 
le dossier de M. Gérard Colé ", l'ancien PDG de la Française des jeux mis en examen pour " abus de biens sociaux, 
faux et usage de faux, ingérence ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans son édition du 26 janvier 1995, Le Monde faisait état de déclarations de M. Colé au cours de sa garde à vue 
selon lesquelles il aurait été nommé à la tête de la Française des jeux lors d'un " déjeuner des marquis ", qui se 
tenait chaque mercredi à l'issue du conseil des ministres dans l'appartement privé de M. Charasse, au palais de 
l'Elysée. M Portejoie précise que l'ancien ministre du budget " n'a jamais été conciliant à l'égard de M. Gérard Colé, 
tant sur son dossier fiscal personnel que sur ses activités à la tête de la Française des Jeux ". L'avocat de M. 
Charasse dément également l'information selon laquelle M. Colé aurait décidé de transférer à Puy-Guillaume l'une 
des deux imprimeries confectionnant les billets de Loto. Selon l'avocat, il s'agit d'une " décison antérieure à la 
nomination de M. Colé ". Samedi 28 janvier au matin, Le Monde n'avait pas reçu d'assignation.</TEXT>
<TEXT>
#
</TEXT>
</DOC>
