<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015211</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015211</DOCID>
<ACCOUNT>387347</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950419</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180495/0902</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE</SUBJECTS>
<NOM1>VIENOT MARC</NOM1>
<NOTE>doc avec un croquis de MARC VIENOT par Szlakmann</NOTE>
<NUM1>950419-18</NUM1>
<NAMES>ALCATEL,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>STERN BABETTE</AUTHOR>
<SIP1>  BABETTE STERN &gt;&gt;</SIP1>
<SU21>SUCCESSIONALCATEL OU LA FIN DU MODELE FRANCAIS DANS LES TELECOMMUNICATIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>NOMME PRESIDENT PAR INTERIM D'ALCATEL, LE 18 AVRIL 1995, REMPLACANT PIERRE SUARD FRAPPE DE L'INTERDICTION D'EXERCER SES FONCTIONS PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS</LEAD1>
<TITLE>Marc Vienot, le faux désinvolte  Le président de la troisième banque française aime surprendre son monde</TITLE>
<TEXT> AVEC SES CIGARES, son look british, son carnet d'adresses d'inspecteur des finances, le PDG de la Société générale a tous les attributs du banquier de 
haut vol. Un métier qu'il exerce depuis une vingtaine d'années, et depuis 1986 en tant que 
patron. Les attributs mais pas le comportement. Moitié Buster Keaton, moitié Valentin le 
désossé. Du premier, il a hérité le culte du second degré et l'humour à froid. Du second, il a 
l'allure dégingandée et une faculté à s'affaisser dans son fauteuil, à caler sa joue dans la 
paume de sa main, à croiser nonchalamment ses jambes interminables. L'image qu'il veut 
donner est celle d'un dilettante.</TEXT>
<TEXT>
  " Il n'y a pas plus brave type que moi ", lance-t-il sans même essayer de convaincre. Il ne 
faut pas s'y tromper. Pour Jacques Mayoux, son prédécesseur à la Société générale, Marc 
Vienot " est le produit de l'école du Trésor de l'après-guerre, très décontracté et sceptique 
". Claude Bébéar, numéro un de l'assureur Axa, corrige le portrait en soulignant sa volonté 
de fer et sa force de caractère.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SÛR DE SON FAIT</TEXT>
<TEXT>
  Si le patron de la troisième banque française peut se permettre d'afficher cette 
désinvolture, c'est qu'il est aujourd'hui sûr de son fait. A soixante-six ans, M. Vienot est 
arrivé au sommet de sa carrière pour présider un établissement en très bon état de 
marche, sans apparemment s'être donné beaucoup de mal. L'homme qui considère qu'il est 
" tout de même plus rigolo de devenir le numéro un " n'a jamais été un ambitieux d'un 
genre classique.</TEXT>
<TEXT>
  Sa carrière en demi-teinte n'a rien du parcours météorique de ses coreligionnaires de 
l'inspection des finances. Il se retrouve en juillet 1958 à la direction du Trésor. Installé 
dans le saint des saints de la haute administration, il flâne. Quand d'autres s'arrachent des 
places dans les conseils des grandes entreprises publiques, le voici à l'OCDE ou 
administrateur des chemins de fer franco-éthiopiens de Djibouti à Addis-Abeba.</TEXT>
<TEXT>
# Considérant qu'il est " plus agréable d'être un jeune brillant haut fonctionnaire qu'un vieux 
brillant haut fonctionnaire ", Marc Vienot parvient à escalader les échelons de la Rue de 
Rivoli.</TEXT>
<TEXT>
  En 1970, quand le ministre de l'économie Valéry Giscard d'Estaing le prive de la direction 
du Trésor, il prend soin de lui offrir un joli lot de consolation : Marc Vienot devient 
conseiller financier à Washington et administrateur du Fonds monétaire international avec 
le titre de ministre plénipotentiaire. Un poste taillé sur mesure. " Il est allé jouer au tennis 
avec les types du FMI pendant trois ans ; mine de rien, c'est très formateur ", explique l'un 
de ses proches.</TEXT>
<TEXT>
 A Washington, Marc Vienot se bâtit un carnet d'adresses en or. Paul Volcker, l'ancien 
patron de la Réserve fédérale, avec qui il pêche à la mouche, John Reed (Citicorp), David 
Rockefeller, Jack Hennessy (CS First Boston), Lewis Preston et Robert McNamara 
(Banque mondiale) deviennent des copains. Ils sont aussi les maîtres de l'Amérique et de la 
finance mondiale. Encore aujourd'hui, Marc Vienot est l'un des seuls patrons français 
connus de l'establishment anglo-saxon.</TEXT>
<TEXT>
 En 1973, Maurice Lauré, sur les bons conseils de Giscard, en fait le responsable des 
activités de la Société générale à l'étranger. Il apparaît vite comme son dauphin mais va 
devoir déchanter. Le 11 février 1982, Jacques Mayoux est bombardé à la présidence. 
L'heure de M. Vienot n'arrivera qu'en 1986, lorsque M. Mayoux sera prié de faire ses 
valises par le gouvernement de Jacques Chirac.</TEXT>
<TEXT>
C'est à l'occasion du raid lancé à l'automne 1988 par Georges Pébereau, patron de 
Marceau Investissement, contre sa banque que Marc Vienot montre la vraie mesure de 
son talent. Organisation quasi militaire, mobilisation des troupes, habileté hors norme dans 
le maniement de l'" intox " : le président un peu passe-muraille de la Générale surprend 
son monde. Pour défendre sa maison, Marc Vienot le dilettante est devenu un killer.</TEXT>
</DOC>
