<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002830-19940726</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002830-19940726</DOCID>
<ACCOUNT>345956</ACCOUNT>
<DATE>19940726</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CAMBODGE,COOPERATION,THAILANDE</SUBJECTS>
<FAB>07251600</FAB>
<NOTE>(1) Association des nations du Sud-Est asiatique (Brunei, Indonésie, Malaisie, Philippines, Singapour et Thaïlande). Voir le Monde daté 24-25 juillet.</NOTE>
<NAMES>KHMER ROUGE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<LEAD1>24 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>CAMBODGE&gt; Bangkok s'engage à aider Phnom-Penh&gt; contre les Khmers rouges</TITLE>
<TEXT>BANGKOK</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Répondant à une requête de Phnom-Penh, la Thaïlande s'est 
formellement engagée, dimanche 24 juillet, à aider le Cambodge à 
isoler les Khmers rouges, que l'Assemblée nationale khmère a déclarés 
hors la loi le 7 juillet. A l'issue d'un entretien avec le prince 
Norodom Sirivudh, ministre cambodgien des affaires étrangères, 
Prasong Soonsiri, chef de la diplomatie thaïlandaise, a notamment 
promis à Phnom-Penh son " entière coopération ". </TEXT>
<TEXT>
  Accusés à plusieurs reprises, notamment au printemps, de complicité 
avec les Khmers rouges par Phnom-Penh, les Thaïlandais ont toujours 
affirmé leur neutralité dans le conflit cambodgien depuis la 
signature d'un accord de paix à Paris en octobre 1991. Ils ont 
également réitéré, depuis la restauration de la monarchie à la suite 
d'élections organisées par les Nations unies en mai 1993, qu'ils ne 
reconnaissaient que le gouvernement royal khmer. Enfin, ils ont pris 
acte de la loi déclarant les Khmers rouges hors la loi et dénoncé 
l'annonce par ces derniers, le 11 juillet, de la formation d'un " 
gouvernement provisoire " présidé par Khieu Samphan.</TEXT>
<TEXT>
  Le cas échéant, leur collaboration avec Phnom-Penh dans 
l'application de la loi aura des implications pratiques d'autant plus 
importantes que les principaux bastions khmers rouges sont 
frontaliers de leur territoire. Dans une lettre aux dix-huit autres 
signataires de l'accord de Paris, Phnom-Penh demande notamment 
d'interdire l'accès de leur territoire aux Khmers rouges et à leurs 
émissaires, et de l'aider dans le domaine crucial du renseignement. 
Les Thaïlandais ont néanmoins déjà fait savoir qu'une autre requête 
des Cambodgiens _ le gel des avoirs financiers et comptes bancaires 
des Khmers rouges dans leur pays _ risquait de poser un problème, 
compte tenu du recours à des prête-noms et de l'absence de loi sur le 
blanchiment de l'argent.</TEXT>
<TEXT>
  Il reste que Phnom-Penh a pris l'initiative que réclame le bon sens 
et qui facilitera la tâche de ceux qui, à Washington, Paris ou 
Canberra, oeuvrent discrètement en faveur d'un rapprochement 
khméro-thaïlandais et de l'isolement des Khmers rouges. Le prix d'une 
normalisation progressive entre Bangkok et Phnom-Penh pourrait être 
la libération de quatorze Thaïlandais retenus depuis le 3 juillet 
dans le cadre de l'enquête sur un " coup de force " qui avait échoué 
la veille et dont les tenants sont toujours loin d'avoir été 
éclaircis.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement cambodgien doit également se satisfaire du 
communiqué final de la conférence ministérielle de l'ASEAN (1), 
samedi 23 juillet, qui condamne à la fois le " coup " du 2 juillet et 
la proclamation d'un " gouvernement provisoire " par les Khmers 
rouges. Les dix-huit membres du Forum régional de l'ASEAN, réunis 
pour la première fois lundi 25 à Bangkok, devraient se prononcer dans 
le même sens.&lt;
</TEXT>
</DOC>
