<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001280-19940511</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001280-19940511</DOCID>
<ACCOUNT>336218</ACCOUNT>
<PEOPLE>LISCHKE ANDRE</PEOPLE>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940511</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>CREATEUR,MUSIQUE,SUICIDE,MALADIE,HOMOSEXUALITE,EMPOISONNEMENT</SUBJECTS>
<FAB>05101150</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Piotr Ilyitch Tchaïkovski, de André Lischke, biographie et analyse détaillée de l'oeuvre, éditions Fayard, 1 132 pages, 295 F.&gt; ( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UNE PHOTO )</NOTE>
<NAMES>TCHAIKOVSKI PIOTR ILYITCH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>REY ANNE</AUTHOR>
<PAGE>209</PAGE>
<LEAD1>MORT LE 25 OCTOBRE 1893 (6 NOVEMBRE POUR LE CALENDRIER GREGORIEN) A 3 HEURES DU MATIN</LEAD1>
<TITLE>Une étude monumentale sur le compositeur russe&gt; Le mystère de la mort de Tchaïkovski</TITLE>
<TIO1>PIOTR ILYITCH TCHAIKOVSKI</TIO1>
<TEXT>De quoi est mort l'auteur du Lac des cygnes, le compositeur de musique classique sans doute le plus populaire avec Mozart ? Un 
diagnostic précis est aujourd'hui établi sur la maladie qui enleva 
Wolfgang Amadeus. Le cas de Piotr Ilyitch pose en revanche une série 
d'énigmes qui semblent ne devoir jamais être résolues. Une récente 
biographie d'André Lischke, la plus monumentale jamais parue en 
français, expose pour la première fois toutes les pièces du dossier. 
D'autre part, un opéra donné actuellement en création à Amsterdam 
(lire l'encadré) opte sans nuances pour l'une des hypothèses. 
Tchaïkovski, mort le 25 octobre 1893 (6 novembre pour le calendrier 
grégorien) à 3 heures du matin, après plusieurs journées de 
vomissements et de diarrhées, aurait été " suicidé " : contraint à 
s'empoisonner.</TEXT>
<TEXT>
  La version officielle a longtemps été bien différente. Elle garde 
ses adeptes, admirateurs trop inconditionnels du musicien pour 
vouloir entrer dans les replis douteux de sa vie personnelle, 
artisans toujours actifs de son hagiographie, historiens refusant 
d'accréditer une version sensationnelle mais dénuée de sources de 
première main. Ainsi, pour la musicologie soviétique, et pour la 
plupart des biographes occidentaux, qui, pendant près de 
quatre-vingt-dix ans, ont suivi les mêmes conclusions sans 
vérifications, Tchaïkovski serait mort du choléra, " après avoir bu 
imprudemment un verre d'eau non bouillie alors qu'une épidémie 
sévissait à Saint-Pétersbourg. " Pourquoi la thèse de la maladie 
n'aurait-elle été qu'une mystification montée par la famille ? Parce 
que toute l'affaire baigne dans le climat _ indéniable, celui-là _ 
d'un scandale de moeurs suscité par l'homosexualité du plus adulé des 
musiciens russes. Très vite, des rumeurs avaient filtré. Mais la 
révélation des documents accréditant l'hypothèse de l'empoisonnement 
n'intervint qu'en 1978, sous la plume d'une musicologue soviétique 
émigrée aux Etats-Unis, Alexandra Orlova. Deux camps, raconte 
Lischke, se sont ainsi formés : celui des " orloviens " et celui des 
" anti-orloviens ". Le musicologue britannique David Brown, qu'a 
suivi de très près le librettiste de l'opéra néerlandais, se rangea, 
avec d'autres, dans le premier carré. Mais l'écrivain russe Nina 
Berberova, pourtant peu tendre pour Tchaïkovski et ses frasques 
sexuelles, s'en tient par exemple à la doctrine de la mort 
naturelle.</TEXT>
<TEXT>
  Sur quoi cette doctrine s'appuie-t-elle ? Pourquoi ne tient-elle 
pas, face aux faits ? Elle repose pour une bonne part sur le 
témoignage de Modest Tchaïkovski, frère cadet du compositeur né en 
1840 (Modest et son frère jumeau Anatole ont vu le jour dix ans plus 
tard). Le 17 octobre 1893 voit la création de la Sixième Symphonie, 
dite " Pathétique ", de Piotr Ilyitch. Le 20 au soir, le compositeur 
mange des macaronis, boit du vin blanc et du soda, au restaurant 
Leiner, en compagnie de son confrère Glazounov, de son neveu Iouri 
Davidov et de différents convives. Tout se passe normalement jusqu'à 
la matinée du jeudi 21. Le musicien se dit alors indisposé et, au 
lieu de soigner ses maux de digestion, comme à l'accoutumée, par une 
dose d'huile de ricin, avale de l'eau minérale alcaline. Il boit de 
surcroît, à longues gorgées, un verre d'eau non bouillie. Des nausées 
suivent aussitôt. Vassili Bertenson, médecin de la famille, 
diagnostique le choléra dès la soirée du même jeudi. A une brève 
rémission, le vendredi, succède un état d'agitation, puis de délire, 
qui aboutit au coma. La mort survient dans la nuit du lendemain.</TEXT>
<TEXT>
 Voyou</TEXT>
<TEXT>
 et masochiste</TEXT>
<TEXT>
  Recoupé, le témoignage pèche en plusieurs points. Modest 
n'assistait pas au repas du restaurant Leiner et n'arriva qu'à la 
fin. Témoin direct, Iouri Davidov offre des événements une version 
différente : c'est dès son entrée au restaurant que Tchaïkovski 
demanda à boire et, apprenant qu'il ne restait plus d'eau bouillie, 
réclama avec irritation de l'eau du robinet. Les symptômes et 
l'évolution de la maladie tels que les a décrits le docteur Bertenson 
ne correspondent pas à ceux du choléra. Etant donnés les dangers de 
contagion, Tchaïkovski n'aurait pu bénéficier d'obsèques publiques et 
son corps n'aurait pu rester exposé aussi longtemps (un ou deux 
jours, les témoignages varient). Enfin, aucun de ses amis n'aurait 
osé lui donner le baiser d'adieu rituel, contrairement à ce que 
raconte Rimski-Korsakov dans son Journal.</TEXT>
<TEXT>
  De quoi se compose la version " orlovienne " ? " Une affaire de 
moeurs, dans laquelle est impliqué une jeune homme de la haute 
aristocratie, et un suicide contraint afin d'éviter le scandale ", 
résume André Lischke. L'homosexualité du musicien n'était, de son 
vivant, un secret pour personne. Modest, qui avait les mêmes 
penchants, n'en fit pas mystère dans son abondante correspondance 
avec son frère (très largement caviardée, mais toujours explicite sur 
le fond) et dans un journal intime en cours de publication à Moscou.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui mit le feu aux poudres fut à l'évidence la personnalité du 
très jeune homme que Piotr Ilyitch, en 1893, poursuivait de ses 
assiduités. On alla jusqu'à affirmer qu'il s'agissait d'un membre de 
la famille impériale. Plus vraisemblablement, le scandale éclata 
lorsque le comte Stenbock-Fermor, haut personnage de l'empire, 
découvrit " l'intérêt que le compositeur portait à son jeune neveu ". 
Il adressa alors une lettre d'accusation au tsar Alexandre III. Et 
chargea Nikolaï Borissovitch Jacobi, alors procureur au Sénat, de 
former un " jury d'honneur " composé d'anciens disciples de 
Tchaïkovski à l'école de droit. Ce tribunal d'exception, dans lequel 
siégèrent huit personnes, décida de contraindre Tchaïkovski au 
suicide, allant jusqu'à lui fournir le poison. L'épouse de Jacobi, 
qui écoutait aux portes lors de la comparution du musicien dans le 
bureau de son mari, dut jurer de ne jamais divulguer l'affaire. D'où 
le mystère, dont rien n'aurait transparu si certaines langues, des 
dizaines d'années plus tard, ne s'étaient de proche en proche 
timidement déliées.</TEXT>
<TEXT>
  Mais peut-on sérieusement soutenir qu'un jury d'honneur ait pu 
condamner à mort un homosexuel pour ses moeurs à l'aube du XX siècle 
? André Lischke en doute. L'intérêt de son portrait de Tchaïkovski 
est, sur ce point comme sur tous les autres, de ne jamais trancher. 
L'artiste fut un voyou, entretenu toute sa vie par ses amants et par 
une comtesse confite en dévotion, à laquelle il imposa 
impitoyablement ses conditions : ne jamais la voir, alors qu'il 
habitait sur ses domaines. Voyou mais masochiste, culpabilisé, obsédé 
par la mort, habité d'une impitoyable haine de soi. Musicien 
rétrograde, peut-être. Mais personnage indiscutablement moderne.&lt;
</TEXT>
</DOC>
