<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002132-19940317</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002132-19940317</DOCID>
<ACCOUNT>328635</ACCOUNT>
<PEOPLE>PAKULA ALAN</PEOPLE>
<DATE>19940317</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>11</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NAMES>GRISHAM JOHN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-04</REFERENCE1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<PAGE>62</PAGE>
<TITLE>ARTS ET SPECTACLES&gt; LA CRITIQUE DES FILMS NOUVEAUX&gt; LE DOSSIER PÉLICAN</TITLE>
<TIO1>LE DOSSIER PELICAN</TIO1>
<TEXT> AUX Etats-Unis, John Grisham règne en maître sur les listes de best-sellers. Au sommet de celles-ci, le Dossier pélican a succédé 
tout naturellement à la Firme. Une fois sacrifiées les forêts 
nécessaires à l'impression de millions d'exemplaires, ces histoires 
de cupidité et de pouvoir, d'avocats et de politiciens, continuent 
leur chemin. De leur Sud natal (la Firme se passait à Memphis, le 
Dossier pélican à La Nouvelle-Orléans), les belles histoires de John 
Grisham partent pour la Californie. Là, elles sont recueillies par 
des réalisateurs chevronnés _ Sidney Pollack et Alan Pakula _ et 
servent de véhicule à la plus grande gloire de héros contemporains : 
Tom Cruise dans la Firme, Julia Roberts pour le Dossier pélican.</TEXT>
<TEXT>
  Outre les différences physiques bien connues qui séparent Tom 
Cruise de Julia Roberts, le Dossier pélican se distingue de son 
prédécesseur par la marque qu'imprime tant bien que mal Alan Pakula. 
Le cinéaste a réalisé un " auto-remake ", qui recycle les thèmes 
paranoïaques qui firent le charme d'A cause d'un assassinat et des 
Hommes du président. Ici, deux juges de la Cour suprême sont 
assassinés pour de sordides motifs financiers. Une étudiante en droit 
de La Nouvelle-Orléans (Julia Roberts) et un journaliste de 
Washington (Denzel Washington) se retrouvent sur la même piste, 
jonchée de cadavres. Ici, les murs ont des oreilles, les caméras sont 
cachées partout. Mais le sentiment de danger, d'oppression, qui 
baignait les années 70 a fait place à l'impression de familiarité que 
procure la réédition de poncifs usés.</TEXT>
<TEXT>
  Julia Roberts est charmante. On est surpris, mais content, qu'elle 
ait aussi bien réussi ses études de droit. Denzel Washington est 
impeccable en obsédé du travail. On notera enfin que, pour la 
première fois depuis des lustres, le héros sexy d'un film 
hollywoodien n'embrasse pas l'héroïne sexy. On n'ose croire que ce 
brusque accès de pudeur soit né de considérations de couleurs.&lt;
</TEXT>
</DOC>
