<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039459</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039459</DOCID>
<ACCOUNT>419343</ACCOUNT>
<PEOPLE>GIONO JEAN,RAPPENEAU JEAN PAUL</PEOPLE>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19951027</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q261095/1362</FAB>
<GO12>LIVRE,FILM</GO12>
<NOTE>CALVISSON (GARD)</NOTE>
<NUM1>951027-2-012-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-04</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>MULLER BENJAMIN</AUTHOR>
<SIP1>BENJAMIN MULLER</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU " MONDE "
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>EXPOSITION CEZANNE AU GRAND PALAIS ET FILM "LE HUSSARD SUR LE TOIT"</LEAD1>
<TITLE>Au peintre et à Giono</TITLE>
<TIO2>LE HUSSARD SUR LE TOIT</TIO2>
<TEXT> Cher Monsieur Cézanne, une grande exposition de vos oeuvres s'est ouverte à Paris, mais, à travers tout ce que j'ai pu lire à son sujet, votre oeuvre reste 
en arrière, on ne sait où. Qui aura la possibilité de rester plus de quelques instants 
(secondes, même...) devant chaque tableau et d'en goûter toute la saveur ? Mais tout est 
prêt, ailleurs : des tissus spéciaux, des porcelaines nouvelles, des gadgets, des livres 
inutiles et des CD-ROM ( ?) qui dispenseront à jamais les gens d'aller voir les originaux. 
Du reste, la présentation qui est faite de cette exposition ne parle que peu, très peu, de 
votre regard, mais beaucoup de l'investissement, des foules attendues. Pas de place pour le 
temps de rêver et donc de bien voir. C'est " culturel ". (...)</TEXT>
<TEXT>
  Cher Monsieur Giono, vous êtes presque voisin de Monsieur Cézanne. Et il vous arrive la 
même histoire. On a pris un de vos romans, Le Hussard sur le toit, et on en a fait un film. 
Là encore, on ne nous parle que de son coût, des difficultés techniques, de la beauté des 
acteurs et actrices, et, compte tenu de tout cela, il est évident qu'il est remarquable. Qu'il 
n'ait rien à voir avec ce que vous avez écrit n'a aucune importance, mais vraiment aucune. 
J'ai même entendu déclarer tout de go sur les " étranges lucarnes " que le film était mieux 
que le roman ! C'est dire...</TEXT>
<TEXT>
  Cher Monsieur Cézanne, cher Monsieur Giono, je suis un privilégié : languedocien, non 
provençal ou bas-alpin, j'ai ma montagne sacrée : c'est le pic Saint-Loup, non loin de 
Montpellier. Je vais y aller un jour d'automne où il fera beau et doux. Je trouverai un coin 
d'où je pourrai profiter de la douce couleur des pierres et de la végétation semblable à celle 
de la montagne Sainte-Victoire. J'aurai avec moi Le Hussard sur le toit, le livre, et, 
paisiblement, dans la douceur parfumée de ce jour, je vous rendrai un très humble 
hommage. Laissant courir mon imagination, je verrai Angelo parcourir avec un bonheur fou 
un lieu grandi par la vision d'un certain Paul Cézanne.</TEXT>
</DOC>
