<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001852-19941116</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001852-19941116</DOCID>
<ACCOUNT>359479</ACCOUNT>
<DATE>19941116</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,BOSNIE,FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<FAB>11151470</FAB>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>88</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>DANS LA PRESSE&gt; L'Europe face au désengagement des Etats-Unis en Bosnie</TITLE>
<TEXT>International Herald Tribune : " Dans un contexte politique et humanitaire comme la Bosnie, où leur rôle est secondaire, les 
Etats-Unis doivent écouter attentivement leurs alliés, qui sont sur 
le front et prennent des risques sur le terrain. Dans un contexte 
stratégique comme le Golfe, où son rôle est prépondérant (...), 
Washington devrait pouvoir attendre une certaine déférence de la part 
de ses alliés. Bill Clinton ferait bien d'appliquer clairement cette 
distinction. Cela contribuerait à lui éviter la gêne d'avoir à 
demander amicalement à des gouvernements de soutenir un embargo dans 
un cas, tandis qu'il rejette leur demande de soutien dans un autre 
cas. "</TEXT>
<TEXT>
 Libération (Jacques Amalric) : " Nous savons aujourd'hui avec 
certitude que les Etats-Unis ne peuvent pas être le principal pivot 
d'un système de sécurité collective en Europe, même si l'OTAN et 
l'Union européenne occidentale (UEO) réussissent dans les prochains 
jours à coller quelques rustines pour continuer à faire fonctionner 
la force navale présente dans l'Adriatique. Cette certitude 
transparaît d'ailleurs dans le traité de Maastricht, qui envisage la 
mise sur pied d'une politique étrangère et de sécurité commune. N'en 
déplaise aux hommes politiques français qui n'hésitent pas à 
dévaloriser toute aventure européenne pour mieux exploiter le filon 
des nostalgies et des rancoeurs, il serait plus que temps, pour les 
Européens, de passer aux actes et de comprendre que nous assistons au 
début de la dissolution de l'OTAN. "</TEXT>
<TEXT>
 Le Figaro (Charles Rebois) : " L'efficacité de l'ONU et celle de 
l'OTAN dépendent du bon vouloir des Etats-Unis. Or ceux-ci ont 
d'abord le souci de leur intérêt. La Bosnie n'appartient pas comme 
Haïti à la zone d'influence américaine. A peine les démocrates 
avaient-ils perdu la majorité au Congrès que le président Clinton 
allait au-devant des aspirations des républicains et revenait sur 
l'engagement de son pays en Europe. Mais peut-on parler d'un 
engagement des Etats-Unis ? Les Américains ont toujours refusé 
d'envoyer leurs soldats en Bosnie, et leur embargo maritime 
n'empêchait plus guère le passage des armes depuis que les Croates 
font cause commune avec les Bosniaques. "</TEXT>
<TEXT>
 France-Inter (Bernard Guetta) : " Paris et Moscou se retrouvent 
d'accord pour considérer que les Etats-Unis ont eu tort d'annoncer 
qu'ils ne participeraient plus aux opérations de contrôle de 
l'embargo sur les livraisons d'armes à la Bosnie et ont aujourd'hui 
tort de ne pas assouplir plus leurs positions sur l'autre embargo, 
celui qui est imposé à l'Irak. (...) L'Union européenne aurait tout à 
perdre à laisser s'installer le chaos russe à ses frontières et tout 
intérêt au contraire à s'arrimer à la Russie en en faisant un 
partenaire auquel s'étendraient progressivement les règles de la 
démocratie et du droit européen. "                                    
&gt;
                  
</TEXT>
</DOC>
