<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032223</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032223</DOCID>
<ACCOUNT>410104</ACCOUNT>
<DATE>19950901</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/35951015</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,EDITION,LITTERATURE,1994</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>950901-2-R05-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>KECHICHIAN PATRICK</AUTHOR>
<SIP1>PATRICK KECHICHIAN</SIP1>
<SOT1>217 nouveaux romans français, soit le même nombre que l'an dernier. 171 romans étrangers, soit une progression par rapport à 1994 : à s'en tenir aux seuls chiffres, la rentrée littéraire manifeste la bonne santé de l'édition</SOT1>
<SU21>Abondance d'automne</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Histoire littéraireNon curieux s'abstenir</TITLE>
<TEXT> Textes peu connus d'écrivains célèbres ; oeuvres inconnues d'auteurs qui ne le sont pas moins ; exhumations inattendues... L'histoire littéraire permet 
de mesurer la pertinence et la curiosité des éditeurs. Le XVIIIe siècle est bien représenté, 
avec surtout le marquis de Sade, dont les trois versions de Justine sont reprises dans le 
volume 2 des OEuvres dans la " Pléiade " ; parallèlement, Fayard publie, en deux tomes, le 
Journal d'Italie, ainsi que la suite des Papiers de famille du marquis (octobre) ; enfin, 
Zulma propose, outre une édition intégrale et critique des " nouvelles héroïques " des 
Crimes de l'amour, la reproduction du manuscrit des Infortunes de la vertu, première en 
date des trois Justine. Voltaire continue à être à l'honneur, avec d'abord un Inventaire 
alphabétique (Gallimard), puis la reprise intégrale, chez Fayard, dans une édition revue, de 
la monumentale biographie de René Pomeau (octobre). Chez Desjonquères, paraîtront 
successivement un roman de Crébillon Fils, Les Heureux Orphelins, et Mémoires et 
aventures d'un homme de qualité, premier roman de l'abbé Prévost (octobre).</TEXT>
<TEXT>
  Pour ce qui est du XIXe siècle, la moisson est également abondante : L'Age d'homme 
annonce le deuxième volume des OEuvres complètes de Jules Laforgue à quand, chez ce 
même éditeur, les oeuvres de Charles Du Bos, depuis longtemps en chantier ? Chez 
Gallimard, deux volumes de cours de Michelet au Collège de France ; chez Ombres, le 
beau roman de Villiers de l'Isle-Adam, Isis ; chez Séguier, des Contes drôles, d'Octave 
Mirbeau, et, dans la " Bibliothèque décadente ", une curiosité datant de 1894, L'Eternelle 
Poupée, d'un certain Jules Bois, théoricien du féminisme fin de siècle ; au chapitre des 
curiosités, signalons également Le Parfum des îles Borromées, de René Boylesve (Salvy) 
et Le Mécanicien du roi, d'Etienne-Jean Delécluze, petit conte fantastique, par un écrivain 
qui fut l'ami de Stendhal (Allia). Dans le domaine étranger, Corti inscrit à son programme 
les poèmes d'Emily Brontë, des contes de Goethe et des récits de Yeats (les trois en 
novembre). La Différence propose la traduction des Journaux d'August von Platen, qui 
promettent d'être un document important sur l'âge romantique allemand.</TEXT>
<TEXT>
 Plus près de nous, Complexe prend l'heureuse initiative de rassembler en un épais volume 
l'essentiel de l'oeuvre de Victor Segalen, sous le titre Voyages au pays du réel ; toujours 
dans la catégorie des grands rassemblements : en Bouquins-Laffont, un Dino Buzzati et 
une anthologie des textes du Grand Guignol Le Théâtre des peurs de la Belle Epoque , le 
troisième et dernier volume des OEuvres complètes de Roland Barthes (Seuil, novembre), 
et, dans la Pléiade, les tomes 2 de Julien Gracq et de James Joyce, avec Ulysse, (octobre), 
et les Essais et écrits de combat, de Georges Bernanos (novembre). Dans la Pléiade 
également, une Anthologie bilingue de la poésie espagnole. Paraissent aussi, chez 
Gallimard, en octobre, les volumes 3 et 4 des Prospectus de Jean Dubuffet, ainsi qu'une 
correspondance du peintre avec Witold Gombrowicz, et des Essais critiques de 
Montherlant ; chez Fallois, la Correspondance d'Elie Halévy (1891-1937) et, sous le titre, 
Cher Maître, des lettres adressées à Charles Maurras (Bartillat). D'Apollinaire, paraît La 
Promenade de l'ombre et autres contes retrouvés (Ombres) et d'Alexandre Vialatte un 
recueil de chroniques, Les Oiseaux (Le Dilettante).</TEXT>
<TEXT>
  Les biographies d'écrivains, romancées ou non, ainsi que les essais, sont nombreux : 
signalons un Balzac, d' Henri Troyat (Flammarion) ; une biographie attendue de Maritain, 
Les Mendiants du ciel (Stock, octobre), de Jean-Luc Barré ; Agrippa d'Aubigné, d'Eric 
Deschodt (Laffont) ; Verlaine, d'Alain Busine (Tallandier, octobre) ; Un esclave appelé 
Cervantes, d'Arrabal (Plon, octobre) ; Hemingway, de James R. Mellow (Le Rocher, 
octobre) ; chez le même éditeur, ce mois-ci, Giono l'Italien, de Claude Mourthé, ainsi qu'un 
texte de Giono, Voyage en calèche, et un Roger Vailland, éloge de la singularité, de 
Christian Petr, accompagné également d'un recueil de textes épars de l'écrivain, N'aimer 
que ce qui n'a pas de prix ; Laurent Lemire signe une Anti-biographie d'André Malraux 
(Lattès, octobre) et Denis Berthollet retrace l'itinéraire intellectuel de Paul Valéry (Plon), 
Edouard Glissant de son côté publie un Faulkner Mississippi. Enfin, nos collaborateurs 
Josyane Savigneau et François Bott seront présents en octobre, la première avec une 
biographie de Carson McCullers (Stock), le second avec un essai sur Raymond Radiguet, 
l'enfant avec une canne (Flammarion).</TEXT>
</DOC>
