<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018134</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018134</DOCID>
<ACCOUNT>391404</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950508</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/18951035</FAB>
<SUBJECTS>VIE POLITIQUE,CANDIDAT ELECTORAL,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,DEBAT RTV</SUBJECTS>
<NOTE>Doc: avec un dessin de Serguei</NOTE>
<NUM1>950508-2-S35-31</NUM1>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS,JOSPIN LIONEL,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<SIP1>PAR DANIEL SCHNEIDERMANN</SIP1>
<SU11>LE MONDE RADIO-TELEVISION</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le désespoir des fleuves</TITLE>
<TEXT>UN bouquet de muguet flotte au fil du fleuve. Le vieil homme qui l'a lancé se tient seul sur la berge, un beau jour de pri ntemps.  L'escorte, les 
collaborateurs, les gardes du corps sont opportunément sortis du champ des caméras. Sur 
le pont, en surplomb, les manifestants l'acclament. Le bouquet, le fleuve et lui : voici une 
des ultimes images  des deux septennats, jetée à la  postérité d'un mouvement ferme 
encore.  Dans quelques jours, quelques heures presque, sonnera le glas d'un règne  
qu'inaugurèrent les roses du Panthéon, et que vient clore le muguet du  Carrousel. 
Quelques heures ! Il n'est plus temps pour le monarque de  chipoter les symboles. Chacun 
est désormais bon à saisir. Ombres et gloire,  colères et ruses : c'est l'Histoire qui triera la 
paille et le grain.  Elle aura du travail.</TEXT>
<TEXT>
 Sept ans plus tôt, au sommet de sa gloire, François  Mitterrand s'opposa à Jacques Chirac 
, dans un débat fort peu courtois.  Cette année-là, les fleurets n'étaient pas mouchetés. 
Cette année-là, en  1988, après deux ans de cohabitation grinçante, le premier ministre et  
le président de la République vidèrent en direct leur sac de ressentiment  sous les yeux de 
la France. A propos de terrorisme, ils s'opposèrent même  sur le contenu d'une de leurs 
conversations particulières, dans le bureau  du chef de l'Etat. " Les yeux dans les yeux ", 
chacun avait déballé, et  maintenu, sa version d'un secret d'Et at. L'un des deux, au moins, 
avait  commis un gros mensonge. Mais c'était l'époque où le bien-mentir était sans doute 
considéré comme un des beaux-arts politiques.</TEXT>
<TEXT>
 Au cours de son  débat contre le même Jacques Chirac, Lionel Jospin, mardi dernier, 
dévoila  aussi le contenu d'une conversation avec son adversaire, dans le bureau  du maire 
de Paris. La France retint son souffle. Qu'allait-on apprendre,  cette fois ? Mais il ne 
s'agissait plus d'affaires d'Etat. Il s'agissait de la réhabilitation d'un quartier p arisien. En 
sept ans, on était passés  de la planète à la Goutte-d'Or. Du reste, sur ce sujet municipal 
comme  sur d'autres, tous deux tombèrent aisément d'accord.</TEXT>
<TEXT>
APRÈS " le monopole  du coeur " de 1974, " l'homme du passif " de 1981 et " les yeux 
dans les  yeux " de 1988, comment, en 2002, s'y prendra-t-on pour millésimer le  débat de 
1995 ? Etrange millésime. Il fut jugé digne le lendemain, morne  le surlendemain. Ce fut, en 
tout cas, un brave homme de débat, appliqué,  sérieux, modeste, nourri de fiches jus qu'à 
l'indigestion. Point de  ressentiment entre les deux adversaires, point d'affrontement, point 
de formule qui tue. Et point de mensonge non plus, vraisemblablement. L'heure n'est plus 
aux gros mensonges. Quelques mises en examen sont passées par  là.</TEXT>
<TEXT>
  Un mot suffit à définir Lionel Jospin, un joli mot : il fut  honnête. Jusque dans " la " 
fameuse formule  " Mieux vaut cinq ans avec  Jospin que sept ans avec Jacques Chirac " , 
qu'il prononça en souriant,  comme pour s'excuser de sacrifier aux lois du genre . Je le sais, 
la  France entière attend la petite phrase, celle qui prendra place dans les annales, après le 
monopole du coeur et l'homme du passif. Eh bien ! la voici, qu'on n'en parle plus.</TEXT>
<TEXT>
 Chirac, ce fut une voix, et des  rides. La voix, assourdie et l asse, voix de buveur de bière 
et de fumeur  de brunes, étrangement devenue pompidolienne, s'est comme nourrie de la 
grande souffrance des Français. C'est ainsi : quand Jacques Chirac  prononce " fracture 
sociale ", en creusant les " r ", cette fracture  para ît l'écarteler lui-même. On le croit. 
Quant aux rides, qui ravinent son visage comme torrents de Corrèze, elles crevaient 
l'écran. On eût dit  que chacune était une cicatrice, ou la trace d'une trahison, commise ou  
subie. Ah, il en a donné et reçu, des cou ps, le sabreur, depuis sa " trahison " de &gt;Chaban-
Delmas, en 1974, jusqu'à la guerre des " amis de trente ans ", l'automne dernier.</TEXT>
<TEXT>
SI Mitterrand s'est apuré au fil des ans, Chirac, lui, paraît s'être creusé de l'intérieur. Qu'il 
parle, et l'on entrevoit  entre ses mots une vaste caverne, où se serrent ensemble  toute la 
France et son contraire, Madelin et Mendès, le changement rapide et le changement 
modéré, Bayrou et de &gt;Villiers, la vigne et le houblon, la tuile et l'ardoise, sans oublier les 
veuves de  marins- pêcheurs.</TEXT>
<TEXT>
 Mais une caverne, c'est creux. On attendait donc, face à Chirac, un arracheur de masques, 
un dévoileur de creux, un porteur de  colère. Il fallait montrer l'équilibrisme européen, 
Paris vidé de ses  pauvres. Pourquoi abandonner à Jean-Mar ie Le Pen, à Robert Hue ou à 
Arlette Laguiller la charge de la colère ? On se souvient de l'entrée en campagne de 
François Mitterrand, en 1988, de cette grosse colère  inventée contre les " bandes " 
adverses qui mettaient la République  en coupe réglée. Fau sse colère, oui, mais puissant 
moteur.</TEXT>
<TEXT>
La colère  ne vint pas. Où était-elle ? Qu'est-ce qui révolte Lionel Jospin ?  Qu'est-ce qui 
le pousse, chaque matin, à se battre ? On fut plongés  dans une controverse théologique 
sur le quinquennat. Et l'on apprit,  hélas, que le seul souvenir qui bouleversait Lionel 
Jospin était un voyage  en URSS au cours duquel une délégation socialiste n'avait pas eu 
droit  aux petits fours de l'ambassade.</TEXT>
<TEXT>
 Quelques minutes, la part habituelle  du pauvre, furent réservées à l'Europe  et au monde. 
A propos de la Russie et de la Tchétchénie  faut-il ou non que l'actuel président se rende à 
Moscou le 9 mai pour l'anniversaire de la victoire ?  tous  deux tombèrent encore 
d'accord.</TEXT>
<TEXT>
Et puis, sur le même sujet, Jacques  Chirac ajouta quelqu es mots. " C'est une très vieille 
affaire ", murmura-t-il simplement, en récitant les paroles d'une berceuse du siècle dernier, 
une tendre berceuse mettant en scène un grand méchant Tchétchène qui menaçait les 
petits enfants russes. Sans doute la citation  avait-elle été habilement préparée.</TEXT>
<TEXT>
Mais, un bref instant,  le débat s'éleva au-dessus de lui-même. Enlacées, l'histoire et la 
géographie, l'impuissance et la fatalité défilèrent dans la voix du  candidat. Un bref instant, 
il devint lui aussi cet homme seul sur la  berge, face au désespérant fleuve du monde.   &lt;
 
&lt;/#FIELD&gt;
</TEXT>
</DOC>
