<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011489</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011489</DOCID>
<ACCOUNT>382341</ACCOUNT>
<DATE>19950323</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220395/1853</FAB>
<SUBJECTS>ELECTRONIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950323-18</NUM1>
<NAMES>THOMSON MULTIMEDIA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<SIP1> CAROLINE MONNOT
</SIP1>
<SOT1>Le groupe français fabricant d'électronique grand public a obtenu un résultat d'exploitation de 604 millions de francs en 1994</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Thomson multimedia  en forte progression</TITLE>
<TEXT> THOMSON MULTIMÉDIA, ex-Thomson Consumer Electronics (TCE), la filiale électronique grand public du groupe Thomson, a de bonnes 
raisons de se réjouir. Son redressement financier se confirme, intégralement refondue sa 
gamme se vend, la technologie numérique lui ouvre de nouvelles perspectives, et le Tout-
Hollywood accueille son PDG, Alain Prestat. " Quand je suis arrivé il y a trois ans, TCE 
était une entreprise qui avait perdu 7 milliards de francs de 1990 à 1992, dont les pertes 
d'exploitation oscillaient entre 200 et 300 millions de francs. La société était en mode 
survie. Aujourd'hui, on est passé au mode performance. On a fait 98 % du chemin ", a 
résumé M. Prestat, plutôt content de lui, en présentant, mardi 21 mars, ses résultats à la 
presse.</TEXT>
<TEXT>
 Le bénéfice d'exploitation a quadruplé, passant de 155 millions de francs en 1993 à 604 
millions en 1994. Et le chiffre d'affaires a progressé de 14 % à 38,146 milliards de francs. 
Reste l'endettement, élevé, 12 milliards de francs, qui n'a pas bougé depuis trois ans. " Le 
bilan est historiquement déséquilibré par une dette qui perdure ", a reconnu M. Prestat.</TEXT>
<TEXT>
  Après les frais financiers, le résultat net du groupe demeure négatif, même si à 596 
millions de francs en 1994, cette perte a été réduite de moitié par rapport à l'exercice 
précédent. La solution, recapitaliser Thomson Multimédia, est désormais envisageable.</TEXT>
<TEXT>
  C'est sur le terrain commercial que Thomson Multimédia a engrangé ses plus beaux 
succès l'an passé. Numéro quatre mondial de l'électronique grand public, le groupe a 
consolidé ses positions aux États-Unis. Premier outre-Atlantique dans les téléviseurs, 
Thomson Multimédia, qui détient 20 % du marché américain avec trois marques, RCA, 
General Electric et Proscan, a creusé l'écart avec ses principaux compétiteurs : le 
néerlandais Philips (14 %) et le japonais Sony (8 %). Numéro un dans les magnétoscopes, 
numéro deux pour le matériel audio et communication (notamment les terminaux 
téléphoniques que Thomson Multimédia a commencé à vendre aux États-Unis), le groupe 
français fait figure de poids lourd de l'électronique grand public outre-Atlantique.</TEXT>
<TEXT>
  Quant à l'Europe, Thomson Multimédia y tient la deuxième place derrière Philips. La 
gamme a été entièrement revue et recentrée autour de trois marques Thomson (" la 
technologie ", selon la publicité), Telefunken (" l'excellence tranquille à l'allemande "), 
Saba (" le plaisir ").</TEXT>
<TEXT>
 Et puis il y a le numérique... Thomson Multimédia avance trois pions. Les équipements de 
réception d'abord. Thomson fournit aux États-Unis un kit (décodeur, antenne satellite et 
télécommande) pour recevoir Direct TV, diffuseur qui offre un bouquet de 175 programmes 
piloté par Hugues Aircraft. Plus de 600 000 kits ont été vendus en six mois. Il devrait en 
commercialiser 1,5 million en 1995. En Europe, Thomson a été sélectionné par Canal Plus 
pour différents matériels de son futur bouquet de chaînes numériques.</TEXT>
<TEXT>
  Deuxième pion : la télévision interactive. Thomson a mis au point un système, baptisé " 
Open TV ", avec le fabricant informatique américain SUN Microsystems. Des négociations 
sont en cours avec des diffuseurs.</TEXT>
<TEXT>
  Le vidéo-disque numérique, enfin. Alain Prestat assure : " C'est un produit qui va faire 
date, comme auparavant le CD-audio ou le magnétoscope. " Thomson est membre du 
consortium Toshiba-Time Warner, qui a rallié les grands studios d'Hollywood face à la 
norme rivale, défendue par Sony et Philips.</TEXT>
<TEXT>
  Le groupe va d'ailleurs monter une ligne-pilote de pick-up optiques (des composants) pour 
les futurs lecteurs de vidéo-CD à Genlis, en Bourgogne. Il a prévu également d'installer 
une chaîne de décodeurs numériques pour le marché européen à Auxonne (Côte-d'Or), 
ainsi qu'une unité supplémentaire de magnétoscopes à Tonnerre, créant au total deux cents 
emplois.</TEXT>
</DOC>
