<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003469-19941125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003469-19941125</DOCID>
<ACCOUNT>361182</ACCOUNT>
<CHA1>Rabelais aurait aujourd'hui 500 ans. Pour fêter sa langue pulpeuse et pétaradante, huit illustrateurs célèbrent, dans des univers graphiques très différents, le plus jubilatoire de ses ouvrages, le Quart Livre. Leur travail, exposé à Montreuil, a donné naissance à un livre, Comment Pantagruel monta sur mer. Rabelais pensait que "l'enfant n'est pas un vase qu'on emplit, mais un feu qu'on allume". C'est en s'inspirant de cette devise que le Père Castor, dès les années 30, a bouleversé l'édition pour la jeunesse en inventant des "albums-étincelles".</CHA1>
<DATE>19941125</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>11</FAB>
<SUBJECTS>EDITEUR,LITTERATURE ENFANTINE,HISTORIQUE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Expression utilisée à Bayard-Presse à propos des magazines pour enfants, et qui montre l'influence de la "tradition castorienne" sur Pomme d'api et les journaux qui suivirent (le Monde du 4 décembre 1992).&gt; (2) Cinq nouveaux livres-cassettes paraissent ces jours-ci, parmi lesquels Poulerousse de Lida et Romain Simon, et Une histoire de singe, de May d'Alençon et Kersti Chaplet.&gt; DOC:AVEC ILLUSTRATIONS</NOTE>
<NAMES>PERE CASTOR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>NOIVILLE FLORENCE</AUTHOR>
<PAGE>232</PAGE>
<TITLE>10 SALON DU LIVRE DE JEUNESSE A MONTREUIL Au Castor, père et fils</TITLE>
<TEXT>Lorsque les deux premiers albums du Père Castor, Je fais mes masques et Je découpe, sortirent des presses de Flammarion, en 1932, ils 
n'arrivaient pas en terrain vierge. Les jeunes enfants du début du 
siècle se nourrissaient depuis longtemps d'Andersen, de Lewis 
Carroll, de Beatrix Potter... Ils connaissaient les illustrés, 
avaient une tendresse pour Babar et Bécassine, fréquentaient Zig et 
Puce, Bibi Fricotin et même la bande (assez peu recommandable pour 
l'époque) des Pieds nickelés... Pourtant, ces deux albums furent 
salués d'emblée comme deux événements dans le domaine de l'édition 
pour la jeunesse. Et l'on sut bientôt qu'ils ouvraient la voie à un 
travail éditorial entièrement neuf.</TEXT>
<TEXT>
Il fallait être révolutionnaire, en effet, pour inventer dans les 
années 30 ces petits livres souples et maniables, ouvrages à lire, 
bien entendu, mais aussi à découper, à plier, à coller. Des livres 
qui désacralisaient le livre, en somme, pour en faire un "copain de 
papier" (1). Paul Faucher (1898-1967), qui fut l'artisan de cette 
révolution, pensait d'ailleurs que "l'album n'est pas seulement une 
histoire", mais aussi "un objet affectif". Dès 1927, ce jeune 
libraire, passionné par la pédagogie, fonde le Bureau français 
d'éducation nouvelle et dirige chez Flammarion la collection 
"Education". La même année, il rencontre le pédagogue tchèque 
Frantisek Bakulé, qu'il considère comme "le génie de l'éducation en 
personne". De cette rencontre et de nombreux voyages à Prague 
naîtront des albums fortement inspirés par les graphistes d'Europe de 
l'Est (Nathalie Parain, élève de Vikhutemas, à Moscou, Fedor 
Rojankovski, dit Rojan, auquel on doit notamment le célèbre Panache 
l'écureuil, Bilibine, Tcherkessof...). Des albums où textes et images 
se répondent, qui sont un "appel à l'activité de l'intelligence et de 
l'imagination, comme à celle du corps et des mains". Bref, des albums 
qui ne ressemblent à rien de connu.</TEXT>
<TEXT>
  Au fil du temps, ceux-ci connaîtront la fortune que l'on sait. Il y 
aura Perlette, Goutte d'eau de Marie Colmont et Béatrice Appia et 
l'ABC du Père Castor, de Rojan, en 1936; Michka, de Marie Colmont et 
Rojan, en 1941; l'irrésistible Vache orange, de Nathan Hale (un 
enfant, qui l'eût cru?) en 1943; Apoutsiak, de Paul-Émile Victor en 
1948; Poulerousse de Lida, l'ancienne assistante de Bakulé devenue 
l'épouse de Paul Faucher (1949). Et puis encore Marlaguette, le Conte 
de la marguerite, les Bons Amis ou la Grande Panthère noire..., sans 
oublier l'inusable Imagier du Père Castor, paru pour la première fois 
en 1952. Au total, 1 200 albums en soixante-trois ans, et plus de 
trente millions d'exemplaires vendus en langue française! C'est parce 
qu'ils proposaient des histoires et des jeux ingénieux, constructifs, 
que ces livres furent placés dès l'origine sous le signe d'un animal 
voué à la construction, le castor. Ce "grand ingénieur des lacs", 
comme l'appelait Michelet, capable de vivre en société, de prévoir 
(la crue des eaux), de se protéger (en bâtissant huttes et barrages), 
incarnait à merveille les principes de l'éducation nouvelle: 
permettre à l'enfant de "satisfaire ses besoins vitaux sans dépendre 
de l'aide directe d'autrui" (Maria Montessori). </TEXT>
<TEXT>
  Ces idées, François Faucher, fils de Paul, et actuel directeur du 
Père Castor, les a faites siennes sans réserve. C'est "la 
préoccupation de l'enfant qui continue aujourd'hui à guider nos pas", 
dit-il en rappelant que le Père Castor, depuis plus de soixante ans, 
n'est "pas seulement un éditeur, mais une réflexion sur l'éducation 
qui a choisi l'édition comme moyen de s'exprimer". François Faucher 
revient d'ailleurs volontiers à Maria Montessori, citant par exemple 
ces lignes: "Se substituer à l'enfant dans l'accomplissement de ses 
actions formatrices, avec la louable intention de l'aider, n'est pas 
ce dont il a besoin (...). On doit lui permettre d'agir librement de 
sa propre initiative, dans un environnement qui a été prévu pour 
répondre à ses besoins." Voyez, dit-il, n'est-ce pas exactement 
l'Histoire du petit lapin qui voulait monter tout en haut d'une 
montagne..., dans laquelle l'auteur suggère à l'enfant d'avoir la 
force de dire "Non, je veux le faire tout seul"? </TEXT>
<TEXT>
  Mais François Faucher ne se contente pas de faire des livres en 
harmonie avec la "philosophie castorienne". Depuis 1967, alliant, 
comme on dit, "tradition et modernité", il a innové lui aussi. En 
suscitant à son tour de grands textes (comme celui d'Anne-Marie 
Chapouton, illustré par Gérard Franquin, Eustache et Raoul, une 
petite philosophie de la vie accessible dès quatre ans). En 
s'adressant aux plus grands, jusque douze ans et plus, avec la 
collection "Castor poche", créée en 1980 et qui compte déjà plus de 
600 titres. En explorant de nouveaux terrains d'expression: 
livres-cassettes et télévision (2). En vendant enfin les dernières 
images du Père Castor, sous forme de dessins animés, aux Etats-Unis, 
au Japon, à la Chine... En France, sur Canal J, sera diffusée, à 
partir du 28 novembre, chaque jour, du lundi au vendredi, à 7 h 25, 
une nouvelle vague d'épisodes adaptés des célèbres albums. Parmi 
ceux-ci: la Vache Amélie, Horreur peste vinaigre, Duvet ne veut pas 
voler, l'Extravagant Désir du cochon rose, et beaucoup d'autres.</TEXT>
<TEXT>
  A cette entreprise réussie de diversification s'ajoute une 
politique fidèle de rééditions. Plusieurs nouveaux albums (Un 
pantalon pour mon ânon, la Bonne Vieille, Poulet des bois, les Nains 
géants, Bernique...) arrivent ces jours-ci dans leur format et leur 
présentation d'origine chez les libraires. D'une étagère de son 
bureau, François Faucher tire une réimpression toute fraîche de 
Marlaguette, et confie: "J'adore Marlaguette. Encore aujourd'hui, je 
ne peux pas le lire sans une émotion qui m'étreint la gorge. C'est un 
conte d'amour. C'est tout l'acte gratuit vis-à-vis de quelqu'un qu'on 
aime. La dernière page me bouleverse toujours." Et l'éditeur de se 
laisser aller à la lire: "... Parfois, de loin, entre les branches, 
[le loup] voyait passer la robe claire de Marlaguette, et cela lui 
faisait plaisir et tristesse. Et Marlaguette regardait souvent vers 
le fond des bois, avec son doux sourire, songeant à cette grande bête 
de loup qui, pour l'amour d'elle, avait accepté pendant des jours de 
mourir de faim..." </TEXT>
<TEXT>
  Sacré castor, rongeur malin au point d'enflammer encore les vieux 
enfants... A entendre François Faucher, on songe à cette phrase de 
Rabelais qu'aimait à citer son père: "L'enfant n'est pas un vase 
qu'on emplit, mais un feu qu'on allume." Et il ajoutait: "Je n'ai pas 
voulu de livres-entonnoirs, j'ai rêvé d'albums-étincelles"... .       
&gt;
                                                       
</TEXT>
</DOC>
