<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000903-19940607</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000903-19940607</DOCID>
<ACCOUNT>339918</ACCOUNT>
<DATE>19940607</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>MARCHE A TERME,MARCHE BOURSIER,INSTRUMENT FINANCIER,VOCABULAIRE</SUBJECTS>
<FAB>23</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>164</PAGE>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; LES MARCHES DERIVES EN ACCUSATION&gt; Lexique</TITLE>
<TEXT>ARBITRAGE. _ Opération consistant à acheter et à vendre un instrument financier au même moment pour tirer parti des différences de prix 
entre deux marchés, des écarts de prix constatés entre deux échéances 
d'un même produit dérivé, ou encore entre deux produits dérivés 
différents mais considérés comme équivalents: emprunts d'Etat 
français (OAT) et allemand (Bund). </TEXT>
<TEXT>
 CAP. _ Contrat qui protège son détenteur contre une hausse des taux 
d'intérêt sur un encours (en général un emprunt), en fait une 
garantie de taux plafond, moyennant le paiement d'une prime.</TEXT>
<TEXT>
 CONTRATS à TERME ("FUTURES"). _ Engagement contractuel, pris sur un 
marché organisé, d'acheter ou de prendre livraison à une date 
ultérieure (dans le futur) et à un prix convenu d'un instrument 
financier ou d'un produit quelconque: actions, obligations, devises, 
matières premières, métaux précieux.</TEXT>
<TEXT>
  Les "futures" se distinguent des marchés au comptant, ou 
"physiques", avec livraison immédiate. Les marchés sur lesquels 
s'échangent des contrats à terme peuvent être traditionnels _ les 
prix, la quantité et l'échéance variant d'une affaire à l'autre _, ou 
standardisés. La plupart de ces contrats ne donnent pas lieu à une 
livraison effective mais se dénouent par la création d'un contrat 
inverse.</TEXT>
<TEXT>
 DELTA. _ Mesure de la variation des prix de l'option (voir ci-après) 
après une variation unitaire de l'actif de base. Si le "delta" d'une 
option est 0,5, une hausse de 100 sur le prix de l'actif de base (une 
monnaie, par exemple) va provoquer une hausse de 50 sur le prix de 
l'option.</TEXT>
<TEXT>
 EFFET DE LEVIER ("LEVERAGE"). _ Possibilité de prendre position à la 
hausse ou à la baisse, à l'achat ou à la vente, jusqu'à une certaine 
date d'échéance en ne versant immédiatement qu'une somme nettement 
inférieure (quelques pour cent) à la valeur de cet actif. Gains ou 
pertes peuvent, ainsi, être multipliés par 5, 10 ou 20, d'où un 
immense attrait spéculatif et, par conséquent, une exposition accrue 
aux risques des marchés.</TEXT>
<TEXT>
 FLOOR. _ Contrat qui protège son détenteur contre une baisse des 
taux d'intérêt sur un encours (en général un prêt), en fait une 
garantie de taux _ plancher, moyennant le paiement d'une prime.</TEXT>
<TEXT>
 LONG ou COURT. _ Attitude et position d'opérateurs qui consiste à 
acheter à terme un bien dans l'espoir de le revendre plus cher 
(long), ou à vendre à terme un bien qu'on ne possède pas dans 
l'espoir de le racheter à un cours inférieur (court ou "short") </TEXT>
<TEXT>
 MARGE. _ Montant de la garantie ("Deposit") consignée par l'acheteur 
ou le vendeur, d'un contrat à terme ou de produits dérivés, 
correspondant à la variation maximale autorisée des cours des 
contrats et des produits durant une séance de transactions. Lorsque 
cette marge est entamée, voire entièrement "consommée", les autorités 
des marchés incitent, très fermement, sous peine de liquidation 
autoritaire des engagements et contrats, les opérateurs à 
reconstituer cette marge pour combler les pertes encourues sur les 
positions "ouvertes", c'est _ à _ dire en spéculation, à la baisse, 
pour les acheteurs, et à la hausse pour les vendeurs.</TEXT>
<TEXT>
 OPTION. _ Droit d'acheter ou de vendre une quantité déterminée d'un 
actif (monnaie, produit de taux d'intérêt, etc) à un prix fixé 
d'avance. Ce droit ne pouvant être exercé que pendant une durée 
limitée. Pour bénéficier d'un tel droit, l'acheteur verse, dès la 
conclusion du contrat une prime au vendeur. En spéculation, l'option 
d'achat (call) constitue un pari sur la hausse de l'actif sous _ 
jacent et l'option de vente (put) un pari sur la baisse de cet 
actif.</TEXT>
<TEXT>
 SOUS-JACENT. _ Se dit de l'actif ou de l'indice qui sert de base 
pour fixer les variations de la valeur des produits dérivés: un 
"sous-jacent" peut être un cours de devises, un taux d'intérêt ou, 
effectivement, des indices représentatifs de la valeur moyenne de ces 
cours ou taux.</TEXT>
<TEXT>
 STELLAGE ("STRADDLE"). _ Combinaison d'une option d'achat (call) et 
d'une option de vente (put) sur le même actif de base, avec la même 
échéance et le même prix d'exercice.</TEXT>
<TEXT>
  "SWAP" ou CONTRAT D'ÉCHANGE. _ Contrat qui permet de se prémunir 
contre les évolutions défavorables de l'actif sous-jacent. Les 
"swaps" de taux d'intérêt et de devises sont les plus courants. 
Ainsi, deux sociétés peuvent choisir d'échanger le coût d'une dette à 
taux fixe contre celui d'une dette à taux variable. Dans un "swap" de 
devises, les deux parties se livrent mutuellement, lors de la 
conclusion du contrat d'échange, des montants en capital libellés en 
deux monnaies différentes, et se les remboursent ultérieurement à des 
conditions convenues qui portent aussi bien sur la charge d'intérêt 
que sur l'amortissement ou les remboursements du principal.</TEXT>
<TEXT>
  TUNNEL. _ Stratégie d'options réduisant la prime payée grâce à la 
combinaison soit de l'achat d'un "floor" et la vente d'un "CAP"; soit 
de l'achat d'un "CAP" et de la vente d'un "floor", ce qui 
effectivement réduit le risque qui évolue dans un "tunnel", avec un 
plancher et un plafond.</TEXT>
<TEXT>
 WARRANT (BON DE SOUSCRIPTION). _ C'est une option d'achat (call) à 
long terme, attachée par exemple, à une opération de souscription de 
titre, action ou obligation.</TEXT>
<TEXT>
 ZÉRO COUPON SWAP. _ Swap (contrat d'échange de taux d'intérêt) selon 
lequel les flux à taux variables sont normaux, mais les paiements des 
flux à taux fixes sont capitalisés et font l'objet d'un paiement 
unique à l'échéance.&lt;
</TEXT>
</DOC>
