<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018378</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018378</DOCID>
<ACCOUNT>391740</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19950511</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100595/1121</FAB>
<SUBJECTS>MALADIE GENETIQUE,MALADIE MENTALE</SUBJECTS>
<NOM1>MANDEL JEAN LOUIS</NOM1>
<NUM1>950511-10</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<SIP1>PROPOS RECUEILLIS PAR JEAN-YVES NAU</SIP1>
<SU21>Un test prénatal peut détecter le principal retard mental héréditaire</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER A LA SUITE D'UN ARTICLE PARU DANS "LANCET" DU 6 MAI 1995 SUR LA MISE AU POINT D'UNE NOUVELLE TECHNIQUE DE DIAGNOSTIC RAPIDE DU "SYNDROME DE L'X FRAGILE".</LEAD1>
<TITLE>Jean-Louis Mandel, professeur de génétique à la faculté de médecine de Strasbourg :" L'avantage serait de prévenir suffisamment tôt les parents "</TITLE>
<TEXT>   " Vous avez été l'un de ceux qui ont le plus contribué à la mise au point d'un diagnostic génétique du syndrome de l'X fragile. Cette méthode est-elle 
aujourd'hui largement répandue ? </TEXT>
<TEXT>
 
  Cette maladie très handicapante commence à produire ses effets pathologiques dès l'âge 
de deux à trois ans. Or, dans notre groupe, depuis 1992, l'âge moyen des patients chez qui 
nous portons le diagnostic est de seize ans, à un stade où le conseil génétique pouvant être 
fourni auparavant n'a généralement plus d'intérêt. C'est dire que cette affection est encore 
très méconnue. Pour notre part, quelle que soit la méthodologie diagnostique utilisée, le 
principal problème est que le corps médical français ne connaît pas encore suffisamment 
cette maladie et, de ce fait, n'a pas suffisamment recours à ce type de diagnostic de 
laboratoire. Celui-ci est par ailleurs de plus en plus utilisé dans les pays occidentaux, et 
tout particulièrement en Grande-Bretagne.</TEXT>
<TEXT>
  Etes-vous ou non inquiet des dérives que pourrait induire une méthode permettant de 
diagnostiquer avant la naissance un retard mental d'origine héréditaire ? </TEXT>
<TEXT>
 
 Actuellement, le diagnostic natal du syndrome de l'X fragile n'est mis en oeuvre que dans 
les familles connues pour être à risque de transmission de cette maladie. Cette méthode 
soulève un délicat problème lorsque le foetus est de sexe féminin puisque l'on sait que 
l'affection ne touchera, de manière plus ou moins marquée, que 60 % des filles. Mais 
rappelons-nous qu'il s'agit d'une maladie très sévère, plus handicapante généralement que 
la trisomie 21. Ce qui me poserait problème, ce serait la découverte de gènes de 
prédisposition à des maladies psychiatriques comme la schizophrénie ou la psychose 
maniacodépressive, avec un risque de 5 % ou 10 % de souffrir de troubles d'une sévérité 
que l'on ne pourrait pas prévoir, et ce à un âge que l'on ne saurait pas préciser. Dans de 
telles situations, la place du conseil génétique et de l'éventuelle interruption de grossesse 
me paraît très discutable.</TEXT>
<TEXT>
  Votre nouvelle technique de diagnostic autorise en pratique la généralisation de cette 
méthode. Quelle est sur ce point votre position ? N'êtes-vous pas inquiet des perspectives 
ainsi ouvertes ? </TEXT>
<TEXT>
 
  Il n'est pas question aujourd'hui, en France du moins, de mettre en place un dépistage 
systématique du syndrome de l'X fragile. Cela dit, la chose est techniquement possible. Il 
faudrait en discuter l'intérêt, étudier ce que cela pourrait apporter aux familles et aux 
personnes concernées. Mais sauf à se refuser à voir ce qui est, tout le monde, médecin ou 
non, peut faire le diagnostic de trisomie 21 quand il est en face d'un enfant atteint de cette 
anomalie chromosomique. Cela ne pose pas de problème éthique particulier. Pour moi, il 
n'y a pas de vraie différence entre voir avec les yeux ou voir les caractéristiques 
moléculaires d'une goutte de sang. L'important n'est pas dans l'établissement du diagnostic 
d'une maladie héréditaire, mais dans l'usage que l'on fait de cette information. On m'a 
récemment rapporté que, durant l'occupation allemande, on a tué, à Strasbourg, des 
personnes atteintes de chorée de Huntington. Il n'était pas nécessaire pour les tuer de 
disposer du test génétique qui nous permet aujourd'hui de confirmer le diagnostic de cette 
maladie.</TEXT>
<TEXT>
  "Je ne sous-estime nullement les problèmes soulevés par l'apparition de la technique 
rapide de diagnostic du syndrome de l'X fragile. On peut notamment envisager dès 
maintenant un test spécifique mis en oeuvre chez tous les nouveau-nés puisqu'on leur 
prélève déjà du sang pour le diagnostic de la phénylcétonurie. La différence est qu'il existe, 
dans ce cas, une thérapeutique, et donc un intérêt direct pour l'enfant. Dans le cas de l'X 
fragile, le seul avantage serait de prévenir suffisamment tôt les parents et les familles, afin 
de les faire bénéficier, s'ils le souhaitent, d'un conseil génétique. Les expériences de ce 
type qui ont été faites avec la myopathie de Duchenne ont donné des résultats mitigés. Est-
il utile de s'engager aujourd'hui dans cette voie ? La question de fond qui est ici soulevée 
est bien celle de savoir ce que la société entend faire des connaissances qu'elle produit. 
"</TEXT>
</DOC>
