<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001852-19941015</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001852-19941015</DOCID>
<ACCOUNT>355396</ACCOUNT>
<DATE>19941015</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>;MESSAGE,FRANCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ENQUETE,MEURTRE,SUICIDE,SECTE,SUISSE</SUBJECTS>
<FAB>10141758</FAB>
<SUBJECTS>MEDECINE LEGALE</SUBJECTS>
<NAMES>VUARNET PATRICK</NAMES>
<NAMES>DI MAMBRO ELIE</NAMES>
<NAMES>ORDRE DU TEMPLE SOLAIRE,JOURET LUC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-36</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>78</PAGE>
<LEAD1>LE 13 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>JUSTICE&gt; L'enquête sur les tueries de l'Ordre du Temple solaire&gt; L'identification du corps de Luc Jouret ne donne pas la clé de l'énigme</TITLE>
<TEXT>Le corps de l'homéopathe belge Luc Jouret, considéré comme le gourou de l'Ordre du Temple solaire, a été identifié, jeudi 13 octobre, 
parmi les cadavres découverts le 5 octobre à Granges-sur-Salvan (nos 
dernières éditions du 13 octobre). Cette information, révélée par le 
juge d'instruction valaisan Jean-Pascal Jacquemet, lève une partie du 
mystère sur la mort de cinquante-trois personnes en Suisse et au 
Canada. Elle ne permet cependant pas d'expliquer les circonstances et 
les motifs du drame.</TEXT>
<TEXT>
 Vendredi, les enquêteurs continuaient de travailler sur l'hypothèse 
d'un suicide collectif pour certains membres de la secte et de 
l'assassinat pour certains autres. L'enquête se poursuivait en 
Suisse, en France, au Canada et en Australie, pour déterminer 
l'origine et la provenance de récents mouvements de fonds.</TEXT>
<TEXT>
 Deux dirigeants de l'Ordre, le Français Joseph Di Mambro et le 
Suisse Camille Pilet, avaient été auparavant identifiés par les 
médecins légistes (le Monde des 12 et 13 octobre). En outre, Elie Di 
Mambro, vingt-quatre ans, le fils du " grand maître ", figure 
également parmi les victimes. Selon la police valaisanne, on ignorait 
toujours, vendredi matin, si Jocelyne Di Mambro, l'épouse du " grand 
maître ", faisait partie des victimes de Granges-sur-Salvan. Dans un 
communiqué publié la veille, le juge Jacquemet avait précisé que 
l'identification des autres corps (une quinzaine) prendrait plusieurs 
semaines " vu la carbonisation avancée des cadavres restant à 
examiner ".</TEXT>
<TEXT>
 La famille de Patrick Vuarnet, l'expéditeur des trois cents lettres 
adressées quelques heures après le drame à la presse (notamment au 
Monde) et à diverses personnalités à travers le monde, a précisé, 
jeudi, que " la candeur et la crédulité de Patrick ont été abusées ". 
Selon un communiqué diffusé par ses proches, le fils de l'ancien 
champion de ski Jean Vuarnet aurait pris " l'initiative de se 
présenter spontanément à la police de la sûreté à Genève, le lundi 10 
octobre ", pour exposer dans le détail " la nature des relations 
qu'il avait entretenues avec certains organes de ce mouvement, qui 
l'ont manipulé ". " Ignorant tout des mobiles de ceux qui l'avaient 
incité à agir, il s'est exécuté ", souligne le communiqué.</TEXT>
<TEXT>
 Aucune charge n'a été retenue contre M. Vuarnet, qui a posté ces 
lettres à Genève à la demande de Luc Jouret, qu'il avait rencontré 
une dernière fois la veille du drame.&lt;
</TEXT>
</DOC>
