<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013204</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013204</DOCID>
<ACCOUNT>384650</ACCOUNT>
<DATE>19950404</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030495/1902</FAB>
<NUM1>950404-7</NUM1>
<ORI1>BUENOS AIRES de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>MENEM CARLOS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LEGRAND CHRISTINE</AUTHOR>
<SIP1> CHRISTINE LEGRAND</SIP1>
<SOT1>Le président Menem au centre des polémiques</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES INTERVIEW DE CARLOS MENEM A LA CHAINE TV CBS</LEAD1>
<TITLE>L'Argentine rouvre  le dossier des victimes de la dictature</TITLE>
<TEXT> Douze ans après la fin de la dictature et le retour de la démocratie en Argentine, le drame de milliers de disparus pendant la répression militaire 
(1973-1983) a ouvert à nouveau un débat inattendu qui embarrasse le président Carlos 
Menem à quelques semaines de l'élection présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
 Selon le quotidien de gauche Pagina 12, qui avait repris un entretien accordé par le 
président argentin à la chaîne de télévision américaine CBS, celui-ci aurait déclaré qu'au 
cours de sa détention pour raisons politiques sur un navire de la marine argentine amarré à 
Buenos Aires en 1976 " de nombreux [détenus] y sont restés après les tortures et ont été 
jetés dans le Rio [de la Plata] ".</TEXT>
<TEXT>
  Carlos Menem est revenu partiellement, dimanche 2 avril, dans des déclarations à la 
presse, sur cette " confession ". Après les protestations des organisations humanitaires lui 
reprochant de ne pas s'être présenté devant la Commission nationale des disparus pour y 
témoigner, il a nié avoir tenu ces propos, en reconnaissant seulement avoir entendu, 
lorsqu'il était détenu et torturé par les militaires, " les cris de douleur et les appels à l'aide 
" de prisonniers soumis à la torture.</TEXT>
<TEXT>
  M. Menem, qui briguera un second mandat le 14 mai prochain, était pourtant convaincu 
d'avoir clos définitivement ce chapitre noir de l'histoire argentine en 1990, quand il avait 
gracié les anciens dirigeants de la dictature et l'un des chefs de la guérilla montonero, 
Mario Firmenich. Le chef de l'Etat estimait avoir l'autorité morale pour accorder le pardon 
et exiger l'oubli. Avant lui, le président Raul Alfonsin avait décrété, en 1987, les lois du " 
point final " et du " devoir d'obéissance " qui mettaient fin aux poursuites judiciaires contre 
les militaires impliqués dans la " guerre sale " contre la subversion.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONFESSIONS PUBLIQUES</TEXT>
<TEXT>
 En invoquant la pacification et la réconciliation nationale, M. Menem avait réussi à 
reléguer au second plan les revendications des associations de défense des droits de 
l'homme. Mais la confession, début mars, d'Adolfo Scinlingo, un ancien officier qui a révélé 
comment la marine avait tué près de deux mille prisonniers politiques en les jetant vivants 
à la mer, a rouvert la plaie. Puis un autre officier de l'armée de terre, le capitaine en 
retraite Hector Vergez, a demandé que soit publiée la liste des victimes de la répression 
illégale, mais aussi des militaires qui ont été tués par la guérilla. Le gouvernement comme 
les forces armées affirment que ces listes ont, elles aussi, disparu, mais Vergez, qui fut 
responsable de nombreuses opérations de répression, estime qu'elles peuvent être 
reconstituées en faisant appel à la mémoire des anciens tortionnaires.</TEXT>
<TEXT>
 Dans la foulée, le quotidien d'opposition Pagina 12 a publié, il y a quelques jours, une page 
entière avec les noms de membres de l'armée de terre qui pourraient reconstituer les 
listes. De son côté, sortant de l'ombre, l'ancien ministre de l'intérieur du général Videla 
(1976-1981), le général Albano Harguindeguy, a confirmé dans un entretien que les 
archives sur les prisonniers politiques avaient bien existé, mais qu'elles avaient été 
détruites. Le général Harguindeguy ajoute qu'il avait été partisan, à l'époque, de les 
publier, mais que les autres membres de la junte s'y étaient opposés. L'ancien ministre de 
l'intérieur reconnaît les excès commis par la dictature, mais justifie son propre rôle en 
affirmant qu'il avait obéi aux ordres des forces armées.</TEXT>
<TEXT>
  Pour sa part, le président Menem, en colère, a conseillé aux militaires d'aller au 
confessionnal pour soulager leur conscience plutôt que de se confesser en public. Le 
gouvernement a publié le 31 mars les noms de 545 disparus, parmi lesquels 290 ne 
figuraient pas sur la liste de 8 961 noms qui avait été établie par la Commission nationale 
sur les personnes disparues (Conadep) en vue du procès des militaires en 1985.</TEXT>
<TEXT>
# Les associations de défense des droits de l'homme évaluent à 30 000 le nombre des 
victimes pendant les sept ans de régime de terreur mimitairea, soit dix fois plus qu'au 
Chili.</TEXT>
<TEXT>
 Malgré les efforts du gouvernement, la polémique sur les fameuses listes s'est installée 
dans la vie quotidienne des Argentins. Tous les jours, la télévision, la radio et les journaux 
accordent une large place à ce thème.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours d'une émouvante cérémonie, le 30 mars à Buenos Aires, plusieurs centaines de 
personnes ont jeté des fleurs dans le Rio de la Plata pour honorer la mémoire des 
prisonniers qui ont été jetés vivants dans le fleuve. Quelques jours auparavant, une 
manifestation des " Mères de la place de Mai " pour célébrer le dix-neuvième 
anniversaire du coup d'Etat du 24 mars 1976 a été durement réprimée par la police.</TEXT>
<TEXT>
  Tous les jeudis, sur la place de Mai, sous les balcons du palais du Gouvernement, comme 
elles osaient le faire en pleine dictature, les mères continuent de manifester pour exiger le 
châtiment des coupables et réaffirmer que la mémoire est le meilleur garant de la 
démocratie. Avec leur foulard blanc sur la tête et leur visage ridé, celles que les militaires 
avaient surnommées " les folles " réclament non pas la liste des disparus, mais celle des 
militaires qui ont assassiné leurs enfants.</TEXT>
</DOC>
