<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001152-19940910</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001152-19940910</DOCID>
<ACCOUNT>350800</ACCOUNT>
<CHA1>Après avoir connu une traversée du désert d'une quinzaine d'années, le mouvement syndical britannique apparaît en voie de rétablissement, comme l'atteste le succès de l'assemblée annuelle du Trade Union Congress (TUC) qui devait s'achever vendredi 9 septembre à Blackpool (nord de l'Angleterre).</CHA1>
<DATE>19940910</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>ADHESION,CHIFFRE,SYNDICALISME,SYNTHESE;PARTI POLITIQUE,SALAIRE,POLITIQUE SOCIALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,SYNDICAT,ASSEMBLEE GENERALE</SUBJECTS>
<FAB>09091551</FAB>
<NAMES>PARTI TRAVAILLISTE BRITANNIQUE</NAMES>
<NAMES>BLAIR TONY,TRADE UNION CONGRESS,MONKS JOHN,PORTILLO MICHAEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>ROCHE MARC</AUTHOR>
<PAGE>139</PAGE>
<LEAD1>DEVAIT S ACHEVER VENDREDI 9 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>SOCIAL&gt; L'assemblée annuelle du Trade Union Congress (TUC) à Blackpool&gt; Le mouvement syndical britannique retrouve confiance</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Cible pendant près de quinze ans de la hargne du gouvernement 
conservateur, touché de plein fouet par la désindustrialisation de la 
décennie écoulée et par le déclin du militantisme, le mouvement 
syndical britannique retrouve le moral. La chute du nombre 
d'adhérents - passé de 13,4 millions en 1979, lors de l'arrivée au 
pouvoir de la droite, à environ 7 millions -, a été endiguée, comme 
le montre le soutien du public aux aiguilleurs du rail, en grève 
perlée depuis des mois. Le TUC a retrouvé les faveurs d'une partie de 
l'opinion, inquiète de la persistance du chômage et des coupes 
claires opérées par l'équipe dirigante conservatrice dans les 
prestations sociales.</TEXT>
<TEXT>
  Entravée par le manque de main-d'oeuvre qualifiée, la reprise 
économique accroît la mobilisation du monde du travail. La notion de 
partenaires sociaux " à la française " gagne du terrain. Le TUC est 
également parvenu à nouer des relations cordiales avec la 
Confédération britannique de l'industrie, l'équivalent du CNPF, à 
propos de la formation ou de la construction européenne. Et le Parti 
travailliste caracole en tête des sondages d'opinion.</TEXT>
<TEXT>
 Les liens avec le Parti travailliste</TEXT>
<TEXT>
 La question épineuse des liens entre les syndicats et la nouvelle 
direction travailliste a dominé les débats de Blackpool. Tony Blair, 
le nouveau chef du Labour, désigné le 21 juillet, entend en effet 
prendre ses distances avec le TUC, principal bailleur de fonds de 
l'opposition de gauche. Au nom du réalisme, M. Blair accepte 
l'essentiel de la législation antisyndicale des tories. A ses yeux, 
s'il devait devenir premier ministre à l'issue des élections 
générales (qui doivent avoir lieu au plus tard en avril 1997), il ne 
serait pas question de revenir sur l'imposition du vote à bulletin 
secret avant chaque grève ou sur la suppression du monopole 
d'embauche existant dans certains corps de métiers. Si, dans le 
programme de celui qui fut ministre de l'emploi dans le cabinet 
fantôme du Labour, la mise en place d'un salaire minimum est bien 
présente, Tony Blair reste volontairement imprécis sur le montant 
exact de ce SMIC. Dans l'entreprise, si les droits des salariés 
doivent être reconnus, les syndicats doivent faire preuve de " 
responsabilité ", affirme ce pragmatique qui a milité pour une 
réduction de leurs pouvoirs dans la désignation du chef du parti.</TEXT>
<TEXT>
  Les idées de Tony Blair lui aliènent bien des sympathies chez les 
barons du TUC, qui se résignent mal à perdre leur statut au sein du 
Labour. " Le lien entre le Parti travailliste et le TUC est une 
donnée fondamentale de la vie politique britannique ", a par exemple 
déclaré John Edmonds, patron du très puissant syndicat GMB qui 
regroupe les employés de la fonction publique. Président du Syndicat 
des mineurs et figure emblématique de l'extrême gauche, Arthur 
Scargill a réclamé pour sa part un retour à la situation des années 
70, quand les trade unions cogéraient l'Etat avec le Parti 
travailliste, voire avec la formation conservatrice. Dans cette tâche 
de recentrage, Tony Blair peut toutefois compter sur l'appui du 
secrétaire général du TUC, John Monks, un rénovateur déterminé à 
moderniser les structures parfois archaïques de sa confédération.</TEXT>
<TEXT>
 Salaires élevés, main-d'oeuvre de qualité</TEXT>
<TEXT>
 Le TUC va militer en faveur du plein emploi et de la création d'une 
économie " à salaires élevés et à main-d'oeuvre de qualité ". Il 
s'agit d'opposer cette vision à la stratégie conservatrice favorable 
à la flexibilité du marché du travail et aux bas salaires. Mais si 
quelque part le vent a tourné en faveur du TUC, le gouvernement de 
John Major semble durcir son attitude, notamment dans le conflit des 
aiguilleurs du rail, qui paralyse un ou deux jours par semaine une 
partie du réseau ferroviaire. A cet égard, le remplacement récent à 
la tête du ministère de l'emploi du modéré David Hunt, partisan d'un 
dialogue avec les syndicats, par le thatchérien Michael Portillo 
laisse présager de nouveaux affrontements avec le gouvernement. M. 
Portillo entend démontrer que le salaire minimum envisagé par le 
Labour sous la pression des syndicats entraînerait des suppressions 
d'emplois.                                                  
</TEXT>
</DOC>
