<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043364</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043364</DOCID>
<ACCOUNT>424246</ACCOUNT>
<PEOPLE>VANEIGEM RAOUL</PEOPLE>
<DATE>19951124</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/47951014</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,SENTIMENT,COMPORTEMENT,JEUNESSE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>AVERTISSEMENT AUX ÉCOLIERS ET LYCÉENS de Raoul Vaneigem. Ill. de Laurent Parienty, éd. Mille et une nuits, 75 p., 10 F  (1) Mille et une nuits, 77 p., 10 F. (2) Ed. Ludd, 86 p., 80 F.</NOTE>
<NUM1>951124-2-R11-62</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DRACHLINE PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE DRACHLINE</SIP1>
<SU21>ESSAIS&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'école du désir</TITLE>
<TIO1>AVERTISSEMENT AUX ÉCOLIERS ET LYCÉENS</TIO1>
<TEXT> Une postface iconoclaste à une nouvelle édition du Manifeste du Parti communiste (1) de Marx et Engels, dans laquelle il précise que " ceux qui proclament 
que la lutte des classes a disparu auraient tout intérêt à reconnaître qu'il en est ainsi parce 
que le prolétariat est partout, parce que l'esclave n'a plus devant lui qu'un seul ennemi qui 
le rende esclave de la misère et de la mort : lui-même ", et la réédition de ses Banalités de 
base (2) parues dans les numéros 7 (avril 1962) et 8 (janvier 1963) de L'Internationale 
situationniste prouvent avec brillance que Raoul Vaneigem brûle encore du désir de " jeter 
à bas l'ordre millénaire des choses pour y substituer la souveraineté du vivant ".</TEXT>
<TEXT>
  Mieux encore, l'auteur du Traité de savoir-vivre à l'usage des jeunes générations persifle 
et signe, avec Avertissement aux écoliers et lycéens, un superbe brûlot que le ministère de 
l'éducation nationale s'honorerait, vu son prix modique, d'offrir à tous les enseignants et 
enseignés. A contre-courant de l'antienne qui voudrait que tout le système éducatif de 
l'école primaire à l'université ne devrait plus être qu'une lancinante préparation de l'enfant 
à servir l'entreprise, au prétexte que l'économie a besoin de chair fraîche, Raoul Vaneigem 
en appelle à un enseignement qui serait enfin libéré de sa " préoccupation dominante : 
améliorer les techniques de dressage afin que l'animal soit rentable ".</TEXT>
<TEXT>
  Il aurait été facile à Vaneigem de prendre les enseignants pour cible et de les réduire au 
rôle d'auxiliaires serviles d'écoles et de lycées qui se comportent comme des boutiques 
dont les élèves seraient les clients obligés, faute de choix. Mais eux aussi sont, à ses yeux, 
les victimes d'un système étouffant qui les contraint au despotisme face à des enfants qui, 
parfois, explosent car " une école où la vie s'ennuie n'enseigne que la barbarie ".</TEXT>
<TEXT>
  Le monde, nous rappelle Vaneigem, a changé davantage en trente ans qu'en trois mille 
ans, mais l'école n'a suivi l'évolution, le bouleversement, devrait-on dire, qu'en apparence. 
Certes, de moins en moins d'établissements scolaires ressemblent à des prisons ou des 
casernes, mais on y prépare toujours les élèves " à l'exil de soi, à la séparation d'avec la 
vie ". Les lecteurs coutumiers des écrits de Raoul Vaneigem ne seront pas surpris par ce 
pamphlet écrit dans une langue superbe, où ne manquent pas les formules à l'emporte-
pièce dont certaines pourraient bien, demain, devenir de magnifiques graffiti.</TEXT>
<TEXT>
#  Face à un tel texte, qui bouscule avec fièvre et allégresse tous les conformismes, on 
entend déjà le choeur des raisonnables : mais où veut-il en venir ? Que propose-t-il ? Tout 
simplement l'école du désir, un lieu ouvert à tous les créateurs, qu'ils soient luthiers, 
ébénistes, peintres ou maraîchers, afin qu'ils viennent transmettre leur passion à des 
élèves de tous les âges, de tous les milieux. Utopiste, Vaneigem ? Bien sûr et 
heureusement car, dit-il, " la pire résignation est celle qui se donne l'alibi de la révolte ".</TEXT>
</DOC>
