<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000657-19940404</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000657-19940404</DOCID>
<ACCOUNT>331496</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940404</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>INFORMATION</SUBJECTS>
<FAB>13</FAB>
<SUBJECTS>JOURNALISTE</SUBJECTS>
<NOTE>France-Info (FM Paris: 105,5). &gt; DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>FRANCE INFO,POINCARE NICOLAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>BAVEREL PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>70</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; VENDREDI 8 AVRIL&gt; FRANCE-INFO&gt; Le grand reportage en continu</TITLE>
<TEXT>MOSCOU, Guilvinec, Sarajevo, Lillehammer, Mantes-la-Jolie, Erevan... ou place de la Nation le jour de la grande manifestation laïque: on 
n'en finirait pas d'énumérer les destinations de Nicolas Poincaré, 
enfant chéri de France-Info qui, depuis 1988, parcourt la France et 
le monde pour couvrir l'actualité avec un grand A. Nagra en 
bandoulière pour "faire du son, monter et envoyer les papiers", 
téléphone portable sous la main pour "raconter en direct les gros 
événements", le journaliste court à la poursuite d'une ambition qu'il 
a fini par réaliser: "Faire oublier que la radio n'a pas d'image". </TEXT>
<TEXT>
 Seul grand reporter de la station, il explique en toute simplicité 
que sa chance, "c'est d'avoir été là au démarrage de la station". 
C'est à Radio-France Marseille puis Lyon que Nicolas Poincaré fait 
ses premiers micro-trottoirs avant de débarquer à France-Inter comme 
présentateur des flashes de nuit. En 1988, il arrive à France-Info, 
"à une époque où les responsables de la station pensaient pouvoir 
faire l'économie des reporters en puisant dans le réseau 
Radio-France". L'idée a fait long feu. Six ans plus tard, il est 
devenu "la voix de France-Info", pour reprendre l'expression du 
directeur de la rédaction, Pascal Delannoy. Une voix calme et posée 
reconnaissable entre mille, une "griffe" qui tranche avec le strict 
anonymat des présentateurs.</TEXT>
<TEXT>
  Idyllique, la vie de grand reporter au service de l'info en 
continu? Pas toujours, surtout lorsque l'intendance n'est pas à la 
hauteur... "Pour décider qui part sur un "coup" à Radio-France, c'est 
à peu près aussi compliqué que pour savoir qui, de l'OTAN ou de 
l'ONU, décide des frappes aériennes!", ironise le globe-trotter de la 
Maison ronde qui s'enflamme en évoquant sa vie professionnelle. 
"Pendant le putsch de Moscou, j'ai fait un papier toutes les 
demi-heures pendant trente heures. Avec le téléphone portable, 
j'avais l'événement sous les yeux. J'ai improvisé."</TEXT>
<TEXT>
  Souplesse et spontanéité de la radio... C'est peut-être pour cela 
que Nicolas Poincaré a décliné l'offre de La chaîne info (LCI). On 
n'a pas fini d'entrevoir les images entre les mots du grand reporter 
de France-Info... &lt;
</TEXT>
</DOC>
