<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002480-19940520</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002480-19940520</DOCID>
<ACCOUNT>337474</ACCOUNT>
<PEOPLE>ROCHLITZ RAINER</PEOPLE>
<CHA1>Rainer Rochlitz ne ménage rien ni personne pour bâtir un essai qui est au meilleur de la philosophie critique</CHA1>
<DATE>19940520</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>20</FAB>
<SUBJECTS>PHILOSOPHIE,ART CONTEMPORAIN,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>SUBVERSION ET SUBVENTION&gt;  Art contemporain et argumentation esthétique&gt;  de Rainer Rochlitz. Gallimard, 240 p., 100 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>164</PAGE>
<TITLE>ARTS&gt; Recommencer l'esthétique</TITLE>
<TIO1>SUBVERSION ET SUBVENTION ART CONTEMPORAIN ET ARGUMENTATION ESTHETIQUE</TIO1>
<TEXT>Sur ces cartes de visite, Léon Bloy avait fait imprimer sous son nom " entrepreneur de démolition ". Sur les siennes, Rainer Rochlitz 
pourrait inscrire " démolisseur de concepts ". Ce philosophe de 
l'esthétique, dont le premier ouvrage était une étude de Benjamin, 
démontre tant de vigueur et de rigueur dans l'analyse et la pesée des 
certitudes contemporaines que Subversion et subvention produit sur la 
réflexion un effet comparable à celui d'un bain d'acide : voici un 
livre qui érode, qui attaque, qui perce, qui met à nu. Voici de la 
meilleure philosophie critique.</TEXT>
<TEXT>
  Ses sujets ? Les concepts qui régentent la pensée de l'art 
contemporain _ logique de la modernité, autonomie de l'art, histoire 
des avant-gardes, subversion _ et quelques fétiches _ le ready made, 
le musée, la nouveauté, l'inconscient. Ses références ? D'une part, 
les contemporains dont il met en cause les démonstrations, Danto et 
Buchloh au premier chef, et, d'autre part, ses " alliés substantiels 
", Kant, Benjamin, Deleuze et des artistes, Judd ou Richter. Sa 
méthode ? Une description clinique de la situation _ avec des 
considérations assassines sur le passage de l'artiste à l'état de 
fonctionnaire de la créativité subventionnée et labélisée par le 
conservateur _, suivie d'un démontage et d'une vérification des 
arguments en présence, vérification qui consiste tantôt à dépister 
les illogismes et les lieux communs, tantôt à découvrir les 
sous-entendus et les oublis. La critique est d'autant plus efficace 
qu'elle ne ménage aucun parti, aucune tendance, aucune chapelle, ni 
les académiques du moderne officiel, ni ceux de l'art " comme avant 
". </TEXT>
<TEXT>
  " L'échec du néo-dogmatisme avant-gardiste est aujourd'hui 
flagrant, écrit Rochlitz ; c'est l'esthétique de ceux qui ne veulent 
rien apprendre, ni sur l'art récent ni sur la société qui le mérite. 
La réaction anti-avant-gardiste, au contraire, ne voit pas la 
nécessité de l'agression constitutive de l'art contemporain ; elle 
est par ailleurs incapable de rendre compte du lien entre l'art et la 
science, la vérité, l'enjeu social et politique. " Ce sont là des 
lignes qui se lisent avec bonheur, presque avec soulagement : enfin 
s'exprime une pensée, qui ne s'englue pas dans un système, qui n'est 
ni conservatrice _ ce qu'est le néo-avant-gardisme _, ni 
réactionnaire _ ce que sont d'ordinaire les nostalgiques du beau 
métier et de la tradition.</TEXT>
<TEXT>
  Rochlitz en use avec autant d'énergie contre les doctrines qui 
veulent comprendre l'oeuvre comme un symptôme et supposent qu'il faut 
la lire ainsi pour la comprendre. A des interprétations de type 
clinique ou psychanalytique à la façon d'Ehrenzweig, il objecte que " 
la rupture de l'oeuvre d'art avec les stéréotypes de la perception et 
de la connaissance n'a rien de commun avec les dérèglements de 
l'inconscient spontané. Elle s'adresse à l'intelligence, non pour 
être délivrée d'une expression contrariée et compulsive, mais pour 
être prise au sérieux, comprise et reconnue selon ses ambitions 
esthétiques articulées ". Dans ces phrases, tout importe : " 
intelligence ", naturellement, ce vieux mot tombé en désuétude, mais 
encore " rupture ", " comprise " et " articulées ". Sur ce dernier 
point _ la logique de l'oeuvre, l'exigence de cohérence, le rapport 
nécessaire et complexe entre le sens et ses formes _, Rochlitz a des 
développements excellents et des formules non moins bonnes _ " La 
forme n'est rien s'il n'y a rien à former ", par exemple.</TEXT>
<TEXT>
  D'objection en objection, les éléments essentiels d'une critique du 
jugement se dessinent. Ce jugement se fonde sur une description 
analytique. A l'inverse de ceux qui ayant prononcé le mot plaisir 
croient avoir tout dit, Rochlitz rappelle qu'une telle description 
interprétative " doit tenir compte de l'ambition constitutive de 
l'oeuvre, du sens et de la qualité des relations créées, du degré 
auquel elle a réalisé ses propres exigences, ainsi que de l'enjeu et 
de l'intérêt de ces objectifs eux-mêmes ". Autant dire que la 
question la plus urgente peut être désormais celle de l'efficacité 
politique et sociale de l'oeuvre, en un temps où la bienveillance 
anesthésiante des institutions et le néo-avant-gardisme formaliste la 
condamnent à l'inocuité.</TEXT>
<TEXT>
  Il suffit de visiter les établissements spécialisés _ les centres, 
les musées _ pour se convaincre de l'étendue du mal et de ses progrès 
: l'art contemporain glose son histoire, commémore son passé, radote 
et, frappé de sénilité, dort d'un sommeil sans rêves ni réveils. " A 
la différence de l'art moderne classique, l'art contemporain, quels 
que soient les moyens déployés, est presque toujours quelque peu 
décevant ; rien de véritablement luciférien n'est plus possible dans 
ce cadre balisé. " Oh certes ! Rien de très " luciférien " ne nous a 
été révélé récemment, mais trop de pastiches, de citations 
pontifiantes et de parodies pénibles. Écrasé par les systèmes qui 
prétendent l'éclairer et le justifier, saturé de références et de 
révérences, prisonnier de son atelier et du musée, l'artiste 
d'aujourd'hui peine à se dégager de tant de pesanteurs. La lecture de 
Rochlitz lui est donc évidemment nécessaire.                          
&gt;
                                        
</TEXT>
</DOC>
