<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001435-19940311</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001435-19940311</DOCID>
<ACCOUNT>327895</ACCOUNT>
<DATE>19940311</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE;TURQUIE,FRANCE;CANADA</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,FORCE D'INTERPOSITION,PERSONNEL MILITAIRE,EFFECTIF</SUBJECTS>
<FAB>03101975</FAB>
<SUBJECTS>;FORCE D'INTERPOSITION,PERSONNEL MILITAIRE,PRISE DE POSITION POLITIQUE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>BOUTROS GHALI BOUTROS,FORPRONU,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BASSIR POUR AFSANE</AUTHOR>
<PAGE>118</PAGE>
<TITLE>La guerre en Bosnie-Herzégovine&gt; Malgré ses réticences initiales&gt; M. Boutros-Ghali pourrait accepter l'envoi de " casques bleus " turcs</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK (Nations unies)</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  Sous la pression de son opinion publique, et des appels du 
commandant des forces de l'ONU en Bosnie-Herzégovine, le général 
Michael Rose, le gouvernement britannique est sur le point d'annoncer 
le déploiement de 800 soldats supplémentaires en Bosnie. Londres a 
entamé des efforts diplomatiques à l'ONU afin de convaincre d'autres 
pays de faire la même chose. La mission britannique à l'ONU a réuni à 
deux reprises les pourvoyeurs, actuels ou potentiels, de troupes. La 
dernière de ces réunions s'est terminée mercredi 9 mars sans résultat 
concret. Au centre des discussions : l'offre de participation de la 
Turquie à la FORPRONU.</TEXT>
<TEXT>
  L'ambassadeur turc Inal Batu a proposé l'envoi en Bosnie d'un 
bataillon mécanisé de 1 200 hommes " dans la semaine à venir ". 
Ankara suggère que ces troupes soient déployées en Bosnie centrale, 
entre les forces croates et musulmanes. Selon son entourage, M. 
Boutros-Ghali reste, pour le moment, sur sa position classique 
consistant à refuser les troupes de pays ayant été impliqués 
historiquement dans les régions concernées. D'autres diplomates font 
cependant remarquer que des Italiens ont été envoyés en Somalie, des 
Japonais et des Français au Cambodge. </TEXT>
<TEXT>
  Malgré les réticences de M. Boutros-Ghali, ces diplomates semblent 
assurés que l'offre de la Turquie sera acceptée, par le secrétaire 
général, " parce qu'il n'a pas le choix ". Réticentes, elles aussi, 
au début de la semaine, la Russie et la Grande-Bretagne n'auraient 
plus d'objection.</TEXT>
<TEXT>
 Il existerait, en revanche, une divergence au sein du gouvernement 
français, Matignon étant peu favorable à la participation turque, 
tandis que le Quai d'Orsay est " pour ". Alain Juppé devrait aborder 
cette question en Turquie, où il se rendra à la fin de la semaine 
prochaine. Les responsables de la FORPRONU dans l'ex-Yougoslavie ont 
réclamé à plusieurs reprises plus de 10 000 soldats supplémentaires, 
avertissant que l'accalmie qui règne à Sarajevo actuellement peut 
cesser à défaut de moyens supplémentaires. Selon une source 
occidentale qui requiert l'anonymat, certains d'entre eux, 
extrêmement frustrés par la "mauvaise volonté " de la communauté 
internationale à venir à leur aide, auraient même menacé de 
démissionner. D'autre part, à la suite de la résolution adoptée 
vendredi dernier, selon laquelle trois autres villes devraient 
s'ajouter aux six villes déjà décrétées " zones de sécurité " par 
l'ONU, 1 500 soldats de plus seront nécessaires pour assurer la 
sécurité de la ville assiégée de Maglaj. Il faudrait au total plus de 
12 000 hommes en renfort pour la Bosnie-Herzégovine. Or, mercredi 
soir encore, l'ONU n'avait obtenu que 3 000 à 4 000 hommes.</TEXT>
<TEXT>
  Mercredi, la délégation française a confirmé l'envoi par Paris de 
800 hommes pour Sarajevo. Mais les Français ont précisé que, 
lorsqu'il faudra procéder, dans trois mois, à la relève d'un 
bataillon français en Croatie, il ne sera pas remplacé. Le Canada 
envisage aussi un redéploiement en Bosnie de 500 soldats pour 
l'instant basés en Croatie. Le représentant du secrétaire général, M. 
Shashi Tharoor, a mis en garde les pays membres de la FORPRONU quant 
à la réduction du contingent en Croatie, ce qui, selon lui, pourrait 
créer de "vrais problèmes " dans la région de la Krajina (enclave 
serbe à l'intérieur de la Croatie). A part la France, l'Ukraine, la 
République tchèque et l'Argentine auraient offert quelques centaines 
de soldats chacune. Si l'offre d'Ankara est acceptée, le nombre total 
d'hommes susceptibles d'être déployés est encore au-dessous de 4 000. 
Le Bangladesh et le Pakistan, qui ont accepté d'envoyer quelques 
milliers de militaires en Bosnie, ne pourront le faire qu'au cours de 
l'été prochain.&lt;
</TEXT>
</DOC>
