<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017504</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017504</DOCID>
<ACCOUNT>390583</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950505</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040595/1122</FAB>
<SUBJECTS>MASSACRE,ACCORD,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,NOUVELLE CALEDONIE,AUTONOMISTE</SUBJECTS>
<NOTE>Richard Kaloi est président de la province des îles Loyauté.</NOTE>
<NUM1>950505-15</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>KALOI RICHARD</AUTHOR>
<SIP1>PAR RICHARD KALOI</SIP1>
<SU11>HORIZONS-TRIBUNE PRESIDENTIELLE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>IL Y A SEPT ANS, LE 5 MAI 1988 DIX-NEUF MILITANTS KANAKS ETAIENT MASSACRES A OUVEA - LE PROCHAIN PRESIDENT APPLIQUERA-T-IL LES ACCORDS DE MATIGNON ?</LEAD1>
<TITLE>L'indépendance de la Nouvelle-Calédonie reste notre but</TITLE>
<TEXT> LE peuple kanak n'a pas la mémoire courte. Il y a sept ans, le 5 mai 1988, un bain de sang endeuillait la Nouvelle-Calédonie. A la suite d'une 
opération militaire sans précédent sur un territoire français, dix-neuf militants 
kanaks étaient massacrés à Ouvéa, par les forces armées du 11 " choc " et les 
commandos du GIGN. Ces morts s'ajoutaient à celles des quatre gendarmes français 
tués à Fayaoué.</TEXT>
<TEXT>
  Ce massacre stupide et sauvage faisait resurgir la question calédonienne dans le 
débat politique français, à la veille de l'élection présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
  Le sacrifice de ces jeunes hommes d'Ouvéa puis celui de Jean-Marie Tjibaou et de 
Yeiwéné Yeiwéné, un an plus tard, ne furent pas vains. Cette tragédie obligea 
paradoxalement les ennemis d'hier à s'entendre et à conclure une paix des braves : 
les accords dits de Matignon, mis en oeuvre par le premier ministre d'alors, Michel 
Rocard, cher au coeur des Kanaks.</TEXT>
<TEXT>
 Les différents partenaires, Etat, Kanaks, caldoches se donnaient dix ans pour 
construire un développement juste et harmonieux du territoire et préparer l'échéance 
référendaire de 1998, qui doit conduire la Nouvelle-Calédonie vers l'indépendance.</TEXT>
<TEXT>
  La paix est oublieuse. Rappelons-nous les propos de François Mitterrand dans sa 
Lettre à tous les Français : " La crise dont souffre la Nouvelle-Calédonie rassemble, 
en miniature, tous les composants du drame colonial. Il est temps d'en sortir. " Il est 
en effet plus que temps d'en sortir. De report en report, de statut en statut, aucune 
mesure de décolonisation n'est aujourd'hui réellement adoptée.</TEXT>
<TEXT>
  Les accords de Matignon représentent le seul acquis dont nous disposons. 
L'application de ces accords piétine ; ils subissent une véritable dérive, voire des 
tentatives masquées de dévoiement. La stratégie de l'Etat français a visé à nous 
détourner, nous les Kanaks, du rêve de l'indépendance en nous mobilisant pour le 
développement. Les nationalistes, dont je fais partie, souhaitent mettre au contraire 
l'indispensable développement au service de l'indépendance.</TEXT>
<TEXT>
  Attention, Monsieur le prochain président, à l'aube imminente de votre mandat. Il 
vous faudra veiller à ce que les accords de Matignon ne deviennent pas les 
désaccords de Matignon... Nous sommes à trois ans de l'échéance de 1998. Et 
l'absence de dialogue et de concertation entre les partenaires des accords de 
Matignon est inquiétante. Car le principal danger qui menace la Calédonie avant 
#1998, ce n'est pas une crise politique ; c'est une crise sociale. La Nouvelle-Calédonie 
est un pays riche grâce à ses atouts naturels et à ses réserves de nickel, qui 
représentent 20 % à 25 % des réserves mondiales. Eramet, le groupe français qui 
#exploite les gisements de nickel en Calédonie, vient d'annoncer un doublement de ses 
bénéfices.</TEXT>
<TEXT>
 Le produit national brut par tête est d'environ 10 000 dollars. Il a même atteint 15 
000 dollars dans les années fastes 1989-1991. Cela place la Nouvelle-Calédonie dans 
le club très fermé des vingt pays les plus riches du monde. Mais cette apparence est 
trompeuse, notamment en termes de justice sociale. La moitié des salariés gagnent 5 
500 francs français par mois, et un tiers des salaires atteignent à peine 2 750 F. Il y a 
de très hauts revenus d'un côté et de très bas salaires de l'autre, surtout pour les 
Kanaks, avec un cercle structurel pas très vertueux, né du système d'économie 
assistée : vie chère, chômage, exclusion, inégalité des chances...</TEXT>
<TEXT>
  C'est pourquoi, Monsieur le futur président, je suis convaincu que l'indépendance 
est la meilleure solution pour la Calédonie et pour tous les Calédoniens, quelle que 
soit leur ethnie d'origine. Cette indépendance est inscrite dans le sens de l'histoire : 
aujourd'hui dans le monde, les pays sous tutelle coloniale se comptent sur les doigts 
d'une seule main. La Calédonie indépendante conservera sans doute des liens étroits 
avec la France. Mais nous ne pourrons pas toujours dépendre d'un pays qui se trouve 
à 22 000 kilomètres de chez nous.</TEXT>
<TEXT>
  L'indépendance est le chemin pour sortir de l'économie assistée, qui obère 
cruellement nos velléités de développement. De plus, c'est la seule voie pour 
préparer le dur apprentissage de l'intégration économique de la Calédonie dans sa 
zone de développement et d'échange naturelle, la région Pacifique.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, l'indépendance ne doit pas faire peur aux communautés qui cohabitent 
ensemble sur le territoire. Je sais que certains ne veulent pas ouvrir le dossier du 
devenir institutionnel de ce pays. D'autres pratiquent la politique de l'autruche.</TEXT>
<TEXT>
 Ils ont tort. Tous les Calédoniens qui le désirent conserveront leur place dans une 
Calédonie indépendante. Mais cette indépendance, il faut la préparer.</TEXT>
<TEXT>
  Nous souhaitons, Monsieur le président de demain, ouvrir avec vous et l'autre 
#partenaire, le Rassemblement pour la Calédonie dans la République, le plus vite 
#possible, une discussion de fond sur le devenir de ce territoire.</TEXT>
</DOC>
