<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003007-19940725</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003007-19940725</DOCID>
<ACCOUNT>346144</ACCOUNT>
<PEOPLE>VACHANI NILITA</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Plongée dans le petit peuple des colporteurs, bateleurs et autres bonimenteurs de l'Inde du Nord. Digeste et exotique.</CHA1>
<DATE>19940725</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>CINEMA DOCUMENTAIRE,INDE,COMMERCE,GUERISSEUR</SUBJECTS>
<FAB>29</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>(1) Eyes of Stone a été diffusé par la SEPT sur FR 3, le 13 juillet 1991 ("Le Monde Radio-Télévision" daté 7-8 juillet 1991).&gt;  ( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UNE PHOTO )</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>DARGE FABIENNE</AUTHOR>
<PAGE>145</PAGE>
<TITLE>TÉLÉVISION&gt; LES VENDEURS D'ILLUSION: CANAL +, 12 h 35&gt; Le jeu de la survie</TITLE>
<TIO1>LES VENDEURS D'ILLUSION,DIAMONDS IN A VEGETABLE MARKET</TIO1>
<TEXT>L'ALLÉE centrale d'un bus est leur théâtre, la scène sur laquelle ils jouent leur survie. Marchands d'illusion, de vent, de poudre aux 
yeux, de potions magiques ou de baume au coeur, c'est tout le petit 
peuple des bateleurs de l'Inde du Nord que la jeune réalisatrice 
indienne Nilita Vachani a choisi d'explorer.</TEXT>
<TEXT>
  L'action se passe à Moradabad, une grande ville à l'est de Delhi, 
presque à la frontière avec le Tibet. Filmé dans l'urgence, le début 
du film montre bien l'extraordinaire agitation des villes indiennes, 
la foule, la poussière, le désordre des rues où circulent aussi bien 
les vaches, les rickshaws (les vélos-taxis), les bus déglingués et 
bondés, que les _ rares _ voitures.</TEXT>
<TEXT>
  Très vite, les personnages principaux, les premiers rôles, font 
leur apparition: Afsar, qui fait la tournée des bus pour vendre "un 
produit contre le mal de tête, un autre pour les yeux". Shakeel, un 
concurrent, qui propose lui aussi quelques remèdes-miracles. Hashmat, 
l'illusionniste de rue, qui fait ses deux ou trois tours de 
passe-passe pour qu'on lui achète son "manuel de magie". </TEXT>
<TEXT>
 Double jeu</TEXT>
<TEXT>
 "En Inde, la survie est un art", dit Nilita Vachani: l'intelligence 
de son film, qui est pourtant moins personnel et moins fort qu' Eyes 
of Stone, réalisé en 1989 (1), dans lequel elle avait mis beaucoup 
d'elle-même, est toute entière contenue dans cette phrase. Car si 
Diamonds in a Vegetable Market (titre original des Vendeurs 
d'illusion) est un film de commande, la jeune documentariste indienne 
a su dépasser la simple chronique d'un milieu, sympathique mais par 
moments un peu anecdotique. Tout son film, comme au théâtre, est 
construit sur l'idée du double jeu, de la représentation, de la 
dualité apparence-réalité brute.</TEXT>
<TEXT>
  La force du film, ce qui le rend universel, touchant, est de 
montrer comment chacun d'entre nous peut investir, travestir, jouer, 
au sens plein et théâtral du terme, un métier qu'il exerce pour vivre 
ou pour survivre, un métier qui n'est pas forcément passionnant en 
lui-même, pour le rendre supportable.</TEXT>
<TEXT>
  Pendant qu'Afsar, dans le petit village où il vit _ les paysages de 
l'Inde du Nord, verts et brumeux, sont magnifiques _ prépare sa 
mixture magique, "composée de vaseline, d'huile de moutarde, de clous 
de girofle, de menthe et d'eucalyptus", il discute avec Nilita 
Vachani. "Fabriquer les produits, c'est une corvée pour moi, 
explique-t-il. Ce qui me plaît vraiment, c'est de les vendre, de 
faire l'article, le boniment. Je suis plus artiste que guérisseur!" 
Ses produits prêts, Afsar se prépare pour aller à la ville: devant la 
glace, il se maquille, se coiffe, s'habille avec des gestes lents et 
précautionneux. Comme un acteur... </TEXT>
<TEXT>
  Shakeel, lui, avec sa tête de gourou indien, revend des produits 
qu'il achète à une grande firme de médicaments. Il joue d'autant 
mieux son rôle qu'il a été comédien. "J'étais acteur dans des 
spectacles ambulants: je jouais tous les rôles, y compris les rôles 
de femmes! Mais l'industrie du cinéma a tué le théâtre de rue." Les 
photos de la gloire perdue défilent sous l'oeil de la caméra, un peu 
kitsch, un peu surréalistes: Shakeel en femme libérée et sexy des 
années 70, juchée sur une moto, Shakeel en créature de rêve. Pour 
oublier la nostalgie, il a fondé un groupe de qawwali, avec lequel il 
se produit dans les fêtes religieuses. La vraie vie est ailleurs... </TEXT>
<TEXT>
  Le troisième personnage, Hashmat, est le magicien: c'est pourtant 
celui qui arrive le moins à s'illusionner sur sa condition. "Je fais 
ce métier pour gagner ma vie, mais je ne ferai pas ça jusqu'à la fin 
de mes jours! C'est vrai, j'ai toujours refusé d'avoir un travail qui 
m'ennuie. Je suis magicien de rue depuis une dizaine d'années. Mais 
mon grand rêve, c'était d'être acteur de cinéma, un artiste, un vrai. 
Je n'y suis pas arrivé, mais au fond je suis célèbre à ma façon. 
Chaque jour j'amuse des centaines de personnes!" "Est-ce que ton 
métier n'est pas fondé sur le mensonge?", lui demande la 
réalisatrice. "Personne au monde ne peut vendre quoi que ce soit sans 
mentir, répond-il, mais si je mens, c'est uniquement pour faire 
plaisir aux gens. Un bateleur qui n'exagère pas un peu n'amuse 
personne..." </TEXT>
<TEXT>
  Les Vendeurs d'illusion montre que transformer sa propre vie, sa 
propre condition, n'est pas un simple tour de passe-passe magique. 
Face aux difficultés de la vie quotidienne, il ne reste qu'à faire 
illusion: sur soi-même, et sur les autres.         
</TEXT>
</DOC>
