<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003261-19941027</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003261-19941027</DOCID>
<ACCOUNT>356874</ACCOUNT>
<DATE>19941027</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>10261560</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,ELEVE,ISLAM,INTERDICTION,ETABLISSEMENT SECONDAIRE,EXCLUSION,EMBLEME,RELIGION</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-04</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>65</PAGE>
<LEAD1>CIRCULAIRE BAYROU</LEAD1>
<TITLE>EDUCATION COMMENTAIRE&gt; LA POLEMIQUE SUR LE PORT DU FOULARD ISLAMIQUE DANS LES ETABLISSEMENTS SCOLAIRES&gt; Changement d'échelle</TITLE>
<TEXT>DIX-SEPT exclusions fermes prononcées à Lille, des dizaines d'autres en suspens, notamment à Mantes-la-Jolie et Goussainville. 
Rétrospectivement, les trois " fichus " de Creil par qui le scandale 
était arrivé en 1989 paraissent presque dérisoires. Entre-temps, le 
repli identitaire a frappé une frange croissante des musulmans de 
France, comme d'autres communautés. Des foulards de plus en plus 
longs et sombres, parfois accompagnés d'une jupe couvrant entièrement 
les jambes, ont fleuri dans les rues et dans les établissements 
scolaires. Pour certaines associations musulmanes, animées 
exclusivement par des hommes, la revendication concernant le port du 
foulard à l'école pour les jeunes filles _ voire la possibilité pour 
les femmes de figurer voilées sur les photos des cartes d'identité _ 
a été choisie pour tester la résistance républicaine. Cette évolution 
est antérieure à la " sortie " de François Bayrou sur le sujet. La 
circulaire ministérielle interdisant les " signes ostentatoires " 
marque la volonté légitime de tester, en retour, la solidité des 
militants islamistes. En focalisant, une fois de plus, le débat sur 
les seuls musulmans, elle a cependant accéléré la radicalisation des 
attitudes, aussi bien du côté religieux que de la part de chefs 
d'établissement incités à la fermeté.</TEXT>
<TEXT>
  En changeant d'échelle _ les " charrettes " d'élèves exclues 
pourraient, à terme, représenter plusieurs classes d'un hypothétique 
lycée musulman à créer _ l'affaire du foulard met en évidence la 
pression croissante d'une minorité de musulmans (selon un récent 
sondage IFOP-le Monde-RTL, seuls 22 % des personnes d'origine 
musulmane sont favorables au port du foulard à l'école). Elle 
souligne également les contradictions de la pratique laïque qui 
aboutit à exclure des élèves au nom même de l'idéal d'une école 
ouverte à tous. La focalisation du débat autour des lycées " à 
foulards " risque de masquer l'échec relatif des politiques 
d'intégration, alors qu'elle devrait surtout en illustrer la 
nécessité.&lt;
</TEXT>
</DOC>
