<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003397-19940129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003397-19940129</DOCID>
<ACCOUNT>322218</ACCOUNT>
<DATE>19940129</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,ADOPTION PARLEMENTAIRE,SENAT,RESOLUTION,ANNULATION,SANCTION ETRANGERE,PROJET,VIETNAM</SUBJECTS>
<FAB>01281604</FAB>
<NAMES>KERRY JOHN,MCCAIN JOHN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-68</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>46</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 27 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>ÉTATS-UNIS&gt; Le Sénat demande la levée&gt; de l'embargo contre le Vietnam&gt;&gt;</TITLE>
<TEXT> Le Sénat a voté, jeudi 27 janvier, par 62 voix contre 38, une résolution invitant Bill Clinton à lever l'embargo commercial qui 
frappe le Vietnam depuis la victoire communiste. Ce texte, qui n'a 
qu'une valeur indicative et non pas contraignante, était présenté par 
deux sénateurs anciens combattants du Vietnam, le démocrate John 
Kerry, qui a perdu une jambe dans ce conflit, et le républicain John 
McCain, qui a passé six ans dans un camp de prisonniers vietnamien.</TEXT>
<TEXT>
  Le président Clinton " tiendra compte " de ce vote mais sa décision 
finale dépendra de l'attitude de Hanoï sur les prisonniers de guerre 
et soldats américains portés disparus, a affirmé la Maison Blanche. " 
Le président n'a pas encore pris de décision ", a déclaré le 
porte-parole de M. Clinton, Mme Dee Dee Myers. La Maison Blanche 
souhaite que " les Vietnamiens fassent tout ce qu'ils peuvent pour 
résoudre les cas encore en suspens de MIA [soldats portés disparus] 
et POW [prisonniers de guerre] ". Ces cas sont au nombre de 2 238.</TEXT>
<TEXT>
  Délicate pour n'importe quel président en raison du traumatisme 
provoqué aux Etats-Unis par cette guerre qui a fait 65 000 morts du 
côté américain, la décision de lever l'embargo l'est encore plus pour 
M. Clinton en raison de son opposition au conflit. Dans les années 
60, le jeune Bill Clinton, alors étudiant, avait fait campagne à 
l'étranger contre l'intervention américaine et avait échappé au 
service militaire. _ (AFP.)                                    
</TEXT>
</DOC>
