<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001112-19940813</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001112-19940813</DOCID>
<ACCOUNT>347694</ACCOUNT>
<CHA1>L'attentat à la grenade, jeudi 11 août, sur le marché central de Bujumbura a fait plusieurs morts. Le président par intérim a affirmé, dans un message à la nation, que son pays était " au bord du gouffre ". Le Conseil de sécurité des Nations unies a décidé d'envoyer une mission sur place pour envisager une " action préventive " en réponse à la situation explosive.</CHA1>
<DATE>19940813</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ATTENTAT;EMEUTE,OPPOSITION POLITIQUE;ECONOMIE;ETHNIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BURUNDI,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>08121963</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HELENE JEAN</AUTHOR>
<PAGE>311</PAGE>
<LEAD1>11 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>BURUNDI&gt; La lutte pour le pouvoir entre le gouvernement hutu et l'opposition tutsie&gt; conduit le pays " au bord du gouffre "</TITLE>
<TEXT>BUJUMBURA</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Le marché central se vide progressivement, évacué par les 
gendarmes. Ce jeudi 11 août, une grenade a explosé. " Nous avons 
ramassé onze blessés dont trois graves ", dit le sous-officier chargé 
de la sécurité. Entre les étals déserts, de larges flaques de sang 
tachent le sol de béton. Tous les commerçants n'ont pas décampé : à 
quelques pas de là, un couturier penché sur sa machine ne se laisse 
pas distraire par l'explosion d'une grenade dont les éclats ont 
perforé son plafond en tôle, prouvant que les opposants n'ont pas 
désarmé.</TEXT>
<TEXT>
  Ailleurs, dans Bujumbura, le calme est revenu après deux journées 
de " ville morte ", mais plusieurs quartiers portent encore, sur le 
bord de la chaussée, les traces des désordres : carcasse de voiture 
incendiée, pneus brûlés qui ont fait fondre le macadam, blocs de 
pierres qui servaient à monter des barricades. Des centaines de 
militaires surveillent nonchalamment les axes routiers. Les équipes 
de télévision étrangères sillonnent la ville à la recherche 
d'images-choc, annonciatrices de l'explosion tant annoncée du 
Burundi, contaminé par la tragédie rwandaise. Elles en seront quitte 
pour prendre quelques vues de débris de barricades illustrant cette 
situation de " ni guerre ni paix " qui est en train de pourrir 
lentement le pays.</TEXT>
<TEXT>
 Pendant deux jours, des bandes de jeunes émeutiers ont paralysé la 
ville. Postés aux carrefours, ils jetaient des pierres sur les 
véhicules et faisaient la chasse à ceux qui bravaient leur opération 
" ville morte ". On ignore le nombre exact des victimes, mais il est 
probable que plusieurs dizaines de personnes ont trouvé la mort : non 
pas des manifestants tués par les forces de l'ordre mais des civils 
(surtout hutus) victimes des jeunes nervis de l'opposition.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la première fois, plusieurs étrangers ont été agressés _ pas 
seulement des Français _ visés par l'opposition burundaise, à cause 
de l'opération " Turquoise " au Rwanda voisin, dénoncée aussi bien 
par les Tutsis du Burundi que par le Front patriotique rwandais, au 
pouvoir à Kigali. Si l'état-major s'est décidé à faire donner la 
troupe après deux jours d'anarchie, estiment certains observateurs, 
ce n'est pas pour aider le régime à rétablir l'ordre mais surtout 
pour mettre fin aux agressions d'étrangers, car ces débordements font 
mauvais effet aux yeux des bailleurs de fonds.</TEXT>
<TEXT>
 Ces troubles ont débuté dès l'arrestation, le 7 août, de Mathias 
Hitimana, chef d'un petit parti d'opposition radical, qui réclamait 
la libération de sept étudiants interpellés alors qu'ils tentaient de 
paralyser la capitale. Ces jeunes ont été libérés mais M. Hitimana, 
récidiviste, reste incarcéré et on peut s'attendre à de nouvelles 
manifestations. " Ce sont des jeunes qui en ont assez de voir ce pays 
à la dérive ", dit un partisan de l'opposition.</TEXT>
<TEXT>
  " Des jusqu'auboutistes les utilisent pour prendre la capitale en 
otage et empêcher un retour au calme ", rétorque-t-on du côté du 
Front pour la démocratie au Burundi (FRODEBU) au pouvoir. " Ces 
manifestants, ajoute un observateur, se comportent comme s'ils 
savaient qu'ils peuvent agir en toute impunité. " Il y a une 
explication ethnique à cela : les soldats _ tutsis à 90 % _ 
rechignent, en effet, à user de violence contre les opposants (tutsis 
comme eux) à seule fin de défendre un pouvoir hutu.</TEXT>
<TEXT>
  En dehors de l'arrestation de M. Hitimana, d'autres conflits entre 
l'opposition et le pouvoir peuvent avoir déclenché des protestations. 
Les radicaux de l'opposition semblent avoir tenté, une fois encore, 
de faire pression sur le gouvernement pour obtenir quelques postes 
ministériels supplémentaires. Façon de remettre en cause l'accord de 
février 1994 selon lequel le partage du pouvoir ne se fait plus 
exclusivement en fonction des scores électoraux, mais se négocie sur 
la base de 60 % de postes attribués au FRODEBU et à ses alliés et 40 
% à l'opposition.</TEXT>
<TEXT>
 Une économie</TEXT>
<TEXT>
 au bord du gouffre</TEXT>
<TEXT>
 Il faut rappeler que cet accord avait été signé par la classe 
politique après les journées " ville morte " de février dernier, au 
cours desquelles les trois quarts des quartiers de Bujumbura avaient 
été " ethniquement purifiés ", au prix de 400 morts, victimes des 
miliciens aux ordres de l'opposition. Le FRODEBU avait dû céder sous 
la pression, même s'il s'en défend aujourd'hui, estimant qu'il était 
nécessaire d'adapter la démocratie aux réalités burundaises afin de 
rassurer la minorité tutsie après la large victoire du FRODEBU aux 
élections de juin 1993. Celles-ci avaient porté au pouvoir le premier 
président hutu de l'histoire du pays, Melchior Ndadaye, assassiné par 
des putschistes le 21 octobre.</TEXT>
<TEXT>
  Après la mort de son successeur, Cyprien Ntaryamira, dans 
l'accident d'avion du président rwandais, Juvénal Habyarimana, le 6 
avril dernier, et dès l'ouverture des négociations pour désigner un 
nouveau chef de l'Etat et un autre gouvernement, l'opposition a tenté 
d'exercer de nouvelles pressions pour récupérer un peu plus de 
pouvoir au détriment du FRODEBU. Ce Front qui groupe l'Unité pour le 
progrès national (UPRONA), l'ancien parti unique, et les mouvements 
extrémistes non représentés au Parlement, rejette aujourd'hui la 
nomination de deux personnalités à la direction des renseignements 
généraux et à la sécurité nationale.</TEXT>
<TEXT>
  Le président par intérim, Sylvestre Ntibantunganya, devrait 
probablement céder, mais il risque de perdre un peu plus de sa 
popularité au sein du FRODEBU, où beaucoup estiment que les 
concessions n'ont pas d'autre effet que d'encourager les opposants à 
demander plus car " ils veulent notre peau ". Le chef de l'Etat 
explique en privé que les radicaux de l'opposition cherchent en fait 
à le ridiculiser aux yeux de ses partisans et de la communauté 
internationale, mais il veut croire que les opposants et les 
militaires modérés vont empêcher la situation de se dégrader 
davantage dans ce pays, dirigé depuis quatre mois par un gouvernement 
démissionnaire.</TEXT>
<TEXT>
  L'économie burundaise est au bord du gouffre. D'après un rapport du 
ministère des finances, l'Etat n'aura plus de quoi payer les 
fonctionnaires dans deux mois. Le représentant spécial du secrétaire 
général de l'ONU au Burundi, Ould Abdallah, se déclare " pour la 
première fois très préoccupé parce qu'il n'y a pas de volonté de 
négocier ". Pour lui, la crise actuelle n'est qu'une péripétie de la 
vraie crise qui a trait à la succession présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
  Un observateur burundais estime, pour sa part, que l'opposition _ 
au sein de laquelle les relations entre radicaux et modérés " sont 
peut-être plus étroites qu'on ne le croit " _ mise sur le 
pourrissement de la situation jusqu'à ce que le FRODEBU cède le 
pouvoir ou bien que la reprise en main de l'armée apparaisse comme le 
seul moyen de sauver le pays. Les rivalités internes dans 
l'opposition ne sont pas absentes, et les partis donnent parfois 
l'impression de se disputer le pouvoir comme si la chute du FRODEBU 
était inéluctable.</TEXT>
<TEXT>
 Une " pacification "</TEXT>
<TEXT>
 entraînant un exode</TEXT>
<TEXT>
 " Le FRODEBU est un parti légitimement fort, reconnaît le ministre 
des affaires extérieures, Jean-Marie Ngendahayo, mais en réalité très 
faible, car nous ne contrôlons ni l'armée, ni la justice, ni 
l'administration. " Le pouvoir tutsi a écarté la majorité hutu, de 
l'éducation depuis trente ans et le FRODEBU se retrouve aujourd'hui 
avec si peu de cadres qu'il est obligé de laisser en place les 
fonctionnaires de l'ancien régime, souvent solidaires de 
l'opposition. La tentative de rééquilibrage ethnique dans l'armée a 
été l'une des raisons de l'assassinat du président Ndadaye.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, la résidence présidentielle, située sur les hauteurs de 
la ville dominant le lac Tanganyika, ressemble à un camp retranché, 
avec les voies d'accès bloquées et une mitrailleuse lourde devant le 
portail. Elle est gardée par une unité de militaires sélectionnés 
pour leur loyalisme (et donc en majorité hutus).</TEXT>
<TEXT>
  Il y a un an, juste avant les élections qui allaient lui retirer le 
pouvoir, le président Buyoya recevait ses visiteurs dans une 
atmosphère nettement moins oppressante. Depuis la tentative de coup 
d'Etat, les responsables du FRODEBU ont peur, au point de mettre 
leurs familles à l'abri à l'étranger Tout en travaillant à Bujumbura, 
ils préfèrent aller dormir à Uvira, la ville zaïroise voisine. " Face 
à ces menaces permanentes, explique un diplomate occidental, le 
FRODEBU se réclame de sa base populaire qui l'a porté au pouvoir, 
mais il se trouve un peu comme une grande puissance qui ne peut 
utiliser l'arme suprême, en l'occurrence un appel à la résistance 
populaire, sans mettre le feu aux poudres et jeter le pays dans la 
guerre civile. "</TEXT>
<TEXT>
  Y a-t-il vraiment un risque d'explosion de par la contagion de la 
tragédie rwandaise ? La composition ethnique des deux anciennes 
colonies belges est identique (85 % de Hutus, 14 % de Tutsis, et 1 % 
de Twas, une ethnie pygmée) comme l'est la rivalité entre Hutus et 
Tutsis. Mais les Tutsis burundais contrôlent l'armée, ce qui leur a 
permis de mettre rapidement fin aux massacres déclenchés par 
l'assassinat du président Ndadaye. Plus de 50 000 personnes avaient 
alors péri, dont une majorité de Tutsis, les villageois hutus ayant 
été, dans un deuxième temps, victimes d'une " pacification " qui 
avait provoqué l'exode de 600 000 personnes, soit 10 % de la 
population.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, les paysans tutsis, sauvés par l'armée, n'osent pas 
retourner dans leur village et vivent dans les agglomérations sous la 
protection des militaires. Dix mois après, il y a toujours 500 000 
déplacés à travers le Burundi dont 90 % d'origine tutsie. D'autre 
part, les extrémistes hutus se résument, selon un diplomate 
occidental, à trois bandes armées qui écument les collines, équipées 
d'une vingtaine de fusils mais, trop mal organisées pour pouvoir 
affronter l'armée burundaise.&lt;
</TEXT>
</DOC>
