<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026830</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026830</DOCID>
<ACCOUNT>402789</ACCOUNT>
<DATE>19950708</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070795/1205</FAB>
<SUBJECTS>ARRETE,REGLEMENT,MARINE DE GUERRE,INTERDICTION</SUBJECTS>
<NUM1>950708-2-030-01</NUM1>
<NAMES>RAINBOW WARRIOR,MURUROA,GREENPEACE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-01</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JACQUES ISNARD
</SIP1>
<SOT1>Deux arrêtés réglementent la navigation autour des sites nucléaires</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ARRIVEE PREVUE VENDREDI SOIR 7 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>La marine française est prête à contrer le " Rainbow-Warrior " devant Mururoa</TITLE>
<TEXT>  LES AUTORITÉS françaises viennent d'arrêter une série de mesures d'ordre administratif et militaire pour faire face à l'arrivée, qui était 
prévue vendredi soir 7 juillet, du navire Rainbow-Warrior devant l'atoll de Mururoa. 
Le bateau de Greenpeace a cru repérer, la veille, un navire de la marine nationale 
qui le piste, mais il n'a pas été en mesure de l'identifier. A Paris, on confirme sans 
donner davantage de détails que le Rainbow-Warrior est suivi par un navire détaché 
de Papeete.</TEXT>
<TEXT>
  Agissant pour le compte de l'Etat dans ses actions en mer, comme le ferait un préfet 
maritime dans les secteurs où il existe, Paul Roncière, le haut-commissaire français 
en Polynésie, a signé deux arrêtés qui ont été communiqués au commandant du 
Rainbow-Warrior lors de son passage à Tahiti. Ces textes instituent deux zones 
autour des atolls de Mururoa et de Fangataufa, là où se succéderont, entre 
septembre 1995 et mai 1996, les huit essais nucléaires que Jacques Chirac a 
autorisés. Ces deux arrêtés seront renouvelés régulièrement et mis à jour selon les 
circonstances.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TIRS DE SEMONCE POSSIBLES</TEXT>
<TEXT>
 Le premier arrêté crée, conformément à la législation internationale, une zone de 12 
nautiques (plus de 22 kilomètres) autour de chaque atoll. Cette zone, assimilée à des 
eaux territoriales, est interdite à la navigation et l'Etat y exerce sa souveraineté 
nationale. Le second arrêté institue une zone incluant la première de 20 nautiques 
(soit 37 kilomètres) à l'intérieur de laquelle un navire français se tiendra en 
#permanence pour rappeler à tout intrus qu'il se mettra de lui-même en infraction s'il 
décidait jamais de franchir la ligne des 12 nautiques.</TEXT>
<TEXT>
  En cas d'infraction, c'est-à-dire en cas de pénétration de la zone des 12 nautiques, 
les bâtiments de la marine nationale seront autorisés à cerner et à bloquer le navire 
intrus. Un équipage de la marine nationale montera, au besoin de force, à bord pour 
signifier l'infraction et prendre le commandement du bateau. L'équipage du navire 
ainsi saisi sera déféré à la justice française. Pour cette mission, la marine nationale 
est accompagnée d'officiers de police judiciaire (qui sont, dans la plupart des cas, des 
gendarmes maritimes), qui dressent procès-verbal et s'assurent que le navire de la 
marine nationale respecte la législation.</TEXT>
<TEXT>
 A priori, compte tenu des précédents de Greenpeace autour de Mururoa, il n'est pas 
envisagé de faire usage des armes. Mais la loi permet des tirs de semonce devant 
l'étrave en cas de récidive ou de refus d'obéir. Il s'agit d'une action destinée à 
rétablir l'ordre public et l'initiative ne peut provenir que du haut-commissaire en 
Polynésie, qui réquisitionne les moyens militaires en tant que forces dites de 
troisième caté-&gt;gorie.</TEXT>
<TEXT>
  Pour accomplir leur mission de police, les armées ont déployé, sur et autour de 
l'atoll, des légionnaires, des commandos-marine et des navires de guerre. C'est ainsi 
que, pour l'instant, peuvent naviguer dans la zone, selon les cas, une frégate de 
surveillance de 3 000 tonnes, trois patrouilleurs P 400 et des remorqueurs de haute 
mer. Des hélicoptères et des avions de surveillance maritime Gardian sont en alerte. 
Ces moyens sont affectés, en permanence ou pour la circonstance, de Papeete.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le passé, Greenpeace n'a pas enfreint les interdictions des 12 nautiques. Mais 
le bateau des écologistes a souvent " tangenté " comme disent les marins la ligne en 
question, la frôlant pour éventuellement provoquer la marine nationale et la pousser 
à la faute. Cette année, Greenpeace veut célébrer à sa manière le dixième 
anniversaire du sabotage de son premier Rainbow-Warrior par la DGSE. La menace 
la plus sérieuse et pour cette raison la plus spectaculaire viendrait d'embarcations 
légères, comme des Zodiac, qui s'aventureraient dans la zone interdite à la 
navigation. La loi considère ces embarcations comme de simples émanations du 
bateau principal d'où elles sont parties, et, de ce point de vue, elles sont redevables 
des mêmes règles du droit maritime que le Rainbow-Warrior, même si celui-ci se 
tient hors de la zone.</TEXT>
</DOC>
