<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044669</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044669</DOCID>
<ACCOUNT>425802</ACCOUNT>
<DATE>19951206</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051295/2101</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,CRISE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>951206-2-001-33</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-33</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>FONTAINE ANDRE</AUTHOR>
<SIP1> ANDRE FONTAINE</SIP1>
<SU11>HORIZONS ANALYSES</SU11>
<SYF1>ETAT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Alléger  le fardeau  de l'Etat</TITLE>
<TEXT>  " QUI TROP embrasse mal étreint " : l'hypertrophie de l'Etat est au coeur de la tempête qui déferle à nouveau sur la société française. La dépense 
publique en donne la mesure : elle absorbe chez nous quelque 55 % du produit intérieur, 
contre un tiers aux Etats-Unis et un gros quart au Japon. Est-ce pure coïncidence s'ils ont 
des taux de chômage de l'ordre, dans un cas, de la moitié, dans l'autre du quart du nôtre 
?</TEXT>
<TEXT>
  Une telle prépondérance fait tout naturellement du pouvoir politique, aux yeux de la 
majorité des citoyens, le principal responsable de la santé de l'économie, et donc de leurs 
conditions de vie.</TEXT>
<TEXT>
  Les étudiants en panne d'espoir, les personnels de l'administration et des entreprises 
nationales qui voient leurs statuts remis en cause, les bénéficiaires de la Sécu qui 
redoutent d'en moins bénéficier ne sont pas seuls à se tourner vers lui : combien de fois 
dans le passé des chefs d'entreprise se croyant fort libéraux ne l'ont-ils pas appelé au 
secours ? Mais l'Etat, de son côté, a le dirigisme dans la peau et ne l'a répudié parfois que 
pour mieux le pratiquer...</TEXT>
<TEXT>
  Tout cela ne date pas d'hier. Soulignant, dans le supplément qu'il vient de nous consacrer, 
" le rôle joué par l'Etat dans la psyché française ", l'Economist de Londres rappelle qu'il a 
été à la fois, " depuis des siècles, moteur du changement, assurance de continuité, 
employeur, serviteur, libérateur, persécuteur, symbole d'orgueil, source d'irritation ".</TEXT>
<TEXT>
  La raison en est simple. Dans la plupart des autres pays, la création de l'Etat a couronné 
les aspirations d'un peuple. La France a suivi le processus inverse. De peuples, celtiques, 
méditerranéens ou germaniques que rien au départ ne prédisposait à s'unir, la volonté de 
fer des Capétiens, relayés par les Jacobins puis par Napoléon, a fait une nation : celle-ci a 
beau être " la plus hétérogène qui soit ", d'après Valéry, elle possède une identité très 
forte et paraît toujours déterminée à la préserver.</TEXT>
<TEXT>
  Vouant à la France, " princesse des contes, madone aux fresques des murs... vouée à une 
destinée éminente et exceptionnelle ", une passion jalouse, de Gaulle n'allait pas renier 
cette tradition. Pour lui, le service de l'Etat, qu'il incarnait avec une autorité, une majesté 
incomparables, passait avant toute autre considération. De l'avoir vu à plusieurs reprises 
près de s'écrouler n'avait pu que l'ancrer dans la conviction que tout devait être fait pour le 
consolider.</TEXT>
<TEXT>
D'où l'ampleur des pouvoirs confiés au président de la République, d'où son élection au 
suffrage universel, d'où la guerre déclarée au " régime des partis ". D'où aussi les 
nationalisations de la Libération et la création à la même époque de ce formidable 
instrument de centralisation et de domination étatique qu'est l'Ecole nationale 
#d'administration.</TEXT>
<TEXT>
   Deux de ses anciens élèves se trouvent aujourd'hui à la tête de la République et de son 
gouvernement. Pour la première fois depuis vingt ans, ils se réclament tous deux de la 
filiation gaulliste. Ils sont entourés de ministres qui, quand ils n'appartiennent pas au RPR, 
ont généralement soutenu la candidature Chirac bien avant le premier tour de la 
#présidentielle. A l'Assemblée, présidée par un autre légitimiste, la droite dispose d'une 
énorme majorité, et la fronde balladurienne a été provisoirement réduite.</TEXT>
<TEXT>
   On comprend que, l'optimisme, dont il se vante dans un récent entretien à Time. aidant, 
l'actuel président de la République ait commencé son septennat dans l'euphorie, en 
consacrant le plus clair de son temps, avec un inégal bonheur, à ces affaires internationales 
que la campagne électorale avait si délibérément ignorées, mais auxquelles il donne 
clairement, dans ce document, la priorité. Faut-il attribuer à ce même optimisme la 
tranquillité d'âme avec laquelle il avait pris, sur les affaires économiques et sociales, 
lorsqu'il était candidat, le contrepied de l'austérité préconisée par son ex-" ami de trente 
ans " ?</TEXT>
<TEXT>
  C'était de sa part perdre de vue cette évidence, abondamment soulignée aujourd'hui par 
lui-même et par ses ministres, que faute d'avoir taillé assez, et suffisamment à temps, dans 
ses dépenses, l'Etat et avec lui, notamment, la Sécurité sociale et la SNCF ont atteint un 
niveau d'endettement intolérable, dont le service constitue désormais le principal poste de 
dépenses et donc la raison principale d'un déficit budgétaire qui atteint quelque 5 % du 
PIB, soit deux points de plus que ce qui est prévu par les fameux " critères de convergence 
", exigés pour passer à la monnaie unique.</TEXT>
<TEXT>
   Certains, aujourd'hui, dénoncent ces critères que Jacques Chirac paraît désormais 
déterminé à atteindre. Ils nous rendent pourtant service, en nous obligeant à nous fixer des 
objectifs que, le laxisme habituel aidant, nous aurions sans doute renvoyés à plus tard, en 
négligeant cette évidence que plus on met de temps à se désendetter, plus cela coûte cher. 
Dès à présent le prix à payer est très élevé, et les gouvernements qui se sont succédé 
depuis vingt ans, de droite comme de gauche, y compris celui que dirigeait l'actuel chef de 
l'Etat, partagent la responsabilité de n'avoir pas su, ou osé, expliquer au pays l'ampleur du 
problème et donc de l'effort à fournir.</TEXT>
<TEXT>
   La tâche n'est certes pas aisée. Quand ce ne serait que parce que la crédibilité de la 
classe politique a été lourdement affectée par trop de scandales, de basses intrigues, de 
promesses oubliées. Trop de ses membres donnent l'impression que le service de l'Etat 
consiste d'abord, pour eux, à s'en servir. Il crève en tout cas les yeux, à regarder la 
télévision, que les grévistes ne croient pas un traître mot de ce que leur racontent les 
responsables.</TEXT>
<TEXT>
   Il faut dire que ces derniers n'ont rien arrangé en laissant traîner les choses pendant 
l'été, sauf à reprendre des essais nucléaires à l'urgence douteuse. Dire aussi qu'en matière 
de communication il était sans doute difficile de faire si peu et si mal. Jacques Chirac est 
lui- même un homme de contact, à l'occasion la gentillesse et la simplicité mêmes. Mais à 
trop changer d'avis dans le passé, il a de la peine aujourd'hui à faire passer un véritable 
message.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  " Pour tout dire, voilà, je ne veux pas qu'on me dédaigne "</TEXT>
<TEXT>
   Quant à son premier ministre, il souffre de son comportement naturellement distant. Il 
devrait bien méditer la phrase que Malraux, dans L'Espoir, met dans la bouche d'un vieux 
paysan : " Pour tout dire, voilà, je ne veux pas qu'on me dédaigne. " Il donne l'impression 
de juger de tout et de tous selon le seul critère du QI, et donc de la rationalité. Compte 
pourtant tout autant, dans une crise comme celle que nous traversons, ce que deux 
universitaires américains dont Time vient de se faire l'écho appellent QE, l'intelligence 
émotionnelle. C'est à elle d'abord qu'il faudrait aujourd'hui pouvoir s'adresser si l'on veut 
avoir une chance d'ébranler la conviction de grévistes persuadés que ce que cherche 
essentiellement le pouvoir, c'est à leur faire payer les dettes des autres.</TEXT>
<TEXT>
   La crise présente ne se résoudra pas comme celle de mai 1968. Les protestataires 
d'alors voulaient détruire une société, ceux d'aujourd'hui veulent préserver leurs droits. 
Tôt ou tard ils devront bien admettre que, du fait notamment de l'allongement de la durée 
de la vie, l'environnement s'est transformé et qu'on ne peut pas ne pas en tenir compte. 
C'est dans leur intérêt même que le fardeau de l'Etat doit impérativement être allégé, 
puisque c'est seulement à ce prix que l'on pourra réduire la pression fiscale et donc 
relancer la consommation, la production et l'emploi.</TEXT>
<TEXT>
   Le pouvoir a là un rôle essentiel à jouer, mais il ne peut exercer seul cette responsabilité, 
car il s'exposerait une fois de plus à n'être pas cru. Le diagnostic ne peut résulter que d'un 
examen contradictoire des comptes de l'Etat, de la Sécu, des entreprises publiques, des 
moyens d'alléger leurs dettes et leurs déficits, comme de répartir le plus équitablement 
possible la contribution à leur financement des différentes couches sociales. Si l'on entend 
de plus en plus souvent avancer l'idée d'Etats généraux, c'est qu'elle rend bien compte de 
l'ampleur de la tâche et du besoin que, confusément, on ressent de la voir accomplie. 
L'avenir du pays en dépend au moins autant que de la fiabilité de son arsenal nucléaire...</TEXT>
</DOC>
