<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003587</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003587</DOCID>
<ACCOUNT>371195</ACCOUNT>
<DATE>19950130</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280195/1202</FAB>
<SUBJECTS>REFUGIE,RECOURS,ETRANGER,FEMME,MAGISTRATURE,DROIT D'ASILE</SUBJECTS>
<NUM1>950130-11</NUM1>
<NAMES>MEZIANE DALILA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE BERNARD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>vendredi 27 janvier 1995</LEAD1>
<TITLE>Deux Algériens tentent d'arracher l'asile politique à la France</TITLE>
<TEXT> LE GOUVERNEMENT ALGÉRIEN est-il en mesure de protéger les intellectuels qui se battent pour la liberté et le respect du droit ? Le peut-il, le 
souhaite-t-il réellement ? La commission de recours des réfugiés (CRR) a pris, vendredi 27 
janvier, des airs de prétoire médiatique pour répondre à ces questions dont dépend le sort 
de milliers d'Algériens qui cherchent refuge en France. La salle, habituellement vide, de 
cette juridiction qui décide en appel d'accorder ou de refuser le statut de réfugié politique à 
des étrangers était bondée d'avocats, de magistrats, de représentants de leurs syndicats et 
de militants des droits de l'homme.</TEXT>
<TEXT>
  La présence exceptionnelle de M Georges Kiejman, venu prêter son poids politique à la 
cause de deux demandeurs d'asile algériens, était la cause de cette mobilisation. Les 
dossiers de Dalila M., avocate, et d'Abdelouahab A., magistrat, reflètent cruellement le 
piège où sont enfermés les démocrates algériens, et la frilosité de la France. M M., trente-
six ans, militante communiste et avocate de la cause des femmes, a fui l'Algérie voici 
bientôt deux ans parce qu'elle était devenue la cible des intégristes. Menaces de mort 
répétées et publiques, agressions physiques, assassinats de collègues... Elle avait déjà 
raconté son enfer devant une simple section de la CRR (Le Monde du 23 septembre 1994), 
qui a préféré renvoyer l'examen de son cas à la formation présidée par Jean-Jacques de 
Bresson. Vendredi, elle a rappelé qu'elle avait été la proie des islamistes pour avoir fait 
condamner un militant du FIS qui avait abandonné femme et enfants et vendu leur maison 
pour partir s'entraîner en Afghanistan. M M. a aussi expliqué comment ses multiples 
plaintes pour agressions s'étaient heurtées à l'indifférence de la police.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PRIS ENTRE DEUX FEUX</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 M. A. a décrit son itinéraire de jeune juge d'instruction qu'une foi farouche dans le droit 
avait amené à être pris entre deux feux. Menacé par les groupes islamistes, il a été 
sanctionné par le pouvoir pour avoir dénoncé les dérapages de la répression et continué 
l'instruction d'une affaire de corruption incluant des officiels. Muté dans une ville tenue par 
les islamistes, il s'est vu refuser ses demandes de protection pour se voir attribuer 
finalement un simple revolver.</TEXT>
<TEXT>
  La sincérité de ces récits n'a pas été mise en doute par l'OFPRA, qui a instruit les 
demandes en première instance. Pourtant, le statut de réfugié lui a été refusé, au motif que 
les persécutions alléguées n'ont pas été " tolérées ou même volontairement encouragées 
par les autorités ". Gouvernement d'un côté, islamistes de l'autre : voilà une " analyse trop 
succincte de la réalité algérienne. Il existe une complicité de fait entre gouvernement et 
FLN d'une part, mouvements islamistes d'autre part, a plaidé M Kiejman. Le FLN, et son 
émanation au sein de l'Etat, a tout intérêt à ce que le FIS le débarrasse de gêneurs ".</TEXT>
<TEXT>
  L'avocat a demandé à la commission d'assouplir sa jurisprudence. Pour M Kiejman, " 
l'incapacité avérée des autorités à mettre un terme " aux persécutions devrait suffire à 
accorder la protection du statut de réfugié, même en l'absence de preuve de la complicité 
de l'Etat  : " Auriez-vous recherché si le gouvernement du maréchal Hindenbourg tolérait 
ou non les exactions des S.A. pour accorder l'asile à un antinazi ? Non, vous auriez pris en 
compte les persécutions de fait, avant même qu'elles ne deviennent légales ! "</TEXT>
<TEXT>
#  Il faudra attendre les décisions, rendues dans un mois, pour savoir si les conclusions des 
rapporteurs, favorables aux deux demandes d'asile, seront retenues. Et si est ainsi décidée 
ou non une ouverture en direction des quelque trois cents Algériens qui demandent asile à 
la France chaque mois, et dont 98 % se voient refuser le statut de réfugié politique.</TEXT>
</DOC>
