<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000235-19940402</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000235-19940402</DOCID>
<ACCOUNT>331052</ACCOUNT>
<DATE>19940402</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>04011811</FAB>
<SUBJECTS>PHARMACIE,CIRCUIT DE DISTRIBUTION,PRISE DE PARTICIPATION,PROJET,OPA</SUBJECTS>
<NAMES>RHONE POULENC,COOPER,SABETON,GROS CLAUDE,COOPERATION PHARMACEUTIQUE FRANCAISE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>77</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Rachat dans la distribution  pharmaceutique&gt; Rhône-Poulenc assuré de prendre le contrôle de la Cooper</TITLE>
<TEXT>Jusqu'au dernier moment, le doute aura plané sur le succès du rachat de la Coopération pharmaceutique française (Cooper) par 
Rhône-Poulenc. L'incertitude a été levée, jeudi 31 mars, lorsque la 
société d'investissement lyonnaise Sabéton a annoncé son intention de 
céder les 22,5 % détenus dans cette firme de distribution de 
médicaments, installée à Melun (Seine-et-Marne). Compte tenu des 
actions déjà apportées (15 % par les fondateurs, 7 % par les 
laboratoires Beaufour et une partie des 40 % essaimés entre 3 000 
pharmaciens), le chimiste français est assuré d'avoir les deux tiers 
du capital de l'entreprise. </TEXT>
<TEXT>
  Claude Gros, qui dirige la Sabéton, fédérait autour de lui les 
opposants à l'offre publique d'achat (OPA) lancée par Rhône-Poulenc 
sur la Cooper, le 21 février. Par le poids de sa participation et les 
possibilités de rallier d'autres minoritaires, il espérait obtenir un 
relèvement de l'offre faite à 2 400 francs par action qui valorise 
l'entreprise à 3,4 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Cette contestation a été visiblement prise très au sérieux par 
l'acquéreur, qui voici quinze jours contre-attaquait, en durcissant 
le ton. " Notre offre pour le rachat de la société Cooper est la 
meilleure qui ait jamais été faite jusqu'à présent. Quoi qu'il 
arrive, il n'est pas question de la modifier et de relever le prix ", 
déclarait Igor Landau, directeur général de Rhône-Poulenc (le Monde 
du 18 mars). Et de rappeler que, s'il n'obtenait pas les 67 % du 
capital souhaités, le chimiste retirerait purement et simplement à la 
Cooper la commercialisation du Doliprane qu'il lui avait confiée en 
1977. " La Cooper ne sera plus ce qu'elle est ", indiquait Igor 
Landau, rappelant qu'avec ce médicament l'entreprise réalise plus du 
tiers de son activité et tire la moitié de son bénéfice 
d'exploitation.</TEXT>
<TEXT>
  Après cette mise au point, la marge de manoeuvre des opposants se 
réduisait d'autant plus qu'aucun laboratoire pharmaceutique n'a 
envisagé de lancer une contre-offensive. Comme il l'avait annoncé, 
Sabéton a préféré attendre la clôture de l'OPA, jeudi 31 mars, pour 
arrêter sa position. Une assemblée générale de la Cooper devait se 
réunir, vendredi 1 avril, pour modifier les statuts nécessaires avant 
la prise de contrôle. Une fois reprise par Rhône-Poulenc, cette 
société deviendra l'un des pivots du groupe pour le développement de 
la vente des médicaments sans ordonnance.&lt;
</TEXT>
</DOC>
