<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024406</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024406</DOCID>
<ACCOUNT>399640</ACCOUNT>
<DATE>19950621</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200695/1891</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,LISTE,PROGRAMME,PARIS,REGION</SUBJECTS>
<NOTE>Paris Quartier d'été, renseignements, tél. : 44-83-64-40. Location Fnac 49-87-50-50. 3615 Fnac. Prix des concerts donnés dans les Arènes et à Saint-Eustache : 50 F. Prix des concerts de jazz à l'hôtel d'Albret : 80 F et 100 F.</NOTE>
<NUM1>950621-46</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-036-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>LOMPECH ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN LOMPECH</SIP1>
<SOT1>Une programmation insuffisante en quantité pour faire le bonheur  des mélomanes. Surtout si on la compare à celles de capitales étrangères</SOT1>
<SU21>MUSIQUE CLASSIQUE ET JAZZ &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>UNE PAGE PROGRAMME SUR LES FESTIVALS D'ETE EN FRANCE A PARIS ET DANS LES REGIONS - PREMIERE PARTIE</LEAD1>
<TITLE>Paris : des idées chichement dotées</TITLE>
<TEXT>  L'ÉTÉ, Paris a longtemps été un quasi-désert musical seulement animé par les concerts du défunt Festival estival et par la magnifique 
programmation de l'Orangerie de Sceaux qui, comme son nom l'indique, n'est pas 
parisienne : l'Opéra est fermé et les grands orchestres prennent leurs quartiers d'été dans 
les festivals qui veulent bien les inviter. Paris Quartier d'été est justement le nom que s'est 
choisi un festival pluridisciplinaire qui, par manque de moyens, n'avait, au cours de ses 
premières éditions, proposé que peu de concerts de musique classique. Il y a pourtant une 
demande : en juillet 1994, la Neuvième symphonie de Beethoven donnée par l'Orchestre 
de Paris et Semyon Bychkov sur le parvis de l'Arche de la Défense avait accueilli plus de 
60 000 personnes enthousiastes.</TEXT>
<TEXT>
  Sans peut-être faire encore assez, la sixième édition propose quinze concerts de musique 
classique et six de jazz. Les interprètes sont bien choisis. Jordi Savall, Jean-Marc Luisada, 
l'Orchestre de Paris, la Fanfare d'Acquaviva delle Fonti seront aux Arènes de Lutèce. Les 
organistes Giuseppe Zanaboni, Jane Parker Smith, Jean Guillou, etc. feront résonner 
l'orgue de Saint-Eustache. Les fous d'opéras et les amateurs de films musicaux pourront 
assister à des projections gratuites d'opéras à la Défense. Une nuit Mozart, une nuit 
Carmen et une nuit Verdi sont au programme. Les films proposés sont certes connus, mais 
qui résistera à la Carmen de Cecil B. De Mille, à la Carmen Jones d'Otto Preminger, au 
Don Giovanni de Losey ou à l'Aida de Clemente Fracassi sur grand écran et en plein air ? 
Les " jazzeux " se précipiteront aux concerts de John Scofield, de Richard Galliano, Daniel 
Humair et Jean-François Jenny-Clark, de Didier Lockwood, de Sixun, de TSF et de Michel 
Portal donnés à l'hôtel d'Albret.</TEXT>
<TEXT>
  Les mélomanes français et étrangers ne seront sans aucun doute pas tout à fait comblés 
par cette programmation qui reste insuffisante en quantité pour faire leur bonheur, si on la 
compare à celles de capitales étrangères. On rêve pour Paris des Proms londoniens, d'une 
programmation inventive. Mais pour cela, il faudrait que Paris Quartier d'été soit mieux 
richement doté qu'il ne l'est.</TEXT>
</DOC>
