<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000951</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000951</DOCID>
<ACCOUNT>367365</ACCOUNT>
<CHA1>1  LE DOSSIER DES GAL ressurgit alors que les " affaires " se sont multipliées ces derniers mois, mettant en cause diverses personnalités publiques. Selon un sondage publié dimanche 8 janvier, 64 % des Espagnols sont convaincus que le gouvernement était derrière l'organisation des GAL.</CHA1>
<DATE>19950111</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100195/1173</FAB>
<IMAGE>DRX_950111_100635</IMAGE>
<NBI>1</NBI>
<NOTE>DOC : Avec un dessin de Pancho.</NOTE>
<NUM1>950111-2-002-61</NUM1>
<ORI1>MADRIDde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>GAL, GONZALEZ FELIPE,PSOE,PARTI SOCIALISTE ESPAGNOL,AMEDO JOSE,DOMINGUEZ MIGUEL</NAMES>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL BOLE-RICHARD</SIP1>
<SOT1>Felipe Gonzalez dément l'implication du gouvernement dans les opérations meurtrières menées par les GALcontre les indépendantistes basques, telle qu'elle ressort des accusations portées par d'anciens policiers</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 09 JANVIER 1995, lors d'une émission de télévision</LEAD1>
<TITLE>Le climat politique s'alourdit en Espagne</TITLE>
<TEXT> " En aucun cas, je n'ai toléré, ni consenti ni, évidemment, encore moins organisé les GAL (groupes antiterroristes de libération) ", a répété de façon 
véhémente Felipe Gonzalez lors d'une nouvelle émission de télévision, lundi soir 9 janvier, 
au cours de laquelle il a répondu aux questions d'un journaliste. Visiblement nerveux, le 
chef du gouvernement a dénié être " en colère " mais, a-t-il indiqué, " j'ai des convictions 
profondes et je ne suis pas disposé à ce que quiconque les mette en question et encore 
moins deux condamnés ". Il faisait allusion aux révélations des policiers José Amedo et 
Miguel Dominguez, à l'origine du rebondissement spectaculaire de l'affaire des GAL, 
organisation secrète de contre-terrorisme à l'encontre de l'ETA, le mouvement séparatiste 
basque.</TEXT>
<TEXT>
  Juste avant l'intervention de Felipe Gonzalez, le juge Baltasar Garzon venait précisément 
de procéder à l'incarcération d'un quatrième homme dans ce dossier délicat. Il s'agit de 
Juan de Justo, ancien secrétaire personnel de Rafael Vera, lequel fut chargé de la lutte 
anti-ETA au ministère de l'intérieur avant de démissionner de ses fonctions de secrétaire 
d'Etat en janvier 1994. Juan de Justo est accusé de s'être rendu à Genève en février 1991 
pour remettre aux épouses des deux policiers Amedo et Dominguez une somme de 50 
#millions de pesetas, quatrième versement d'un montant total de 200 millions (8 millions de 
francs) dont les autres ont été effectués, en 1989 et 1990, par un commandant de la guardia 
civil et un commissaire.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DES COMPTES EN SUISSE </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Ces sommes en liquide prélevées sur les fonds secrets étaient destinées à compenser les 
préjudices causés aux deux fonctionnaires incarcérés depuis le mois de juillet 1988 sous 
l'accusation d'avoir étroitement participé aux activités des GAL. Selon ces révélations, 
publiées lundi par le quotidien El Mundo, des comptes courants ont été ouverts dans une 
succursale de l'UBS (Union des banques suisses) à Genève, à l'instigation de Rafael Vera, 
et l'argent aurait été versé avec l'approbation du ministre de l'intérieur de l'époque, José 
Luis Corcuera. Le juge Garzon a immédiatement fait bloquer les comptes.</TEXT>
<TEXT>
  Ces affirmations de Dominguez et Amedo ont tout de suite été démenties par Rafael 
Vera, qui accuse les deux policiers de vouloir " déstabiliser le gouvernement ". " C'est 
absolument faux ", a assuré Felipe Gonzalez à la télévision, en affirmant qu'une plainte 
allait être déposée contre les deux hommes. Pourtant, le récit de ces deux repentis est 
particulièrement précis et documenté.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré ces accusations, le président du gouvernement maintient fermement que la lutte 
contre le terrorisme a " toujours été démocratique et transparente ", qu'elle s'est toujours 
effectuée " en accord avec la légalité ". C'est pour cette raison que Felipe Gonzalez est 
convaincu que rien ne sera découvert qui mettra directement en cause le gouvernement, 
parce qu'" il ne l'a jamais fait [participer aux GAL], c'est une hypothèse impossible et, par 
conséquent, il est impossible qu'un jour cela puisse être démontré ". Fort de cette 
assurance, le chef de l'éxécutif, au pouvoir depuis plus de douze ans, ne craint nullement 
pour la stabilité du gouvernement et réaffirme qu'il n'y aura pas de " précipitation 
électorale ".</TEXT>
<TEXT>
  Lundi encore, les Catalans de CIU (Convergence et union) ont réaffirmé leur soutien au 
pouvoir socialiste même s'il est assorti d'un très léger bémol, concernant le " déroulé des 
évènements ". De toute façon, Felipe Gonzalez veut arriver au terme de la législature, 
c'est-à-dire au printemps de 1997, et surtout pouvoir assurer la présidence de l'Union 
européenne lors du deuxième semestre de cette année. Il tient bon et estime que la 
capacité de résistance du gouvernement n'est pas entamée par la succession de scandales, 
arguant même que cette multiplication est une conséquence des mesures prises par le 
pouvoir pour éradiquer la corruption. Il y a une semaine, Felipe Gonzalez s'est dit en privé 
convaincu que d'ici au mois de mai, c'est-à-dire jusqu'aux élections municipales et 
régionales prévues pour le 28 mai, " les scandales ne vont pas arrêter ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce rebondissement a cependant renforcé l'impression de fin de règne. Depuis sa victoire 
aux élections européennes de juin 1994, l'opposition de droite trépigne d'impatience. Lundi, 
le comité exécutif national du Parti populaire a demandé la convocation d'élections 
générales pour mettre un terme " à l'insoutenable situation politique que vit l'Espagne ". 
Felipe Gonzalez a reconnu que celle-ci avait " une certaine répercussion sur la situation 
économique ". La peseta a de nouveau marqué, lundi, un minimum historique par rapport 
au deutschemark, se situant à 86,65, soit une nouvelle perte de 80 pesetas. La Bourse a 
également continué de chuter, perdant 1,46 %, avec un indice de 279,59 %, son niveau le 
plus bas depuis le début de 1993.</TEXT>
</DOC>
