<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040048</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040048</DOCID>
<ACCOUNT>420086</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19951031</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INB/44951009</FAB>
<SUBJECTS>PROFESSION,FONCTIONNAIRE INTERNATIONAL</SUBJECTS>
<NUM1>951031-2-R04-02</NUM1>
<NAMES>CEE,NCOMMISSION EUROPEENNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<SU21>PROFESSIONS &gt;EMBOUTEILLAGE DE FONCTIONNAIRES A BRUXELLES &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Jeu de piste "</TITLE>
<TEXT> ALAIN, nous l'appellerons ainsi, cherche un poste à la Commission depuis 9 mois. Il ne ménage pas sa peine, n'hésite pas à se déplacer, fait le 
tour de l'ensemble des directions générales. Après avoir envoyé 1 000 fax, passé 2 500 
appels téléphoniques et subi des dizaines d'entretiens, il est arrivé à la conclusion que 
trouver un poste relevait tout à la fois " de la chance absolue " et d'un " jeu de piste 
incroyable ". Il a consacré pas moins de 12 000 francs à sa recherche d'emploi et connaît 
un lauréat qui a dépensé plus du double. " Toute la difficulté consiste à trouver un chef 
d'unité qui dispose d'un budget en face de son besoin de recrutement, ainsi que d'un droit 
de tirage sur la liste de réserve et qui n'a pas trop de Français dans son unité. "</TEXT>
<TEXT>
 Diplômé de Science-Po et d'une grande école de commerce, il répugne à décrire les petits 
trucs dont il use dans sa recherche d'emploi : " Vous savez, c'est la guerre ! En donnant 
des tuyaux à l'extérieur, je ne joue pas pour ma chapelle. " Les conseils du secrétariat 
général du comité interministériel pour les questions de coopération économique 
#européenne ou de la représentation permanente de la France à Bruxelles ne lui sont pas 
d'un grand secours. Lauréat du concours A8 réservé aux jeunes diplômés, il n'a pas 
décroché de stage dans une administration française ou à la Commission, comme les plus 
chanceux.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est éprouvant physiquement et nerveusement, et la Commission perd en crédibilité 
vis-à-vis de ces futurs fonctionnaires, estime-t-il. On finit par perdre confiance dans 
l'institution où l'on travaillera. " Et de déplorer que la Commission recrute des personnels 
en contrats temporaires alors que les prétendants à la fonction publique sont désoeuvrés, 
voire désargentés. " La France n'a rien fait jusqu'à présent pour nous aider. La prise de 
conscience s'est faite tardivement et la bonne volonté ne nous aide pas à grand-chose. Pour 
ma part, j'envisagerai comme un miracle d'avoir un poste avant juin 1996. "</TEXT>
</DOC>
