<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000311-19940104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000311-19940104</DOCID>
<ACCOUNT>318949</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<DATE>19940104</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>01</FAB>
<SUBJECTS>MARCHE BOURSIER,PLACE FINANCIERE,1993,AUTOMOBILE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ AVEC UN TABLEAU</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<PAGE>97</PAGE>
<TITLE>LES MARCHES FINANCIERS 1993&gt; LA PLACE DE PARIS&gt; AUTOMOBILE&gt; Malgré tout</TITLE>
<TEXT>SELON les dernières évaluations du Comité des constructeurs français d'automobiles (CCFA), le marché français des voitures particulières 
et des petits véhicules utilitaires a baissé de 18,9 % en 1993. Pour 
1994, le CCFA prévoit une progression de 7,6 % en France, de 0,5 % 
pour l'Union européenne et de 0,8 % pour l'Europe tout entière, mais 
la COFICA, l'observatoire de l'automobile, moins optimiste, table, 
elle, sur une baisse de 3 % du marché français des voitures 
particulières, ce qui ramènerait les immatriculations à peu près au 
niveau de 1972.</TEXT>
<TEXT>
  Avec le marasme du marché automobile européen, le chiffre 
d'affaires du groupe PSA au premier semestre 1993 (73 milliards de 
francs) a chuté de 11,4 % par rapport à la même période de l'année 
précédente, et, pour la première fois depuis 1985, le groupe a 
enregistré des pertes : 1,121 milliard de francs. En septembre, la 
direction de PSA a annoncé la suppression de 6 000 emplois pour 1994, 
dont 2 000 chez Citroën. A la fin de 1993, les usines du groupe ont 
connu plusieurs journées de chômage partiel, d'autres sont prévues en 
janvier et en février. Mais Peugeot compte sur l'Asie, notamment sur 
l'Inde et la Chine.</TEXT>
<TEXT>
  Renault se tourne aussi vers ce dernier pays, mais souhaite 
renforcer ses positions en Thaïlande et place quelques espoirs sur le 
marché japonais. Malgré une conjoncture difficile, le groupe a 
conservé des résultats positifs : un bénéfice avant impôt de 1,032 
milliard de francs sur les trois premiers trimestres 1993, pour un 
chiffre d'affaires de 124 milliards de francs. Renault a cependant 
subi un échec : la fusion projetée avec Volvo n'a pu se faire par 
suite de l'opposition d'une grande partie des actionnaires de la 
firme suédoise.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, Michelin, premier fabricant mondial de pneumatiques, 
victime de la crise en Europe, est retombé dans le rouge au premier 
semestre 1993 avec une perte de 3,187 milliards de francs, son 
chiffre d'affaires a baissé de 12 % à 30,6 milliards de francs contre 
34,8 milliards. En volume, les ventes ont baissé de 7,9 %, hors effet 
de changes. Une partie du personnel de Michelin a été placée en 
chômage partiel en mars et avril. Un mois plus tard, la direction a 
présenté son sixième plan social, entraînant la suppression de 2 950 
emplois d'ici à la fin de 1994 et le reclassement interne de 1950 
salariés. Pour faire face aux pertes de la Manufacture française 
Michelin, une augmentation de capital de 2 milliards a été décidée 
par la maison mère.</TEXT>
<TEXT>
  Les équipementiers ont été moins atteints, avec une baisse de leur 
chiffre d'affaires hors taxes de 5,8 % au premier semestre 1993. 
Ainsi Valéo s'en sort avec un bénéfice net de 383 millions de francs 
au premier semestre contre 408 millions de francs pour la même 
période de 1992, et un chiffre d'affaires de 10,6 milliards de 
francs, en baisse de 4,6 %. Les efforts de productivité, d'innovation 
technologique et d'internationalisation ont permis au groupe d'avoir 
de bons résultats financiers. La société a accru ses ventes de 35 % 
en Amérique du Nord, de 30 % en Amérique du Sud et de plus de 25 % en 
Asie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
