<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002975-19940425</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002975-19940425</DOCID>
<ACCOUNT>333992</ACCOUNT>
<DATE>19940425</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>16</FAB>
<SUBJECTS>VILLE,BANLIEUE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,ELU LOCAL</SUBJECTS>
<NAMES>GEINDRE FRANCOIS,FEDERATION NATIONALE DES ELUS SOCIALISTES ET REPUBLICAINS,FNESR,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-03</REFERENCE1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>BOLLOCH SERGE</AUTHOR>
<PAGE>57</PAGE>
<LEAD1>APPELS EN FAVEUR D'UNE NOUVELLE POLITIQUE DE LA VILLE ET DES BANLIEUES&gt;</LEAD1>
<TITLE>Cris</TITLE>
<TEXT>AU moment où la violence se fait de nouveau présente dans certaines villes de banlieue, où des jeunes se plaignent de leurs conditions de 
vie dans les grands ensembles, des élus adressent une supplique au 
gouvernement. Ils lui demandent de s'intéresser de nouveau à la 
ville, de faire un geste ou, mieux, de définir une politique pour les 
cités.</TEXT>
<TEXT>
  Le cri est lancé par François Geindre (PS), maire 
d'Hérouville-Saint-Clair (Calvados), mais aussi responsable des 
villes à la Fédération nationale des élus socialistes et républicains 
(FNESR), qui reproche au gouvernement de "manquer d'ambition" dans ce 
domaine. Avec une centaine de ses collègues, il vient de rédiger un 
texte qui met en cause "l'absence de discours de Simone Veil et celui 
ruraliste et anti-immigrés de Charles Pasqua". Mais,, au-delà des 
critiques politiques, ces élus se demandent ce qu'il reste d'une 
ambition essentielle à la cohésion urbaine.</TEXT>
<TEXT>
  Ils regrettent l'absence d'un ministère qui pourrait fédérer les 
actions des divers corps de l'Etat et s'étonnent que les services de 
l'éducation ou de la jeunesse et des sports ne soient plus coordonnés 
pour agir ensemble dans les même quartiers. Ils parlent de "gestion 
cafouilleuse" et constatent que sur le terrain les moyens manquent 
toujours autant.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les maires de l'opposition ne sont pas les seuls à pousser des 
cris d'inquiétude. D'autres élus reprennent ces critiques, certes 
avec plus de nuances, mais en insistant toujours sur l'absence de 
volonté politique. Ils réclament des moyens et des objectifs. Ils 
reconnaissent que les premiers ont augmenté en 1994, mais notent que 
le nombre de quartiers concernés a aussi progressé. En ce qui 
concerne les objectifs, eux aussi s'interrogent face à des ministères 
qui parlent plus facilement d'aménagement du territoire que de 
politique de la ville.&lt;
</TEXT>
</DOC>
