<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001048-19940909</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001048-19940909</DOCID>
<ACCOUNT>350689</ACCOUNT>
<CHA1>Un colloque de l'Association des écrivains de langue française</CHA1>
<DATE>19940909</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>COLLOQUE,ECRIVAIN,FRANCE,QUEBEC</SUBJECTS>
<FAB>36</FAB>
<SUBJECTS>LANGUE FRANCAISE</SUBJECTS>
<NOTE>Les actes du colloque de 1993 sur "la négritude et la créolité" sont disponibles à l'ADELF, 14, rue Broussais, 75014 Paris. Tél.: 16 (1) 43-21-95-99.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DROUIN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>69</PAGE>
<LEAD1>A PAYRAC LES 2 ET 3 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Le "laboratoire" québécois</TITLE>
<TEXT>Edmond Jouve, président de l'Association des écrivains de langue française (ADELF), organisait les 2 et 3 septembre, pour la quatrième 
année consécutive, un colloque international à Payrac (Lot). C'est le 
Québec qui était à l'honneur cette fois-ci.</TEXT>
<TEXT>
  Comme on s'en doute, il fut beaucoup question d'identité. "La 
langue est le premier personnage de notre littérature", affirma, 
d'entrée de jeu, Jean-Louis Roy, ce que ne devait pas démentir 
Gilbert Pilleul, pour qui il faut se garder, surtout, d'une 
présentation "folklorique" du Québec, cette terre étant un vrai 
"laboratoire de réflexion sur les menaces que le monde moderne fait 
courir à l'Occident". Pour les débuts de l'histoire québécoise, 
Michel Tétu eut cette formule: "Ils ne furent pas heureux mais eurent 
beaucoup d'enfants; une mère indigne, la France; une marâtre, 
l'Angleterre; un père presque impuissant, le Vatican." Avec raison, 
il insista sur l'idée que ce n'est pas seulement dans les racines 
qu'il faut chercher l'identité, mais dans les relations avec 
l'autre.</TEXT>
<TEXT>
  Creusant plus profond, d'autres intervenants parlèrent des Acadiens 
et de leur premier congrès mondial qui venait de s'achever au sud du 
Canada français (Henry Bertrand), des écrivains québécois du XIXe 
siècle (Lise Gauvin, Maurice Lemire) et, notamment, d'Emile Nelligan, 
"poète du quotidien et de l'universel" (Edmond Jouve), de quelques 
figures du XXe siècle: Yves Beauchemin (Marie-Line Piccione) et 
Hubert Aquin (Norman Chabot). </TEXT>
<TEXT>
  Les relations entre écrivains français et québécois remontent loin 
(Marie-Andrée Beaudet) mais, sauf exception, la littérature de là-bas 
est considérée avec condescendance, comme régionaliste. "Elle n'est 
pas à part entière mais à part" (Jean Picollec). Sans se consulter, 
deux intervenants québécois (Pierre Lavoie et Bruno Roy) citèrent la 
même phrase de Jacques Cotnam: "Notre drame est peut-être que nous ne 
finirons jamais de naître."</TEXT>
<TEXT>
  Toujours cette quête de l'identité qui est en fait, comme le 
suggérera Paul-Marie Couteaux, celle d'une "nation".&lt;
</TEXT>
</DOC>
