<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002975-19940525</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002975-19940525</DOCID>
<ACCOUNT>338002</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>6 juin 1944, 7 h 15. L'heure H n'a sonné que depuis une heure mais la longue plage de sable blond comprise entre Vierville et Colleville-sur-Mer est déjà jonchée de blessés et de cadavres. La première vague de débarquement a été fauchée par les mines et les tirs allemands dès le sortir de l'eau. Dans la mémoire américaine et dans tous les livres d'histoire, cette plage funeste restera à jamais " Bloody Omaha " : Omaha " la sanglante ". Jess Weiss, qui s'apprête à débarquer dans la deuxième vague, ne sait pas encore que le souvenir de ce jour l'obsédera toute sa vie.</CHA1>
<DATE>19940525</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>GUERRE 1939 45,ANCIEN COMBATTANT,ETATS UNIS,FRANCE</SUBJECTS>
<FAB>05241050</FAB>
<SUBJECTS>GUERRE 1939 45,ANNIVERSAIRE,COMBAT</SUBJECTS>
<NAMES>WEISS JESS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>COJEAN ANNICK</AUTHOR>
<PAGE>315</PAGE>
<LEAD1>8EME ARTICLE D'UNE SERIE PUBLIEE DU 17 MAI AU 6 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>LE 50e ANNIVERSAIRE DU DÉBARQUEMENT&gt; LES VÉTÉRANS DU JOUR J&gt; 7 h 15. Jess Weiss débarque sur Omaha " la sanglante "</TITLE>
<TEXT>" J'avais si peur. Si peur... On allait mourir. Vous comprenez ? Mourir là-bas, sur cette plage à laquelle on avait donné un nom 
américain et qui était française, mais qu'importe. Mourir ce jour-là. 
Dans quelques minutes ou bien dans une heure. Mourir pour de bon ! On 
y pensait si fort sur le bateau. Tous, je crois. On disait même : " 
Si seulement je pouvais me choper la blessure à 1 million de dollars 
"... Autrement dit : si seulement je pouvais perdre une jambe, perdre 
un bras, perdre une oreille, perdre quelque chose, n'importe quoi qui 
me fasse rentrer chez moi. Il est de précieuses blessures qui peuvent 
vous sauver la vie... </TEXT>
<TEXT>
  " Mais il n'y avait rien à faire. Le processus était enclenché et 
le piège refermé sur nous. Impossible de fuir. On allait à la mort. 
Conscients. Malheureux. C'était un combat de trop, nous le sentions, 
après les batailles d'Afrique et de Sicile auxquelles nous avions 
participé avec la 1 division. Nous pensions tous alors avoir mérité 
de rentrer chez nous en Amérique. Nous y croyions encore en 
embarquant dans un port de Sicile, en janvier 1944. La vérité ne nous 
apparut qu'à l'arrivée dans un port anglais : l'état-major voulait 
des soldats d'expérience pour préparer le D-Day. Leurs pertes, 
disait-il, devraient être de 50 % inférieures à celles occasionnées 
chez des gamins dont ce serait le baptême du feu. Nous serions donc 
ces hommes-là.</TEXT>
<TEXT>
 " A cette époque, on ne se révoltait pas. Le pays était en guerre, 
on lui devait loyauté. Sans se poser de question. Et c'était un 
honneur que de pouvoir le servir. J'ignorais tout des camps et des 
persécutions nazis ; je ne lisais que le journal de l'armée 
américaine Stars and Stripes ; mais cette guerre, je le savais, était 
juste... Ce n'était pas le Vietnam.</TEXT>
<TEXT>
  " Nos embarcations se rapprochaient de la plage. Les rampes, à 
l'avant des chalands, cognaient violemment chaque vague et l'eau 
glacée retombait sur nous en averse. Mais peu nous importait, le mal 
de mer clouait au plancher la plupart d'entre nous. Les vagues, au 
moins, balayaient le vomi sur les uniformes, sur le pont, dans les 
casques. Je me sentais vidé, anéanti, misérable. Et c'est à la 
bataille que nous allions ! Le tonnerre s'amplifiait. Nous n'étions 
plus qu'à 1 mile de la côte. Des milliers de fusées sifflaient 
au-dessus du bateau, les canons allemands crachaient leur acier, les 
obus paraissaient même s'entrechoquer, et l'odeur de la poudre 
brûlait déjà nos gorges. Des souvenirs de combats dans le désert 
africain me revenaient ; des automatismes aussi. La recherche d'une 
protection contre les tirs ennemis, la sensation d'un obus très 
proche... </TEXT>
<TEXT>
  " Mes hommes s'étaient plaqués au sol. Nous étions désormais la 
cible d'une mitrailleuse allemande dont les balles crépitaient contre 
la coque d'acier du chaland. Nous n'avions pas besoin de regarder 
par-dessus bord pour savoir ce qui se passait. Notre expérience 
parlait. Il ne faisait ni jour ni nuit ; la fumée dressait comme un 
rideau, nous plongeant hors du temps, hors du monde. Dans la guerre. 
Dans l'enfer.</TEXT>
<TEXT>
 Trop peu de gens peuvent comprendre</TEXT>
<TEXT>
  " Excitées, de jeunes recrues se sont levées pour mieux jouir du 
spectacle qui valait sûrement tous les 4-juillet. Leur uniforme ne 
portait pas l'insigne de la 1 division, je savais que c'était leur 
premier combat. Deux hommes se sont même hissés sur l'une des Jeeps 
alignées dans le centre du chaland. Je leur ai crié de descendre sur 
le pont, vite. Trop tard. Un tir d'artillerie allemand les décapita 
tous les deux et blessa grièvement plusieurs autres. J'ai rampé et 
tâché de soulager certains, tandis que l'un mourait dans mes bras. 
L'une de mes médailles, la Bronze Star, fait référence à ce 
moment-là.</TEXT>
<TEXT>
 " On a atteint le bord de l'eau. La rampe de la barge s'est abattue 
d'un coup et là... Dans un enchevêtrement d'épaves fumantes et de 
rouleaux de fil de fer barbelé, il y avait, pointées vers le ciel, 
des barres, des croix, des chevalets d'acier auxquels étaient 
accrochés ou pendus des GI's de la première vague, démembrés, criblés 
de balles. Et puis, près du rivage, des centaines d'hommes 
flottaient, la tête dans l'eau, le sac à dos oscillant doucement dans 
le ressac. Il n'y avait ni arbres, ni buissons, ni dunes de sable 
pour offrir une quelconque couverture. Aucun de ces trous d'obus que 
l'aviation alliée était censée avoir causés lors du bombardement 
matinal. Juste une longue plage de sable fin qui s'étendait sur 
quelque 300 mètres avant un surplomb assez raide. C'était de là que 
tiraient les mitrailleuses, piquetant la mer, giflant la coque des 
embarcations et trouant les peaux. Je me suis aplati instinctivement, 
incapable de bouger, cherchant la triste couverture que pouvaient 
m'offrir les corps de mes camarades tués. Et je suis resté là un 
moment, la tête contre un cadavre, pétrifié.</TEXT>
<TEXT>
 " Ces minutes-là m'ont marqué à vie. Cette image-là me hante, 
m'obsède. Comme une vision d'hypnose. Depuis cinquante ans j'essaie 
d'en balayer le souvenir, l'effacer une fois pour toutes, tourner 
enfin la page. Je n'y arrive pas. Et je n'ai même jamais pu en 
parler. Trop peu de gens peuvent comprendre. D'ailleurs, je ne le 
leur demande pas. Seul un camarade de combat pourrait savoir ce que 
je ressens.</TEXT>
<TEXT>
 " Et puis soudain, il y a eu cet ordre, hurlé par un commandant : " 
Si nous devons mourir, mourons donc à terre, mais pas sur la plage ! 
" Je suis comme sorti d'une torpeur. Et tandis que d'autres hommes 
tombaient, que des cris de douleur traversaient la canonnade, que des 
mines explosaient sous des barges transformées en torches, que les 
balles des tireurs lacéraient sacs et uniformes, j'ai couru en 
zigzaguant vers le haut de la plage. Survivre. Je voulais survivre. 
Mais mon coeur, à l'intérieur, était déjà une plaie. J'ai atteint le 
muret. Les rafales, au moins, ne pouvaient plus m'atteindre. Et je 
pouvais souffler. Il n'y avait plus d'officiers, plus de direction. 
Des amis étaient morts, amputés comme des bêtes. Ce n'était pas une 
bataille, cela ne ressemblait à rien. Moi, je fuyais la mort.</TEXT>
<TEXT>
  " Il a fallu du temps, presque six heures, pour qu'une faille se 
perce, que les tirs provenant des collines faiblissent sous le feu 
venu de la mer, et que nous nous risquiions vers les dunes pleines de 
mines. C'est là que j'ai fait prisonnier un tireur allemand. Il avait 
un agenda dans la poche. L'agenda 1944 du soldat occupant Paris, avec 
guide et plan de métro, manuel de conversation franco-allemand, 
alphabet en morse, liste des records sportifs et conseils pour bien 
boire, dans le " pays du bon vin ". Ce carnet deviendra mon meilleur 
compagnon. Tous les soirs, je lui confierai sans crainte ma peur, mes 
prières, la douleur devant la perte de camarades _ " killed in action 
", " missing in action " _ avec lesquels, dans le bivouac de 
Dorchester, j'avais fait tant de projets ; les lettres de ma femme, 
les moments de désespoir, le réconfort de nouvelles amitiés. Et puis 
je lui dirai plus simplement la pluie de ce mois de juin tragique, 
l'inconfort des trous de renard que nous creusions chaque soir, la 
surprise de découvrir le ton de propagande de notre propre presse, la 
bravoure d'un jeune Français devenu mon petit complice, la traque des 
soldats allemands déguisés en paysans, l'accueil presque hostile 
d'une poignée de civils et la stupéfaction d'essuyer par deux fois 
les tirs de " snipers " femmes. Ça, c'était incroyable.</TEXT>
<TEXT>
  " On nous avait pourtant prévenus : il fallait bien survivre, sous 
l'Occupation ! Et nous nous doutions bien que des Français, peut-être 
poussés par la faim ou le souci de protéger leur famille, avaient 
sans doute noué des relations étroites avec les Allemands. Des 
relations qui pouvaient les amener à trahir et à tout redouter de la 
Libération. Cela n'était guère glorieux, mais pouvait se comprendre. 
Quant à nous tirer dessus... J'ai dû abattre une femme. Et c'est 
encore plus dur.</TEXT>
<TEXT>
  " De la France à la Belgique et à l'Allemagne, la mort et la peur 
de la mort ne m'ont point quitté. J'ai vu des crimes et des 
destructions au-delà de l'entendement, moi qui, avant la guerre, 
n'avais même jamais vu un cadavre. J'ai perdu la plupart de mes bons 
potes, frôlé cent fois la balle fatale, pensé à provoquer moi-même la 
blessure à 1 million de dollars... et préféré prier pour qu'elle 
vienne d'elle-même. Ce qu'elle fit, le 28 septembre 1944, sur la 
ligne Siegfried, par un tir de mortier.</TEXT>
<TEXT>
  " De la guerre, jamais je ne me suis remis. " </TEXT>
<TEXT>
  Jess Weiss est rentré bouleversé de la guerre. Transformé aussi. 
Ses graves blessures au bras et à la jambe l'ont handicapé de 
nombreuses années _ il compte encore dix-sept éclats d'obus dans son 
corps _ et les images d'Omaha ont continué de le hanter malgré sa 
décision de ne jamais évoquer devant quiconque les années de combat. 
Il a repris ses études, créé sa propre entreprise d'assurances et 
élevé ses deux enfants. Mais sa quête mystique l'a très vite poussé à 
entreprendre parallèlement des recherches sur la foi, les religions, 
la mort, un sujet auquel il a déjà consacré deux ouvrages. En 1989, 
un voyage en Normandie l'a immergé très violemment dans ses souvenirs 
et contraint, pour la première fois depuis quarante-cinq ans, d'en 
parler en public. Il s'est alors replongé dans l'agenda allemand de 
1944, a ressorti son vieil uniforme, écrit au gouvernement américain 
pour réclamer les médailles qu'il avait jadis dédaignées et lancé des 
appels pour retrouver deux hommes _ un Américain et un Français _ 
perdus de vue depuis la guerre et auxquels il ne cessait de penser. 
Leurs retrouvailles ont eu lieu à Bayeux, au début du mois de mai. 
Ils ont entre soixante-neuf et soixante-dix-huit ans, habitent 
New-York, la Floride et le Jura et sont en bonne santé.               
&gt;
                                          
</TEXT>
</DOC>
