<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045252</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045252</DOCID>
<ACCOUNT>426530</ACCOUNT>
<DATE>19951211</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q091295/0852</FAB>
<NUM1>951211-2-018-03</NUM1>
<NAMES>PEPSI COLA,PEPSICO,PEPSI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEPARMENTIER ARNAUD</AUTHOR>
<SIP1> ARNAUD LEPARMENTIER</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PROJETTE LE LANCEMENT DE LA MARQUE DE CHIPS "LAY'S"</LEAD1>
<TITLE>Pepsi veut devenir le roi des pommes de terre chips</TITLE>
<TEXT> FAUTE DE DÉPASSER COCA-COLA dans les soft drinks, PepsiCo, qui réalise 30 % de son activité dans les apéritifs salés, entend devenir le roi des 
pommes de terre chips. Dans les deux ans qui viennent, la société américaine va lancer sa 
marque de chips " Lay's ", très connue aux Etats-Unis, dans une vingtaine de pays, dont la 
Chine, le Japon, le Brésil ou l'Arabie saoudite. L'objectif est de créer une marque 
mondiale, au même titre que Coca pour les boissons, Danone pour les yaourts ou Heineken 
pour la bière.</TEXT>
<TEXT>
  Avant de jeter son dévolu sur les chips de pomme de terre, PepsiCo a interrogé depuis 
deux ans 100 000 consommateurs dans plus de trente pays. " Nous avons déduit de nos 
études que les chips étaient le cola des apéritifs ", explique Irwin Gordon, directeur 
général du marketing et des ventes de PespiCo Foods International. " Dans tous les pays, 
les chips de pomme de terre sont les apéritifs préférés des consommateurs, avant les 
barres de chocolat, les glaces, les bonbons et autres apéritifs salés. "</TEXT>
<TEXT>
  Le marché mondial des pommes de terre chips (près de 20 milliards de francs par an) 
dispose d'un fort potentiel de croissance : l'américain ingurgite 8 kilogrammes d'apéritifs 
salés par an, soit huit fois plus que la moyenne mondiale. Pepsi, qui vend déjà pour 1,6 
milliard de dollars (7,85 milliards de francs) de chips de pomme de terre à l'étranger 
(contre 1,5 milliard aux Etats-Unis), compte enregistrer, hors Etats-Unis, une croissance 
annuelle de 25 % de son chiffre d'affaires.</TEXT>
<TEXT>
 Pour lancer Lay's, PepsiCo va supprimer quelques marques locales, comme en Pologne, 
mais il ne fera pas disparaître du moins pour l'instant ses marques fortement implantées. 
Les chips de PepsiCo s'appelleront toujours Walkers Crisps en Grande-Bretagne, Papas 
Sabritas au Mexique ou Matutano en Espagne.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE COMMUNICATION MONDIALE</TEXT>
<TEXT>
  De même, le groupe entend conserver dans chaque pays des saveurs spécifiques, à 
l'image de ce qui a été fait pour les apéritifs au fromage Cheetos (1,3 milliard de ventes 
dans vingt pays, Etats-Unis compris) : les Chinois n'aimant pas le fromage, Pepsi a tout 
simplement vendu des Cheetos... sans fromage.</TEXT>
<TEXT>
 Pepsi compte surtout avoir une communication mondiale, en introduisant sur tous les 
emballages le même graphisme : un grand soleil jaune entouré d'une bannière rouge sur 
laquelle sera inscrit le nom de la marque. Trois spots publicitaires, adaptables selon les 
pays, permettront de donner au produit partout dans le monde la même image, jeune et 
familiale. Pepsi, qui a misé sur la qualité en élevant par exemple ses critères de sélection 
de pommes de terre, compte économiser 200 millions de dollars par an, en centralisant 
notamment ses achats de matières premières.</TEXT>
<TEXT>
  La France ne fait pas pour l'instant partie des priorités, même si Lay's pourrait y être 
introduit fin 1997. PepsiCo se concentre sur le lancement des chips de maïs, vendus en 
France sous la marque Doritos depuis septembre 1994. Le groupe va investir 60 millions 
de francs dans son usine de Compiègne, qui entrera en fonctionnement au printemps 1996. 
Fin 1995, Doritos sera présent dans quinze pays, avec 250 millions de dollars de ventes, en 
plus de 1,5 milliard réalisé aux Etats-Unis. Plus ciblé sur les adolescents, Doritos entend 
suivre le même destin que Lay's ; " Doritos peut être une marque dont les ventes à 
l'étranger dépassent le milliard de dollars ", explique la société. Avec toujours la même 
recette : un positionnement marketing mondial, qui laisse une marge de manoeuvre aux 
filiales pour s'adapter aux spécificités locales.</TEXT>
</DOC>
