<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002354-19940921</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002354-19940921</DOCID>
<ACCOUNT>352065</ACCOUNT>
<GENRE>INTEGRAL</GENRE>
<DATE>19940921</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09201950</FAB>
<SUBJECTS>MESSAGE,RAPPORT,MAGISTRATURE,FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS,MEMBRE DU GOUVERNEMENT,FORTUNE,FINANCEMENT,PROPRIETE IMMOBILIERE,MARCHE PUBLIC,ENQUETE,RESIDENCE SECONDAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>LONGUET GERARD,VAN RUYMBEKE RENAUD,TRAGER RENE,COGEDIM,CEREDA,PR,COMPAGNIE GENERALE DES EAUX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>312</PAGE>
<LEAD1>AFFAIRE LONGUET - PUBLICATION INTEGRALE DE LA NOTE TRANSMISE LUNDI 19 SEPTEMBRE A LA CHANCELLERIE</LEAD1>
<TITLE>JUSTICE&gt; Le texte de la note adressée par le conseiller Renaud Van Ruymbeke au procureur général de Rennes&gt; " Des abus de biens sociaux ont été commis au profit de Gérard Longuet "</TITLE>
<TEXT>Dans sa note adressée le 19 septembre au procureur général près la cour d'appel de Rennes, le conseiller à la chambre d'accusation 
Renaud Van Ruymbeke commence par rappeler le point de départ de son 
enquête. Il est établi que René Trager, homme d'affaires nantais et 
financier occulte du PS, retire, début 1988, d'un compte à numéro 
qu'il possède à la Banque vaudoise de crédit à Lausanne (Suisse) un " 
backchich en espèces " de 4,4 millions de francs français, crédité le 
25 février 1988. " L'information suivie à mon cabinet devait établir, 
écrit le magistrat, que ces fonds provenaient de la société 
Pont-à-Mousson, qui s'est vue à l'époque attribuer le marché nantais 
de la fourniture de tuyaux en fonte lié à la prise d'eau en Loire." 
Or René Trager put produire durant l'instruction " un reçu établi à 
la main et signé d'un élu du Parti républicain ", en l'occurrence 
Jean-Pierre Lapègue, élu du PR au conseil municipal de Nantes et 
membre de la commission qui venait d'attribuer à Pont-à-Mousson le 
marché de la prise d'eau en Loire. De plus, le signataire du reçu 
reconnaissait que la somme versée l'était " en contrepartie de son 
influence lors de l'attribution du marché ".</TEXT>
<TEXT>
  Voulant " rechercher la trace de cet argent ", le conseiller Van 
Ruymbeke a enquêté sur les comptes du PR, ainsi que sur le patrimoine 
de Gérard Longuet, trésorier du PR à l'éppoque des faits. En effet, 
écrit le magistrat, lors de ses auditions, Jean-Pierre Lapègue a " 
formellement mis en cause Gérard Longuet en sa qualité de trésorier 
et de responsable national du Parti républicain dans la mise en place 
du réseau de corruption ayant fonctionné de 1983 à 1988 à Nantes ". " 
A cette occasion, poursuit le conseiller, sont apparus les faits 
suivants relatifs à la construction d'une villa pour le compte des 
époux Longuet à Saint-Tropez, faits échappant à la saisine de la 
chambre d'accusation de Rennes et que je suis tenu de porter à votre 
connaissance aux termes de l'article 80 du code de procédure pénale. 
Les époux Longuet, acquéreurs d'un terrain à Saint-Tropez, ont confié 
la construction de leur villa à un entrepreneur meusien, la SA Henri 
Céréda, attributaire de marchés publics importants du conseil général 
de la Meuse et de la ville de Bar-le-Duc et avec lequel Gérard 
Longuet entretient des liens d'amitié depuis 1975-1976. L'enquête 
confiée au SRPJ de Nancy afin de rechercher si la construction de la 
villa a fait l'objet de paiements en liquide révèle que les travaux 
ont été très largement sous-évalués. De plus, l'examen des comptes 
bancaires de M. Longuet et d'Avenir 55, entreprise unipersonnelle au 
nom de Gérard Longuet, montre que les sommes facturées et 
officiellement réglées par Gérard Longuet à la SA Céréda, soit 2,5 
millions de francs, proviennent pour une large part de la Cogedim et 
d'autres entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  " 1. La sous-évaluation des travaux</TEXT>
<TEXT>
 " a Devis et règlement</TEXT>
<TEXT>
 " Un devis de 1 539 093 francs a été établi le 15 janvier 1989. En 
1989, seul un acompte de 153 909 francs, a été réglé (12 mai). Puis 
l'entreprise Céréda a fait l'objet d'un contrôle fiscal du 6 février 
1990 au 4 septembre 1990. Le 9 février 1990, Gérard Longuet s'est 
empressé de régler 250 000 francs à Céréda.</TEXT>
<TEXT>
 " Vers le milieu de l'année 1990, l'inspecteur des impôts a 
découvert le dossier relatif à la construction de la villa de Gérard 
Longuet et demandé des explications à Mme Céréda. Dès le mois de 
juillet, les événements se sont précipités. Le 6 juillet, Gérard 
Longuet a adressé un nouveau règlement de 300 000 francs. Puis deux 
avenants ont porté le devis initial de 1,5 à 2,5 millions de francs, 
le premier de 570 053 francs le 15 juillet 1990, le second de 440 596 
francs, le 15 octobre 1990.</TEXT>
<TEXT>
 " Gérard Longuet a remis un chèque de 200 000 francs le 17 septembre 
1990 puis signé une série de six traites mensuelles de 221 000 francs 
échelonnées de novembre 1990 à avril 1991.</TEXT>
<TEXT>
 Le solde de 200 000 francs a été réglé en plusieurs fois de 1991 à 
1993. Gérard Longuet a ainsi payé 2 529 444 francs.</TEXT>
<TEXT>
 " a) Le coût réel</TEXT>
<TEXT>
 " La commission rogatoire confiée au SRPJ de Nancy démontre que le 
coût réel de la construction a été sous-évalué dans des proportions 
très importantes. Gérard Longuet a réglé à Céréda 2,5 millions 
auxquels s'ajoutent 343 940 francs payés par son beau-frère, Bolloré, 
pour le compte de Gérard Longuet.</TEXT>
<TEXT>
 La piste du " trafic d'influence "</TEXT>
<TEXT>
  " En réalité, les éléments fournis par R. Céréda lui-même à la PJ 
ont permis aux inspecteurs de constater que la société Céréda a 
elle-même réglé 3 125 764 francs aux sous-traitants (... ). Cela 
signifie que Céréda n'a même pas répercuté à Gérard Longuet ce qu'il 
a payé pour son compte. De plus, Céréda a fait cadeau à Gérard 
Longuet des mois de travail effectués par ses ouvriers à Saint-Tropez 
en vue de construire la villa. Les salaires des ouvriers, leurs frais 
de déplacement et d'hébergement pendant des mois et les charges 
patronales afférentes représentent 1 063 186 francs (de janvier 1989 
à juillet 1990). Les fondations étaient réalisées en février 1989. En 
février 1990, la villa était achevée (gros oeuvre et charpente). Les 
travaux effectués par Céréda ont été terminés avant l'été 1990 : les 
deux avenants ont donc été établis a posteriori.</TEXT>
<TEXT>
 " Ces débours d'un montant total de 4,2 millions de francs ne 
tiennent compte ni des frais généraux de l'entreprise ni de sa marge. 
Entendu sur cet écart, R. Céréda ne l'a pas contesté pour 
l'essentiel. Il a affirmé qu'il avait récupéré 150 000 francs de 
matériaux, sans en apporter la preuve. Pour le reste, il s'est 
contenté de dire qu'il s'en était tenu au devis initialement fixé en 
vertu d'un accord verbal entre lui-même et Gérard Longuet.</TEXT>
<TEXT>
 " Cette explication est démentie par le fait que le devis initial ne 
s'élevait qu'à 1,5 million et non à 2,5 millions. Les deux avenants 
de juillet et octobre 1990 sont postérieurs à l'intervention de 
l'inspecteur des impôts et ne correspondent pas à la réalité car, à 
l'époque où ils ont été acceptés, Céréda avait déjà déboursé près de 
4 millions.</TEXT>
<TEXT>
 " Ainsi ressort-il de ces éléments que des abus de biens sociaux ont 
été commis par R. Céréda au profit de Gérard Longuet auquel la 
qualification de recel d'abus de biens sociaux apparaît applicable. 
Si un lien était établi entre ces faits et l'obtention de marchés 
publics, ces faits seraient constitutifs de trafic d'influence.</TEXT>
<TEXT>
 " 2. L'origine des fonds</TEXT>
<TEXT>
 " a) Les fonds versés en 1989 et 1990</TEXT>
<TEXT>
 " Si la construction de la villa a été sous-facturée, la part 
effectivement payée, soit 2,5 millions, a une origine douteuse. Les 
règlements intervenus en 1989-1990 proviennent pour une large part 
d'Avenir 55, société-écran et " unipersonnelle " de Gérard Longuet, 
laquelle a été essentiellement alimentée par la Cogedim (1 140 000 
francs) et, dans une moindre mesure, par la société JMP Conseil.</TEXT>
<TEXT>
 La contribution de la Cogedim</TEXT>
<TEXT>
 " Gérard Longuet a en effet transféré sur cette même période 1 060 
000 francs du compte d'Avenir 55 à son compte personnel, lequel a 
ensuite été débité des chèques et traites Céréda. Le compte personnel 
de Gérard Longuet sur lequel ont transité ces opérations se présente 
ainsi : </TEXT>
<TEXT>
 Compte personnel de Gérard Longuet</TEXT>
<TEXT>
  Date 16/5/89</TEXT>
<TEXT>
  Recette + 120 000</TEXT>
<TEXT>
  Origine Av. 55</TEXT>
<TEXT>
  Date 23/5/89</TEXT>
<TEXT>
  Dépense_ 153 909</TEXT>
<TEXT>
  Destination Céréda</TEXT>
<TEXT>
 " Avenir 55 a reçu de JMP Conseil 237 200 francs en mars 1989 puis 
284 640 francs de Cogedim en juillet 1989.</TEXT>
<TEXT>
  Date 7/2/90</TEXT>
<TEXT>
  Recette + 390 000</TEXT>
<TEXT>
  Origine Av. 55</TEXT>
<TEXT>
 Date 9/2/90</TEXT>
<TEXT>
 Dépense_ 350 000</TEXT>
<TEXT>
  Destination Céréda</TEXT>
<TEXT>
 " Le contrôle fiscal a débuté le 6 février 1990. Avenir 55 avait 
reçu de Cogedim un second chèque de 284 640 francs le 2 novembre 
1989, placés en FCP entretemps. La vente de ces FCP en février 1990 a 
permis le paiement de la majeure partie des 390 000 francs et donc le 
règlement Céréda.</TEXT>
<TEXT>
 Date 6/11/90</TEXT>
<TEXT>
 Recette + 225 000</TEXT>
<TEXT>
Origine Av. 55</TEXT>
<TEXT>
 Date 19/11/90</TEXT>
<TEXT>
 Dépense _ 221 047</TEXT>
<TEXT>
 Destination Céréda</TEXT>
<TEXT>
 Date 1/12/90</TEXT>
<TEXT>
 Recette + 225 000</TEXT>
<TEXT>
 Origine Av. 55</TEXT>
<TEXT>
 Date 30/11/90</TEXT>
<TEXT>
 Dépense _ 221 047</TEXT>
<TEXT>
 Destination Céréda</TEXT>
<TEXT>
 " Cogedim a versé à nouveau 569 280 francs à Avenir 55 le 10 octobre 
1990. Le 15 octobre, Gérard Longuet acceptait le second avenant au 
devis pour 440 596 francs. Les fonds versés par Cogedim ont permis le 
règlement des deux traites Céréda de 221 047 francs.</TEXT>
<TEXT>
  " Il apparaît ainsi que les fonds collectés par Gérard Longuet 
auprès de la Cogedim et de JMP Conseil ont contribué pour près de 1 
million de francs au règlement des travaux. La question reste posée 
de la " réalité " des prestations effectuées par Gérard Longuet au 
profit de la Cogedim et de JMP Conseil. Il convient d'observer que la 
Cogedim s'est montrée généreuse ces dernières années en contribuant 
au financement de l'acquisition des locaux parisiens du Parti 
républicain, au financement du même parti à travers le Groupement des 
régies réunies (GRR), et à celui de la société Semper dirigée par le 
trésorier de l'UDF, M. de La Loyère (10 millions de francs).</TEXT>
<TEXT>
 " b) Les fonds versés en 1991</TEXT>
<TEXT>
 " Quant au solde dû à Céréda, il a été réglé à compter de 1991 par 
Gérard Longuet grâce, semble-t-il, à la lucrative vente des actions 
d'Investel en janvier 1991 (2,4 millions), affaire dans laquelle est 
impliquée la Générale des eaux, qui apparaît comme un autre bailleur 
de fonds du Parti républicain. En effet : </TEXT>
<TEXT>
 _ 10 millions ont été avancés le 31 mars 1988 par la CGE pour 
financer un prêt particulièrement avantageux de 12,5 millions de 
francs au taux de 3 % consenti à la SCI Constantine acquéreur de 
locaux loués au Parti républicain.</TEXT>
<TEXT>
 _ La SFR, filiale de la CGE et qui aurait été attributaire fin 1987 
d'un important marché relevant du ministère des télécommunications 
(concession du radio-téléphone) alors que Gérard Longuet était 
ministre, a financé le GRR pour plus de 18 millions de francs, de 
1990 à 1992, c'est-à-dire postérieurement à la dernière loi 
d'amnistie.</TEXT>
<TEXT>
" Je vous ai d'ailleurs informé, conclut le magistrat, il y a 
plusieurs mois, de l'existence d'abus de biens sociaux commis par 
Gérard Longuet à l'occasion de cette affaire. Ces faits, comme 
d'ailleurs ceux concernant Avenir 55, ne sont pas compris dans la 
saisine de la chambre d'accusation de Rennes et ne font l'objet, à ma 
connaissance, d'aucune poursuite. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
