<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000743-19940707</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000743-19940707</DOCID>
<ACCOUNT>343775</ACCOUNT>
<DATE>19940707</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>MOTOCYCLISME,MODELE,DESCRIPTION,PRIX,JAPON</SUBJECTS>
<FAB>07061450</FAB>
<NOTE>Tarifs : Suzuki GN 250 : 20 610 F clé en main. Honda CB 250 : 28 970 F clé en main.</NOTE>
<NAMES>SUZUKI,HONDA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-31</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>CHENAY CHRISTOPHE DE</AUTHOR>
<PAGE>99</PAGE>
<TITLE>MOTOCYCLISME&gt; Suzuki et Honda 250 :  discrètes urbaines</TITLE>
<TEXT>Les motos de 250 cm³ n'ont pas de chance. Tout est fait pour empêcher leur percée sur le marché français. La réglementation qui oblige à 
passer un permis spécifique au-delà de 125 cm³. Les tarifs 
d'assurance qui font rarement la différence entre l'ensemble des 
moyennes cylindrées, de 250 à 600 cm³. Les " petites motos " peuvent 
pourtant rendre de grands services aux " rurbains " soucieux 
d'échapper aux encombrements dans leurs transports quotidiens entre 
leur résidence de grande banlieue et les centres-villes. Elles sont 
idéales pour les courtes distances sur les voies rapides autour des 
villes, où la vitesse est toujours limitée à 110 km/h au maximum. 
Elles sont également très à l'aise, en raison de leurs petites 
dimensions, dans la circulation dense des centres urbains.</TEXT>
<TEXT>
  Deux marques commercialisent, dans une relative discrétion, deux 
modèles qui répondent bien à une vocation utilitaire. La Suzuki GN 
250 est une copie conforme de la 125 de la marque. On y retrouve le 
monocylindre à double échappement, la suspension traditionnelle, le 
freinage à disque à l'avant et à tambour à l'arrière. La 250 offre un 
amusant " petit plus " : un indicateur du rapport de vitesse 
sélectionné. Mais le manque de tempérament du moteur rend de peu 
d'utilité ce service qu'on aimerait retrouver plus souvent sur les 
grosses cylindrées. Il faut en effet " tirer " sur tous les rapports 
pour éviter que la GN 250 ne s'essouffle dès que la pente s'élève ou 
dès que le vent contraire forcit. On regrette alors les 5 000 francs 
de plus que la 125, d'autant que le centimètre supplémentaite de 
hauteur de la selle n'apporte pas un surcroît notable de confort.</TEXT>
<TEXT>
  Honda a mieux réussi sa CB 250, fabriquée en Espagne. La ligne est 
élégante, et franchement différente de celle de la CM 125 qui connaît 
un réel succès depuis plusieurs années. La selle est confortable, et 
le guidon, moins large que celui de la Suzuki, offre une position de 
conduite fonctionnelle autant sur route qu'en ville. Freinage, 
suspension, et équipements sont satisfaisants. Avec autant de 
puissance (20 ch) que sa concurrente, mais un meilleur couple, la 
Honda tient beaucoup mieux son régime moteur et assure les reprises 
nécessaires pour se sentir en sécurité sur les rocades. Reste à 
savoir si ces atouts valent les 8 000 francs de plus que la Suzuki.</TEXT>
<TEXT>
  On ne peut donc que regretter que les marques ne commercialisent 
pas en France les véritables motos de cylindrée intermédiaire qui 
figurent dans leurs catalogues. Chez Suzuki, on estime que ces 
modèles, souvent de conception assez sophistiquée, seraient vendus en 
France à des prix trop élevés pour être compétitifs. Honda ne 
souhaite pas de son côté concurrencer sa CB 500 qu'elle vient de 
commercialiser à un prix d'appel.</TEXT>
<TEXT>
  Il faudra sans doute attendre l'entrée en vigueur de la nouvelle 
réglementation sur l'accès à la conduite des motocyclettes pour 
revoir sur le marché ces machines de moyennes cylindrées, souvent 
économiques et sûres. En application d'une directive de l'Union 
européenne, les nouveaux motards devront alors faire leurs armes sur 
de telles motos.&lt;
</TEXT>
</DOC>
