<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000482-19940805</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000482-19940805</DOCID>
<ACCOUNT>347035</ACCOUNT>
<PEOPLE>LOETSCHER HUGO</PEOPLE>
<DATE>19940805</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>ANIMAL,LITTERATURE</SUBJECTS>
<FAB>31</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE COQ PRÊCHEUR&gt;  (Der Predigende Hahn)&gt;  de Hugo Loetscher.&gt;  Traduit de l'allemand&gt;  par Jean-Claude Capèle,&gt;  Fayard, 335 p., 145 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-04</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>JACCARD ROLAND</AUTHOR>
<PAGE>63</PAGE>
<TITLE>LETTRES ALLEMANDES&gt; L'animorale</TITLE>
<TIO1>LE COQ PRECHEUR (DER PREDIGENDE HAHN)</TIO1>
<TEXT>Le corbeau d'Edgar Poe répétait jusqu'à satiété "never more", ce qui pourrait être le mot d'ordre de toute philosophie nihiliste. Dans la 
Ferme des animaux, George Orwell mettait dans la bouche d'un porc le 
dogme des perversions démocratiques: tous les animaux sont égaux, 
mais certains sont plus égaux que d'autres. Quant à Orson Welles, on 
sait combien il prisait la fable du scorpion et de la grenouille pour 
montrer que les hommes sont plus fidèles à leur nature qu'à leurs 
intérêts.</TEXT>
<TEXT>
 Hugo Loetscher, romancier zurichois, au fil de ses lectures, s'est 
intéressé à la manière dont les animaux sont utilisés à des fins 
littéraires et morales. Il en est résulté un essai, drôle et 
instructif, le Coq prêcheur, qui doit son titre à l'éloquence d'un 
coq n'échappant à la mort que par l'art avec lequel il apitoie son 
auditoire en se comparant à Job. "Les animaux, note Loetscher, ne se 
contentent pas de parler différentes langues, ils s'expriment aussi 
en termes choisis comme leurs maîtres. En les écoutant, on sait s'ils 
ont étudié les encyclopédistes français ou s'ils se sont plongés dans 
les mystiques espagnols." </TEXT>
<TEXT>
  De Diogène, qui se servit du chien pour décrire sa philosophie, au 
Grégoire Samsa de Kafka métamorphosé en un énorme insecte, Loetscher 
nous rappelle l'inquiétante familiarité qui nous lie au monde animal. 
A peine d'ailleurs eut-il fini de rédiger son essai qu'une meute de 
chiens l'assaillit devant sa maison, chacun revendiquant un illustre 
pedigree littéraire. Des chats aux prunelles mystiques, appartenant à 
un certain Charles Baudelaire, le fixèrent ardemment. Et il trouva 
même un soir, en rentrant chez lui, un singe en train d'éplucher ses 
manuscrits. Il se mit alors à souffrir d'un syndrome de persécution 
littéraire. Pour finir, il crut même être victime d'hallucinations 
lorsqu'il aperçut des vautours entrant et sortant des banques 
zurichoises... &lt;
</TEXT>
</DOC>
