<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040129</DOCID>
<ACCOUNT>420194</ACCOUNT>
<DATE>19951101</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q311095/1350</FAB>
<SUBJECTS>PARIS 16,OISEAU,POLLUTION</SUBJECTS>
<NUM1>951101-2-010-38</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-38</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL DUMAY</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La guerre des pigeons est déclarée dans le 16e</TITLE>
<TEXT> A DEUX PAS du pont Mirabeau, les voisins de la rue Félicien-David sont à bout. Au 33 comme au 34, et par centaines, pigeons, pigeonnes et 
pigeonneaux ont élu domicile. Les immeubles sont envahis. Colombiers de rapport, en plein 
16e arrondissement de Paris...</TEXT>
<TEXT>
  Le passant qui prend garde où il met la tête et les pieds les voit par grappes, tassés sur 
les toits ou sur les rebords des façades, groupés sur des voitures fienteuses. Les ailes 
claquent, les gorges roucoulent, l'air a des relents acides. Depuis deux ans, les riverains 
vivent, disent-ils, un " enfer ".</TEXT>
<TEXT>
  Car, chaque jour, armée d'une petite casserole en aluminium, Mlle H., soixante-dix ans, 
déverse de son cinquième étage plusieurs... dizaines de kilos de blé ou de riz pour ses 
protégés. A l'heure des repas, plus de cinq cents volatiles prennent position sur les toits 
voisins. Puis ils s'abattent sur la chaussée, piquent sur les fenêtres, volent en rase-mottes, 
sans respecter le silence de la nuit. De fait, Mlle H. pratique aussi la charité nocturne.</TEXT>
<TEXT>
  Les Oiseaux, célèbre film d'Alfred Hitchcock, vient immanquablement à l'esprit. Les 
appartements ne se vendent plus et des acheteurs imprévoyants ont préféré payer un 
important dédit plutôt que de continuer à loger en un tel voisinage. La Mère supérieure de 
l'Hospitalité, un hôpital religieux du voisinage, s'inquiète pour la santé de ses malades. 
L'aimable concierge, Mme Thomas, ferme ses fenêtres pour manger sans grain. On se 
plaint d'allergies, de conjonctivites. Les passants glissent sur le blé.</TEXT>
<TEXT>
  Alors, il a fallu s'organiser. Le voisin du quatrième, ingénieur à l'Aérospatiale, a planté 
des pics sur le rebord de ses fenêtres afin d'éloigner les indésirables ramiers de ses 
carreaux salis. En face, Mme Faisant s'est équipée pour 6 000 francs de guirlandes 
répulsives. Le propriétaire du deuxième a dû changer tous les vitrages qui font face au 
lampadaire, désormais pâle cierge dégoulinant de fiente. Certains, n'y tenant plus, ont 
choisi la manière forte en jetant des seaux d'eau pour noyer le grain. D'autres ont utilisé du 
blé empoisonné. Le mois dernier, un commando a même tenté de stopper un épicier voisin 
qui livrait nuitamment... 250 kilos de ravitaillement. Peine perdue : les pigeons sont 
toujours là. Une douzaine de plaignants ont assigné en justice la vieille dame, de noble 
famille polonaise dit-on. Des photos ont été prises et un voisin a filmé sa voisine en 
flagrant délit de gavage d'oiseaux. Les services sanitaires municipaux se seraient plaints, 
eux aussi, de cette pratique, strictement interdite par le règlement sanitaire de la Ville de 
Paris. Mais, retranchée dans son fort Chabrol où elle vit depuis plus de trente ans, la 
colombophile ne répond plus lorsque le visiteur sonne à sa porte blindée maculée 
d'insultes.</TEXT>
<TEXT>
  Qui est-elle vraiment ? La question demeure sans réponse. Tout juste sait-on qu'elle 
marche avec deux cannes et que, jadis déjà, elle livrait en 4L le Tout-Paris columbidé.</TEXT>
<TEXT>
 Alors les plaignants s'interrogent : " Qui protège cette personne ? Qui finance le grain ? 
Qui paye les amendes ? " L'affaire serait même remontée très haut à l'Hôtel de Ville. Sans 
résultat. Et c'est ainsi que, depuis deux ans, près du pont Mirabeau, roucoule la Seine.</TEXT>
</DOC>
