<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034750</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034750</DOCID>
<ACCOUNT>413265</ACCOUNT>
<DATE>19950922</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210995/1352</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE ECONOMIQUE,REFORME</SUBJECTS>
<NUM1>950922-2-010-35</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-35</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MAUDUIT LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT MAUDUIT</SIP1>
<SU21>ANALYSE</SU21>
<SYF1>PROJET DE LOI,BUDGET,1996</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER DE 4 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Une politique économique hypothéquée par la campagne présidentielle</TITLE>
<TEXT> ET SI L'HISTOIRE bégayait ?... En tout cas, la comparaison est tentante. Arrivés au pouvoir en 1981, les socialistes s'étaient attelés sur-le-champ à 
mettre en pratique les cent dix propositions du candidat Mitterrand. Mais en heurtant de 
plein fouet le mur de la contrainte extérieure, ils avaient dû brusquement, un an plus tard, 
négocier le virage douloureux de la rigueur.</TEXT>
<TEXT>
  Deux septennats plus tard, mutatis mutandis, on serait tenté de croire que le scénario est 
presque le même : au lendemain d'une campagne électorale au cours de laquelle le 
candidat Chirac a beaucoup promis, le gouvernement d'Alain Juppé doit maintenant mettre 
en oeuvre les projets innombrables et coûteux qu'il a esquissés. Au risque d'avoir lui aussi 
à opérer bientôt un brusque changement de cap dans le pilotage de la politique 
économique. Si cette histoire n'est pas encore écrite, il est toutefois une certitude : ce 
projet de loi de finances pour 1996 porte une estampille qui ne surprendra personne, celle 
du chef de l'Etat, et celle du premier ministre, qui, lui, a la charge de concrétiser les 
promesses présidentielles. Point par point, on y retrouve les grands projets annoncés 
durant la campagne électorale, mais aussi les ambiguïtés de la plate-forme chiraquienne.</TEXT>
<TEXT>
  Qu'on se souvienne du débat de l'époque. Sans cesse, la question a été posée au candidat 
Chirac : comment parviendrez-vous tout à la fois à réduire les déficits publics et à financer 
les réformes que vous préconisez ? Comment pourrez-vous concilier l'inconciliable : mener 
la politique de rigueur commandée par le traité de Maastricht tout en chevauchant " l'autre 
politique ", qui prône une réhabilitation de la dépense publique ? Question bien 
caractéristique de la " pensée unique ", répondait invariablement M. Chirac, avant 
d'ajouter : " La politique est l'art de rendre possible ce qui est nécessaire. "</TEXT>
<TEXT>
  Logiquement, le projet de budget prend donc en compte une cascade de réformes qui, 
après leur " montée en charge ", coûteront cher. Lancement du plan emploi, qui 
représentera en année pleine, pour les seules dispositions d'allégement de charges, de 45 
milliards à 50 milliards de francs ; création de la prestation d'autonomie pour les personnes 
âgées dépendantes, dont le coût annuel, à terme, avoisinera 20 milliards ; mise en place du 
plan logement, avec notamment le prêt à taux zéro pour favoriser l'accession à la propriété, 
dont le coût est difficile à évaluer, mais qui, dans tous les cas de figure, sera très élevé. 
Ainsi Alain Juppé a-t-il dû inscrire dans son budget une rafale de mesures qui pèseront 
durablement et fortement sur les finances publiques.</TEXT>
<TEXT>
  En économie, tout se paie. Les socialistes l'ont appris à leurs dépens. Après avoir relancé 
la demande intérieure, ils avaient dû affronter, peu de temps après, un effondrement de la 
balance commerciale. Dans une conjoncture qui n'est plus du tout la même et qui ne 
présente donc plus les mêmes dangers, M. Juppé l'a aussi mesuré en bouclant son projet 
de loi. Car, par contrecoup, il a éprouvé les pires difficultés à respecter un autre 
engagement qu'avait pris le chef de l'Etat : la baisse des&gt; déficits.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Certes, dans le cas du déficit budgétaire, le gouvernement peut arguer qu'il a fait ce qu'il 
a pu : la dérive doit être ramenée de 321,6 milliards de francs en 1995 à 289,7 milliards en 
1996. Preuve officielle de rigueur : toute l'architecture du projet de loi de finances a été 
dessinée dans le but de parvenir à cet objectif louable. Seulement voilà : l'un des fameux 
critères de convergence de Maastricht, que la France s'est engagée à respecter, concerne 
non pas la baisse du seul déficit budgétaire, mais celle, plus large, du déficit de l'ensemble 
des administrations publiques (Etat, protection sociale, collectivités locales).</TEXT>
<TEXT>
  Or, sur ce point, le projet de loi de finances manifeste un silence qui risque de peser 
lourdement sur les marchés financiers. Même si le gouvernement a laissé entendre qu'une 
hausse des prélèvements sociaux pourrait être mise en oeuvre au début de 1996, au terme 
des vingt-deux forums régionaux de cet automne sur le financement de la Sécurité sociale, 
le déficit de celle-ci continue, pour l'heure, de filer, et le budget ne prend pas encore en 
compte la moindre mesure de redressement. Dans l'immédiat, l'objectif de réduction à 4 % 
des déficits publics, en 1996, n'est donc pas assorti d'un plan détaillé.</TEXT>
<TEXT>
  Autrement dit, si le mur de la contrainte extérieure ne constitue plus depuis bientôt cinq 
ans une menace pour l'économie, grâce aux confortables excédents commerciaux que la 
France engrange dorénavant, le gouvernement ne risque-t-il pas d'en percuter un autre : 
celui de la contrainte européenne ? Visiblement, le premier ministre est conscient du 
risque. Pour ne pas avoir à donner bientôt un brusque à-coup dans le pilotage de l'économie 
et ne pas trop s'écarter des critères de convergence européens, il a dû mettre un bémol à la 
mise en oeuvre de certaines autres promesses électorales.</TEXT>
<TEXT>
  On ne peut certes, encore, parler de " la pause dans l'annonce des réformes ", demandée 
par Jacques Delors à l'automne 1981, au risque de provoquer un traumatisme dans la 
majorité de l'époque, mais cela y ressemble par certains aspects. Le premier signe en a été 
le brusque coup de frein sur la politique salariale. Alors que M. Chirac a fait campagne 
avec le fameux slogan " la feuille de paie n'est pas l'ennemie de l'emploi ", le projet de loi 
de finances entérine le gel de la rémunération des fonctionnaires, dont la feuille de paie est 
devenue " la feuille d'impôt des Français ", dans la terminologie chiraquienne 
postélectorale.</TEXT>
<TEXT>
  Le second signe en est évidemment le brutal changement de cap dans le domaine de la 
politique fiscale. Alors que le candidat Chirac avait répété que " trop d'impôt tue l'impôt ", 
M. Juppé vient d'annoncer qu'il n'y aura " pas de forte réduction des impôts " dans les 
deux ou trois ans qui viennent. En outre, le projet de budget intègre une pléthore de 
hausses fiscales, dans des proportions quasiment sans précédent depuis bientôt une 
décennie. Inattendus, pour ne pas dire contradictoires avec les promesses du candidat 
Chirac, certains de ces ajustements fiscaux sont les bienvenus. Après les avantages 
exorbitants que les socialistes ont consentis aux détenteurs de capitaux, à l'époque de " 
l'argent fou ", nul ne blâmera le gouvernement sauf, évidemment, les contribuables 
concernés, qui appartiennent aux couches moyennes beaucoup plus qu'aux couches 
supérieures de mettre en cause cette politique de moins-disant fiscal dans le domaine de 
l'épargne. A bon droit, il peut dire qu'il s'agit de mesures d'équité.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'empêche ! Ces remises en cause de certains avantages fiscaux pour l'épargne, d'un 
montant de près de 10 milliards de francs, ne figuraient pas dans la plate-forme 
chiraquienne. Et, à ces dispositions, il faut encore ajouter la hausse de 2 points de la TVA, 
que le budget reconduit pour 1996, celle de la taxe intérieure sur les produits pétroliers (en 
juillet 1995, puis à nouveau début 1996), celle sur les tabacs, l'impôt de solidarité sur la 
fortune, la taxe professionnelle, l'impôt sur les sociétés. Sans parler de l'éventuel 
prélèvement au profit de la Sécurité sociale, de la contribution sur tous les revenus 
annoncée par M. Juppé pour financer l'allocation d'autonomie en faveur des personnes 
âgées dépendantes...</TEXT>
<TEXT>
  On objectera que comparaison n'est pas raison et qu'il faut manier prudemment le 
parallèle avec 1981. On devine pourtant, avec ce projet de loi de finances, la première 
leçon de cette histoire. Alors que M. Chirac avait promis une chose et son contraire 
contribuer à réduire " la fracture sociale " en même temps que les déficits , M. Juppé se 
rend compte que les deux objectifs sont difficilement compatibles, au moins simultanément. 
C'est la raison pour laquelle, dans le domaine des finances publiques et celui de la réforme 
fiscale, le projet de loi envoie un message brouillé. On sait le risque de ce genre de 
gymnastique budgétaire : les socialistes sont intarissables sur le sujet, eux qui en ont payé 
le prix fort, avec une désaffection profonde du " peuple de gauche ".</TEXT>
</DOC>
