<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003307-19940527</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003307-19940527</DOCID>
<ACCOUNT>338350</ACCOUNT>
<DATE>19940527</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>05268001</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,COMPORTEMENT,ELECTORAT,CAMPAGNE ELECTORALE</SUBJECTS>
<NAMES>LAIGNEL ANDRE,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>74</PAGE>
<LEAD1>LES ELECTIONS EUROPEENNES - ANDRE LAIGNEL RECOMMANDE AUX ELECTEURS UN " SURSAUT DE COHERENCE "</LEAD1>
<TITLE>TRAVERSES&gt; Sursauts</TITLE>
<TEXT>CE que parler veut dire. M. André Laignel, directeur de campagne du PS pour les européennes, invitait hier les électeurs " à un sursaut 
de cohérence ". C'est quoi, cela ? Du patagon ? Du français de 
cuisine électorale ? Une proposition d'entrechat politique ? </TEXT>
<TEXT>
  Un sursaut, bon, cela se comprend. Dans l'échelle des urgences, le 
mot " sursaut ", et son coadjuteur l'adjectif " nécessaire ", 
implique que l'heure est à la mobilisation. Quand une tête politique 
balance le " nécessaire sursaut " comme une priorité rouge ou un 
instrument contondant, c'est rarement le signe d'une santé 
florissante. Le choix, entre coup de clairon et coup de massue, est 
limité. Mais parfaitement explicite. Un " sursaut " est bien plus 
qu'un saut, même dans l'inconnu. Plus qu'un grand bond, même en 
avant. Le " sursaut " flirte avec le " réveil en ", c'est dire.</TEXT>
<TEXT>
  La " cohérence ", voilà autre chose. Quand un politique demande aux 
électeurs d'être " cohérents avec eux-mêmes ", il entend surtout par 
là qu'ils soient fidèles à lui-même. Dans ce sens-là, la " cohérence 
" est l'antithèse de la dissipation. Prôner la cohérence, c'est 
assigner l'électorat à résidence politique. C'est le tenir en laisse 
comme un ballon captif et le culpabiliser d'avance pour ses 
infidélités potentielles. Car tout électeur est, par définition, un 
incohérent qui s'ignore.</TEXT>
<TEXT>
  Mais ce " sursaut de cohérence " imploré par André Laignel est, 
dans l'association des mots, un peu bizarre. On ne sursaute pas de 
cohérence. Sauf à vouloir être encore plus cohérent que cohérent. Ou 
à penser, dans le cas évoqué, plus rose que rose.</TEXT>
<TEXT>
  M. Laignel voulait sans doute exprimer autre chose. Une chose 
simple et simplement dite, du genre " Votez pour nous. Arrêtez de 
vous disperser et de nous disperser ". C'eût été beaucoup plus clair. 
Mais peut-être un peu facile. En politique, ce qui se conçoit 
clairement s'énonce en mots de bois.</TEXT>
<TEXT>
  En " parler-rue ", cela peut être l'inverse. Par exemple, ce 
charmant " Nique ta mère " qui atteste la belle vitalité de notre 
langue. Voilà une expression d'une délicatesse extrême et fort 
explicite. L'inconcevable, dans ce cas précis, s'énonce clairement.</TEXT>
<TEXT>
  Où l'affaire se complique, c'est en famille, lorsque des enfants 
vaguement innocents viennent demander l'explication de texte que la 
cour de récréation ou la rue n'a point encore fournie. Il ne reste 
guère aux parents pour s'en sortir qu'un " sursaut " d'hypocrisie.    
&gt;
                    
</TEXT>
</DOC>
