<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001302</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001302</DOCID>
<ACCOUNT>367867</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<CHA1>1  LES RÉSULTATS obtenus par ces chercheurs, qui ont observé l'impact de nouvelles et puissantes substances médicamenteuses antivirales sur l'organisme de malades atteints du sida, devraient notablement améliorer la compréhension de cette maladie.  ILS APPORTENT de nouvelles clefs permettant de mieux saisir la manière dont cette infection virale parvient à se développer au sein de l'organisme humain.</CHA1>
<DATE>19950113</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120195/1401</FAB>
<IMAGE>DRX_950113_85425</IMAGE>
<NBI>1</NBI>
<NOTE>Henry Gee est membre de l'équipe éditoriale de Nature. Doc: avec une illustration.</NOTE>
<NUM1>950113-2-024-31</NUM1>
<NAMES>NATURE</NAMES>
<REFERENCE1>2-024-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GEE HENRY</AUTHOR>
<SIP1> HENRY GEE </SIP1>
<SOT1>Les chercheurs s'étaient dès le début trompés dans la manière d'aborder l'infection chez les patients : l'administration précoce d'un cocktail de nouveaux médicaments fait naître l'espoir de traitements efficaces</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ILLUSTRATION:LE MECANISME D'ACTION DES NOUVEAUX ANTI-VIRAUX</LEAD1>
<TITLE>De nouvelles armes contre l'infection par le virus du sida</TITLE>
<TEXT>  LA COMPRÉHENSION du sida dans le monde scientifique et médical devrait être totalement bouleversée par deux études publiées jeudi 12 janvier par 
Nature. Ces études montrent, schématiquement, que l'infection par le VIH-1 (virus 
d'immunodéficience humaine de type 1) n'est pas une infection latente au cours de laquelle 
le virus échappe à l'attention du système immunitaire. Au contraire, même chez les 
personnes ne présentant pas de symptômes du sida, l'infection par le VIH est un processus 
dynamique au cours duquel des milliards de particules virales sont produites chaque jour 
pour être instantanément détruites par le système immunitaire, lequel, même chez des 
patients très atteints, demeure très actif. Ce simple fait va à l'encontre de bien des idées 
établies concernant le sida, et fait naître l'espoir de traitements efficaces.</TEXT>
<TEXT>
# Cette découverte résulte des expérimentations et des essais cliniques à partir d'une 
nouvelle génération de médicaments actifs. L'un d'entre eux, la névirapine ou NVP, bloque 
la transcriptase inverse, enzyme que le virus utilise pour recopier son propre matériel 
génétique dans la cellule qu'il infecte. Deux autres substances désignées par les codes 
ABT-538 et L. 735,524 inactivent les enzymes dont le virus se sert pour synthétiser son 
enveloppe protéique.</TEXT>
<TEXT>
 Les cellules infectées deviennent la cible des " tueurs patentés " du système immunitaire, 
les lymphocytes T (tueurs) cytotoxiques (LTc) qui les identifient et les détruisent avec leur 
stock de virus. Dans l'un des articles, l'équipe du docteur George M. Shaw, du 
département d'hématologie et d'oncologie à l'université de Birmingham (Alabama), évalue 
l'activité des trois médicaments. Dans un article parallèle, mais indépendant, l'équipe du 
docteur David D. Ho, du Aaron Diamond AIDS Research Center (New York University 
#School of Medicine), se consacre seulement à l'un des trois, l'ABT-538. Mais la 
#convergence des résultats de ces études indépendantes est telle que leurs conclusions n'en 
font qu'une.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  LE RENOUVELLEMENT DU VIRUS</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Ces médicaments ont une activité anti-VIH beaucoup plus spécifique que tous les 
médicaments utilisés auparavant. Ils sont si puissants qu'ils réduisent de moitié le nombre 
de virus circulants et de cellules infectées chez un patient en deux jours seulement. 
Malheureusement, les virus résistants au médicament reprennent le dessus en quelques 
semaines. Cette réduction spectaculaire s'accompagne d'une réascension rapide du nombre 
des lymphocytes CD4, principales cibles du VIH dans le sang. Le message issu de la 
recherche est clair, mais il est à la fois surprenant et remarquable : il signifie que l'infection 
au long cours par le VIH-1 n'est possible qu'en raison du renouvellement constant du virus. 
Chaque patient atteint par le sida fabrique chaque jour de cent millions à un milliard de 
particules virales, soit un tiers de la charge virale totale. Presque tous ces virus sont 
détruits immédiatement par des anticorps et des globules blancs particuliers : les 
macrophages.</TEXT>
<TEXT>
  Une " armée " de lymphocytes Tc détruit les cellules chargées de générations de virus 
encore en gestation. L'efficacité du système immunitaire se mesure au fait que rien ne 
laisse entrevoir l'existence de ce combat incessant et titanesque encore moins sa férocité 
et son ampleur. Ce calme apparent a induit en erreur les cliniciens et les chercheurs, car 
les progrès de la maladie ne laissent rien paraître des phénomènes réellement à 
#l'oeuvre.</TEXT>
<TEXT>
 Finalement, il est apparu que les chercheurs se trompaient depuis le début, sur le site au 
niveau duquel il fallait agir. En 1993, l'équipe du docteur Anthony Fauci, des Instituts 
nationaux américains pour la santé de Bethesda (Maryland), et celle du docteur Ashley T. 
Haase, de l'université du Minnesota, ont montré que l'infection par le VIH-1 est, en fait, 
active et évolutive dans ce qu'on appelle les tissus lymphoïdes, même pendant les phases 
cliniquement silencieuses de la maladie. Les virus et les cellules infectées retrouvées par 
les examens sanguins classiques ne représentent pas le véritable visage de la bataille, 
mais seulement une minuscule fraction des rescapés de l'immense carnage se déroulant 
dans les ganglions lymphatiques (voir schéma).</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  LE CHAMP DE BATAILLE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Il n'est pas véritablement surprenant rétrospectivement du moins d'apprendre que c'est le 
tissu lymphoïde et non le sang qui constitue le principal champ de bataille du VIH-1. 
Maintenant que nous comprenons mieux la réalité physiopathologique, quelles sont les 
perspectives du traitement ? Le principal problème, comme les novelles recherches le 
montrent, est la mutation rapide du VIH-1 quelques jours ou semaines en souches 
#résistantes aux nouveaux traitements. La solution, par conséquent, consiste à utiliser un 
cocktail de médicaments distincts, et de commencer à les administrer le plus tôt possible au 
cours de la maladie, avant que le virus ne s'installe dans le tissu lymphoïde.</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
