<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011094</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011094</DOCID>
<ACCOUNT>381816</ACCOUNT>
<PEOPLE>HUGO VICTOR</PEOPLE>
<CHA2>1</CHA2>
<DATE>19950321</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200395/1342</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO12>LIVRE</GO12>
<NOTE>LES MISÉRABLES. Film français de Claude Lelouch avec Jean-Paul Belmondo, Michel Boujenah, Alessandra Martines, Annie Girardot, Clémentine Celarié, Philippe Léotard, Rufus, Ticki Holgado, Philippe Khorsand, Salomé Lelouch, Jean Marais, Micheline Presle, Darry Cowl. 2 h 50</NOTE>
<NUM1>950321-29</NUM1>
<NAMES>BELMONDO JEAN PAUL,BOUJENAH MICHEL,GIRARDOT ANNIE,MARAIS JEAN,CELARIE CLEMENTINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL FRODON</SIP1>
<SOT1>" Les Misérables " comme épopée cinématographique de la première moitié du siècle</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>En hommage à Hugo, Claude Lelouch renoue  avec ses fresques historiques et sentimentales</TITLE>
<TIO2>LES MISERABLES</TIO2>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  Le vingt-neuvième long métrage de Claude Lelouch est un film à thèse. Une thèse 
énoncée en toutes lettres, et plutôt six fois qu'une au cours du film : l'histoire de l'humanité 
se résume à deux ou trois récits, toujours les mêmes sous des apparences différentes. Les 
grands artistes, tel Victor Hugo, sont ceux qui les mettent le mieux évidence et, en 
s'inspirant d'eux, il est possible de raconter n'importe quelle période, n'importe quelles 
aventures, aux dimensions d'une nation ou d'une personne. Par exemple de raconter, c'est 
le principe du film, la première moitié du XX siècle avec les personnages et les ressorts 
dramatiques des Misérables.</TEXT>
<TEXT>
  Cette thèse, le cinéaste l'a faite sienne au moins depuis Un homme et une femme (1966), 
elle préside notamment aux " grands films choraux " qui émaillent sa filmographie depuis 
vingt ans : Toute une vie (1974), Les Uns et les autres (1981), Viva la vie (1984), Partir, 
revenir (1985), Il y a des jours et des lunes (1990), La Belle Histoire (1992). La foi du 
charbonnier affichée par le cinéaste au profit des quelques structures narratives 
essentielles lui permet d'orchestrer, avec plus ou moins de bonheur, ses récits enchevêtrés 
mobilisant de nombreux protagonistes à travers le temps et l'espace. Erigeant ce principe 
en système, il pose ici que, avec quelques Valjean, quelques Cosette, quelques Javert et 
Thénardier, on peut raconter la France de la naissance du siècle aux lendemains de la 
Libération.</TEXT>
<TEXT>
  Le parti pris est déclaré avec tant d'aplomb qu'il peine à lancer le film. La succession de 
scènes démarquant le roman de Hugo semble de prime abord relever du jeu littéraire 
télévisé pour access prime time. Jean-Paul Belmondo en Jean Valjean (rebaptisé Henri 
Fortin, père puis fils) balade sa dégaine et ses rides avec un air de dire sans cesse " depuis 
le temps que vous me voyez au cinéma, vous savez bien que c'est moi le héros ", ce qui ne 
contribue guère à mettre en route l'immense machinerie assemblée par Lelouch. Les 
citations du texte d'origine passent d'abord pour des coquetteries, sinon des redites. Sans 
raison apparente, Henri le père injustement envoyé au bagne, Henri le fils en petit Cosette 
mâle maltraité par un aubergiste normand avant de devenir champion de boxe, sont soumis 
à un étrange traitement visuel et sonore images décolorées et nappes de musique sont 
trop, et pas assez.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 La règle d'or</TEXT>
<TEXT>
  de la réalisation</TEXT>
<TEXT>
  est de ne perdre</TEXT>
<TEXT>
  personne en route,</TEXT>
<TEXT>
  ni parmi</TEXT>
<TEXT>
  les protagonistes</TEXT>
<TEXT>
  ni parmi</TEXT>
<TEXT>
  les spectateurs.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 Puis la voix off de Lelouch propulse d'une bourrade le film de la fin de la première guerre 
mondiale à la période de l'Occupation. Là se déroule l'essentiel du récit, à partir du 
moment où le chemin d'Henri Fortin fils, devenu déménageur, croise celui d'une famille 
juive, les Ziman (Michel Boujenah, Alessandra Martines et la jeune Salomé Lelouch). Et 
peu à peu les grandes et petites roues de la mécanique à récit et à émotion se mettent en 
place, trouvent leur vitesse de rotation. Le metteur en scène recourt notamment à un 
lubrifiant qui lui a souvent servi, un morceau de musique ici interprété au piano par un SS : 
Satan conduit ce bal infernal dans lequel l'Histoire et le scénario vont s'ingénier à plonger 
les personnages, les faire se croiser et tournoyer.</TEXT>
<TEXT>
  A nouveau, le procédé se voit comme le nez au milieu de la figure, ce qui n'a jamais gêné 
Claude Lelouch. Comme tous ses films, Les Misérables revendique une naïveté butée. La 
règle d'or de la réalisation est de ne perdre personne en route, ni parmi les protagonistes ni 
parmi les spectateurs. Principe anti-élitiste au possible, généreux lorsqu'il est comme 
toujours chez ce cinéaste, quels qu'aient été ses échecs ou ses outrances employé sans 
cynisme. Fléchage délibéré dans le labyrinthe, les explications de texte du début trouvent 
leur sens, sinon entièrement leur justification.</TEXT>
<TEXT>
 Cette idée du cinéma selon Lelouch s'applique à la grande Histoire et aux sentiments 
individuels, mais aussi au cinéma lui-même. Henri Fortin est né en 1895, on le voit souvent 
devant (ou derrière) un écran, les citations de films pullulent, l'essentiel n'est pas là. Il est 
dans le fait que le héros joué par Belmondo est analphabète. Le cinéma que glorifie 
Lelouch et qu'il revendique pour lui-même (s'identifiant explicitement à la fois à son héros 
et à son art) est celui des origines, celui qui s'adressait directement aux foules, dans 
l'innocence arrogante de l'enfance de l'art. Puéril et mégalo, tant qu'on voudra. Mais 
malhonnête, non. Cette idée de l'Histoire résumée à quelques contes et légendes 
#fondatrices est une idée proprement enfantine. Elle fausse bien des approches, nie le temps 
et tend à réduire au même ce qui change.</TEXT>
<TEXT>
  L'honneur de Claude Lelouch, grand enfant qui ne veut pas vieillir, est d'en connaître la 
limite, comme on le voit au passage le plus périlleux de son récit. Evoquant la traque des 
juifs par les nazis et la Milice, Les Misérables court le danger de ravaler la Shoah au rang 
des malheurs éternels qui frappent l'humaine condition, de faire de Hitler un grand 
Thénardier, mais un Thénardier parmi d'autres. Heureusement, cette caméra qui semblait 
prête à tous les culots s'arrête à l'entrée des barbelés de la nuit et du brouillard. Et la 
femme qui en revient dira seulement qu'elle était " en Pologne ". Claude Lelouch est du 
côté des gens et des histoires humaines, là où gît l'inhumain et l'innommable, il ne se risque 
pas.</TEXT>
<TEXT>
  Et ainsi peut-il, lui pour qui le cinéma eut toujours l'air d'être le plus grand des trains 
électriques, bâtir ses ponts à travers le temps, lancer ses acteurs-locomotives et faire 
dérailler ses aventures à grands fracas. Sans doute il reste incongru de découvrir Annie 
Girardot et Philippe Léotard en paysans du Jura, sans doute le réalisateur de Tout ça pour 
ça n'est pas Visconti et jamais son bal, tout virevoltant soit-il, n'aura l'élégance et la 
profondeur de celui du Guépard.</TEXT>
<TEXT>
  Mais lorsque le réalisateur s'offre un remake du Jour le plus long, il s'en tire avec une 
joyeuse maestria, tout comme il fait défiler les genres (comédie musicale, film noir, film de 
guerre, mélodrame) comme autant de wagons ou de roulottes du grand Lelouch Circus. 
Celui qui tente vaillamment de maintenir le lien entre un cinéma commercial, qui n'a plus 
souvent semblables ambitions, et les recherches singulières des plus exigeants artistes du 
cinéma.</TEXT>
</DOC>
