<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025002</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025002</DOCID>
<ACCOUNT>400441</ACCOUNT>
<DATE>19950626</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240695/1550</FAB>
<NUM1>950626-2</NUM1>
<ORI1>BONN  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>ACP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DELATTRE LUCAS</AUTHOR>
<SIP1> LUCAS DELATTRE</SIP1>
<SU21>M. Chirac devrait tenter, à Cannes, de remobiliser l'Union européenne</SU21>
<SYE1>UE,ALLEMAGNE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AVANT LE SOMMET DU CONSEIL DE L'EUROPE A CANNES DES 26 ET 27 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>L'Allemagne ne veut plus être la vache à lait de l'Europe</TITLE>
<TEXT> " Nous payons trop pour l'Europe " : tel est, formulé en termes francs par un haut responsable allemand, l'état d'esprit des dirigeants de Bonn à l'approche 
des futures échéances européennes. Le sommet de Cannes des 26 et 27 juin permettra de 
prendre la mesure de ces préoccupations financières, qui reviennent de manière de plus en 
plus lancinante dès lors qu'il est question, en Allemagne, de l'avenir du continent. Pas un 
jour ne s'écoule sans que de nouveaux chiffres alarmants ne soient publiés sur le thème de 
la contribution budgétaire excessive de l'Allemagne au budget européen.</TEXT>
<TEXT>
  " L'Allemagne paie chaque année 15 milliards de marks en trop ", annonçait en " une " le 
quotidien populaire Bild Zeitung (cinq millions d'exemplaires), dans son édition du jeudi 22 
juin. De tous les pays européens, l'Allemagne est celui qui verse le plus (29,8 % du budget 
européen) et qui perçoit le moins de retours financiers (12,5 % de la somme totale des 
retours financiers accordés aux pays membres). L'Allemagne supporte la plus lourde part 
des ressources distribuées aux pays membres de l'Union, puisque sa contribution nette 
représente 70 % de l'ensemble des sommes reversées.</TEXT>
<TEXT>
  " Les Allemands, sur cette question qui les taraude, sont en train d'adopter une approche 
britannique ", selon un diplomate français, qui s'inquiète devant l'effet de " spirale " qui 
pourrait en résulter.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE NOUVELLE RÉALITÉ</TEXT>
<TEXT>
 Une approche exclusivement " financière " de l'intégration européenne néglige bien des 
paramètres, en particulier celui des bénéfices politiques et commerciaux apportés par 
l'Union européenne. Les dirigeants allemands ne remettent d'ailleurs pas en cause son 
caractère solidaire, pas plus que la vocation de la République fédérale, qui dispose du PIB 
le plus important, à demeurer le plus gros contributeur financier au budget européen. Mais 
ils entendent rééquilibrer en leur faveur les circuits d'attribution des ressources. A terme, 
l'objectif de Bonn est clairement défini. Le calcul du montant des contributions financières 
devra être réexaminé en prenant en compte une nouvelle réalité : depuis l'unification, les 
Allemands ne sont plus les plus riches parmi les citoyens européens (en termes de PIB par 
habitant, ils se situent désormais au milieu de l'échelle).</TEXT>
<TEXT>
  L'Allemagne manifeste de moins en moins d'intérêt pour les pays sous-développés de la 
zone ACP (Afrique-Caraïbes-Pacifique), signataires des accords de Lomé. Or la présidence 
française a voulu faire de ce dossier, celui du 8e Fonds européen de développement (FED), 
une priorité du sommet de Cannes, en demandant à l'Union de reconduire sur cinq anCs un 
effort financier de 13,3 milliards d'écus. Les Allemands, qui renâclent, estiment que leur 
contribution financière n'est pas suffisamment récompensée sous forme de contrats pour 
leurs entreprises, notamment en Afrique.</TEXT>
<TEXT>
  Même enjeu pour les programmes d'aide aux pays voisins de l'Europe en zone 
méditerranéenne, en faveur desquels la France réclame un programme de soutien 
ambitieux. Pour les Allemands, les priorités financières sont ailleurs, en l'occurrence dans 
les pays d'Europe centrale et orientale. Les propositions chiffrées de la Commission 
européenne (6,7 milliards d'écus pour les pays d'Europe centrale et orientale jusqu'à 1999, 
5,16 milliards pour les pays de la Méditerranée) sont vivement critiquées à Bonn, où l'on 
estime qu'on en fait trop pour le Sud.</TEXT>
<TEXT>
  Désormais, toutes les dépenses devront être passées au crible des intérêts de 
#l'Allemagne. Dans un document publié tout récemment, le ministre des finances, Theo 
Waigel, annonçait qu'il avait la ferme intention, dès la conférence intergouvernementale de 
1996, de mettre à plat " l'ensemble du système de contributions " européennes. 
Particulièrement visé : le Fonds de cohésion, qui profite aux pays les moins riches de 
l'Union européenne (Espagne, Portugal, Grèce, Irlande), et qui pourrait tout simplement, 
dans l'esprit des dirigeants allemands, être supprimé après 1999.</TEXT>
</DOC>
