<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000752-19940207</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000752-19940207</DOCID>
<ACCOUNT>323336</ACCOUNT>
<DATE>19940207</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>02051505</FAB>
<SUBJECTS>EAU MINERALE;JOUET,VERDICT;CHAUSSURE,TRAVAIL A TEMPS PARTIEL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE SOCIALE,LICENCIEMENT,PROJET,CESSATION</SUBJECTS>
<NAMES>PERRIER</NAMES>
<NAMES>FISHER PRICE FRANCE</NAMES>
<NAMES>WESTON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-06</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>54</PAGE>
<TITLE>Plans sociaux repoussés, licenciements évités&gt; Perrier, Fischer-Price et Weston suspendent leurs projets de compressions d'effectifs</TITLE>
<TEXT>La direction de Perrier a annoncé, vendredi 4 février à Paris, lors d'une réunion du comité central d'entreprise, qu'elle " suspendait la 
procédure légale de consultation " prévue dans le cadre du plan de 
restructuration de l'usine de Vergèze (Gard) annoncé en décembre (le 
Monde du 28 décembre 1993). Ce projet, qui doit entraîner la 
suppression de 600 emplois, est maintenu, mais la direction de cette 
filiale de Nestlé Sources International " s'est engagée à ce que 
chaque salarié quittant l'entreprise dispose d'une activité ou d'un 
emploi stable sur le bassin régional de l'emploi ". En conséquence, 
la direction a décidé de " renoncer à la limitation formelle de 
dix-huit mois de mise en oeuvre du plan social initial ", ceci afin " 
d'éviter toute mesure conduisant à l'accroissement de l'exclusion 
sociale sur la région ". Quarante-huit heures auparavant, la 
quasi-totalité des 2 028 salariés de l'usine de Vergèze avaient 
observé une grève de vingt-quatre heures.</TEXT>
<TEXT>
  De leur côté, les salariés de Fisher-Price France qui avaient 
engagé une action en référé devant le tribunal de grande instance 
d'Orléans, ont également obtenu, vendredi 4 février, la suspension du 
plan social visant les 46 salariés du siège installé à 
Saint-Jean-de-Braye (Loiret), pour défaut de transmission au comité 
d'entreprise des comptes 1993 de l'entreprise (le Monde du 3 
février).</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, le fabricant de chaussures de luxe Weston, installé à 
Limoges (Haute-Vienne), vient de proposer à 248 de ses 360 salariés 
de se mettre à mi-temps afin d'éviter les licenciements, au moment où 
la production a pratiquement chuté de moitié.</TEXT>
<TEXT>
  )                                                              
</TEXT>
</DOC>
