<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035555</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035555</DOCID>
<ACCOUNT>414286</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950928</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270995/1810</FAB>
<SUBJECTS>TECHNOLOGIE AVANCEE,TELEVISEUR COULEUR,INDUSTRIE CHIMIQUE,RECHERCHE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec une illustration représentant les "multiples applications" des "terres rares".</NOTE>
<NUM1>950928-2-023-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-31</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>ALBERGANTI MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL ALBERGANTI</SIP1>
<SOT1>Solution écologique, une palette de cinq nuances de rouge devrait être composée à partir de terres rares dès l'an prochain</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI - SCIENCES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les métaux lourds perdent leurs couleurs</TITLE>
<TEXT> VERTS DE PRASÉODYME, violets au néodyme, roses à l'erbium ou rouges de cérium... Les terres rares pourraient bientôt fournir une solution 
écologique pour la fabrication des pigments utilisés dans la peinture et la coloration des 
plastiques. Elles remplaceraient certains métaux lourds tels que le cadmium, le plomb ou le 
chrome considérés comme toxiques pour l'homme et l'environnement. C'est, du moins, ce 
que Rhône-Poulenc espère. Le numéro un mondial des terres rares investit dans cette voie, 
qui ne sera rentabilisée que si la législation sur l'utilisation des métaux lourds se durcit. Le 
mouvement semble amorcé. Patrick Maestro, responsable de la recherche sur les terres 
rares chez Rhône-Poulenc, note que " le cadmium est déjà interdit dans certains pays, 
comme en Scandinavie ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans les laboratoires d'Aubervilliers et de Cranbury, les chercheurs comparent les 
résultats des terres rares avec ceux de la concurrence, le rouge de cadmium ou le bleu de 
cobalt. Les recherches ont débuté en 1992. Elles bénéficient d'une structure en " équipe 
projet " au niveau mondial (France, Etats-Unis, Japon). Les résultats suivent. La " force de 
teinte ", qui n'atteignait que 70 % de celle des pigments à base de métaux lourds l'an 
dernier, est comprise aujourd'hui entre 90 % et 100 %.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 COUP DE POUCE LÉGISLATIF</TEXT>
<TEXT>
  Une gamme couvrant les couleurs comprises entre le rouge moyen et l'orange est déjà au 
point. Joseph Golowski, responsable du marché des pigments colorés au centre de 
#recherche de Cranbury, aux Etats-Unis, déclare qu'il disposera d'une " palette de cinq ou 
six nuances de rouge lors de la commercialisation ". Les pigments à base de terres rares, 
estime-t-il, fournissent " les mêmes caractéristiques que celles obtenues avec les métaux 
lourds, tout en évitant les problèmes d'environnement ".</TEXT>
<TEXT>
  Néanmoins, Rhône-Poulenc sait que cette voie, du fait d'investissements lourds en 
nouveaux moyens de production, n'offrira pas d'avantages sur le prix de vente. D'où la 
nécessité d'un petit coup de pouce législatif. Ensuite, les terres rares pourraient grignoter 
progressivement les parts de marché, d'autant que " toutes les couleurs sont réalisables, 
même le noir " , affirme-t-on chez Rhône-Poulenc. " La plupart des pigments actuels 
contiennent des éléments susceptibles d'être bannis en raison de leur toxicité ", estime 
Patrick Maestro.</TEXT>
<TEXT>
 Par ailleurs le recours aux pigments organiques, une alternative aux métaux lourds, n'est 
pas adapté à la teinture des plastiques. " Ils supportent mal le rayonnement ultra-violet et 
ne participent pas à la résistance mécanique de la pièce ", précise M. Maestro. Or le 
marché des plastiques colorés est considérable, en raison notamment de ses applications 
dans l'industrie automobile : 38 % du marché mondial des pigments rouge y est consacré. 
Alors que le cadmium est utilisé dans 17 % de la production actuelle de ces pigments, 
Rhône-Poulenc espère prendre 25 % du marché en l'an 2000 avec le rouge de cérium qui 
doit être lancé l'an prochain.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 A L'INTÉRIEUR DES TÉLÉVISEURS</TEXT>
<TEXT>
 Pour le groupe français, les pigments représentent un métier nouveau. Ses domaines de 
prédilection concernent plutôt la chimie, l'agrochimie, la biologie et la santé. Mais son 
PDG, Jean-René Fourtou, croit fermement que les préoccupations écologiques vont " 
stimuler la demande pour de nouveaux produits ". Ainsi, Rhône-Poulenc a un autre fer au 
feu, toujours avec le cérium. Il s'agit de l'additif au gazole destiné à réduire les émissions 
de particules des moteurs Diesel (Le Monde du 9 juin). La commercialisation de cette " 
solution " est elle aussi suspendue à l'évolution de la législation sur la pollution des 
moteurs.</TEXT>
<TEXT>
 En fait, les relations entre les terres rares et la couleur ne datent pas d'aujourd'hui. Dans 
les années 60, " les rouges des premiers postes de télévision en couleurs bavaient ", 
rappelle Patrick Maestro. Cette teinte est d'autant plus délicate à obtenir que l'oeil humain 
y est moins sensible qu'au vert et au bleu, les deux autres couleurs complémentaires 
utilisées dans les écrans TV.</TEXT>
<TEXT>
  Pour améliorer la luminosité du rouge, les fabricants de tubes de télévision ont adopté 
l'oxysulfure d'yttrium activé à l'europium trivalent à la place du sulfure de zinc, pourtant 
cinq fois moins coûteux. Jean-Claude Gadea, directeur de l'application verrière des terres 
rares de Rhône-Poulenc, remarque que les terres rares fournissent d'autres services au 
téléviseurs. " Le néodyme est utilisé dans les condensateurs et le scandium dans le canon 
à électrons ", précise-t-il. " De plus, le verre de l'écran est stabilisé au cérium pour résister 
au phénomène de brunissement tandis que la face avant est polie avec de l'oxyde de 
cérium ".</TEXT>
<TEXT>
  Les téléviseurs couleur ont ainsi donné l'occasion aux terres rares d'entrer en masse dans 
la vie quotidienne. Leurs successeurs tant attendus, équipés d'écrans plats, pourraient leur 
rester fidèles. Patrick Maestro mentionne les travaux sur la technologie des micropointes 
développée par PixTech à Montpellier et qui vise la fabrication d'écrans à partir de tubes 
cathodiques miniatures (Le Monde du 14 juillet). Comme dans la technologie concurrente, 
celle des écrans à plasma, " les recherches actuelles visent à définir les luminophores ", 
c'est à dire les composants capables d'émettre la meilleure qualité de lumière. Ainsi, les 
technologies changent, mais les terres rares restent indispensables.</TEXT>
</DOC>
