<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001673-19940414</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001673-19940414</DOCID>
<ACCOUNT>332568</ACCOUNT>
<PEOPLE>DAYAN ASSI</PEOPLE>
<DATE>19940414</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>HISTOIRE,ISRAEL</SUBJECTS>
<FAB>15</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>60</PAGE>
<TITLE>CINEMA&gt; LA VIE SELON AGFA&gt; D'ASSI DAYAN</TITLE>
<TIO1>LA VIE SELON AGFA</TIO1>
<TEXT>LE film dure une nuit. Il se passe " l'année prochaine à Tel-Aviv ", mais pas du tout sur le mode de la prophétie ni de la 
science-fiction. Et, bien que réalisé avant les accords de 
Washington, il reste vraisemblable. Son réalisateur, petit-fils d'un 
des fondateurs d'Israël, fils de Moshe Dayan, y tente un portrait de 
son pays, et du rêve qui a présidé à sa création _ pour ceux qui le 
créaient, sans préjuger du cauchemar pour ceux qui y étaient déjà. 
Portrait en miettes, rêve en éclats. Ces éclats coupent, et vont 
ensanglanter tout le monde.</TEXT>
<TEXT>
  La Vie selon Agfa s'organise à partir de choix stylistiques : la " 
mise en futur ", le choix du noir et blanc, l'utilisation du lieu 
clos d'un bar de nuit comme théâtre des conflits et des doutes qui 
minent Israël, les photos qui arrêtent et fixent l'action (et donnent 
son titre au film). Fort de ces garde-fous contre la sociologie et le 
naturalisme, le metteur en scène enchevêtre les destinées des deux 
tenancières du café, du mari malade et de la fille de l'une, du flic 
paumé amant de l'autre, de la serveuse camée, du cuistot palestinien, 
du pianiste et ses chansons à textes (antisionistes), des clients 
(soldats perdus et méchants, gros bras sépharades, une suicidaire, 
etc.). </TEXT>
<TEXT>
  Moins qu'à l'issue (catastrophique) de ce récit-mosaïque, l'intérêt 
du film tient à la manière dont la mise en scène parviendra à faire 
de ces diverses figures autre chose que des repésentants d'une " 
catégorie ". Le score à l'arrivée est " globalement positif ". Le 
plus souvent, Assi Dayan évite de se laisser enfermer dans la 
démonstration, dans l'utilisation de ses protagonistes. Mais, alors 
que la construction du film était d'une audacieuse complexité, le 
risque qui pèse sur la réalisation oblige à constamment décomposer le 
film, pour apprécier, scène par scène, sa réussite. Résultat 
paradoxal, et regrettable, quand c'est au contraire l'élan de la 
fusion qui était visé.&lt;
</TEXT>
</DOC>
