<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020977</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020977</DOCID>
<ACCOUNT>395195</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950529</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270595/1270</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,PARIS</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>La porte d'Orsay, par Louis Boileau (1925).&gt;IN " ARTS DÉCORATIFS DES ANNÉES 20 "/ED. SEUIL REGARDDOC : Texte accompagné d'une photo &gt;
</NOTE>
<NUM1>950529-2-010-01</NUM1>
<NAMES>LETROSNE CHARLES,LEON PAUL,GERALDY PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>HAMON FRANCOISE</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOISE HAMON</SIP1>
<SOT1>Moment de plaisir entre deux cataclysmes, l'exposition internationale organisée &gt;il y a soixante-dix ans à Paris allait donner naissance à un véritable style populaire&gt;</SOT1>
<SU11>HORIZONS - HISTOIRE &gt;</SU11>
<SYF1>EXPOSITION UNIVERSELLE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PAGE DATES - EXPOSITION INTERNATIONALE DES ARTS DECORATIFS ET INDUSTRIELS MODERNES DE 1925</LEAD1>
<TITLE>L'Exposition des arts déco&gt;</TITLE>
<TIO1>EXPOSITION INTERNATIONALE DES ARTS DECORATIFS ET INDUSTRIELS MODERNES</TIO1>
<TEXT> EN  ce  printemps&gt; de 1925, se tient à Paris l'Exposition internationale des arts décoratifs et industriels modernes. Elle a été inaugurée le 28 avril 
par le président de la République. En bas de l' escalier d'honneur du Grand Palais que 
l'architecte Charles Letrosne avait drapé de bleu et peuplé de statues d'or et d'argent, 
s'est déroulée une cérémonie sans faste terminée par une sortie au pas de gymnastique. " 
Tout fut rapetissé sous le coup de baguette de la fée Démocratie ", note un journaliste. 
Cette précipitation s'explique par le retard des travaux : les officiels ont traversé 
l'esplanade des Invalides et le cours de la Reine au milieu des échafaudages et des plâtres. 
L'exposition de 1925 est décidément vouée aux retards : la célébration de son 
cinquantenaire, elle aussi expéditive, n'eut lieu qu'en octobre 1976 au Musée des arts 
décoratifs. Et l'exposition elle-même est née après une gestation de plus de vingt ans.</TEXT>
<TEXT>
 L'affaire a démarré en 1902. Cette année-là, le gouvernement italien organise à Turin une 
Exposition internationale d'art décoratif moderne, la première du genre à réunir toute 
l'Europe. Or la France y fait pauvre figure. Pourtant les artistes ont espéré réparer à Turin 
les faiblesses de l'exposition de 1900  où la production de " bazar " a écoeuré les visiteurs  
et rendre au pays sa place dans la guerre que se livrent les nations sur le front des 
industries d'art. Mais, malgré les bonnes conditions offertes à Turin, les pouvoirs publics 
ne savent pas organiser une véritable section nationale et l'école de Nancy ne parvient pas 
à trouver les fonds nécessaires à sa participation. Pas d'organisation, pas de mécénat, et 
donc peu d'artistes présents : un véritable fiasco en comparaison du triomphe des Ecossais, 
des Autrichiens et, dans une moindre mesure, des Allemands. Ce qui fait dire à La 
Lorraine artiste : " Aujourd'hui, la culture universelle allemande constitue l'avenir de la 
culture mondiale. "</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
LES années qui suivent sont celles de la contrition ou de l'amertume. Les critiques Roger 
Marx ou Gabriel Mourey déplorent la pusillanimité des officiels. Les créateurs tentent en 
vain de présenter leurs modèles à l'Exposition de l'habitation en 1903. Ils ont un peu plus 
de chance avec la création en 1903 du Salon d'Automne, doté d'une importante section 
d'architecture et d'arts décoratifs. On gémit sur l'invasion du marché français par la " 
camelote " allemande. On appelle à un renouveau français qui passerait par l'alliance entre 
créateurs et industriels. Franz Jourdain, l'architecte de la Samaritaine, et Charles Plumet, 
auteur de beaux hôtels particuliers (dont celui qu'occupe actuellement la Fondation 
Dapper), réussissent à convaincre le sénateur Couyba, président de la Société nationale de 
l'art à l'école, d'organiser en France une " exposition internationale des arts décoratifs 
modernes ". Pour stimuler ses compatriotes, Jourdain invite au Salon d'Automne de 1910 
les designers de Munich. Après son succès à l'Exposition universelle de Bruxelles de 1910, 
le style néo-Biedermeier de Munich, avec ses fleurs stylisées, ses drapés et ses capitons, 
triomphe à Paris. En 1911, le président de la Société des artistes-décorateurs rédige donc 
un rapport qui considère la tenue d'une telle manifestation comme indispensable au 
relèvement des arts français. Le 12 juillet 1912, les députés votent une résolution invitant 
le gouvernement à organiser l'exposition internationale au cours de l'année 1915.</TEXT>
<TEXT>
 Pendant la guerre, Jourdain et Plumet poursuivent leur lobbying ; ils obtiennent que Paul 
Léon, directeur des Beaux-Arts, confie aux Artistes-Décorateurs la mise en scène de la 
voie triomphale lors de la rentrée des troupes victorieuses. La paix revenue, ils posent à 
nouveau la question de l'exposition devant le Parlement, qui répond favorablement en 
1921. L'exposition est fixée à 1925. Le projet suscite une floraison de manifestes qui 
tentent de l'orienter dans le sens d'un goût certes moderne, mais bien français. Les 
sinistres fantômes de l'avant-guerre réapparaissent : le nationalisme revanchard, puisque 
l'Allemagne n'est pas conviée alors que, avec le Bauhaus, elle peut présenter ce qu'il y a 
de plus prometteur ; le régionalisme nostalgique que l'on appelle alors l'" enjolivement du 
sol " fait son retour avec le projet de " village régional ".</TEXT>
<TEXT>
 Paul Léon, le directeur des Beaux-Arts, est nommé commissaire général et s'entoure de 
collaborateurs, parmi lesquels Charles Plumet, le supporter des premiers jours, nommé 
architecte en chef. Un seul, Ivanhoé Rambosson, chargé du très délicat comité d'admission, 
a moins de cinquante ans. Sur les photos de groupe, son visage rasé apparaît d'une 
étonnante modernité au milieu des moustachus et barbus.</TEXT>
<TEXT>
 Il faut trouver l'emplacement et le budget. La future expo émigre de la porte Dauphine à 
Vincennes, de l'île de Puteaux au Jardin d'acclimatation, au parc de Saint-Cloud et même 
au mail de Versailles, pour revenir au coeur de Paris, là où toutes les expositions ont 
jusqu'alors pris place, le long du fleuve et sur l'esplanade des Invalides. Le Grand Palais 
offre en outre ses 33 OOO mètres carrés couverts. Quant au budget, on ne peut l'imputer 
sur les dépenses publiques, déjà trop lourdes car l'Allemagne ne paie pas les réparations 
attendues. On trouve les fonds en émettant des bons qui assurent aux souscripteurs des 
avantages sur les entrées, les spectacles et les transports ainsi que la participation à une 
loterie finale. Leur succès permet de promulguer le 10 avril 1923 la loi d'autorisation.</TEXT>
<TEXT>
 Une immense littérature se développe autour de l'expo, fort diverse. La presse populaire 
pratique l'ironie bon enfant, tel Paul Géraldy rapportant les propos d'un juré du comité 
d'admission à qui l'on a donné pour consigne de ne retenir que des oeuvres " modernes " : 
" Mais à quoi reconnaît-on qu'une oeuvre est moderne ? demande le juré au président.  A 
ce qu'elle ne ressemble à rien ", lui est-il répondu.</TEXT>
<TEXT>
  Le succès populaire est considérable. L'exposition diffuse auprès de la classe moyenne un 
nouveau répertoire ornemental identifiable et reproductible du vêtement à l'architecture. 
D'où une authentique relance de la " consommation des ménages ". Dans tous les trois-
pièces des nouvelles " habitations à bon marché" et dans les pavillons qui se multipliaient 
en banlieue, s'exhibe le service à café décoré de la fameuse corbeille de fruits, des roses 
stylisées ou des guirlandes viennoises qui se retrouvent tissées sur le store de la salle à 
manger, brodées sur les draps, dessinées dans les balcons de fonte, sur la reliure du Livre 
de demain (la célèbre collection jaune d'Arthème Fayard née en 1923) et pour finir 
appliquée sur la robe des dimanches. Un véritable style populaire était né. L'Illustration, le 
magazine de la classe moyenne, édite une série de numéros spéciaux qui donnent la 
mesure de l'adhésion générale à l'événement.</TEXT>
<TEXT>
 Du côté des artistes, dans les revues spécialisées, les commentaires sont féroces. Ils 
portent d'abord sur le principe même de l'Exposition : alors que la France doit rebâtir ses 
villes dévastées par la guerre, est-il raisonnable de construire ces centaines de pavillons 
éphémères, de gaspiller efforts et matériaux ? Ne vaut-il pas mieux édifier en un point 
quelconque de la périphérie un vrai quartier modèle ? Alfred Agache, le plus éminent 
urbaniste français, propose la Défense... C'est une telle solution qui sera retenue par 
l'association allemande du Werkbund pour son exposition de 1927 à Stuttgart, où elle 
bâtira un vrai quartier moderne, la cité du Weissenhoff.</TEXT>
<TEXT>
 Les critiques portent ensuite sur l'organisation spatiale de l'exposition. Ses incohérences 
reflètent les indécisions du comité d'admission, pris entre exigences des chambres 
syndicales de producteurs et revendications des créateurs. Ainsi, on a dû construire sur 
l'esplanade des Invalides une galerie des boutiques francaises (imaginée par l'architecte 
Henri Sauvage) pour loger les étoffes ou l'orfèvrerie alors qu'il existe une section des arts 
de la rue qui abrite au GrandPalais les modèles de devantures modernes. Section d'ailleurs 
contestée : " On va donc tâcher de nous faire confondre la rue et les boutiques ", regrette 
un critique, qui rappelle que la rue, c'était aussi les maisons au-dessus des boutiques.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Le village modèle a perdu sa première définition de " régional " pour devenir " français " 
et présente une typologie complète des édifices villageois. La mairie réalisée par Guimard 
dans son style tardif vertical voisine avec l'église moderniste de Droz. La boulangerie 
adopte le genre néo-régional synthétique qui se pratique en Europe centrale et du Nord 
depuis vingt ans. Les pavillons des régions françaises, installés à l'autre extrémité de 
l'exposition, proposent une interprétation parfois quasi expressionniste de l'architecture 
vernaculaire : la façade en pans de bois alsaciens du pavillon de Mulhouse par André 
Ventre est littéralement " éventrée " par une énorme baie centrale. L'éclectique clos 
normand de Pierre Chirol juxtapose des bow-windows triangulaires empruntés à l'école 
d'Amsterdam et de grandes cheminées blanches de cottage anglais Art and Craft. Il 
faudrait conseiller aux actuels producteurs des médiocres pavillons sur catalogue de jeter 
un coup d'oeil à ce régionalisme si imaginatif...</TEXT>
<TEXT>
LE PROJET SUSCITE UNE FLORAISON DE MANIFESTES QUI TENTENT DE 
L'ORIENTER DANS LE SENS &gt;D'UN GOUT CERTES MODERNE MAIS BIEN 
FRANCAIS</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'ensemble, les innombrables pavillons relèvent plutôt de l'espèce " boîte à gâteau 
avec joli couvercle " que du genre architectural. Dans la catégorie des activités 
économiques ou artistiques (tels la ganterie, le vitrail) il faut citer le pavillon des 
diamantaires, qui reprenait d'une façon lamentable le pavillon du verre imaginé par Bruno 
Taut pour l'expo du Werkbund à Cologne en 1914. Le cinéma n'a droit qu'à une simple 
évocation anecdotique : un coin de studio reconstitué avec mannequins. Des voisinages 
inattendus réunissent les pavillons des firmes : celui de Crès, éditeur de livres sur l'art, à 
côté de celui de l'épicerie fine Corcellet. Les plus visités et commentés par la grande 
presse sont ceux des quatre grands magasins, le Louvre, le Bon Marché, le Printemps et 
les Galeries Lafayette, qui présentent les produits de leurs tout nouveaux ateliers des arts 
de la maison. La hutte circulaire couverte de pavés de verre dessinée par Henri Sauvage 
pour le Printemps relève plutôt de la tératologie architecturale. Egalement monstrueuses, 
les quatre tours des vins et liqueurs de France édifiées aux angles de l'esplanade par 
l'architecte en chef Charles Plumet et le pavillon de la manufacture de Sèvres, encadré de 
potiches hors échelle. Auguste Perret, auteur du théâtre provisoire, et Tony Garnier au 
pavillon de Lyon/Saint-Etienne, restent plus dignes avec leurs grands murs nus et un peu 
tristes.</TEXT>
<TEXT>
 L'ensemble le plus luxueux réunit dans le pavillon du Collectionneur, dessiné par Pierre 
Patout sur un modèle du XVIII  siècle les designers groupés autour de Ruhlmann. Pour 
l'amateur d'art, on n'a pas prévu de cuisine ni de salle de bains, alors même que les 
progrès techniques et esthétiques de ce genre d'installation sont spectaculaires. De même, 
dans l'Ambassade française, grande commande officielle, aucun équipement technique ne 
figure. Pierre Charreau, qui " décore " ici le bureau de l'ambassadeur, va bientôt installer 
des salles de bains en tube métallique dans sa " maison de verre".</TEXT>
<TEXT>
 C'est pourtant à travers ces deux prestigieux ensembles qu'on peut et doit juger l'art déco. 
Comme dans le néo-biedermeier munichois que dénonçaient les Français en 1910, mais 
avec plus de luxe, l'inspiration Louis-Philippe est explicite. Il s'agit de renouer avec ce qui 
fut le dernier véritable style français avant l'éclectisme corrupteur. Un grand sens du 
raffinement et de l'apparat domestique s'exprime dans ces courbes épurées, ces matières 
précieuses (galuchat, ivoire, bois exotiques), ces couleurs sourdes qui avaient déjà cours 
dès 1910 chez des décorateurs venus de l'art nouveau, tel Paul Follot.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
SUR la rive droite, les jardins des Champs-Elysées abritent une section inédite, celle des 
jardins. Les fontaines à vasques ou à sculptures, les bassins, bancs et mobilier fixe en 
toutes matières, les parterres géométriques destinés aux jardins miniatures des hôtels 
particuliers, s'inspiraient à la fois des modèles viennois d'Hoffmann et des exemples 
traditionnels de l'Andalousie. L'art des jardins constitue du reste l'une des branches les 
plus fécondes de l'art déco.</TEXT>
<TEXT>
 Les participations étrangères en disent long sur l'état du monde en 1925 : les Etats-Unis, 
en pleine crise d'isolationnisme, se sont abstenus tandis que le Japon expansionniste, seul 
pays extra-européen représenté, a financé un grand pavillon où les produits exposés sont 
régulièrement renouvelés. L'Europe est amoindrie par l'absence de l'Allemagne. 
L'Angleterre joue dans le même ton que la France, avec un vrai raffinement ; la Pologne 
pratique un cubisme dans le genre tchèque ; la Belgique a confié son pavillon à un baron 
Horta vieillissant. Dans le goût classique, la Suède prend ses références dans le XVIII  
siècle gustavien tandis que l'Italie accumule assez adroitement les références romaines 
pour affirmer dans une sorte d'arc de triomphe-patchwork la continuité impériale, 
d'Auguste à Mussolini. Le Danemark et les Pays-Bas proposent de petits mais élégants 
volumes de briques très soigneusement appareillés et la Tchécoslovaquie une 
spectaculaire proue de terre cuite rouge et or.</TEXT>
<TEXT>
Trois pavillons renouvellent l'esthétique architecturale de la maison  et suscitent assez peu 
de commentaires dans la grande presse. Sur celui de Melnikov pour les Républiques 
soviétiques, on fait quasiment silence ; que dire de cet OVNI constructiviste qu'on ne sait 
même pas comment photographier ? Du pavillon du tourisme de Mallet-Stevens, on discute 
la grande tour-signal et les arbres en béton armé. Quant à Le Corbusier, il a raconté les 
aventures de son pavillon de l'Esprit nouveau, l'oeuvre la plus " avancée " mais aussi la 
plus tardivement achevée. Corbu a rusé avec Plumet, qui lui réclame " la maison d'un 
architecte ", pour construire son pavillon qui est, en réalité, une tranche en vraie grandeur 
de l'Immeuble-Villa dont il a exposé le projet au Salon d'Automne de 1922. Il a trouvé 
tardivement un mécène, le constructeur d'avions et de voitures Gabriel Voisin, auquel il 
offre le patronage du plan de modernisation radicale du centre de Paris, le fameux plan 
Voisin exposé sur un " mural " du pavillon.</TEXT>
<TEXT>
 " L'art décoratif est le soubresaut final des anciens modes manuels, une chose qui meurt 
", écrit alors Le Corbusier dans la presse et le critique Georges Besson cite de longs 
extraits d'Ornements et crime, le texte de Loos publié dès 1913 dans les Cahiers 
d'aujourd'hui : " Il faut nous résigner à ce que l'Etat entretienne et subventionne la maladie 
de l'ornement... "</TEXT>
</DOC>
