<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002640-19940321</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002640-19940321</DOCID>
<ACCOUNT>329163</ACCOUNT>
<GENRE>ORGANIGRAMME</GENRE>
<DATE>19940321</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03191131</FAB>
<SUBJECTS>CHAINE DE TELEVISION,STATUT,REFORME,INSTANCE,NOMINATION,MUTATION,COMPOSITION,LISTE</SUBJECTS>
<NUM1>940321-2-008-03</NUM1>
<NAMES>LESCURE PIERRE,ANDRE FEFFER MARC,RAVILLY CLAUDE,DELECOUR BRUNO,GREEF ALAIN DE,MATHIEU ALBERT,LE DIBERDER ALAIN,CANAL PLUS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>COLONNA D'ISTRIA MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>55</PAGE>
<TITLE>Canal Plus se prépare à la transformation de sa concession</TITLE>
<TEXT>Pierre Lescure, président du conseil d'administration de Canal Plus, assurera seul la direction générale, assisté d'un délégué général et 
directeur du comité exécutif, Marc André Feffer. Trois directions 
générales adjointes sont créées, confiées à Claude Ravilly 
(finances), Bruno Delecour (activités commerciales) et Alain de Greef 
(programmes). Quant à Albert Mathieu, il sera directeur de l'antenne 
et de la stratégie de programmation et directeur de la production de 
fictions. Cet organigramme confirme les fonctions des autres 
dirigeants de la chaîne. Canal Plus avait annoncé, il y a quelques 
jours, la création auprès d'Alain de Greef, d'une direction des 
nouveaux programmes confiée à Alain Le Diberder, ex-directeur des 
études et de la recherche de France télévision.</TEXT>
<TEXT>
  La chaîne sait maintenant qu'elle échappera à une contribution 
obligatoire pour le câble, telle qu'elle avait été négociée par 
Jacques Friedmann. Le ministère de la communication a confirmé, mardi 
15 mars, que la mission Friedmann " sera transmise au CSA, à qui il 
appartiendra de finaliser les modalités nouvelles des engagements de 
Canal Plus " (le Monde du 16 mars). L'idée de " taxer " Canal Plus 
n'est toutefois pas abandonnée. Le député (UDF-PR) Michel Pelchat, 
rapporteur de la loi sur l'audiovisuel, propose des réductions 
d'impôts pour les raccordements des foyers et une contribution de 10 
francs par mois et par abonné de Canal Plus financée pour moitié par 
augmentation de tarif de la chaîne cryptée, et pour moitié par 
prélèvement sur les bénéfices. Cette contribution "légitime " 
représenterait 400 millions de francs annuels et permettrait de 
ramener l'abonnement au câble en dessous de 100 francs.&lt;
</TEXT>
</DOC>
