<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020182</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020182</DOCID>
<ACCOUNT>394106</ACCOUNT>
<DATE>19950523</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220595/1252</FAB>
<NUM1>950523-4</NUM1>
<ORI1>TUNIS  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>RASSEMBLEMENT CONSTITUTIONNEL DEMOCRATIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PIERRE TUQUOI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les élections municipales tunisiennes  n'ont débouché sur aucune ouverture politique</TITLE>
<TEXT>  " Je suis un peu déçu par les résultats de l'opposition. " La confidence du nouveau ministre de l'intérieur, Mohamed Jegham, faite au Monde, dans la 
nuit du dimanche 21 mai au lundi 22 mai, alors qu'étaient publiés les premiers résultats des 
élections municipales, s'appuie sur un constat indiscutable : l'opposition n'a pas réussi à 
percer. Son score aura été dérisoire.</TEXT>
<TEXT>
  A l'issue du scrutin de juin 1990, elle l'avait emporté dans une seule commune, celle de 
Chebba, sur la côte est. Aujourd'hui, l'opposition n'aura même pas ce lot de consolation. 
Les 247 communes sans exception seront gérées par le parti au pouvoir, le 
Rassemblement constitutionnel démocratique (RCD). L'opposition éparpillée entre un parti 
squelettique, le Mouvement des démocrates socialistes (MDS), une " Alliance 
démocratique " bricolée par trois groupuscules et deux listes d'" indépendants " disposera 
en tout et pour tout de six sièges disséminés dans une poignée de municipalités des 
gouvernorats de Nabeul et de Monastir, la ville de l'ancien président Habib Bourguiba.</TEXT>
<TEXT>
  Le RCD qui soutient comme un seul homme le président Ben Ali, aura, lui, plus de 4000 
sièges dont la totalité de ceux de Tunis. Ainsi, dans la préfecture de Ben Arous, non loin de 
la capitale, naguère fief islamiste, le parti au pouvoir obtient plus de 95 % des suffrages. A 
Tataouine, dans l'extrême sud du pays, 100 % des votants se sont portés sur le RCD. Et 
ce n'est pas un cas exceptionnel...</TEXT>
<TEXT>
  Tout plaidait pour une défaite de l'opposition. Déjà faible, les tracasseries du pouvoir ont 
fait qu'elle n'a réussi à être présente que dans une commune sur cinq environ. " On a eu 
énormément de mal à constituer notre liste. Dès que les noms de nos candidats 
commençaient à circuler, ils faisaient l'objet de menaces de la part du RCD ", accuse l'un 
des rares députés de l'opposition, tête de liste à Madhia, Salem Rejeb. Le mode de scrutin 
retenu la défavorisait aussi. Il attribue la moitié des sièges au parti arrivé en tête et le 
reste à la proportionnelle " à toutes les listes " sous réserve qu'elles aient dépassé 5 %.</TEXT>
<TEXT>
  Les garde-fous étaient tels, les précautions prises par le pouvoir si importantes que, le 
jour du scrutin, les irrégularités dans les bureaux de vote ont été exceptionnelles. Et la 
consultation dans son ensemble a donc eu lieu dans le calme.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'empêche que le pouvoir n'a pas saisi la chance qu'il avait de redorer un blason bien 
terni à l'extérieur des frontières de la Tunisie. " Il faut assainir le climat politique, remettre 
le dialogue à l'ordre du jour, laisser les institutions fonctionner. Ces élections municipales 
auront été une occasion perdue pour faire l'expérience d'une démocratie locale ", regrettait 
Moncef Marzouki, ancien président de la Ligue tunisienne des droits de l'homme (LTDH), 
quelques heures avant la clôture du scrutin. Les résultats lui ont donné raison.</TEXT>
</DOC>
