<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001380-19941212</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001380-19941212</DOCID>
<ACCOUNT>362903</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>La Cinquième, chaîne de la connaissance et du savoir qui doit émettre à partir de mardi 13 décembre sur le cinquième réseau, naît à contre-courant. Un peu partout dans le monde la télévision publique est en régression. Les chaînes éducatives sont maintenant surtout diffusées par câble et satellite. Quand on ne préfère pas, comme à la BBC, créer des " fenêtres " sur les chaînes existantes.</CHA1>
<DATE>19941212</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>ENSEIGNEMENT A DISTANCE,CHAINE DE TELEVISION,GRANDE BRETAGNE,JAPON,CANADA</SUBJECTS>
<FAB>49</FAB>
<SUBJECTS>ENSEIGNEMENT A DISTANCE,CHAINE DE TELEVISION</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Après la mission commune d'information sur la télévision éducative menée par les sénateurs Pierre Laffitte et René Trégouët, en septembre 1993, un rapport a été commandé à Simone Harari, présidente de Télé-Images, et Jean Rouilly, président d'Europe-Images.(2) " Les télévisions éducatives ", de Michèle Cohen, Solange Ewenczyk et Marie-Christine Ferrandon. Revue CinémAction TV no 9, avril 1994.(3) 660 heures de télévision éducative diffusées par la France, en 1993-1994 ; 967 heures diffusées par BBC Education, 665 par Open University, 375 par ITV, 730 par Channel Four, pour la même période, en Grande-Bretagne. Source : " La télévision scolaire et éducative ", Répertoire UER-CNDP.(4) Education, culture et télévision, de Jean Cluzel. Librairie générale de droit et de jurisprudence, 1994.&gt; ( TEXTE ACCOMPAGNÉ DE TROIS PHOTOS )</NOTE>
<NAMES>CLUZEL JEAN,LA CINQUIEME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<PAGE>356</PAGE>
<LEAD1>DOUBLE PAGE</LEAD1>
<TITLE>DOSSIER&gt; LA NOUVELLE CHAINE DE LA CONNAISSANCE DANS LA GALAXIE DES CHAINES ÉDUCATIVES &gt; LA CINQUIÈME A CONTRE-COURANT</TITLE>
<TEXT>SURTOUT pas " chaîne éducative " ! Dans le paysage audiovisuel français des années 90, le terme semble désormais interdit, comme 
s'il sentait trop la poussière de l'ORTF ou l'odeur d'encre et de 
craie de la rue de Grenelle, siège du ministère de l'éducation 
nationale. Voici venue l'ère du " gai savoir " et des guirlandes de 
périphrases. La chaîne qui démarre mardi 13 décembre s'appelle La 
Cinquième. A l'épithète suspecte, Jean-Marie Cavada, son président a 
préféré chaîne " de la connaissance ". </TEXT>
<TEXT>
  De projet en comité de pilotage, de mission sénatoriale en rapport 
d'étape (1), les promoteurs et défenseurs d'une chaîne éducative ont 
toujours usé, pour convaincre les sceptiques et les réticents, du 
même argument : le retard de la France. Vérité évidente ou complexe 
typiquement hexagonal ? " Les références aux pays étrangers servent 
communément à étayer les discours les plus variés et sont appelées au 
secours des démonstrations les plus fantaisistes ", prévient Solange 
Ewenczyk (2). A La Cinquième, certains expliquent que " les 
programmes éducatifs existent même dans les pays où les lois du 
marché sont dominantes ", sans se demander si leur succès ne tient 
pas à cette situation.</TEXT>
<TEXT>
  Bon connaisseur de l'audiovisuel étranger, le président de La 
Cinquième ne cache pas son admiration pour les chaînes qu'il a 
visitées : " Nous sommes en retard de plus de vingt ans sur les 
Etats-Unis, la Grande-Bretagne et le Japon ." Prudemment, le 
journaliste préfère un " compromis " à un modèle unique (le Monde du 
29 septembre). Sa référence serait un mixte de Public Broadcasting 
Service (PBS, réseau de trois cent cinquante petites chaînes 
publiques disséminées sur le territoire américain) et de Discovery 
Channel, chaîne câblée " documentaire " qui tente, avec " The 
Learning Channel ", de s'imposer, depuis l'Angleterre, sur les 
réseaux câblés du nord de l'Europe. Sans exclure les deux références 
traditionnelles : TV-Ontario, la première télévision éducative 
canadienne, et la très british Channel Four.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'y a pas de modèle unique de télévision éducative. On peut 
créer une chaîne, ou ouvrir des " fenêtres " sur celles existantes. 
En outre, le foisonnement des expériences fait souvent oublier les 
spécificités nationales qui interdisent l'exportation pure et simple 
de modèles existants. " TV-Ontario doit beaucoup de son succès à la 
présence, autour d'elle, d'une communauté francophone soudée par son 
sentiment d'appartenance ", explique par exemple un ancien 
responsable de la chaîne canadienne.</TEXT>
<TEXT>
 TV-Ontario est une chaîne à part entière, qui bénéficie, dans le 
monde entier, d'un vrai succès d'estime. Cette réputation s'est 
construite sur un public : deux millions de téléspectateurs regardent 
la chaîne chaque semaine. Elle se manifeste par le volume de ses 
ventes : la chaîne canadienne fournit 20 % des programmes éducatifs 
aux Etats-Unis et vend ses programmes à plus de 90 autres pays. Elle 
doit aussi sa bonne santé à ses coproductions : TV-Ontario est membre 
et fondateur de TV5, pool de télévisions francophones, et appartient 
à la Fondation Sciences-View, créée en 1985 avec la télévision 
publique japonaise NHK, Channel Four et la chaîne australienne ABC 
(le Monde du 18 octobre 1993). Elle a acquis une vraie 
reconnaissance, au fil des marchés de programmes internationaux.</TEXT>
<TEXT>
  Station publique financée en partie par les fonds du gouvernement 
provincial, TV-Ontario donne depuis sa création, en 1970, l'une des 
plus simples définitions de la télévision éducative. Elle adresse " 
des programmes très divers à des publics ciblés ", pour " favoriser 
l'apprentissage et la compréhension ", selon Jacques Bensimon, 
directeur de la programmation française de " La Chaîne " (2), 
télévision francophone jumelle de TV-Ontario, qui existe depuis 1986. 
La programmation se répartit en trois catégories : émissions 
pédagogiques pour les secteurs enfance et jeunesse, enseignement à 
distance, et programmes " grand public orientés sur la connaissance 
informelle ". TV-Ontario mêle les dessins animés, (" Les Badaboks ", 
" Petit ours brun ", " Colargol "), les magazines de rendez-vous 
d'art, de culture, de sciences, d'économie et de politique, des " 
magazines de la langue ", des documentaires de la National Geographic 
Society... Les trois quarts des enfants du primaire et la moitié de 
ceux du secondaire regarderaient TV-Ontario.</TEXT>
<TEXT>
 La Grande-Bretagne constitue l'autre modèle de La Cinquième. Un 
modèle proche, plus conforme à la réalité du paysage audiovisuel 
français, et qui, taraude la mauvaise conscience de la France depuis 
plus de trente ans. Les sénateurs Pierre Laffitte et René Trégouët, 
dans leur mission d'information sur la télévision éducative menée fin 
1993 (3), rappellent, non sans malignité, que le programme 
d'apprentissage du français comme langue étrangère le plus vendu dans 
le monde est aujourd'hui produit... par la BBC.</TEXT>
<TEXT>
 La réputation britannique </TEXT>
<TEXT>
 Depuis sa création en 1957, la télévision britannique s'offre en 
exemple. Le nombre d'heures de télévision éducative diffusées par les 
chaînes du pays était quatre fois supérieur, l'an dernier, aux plages 
éducatives françaises (3), cantonnées sur France 3.</TEXT>
<TEXT>
 L'organisation de la télévision éducative britannique, constamment 
sujette à amélioration, suscite elle aussi l'enthousiasme. 
L'Independent Television (ITV) et la British Broadcasting Corporation 
(BBC) produisent, financent et diffusent des programmes éducatifs 
dont la réputation n'est plus à faire. BBC Education, réorganisé à la 
fin de 1992, est même devenu un centre de production multimédias 
autonome, dont deux départements alimentent des programmes destinés à 
BBC 1 et BBC 2. Channel Four propose de son côté près de 400 heures 
de programmes par an, orientées surtout vers l'environnement, les 
sciences et les technologies, l'édcation sociale et politique... </TEXT>
<TEXT>
 En septembre 1993, une seconde télévision scolaire, financée et 
programmée par Channel Four, Channel Four Schools, vient en outre 
compléter l'offre de la BBC School. Enfin, une dernière chaîne, BBC 
Select, lancée en janvier 1992, se livre à des expériences qui 
semblent avoir inspiré La Cinquième. Chaîne cryptée, BBC Select 
diffuse la nuit des services spécifiques _ en clair ou codés _ pour 
un public précis d'abonnés. Jean-Marie Cavada a retenu cette idée, et 
demandé au Conseil supérieur de l'audiovisuel (CSA) de lui accorder 
les heures de nuit nécessaires à des expériences de téléchargement 
(le Monde daté 27-28 novembre et du 8 décembre). </TEXT>
<TEXT>
 La BBC apparaît enfin comme le modèle achevé des liens que peuvent 
entretenir une télévision éducative avec les milieux de 
l'enseignement et de la formation. Si la série pour enfants " Sesame 
Street " est devenue un mythe, ce n'est pas par hasard. Des 
enseignants détachés à la BBC (les educational officers participent à 
la mise en place des projets et à la définition des émissions. Ils 
remplissent parfois des fonctions de producteur ou de réalisateur.</TEXT>
<TEXT>
 Comme au Canada ou aux Etats-Unis, pays où la télévision éducative 
s'est créée dans la foulée de la réorganisation des enseignements 
mathématiques et scientifiques, la télévision éducative est née, 
outre-Manche, d'une volonté politique : la mise en place d'un 
programme national d'alphabétisation.</TEXT>
<TEXT>
 Une volonté politique ? </TEXT>
<TEXT>
 En 1969, l'Open University, créée par le gouvernement travailliste, 
et s'imposant comme une université réservée aux salariés désireux de 
poursuivre leur formation, relance la vogue éducative en se servant 
délibérément de la télévision comme d'un moyen d'enseignement à 
distance. Cette université à distance consomme quelque... 700 heures 
de télévision par an, produites par l'Open University Production 
Center, qui dépend du département éducatif de la BBC.</TEXT>
<TEXT>
 Le projet français a-t-il été lui aussi le fruit d'une volonté 
politique ? Des missions lui ont été en tout cas fermement assignées 
dans les différents rapports qui ont présidé à sa naissance. La 
chaîne du savoir devait ainsi réconcilier l'école et la télévision : 
Pour faire face aux besoins de cette fin de siècle, tout 
particulièrement en raison de la croissance quasi exponentielle des 
étudiants, sans oublier les adultes, se souvient le sénateur (U.C.) 
de l'Allier, Jean Cluzel, rapporteur de la commission des finances au 
Sénat.</TEXT>
<TEXT>
 Le 13 décembre, La Cinquième doit voir le jour dans la foulée d'un 
autre projet politique Télé-Emploi, présenté par le gouvernement 
d'Édouard Balladur comme une réponse à la crise, qui a diffusé ses 
222 heures de programmes sur le même réseau, du 28 mars au 2 avril 
1994. Pour les initiateurs du projet, l'accès pour tous au savoir est 
le seul moyen de lutter contre l'exclusion, le chômage et le risque 
d'explosion sociale. La télévision est le moyen privilégié pour 
amorcer cette nécessaire priorité, notent les sénateurs Pierre 
Laffitte et René Trégouët. Tandis que les producteurs Simone Harari 
et Jean Rouilly expliquent, pour leur part, que la solidarité fait 
bien partie de la vocation de la chaîne (le Monde daté 27-28 mars). </TEXT>
<TEXT>
 Qu'elle soit ou non fidèle à ces projets d'origine, La Cinquième ne 
craint pas les entorses à l'air du temps : l'heure est aujourd'hui 
plus à la privatisation des chaînes publiques qu'à la création de 
chaînes éducatives, qui datent toutes, peu ou prou, des années 60. 
Les vertus éducatives des CD-Rom, accessibles sur l'écran télé ou sur 
l'ordinateur, semblent prendre le pas sur celles de la télévision, 
note un enseignant versé dans l'audiovisuel.</TEXT>
<TEXT>
A l'exception du Japon, les chaînes exclusivement consacrées à 
l'accès au savoir utilisent principalement les nouveaux supports que 
sont le câble et le satellite, note encore Jean Cluzel (4). La 
Cinquième occupe le cinquième réseau hertzien français. " Diffuser la 
chaîne de la connaissance à quelques privilégiés que sont aujourd'hui 
les " câblés " dans notre pays serait totalement anti-démocratique, 
plaide pour sa part Jean-Marie Cavada, en se fondant sur le contexte 
français.</TEXT>
<TEXT>
  Tout se passe comme si, parce qu'elle arrive après les autres, La 
Cinquième voulait faire plus, ou autrement, note un observateur. 
Reste à savoir si, comme dans d'autres pays, elle en aura les moyens. 
La Cinquième devra se débrouiller, mardi 13 décembre, avec 750 
millions de francs. Une enveloppe qui peut sembler maigre, alors que 
NHK 2, chaîne publique japonaise, consacre chaque année quelque 100 
milliards de yens (5,4 milliards de francs) aux programmes 
éducatifs...                       
</TEXT>
</DOC>
