<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002069-19940119</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002069-19940119</DOCID>
<ACCOUNT>320822</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Chargé de la tutelle de l'enseignement catholique, l'épiscopat français entend tirer les leçons de l'échec de la révision de la loi Falloux, en faveur de laquelle il s'était prononcé, et de la grande manifestation laïque du dimanche 16 janvier. Dans un entretien au Monde, Mgr Michel Coloni, évêque de Dijon et président de la commission épiscopale du monde scolaire, estime qu' " il faut se remettre au travail ", mais rappelle que " ce n'est pas la vocation de l'enseignement catholique de devenir le client d'une formation politique ".</CHA1>
<DATE>19940119</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>01181972</FAB>
<SUBJECTS>EPISCOPAT,FINANCEMENT,ENSEIGNEMENT PRIVE,PRISE DE POSITION POLITIQUE,ETABLISSEMENT D'ENSEIGNEMENT,MANIFESTATION,CATHOLICISME</SUBJECTS>
<NUM1>940119-2-010-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>213</PAGE>
<LEAD1>ANNULATION DE LA REVISION DE LA LOI FALLOUX</LEAD1>
<TITLE>Un entretien avec le président de la commission épiscopale chargée de l'école &gt; Mgr Coloni: "Ce n'est pas la vocation de l'enseignement catholique de devenir le client d'une formation politique"</TITLE>
<TEXT>" A part le cardinal Decourtray, l'épiscopat français est resté étrangement silencieux pendant toute cette crise...</TEXT>
<TEXT>
  _ Parce que cette question de la révision de la loi Falloux était 
entrée dans un débat politique, normal et légitime, où les évêques 
comme tels n'avaient pas à se situer et où ils risquaient de se faire 
récupérer. Mais, dès le début, nous avions dit que cette question du 
financement public des investissements dans l'école privée sous 
contrat était justifiée. Dès le début, nous avions souhaité 
l'amélioration d'un dispositif législatif devenu, avec le temps, 
incohérent et injuste. Mais la question du traitement politique de 
cette question n'était plus de notre compétence.</TEXT>
<TEXT>
  _ Le Père Cloupet n'est-il pas apparu seul en première ligne ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Le dialogue avec lui a été continuel, mais, en parlant, nous 
risquions de porter atteinte au pluralisme des engagements que 
l'Eglise s'efforce, depuis des années, de respecter. Et nous 
risquions d'entraîner l'enseignement catholique dans une alliance 
privilégiée avec un parti ou une coalition de partis politiques. Ce 
n'est évidemment pas la vocation de l'enseignement catholique de 
devenir le client d'une formation politique.</TEXT>
<TEXT>
  _ Quel jugement portez-vous sur la manifestation du 16 janvier ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Ce qui m'a le plus frappé, c'est la disproportion entre le point 
de départ de l'affaire _ un problème technique que tous les 
responsables politiques s'étaient accordés à vouloir résoudre _ et 
cet embrasement qui a conduit des centaines de milliers de personnes 
dans la rue. Sans doute, cette manifestation fut-elle un acte 
politique, permettant au peuple de gauche de faire entendre sa voix. 
Sans doute aussi l'école publique s'est-elle sentie menacée.</TEXT>
<TEXT>
  " Des valeurs proposées, non imposées " </TEXT>
<TEXT>
  " Mais la principale explication est ailleurs. Dans la France 
inquiète d'aujourd'hui, la capacité de mobilisation sur la question 
des enfants, de leur avenir, de leur mode de vie, de leurs raisons de 
vivre, est considérable et traverse tous les clivages de la société. 
Depuis une quinzaine d'années, toutes les grandes manifestations de 
rue ne se sont-elles pas faites sur le thème de l'école ? </TEXT>
<TEXT>
" La manifestation du dimanche 16 fut aussi un hommage rendu aux 
enseignants de l'école publique. Je m'en réjouis . C'est la 
reconnaissance par les parents, auxquels on reproche souvent leur 
attitude consommatrice, que le métier des enseignants n'est pas 
vraiment un métier comme les autres. Sur ces deux chapitres _ celui 
des enfants et celui des enseignants _, croyez-vous qu'il y ait 
autant de différence qu'on veut bien le dire entre deux 
manifestations que l'on veut opposer ? </TEXT>
<TEXT>
 _ L'insistance sur le " caractère propre " de l'enseignement 
catholique ne suscite t-elle pas une crainte de " reconquête " de la 
société française par l'Eglise ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Ceux qui font cette déduction ont en tête des images qui ne 
correspondent absolument pas à la réalité. Il n'y a pas d'éducation 
sans référence à un système de valeurs. C'est vrai pour 
l'enseignement public comme pour l'enseignement catholique. Mais, 
plutôt que de concevoir le " caractère propre " d'un établissement 
comme une sorte de décret qu'on impose à tous, on peut en faire une 
dynamique, mise en oeuvre clairement au sein d'une institution, 
entendue dans la diversité des personnes qui la composent.</TEXT>
<TEXT>
  " Dans l'école catholique, le contrat est annoncé à l'avance, 
honnêtement. Des valeurs sont proposées aux jeunes élèves qui 
s'inscrivent. Elles ne sont en aucun cas imposées. Au concile Vatican 
II, il y a trente ans, l'Eglise n'a t-elle pas dit clairement que le 
choix religieux est un choix totalement libre ? Alors, ce n'est pas 
cette accusation absurde de " reconquête " catholique qui me frappe. 
C'est plutôt cet autre décalage entre la critique adressée à des 
enseignants catholiques, sous le prétexte qu'ils imposeraient, par la 
contrainte, un certain nombre d'idées et de valeurs et, à l'envers, 
la question qui tourmente ces mêmes éducateurs : notre respect de la 
liberté des jeunes n'est-il pas tel que nous nous enfermons dans une 
sorte d'insignifiance ? </TEXT>
<TEXT>
  " Alors, je répète qu'à l'intérieur d'un établissement toute la 
communauté éducative ne doit pas forcément s'identifier au groupe 
chrétien qui l'anime. Mais ce groupe chrétien doit être présent et 
maintenir une proposition de foi vivante et cohérente.</TEXT>
<TEXT>
 _ Les manifestations d'anticléricalisme perçues dans la rue le 
dimanche 16 ne sont-elles qu'un épiphénomène ? </TEXT>
<TEXT>
  _ C'est plus qu'un épiphénomène. Je regrette ces attaques 
profondément injustes, ces vieux slogans rafraîchis qui font 
régresser une opinion et ne permettent pas d'affronter les questions 
difficiles posées à notre société pluraliste. Un certain 
anticléricalisme est justifié quand il exprime une protestation 
contre les abus de certains clercs. Mais il l'est moins quand c'est 
l'Eglise, dans son ensemble, qui est visée. Qu'une réalité religieuse 
puisse prendre une forme communautaire, visible, qu'elle bâtisse des 
institutions qui lui soient propres suscitera toujours des 
malentendus et des critiques. Mais n'est-ce pas le paradoxe même de 
la foi chrétienne qui croit en un Dieu incarné et qui s'incarne 
elle-même, dans la société et dans l'histoire ? </TEXT>
<TEXT>
  " Laisser les esprits s'apaiser " </TEXT>
<TEXT>
  _ Quelle stratégie allez-vous désormais adopter sur le dossier de 
l'immobilier scolaire ? L'enseignement catholique n'a t-il pas grillé 
trop de cartouches dans cette affaire ? _ L'explosion a été si 
violente qu'il faut laisser les esprits s'apaiser. Ce n'est pas du 
jour au lendemain qu'on va reprendre le dossier de l'aide publique 
aux établissements du privé. Mais ce qui est certain, c'est qu'on 
peut, dès aujourd'hui, se remettre au travail : à partir des articles 
de la loi qui ont été validés, de la promesse qui a été faite aux 
établissements d'une mise aux normes de sécurité, du travail que nous 
ferons, en concertation avec l'école publique, au sein de la 
commission Schléret.</TEXT>
<TEXT>
  Ensuite seulement, on pourra reprendre la question de l'aide 
directe à l'immobilier, dans la logique des dispositions prises au 
temps de la loi Debré. Le fait qu'une telle question se jouera sur la 
longue durée ne me gêne pas, car c'est une affaire qui engage 
profondément, nous venons de le voir, les mentalités. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
