<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002193-19940217</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002193-19940217</DOCID>
<ACCOUNT>324848</ACCOUNT>
<PEOPLE>BOUZID NOURI</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Ce film a fait un scandale puis un triomphe, chez lui, en Tunisie, pour s'être confronté à tous les tabous. Huit ans après sa réalisation, il est enfin montré en France.</CHA1>
<DATE>19940217</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>TUNISIE,HOMOSEXUALITE</SUBJECTS>
<FAB>07</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>DOC : AVEC PHOTO</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>160</PAGE>
<TITLE>LES FILMS DE LA SEMAINE&gt; CINÉMA&gt; L'HOMME DE CENDRES, de Nouri Bouzid&gt;Mosaïque tunisienne</TITLE>
<TIO1>L' HOMME DE CENDRES</TIO1>
<TEXT>DERNIÈRES images du film : un jeune homme court, sautant de terrasses en terrasses dans la vieille ville de Sfax. Comme jouant une 
innocente partie de cache-cache, il fuit la police, qui le poursuit 
pour meurtre. Il paraît voler. S'envoler, échapper aux pesanteurs, 
c'est tout le problème du premier long métrage de Nouri Bouzid (qui a 
réalisé depuis les Sabots en or et Bezness). Et les lourdeurs qui le 
menacent sont plus nombreuses que les argousins aux basques du 
bondissant Farfat (Khaled Khsouri).</TEXT>
<TEXT>
  Les premiers obstacles sont extérieurs, et postérieurs au film, 
mais le précèdent du fait de sa tardive arrivée sur nos écrans. 
Bouzid, intellectuel militant de gauche qui a passé cinq ans dans les 
geôles de Bourguiba, a eu maille à partir avec la censure, pour ce 
film qui ne tient pour intouchables aucune des règles de vie dans son 
pays. Les Sabots en or a par ailleurs été considérablement cisaillé 
par les servants tunisiens d'Anastasie. Mais l'indispensable 
solidarité avec un cinéaste victime des atteintes à la liberté 
d'expression, le triomphe public de l'Homme de cendres en Tunisie et 
sa moisson de récompenses dans les festivals ne prouvent rien du film 
lui-même.</TEXT>
<TEXT>
  Le film, donc : il affronte d'emblée un thème dérangeant, 
l'homosexualité masculine, qui plus est dans un univers populaire et 
musulman, celui des artisans de la vieille ville de Sfax. Un jeune 
homme, Farfat, est jeté hors de chez lui par son père furieux, après 
que des graffitis eurent proclamé qu'il " n'est pas un homme ". La 
scène est observée par un autre jeune homme, le taciturne Hachemi 
(Imed Maalal). Son refus d'une invite féminine, l'état de terreur 
absent dans laquelle le plonge la perspective de son mariage organisé 
par sa famille, suggèrent qu'il est, lui aussi, homosexuel. Le film 
paraît faire du thème son enjeu, traité à travers les itinéraires 
parallèles de Farfat et d'Hachemi. Mais Nouri Bouzid détourne et 
complique le cours de son plaidoyer, en s'attardant bientôt sur les 
liens familiaux qui conditionnent l'existence de tous les 
adolescents, et où la société des femmes et l'autorité personnelle du 
père jouent des rôles complémentaires. Puis il dévie encore, vers une 
série de portraits de jeunes gens mal dans leur peau, en proie à la 
misère et à la frustration _ et adeptes de l'alcool, que réprouve la 
religion.</TEXT>
<TEXT>
  Très vite, on voit que le cinéaste tente d'éviter les lourdeurs de 
la démonstration en multipliant les thèmes, dans un patchwork où 
chaque élément concourt à déséquilibrer les autres. Il marque un 
nouveau point en insérant une scène quasiment impossible dans un film 
arabe du milieu des années 80 : une longue visite d'Hachemi chez un 
vieux juif, dispensateur de sagesse, mais lui aussi incapable 
d'entendre le secret du jeune homme. Cette composition en mosaïque 
fait que l'Homme de cendres n'est pas plus un film " sur " la 
cohabitation des communautés au Maghreb que " sur " l'homosexualité, 
la jeunesse ou la famille.</TEXT>
<TEXT>
  Ce principe d'incertitude guide aussi la mise en scène. Le film ne 
manque pas de plans démonstratifs, ni de métaphores insistantes. Il 
ne résiste pas non plus aux tentations de la " belle image ", 
artistique ou folklorique. Ce sont les équivalents esthétiques des " 
grands sujets " successivement abordés, puis entrelacés pour obtenir 
un effet de brouillage. Il faut du temps pour mettre en doute la 
nature de ce que montre Bouzid, pour que le réalisme apparent des 
images laisse place à une sensation de cauchemar dans un demi-éveil.</TEXT>
<TEXT>
  D'autant que le cinéaste ne nous épargne pas la pesante convention 
du flash-back-retour à la scène primitive (les deux jeunes gens ont 
été successivement violés par l'artisan chez qui ils étaient 
apprentis) avec sa tartine de psychologie, et incidemment le désaveu 
de son sujet de départ _ l'homosexualité devient une " maladie ", 
inoculée par le méchant adulte.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut une très belle séquence pour défaire cette rigide 
construction narrative et visuelle, une scène véritablement 
hallucinée où une très vieille prostituée convoque les fantômes du 
passé et les déesses de la féminité, où se déclenche soudain une 
crise d'une incroyable violence, symétrique d'une très belle scène 
d'amour, avant que ne se produise un meurtre rituel, montré comme un 
extrait de tragédie antique. Le jeu dangereux et la légèreté joyeuse 
de la scène finale deviennent alors possibles.</TEXT>
<TEXT>
  Cela fait un étrange film, à la fois laborieux et intrigant. Jamais 
le cinéaste n'invente de véritable échappée, ni ne fait confiance au 
présent de son tournage. Mais il fabrique une complexité et un 
trouble uniquement à partir d'éléments qui, pris un par un, 
risqueraient de plomber irrémédiablement l'ensemble. Dans le choc de 
ces blocs trop carrés, ou dans les interstices qui s'entrebâillent, 
le temps de la traversée d'une cour, au détour d'une terrasse ou 
d'une ruelle, à la faveur d'une nuit d'ivresse entre copains ou de 
l'éphémère apparition de personnages secondaires, un souffle passe.&lt;
</TEXT>
</DOC>
