<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000120-19940301</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000120-19940301</DOCID>
<ACCOUNT>326478</ACCOUNT>
<DATE>19940301</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>INFORMATION</SUBJECTS>
<FAB>02288000</FAB>
<SUBJECTS>JOURNAL TELEVISE,CHAINE DE TELEVISION</SUBJECTS>
<NAMES>NARCY JEAN CLAUDE,TF1</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<LEAD1>SUR LE DEVELOPPEMENT DES TITRES DU JOURNAL DE 20 HEURES SUR TF1 PAR JEAN CLAUDE NARCY DONT LES RESULTATS DE LILLEHAMMER</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; Chutes nationales</TITLE>
<TEXT>Parmi les titres du " Journal de 20 heures " de TF 1, les sujets graves s'entrechoquaient. Emeutes et répression sanglante dans les 
territoires occupés, attentat au Liban, exécution par la police d'un 
islamiste à Alger : par lequel de ces dramatiques événements 
Jean-Claude Narcy allait-il commencer son inventaire des tragédies 
mondiales ? Aucun. En guise de premier sujet, il préféra dresser un 
bilan, côté français, des Jeux de Lillehammer, et recenser pour la 
postérité les chutes nationales. De la même manière, la veille, juste 
après avoir annoncé en titre l'assassinat de la députée du Var, Yann 
Piat, le présentateur avait commencé son journal par un reportage sur 
les embouteillages de la route des vacances.</TEXT>
<TEXT>
 Comme si, après nous avoir infligé le catalogue des tragédies du 
monde, Jean-Claude Narcy nous autorisait par dérogation, quelques 
instants encore, à échapper à la douche glacée, pour nous plonger 
dans le bain rassurant de l'actualité complice. A peine a-t-il 
endossé son habit de porteur des mauvaises nouvelles, Narcy s'en 
dépouille instantanément pour accourir sur l'avant-scène nous 
rappeler qu'il est, de coeur, de notre côté. Commençant son journal 
par les interviews des vacanciers prisonniers des bouchons ou les 
chutes françaises à Lillehammer, il manifeste sa compréhension pour 
la partie de nous-mêmes qui rechigne au bain de sang quotidien, pour 
notre désir de futile. Comme il préférerait, s'il ne tenait qu'à lui, 
ne nous parler que sport, vacances et futilités ! Tenant à l'écart 
les morts qui patientent en coulisse pour nous faire admirer, au 
volant ou à skis, d'honnêtes Français qui nous ressemblent, il semble 
alors entrer en rébellion contre l'autre Narcy, celui des grands 
titres et du sang lointain.</TEXT>
<TEXT>
 Encore un instant de bonheur paisible, Monsieur le bourreau ! 
ordonne Narcy-futile à Narcy-tragédie. Et Narcy-tragédie, docile, de 
remballer ses cadavres. Qu'ils ne se plaignent pas, les cadavres ! 
Ils ont déjà colonisé les titres. Leur tour ne va pas tarder. Mais, 
qu'ils nous pardonnent, leur présence est si peu surprenante, ils 
sont si bien à leur place au " 20 heures ", qu'ils peuvent bien 
laisser un peu de place à un petit clin d'oeil ! </TEXT>
<TEXT>
 Après la cérémonie de clôture, France 3 à son tour rediffusa les 
glorieuses chutes françaises, assorties d'un délicieux sottisier des 
explications des athlètes après l'échec. Pour celui-ci, il faisait 
trop froid. Cet autre était " resté dans l'expectative " pendant une 
bonne partie de la course. Pour ce troisième, médaillé d'Albertville, 
cette précédente médaille avait pesé trop lourd. L'on s'étonna de 
n'avoir entendu personne se plaindre, tout simplement, que la neige 
norvégienne était trop basse...                                  
</TEXT>
</DOC>
