<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017330</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017330</DOCID>
<ACCOUNT>390319</ACCOUNT>
<PEOPLE>FOROUZESH EBRAHIM</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950504</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030595/1272</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>LA JARRE, film iranien d'Ebrahim Forouzesh avec Bezhad Khodaveisi. 1 h 26.</NOTE>
<NUM1>950504-36</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-036-06</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN MICHEL FRODON &gt;</SIP1>
<SOT1>Ebrahim Forouzesh conte les tribulations d'un village face à un incident qui remet tout en cause</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Entre école et désert, " La Jarre "  répand les bienfaits d'une fable simple et forte</TITLE>
<TIO1>LA JARRE</TIO1>
<TEXT>  Pratiquement sorti du néant (pour le public français) il y a quelques années, le cinéma 
iranien a tiré profit de l'existence d'un réalisateur de première importance, Abbas 
Kiarostami. Toute cinématographie méconnue a besoin de semblable ambassadeur pour 
émerger, mais elle court bientôt le risque d'être comme la forêt cachée par un seul arbre, 
fût-il d'aussi belle futaie. Avant que le prochain Festival de Cannes ne contribue à faire 
découvrir un autre cinéaste iranien, Mohsen Makhmalbaf, dont deux réalisations seront 
présentées, la sortie de La Jarre contribue à élargir la connaissance de cette 
cinématographie.</TEXT>
<TEXT>
  Forouzesh est à bien des égards proche de Kiarostami : il a travaillé avec lui dans le 
cadre de l'Institut pour les enfants et adolescents où le réalisateur d'Où est la maison de 
mon ami ? a tourné la plupart de ses films, et il a d'ailleurs réalisé des scénarios écrits par 
son confrère. Plus encore, ce film utilise, au moins en apparence, le même genre de cadre : 
une petite fable morale dont les principaux protagonistes sont des enfants. Ce n'est 
pourtant pas à un simple disciple de Kiarostami qu'a été attribuée la récompense suprême 
au dernier Festival de Locarno, mais à un cinéaste à part entière, et à un film qui n'a besoin 
d'aucune référence pour tenir debout.</TEXT>
<TEXT>
  La première singularité de ce film tient à l'environnement dans lequel il se situe, un 
village du Sud, région désertique brûlée de chaleur et de pauvreté, où la rudesse des 
moeurs répond à l'aridité de la terre et la dureté du climat. Là se trouve une école, perdue 
dans un néant géographique, mais aussi bien historique, pincée de modernisme lâchée au 
milieu d'un monde archaïque. Encore le modernisme est-il réduit à l'idée d'éducation, le 
reste est de bric et de broc. L'objet le plus précieux de cette école où tout est misérable (le 
bâtiment, l'instituteur, le matériel scolaire) est justement cette jarre à laquelle les élèves 
étanchent leur soif à l'heure de la récréation. Mais un jour celle-ci se met à fuir. Ce n'est 
pas un incident, c'est une catastrophe.</TEXT>
<TEXT>
  Ce sera, aussi, le révélateur des comportements de chacun, au sein de communautés 
divisées, immatures, prêtes à se déchirer au détriment de leurs intérêts. La classe et le 
village composent en regard deux groupes humains où se développent simultanément une 
foule de réactions : égoïsme, envie, médisance, discours moralisateurs peu appliqués par 
qui les profère, brutalité sans phrase, élans de générosité dévoyés, dépendance envers 
l'autorité composent un petit traité des comportements peu amène pour l'humanité, au sein 
desquels se fraiera la volonté de s'en sortir, de résoudre les problèmes matériels et les 
différends éthiques. En Iran, plus encore qu'ailleurs, il n'est pas égal que ce soit une femme 
qui prenne les affaires en main. Tout comme dans ce contexte le représentant officiel 
qu'est, de gré ou de force, l'instituteur, porteur d'une morale où cohabitent civisme, 
préceptes islamiques, bon sens et orgueil, dessine un portrait complexe, porteur de 
salubres interrogations.</TEXT>
<TEXT>
  La caméra ne juge ni ne fabrique, elle accompagne, témoin attentif et sensible, 
sismographe des petites cruautés et des grandes émotions. L'art singulier de Forouzesh 
tient à la manière dont il intègre ou dissocie l'individuel et le collectif, à sa surprenante 
justesse, jamais complaisante, lorsqu'il filme les enfants. Et plus encore peut-être à 
l'étonnante présence physique des humains et des choses, au sentiment de chaleur qui pèse 
sur les images et à la bourrasque de fraîcheur que porte la soudaine apparition d'une 
rivière. La Jarre est une fable, son grand mérite est qu'en deçà de la morale, chacun de ses 
instants est porteur de sens, et d'émotion.</TEXT>
</DOC>
