<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001490-19941114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001490-19941114</DOCID>
<ACCOUNT>359084</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<CHA1>La violoniste italienne Gioconda de Vito est décédée le 24 octobre à Rome.. Elle était âgée de quatre-vingt-sept ans.</CHA1>
<DATE>19941114</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ARTISTE,MUSIQUE,MUTATION,ITALIE</SUBJECTS>
<FAB>11121212</FAB>
<NAMES>VITO GIOCONDA DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>REY ANNE</AUTHOR>
<PAGE>56</PAGE>
<LEAD1>LE LUNDI 24 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>MUSIQUES&gt; DISPARITION&gt; La violoniste Gioconda de Vito</TITLE>
<TEXT>Née dans une famille de musiciens du sud de l'Italie, Gioconda de Vito a été l'un des grands noms du violon international dans les 
années 50. Le répertoire où brillait son style parfait se situait 
dans la période classique et le romantisme, même si elle avait créé 
en 1945 le Concerto d'Ildebrando Pizzetti, que le compositeur italien 
lui avait dédié, et qui fut la seule oeuvre de son temps qu'elle 
acceptât de jouer. Elle eut des débuts d'enfant prodige et joua à 
seize ans le Concerto de Tchaïkovski à Rome sous la direction de 
Mario Rossi. Le grand violoniste tchèque Jan Kubelik lui fit le 
baise-main après l'avoir entendue jouer une chaconne de Bach en 1932, 
lors du concours de Vienne dont elle remporta le premier prix. La 
guerre marqua un temps d'arrêt dans son ascension mais, le 29 avril 
1948, Gioconda de Vito interprétait le Concerto de Brahms à l'Albert 
Hall de Londres sous la direction de Victor de Sabata. On l'entend 
jouer en compagnie de Menuhin, de Stern, de Milstein. Elle enregistre 
en 1952 les Concertos de Mendelssohn et de Brahms sous la direction 
de Furtwängler. Mais ses compositeurs favoris restent Bach et Mozart 
_ EMI a réédité sur CD l'enregistrement du Troisième Concerto K 216 
réalisé en 1949 sous la direction de Thomas Beecham.</TEXT>
<TEXT>
  L'interprète se retire de la scène, en 1961, estimant qu'elle ne 
pourrait plus progresser. Elle jouait sur un instrument construit par 
Nicola Gagliano en 1762 et sur le Stradivarius " Tuscan " de 1690 
dont le gouvernement italien avait fait l'acquisition pour elle. 
C'est ensuite Pina Carmirelli, autre grande violoniste italienne 
aujourd'hui bien oubliée, qui devait en avoir la disposition.&lt;
</TEXT>
</DOC>
