<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031800</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031800</DOCID>
<ACCOUNT>409501</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950829</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280895/1752</FAB>
<NOTE>DOC : avec graphique</NOTE>
<NUM1>950829-2-003-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>VARNEY MARIE DE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE DE VARNEY</SIP1>
<SOT1>Les pertes restent anormalement élevées lors des récoltes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>GRAPHIQUE SUR LA PRODUCTION DE BLE EN RUSSIE DEPUIS 1987</LEAD1>
<TITLE>La Russie manque de plus en plus de céréales  mais limite ses importations faute de devises</TITLE>
<TEXT>D'ANNÉE EN ANNÉE, la situation se dégrade dans toutes les terres céréalières de l'ex-
URSS, de la Biélorussie au Kazakhstan. Tous les organismes officiels (FAO, Conseil des 
céréales, Département américain de l'agriculture...) sont à peu près unanimes sur ce point. 
Les héritiers du communisme ne sont pas près de retrouver une agriculture florissante. En 
Russie, la production de céréales a chuté de 103 millions de tonnes en 1992 à 77,9 millions 
en 1994 et atteindra tout au plus, si l'on en croit les analystes, 76 millions en 1995, dont une 
trentaine pour le blé.</TEXT>
<TEXT>
  Les conditions climatiques expliquent en partie cette brutale dégradation. L'est de 
l'Europe a souffert de la sécheresse et les récoltes en Russie se font assez tard dans la 
saison, lorsqu'il commence à neiger. Il n'est donc pas rare de voir les Russes, démunis de 
hangars, assister impuissants au pourrissement de leurs épis. " Le taux de perte est 
anormalement élevé dans ce pays où il manque toujours quelque chose ", constate un 
spécialiste du ministère français de l'agriculture. En outre, les rendements stagnent 
désespérément depuis 1975 au niveau moyen de 15,9 quintaux à l'hectare. En Ukraine, 
terre à blé par excellence, les performances sont à peine meilleures. La France, pays de 
culture intensive, a des rendements de 65-70 quintaux/hectare. Mais le fait de pratiquer 
une culture extensive ne justifie pas la faiblesse russe. Les Etats-Unis, par exemple, 
pratiquent le même mode de culture avec des résultats nettement supérieurs, avoisinant 
les 26 quintaux à l'hectare. Et l'avenir reste sombre. Trop de déficiences subsistent 
également en matière d'organisation des marchés, de stockage, de transport, aggravées 
par le morcellement du territoire.</TEXT>
<TEXT>
  Pour autant, le pain ne manquera pas cet hiver en Russie. Même si sa qualité est de plus 
en plus contestée, il reste l'un des produits que l'on trouve à peu près sans difficulté. " Il y 
aura moins de gaspillage, les paysans ne donneront plus de pain à leur bétail ", prévoit un 
exportateur. Dans l'ancienne Union soviétique, le pain subventionné coûtait moins cher que 
les céréales dites secondaires, destinées à l'alimentation animale. Les Russes vont se 
montrer d'autant plus économes qu'ils ont tué une bonne partie de leur cheptel au cours de 
ces dernières années.</TEXT>
<TEXT>
  Le Département américain de l'agriculture comme le Conseil international du blé 
prévoient que Moscou importera 2,3 millions de tonnes de céréales, dont 2 millions de 
tonnes de blé. Mais la Russie ne diffusant aucune statistique sur ses besoins depuis 
l'éclatement de l'URSS, les prévisions se révèlent un exercice périlleux. Les achats russes 
sont fluctuants. En 1993, le pays a importé 5,9 millions de tonnes de céréales ; en 1994, 1,4 
million.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA MONTÉE DU MARCHÉ CHINOIS</TEXT>
<TEXT>
 Dans un tel contexte, on pourrait s'attendre à la négociation d'accords commerciaux entre 
la France et la Russie. Il n'en est rien. En 1992, Louis Mermaz, alors ministre de 
l'agriculture, avait ratifié, au cours d'un voyage en Russie, deux accords bilatéraux avec 
les autorités russes pour la vente de 200 000 tonnes de céréales. Ce ne peut même plus 
être envisagé aujourd'hui. " Il est impossible pour un Etat de commercer avec la mafia qui 
a la mainmise sur toute l'économie russe, notamment le réseau agricole et celui des 
matières premières ", avoue un expert français. Du côté des opérateurs privés, aucune 
maison de négoce ne fait non plus état de discussions.</TEXT>
<TEXT>
  Les grands pays exportateurs de céréales, comme les Etats-Unis, le Canada et la France 
sont, de toute façon, réticents à vendre à la Russie, qui, par manque de devises, préfère 
faire du troc plutôt que de payer en espèces. Les Etats-Unis et l'Europe, qui se battaient du 
temps de l'ex-URSS à coups de crédits à l'exportation de plus en plus alléchants, ne se 
présentent même plus sur ces marchés : trop de retards de paiement ou tout simplement 
trop de crédits non remboursés par la jeune république... Il est donc probable que la Russie 
vivra sur ses réserves jusqu'à épuisement. Si la situation devient vraiment trop difficile, " 
elle effectuera ses achats auprès des pays voisins ", affirme un opérateur d'une grande 
maison de négoce.</TEXT>
<TEXT>
  On ne peut imaginer situation plus contrastée avec la Chine, qui se confirme comme le 
grand marché du moment pour les céréaliers. Premier producteur de blé au monde (102 
millions de tonnes), la Chine est aussi le premier importateur de blé. Pékin achète sur le 
marché mondial en moyenne 12 millions de tonnes de blé par an. L'évolution du mode de 
consommation, une population de plus en plus nombreuse, mais aussi un grand désir de 
s'ouvrir à l'Occident modifient peu à peu les habitudes d'achat du pays. Les Etats-Unis et 
la France en profitent, puisque Pékin a acquis cette année 850 000 tonnes de blé français 
dans le cadre d'un accord global qui s'élève à 2 millions de tonnes.</TEXT>
</DOC>
