<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000837-19941007</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000837-19941007</DOCID>
<ACCOUNT>354310</ACCOUNT>
<PEOPLE>DENIS MAURICE</PEOPLE>
<DATE>19941007</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>10063111</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PEINTURE,ART SACRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Musée des Beaux-Arts de Lyon, jusqu'au 18 décembre. Tél. : 78-28-07-66.</NOTE>
<NAMES>DUREY PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>LERRANT JEAN JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>234</PAGE>
<TITLE>ARTS&gt; LA FOI DE MAURICE DENIS&gt; La rétrospective de Lyon souligne la cohérence de l'oeuvre du " Nabi aux belles icônes "</TITLE>
<TIO1>RETROSPECTIVE MAURICE DENIS</TIO1>
<TEXT>LYON</TEXT>
<TEXT> de notre bureau régional</TEXT>
<TEXT>
 L'importante rétrospective consacrée à Maurice Denis (1870-1943), 
qui commence à Lyon une carrière européenne, paraît avoir le 
caractère d'une réhabilitation (1). Sur les instances, sans doute, de 
la famille du peintre, qui lui voue un culte aussi militant que 
désintéressé, elle a été conçue pour manifester la cohérence d'une 
oeuvre dont l'évolution vers le classicisme a souvent été considérée 
comme une trahison de l'homme mûr envers sa jeunesse.</TEXT>
<TEXT>
  La rupture est-elle aussi franche qu'on l'a dit entre le Nabi 
admirateur de Gauguin, de Fra Angelico, et le peintre plus tardif des 
mythologies de plein air, des processions religieuses ? Entre le 
théoricien audacieux de l'autonomie du tableau à la fin du siècle et 
l'écrivain qui célébrait Cézanne, Raphaël, Delacroix, revendiquait le 
sujet et le style, et saluait en l'art classique " le plus grand 
effort de l'âme humaine vers la beauté " ? Cent quarante tableaux _ 
dont quelques-uns, provenant de collections privées, n'ont jamais été 
montrés _ et une centaine de dessins sont là comme pièces à 
conviction.</TEXT>
<TEXT>
 L'accrochage sensible réalisé par le conservateur du Musée de Lyon, 
Philippe Durey, combine la chronologie et la thématique. L'oeuvre, 
dans son ensemble, y diffuse de la sérénité. Maurice Denis a été un 
chrétien fervent. Dans le journal révélateur de sa culture, de son 
talent littéraire qu'il a rédigé presque sans interruption depuis 
l'âge de quatorze ans jusqu'à sa mort, il avoue qu'il a rêvé d'être 
moine. L'amour l'a détourné de cette première vocation, mais sa foi 
n'a cessé de le guider dans sa méditation et son métier de peintre. 
De ses premiers portraits de bon jeune homme au visage plein à ceux 
des dernières années, le regard n'a pas changé : celui d'une 
certitude paisible. Elle l'inspire tout au long de sa quête, qu'il 
semble approcher de l'abstraction dans sa définition du tableau comme 
" une surface plane recouverte de couleurs en un certain ordre 
assemblées ", ou qu'il en revienne à l'imitation de la nature et au 
sujet.</TEXT>
<TEXT>
 Le surnom de jeunesse de " Nabi aux belles icônes " que lui avaient 
attribué ses condisciples de l'Académie Julian paraît si justifié 
avec la distance de près d'un siècle qu'on voudrait en faire 
l'enseigne unificatrice de l'exposition tout entière. C'est que Denis 
participe du symbolisme beaucoup plus que ses camarades. Les tableaux 
sous l'influence de Gauguin à travers le " talisman " transmis par 
Sérusier, où il libère la couleur dans son intensité décorative 
(Taches de soleil sur la terrasse, 1890), cloisonne les formes 
(Offrande au calvaire, 1890), use d'une technique pointilliste 
(Jeunes filles à la lampe, 1891), sont tous le lieu d'une mise en 
mystère, d'une transfiguration du réel ou, mieux, d'une 
sacralisation, à la fois énigmatique et familière, du sujet profane.</TEXT>
<TEXT>
  Denis est moins intimiste que Vuillard ou Bonnard. Ses personnages, 
dans la plus modeste de leurs occupations, pénètrent dans la légende 
sitôt qu'ils apparaissent sur la surface du tableau. Lié à Lugné-Poe, 
à Paul Fort, pour lesquels il conçut des décors de théâtre, à 
Maeterlinck, à Debussy, à Mallarmé, à Gide, Maurice Denis évolue avec 
les meilleurs esprits de son temps dans les territoires d'un rêve 
éthéré, là où les jeunes filles s'alanguissent dans des jardins 
choisis, attendent dans la tour le chevalier vainqueur des infidèles 
ou du dragon, créatures d'un Moyen Age indéfini, précieusement 
enchâssées dans les arabesques et les volutes de l'Art nouveau. Mais 
Princesse Maleine ou Damoiselle élue s'incarnent toujours, chez 
Denis, dans un vrai paysage du regard : forêt de Saint-Germain et 
maisons qui entouraient son Prieuré, plages ou landes bretonnes des 
environs de Perros-Guirec, où il avait une maison. Un paysage 
identifiable, même s'il le simplifie en aplats colorés, le traite 
sans perspective pour respecter la surface, ou l'enlumine d'une 
couleur miraculeuse de livre d'heures.</TEXT>
<TEXT>
 Le chant passionné du couple</TEXT>
<TEXT>
  La déformation symboliste, Maurice Denis la fait subir à Marthe, 
l'épouse bien-aimée, pour mieux l'exalter. Une salle entière est 
réservée au chant passionné du couple. Héroïne vêtue de l'Amour 
sacré, dénudée de l'Amour profane, personnage de légende bretonne à 
l'oeuvre dans sa cuisine, Sancta Martha devant son vaisselier, Vierge 
à l'enfant dans les scènes de maternité, Marthe aux cheveux d'or 
quand elle est à sa coiffeuse, muse ou prêtresse, liliale ou 
simplement voluptueuse, l'amante conjugale, dont les photographies 
matérialisent l'opulence charnelle, ne cesse d'être requise pour 
devenir " ni tout à fait la même ni tout à fait une autre " dans 
l'aventure du peintre. Elle figure même sur l'Hommage à Cézanne de 
1900, grande peinture de révérence dans la tradition de 
Fantin-Latour, où son attitude est moins compassée puisqu'elle est la 
seule, alors que les nabis fixent Redon, à regarder du côté des 
spectateurs.</TEXT>
<TEXT>
  Quant au symbolisme chrétien, Maurice Denis lui donne plus de force 
de prédication dans les tableaux, les esquisses suggestives, que dans 
les grandes compositions murales. </TEXT>
<TEXT>
  Si le décorateur d'art sacré, rappelé à Lyon par des dessins et les 
grands panneaux de la Glorification de la Croix, s'enfonce dans le 
passé, il n'en va pas de même pour le décorateur privé à la gloire 
duquel Philippe Durey a installé, comme dans un choeur, les sept 
panneaux de la Légende de saint Hubert commandés à Maurice Denis, en 
1895, par le baron Denys Cochin pour son bureau. Admirable suite dans 
les rouilles d'automne, les bleus et les ors des futaies, où la 
chasse à courre, avec ses cavaliers qui sont autant de portraits, ses 
souffleurs de trompe, ses chiens bondissants, atteint la dimension 
d'une quête spirituelle. Les esquisses de la décoration Stern, 
achetées directement à l'artiste par le Musée de Lyon en 1910, 
transposent la grâce dans le paganisme d'un soir florentin.</TEXT>
<TEXT>
  On sait que la réflexion sur Cézanne, que Denis agrégera au 
symbolisme, et, plus encore, les voyages italiens, les dialogues avec 
Gide à Rome en 1896, suivis de beaucoup d'autres, engagèrent l'ancien 
nabi dans la voie du classicisme. Des paysages délicats du Colisée, 
des environs de Fiesole, de Cortone, des portraits de Mme Chausson à 
la manière de Piero della Francesca, de Marthe dans un pastiche de 
Filippo Lippi, ne sont pourtant pas sans résurgeances " nabies ". On 
peut les voir aussi bien ou les refuser dans les compositions 
mythologiques où Maurice Denis paganise les plages bretonnes comme il 
les avait autrefois baptisées. Des jeunes gens, comme des éphèbes de 
l'Hellade, exposent des anatomies saines au regard de baigneuses qui 
jouent les nymphes. Difficile, même si le sujet paraît convenu, de ne 
pas céder au charme de coloris à dominante rousse ou jaune, d'une 
matière savamment éteinte. La subtilité des gris, des roses et des 
bleus de certains paysages de la rivière de Landerneau, des ports 
d'Anvers ou de Brest, qui vont de 1920 à 1932, prouve que le peintre 
des tons assoupis n'a pas abdiqué.</TEXT>
<TEXT>
 Avant sa mort _ il fut renversé par une voiture _, Maurice Denis 
éprouvait de la mélancolie devant l'insuccès des Ateliers d'art sacré 
qu'il avait fondés avec Desvallières en 1919 et l'effondrement des 
valeurs monarchiques auxquelles ce chrétien traditionnel avait cru, 
sans se laisser entraîner toutefois dans les dérives de Vichy. La 
fortune, pernicieuse à ses yeux, de ses propos de 1890 sur la " 
surface plane ", que Matisse, les cubistes et les abstraits avaient 
portés à leurs conséquences extrêmes, l'affligeait aussi. Pensait-il 
aux harmonies qu'il avait dispensées ?&lt;
</TEXT>
</DOC>
