<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008149</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008149</DOCID>
<ACCOUNT>377554</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950227</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0895-1004</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM,TELEVISION</GO21>
<NOTE>(Doc : Avec photo)</NOTE>
<NUM1>950227-2-S04-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SICLIER JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES SICLIER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SEMAINE DU 27 FEVRIER AU 5 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>LES FILMS DE LA SEMAINE</TITLE>
<TEXT> Lundi 27 février</TEXT>
<TEXT> De l'or pour les braves    </TEXT>
<TEXT>
    Film américain de Brian G. Hutton (1970), avec Clint Eastwood, Telly Savalas, Don 
Rickles, Donald Sutherland, Carroll O'Connor.</TEXT>
<TEXT>
France 3, 20 h 55 (138 min).</TEXT>
<TEXT>
 En 1944, des soldats américains opérant en France cherchent à récupérer le stock d'or 
d'une banque en territoire contrôlé par les Allemands. Ce film, qui a souffert de la notoriété 
et de la concurrence de M. A. S. H., se distingue tout autant par le sens de la dérision et le 
comique délirant. Autre atout : Clint Eastwood.</TEXT>
<TEXT>
   Les Proies    </TEXT>
<TEXT>
    Film américain de Don Siegel (1971), avec Clint Eastwood, Geraldine Page, Elizabeth 
Hartman, Jo Ann Harris, (v.o. sous-titrée).</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 0 h 15 (101 min).</TEXT>
<TEXT>
 A la fin de la guerre de Sécession, un soldat nordiste blessé est recueilli dans un 
pensionnat de jeunes filles sudistes. Sa présence au sein de cet univers féminin éveille de 
sombres passions. Un film violent, cruel, tragique, sur l'hypocrisie des moeurs et les 
névroses féminines. Certaines scènes tournent au cauchemar. Interprétation étonnante.</TEXT>
<TEXT>
    Envoyé spécial  </TEXT>
<TEXT>
   Film américano-israélien de Manny Coto (1990), avec Dolph Lundgren, Lou Gossett Jr, 
John Finn, Lisa Berkley, Gil Ko Pel, Howard Rypp.</TEXT>
<TEXT>
 M 6, 20 h 50 (88 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un ancien " marine " devenu journaliste vient enquêter en Israël sur un attentat dans 
lequel ont péri des soldats américains. Les exploits d'un des costauds avec lesquels on 
tente de renouveler le cinéma d'aventures. Dolph Lundgren n'a pas seulement des 
#muscles, qu'on se le dise !</TEXT>
<TEXT>
   Le Marin des mers de Chine</TEXT>
<TEXT>
  Film chinois (Hongkong) de Jackie Chan (1986), avec Jackie Chan, Yuen Biao, Samo 
Hung.</TEXT>
<TEXT>
 M 6, 22 h 35 (100 min).</TEXT>
<TEXT>
 A la fin du siècle dernier, des pirates écument les mers de Chine. Un garde-côte de 
Hongkong engagé dans la police démissionne pour mener son propre combat. Quand 
cessera-t-on de programmer l'affligeante sous-culture des films de karaté se baladant dans 
le néant cinématographique ?</TEXT>
<TEXT>
   Le Roi ébahi</TEXT>
<TEXT>
   Film franco-hispano-portugais de Imanol Uribe (1991), avec Gabino Diego, Maria 
Barranco, Joaquim De Almeida, Laura Del Sol (v.o. sous-titrée).</TEXT>
<TEXT>
 ARTE, 20 h 40 (110 min).</TEXT>
<TEXT>
 En 1620, le roi d'Espagne, qui vient d'épouser une Française et a connu l'amour avec une 
prostituée de renom, demande à voir la reine nue. Ce désir est contrarié pour des raisons 
morales et religieuses. Cette comédie historique qui fait rire de l'obscurantisme est portée 
par d'excellents comédiens et prend des allures d'allégorie du temps présent.</TEXT>
<TEXT>
   Taïfun Club  </TEXT>
<TEXT>
   Film japonais de Shinji Somaï (1984), avec Tadatsu Mura, Yiuchi Mikami, Shigeru 
Kurebayashi, Toshiyuki Matsunaga (v.o. sous-titrée).</TEXT>
<TEXT>
 ARTE, 22 h 30 (109 min).</TEXT>
<TEXT>
 Dans un lycée de la banlieue de Tokyo, des adolescents en classe de troisième jouent, 
chahutent, pensent à l'amour. Un typhon est annoncé. Certains élèves, au lieu de rentrer 
chez eux, s'enferment dans l'établissement. Peur, frustrations, difficultés de l'existence se 
révèlent au cours de l'ouragan. Ce suspense météorologique _ sorti en France en 1988 
sous le titre Typhoon Club, le titre original japonais étant Taïfu Kurabu ! _ décrivait un 
nouveau mal de la jeunesse japonaise, qui n'avait rien de romantique. Aujourd'hui le film 
doit dater.</TEXT>
<TEXT>
   Grand'Rue  </TEXT>
<TEXT>
   Film espagnol de Juan Antonio Bardem (1956), avec Betsy Blair, José Suarez, Yves 
Massard (v.o. sous-titrée).</TEXT>
<TEXT>
 ARTE, 0 h 55 (100 min, rediff.).</TEXT>
<TEXT>
 Dans une ville de province, en Espagne, sous le franquisme, des jeunes gens qui 
s'ennuient mystifient avec cruauté une fille de trente-cinq ans. L'oeuvre la plus 
représentative d'un réalisateur espagnol d'avant Saura, qui fut à la fois surestimé et 
mésestimé. Références sociologiques, intensité dramatique des dernières séquences, 
grisaille esthétique pour traduire l'étouffement moral de l'époque. Un film très daté.</TEXT>
<TEXT>
  Mardi 28 février</TEXT>
<TEXT>
   Le Vol de l'Intruder  </TEXT>
<TEXT>
   Film américain de John Milius (1990), avec Danny Glover, Willem Dafoe, Brad 
Johnson.</TEXT>
<TEXT>
 TF 1, 20 h 45 (110 min).</TEXT>
<TEXT>
 Au Vietnam, en 1972, deux pilotes de combat bravent les ordres et bombardent un 
entrepôt de missiles à Hanoï, puis sauvent un chef d'escadrille, noir. Film de guerre 
échevelé, avec séquences très spectaculaires. A croire que les Etats-Unis n'ont pas perdu 
la guerre du Vietnam !</TEXT>
<TEXT>
   La Vache et le Prisonnier</TEXT>
<TEXT>
   Film français d'Henri Verneuil (1959), avec Fernandel, René Havard, Albert Remy, 
Bernard Musson, Inge Schoner, Maurice Nasil.</TEXT>
<TEXT>
 France 2, 20 h 50 (120 min).</TEXT>
<TEXT>
 Version colorisée.</TEXT>
<TEXT>
  Mercredi 1er mars</TEXT>
<TEXT>
   La Folle Journée de Ferris Bueller  </TEXT>
<TEXT>
   Film américain de John Hughes (1986), avec Matthew Broderick, Jeffrey Jones, Mia 
Sara, Alan Ruck, Jennifer Grey.</TEXT>
<TEXT>
 France 2, 13 h 50 (102 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un adolescent, étudiant spécialiste de la fraude, fait sortir sa petite amie de l'école. Avec 
elle et un copain, il part en virée dans une Ferrari. John Hughes, qui se spécialisait dans le 
film de " teenagers ", a porté cette comédie vers la caricature burlesque. Cela plaît 
toujours aux enfants...</TEXT>
<TEXT>
   L'Alibi    </TEXT>
<TEXT>
   Film français de Pierre Chenal (1937), avec Louis Jouvet, Erich von Stroheim, Jany Holt, 
Albert Préjean, Margot Lion (N.).</TEXT>
<TEXT>
 La Cinquième, 13 h 30 (84 min).</TEXT>
<TEXT>
 Une entraîneuse de boîte de nuit a procuré un alibi à un télépathe, sans savoir qu'il allait 
commettre un meurtre. Elle a peur et la police ne recule devant aucune ruse. Le scénario 
de Marcel Achard se situe dans une certaine tradition réaliste du cinéma français d'avant-
guerre. Pierre Chenal s'est surtout intéressé aux rapports mensongers des personnages. 
Ce film, interprété par des acteurs célèbres, remporta un très grand succès commercial.</TEXT>
<TEXT>
 Jeudi 2 mars</TEXT>
<TEXT>
   Frantic    </TEXT>
<TEXT>
   Film américain de Roman Polanski (1987), avec Harrison Ford, Betty Buckley, 
Emmanuelle Seigner, Gérard Klein, Dominique Pinon.</TEXT>
<TEXT>
 France 2, 22 h 35 (115 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un chirurgien américain vient à Paris pour participer à un congrès de cardiologie. Il 
descend dans un palace avec sa femme. Elle disparaît de leur chambre sans laisser de 
traces. Un film d'angoisse remarquablement réalisé du point de vue d'un homme étranger 
dans une ville qu'il aime et qui lui devient hostile.</TEXT>
<TEXT>
   Un idiot à Paris  </TEXT>
<TEXT>
   Film français de Serge Korber (1966), avec Dany Carrel, Jean Lefebvre, Bernard Blier, 
Philippe Avron, Robert Dalban.</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 20 h 50 (86 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un commis de ferme qui passe pour l'idiot de son village est amené à Paris, se perd dans 
le quartier des Halles et rencontre une jeune prostituée. Comédie populiste, d'après un 
roman de René Fallet. Le premier grand rôle sans pitreries de Jean Lefebvre.</TEXT>
<TEXT>
   Hitcher  </TEXT>
<TEXT>
   Film américain de Peter Harmon (1985), avec Rutger Hauer, C. Thomas Howell, Jennifer 
Jason Leigh, Jeffrey de Munn.</TEXT>
<TEXT>
 M 6, 22 h 40 (93 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un jeune étudiant a pris en stop un dangereux psychopathe qui commet des meurtres. Film 
d'angoisse très solidement réalisé, où Rutger Hauer compose un personnage très 
inquiétant.</TEXT>
<TEXT>
  Vendredi 3 mars</TEXT>
<TEXT>
   Le Trésor d'Arne      </TEXT>
<TEXT>
   Film suédois de Mauritz Stiller (1919), avec Hjalmar Selander, Mary Johnson, Richard 
Lund, Axel Nilsson, Wanda Rothgardt (N., muet).</TEXT>
<TEXT>
 ARTE, 23 h 05 (107 min).</TEXT>
<TEXT>
 Au XVIe siècle, trois officiers écossais, mercenaires de l'armée suédoise, se sont enfuis 
au Danemark. Ils tuent les habitants d'une ferme et s'emparent d'un trésor en pièces d'or. 
Une jeune fille, rescapée du carnage et devenue servante d'auberge, reconnaît les 
assassins mais tombe amoureuse de l'un d'eux. Mauritz Stiller était alors, avec Victor 
Sjöström, un maître de ce qu'on appelait l'école poétique suédoise. Cette adaptation d'un 
roman de Selma Lagerlöf est constituée d'un cycle d'épreuves où la passion amoureuse se 
heurte au crime et à la mort. Mary Johnson fut l'interprète idéale, pour le cinéaste, des 
héroïnes de la romancière, jusqu'à sa rencontre, en 1924, avec une débutante : Greta 
Lovisa Gustafsson, dite Greta Garbo.</TEXT>
<TEXT>
 Dimanche 5 mars</TEXT>
<TEXT>
   La Chèvre     </TEXT>
<TEXT>
   Film français de Francis Veber (1981), avec Gérard Depardieu, Pierre Richard, Michel 
Robin.</TEXT>
<TEXT>
 TF 1, 20 h 45 (95 min).</TEXT>
<TEXT>
 Pour retrouver la fille malchanceuse d'un PDG enlevée au Mexique, un détective privé 
s'adjoint un type ahuri, porte-poisse, qui va servir d'appât pour les ravisseurs. Un excellent 
scénario et l'idée géniale d'avoir associé Depardieu, malabar et rationnel à Pierre Richard, 
homme-catastrophe. Deux personnages attachants. Des gags poétiques terminent cette 
comédie burlesque.</TEXT>
<TEXT>
   Police fédérale, Los Angeles</TEXT>
<TEXT>
   Film américain de William Friedkin (1985), avec William L. Petersen, Willem Dafoe, 
John Pankow, Debra Feuer, John Turturro.</TEXT>
<TEXT>
 TF 1, 22 h 35 (101 min)</TEXT>
<TEXT>
 Un jeune policier veut venger son coéquipier assassiné. Action et violence dans un 
contexte presque documentaire. Rien de nouveau sous le soleil du polar.</TEXT>
<TEXT>
   L'Indic  </TEXT>
<TEXT>
   Film français de Serge Leroy (1982), avec Daniel Auteuil, Thierry Lhermitte, Pascale 
Rocard, Bernard-Pierre Donnadieu.</TEXT>
<TEXT>
 France 2, 20 h 45 (95 min)</TEXT>
<TEXT>
 Guerre des gangs. Un jeune inspecteur de police séduit la maîtresse d'un truand corse 
pour en faire une indicatrice. Adaptation d'un roman de Roger Borniche. Action et 
psychologie des rapports amoureux. Bon travail de série.</TEXT>
<TEXT>
   Tempête à Washington    </TEXT>
<TEXT>
   Film américain d'Otto Preminger (1962), avec Franchot Tone, Lew Ayres, Henry Fonda, 
Walter Pidgeon, Charles Laughton, Gene Tierney (N., v. o. sous-titrée).</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 23 h 55 (133 min).</TEXT>
<TEXT>
 La nomination, par le président des Etats-Unis, d'un homme de son choix au poste de 
secrétaire d'Etat provoque des réactions d'ambition et de haine. Devant une commission 
d'enquête sénatoriale, l'homme du président est accusé d'être un ancien communiste. Il 
s'agit, selon le réalisateur, d'un "documentaire moral " sur la démocratie américaine et ses 
institutions. Avec des allusions évidentes au maccarthysme. C'est aussi un film douloureux 
sur l'histoire d'un être obligé de cacher son passé. OEuvre à facettes remarquablement 
mise en scène, et interprétée.</TEXT>
</DOC>
