<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000439-19940405</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000439-19940405</DOCID>
<ACCOUNT>331264</ACCOUNT>
<DATE>19940405</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>GENETIQUE,ENFANCE,HANDICAPE PHYSIQUE,GRANDE BRETAGNE,ALLEMAGNE,MALADIE GENETIQUE</SUBJECTS>
<FAB>04041301</FAB>
<SUBJECTS>GENETIQUE,ENFANCE,HANDICAPE PHYSIQUE,MALADIE GENETIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>940405-2-012-39</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-39</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>69</PAGE>
<LEAD1>BEBES NES SANS MAINS</LEAD1>
<TITLE>Les hasards de la génétique</TITLE>
<TEXT>En France, aucune information médicale ou scientifique ne permet aujourd'hui de faire état d'une augmentation du nombre des naissances 
d'enfants victimes d'anomalies morphologiques du type de ce qui a été 
observé en Grande-Bretagne ou en Allemagne. On ne dispose pas d'un 
réseau centralisé pour effectuer un recensement systématique des 
malformations congénitales donnant lieu soit à la naissance d'enfants 
anormaux, soit à la réalisation d'interruptions de grossesses dites " 
thérapeutiques " après diagnostic in utero d'une anomalie 
morphologique, métabolique ou chromosomique.</TEXT>
<TEXT>
  Pour autant, une série de registres régionaux (Rhône-Alpes et 
Auvergne, Paris, Bouches-du-Rhône, Bas-Rhin) permettent d'effectuer 
dans ce domaine une surveillance étroite. Celle-ci n'a pas permis, 
selon le docteur Janine Goujard (unité 149 de l'INSERM), responsable 
du registre parisien, de mettre en évidence un phénomène similaire à 
celui identifié en Grande-Bretagne ou plus récemment en Allemagne. Ce 
phénomène est d'ailleurs loin d'être parfaitement décrit et a 
fortiori étudié.</TEXT>
<TEXT>
  " De nombreuses questions sont posées qui n'ont pas encore de 
réponse, explique Mme Goujart. S'agit-il en Grande-Bretagne d'une 
réelle augmentation de l'incidence de ce type de malformations ? Si 
oui, depuis quand existe-t-elle ? Y-a-t-il autre chose dans ce pays 
que le simple effet du hasard ? Qu'en est-il exactement en Allemagne 
où il n'existe pas de registres des malformations ? " </TEXT>
<TEXT>
  Pour ce spécialiste, la fréquence des cas dits de " réduction de 
membres " (qu'ils soient isolés ou associés à d'autres malformations) 
se situe aujourd'hui à Paris autour de un sur mille. En ce qui 
concerne plus spécifiquement le type d'anomalies observées en 
Grande-Bretagne (absence de doigts, de mains ou d'avant-bras, unie ou 
bilatérale de type "transerve ", la " section " apparaissant comme " 
biseautée ") et qui font l'objet de minutieuses investigations, on se 
situe à environ deux cas sur dix mille. Cette incidence n'a pas, 
jusqu'à présent, été reliée en France à une cause particulière 
(toxique ou liée à l'environnement), de telles malformations semblant 
n'être que le produit, malheureux, des hasards de la génétique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
