<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003760-19940531</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003760-19940531</DOCID>
<ACCOUNT>338928</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>France Telecom, pressée par la concurrence internationale, a choisi de privilégier ses intérêts à court terme sur la recherche fondamentale à long terme. En témoigne la réorientation des activités du Centre national d'études des télécommunications (CNET).</CHA1>
<DATE>19940531</DATE>
<LMDOC>BCL</LMDOC>
<FAB>22</FAB>
<SUBJECTS>TELECOMMUNICATION,DEREGLEMENTATION,STATUT,REFORME,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOTE>(*) Arago est le pseudonyme d'un chercheur du CNET.</NOTE>
<NAMES>FRANCE TELECOM,CENTRE NATIONAL D'ETUDES DES TELECOMMUNICATIONS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>ARAGO</AUTHOR>
<PAGE>146</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE DEUX PAGES</LEAD1>
<TITLE>Perspectives&gt; Les grandes manoeuvres des communications&gt; Témoignage&gt; Privatisation larvée</TITLE>
<TEXT>DANS un article paru il y a quelques mois dans ces colonnes, Hubert Prévot, rappelant le rôle éminent qu'avait joué la direction générale 
des télécommunications (DGT) dans l'essor de l'industrie française 
dans ce secteur, s'inquiétait de voir les directives européennes 
prônant la déréglementation mettre en danger cet élément important de 
l'indépendance nationale. Or cette évolution a déjà largement eu lieu 
depuis le changement de statut qui a entraîné la création de France 
Telecom. Les dirigeants de cette entreprise publique semblent avoir 
délibérément choisi une politique où l'intérêt national s'efface 
derrière les intérêts à court terme de l'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
  Les réformes et les bouleversements que connaît aujourd'hui le 
Centre national d'études des télécommunications constituent un 
exemple particulièrement frappant de cette privatisation larvée.</TEXT>
<TEXT>
  Le CNET appartenait auparavant à la DGT et assurait la mission de 
recherche au niveau national dans tous les domaines associés aux 
télécommunications, couvrant un large spectre depuis la recherche à 
long terme jusqu'aux développements techniques. Il y a acquis, grâce 
à la compétence de ses équipes et aux investissements publics 
considérables qui ont toujours accompagné son développement, une 
grande notoriété internationale et un rôle central dans le paysage de 
la recherche et de l'industrie françaises.</TEXT>
<TEXT>
  Lors du changement de statut qui a conduit à la création de France 
Telecom, le législateur a transféré à celui-ci la tutelle de 
l'ensemble du CNET. Il y avait sans doute alors une certaine naïveté 
à croire que France Telecom, dont l'activité était recentrée sur ses 
fonctions d'opérateur, porterait un égal intérêt aux diverses 
activités du CNET et s'acquitterait, sans la considérer comme une 
charge, de la mission de service public de recherche du CNET, 
confirmée par la loi.</TEXT>
<TEXT>
  Les plus optimistes soulignaient que, dans un domaine très 
concurrentiel, la maîtrise de l'innovation devient un outil 
essentiel, et citaient en exemple les investissements massifs 
effectués au Japon dans la recherche touchant aux technologies de 
l'information. Ils négligeaient cependant les exemples opposés 
fournis par les Etats-Unis et le Royaume-Uni, où les opérateurs 
privés ou récemment privatisés se désengageaient massivement, pour 
les mêmes arguments de compétitivité, de larges secteurs de la 
recherche en télécommunications, en particulier pour les matériaux, 
les composants et les systèmes.</TEXT>
<TEXT>
  C'est ce dernier exemple que la direction de France Telecom semble 
avoir choisi d'appliquer, en limitant considérablement les moyens en 
personnel et les investissements dans les secteurs composants et 
systèmes, en démantelant des équipes de recherche reconnues 
internationalement et en tentant de forcer la reconversion de 
chercheurs vers les activités réseaux et services, sans avoir jamais 
pris la mesure des moyens nécessaires à de telles reconversions. Dans 
tous les secteurs commence aussi à émerger l'idée que les accords 
stratégiques internationaux du "groupe France Telecom" devraient 
prévaloir sur la politique de coopération avec l'industrie française, 
qui a si bien réussi dans les dernières décennies.</TEXT>
<TEXT>
 Laissons de côté l'erreur stratégique grave que fait peut-être 
France Telecom en négligeant des recherches qui ne lui paraissent pas 
essentielles à court terme et se rendant ainsi dépendant de 
fournisseurs extérieurs. Le danger que fait courir une telle 
politique à la position de la recherche française et, au-delà, à 
l'indépendance nationale dans des domaines clés, est une raison 
largement aussi sérieuse de s'alarmer. Est-il normal que France 
Telecom, disposant d'un patrimoine national, le néglige ou le 
détruise au profit d'orientations où l'intérêt public prend une 
faible part? </TEXT>
<TEXT>
  Ne conviendrait-il pas que l'Etat, seule tutelle de France Telecom, 
se préoccupe de la pérennité des équipes de recherches en s'assurant 
dans les faits du respect de la mission de service public du CNET? Ne 
doit-on pas aussi envisager, alors que la direction de France Telecom 
avance de nouveaux projets de changement de statut, d'assurer une 
réelle indépendance de tout ou partie du CNET en le rattachant 
directement à un ministère de tutelle et en lui assurant un 
financement à la hauteur de l'enjeu de ses missions? </TEXT>
<TEXT>
  Le débat n'est pas clos, faute d'avoir été réellement ouvert, mais 
le temps presse si l'on veut préserver l'acquis.&lt;
</TEXT>
</DOC>
