<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002250-19940826</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002250-19940826</DOCID>
<ACCOUNT>348875</ACCOUNT>
<DATE>19940826</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,BOURSE,INDUSTRIE,INDICATEUR ECONOMIQUE,CONJONCTURE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>08251565</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-07</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<LEAD1>LE 24 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>Confortée par la baisse des commandes de biens durables&gt; Wall Street s'offre une flambée de hausses</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK de notre correspondant Est-ce le début d'une envolée ou un simple feu de paille ? Toujours est-il que la Bourse de New-York a 
confirmé, mercredi 24 août, ses dispositions de la veille, accentuant 
la bonne tenue de la première place financière mondiale. Après avoir 
gagné 25 points mardi, l'indice Dow Jones _ le thermomètre de Wall 
Street _ a progressé, mercredi, de 71 points. A l'issue de deux 
séances très actives, cet indice a ainsi gagné 2,5 %, terminant la 
journée à 3 847, au-dessus du niveau de 3 800 points pour la première 
fois depuis le 16 juin. Deux éléments, pourtant fragiles, ont 
alimenté cet optimisme nouveau sur le marché des actions : la baisse 
des commandes de biens durables en juillet et des progrès dans les 
négociations commerciales nippo-américaines.</TEXT>
<TEXT>
  Mercredi matin, le département du commerce a annoncé que les 
commandes de biens durables ont diminué aux Etats-Unis de 4,2 % en 
juillet par rapport à juin. Il s'agit de la plus forte baisse 
enregistrée depuis deux ans et demi. Les opérateurs financiers ont 
interprété ces chiffres comme le premier signe d'un ralentissement de 
la croissance. Pour les observateurs, l'action de la Réserve fédérale 
commencerait à porter ses fruits : la menace inflationniste 
s'écarterait. Une légère détente a été immédiatement observée sur les 
taux d'intérêt à long terme. A Wall Street, les investisseurs en ont 
conclu que la Fed ne serait plus tentée d'augmenter ses taux courts. 
Ils ont donc repris leurs achats d'actions.</TEXT>
<TEXT>
  La baisse des commandes de biens durables doit cependant être 
relativisée. Elle est liée à des facteurs très saisonniers : pour 
l'automobile par exemple, juillet est traditionnellement un mois à 
faible activité, celui au cours duquel aussi les constructeurs 
changent leur gamme. En réalité, en juillet 1994, le niveau des 
commandes de biens durables est encore supérieur de 13,3 % à celui de 
juillet 1993, un an auparavant.</TEXT>
<TEXT>
 Un autre élément, tout aussi conjoncturel, a contribué à doper la 
Bourse new-yorkaise mercredi : ce sont les rumeurs selon lesquelles 
les négociations menées mardi et mercredi à Seattle, dans l'Etat de 
Washington, entre Américains et Japonais sur la libéralisation du 
marché nippon de l'assurance, auraient permis d'enregistrer des 
progrès sensibles. Les remarques de Ron Brown, ministre américain du 
commerce, à Washington, indiquant que l'essentiel du contentieux 
restait le dossier automobile, toujours bloqué, n'ont pas perturbé 
les opérateurs financiers. Sur le marché des changes, le dollar a lui 
aussi légèrement repris des forces face au yen et au deutschemark.    
&gt;
                                                             
</TEXT>
</DOC>
