<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001177</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001177</DOCID>
<ACCOUNT>367681</ACCOUNT>
<DATE>19950112</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110195/1963</FAB>
<SUBJECTS>SUICIDE,ACCIDENT FERROVIAIRE,JEUNESSE,SENTIMENT</SUBJECTS>
<NUM1>950112-2-010-33</NUM1>
<ORI1>NANCYde notre correspondante</ORI1>
<REFERENCE1>2-010-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>RAUX MONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>MONIQUE RAUX</SIP1>
<SU11>FAITS DIVERS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE DIMANCHE 8 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Trop jeune pour aimer, trop jeune pour vivre</TITLE>
<TEXT> Elle avait treize ans. Lui tout juste vingt-quatre. On a retrouvé leurs corps déchiquetés sur la voie ferrée entre Blainville-sur-l'Eau et Mont-sur-Meurthe, 
dans la campagne enneigée, pas très loin de Lunéville. Ils avaient été heurtés de plein 
fouet par l'Orient-Express qui va de Paris à Budapest.</TEXT>
<TEXT>
 Le drame a eu lieu dimanche soir 8 janvier, vers 22 h 30. Personne n'a rien vu. Le 
conducteur du train ne s'est aperçu de rien. C'est à l'arrivée en gare de Strasbourg que des 
voyageurs ont constaté qu'il y avait des traces de sang et des lambeaux de vêtements 
coincés entre les wagons. Ils ont donné l'alerte. Entre-temps, le conducteur d'une motrice 
qui va de Nancy à Lunéville avait été intrigué par des formes qu'il distinguait sur le ballast 
et, lui aussi, avait alerté les cheminots. Sur place, ils devaient découvrir deux cadavres 
mutilés qui tachaient la neige de rouge. Celui d'une très jeune fille et celui d'un garçon 
d'une vingtaine d'années. Ce dernier a été identifié par sa famille dans la journée de lundi. 
Quant à la jeune fille, c'était une collégienne de treize ans, domiciliée à Nancy, dont les 
parents avaient signalé la disparition dimanche. Les autorités leur ont épargné l'épreuve 
de l'identification. Le garçon, c'était son amoureux. Il vivait à Blainville. Mais leur histoire 
n'était pas du goût de leurs familles respectives, compte tenu de la grande différence d'Âge 
et de la jeunesse de l'adolescente.</TEXT>
<TEXT>
 Dimanche matin, la jeune fille s'était disputée avec ses parents. C'est juste après qu'elle 
aurait décidé de s'enfuir pour rejoindre celui qu'elle aimait. Plusieurs fois déjà, elle aurait 
tenté de se suicider. Dimanche, ils sont allés jusqu'au bout tous les deux. La thèse du 
suicide est celle que retient le parquet de Nancy qui a ouvert une information confiée aux 
gendarmes.</TEXT>
</DOC>
