<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021511</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021511</DOCID>
<ACCOUNT>395907</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950601</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310595/1940</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,ARTISTE,CREATEUR,MUSIQUE CONTEMPORAINE,POLEMIQUE,CRITIQUE LITTERAIRE ET ARTISTIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950601-27</NUM1>
<NAMES>BOULEZ PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>LOMPECH ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN LOMPECH</SIP1>
<SU21>Le retour triomphal de Pierre Boulez à Tokyo après vingt ans d'absence</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER - FESTIVAL 70EME ANNIVERSAIRE PIERRE BOULEZ DU 19 MAI AU 1ER JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>FAUSSE POLÉMIQUE</TITLE>
<TEXT>  Objet d'une polémique minutieusement alimentée par la jeune et la vieille garde de l'établissement musical français qui n'a jamais supporté qu'il la jauge 
d'un point de vue international, Pierre Boulez est aujourd'hui attaqué de toutes parts, y 
compris par des commentateurs qui n'hésitent pas à se prononcer sur un sujet qu'ils n'ont 
pas davantage étudié que les moeurs des diptères. Du reste, Boulez est un problème 
exclusivement parisien, bien dans la manière d'un milieu qui vit des oppositions qu'il 
suscite entre créateurs.</TEXT>
<TEXT>
  " On " (pronom indéfini et malhonnête) a trouvé un antidote à sa musique sans " rythme 
ni mélodie " dans celle de l'Américain John Adams qui, aux dernières nouvelles, est inquiet 
du rôle de procureur qu'on lui assigne à son corps défendant. " On " oublie que Boulez, de 
rares autres musiciens et le disque ! ont libéré difficultueusement les mélomanes français 
du camp retranché dans lequel son " élite " l'avait peu à peu enfermé. Ils ont grand ouvert 
les fenêtres sur le monde extérieur, se sont battus pour la mise à niveau de nos institutions 
musicales et la mise au répertoire d'une musique auparavant bannie.</TEXT>
<TEXT>
  Qu'on songe seulement à ceci : la Cinquième Symphonie de Bruckner (1875-1876) avait 
été créée en France au milieu des années 60 (par l'Orchestre national). Grâce à Boulez et 
Rolf Liebermann, Paris a accueilli la création mondiale de la version achevée de Lulu 
d'Alban Berg en 1979. Il avait fallu attendre 1963 pour voir Wozzeck monté par l'Opéra de 
Paris... sous la direction de Boulez.</TEXT>
</DOC>
