<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002991-19941125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002991-19941125</DOCID>
<ACCOUNT>360685</ACCOUNT>
<GENRE>MINISTRES</GENRE>
<DATE>19941125</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>11241301</FAB>
<SUBJECTS>LIAISON FERROVIAIRE,TRANSPORT FERROVIAIRE,TRANSPORT ROUTIER,FINANCEMENT,PROJET,BUDGET,1995</SUBJECTS>
<NAMES>BOSSON BERNARD,SNCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-07</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>65</PAGE>
<LEAD1>AU CONSEIL DES MINISTRES DU 23 NOVEMBRE 1994. LE TRANSPORT COMBINE FERROVIAIRE/ROUTIER. PRINCIPALES OPERATIONS ET LIGNES PILOTES,LISTE</LEAD1>
<TITLE>Le gouvernement va dégager 300 millions de francs pour favoriser la combinaison rail-route</TITLE>
<TEXT>Bernard Bosson, ministre de l'équipement et des transports, a réaffirmé, au conseil des ministres du mercredi 23 novembre, la 
volonté du gouvernement de favoriser toutes les formules de " 
transport combiné ", c'est-à-dire les complémentarités entre les 
modes de transport ferroviaire et routier. Objectif : répondre aux 
problèmes posés sur certains axes routiers très congestionnés par 
l'insécurité routière et les nuisances (bruit et atteintes à 
l'environnement).</TEXT>
<TEXT>
  La croissance du transport combiné atteint 3,5 % par an depuis le 
début des années 80. Le gouvernement s'est fixé comme objectif à 
l'horizon 2002 un doublement du trafic, soit un rythme de croissance 
annuelle de 10 %. Le budget 1995 prévoit 300 millions de francs pour 
renforcer la compétitivité de ce type de transport, développer les 
zones de transbordement et améliorer la qualité des prestations 
ferroviaires. Une " charte de développement " sera signée avant la 
fin de l'année, sous l'égide des pouvoirs publics, entre la SNCF, les 
transporteurs routiers et les opérateurs spécialisés. Les principales 
opérations nationales appuyées par le gouvernement concernent la 
création ou l'extension des terminaux rail-route de Rennes, Nancy, 
Bordeaux, Lyon, Le Havre, Marseille et Noisy-le-Sec et Valenton en 
région parisienne, et la modernisation des terminaux fluviaux de 
Lille, et d'Ottmarsheim et Strasbourg sur le Rhin.</TEXT>
<TEXT>
 Les lignes pilotes de transport combiné sont les suivantes : 
Lyon-Paris, Lyon-Lille, Montpellier-Paris, Strasbourg-Marseille, 
Perpignan-Lille. Des terminaux dits de la " nouvelle génération " 
sont prévus à Bordeaux, au nord-est de Paris, à l'est de Lyon, au sud 
de Lille et à Miramas, dans la banlieue nord de Marseille. Au niveau 
européen, en vertu de décisions de 1993 des ministres des transports, 
les axes pilotes sur lesquels des opérateurs français se sont engagés 
sont Le Havre-Paris-Autriche, Péninsule ibérique-Allemagne via 
Port-Bou et la vallée du Rhone, péninsule Ibérique-Europe du Nord via 
Hendaye et Bordeaux.              
</TEXT>
</DOC>
