<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014512</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014512</DOCID>
<ACCOUNT>386421</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950414</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120495/1909</FAB>
<NOTE>doc avec une illustration</NOTE>
<NUM1>950413-23</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-02</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>DUFOUR JEAN PAUL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PAUL DUFOUR</SIP1>
<SOT1>La physiologie très particulière de ces grands oiseaux antarctiques est riche d'enseignements pour l'étude de l'obésité</SOT1>
<SU11>AUJOURD ' HUI - SCIENCES</SU11>
<SYE1>ANTARCTIQUE,OISEAU</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le carême des manchots passionne les biologistes</TITLE>
<TEXT>  C'EST " un modèle animal exceptionnel ", affirme Yvon Le Maho, directeur du Centre d'écologie et de physiologie énergétiques (CNRS, Strasbourg). 
Il ne craint pas l'homme, se laisse même attraper comme un cobaye de laboratoire. Il se 
laisse donc étudier de très près, moyennant quelques précautions, " plus facilement que le 
cobaye de laboratoire derrière les barreaux de sa cage ". Il ne faut donc pas s'étonner que 
ces drôles d'oiseaux que sont les manchots soient devenus, depuis 1991, les animaux 
sauvages les plus " appareillés " par les scientifiques.</TEXT>
<TEXT>
 Cinq cents à six cents d'entre eux, des " royaux " des îles Crozet (sud-ouest de l'océan 
Indien) ont été équipés d'une puce électronique permettant de les identifier. En terre 
Adélie, les " empereurs " sont suivis par satellite. Ils portent sur le dos un appareillage 
électronique qui enregistre leur vitesse de déplacement, la profondeur (jusqu'à 500 m) et la 
durée (5 à 18 minutes) de leurs plongées, leur température corporelle et celle des eaux 
dans lesquelles ils évoluent.</TEXT>
<TEXT>
 Les chercheurs leur ont même fait avaler une sonde thermique stomacale grâce à laquelle 
ils savent à quel rythme ils absorbent leurs proies.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
" JEÛNEURS PROFESSIONNELS "</TEXT>
<TEXT>
Ces recherches, menées par l'équipe d'Yvon Le Maho, en coopération avec les Terres 
australes et antarctiques françaises, le Centre d'études biologiques de Chizé (Beauvoir-
sur-Niort, Deux-Sèvres) et la Scripps Oceanographic Institution de l'université de San 
Diego (Californie), permettent d'envisager d'utiliser des manchots pour mener des études 
océanographiques et pélagiques dans ces contrées difficiles (Le Monde du 23 juin 1993).</TEXT>
<TEXT>
 Grâce aux manchots et à leur appareillage, il est devenu possible d'évaluer avec une 
bonne précision, et presque " en temps réel ", les fluctuations des ressources en poisson 
des mers antarctiques. On peut localiser et étudier les caractéristiques écologiques des 
remontées d'eau froide où ils pêchent. Mais les particularités anatomiques et les moeurs 
de ces curieux animaux en font aussi des modèles de choix pour des études biologiques 
plus fondamentales.</TEXT>
<TEXT>
 C'est ainsi, explique Yvon Le Maho, que l'implantation des sondes corporelles a permis de 
constater que la température de leur estomac chute de 38 degrés à moins de 25 degrés 
quand ils pêchent. Cela est tout à fait logique dans la mesure où ils avalent des proies très 
froides (2 degrés environ).</TEXT>
<TEXT>
 Mais cette baisse thermique semble se prolonger longtemps après l'ingestion et l'on se 
demande aujourd'hui si elle ne serait pas provoquée. Soit pour leur permettre de garder 
plus longtemps dans l'estomac le poisson qu'ils rapportent à leur poussin ; soit pour 
prolonger leur temps de plongée en ralentissant leur métabolisme.</TEXT>
<TEXT>
 Autre curiosité : les manchots empereurs sont des " jeûneurs professionnels ". Au moment 
de la reproduction, l'un des conjoints du couple cesse de s'alimenter pendant 90 à 120 jours 
afin de couver et d'élever le poussin. Durant cette période, l'oiseau reste actif et, en dépit 
des rudes conditions climatiques auxquelles il est soumis, sa température corporelle ne 
chute pas, contrairement à celle de ces autres grands jeûneurs que sont les hibernants. Les 
comportements exceptionnels permettant d'élucider des mécanismes biologiques 
fondamentaux, une étude s'imposait donc. Les premiers résultats sont étonnants.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
DES APPLICATIONS MÉDICALES</TEXT>
<TEXT>
   On savait que, durant les périodes où ils cessent de s'alimenter, les animaux consomment 
les réserves de graisse (lipides) qu'ils ont constituées auparavant. En fait, explique Yvon 
Le Maho, la contribution des lipides à la dépense énergétique est de 90 %, et celle des 
protéines (muscles) de 10 %. La proportion reste stable durant tout le jeûne.</TEXT>
<TEXT>
 Au bout d'un certain temps, cependant, la part de consommation protéique augmente 
brusquement, pour atteindre 30 ou 40 % en quelques jours. Quand il arrive à ce stade, 
l'animal cesse immédiatement le jeûne, abandonnant, s'il le faut, son poussin. " Nous avons 
pu vérifier, à notre grande stupéfaction, que cette balance dans la consommation de lipides-
protéines durant le jeûne était commune à tous ces animaux, quelle que soit leur activité ", 
dit Yvon Le Maho. Elle s'observe aussi chez les hibernants comme le hérisson, ou chez les 
oiseaux migrateurs, même les plus petits : le colibri, par exemple, dépense 1 gramme de 
graisse pour traverser les 500 kilomètres du golfe du Mexique, la fauvette en brûle 15 
pour franchir le Sahara. En cas de mauvais temps qui l'empêche de se nourrir, le canard 
commence par ne pas bouger pendant dix jours et ne se décide à chercher des cieux plus 
cléments que quand il atteint ce " pic de consommation protéique ".</TEXT>
<TEXT>
 L'analyse et la compréhension de ce mécanisme physiologique inattendu représente " un 
champ de recherche nouveau ", estime Yvon Le Maho. Des recherches qui s'étendent aux 
grands mammifères et à l'homme, chez qui le même phénomène peut être observé " avec 
quelques bémols ". Le Centre d'écologie et de physiologie énergétiques, affilié à 
l'université Louis-Pasteur de Strasbourg et à l'Institut national de la recherche médicale 
(Inserm), les applique déjà à l'étude de la cachexie (amaigrissement) liée à l'apparition du 
cancer.</TEXT>
</DOC>
