<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000845-19940108</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000845-19940108</DOCID>
<ACCOUNT>319518</ACCOUNT>
<DATE>19940108</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>MEXIQUE,COMBAT,GUERILLA,INDIEN,REGION,MESSAGE</SUBJECTS>
<FAB>01071953</FAB>
<NAMES>CHIAPAS,ARMEE ZAPATISTE DE LIBERATION NATIONALE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-66</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>52</PAGE>
<TITLE>MEXIQUE&gt; Le gouvernement affirme que les rebelles&gt; continuent de harceler l'armée dans le Chiapas</TITLE>
<TEXT> Six jours après le déclenchement de la rébellion paysanne dans l'Etat du Chiapas, au sud du Mexique, les guérilleros de l'Armée 
zapatiste de libération nationale (AZLN) ont continué, jeudi 6 
janvier de " harceler les troupes de l'armée ", essentiellement dans 
la région montagneuse de Rancho-Nuevo, selon le ministère mexicain de 
la défense. Les rebelles ont notamment détruit des ponts et bloqué 
des routes avec des arbres pour empêcher le mouvement des troupes 
près des villages de Oxchuc, Comitan et Altamirano, a ajouté le 
communiqué du ministère. La situation était " redevenue calme et 
normale " dans les localités de San-Cristobal-de-las-Casas, Las 
Margaritas et Ocosingo, qui avaient vu les plus violents combats au 
cours des derniers jours.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un message à la nation, le président Carlos Salinas, dont le 
gouvernement a annoncé l'envoi de 18 tonnes d'aliments dans le 
Chiapas, a accusé jeudi des " professionnels de la violence, 
nationaux et étrangers " d'avoir fomenté la rébellion armée et a 
réitéré son appel au dialogue avec les insurgés. De son côté, 
l'organisation de défense des droits de l'homme Americas Watch a fait 
état, dans une lettre à M. Salinas, de " graves présomptions " d'abus 
de la part des forces de l'ordre.</TEXT>
<TEXT>
  L'organisation évoque notamment la mort de vingt et un rebelles qui 
auraient été froidement assassinés et les attaques aériennes 
indiscriminées qui ont mis en danger la population civile et les 
journalistes qui couvrent le conflit. Selon diverses sources, des 
avions ont procédé jeudi à au moins un bombardement non loin de San 
Cristobal. _ (AFP, Reuter, UPI.)  
</TEXT>
</DOC>
