<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002335-19940620</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002335-19940620</DOCID>
<ACCOUNT>341439</ACCOUNT>
<CHA1>Comme chaque année, au Conservatoire national supérieur d'art dramatique, les " professeurs d'interprétation " (c'est leur titre exact) présentent, au mois de juin, leurs classes. Ces manifestations sont prévues pour donner aux élèves l'occasion de se faire entendre et voir jouer. La cuvée 1994 est plus qu'indigeste.</CHA1>
<DATE>19940620</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>06181955</FAB>
<SUBJECTS>ENSEIGNEMENT ARTISTIQUE,THEATRE,ELEVE,CONCOURS</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NAMES>CONSERVATOIRE SUPERIEURE D'ART DRAMATIQUE,HIEGEL CATHERINE,SEIDE STUART,MESGUICH DANIEL,ADRIEN PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>COURNOT MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>237</PAGE>
<TITLE>THEATRE&gt; LES JOURNEES DU CONSERVATOIRE à Paris&gt; Attention: naufrage !&gt;&gt;</TITLE>
<TEXT>Les élèves de la " classe d'interprétation Catherine Hiegel " se sont définis par une conception résolument cinétique de l'art de l'acteur. 
La scène du théâtre était une réduction de gymnase, ou même de stade. 
Femmes et hommes apparaissaient dans l'effort d'un dix mille mètres 
ou d'une autre épreuve d'athlétisme, et, comme pour trouver le temps 
moins long, échangeaient par jeu avec leurs concurrents des " 
bouffées " de dialogues de théâtre : Musset, Claudel, Brecht, s'il 
vous plaît.</TEXT>
<TEXT>
Comme la coïncidence des deux activités (par exemple, lancer le 
marteau et dire les longues périodes du Soulier de satin), n'allait 
pas de soi, ni du point de vue de la reprise du souffle ni de celui 
de la gestuelle, prière avait été faite aussi à un écrivain sportif 
et moderne de biseauter un texte sur mesure, apte aux démonstrations 
de l'équipe de gymnastique de Catherine Hiegel. C'était un assemblage 
de phrases, ou de mots, non figuratifs. Une sorte de julienne de 
vocables de saison. Les gestes d'extension, de contraction, de 
flexion, joints aux petits cubes et filaments verbaux de Philippe 
Minyana, nous faisaient alors passer du stade olympique à l'écran 
rond du kaléidoscope (en mouvement, bien sûr) : des apparences 
informelles, saccadées, se détachaient sur fond uni, hurlant des cris 
de fin du monde.</TEXT>
<TEXT>
 Mémoires molles</TEXT>
<TEXT>
  Cela ne ressemblait pas à de la danse. On aurait dit plutôt les 
pratiques imposées d'une secte, ayant pour objet de casser la liberté 
de conscience des participants, de les réduire. C'était sinistre. Une 
noyade collective dans le néant. Par quel miracle les visages de 
Valérie Bonneton, Eric Ruf, Philippe Lardaud surnageaient-ils encore 
? </TEXT>
<TEXT>
 La " classe d'interprétation Stuart Seide " se caractérisait par un 
détachement souverain des nécessités ambiantes. Les planches de la 
scène du Conservatoire étaient quelque chose comme un terrain vague 
où l'on pouvait souffler un peu, griller une gitane, échanger 
deux-trois impressions sur la météo, dans l'ignorance la plus entière 
de ce qui peut toucher au théâtre. Ou plutôt non : l'usage de ces 
oisifs de charme était de s'exprimer par citations. Un faux 
sans-domicile-fixe, cachant une brassée de Réverbère sous son 
trench-coat façon Bogart, s'exprimait comme un roi antique. Un lord 
anglais du dernier chic, gilet de satin, épingle de cravate, boucles 
blondes très légèrement permanentées, tenant du bout des doigts une 
tranche de brioche très légèrement toastée, lançait de la pointe des 
canines les imprécations d'OEdipe lorsqu'il va se crever les yeux. 
Mais c'était juste du genre. Une manière de s'absenter. De dire " 
crotte " à la société.</TEXT>
<TEXT>
 Ce n'était pas sinistre comme la secte de Catherine Hiegel. C'était 
vide, paresseux, long. Machinal. Décervelé. On voyait aussi deux 
flâneurs s'arrêter l'un devant l'autre et rester là, en état de 
sommeil profond, mais prononçant quand même les paroles d'une pièce 
de théâtre, pour des prunes, comme si deux mémoires molles en 
apesanteur dévidaient, sans intervenir, deux bandes magnétiques, et 
pourquoi arrêter ça ?, il n'y avait pas de raison... Dans ces limbes 
flottants, sans jour et sans nuit, se manifestaient des lucioles, 
question peut-être d'électromagnétisme : Julie Brochen, Nicolas 
Moreau... </TEXT>
<TEXT>
  Changement brusque de cap avec la " classe d'interprétation Daniel 
Mesguich ". La scène du théâtre est une scène de théâtre. Les acteurs 
sont des acteurs. Il y a, sur les robes et les tentures, du rouge de 
théâtre. Un soleil de théâtre frappe de biais des yeux aux éclats de 
diamants. La scène de théâtre est en bout de piste ; décollage à 20 h 
30 ; le commandant Mesguich tient ferme le manche à balai, un balai 
de sorcière. Tout est vrai puisque tout est faux. Le personnel de 
bord donne un cours rapide d'opérations de sauvetage en laissant le 
micro à toute une bande de lustucrus, Aristote, Hamlet, Artaud, 
Stanislavski... Et la lanterne magique s'allume, le théâtre glisse en 
pleine toposphère, le personnel de bord, métamorphosé en oiseaux de 
paradis, en arbres de mémoire, en squales de conscience, danse une 
parade magique. Mais, ce qui jamais n'arrive sur un jet des Mesguich 
Lines, l'avion s'arrête, en plein espace. Il n'a pas tangué, il ne 
chute pas, ce n'est pas grave, mais il s'arrête. Des stewards 
quelconques servent des scènes quelconques. On ne comprend plus où 
l'on est. L'ennui gagne. Par accents brefs, le théâtre fait encore 
quelques sauts périlleux clownesques. Mais le coeur n'y est plus. 
Mesguich est allé faire un tour, en fusée individuelle. Pour 
patienter, mourons de rire : déguisées en " Femmes savantes ", Marie 
Desgranges, Sandy Boizard, Agnès Pontier, Laurence Girard 
s'improvisent grands clowns de l'air.</TEXT>
<TEXT>
  Les Journées du Conservatoire s'achèvent par la " classe 
d'interprétation Philippe Adrien ". Mais il y a maldonne. Qu'est-il 
arrivé aux élèves ? Viennent-ils d'être mis en hibernation ? Ils 
arrivent lentement, se posent lentement, et plus lentement encore ils 
se renvoient les répliques après de très longs silences ; ils sont 
comme les joueurs de tennis qui ne bougent pas du fond du court, et 
les balles s'éternisent. Comme pour secouer ces flemmards, 
l'assistance (tous les copains sont là) tape des pieds et des paumes, 
cogne le dos des fauteuils, hurle des encouragements. Rien n'y fait. 
Endormis, insensibles, les répliques cheminent tout doux, à pas 
comptés... Camille Japy, Hugues Boucher, Benoît Strebler, Vincent 
Réjaud ont-ils essayé, par moments, de précipiter la machine ? Pas 
sûr... </TEXT>
<TEXT>
 A l'origine, les Journées du Conservatoire avaient été prévues pour 
donner aux élèves l'occasion de se faire entendre et voir jouer. Mais 
il y a eu un glissement. Peu à peu, les professeurs, qui sont aussi, 
hors du Conservatoire, metteurs en scène, ont pris le pouvoir dans 
leurs classes, tout comme ils l'ont pris dans la société du théâtre, 
et souvent au détriment des acteurs bien plutôt qu'à leur service. 
Ils se sont mis à considérer le contingent du Conservatoire comme du 
matériel humain, à leur disposition. Ils n'enseignent pas, à leurs 
élèves, l'interprétation, ils les utilisent au Conservatoire, comme " 
figures d'essai ", puis, hors du Conservatoire, comme main-d'oeuvre 
d'occasion.</TEXT>
<TEXT>
 Fantômes d'acteurs</TEXT>
<TEXT>
  Les élèves du Conservatoire ont ainsi pris le pli de n'être plus 
des élèves. De ne pas perdre leur temps à lire, méditer, vivre, 
respirer, ni à s'entraîner sous l'incitation de professeurs capables 
de faire le départ entre leur enseignement et leur carrière du 
dehors, comme le faisaient autrefois Jouvet et tant d'autres. Les " 
élèves " du Conservatoire sont acteurs de théâtre, de cinéma, de 
télé, avant d'avoir été élèves ; ils sont metteurs en scène de 
théâtre avant d'avoir été élèves. Ils ne savent plus ce qu'est l'" 
interprétation ". </TEXT>
<TEXT>
 Et voici où nous en sommes : les Journées du Conservatoire tournent 
au désastre. Il n'y a plus, sur scène, que des fantômes d'acteurs, 
pauvres, erratiques, endormis ou grimaçants, qui semblent ne plus 
même se douter de leur naufrage. C'est affreux : tout se passe à 
présent comme si le Conservatoire était malade, comme si un virus en 
avait grignoté l'esprit, la volonté, la vie même. Il n'y a pas lieu 
de désespérer tout à fait de l'avenir des comédiens, parce qu'ils 
continuent de travailler dans les cours de théâtre, de travailler 
vraiment, entraînés par de vrais enseignants qui leur sont acquis et 
dévoués. Le seul navire en perdition, c'est le Conservatoire. Une 
mort lente. Mais qui veut le savoir ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
