<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041145</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041145</DOCID>
<ACCOUNT>421464</ACCOUNT>
<PEOPLE>GABRIEL MIKE,GOLDBERG ERIC</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951109</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081195/1610</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>POCAHONTAS, UNE LÉGENDE INDIENNE. Dessin animé américain de Mike Gabriel et Eric Goldberg. 1 h 22.</NOTE>
<NUM1>951109-2-031-01</NUM1>
<NAMES>WALT DISNEY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-MICHEL FRODON</SIP1>
<SOT1>L'idylle très " politiquement correcte " d'une princesse indienne et d'un colon britannique</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>" POCAHONTAS UNE LEGENDE INDIENNE "</LEAD1>
<TITLE>" Pocahontas ", dernier-né des studios Disney, prêche la réconciliation ethnique</TITLE>
<TIO1>POCAHONTAS UNE LEGENDE INDIENNE</TIO1>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  Pour la première fois, les productions Disney ne s'en prennent pas à un conte de fées, 
mais à une histoire réelle, même si celle-ci est rapidement devenue légendaire aux Etats-
Unis : l'idylle, au début du XVIIe siècle, entre la princesse indienne Pocahontas et le colon 
anglais John Smith. Bien que le film s'ouvre comme une évocation historique 
l'embarquement des hardis pionniers de la Compagnie de Virginie , il faut environ une 
demi-seconde pour s'assurer que ce matériau sera recyclé par la machine Disney de la 
même manière que Cendrillon ou La Petite Sirène.</TEXT>
<TEXT>
  A quelques rares exceptions qui valurent des déboires à la maison de Mickey , tous les 
longs métrages d'animation Disney obéissent à des règles immuables. Il est alors loisible 
d'observer comment les archétypes sont ici employés et quelles nuances distinguent ce 
nouveau film des précédents. Ce qui relève de la salubrité publique, puisqu'il est d'ores et 
déjà acquis que, par millions, les enfants de ce pays, comme de tous les autres ou presque 
sur cette planète, auront affaire à ce produit et à ses innombrables dérivés.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BELLÂTRE</TEXT>
<TEXT>
Si le héros mâle est un assez banal bellâtre musculeux (Disney n'a jamais été très fort sur 
le chapitre de la séduction masculine, au moins anthropomorphe), l'héroïne ajoute un 
mémorable spécimen à la galerie de créatures imaginées par les studios de feu l'oncle 
Walt. Une pin-up athlétique, dont le beau visage épuré évoque autant Nefertiti qu'une 
squaw, dont la plastique est éloquemment dévoilée depuis que Disney, qui songe aussi aux 
papas, dévêt peu à peu ses personnages féminins la petite sirène, puis Yasmina dans 
Aladdin avaient ouvert cette voie légèrement coquine.</TEXT>
<TEXT>
  En baisse depuis l'intervention de l'électronique, par rapport aux prodiges réalisés jadis 
par les experts du studio, l'animation simplifiée des fonds et des visages constraste avec 
l'élégance fluide des courses et des sauts, qui font par moments de Pocahontas une 
chorégraphie de belle qualité, citant les grandes comédies musicales classiques. Plusieurs 
séquences (la tempête, la préparation de l'affrontement entre colons et Indiens) sont aussi 
des réussites de rythme et de cadrage, alors que se produit un étrange phénomène, 
notamment dans les parties chantées : plus " moderne ", le montage se veut plus rapide et 
l'est souvent trop, d'autant qu'il accompagne des mélodies qui n'ont pas changé de tempo 
(ni d'ailleurs de thème) depuis Un jour mon prince viendra dans le fondateur Blanche-Neige 
de 1938.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les protagonistes obligés, le méchant (le chef cupide des colons) est plutôt terne, 
alors que les inévitables et facétieuses bestioles de compagnie remplissent fort bien leur 
office. En l'occurrence, le colibri Flit et le raton laveur Meeko : parents, apprenez leurs 
noms, vous qui serez incessamment sommés de vider vos escarcelles pour acquérir leurs 
avatars en peluche, en latex et en sucre de synthèse. Réussite également d'un succédané 
de bonne fée, sous l'apparence d'une grand-mère-saule pleureur. Tout ce petit monde 
s'agite donc au profit d'une aventure sentimentale, dont le principal carburant est un 
plaidoyer écologico-pacifiste qui tourne volontiers au sermon de " correction politique ". 
Les Indiens incarnent un rapport sain et heureux avec la nature, l'ignorance et la peur de 
l'autre suscitent la haine et la guerre entre communautés, avant que ne triomphe l'amour. 
On frôle le ridicule lors du morceau de bravoure sur le droit à la différence, appuyé par une 
chanson qui semble la version saccharinée de Blowing in the Wind.</TEXT>
<TEXT>
  Le baiser vainqueur entre Pocahontas et John Smith, dépassant l'anecdote historique, 
devient ainsi le symbole d'une Amérique réconciliée avec elle-même dans la communion de 
toutes ses composantes. Autant pour le génocide des Indiens entre autres le massacre de 
la tribu des Powhatan, à laquelle appartenait la vraie Pocahontas. Mais qui songerait 
sérieusement qu'une production vouée à la loi d'airain du happy end en ferait mention ? La 
conclusion choisit une option relativement ambiguë : les amoureux se séparent, John Smith 
repart pour l'Europe sous les yeux de biche éplorée de sa dulcinée. Réconciliées, les 
communautés continueront, dans la légende, d'exister à l'écart l'une de l'autre.</TEXT>
</DOC>
