<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002614-19940521</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002614-19940521</DOCID>
<ACCOUNT>337616</ACCOUNT>
<PEOPLE>PINTILIE LUCIAN;RIPSTEIN ARTURO</PEOPLE>
<DATE>19940521</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>05201607</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<PAGE>105</PAGE>
<TITLE>FESTIVAL DE CANNES&gt; SÉLECTION OFFICIELLE&gt; UN ÉTÉ INOUBLIABLE de Lucian Pintilié &gt; et LA REINE DE LA NUIT d'Arturo Ripstein &gt; Baroques</TITLE>
<TIO1>UN ETE INOUBLIABLE;LA REINE DE LA NUIT</TIO1>
<TEXT>Pour Un été inoubliable comme pour la Reine de la nuit, tout commence en musique. Le film de Lucian Pintilié s'ouvre sur l'évocation de la 
vie galante et mondaine des officiers et notables roumains, en 1925, 
qui imposent leur loi sur une région cosmopolite de l'actuelle 
Bulgarie, bordée par le Danube. Prostitution, entreprises de 
séduction menées au pas de charge ou à fleurets mouchetés. Au début 
du film d'Arturo Ripstein, la grande chanteuse Lucha Reyes se produit 
dans un cabaret de Mexico, en 1939. Tequila, prostitution, scènes 
d'amour sur un piano ou sur le bar d'une salle bondée. Les deux films 
revendiquent leur inscription dans une réalité historique mouvante et 
partagent une même tentation pour le baroque. </TEXT>
<TEXT>
  Inspirée d'une nouvelle de Petru Dumitriu, l'histoire d'Un été 
inoubliable de Lucien Pintilié est celle d'un capitaine, muté dans 
une garnison isolée après que sa femme (Kristin Scott-Thomas) a 
repoussé les avances d'un de ses supérieurs. Le réalisateur décrit 
l'installation de cette famille dans une région en proie à des 
troubles graves. Il délaisse alors le foisonnement des premières 
séquences au profit d'une narration linéaire, qui le conduit au coeur 
du sujet : le capitaine reçoit l'ordre d'exécuter comme otages des 
paysans bulgares.</TEXT>
<TEXT>
  Le lien entre les séquences d'ouverture et le véritable enjeu du 
film est peu évident, comme si Pintilié avait laissé parler une 
nature exubérante révélée par le Chêne, pour ensuite seulement se 
résoudre à raconter son histoire. Histoire d'un télescopage entre les 
époques, les cultures et les visions du monde, histoire cruelle 
filmée de manière trop tiède pour _ à l'exception de la dernière 
scène _ lui permettre d'exprimer et sa violence, et sa beauté.</TEXT>
<TEXT>
  Si Un été inoubliable est pour l'essentiel un film de soleil, la 
Reine de la nuit d'Arturo Ripstein se déroule exclusivement en 
intérieurs, dans des décors qui privilégient les rouges, les noirs et 
les bruns, et que la caméra explore avec une grande fluidité. Cette " 
biographie imaginaire " de Lucha Reyes, vedette de la chanson 
populaire mexicaine morte en 1944 à l'âge de trente-huit ans, 
commence en effet dans le désordre bruyant et coloré des nuits de 
Mexico, pour s'achever dans la salle de bains sordide où la chanteuse 
se donne la mort. Entre les deux, une litanie d'amours précipitées et 
malheureuses est à l'origine d'une lente déchéance : Arturo Ripstein 
a choisi d'exploiter la veine du mélodrame flamboyant, qui fut 
longtemps une des grandes spécialités du cinéma mexicain. Son film 
serre au plus près le personnage de Lucha Reyes, incarné avec 
beaucoup d'éclat par Patricia Reyes Spindola. Il retrace le cours 
chaotique de sa carrière à partir de 1939 et dresse l'inventaire de 
ses amours</TEXT>
<TEXT>
  S'il n'est pas parvenu à décrire en parallèle la situation 
historique, à peine entrevue à travers quelques comparses, et si la 
dimension populaire de Lucha Reyes demeure imperceptible, le 
réalisateur a réussi le portrait intime de la chanteuse. Obsédée par 
l'idée de fonder une famille, alors qu'elle ne peut plus avoir 
d'enfants, elle achète une fillette misérable, espérant ainsi retenir 
auprès d'elle l'homme de sa vie. La présence silencieuse de cette 
enfant, témoin de tous les débordements de sa mère et de ses amis, 
charge le film d'une émotion discrète.&lt;
</TEXT>
</DOC>
