<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003465-19940228</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003465-19940228</DOCID>
<ACCOUNT>326177</ACCOUNT>
<DATE>19940228</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>GABON,OPPOSITION POLITIQUE,VIOLENCE,BILAN</SUBJECTS>
<FAB>02261881</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-06</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>SUBTIL MARIE PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>63</PAGE>
<TITLE>GABON&gt; L'opposition affirme que les violences&gt; auraient fait 38 morts à Libreville</TITLE>
<TEXT>Alors que le bilan officiel des violences sans précédent qui ont eu lieu cette semaine à Libreville est de neuf morts _ dont deux 
militaires _ (le Monde des 25 et 26 février), l'opposition chiffre à 
trente-huit le nombre de victimes.</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Pierre Lemboumba, actuellement en séjour à Paris, a indiqué, 
vendredi 25 février, au nom de l'opposition, que dix personnes 
auraient été tuées mardi lors de l'attaque par les forces de l'ordre 
de Radio Liberté, la radio de l'opposition, et que vingt-huit autres 
auraient trouvé la mort au cours de l'assaut lancé, à l'aide de 
chars, contre la résidence du Père Paul Mba Abessole, dirigeant du 
Rassemblement national des bûcherons. Selon plusieurs sources, le " 
Père " aurait trouvé refuge dans une ambassade et s'apprêtait samedi 
à faire une déclaration appelant à un apaisement.</TEXT>
<TEXT>
  Bien que des coupures d'électricité _ provoquées par le Syndicat 
des travailleurs de l'électricité _ aient encore été constatées 
samedi matin à Libreville, la tension semble retombée dans la 
capitale, qui n'avait jamais connu de tels affrontements. Les 
troubles de 1990, à Port-Gentil et à Libreville, avaient certes 
provoqué des dégâts plus importants, mais ils n'avaient pas fait 
autant de victimes. Un enseignant français a été brutalement molesté 
à Oyem, fief de l'opposition, dans le nord du pays. Une Française a 
également été agressée à Libreville.</TEXT>
<TEXT>
  Ces violences, qui ont débuté lundi avec une grève lancée pour 
protester contre la dévaluation du franc CFA, traduisent la 
conjugaison de deux phénomènes : les effets de la dévaluation (hausse 
des prix et donc revendications salariales) se sont ajoutés au 
blocage politique consécutif à la réélection du président Omar Bongo, 
en décembre 1993. Cette réélection, dans des conditions contestables, 
a conduit à la radicalisation de l'opposition, qui réclame des 
élections législatives anticipées sous le contrôle de la France, de 
l'Union européenne et de l'ONU.&lt;
</TEXT>
</DOC>
