<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012876</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012876</DOCID>
<ACCOUNT>384154</ACCOUNT>
<PEOPLE>VIRIEU FRANCOIS HENRI DE,BALLADUR EDOUARD</PEOPLE>
<DATE>19950401</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310395/1304</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CAMPAGNE ELECTORALE RTV,POLEMIQUE,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>950401-9</NUM1>
<NAMES>MANO JEAN LUC,CHIRAC JACQUES,RPR,FRANCE 2</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<SIP1> ARIANE CHEMIN</SIP1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>POLEMIQUE A PROPOS DE L'" HEURE DE VERITE " ACCORDEE A EDOUARD BALLADUR, DIMANCHE 2 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Chaises musicales</TITLE>
<TIO1>L'HEURE DE VERITE</TIO1>
<TEXT> C'EST UN PETIT FILM, parmi d'autres, de la campagne médiatico-présidentielle. Trois jours de suspense pour une " Heure de vérité " 
accordée à Edouard Balladur, dimanche 2 avril, qui a eu la mauvaise idée de 
précéder de quelques heures le " 7 sur 7 " de Jacques Chirac. Tout semblait simple, 
pourtant. Dimanche 19 mars, à la fin de " L'Heure de vérité " de Philippe Séguin, 
François-Henri de Virieu annonce qu'il recevra, la semaine suivante, le candidat 
socialiste, puis, le 2 avril, M. Balladur. Sur le plateau, l'état-major venu encourager 
le président de l'Assemblée nationale, dont Claude Chirac, conseillère de son père, 
s'inquiète : si le premier ministre candidat participe à l'émission, estiment les 
chiraquiens, l'équilibre entre les trois invitations lancées depuis janvier dans les deux 
camps n'est plus respecté.</TEXT>
<TEXT>
  François-Henri de Virieu rétorque qu'il fait du journalisme, que le premier ministre 
est le seul des candidats à n'être pas venu dans son émision pendant la campagne et 
que, d'après le décompte fait par France 2 et le Conseil supérieur de l'audiovisuel 
(CSA), il s'est moins exprimé que M. Chirac dans les magazines de la chaîne 
publique. L'état-major de M. Balladur s'émeut à son tour de savoir que M. Chirac 
répondra, à 19 heures, sur TF1, aux propos tenus à midi à France 2. Soit devant, en 
général, deux fois plus de téléspectateurs. Ne serait-il pas possible de transformer " 
L'Heure de vérité " en un rendez-vous plus tardif, comme par exemple un " Carnet 
de campagne ", exceptionnellement programmé le dimanche ? Mardi 28 mars, dans 
l'après-midi, la direction de l'information de France 2 indique à François-Henri de 
Virieu qu'elle a décidé d'annuler " L'Heure de vérité " de M. Balladur.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous avons reçu, le 24 mars, le décompte des temps de parole du CSA ", se 
justifie Jean-Luc Mano, directeur de l'information. François-Henri de Virieu appelle 
le PS et convainc Dominique Strauss-Kahn de renoncer à un meeting pour venir sur 
son plateau. Mercredi 29 mars au petit matin, sur RMC, il lance son " édito ": " M. 
Balladur ne sera pas, dimanche, l'invité de " L'Heure de vérité ". M. Chirac ne 
#voulait pas qu'il le soit et il a obtenu gain de cause. " Quelques heures plus tard, lors 
d'un déjeuner qui réunit plusieurs journalistes politiques, M. Balladur explique à 
Arlette Chabot, responsable du service politique de France 2, embarrassée, que, 
#faute d'" Heure de vérité ", Jean-Pierre Elkabach lui a proposé le " 20 heures " du 
dimanche soir.</TEXT>
<TEXT>
  L'angoisse n'aura été que de courte durée. Le même jour, M. Balladur et Nicolas 
Bazire, son directeur de campagne, se rendent à TF1. Dans la salle de maquillage du 
" 20 heures " de Patrick Poivre d'Arvor, les intéressés expliquent : M. Balladur, 
finalement, va faire " L'Heure de vérité ", mais " Virieu ne le sait pas encore ". 
Jeudi matin, ce dernier apprend la nouvelle. " Ce n'est pas dans l'habitude de la 
chaîne de concevoir des émissions qui répondent à d'autres émissions ", justifie Jean-
Luc Mano.</TEXT>
</DOC>
