<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005949</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005949</DOCID>
<ACCOUNT>374450</ACCOUNT>
<DATE>19950214</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130295/0952</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NOM1>MILLON CHARLES</NOM1>
<NUM1>950214-12</NUM1>
<NAMES>UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<SIP1>GILLES PARIS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ENTRETIEN AU FIGARO DATE 23 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Millon&gt;renonce&gt;à être candidat&gt;à l'élection&gt;présidentielle&gt;</TITLE>
<TEXT> CHARLES MILLON, président du groupe UDF à l'Assemblée nationale, renonce. Dans un entretien au Figaro daté du 13 février, il assure que " [sa]candidature conditionnelle à l'Elysée n'est plus à l'ordre du jour ". " En faisant irruption dans la campagne présidentielle, je poursuivais un objectif central, celui d'ouvrir la voie à la candidature d'une personnalité éminente de ma famille politique. Aujourd'hui, Raymond Barre et Valéry Giscard d'Estaing réfléchissent avec gravité. Je connais trop leur sens des responsabilités et leur sens de l'Etat pour savoir qu'ils prendront la décision qui s'impose ", poursuit M. Millon, qui assure attendre la décision de M. Barre et celle de M. Giscard d'Estaing " avec sérénité et confiance ".</TEXT>
<TEXT>  Ce retrait permet tout d'abord à M. Millon de se retirer d'un mauvais pas. Malmené par ses amis politiques qui soutiennent en majorité la candidature d'Edouard Balladur, le président du groupe UDF de l'Assemblée nationale n'est pas parvenu à susciter un courant d'adhésion dans l'opinion autour de son nom. Il met un terme aujourd'hui à sa candidature conditionnelle au moment où les hypothèses Barre et Giscard d'Estaing, longtemps étouffées par l'hégémonie de M. Balladur sur l'UDF, reprennent de la vigueur. Si le premier ministre est toujours activement soutenu par une partie notable du RPR ainsi que par l'écrasante majorité de l'UDF, son entrée en campagne ne s'est pas accompagnée d'un regain d'adhésion dans l'opinion, qui reste particulièrement indécise. Son recul sur les IUT, et les avatars de l'affaire Halphen-Maréchal qui a pour cadre le département des Hauts-de-Seine, fief de Charles Pasqua, pourraient le mettre en difficulté.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " L'IMPARTIALITÉ DE L'ÉTAT "</TEXT>
<TEXT>
  Dans son entretien au Figaro, M. Millon prend justement l'exemple de l'affaire Halphen pour justifier une candidature de l'UDF, au nom de l'" impartialité de l'Etat ". Il ajoute ne pas avoir la " conviction " qu'Edouard Balladur " soit pour l'avenir le pionnier des méthodes expérimentales et innovantes ", bien qu'il ait " observé et globalement approuvé la gestion du premier ministre ". Le président du conseil régional Rhône-Alpes estime enfin que le soutien d'un certain nombre de composantes de l'UDF " à tel ou tel candidat sans en connaître le programme ", n'est " pas une démarche adulte " mais " une démarche d'adoubement ".</TEXT>
<TEXT>
  Le Parti radical a justement profité de son 95 congrès, dimanche 12 février, pour rallier à son tour, après les Adhérents directs, le CDS, le PSD et le PR, la candidature de M. Balladur. Le soutien au premier ministre, défendu par André Rossinot, président du Parti radical et ministre de la fonction publique, a obtenu un très large succès (72,26 %). De nombreux responsables radicaux, notamment les membres de la fédération de Paris, ont pourtant défendu des positions alternatives, tel Aymeri de Montesquiou, député du Gers, favorable à une candidature UDF, ou surtout Yves Galland, député européen, Didier Bariani, député de Paris, porte-parole du Parti radical, et Jean-Loup Morlé, secrétaire général du parti, tous acquis à la candidature de Jacques Chirac. Le maire de Paris a d'ailleurs obtenu 26,74 % des suffrages. A l'issue du congrès, qui a également permis aux radicaux d'adopter leur " manifeste ", M. Rossinot a demandé que " le bureau politique de l'UDF ratifie la position très largement majoritaire pour Edouard Balladur " au sein de la confédération. M. Rossinot veut s'opposer à ce que M. Barre ou M. Giscard d'Estaing, s'ils se portent candidats comme M. Millon les y invite, puissent revendiquer le label de la confédération libérale.</TEXT>
<TEXT>
  A l'UDF, seuls les Clubs Perspectives et Réalités, que dirige le giscardien Hervé de Charette, ne se sont pas encore prononcés. Leur choix est prévu pour le 4 mars. D'ici là, l'ancien premier ministre et l'ancien président de la République auront fait connaître le leur.</TEXT>
</DOC>
