<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012527</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012527</DOCID>
<ACCOUNT>383765</ACCOUNT>
<PEOPLE>INSTITUT NATIONAL DE LA STATISTIQUE</PEOPLE>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950330</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290395/1656</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,FEMME,EMPLOI,VIE POLITIQUE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Les Femmes, Institut national de la statistique et des études économiques, Collection " Contours et caractères ", 215 p., 80 F.</NOTE>
<NUM1>950330-18</NUM1>
<NAMES>INSEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-32</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>SOLE ROBERT</AUTHOR>
<SIP1> ROBERT SOLE </SIP1>
<SU21>AU FIL DES PAGES/SOCIÉTÉ</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La France à cloche-pied</TITLE>
<TIO1>LES FEMMES</TIO1>
<TEXT> RÉCLAMÉE, proclamée, codifiée, l'égalité entre hommes et femmes est une aimable plaisanterie. Il suffit, pour s'en rendre compte, de parcourir les 
quatre-vingts fiches thématiques que l'Insee a réunies dans un ouvrage sans fioritures, 
bourré de chiffres et de schémas. Ce n'est ni de la grande littérature ni de la haute 
sociologie, mais le portrait très instructif d'une société française qui ne cesse de changer 
tout en étant soumise à d'incroyables pesanteurs.</TEXT>
<TEXT>
  Remarquons d'abord que les femmes ne sont pas toujours les plus mal loties. Sur un point 
non négligeable, la longévité, elles maintiennent depuis deux décennies la même " avance 
" sur les hommes, vivant en moyenne 8,2 ans de plus qu'eux. Cette curiosité française 
l'écart est moindre dans tous les autres pays de l'Union européenne peut être attribuée à 
trois facteurs, si l'on en juge par les statistiques de l'Insee : un moindre stress dans la vie 
professionnelle, une meilleure hygiène de vie et un suivi médical plus étroit.</TEXT>
<TEXT>
#  Ce privilège mérite cependant d'être relativisé, car les Françaises très âgées vivent 
souvent dans la solitude et en mauvaise santé. Jusqu'à quarante-cinq ans, même si elle est 
divorcée, une femme est entourée de ses enfants. L'homme, en revanche, termine 
généralement sa vie en situation conjugale.</TEXT>
<TEXT>
  C'est sans doute dans les études et la vie professionnelle que le " deuxième sexe " a le 
plus progressé. Aujourd'hui, les filles dépassent même les garçons : 57 % des bacheliers 
sont... des bachelières. Les femmes sont entrées en masse dans le secteur tertiaire, en 
pleine expansion, alors que beaucoup d'hommes étaient licenciés de l'industrie. Et la 
croissance de l'activité féminine s'est poursuivie ces dernières années, malgré la crise.</TEXT>
<TEXT>
 Cependant, si les femmes sont désormais présentes dans la quasi-totalité des professions 
salariées, si elles sont de plus en plus nombreuses à y occuper des postes de 
responsabilité, la plupart ont encore des emplois peu qualifiés, à temps partiel ou à durée 
déterminée. Dans une même profession, au même âge, les écarts de salaires entre les deux 
sexes peuvent dépasser 10 %. Et, à diplôme égal, les hommes accèdent aux emplois les 
mieux rémunérés, même en début de carrière.</TEXT>
<TEXT>
  Le grand remue-ménage qui se profile sur le marché de l'emploi, avec le partage et la 
réduction du temps de travail, assurera-t-il enfin l'égalité entre les sexes ? Nul n'en 
mettrait sa main au feu.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 Pour assurer l'égalité entre hommes</TEXT>
<TEXT>
  et femmes, il y a encore du pain</TEXT>
<TEXT>
  sur la planche</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  Pour les femmes de France, le modèle dominant n'est plus l'alternative (avoir des enfants 
ou travailler) ; il n'est plus l'alternance au cours du temps (élever ses enfants en bas âge 
puis travailler) ; mais le cumul.</TEXT>
<TEXT>
  Les chiffres de l'Insee montrent en effet deux évolutions spectaculaires depuis la 
deuxième guerre mondiale. D'une part, la population active féminine a considérablement 
augmenté : aujourd'hui, onze millions de femmes ont un emploi ou en recherchent un. 
D'autre part, la presque totalité des femmes de France ont au moins un enfant au cours de 
leur vie, alors que la proportion n'était que de 75 % entre les deux guerres.</TEXT>
<TEXT>
  A la fois mères et travailleuses, elles subissent le fait que la répartition des tâches 
familiales et domestiques évolue très lentement dans le couple. Celles qui donnent la 
priorité à leur carrière doivent déléguer ces tâches... à d'autres femmes. Ainsi, les 
nouveaux comportements sociaux s'empilent en quelque sorte sur les vieux stéréotypes, 
toujours vivaces : aux hommes, la technique, la performance et l'affrontement ; aux 
femmes, l'intimité, la vie familiale et l'altruisme.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans le domaine politique que les résistances au changement apparaissent les plus 
fortes. Les femmes ont dû attendre la Libération pour obtenir le droit de vote. Cinquante 
ans plus tard, le bilan est consternant. Si les conseils municipaux se sont féminisés, la 
proportion de femmes à l'Assemblée nationale n'a quasiment pas bougé (6 %), mettant la 
France à l'avant-dernière place de l'Union européenne, tout juste devant la Grèce. 
Pourtant, le comportement électoral des femmes a considérablement évolué en un demi-
siècle. Jusqu'à la fin des années 60, elles étaient à la fois plus abstentionnistes et plus 
conservatrices que les hommes. Aujourd'hui, elles sont plus nombreuses à voter socialiste 
et écologiste.</TEXT>
<TEXT>
  La France continue à avancer à cloche-pied, se privant de la moitié de sa population la 
moitié la plus civique, celle qui commet dix fois moins de délits et de crimes que l'autre. Et 
on est encore à se demander s'il ne faudrait pas assurer la présence des femmes au 
forceps, en instituant des quotas. Encore faudrait-il qu'elles-mêmes jugent nécessaire de se 
propulser au premier plan. Non pas pour faire plus joli, mais pour rendre la vie politique 
plus concrète, peut-être moins agressive et en tout cas plus proche des citoyens.</TEXT>
</DOC>
