<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038575</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038575</DOCID>
<ACCOUNT>418225</ACCOUNT>
<DATE>19951020</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q191095/1820</FAB>
<SUBJECTS>SENAT,PROJET DE LOI,TRANSPORT,TRANSPORT MARITIME,ARMATEUR,PAVILLON DE COMPLAISANCE,DECLARATION,EXTRAIT,PROJET,ANNULATION,DECRET</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un encadré.</NOTE>
<NUM1>951020-2-007-32</NUM1>
<NAMES>LE GRAND JEAN FRANCOIS,HEINIS ANNE,LEYZOUR FELIX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-32</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<SIP1>CAROLINE MONNOT</SIP1>
<SOT1>Le projet de loi sur les transports est examiné au Sénat</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>EXAMEN ENTAME LE MERCREDI 18 OCTOBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>La navigation sous pavillondes Kerguelen serait légalisée</TITLE>
<TEXT> LES SÉNATEURS ont entamé, mercredi 18 octobre, la discussion d'un projet de loi visant à harmoniser le droit français avec les règles 
communautaires en matière de transport et à renforcer certaines dispositions de sécurité 
maritime, aérienne et routière. Ce projet reprend l'esprit général d'un texte adopté par 
l'Assemblée nationale, en novembre 1994, mais qui avait été finalement abandonné.</TEXT>
<TEXT>
  Le texte originel, alors défendu par Bernard Bosson, ministre des transports du 
gouvernement d'Edouard Balladur, proposait d'instituer un délit de " très grande vitesse ". 
Cette mesure avait été reportée sine die sous la pression des parlementaires aiguillonnés 
par les milieux de l'automobile. Bernard Pons et Anne-Marie Idrac, respectivement 
ministre de l'aménagement du territoire, de l'équipement et des transports et secrétaire 
d'Etat aux transports, ont prudemment évité de tenter de réintroduire ce délit.</TEXT>
<TEXT>
  Pour autant, le nouveau texte, qui consacre vingt-deux de ses vingt-six articles aux 
transports maritimes, n'évite pas tous les sujets de polémique puisqu'il se propose, comme 
l'a souligné Mme Idrac, de " favoriser les immatriculations des navires français sous 
pavillon dit des Kerguelen " ou, plus officiellement, sous le régime des Terres australes et 
antarctiques françaises (TAF).</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MARINS DU TIERS-MONDE</TEXT>
<TEXT>
 Ce pavillon bis, institué par un décret de 1987, assouplit les obligations du pavillon 
national français pour lui permettre de lutter contre la concurrence des pavillons de 
complaisance. Les armateurs des navires ainsi immatriculés peuvent embaucher des 
marins étrangers généralement phillipins, polonais, malgaches ou mauriciens , payés au 
tarif et suivant la législation sociale de leur pays d'origine. Or, après huit ans d'instruction, 
le Conseil d'Etat, à la requête des syndicats de marins CGT, s'apprête à annuler le décret 
créant ce pavillon bis. Le gouvernement souhaite donc faire adopter ce pavillon par le 
Parlement, avant qu'il ne soit invalidé sous sa forme réglementaire.</TEXT>
<TEXT>
 Cent cinquante-neuf navires ont été immatriculés sous le régime des Kerguelen depuis 
1987, a rappelé Jean-François Le Grand (RPR), rapporteur du projet au nom de la 
#commission des affaires économiques, tout en précisant que la plupart des pays européens 
disposent d'un pavillon bis pour affronter la concurrence, qui s'avive dans le secteur de la 
flotte de commerce. Et de s'interroger : " Notre pays a besoin d'une marine marchande à la 
hauteur de son poids économique et commercial. Faut-il renoncer à la souplesse que 
procure le pavillon bis ? " De même, pour Anne Heinis (Rép. et Ind., Manche), qui juge le 
projet peu ambitieux et " disparate ", le pavillon Kerguelen " est nécessaire, bien que 
n'étant pas la panacée ", car il a " contribué à réduire les écarts de coûts entre pavillon 
français et pavillon de complaisance ".</TEXT>
<TEXT>
 Intervenant au nom du groupe communiste, Felix Leyzour (Côtes-d'Armor) a salué le 
rapport du Conseil d'Etat, soulignant " la très grande précarité sociale qui règne à 
l'intérieur des navires sous pavillon bis ". Selon M. Leyzour, " l'avenir de notre flotte de 
commerce ne passe ni par la disparition des marins français, ni par l'exploitation éhontée 
des marins du tiers-monde ".</TEXT>
<TEXT>
  Le débat devait continuer jeudi. Déja les sénateurs communistes ont fait savoir qu'ils ne 
voteront pas le texte, qui prévoit par ailleurs, toujours en matière de transports maritimes, 
de rendre plus aisés les contrôles à bord des navires et d'interdire l'incinération des 
déchets industriels en mer. En matière de transport aérien, sa principale disposition 
concerne les contrôles de sécurité effectués par les compagnies aériennes et les aéroports, 
qui, à l'exception de la fouille physique des passagers, pourra désormais être effectuée par 
des agents privés assermentés.</TEXT>
</DOC>
