<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000897-19941008</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000897-19941008</DOCID>
<ACCOUNT>354376</ACCOUNT>
<CHA1>L'Union syndicale de la production audiovisuelle (USPA) vient de mettre en place TV France international, un organisme destiné à promouvoir les ventes de programmes audiovisuels français à l'étranger. Il sera présidé par Jean-Louis Guillaud, ancien PDG de TF 1 et de l'AFP.</CHA1>
<DATE>19941008</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>10071562</FAB>
<SUBJECTS>INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE,AUDIOVISUEL A L'ETRANGER,CREATION,INSTANCE,COMMERCE</SUBJECTS>
<NAMES>TV FRANCE INTERNATIONAL,GUILLAUD JEAN LOUIS,MODOT ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES</AUTHOR>
<PAGE>115</PAGE>
<TITLE>Pour promouvoir les programmes français à l'étranger&gt; Les producteurs de l'audiovisuel fondent un organisme d'aide à l'exportation</TITLE>
<TEXT>Vendre de la fiction française à l'étranger ? Il y a un an, cette proposition provoquait des haussements d'épaules. Seuls les 
documentaires et les dessins animés français trouvaient grâce aux 
yeux des acheteurs étrangers. Mais désormais les choses changent. 
Telle est la conviction d''Alain Modot, délégué général de l'Union 
syndicale de la production audiovisuelle (USPA) et secrétaire général 
de TV France international, nouvel organisme créé par les producteurs 
pour soutenir l'exportation de programmes audiovisuels français à 
l'étranger et présidé par Jean-Louis Guillaud, ancien patron de TF 1. 
" Les ventes du " Château des Olliviers " prouvent que c'est le 
succès qui s'exporte, explique Alain Modot. Les diffuseurs étrangers 
achètent ce qui a marché en France, dans l'espoir de prendre chez eux 
les mêmes parts de marché. " Il a donc suffi que les diffuseurs 
français mettent à l'honneur la fiction en série pour que les 
acheteurs étrangers s'y intéressent.</TEXT>
<TEXT>
  En 1993, selon une étude de l'Institut national de l'audiovisuel 
(INA) et du Service juridique et technique de l'information (SJTI, 
qui dépend du premier ministre), la fiction représentait 44 % des 
exportations (190 millions de francs) en 1993, contre 29 % en 1992 
(115 millions). L'apparente faiblesse des chiffres (ceux des 
exportations de films sont encore moins forts) s'explique par 
l'importance de la coproduction : en 1992, sur les 1,7 milliard de 
francs d'oeuvres produites (animation, fiction, documentaire), un 
tiers des financements venait de l'étranger. Mais comment vendre un 
produit audioviosuel financé par trois pays, par exemple ? En 
partageant les marchés à l'exportation (" à toi l'Europe, à moi 
l'Amérique "). C'est ce partage qui rend les ventes difficiles. " Les 
coproductions correspondent à de la préexportation, souligne Alain 
Modot. Sans ces apports, une part de la fiction française 
n'existerait pas. "</TEXT>
<TEXT>
 " Il naît chaque jour un diffuseur "</TEXT>
<TEXT>
  Mais parce que ces apports viennent limiter les ventes une 
stratégie devient nécessaire pour l'exportation. Le moment est 
d'autant plus propice qu'" il naît chaque jour un diffuseur ". En 
Asie, en Amérique latine, dans les pays de l'Est, des télévisions se 
créent par dizaines qui viennent écumer les marchés internationaux 
pour approvisionner leur antenne. En quelques années, avec un minimum 
d'organisation, le rapport import-export de l'audiovisuel, très 
négatif aujourd'hui, pourrait être rééquilibré. Sans une structure 
entièrement vouée à promouvoir l'exportation, et capable de 
distribuer des aides pour le doublage en anglais des cassettes de 
démonstration, pour leur duplication, pour leur envoi... les 
Américains resteront en position de monopole sur les marchés 
internationaux de l'audiovisuel.</TEXT>
<TEXT>
 TV France international estime avoir besoin d'environ 25 millions de 
francs par an pour maintenir une présence active sur les marchés et 
monter des actions ciblées sur des zones géographiques données 
(Canada, Tchécoslovaquie, etc.). Le marché des chaînes câblées 
américaines pourrait être aussi prospecté régulièrement. Quand on 
sait qu'avec des sommes insignifiantes l'audiovisuel réalise un 
chiffre d'affaires à l'export supérieur à celui du cinéma _ pourtant 
mieux doté _, un minimum d'aide publique pourrait être rentable. 
Nicolas Sarkozy, ministre du budget et de la communication, a d'ores 
et déjà promis son soutien.&lt;
</TEXT>
</DOC>
