<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026686</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026686</DOCID>
<ACCOUNT>402614</ACCOUNT>
<DATE>19950707</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060795/1961</FAB>
<NUM1>950707-2-004-02</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les Etats-Unis auraient fermé les yeux sur les livraisons chinoises au Pakistan</TITLE>
<TEXT> Afin de préserver ses relations diplomatiques, et surtout commerciales, avec Pékin, l'administration américaine ferme-t-elle les yeux sur la 
fourniture de missiles balistiques chinois au Pakistan ? Le Washington Post l'affirme, citant 
plusieurs sources gouvernementales. Le journal assure que la CIA dispose de preuves " 
incontestables ", constituées par des photos satellites, des interceptions de 
communications, ainsi que des rapports d'agents sur le terrain, attestant qu'une trentaine 
de missiles chinois MD-11 ont été livrés au Pakistan.</TEXT>
<TEXT>
  Disposant d'une portée d'environ 300 kilomètres, ces engins seraient entreposés, depuis 
novembre 1992, sur la base aérienne de Sargodha, située au nord-ouest de Lahore. 
Islamabad serait donc en mesure de déployer cet arsenal (la charge des missiles pourrait 
être conventionnelle ou nucléaire), de façon à frapper le territoire de l'Inde.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DEUX TENDANCES</TEXT>
<TEXT>
Le Washington Post affirme qu'en dépit des preuves fournies par les services de 
#renseignements, l'administration Clinton se refuse à agir, c'est-à-dire à faire appliquer une 
loi de 1990 qui prévoit de déclencher des sanctions contre tout pays qui ne respecterait pas 
le régime de contrôle de la technologie des missiles (MTCR, accord international ayant 
pour but d'empêcher le transfert de certaines technologies militaires).</TEXT>
<TEXT>
  La Maison Blanche, ainsi que le gouvernement chinois, ont démenti, le 3 juillet, les 
affirmations du Washington Post. Ce n'est pas la première fois que la presse américaine 
évoque ce point. Il y a une dizaine de jours, le New York Times avait rendu compte d'un 
rapport de la CIA selon lequel Pékin a récemment livré des composants de missiles MD-11 
à l'Iran et au Pakistan. Le journal affirmait que la Chine a, ces douze derniers mois, fourni 
à Téhéran " des douzaines, peut-être des centaines, de systèmes de guidage de missiles 
".</TEXT>
<TEXT>
 Ces éléments permettraient à l'Iran d'améliorer la précision des missiles Scud de 
fabrication nord-coréenne qui font partie de son arsenal. Les révélations du New York 
Times n'avaient pas été démenties par la Maison Blanche, dont le porte-parole avait 
indiqué que les Etats-Unis devaient avoir avec Pékin " des discussions bilatérales 
supplémentaires sur la question des transferts de technologie en matière de missiles ". Le 
directeur de l'Agence pour le contrôle des armements et le désarmement, John Holum, 
avait estimé de son côté que l'administration américaine devait " considérer la possibilité 
d'infliger des sanctions " à Pékin.</TEXT>
<TEXT>
  L'administration démocrate est partagée en deux tendances s'agissant des relations avec 
la Chine. La Maison Blanche et le département d'Etat ne souhaitent pas les envenimer, 
alors qu'elles se sont nettement détériorées ces derniers temps. D'autres responsables, 
notamment au Pentagone, sont plus soucieux des risques de prolifération de technologies " 
sensibles ". Or de telles préoccupations sont peu compatibles avec les priorités de la 
nouvelle " diplomatie commerciale " poursuivie par l'administration Clinton. Au moment où 
les disputes entre les Etats-Unis et le Japon se multiplient, Washington ne veut pas être 
obligé d'imposer des sanctions contre Pékin. La Chine exporte pour environ 30 milliards de 
dollars par an de marchandises aux Etats-Unis, alors que la valeur des envois américains 
ne dépasse pas 9 milliards. Mais le " marché émergent " chinois est considéré comme très 
prometteur par l'industrie américaine.</TEXT>
</DOC>
