<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002848-19940321</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002848-19940321</DOCID>
<ACCOUNT>329384</ACCOUNT>
<PEOPLE>CHALVON DEMERSAY SABINE</PEOPLE>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19940321</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11</FAB>
<SUBJECTS>TELEVISION,INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<LIE1>940418-2-s02-35</LIE1>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>CHALVON DEMERSAY SABINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MAMOU YVES,CHALVON DEMERSAY SABINE</AUTHOR>
<PAGE>236</PAGE>
<TITLE>DOSSIER&gt; UN ENTRETIEN AVEC SABINE CHALVON-DEMERSAY&gt; MILLE SCENARIOS, UNE CRISE&gt; Sabine Chalvon-Demersay, sociologue, vient de publier "Mille scénarios, une enquête sur l'imagination en temps de crise".</TITLE>
<TIO1>MILLE SCENARIOS UNE ENQUETE SUR L IMAGINATION EN TEMPS DE CRISE</TIO1>
<TEXT>EN ouvrant Mille scénarios, on croit lire un livre sur la télévision et on tombe sur un livre qui va bien au-delà...</TEXT>
<TEXT>
 _ C'est vrai. C'est parce que le matériau fourmille d'anecdotes, de 
personnages, avec des trouvailles, des situations très sombres mais 
quelquefois insolites, étranges, cocasses. Ces textes de fiction ont 
permis d'aborder des problèmes fondamentaux qui touchent à la manière 
dont les idées naissent au sein d'une société donnée, comment elles 
vivent, se diffusent... </TEXT>
<TEXT>
_ C'est la première fois qu'on part de cette idée que la télévision 
peut nous apprendre sur autre chose qu'elle-même? </TEXT>
<TEXT>
 _ C'est la première fois qu'une étude portant sur le contenu de 
centaines de scénarios de fiction est menée. Les circonstances 
étaient un peu exceptionnelles parce que le concours de scénarios 
lancé par Hervé Bourges constituait une initiative originale. Pour le 
sociologue, les mille manuscrits qui sont arrivés ont représenté une 
véritable photographie de l'imaginaire social. En instantané. On 
avait ces centaines de textes, de provenance très diverses, qui se 
retrouvaient rassemblés à un instant T, dans un lieu précis, en 
l'occurrence la télévision. La grande surprise a été l'incroyable 
homogénéité de l'ensemble. </TEXT>
<TEXT>
  _ On a du mal à croire que mille personnes qui ne se connaissent 
pas écrivent la même histoire... </TEXT>
<TEXT>
  _ Les scénarios sont arrivés en avalanche. Ils étaient tous 
différents les uns des autres et pourtant, on retrouvait tout le 
temps les mêmes personnages, les mêmes décors, les mêmes intrigues, 
les mêmes astuces, voire les mêmes répliques. C'était très étrange. 
J'ai fait un premier rapport pour répertorier l'ensemble des thèmes, 
et j'ai laissé dormir le dossier. Et puis, je suis allée au cinéma. 
Et je me suis rendu compte avec stupéfaction qu'on retrouvait dans la 
plupart des films exactement les mêmes éléments que ceux qui étaient 
dans le corpus. Des films aussi différents que la Crise, L 627, les 
Nuits fauves, même les Visiteurs, charriaient des thématiques qui 
m'étaient familières parce que je les avais rencontrées dans les 
scénarios. Des continuités existaient entre des oeuvres qui, prises 
une à une, avaient l'air très dissemblables. Et le tout devenait 
cohérent. C'était comme un puzzle. Le fait d'avoir eu entre les mains 
mille textes, et pas seulement quinze ou vingt, permettait de 
reconstituer l'ensemble. </TEXT>
<TEXT>
 _ Est-ce qu'il y avait quand même de la diversité dans cet ensemble? 
</TEXT>
<TEXT>
 _ Quand mille personnes écrivent mille scénarios, les histoires sont 
évidemment très différentes les unes des autres. Mais ce qui m'a 
fascinée c'est qu'ils ont tous eu le désir de décrire le même 
malaise: une sorte de panne qui déstabilise l'individu, fait 
disparaître le lien social, le lien familial, le lien amoureux... </TEXT>
<TEXT>
 Chaos relationnel</TEXT>
<TEXT>
 _ D'où votre thèse que, dans la tête de chacun aujourd'hui, il y a 
l'idée que les institutions sont en crise.</TEXT>
<TEXT>
 _ Il y a un malaise général dont la cause est attribuée à la crise 
des institutions. Tous les personnages qui représentent 
l'organisation sociale sont complètement déstabilisés. Les policiers 
sont débordés, oeil glauque, mal rasés, les assistantes sociales ont 
sombré dans l'alcoolisme, les juges ne peuvent plus rendre la 
justice, les douaniers sont au chômage, les pompiers ne savent plus 
du tout ce qu'ils ont fait de leurs lances à incendie... ils sont 
tous complètement dépassés. Et du coup, comme plus aucune régulation 
ne joue, toute personne qui dispose de la plus petite parcelle de 
pouvoir l'utilise à son profit: les promoteurs immobiliers 
multiplient les expropriations, les psychiatres et les chirurgiens 
esthétiques abusent de leurs patients, les savants de leur savoir, 
etc. Même chose pour la famille: les relations ne sont plus 
stabilisées par une institution, mais cela entraîne un climat de 
concurrence généralisée qui rend toute forme de relation impossible: 
les femmes dominent les hommes, les pères sont privés de leurs 
enfants, les vieillards sont exclus, les enfants très sympas mais 
complètement autonomes. Et même l'individu est éclaté, instable et 
finalement incapable d'agir sur sa vie.</TEXT>
<TEXT>
 _ Mais si mille personnes font le même diagnostic sur la société, 
faut-il en conclure que ce n'est qu'un discours sans rapport avec la 
réalité? </TEXT>
<TEXT>
 _ Je ne sais pas si cette crise des institutions correspond ou non à 
la réalité. Je sais seulement qu'elle fournit le ressort dramatique 
des intrigues et qu'elle correspond au malaise que les auteurs ont 
jugé urgent d'exprimer. La fiction ne reflète pas forcément la 
réalité, elle la dramatise. Et la radicalise.</TEXT>
<TEXT>
  _ Ce n'est donc pas demain que la télévision va nourrir 
l'inspiration des auteurs en comédies légères et optimistes? </TEXT>
<TEXT>
  _ Le ton général est sombre mais on est loin du désespoir 
romantique. Ce n'est jamais bavard, grandiloquent. Il y a même une 
certaine retenue et souvent de la distance, de l'humour. Les 
personnages se méfient des mots. Ils préfèrent les images, la 
musique. Mais la dimension réellement dramatique vient d'abord du 
fait que les personnages sont coincés. Ils n'ont plus aucune marge de 
manoeuvre. Les idéologies de la libération n'ont pas tenu leurs 
promesses. Elles ont débouché sur un chaos relationnel que les 
scénarios décrivent. Les personnages ne savent pas comment s'en 
sortir parce que d'un côté, le retour au passé n'est pas envisagé 
(les scénarios ne sont jamais nostalgiques ni tentés par une 
crispation réactionnaire), mais, en même temps ils ne savent plus 
penser leur avenir. Ils sont pris par un sentiment d'impuissance.</TEXT>
<TEXT>
 Le lieu central de la diffusion culturelle</TEXT>
<TEXT>
  _ C'est la faute à Mai 1968 et au Mouvement de libération des 
femmes? </TEXT>
<TEXT>
 _ Jusqu'à maintenant, le problème était de conquérir des droits. 
Dans le monde des scénarios nous sommes au lendemain de ces luttes: 
la liberté de l'individu le rend instable et imprévisible, y compris 
à lui-même et finit par le condamner à la solitude. Et pourtant, il 
n'est pas question d'y renoncer. C'est pour cela qu'il faudrait 
trouver des solutions. Mais les héros ne les ont pas. Cela nous 
suggère que la crise qu'on traverse va au-delà de la crise 
économique: c'est une crise culturelle, une crise des ressources dont 
nous disposons pour penser le monde. Et pour nous représenter le 
monde dans lequel nous souhaiterions vivre. </TEXT>
<TEXT>
  _ Mais la télévision intervient comment là-dedans? </TEXT>
<TEXT>
  _ C'est à elle que tous ces scénarios sont adressés. Ce qui fait 
l'intérêt des textes, c'est justement leur destinataire: on n'est pas 
dans le registre du journal intime ou de la confession personnelle. 
Ce qui compte, c'est que tous ces textes ont été écrits par des gens 
qui ont pensé que c'était ça le message à faire passer aujourd'hui à 
la télévision. C'est comme le gérondif en latin, la crise des 
institutions c'est "ce qui est devant être montré"... à la 
télévision. Laquelle est devenue le lieu central de la production et 
de la diffusion culturelle aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
  _ Mais est-ce qu'il y a chez les téléspectateurs une demande pour 
que cette crise des institutions soit représentée? </TEXT>
<TEXT>
  _ Ça aussi c'est un objectif de recherche. Je voudrais travailler 
sur l'audience des téléfilms et observer comment un public se 
constitue en fonction des thèmes et des valeurs que j'ai détectés là. 
A partir d'une méthode quantitative un peu nouvelle, nous voudrions 
essayer de voir si on peut étayer ces idées-là sur un ensemble de 
téléfilms français et américains. L'idée c'est qu'on peut aussi 
connaître un pays par ce qu'il regarde. Les choix faits par les 
téléspectateurs en matière de programmes nous disent des choses sur 
les téléspectateurs.&lt;
</TEXT>
</DOC>
