<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002395-19941019</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002395-19941019</DOCID>
<ACCOUNT>355966</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19941019</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>42</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE ECONOMIQUE,CROISSANCE ECONOMIQUE,TRAVAIL,DUREE,INSERTION,FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE,QUALIFICATION PROFESSIONNELLE,ACTIVITE DE SERVICE</SUBJECTS>
<NOTE>Charles Fiterman est ancien ministre d'Etat; Henri Jacot est professeur d'économie à l'université Lumière-Lyon-II, Claude Quin est ancien président de la RATP, aujourd'hui inspecteur général de l'équipement; Jacques Varin est historien et journaliste. Tous quatre appartiennent au mouvement Refondations.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>FITERMAN CHARLES,JACOT HENRI,QUIN CLAUDE,VARIN JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>316</PAGE>
<TITLE>INITIATIVES&gt; RENDEZ-VOUS&gt; TRIBUNE&gt; Emploi: ayons l'audace d'une démarche nouvelle!</TITLE>
<TEXT>LE chômage est le problème le plus douloureux et le plus difficile de notre temps. Entre la hantise de la précarité et la recherche sans 
fin d'un emploi qui se dérobe, le mal est partout présent. Presque 
aucune famille n'échappe à cette angoisse. Certains prétendent que 
tout a été essayé et qu'il faut se résigner à attendre une reprise 
incertaine. Nous ne sommes pas de cet avis. Nous ne plaiderons pas 
ici pour un raffinement nouveau des traitements sociaux ou 
économiques du chômage. Nous ne ferons pas non plus la promotion d'un 
remède miracle, car celui-ci n'existe pas.</TEXT>
<TEXT>
  Notre conviction est que la précarité et le chômage mettent en 
cause tout le fonctionnement de la société. La réorientation de 
l'approche de l'emploi doit donc être radicale. Le chômage doit 
s'attaquer sur tous les terrains et de tous les côtés à la fois. Rien 
ne changera, en effet, aussi longtemps que les règles du jeu, 
aujourd'hui dominantes, n'auront pas été profondément modifiées. Nous 
savons que cette affirmation exige volonté et courage politiques.</TEXT>
<TEXT>
  L'économie n'est pas ici seule en cause, même s'il faut en priorité 
s'attacher à définir les paramètres d'une politique économique pour 
l'emploi et non plus contre. La lutte contre le chômage, ce sont 
aussi de grandes questions sociétales à résoudre par d'audacieuses 
novations. C'est un type de relations sociales nouvelles à imaginer, 
en même temps qu'un type nouveau de croissance à faire prévaloir. </TEXT>
<TEXT>
  Alors, que faire? </TEXT>
<TEXT>
Le renouveau d'une politique économique </TEXT>
<TEXT>
 Orientée vers l'emploi, elle exige un tout autre processus: d'abord, 
un renoncement aux illusions du productivisme comme d'un libéralisme 
sans rivage; ensuite, un changement des choix et critères de gestion 
et de financement. Enfin, la construction de nouvelles relations 
internationales. Illustrons cette triple démarche.</TEXT>
<TEXT>
  La croissance n'est pas une panacée. Elle peut être forte sans 
créer beaucoup d'emplois, faible sans en détruire. Elle n'est qu'un 
leurre si elle ne contribue pas au bien-être social. Pour être 
tournée vers l'emploi, elle doit répondre à une demande sociale à 
fort contenu de besoins individuels et de services collectifs, 
intégrer les exigences d'économies des ressources non renouvelables 
et de préservation de l'environnement, viser le long terme. Elle doit 
être durable et créatrice de richesses sociales, correspondant à une 
demande non éphémère, et solvabilisable par un développement maîtrisé 
des revenus de la masse des salariés. C'est aussi une croissance 
planifiée et aménagée de manière concertée, non seulement avec les 
élus mais avec les citoyens. Il s'agit donc d'un développement 
sélectif, incorporant davantage de services, souvent non marchands, 
riches en emploi générant de nouvelles qualifications, et source, 
avec l'essor de la recherche et de la formation, de plus de richesses 
et de valeurs ajoutées sociales.</TEXT>
<TEXT>
  Parce qu'elle tend à rompre avec le "tout marché", une croissance 
soutenable et durable exige une approche de la gestion dont les 
priorités s'inversent du court vers le long terme. Pour gérer les 
services publics, de nouveaux rapports doivent être imaginés, entre 
le secteur public _ qui ne peut en avoir le monopole _ et le secteur 
privé, qui doit être incité, par une politique fiscale nouvelle, à 
mettre en oeuvre des critères globaux d'efficacité économique et 
sociale. Dès lors, la responsabilité sociale des entreprises doit 
être reconnue, par ceux-là mêmes qui les dirigent, dans les domaines 
de l'emploi comme de la recherche, de l'environnement, du 
développement régional, etc. Cet objectif ne peut être atteint sans 
bâtir de nouveaux rapports internationaux. Il n'y a pas d'oasis pour 
l'emploi dans un désert d'inactivités. L'essor de l'emploi en France 
ne peut être que solidaire, même si les initiatives nationales ne 
sont pas sans portée. Cette solidarité est double. Elle l'est en 
Europe, où le mouvement social et associatif devrait impulser des 
initiatives coordonnées, pour exiger, tout en revendiquant, une 
redéfinition des objectifs et des formes de la coopération 
européenne. Elle est tout aussi importante avec les pays de l'Est et 
du Sud, car l'emploi dans les pays développés dépend aussi de la 
reconstruction de la demande solvable de ces pays et de leur essor. 
De nouveaux rapports économiques sont ainsi à créer, qu'il s'agisse 
des cours des matières premières, de la dette ou des formes que peut 
prendre un codéveloppement.</TEXT>
<TEXT>
 Sur ces bases, nous formulerons cinq pistes pour l'emploi </TEXT>
<TEXT>
 1. _ Une forte réduction de la durée du travail est la première de 
ces pistes. Il ne s'agit pas seulement de répondre à une exigence 
ancienne du mouvement syndical et progressiste en Europe occidentale, 
dont le succès de l'initiative prise par le mouvement Agir ensemble 
contre le chômage a donné l'exemple le plus récent. Il s'agit aussi 
de réduire l'écart _ devenu explosif pour l'emploi _ entre les 
progrès constants de la productivité du travail, que la crise ne 
ralentit pas, et une durée du travail qui, au mieux, baisse 
lentement.</TEXT>
<TEXT>
  Pour être efficace, cette réduction doit être forte, rapide et 
généralisée, même si elle doit être négociée plutôt que décrétée dans 
sa mise en oeuvre. Elle n'a pas à être compensée par une perte des 
revenus (salaires direct et indirect). Ce serait aller contre une 
double réalité: celle de l'efficacité accrue du travail grâce aux 
constants gains de productivité, et celle de la demande sans laquelle 
il n'y a pas d'emploi. Et si des difficultés de financement 
apparaissent ici ou là, le transfert d'une partie des 400 milliards 
de francs de crédits affectés au traitement social du chômage et des 
incitations fiscales appropriées peuvent y faire face. La vérité est 
qu'il est, en 1994, réaliste d'être ambitieux en matière de réduction 
de la durée du travail, notamment de la durée hebdomadaire. C'est 
aussi la voie ouverte à une autre façon de vivre en société, en 
élargissant le temps libre.</TEXT>
<TEXT>
 2. _ L'existence de forts services régionaux et locaux d'insertion 
dans l'emploi constitue une deuxième condition de réussite. Les 
politiques nationales de lutte contre le chômage ont montré leurs 
limites. Au mieux, elles ont rendu moins insupportable la montée 
lancinante du chômage. Aujourd'hui, il est urgent de changer de 
méthode. A partir de l'ANPE et de l'UNEDIC, des crédits gérés par ces 
organismes et l'Etat, des structures locales réunissant organisations 
patronales, syndicats de salariés, associations de chômeurs, élus, 
formateurs, usagers, doivent être mises en place.</TEXT>
<TEXT>
  Leur mission commune? Gérer et contrôler les fonds publics 
régionalisés, être collectivement comptables de l'efficacité de cette 
gestion en termes d'emplois, lever toutes les rigidités locales 
faisant obstacle au développement de l'offre de travail et rechercher 
toutes les adaptations utiles en liant notamment tout licenciement à 
l'organisation concertée des reconversions.</TEXT>
<TEXT>
 3. _ Développer la formation continue et l'alternance 
emploi-formation est une des conditions de succès. Nous sommes loin 
des 10 % du temps de travail souhaité, depuis dix ans, par le 
commissariat du Plan. L'INSEE constate que trois salariés sur cinq 
n'ont jamais bénéficié de formation professionnelle. Il est donc 
urgent de changer d'attitude. Des mesures simples peuvent rapidement 
y concourir: porter en trois ans à 5 % du temps minimum de travail le 
temps de formation continue, en contrôler paritairement l'application 
et l'embauche à due concurrence de salariés nouveaux avec l'appui, si 
nécessaire, d'un fonds publics d'aide à la formation et à l'emploi, 
réutilisant les versements au titre du traitement social du chômage. 
Enfin, l'objectif d'apprentissage, en activités alternantes dans un 
cadre public, sans subordination aux intérêts privés, devrait être 
porté, en trois ans, de deux cent quarante mille à quatre cents mille 
postes annuels.</TEXT>
<TEXT>
 4. _ Changement du travail lui-même et des qualifications. Le 
travail change de sens et les qualifications aussi. Cessons de 
prolonger les courbes d'une société privilégiant trop la technologie 
pour elle-même! L'essor des services comme la complexité accrue de 
l'organisation sociale tendent à développer des besoins de 
qualification plus axés sur l'aptitude à maîtriser les relations 
humaines au sein d'activités croissantes d'information, d'accueil, 
d'organisation, de formation et de soins. Il s'agit notamment de 
prendre en compte la relation usagers/services publics ou 
consommateurs/entreprises, de manière efficace et humaine.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré leur utilité sociale grandissante, les qualités personnelles 
liées à ces fonctions ne sont généralement pas reconnues. Cette 
non-reconnaissance commence à être à l'origine de graves conflits 
sociaux, dont celui des infirmières a révélé l'ampleur. Ce refus ne 
pourra pas durer sauf à faire prendre de sérieux retards à la société 
française... comme à l'emploi.</TEXT>
<TEXT>
 5. _ Une dernière piste, mieux identifiée mais sans qu'il en soit 
tiré des conséquences sérieuses, c'est l'essor des services et leur 
nécessaire humanisation. On ne peut continuer à traiter la 
productivité des services par leur automatisation forcenée et 
l'élimination, de toutes les manières possibles, des emplois comme on 
le fait en France. On va ainsi vers de graves tensions et des 
déséquilibres que les pays les plus avancés cherchent à éviter. Et 
que l'on n'imagine pas qu'un emploi de service soit nécessairement 
peu qualifié; c'est précisément l'inverse si l'on reconnaît les 
qualifications réellement mises en oeuvre. Celles-ci sont le plus 
souvent créatrices de satisfaction et de richesses sociales. L'emploi 
de service nourrit alors l'emploi tout court.</TEXT>
<TEXT>
  Ces cinq pistes sont cohérentes. Elles le sont aussi avec la 
politique économique qui leur donne sens. C'est l'envers de la 
"désinflation compétitive", dont le procès n'est plus à faire: 
chômage et précarité parlent d'eux-mêmes. Alors, ayons l'audace d'une 
démarche vraiment nouvelle et la réponse viendra vite: chômage et 
précarité commenceront à reculer massivement.                    
</TEXT>
</DOC>
