<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001730-19940513</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001730-19940513</DOCID>
<ACCOUNT>336685</ACCOUNT>
<CHA1>Un éditeur qui publie Karl Popper et les Monty Python et accorde un soin particulier aux traductions</CHA1>
<DATE>19940513</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>19</FAB>
<SUBJECTS>EDITEUR,ANNONCE,LITTERATURE,CREATION</SUBJECTS>
<NAMES>ANATOLIA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>NOIVILLE FLORENCE</AUTHOR>
<PAGE>102</PAGE>
<TITLE>ACTUALITES&gt; Les langues d'Anatolia</TITLE>
<TEXT>Quel nom plus approprié qu'" Anatolia " _ du grec " Anatolê " qui signifie à la fois " le lever d'un astre ", et " l'Est ", " l'Orient 
", " le Levant "... _ pour baptiser une maison d'édition placée sous 
le signe de la littérature étrangère ? </TEXT>
<TEXT>
  En fondant, à l'automne 1992, sa propre entreprise, après deux ans 
passés aux éditions du Rocher, Samuel Brussell voulait " publier des 
auteurs d'horizons géographiques et culturels les plus variés " : du 
poète polonais Zbigniew Herbert au romancier indien R. K. Narayan, de 
l'écrivain anglais Vita Sackville-West au poète russe Joseph 
Brodsky... Il rêvait aussi d'un catalogue où pourraient voisiner 
harmonieusement " des ouvrages qui donnent à penser, à rire, à 
voir... ". Et sous les élégantes couvertures à rabats des éditions 
Anatolia, on trouvera donc aussi bien la Leçon de ce siècle, du 
philosophe viennois Karl Popper, que l'Autobiographie d'un menteur, 
d'un des fondateurs des Monty Python, Graham Chapman, ou que les 
Aventures de Magic Pudding, ce classique pour enfants de l'Australien 
Norman Lindsay. Le best-seller de la maison restant le tout premier 
titre, paru en novembre 1992 et vendu à 10 000 exemplaires, Hello 
Plum !, l'autobiographie de l'humoriste anglais P. G. Wodehouse.Ces 
textes, Samuel Brussell les (re)trouve en voyageant, en furetant, " 
en lisant chaque semaine une dizaine de journaux en langues 
différentes ". Il insiste sur l'importance des traductions. Pour 
introduire en France les travaux du philosophe espagnol Emilio Lledo, 
par exemple, il cherche en vain, depuis deux ans, un traducteur qui 
le satisfasse. " Les traductions sont essentielles, dit-il, elles 
doivent être impeccables. " Celles d'Anatolia sont " relues jusqu'à 
dix fois ", " avec le texte original ". D'où le petit nombre de 
livres publiés en dix-huit mois, un peu plus d'une dizaine, tirés 
chacun à 3 000 exemplaires en moyenne.</TEXT>
<TEXT>
  Mais cette faible production s'explique aussi par les moyens 
modestes d'une maison lancée avec le produit de la vente d'un petit 
bien immobilier personnel. Aujourd'hui, les recettes d'Anatolia 
permettent d'équilibrer ses coûts _ un loyer, deux salaires 
permanents et une attachée de presse occasionnelle. A tel point que, 
" grâce à un petit noyau de traducteurs fidèles et à la confiance de 
(son) banquier ", Samuel Brussell espère cette année doubler sa 
production, passant de six titres en 1993 à douze titres en 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Ses projets pour la rentrée ? Un choix de textes inédits de Karl 
Popper sur la démocratie, Vers la société ouverte, un échange entre 
Vaclav Havel et Joseph Brodsky intitulé le Cauchemar du monde 
post-communiste, les récits d'un lettré irlandais, Hubert Butler, 
L'envahisseur est venu en pantoufles, des nouvelles de Shiva Naipaul, 
Au-delà du détroit du dragon, et une nouvelle biographie de la 
photographe italienne peu connue en France, Tina Modotti. Enfin, de 
l'humaniste italien Gian Francesco Poggio Bracciolini, dit le Pogge 
Florentin, Anatolia rééditera les Facéties, ce recueil d'anecdotes 
mordantes sur les moeurs de ses contemporains : un livre qui fit le 
tour de l'Europe du quinzième siècle, et dont on dit qu'il 
enthousiasma, plus tard, La Fontaine puis Voltaire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
