<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022936</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022936</DOCID>
<ACCOUNT>397764</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950612</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100695/1660</FAB>
<SUBJECTS>VENTE AUX ENCHERES,ART,ART CONTEMPORAIN,COLLECTIONNEUR</SUBJECTS>
<NUM1>950612-19</NUM1>
<NAMES>TAJAN JACQUES,GOMBERT ANDRE,MONTAIGU RENE DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BELLET HARRY</AUTHOR>
<SIP1> HARRY BELLET</SIP1>
<SOT1>Le commissaire-priseur va disperser, les 12 et 13 juin à Paris, deux ensembles exceptionnels, l'un d'art ancien, l'autre d'art contemporain</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les méthodes novatrices de M Jacques Tajan</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>Tableaux du XVI au XVIII siècle, vente André Gombert, lundi 12 juin, à 20 heures à 
l'Hôtel George-V, 31, avenue George-V, 75008, Paris. Succession René de Montaigu, 
mardi 13 juin, à 20 heures. Exposition les 10, 11 et 12 juin, à l'Hôtel George-V. 
Renseignements, étude Tajan : 53-30-30-30.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 Les commissaires-priseurs français se lamentent à l'idée de voir les maisons de vente 
anglo-saxonnes bientôt piétiner leurs plates-bandes. D'autres s'en amusent. C'est le cas de 
M Jacques Tajan, qui préfigure sans doute ce que sera le paysage parisien du marché de 
l'art dans les années à venir.</TEXT>
<TEXT>
  Son local spectaculaire de la rue des Mathurins tranche avec les études de ses confrères. 
L'espace, vaste et clair, sous une verrière élevée, est aux antipodes des bureaux austères 
qu'on imagine hérités d'une tradition notariale. Dans une tradition plus proche de la galerie 
d'art que de la salle des ventes, il va jusqu'à organiser des cocktails (difficile de parler de 
vernissage) de plus en plus courus. Les oeuvres sont ensuite exposées, plus classiquement, 
dans les lieux de la vente, durant les deux ou trois jours précédant les enchères.</TEXT>
<TEXT>
  Là encore, M Tajan se distingue en préférant les salons de l'Hôtel George-V aux salles 
moins affriolantes de Drouot. Plus question ensuite de perdre du temps : un amateur qui 
réfléchit est un client perdu, et le commissaire-priseur aime les vacations marathons. Ainsi, 
les 12 et 13 juin, il va disperser près de trois cents tableaux. Et non des moindres. Ceux 
présentés par le marchand d'art ancien André Gombert par exemple, qui a préféré pour 
l'occasion les feux de la rampe à la discrétion de sa galerie de la rue Grange-Batelière. On 
le comprend : chargé par deux collectionneurs de négocier leurs oeuvres, il leur a adjoint 
quelques-unes des siennes pour regrouper un ensemble exceptionnel courant du XVI au 
XVIIIS,eÕ siècle.</TEXT>
<TEXT>
  Avec quelques raretés, comme cette nature morte de Balthasar van der Ast (1590-1656), 
un bouquet de fruits surréaliste avant l'heure, dévoré par des mouches et quelques 
asticots. Un autre bestiaire, lézard et papillons, hante la gerbe de fleurs de Johannes 
Bosschaert (Hollande, XVII siècle). En revanche, dans le tableau de Jan van Bylert (1598-
1671), aucune bestiole ne vient troubler le dernier repos d'Holopherne, qui a cependant 
trouvé en Judith sa mante religieuse. Sujet tout aussi torride, mais italien, avec la 
rencontre entre Bacchus et Ariane, vue par Sebastiano Ricci (1659-1734). En tout un 
ensemble de plus de quatre-vingt-dix numéros que son vendeur qualifie de " plus belle 
exposition de tableaux anciens organisée depuis des lustres à Paris ".</TEXT>
<TEXT>
  La vente d'art contemporain, qui regroupe les tableaux de la succession de René de 
Montaigu, n'est pas en reste : elle a tout pour elle, la provenance, la " fraîcheur ", la 
qualité. Seule l'originalité de certaines pièces pourrait rendre difficile leur acquisition par 
un particulier. C'est que René de Montaigu avait l'oeil vif : l'État ne s'y est pas trompé, qui 
a fait bénéficier ses héritiers de la procédure de dation en paiement des droits de 
succession. Quelques tableaux majeurs sont ainsi allé enrichir les collections nationales.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui ne signifie pas pour autant que les conservateurs se soient désintéressés des 
autres : il y a de la préemption dans l'air. D'autant que Pierre Restany, qui n'a pas pour 
habitude de préfacer les catalogues de ventes, est enthousiaste dans celui-ci : " La 
collection Montaigu représente un véritable laboratoire du goût expérimental et de la 
vision d'avant-garde des années 60. En faire partie consistait un très efficace tremplin 
promotionnel pour la carrière d'un artiste débutant à l'époque. "</TEXT>
<TEXT>
 L'ensemble est impressionnant avec, en guise d'introduction, un beau Robert Delaunay de 
1936, un Fautrier de 1958, deux Chaissac, et une toile formidable de Georges Mathieu, Le 
Massacre de la Saint-Barthélémy. Les autres oeuvres sont également surprenantes : des 
Arman, des Christo du tout début des années 60, une affiche arrachée par Hains en 1951, 
et Jacquet, et Klein, et Raynaud, et Raysse, sans oublier Spoerri, ils sont tous là. Mais pas 
n'importe comment : le Psycho objet No 5 de Raynaud, par exemple, est une charnière 
dans l'oeuvre de l'artiste. Et les jeunes générations, pour qui Pistoletto est une découverte 
récente, pourront méditer devant le Buste d'homme de dos qui fut acquis en 1963 par le 
collectionneur avisé, et bien conseillé.</TEXT>
<TEXT>
  Les grandes galeries d'avant-guerre devaient ressembler peu ou prou à l'espace de 
Jacques Tajan, les stocks en plus. Mais chez lui, personne ne se formalise de voir un 
monochrome rouge lacéré d'un coup de rasoir par Lucio Fontana voisiner avec une faïence 
de Moustier. Ni un violoncelle scié par Arman en 1962 à côté d'une commode régence. On 
est loin des galeries où la spécialisation est devenue telle qu'un marchand d'art 
contemporain se ferait hacher menu plutôt que d'avouer pratiquer le courtage de maîtres 
consacrés, pour faire survivre ses jeunes artistes. Le fossé entre jeunes invendables et 
vieux hors de prix risque de se creuser un peu plus, d'autant qu'il ne faut pas compter sur 
la majorité des commissaires-priseurs pour jouer un rôle de découvreur. L'art de demain ne 
se fait pas chez eux. Quelles que soient leurs qualités. Et leur statut.</TEXT>
</DOC>
