<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002846-19941124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002846-19941124</DOCID>
<ACCOUNT>360529</ACCOUNT>
<DATE>19941124</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>GOUVERNEMENT,JUSTICE,ITALIE</SUBJECTS>
<FAB>11231514</FAB>
<NAMES>BERLUSCONI SILVIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-08</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>80</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>DANS LA PRESSE&gt; Berlusconi menacé par la justice</TITLE>
<TEXT>La Stampa (Ezio Mauro) : " Frappé d'une ouverture d'enquête, le président du conseil a, à notre avis, le droit de se défendre sans 
nécessairement démissionner immédiatement. (...) Mais son devoir 
immédiat est de se rendre _ il est déjà en retard _ auprès du chef de 
l'Etat pour lui dire ce qu'il sait et écouter ses conseils (...) La 
politique conseillerait aujourd'hui à Silvio Berlusconi de passer la 
main, non par devoir mais par sagesse. "</TEXT>
<TEXT>
 Il Sole 24 Ore : " Quelle que soit la conclusion de l'affaire 
judiciaire concernant Silvio Berlusconi, que l'on peut souhaiter la 
plus rapide possible, le président du conseil ne peut s'en sortir 
qu'en reprenant l'initiative (...) Malheureusement, les premières 
réactions des hommes de Berlusconi au vote de dimanche, montrent 
qu'aucun n'a conscience de l'urgence de reconquérir, puis de 
défendre, l'identité politique fidèle aux principes pour lesquels ils 
ont été élus. "</TEXT>
<TEXT>
 The Independent : " Les perspectives pour l'Italie, au moins à court 
terme, ne sont guère édifiantes. Si, scénario le plus probable, M. 
Berlusconi conserve ses fonctions, nous assisterons à ce phénomène 
extraordinaire : le premier ministre de l'un des plus importants pays 
d'Europe occidentale, pour ne pas dire membre du G7, poursuivi par 
des magistrats. (...) S'il démissionne, alors Gianfranco Fini, 
dirigeant d'Alliance nationale et précédemment du MSI néo-fasciste, 
émergera sans doute comme figure principale de la coalition et 
potentiel faiseur de roi dans le prochain gouvernement. "</TEXT>
<TEXT>
 Libération (Gérard Dupuy) : " Nos voisins italiens sont de grands 
humoristes. Lassés par la noyade spectaculaire d'un establishment 
emporté par ses turpitudes effrénées, ils ont élu comme " sauveur " 
l'homme qui incarnait le mieux la réussite en période trouble, 
virtuose de la promotion immobilière, du foot-spectacle et de la télé 
flon-flon. Pour se débarrasser des finances occultes et des comptes 
truqués, ils ont choisi le chef d'un empire polymorphe qui se 
distingue par son opacité entêtée (...) C'était voter pour le 
changement en choisissant quelqu'un qui avait tout gagné dans le 
système même qu'il était question de changer. "</TEXT>
<TEXT>
 France-Inter (Bernard Guetta) : " Tout se passe comme si [l'Italie] 
réalisait maintenant que le souriant homme d'affaires auquel elle 
avait confié les rênes n'était qu'un incapable, que l'incarnation 
même, surtout, de ce mélange entre affaires et politique, de ces 
renvois d'ascenseurs et de ce mépris des lois qui, partout, suscitent 
dégoût et rejet. L'Italie touche le fond mais, qui sait, peut-être 
est-ce le temps du rebond ? "   
</TEXT>
</DOC>
