<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021673</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021673</DOCID>
<ACCOUNT>396113</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950602</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010695/1669</FAB>
<NUM1>950602-18</NUM1>
<NAMES>CHARLES D'ANGLETERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>BULLETIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le prince Charles à Dublin</TITLE>
<TEXT> LES visites princières relèvent en général de l'" actualité heureuse ". Mais l'expression prend un sens moins frivole quand l'héritier du trône 
d'Angleterre se rend en République d'Irlande, comme l'a fait le prince Charles mercredi 31 
mai et jeudi 1 juin : c'est un des plus vieux drames d'Europe qui est peut-être, enfin, en 
train de se dénouer entre deux pays historiquement et géographiquement imbriqués.</TEXT>
<TEXT>
  Cette visite, en tout cas, est un geste politique fort, voire courageux, tant reste vif le 
sentiment anti-anglais chez nombre d'Irlandais. Le ton a été donné, avant même l'arrivée 
du prince, quand la police a désamorcé une bombe au château de Classiebawn, ancienne 
résidence d'été de lord Mountbatten, l'oncle très aimé de Charles, qui fut assassiné par 
l'Armée républicaine irlandaise (IRA) en août 1979. A Dublin même, les murs se sont 
couverts d'affiches hostiles. L'une d'elles montrait le prince de Galles en uniforme de " 
colonel-in-chief " du régiment de parachutistes tristement célèbre pour avoir tué treize 
manifestants à Londonderry le 30 janvier 1972, et exigeait de lui des excuses pour ce " 
bloody sunday ".</TEXT>
<TEXT>
  Au sommet, pourtant, l'heure est à la réconciliation. Londres et Dublin ont joué un rôle 
moteur dans le processus de paix en Irlande du Nord, et ce n'est pas fortuitement que le 
prince de Galles a posé le pied sur le sol irlandais le 31 mai, neuf mois jour pour jour après 
l'annonce par l'IRA d'un cessez-le-feu, le plus durable depuis qu'ont éclaté les " troubles " 
entre protestants et catholiques d'Ulster, il y a un quart de siècle. Chaque semaine apporte 
son lot de petites ou grandes victoires sur la haine et la méfiance réciproques. " Un par un, 
écrivait mercredi l'Irish Times, sont érigés les ponts symboliques dont chacun représente 
l'abandon d'une attitude stérile et irréfléchie. "</TEXT>
<TEXT>
  Symbolique, la visite " semi-officielle " du Prince Charles l'est à coup sûr. Aucun membre 
de la famille royale britannique n'avait fait le voyage de Dublin depuis 1911. Cinq ans 
après éclatait l'insurrection du lundi de Pâques 1916 qui devait conduire, le 5 décembre 
1921, à l'indépendance de l'île d'Irlande, à l'exception de six des neuf comtés de l'Ulster, 
peuplés en majorité de protestants fidèles à la Couronne. Il a fallu attendre l'année 
dernière pour que la présidente de la République d'Irlande, Mary Robinson, soit reçue à 
Londres par la reine d'Angleterre elles sont, faut-il le rappeler, les chefs d'Etat de deux 
pays voisins, membres tous deux de l'Union européenne ! On n'en est pas encore à 
envisager une visite d'Elizabeth II en Irlande ne serait-ce que parce que la Constitution de 
la République revendique toujours la souveraineté sur l'Irlande du Nord mais celle de son 
fils aîné souligne déjà, comme l'écrit l'Irish Independent, " l'extraordinaire changement que 
la fin de la violence a rendu possible ".</TEXT>
</DOC>
