<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002079-19940212</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002079-19940212</DOCID>
<ACCOUNT>324728</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>La chaise, un exercice qui a souvent tenté les architectes, à la recherche du meilleur rapport entre solidité et esthétique. Visite au Vitra Design Museum, près de Bâle, spécialiste de l'objet.</CHA1>
<DATE>19940212</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,MEUBLE,MUSEE,ESTHETIQUE INDUSTRIELLE</SUBJECTS>
<FAB>06</FAB>
<NOTE>(DOC : AVEC PHOTOS DE TROIS CHAISES)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>CHAMPENOIS MICHELE</AUTHOR>
<PAGE>234</PAGE>
<LEAD1>PAGE CONSACREE AU VITRA DESIGN MUSEUM PRES DE BALE</LEAD1>
<TITLE>FORMES&gt; Histoires de chaises</TITLE>
<TEXT>Longtemps, la chaise eut quatre pieds. Bergère, méridienne, chauffeuse, conversation, indiscret, autant de noms pour désigner, 
dans le style de l'époque, les variations de l'objet que l'homme " 
debout " avait inventé pour s'asseoir... Pour parler ou pour 
réfléchir, pour travailler ou se reposer : fauteuil, chaise, 
tabouret, banquette, canapé. Au long des siècles, il s'est beaucoup 
répété : un dossier, quatre pieds, parfois trois, c'était moins 
stable, une assise, dure, en bois, ou douce et molle, rembourrée de 
tissu, plus tard en métal, dans les usines. Tourneur de barreau de 
chaise, fonction modeste mais essentielle à la solidarité de 
l'ensemble, signifiait amateur de travail bien fait.</TEXT>
<TEXT>
La chaise " sans pieds arrière " n'arrive qu'en 1926, à la faveur des 
grands mouvements de libération des formes : d'abord en tube de métal 
courbé, puis en bois, en lames de contreplaqué, à la limite de 
tension et d'élasticité des matériaux. Les architectes se défient les 
uns les autres, en Allemagne, en France, mais se reconnaissent un 
précurseur en la personne de Michael Thonet, qui, à Vienne, dès 1830, 
quand il avait fallu penser industrialisation, avait inventé une 
chaise composée de très peu d'éléments, chacun d'eux étant issu d'une 
technique formidablement efficace : le bois courbé à chaud. Des 
modèles les plus simples comme la chaise de bistrot encore en vigueur 
aujourd'hui aux élégantes chaises longues cannées, il avait ainsi 
créé une dynastie industrielle qui continue de faire l'admiration des 
historiens et des collectionneurs. Et qui a inspiré les architectes.</TEXT>
<TEXT>
 Début de siècle. Dans les salons bourgeois, velours et macramés, 
damas et brocarts, franges et fanfreluches, le rococo 1900 envahit 
l'espace. Le confort encombre, l'aisance financière s'exprime par 
l'abondance des matières, l'accumulation des objets. En 1918, un 
Hollandais, l'architecte Gerrit Rietveld, dessine et construit une 
chaise basse en contreplaqué peint en noir avec des 
accoudoirs-baguettes, le squelette, la forme essentielle d'une 
chaise. Il ne dit pas qu'il faut s'y asseoir, il réfléchit seulement, 
tout ami de Mondrian qu'il est, à la forme minimale d'un siège. Sa 
chaise, décorée quelques années plus tard de bleu et de rouge, 
devenue la " Rood blauwe stoel ", finira au Musée d'art moderne, à 
New-York.</TEXT>
<TEXT>
1925 : révolution dans les esprits, jupes courtes, robes plates, 
cheveux au carré, Exposition des arts déco à Paris, mais la 
fanfreluche est encore bien présente dans le décor. En Allemagne, à 
Weimar, un groupe d'illuminés ont créé le Bauhaus, école, atelier 
d'où vont sortir les lignes pures de la modernité. L'un des 
architectes, Marcel Breuer, fabrique avec des tubes de plomberie une 
" structure " de fauteuil, charpente stable et équilibrée, et au lieu 
du rembourrage attendu, tend des toiles pour l'assise et le dossier 
en prenant bien soin que le corps ne touche pas le métal. On 
l'appellera Wassily (du nom de Kandinsky) quand il s'agira dans les 
années 50 de le fabriquer en série, en Italie.</TEXT>
<TEXT>
  Nous sommes encore à l'âge des prototypes. C'est Mart Stam, en 
1926, qui invente la chaise " sans pieds arrière " : avec un 
porte-à-faux, en utilisant le tube de métal courbé (où l'on retrouve 
l'inspiration Thonet). Mais c'est Ludwig Mies van der Rohe qui lui 
donne son élégance formelle inoubliable et c'est lui que l'histoire 
retient. Pour la beauté de la ligne, et pour l'arrivée d'un " plus ", 
la flexibilité.</TEXT>
<TEXT>
  Quand Mies van der Rohe, en 1927 à Berlin, présente au bureau des 
brevets son siège avec cette belle avancée courbe des deux " jambes 
", et le léger balancement que permet le porte-à-faux, l'architecte 
s'inquiète, raconte Alexander von Vegesack, auteur de l'exposition, 
de la moue de l'ingénieur-contrôleur qui, s'asseyant, va éprouver la 
relative souplesse du siège. " Voyant un sourire se dessiner sur le 
visage fermé de l'ingénieur, Mies ajoute vite la flexibilité à la 
liste des qualités de son invention... "</TEXT>
<TEXT>
  C'est l'époque des " désosseurs ". Rietveld imagine plusieurs 
structures archi-simples, en contreplaqué et piétement de métal ; 
René Herbst, à Paris, tend des élastiques entre deux tubes d'acier. 
Jean Prouvé, l'ingénieur, dessine de nombreuses variations 
métal-bois. En Finlande, dans les années 1930, Alvar Aalto renouvelle 
le genre en exploitant les lames de bois, le contreplaqué, les formes 
emboîtantes, les pliages souples, les sculptures aériennes. Un 
Suisse, Hans Coray, courbe une feuille d'aluminium percée de trous, 
et crée la chaise poids plume (encore fabriquée aujourd'hui). Les 
exilés du Bauhaus arrivent en Amérique, c'est la guerre.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les années 40, le pôle de la recherche se déplace : voici les 
" constructeurs ". Charles et Ray Eames veulent courber le 
contreplaqué et lui faire épouser la forme du corps. L'architecte 
dessine pour son ami le cinéaste Billy Wilder le fauteuil en 
palissandre moulé et en cuir noir qui restera célèbre, et aussi une 
chaise longue de " travail ", étroite banquette " qui permet de se 
reposer mais empêche de s'endormir ", car les bras du dormeur, en 
retombant, le réveilleraient. Il trace des dizaines de variantes, 
associations de piétements métalliques et de bois moulé, ou des 
coques légères en grilles d'acier, et jusqu'à cette méridienne de 
fibre de verre moulée, blanche, pour une moderne Récamier (rééditée 
par Vitra).</TEXT>
<TEXT>
  Si la chaise intéresse tant les architectes et si les plus célèbres 
d'entre eux, lors de la révolution moderniste de la première moitié 
du XXe siècle se sont spontanément distingués dans cet exercice, 
c'est que, comme la grande architecture, celle de la chaise exige 
d'assurer la stabilité, la résistance, en recherchant la simplicité, 
et, par chance, la beauté formelle. Mais il y a mille expressions de 
cet idéal, comme le montre l'histoire de ce meuble, le plus proche de 
l'homme, son " alter ego ", comme dit Rolf Fehlbaum, président du 
groupe suisse Vitra. Fabricant de mobilier de bureau, éditeur de 
sièges " signés " et notamment des réalisations de l'Américain 
Charles Eames, il est à l'origine de la création du Vitra Design 
Museum, dont la direction a été confiée à Alexander von Vegesack.</TEXT>
<TEXT>
  Le musée est né de la rencontre de deux passions, celle de 
l'industriel et celle d'un amateur qui, après avoir vécu la 
révolution culturelle des années 60 dans les docks de Hambourg, se 
mit à collectionner des Thonet avant que ce soit la mode, puis des 
meubles d'architecte (dont certains viennent d'entrer au Centre 
Georges-Pompidou), et qui s'intéressa aux oeuvres de Charles Eames, 
dont l'épouse Ray (elle mourra en 1988, dix ans après son mari) 
allait le mettre en contact avec le patron de Vitra.</TEXT>
<TEXT>
  " Chaque innovation technique, chaque matériau nouveau, apporte une 
recherche et une innovation formelle ", explique l'auteur de 
l'exposition. Métal, bois lamellé, résines, fibres de verre, mousses 
et polyesters, chaque étape ouvre son champ d'expériences. Jusqu'à 
l'exubérance et aux " folies " de la dernière décennie, où le 
fauteuil s'habille à nouveau de couleurs et d'images (roses piégées 
dans une assise en Plexiglas, tissus peints à la main), où reviennent 
des formes tourmentées, après l'image d'un corps dans la mousse et le 
grand sac mou qui prenait la forme qu'on lui donnait (années 60), on 
parvient à de nouvelles associations de matériaux opposés, comme le 
propylène soufflé marié à une paire de pieds en aluminium du fauteuil 
Louis XX de Starck, empilable et... très confortable.</TEXT>
<TEXT>
 DE envoyée spéciale&lt;
</TEXT>
</DOC>
