<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003508-19941130</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003508-19941130</DOCID>
<ACCOUNT>361225</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Les polémiques qui entourent ARTE dépassent largement la question de savoir si son audience justifie les crédits qu'on lui octroie. Elles recouvrent en fait un choix de société où, entre peurs et ambitions, se mêlent nos visions de l'Europe et de la nation, de la culture et de l'Etat.</CHA1>
<DATE>19941130</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>CHAINE DE TELEVISION,ALLEMAGNE,FRANCE,EUROPE</SUBJECTS>
<FAB>11291011</FAB>
<SUBJECTS>NATION,CULTURE,ETAT,POLEMIQUE,CHAINE DE TELEVISION</SUBJECTS>
<NOTE>Jérôme Clément est président d'ARTE.</NOTE>
<NAMES>ARTE,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>CLEMENT JEROME</AUTHOR>
<PAGE>215</PAGE>
<TITLE>DÉBATS&gt; TÉLÉVISION&gt; Les enjeux d'ARTE</TITLE>
<TEXT>LA discussion parlementaire récente démontre qu'ARTE,deuxans après son lancement, cristallise toujours critiques et louanges, 
controverses et passions. D'autres thèmes auraient pu mobiliser 
l'attention. Ils ne manquent pas : autoroutes de l'information, 
survie de la production et de la création françaises et européennes, 
etc. Or, en dépit de toutes ces questions essentielles concernant la 
télévision, la radio et, plus généralement, la communication, ARTE 
demeure un sujet de polémique. Pourquoi ? Quels sont donc les enjeux 
cachés ? </TEXT>
<TEXT>
 Notre campagne de lancement était décidément bien choisie : " 
Laissez-vous déranger par ARTE. " Oui, ARTE dérange puisque tous les 
jours un programme européen, pour l'essentiel venu de France et 
d'Allemagne, est diffusé simultanément dans plusieurs pays. Crûment 
se pose alors quotidiennement la question de l'identité française et 
de son avenir. Quoi ! Chez nous, à parité de droits et de devoirs, 
une chaîne franco-allemande ? Peur de l'Allemagne ? Et quelle sera 
demain notre place dans le monde ? Réussira-t-on à faire vivre une 
entité européenne de seize et bientôt vingt-deux pays capable de 
concurrencer l'Asie et l'Amérique ? Doit-on, au contraire, 
privilégier l'identité nationale ? Précisons, s'il en était besoin, 
qu'il n'est pas question d'abandonner la culture française, mais 
d'accepter au contraire qu'elle accueille d'autres partenaires pour 
donner de la force à ce nouvel ensemble. Il n'est plus question de se 
barricader dans l'Hexagone, derrière une ligne Maginot 
audiovisuelle.</TEXT>
<TEXT>
Il n'empêche. Dans les déclarations qui doutent de notre capacité à 
mettre en oeuvre une télévision avec les Allemands, je devine la 
réticence à montrer, dans une autre langue, des images, un mode de 
pensée, des méthodes de travail venus d'outre-Rhin. La France s'est 
toujours enrichie de l'apport des autres cultures. Il est certes bon 
d'avoir gagné la bataille de l'exception culturelle, mais peut-on en 
rester là ? Enrichissons-nous de nos différences, fantaisie et 
rigueur, improvisation et méthode. Aux commencements d'ARTE, on 
s'horrifiait d'entendre, chez nous, la langue de Goebbels ! Et 
Goethe, alors ? Et la poésie de Rilke, la musique de Bach, le théâtre 
de Kleist ? Il suffit d'avoir entendu les polémiques, au moment du 
défilé de la brigade franco-allemande sur les Champs-Elysées, pour se 
rendre compte de l'absolue nécessité d'ARTE. Le seul reproche à 
adresser à ceux qui ont créé ARTE, c'est de ne pas l'avoir fait plus 
tôt, en même temps, par exemple qu'Airbus. Qui conteste aujourd'hui 
Airbus ? </TEXT>
<TEXT>
 On le voit tous les jours, la question allemande reste au coeur du 
débat politique sur l'Europe, et la place que la France peut y jouer. 
Ma question est simple : peut-on quotidiennement appeler de nos voeux 
la construction européenne, le rapprochement avec les Allemands, et 
refuser l'idée formidable de présenter, sur une même antenne, à la 
même heure, le Chagrin et la Pitié, " Transit " ou des soirées 
thématiques ? Ma conviction est que nous le devons. L'audace et 
l'avenir exigent de ne se laisser impressionner ni par l'Audimat ni 
par les sondages. Ni par ceux qui n'ont conservé de l'Europe que la 
vision des casques à pointe.</TEXT>
<TEXT>
 La question du service public</TEXT>
<TEXT>
 Un pays comme la France peut-il disposer d'un puissant service 
public de télévision ? Faut-il consacrer une part importante des 
ressources nationales à la télévision publique, à des programmes 
différents de ceux du secteur privé ? Dans le premier cas, les 
usagers paient une redevance ou des impôts et reçoivent, en échange, 
un service qui répond à une orientation d'intérêt général. L'offre 
commande. Il s'agit de traduire en images un choix éditorial souhaité 
et décidé par la collectivité nationale. Qu'il s'agisse de 
France-Télévision, d'ARTE ou de la future " chaîne de la connaissance 
", c'est à l'Etat de jouer ce rôle. Le secteur privé, lui, répond à 
la demande et s'adresse donc à des consommateurs à qui l'on vend des 
images, en échange de ressources publicitaires. Les entreprises 
publiques de l'audiovisuel doivent-elles, elles aussi, céder à cette 
facilité ? Chacun en connaît les recettes. Sont-elles d'ailleurs les 
bonnes ? </TEXT>
<TEXT>
 Soyons clairs : partout où l'Etat a abandonné ses missions, nous 
assistons au recul de la création, à une dérive dangereuse de 
l'information et à un affadissement de la pensée. L'ombre de 
Berlusconi plane sur l'Europe télévisuelle et, à travers " Sua 
Emittenza ", sur l'Europe des idées. Ce sont les démocraties qui, à 
terme, peuvent être menacées. Est-il interdit d'envisager que la 
télévision soit utilisée pour ce qu'elle est, un moyen et non une fin 
? Elle peut devenir aussi un instrument d'apprentissage, de 
curiosité, d'ouverture. Est-ce ennuyeux ? Non ! Il y a du plaisir à 
apprendre ou à comprendre, et distraction ne rime pas forcément avec 
futilité. En bref, ce débat sur la télévision recoupe celui sur le 
rôle de l'Etat dans un pays développé, et aussi dans une démocratie.</TEXT>
<TEXT>
 Pour être soucieux de l'argent public, rapprochons _ sans les 
confondre, car elles n'ont pas les mêmes missions _ les sociétés qui 
ont le même actionnaire, comme le souhaite le gouvernement. Il n'y a 
pas de débat sur cette nécessité qu'il s'agisse des liens avec 
France-Télévision ou avec la Cinquième. Mais veillons à ce que les 
objectifs restent clairs et les responsabilités de chacun nettement 
définies. A l'Etat de définir les priorités. Si j'ai bien écouté, 
ARTE en est une.</TEXT>
<TEXT>
 Je suis de ceux qui pensent qu'une société ne peut vivre sans les 
artistes, l'harmonie, la surprise et l'excitation esthétique. 
Contrairement à ce que nous pensions il y a une vingtaine d'années, 
tout n'est pas politique. Nous avons besoin d'échappées, de visions : 
déchiffrer le monde est aujourd'hui une tâche trop ardue pour la 
laisser aux seuls imprécateurs, intégristes de tout poil ou marchands 
des temples, vendeurs de sectes et d'amulettes idéologiques. C'est la 
caractéristique de l'Europe d'avoir fait de la culture une de ses 
priorités et cela la distingue du modèle américain. Bien entendu, 
ARTE ne prétend pas au monopole de la culture ni de l'Europe, mais 
elle peut s'enorgueillir de réintroduire le temps dans le regard 
humain, le temps de la personne, le temps de l'Histoire, le temps de 
l'être, valeurs de notre continent, pour offrir à chaque 
téléspectateur une possibilité de mieux comprendre le monde qui 
l'entoure. C'est un enjeu de civilisation essentiel qui exige calme, 
réflexion, durée, loin de l'agitation et des embarras du PAF.</TEXT>
<TEXT>
 On le voit, les polémiques qui entourent Arte dépassent largement la 
question de savoir si son audience justifie les crédits qu'on lui 
octroie. En fin de compte, c'est une question de choix de société et 
donc de volonté collective.                                           
&gt;
                       
</TEXT>
</DOC>
