<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002071-19940617</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002071-19940617</DOCID>
<ACCOUNT>341154</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Le conseil des ministres a examiné, mercredi 15 juin, le projet de loi d'orientation pour le développement du territoire, présenté par le ministre de l'intérieur et de l'aménagement du territoire, Charles Pasqua. Le premier ministre a défini ce texte comme " l'un des plus importants du gouvernement " et a demandé au président François Mitterrand qu'une session extraordinaire du Parlement soit convoquée au mois de juillet. Edouard Balladur souhaite que ce projet, qui a pour ambition de fixer pour les années à venir les orientations de l'action et de la coopération entre l'Etat et les collectivités locales, " soit voté le plus rapidement possible ". Cela va contraindre les députés à mettre les bouchées doubles : ils ne devraient être saisis de ce texte que le 7 juillet, mais le président de l'Assemblée nationale et le gouvernement semblent d'accord pour ne pas prolonger la session extraordinaire au-delà du 13 juillet (" le Monde " du 16 juin). Dans l'entretien qu'il nous a accordé, Pierre-Henri Paillet, délégué général de la DATAR et conseiller du ministre de l'intérieur, assure que M. Pasqua est " très ouvert à toute amélioration du texte lors des débats ". Auteur des nombreuses esquisses qui ont précédé la rédaction de ce projet de loi, M. Paillet assure qu'il " concerne directement la vie quotidienne de chaque citoyen ".</CHA1>
<DATE>19940617</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>06161406</FAB>
<SUBJECTS>AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,DECENTRALISATION,COLLECTIVITE LOCALE,ETAT,POUVOIR LOCAL,ECONOMIE REGIONALE,FINANCES LOCALES,IMPOTS LOCAUX,TAXE PROFESSIONNELLE,PROJET DE LOI</SUBJECTS>
<NAMES>PAILLET PIERRE HENRI,DATAR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BOLLOCH SERGE,GROSRICHARD FRANCOIS,PAILLET PIERRE HENRI</AUTHOR>
<PAGE>260</PAGE>
<TITLE>Un entretien avec le délégué général à la DATAR&gt; M. Paillet : " Le projet de loi pour le développement du territoire concerne directement la vie quotidienne de chaque citoyen "</TITLE>
<TEXT>"Au vu des derniers arbitrages, le projet vous paraît-il correspondre à ce que proposait initialement la DATAR ? </TEXT>
<TEXT>
  _ C'est un bon texte, qui permet de franchir une nouvelle étape 
correspondant à ce que souhaite le premier ministre et Charles 
Pasqua. Pour la première fois, l'aménagement est affirmé comme une 
politique d'intérêt général qui garantit l'accès égal pour tous aux 
services publics et qui pose le principe de traitements inégalitaires 
des zones et régions selon leurs richesses et leurs handicaps 
respectifs. Quant au schéma national de développement, il ne s'agit 
pas d'un plan à cinq ans, mais d'une image glissante qui dégage une 
cohérence pour les vingt années à venir. On ne se contente pas de 
dessiner des grandes lignes, mais on veut voir plus loin et préparer 
un nouvel espace de liberté.</TEXT>
<TEXT>
  _ Quels sont les points forts du projet de loi ? </TEXT>
<TEXT>
  _ C'est une loi dont on s'apercevra qu'elle concerne directement la 
vie quotidienne de chaque citoyen. D'abord parce que l'action de 
l'Etat, " qui est pour les Français le garant de la solidarité 
nationale ", se rapproche davantage de celle des collectivités 
locales. Ensuite parce que la loi ouvre à ces collectivités un champ 
nouveau, comme c'est normal dans un pays dont la décentralisation est 
aujourd'hui un fait majeur. Je ferai aussi remarquer que c'est la 
première fois que cette politique est conçue dans une perspective 
européenne. C'est un texte ambitieux comme le montrera sans doute le 
débat parlementaire.</TEXT>
<TEXT>
  _ Correspond-il à votre philosophie politique ? </TEXT>
<TEXT>
  _ En tant que délégué à la restructuration du pays sidérurgique et 
minier en Lorraine, puis chef des services du conseil général du 
département du Morbihan et enfin de celui des Hauts-de-Seine, j'ai eu 
l'occasion de prendre conscience des aspects positifs, mais aussi des 
manques des lois Defferre. En travaillant avec Charles Pasqua, que ce 
soit sur le plan routier concédé ou sur le pôle universitaire 
départemental Léonard-de-Vinci, nous avons abordé ces questions de la 
responsabilité des collectivités. Je pense que c'est aprés les 
nombreux déplacements en province, qu'il a effectués avant les 
élections législatives de 1993, qu'il s'est rendu compte de 
l'importance des inégalités qui existaient entre différentes parties 
du territoire. Il a alors souhaité mettre fin à cet éclatement de la 
France, qui, selon lui, était de plus en plus menacée dans sa 
cohésion sociale. </TEXT>
<TEXT>
 _ Les discussions interministérielles ont été longues et 
difficiles... </TEXT>
<TEXT>
  _ Comme à chaque fois qu'un texte implique plusieurs 
administrations et surtout comporte d'importants enjeux financiers un 
arbitrage a été nécessaire. Mais, en ce qui concerne ce projet, le 
premier ministre a joué un rôle majeur, car il a saisi les enjeux et 
en est devenu un ardent défenseur. Comme Charles Pasqua et Daniel 
Hoeffel, Edouard Balladur estime qu'il faut offrir une nouvelle 
ambition aux Français et que cette loi permettra de façonner le 
visage du pays en répondant aux défis de la compétitivité, de 
l'égalité des chances et de la place de la France en Europe. </TEXT>
<TEXT>
  Pas de retour  du jacobinisme </TEXT>
<TEXT>
  _ Certains évoquent un retour en force de l'Etat... </TEXT>
<TEXT>
  _ Non ! Ce n'est pas parce qu'on veut restaurer une politique 
nationale qu'il faut y voir partout le spectre d'un retour du 
jacobinisme. On redéfinit les rôles, c'est normal, et d'ailleurs les 
élus sont demandeurs d'un Etat plus efficace, domaine dans lequel des 
propositions précises sont faites. En revanche, l'ampleur des enjeux 
concernant les collectivités territoriales (redistribution des 
compétences, finances) nous a conduits à conserver certaines 
dispositions d'orientation. Mais le gouvernement est prêt à examiner 
attentivement tout amendement sur les compétences, par exemple 
l'organisation des transports ferroviaires, la politique culturelle 
et touristique, les personnes dépendantes, les hôpitaux, que sais-je 
encore ? Charles Pasqua s'est dit, a priori, très ouvert à toute 
amélioration du texte lors des débats.</TEXT>
<TEXT>
  _ Vous repoussez systématiquement à des études, lois et décrets 
ultérieurs les décisions concrètes... </TEXT>
<TEXT>
  _ Pas du tout ! Même si on peut nous reprocher une certaine 
timidité sur quelques points, il y a en revanche de nombreuses 
dispositions immédiates, c'est-à-dire pour la loi de finances 1995. 
Je pense, par exemple, à la péréquation, ou à la suppression 
progressive de la dotation globale de fonctionnement (DGF) en 
Ile-de-France, mais pour la réorganisation des finances locales, 
c'est-à-dire les impôts et les dotations de l'Etat, on est bien 
obligé de faire des simulations avant toute décision. Cette fois, 
d'ailleurs, les élus locaux seront associés à ce travail de 
l'administration.</TEXT>
<TEXT>
  " Pour la taxe professionnelle, il faut savoir qu'elle représente 
la moitié des ressources fiscales. On ne va pas la bouleverser comme 
cela d'un trait de calculette, mais vous ne pouvez pas dire qu'" on 
fait semblant ", alors que le gouvernement affirme trois principes 
majeurs et incontournables : réduction des écarts de ressources entre 
collectivités, modulation forte des interventions (subvention et 
régime fiscal) de l'Etat, création d'un fonds de péréquation.</TEXT>
<TEXT>
  _ Vous refusez de trancher entre le département et la région... </TEXT>
<TEXT>
  _ Il s'agit de laisser aux parlementaires une certaine latitude, en 
sachant qu'il n'est pas question de revenir sur l'attribution des 
compétences. Ainsi les lycées demeureront à la charge des régions, 
mais c'est volontairement que, pour les aides aux entreprises, le 
texte est encore ouvert. Aux députés puis aux sénateurs d'apporter 
les réponses adéquates.</TEXT>
<TEXT>
  _ Qu'est-ce qu'un " pays ", cette nouvelle entité qui apparaît dans 
le texte ? </TEXT>
<TEXT>
  _ C'est l'espace le plus approprié aux initiatives, au 
développement économique. C'est l'échelon le plus judicieux pour 
imaginer des créations d'emplois durables, le mieux à même de fournir 
des services de niveau national. Le pays sera formé de plusieurs 
bassins de vie. Du côté de l'Etat, ce sera le sous-préfet du pays qui 
sera l'interlocuteur privilégié des élus et autres partenaires du 
développement. C'est dans le pays que l'on pourrait développer une 
politique de santé, avoir un équipement de formation supérieure, 
mettre en place un comité d'expansion ou un taux unique de taxe 
professionnelle, si cette hypothèse est retenue par le gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  " Au total, nous en avons identifié entre trois cent cinquante et 
quatre cent cinquante, mais la carte ne sera pas réalisée de façon 
technocratique depuis Paris. Nous allons demander aux élus locaux 
leurs idées et non leur imposer les nôtres.</TEXT>
<TEXT>
  _ N'avez-vous pas envisagé de nouvelles structures territoriales ? 
</TEXT>
<TEXT>
  _ Il n'a jamais été question de créer des structures 
supplémentaires ou de redécouper la France en un nombre plus 
restreint de régions, si c'est ce à quoi vous pensez. L'important est 
plus de trouver des équilibres entre les régions et de favoriser les 
coopérations. Ainsi des articles du projet de loi proposent la 
création d'ententes entre les régions contiguës ou encouragent la 
coopération transfrontalière. " </TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
