<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000013-19940601</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000013-19940601</DOCID>
<ACCOUNT>338950</ACCOUNT>
<CHA1>Même s'ils négocient, les Bosniaques veulent continuer la lutte. Ne surestiment-ils pas leurs forces ?</CHA1>
<DATE>19940601</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SERBIE,NEGOCIATION,REVENDICATION TERRITORIALE;ARMEE,COMPORTEMENT;ARMEMENT;ETAT FEDERAL,CROATIE;SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>05311875</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>NAUDET JEAN BAPTISTE</AUTHOR>
<PAGE>343</PAGE>
<TITLE>Bosnie: " La paix ? Dans dix ans, peut-être... "</TITLE>
<TEXT>SARAJEVO</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
  Après la " résistance ", la " guerre de libération ", a commencé. 
Pressée d'en finir, craignant l'enlisement, redoutant l'escalade, la 
communauté internationale rêve d'un accord de paix rapide en Bosnie. 
Mais ici les partisans de l'intégrité du pays se préparent, dans un 
de ces calmes qui précèdent parfois les tempêtes, pour une longue 
guerre _ pas une " guerre de cent ans " cependant _ contre " 
l'agresseur ", les séparatistes serbes de Bosnie soutenus par la 
Serbie. Chacun en semble convaincu : la question territoriale en 
Bosnie ne se réglera pas demain autour de la table de négociations, 
mais lentement et par les armes. A commencer par le commandant de la 
jeune armée de Bosnie-Herzégovine, le général Rasim Delic. Le 
territoire de la fédération croato-musulmane aura " la taille 
dessinée sur le champ de bataille ", a-t-il récemment déclaré.</TEXT>
<TEXT>
  Les grandes puissances parlent théoriquement aujourd'hui " d'une 
seule voix " pour imposer la paix. Mais leurs diplomates en poste 
dans la capitale bosniaque trompeusement " normalisée " ne semblent 
d'accord que sur une chose. En revendiquant 58 % du territoire (alors 
que le plan de paix international ne leur en donne que 51 %), Croates 
et Musulmans de Bosnie (qui ne contrôlent aujourd'hui que 30 % des 
terres) n'ont pas seulement placé la barre trop haut pour les 
négociations : ils ont déclaré la guerre aux Serbes. La volonté de 
contrecarrer les rêves serbes est évidente.</TEXT>
<TEXT>
  La nouvelle carte met fin, pour l'instant seulement sur le papier, 
à la continuité des " terres serbes ", en coupant leur corridor de 
Brcko (Nord). Elle réveille même les pires cauchemars serbes, en 
rétablissant (toujours sur le papier) à l'est le lien entre les 
territoires musulmans de Bosnie et ceux, peuplés de musulmans qui se 
disent " bosniaques " du Sandjak (Serbie). Alors que l'offensive 
serbe sur Gorazde semblait notamment viser à faire de la rivière 
Drina plus qu'une frontière : un cordon sanitaire contre un 
soulèvement musulman de l'Albanie jusqu'en Bosnie, en passant par le 
Kosovo et le Sandjak, sous la botte serbe.</TEXT>
<TEXT>
  A Genève ou à Talloires, " les autorités bosniaques vont négocier 
pour faire plaisir et occuper la communauté internationale ", estime 
un diplomate. " Nous allons négocier et nous battre ", dit poliment 
le président Alija Izetbegovic. Pendant que les pourparlers 
continuent, on s'occupe ici des choses sérieuses. De contenir la 
dernière offensive serbe sur une enclave assiégée (comme Bihac) et de 
préparer de mauvaises surprises à l'" agresseur ". </TEXT>
<TEXT>
  Une " arme secrète " </TEXT>
<TEXT>
  Malgré les pressions internationales, les déclarations optimistes 
de commande des représentants de la " force de paix " des Nations 
unies, " en Bosnie, la guerre ne va pas s'arrêter là ", dit le 
ministre _ civil _ de la défense, Hamdija Hadzihasanovic. " Les gens 
qui ont été tellement humiliés, qui ont perdu leurs maisons, ne 
peuvent accepter l'actuel plan de paix et de division, voire de 
partition ", affirme Kemal Muftic, conseiller du président 
Izetbegovic. Russe, directeur des affaires civiles de l'ONU, Victor 
Andreev en a conscience. " Nous travaillons à un mécanisme pour le 
retour ou l'indemnisation des réfugiés sinon cette guerre ne peut 
s'arrêter ", dit-il.</TEXT>
<TEXT>
 Aucun des arguments " massues " avancés par les diplomates ne 
semblent effleurer la tête des Bosniaques. Sarajevo doit reconnaître 
qu'il a perdu la guerre, disent les Britanniques. " Pas du tout " 
répond-on ici, " l'armée fédérale yougoslave occupait 100 % du pays 
et nous en avons déjà libéré 30 %. " Les Bosniaques ont une " arme 
secrète ", revèle le ministre de la défense. " La base de notre 
combat, explique-t-il, c'est la volonté humaine de se battre, une 
chose que personne ne peut mesurer. "</TEXT>
<TEXT>
  Ce facteur humain, imprévisible et inquantifiable, joue nettement 
en faveur des Bosniaques, admet un général de la Force de protection 
des Nations unies. " Leurs troupes ont un très bon moral alors que, 
du côté serbe, c'est plutôt à la baisse ", dit ce commandant des " 
casques bleus ". " Ce sont des Viets au moral d'acier ", s'étonne un 
haut responsable des forces croates qui a visité les corps 
bosniaques. Lors d'une offensive à Olovo, " ils sont montés à 
l'assaut pieds nus dans les tranchées serbes ", ajoute-t-il. Autant 
que celui des Serbes, le nationalisme bosniaque existe. " La Bosnie 
n'était pas un Etat avant la guerre. Mais la guerre a créé l'Etat, 
comme le FLN en Algérie ", dit un diplomate européen.</TEXT>
<TEXT>
  L'autre " argument " avancé par les pays européens pour inciter les 
Bosniaques à signer la paix, le retrait des " casques bleus " en cas 
de poursuite du conflit, est pris ici pour ce qu'il est : une menace. 
" Ce sont des pressions sur les négociateurs. De toute façon, cela ne 
fera pas de différence, ne changera pas grand-chose à l'équilibre 
militaire puisque les " casques bleus " font de l'humanitaire ", dit 
le ministre de la défense, qui admet tout de même son inquiétude pour 
le sort des enclaves isolées, comme Bihac, Srebrenica ou Gorazde. " 
Mais d'autres forces les remplaceront ", dit-il. Comme les 
volontaires actuels viennent principalement de pays musulmans qui 
soutiennent ouvertement la cause bosniaque, la Turquie ou la 
Malaisie, par exemple, les Bosniaques auraient en effet tort de 
s'inquiéter. Un retrait total de la FORPRONU pourrait suivre une 
levée officielle de l'embargo sur les armes. Mais Sarajevo ne croit 
ni à l'un ni à l'autre.</TEXT>
<TEXT>
  Près de la moitié de la moitié... </TEXT>
<TEXT>
  L'armée bosniaque a aujourd'hui d'autres armes que son moral, plus 
secrètes encore. Parce que la République fut la base arrière de 
l'armée fédérale yougoslave, " près de la moitié de l'industrie 
militaire de l'armée fédérale yougoslave était concentrée en Bosnie, 
et nous en contrôlons aujourd'hui plus de 50 % ", dit le ministre de 
la défense. " La réorganisation de l'armée continue, nous essayons de 
l'améliorer en permanence. Les écoles de guerre fonctionnent, dit-il, 
il n'y a pas d'embargo international sur le savoir-faire militaire. " 
Et depuis les accords de paix avec les Croates de Bosnie et de 
Croatie, qui ont ouvert la route de l'Adriatique, l'embargo sur les 
armes prend l'eau, assurent les diplomates. " De plus en plus d'armes 
arrivent, notamment d'Iran. La Croatie laisse faire car elle en prend 
une partie au passage ", assure un observateur international. Non 
contente d'avoir résisté, totalement encerclée pendant près d'un an 
en Bosnie centrale, aux forces serbes et même infligé simultanément 
de cuisantes défaites aux Croates, l'armée bosniaque a récemment 
gagné sur les positions serbes. " Elle améliore ses positions 
tactiques, s'empare de hauteurs dominantes pour créer les conditions 
tactiques pour des actions offensives de plus grande envergure ", a 
expliqué le général Delic à l'hebdomadaire bosniaque Ljiljan. " Nous 
n'avons toujours pas remporté de victoire sensationnelle, comme la 
libération d'une ville ", mais " notre armée est prête pour cet 
exploit ", a dit le commandant de l'armée bosniaque.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis la fin du conflit croato-musulman, la donne stratégique a 
changé : les territoires bosniaques peuvent être ravitaillés depuis 
la côte adriatique croate et les troupes qui étaient face aux Croates 
sont redéployées sur le front serbe, vers les territoires revendiqués 
sur la carte de la fédération. " Une défaite militaire remettra 
peut-être en question la stratégie des Serbes ", espère la rédactrice 
en chef d'Oslobodenje. Plus que sur le gain territorial, les 
Bosniaques semblent compter sur l'effet psychologique.</TEXT>
<TEXT>
  Car aujourd'hui, vu de Sarajevo, de Gorazde ou de Bihac, les 
négociations semblent inutiles. " Les Serbes n'ont pas renoncé à leur 
projet de Grande Serbie. Ils ont pris dès le début un sens unique. La 
Serbie a concentré toutes ses forces, militaires et spirituelles, 
dans ce projet. Ils ne peuvent ouvrir une discussion politique. Le 
déséquilibre des forces, la logique de l'agression, qui a besoin de 
haute tension, les poussent à avancer, à toujours attaquer. Leur 
problème, c'est la résistance bosniaque ", dit un conseiller du 
président Izetbegovic. Comme à leur habitude, loin de favoriser les 
négociations par des gestes sur le terrain, les forces serbes 
refusent toujours de se retirer de 3 kilomètres à Gorazde, lancent 
une offensive sur Bihac, ou bombardent violemment Gradacac. Les 
Bosniaques sont-ils grisés par leurs récents succès, surestiment-ils 
leurs forces, comme le pensent beaucoup d'observateurs étrangers ? 
Pour l'instant, " ils ne peuvent que réduire quelques saillants 
serbes dans leur territoire de Bosnie centrale ", ajoute un 
diplomate.</TEXT>
<TEXT>
  Certes la nombreuse infanterie bosniaque, encore mal armée, " ne 
peut maintenant que reprendre des positions en terrain accidenté, là 
où l'artillerie et les chars serbes ne sont pas efficaces ", estime 
un observateur militaire. Mais, aujourd'hui, lors de " la phase 
finale de la guerre, dans quelques années, les Bosniaques, équipés 
d'armes modernes notamment antichars, couperont le corridor " serbe 
de Brcko, que les Serbes sont impuissants à agrandir, étranglant 
ainsi la Grande Serbie, isolant de Belgrade les territoires conquis à 
l'ouest de la Bosnie et en Croatie.</TEXT>
<TEXT>
  A Sarajevo, on ne reconnaît pas ouvertement vouloir couper le 
corridor. Mais tous les officiels disent que " la ville de Brcko, à 
majorité musulmane avant la guerre, n'est pas négociable ". 
Conscients qu'ils ne pourront pas reconquérir tous les territoires de 
l'actuelle " République serbe ", qu'il n'y a pas de solution 
uniquement militaire au conflit, les Bosniaques paraissent vouloir 
amener les Serbes à négocier une solution respectant réellement les 
frontières en s'attaquant militairement au point le plus faible. Ils 
savent cependant que, pour prendre et surtout tenir le corridor, ils 
auront besoin non seulement de l'appui des forces croates de Bosnie 
(HVO), mais aussi de celles de Croatie, qui semblent hésiter entre 
négocier avec Belgrade ou se battre, ou gagner simplement du temps 
pour mieux s'armer. Beaucoup dépendra de l'armée fédérale 
croato-musulmane qui se met en place, lentement et non sans 
arrière-pensée.</TEXT>
<TEXT>
  La communauté internationale semble aussi impuissante à faire 
reculer les Serbes qu'à retenir les Bosniaques. " Nous ne pouvons que 
faire des pressions limites sur les Serbes, car il y a un 
quasi-consensus en Russie pour les soutenir. Jirinovski prendrait 
trop de pouvoir. Et si l'on emploie la force contre eux, la Russie va 
bondir ", explique un diplomate russe. " Washington fera pression, 
sans enthousiasme, sur les Bosniaques car il n'y a pas de consensus 
pour le faire aux Etats-Unis, qui ont une politique face aux pays 
arabes ", explique un diplomate américain.</TEXT>
<TEXT>
  La carte iranienne, que menacent de jouer les Bosniaques s'ils 
étaient lâchés par l'Occident, sert de moyen de chantage dissuasif, 
reconnaissent les diplomates. Russes ou Américains, tous ont pourtant 
conscience des risques de dérapage. " C'est un conflit mondial qui 
menace, Est-Ouest et Nord-Sud à la fois ", dit l'un d'eux. La paix en 
Bosnie ? " Dans dix ans, peut-être ", dit une jeune femme de 
Sarajevo. " J'aurai quarante-cinq ans, ajoute-t-elle songeuse, si 
tout se passe bien. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
