<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032560</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032560</DOCID>
<ACCOUNT>410558</ACCOUNT>
<PEOPLE>DURAND GUILLAUME</PEOPLE>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950904</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/35951035</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE</SUBJECTS>
<GO12>TELEVISION</GO12>
<NOTE>DOC : AVEC UN DESSIN DE PESSIN</NOTE>
<NUM1>950904-2-S35-01</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<SIP1>PAR DANIEL SCHNEIDERMANN</SIP1>
<SU11>CHRONIQUE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>ENERGIE</TITLE>
<TIO3>MAGAZINE DE L'INFO</TIO3>
<TEXT> CONTRE cette arme-là, aucun militaire au monde n'a appris à se battre. Tous les traités de non-prolifération sont impuissants à l'interdire. La convention 
de Genève ne la mentionne même pas. Et à voir nos amiraux en grand blanc scruter la 
ligne bleue du Pacifique, à les entendre, soir après soir, multiplier les avertissements 
martiaux, on les sentait bien anxieux, déroutés. Cette arme-là, ils le savaient, les prendrait 
en traître. S'ils ne trouvaient pas instantanément la parade, elle ne leur laisserait aucune 
chance. Cette arme, que les marins de Greenpeace taquinent négligemment aux yeux de la 
planète, porte un nom : le ridicule.</TEXT>
<TEXT>
  Jamais affrontement ne fut si bien annoncé. Au large de Mururoa, de soir en soir, on 
s'observe, on se tire des bords, on se marque, on se poursuit, on se contourne, on se 
survole. Coproduite par Greenpeace et la marine nationale, la " bataille médiatique ", 
comme disaient les télévisions françaises, s'en pourléchant d'avance, fut longuement 
préparée. Qui aura la plus grande antenne parabolique ? Quelles vues seront du plus beau 
turquoise, quels Zodiac cavaleront le plus agilement sur les remous ? Qui sera le plus 
rapide à attraper le faisceau satellite ? Quels combattants seront les plus télégéniques ?</TEXT>
<TEXT>
 Pauvre France ! Tout ça pour ça ! Etre une " puissance mondiale ", siéger au Conseil de 
sécurité, avoir inventé Taverny et ses couloirs, le PC Jupiter et ses portes blindées, le code 
secret que l'on se transmet de président à président, avoir mis à l'eau le Redoutable, le 
Tonnant et quelques autres, tout cela pour trembler devant les facéties d'écureuil d'un petit 
hélico rouge et d'une pirogue des îles Cook ! Tout cela pour voir cet arsenal retourné 
contre soi par des mains pacifiques, sans y pouvoir rien faire !</TEXT>
<TEXT>
  Car ne nous y trompons pas. Si Greenpeace est assuré de la mondiovision, si les 
innocents ronds dans l'eau des Zodiac et les ronds dans l'air des hélicoptères peuvent 
rivaliser au " 20 heures " avec les attentats parisiens ou la sanglante Bosnie, c'est parce 
que derrière les images montrant chaque soir " la tension qui monte " et les " préparatifs 
", derrière les interviews quotidiennes des skippers barbus et des superbes contre-amiraux 
en blanc, se profile, en sinistre filigrane, l'ombre du grand champignon de la mort. Cette 
même puissance d'apocalypse qui propulsa et maintient la France au Conseil de sécurité, 
Greenpeace l'a comme retournée et mise à son service, la convertissant aussitôt en 
minutes d'antenne pour impressionner l'opinion mondiale.</TEXT>
<TEXT>
 L'attrait d'un spectacle télévisé, la raison mystérieuse pour laquelle on reste soudain 
captivé, doigt suspendu sur la télécommande, c'est l'intuition que là, devant nous, sur 
l'écran, circule de l'énergie. Energie de vie ou de mort, énergie du pouvoir, du désespoir, 
du scandale, de l'impuissance, de la honte, de la dérision, de l'émotion quelle qu'elle soit : 
toute énergie est bonne à fabriquer du spectacle, dès lors qu'elle va chercher et atteint en 
nous de très profonds ressorts. L'image nous l'offre, nous la recevons. Mais d'où provient-
elle exactement ? Qui l'a arrachée à qui, et qui est le bénéficiaire final de l'échange ? Ses 
circuits sont énigmatiques.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi la lourde puissance de TF 1, l'autre soir, fut-elle inopinément harcelée sur Arte par 
un Zodiac nommé Michel Polac. Rappelons les épisodes précédents : Jacques Pradel, 
contre-amiral de TF 1, a déniché un extraterrestre. Plus précisément, il s'est procuré la 
bande vidéo de " l'autopsie d'un extraterrestre ", prétendument opéré en 1947 dans le 
Nouveau-Mexique, il en a fait une cassette, en vente partout, espérant, sur ce cadavre 
d'outre-galaxie, amasser un joli paquet de billets parfaitement terrestres.</TEXT>
<TEXT>
  Or, réunis à la lueur tremblante des lanternes dans le parc de l'observatoire de Meudon, 
Michel Polac et quelques invités bouffaient du TF 1. Pour mieux " dénoncer " l'opération, 
ils avaient fabriqué une parodie du document Pradel : une autre prétendue autopsie, en 
Russie. Images incertaines et cahotantes, en noir et blanc : le faux était plus vrai si l'on 
ose dire que le vrai, la parodie étant censée démontrer l'ineptie de l'original.</TEXT>
<TEXT>
 Mais qui était le bénéficiaire final de cet échange ? Polac accaparait certes l'énergie de 
TF 1. Comme Greenpeace assoit son impact sur le fantasme de l'apocalypse nucléaire, il 
profitait de la puissance d'audience de Pradel, et de l'énergie d'obscénité de tant d'argent 
gagné sur la crédulité publique, pour s'assurer lui aussi des " reprises " dans la presse du 
lendemain. L'argent de TF 1, l'absence de scrupules de TF 1, tout cela contribuait à l'attrait 
du spectacle Polac. Mais, inversement, cette heure d'antenne consacrée au phénomène sur 
une chaîne culturelle " légitime ", sous la bannière de l'emblème Polac, " l'exclu de la télé 
", le dénonciateur professionnel, ne constituait-elle pas paradoxalement une publicité pour 
l'opération Pradel ?</TEXT>
<TEXT>
 Quelques minutes plus tard, Guillaume Durand et Alain Juppé échangèrent eux aussi de 
l'énergie sur TF 1. Invitant le premier ministre pour sa première émission, Guillaume 
Durand comptait nourrir sa rentrée de l'énergie du pouvoir politique, elle aussi 
essentiellement convertible en " reprises " dans la presse du lendemain. Inversement, 
Alain Juppé pouvait espérer tirer parti de " l'événement médiatique " constitué par " le 
retour de Guillaume Durand ", exprimé en nombreux " avant-papiers ", photos, interviews 
et déclarations d'intentions du journaliste. On assista donc à un pugilat confus. 
Interruptions, protestations, le combat fut sans merci.</TEXT>
<TEXT>
  Hélas ! la seule énergie que l'on se partageait ici était celle d'un pouvoir politique déjà 
singulièrement dévalué, peu de chose en comparaison de la puissance de rêve des 
#extraterrestres ou de l'angoisse apocalyptique portée par les champignons nucléaires. 
Donné perdant, le premier ministre limita les dégâts : en volume, ses annonces et petites 
phrases occupèrent presque autant de place le lendemain que la glose de la veille sur la 
nouvelle émission. Par les temps qui courent, cela constitua une manière d'exploit.</TEXT>
</DOC>
