<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000743-19940107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000743-19940107</DOCID>
<ACCOUNT>319407</ACCOUNT>
<DATE>19940107</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>01061400</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,BATIMENT OFFICIEL,ETRANGER,CONSTRUCTION,DEPARTEMENT SEINE SAINT DENIS</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>BOULAY MERIC MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>65</PAGE>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; En Seine-Saint-Denis&gt; Un nouveau bâtiment va être construit pour le service d'accueil des étrangers</TITLE>
<TEXT>Depuis une vingtaine d'années les services des étrangers du département de la Seine-Saint-Denis sont installés dans des bâtiments 
préfabriqués situés dans la cité administrative numéro deux. Leur 
transfert sur le site même de la préfecture de Bobigny, dans de 
nouveaux locaux plus vastes et mieux adaptés à l'accueil du public, 
est à l'ordre du jour. La construction des bâtiments, réalisée par la 
direction départementale de l'équipement pour le compte du ministère 
de l'intérieur, devrait débuter au mois d'avril pour s'achever en 
septembre 1995.</TEXT>
<TEXT>
  Conçu par le cabinet d'architectes Marie-Christine Gangneux et 
Jean-Pierre Braun, le futur bâtiment doit regrouper, en un même lieu, 
l'ensemble des services des étrangers (demandes d'asile, visas, 
cartes de séjour, d'étudiant, regroupement familial, reconduite à la 
frontière) .</TEXT>
<TEXT>
  D'une superficie de 4 600 mètres carrés, il s'élèvera sur trois 
niveaux avec un parking en contrebas. De couleur gris vert irisé, en 
harmonie avec les bâtiments administratifs des alentours (préfecture, 
direction départementale de l'équipement et trésorerie générale), ses 
façades seront constituées de panneaux suspendus intégrant le verre 
et le granit.</TEXT>
<TEXT>
  Le rez-de-chaussée sera réservé à l'accueil du public. Il doit 
comporter un grand hall où se situeront des guichets et aussi des 
boxes permettant une meilleure confidentialité. Les autres niveaux 
seront affectés à la gestion informatisée des dossiers et aux bureaux 
du personnel. Implanté le long de la rue Carnot, à proximité du 
terminus du tramway et de la gare routière de la RATP, le futur 
bâtiment des services des étrangers sera plus facilement accessible 
par les transports en commun.</TEXT>
<TEXT>
  Les nouveaux locaux devraient offrir une meilleure qualité 
d'accueil aux six cents à huit cents visiteurs qui se présentent 
chaque jour. " Aujourd'hui, reconnaissent les services préfectoraux, 
ces personnes sont reçues dans des conditions médiocres, dans des 
locaux exigus et mal adaptés. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
