<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033468</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033468</DOCID>
<ACCOUNT>411709</ACCOUNT>
<DATE>19950913</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120995/1009</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,POLYNESIE FRANCAISE</SUBJECTS>
<NUM1>950913-2-032-61</NUM1>
<ORI1>AUCKLAND  de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-61</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>CHANGY FLORENCE DE</AUTHOR>
<SIP1> FLORENCE DE CHANGY</SIP1>
<SOT1>Les déclarations de M. Chirac sur TF1 sont qualifiées de " ridicules "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ARPES LES DECLARATIONS DE JACQUES CHIRAC, DIMANCHE 10 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>L'Australie et la Nouvelle-Zélande nientvouloir chasser la France du Pacifique sud</TITLE>
<TEXT> Canberra et Wellington ont rejeté, lundi 11 septembre, les accusations de Jacques Chirac, formulées dimanche à TF 1, selon lesquelles l'Australie et 
la Nouvelle-Zélande chercheraient à chasser la France du Pacifique sud. " Le président 
français a de toute évidence été `` piqué `` par la réaction internationale au premier essai, 
et le gouvernement français est ébranlé. Il a fait une série de déclarations qui, d'un point 
de vue australien, sont ridicules ", a déclaré, lundi, à Canberra, le premier ministre 
australien Paul Keating (travailliste), qui a expliqué que ce n'était pas la présence 
française dans la région en tant que telle qui lui " reste en travers ".</TEXT>
<TEXT>
  " Nous avons toujours dit qu'une présence constructive de la France dans le Pacifique 
était la bienvenue ", a-t-il affirmé en contestant les propos de M. Chirac selon lesquels le 
niveau de vie en Polynésie française serait supérieur à celui de l'Australie. En ce qui 
concerne les ventes d'uranium à la France, " le président Chirac sait qu'il n'y a aucun 
intérêt à avoir une `` prise de bec `` commerciale ", a indiqué le premier ministre 
australien. Il a rappelé que les ventes d'uranium ont lieu sous un strict contrôle et que les 
exportations australiennes ne sont destinées qu'au nucléaire civil. Quant au ministre des 
affaires étrangères, Gareth Evans, il a qualifié l'intervention télévisée de M. Chirac de " 
méli-mélo d'inepties (...) vraiment tout à fait extraordinaire ".</TEXT>
<TEXT>
  La Nouvelle-Zélande a aussi récusé le procès instruit par le président français. " La 
France a sa place légitime et légale dans le Pacifique et il n'y a pas de contestation à ce 
sujet ", a déclaré le chef du gouvernement de Wellington, Jim Bolger (conservateur). 
Interrogé sur les raisons des accusations lancées par M. Chirac, M. Bolger a répondu : " 
Je pense que le président Chirac subit bien plus de pressions que prévu. "</TEXT>
<TEXT>
 Selon Helen Clark, chef de file du Parti travailliste, " la France ne testerait pas dans le 
Pacifique si elle n'était pas un pouvoir colonial ". L'ambassadeur de France à Wellington, 
Jacques Le Blanc, est aussi intervenu dans le débat en déclarant qu'il aimerait " connaître 
la différence qu'il y a entre [le statut d'autonomie de la] Polynésie française et [le statut 
d'Etat associé avec la Nouvelle-Zélande des] îles Cook ". Wellington se réjouit de 
l'évolution " modeste mais déjà positive " de son action intentée contre la France devant la 
Cour de justice de La Haye.</TEXT>
</DOC>
