<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007002</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007002</DOCID>
<ACCOUNT>375903</ACCOUNT>
<DATE>19950221</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200295/1161</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950221-9</NUM1>
<NAMES>BARRE RAYMOND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<SIP1> GILLES PARIS</SIP1>
<SU21>PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REUNION DE L'ASSOCIATION DES DEMOCRATES LE 18 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Barre s'interroge sur la capacité des Français à accepter une " politique courageuse "</TITLE>
<TEXT> RAYMOND BARRE a profité de la tribune que lui a offert l'Association des démocrates, samedi 18 février à Paris, pour expliquer les raisons qui le 
poussent à retarder sa décision pour l'élection présidentielle. " Je ne suis pas de ceux qui 
cherchent à poser une candidature simplement pour être candidat ", a assuré le député 
(app. UDF) du Rhône, invité par de nombreux intervenants à prendre part à la compétition 
présidentielle. " Ce n'est pas pour faire la coquette ou pour entretenir le suspense, a-t-il 
poursuivi. Nous sommes à un tournant important et l'on ne peut pas envisager d'action à 
venir, surtout au niveau de l'élection présidentielle, sans réflexion sur un problème 
fondamental : est-ce que les Français sont en mesure de comprendre et d'accepter la 
politique vigoureuse et courageuse que nous devrions tous ensemble mettre en oeuvre 
pour assurer la grandeur de la France ? ", s'est interrogé M. Barre.</TEXT>
<TEXT>
  " Toutes les pressions médiatiques et du microcosme me laissent indifférent devant la 
gravité de la question ", a poursuivi M. Barre, qui intervenait devant l'Association des 
démocrates, en compagnie de Roland Dumas (PS), ancien ministre des affaires étrangères, 
entouré des ministres " d'ouverture " de 1988, Michel Durafour, Olivier Stirn, Thierry de 
Beaucé, de Bruno Durieux, fidèle barriste, d'Emile Zuccarelli, membre de Radical et 
ancien président du MRG, en présence de Jean-François Hory, président de Radical. Lors 
de cette rencontre sur le thème de la " grandeur de la France ", M. Barre a souligné " 
qu'on ne traitera pas le chômage par incantation ". " Ce qui est grave c'est de laisser se 
poursuivre la sclérose des mentalités et des comportements ", a-t-il affirmé, en ajoutant, à 
propos de la baisse des impôts, " qu'il faut une singulière audace pour dire que les 
problèmes des déficits publics et sociaux seront réglés sans efforts ". Il a enfin regretté " 
ce qui se passe depuis deux ou trois ans " en matière de construction européenne. Nos 
partenaires " ne sont pas sûrs de ce qu'il va se passer ", " ils s'interrogent sur notre 
capacité à tenir nos engagements ", a poursuivi M. Barre.</TEXT>
<TEXT>
 Ancien ministre de Raymond Barre, René Monory (UDF-CDS), président du Sénat, est 
resté perplexe devant l'hypothèse d'une candidature du député du Rhône. " Ces derniers 
temps, il a multiplié ses lettres Faits et arguments. Est-ce que c'est pour participer au 
débat ? Est-ce que c'est pour être candidat ? Je n'en sais rien ", a avoué M. Monory, qui 
était l'invité de " L'Heure de vérité ", dimanche 19 février, sur France 2. En revanche, M. 
Monory a estimé que si l'UDF avait dû avoir un candidat à la présidentielle, " elle aurait dû 
le décider beaucoup plus tôt ".</TEXT>
<TEXT>
  Le président du Sénat a réaffirmé qu'il n'est " pas lui-même candidat ". Il a ajouté que si 
Raymond Barre ou Valéry Giscard d'Estaing se présentent, " ils ne seraient pas candidat 
de l'UDF, puisque la plupart de ses composantes se sont déjà prononcées pour Edouard 
Balladur ". Le président du Sénat a invité M. Balladur, s'il est élu, à nommer un premier 
ministre UDF " pour respecter l'équilibre " et à le choisir " parmi les jeunes centristes ou 
PR ". Alors que le CDS s'est prononcé à la quasi-unanimité pour l'actuel premier ministre, 
M. Monory s'est refusé à choisir entre M. Chirac et M. Balladur, en expliquant que son " 
objectif est de battre la gauche ". " Il y a deux candidats de la majorité, il faut qu'ils 
gagnent l'un ou l'autre ", a-t-il dit, en estimant que, en tant que président du Sénat, il a " un 
rôle de modérateur à jouer ", et un " rôle constitutionnel ", qu'il doit " protéger ".</TEXT>
</DOC>
