<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002227-19940519</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002227-19940519</DOCID>
<ACCOUNT>337209</ACCOUNT>
<DATE>19940519</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,VOYAGE A L'ETRANGER;TERRITOIRE OCCUPE,VOYAGE ETRANGER;ETATS UNIS,CONFLIT ISRAELO ARABE,PALESTINIEN,TERRITOIRE OCCUPE,STATUT D'AUTONOMIE,ENTREVUE</SUBJECTS>
<FAB>05181206</FAB>
<NAMES>HUSSEINI FAYCAL</NAMES>
<NAMES>CHRISTOPHER WARREN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<PAGE>90</PAGE>
<LEAD1>MARDI 17 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>PROCHE-ORIENT&gt; La mise en oeuvre de l'autonomie palestinienne&gt; " Un grand moment&gt; de grande émotion "</TITLE>
<TEXT>JERICHO</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  " Dites que ça c'est bien passé et que c'est une reconnaissance des 
droits nationaux palestiniens " : le commentaire est d'un soldat de 
l'Armée de libération de la Palestine après la visite, mardi 17 mai, 
à Jéricho, du secrétaire d'Etat américain, Warren Christopher, la 
première d'un dignitaire occidental depuis la signature des accords 
sur l'autonomie, le 4 mai, au Caire.</TEXT>
<TEXT>
  La visite s'est effectivement " très bien passée ". Elle fut un " 
grand moment " de " grande émotion " pour le secrétaire d'Etat qui 
s'est dit " très impressionné par le degré d'adresse et d'efficacité 
" avec lequel l'OLP a mis en marche l'autonomie. M. Christopher était 
venu dire aux Palestiniens qu'ils pouvaient compter sur " le soutien 
" et " l'amitié " de la communauté internationale en " cette 
transition historique ". </TEXT>
<TEXT>
  En face de lui, le numéro un du Fatah dans les territoires occupés 
ne s'est pas laissé désarçonner par ce flot de bons sentiments. Ne 
perdant jamais le nord, Fayçal Husseini a déclaré devant les caméras 
: " L'autonomie est un premier pas vers notre Etat en Palestine ". En 
séance plénière de travail, quelques minutes plus tard, il a exposé à 
son hôte " les difficultés " de la tâche et " les problèmes que 
constituent certains agissements israéliens. " A Jéricho d'abord où 
la présence de colons armés à l'intérieur de la synagogue est une 
violation de l'accord du Caire. A Jérusalem ensuite qui demeure 
fermée à la population des autres territoires occupés et où la 
colonisation se poursuit ", nous-a-t-il déclaré.</TEXT>
<TEXT>
  Comme les autres responsables palestiniens, M. Husseini ne s'est 
pas laissé fléchir par M. Christopher qui, invoquant le manque de 
temps, voulait se contenter de la rencontre de Jéricho (le Monde du 
18 mai). C'est seulement après avoir obtenu du secrétaire d'Etat 
l'engagement formel qu'une autre réunion de travail aurait lieu, 
mercredi, au consulat américain, à Jérusalem-est, que M. Husseini a 
fait le déplacement de Jéricho.</TEXT>
<TEXT>
 Dans la " capitale " de l'autonomie palestinienne, le secrétaire 
d'Etat s'est entretenu pendant une heure, dans l'ancien bâtiment de 
l'administration militaire israélienne, sous un portrait géant de 
Yasser Arafat, avec M. Husseini et d'autres responsables civils ainsi 
que des chefs des nouvelles forces de sécurité palestiniennes.</TEXT>
<TEXT>
  Sa visite a fait l'objet d'une étroite coordination entre les 
services de sécurité américains et palestiniens et a fourni à ces 
derniers l'occasion d'un premier test grandeur nature de ce qui les 
attend, surtout une fois que Yasser Arafat se sera installé dans la 
ville. Démarrages en trombe dans un nuage de poussière, lunettes 
noires et garde rapprochée, crissements de freins et sirènes de 
police : parfaitement mis au point, ce petit cinéma n'a guère ému une 
population toujours à son bonheur d'être libre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
