<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001008-19940707</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001008-19940707</DOCID>
<ACCOUNT>344049</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>"Andromaque" est portée par la musique originale de Georges Couroupos, interprétée par un clarinettiste et chantée essentiellement par le coryphée Afida Tahri, transfuge de la troupe des Zingaro, et sept chanteuses-actrices grecques. L'ensemble donne au spectacle une dimension et un éclat inattendus.</CHA1>
<DATE>19940707</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>27</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,FESTIVAL,THEATRE,1994</SUBJECTS>
<NAMES>COUROUPOS GEORGES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>194</PAGE>
<LEAD1>48E FESTIVAL, DU 8 JUILLET AU 2 AOUT 1994- SUPPLEMENT DE 16 PAGES - ANDROMAQUE PORTEE PAR LA MUSIQUE ORIGINALE DE GEORGES COUROUPOS</LEAD1>
<TITLE>LE MONDE ARTS ET SPECTACLES&gt; AVIGNON 94&gt; Georges Couroupos, compositeur&gt; Le tragique en chantant</TITLE>
<TEXT>GEORGES Couroupos est un quinquagénaire sympathique, le cheveux gris en bataille, la parole aisée. Il est le plus "français" des 
compositeurs grecs contemporains: s'il est né à Athènes en 1942, il a 
vite quitté son pays pour s'installer à Paris. Après des études de 
piano et de mathématiques dans son pays natal, il obtient, en 1968, 
une bourse du gouvernement français qui lui permet d'intégrer la 
classe de composition d'Olivier Messiaen au Conservatoire national 
supérieur de musique. Il y obtiendra, quatre ans plus tard, un prix 
de composition.</TEXT>
<TEXT>
  Le Conservatoire lui plaît et il y enseigne pendant deux ans. Il 
s'intéresse au théâtre à partir de 1973 et devient animateur chargé 
de la musique contemporaine à la Maison des arts de Créteil. Dans le 
même temps, il compose la musique de deux spectacles créés au 
Festival d'Avignon, Dieu le veut (1975), dans une mise en scène de 
Jean-Michel Ribes et Yannis Kokkos, et Grisélidis (1977), en 
collaboration avec Antoine Vitez.</TEXT>
<TEXT>
  Il retourne en Grèce en 1977, non sans regret, balançant entre le 
bonheur que lui apporte un début de reconnaissance en France et les 
perspectives ouvertes par le retour de son pays à la démocratie, 
depuis 1974. Il retrouve une Athènes en effervescence, 
particulièrement dans les milieux culturels. La Radio nationale 
grecque vient de lancer un programme musical inspiré de 
France-Musique. Le succès de cette petite station est immédiat. Elle 
est dirigée par Manos Hadjidakis, compositeur qui a travaillé avec 
Kazan, Dassin, Cacoyannis. Hadjidakis propose à Couroupos de 
rejoindre une équipe de producteurs rassemblant des musiciens mais 
aussi des poètes et des critiques dramatiques qui étaient jusque-là 
disséminés dans différents pays.</TEXT>
<TEXT>
  Le compositeur mène de front pendant quatre ans son métier de 
directeur-adjoint de la radio, la présentation de ses oeuvres 
antérieures et la composition, essentiellement pour le théâtre. 
Refusant les motifs décoratifs, Georges Couroupos s'implique 
résolument dans la réalisation des spectacles auxquels il collabore. 
L'habileté, la richesse de ses compositions lui valent d'écrire les 
partitions des principales tragédies présentées à Epidaure, 
sanctuaire du théâtre grec classique. Il est ainsi l'auteur de plus 
de soixante-dix ouvrages. Son rayonnement culmine en 1992 avec la 
création dans la nouvelle salle du Megaron d'Athènes de son dernier 
opéra, Pyladès.</TEXT>
<TEXT>
  C'est par l'entremise du compositeur Georges Aperghis que Couroupos 
rencontre Jacques Lassalle. La tragédie _ le choeur _ est pour lui un 
pari sans équivalent. Celui qui s'y essaie ne part pas de rien: des 
origines de la représentation tragique, on possède des informations 
sur l'emploi de la flûte, de la harpe, de la cithare et sur les 
parties mélodiques du choeur. On possède aussi des traités sur la 
traduction des modes, des notations, des rythmes. Mais il manque 
l'essentiel: le témoignage sonore qui seul pourrait donner une idée 
de la substance musicale profonde des ouvrages.</TEXT>
<TEXT>
  Avant d'écrire la moindre note, Georges Couroupos attend la mise en 
scène, sans code préalable. Il tient seulement à ce que le metteur en 
scène respecte la structure de la tragédie, formée par la 
juxtaposition et la superposition de la voix parlée et de la voix 
chantée. Malgré les difficultés vocales d'Andromaque, Jacques 
Lassalle comme Georges Couroupos se sont refusés à changer un mot ou 
une virgule du texte. Le compositeur, connaisseur du grec ancien, a 
tenu à se familiariser avec la traduction française. Il lui fallait 
aussi s'imprégner de ce qu'il appelle "la musicalité innée du 
français". Il s'est alors souvenu de l'enseignement de Debussy. Sa 
musique doit également beaucoup à son apprentissage auprès de 
Messiaen. Son pari était de créer une partition dont le langage 
musical serait méditerranéen et populaire, tout en respectant les 
spécificités du français. La principale difficulté était de composer 
à Athènes quand le spectacle naissait à Paris. Le choryphée, Afida 
Tahri, est venue le rejoindre très tôt, forte des enseignements des 
premières lectures.</TEXT>
<TEXT>
  Georges Couroupos a d'abord pensé composer une musique qui aurait 
été enregistrée, mais il a choisi assez vite un instrument facile à 
transporter, approprié au plein air: la clarinette, pour sa couleur 
chaude, ses registres différents, ses stridences, sa douceur, ses 
couleurs. Symboliquement, cet instrument est associé en Grèce aux 
lamentos des chants populaires et répond à une nécessité théâtrale 
très précise, le komos, la plainte.</TEXT>
<TEXT>
  C'est le texte de la pièce qui a défini l'identité de chacune des 
parties chantées. Le premier et le quatrième chant sont assez proches 
l'un de l'autre, quand le choeur porte la conscience historique et 
mythologique de la Grèce. Ces deux chants recadrent les épisodes qui 
viennent de se dérouler dans la mythologie. Le deuxième chant est 
assez différent car les femmes participent à l'action et commentent 
"en direct" des actes terribles. Le troisième chant constitue une 
sorte d'hymne à Pélée, libérateur d'Andromaque et de son fils, dans 
la tradition des hymnes de Benda, commandes destinées à saluer les 
exploits de personnalités illustres sur les théâtres des guerres ou 
sur les stades. C'est une fausse fin un peu triomphale de la tragédie 
et donc un chant difficile à composer. Georges Couroupos choisit la 
simplicité, écrit une chanson qui salue en Pélée le généreux plutôt 
que le puissant.</TEXT>
<TEXT>
  Pour respecter les inflexions de la voix parlée, pour ne pas les 
forcer, il mise sur le changement presque permanent des modes 
(majeur, mineur, etc.). Il y a au moins sept modes antiques et 
plusieurs modes à l'intérieur de chacun d'eux. L'introduction du 
changement de tonique entraîne de surcroît des variations infinies 
qui sont autant de libertés pour le compositeur. Il a donc puisé dans 
différents modes communs à l'Antiquité et aux chants populaires 
d'avant la fin du XIXe siècle. </TEXT>
<TEXT>
 Le 15 mars, Georges Couroupos et ses interprètes commençaient de 
répéter le premier chant d'Andromaque.                              
</TEXT>
</DOC>
