<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000854-19940208</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000854-19940208</DOCID>
<ACCOUNT>323449</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>Martti Ahtisaari (social-démocrate) est sorti vainqueur du second tour de l'élection présidentielle en Finlande, dimanche 6 février, avec 53,9 % des suffrages.</CHA1>
<DATE>19940208</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>FINLANDE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1994,RESULTAT,</SUBJECTS>
<FAB>02071154</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC DESSIN DE SZLAKMANN</NOTE>
<NAMES>AHTISAARI MARTTI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DEBOVE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>167</PAGE>
<LEAD1>6 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>EUROPE FINLANDE &gt; Le social-démocrate Martti Ahtisaari a été élu&gt; président de la République</TITLE>
<TEXT>En Finlande, les hommes qui auront voté pour Elisabeth Rehn au second tour de scrutin pourront au moins se réjouir d'une chose : avec 
Martti Ahtisaari à la tête de l'Etat, la vieille tradition des " 
saunas politiques " ne disparaîtra pas ! Ces bains d'air très chaud 
et plus ou moins sec furent en effet longtemps aussi importants _ 
sinon plus _ que les conseils des ministres. Dans ces lieux 
privilégiés de la résidence présidentielle, portés à plus de 100 
degrés, bien des gouvernements se sont faits et défaits au fil des 
années ; certains politiciens, tout nus naturellement, y ont appris 
leur limogeage, d'autres leur promotion.</TEXT>
<TEXT>
  Les hôtes étrangers y étaient également conviés : des Russes _ 
comme Krouchtchev et Brejnev _ appréciaient ; d'autres, surtout les 
timides et pudiques " Latins ", peu habitués à ces rites " sauvages " 
nordiques, prétextaient une petite toux ou quelque contre-indication 
médicale pour échapper in extremis à la cérémonie. En dehors de la 
part de légende, beaucoup se demandaient avant le scrutin ce 
qu'allaient devenir ces pratiques du " sauna politique " avec, pour 
la première fois, une femme présidente de la République.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, la Finlande d'aujourd'hui n'est plus celle d'Urho Kekkonen 
(1956-1981) et de la guerre froide avec un voisin _ l'Union 
soviétique _ qui hésitait toujours à reconnaître vraiment sa 
neutralité et son indépendance ; ni même celle des premières années 
du mandat de son successeur, Mauno Koivisto, qui aura rendu au 
Parlement certains des pouvoirs, notamment celui de renvoyer 
arbitrairement un premier ministre.</TEXT>
<TEXT>
  Après ces longues années délicates de leur histoire, les Finlandais 
étaient las d'une classe politique mêlée de près ou de loin aux 
mystérieuses tractations intérieures et extérieures. Qu'ils aient 
choisi, après les bouleversements politiques en Europe, comme " 
finalistes " pour le deuxième tour, deux personnalités nouvelles _ 
Martti Ahtisaari et Elisabeth Rehn _, guère marquées par ces 
magouillages, n'est donc pas surprenant. Mais entre les deux, ils ont 
tranché, quand même... d'abord en faveur d'un homme et, semble-t-il, 
de celui des deux candidats qui était, à leurs yeux, le plus crédible 
en matière de relations internationales : la Finlande ne peut changer 
sa situation géopolitique.</TEXT>
<TEXT>
  Un diplomate pro-européen </TEXT>
<TEXT>
 " L'expérience des affaires internationales. " C'est sur ce thème 
que M. Ahtisaari, candidat du Parti social-démocrate, avait axé une 
bonne partie de sa campagne. En voyant un " badge " de sa rivale sur 
lequel on pouvait lire " Have a nice president ! ", il avait envie, 
sans méchanceté car ce n'est pas sa nature, d'en faire fabriquer un 
autre intitulé " Have a competent president ! " " Si l'on m'avait 
dit, il y a deux ans, déclarait-il récemment, que je serais candidat 
à la présidence, je ne l'aurais pas cru. " A l'époque, au demeurant, 
on savait à peine en Finlande qui était cet ancien instituteur, entré 
aux affaires étrangères par les cours du soir ou presque.</TEXT>
<TEXT>
  Il a été tour à tour à Helsinki chargé de la coopération 
internationale, ambassadeur en Tanzanie, puis à New-York comme 
commissaire des Nations unies pour la Namibie (dont il négociera 
l'accession à l'indépendance). En 1992, il est appelé à une mission 
encore plus compliquée : la Conférence internationale sur 
l'ex-Yougoslavie, où il présidera le groupe de travail sur la 
Bosnie-Herzégovine et dessinera, avec d'autres, l'une des nombreuses 
cartes de découpage de la Bosnie devant mener à la paix.</TEXT>
<TEXT>
  " Ce n'est pas un génocide auquel nous assistons dans 
l'ex-Yougoslavie, déclarait-il récemment au quotidien d'Helsinki, 
Hufvudstadtsbladet. Ce serait plutôt un crime contre l'humanité. Dans 
la situation actuelle, tout le monde tue tout le monde. C'est une 
situation d'une complexité colossale. " Proche de Javier Perez de 
Cuellar, M. Ahtisaari avait été chargé également, en tant que 
sous-secrétaire général de 1987 à 1991, de l'administration et de la 
gestion de l'ONU, notamment pour tenter de remettre de l'ordre dans 
les comptes flous de l'organisation.</TEXT>
<TEXT>
  Certains lui reprochent d'y avoir échoué et même, dans un livre 
assez diffamatoire paru au début de la campagne, d'avoir couvert 
certaines notes de frais douteuses. Les pays scandinaves sont 
rigoureux sur ce point : enquête a été faite, et M. Ahtisaari en est 
sorti indemne.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de sa méconnaissance supposée des labyrinthes de la 
politique intérieure et de ses nombreuses années à l'étranger _ mais, 
comme dans tous les petits pays, on admire en Finlande les rares 
compatriotes qui jouent un rôle international _ M. Ahtisaari, âgé de 
cinquante-six ans, a su habilement exploiter le mécontentement 
général à l'égard de la politique du gouvernement de centre droit, 
dont sa concurrente, Mme Rehn, faisait partie, et qui se traduit 
notamment par un chômage supérieur à 20 %.</TEXT>
<TEXT>
  Dans une Finlande profondément conservatrice, ce gentleman 
diplomate au physique très rond devient ainsi le dixième président et 
le second social-démocrate _ mais qui connaissait son étiquette voilà 
un an ? Une Finlande qui veut entrer dans l'Union européenne et, bien 
que la moitié de ses concitoyens se demandent si ce rapprochement est 
vraiment nécessaire, M. Ahtisaari y est nettement favorable.&lt;
</TEXT>
</DOC>
