<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045807</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045807</DOCID>
<ACCOUNT>427213</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19951215</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141295/1762</FAB>
<NOTE>Le Dr Manuel Carballo est le coordinateur du Centre international pour la migration et la santé de l'Office international des migrations à Genève.</NOTE>
<NUM1>951215-17</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>CARBALLO MANUEL</AUTHOR>
<SIP1>PAR MANUEL CARBALLO</SIP1>
<SU11>HORIZONS DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le défi de la paix et de la reconstruction en Bosnie</TITLE>
<TEXT> EN Bosnie-Herzégovine, la mise en oeuvre des accords de Dayton devra prendre des formes multiples. Tout d'abord, elle devra répondre aux effets 
pernicieux d'une guerre qui a été spécifiquement dirigée contre les populations civiles. Ce 
fut une campagne militaire conçue dans le but de désorganiser, affaiblir et démoraliser 
l'essence même de la société bosniaque. Bloquer les convois humanitaires ne constituait 
qu'un instrument de plus au service d'une stratégie qui visait à affaiblir des centaines de 
milliers de personnes captives dans Sarajevo assiégée et dans les autres enclaves 
déclarées par les Nations unies " zones de sécurité ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans toutes ces villes, enfants, femmes, hommes, personnes âgées, malades, infirmes, 
ont été systématiquement privés de nourriture, d'eau potable, de médicaments, de 
chauffage, d'électricité et de toute liberté de mouvement. Les coûts sociaux et humains 
d'une guerre ainsi dirigée contre les civils sont élevés et les séquelles sur le plan de la 
santé vont se faire sentir pendant longtemps. Les accords de paix de Dayton ouvrent la 
porte à un processus de reconstruction du système de santé et des services sociaux, d'une 
importance cruciale. Sans lui, en effet, tous autres efforts de développement risquent d'être 
hésitants et retardés.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsque la guerre a commencé, en avril-mai 1992, c'était la richesse spécifique de la 
Bosnie-Herzégovine son hétérogénéité ethnique et culturelle qui en constituait la cible. 
Pendant les quarante-trois mois qui ont suivi, plus de la moitié de sa population, presque 
trois millions de personnes, ont dû quitter leurs foyers et leurs communautés de force, 
victimes du nettoyage ethnique. Souvent déracinés pendant la nuit, un maximum de 
préjudices psychologiques leur étant ainsi infligés, ils ont fui là où ils croyaient pouvoir 
trouver refuge.</TEXT>
<TEXT>
  La paix maintenant revenue s'accompagne de la tâche urgente de rapatrier ces familles et 
d'assurer leur retour dans leurs foyers afin qu'elles puissent commencer une vie nouvelle. 
Nombreux, sinon une majorité, seront ceux qui vont retrouver leurs maisons détruites, 
leurs centres religieux rasés, leurs sites historiques vandalisés. Un soutien physique et 
psychologique sera indispensable pour effacer le long cauchemar du déracinement et de la 
persécution subi par ces familles.</TEXT>
<TEXT>
 Pour les nombreuses personnes déplacées en Bosnie-Herzégovine, des villes comme 
Sarajevo, Tuzla, Zenica, Mostar et Bihac sont devenues des sanctuaires. Mais la sécurité 
n'y a jamais été totale et les prétendues " zones de sécurité " délimitées par les Nations 
unies ont continué à être bombardées et agressées. A Sarajevo même, 10 000 civils ont été 
tués, 61 000 ont été blessés ce qui représente plus de 20 % de la population. La paix va 
maintenant exiger un effort massif de reconstruction du système de santé et des services 
sociaux dans leur ensemble. Il va falloir recréer un sentiment de sécurité au niveau 
individuel et familial, fondement essentiel d'un programme de développement humain et du 
système de santé sans lequel on ne peut envisager un réel développement économique. 
Les deux sont mutuellement indissociables.</TEXT>
<TEXT>
  Les bombardements des villes assiégées n'ont rien épargné, ni les personnes ni les 
bâtiments. Hôpitaux et cliniques ont souvent été spécifiquement visés. Pendant les 11 000 
jours et nuits d'agression qui se sont succédé depuis le déclenchement de la guerre, 211 
000 m² de centres de santé de Bosnie-Herzégovine ont été détruits ou mis hors d'état de 
fonctionner. Plus de 12 000 membres du personnel de santé médecins, psychologues, 
personnel infirmier, techniciens ont été touchés par la guerre. Beaucoup ont été t ués ou 
blessés, d'autres ont dû fuir.</TEXT>
<TEXT>
  L'un des défis les plus importants de la paix sera la revitalisation du système de santé 
publique, la formation accélérée du personnel de santé et un retour rapide mais difficile des 
personnels qualifiés qui permettront au système de santé de se reconstituer dans les 
meilleurs délais. Sans un programme majeur de reconstruction de logements, la santé des 
personnes déplacées pourrait en être affectée davantage et l'un des principes 
fondamentaux du plan de paix, le retour des personnes dans leurs foyers, pourrait en être 
sérieusement compromis.</TEXT>
<TEXT>
  Les enfants, les personnes âgées et les femmes enceintes étaient particulièrement 
vulnérables. Dans le cas des enfants, les séquelles complexes de la guerre vont nécessiter 
des soins psychologiques et physiques très particuliers. En ce qui concerne les femmes 
enceintes, le stress et l'insécurité ont eu pour conséquence toute une série de 
#complications, y compris une augmentation importante du nombre des avortements : pour 
chaque grossesse conduite à son terme, deux ont été interrompues.</TEXT>
<TEXT>
 Une alimentation déficiente a contribué à la multiplication par trois du taux de nourrissons 
souffrant d'une insuffisance pondérale ou de malformations congénitales. Les 
bombardements et les tirs des snipers ont parfois empêché les femmes de se rendre dans 
les cliniques anténatales. Un grand nombre y sont allées pour des consultations alors qu'il 
était trop tard pour intervenir. Le fait que les équipements médicaux aient été 
#sérieusement endommagés et les approvisionnements en matériel sanitaire irréguliers a 
contribué également à augmenter le nombre des grossesses présentant des complications 
et à rendre les accouchements encore plus risqués. La mortalité périnatale a augmenté 
dans tout le pays, mais tout particulièrement dans les villes assiégées.</TEXT>
<TEXT>
  D'emblée, la guerre a séparé et dispersé les familles. Alors que les villes subissaient les 
attaques militaires, des milliers d'hommes de Bosnie, prétendûment aptes au service 
militaire, c'est-à-dire âgés de seize à soixante ans, ont été envoyés dans des camps de 
détention. Les survivants ont subi des sévices physiques et souffrent de séquelles 
psychologiques profondes.</TEXT>
<TEXT>
  En même temps, leurs familles dont dû fuir, perdant souvent tout contact avec pères, 
maris, frères ou enfants mâles. La guerre a aussi entraîné avec elle son lot de sévices 
sexuels, partie intégrante d'une politique de nettoyage ethnique. Que les abus sexuels 
aient été pratiqués comme moyen d'expulser les gens de leurs foyers et villages ou comme 
l'expression d'une agression de caractère ethnique ou encore comme une manifestation de 
violence gratuite, ils ont été très répandus dans les premières phases de la guerre. Ils 
constituent l'une des causes principales des manifestations de stress post-traumatique qui 
hantent des milliers de femmes et d'enfants. Le soutien psychologique aux victimes d'abus 
sexuels et aux familles traumatisées devra constituer une partie intégrante des services de 
santé qui seront mis en place. Srebrenica, Zepa et les massacres sacrificatoires de milliers 
d'enfants, de femmes et d'hommes auront laissé des cicatrices profondes dans l'esprit des 
survivants. Patience, soins et vigilance permettront à ces familles d'affronter les longs 
hivers de souffrance qu'ils devront encore vivre.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a un an, alors que je marchais dans la neige hivernale de Pale, un officiel bosno-serbe 
m'accompagnait jusqu'à la voiture blindée qui allait me ramener à Sarajevo. Alors que je 
montais en voiture, il me chuchota à l'oreille : " Souvenez-vous, la guerre est menée par 
moins de 5 %, mais elle est subie par 95 %. " Après quarante-trois mois d'une guerre 
dévastatrice, les accords de Dayton permettront désormais à ces 95 % d'entreprendre la 
tâche de reconstruire la nation de Bosnie-Herzégovine dans la paix et la sécurité. Cela 
sera facilité par le soutien accordé par des partenaires extérieurs. Ce soutien doit être 
conçu de façon à permettre au peuple de Bosnie-Herzégovine de vivre sa propre vie et 
mobiliser tous les efforts en faveur de la création d'emplois pour un peuple qui a été sous-
employé pendant presque quatre ans. Il faut éviter l'erreur de vouloir remplacer ce qui a 
fait la force de la Bosnie et lui a permis de résister pendant quarante-trois mois de cruauté 
et de dévastation : d'immenses ressources humaines en énergie, talents et créativité.</TEXT>
</DOC>
