<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020400</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020400</DOCID>
<ACCOUNT>394418</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950524</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230595/1800</FAB>
<SUBJECTS>GUERRE 1939 45,CRIME CONTRE L'HUMANITE,ANNIVERSAIRE,JUIF,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>DE L'ACADEMIE FRANCAISE</NOTE>
<NUM1>950524-16</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>POIROT DELPECH BERTRAND</AUTHOR>
<SIP1>&gt;BERTRAND POIROT-DELPECH</SIP1>
<SU11>HORIZONS EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LES CEREMONIES DE COMMEMORATION DE LA FIN DE LA 2EME GUERRE MONDIALE ET DE L'OUVERTURE DES CAMPS DE LA MORT</LEAD1>
<TITLE>Et maintenant ?</TITLE>
<TEXT>  &gt;EN MAI 1945, il y a eu un moment plus effarant que celui où s'ouvrirent les camps de la mort, plus insoutenable que celui où parvinrent aux Européens 
en passe de fêter la victoire les premières photos des charniers, des orbites creuses ; c'est 
un certain matin tiède où les autobus ferraillants revinrent bredouille à l'hôtel Lutétia, où 
plus aucun survivant n'était arrivé gare de l'Est, où la ruée joyeuse des banlieusards aux 
bras chargés de lilas commençait à remplacer les convois de survivants, chaque jour plus 
clairsemés.</TEXT>
<TEXT>
 Les célébrations du cinquantenaire en sont arrivées à cet instant poignant des cérémonies, 
vous savez, lorsque les rescapés boudinés dans leur treillis d'infamie et de gloire roulent 
les drapeaux et vont s'en jeter un au café proche " il faut bien que la vie continue " ; 
lorsque se fanent les bouquets fichés dans les plaques de rue, cachant à moitié les " Ici 
tomba " et les " Il avait 20 ans " ; lorsque les discoureurs sont à bout de " Plus jamais ça ! 
" sinistrement démentis, et que la sono des enfants couvre les récits trop entendus de 
l'ancêtre, " T'aurais vu la tête des fridolins ! ", etc.</TEXT>
<TEXT>
  On en est là. Encore quelques colloques entre vétérans, une poignée de livres 
#confidentiels, et ce sera l'avant-goût du jour, inscrit de tout temps, où l'ultime témoin au 
bras tatoué rejoindra le silence des camarades à qui il avait pourtant promis de ne jamais 
se taire.</TEXT>
<TEXT>
 Et maintenant ? Puisque le fait de savoir n'a rien évité depuis un demi-siècle, que d'autres 
barbaries s'en donnent à coeur joie, qui va protéger la flamme du souvenir, en danger 
d'être soufflée comme un cierge à bout de cire ?</TEXT>
<TEXT>
  Les enseignants, parbleu ! On attend tout d'eux, désormais : qu'ils incarnent les restes de 
République, qu'ils intègrent les exclus, qu'ils remplacent les pères débordés par le foot, 
qu'ils aient l'oeil sur les subjonctifs et les trafics... Pour leurs salaires de femmes de 
ménage, on peut bien leur confier aussi la Mémoire, leur demander de braver les " N'en 
parlons pas trop ! " des chercheurs-chefs et des profiteurs de l'amnésie. Pendant qu'ils y 
sont, on les priera de répondre aux deux questions restées pendantes après cinquante ans : 
comment se comportèrent les gens, au juste ? Comment la " chose " était-elle possible ?</TEXT>
<TEXT>
  Pour ce qui est des gens, les monographies suscitées par les célébrations leur rendent 
mieux justice que bien des thèses. En reconstituant des destins individuels, écoles et 
quartiers se rapprochent de la vérité. Après les élèves de nombreux lycées provinciaux et 
parisiens, le XI arrondissement a publié son propre mémorial. Quelques photos suffisent à 
rétablir la réalité dans sa complexité et son poids de malheur : celle du résistant David 
Grinberg décapité à dix-neuf ans dans la cour de la Santé, en 1942, par décision d'un 
tribunal français, c'est-à-dire en notre nom ; celle de familles décimées après des actes 
d'héroïsme rares ; celles de voisins dégueulasses ou admirables ; celles, aussi, des 
centaines de gendarmes poussant des milliers d'enfants dans des wagons, et dont aucun n'a 
jamais dit ce qui se passait sous les képis à cette seconde !</TEXT>
<TEXT>
 Ce qui frappe, dans ces vies trop vite résumées parce que fauchées trop tôt, c'est la 
solidarité radieuse, la confiance fraternelle, qui les unissaient avant guerre, et qui, dans le 
drame, les a soulevées au-dessus d'elles-mêmes. D'autres preuves d'une humanité intacte, 
qui sont autant de gages d'espoir pour demain, ont été rappelées lors d'une table ronde à la 
Sorbonne, le 17 mai, autour de la lancinante interrogation, posée notamment par le 
théologien juif Hans Jonas (Rivages/Poche) : peut-on encore croire en Dieu après 
Auschwitz ? Dieu ne cesse-t-Il pas d'être bon, donc d'exister, dès lors qu'Il permet le mal 
absolu, qu'Il tolère ça ?</TEXT>
<TEXT>
  Un jour de 1944, Elie Wiezel raconte que des centaines de juifs hongrois nouvellement 
arrivés au camp ont refusé le brouet du jour, malgré leur faim, pour observer le jeûne de 
Kippour, sidérant les gardiens, et éblouissant les autres détenus, par cet acte symbolique 
de résistance à l'avilissement en même temps que de foi religieuse.</TEXT>
<TEXT>
 Tant il est vrai que les bonnes réponses viennent de ceux qui ont vécu les questions dans 
leur chair. S'il était possible de croire en Dieu pendant Auschwitz, pourquoi pas après !</TEXT>
</DOC>
