<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009887</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009887</DOCID>
<ACCOUNT>379971</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19950313</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110395/0961</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE CENTRALE,FRANC,TAUX D'INTERET,MARCHE A TERME FINANCIER</SUBJECTS>
<NUM1>950313-18</NUM1>
<NAMES>BANQUE DE FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOIS RENARD</SIP1>
<SU21>MARCHES MONETAIRE ET OBLIGATAIRE&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Tension électorale&gt; à Paris</TITLE>
<TEXT> ÇA Y EST ! La Banque de France a dû se résoudre ou se résigner à relever brutalement le taux auquel elle alimente le marché, sous la pression des 
événements, à savoir un brusque affaiblissement du franc vis-à-vis d'un mark en pleine 
envolée. Mais elle l'a fait aux moindres frais, en s'efforçant de ne pas trop pénaliser les 
emprunteurs, surtout les entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  L'institut d'émission a, certes, pris des mesures sévères pour rendre plus difficile l'action 
des spéculateurs, notamment celle concernant les fonds de performance étrangers (hedge 
funds), qui commençaient à emprunter du franc pour le vendre à découvert en espérant le 
racheter plus bas.</TEXT>
<TEXT>
  A cet effet, il a fermé le guichet des pensions à 5-10 jours, ouvert sans limite aux banques, 
au taux de 6,40 %, se bornant à accorder des pensions à 24 heures à 8 %, en date du 
mercredi 8 mars dans la matinée. Ensuite, il a fait monter, brutalement, le loyer de l'argent 
au jour le jour, discrètement renchéri les semaines précédentes, et porté, toujours le 
mercredi 8 mars, aux environs de 8 %.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le Conseil de la politique monétaire de la Banque de France, lors de sa nouvelle 
réunion du lendemain jeudi, n'a pas voulu relever le taux des appels d'offres, maintenu à 5 
%, de manière à ne pas trop renchérir le coût de refinancement des banques. En même 
temps, les autorités monétaires appuyaient discrètement la forte remontée des taux 
d'intérêt à trois mois (Pibor), de 6,60 % à 8,80 %.</TEXT>
<TEXT>
 AGITATION SUR LE MATIF</TEXT>
<TEXT>
 Sur le Matif, on a pu observer un " bain de sang " mercredi, lorsque le cours du Pibor 
chuta brutalement de 91,40 à 90, soit un rendement implicite de 10 % à trois mois, avec 
une interruption pour excès de baisse, tandis que le cours du contrat 10 ans tombait à 
109,40, le rendement de l'OAT 10 ans s'élevant à 8,40 %, tout près des records de 
l'automne dernier.</TEXT>
<TEXT>
  Les mesures prises par la Banque de France et une remontée du dollar ont limité les 
dégâts par la suite, de sorte qu'à la veille du week-end, le Pibor mars s'établissait à 91,40 
(8,60 %) et le contrat 10 ans à 111 (110,78 juin), soit un peu plus de 8,20 % sur l'OAT de 
même durée.</TEXT>
<TEXT>
 Cette remontée de dernière heure a été favorisée par la très bonne tenue du marché 
obligataire américain, qui a fort bien accueilli une diminution sensible du chômage aux 
Etats-Unis, rendant assez probable un nouveau relèvement des taux directeurs de la 
Réserve fédérale.</TEXT>
<TEXT>
  Les rendements des emprunts du Trésor, qui avaient commencé par remonter 
sensiblement au début de la semaine, retombaient, vendredi soir, près de leurs plus bas 
niveaux de l'année, 7,20 % à 10 ans et 7,45 % à 30 ans, touchés le 28 février 1995, après 
une remontée à 7,45 % et 7,65 % le mardi 7 mars.</TEXT>
</DOC>
