<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027786</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027786</DOCID>
<ACCOUNT>403983</ACCOUNT>
<DATE>19950717</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150795/1582</FAB>
<NUM1>950717-2-004-02</NUM1>
<NAMES>FEDERATION INTERNATIONALE DES DROITS DE L'HOMME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SIMON CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>CATHERINE SIMON</SIP1>
<SOT1>Une délégation de la Fédération internationale des ligues des droits de l'homme rentre de mission</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DU 07 AU 10 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>" Deux extrémismes minoritaires " dénoncés en Algérie</TITLE>
<TEXT> UNE FOIS n'est pas coutume, une organisation internationale humanitaire vient de pouvoir, sur place, se rendre compte de l'état de la crise algérienne. 
Une délégation de la Fédération internationale des ligues des droits de l'homme (FIDH) a 
été autorisée à se rendre à Alger, du 7 au 10 juillet, à l'occasion d'un séminaire 
conjointement organisé par l'Observatoire national des droits de l'homme (ONDH, 
#organisme étatique) et la Ligue algérienne des droits de l'homme (LADH), dont le 
président, Me Youcef Fathallah, avait été assassiné il y a un an.</TEXT>
<TEXT>
  " Le pouvoir commence à prendre la mesure de l'importance que revêt la notion de droits 
de l'homme, souligne, à son retour en France, le président de la FIDH, Me Patrick 
Baudoin. Sans se plier forcément aux exigences qu'implique le respect de cette notio"n, les 
dirigeants algériens tentent de faire, en quelque sorte, amende honorable, du moins 
formellement. " Outre le séminaire auquel MS,eÕ Baudoin, accompagné du vice-président 
de la FIDH, le docteur Haytman Manna, a assisté, ce court séjour a permis des rencontres 
avec de nombreux représentants de la société civile algérienne : qu'il s'agisse de 
journalistes, universitaires, avocats, magistrats, militantes d'associations féminines, 
membres du Mouvement culturel berbère (MCB), ou encore de jeunes " enragés " ainsi se 
dénomment eux-mêmes les militants de l'association Rassemblement action jeunesse 
(RAJ).</TEXT>
<TEXT>
  " Ce qui m'a le plus surpris et touché, c'est la gentillesse, la chaleur de nos interlocuteurs, 
déclare le docteur Manna. C'est là, dans cette générosité, que réside peut-être l'espoir 
d'une évolution. On a l'impression que la société est en avance sur la classe politique. " Un 
exemple ? Lors d'une rapide promenade dans le quartier " chaud " de Belcourt (que la 
population, par dérision, a surnommé " Kaboul"), " j'ai vu passer, en moins de dix minutes, 
raconte le vice-président de la FIDH, au moins six ou sept jeunes filles habillées de jeans 
et de tee-shirts très échancrés, genre " Marcel ", marchant tranquillement dans les rues, 
au milieu de femmes voilées ". Il est vrai que, contrairement aux banlieues populaires, où 
les milices islamistes tiennent souvent le haut du pavé, le quartier de Belcourt, situé en 
plein centre de la capitale, a toujours su garder, peu ou prou, son caractère métissé.</TEXT>
<TEXT>
 " La société algérienne, du moins pour ce que nous en avons vu, montre le chemin, à sa 
manière : elle est prête à vivre le pluralisme qu'il soit social, vestimentaire ou culturel ", 
assure le docteur Manna. Sans illusions, il ajoute toutefois : " A ce jour, il n'existe aucun 
relais politique suffisamment puissant pour qu'elle se fasse entendre. " Et c'est là, estime 
la FIDH, que réside l'une des clés du drame algérien : prise en otage par " deux 
extrémismes minoritaires ", la population civile n'a pas voix au chapitre.</TEXT>
<TEXT>
 L'appréciation de la FIDH, comme celle d'Amnesty International, risque fort de déplaire 
aux jusqu'au-boutistes de tout bord. Mais elle a l'avantage de la clarté : " Si le terrorisme 
des intégristes doit être condamné sans réserve, la réponse appropriée ne saurait être 
celle d'un terrorisme d'Etat, écrit l'organisation dans un rapport. Il importe au contraire de 
réaffirmer que seul un Etat de droit, respectueux des droits de l'homme, est capable 
d'endiguer, voire de marginaliser, les thèses de la haine et de l'exclusion. "</TEXT>
<TEXT>
#  
</TEXT>
</DOC>
