<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002181-19940119</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002181-19940119</DOCID>
<ACCOUNT>320941</ACCOUNT>
<DATE>19940119</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>QUOTA,INDUSTRIE TEXTILE,ETATS UNIS,CHINE,ACCORD,COMMERCE</SUBJECTS>
<FAB>01181504</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<PAGE>50</PAGE>
<LEAD1>ACCORD POUR LA PERIODE 1994/1996 :QUOTA ET CLAUSE DE LA NATION LA PLUS FAVORISEE</LEAD1>
<TITLE>Pékin s'engageant à limiter ses exportations&gt; Les Etats-Unis et la Chine s'accordent sur le textile</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK  de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>  La Chine et les Etats-Unis sont parvenus, lundi 17 janvier, à un 
accord commercial dans le secteur du textile, Pékin s'engageant à 
limiter pendant trois ans la croissance de ses exportations sur le 
marché américain. Les ventes chinoises ne devront pas dépasser en 
1994 leur niveau de 1993 et ne pourront augmenter que de 1 % en 1995 
et à nouveau en 1996. Mickey Kantor, le représentant américain au 
commerce s'est réjoui, lundi à Washington, de ce compromis, affirmant 
qu'il n'y avait eu " aucune liaison d'aucune sorte " entre ce dossier 
et celui d'une possible action des Etats-Unis sur la clause de la 
nation la plus favorisée accordée à la Chine et qui doit faire 
l'objet d'une discussion en juin. </TEXT>
<TEXT>
  Face à la forte progression des ventes chinoises de produits 
textiles, légales et illégales, les Etats-Unis avaient menacé au 
début de cette année (le Monde du 8 janvier) Pékin de mesures 
unilatérales de rétorsion (une réduction de 25 % à 35 % des quotas 
d'importations autorisées dès 1994) si la Chine ne prenait aucune 
disposition pour limiter ses exportations. La menace a conduit les 
Chinois à accepter ce compromis. D'après l'administration américaine, 
le nouvel accord représente une réduction de 13 % des exportations 
autorisées par rapport à ce qu'elles auraient pu être dans le cadre 
de l'accord précédent, qui arrivait à échéance au 31 décembre 1993. 
Pour la première fois, un accord définit un quota sur les ventes 
chinoises de produits en soie vers les Etats-Unis.&lt;
</TEXT>
</DOC>
