<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019059</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019059</DOCID>
<ACCOUNT>392650</ACCOUNT>
<DATE>19950516</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150595/1263</FAB>
<SUBJECTS>PREVENTION</SUBJECTS>
<NUM1>950516-6</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-YVES NAU</SIP1>
<SU21>Le virus Ebola au Zaïre</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'Europe constate qu'elle n'a pas de frontière sanitaire</TITLE>
<TEXT> QUELQUES MOIS après l'alerte de l'épidémie indienne de peste, la fièvre hémorragique zaïroise due au virus Ebola vient, une nouvelle fois, rappeler 
l'absence de politique préventive européenne face aux menaces infectieuses. Les 
#représentants des autorités sanitaires de l'Union européenne doivent se retrouver 
aujourd'hui à Bruxelles pour tenter d'harmoniser leurs recommandations vis-à-vis de 
l'épidémie zaïroise. Y parviendront-ils ?</TEXT>
<TEXT>
  En dépit des informations inquiétantes en provenance d'Afrique, et malgré la fréquence 
des échanges aériens quotidiens entre le Zaïre et les différents pays d'Europe, aucun 
réflexe commun de vigilance sanitaire ne s'est déclenché ces derniers jours. Pour leur part, 
les autorités françaises regrettent cette situation. " Nous avons demandé, non sans 
rencontrer quelques difficultés matérielles, la tenue à Bruxelles d'une réunion sur ce thème 
avec quelques pays de la Communauté, parmi lesquels la Belgique et le Portugal ", nous a 
expliqué le professeur Jean-François Girard, directeur général de la santé.</TEXT>
<TEXT>
  Les autorités sanitaires françaises ont, par ailleurs, adressé des informations à 
l'ensemble des établissements hospitaliers nationaux. Le caractère très contagieux de 
l'infection par le virus Ebola impose des mesures draconiennes afin de prévenir toute 
transmission aux membres de l'équipe soignante ou aux autres malades hospitalisés. Le 
patient doit être pris en charge dans un service spécialisé pourvu d'un circuit d'air 
indépendant, de sas de communication, d'autoclaves à doubles portes, d'un four 
incinérateur et d'un dispositif de traitement des effluents. Le personnel soignant doit porter 
des masques, des vêtements à usage unique et disposer d'installations de douches.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DISPOSITIFS CONTESTÉS</TEXT>
<TEXT>
 Les spécialistes ont instauré trois catégories d'isolement. Dès la première, les malades 
sont hospitalisés dans des salles standard et le personnel est pourvu de vêtements 
protecteurs. Ceux de la seconde catégorie sont isolés dans des salles de haute sécurité à 
ventilation séparée. Enfin, les malades à très haut risque doivent être placés sous des 
tentes en plastique de configuration spécifique. Les personnes ayant été en contact avec 
les malades doivent elles aussi être isolées. La surveillance des suspects et le traitement 
des malades entraînent par ailleurs une série d'examens de laboratoires à partir de 
prélèvements biologiques qui doivent être manipulés avec le maximum de précautions. 
Dispose-t-on en France de telles infrastructures ? Selon certains responsables sanitaires, 
tous les services des malades infectieux des centres hospitalo-universitaires français 
disposent de telles chambres d'isolement. Cette affirmation est contestée par les 
spécialistes civils ou militaires que nous avons contactés. " Il n'existe pas en France 
d'infrastructures permettant la prise en charge rapide et adaptée de malades 
potentiellement infectés par le virus Ebola. Une telle situation n'est pas normale ", nous a 
ainsi déclaré le professeur Jacques Drucker, directeur du réseau national de santé 
publique.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce contexte, certains infectiologues, qui souhaitent garder l'anonymat, ne cachent 
pas leur inquiétude à l'idée de devoir accueillir des malades suspects ou victimes de fièvres 
hémorragiques. Selon eux, les quelques mesures prises par les autorités sanitaires 
françaises ne peuvent être d'aucune efficacité ! " L'exemple de l'épidémie indienne de 
peste n'a servi à rien, expliquent-ils. On se borne aujourd'hui à donner aux voyageurs 
aériens un papier qu'ils remplissent, correctement ou pas. Il ne s'agit là que de poudre aux 
yeux. "</TEXT>
</DOC>
