<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030125</DOCID>
<ACCOUNT>407156</ACCOUNT>
<PEOPLE>VIALLET SERGE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950807</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/31951015</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>DOC : AVEC PHOTO</NOTE>
<NUM1>950807-2-S15-01</NUM1>
<NAMES>NAGASAKI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE PONS</SIP1>
<SOT1>Premier mérite de ce documentaire réalisé par Serge Viallet : sortir d'un certain oubli le long calvaire des milliers de victimes de la seconde bombe atomique au Japon</SOT1>
<SU21>FRANCE 2 : 22 h 30</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Il y eut aussi Nagasaki</TITLE>
<TIO1>NAGASAKI</TIO1>
<TEXT> TROIS jours après Hiroshima, les Etats-Unis lançaient, le 9 août 1945, une autre bombe atomique, au plutonium cette fois, sur la ville de Nagasaki. 
Elle fit 70 000 victimes dont 20 000 sur le coup. La communauté chrétienne de la ville la 
plus catholique du Japon fut particulièrement touchée : la bombe explosa à proximité de la 
cathédrale. Sur les 12 000 catholiques, 8 500 furent tués.</TEXT>
<TEXT>
  Parce que Nagasaki fut la seconde ville atomisée, son drame est quelque peu négligé au 
profit du symbole Hiroshima. Aussi le documentaire réalisé par Serge Viallet " Nagasaki ", 
a-t-il pour premier mérite de sortir cette tragédie d'un certain oubli. Portant sur le passage 
du drame à la paix, en gros les années 1945 et 1946, il recompose les événements au fil 
d'images d'archives japonaises réalisées peu après le bombardement et de films de l'armée 
américaine, mais aussi, surtout, de témoignages de civils japonais et d'anciens prisonniers 
de guerre britanniques et néerlandais, ainsi que de marines qui débarquèrent à Nagasaki 
en septembre 1945.</TEXT>
<TEXT>
  Digne et émouvante, Mme Sakae Shimohira, qui était une écolière de dix ans à l'époque, 
raconte l'horreur : l'éclair d'une puissance incroyable, la ville décimée, les cadavres 
calcinés, puis quelques mois plus taérd, le suicide de sa petite soeur qui se jeta sous un 
train pour retrouver sa mère qui avait péri. " J'ai senti que cette guerre était à son point 
ultime : l'enfer ", dit Kunihito Terai, le chauffeur du premier train de secours qui arriva à 
Nagasaki. Il raconte que des lambeaux de peau se détachaient des membres des brûlés 
qu'il aidait à monter dans son train et restaient accrochés à ses mains. " Il fallut des jours 
et des jours pour incinérer les cadavres entassés, avec des bûches ", raconte Claude 
Belloni, prisonnier néerlandais.</TEXT>
<TEXT>
 Comme les marines qui allaient débarquer quelques semaines plus tard, les prisonniers 
furent surpris de l'absence d'hostilité des Japonais après l'annonce de la reddition par 
l'empereur, le 15 août. Mais, pour la majorité, la défaite était un soulagement.</TEXT>
<TEXT>
  Pas plus qu'à Hiroshima, les médecins ne savaient comment soigner ces affreuses 
blessures d'une nature radicalement nouvelle. Les troupes américaines ne traitaient pas 
les victimes mais elles mirent en place, comme à Hiroshima, un organisme de recherche où 
celles-ci se sentirent utilisées comme " cobayes " : " Ils venaient nous chercher en jeep et 
puis on se déshabillait et ils nous photographiaient tout nus. Même s'ils voyaient que nous 
étions malades, ils ne nous soignaient pas. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans les décombres, la vie s'organisait tant bien que mal et c'est avec raison que le film 
montre l'extrême dénuement et la pénurie que connut alors la population civile. Les 
irradiés (les hibakusha) commençaient en outre à découvrir leur nouvelle condition sociale, 
celle d'atomisés. Les portes se fermaient devant eux. " Les gens nous disaient de ne pas 
nous approcher à cause des risques de contagion. " Les victimes de la bombe allaient aussi 
devenir victimes de discrimination dans le travail, ils eurent également beaucoup de 
difficultés à se marier.</TEXT>
<TEXT>
  Sobre dans sa présentation mais peut-être un peu rapide dans le commentaire sur 
l'enchaînement des événements, cette réalisation a le mérite de rappeler que Nagasaki fut 
aussi un calvaire dont on se peut se demander s'il était vraiment nécessaire pour faire plier 
le Japon impérial.</TEXT>
</DOC>
