<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000546-19940905</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000546-19940905</DOCID>
<ACCOUNT>350164</ACCOUNT>
<DATE>19940905</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>BOSNIE,COMBAT</SUBJECTS>
<FAB>35</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA DOCUMENTAIRE,FESTIVAL,1994</SUBJECTS>
<NAMES>SARAJEVO,LUSSAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>HUMBLOT CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>136</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE DANS DOSSIER DE DEUX PAGES SUR LES ETATS GENERAUX DU DOCUMENTAIRE A LUSSAS</LEAD1>
<TITLE>Filmer Sarajevo</TITLE>
<TEXT>COMMENT filmer la guerre? Vieux débat, difficile, toujours renouvelé, comme si les leçons de l'histoire, et récemment encore la guerre du 
Golfe, ne servaient à rien. On s'étonne de voir les réalisateurs 
tomber dans les mêmes pièges (et dans des nouveaux), rebasculer dans 
les films partisans alors qu'on en connaît tous les excès ou encore 
utiliser des archives sans indiquer leur origine, bref, refaire ce 
qui a été fait en d'autres temps. Sarajevo était un des thèmes de 
réflexion à Lussas. Sarajevo, la capitale bosniaque martyre, est 
tellement au coeur de chacun que les discussions sur la méthode ou la 
forme en étaient sinon empêchées, du moins gênées. L'urgence de 
défendre une ville aggressée était trop forte pour laisser place à 
l'analyse objective, elle donnait des désirs de films militants. 
Mais, curieusement, la prudence que personne ne songeait à demander à 
un Bernard-Henri Levy pour son film-pamphlet Bosna! était exigée du 
cinéaste Ademir Kenovic pour son long-métrage le Dieu, l'Homme et le 
Monstre, fruit du travail collectif de l'association de réalisateurs 
bosniaques SAGA. Le public semblait beaucoup plus préoccupé du sort 
d'un jeune soldat serbe, arrêté par l'armée bosniaque, et dont le 
témoignage sur les viols et les meurtres, qu'il avait lui-même 
commis, avait été recueilli au cours d'un entretien de sept heures, 
que des conditions de travail du groupe SAGA dans une ville assiégée, 
sans électricité ni eau, sans chauffage ni nourriture, au milieu des 
morts et des massacres.</TEXT>
<TEXT>
  Evelyne Georges et Serge Gordey, qui ont organisé les deux journées 
consacrées à Sarajevo, avaient choisi neuf films réalisés par des 
cinéastes de plusieurs nationalités. Des films très différents, qui 
soulevaient chacun une problématique spécifique. De Bosna! qui se 
pose délibérément en film de combat, en film manifeste (dont on ne 
conteste pas le parti pris mais plutôt sa façon d'être partisan et 
d'utiliser des documents sans en citer l'origine) à Serbian Epics, de 
Pawel Pawlikowski et Lazar Stojanovic, première tentative de portrait 
du leader serbe bosniaque Radovan Karadzic et de son idéologie (ce 
film qui ne se voulait pas ambigu l'est finalement, critique ou 
apologie?). De l'émouvant Lettre pour L, de Romain Goupil, qu'on peut 
trouver narcissique, à Wundbrand, de Didi Danquart et Johann Feindt, 
auquel on peut reprocher d'être trop métaphorique (la dénonciation 
des absurdités de la guerre en général permet d'éviter de nommer les 
responsables de ce conflit). </TEXT>
<TEXT>
 Ambiguïtés</TEXT>
<TEXT>
 On attendait beaucoup de ces confrontations qui ont eu lieu en 
présence des auteurs le plus souvent. Il est évident que filmer la 
guerre à Sarajevo diffère selon qu'on est à l'intérieur du conflit, 
ou en dehors. La question de la propagande, par exemple, peut se 
transformer en acte de résistance mais jusqu'à quand? Autrement dit, 
y a-t-il des films de propagande légitimes? Ou quelle différence 
entre un film de propagande et un film de combat? On n'a pas débattu 
de cela, mais le chercheur Raymond Bellour, qui a avoué sa déception 
de ne pas trouver une sorte de Nuits et brouillard, et le philosophe 
Michel Feher, qui était à l'affût d'un vrai film politique, ont 
décrypté de manière assez pointue quelques documents. Bellour, qui ne 
discute pas la thèse politique de Bosna!, avoue sa réticence devant 
la manière qu'a Bernard-Henri Levy "de trop se poser en conscience 
future dans la lignée de Malraux". Le pari de Serbian Epics de ne 
montrer les choses que de l'extérieur ("sans autre approche critique 
que l'image elle-même") l'intéressait beaucoup mais le cinéaste n'est 
pas arrivé selon lui à aller au-delà de l'image. "Trop de discours 
incontrôlé" dans Bosna!, "trop d'opacité silencieuse" dans Serbian 
Epics. "Dans un cas comme dans l'autre, difficile pour le spectateur 
d'être à la bonne place, à la fois critique et participant." Michel 
Feher, qui se dit "grand admirateur" de Serbian Epics, s'est inquiété 
qu'on puisse y trouver de l'ambiguïté. Ce film reprend "de façon 
magistrale" selon lui ce que Foucault disait à propos de Hans-Jürgen 
Syberberg: "Le cinéaste montre comment une banalité kitsch, médiocre, 
banale, peut basculer dans l'ignoble." Le philosophe a relevé en 
revanche dans le côté "psychologique" de Je suis resté vivant 
(d'Emmanuel Audrain) ou dans "la hauteur métaphysique" de Wundbrand, 
(films qu'il apprécie), deux écueils qui empêchent le spectateur 
d'avoir une vraie vision politique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
