<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003083-19940324</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003083-19940324</DOCID>
<ACCOUNT>329630</ACCOUNT>
<PEOPLE>PRADEL JACQUES</PEOPLE>
<DATE>19940324</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03231134</FAB>
<SUBJECTS>;DECLARATION;DECLARATION;DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,EMISSION TV,VILLE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NAMES>LE LAY PATRICK</NAMES>
<NAMES>BREDIN FREDERIQUE</NAMES>
<NAMES>CARREYROU GERARD</NAMES>
<NAMES>BREUGNOT PASCALE</NAMES>
<NAMES>FECAMP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-04</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LABE YVES MARIE</AUTHOR>
<PAGE>59</PAGE>
<TITLE>Après l'émotion suscitée par une séquence de " Perdu de vue " &gt; TF 1 devrait diffuser un nouveau reportage sur Fécamp</TITLE>
<TIO1>PERDU DE VUE</TIO1>
<TEXT>TF 1 devrait diffuser prochainement un nouveau reportage sur Fécamp, après que de nombreux Fécampois aient protesté contre l'émission " 
Perdu de vue " du lundi 14 mars, qui prenait prétexte de la 
disparition d'un adolescent, Tony, pour présenter la ville sous un 
aspect négatif (le Monde du 22 mars). Le PDG de TF 1, Patrick Le Lay 
se serait engagé auprès de Frédérique Bredin, maire (PS) de Fécamp, à 
faire réaliser un nouveau reportage sur sa ville. Gérard Carreyrou, 
directeur de l'information de la chaîne, nous a indiqué qu'il " 
n'avait pas vu l'émission ", et n'était pas " le pompier de service " 
voué à réparer d'éventuelles erreurs. " Je ne me suis engagé à rien 
d'autre qu'à regarder l'émission et à donner mon avis à la direction 
de la chaîne ", ajoute M. Carreyrou.</TEXT>
<TEXT>
  Une émission rectificative ressemblerait à un désaveu pour le 
reality show " Perdu de vue ", produit par Pascale Breugnot. Dans un 
communiqué à l'AFP du 21 mars, la directrice des magazines et 
documentaires de TF 1 affirmait que seule l'intervention de la 
télévision avait poussé les autorités locales à s'intéresser à la 
disparition du jeune Tony. " Mme Bredin ferait donc bien de mettre 
son énergie dans une aide efficace aux familles plutôt que dans des 
déclarations à la presse intempestives sur l'image de sa ville ", a 
déclaré Mme Breugnot. A la mairie de Fécamp, on se refusait à 
commenter les propos de la productrice, en indiquant toutefois qu'il 
s'agissait d'un " amalgame laissant croire qu'un maire peut se 
substituer à l'autorité parentale et à l'autorité judiciaire " et que 
Mme Bredin avait d'ailleurs " invité " la mère du jeune Tony à la 
rencontrer. La mairie a souligné " l'intelligence de la direction de 
TF 1 qui avait accepté la diffusion d'un autre reportage sur la ville 
". &lt;
</TEXT>
</DOC>
