<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003132-19940627</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003132-19940627</DOCID>
<ACCOUNT>342286</ACCOUNT>
<DATE>19940627</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>JAPON,DEMISSION,PREMIER MINISTRE,ANNONCE,CONSEQUENCE,DISSOLUTION,GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<FAB>06251913</FAB>
<NAMES>HATA TSUTOMU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>54</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 25 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>JAPON&gt; Le premier ministre&gt; Hata a annoncé&gt; sa démission</TITLE>
<TEXT> Menacé d'une motion de censure (le Monde du 25 juin), le premier ministre japonais, Tsutomu Hata, a annoncé, samedi 25 juin, sa 
démission et la dissolution de son cabinet. Il a fait part de sa 
décision au cours d'une conférence de presse, une heure avant que la 
Diète n'ait à se prononcer sur la motion présentée par le principal 
parti d'opposition, le Parti libéral-démocrate (PLD), qui risquait 
d'être adoptée grâce au vote de certains dissidents socialistes. A la 
suite de l'annonce de M. Hata, la séance plénière de la Diète a été 
annulée.</TEXT>
<TEXT>
  M. Hata, qui était au pouvoir depuis avril à la tête d'une 
coalition minoritaire _ en raison de la défection du Parti socialiste 
(PSJ) _, a laissé au Parlement le soin de désigner la prochaine 
équipe gouvernementale et a dit vouloir éviter de nouvelles élections 
législatives. Ce qui créerait un vide politique, au moment même où se 
réunit à Naples le sommet du G-7, dont fait partie le Japon. Le 
premier ministre démissionnaire n'est pas favorable à un gouvernement 
PLD : " Si je laisse le gouvernement au parti d'opposition le plus 
fort, il s'agira de nouveau d'un gouvernement minoritaire. Je 
regrette d'avoir à dire qu'aucun parti, à l'heure actuelle, ne 
dispose de majorité ", a-t-il dit.</TEXT>
<TEXT>
  M. Hata avait espéré pouvoir obtenir le soutien du PSJ dans une 
nouvelle coalition. Il était même prêt à se démettre avant de former 
une équipe élargie. Mais les socialistes se sont montrés plus fermes 
que prévu, refusant de s'engager à réélire M. Hata après sa 
démission. Samedi, le PSJ a toutefois fait savoir qu'il voulait faire 
partie d'une nouvelle coalition, à condition que le choix de l'équipe 
soit fait de façon ouverte et démocratique. _ (Reuter, AFP.)          
&gt;
                                 
</TEXT>
</DOC>
