<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002099-19940416</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002099-19940416</DOCID>
<ACCOUNT>333068</ACCOUNT>
<DATE>19940416</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>15</FAB>
<SUBJECTS>HORLOGERIE,CONTREFACON,PHENOMENE DE MODE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>52</PAGE>
<LEAD1>LES MONTRES A L'HEURE DE LA CONTREFACON</LEAD1>
<TITLE>STYLE&gt; Le Vrai du Faux</TITLE>
<TEXT>Musée </TEXT>
<TEXT> L'Union des fabricants pour la protection internationale de la 
propriété industrielle et artistique et la Ligue internationale pour 
la défense du droit de la concurrence abritent un musée original qui 
expose divers articles et leurs plagiats. Ouvert les lundi et 
mercredi de 14 heures à 16 h 30 et le vendredi de 9 h 30 à 12 heures. 
Entrée gratuite. Musée de la contrefaçon, 16, rue de la Faisanderie, 
75016 Paris.</TEXT>
<TEXT>
 Tél.: 45-01-51-11.</TEXT>
<TEXT>
 Exposition </TEXT>
<TEXT>
 Responsable de la boutique Royal Quartz, Jean-Claude Lambert 
organise, à partir du 3 mai prochain, une exposition pédagogique qui 
confrontera une centaine des modèles célèbres des grandes marques 
horlogères... à leurs contrefaçons, des plus fantaisistes aux plus 
approchantes, que seul le professionnel discerne. "La contrefaçon 
peut tuer le modèle. On n'imagine plus ensuite d'acquérir 
l'original", explique-t-il. A cette occasion, il édite, à l'intention 
du public le plus large, un petit "Guide des mille et une astuces", 
rédigé par Didier Brodbeck (coauteur, avec Jean-François Mongibeaux, 
du livre Faux ou vrais: les grandes marques et leurs copies, Ed. Hors 
Collection, 1993), qui sera remis gratuitement aux visiteurs. Du 3 au 
30 mai, de 9 h 30 à 19 heures chez Royal Quartz, 10, rue Royale, 
75008 Paris.</TEXT>
<TEXT>
 Foire de Bâle </TEXT>
<TEXT>
 Jusqu'au 21 avril, la Foire de Bâle dédie 140 000 mètres carrés aux 
créations de l'horlogerie et de la bijouterie de quelque deux mille 
exposants venant de vingt-deux pays. Elle est vraisemblablement le 
seul salon au monde qui intègre un service habilité au repérage, à la 
condamnation et à la destruction des contrefaçons, aussi immédiate 
que spectaculaire.</TEXT>
<TEXT>
  Tél.: (19) 41-61-261-50-50.&lt;
</TEXT>
</DOC>
