<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000314-19940303</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000314-19940303</DOCID>
<ACCOUNT>326720</ACCOUNT>
<DATE>19940303</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03021212</FAB>
<SUBJECTS>INFORMATION,FINANCEMENT,1994,CREATION,CHAINE DE TELEVISION</SUBJECTS>
<NAMES>FRANCE TELEVISION,EURONEWS FRANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-05</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>65</PAGE>
<LEAD1>MARDI 1 ER MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>Alors que son financement n'est pas assuré pour 1994 &gt; France Télévision s'engage dans Euronews France</TITLE>
<TEXT>Les conseils d'administration de France 2 et France 3 ont confirmé, mardi 1er mars, " la création d'Euronews France ", une " déclinaison 
nationale " de la chaîne d'information continue européenne Euronews 
(le Monde du 1er mars).</TEXT>
<TEXT>
  Comme France Télévision, la RAI (Italie), la TVE (Espagne) et la 
SSR (Suisse), apporteront un " soutien financier " à la chaîne 
d'information et lui permettront la " poursuite de son développement 
".</TEXT>
<TEXT>
  L'ARD (Allemagne) n'a, semble-t-il, pas donné suite au projet. La 
création de ce " noyau dur " ferait passer le capital d'Euronews de 
4,5 millions à 15 millions d'écus (100 millions de francs environ) et 
augmenterait le budget annuel de 25 millions à 30 millions d'écus 
(200 millions de francs environ).</TEXT>
<TEXT>
  Les conseils d'administration ont aussi évoqué deux questions 
liées, les budgets 1994 et les projets de cahiers des charges. Le 
gouvernement a soumis aux chaînes publiques un cahier des charges 
allégé, mais qui comporte de nouvelles contraintes en matière 
d'émissions culturelles.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, celles-ci n'étant pas financées, des discussions sont en 
cours avec les pouvoirs publics. Les administrateurs de France 2 ont 
" insisté sur la nécessité d'évaluer les conséquences financières " 
des textes futurs.</TEXT>
<TEXT>
  L'un des points les plus épineux porterait sur la réduction de la 
possibilité (déjà restreinte par rapport aux chaînes privées) des 
coupures publicitaires, dans les retransmissions sportives, par 
exemple.</TEXT>
<TEXT>
  " Négociations en cours "</TEXT>
<TEXT>
 En outre, l'ancien PDG de France Télévision, Hervé Bourges, avait 
annoncé, avant son départ en décembre 1993, des prévisions d' " 
insuffisances de financement " pour 1994, de 150 millions pour France 
2 et d'environ 60 millions pour France 3, à dépenses constantes.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministère du budget semble rechigner à compenser ces pertes, et 
" des négociations sont en cours " avec les tutelles pour que, " en 
contrepartie d'une gestion encore plus rigoureuse, l'équilibre 
budgétaire fin 1994 et le financement des projets nouveaux soient 
assurés ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
