<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012360</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012360</DOCID>
<ACCOUNT>383527</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950329</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280395/1801</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,JEUNESSE</SUBJECTS>
<NOTE>Cédric Bretteest étudiant en sciences politiques.</NOTE>
<NUM1>950329-13</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>BRETTE CEDRIC</AUTHOR>
<SIP1>CEDRIC BRETTE</SIP1>
<SU21>TRIBUNE PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUR LES CANDIDATS ET LES JEUNES</LEAD1>
<TITLE>Ils abusent !</TITLE>
<TEXT> LA campagne électorale précédant l'élection présidentielle bat son plein. Tant mieux, et pourtant j'aurais déjà envie de dire : dommage. L'occasion était 
belle : redorer l'image des hommes politiques, redonner l'espérance aux Français, 
sentiment essentiel afin d'éviter l'explosion d'un malaise social qui couve et que tout le 
monde pressent, et enfin réexprimer les valeurs que la France a toujours su défendre par-
delà ses frontières. L'occasion est d'ores et déjà gâchée. Les hommes politiques sont 
retombés dans les travers du jargon politique, de la stratégie politicienne. Oui, ils abusent 
!</TEXT>
<TEXT>
  J'ai vingt-deux ans et je fais partie des très nombreux jeunes qui, contrairement à ce 
qu'on dit ici et là, sont très intéressés par le discours de nos hommes politiques. 
Heureusement. On aurait tort de nous imaginer comme une masse ignorante et passive. 
Pourtant on nous trompe, on nous ment, on nous sous-estime, parce que, indirectement, 
c'est le mépris qui domine le discours des politiciens. On nous parle de l'inflation, du déficit 
de la balance des paiements, de la défense du franc, de la CSG, du PIB... On nous explique 
par quelle mesure budgétaire ou fiscale tout ira mieux. Certes, c'est important, mais est-ce 
véritablement ce qu'on a envie d'entendre ? Je ne le crois pas. Ils abusent !</TEXT>
<TEXT>
  Ouvrons un instant les pages des journaux : balladuriens et chiraquiens se chamaillent 
comme des gamins : c'est lui qui a dit ça ; c'est pas du jeu, et moi je te dis ça, na na nère... 
Et ça veut nous gouverner ! On se fout de notre gueule ouvertement, et cela n'a pas d'autre 
nom que le mépris. Procès Botton-Noir, affaires Léotard, Longuet, Carignon, Nucci, Tapie, 
Emmanuelli (il y aurait de quoi noircir toute une page ou blanchir toute une Assemblée, je 
ne sais plus trop) : on se fout de notre gueule. Comment voulez-vous qu'on vous croie 
sincères alors que l'argent semble parfois plus important que l'intérêt national ? Vous êtes 
au service de l'Etat et des citoyens et non l'inverse. Affaire Schuller-Maréchal et les 
libertés publiques bafouées, une fois encore, on se fout de notre gueule. Et s'il le faut, 
rappelons Tocqueville : " Il ne faut pas mépriser l'homme si l'on veut obtenir des autres et 
de soi de grands efforts. " Alors crions-le : ils abusent !</TEXT>
<TEXT>
  Le questionnaire pour les jeunes et sur les jeunes du premier ministre : de l'homéopathie 
appliquée à un mal cancérigène ; aucune mesure sérieuse, et pour ne citer que celle qui 
consiste à abaisser à dix-huit ans l'âge minimum pour être éligible au conseil municipal, 
c'est du n'importe quoi, un non-sens politique : comment à dix-huit ans peut-on être à même 
de mener à bien une telle mission ? C'est sans intérêt, démagogique et dangereux : on se 
fout de notre gueule. On se trompe de message. Qui nous parle du taux de suicide chez les 
jeunes, anormalement élevé ? Ne fait-il plus bon vivre au pays des droits de l'homme ? Le 
désarroi et la violence à peine contenue des jeunes ne sont pas seulement un problème 
d'exclusion ; il s'agit d'un problème de société, un problème urgent. Qui osera réformer 
notre système éducatif inadapté ? Qui osera nous réapprendre que le spectre du chômage 
ne doit pas nous faire oublier le malheur et la détresse des plus démunis ?</TEXT>
<TEXT>
 Et que dire de la mission de la France hors des frontières de l'Hexagone : en Europe 
centrale, en Afrique... Le message qui fait la singularité et tout le prestige de notre pays 
n'est plus ni clair ni cohérent. Notre malheur à la française nous rend aveugles.</TEXT>
<TEXT>
  Réveillez-vous, messieurs. Vous criez, mais on ne vous entend pas. Si vous voulez que les 
Français soient à la hauteur de la France, que les jeunes croient en leur avenir, ce qui ne 
serait déjà pas si mal, montrez-vous au moins dignes des fonctions que vous exercez. Nous 
n'avons rien à faire de vos querelles politiciennes et ambitions politicardes : " je te 
soutiens ; en échange c'est tel ministère... " Nous voulons un projet, un vrai, avec des idées 
plutôt que de la démagogie sondomaniaque.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré tout, il faut rester optimiste, car c'est bien connu il ne faut pas renoncer avant de 
combattre. Il y a fort heureusement en France des hommes d'horizons divers qui ont le 
courage de leurs opinions. Même si elles sont impopulaires, qu'on les partage ou non, elles 
existent : Raymond Barre n'avait pas hésité à nous promettre l'effort ; Jacques Delors 
était plein de projets mais sans majorité politique. Tous deux incarnaient mieux que 
quiconque l'intégrité de l'Etat. On les a découragés. D'autres noms : Brice Lalonde, qui est 
capable de reconnaître ses erreurs quand il est confronté au quotidien ou d'admettre qu'on 
ne peut faire seulement de l'écologie un projet politique ; Robert Badinter, Philippe Séguin, 
Michel Rocard. Il y a encore ce qu'on appelle des hommes de convictions, même si, je le 
répète, on ne les partage pas.</TEXT>
<TEXT>
 Il y en a un autre, discret et actif : Jean-François Deniau. j'aimerais qu'on l'entende 
pendant cette campagne, pas pour soutenir tel ou tel candidat, mais simplement pour 
rappeler une nouvelle fois les choses primordiales, oubliées : que ceux qui parlent ne 
parlent plus uniquement pour ceux qui savent, que les convictions ne doivent pas être 
continuellement évincées par les sondages, qu'en politique l'honnêteté et l'intégrité sont 
plus importantes que l'habileté.</TEXT>
</DOC>
