<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001775-19940822</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001775-19940822</DOCID>
<ACCOUNT>348381</ACCOUNT>
<CHA1>Un an jour pour jour après le paraphe de la Déclaration de principes israélo-palestinienne à Oslo _ avant sa signature officielle à Washington le 13 septembre 1993 _, Shimon Pérès a choisi de se rendre à Gaza, pour y rencontrer Yasser Arafat. C'était sa première visite dans ce territoire depuis l'entrée en vigueur de l'autonomie palestinienne en mai dernier.</CHA1>
<DATE>19940822</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ENTREVUE;ACCORD,ENSEIGNEMENT;CHARTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,TERRITOIRE OCCUPE,PALESTINIEN,ISRAEL,DEPLACEMENT,DATE</SUBJECTS>
<FAB>08201920</FAB>
<NAMES>PERES SHIMON,ARAFAT YASSER,GAZA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>144</PAGE>
<LEAD1>19 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>Un an après la signature des accords d'Oslo&gt; Première visite de Shimon Pérès&gt; dans le territoire autonome de Gaza</TITLE>
<TEXT>JÉRUSALEM</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Il ne s'agissait pas seulement d'une visite de courtoisie effectuée 
en compagnie du ministre norvégien des affaires étrangères, Bjoern 
Tore Godal, dont le pays avait abrité les rencontres secrètes entre 
Israéliens et Palestiniens. M. Pérès voulait " parler affaires, afin 
d'accélérer le processus compliqué de passation des pouvoirs civils 
[aux Palestiniens] et donner un sens concret à la paix ". </TEXT>
<TEXT>
 Arrivé à Gaza en hélicoptère, le chef de la diplomatie israélienne a 
été accueilli sur la plage par Nabil Chaath, son homologue à la tête 
du comité de liaison entre les deux délégations. Après s'être donné 
une accolade chaleureuse, ils se sont dirigés vers le bureau du chef 
de l'OLP, suivis de policiers palestiniens et d'une armada de 
militaires israéliens en civil, qui assuraient une protection très 
rapprochée de M. Pérès.</TEXT>
<TEXT>
  L'anniversaire des accords d'Oslo a été l'occasion pour le chef de 
la diplomatie israélienne de démontrer que la dynamique du processus 
de paix était toujours vivace, en dépit des récentes tensions 
provoquées par une série d'attentats anti-israéliens perpétrés par 
les intégristes du Hamas _ dont la répression par la police 
palestinienne (le Monde du 17 août) a été jugée " trop timide " par 
les dirigeants de l'Etat juif.</TEXT>
<TEXT>
 Shimon Pérès a annoncé, lors d'une conférence de presse tenue avec 
M. Arafat, que le transfert des pouvoirs civils commencerait, sauf 
imprévu, dès la semaine prochaine par la mise en oeuvre du dossier de 
l'éducation dans l'ensemble des territoires (autonomes et encore 
occupés). " Nous voulons faire vite pour ne pas rater la rentrée 
scolaire qui a lieu le 1 septembre ", a-t-il expliqué.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, pour la première fois de leur histoire, les Palestiniens 
auront la charge de l'enseignement dispensé à leurs 567 000 écoliers, 
répartis dans 1 735 établissements scolaires à travers la Cisjordanie 
et la bande de Gaza. La tâche est considérable puisque, jusqu'à 
présent, les programmes d'enseignement étaient directement inspirés 
de ceux en vigueur en Jordanie pour la Cisjordanie, et en Egypte pour 
la bande de Gaza.</TEXT>
<TEXT>
 La modification</TEXT>
<TEXT>
 de la Charte palestinienne</TEXT>
<TEXT>
 Dans ses dossiers, M. Pérès a réservé une place de premier plan à la 
question délicate de la Charte palestinienne, dont certaines clauses 
nient l'existence de l'Etat juif. L'opposition de droite ne cesse en 
effet de remettre en cause la crédibilité du premier ministre Itzhak 
Rabin, qui avait annoncé, au moment de la signature de la Déclaration 
de principes le 13 septembre à Washington, de l'engagement de Yasser 
Arafat d'abroger ce texte. D'autant que 70 % des Israéliens, selon un 
sondage publié vendredi par le quotidien Yedioth Aharonoth, abondent 
dans le sens du Likoud et sont convaincus qu'Israël doit imposer à 
l'OLP qu'elle se démarque du terrorisme et lutte contre les attentats 
intégristes, " comme condition à la poursuite des négociations ".</TEXT>
<TEXT>
 Pressé par son interlocuteur de s'exprimer sur ce point, le chef de 
l'OLP en a profité pour critiquer l'attitude d'Israël. " Nous voulons 
mettre un terme aux extrémismes des deux bords. Mais si nous n'avons 
pas encore annulé ces chapitres de notre Charte, c'est parce qu'il 
m'est impossible de réunir à Gaza le CNP. Israël continue en effet 
d'interdire à la plus grande partie de ses membres de pénétrer 
librement dans les territoires ", a déclaré M. Arafat. Shimon Pérès a 
donc pu annoncer vendredi que son gouvernement modifierait bientôt 
son attitude à cet égard : " J'ai dit à M. Arafat que nous ne nous 
opposerions pas à la tenue du CNP à Gaza. Cette instance pourra y 
inviter tous ses membres afin de modifier la Charte ".</TEXT>
<TEXT>
  Les deux hommes se sont quittés en promettant de se revoir " dans 
un proche avenir ". " Lorsque les accords d'Oslo ont été conclus il y 
a un an, nous ne pensions pas que les choses iraient si vite ", ont 
constaté MM. Arafat et Pérès. Cette opinion est loin d'être partagée 
par le mouvement, de la résistance islamique Hamas, qui a accusé le 
chef de l'OLP d'être " un instrument de l'occupation israélienne ", 
puisqu'il a permis à Shimon Pérès " et à un étranger [le ministre 
norvégien des affaires étrangères] de profaner notre sol en foulant 
la terre de Gaza imprégnée du sang des martyrs de l'Intifada ". _ 
(Intérim.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
