<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041584</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041584</DOCID>
<ACCOUNT>422005</ACCOUNT>
<PEOPLE>DUMAS MIREILLE</PEOPLE>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19951113</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111195/1204</FAB>
<SUBJECTS>CORPS,NAIN</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>951113-2-020-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-01</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>ROLLAT ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>PAR ALAIN ROLLAT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI SOIR 10 NOVEMBRE " BAS LES MASQUES " FRANCE 2 PRESENTE PAR MIREILLE DUMAS SUR LA DIFFERENCE</LEAD1>
<TITLE>Myosotis et tournesols</TITLE>
<TIO1>BAS LES MASQUES</TIO1>
<TEXT> CELA SE PASSAIT, vendredi soir 10 novembre, sur le plateau de " Bas les masques ", le magazine de France 2 présenté par Mireille 
Dumas. Il était question de savoir comment vivre heureux quand on est trop petit, 
trop gros, trop grand ou trop maigre, et même de savoir comment vivre tout court 
quand on ne ressemble pas à la moyenne des autres dans un monde où l'on 
s'assassine pour moins que ça.</TEXT>
<TEXT>
  Le professeur Albert Jacquard, qui a écrit un magnifique Eloge de la différence, 
disait, comme d'habitude, des choses très fortes sur cette merveille de la nature 
qu'est l'humanité: " La différence est une richesse... La norme des hommes n'existe 
pas... Chaque être humain est unique... " On avait envie de l'applaudir. Mais 
comment aider les principaux intéressés à tirer les conséquences concrètes de ces 
sublimes réalités ? Comment expliquer à son voisin de palier qu'il est le centre de 
l'Univers au sens où saint Augustin l'entendait quand il expliquait que Dieu est un 
cercle dont le centre est partout et la circonférence nulle part sans qu'il se prenne 
aussitôt pour le nombril de la planète ?</TEXT>
<TEXT>
  Comment, par exemple, l'expliquer à Eric, qui porte son obésité comme une croix, 
qui voit son corps comme " un amas de 134 kilos " ? Comment l'amener à réaliser 
#qu'il possède déjà la clé de son énigme personnelle puisqu'il éprouve l'impression d'" 
habiter " un corps qui n'est pas le sien ? La réponse n'est-elle pas dans l'usage 
commun de l'adjectif possessif ? Mon corps, ton corps, son corps... Est-on ce que l'on 
possède ? On avait envie de crier à Eric qu'il se trompe tout simplement sur son 
identité et que la pire intolérance est parfois celle qu'on s'inflige à soi-même.</TEXT>
<TEXT>
  Liliane, elle, a tout compris. Elle ne sera plus jamais Ml Irta. On ne la verra plus 
exhiber ses énormes seins, " la poitrine la plus forte du monde ", sur les estrades 
foraines. Elle en avait assez d'être " ramenée à une image ambulante ". Tant pis pour 
le manque à gagner. Elle a dit merde à son employeur pour redevenir Mm Liliane, 
#avouer l'existence de son mari et de ses sept enfants qu'elle nourrira autrement. " 
Maintenant, je suis moi. Je suis libre. " On avait envie de l'embrasser pour fêter sa 
découverte.</TEXT>
<TEXT>
  On larmoyait ainsi dans le bazar philosophique quand la caméra s'est posée sur le 
visage d'une mère qui exprimait sa conception de la différence en comparant les 
#myosotis aux tournesols. Elle voulait parler de sa fille adoptive, Julianne, une de ces 
enfants qu'on appelle avec précaution " de petite taille " comme s'ils étaient 
coupables de naître nains. Une blondinette de dix ans, belle comme une rose, 
épanouie comme un soleil, intelligente comme la vie. Quel était le secret de son 
bonheur ? " On a été habitué à porter sur elle un regard d'amour ", expliqua sa 
#grande soeur. " On essaie de la rendre responsable de sa différence, ajouta sa 
maman. En s'y adaptant, elle grandit quelque part. " C'est sûrement ainsi qu'on 
#grandit soi-même sans le savoir.</TEXT>
</DOC>
