<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000432</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000432</DOCID>
<ACCOUNT>366437</ACCOUNT>
<DATE>19950106</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050195:1282</FAB>
<NUM1>950106-2-005-61</NUM1>
<NAMES>DOS SANTOS JOSE EDUARDO,SAVIMBI JONAS,UNITA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<SU21>ANGOLA</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le président Dos Santosrencontrera Jonas Savimbi</TITLE>
<TEXT>  Le représentant spécial des Nations unies pour l'Angola, Alioune Blondin Beye, a affirmé que la rencontre entre le président Jose Eduardo Dos 
Santos et le chef de l'Union nationale pour l'indépendance totale de l'Angola (UNITA), 
Jonas Savimbi " aura lieu ". " Il faut que la population angolaise voie les deux hommes 
ensemble, a déclaré M. Beye, mercredi 4 janvier, à Lisbonne, après s'être entretenu avec 
le ministre portugais des affaires étrangères, Jose Manuel Durao Barroso. Dos Santos 
incarne la légitimité. Savimbi incarne l'UNITA, qui est une force incontournable. Certains 
symboles sont importants. "</TEXT>
<TEXT>
  " Ce sera le bouquet final du processus de paix ", a poursuivi M. Beye, l'artisan de 
l'accord de Lusaka. Il s'est toutefois refusé à tout pronostic sur la date et le lieu de cette 
rencontre. Le représentant de l'ONU a estimé que la situation n'était pas bloquée, 
soulignant que l'échange récent de messages entre le président Dos Santos et M. Savimbi 
donnait un " élan prometteur " au processus de paix.</TEXT>
<TEXT>
 Le chef d'état-major des forces armées angolaises, le général Joao Baptista de Matos, 
doit rencontrer samedi à Chipipa, près de Huambo, le chef d'état-major de l'UNTA, Arlindo 
Chenda Pena, " Ben-Ben ", pour discuter des modalités d'application du cessez-le-feu 
proclamé le 22 novembre 1994. " Cette rencontre des deux chefs d'état-major va permettre 
de régler définitivement les dernières difficultés sur le plan militaire ", a ajouté Alioune 
Blondin Beye avant de confirmer qu'il se rendra à Paris le 10 janvier. (AFP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
