<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002662-19940622</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002662-19940622</DOCID>
<ACCOUNT>341791</ACCOUNT>
<CHA1>Hewlett Packard poursuit une politique d'économie globale à la fois par sites et par grandes régions</CHA1>
<DATE>19940622</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>EMPLOI,MODELE,INFORMATIQUE,GESTION,GESTION DU PERSONNEL</SUBJECTS>
<FAB>25</FAB>
<NOTE>DOC/ AVEC UN DESSIN D'EMMANUEL PIERRE</NOTE>
<NAMES>HEWLETT PACKARD,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>AIZICOVICI FRANCINE</AUTHOR>
<PAGE>119</PAGE>
<TITLE>INITIATIVES&gt; Dossier . Vers un modèle social européen&gt; La traque des coûts administratifs</TITLE>
<TEXT>TÉLÉTRAVAIL, concentration de services, sous-traitance, etc... Hewlett Packard (HP), troisième constructeur informatique mondial, 
dessine un nouveau modèle d'organisation "dont le but est de rester 
dans la course en augmentant le volume des ventes grâce à 
l'abaissement des marges", affirme André Jeandot, directeur 
administratif et financier de Hewlett Packard France. Alors, partout 
on chasse les économies. Ainsi, à Grenoble, l'activité de montage en 
surface _ il s'agit du dépôt des circuits intégrés sur les circuits 
imprimés et du soudage automatique des éléments _ s'est avérée non 
rentable. Hewlett Packard a donc proposé à un sous-traitant américain 
d'implanter une base européenne à Grenoble et de lui confier 
l'activité, mais à condition qu'il reprenne les deux cents salariés 
de HP ainsi que ses équipements. "Sinon, on aurait dû licencier tous 
les salariés dans les dix-huit mois", souligne André Jeandot. Du 
coup, en travaillant aussi pour d'autres constructeurs, ce 
sous-traitant parvient à rentabiliser cette activité.</TEXT>
<TEXT>
  De même, à partir de son centre européen de distribution de 
L'Isle-Abeau, près de Lyon, HP recourt à des distributeurs et à des 
grossistes extérieurs qui travaillent exclusivement pour lui. En 
revanche, l'entreprise a conservé son activité de maintenance à 
laquelle font appel d'autres constructeurs.</TEXT>
<TEXT>
 Eliminer les activités en doublon </TEXT>
<TEXT>
 La même obsession d'abaisser les coûts a guidé la réorganisation des 
services administratifs. Le service paie, par exemple, qui comptait 
deux centres, l'un à Evry pour les commerciaux, l'autre à Grenoble 
pour le personnel industriel, a été regroupé sur le second site début 
1993. "L'idée est qu'il ne faut pas qu'on fasse la même chose dans 
deux endroits différents", indique André Jeandot. Le personnel qui ne 
pouvait pas suivre à Grenoble a été reclassé, selon la direction.</TEXT>
<TEXT>
 La comptabilité aussi a été concentrée dans un seul centre. Mais 
celui-ci est virtuel. Ainsi, les comptables dont chacun est désormais 
très spécialisé dans telle ou telle fonction, n'ont pas eu à 
déménager. D'ici à six mois ou un an, il n'y aura plus que quatre 
centres comptables en Europe au lieu des vingt-deux actuels, l'Europe 
façon Hewlett Packard, comprenant les pays de la CEE, les ex-pays de 
l'Est, l'Afrique et le Moyen-Orient.</TEXT>
<TEXT>
  Quant au standard téléphonique, il fonctionne à certains endroits 
selon un "modèle pionnier". Ainsi, dans des petites agences de 
province dépourvues de standardistes, l'appel bascule en cas 
d'absence du destinataire vers une agence qui dispose d'un standard. 
Enfin, dans les agences qui n'ont pas de secrétaire commercial, 
l'ingénieur commercial peut, via le réseau informatique interne, 
faire appel à une secrétaire parfois très éloignée de lui. En 
théorie, ce système fonctionne. Sinon que "l'ingénieur commercial 
aura tendance à estimer que le service n'est pas bon simplement parce 
qu'il avait l'habitude d'avoir sa secrétaire sous la main", remarque 
André Jeandot, ajoutant: "Mais s'il réfléchit, qu'il est patient et 
qu'en cas d'erreur il téléphone à la secrétaire et essaie d'être plus 
précis, ça marche bien."</TEXT>
<TEXT>
  Pour la direction, cette mini-révolution ne devrait pas perturber 
les salariés, auxquels on ne demande plus d'être mobiles si ce n'est 
"intellectuellement". Ce qui impose de se former en permanence pour 
être de "très bons professionnels" et de faire l'effort de s'adapter 
à des méthodes de travail non traditionnelles. Un point en tout cas 
devrait les rassurer: pour le premier semestre 1994, la prime 
d'intéressement a augmenté de 28 % et, selon la direction, dans cette 
entreprise qui recrute en permanence, il n'y a jamais eu de 
licenciements.&lt;
</TEXT>
</DOC>
