<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024996</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024996</DOCID>
<ACCOUNT>400432</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950626</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240695/1353</FAB>
<SUBJECTS>SPORTIF,SPORT DE BALLON</SUBJECTS>
<NOM1>GOMEZ MICHEL</NOM1>
<NUM1>950626-16</NUM1>
<ORI1>ATHÈNES correspondance</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>COADIC LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT COADIC</SIP1>
<SU21>BASKET</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>EURO 95 A ATHENES</LEAD1>
<TITLE>La France se place pour les quarts de finale du championnat d'Europe</TITLE>
<TEXT>  Une bière dans la main droite, une cigarette dans la gauche, Michel Gomez décompresse dans le couloir froid et marbré du Palais des sports de 
Maroussi, après la victoire contre l'Espagne (86-75), vendredi 23 juin. L'entraîneur de 
l'équipe de France ne s'attarde jamais dans les vestiaires. Chacun son territoire. Dans le 
milieu du basket-ball français, ce personnage cassant et provocateur a peu d'amis. Sa 
nomination à la tête de la sélection n'a pas réjoui grand monde. Il le sait et lâche au détour 
d'une phrase : " J'essaie de prendre mon métier avec bonne humeur. Il n'y a aucun cadeau 
dans ce milieu. " En fait, il ne pense qu'aux résultats. " Il faut que nous gardions la 
troisième place de notre groupe. Si la compétition nous sourit, on peut finir deuxièmes. 
Après, en quarts, on verra... "</TEXT>
<TEXT>
  Michel Gomez est, avec Jacques Monclar à Antibes, le meilleur entraîneur français. En 
un an et demi, il a donné un style et une âme à la sélection. L'adversité le fait avancer. N'a-
t-il pas affiché derrière son bureau de Pau, trois questions du dalaï-lama : " Que faire du 
sentiment de haine ? ", " Qu'est-ce qu'un ennemi ? " et " Pourquoi faut-il abolir son ego ? 
"</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les joueurs qui l'ont côtoyé dans son parcours d'entraîneur, depuis Challans en 
1982, beaucoup n'ont jamais pu s'exprimer, étouffés par le tempérament de ce Normand de 
quarante-quatre ans. Autodidacte, il a connu le travail à la chaîne comme ouvrier serrurier 
et ne souffre pas qu'on discute son autorité et ses prérogatives. Gardant le souvenir de 
rapports tendus, Richard Dacoury, le Limougeaud, refuse toute sélection depuis que 
l'entraîneur palois en a pris les rênes, en septembre 1993. Il ne peut y avoir deux chefs de 
bande. Michel Gomez affirme sobrement : " Je n'aime pas qu'on viole l'identité d'un 
groupe, qu'on tire la couverture à soi. Et c'est vrai que je suis cassant quand un joueur 
déroge à cette règle. Je vais même jusqu'au conflit très dur. " Yann Bonato, meilleur 
marqueur de l'équipe de France au championnat d'Europe, en sait quelque chose. En 
novembre dernier, il a claqué la porte. Avant que Gomez ne la lui rouvre en mai dernier. 
Sage décision. Depuis le début de la compétition, Yann Bonato impressionne les 
observateurs. Mais Gomez n'entend pas lâcher la bride. Contre les Espagnols, il a encore 
hurlé à son marqueur numéro un de " lever les bras en défense ". Pendant que son 
homologue espagnol, Lolo Sainz, restait impassible sur son banc, lui n'a cessé de faire les 
cent pas, s'arrêtant de temps à autre pour invectiver l'arbitre, brailler des consignes ou 
mimer le geste idéal. Michel Gomez appartient à la catégorie des entraîneurs " aboyeurs 
".</TEXT>
<TEXT>
  Il a besoin de ça pour se calmer. Comme il a besoin de ses " gris-gris ". Samedi, pour le 
match face aux Turcs, il devait porter la même chemisette blanche, le même pantalon de 
Tergal beige et les mêmes chaussures que la veille. Et ce jusqu'à la prochaine défaite. La 
pression que subissent les entraîneurs de basket-ball est parfois insupportable. Il faut 
trouver quelque chose pour l'évacuer. " On fait un métier de fou ! " A tel point qu'il a été 
obligé de consulter un cardiologue pour des problèmes d'arythmie cardiaque.</TEXT>
<TEXT>
  " Avant un match, je suis toujours crispé. J'ai toujours des haut-le-coeur, l'estomac en 
pelote. Mais si je ne suis pas comme ça, je ne suis pas bon. " Face aux Russes, jeudi 23 
juin, il a même failli tenter un tir lorsque la balle vint mourir à ses pieds. On l'a entendu 
s'écrier " P..., j'étais à deux doigts de shooter ! " On lui dit qu'il est resté joueur. Lui 
explique que c'est plus par goût du défi que du jeu, qu'il compare à " un échiquier ". " 
J'aime beaucoup jouer aux dames, dit-il, tendre des pièges, anticiper les coups de 
l'adversaire, me faire prendre pour trouver une ouverture. " C'est tout le portrait de ce 
personnage déroutant, qui rendit ses galons de sélectionneur à la mi-janvier avant de les 
reprendre un mois plus tard. Jusqu'à quand ?</TEXT>
</DOC>
