<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000658-19941006</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000658-19941006</DOCID>
<ACCOUNT>354125</ACCOUNT>
<PEOPLE>DRUCKER MICHEL</PEOPLE>
<DATE>19941006</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10051099</FAB>
<SUBJECTS>PRESIDENCE DE LA REPUBLIQUE,PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE,FONCTION DE PERSONNES</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NAMES>LAUVERGEON ANNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>87</PAGE>
<LEAD1>ANNE LAUVERGEON INTERROGÉE PAR MICHEL DRUCKER SUR SES FONCTIONS DE SECRÉTAIRE GÉNÉRALE ADJOINTE DE L'ÉLYSÉE</LEAD1>
<TITLE>IMAGES &gt; En rose</TITLE>
<TIO1>STUDIO GABRIEL</TIO1>
<TEXT>RADIEUSE dans un tailleur rose fuchsia, Anne Lauvergeon, secrétaire générale adjointe de l'Elysée, apparut auprès de Michel Drucker. 
Venait-elle d'enregistrer un disque ? De publier ses souvenirs ? De 
tourner un clip ? Point du tout. Elle passait papoter, en voisine, au 
studio Gabriel, faire un signe, dire coucou, et se plaindre un peu du 
boulot, infernal par les temps qui courent.</TEXT>
<TEXT>
 Car l'Elysée n'est pas ce qu'on croit. Certes, on s'y amuse bien, 
c'est un fait, et Anne tient dignement sa place dans la gaieté de la 
maison. " Vous êtes réputée pour vos fous rires, et le président 
lui-même a beaucoup d'humour ", rappela Drucker. Mais la rigolade ne 
doit pas faire oublier les contraintes du service de l'Etat. D'abord, 
les paperasses. " Les lois, les décrets, tout l'appareil d'Etat, il 
faut que ça sorte. " Et il n'est pas question, même aux beaux jours, 
d'aller préparer les parapheurs dans le parc : Anne a tôt compris que 
cela n'était pas dans les habitudes de la maison.</TEXT>
<TEXT>
 Pour le reste, le job de secrétaire générale adjointe, occupant le 
bureau voisin de celui du chef de l'Etat, impose quelques 
contraintes, notamment vestimentaires : " En ce moment, expliqua 
Anne, l'empereur du Japon est à Paris, on est obligés d'être bien 
habillés ". C'était pourtant vrai ! Dans le recensement des 
obligations élyséennes, on avait oublié le risque de croiser 
l'empereur du Japon dans un couloir. Imaginer Anne, chaque matin, 
devant sa penderie, se contraignant à un effort particulier pour 
cause de visite impériale, et attendant fiévreusement le départ des 
souverains pour pouvoir terminer ses vieux tailleurs, nous la rendit 
soudain plus proche. Heureusement, Anne nous livra son secret : une 
couturière dans le Tarn, incontestablement républicaine, à qui aucun 
empereur, fût-il du Japon, n'apprendrait les canons de l'élégance.</TEXT>
<TEXT>
 On effleura la politique : Anne n'est pas membre du Parti 
socialiste, ni d'aucun autre parti. On évoqua la musique : " vous 
êtes plutôt Stones, et le président plutôt Beatles ? _ Non, il 
préfère la chanson française. " On frôla les confidences : le 
président a sur son bureau une montre offerte par l'explorateur 
Jean-Louis Etienne, des oursins et quelques fossiles. On mondanisa un 
peu : Anne fit la connaissance de Michel Hidalgo, qui vient de sortir 
une vidéocassette sur " l'épopée des bleus ". On énuméra les projets 
proches : Anne prépare en ce moment le sommet franco-espagnol du 20 
octobre, " avec les Espagnols ". On poussa jusqu'aux projets 
lointains : " par déontologie ", Anne s'interdit de penser trop tôt à 
sa vie d'après mai 1995. Enfin, " par rapport à des bruits qui 
circulent de manière parisienne ", Anne tint à rassurer les 
téléspectateurs : " le président va bien ". Et elle s'en retourna en 
direct vers le service de l'Etat et l'empereur du Japon.&lt;
</TEXT>
</DOC>
