<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000474-19940402</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000474-19940402</DOCID>
<ACCOUNT>331303</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940402</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>LISTE,LOISIR,TOURISME</SUBJECTS>
<FAB>13</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>116</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ACTIVITES DE LOISIR ET DE TOURISME A L'ETRANGER</LEAD1>
<TITLE>WEEK END&gt; Les rendez vous&gt; Etranger</TITLE>
<TEXT>Jeunes sans frontières </TEXT>
<TEXT> Ce sont des nomades qui prennent leur temps. Ils respectent la 
nature, rencontrent les habitants, n'imposent pas leur nombre ou leur 
pouvoir économique, utilisent les moyens de transport locaux, se 
fondent dans le paysage. Une façon, respectueuse et curieuse, de 
découvrir le monde. C'est la leur, c'est celle de tout voyageur digne 
de ce nom. Mais il y a mieux encore : ces jeunes de trente ans se 
souviennent d'avoir été adolescents et partagent leur passion avec un 
âge que certains disent difficile mais qu'eux jugent " différent ". 
Depuis dix ans, la France, l'Europe, l'Afrique, l'Amérique et l'Asie 
voient passer leurs petits groupes répartis en deux tranches d'âge 
(12-14 ans, 15-17 ans). Alors, le canal du Midi sur une péniche, les 
lacs suédois en canoë, la Hongrie à Vélosolex, la Hollande sur de 
vieux gréements, l'Ecosse à bicyclette et par ferry-boat, pour trois 
semaines et 6 600 F environ ? Les intéressés choisiront. Sans 
frontières (73460 Frontenex ; tél. : 79-38-59-66), de sa Savoie 
natale, a préparé les programmes.</TEXT>
<TEXT>
 Mickey chez Christie's </TEXT>
<TEXT>
 L'unique affiche, jamais mise aux enchères, du premier film de Walt 
Disney, réalisé à Hollywood en 1924, Alice's Day at Sea, sera 
attribuée par Christie's à Londres, lundi 18 avril, dans ses locaux 
de South Kensington (85, Old Brompton Road ; tél. : 71-581-36-79). 
Ouverture à 150 000 F. A cette même vente, la plus ancienne lettre 
autographe du père de Mickey, datée du 24 octobre 1923, à en-tête de 
la Walt Disney Company, à Los Angeles. Les enchères commenceront à 70 
000 F.</TEXT>
<TEXT>
 "Links" d'Ecosse </TEXT>
<TEXT>
 Qui dit golf pense Saint-Andrews, Muirfield, Turnberry, Carnoustie 
ou Royal Troon, ces fameux links écossais, véritables autels naturels 
que des architectes inspirés ont, dans un environnement 
religieusement respecté, dessinés à l'intention des pratiquants d'un 
sport où esthétisme et magie font heureusement oublier les blessures 
d'amour-propre infligées à ses adeptes. Tradition oblige, c'est 
toujours sur des links, c'est-à-dire des parcours de bord de mer 
battus par le vent et troués de bunkers profonds comme des tombeaux, 
que se dispute l'Open britannique. Cette année, la 
cent-vingt-troisième édition du plus ancien tournoi du monde se 
déroulera du 14 au 17 juillet sur l'Ailsa Course, le plus coté des 
deux " 18 trous " de Turnberry, localité située sur le littoral ouest 
de l'Ecosse, à 80 km de l'aéroport de Glasgow desservi 
quotidiennement par Air France via Edimbourg (2 395 F A/R). En 
vedette, le trou no 9 dont le départ, perché sur un promontoire 
surplombant les flots, est dominé par un élégant phare blanc. Un 
parcours et un club-house luxueux dignes, assurèment, de l'honneur 
d'accueillir, pour la troisième fois, le prestigieux tournoi.</TEXT>
<TEXT>
 Et un lieu qui, golfeur ou pas, vaut toute l'année le déplacement, 
d'autant qu'il sert d'écrin à l'un des plus beaux hôtels des îles 
Britanniques, établissement récemment rénové qui, outre un charme et 
un confort très " british ", offre à ses hôtes un des centres de 
remise en forme et de cure les plus sophistiqués du pays.</TEXT>
<TEXT>
 A partir de 300 livres (270 F environ) par personne pour 2 nuits en 
chambre double avec dîner, petits déjeuners et un green fee ou un 
soin au centre de remise en forme. Le Turnberry Hotel est membre de 
la chaîne The Leading Hotels of the World. Informations et 
réservations au numéro vert (appel gratuit) 05-90-84-44.</TEXT>
<TEXT>
 Plastique d'époque </TEXT>
<TEXT>
 "1960-1973, l'utopie du tout plastique". Sur ce thème, la Fondation 
pour l'architecture à Bruxelles (rue de l'Ermitage 55 Kluisstraat, 
Bruxelles 1050 ; tél. : 19-32-2-649-02-59) présente jusqu'au 29 mai 
(tous les jours, sauf lundi) les meubles, les architectures et les 
objets qu'a inspirés ce matériau nouveau, aujourd'hui délaissé mais 
dont le style opère un certain retour en grâce.                       
&gt;
                       
</TEXT>
</DOC>
