<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000076-19940802</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000076-19940802</DOCID>
<ACCOUNT>346592</ACCOUNT>
<DATE>19940802</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>08011566</FAB>
<SUBJECTS>PARTI POLITIQUE;PARTI DE DROITE;;;;ECOLOGISTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,ELECTION PRIMAIRE,PROJET DE LOI</SUBJECTS>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,GISCARD D'ESTAING VALERY,JUPPE ALAIN,RPR,UDF</NAMES>
<NAMES>PARTI RADICAL,ROSSINOT ANDRE</NAMES>
<NAMES>GIANSILY JEAN ANTOINE,CNIP</NAMES>
<NAMES>HORY JEAN FRANCOIS,MRG</NAMES>
<NAMES>GENERATION ECOLOGIE,LALONDE BRICE</NAMES>
<NAMES>EMMANUELLI HENRI,PS</NAMES>
<NAMES>LES VERTS,VOYNET DOMINIQUE</NAMES>
<NAMES>MOUVEMENT DES REFORMATEURS,SOISSON JEAN PIERRE</NAMES>
<NAMES>PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>167</PAGE>
<LEAD1>REACTIONS DE TOUS LES PARTIS POLITIQUES</LEAD1>
<TITLE>La préparation de l'élection présidentielle&gt; Le ministre de l'intérieur n'obtient qu'un soutien minoritaire des partis sur son projet de " primaires "</TITLE>
<TEXT>Le Parti radical et le Centre national des indépendants (CNI) sont les deux seules formations de la majorité à se déclarer ouvertement 
favorables au mécanisme des " primaires " proposé par Charles Pasqua. 
Toutefois, André Rossinot, pour les radicaux, indique, dans une 
lettre du 25 juillet adressée au ministre de l'intérieur, qu'il 
préfère une proposition de loi d'origine parlementaire au projet de 
loi du gouvernement. Le président du Parti radical joint même à sa 
réponse une telle proposition, qui comporte sept articles. Pour sa 
part, Jean-Antoine Giansily indique, dans une lettre du 27 juillet, 
que le projet de M. Pasqua " recueille l'adhésion " du CNI, mais 
suscite " quelques observations " des Indépendants qui, cependant, 
n'entament pas la philosophie du texte ministériel.</TEXT>
<TEXT>
  Le Mouvement des radicaux de gauche est " globalement favorable " à 
l'organisation de " primaires " présidentielles. Dans une lettre 
adressée à M. Pasqua le 24 juillet, Jean-François Hory indique 
toutefois que " les radicaux restent réservés à l'égard de l'élection 
du président de la République au suffrage universel ", et le 
président du MRG souligne que " l'utilité de la loi n'est pas de 
trancher des querelles partisanes, ou de départager des candidats 
d'une même formation ". Cette approche favorable _ " une bonne idée 
", dit Brice Lalonde _ est aussi celle de Génération Ecologie. Son 
chef de file se félicite, dans une réponse envoyée le 27 juillet au 
ministre, du principe qui, selon lui, élargit " la citoyenneté active 
à la vie des formations politiques ", mais il conteste " les 
modalités du projet ". Comme le MRG, l'organisation écologiste 
réclame la participation de chaque électeur à une seule " primaire ", 
si plusieurs sont organisées.</TEXT>
<TEXT>
 Dans une lettre datée du 13 juillet, Jacques Chirac, président du 
RPR, indique à M. Pasqua que " les deux bureaux [des groupes de 
l'Assemblée nationale et du Sénat] sont parvenus à la conclusion 
qu'il ne leur était pas possible de réserver un accueil favorable à 
cet avant-projet ". Tout en se montrant attaché à l'union, le maire 
de Paris remarque que le texte soulève un problème de principe : 
l'octroi d'" une aide de l'Etat et des communes aux formations 
politiques pour une opération qui leur reste totalement interne ". 
L'ancien premier ministre note aussi que le projet de M. Pasqua ne 
reprend pas à son compte les modalités qui avaient été acceptées, en 
1991, par le RPR et l'UDF, " quand il ne les contredit pas 
formellement ".</TEXT>
<TEXT>
 Ambitions concurrentes</TEXT>
<TEXT>
  Cette observation figure dans la missive envoyée le 10 juillet au 
nom de l'UDF, par son président, Valéry Giscard d'Estaing. Après 
avoir souligné qu'il a pris connaissance du document de M. Pasqua par 
la presse, l'ancien président de la République souligne, lui aussi, 
que l'avant-projet du ministre d'Etat ne correspond ni à l'esprit ni 
à la lettre de la charte signée par les partis de droite. Aussi M. 
Giscard d'Estaing demande-t-il à M. Pasqua de bien vouloir lui 
soumettre un " avant-projet conforme aux dispositions de l'accord " 
de 1991. Alain Juppé, ministre des affaires étrangères et secrétaire 
général du mouvement néogaulliste, développait, le 26 juillet, dans 
le Figaro, une proposition qui se veut aussi conciliante. " Je suis 
prêt à faire fonctionner le système des primaires que l'UDF et le RPR 
avaient défini, disait-il. Il n'est pas trop tard. On pourrait le 
faire à partir du mois d'octobre, si chacun le voulait. " </TEXT>
<TEXT>
  Très éloignés de ses préoccupations tactiques, le Parti socialiste 
et les Verts s'opposent, avec un certain humour, au projet de M. 
Pasqua. Relevant que ce dispositif a été élaboré " pour tenter de 
règler un problème d'ambitions concurrentes à l'intérieur de la 
majorité en général, et du RPR en particulier ", Henri Emmanuelli, 
premier secrétaire du PS, a indiqué qu'il ne paraît " pas souhaitable 
aux socialistes de légiférer pour résoudre ce genre de contradictions 
_ par ailleurs tout à fait humaines ". </TEXT>
<TEXT>
  Pour les Verts, Dominique Voynet, porte-parole du mouvement 
écologiste, a fait usage de la même rhétorique, en écrivant, dans une 
lettre datée du 20 juillet : " Nous espérons vivement que, cette 
bonne habitude prise, les partis politiques seront dorénavant 
consultés sur les propositions gouvernementales les concernant... et 
pas seulement pour arbitrer les différends entre les partis et les 
personnes de l'actuelle majorité ! " Le ton n'est pas différent au 
Mouvement des réformateurs de Jean-Pierre Soisson, qui parle de " 
texte de circonstance destiné à arbitrer les conflits de la majorité 
actuelle " et invite le ministre de l'intérieur à " consulter en 
urgence le Conseil d'Etat et le Conseil constitutionnel ". </TEXT>
<TEXT>
  Aux deux extrémités de l'échiquier politique, on est aussi contre 
le projet de " primaires " présidentielles. Si André Lajoinie, membre 
du secrétariat du comité national du PCF, l'a déclaré " inacceptable 
" dans sa réponse du 27 juillet, Jean-Marie Le Pen, président du 
Front national, a conseillé à M. Pasqua, la veille, de " ne pas 
déposer " ce texte sur le bureaux des Assemblées parlementaires. Pour 
mieux argumenter leur refus, le dirigeant communiste et le chef de 
file de l'extrême droite se réfèrent chacun à un article de la 
Constitution _ le numéro 4 pour le PCF et le numéro 3 pour le Front 
national _ que chacun de ces partis, par ailleurs, a toujours 
combattu.                               
</TEXT>
</DOC>
