<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000652-19940205</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000652-19940205</DOCID>
<ACCOUNT>323233</ACCOUNT>
<CHA1>Une divergence de principe, qui implique aussi de gros intérêts financiers, oppose actuellement la Fédération nationale des sociétés de courses à la presse hippique. A l'origine, figure l'intention des organisateurs de courses hippiques de créer, sous l'égide de leur fédération, une agence de données qui aurait la forme d'un groupement d'intérêt économique (GIE) baptisé France Média Courses. Cette création est officiellement motivée par la crainte qu'inspire la perspective d'un déferlement de bookmakers britanniques sur les champs de courses français à la faveur du développement de l'Union européenne. La future agence commercialiserait les données concernant les courses. La presse hippique s'en inquiète, d'autant plus que la télévision continuerait de bénéficier d'un traitement de faveur.</CHA1>
<DATE>19940205</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,GRANDE BRETAGNE</SUBJECTS>
<FAB>02040511</FAB>
<SUBJECTS>PRESSE SPECIALISEE,HIPPISME,POLEMIQUE,CREATION,GIE,BANQUE DE DONNEES,CONCURRENCE</SUBJECTS>
<NUM1>940205-2-024-02</NUM1>
<NAMES>FRANCE MEDIA COURSES,HERSANT,MIOT JEAN,PARIS TURF,FARGE JEAN,PMU,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LA BROSSE GUY DE</AUTHOR>
<PAGE>235</PAGE>
<TITLE>Craignant la concurrence prochaine des bookmakers &gt; Les sociétés de courses voudraient contrôler la presse hippique</TITLE>
<TEXT>La Fédération nationale des sociétés de courses veut constituer un groupement d'intérêt économique. Elle en a choisi le nom : France 
Média Courses. Elle explique qu'" en vue de faciliter et de 
développer l'exploitation des droits de propriété des sociétés de 
courses ", ce GIE aurait pour objectif " la mise à disposition de " 
données " auprès de la presse et des médias au titre de l'exercice 
par eux du droit à l'information ".</TEXT>
<TEXT>
  Elle précise qu'il s'agirait d'assurer " la diffusion 
contractuelle, moyennant rémunération, des mêmes données, et plus 
généralement des droits de propriété ", de " gérer cette diffusion 
contractuelle des droits de propriété de manière homogène ", et " de 
répartir entre ses membres les profits correspondant aux opérations 
réalisées ". </TEXT>
<TEXT>
  En clair, il s'agirait de centraliser les informations relatives 
aux courses et de les commercialiser sans qu'on sache encore suivant 
quelles modalités ni à quels tarifs. Selon ce texte ambigu, les 
rapports des paris, les commentaires et les reportages feraient 
partie de la propriété des sociétés de courses.</TEXT>
<TEXT>
  La Fédération nationale des sociétés de courses a pris aussi 
l'initiative de publier une " charte des journalistes hippiques " 
tendant à définir les conditions d'attribution des accréditations 
délivrées chaque année aux journalistes, notamment pour accéder aux 
tribunes réservées et assurer leur mission. Leur première mouture 
ayant été refusée par les journalistes, les organisateurs des courses 
en préparent une seconde.</TEXT>
<TEXT>
  Ces deux initiatives ont aussitôt suscité de vives réactions de la 
part de la Fédération nationale de la presse française (FNPF). Son 
président, Jean Miot, directeur du Figaro, avait été alerté par Roger 
Alexandre, PDG de Paris-Turf (un des titres du groupe Hersant), et 
par le Syndicat indépendant des journalistes hippiques. Après avoir 
estimé que la création d'un tel GIE serait étonnante de la part 
d'associations fonctionnant selon le régime de la loi 1901, 
c'est-à-dire à but non lucratif, M. Miot a jugé que cette initiative 
représentait une menace pour la libre exploitation de l'information. 
Consultés, certains juristes ont considéré, d'une part, qu'on ne 
saurait opposer le droit fondamental du public à l'information et 
l'exploitation commerciale de l'information par un organe de presse 
et, d'autre part, que les données chiffrées doivent être de " libre 
parcours " pour tous, sans aucune restriction.</TEXT>
<TEXT>
  " Droit de péage " </TEXT>
<TEXT>
  Les dirigeants des sociétés hippiques affirment vouloir seulement 
se préserver contre les entreprises des bookmakers, qu'ils craignent 
comme la peste car ils seraient susceptibles de s'installer sur le 
marché très balisé des jeux, en France, à la faveur du développement 
de la construction européenne. Une partie des recettes du PMU, dont 
vit exclusivement l'institution des courses, pourrait pâtir de cette 
évolution.</TEXT>
<TEXT>
  Or, l'institution enregistre un lourd déficit, aggravé par la 
détérioration du chiffre d'affaires des paris, de l'ordre de 2,70 % 
en 1993 (le Monde du 7 décembre 1993), et qui se poursuit ces 
dernières semaines. D'où la tentation de faire feu de tout bois, et 
de s'arroger une exclusivité monnayable, en instituant une sorte de " 
droit de péage " pour la fourniture, pour publication, de la liste 
des chevaux engagés, des résultats techniques, des rapports, etc., 
appartenant pourtant au domaine public au même titre que les scores 
d'un match de tennis ou de football.</TEXT>
<TEXT>
  Parallèlement, un traitement différent est réservé à la télévision. 
Pour elle, on déroule le tapis rouge : quasi-gratuité de 
l'exclusivité des retransmissions des " tiercés " en direct sur les 
deux chaînes publiques, quatre fois par semaine, en contrepartie du 
versement d'une partie des frais techniques. Pour la promotion des 
champs de courses de province, des contrats ont été signés avec la 
plupart des stations régionales qui diffusent des séquences 
hebdomadaires rétribuées, sinon régies, par la Fédération nationale.</TEXT>
<TEXT>
  Bien qu'il bénéficie d'émissions et d'articles rédactionnels 
annonçant ses manifestations ou vantant ses nouveaux jeux, le monde 
du cheval _ comme les autres pouvoirs sportifs _ n'apprécie pas la 
mise en cause de son autorité, de ses capacités de gestion, ou encore 
de la transparence et de la régularité des compétitions (dopage, 
chevaux préparés pour certaines courses...). Récemment, un 
journaliste qui " pigeait " pour le PMU a été menacé de licenciement 
pour avoir suspecté le déroulement d'une épreuve jugée douteuse et 
pour avoir conseillé aux turfistes de s'abstenir de jouer...</TEXT>
<TEXT>
  L'antagonisme de deux hommes</TEXT>
<TEXT>
  Le projet de modernisation complète du réseau PMU, estimé à 675 
millions de francs, pour lequel un appel d'offres est en cours, 
pourrait constituer un autre moyen de concurrencer et de cadenasser 
l'information. Ici encore, les responsables, même s'ils s'en 
défendent, ont des ambitions dans le domaine de l'information : 
l'informatisation sera en mesure d'offrir aux turfistes de multiples 
services, l'idée d'un journal gratuit est déjà dans l'air. Une chaîne 
de télévision câblée pourrait éventuellement être intégrée ou 
associée à la multiplication des jeux automatiques par cartes à puce 
et bancaires. Enfin, un réseau commercial, une batterie de Minitels, 
de bornes téléphoniques, de répondeurs automatiques, etc., pourraient 
être branchés sur le réseau informatique.</TEXT>
<TEXT>
  Les principaux titres spécialisés : Week-End (groupe Hachette), 
Paris-Turf (groupe Hersant), Tiercé-Magazine (groupe Editions En 
direct), ont développé ces dernières années ce type de produits 
annexes (messageries télématiques et téléphoniques) qui compensent, 
en partie, la baisse de la diffusion de leurs titres, très sensible 
en ce moment et due à la diminution du nombre de parieurs. La 
concurrence institutionnelle les déstabiliserait davantage.</TEXT>
<TEXT>
  Leur seul espoir réside dans l'antagonisme qui oppose depuis 
plusieurs mois les deux hommes qui cherchent à prendre le contrôle 
des jeux et des courses, donc du PMU : Pierre Charon, président du 
GIE Galop, nommé par le gouvernement d'Edouard Balladur pour 
restructurer ce secteur, et Jean Farge, l'actuel président du PMU, 
qui n'admet pas d'abandonner ses responsabilités de contrôle.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier, spécialiste de la communication, proche collaborateur 
de Jacques Chirac, est souvent présenté comme le... " cheval de Troie 
du gouvernement ". Le second, ancien directeur du Trésor, ancien 
président de la COB, ancien secrétaire d'Etat chargé naguère de la 
Sécurité sociale dans le gouvernement de Raymond Barre et nommé à son 
poste par le gouvernement de Michel Rocard, est un " technicien " 
fort apprécié du ministère des finances. Tous deux affirment donc 
être soutenus en " hauts lieux ". Les échos médiatiques dont ils ont 
besoin pourraient les inciter à demander à leurs collaborateurs de ne 
pas franchir le Rubicon...&lt;
</TEXT>
</DOC>
