<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038220</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038220</DOCID>
<ACCOUNT>417771</ACCOUNT>
<PEOPLE>GARRIER GILBERT</PEOPLE>
<DATE>19951018</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q171095/1162</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,VIN,OUVRAGE DE REFERENCE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE> Le Classement de 1996, de Michel Bettane et Thierry Desseauve, Editions de La Revue du vin de France, 434 p., 140 F. A noter par ailleurs la belle somme signée Gilbert Garrier : Histoire sociale et culturelle du vin, Editions Bordas, 426 p., 290 F.</NOTE>
<NUM1>951018-2-022-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-04</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-YVES NAU</SIP1>
<SU21>VIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un classement  peut en cacher  un autre</TITLE>
<TIO2>HISTOIRE SOCIALE ET CULTURELLE DU VIN</TIO2>
<TEXT> LES VINS, comme le plaisir, réclament le classement. Pour le commerce, bien sûr, mais aussi et surtout pour aider à garder au plus profond de nous la 
seule mémoire qui vaille, celle de nos ivresses. La hiérarchie s'imposant, il faut parvenir à 
définir la meilleure méthodologie. On sait que l'observation des différences gustatives est 
aussi vieille que la maîtrise de la vinification. En revanche, le recours aux chiffres est 
beaucoup plus récent, l'émergence de la docimologie dans le champ de l'oenologie étant 
pour l'essentiel une invention anglo-saxonne.</TEXT>
<TEXT>
  Un récent ouvrage français impose de revenir sur ce chapitre. Baptisé en toute 
immodestie Le Classement de 1996, il est signé de deux personnalités de la critique 
viticole : Thierry Desseauve, trente-sept ans, rédacteur en chef de La Revue du vin de 
France, et Michel Bettane, quarante-deux ans, spécialiste de lettres classiques. Plus que 
d'autres, ce dernier a, depuis vingt ans, su oeuvrer efficacement au service d'une 
viticulture que l'on qualifie, faute de mieux, " de qualité ".</TEXT>
<TEXT>
  Partisan, militant, farouchement critique, Michel Bettane a heureusement su s'imposer 
dans un monde habituellement allergique aux intellectuels. Surtout quand, parisiens et 
donneurs de leçons, ils viennent au pied des cuves expliquer comment il faut vinifier, 
pourquoi on ne doit plus avoir recours aux sucres de betterave, aux levures exogènes et 
aux barriques ancestrales. Michel Bettane fera sans doute encore beaucoup pour les vins 
français. Devait-il, avec le " Bettane et Desseauve ", céder aux plaisirs faciles de 
l'arbitrage pour produire un nouveau classement sans sel et sans joie ?</TEXT>
<TEXT>
 Ce classement n'est-il que le produit d'une mauvaise humeur, d'une forme de sentiment de 
supériorité ? " Nous commencions à être agacés, à La Revue du vin de France, par la 
multiplication des notations et classements hasardeux, écrivent les auteurs. Nous avons, en 
particulier, du mal à comprendre les notes sur 100 ou sur 20 tellement à la mode aux Etats-
Unis, qui flattent la paresse d'un public de moins en moins habitué à réfléchir. " Exit les 
notes et le hasard, donc. Et place aux étoiles ainsi qu'à différents symboles censés parler 
du terroir (de " convenable " à " exceptionnel "), du vigneron et de sa " régularité ", et des 
vins, de leur " finesse " et de leur " puissance ". Pourquoi pas ? A condition de préciser le 
panel d'origine.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 COQUETTERIE PROVOCATRICE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 " Nous avons, dans toute la France, sélectionné mille domaines, caves, coopératives ou 
maisons de négoce : les producteurs qui, depuis plusieurs années, nous paraissent offrir les 
meilleures garanties de qualité et de viabilité. " Mais sur quelles bases, comment et 
pourquoi ? Où sont les critères définitifs qui permettraient aux lecteurs de saisir la 
différence entre ce que l'on n'a pas jugé utile de retenir, ce que l'on qualifie d'" intéressant 
" et ce que l'on juge " exceptionnel " ? Comment surtout ne pas voir qu'il s'agit ici, une 
nouvelle fois, de subjectif maquillé en classement ?</TEXT>
<TEXT>
 Certes, dira-t-on, mais les résultats ? On notera ici ou là quelques vérités (comme, en 
Alsace, la reconnaissance de la famille Humbrecht de Turckheim et, dans le Rhône, celle 
de Gérard Chave, à Mauves). Mais, pièce maîtresse de ce classement, le Bordelais ne 
révèle rien de bien neuf, hormis la coquetterie provocatrice qui conduit à n'accorder que 
deux étoiles à Pétrus (Pomerol).</TEXT>
<TEXT>
  Pour le reste, on peut être rassuré : au palmarès du Bordelais, de la Bourgogne et de la 
Champagne, on ne recense que ceux qui, un peu partout à travers le monde, sont déjà 
parmi les mieux classés et les plus grands : Yquem, Mouton-Rothschild, Climens, Latour et 
Margaux ; Leroy, Leflaive, Romanée-Conti ; Krug ou Bollinger.</TEXT>
</DOC>
