<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027360</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027360</DOCID>
<ACCOUNT>403457</ACCOUNT>
<PEOPLE>PY OLIVIER</PEOPLE>
<DATE>19950713</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q120795/1302</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>LA SERVANTE, d'Olivier Py. Mise en scène de l'auteur. Avec vingt-six comédiens et la chienne Flipotte. Gymnase du lycée Aubanel. Jusqu'au 16 juillet. Tél. : 90-14-14-14.
</NOTE>
<NUM1>950713-2-022-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SALINO BRIGITTE</AUTHOR>
<SIP1> BRIGITTE SALINO</SIP1>
<SOT1>Âgé de vingt-neuf ans, il signe un spectacle de vingt-quatre heures</SOT1>
<SU21>AVIGNON 1995</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>GYMNASE DU LYCEE AUBANEL. JUSQU'AU 16 JUILLET-49 EME FESTIVAL</LEAD1>
<TITLE>Olivier Py dame le pion à la Bible  et célèbre le théâtre</TITLE>
<TIO1>LA SERVANTE</TIO1>
<TEXT>  Rien ne sert d'être héroïque, il faut partir à temps. Le spectacle d'Olivier Py, La Servante, dure vingt-quatre heures et n'exige pas qu'on le 
suive dans son intégralité. L'auteur lui-même n'en demande pas tant au public. Il est 
tout à son rêve : damer le pion à Dieu en jouant la même pièce en boucle pendant 
sept jours d'affilée, partant, en plus, de la Création : la lumière. Olivier Py veut 
célébrer la servante, cette simple ampoule électrique qui veille sur la nuit des 
théâtres vides.</TEXT>
<TEXT>
 Est-ce le goût du luxe ou de l'insolence qui a poussé Olivier Py à mettre sur pied un 
projet aussi démesuré ? Ni l'un ni l'autre. Olivier Py est chrétien, il sait ce que sont 
l'orgueil du doute, la force de la foi, l'espérance en la vie des qualités fort utiles pour 
qui veut que le théâtre ressemble à sa vie. Olivier Py est jeune, vingt-neuf ans. Il sait 
qu'il ne faut pas attendre pour se mesurer à l'idéal. Olivier Py porte un double nom 
d'arbre (Py vient du catalan pin). Il sait où sont ses racines, dans un jardin de 
Provence où il passa son enfance, conversant avec la terre et les étoiles.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne faudrait pas prendre à la légère La Servante. C'est la Bible portée à Avignon. 
Allons au gymnase du lycée Aubanel, où elle se donne. Déjà, la destinée de cet 
endroit est étrange : en 1993, on y vit Dark/Noir, qui permettait aux spectateurs de 
s'initier au monde des aveugles, en suivant un parcours dans une obscurité plus noire 
que celle de tous les théâtres. Cette année, avec l'aide de La Servante, les 
spectateurs sont invités à chercher dans la nuit de la scène un viatique.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ses cinq pièces précédentes dont Gaspacho, Un chien mort et Les Aventures 
de Paco Goliard , Olivier Py semblait se mesurer avec la nostalgie de l'enfance. On le 
sentait doué, écrivant au fil des mots et des sentiments. Avec La Servante, on le 
découvre possédé par le désir de dire. Parce qu'au commencement était le Verbe, 
#Olivier Py veut que le Verbe ne cesse. Comme une quête, une croisade... Pour ne pas 
oublier l'innocence, pour guetter l'espérance, pour apprivoiser la mort.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 QUATRE ANS, QUATRE AMIS</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Un jour, une jeune fille, Marthe, réunit ses quatre meilleurs amis dans son jardin. 
Elle leur fait part d'un message que lui a soufflé un ange, et que chacun doit aller 
transmettre. Pendant quatre ans, les quatre amis vont parcourir le monde, et Marthe 
les attendra, comme une servante, petite lumière en son jardin. Un jour, ils 
reviendront tous. Alors Marthe pourra leur dire : " Allez ! " La Servante est une 
histoire sans fin. En faisant le récit de leur voyage, les amis vont le revivre. Cinq 
pièces principales tiennent lieu de colonne vertébrale à La Servante : L'Architecte et 
la Forêt, La Servante, Le Pain de Roméo, La Panoplie du squelette et Le Jeu du 
veuf. Chacune, d'une durée de deux à trois heures, est consacrée à l'un des cinq 
personnages, et enchâssée dans des dramaticules qui n'excèdent pas quarante 
minutes. Tout se joue dans le même décor, un sobre pan de bois clos de trois murs. 
Un jardin. Le monde.</TEXT>
<TEXT>
  Si Marthe doit beaucoup à l'Evangile de Luc, les autres personnages s'offrent des 
libertés littéraires. Ainsi Olivier Py rend hommage à Molière dans L'Architecte et la 
Forêt réécriture piquante de L'Ecole des femmes , à Shakespeare dans Le Pain de 
#Roméo et à Homère dans Le Jeu du veuf. Mais là n'est pas l'essentiel. La force de 
La Servante est son indéfectible foi en la présence. De l'amitié, de la chair, de 
l'amour, de l'attente. Présence réelle aussi, infiniment christique, de la petite lampe 
qui veille sur le plateau comme la lampe du sanctuaire dans les églises.</TEXT>
<TEXT>
  Ils sont vingt-six comédiens, plus la chienne Flipotte, à accompagner La Servante. 
Convaincus, engagés, laissés par le metteur en scène à la liberté d'être comme ils 
l'entendent. Autant que sa foi, en Dieu, en l'homosexualité, en la vie et la parole, 
c'est l'absence totale d'inhibition d'Olivier Py qui, de bout en bout, sert sa Servante : 
rien ne peut l'arrêter en son désir. Il faut croire que cela a un sens : des étudiants 
venus voir une des pièces sont restés vingt-quatre heures d'affilée. Ils étaient quatre. 
Où était leur cinquième amie, leur servante ?</TEXT>
</DOC>
