<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002645-19940219</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002645-19940219</DOCID>
<ACCOUNT>325317</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940219</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>07</FAB>
<SUBJECTS>ALPINISME</SUBJECTS>
<NOTE>guide de haute montagne</NOTE>
<NUM1>940219-2-R09-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>MOULIN CHRISTOPHE</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<LEAD1>POINT DE VUE DANS PAGE CONSACREE A L'ESCALADE SUR GLACE</LEAD1>
<TITLE>Escalade&gt;Les pentes de l'éphémère</TITLE>
<TEXT>Pourquoi braver les dangers de la cascade de glace ? Pourquoi accepter de mettre en jeu notre vie pour quelques glaçons fragiles ? 
D'abord, pour le plaisir intense d'évoluer dans un univers vertical 
et bleu, au milieu d'une paroi qui serait infranchissable si elle 
était dénuée de glace ! Et quoi de plus insolent que de progresser 
sur de l'éphémère, dans un décor aux formes les plus fantastiques, 
ajoutant le désir incessant de repousser les limites du concevable, 
et rendre réel ce qu'on croyait impossible.</TEXT>
<TEXT>
  Obligés parfois de briser, pour pouvoir progresser, ces pétales 
cristallins, tantôt bleus, parfois translucides, ancrer sans 
détruire, trouver le geste juste, la limite entre l'équilibre du 
grimpeur et celui du support. Doser la frappe du piolet pour ne pas 
éclater la glace, pour ne pas ébranler les colonnes. Replacer un pied 
pour retrouver l'équilibre, diminuer la traction sur les bras qui 
déjà tétanisent, évaluer le passage suivant, se protéger avant, et 
respirer à pleins poumons pour ne pas s'emballer dans ce souffle 
court imposé par l'angoisse. Se demander quel est ce bruit sourd, et 
réaliser qu'il s'agit de son coeur dont les battements réguliers 
résonnent aux tempes.</TEXT>
<TEXT>
  Puis l'oubli de tout, se fondre dans le mouvement, monter sans 
réfléchir, devenir le geste et pénétrer l'élément... Vivre à deux 
cents pour cent. Puis se réveiller, sortir du nuage quelques mètres 
plus haut, essayer de retrouver dans sa tête les images précédentes 
mais en vain, et ne désirer qu'une chose : vivre à nouveau cet 
instant.</TEXT>
<TEXT>
  Et puis il y a les " autres ", ces quelques grimpeurs de tête qui 
repoussent, qui osent, qui font évoluer les choses : " Ceux-ci n'ont 
pas osé, moi j'y vais. " " Ceux-là y sont allés, alors moi je le 
fais. " " Ces autres pourraient le faire, vite fait bien fait, je 
leur passe sous le nez. " Sans animosité, sans haine, sans heurts. 
Mais c'est ainsi. La course à l'ouverture, la pression vers le haut 
qui nous forcent à passer au-dessus de la limite qu'hier encore on 
croyait maximale. Rivalité ? Sans doute. Compétition ? Bien sûr. 
Enjeux médiatiques ? Parfois, bien que les " retombées "...</TEXT>
<TEXT>
  Nous sommes ainsi. La nature nous a fait quelque part égoïstes, 
envieux et conquérants, et il est faux de le nier. On voudrait 
parfois attendre le bon moment, regarder évoluer le cigare : il 
manque un mètre... il touche bientôt... il touche à peine... il coule 
encore... il a grossi... quelques jours de plus...</TEXT>
<TEXT>
Puis la rencontre. D'autres grimpeurs sont là, ils ont vu eux aussi, 
ils iront eux aussi, alors la passion, la beauté, le rêve 
disparaissent et font place à l'enchère... J'irai demain ! &lt;
</TEXT>
</DOC>
