<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042897</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042897</DOCID>
<ACCOUNT>423647</ACCOUNT>
<DATE>19951122</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INI/47953006</FAB>
<SUBJECTS>ARTISAN COMMERCANT,CREATION D'ENTREPRISE,LOI,STATUT,PROFESSION LIBERALE,PME,EMPLOI</SUBJECTS>
<NUM1>951122-2-R02-04</NUM1>
<NAMES>LEUSSE JEA FREDERIC DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BETBEDER MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE-CLAUDE BETBEDER</SIP1>
<SOT1>La " loi Madelin " favorise le développement de l'entreprise individuelle.Mais le travailleur indépendant a besoin d'un réel accompagnement</SOT1>
<SU21>DOSSIER LE TRAVAIL AUTREMENT &gt;</SU21>
<SYF1>TRAVAIL</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER DE TROIS PAGES. LA LOI "INITIATIVE ET ENTREPRISE INDIVIDUELLE" DU 11 FEVRIER 1994 DITE "LOI MADELIN"</LEAD1>
<TITLE>Du salariat à la micro-entreprise</TITLE>
<TEXT> "IL  faut désormais distinguer emploi et travail. Le plein emploi de type salarié ne reviendra pas. Mais on peut espérer que le travail se répande à nouveau 
dans la société au bénéfice de tous à condition de lui apporter de la souplesse et d'adapter 
certaines règles. Et le travail indépendant en est un élément d'autant plus intéressant qu'il 
est en développement dans la plupart des grands pays. " C'est Jean-Frédéric de Leusse 
qui résume ainsi l'idée directrice de la loi " initiative et entreprise individuelle " du 11 
février 1994, dite " loi Madelin ". Directeur de cabinet de ce dernier quand il était ministre 
du gouvernement Balladur, il est de ceux qui ont le plus travaillé à son élaboration.</TEXT>
<TEXT>
 Cette loi, explique-t-il, a essayé d'apporter des correctifs à tout ce qui en France freinait le 
développement du travail indépendant : obstacles sociaux, fiscaux, juridiques, 
administratifs... De fait, ceux qui souhaitent pratiquer ce travail peuvent aujourd'hui créer 
leur entreprise à travers une démarche unique. Les règles de gestion et de comptabilité ont 
été largement simplifiées pour les très petites structures. Les frais légaux d'assurance-
maladie ont été réduits de 30 % pendant les deux premières années. Une assurance 
complémentaire en matière de chômage, de retraite et d'arrêt maladie peut être souscrite 
en déduction des impôts. Ce qui met le travailleur indépendant à égalité, sur ce point, avec 
les salariés.</TEXT>
<TEXT>
 Tous les problèmes sont-ils pour autant réglés ? Le malaise récurrent des artisans et 
petits commerçants ne montre-t-il pas que l'indépendance est, pour les " petits ", plus riche 
de frustrations que de satisfactions ? " Nous savons qu'il y a encore beaucoup à faire, 
convient J.-F. de Leusse. Par exemple les indépendants payent des charges sociales sur 
tout ce qu'ils gagnent, y compris ce qui pourrait être considéré comme la rémunération de 
leur capital, et, tandis que les entreprises peuvent déduire toutes sortes de charges de leur 
revenu fiscal, eux ne le peuvent pas. La loi de 1994 n'est qu'une étape. "</TEXT>
<TEXT>
 ÉTAPE Le travail indépendant, souligne-t-il, peut se développer dans la mesure où le 
métier envisagé ne réclame pas beaucoup d'investissements au départ. Mais ce point, 
précisément, ne laisse-t-il pas prévoir une concurrence qui limitera vite les revenus ? Trop 
de vendeurs de pizzas ne vont-ils pas tuer la vente de pizzas ? " C'est vrai que celui qui 
s'installe aujourd'hui bénéficie d'aides. Mais c'est peu de chose, surtout si l'on compare 
avec ce que reçoit le créateur d'un emploi salarié. Pensez au contrat initiative emploi (CIE) 
! " Les proches d'Alain Madelin s'inquiètent davantage d'un autre risque : " Voir un peu 
n'importe qui s'installer dans des métiers touchant à la sécurité : que faire pour que le 
client ne se retrouve pas, par exemple, avec une maison inondée ou incendiée et.... un 
micro-entrepreneur disparu dans la nature ? " L'actuel programme d'orientation de 
l'artisanat tente d'y parer en travaillant à améliorer les qualifications, avec sans doute la 
création de labels.</TEXT>
<TEXT>
  En fait, c'est toute la capacité d'un individu à assumer seul, et dans la durée, une fonction 
inéluctablement complexe, qui est en question. Avec tout ce que cela implique pour le 
client, mais aussi pour l'intéressé et son devenir. J.-F. de Leusse n'en disconvient pas : " 
Le meilleur service qu'on puisse rendre à ces personnes est de développer autour d'elles 
l'environnement le plus favorable possible. Il faudrait un dispositif d'accompagnement 
comparable à ce qui existe pour les salariés en difficulté. Faites l'expérience d'aller dans 
une ANPE et de dire que vous voulez créer une entreprise... S'en occuper est la vocation 
naturelle des chambres de commerce et de métiers, mais elles le font de manière très 
inégale. Des associations s'y sont mises. Il existe également des réseaux d'indépendants 
avec centrale de facturation, éventuellement centrale de commercialisation. Il faut aussi 
continuer à simplifier, à faire évoluer le droit. "</TEXT>
</DOC>
