<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045024</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045024</DOCID>
<ACCOUNT>426245</ACCOUNT>
<PEOPLE>TOMAN ROLF</PEOPLE>
<DATE>19951208</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/49954018</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA RENAISSANCE ITALIENNE Sous la direction de Rolf Toman. Ed. de la Martinière, 464 p., 350 F jusqu'au 31 décembre, 395 F ensuite.</NOTE>
<NUM1>951208-2-R03-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>BELLET HARRY</AUTHOR>
<SIP1>HARRY BELLET</SIP1>
<SU21>LIVRES D'ART&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Parfaite Renaissance</TITLE>
<TIO1>LA RENAISSANCE ITALIENNE</TIO1>
<TEXT> La Renaissance italienne, sous presque toutes les coutures : architecture, peinture, sculpture et dessin, et dans un cadre chronologique original, puisque 
le livre débute avec l'architecture du bas Moyen Age. L'ensemble est une réussite. Les 
étudiants malheureux qui tentaient de comprendre quelque chose au cycle de fresques de 
la chapelle Brancacci, à Florence, vont avoir des motifs d'espérer. L'éditeur, compréhensif, 
leur a fait un petit dessin, qui vaut mieux qu'un long discours, schématisant la répartition 
des oeuvres dues à Masaccio, Masolino ou Lippi. De ces schémas, le livre abonde, 
toujours fort à propos.</TEXT>
<TEXT>
 L'illustration est soignée : on voit trop souvent la Trinité de Masaccio mutilée par des 
maquettistes incultes pour ne pas être agréablement surpris de la trouver reproduite dans 
son intégralité.</TEXT>
<TEXT>
  Toute l'iconographie favorise la compréhension du sujet. Ainsi de la Sixtine : une 
photographie en montre l'ensemble, Jugement dernier compris, avant sa restauration. 
Deux autres comparent la Sibylle de Libye, avant et après. Une triple page reproduit le 
plafond après nettoyage. Un plan en décrit, scène par scène, l'iconographie.</TEXT>
<TEXT>
  Le texte est didactique, sérieux, réfléchi. Les annexes, généalogie des Medicis, ou des 
Sforza, ordre de succession des papes ou des doges, seront bien utiles. Il y a même un 
glossaire des termes techniques. Un seul reproche : sept des huit auteurs sont allemands, 
et leur bibliographie aussi ; il n'est peut-être pas nécessaire, par exemple, de se référer à 
l'édition munichoise de l'Art italien d'André Chastel... Panofsky aussi a été traduit. Comme 
Cennino Cennini. Et il est dommage de négliger complètement les travaux de Daniel 
Arasse.</TEXT>
</DOC>
