<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000652-19940706</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000652-19940706</DOCID>
<ACCOUNT>343679</ACCOUNT>
<DATE>19940706</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>07051130</FAB>
<SUBJECTS>AMENDEMENT,ECOUTES TELEPHONIQUES,COMMISSION PARLEMENTAIRE,PROJET DE LOI,JUSTICE</SUBJECTS>
<NUM1>940706-2-007-34</NUM1>
<NAMES>MAZEAUD PIERRE,MEHAIGNERIE PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-34</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CHAMBRAUD CECILE</AUTHOR>
<PAGE>61</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE - A ADOPTE UN AMENDEMENT LUNDI 4 JUILLET QUI DOIT ETRE DISCUTE DANS LE CADRE DE L'EXAMEN DES TROIS PROJETS DE LOI SUR LA JUSTICE</LEAD1>
<TITLE>La commission des lois souhaite un contrôle des mises sur écoute des parlementaires</TITLE>
<TEXT>La mise sur écoute téléphonique d'un député ou d'un sénateur par un juge d'instruction est-elle de nature à porter atteinte aux principes 
de la séparation des pouvoirs et de l'inviolabilité des 
parlementaires ? Cette interrogation a traversé les bancs de 
l'Assemblée nationale après l'écoute dont a été l'objet Bernard Tapie 
dans l'affaire du Phocéa.Elle a conduit la commission des lois de 
l'Assemblée à adopter, lundi 4 juillet, un amendement de son 
président, Pierre Mazeaud (RPR, Haute-Savoie), prévoyant qu'un 
parlementaire ne peut faire l'objet d'écoute téléphonique judiciaire 
sans que le président de l'assemblée à laquelle il appartient en soit 
informé par le juge d'instruction, tout comme le bâtonnier doit être 
informé de la mise sur écoute d'un avocat (article 100 alinéa 7 du 
code de procédure pénale). </TEXT>
<TEXT>
  Cet amendement doit être discuté dans le cadre de la discussion des 
articles des trois projets de loi sur la justice dont l'examen a 
débuté lundi 4 juillet.</TEXT>
<TEXT>
Philippe Séguin, ès qualités de président de l'Assemblée nationale, 
s'était ouvert de cette question auprès du ministre de la justice dès 
février dernier, lorsque Jean-Louis Borloo, député (RL) du Nord, 
avait lui aussi fait l'objet d'écoutes judiciaires dans le cadre de 
l'affaire OM-Valenciennes (le Monde du 2 juillet). M. Séguin avait 
alors suggéré à Pierre Méhaignerie de modifier la législation dans le 
sens préconisé aujourd'hui par la commission des lois. Le président 
de l'Assemblée nationale, qui a renouvelé sa demande la semaine 
dernière, avait alors cru comprendre que cette proposition avait 
obtenu l'accord du garde des Sceaux. M. Méhaignerie se montre 
aujourd'hui plus " réservé " sur la modification législative 
proposée, comme il l'a expliqué lui même en commentant l'amendement 
Mazeaud, car il ne " veut pas que l'opinion pense qu'il y a deux 
poids et deux mesures " en faveur des parlementaires.&lt;
</TEXT>
</DOC>
