<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003321-19940730</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003321-19940730</DOCID>
<ACCOUNT>346468</ACCOUNT>
<DATE>19940730</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>07291580</FAB>
<SUBJECTS>PETROLE,BANQUE,PRISE DE PARTICIPATION,COMMUNIQUE,ACTION,CHIFFRE,FILIALE</SUBJECTS>
<NAMES>ELF AQUITAINE,FINANCIERE GAMMA,BNP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<PAGE>70</PAGE>
<LEAD1>LE 28 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt;  Troquant des participations                       contre des titres de la banque&gt; Elf Aquitaine devient le deuxième act ionnaire de la BNP</TITLE>
<TEXT>Echange ensemble de participations qualifiées de non stratégiques contre montée en puissance dans le capital d'une des toutes premières 
banques françaises, récemment privatisée.</TEXT>
<TEXT>
  Le groupe pétrolier Elf Aquitaine et la Banque nationale de Paris 
viennent ainsi de procéder à un troc peu banal. Aux termes d'un 
accord signé par les deux groupes jeudi 28 juillet, la BNP reprend le 
portefeuille de participations industrielles d'Elf logées dans sa 
filiale Financière Gamma et évaluées à 1,1 milliard de francs. En 
échange, la banque paie le groupe pétrolier en titres BNP à émettre.</TEXT>
<TEXT>
 Elf Aquitaine devrait ainsi recevoir entre 4 et 4,4 millions de 
titres BNP, selon le communiqué commun des deux groupes, et devenir, 
" sous réserve de l'accord de l'assemblée générale d'actionnaires de 
la BNP et de l'avis des commissaires aux apports ", le deuxième 
actionnaire de la banque présidée par Michel Pebereau, derrière 
l'UAP. La participation d'Elf Aquitaine au capital de la BNP est 
actuellement de 1,86 %. Elle devrait être ainsi portée " à un niveau 
légèrement supérieur à 4 % ". L'UAP, premier actionnaire de la banque 
avec 14,7 % du capital, devrait voir son poids très légèrement dilué 
à la suite de cette opération.</TEXT>
<TEXT>
  La Financière Gamma, présidée par Geneviève Gomez, est une filiale 
toute récente du holding CPIH, filiale commune d'Elf Aquitaine et 
d'Elf Gabon. Sa création s'inscrit dans la politique de nettoyage des 
participations, décrétée par Philippe Jaffré, le patron du groupe 
pétrolier, dès son arrivée aux commandes. " On a voulu centraliser 
dans Gamma tout un ensemble de petites lignes _ environ 70 
participations minoritaires de 1 % à 20 % _ qui figuraient dans CPIH 
aux cotés de liquidités et d'intérêts jugés plus stratégiques et qui 
étaient destinées à être cédées ", explique-t-on chez Elf. Le contenu 
exact de Financière Gamma reste difficile à apprécier. " En majorité, 
il s'agit de sociétés de capital développement, notamment aux 
Etats-Unis, du non-coté, auxquels s'ajoutent des participations dans 
des sociétés plus connues du type Marie Brizard, France-Elevage, 
Novalliance, Alta Berkeley. "                                         
&gt;
          
</TEXT>
</DOC>
