<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000661-19940706</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000661-19940706</DOCID>
<ACCOUNT>343688</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>La CGT devait être reçue mardi 5 juillet par le premier ministre, dans le cadre d'une concertation qu'Edouard Balladur engagera ce même jour avec les partenaires sociaux et qu'il achèvera jeudi 7 juillet. Avant cette rencontre, Louis Viannet, secrétaire général de la CGT, s'explique dans un entretien au " Monde " sur le climat social, le chômage, les changements dans la société et dans le salariat en France et les difficultés du syndycalisme.</CHA1>
<DATE>19940706</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>07051200</FAB>
<SUBJECTS>INSERTION,JEUNESSE,EMPLOI</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SOCIETE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHOMAGE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHARGES D'ENTREPRISE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,INSTANCE,PROJET,ADHESION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET,CONGRES</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EFFECTIF</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSTANCE,SYNDICAT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC AVEC UN CROQUIS DE SZLAKMANN</NOTE>
<NUM1>940706-2-017-03</NUM1>
<NAMES>,CEE</NAMES>
<NAMES>CES,CONFEDERATION EUROPEENNE DES SYNDICATS</NAMES>
<NAMES>FSM,FEDERATION SYNDICALE MONDIALE</NAMES>
<NAMES>VIANNET LOUIS,CGT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>NOBLECOURT MICHEL,NORMAND JEAN MICHEL,VIANNET LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>304</PAGE>
<TITLE>Un entretien avec le secrétaire général de la CGT&gt; Louis Viannet : " La division fait prendre du retard au mouvement social"</TITLE>
<TEXT>"Après le regain de mobilisation de l'automne dans le secteur public et les manifestations anti-CIP du printemps, le mouvement syndical 
paraît être retombé dans la léthargie...</TEXT>
<TEXT>
 _ Le mouvement social n'évolue jamais selon des règles mathématiques 
ni de manière uniforme. Le vent qui s'est levé à l'automne et a pris 
une certaine ampleur lors des manifestations contre le contrat 
d'insertion professionnelle (CIP), notamment avec la journée CGT du 
12 mars, n'a effectivement pas pu se maintenir avec la même 
dynamique. Pour autant, la situation ne s'est pas modifiée en 
profondeur. Les clignotants habituels confirment que le 
mécontentement et l'inquiétude restent profonds. Il y a un véritable 
fossé entre la tonalité des discours officiels et ce que nous 
percevons de la réalité.</TEXT>
<TEXT>
 Une dégradation</TEXT>
<TEXT>
 de la situation</TEXT>
<TEXT>
  " Nous sommes en présence d'une société française qui est tirée 
vers le bas, mais cela n'est pas forcément facteur de mobilisation. 
Au contraire, une chape de plomb pèse fortement sur la réflexion et 
le comportement des salariés, nourrit tous les doutes, toutes les 
hésitations qui peuvent exister sur l'efficacité de l'action 
collective et, donc, sur l'intérêt de s'y engager. Le poids du 
chômage sur toute la vie du pays est une réalité sans précédent, et 
cette dégradation du tissu social enlève toute signification réelle 
aux indicateurs tels qu'ils étaient utilisés jusqu'alors. On ne prête 
pas assez d'attention à la partie immergée de l'iceberg du chômage et 
notamment à l'augmentation réelle qui dépasse tois cent millesur 
l'année -, à la progression du chômage de longue durée, à l'explosion 
du chômage chez les moins de vingt-cinq ans. De plus, lorsque l'on 
est dans une situation où trois quarts des embauches réalisées sont à 
temps partiel ou à statut précaire, chiffrer le pouvoir d'achat par 
rapport au schéma classique d'emploi à temps plein et à contrat à 
durée indéterminée n'a plus de signification.</TEXT>
<TEXT>
 " Mais cela peut très vite déboucher sur un climat de mobilisation 
beaucoup plus important car les capacités de rassemblement et de 
mobilisation sont toujours présentes. Hélas, la division syndicale et 
le fait que l'on reste encore en deçà de ce qu'il faudrait pour 
galvaniser les énergies font prendre du retard au mouvement social.</TEXT>
<TEXT>
 _ Que comptez-vous faire ? _ Le syndicalisme va devoir prendre des 
responsabilités pour être capable de peser sur certaines décisions 
dont les caractéristiques _ qu'il s'agisse des salaires ou de la 
protection sociale _ vont dans le sens d'une dégradation de la 
situation. Au passage, je suis effaré que le premier ministre 
continue d'affirmer avec une superbe que rien n'autorise qu'abaisser 
les charges et empêcher les hausses de salaires est favorable à 
l'emploi. Au contraire, le chômage continue à augmenter. D'ailleurs, 
le refus net du patronat de s'engager dans toute contrepartie en 
matière de création d'emplois est l'illustration la plus vivante et 
la plus concrète que l'abaissement des charges ne débouche sur rien. 
Les entreprises embauchent si elles en ont besoin.</TEXT>
<TEXT>
  _Lors des élections européennes, la CGT est apparue beaucoup moins 
présente que lors du référendum sur le traité de Maastricht.</TEXT>
<TEXT>
  _ Maastricht était un référendum dans lequel la CGT, en tant que 
syndicat, se considérait comme impliquée. En revanche, lors des 
élections européennes, il s'agissait de choisir entre les différentes 
forces politiques. La confédération a fait connaître sa position sur 
l'Europe et sur les enjeux de ce scrutin. Beaucoup de nos 
organisations ont fait de même, surtout celles - comme la fédération 
de l'énergie ou des PTT - qui sont les plus concernées par les 
décisions européennes.</TEXT>
<TEXT>
 _C'est-à-dire qu'il n'y a pas eu, cette fois, de " dérapages " 
politiques au sein de la CGT ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Je pense vraiment que la position que nous avons adoptée, dès 
avant les élections législatives, rappelant que la CGT ne donnera pas 
de consigne de vote, est maintenant appréhendée comme quelque chose 
permettant de faciliter l'expression du syndicat sur les problèmes 
posés. Les débats que nous avons pu avoir à l'occasion de ces 
élections européennes ont été beaucoup plus sereins et poussés que si 
le débat s'était déroulé autour d'une prise de position en faveur de 
telle ou telle liste. </TEXT>
<TEXT>
  _Quand pensez-vous pouvoir adhérer à la Confédération européenne 
des syndicats (CES), une démarche actuellement bloquée par les autres 
centrales françaises ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Sur cette question, il faut dépasser les querelles de chapelle. 
L'Europe va allègrement vers les vingt millions de chômeurs et le 
poids des réalités économiques et sociales de l'Europe ne peut plus 
être ignoré par le monde syndical. A partir de là, le problème de 
l'adhésion de la CGT est devenu incontournable. Je ne veux pas dire 
que les dirigeants de la CES seront forcés de nous accepter. Je pense 
simplement qu'il s'agit d'une donnée qui ne pourra plus être 
simplement évacuée. Faut-il un syndicalisme rassembleur, avec une 
organisation régionale européenne qui permette à tous les syndicats, 
quelle que soit leur approche, de se retrouver ensemble ou faut-il en 
rester à un syndicalisme entretenant des clivages ? </TEXT>
<TEXT>
 _Est-il indispensable d'adhérer à une organisation dont, 
visiblement, vous constatez le manque d'efficacité ? Considérez-vous 
que la CES ne sera efficace que si la CGT en est membre ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Nous voulons vraiment adhérer à la CES, il y va de l'intérêt des 
salariés. Mais le fait de ne pas y être ne nous empêchera pas de 
prendre des initiatives au niveau des groupes et des branches pour 
favoriser le développement d'initiatives communes ou convergentes.</TEXT>
<TEXT>
 " A la CES, on nous dit que notre adhésion passe par un accord des 
autres centrales françaises. Or la plupart des organisations 
européennes considèrent que l'on ne pourra pas construire un 
syndicalisme vraiment offensif en Europe sans que le syndicalisme 
français soit présent avec sa capacité maximale de mobilisation. Un 
objectif difficile à atteindre sans la CGT... </TEXT>
<TEXT>
 Forum syndical</TEXT>
<TEXT>
 international</TEXT>
<TEXT>
  _Ne pensez-vous pas que, si la CGT quittait la Fédération syndicale 
mondiale (FSM) créée par l'ex-bloc communiste, cela faciliterait les 
choses ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Nous sommes décidés à tout faire pour que la FSM joue un rôle 
dynamique pour le renouveau du syndicalisme international. Mais nous 
sommes réalistes. Si d'aventure il s'avérait que cet objectif ne peut 
pas être atteint, nous en tirerions les conséquences. Il faut savoir 
que beaucoup d'organisations non adhérentes de la FSM considèrent 
qu'il serait néfaste que la FSM disparaisse et souhaitent que nous 
réussissions à la transformer afin de jouer un rôle positif dans 
l'effort de renouveau. Notre proposition d'organisation, sous l'égide 
de l'ONU, d'un forum syndical international dans la perspective du 
Sommet social mondial relève de la même préoccupation de renouveau. 
Cela dit, je ne vois pas pourquoi l'appartenance à la FSM 
constituerait un obstacle à notre adhésion.</TEXT>
<TEXT>
 Investir</TEXT>
<TEXT>
 les déserts syndicaux</TEXT>
<TEXT>
 _Depuis le 44 congrès de la CGT, début 1992, on n'a guère vu 
s'opérer de changements spectaculaires. Quel sera l'objet de votre 
prochain congrès, en décembre 1995 ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Je crois que le prochain congrès affirmera la capacité de la CGT 
à intégrer les changements qui interviennent dans le monde du travail 
et, en particulier, dans la composition du salariat et dans 
l'apparition des nouvelles formes d'emploi, qui posent des questions 
totalement nouvelles.</TEXT>
<TEXT>
 " Le syndicalisme ne doit pas se réduire à n'être que l'expression 
de salariés qui ont encore quelque chose à défendre. La société n'est 
plus à deux vitesses mais à plusieurs vitesses. Notre responsabilité 
est de faire en sorte qu'elle ne trouve pas un prolongement dans un 
syndicalisme à plusieurs vitesses. C'est pourquoi nous avons 
multiplié par quatre nos comités de chômeurs et que nous devons 
également nous préoccuper des travailleurs à statut précaire, en 
situation professionnelle instable qui n'ont pas le réflexe de se 
syndiquer et que les syndicats n'ont pas le réflexe de syndiquer. 
Heureusement, cela commence à changer.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous allons également mettre l'accent sur la nécessité d'investir 
les immenses déserts syndicaux, un problème qu'il serait suicidaire 
d'aborder en termes de concurrence entre organisations. Tous 
syndicats réunis, nous ne regroupons même pas 10 % des salariés, et 
ces salariés se trouvent dans les mêmes secteurs ! Le tout dans un 
environnement largement antisyndical.</TEXT>
<TEXT>
  _A quelles innovations ces changements vont-ils vous conduire pour 
la préparation de votre congrès ? </TEXT>
<TEXT>
  _ Pour la préparation de notre prochain congrès, nous allons, dans 
un premier temps, organiser toute une série de débats avec nos 
sections syndicales, afin de discuter des questions qu'elles 
considèrent comme décisives pour le devenir de la CGT, du 
syndicalisme et de l'action collective. A partir de cela, nous 
élaborerons un projet de document d'orientation qui retournera en 
débat devant les sections syndicales.</TEXT>
<TEXT>
  _Comment évoluent les effectifs de la CGT ? </TEXT>
<TEXT>
  _ 1993 a fait apparaître un très sérieux ralentissement de la 
baisse des effectifs, limitée aux alentours de 4 %. La tendance n'est 
pas encore à la remontée. Depuis octobre 1993, et le regain de 
combativité que nous avons pu observer, nos organisations perçoivent 
un mieux et nos résultats aux élections professionnelles ne sont pas 
mauvais. Il y a donc toutes raisons de considérer que 1994 amorcera 
un tournant. " </TEXT>
<TEXT>
 Propos recueillis                                                    
&gt;
           
</TEXT>
</DOC>
