<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000967-19940507</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000967-19940507</DOCID>
<ACCOUNT>335872</ACCOUNT>
<DATE>19940507</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>18</FAB>
<SUBJECTS>VOCABULAIRE,ETRANGER</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Voir Libération du 25 avril 1994. &gt; (2) Eugène Ionesco : Théâtre complet, " Bibliothèque de la Pléiade ", Gallimard. &gt; (3) Robert Benayoun : le Nonsense. De Lewis Carroll à Woody Allen, Balland. &gt; (4) Gilles Deleuze : Logique du sens, Editions de Minuit. &gt; &gt;  A signaler : le troisième et dernier tome des Interactions verbales, de Catherine Kerbrat-Orecchioni, et Nominales : essais de sémantique référentielle, de Georges Kleiber, tous deux dans la collection " Linguistique ", chez Armand Colin.&gt; &gt; DOC:AVEC DESSIN DE SERGUEI</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<PAGE>283</PAGE>
<TITLE>LA VIE DU LANGAGE&gt; La leçon faite aux étrangers</TITLE>
<TEXT>LA scène se passe dans un sympathique commissariat de quartier, à Paris, un soir de manifestation. Un policier français délivre, 
arguments français à l'appui, un conseil français à un jeune étudiant 
américain qui ignore encore le sens, de plus en plus usuel malgré la 
disparition des femmes adultères, du verbe lapider : " Tu ferais 
mieux d'apprendre le français, espèce de connard. " On croit 
percevoir aussi dans le bref et furtif enregistrement : " Nation de 
merde ", " Génération de dégénérés " (1). </TEXT>
<TEXT>
  Manifestement, comme on peut dire hors des commissariats, le 
policier ignore la grammaire française de Ionesco, y compris la 
section consacrée à la grammaire des insultes et de la politesse. Un 
spécialiste pourrait même avancer que Ionesco conseillerait de 
répondre, au moins dans un cas, par un simple : " Marchand de bouse ! 
" Ce serait oublier l'affection que la police française porte à 
certains ruminants, qu'elle a aussi pour mission de protéger contre 
les mots d'ordre séditieux, du genre " Mort aux vaches ". </TEXT>
<TEXT>
  Ionesco, hélas, n'est plus là pour organiser l'enseignement du 
français destiné aux étudiants étrangers. Mais il nous a laissé, 
outre plusieurs exemples de leçons et de travaux dirigés, des 
Exercices de conversation et de diction françaises pour étudiants 
américains (2). Même s'il ne fait pas mention du commissariat, 
l'ensemble ne manque pas d'ampleur : le jeune étranger apprendra 
comment se conduire et parler au restaurant, au marché, chez la 
boulangère, chez le vétérinaire, à l'hôpital, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne paraît pas impossible dès lors, en rassemblant les fragments 
épars, de proposer ce que les maîtres d'autrefois auraient appelé des 
Eléments pour une grammaire logique du français. Il s'agirait de 
répondre à l'attente de ces nombreux étudiants étrangers venus à 
Paris pour apprendre, entre autres choses, la langue française, qui 
se caractériserait, comme on le leur répète, " par sa précision et sa 
logique " ; voire par sa clarté. L'illusion est tenace, et les 
conséquences entraînent assez loin. Deux exemples exhibent les 
"ravages " potentiels : si l'on admet que les comtes ont des pères, 
il devrait suivre en bonne logique que les vicomtes ont des vipères. 
On sait que ce n'est pas tout à fait le cas ; et il serait dangereux 
de prendre, comme Jacques, porche pour le féminin de porc et de 
traiter son prochain de " fils de porc et de porche ". 
Sémantiquement, l'injure n'est pas absolument recevable.</TEXT>
<TEXT>
  Une proposition théorique soutient la construction d'une grammaire 
du français façon Ionesco : la logique de la langue conduit au 
non-sens, par le chemin le plus court. Ecoutons d'abord Mark Twain : 
" J'étais étrangement beau. A San-Francisco par temps pluvieux, on me 
prenait souvent pour le beau temps. " Puis Eugène Ionesco : " J'imite 
le mois de février " (3). Toute grammaire logique supporte donc une 
sémantique voisine du non-sens, et une pragmatique délirante que 
Ionesco illustre d'abondance. </TEXT>
<TEXT>
  V OICI, à titre indicatif, quelques esquisses de chapitres touchant 
à la morphologie, à la syntaxe et au lexique.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne faudrait pas croire, sans examen, que le choix des formes pût 
apporter la sécurité absolue. Quoi de plus évident à première vue que 
la distinction entre les noms propres qui identifient des individus 
particuliers et les noms communs (père, mère, rhinocéros, etc.) qui 
assignent des propriétés ? Les ennuis commencent avec ces noms 
communs qui se mettent à sonner comme des noms propres. Si quelqu'un 
vous dit comme Bérenger : " J'étais à côté de mon ami Jean, il y 
avait d'autres gens ", vous serez obligé de conclure au mieux comme 
Botard : " Vous bafouillez, ma parole. " </TEXT>
<TEXT>
  L'affaire se gâte franchement quand les homophones sont aussi des 
homographes, et que la syntaxe entretient la confusion. A l'étudiant 
américain Thomas qui demande : " Où s'achètent les melons ? ", le 
pharmacien répond : " Les melons se vendent chez le chapelier. " Le 
melon prend alors la parole, avec une certaine gaucherie : " 
Attention ! Je me vends chez le chapelier quand je suis en cuir, en 
feutre ou en paille. Quand je suis légume, je m'achète chez le 
marchand de fruits. " Au moins la dérivation offre-t-elle des 
garanties plus sûres ? S'il n'est pas impossible de rêver faire de 
ses enfants " des officiers, des officiels, ou des officieux ", 
trouvera-t-on à tout coup une bouche chez le boucher ? Heureusement, 
certaines formes ne mentent pas toujours : toute jeune fille à marier 
devrait, précaution élémentaire, être pourvue " d'un menton pour 
mentir à son mari ". </TEXT>
<TEXT>
 Quelques certitudes pourraient demeurer. Nous recevons, en effet, 
les mots tout faits, des expressions figées, des locutions toutes 
faites ; des stéréotypes. Or rien n'est plus fragile que ces signes 
toujours menacés. Un phonème se glisse, au gré de la langue, et la 
face du mot est changée. Maintenant, c'est l'insoumission qui menace 
: cordoléances, principice, aristocrave, feu d'arpipice peuvent 
apparaître sans crier gare ; en même temps, par exemple, que les 
douleurs de l'enfantillage et ma patate maman.</TEXT>
<TEXT>
  C ONTRAIREMENT aux apparences, la syntaxe ne fige rien puisqu'elle 
permet toutes les transgressions. Au nom de quoi Napoléon ne 
pourrait-il avaler sa soupe au lait ? Les médecins connaissent 
quelques maladies graves et fréquentes ; et toute une série de 
clichés s'abîme dans le non-sens. " Il y en a qui ont le coeur gros, 
d'autres qui ont le ventre creux, d'autres leur jambe à leur cou, 
plusieurs voient rouge, ou tout en noir." Sans compter ceux qui " 
n'ont pas les yeux en face des trous ", ou qui " ont les yeux plus 
gros que le ventre ". Quelques monstres, enfin, ont le coeur sur la 
main, ou une langue de vipère.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas tout. la phrase paraît bel et bien incapable d'assurer 
la cohérence du sens. Le professeur qui dirige la leçon explique que 
les syllabes, les mots, les phrases constituent des " assemblages 
purement irrationnels de sons dénués de tout sens ". C'est à ce prix 
que certains groupements sont capables de se maintenir " sans danger 
à une altitude élevée dans les airs ". Les autres, ceux qui sont " 
alourdis par leur sens " finissent toujours " par s'écrouler... dans 
les oreilles des sourds ". Il est évident qu'une phrase comme " on 
s'empêtre entre les pattes du prêtre " ne court aucun risque.</TEXT>
<TEXT>
  Mais enfin, est-il indispensable de faire des phrases ? Thomas 
admet volontiers qu'il n'aime pas faire des phrases, et se justifie 
du dictionnaire Larousse : " Les phrases sont des paroles emphatiques 
et vides ", et conclut en massacrant la définition classique : " Les 
phrases ne peuvent pas présenter un sens complet tout en étant vides 
de sens. " Néanmoins, avec les mots qu'il vient d'apprendre, Thomas 
accepte de faire quelques phrases ; toutes sont aussi irréprochables 
syntaxiquement que vides sémantiquement. Un premier exemple suit la 
structure être plus syntagme prépositionnel : le professeur est dans 
la poche du gilet. Il en va de même avec le verbe avoir : la 
clochette a trois écoles ; ou avec une structure plus complexe, à 
deux compléments circonstanciels : le maître écrit sur la craie 
blanche avec le tableau noir. </TEXT>
<TEXT>
  Plutôt que de se battre avec les mots et les phrases, Jacques et 
Roberte avaient inventé la langue chat : non seulement un chat est un 
chat, mais " tout est chat ". Un seul mot chat désigne toutes les 
choses, les chats, les chaises, les aliments et les insectes ; une 
seule forme chat suffit pour les pronoms toi et moi ; pour les 
nombres, pour tous les adverbes, pour toutes les prépositions ; et 
pour les noms propres. De sorte qu'enfin " il devient facile de 
parler ". Au vrai, " ce n'est même plus la peine ". Cette solution 
radicale paraît toutefois réservée à quelques êtres d'exception, ceux 
qui ont trois nez et une main à neuf doigts.</TEXT>
<TEXT>
  A UTREMENT, la grammaire de Ionesco débouche sur une curieuse 
sémantique, privée de référence et de sens. Le monde n'est plus le 
juge ou le maître du vrai ou du faux. La syntaxe ici écarte le poids 
du réel ; il n'y a plus ni choses ni " état de choses ". Rien 
n'interdit plus de " manger du poulet dans un guêpier ", ou 
d'affirmer comme Madeleine : " Voici le café. C'est du thé. " Il 
suffit, comme Lichtenberg, de définir un couteau comme cet objet sans 
manche auquel il manque une lame pour le rendre inoffensif, ou le 
transformer en " objet de plaisanterie ", dirait Freud, en " objet 
dard ", dirait Marcel Duchamp.</TEXT>
<TEXT>
  Du même coup, Ionesco peut soutenir que la langue " désignifie ". 
En accueillant le non-sens, elle libère du bon sens, du sens unique, 
du sens commun (4) ; du prêt-à-porter et des stéréotypes ; de toutes 
ces paroles qui poussent au crime. C'est que le non-sens nourrit 
l'humour. " L'humour, c'est la liberté ", disait encore le 
grammairien Ionesco. Et Freud : " L'humour n'est pas résigné, il 
défie. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
