<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008045</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008045</DOCID>
<ACCOUNT>377402</ACCOUNT>
<DATE>19950228</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270295/0974</FAB>
<NUM1>950228-2</NUM1>
<ORI1>TOKYO  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE PONS</SIP1>
<SU21>Pékin et Washington trouvent un accord à l'arraché sur les copyrights</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les hommes d'affaires japonaisont choisi d'éviter l'affrontement avec la Chine</TITLE>
<TEXT> Comme leurs homologues américaines, les entreprises japonaises sont victimes d'un non-respect parfois éhonté des droits à la propriété 
intellectuelle par les Chinois. Mais le Japon a choisi d'éviter l'affrontement. Aussi irrités 
en privé par le " piratage " que les Américains (les floppy disks de Sony sont 
systématiquement copiés depuis 1993 et même de faux téléviseurs Sony ont fait leur 
apparition), les Japonais ne se départent pas de leur tactique habituelle : ne pas " monter 
au créneau " avec les Chinois. N'ayant pas été eux-mêmes d'une grande transparence en 
matière de propriété intellectuelle, il y a quelques décennies et dans certains cas encore 
aujourd'hui, les entreprises japonaises préfèrent ne pas provoquer Pékin. Cyniques, des 
industriels font même valoir que les contrefaçons sont si parfaites qu'une action trop 
virulente risque de desservir leur propre marque : le consommateur, ne pouvant distinguer 
le vrai du faux, préfère se tourner vers un concurrent.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MOINS NERVEUX</TEXT>
<TEXT>
L'approche japonaise discrète est parfois payante : en août 1994, le grand fabricant de jeux 
électroniques Sega Enterprise a ainsi obtenu de l'administration chinoise qu'elle 
reconnaisse que ses droits avaient été violés et qu'elle ordonne l'arrêt de la fabrication des 
jeux contrefaits, cette sanction étant assortie d'une amende de 3 500 dollars (environ 18 
000 francs) pour les coupables. Une première qui n'a guère fait jurisprudence : les pirates 
continuent à opérer et produisent désormais des versions contrefaites de jeux 
Nintendo...</TEXT>
<TEXT>
  Sans s'attaquer directement à la Chine, Sega infléchit néanmoins sa tactique : le 10 
février, ses avocats ont demandé aux autorités de Hongkong de prendre des mesures pour 
enrayer l'arrivée massive de contrefaçons qui transitent par la colonie vers le reste de 
l'Asie et les Etats-Unis : Sega estime avoir perdu près de 50 % de ses ventes sur le 
marché mondial au profit des pirates. Le directeur japonais du bureau des brevets 
rencontrera son homologue chinois en mars.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Les Japonais ne cachent pas non plus leurs déconvenues : ainsi, deux entreprises de 
ciment, Mitsubishi Materials Corp. et Chichibu Onoda Cement, qui ont investi en Chine, 
ont été inopinément frappées de mesures qui réduisent à néant leurs espoirs à 
l'exportation, alors qu'au moment de leur implantation les autorités leur avaient assuré que 
la production à destination de l'étranger serait libre.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours de l'année fiscale 1993 (qui s'est achevée en mars 1994), près d'une centaine 
d'entreprises nippones ont demandé l'aide de l'organisme de promotion des 
investissements en Chine, qui dépend du ministère du commerce international et de 
l'industrie (MITI), pour intervenir dans des différends avec les Chinois.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, quoique préoccupés, les hommes d'affaires japonais semblent moins nerveux que 
certains de leurs homologues occidentaux. Peut-être parce qu'ils ont plus d'expérience pour 
traiter avec les Chinois et que, dès le départ, ils ont été plus modérés dans leurs attentes. " 
Ce qui est mis à mal, écrit le quotidien des milieux d'affaires, Nihon Keizai, ce sont les 
attentes irréalistes des investisseurs ." On fait valoir à l'Association pour l'économie et le 
commerce avec la Chine que les problèmes actuels ne sont pas nouveaux (ainsi, en 1992, la 
société Nippon Infrared, installée à Dalien, s'est vu soustraire par des employés chinois 
des documents techniques et financiers et voler ses véhicules...). Outre ces pratiques 
extrêmes, les problèmes rencontrés par les industriels en Chine sont dus aux 
contradictions de son économie : une poussée capitaliste aussi hybride que sauvage, une 
planification centralisée et une bonne dose de confusion.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " LA MEILLEURE PART DU GÂTEAU "</TEXT>
<TEXT>
 Dans un volumineux numéro spécial de la revue Chuokoron, publié en décembre 1994 et 
consacré aux affaires en Chine, des économistes japonais font l'inventaire des problèmes 
que les étrangers y rencontrent. Ils sont de deux ordres. D'abord ceux communs aux pays 
en voie de développement : inflation, hausse des salaires, qualité insuffisante, forte 
rotation des employés et insuffisance des infrastructures. Et ceux propres à la Chine : un 
système légal et fiscal mouvant, et une intervention excessive de la bureaucratie.</TEXT>
<TEXT>
  La principale carence de la Chine, estiment ces experts, est le manque de vision de 
développement des infrastructures, contrairement à ce que fit le Japon au début de son 
industrialisation au milieu du XIX siècle : " Les Chinois restent des marchands " qui " 
veulent manger immédiatement la meilleure part du gâteau ".</TEXT>
<TEXT>
  Les Japonais estiment que ces déconvenues sont et resteront pour des années l'aléa 
inévitable des affaires en Chine. L'alarmisme qu'ont suscité, dans la presse anglo-saxonne, 
les frustrations d'hommes d'affaires en Chine est perçu à Tokyo comme relevant de la 
même vision émotionnelle qui marqua l'engouement de ces deux dernières années pour 
l'eldorado chinois.</TEXT>
</DOC>
