<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002260-19941019</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002260-19941019</DOCID>
<ACCOUNT>355828</ACCOUNT>
<DATE>19941019</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10181099</FAB>
<SUBJECTS>VIE POLITIQUE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>88</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS D'EDOUARD BALLADUR</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; Dérèglements</TITLE>
<TEXT>LE premier ministre, samedi dernier, sortait de la salle où il venait de célébrer le soixante-quinzième anniversaire de la CFTC lorsque les 
journalistes l'assaillirent pour solliciter sa réaction à la 
démission du ministre Gérard Longuet. Dans la cohue, un micro se 
tendit vers lui si vivement qu'il eut un mouvement de recul pour 
éviter une collision avec son nez primo-ministériel. M. Balladur, 
pourtant, ne manifesta point d'humeur. " Je vous souhaite, et je me 
souhaite un bon dimanche ", répéta-t-il mystérieusement aux 
reporters, refusant avec un sourire balladurien de livrer le 
commentaire sollicité.</TEXT>
<TEXT>
 Le lendemain, le top model Naomi Campbell fut interrogé par Anne 
Sinclair, en présence de Nicolas Sarkozy, à propos de ce qu'elle 
admirait le plus en France. On attendait un classique éloge de la 
parfumerie, du Grand Louvre ou de la haute couture : mais la jeune 
femme répondit par une énigmatique allusion aux manifestations 
étudiantes du printemps dernier. Pas davantage que son chef, M. 
Sarkozy ne manifesta d'humeur. Tout comme M. Balladur, il parvint à 
ne pas se départir de son sourire. Anne Sinclair ne chercha pas à 
approfondir. </TEXT>
<TEXT>
 Plus efficacement que de longs éditoriaux, ces séquences signalaient 
pourtant que la balladurie prenait l'eau. Certes, la " machine " 
gouvernementale rivalise encore avec la fameuse " machine à perdre ". 
Quelques instants avant le coup de micro fatidique, le premier 
ministre, lors de la cérémonie de la CFTC, serrait ainsi sur 
l'estrade les mains d'opportuns ouvriers en bleu de travail, 
vraisemblablement conviés à fournir le décor de la célébration 
syndicale. Claire Chazal se fit d'ailleurs un plaisir de montrer au 
peuple cette millième déclinaison d'une scène éternelle.</TEXT>
<TEXT>
 Si anodins et sans conséquence qu'ils paraissent, ces dérèglements 
évoquaient irrésistiblement le fameux film de la dernière allocution 
de Ceaucescu, quelques jours avant sa chute. Au balcon de son palais, 
le dictateur roumain paraissait haranguer la foule comme il l'avait 
toujours fait depuis vingt ans. Et tout d'un coup, au fond de la 
place, éclataient des cris de protestation. L'image se figeait alors 
sur un rictus d'incompréhension du " conducator ", avant que la 
retransmission s'interrompît définitivement. L'incident, sur le 
moment, avait semblé étrange, mais somme toute bénin. Quelques jours 
avaient été nécessaires pour en lire toute la signification : 
l'effondrement de vingt ans d'imagerie officielle, de fausses mains 
serrées sur de faux marchés, de brigades d'acclamations.</TEXT>
<TEXT>
 A la notable différence du conducator, le pouvoir, ici, sourit, et 
l'image ne s'interrompt pas. Après la CFTC, M. Balladur peut passer 
aux pauvres d'ATD Quart-Monde. Quelques ouvriers décoratifs, des 
sourires, et Claire Chazal : ainsi triplement protégé, le 
gouvernement peut encore feindre la surdité. Pour combien de temps ?  
&gt;
                  
</TEXT>
</DOC>
