<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000990-19941010</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000990-19941010</DOCID>
<ACCOUNT>354472</ACCOUNT>
<DATE>19941010</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>IRAK,MOBILISATION ARMEE,FRONTIERE,KOWEIT,ETATS UNIS,NAVIRE DE GUERRE,AVION MILITAIRE</SUBJECTS>
<FAB>10081850</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UNE CARTE</NOTE>
<NAMES>HUSSEIN SADDAM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>127</PAGE>
<LEAD1>07 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Les mouvements de troupes irakiennes vers le Koweït&gt; Washington s'interroge sur la portée&gt; des menaces de Saddam Hussein</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Quel profit le président Saddam Hussein espère-t-il tirer de ce qui 
apparaît comme une gesticulation militaire vouée à l'échec tant la 
détermination des alliés de la guerre du Golfe semble intacte ? 
Vendredi soir, à Washington, alors que les mouvements d'au moins deux 
divisions d'élite de l'armée de Bagdad en direction du sud du pays 
étaient confirmés par les satellites américains, les responsables de 
la Maison-Blanche et du Pentagone s'interrogeaient sur la portée 
réelle des menaces du chef de l'Etat irakien.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que l'on avait assisté à une certaine dramatisation des 
événements, le président Bill Clinton a tenu, vendredi, au cours 
d'une conférence de presse, des propos à la fois fermes et apaisants, 
soulignant que les Etats-Unis surveillent avec " préoccupation " la 
situation sur le terrain, et que des " mesures nécessaires et 
appropriées " avaient été prises " en guise de précaution ". Invitant 
son homologue irakien à ne pas répéter les " erreurs du passé ", il 
l'a mis en garde : " Saddam Hussein ne doit avoir aucune illusion, 
les Etats-Unis ne sont pas occupés à autre chose (bien que 19 000 
soldats américains soient en Haïti). Nous demeurons engagés par les 
résolutions des Nations unies. "</TEXT>
<TEXT>
 Préparatifs</TEXT>
<TEXT>
 guerriers</TEXT>
<TEXT>
 Au nombre des mesures prises pour faire face à toute éventualité, 
figurent essentiellement l'ordre donné au porte-avions George 
Washington, qui croisait en mer Adriatique, de faire route vers la 
mer Rouge, ainsi que la mise en état d'alerte d'environ 15 000 
soldats américains, stationnés sur différentes bases militaires des 
Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
  Les mouvements des unités de la garde républicaine irakienne, qui 
auraient commencé le 3 octobre, sont " suffisamment importants pour 
inquiéter " les Etats-Unis, a souligné William Perry, le secrétaire à 
la défense, sans pour autant atteindre l'ampleur de ceux qui avaient 
précédé l'invasion du Koweït, en août 1990. Les responsables 
américains soulignent cependant que, à la différence de la situation 
qui régnait avant le déclenchement de la guerre du Golfe, 
d'importantes forces alliées sont présentes dans la région.</TEXT>
<TEXT>
 Les Etats-Unis pourraient assez rapidement mobiliser la puissance de 
feu de douze navires de guerre qui croisent dans le golfe Persique et 
dans l'océan Indien, armés notamment de missiles de croisière, ainsi 
qu'environ deux cents avions de combat. Au total, plus de 12 000 
soldats américains pourraient être engagés sur le terrain dans des 
délais assez brefs. En dépit de l'annonce de ces préparatifs 
guerriers, on se garde, à Washington, de tirer des conclusions 
hâtives sur ce qui n'est peut-être qu'une nouvelle rodomontade du 
président irakien, d'autant plus qu'à ce stade le régime de Bagdad 
n'a rien commis d'illégal au regard des lois internationales.</TEXT>
<TEXT>
  James Baker, l'ancien secrétaire d'Etat sous la présidence de 
George Bush, interrogé, vendredi, sur la chaîne CNN, a estimé que 
l'initiative militaire irakienne constituait " une très bonne 
indication que les sanctions sont efficaces et qu'il faut les 
maintenir ". Avouant sa perplexité devant les vraies intentions du 
président Saddam Hussein, il a souligné le caractère " imprévisible 
et très illogique " de ce dernier et n'a pas exclu une " provocation 
" de sa part.</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'immédiat, cette attitude servirait presque les intérêts de 
politique intérieure du président Clinton. A un mois d'élections 
législatives difficiles pour le Parti démocrate, tout enjeu de 
politique internationale qui permettrait au chef de l'exécutif 
américain _ souvent qualifié de " faible " par la presse 
d'outre-Atlantique _ de faire preuve de résolution face aux menaces 
du " dictateur de Bagdad " pourrait se révéler payant.</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai qu'une telle victoire serait de courte durée : c'est, 
en effet, vraisemblablement au cours des prochaines quarante-huit 
heures que l'on saura si ces bruits de bottes à la frontière du 
Koweït constituent une nouvelle épreuve de force entre l'Irak et la 
communauté internationale ou un feu de paille diplomatique.&lt;
</TEXT>
</DOC>
