<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005167</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005167</DOCID>
<ACCOUNT>373335</ACCOUNT>
<DATE>19950208</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070295/1603</FAB>
<NUM1>950208-2</NUM1>
<ORI1>WASHINGTONde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT ZECCHINI
</SIP1>
<SU21>M. Clinton donne la priorité aux classes moyennes dans son projet de budget&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 06 FEVRIER 1995, BILL CLINTON TRANSMET AU CONGRES UN PROJET DE BUDGET 1996 (COUVRANT LA PERIODE DU 01 OCTOBRE 1995 AU 30 SEPTEMBRE 1996)</LEAD1>
<TITLE>Des crédits militaires toujours en baisse</TITLE>
<TEXT> La réduction des crédits militaires inscrite dans le projet de budget pour 1996 ne sera pas du goût des " faucons " du Parti républicain, qui souhaitent 
une augmentation du budget de la défense et une reprise du programme de la " guerre des 
étoiles " cher à Ronald Reagan. Strom Thurmond, le président de la commission des forces 
armées du Sénat, qui fait partie de cette formation, a estimé que les propositions de 
l'administration manifestent de l'" inconscience ". Avec un total de 261,5 milliards de 
dollars, représentant 16 % du budget fédéral, le ministère de la défense enregistre une 
baisse de 6,6 % du montant de ses crédits, ces derniers étant amputés d'une somme de 10 
milliards de dollars.</TEXT>
<TEXT>
  L'administration démocrate ne fait cependant que poursuivre une évolution commencée il 
y a dix ans, et qui s'est nettement accélérée avec la fin de la guerre froide. Le Pentagone, 
qui prend à ce sujet la référence de l'année 1990, souligne qu'à la fin de 1996 l'armée 
américaine comptera 10 divisions d'active dans l'armée de terre (18 en 1990), 365 navires 
de guerre (546), 11 porte-avions (15), et 13 escadres d'active (contre 24). Le nombre des 
personnels militaires aura, d'autre part, diminué de 30 % en six ans. Les effectifs 
s'établiront début 1997 à 1,4 million d'hommes et de femmes, contre 2,17 millions en 
1987.</TEXT>
<TEXT>
 Les achats d'armements auront, de leur côté, enregistré une baisse de 71 % entre 1985 et 
1996, année où leur montant (39,4 milliards de dollars), sera le plus faible depuis la fin de la 
guerre de Corée. Le projet de budget accorde une priorité à plusieurs programmes, comme 
la défense contre les missiles balistiques (2,9 milliards de dollars, en hausse de 100 millions 
de dollars), la construction d'un troisième sous-marin nucléaire d'attaque Seawolf, le futur 
avion gros-porteur C-17, le chasseur F-22 et le char M1-Abrams. L'accent est mis, d'autre 
part, sur l'amélioration de la " qualité de la vie ", laquelle passe notamment par la 
construction et la rénovation des logements, et la revalorisation des soldes.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le secrétaire à la défense, William Perry, cette austérité budgétaire n'empêcherait 
pas l'armée américaine de mener " de façon presque simultanée deux conflits régionaux 
majeurs ", chacun de l'ampleur de la guerre du Golfe, comme le prévoit la stratégie à long 
terme définie en 1993 par le prédécesseur de M. Perry, Les Aspin. Ce budget, a ajouté le 
secrétaire à la défense, permet également aux Etats-Unis d'organiser des opérations 
imprévues du type de celles qui ont eu lieu en Haïti et au Koweït.</TEXT>
<TEXT>
  Connaissant l'hostilité de nombreux parlementaires républicains à l'égard de ce 
programme, M. Perry a souligné le caractère " militaire " des sommes qui sont consacrées 
à la lutte contre la prolifération nucléaire (371 millions de dollars), notamment en Russie et 
en Ukraine, et qui ont déjà permis de " démanteler 200 têtes nucléaires auparavant 
pointées en direction des Etats-Unis".</TEXT>
</DOC>
