<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015950</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015950</DOCID>
<ACCOUNT>388360</ACCOUNT>
<DATE>19950424</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220495/1735</FAB>
<NOTE>- Payot vient de rééditer un ouvrage  fondamental : Histoire de l'Arménie, de René Grousset. Le numéro d'avril du magazine L'Histoire contient un dossier sur les Arméniens.&gt;- Le Comité français pour la commémoration du 24 avril 1915 organise, lundi 24 avril, une série de manifestations à Paris, dont un rassemblement, esplanade des Droits-de-l'Homme au Trocadéro, à 12 heures. Rrenseignements : tél : (1) : 42-08-76-49.&gt;DOC : avec une photo et un encadré chronologique.</NOTE>
<NUM1>950424-2-011-61</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>PERONCEL HUGOZ JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PIERRE PERONCEL-HUGOZ&gt;</SIP1>
<SOT1>Il y a quatre-vingt ans, le 24 avril 1915, commençait à Constantinople un génocide dont Hitler disait, en 1939 :&gt;"Qui se souvient aujourd'hui de l'extermination des Arméniens ?"&gt;</SOT1>
<SU11>HORIZONS&gt;HISTOIRE&gt;</SU11>
<SYE1>ARMENIE,ARMENIEN</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PAGE DATES - 24 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Indestructibles Arméniens</TITLE>
<TEXT> TOUT cela, c'est la faute à Mekhitar... Si ce réformateur arménien en soutane ne s'était pas avisé, un jour de 1700 à Constantinople, de fonder une 
congrégation " au service de notre nation arménienne et pour son illumination spirituelle " 
; s'il n'avait pas jeté brutalement les Lumières sur une communauté confite dans sa 
résignation, les Arméniens seraient sans doute restés de sages et utiles dhimmis, " 
protégés " sous férule musulmane, comme les coptes d'Egypte.</TEXT>
<TEXT>
 Notre homme naquit en 1676 en Anatolie orientale et fut formé dans les monastères 
déclinants d'Etchemiadzine et de Chypre. Les premiers ennuis de Mekhitar vinrent 
d'ailleurs des siens, puisque le patriarche Aouetik se mit en travers de son chemin jusqu'à 
ce que l'ambassadeur de Louis XIV, barbouze avant la lettre, fasse enlever le prélat au 
beau milieu des Etats de Sa Hautesse le sultan-calife, et l'expédie jusqu'à la Bastille où il 
ne put faire autrement que de reconnaître ses méchancetés contre les catholiques... 
Mekhitar aurait pu profiter de ces circonstances pour se placer sous la protection de Sa 
Majesté très-chrétienne, mais il huma très vite que ce ne serait là que faux-semblant et il 
alla s'installer à Venise dans l'îlot Saint-Lazare où, depuis lors, se trouvent toujours les... 
mekhitaristes ; cet ordre catholique mais surtout arménien fut le phare et est resté le 
conservatoire de la pensée d'un peuple soumis à dix dominations dépersonnalisantes en 
deux mille ans, des Romains aux Soviétiques via Arabes et Mongols, et qui en définitive 
semble n'y avoir acquis qu'une plus forte trempe.</TEXT>
<TEXT>
  L'esprit vif que fit souffler Mekhitar sur les Arméniens de son siècle est fondé sur 
l'humanisme chrétien ramené à ses sources. Dépassant ses intérêts de prêtre, Mekhitar 
réhabilita la séparation entre l'humain et le sacré, qui s'était peu à peu estompée chez les 
Arméniens au contact de la Cité islamique, intégrée et hiérarchisée de droit divin. A la 
mort du tenace abbé en 1749, ses idées avaient remis debout l'élite arménophone, à coups 
d'almanachs, dictionnaires, écoles, théâtres, traductions, théologie, etc. Vers 1840, cette 
renaissance du savoir et de la fierté nationaux avait également atteint les couches 
populaires : les Arméniens étaient prêts pour la revendication politique. Dans le domaine 
turc, les Grecs avaient reconquis leur indépendance, les Egyptiens reprenaient peu à peu la 
leur, Roumains et Bulgares idem, toutes opérations menées avec la complicité européenne. 
Pourquoi l'Arménie ne ressusciterait-elle pas au nom de saints, de guerriers, d'inventeurs 
d'alphabet, d'architectes, de Tigrane le Grand à Grégoire l'Illuminateur en passant par 
Sinan ou même Roustam, le mamelouk favori de Napoléon... ?</TEXT>
<TEXT>
  On aurait cependant beaucoup étonné les voyageurs européens huppés des décennies 
1780-1880 habitués à rencontrer autour de la cour ottomane de fastueux amiras ou 
effendis, princes ou notables arméniens nommés par le Grand Turc et concourant à la 
modernisation de l'Empire  si on leur avait parlé de la fermentation arménienne. Mais que 
pouvaient vouloir de plus ces gens-là ? " Ces gens-là ", qui au reste ne représentaient 
même pas 5 % des trois millions d'Arméniens de l'époque, ne pouvaient plus, depuis 
Mekhitar le Perturbateur, ignorer qu'en dépit de leur prospérité ils n'étaient que des sujets 
de second rang, comme la masse de leurs coreligionnaires, paysans ou artisans : " 
L'Arménien reste un raya sur qui pèsent des interdictions légales et des obligations 
fiscales découlant de sa condition d'infidèle. Il lui est interdit de monter à cheval, d'arborer 
certaines couleurs. Il ne peut témoigner devant les tribunaux contre un musulman, porter 
les armes même pour défendre sa vie. Il paie la djiziyé. (...)Le paysan [arménien] supporte 
l'essentiel de la pression fiscale. " (Anahide Ter-Minassian, Histoire des Arméniens, 
ouvrage collectif. Privat, Toulouse, 1982.)</TEXT>
<TEXT>
 LA montée de l'insatisfaction arménienne était suivie à la loupe par les tsars, tant par 
solidarité confessionnelle que par intérêt territorial. Officiers ou marchands, les 
Arméniens, nés ou immigrés chez les Romanoff, allaient en effet être les plus fervents 
propagateurs d'un mékhitarisme mué en mouvement national. Ce " complot ", destiné 
fatalement à se heurter à l'hégémonie islamo-ottomane, s'ourdissait chez le Russe, ennemi 
héréditaire du Turc, d'où l'animadversion qui s'enracina en Turquie contre l'Arménien, 
coupable de ne plus accepter d'être raya, dhimmi, giaour, bref demi-citoyen non 
#mahométan à la fois toléré, protégé, discriminé et pressuré ; coupable d'oser indirectement 
contester le dogme coranique des trois étages de créatures : musulmans, gens du Livre 
(zoroastriens, israélites, sabéens, chrétiens) et païens ; coupables enfin de prendre au mot 
la Sublime Porte qui, en 1839 et 1856, sous pression européenne, prescrivit l'égalité de 
tous les habitants de l'aire ottomane, sans distinction de croyances.</TEXT>
<TEXT>
  Les défenseurs et ils sont plus nombreux que jamais dans la Turquie contemporaine, du 
sultan-calife Abdulhamid II, (le " Grand Saigneur ", selon Anatole France, mais Loti 
défendait le pape-empereur du Bosphore) font valoir la patience de leurs ancêtres puisque 
le châtiment des Arméniens ne commença, et avec lui, d'ailleurs, le vrai début du génocide, 
qu'en 1894-1896. Arguant alors de révoltes de cultivateurs chrétiens contre des exactions 
administratives répétées à Sassoun, près du lac de Van, ou à Zeytoun, nid d'aigle du 
Taurus, mais surtout " afin de donner une leçon aux Arméniens, et pour tester la 
détermination des puissances [européennes], Abdulhamid II planifie et fait exécuter des 
massacres. Deux cent mille Arméniens sont tués [de 1894 à 1896]. Par leur caractère 
systématique et sélectif, ces massacres prennent une forme génocidaire. Les puissances se 
contentent de protester. Il n'y a pas d'intervention militaire et les criminels ne sont pas 
punis. La Sublime Porte a vérifié la vulnérabilité des Arméniens et les limites de l' 
ingérence des puissances. Ces massacres renforcent le mouvement de résistance (...) dont 
les fedaïs, à partir de bases en territoire russe, conduisent à travers les provinces 
orientales [anatoliennes] une guérilla soutenue par la population arménienne. " (Yves 
Ternon, in L'État criminel, les génocides au vingtième siècle. Seuil, 1995. Le Monde du 3 
mars).</TEXT>
<TEXT>
  En ce temps-là les fedaïs, ou " sacrifiés ", étaient arméniens avant d'être arabes, et ils 
étaient défendus par Jaurès ou Péguy. Mi-bandits ruraux mi-justiciers, ils répliquaient, 
artisanalement mais vigoureusement, aux excès conjugués des fonctionnaires turcs et des 
tribus kurdes. Cette alliance des contraires politiques contre un tiers accusé de braver la 
prééminence musulmane établie par Allah a conservé des adeptes jusqu'à nos jours en 
Anatolie du Sud-Est, où les derniers villageois chrétiens sont chroniquement victimes de la 
conjonction turco-kurde (Le Monde du 4 juillet 1990 et du 2 octobre 1993).</TEXT>
<TEXT>
  Les Jeunes-Turcs, modernistes, progressistes, nationalistes, populaires dans le monde 
entier, firent pis que l'autocrate dont ils venaient de rogner les ailes : " Le radicalisme des 
Jeunes-Turcs s'exprime dès 1909 par les massacres de Cilicie qui prennent une forme 
génocidaire : trente mille Arméniens sont tués (...). Les négociations entre Turcs et Russes 
aboutissent à l'accord du 8 février 1914, qui garantit l'application des réformes dans les 
provinces orientales d'Anatolie, sous le contrôle de deux inspecteurs européens. Cet 
accord est ressenti par les Turcs comme une ingérence insupportable dans les affaires 
intérieures de leur pays. " (Yves Ternon, op. cit.)</TEXT>
<TEXT>
  En 1914 la Turquie rallie le camp allemand. Leurs affinités historiques, qu'elles soient 
confessionnelles ou politiques, avec Russes et Français placent d'emblée les Arméniens 
parmi les suspects de déloyauté, bien que le nombre de déserteurs de leur ethnie, admise à 
porter les armes seulement depuis 1909, ait été moins important que chez les Turcs. 
N'importe ! Dans la même phase, avec le prochain départ forcé des Grecs pour l'Hellade et 
la future sécession arabe, les Arméniens, sans territoire à eux, partout minoritaires mais 
partout répandus, de la mer de Marmara aux rives de l'Euphrate, devenaient le seul corps 
allogène important d'une Turquie de plus en plus turquisante. Leur différence religieuse les 
fit implicitement englober dans l'appel au djihad la guerre sainte prêchée au nom du calife 
contre les ennemis des Ottomans, calife qui se gardait bien de rappeler que ses alliés de 
Vienne et de Berlin, comme ses administrés arméniens, étaient incirconcis...</TEXT>
<TEXT>
  Les Arméniens ont choisi le 24 avril pour commémorer la tourmente qui faillit les 
précipiter dans le gouffre des civilisations disparues. Après les revers turcs devant l'armée 
tsariste et la résistance des Arméniens de Van face aux tueries de la population, le cabinet 
jeune-turc entama un programme d'élimination, en tout cas d'expulsion brutale des 
Arméniens des parties à majorité turque de l'Empire, pour les refouler officiellement vers 
les steppes syriennes. En lever de rideau, le 24 avril 1915, une gigantesque rafle dans la 
capitale impériale même aboutit à la déportation ou à l'assassinat de l'élite arménienne, 
pourtant liée au pouvoir : six cent cinquante élus, ecclésiastiques, écrivains, professeurs, 
médecins, journalistes, etc. Une classe anéantie un samedi de printemps. Des meurtres 
collectifs de paysans, qui avaient le tort de trouver les impôts excessifs et de ne pas 
professer la vraie foi, on était passé carrément, en visant la fleur de l'intelligentsia, à l'" 
arménocide ".</TEXT>
<TEXT>
 EN réalité, la déportation avait commencé, un mois avant la rafle constantinopolitaine, à 
Zeytoun, localité arménienne héroïne du pré-génocide de 1894-1896 : " [Le 26 mars 1915] 
on commença à évacuer des habitants arméniens de Zeytoun et des environs, hommes, 
femmes et enfants, de dix à vingt mille personnes. Les uns furent envoyés dans des régions 
marécageuses, les autres dans le désert d'Arabie (...). Sans avoir été entendus ni jugés. 
C'était une mesure de politique intérieure qui n'avait rien à voir avec les nécessités 
militaires. Les habitants de Souediyé (...) devaient être déportés dans le désert. (Ils) se 
réfugièrent sur le djebel Moussa. Assiégés par les troupes turques et isolés sur des 
versants rocheux qui tombaient à pic dans la mer, ils parvinrent néanmoins à entrer en 
liaison avec un croiseur français qui, aidé du vaisseau amiral Jeanne-d'Arc et d'autres 
bâtiments de guerre, embarqua les fugitifs, 4058 personnes en tout. " (Pasteur Johannes 
Lepsius, in Archives du génocide des Arméniens, Fayard, 1986.)</TEXT>
<TEXT>
  Sur la suite, sur ce qui se passe au-delà du 24 avril 1915, durant les années de guerre et 
même jusqu'en 1922 (massacres de Smyrne), donc après la prise du pouvoir par Ataturk, 
cent livres ont été écrits, mille témoignages, neutres ou engagés, ont été fournis, déroulant 
tous la monotonie de l'horreur : après l'affichage de l'ordre immédiat de départ, les familles 
arméniennes, sexes séparés, étaient emmenées à pied vers la Syrie, tandis que leurs biens 
étaient détruits ou attribués et qu'enlèvements (estimés à 100 000), viols, égorgements et 
mitraillages commençaient. S'y distinguèrent des irréguliers kurdes, volontaires ou appelés 
à la rescousse par des responsables turcs. Cet aspect des événements est aujourd'hui tu 
afin de ne pas risquer de relativiser les malheurs que la Turquie, l'Irak et l'Iran infligent à 
présent aux habitants de leur Kurdistan respectif... Certains audacieux chercheurs kurdes 
ont pourtant étudié la responsabilité de leurs pères dans la tragédie, par exemple S. 
Osman, dans son mémoire parisien, Le Sang versé des Arméniens (1982).</TEXT>
<TEXT>
  Un autre aspect négligé du drame de 1915 en Turquie est que l'élimination des autres 
catégories de chrétiens assyriens, chaldéens, syriaques fut menée au même rythme et avec 
les mêmes méthodes que pour les Arméniens : ne fallait-il pas unifier religieusement 
l'Anatolie et éviter tout risque de fissures ethniques à l'intérieur du corps national ? Un 
jeune chercheur français d'origine irakienne, Joseph Alichoran, a récemment publié, sur 
cet aspect de l'holocauste anatolien, les premiers résultats de ses investigations, dans la 
revue dominicaine Istina. En leur temps, ces tueries ne passèrent pas inaperçues, L'Asie 
française dépeignant en 1919 : " Le martyre des assyro-chaldéens, qui ont été presque 
entièrement massacrés dans le diocèse de Dyarbekir, rappelle de la manière la plus 
frappante le massacre des Arméniens. "</TEXT>
<TEXT>
  En 1915, insiste Yves Ternon, " le seul crime punissable [en Turquie] fut de protéger ou 
cacher un Arménien ". Les estimations les plus modérées mais toujours incertaines, car 
comment comptabiliser les corps réduits en cendres dans les fermes incendiées, les noyés 
du Tigre, les morts d'inanition recouverts par les dunes ? font état d'un million de victimes 
en 1915-1922. Si on y ajoute les assassinats massifs de 1894-1896 et 1909, 
approximativement un Arménien sur deux avait donc disparu en un quart de siècle. Malgré 
l'énormité des faits avérés, malgré les procès organisés en Turquie même en 1918 par des 
Turcs et au cours desquels des agents de l'État reconnurent avoir reçu du gouvernement 
l'ordre d'exterminer les Arméniens, malgré la modération de la réclamation morale d'une 
Arménie derechef indépendante depuis 1991, la Turquie républicaine actuelle, alliée 
irréprochable de l'Occident depuis 1945, continue de nier en bloc le génocide, à quelques 
rarissimes exceptions près comme l'historien Taner Akçam (Le Monde du 26 avril 1994) ; 
à telle enseigne que sur la colline stambouliote des Martyrs (turcs) continue d'être honoré 
le tombeau de Talaat-Pacha, ministre de l'intérieur en 1915 et, à ce titre, donneur de 
l'ordre fatidique du 24 avril : " Anéantissez les Arméniens ! " Il fut pour cela tué en 1921, à 
Berlin, par un jeune Arménien qu'acquitta la justice allemande. Dans ce même pays, Hitler 
interrogerait, un sombre jour de 1939 : " Qui se souvient encore de l'extermination des 
Arméniens ? "</TEXT>
<TEXT>
  Un siècle après 1894, quatre-vingts ans après 1915, le dossier n'est plus oublié mais il 
reste ouvert. Sans conclusion.</TEXT>
</DOC>
