<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000737-19941007</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000737-19941007</DOCID>
<ACCOUNT>354207</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19941007</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,CROISSANCE ECONOMIQUE,CONSOMMATION,AUTOMOBILE,POLITIQUE DES PRIX,CHIFFRE,ENTREPRISE,TAUX D'INTERET,MARCHE BOURSIER</SUBJECTS>
<FAB>10061152</FAB>
<NOTE>doc:avec un graphique des taux d'interêt à 10 ans(en pourcentage) , pour la France, les Etats-Unis, l'Allemagne et le Royaume-Uni</NOTE>
<NAMES>RESERVE FEDERALE AMERICAINE,WALL STREET</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK</AUTHOR>
<PAGE>107</PAGE>
<TITLE>La déprime des marchés financiers aux Etats-Unis et en Europe. &gt; L'économie américaine est menacée de surchauffe &gt;                            ndant</TITLE>
<TEXT>New-York&gt; de notre correspondant&gt;
La Réserve fédérale américaine a relevé le loyer de l'argent à quatre 
reprises depuis février. Sur le marché et dans les banques, le coût 
du crédit a fortement augmenté depuis un an. Malgré cela, les 
Américains continuent à consommer et à investir. " J'achète, donc je 
c'est la conviction qui, dirait-on, les anime. Leur appétit alimente 
à nouveau, chez les opérateurs financiers, la crainte d'une 
surchauffe de l'économie et d'une résurgence de l'inflation.</TEXT>
<TEXT>
  Les statistiques sur l'état de l'économie américaine publiées 
depuis la dernière réunion, le 27 septembre, du comité fédéral de 
l'open market _ le conseil de politique monétaire de la Réserve 
fédérale _ vont toutes dans le même sens. Toujours tirée par la 
consommation _ automobile notamment _ et par l'investissement, 
l'activité économique reste très soutenue aux Etats-Unis. Lundi 3 
octobre, l'enquête mensuelle des directeurs d'achat montrait une 
industrie en plein boom et des coûts en forte augmentation, leur plus 
haut niveau depuis six ans. Mardi, le gouvernement publiait un indice 
composite, censé refléter la conjoncture des six mois à venir, très " 
positif ". Les constructeurs automobiles révélaient, quant à eux, 
pour le mois de septembre, des ventes en progression de 7,4 % d'une 
année sur l'autre.</TEXT>
<TEXT>
 Les bons à trente ans : près de 8 % </TEXT>
<TEXT>
  Mercredi, ce sont les données publiées par le département du 
commerce sur les commandes passées aux entreprises _ en hausse de 4,4 
% en août, leur plus forte progression depuis un an et demi _ qui ont 
exacerbé la nervosité des opérateurs. Elles confirment que l'activité 
reste forte. Les investisseurs financiers estiment que tous ces 
éléments devraient conduire la Réserve fédérale à de nouveaux 
relèvements de ses taux d'intérêt pour passer d'une politique 
monétaire " neutre " (sans effet sur l'activité) à une politique " 
restrictive " (visant à freiner l'activité). Cette perspective les 
incite à vendre leurs obligations, ce qui provoque une hausse de leur 
rendement.</TEXT>
<TEXT>
 C'est à nouveau le scénario qui s'est déroulé mercredi 5 octobre à 
New-York. Des ventes importantes de titres obligataires ont provoqué 
une envolée des taux d'intérêt à long terme. Le taux sur les bons du 
Trésor à trente ans _ l'une des références du marché _ sont passés de 
7,89 % mardi à 7,95 % mercredi. C'est leur plus haut niveau depuis 
deux ans et demi. Il approche ainsi du seuil psychologique de 8 %, 
seuil franchi pour la dernière fois le 5 mai 1992. Cette hausse des 
taux longs a elle-même conduit à une chute des actions. L'indice Dow 
Jones, qui avait déjà beaucoup baissé mardi (une perte de 46 points 
sur la séance) était en milieu de journée en baisse de plus de 50 
points. Le climat était électrique. Wall Street a finalement terminé 
sur un recul limité à 14 points, le Dow Jones se stabilisant à 3 787 
en fin d'après-midi. Cette nervosité générale a aussi affecté le 
dollar, en léger retrait par rapport à toutes les grandes devises sur 
le marché des changes à New-York.</TEXT>
<TEXT>
  Alors qu'à Madrid les pays du G7 se félicitaient de la croissance 
retrouvée et de la fin de " sept années de vaches maigres ", les 
marchés financiers continuent de broyer du noir. L'annonce des 
suppressions d'emplois dans l'industrie financière (c'était mardi au 
tour de la prestigieuse maison Goldman Sachs) ne contribuent guère à 
améliorer le moral des troupes à Wall Street.&lt; 
</TEXT>
</DOC>
