<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029071</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029071</DOCID>
<ACCOUNT>405739</ACCOUNT>
<DATE>19950729</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280795/1205</FAB>
<NUM1>950729-2-020-33</NUM1>
<NAMES>FIAT,AGNELLI GIOVANNINO,AGNELLI GIOVANNI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-33</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REVELATIONS DU "NOUVEL ECONOMISTE" DU 28 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>" Giovannino "  Agnelli devrait  succéder à son oncle  à la tête de Fiat</TITLE>
<TEXT> UN GIOVANNI AGNELLI va sans doute céder la place à un autre Giovanni Agnelli à la tête du groupe Fiat. Dans un entretien publié vendredi 28 juillet 
par l'hebdomadaire Le Nouvel Economiste, le président du groupe automobile italien Fiat, 
Giovanni Agnelli, dit " l'Avvocato ", âgé de soixante-quatorze ans, juge son neveu 
Giovanni Alberto Agnelli, dit " Giovaninno ", âgé de trente et un ans, " le plus qualifié " 
pour lui succéder. Il confirme ainsi les rumeurs de succession qui courent en Italie depuis 
quelques années.</TEXT>
<TEXT>
  Aucun calendrier n'a été arrêté, et la transmission du flambeau n'est pas encore officielle. 
Giovanni Agnelli ne tarit cependant pas d'éloges sur son neveu. " Il a le consensus de toute 
la famille pour se préparer à de hautes responsabilités dans le groupe ", déclare-t-il. 
Giovanni Agnelli estime que " les rapports entre la famille et l'industrie doivent être 
assumés par une seule personne ".</TEXT>
<TEXT>
  Outre sa vice-présidence de l'IFI, holding de tête de la famille, " Giovaninno " représente 
depuis un mois les Agnelli au comité du pacte d'actionnaires de Fiat. " Je lui ai dit qu'il 
fallait qu'il se prépare, souligne son oncle, qu'il pense à avoir plus tard de hautes 
responsabilités, qu'il en ait la volonté. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CRÉDIBILITÉ</TEXT>
<TEXT>
" Giovannino " Agnelli a une crédibilité que n'ont pas les autres membres du clan. Il est un 
double héritier, sa mère étant elle-même héritière du groupe Piaggio. Depuis 1993, il 
préside aux destinées de Piaggio, l'inventeur de la Vespa et numéro deux européen des 
deux-roues, avec un chiffre d'affaires de 8 milliards de francs. Le succès est au rendez-
vous, le groupe ayant affiché un résulat positif de 12 millions de francs en 1994, après 275 
millions de pertes en 1993. Selon Le Nouvel Economiste, l'héritier a un atout 
supplémentaire : il connaît et aime l'Asie, la nouvelle frontière des constructeurs 
automobiles, et s'y rend une quizaine de fois par an.</TEXT>
<TEXT>
  En désignant son neveu, fils de son frère Umberto, Giovanni Agnelli écarte définitivement 
son propre fils Eduardo, âgé de quarante et u n ans, dont les incartades l'empêchent 
d'envisager de succéder un jour à son père. Giovanni Agnelli dirige depuis trente ans le 
groupe Fiat, et son engagement à la tête du groupe automobile prend fin en juin 1996. Il 
s'éloigne déjà progressivement des affaires de son empire. Il n'a pas participé fin juin à 
l'assemblée générale d'une des holdings familiales, l'IFIL. " Fiat est dirigé par des gens 
très âgés. Il faut choisir des gens plus jeunes. On va le faire (...) le plus tôt possible ", 
souligne Giovanni Agnelli à propos de sa succession.</TEXT>
</DOC>
