<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001891-19941015</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001891-19941015</DOCID>
<ACCOUNT>355435</ACCOUNT>
<DATE>19941015</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10141304</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,BANLIEUE,BEUR,GESTION FINANCIERE,JEUNESSE,FRAUDE</SUBJECTS>
<NAMES>FORUM DES CITOYENS,TAPIE BERNARD,MONTFERMEIL,FIBT,FINANCIERE ET IMMOBILIERE BERNARD TAPIE,JOLY EVA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<PAGE>77</PAGE>
<LEAD1>LE 7 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Parallèlement aux investigations du juge Eva Joly&gt; Une enquête préliminaire est ouverte sur les comptes du Forum des citoyens créé par M. Tapie</TITLE>
<TEXT>" Notre boulot à nous, la société, c'est de prendre en charge ceux qui ne sont pas dans le wagon des calibrés, ceux qui ne sont pas 
blancs, français, normaux ", lançait Bernard Tapie, le 25 novembre 
1990. Le député _ alors non-inscrit _ des Bouches-du-Rhône annonçait 
ainsi la création d'un Forum des citoyens à Montfermeil 
(Seine-Saint-Denis), quelques jours avant de se rendre dans cette 
ville pour visiter la cité des Bosquets et de s'entretenir avec de 
jeunes immigrés. Quatre ans plus tard, l'association est en sommeil 
mais elle pourrait être à l'origine de nouveaux ennuis judiciaires 
pour son fondateur.</TEXT>
<TEXT>
  Le parquet de Paris a ordonné l'ouverture, vendredi 7 octobre, 
d'une enquête préliminaire portant sur des mouvements de fonds 
suspects entre le Forum des citoyens et la société Financière et 
immobilière Bernard Tapie (FIBT). En enquêtant sur la comptabilité de 
cette société en nom collectif créée en 1979 et entièrement contrôlée 
par M. Tapie et son épouse, le juge d'instruction Eva Joly a 
découvert la copie d'une facture de 210 000 francs, datée du mois de 
décembre 1991, et adressée au Forum des citoyens.</TEXT>
<TEXT>
  Selon nos informations, le libellé de cette facture ne précisait 
pas son objet. En outre, les raisons d'une semblable facturation 
entre la société qui gère les intérêts privés de M. et Mme Tapie _ de 
l'hôtel particulier parisien au Phocéa _ et une association destinée 
à faciliter l'insertion des jeunes dans les banlieues pouvaient 
apparaître douteuses. D'où les soupçons du magistrat qui, déjà 
chargée d'instruire les dossiers du Phocéa, dans lesquels M. Tapie a 
été mis en examen pour fraude fiscale et abus de biens sociaux (le 
Monde du 30 juin), a préféré se dessaisir de ces éléments, au moins 
provisoirement, au profit de la brigade financière de la PJ 
parisienne, afin de pouvoir achever les instructions qu'elle a 
commencées.</TEXT>
<TEXT>
  Les policiers devront vérifier l'authenticité des documents mis au 
jour par le juge d'instruction avec l'aide des experts judiciaires 
désignés pour examiner les comptes de la FIBT. Ils devront en outre 
établir quelle était la part de financement public dont bénéficiait 
le Forum des citoyens. C'est en fonction de ce critère que le parquet 
de Paris pourrait alors choisir, en cas d'ouverture d'une information 
judiciaire, la qualification retenue : abus de confiance ou 
détournements de fonds publics.&lt;
</TEXT>
</DOC>
