<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003472-19940131</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003472-19940131</DOCID>
<ACCOUNT>322297</ACCOUNT>
<DATE>19940131</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,AFRIQUE,ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<FAB>01291955</FAB>
<SUBJECTS>COLONISATION,DECLARATION,RELATION EXTERIEURE</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>SUBTIL MARIE PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>71</PAGE>
<LEAD1>28 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Le cinquantième anniversaire&gt; de la Conférence de Brazzaville&gt; M. Balladur évoque le " nouveau départ "&gt; entre la France et l'Afrique</TITLE>
<TEXT>" Le mot viol n'existe pas dans notre langage mais aujourd'hui on viole à tous les coins de rue. On tue ya-mubiso, c'est à dire sans 
transition, pour le plaisir de tuer. Aujourd'hui, on tue, on pille, 
on vole, on brûle les maisons ". Ces propos du président congolais, 
Pascal Lissouba, tenus vendredi 28 janvier dans un entretien accordé 
à l'agence Reuter, suffisent à expliquer le report sine die de la 
célébration du cinquantenaire de la Conférence de Brazzaville, qui 
devait donner lieu à de nombreuses festivités dans la capitale 
congolaise.</TEXT>
<TEXT>
  En raison de l'insécurité qui règne dans les quartiers sud de 
Brazzaville depuis le mois de juin 1993 _ le bilan officiel de deux 
cents morts est bien en deçà de la réalité _, c'est à Paris qu'a été 
commémorée, vendredi, cette conférence au cours de laquelle le 
général de Gaulle avait prononcé, le 30 janvier 1944, un discours 
considéré comme annonciateur du processus de décolonisation (lire 
page 2).</TEXT>
<TEXT>
  Pour pallier les défaillances de la partie congolaise, une 
conférence, des débats et une exposition sur " De Gaulle et l'Afrique 
", ont été organisés à la hâte par le ministère de la coopération au 
Centre de conférences internationales de l'avenue Kléber, à Paris, en 
présence du ministre de la coopération, Michel Roussin, d'une 
délégation congolaise conduite par le premier ministre Yhombi Opango, 
et, en fin de journée, du premier ministre, Edouard Balladur.</TEXT>
<TEXT>
  M. Balladur a évoqué le " nouveau départ des relations entre la 
France et ses partenaires africains ", qui doit, selon lui, 
s'organiser " autour de trois idées essentielles : bâtir une Afrique 
plus stable ; assurer le redémarrage des économies africaines ; 
penser l'Afrique de demain ". Le premier ministre a bien sûr abordé 
la question de la dévaluation du franc CFA. " Loin de distendre les 
liens traditionnels que ces pays entretiennent avec la France, cette 
mesure contribuera, j'en suis convaincu, au contraire à les 
renforcer, a-t-il affirmé. Le montant exceptionnel des concours 
financiers que la France mobilise à cette occasion, comme son action 
incessante auprès des institutions financières internationales, en 
est la meilleure preuve. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
