<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006077</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006077</DOCID>
<ACCOUNT>374628</ACCOUNT>
<PEOPLE>MOATI SERGE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950213</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV0695-1027</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,FEMME,DIPLOMATE,DICTATURE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOM1>MIOU MIOU</NOM1>
<NOTE>IA PROCHAINE DIFFUSION : DIMANCHE 19, A 18 HEURES.(Doc : Avec photo de MIOU-MIOU, AVEC JEANNE HERRY-LECLERC ET MAXIME LEROUX, DANS " UNE FEMME DANS LA TOURMENTE ". J. PIMENTEL/FRANCE2).
</NOTE>
<NUM1>950213-2-S27-01</NUM1>
<NAMES>CANAL</NAMES>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MINGALON JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-LOUIS MINGALON</SIP1>
<SOT1>Dans un pays imaginaire où sévit la dictature, une femme consul de France choisit son camp. Ce petit soldat de la liberté au côté d'un peuple en lutte, c'est Miou-Miou dans un rôle conçu pour elle par Serge Moati.</SOT1>
<SU21>UNE FEMME DANS LA TOURMENTE : CANAL +, 9 h</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 18 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Miou-Miou ou la pudeur des sentiments</TITLE>
<TIO1>UNE FEMME DANS LA TOURMENTE</TIO1>
<TEXT> UN bimoteur se pose sur une piste d'atterrissage. Une femme en descend, accompagnée de sa fille. Elle esquisse un sourire de plaisir. La voilà arrivée à 
bon port dans un lointain pays inconnu. Pourtant, son visage s'assombrit rapidement. 
Partout des soldats en armes et de gigantesques portraits du dirigeant local, la "Veuve-
Présidente ". La suite confirmera cette mauvaise impression lorsqu'elle croisera en ville un 
défilé de femmes brandissant les photos de leurs enfants disparus.</TEXT>
<TEXT>
  Madame le consul de France a rejoint son poste au Porto Natale, capitale Tiguana. 
Quelque part sous les tropiques, un pays imaginaire évidemment, où la dictature et la 
répression menée par l'armée officielle et, surtout, par de mystérieux " escadrons de la 
mort " démentent les rapports officiels, optimistes et complaisants, rédigés par un de ses 
collègues français. Au Porto Natale, la défense des droits de l'homme est bien le dernier 
souci du régime et la démocratie en marche ressemble à un mirage.</TEXT>
<TEXT>
  Cette femme libre et vraie qui, dans la limite de ses moyens diplomatiques, ne laissera 
plus rien passer sans intervenir et choisira même son camp en prenant tous les risques, 
cette mère qui gagnera aussi dans cette aventure une relation différente avec sa fille, c'est 
Miou-Miou. Fragile et déterminée dans la tourmente, tendre et lucide, comme toujours.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis Les Valseuses, et après une quarantaine de films, on sait qu'elle peut tout jouer : 
pute, femme-flic, bourgeoise ou prolétaire. Avec le même bonheur, avec cet instinct dans le 
jeu qui lui donne immédiatement la note juste. Avec cette force vitale aussi qui laisse à 
peine entrevoir les blessures et monter les sanglots. Dans l'instant, le sourire, la dérision 
effacent l'émotion, la pudeur succède à l'aveu des sentiments et la voix retrouve sa 
douceur. Miou-Miou sait maintenant, vingt-cinq ans après avoir débuté sur la scène du 
Café de la Gare, qu'elle n'est pas devenue comédienne par hasard. Jardin secret.</TEXT>
<TEXT>
  Ce rôle de petit soldat de la liberté au côté d'un peuple en marche pour sa libération, 
drapeaux rouges en tête, a été écrit spécialement à son intention. Flatteur mais pas 
nouveau. Michel Deville, et d'autres, lui avaient déjà offert des personnages sur mesure. 
Elle aurait pu hésiter pourtant. Elle reste réservée vis-à-vis de la télévision. Mais la 
rencontre avec Serge Moati s'est produite sous le signe de l'évidence immédiate.</TEXT>
<TEXT>
 Procédure classique : quelques phrases échangées et le constat, comme dans une partie de 
ping-pong, que chacun se renvoyait de bonnes balles. " Je te vois courir au milieu des 
flammes ", lui a dit Moati, et le scénario s'est construit à partir de cette première image. 
Un scénario qui renoue avec un certain genre cinématographique, présent un peu partout 
dans le monde pendant les années 70 et disparu en France avec l'avènement du réalisme 
politique des années 80 et du début 90. Peut-être un retour à l'utopie, via l'écran...</TEXT>
<TEXT>
  Miou-Miou, encore moins dupe aujourd'hui qu'hier, ce qui n'est pas peu dire, a joué le jeu. 
Certaine d'avancer, telle une funambule, sur ce territoire truffé de pièges où menacent en 
permanence le schématisme de la démonstration et l'excès de bons sentiments. Cette fois, 
elle a dû éprouver moins fort que d'habitude cette impression bizarre qu'elle a toujours eue, 
comme actrice, de faire le plus sérieusement du monde des " andouilleries ".</TEXT>
<TEXT>
  D'ailleurs, emportée par l'élan, elle a tourné Une page d'amour, un autre film pour la 
télévision, avec le même Moati. Encore Zola. C'est la troisième fois, après L'Argent, avec 
Jacques Rouffio, pour le petit écran, et Germinal, avec Claude Berri, pour le grand. Une 
manie ? " Non, pas du tout, répond-elle en riant, c'est Zola qui m'adore, c'est lui qui me 
colle. Mais ça suffira pour l'instant. J'ai trop joué les mères qui perdent leurs enfants. Je 
n'en peux plus ! "</TEXT>
</DOC>
