<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037298</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037298</DOCID>
<ACCOUNT>416590</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951011</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q101095/1152</FAB>
<NOM1>ZITOUNI DJAMEL</NOM1>
<NUM1>951011-2-002-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HABIB ALI</AUTHOR>
<SIP1>ALI HABIB
</SIP1>
<SU21>ALGERIEPortrait</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CHEF PRESUME DU GROUPE ISLAMIQUE ARME (GIA)</LEAD1>
<TITLE>Djamel Zitouni, l'épouvantail  aux multiples facettes</TITLE>
<TEXT> LE CHEF PRÉSUMÉ du Groupe islamique armé (GIA), Djamel Zitouni, alias Abou Abderrahmane Amine, ne fait pas dans la nuance du moins s'il faut en 
croire les communiqués qu'on lui attribue. Non seulement il a menacé de réduire les autres 
groupes islamistes armés, affirmant porter seul la " bannière du Djihad " (la guerre sainte), 
et averti qu'il ferait tuer " la mère, la soeur et l'épouse des rénégats " qui le combattent, 
mais il a aussi proclamé son intention de poursuivre sa politique d'élimination " des juifs, 
des chrétiens et des mécréants de la terre musulmane d'Algérie ".</TEXT>
<TEXT>
  Originaire de Birkhadem, une commune de la grande banlieue sud-est de la capitale, 
Djamel Zitouni, âgé de vingt-sept ans, a vivoté, sans histoires apparentes, jusqu'à 
l'émergence de l'ex-Front islamique du salut, dont il aurait rejoint les rangs en 1990. 
Sympathisant, puis militant, tenté enfin par la violence après l'arrêt du processus électoral 
et la dissolution de son parti, il serait alors entré dans la clandestinité : le parcours presque 
classique de bon nombre de jeunes sans avenir, frustrés et humiliés par un pouvoir qu'ils 
rendent responsable de tous les maux de leur pays.</TEXT>
<TEXT>
  La date de l'adhésion de Djamel Zitouni au GIA reste un mystère. Ce n'est qu'en 
novembre 1994 que l'on apprendra, par un communiqué comminatoire, qu'il a succédé à 
Cherif Gousmi, tué deux mois plus tôt à Alger. Il deviendra alors l'ennemi public numéro 
un, la " bête à abattre " pour les services de sécurité et l'" épouvantail " que la presse 
locale agite à intervalles réguliers, une presse qui a annoncé plusieurs fois triomphalement 
sa mort.</TEXT>
<TEXT>
  Une sorte d'aura sinistre entoure le personnage, " sanguinaire " et " insaisissable ". Mais 
pour certains, il ne serait qu'un chef de bande audacieux et cruel, placé en avant par ses 
compagnons pour donner le change. Il serait un commode paravent pour des personnalités 
plus politisées, comme le transfuge de l'AIS Mohamed Saïd, qui détiennent le véritable 
pouvoir de décision au sein du GIA. Avec son image qui le dépasse, Djamel Zitouni est 
devenu une figure du " théâtre " algérien, qui peut être utilisée par les acteurs les plus 
divers.</TEXT>
</DOC>
