<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001230-19940111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001230-19940111</DOCID>
<ACCOUNT>319932</ACCOUNT>
<PEOPLE>VIMONT CLAUDE</PEOPLE>
<DATE>19940111</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>02</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,COMMERCE EXTERIEUR,EMPLOI,CREATION</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<PAGE>52</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; NOTES DE LECTURE&gt; LE COMMERCE EXTERIEUR FRANCAIS CREATEUR OU DESTRUCTEUR D'EMPLOIS ?&gt; de Claude Vimont Economica, 91 pages, 75 F.</TITLE>
<TIO1>LE COMMERCE EXTERIEUR DE LA FRANCE CREATEUR OU DESTRUCTEUR D EMPLOIS ?</TIO1>
<TEXT>Afin d'avoir " une vue globale du rôle du commerce extérieur sur l'emploi en France ", Claude Vimont a calculé l'équivalence en 
emplois gagnés ou perdus de nos échanges avec l'ensemble de nos 
partenaires commerciaux. On apprend ainsi dans la première partie de 
son ouvrage qu'en 1991, seule année étudiée, hélas, le déficit de 
42,6 milliards de francs de nos échanges de produits industriels 
transformés (hors industries agroalimentaires), correspondait à une 
perte théorique d'environ 200 000 emplois. Les échanges de services 
ont permis, quant à eux, d'en gagner 300 000, principalement grâce au 
tourisme. Soit, au total, un solde positif de 100 000 emplois. Mais 
l'auteur, qui explique en annexe sa méthode de calcul,souligne 
lui-même que cette traduction en emplois est délicate, notamment pour 
les services. </TEXT>
<TEXT>
  Dans la seconde partie, plus intéressante, Claude Vimont analyse 
les changements de structure du commerce mondial intervenus depuis 
dix ans (mondialisation des marchés, naissance d'entités régionales) 
et leurs retombées sur l'emploi en France. Il en tire deux 
enseignements : d'une part, les entreprises françaises doivent " 
assurer une présence suffisante de leurs représentants dans les 
économies en expansion pour y conquérir des parts de marché " ; 
d'autre part, seules des exportations de produits à haute valeur 
ajoutée permettront de compenser les importations de produits à bas 
prix en provenance des nouveaux pays industrialisés. Des vérités 
connues, mais que ce petit livre, riche en données statistiques, a le 
mérite de rappeler.&lt;
</TEXT>
</DOC>
