<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001873-19940916</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001873-19940916</DOCID>
<ACCOUNT>351564</ACCOUNT>
<PEOPLE>DRIZINE BRIGITTE</PEOPLE>
<DATE>19940916</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>37</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>TRISTE LUMIÈRE&gt;  de Brigitte Drizine.&gt;  Flammarion, 306 p., 120 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>SAVIGNEAU JOSYANE</AUTHOR>
<PAGE>99</PAGE>
<TITLE>PREMIERS ROMANS&gt; Mortelle dérive</TITLE>
<TIO1>TRISTE LUMIERE</TIO1>
<TEXT>On a peine à croire que Brigitte Drizine débute dans le roman avec Triste lumière, tant ce récit de trois cents pages est maîtrisé: 
ambitieux, sourdement violent, dérangeant. On le lit sans reprendre 
souffle, bien que l'issue soit très vite annoncée. Dès la page 68, on 
apprend que le personnage principal, Zilu, la quarantaine 
"déglinguée", n'en a plus pour très longtemps. Que va-t-il faire de 
ce temps qui reste, lui dont on sait déjà qu'il est un raté 
grandiose, pas remis de sa jeunesse d'intellectuel prometteur, ni de 
ses amours désastreuses avec Hermine, écrivain qui n'écrit pas, 
alcoolique maigrichon qui cherche la bagarre, épave échouée dans un 
hôtel de troisième zone, ne tentant de faire illusion que lorsqu'il 
va voir sa famille?</TEXT>
<TEXT>
  En trois parties et trois lieux, Brigitte Drizine montre trois 
destins d'hommes, mystérieusement imbriqués, tissés de hasards et de 
contradictions. Zilu se prend d'amitié pour le médecin qui lui 
annonce la gravité de sa maladie, le Dr René Mouton, collectionneur 
passéiste. "René, qui affirme ne "jamais penser", habitait un 
sanctuaire encombré d'objets anciens, inutiles, précieux, 
inconfortables. Zilu, qui n'aimait que les couleurs gueulardes et les 
matières plastiques, n'avait pas ressenti grand-chose." De cette 
rencontre improbable, qui aurait dû rester sans suite _ a-t-on envie 
de revoir le médecin porteur de mort, surtout si l'on refuse de se 
soigner? _ naît un lien profond, un compagnonnage singulier, sans 
illusion, ne contournant ni la brutalité, ni le comique, ni le 
pathétique de l'existence.</TEXT>
<TEXT>
  Cet attelage bizarre va se transformer en trio avec l'arrivée de 
Jacques _ il se fait appeler Jack pour exhiber sa passion de 
l'Amérique. Jack rêve de "l'Ouest", de "la route", d'une Amérique de 
pacotille et de stéréotypes, ce qui exaspère Zilu et Mouton. 
Pourtant, tous trois vont quitter l'Europe, ensemble. Ils habiteront 
un appartement de Riverside Drive, au bord de l'Hudson, au nord-ouest 
de Manhattan. On a lu tant de clichés sur New-York qu'on craint 
toujours la description de cette ville. Celle de Brigitte Drizine est 
remarquable. Visiblement, elle connaît New-York et ses folies, de 
l'intérieur, dans les détails. Elle l'explore en lui gardant son 
mystère, ses abîmes _ il ne faut pas manquer son évocation des 
riches, des féministes radicales et des "illuminés de tous poils". 
Brigitte Drizine sait que New-York résiste autant à ceux qui l'aiment 
qu'à ceux qui lui sont hostiles. Elle est, pour tous ceux qui y 
passent autrement qu'en touristes, un révélateur. Elle le sera pour 
Zilu, Mouton et Jack.</TEXT>
<TEXT>
  Jack part faire la route vers l'Ouest, Mouton entre en thérapie et 
Zilu à l'hôpital. Fin banale? Mais ce n'est pas celle du livre. 
L'Amérique a encore des ressources. Zilu et Jack ("Troisième partie") 
s'en vont vers le Sud, vers le golfe du Mexique. Un dicton veut que 
la mort soit plus douce au soleil... Brigitte Drizine, elle, cherche 
moins à réconforter qu'à dire la vérité de son roman, qui passe par 
la lucidité. Il faut donc la suivre, dans une évocation aussi forte 
que celle de New-York, tout comme il faudra suivre son parcours 
d'écrivain, qu'on espère fécond.</TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
