<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002932-19941124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002932-19941124</DOCID>
<ACCOUNT>360623</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<DATE>19941124</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>47</FAB>
<SUBJECTS>SALON,ASSOCIATION</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>CASTAING MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>60</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE HUIT PAGES 5 SALON DES ASSOCIATIONS (DEVCOM 94) QUI A LIEU DU 30 NOVEMBRE AU 3 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ASSOCIATIONS&gt; Un mouvement inquiet</TITLE>
<TEXT>IMMERGÉ, par nature, dans la société civile, le mouvement associatif en éprouve toutes les pulsations, toutes les pulsions. Il ne pouvait 
donc pas échapper aux " affaires ", par l'entremise d'une poignée 
d'associations douteuses, à Nice et ailleurs. Mais quelques brebis 
galeuses ne sauraient contaminer un troupeau de 700 000 " têtes ". 
Pour Jean Bastide, président du Conseil national de la vie 
associative (CNVA), sorte de Parlement des associations, aucun " 
amalgame " ne doit être fait qui puisse servir de prétexte à une 
réforme de la loi de 1901, régulièrement évoquée par les pouvoirs 
publics.Si des rénovations doivent être entreprises, le monde 
associatif les réclame dans d'autres domaines : la fiscalité, par 
exemple. En se professionnalisant de plus en plus au fil du temps _ 
plusieurs centaines de milliers de ses membres le sont aujourd'hui _, 
le courant associatif a répondu à un encouragement des autorités 
elles-mêmes. Mais cet effort se retourne aujourd'hui contre lui s'il 
doit être de plus en plus aligné sur la fiscalité de droit commun. A 
l'avenir, seuls les professionnels pourront gérer des actions à long 
terme et cela dénaturera le projet associatif lui-même, lié à une 
synergie entre bénévoles (au nombre de quatre millions) et 
permanents, entre militants et salariés. C'est aussi la comptabilité 
publique qu'il faut réformer, plaide Jean Bastide, quand celle-ci 
accumule les retards de paiements à l'endroit des associations _ 
jusqu'à deux ans quand il s'agit de fonds européens. Il faudrait, 
pour aborder ces questions et bien d'autres, un vrai dialogue entre 
le mouvement associatif et les pouvoirs publics. Les associations 
sont certes entendues, mais elles ne sont guère écoutées. On l'a 
encore constaté à propos de la lutte contre l'exclusion : le " 
programme global contre la pauvreté " voulu par tout le secteur 
caritatif et humanitaire s'est transformé en une série de mesures 
ponctuelles. Un secteur qui exprime avec force les inquiétudes de la 
société tout entière, parce qu'il est de plus en plus mis à 
contribution. Il en est de même pour les fameux " contrats 
d'objectifs ", généralement fixés d'un seul côté, par la main qui 
attribue les subventions. La culture contractuelle n'a toujours pas 
remplacé la culture de tutelle, et c'est pourquoi le fédéralisme, qui 
ne constitue pas une courroie de transmission, est mal vu des 
tout-puissants cabinets ministériels. Or il est de l'intérêt des 
associations de se fédérer pour cimenter revendications et 
propositions. Il en va là de pratiques citoyennes normales.Le 5 Salon 
des associations (DEVCOM 94), qui a lieu du 30 novembre au 3 décembre 
au Parc des expositions, porte de Versailles à Paris, développera ces 
thèmes, entre beaucoup d'autres. Pour la première fois cette année, 
une exposition (ASSO-EXPO 94), jouxtant les ateliers professionnels, 
est ouverte au public, jusqu'au 4 décembre.                           
&gt;
                               
</TEXT>
</DOC>
