<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003359-19940629</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003359-19940629</DOCID>
<ACCOUNT>342533</ACCOUNT>
<DATE>19940629</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>06281405</FAB>
<SUBJECTS>INTERVIEW RTV,ANALYSE,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BREHIER THIERRY</AUTHOR>
<PAGE>132</PAGE>
<LEAD1>LE LUNDI 27 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>L'INTERVENTION DU PREMIER MINISTRE SUR FRANCE 2&gt; COMMENTAIRE&gt; LE BON DOCTEUR</TITLE>
<TEXT>TEL qu'en lui-même sa campagne présidentielle l'oblige à être : ainsi est apparu, lundi, Edouard Balladur à la télévision. Aussi calme que 
déterminé, aussi serein pour son avenir que moqueur pour ses 
adversaires, le premier ministre veut simplement être celui qui 
rassurera les Français.</TEXT>
<TEXT>
 Si le style, c'est l'homme, Edouard Balladur est apparu aussi 
différent qu'il est possible de Jacques Chirac. A une semaine 
d'intervalle, les deux " amis " se sont livrés au même exercice : se 
rappeler au bon souvenir des électeurs sans leur avouer leur évidente 
candidature à l'élection présidentielle. Mais autant le maire de 
Paris paraissait crispé devant l'enjeu, enfermé dans un rôle compassé 
d'homme de réflexion, comme peuvent l'être ces acteurs qui, toute 
leur vie, ont joué les meneurs d'hommes, autant le chef du 
gouvernement semblait à l'aise, comme ces personnages de deuxième 
plan qui occupent toute la scène quand ils accèdent enfin à la tête 
d'affiche de la pièce pour laquelle ils se sont longuement préparés.</TEXT>
<TEXT>
  L'homme qui, après avoir été secrétaire général de l'Elysée, a pris 
du recul avec la vie politique et qui, après un premier retour aux " 
affaires " lors de la première cohabitation, a pris le temps d'écrire 
trois livres n'a pas besoin, maintenant qu'il agit à la tête du 
gouvernement, de prouver qu'il sait aussi réfléchir. La semaine 
dernière, Jacques Chirac devait démontrer qu'il était capable 
d'inscrire le programme qu'il se prépare à proposer aux électeurs 
dans une vision globale du monde et de la France. Edouard Balladur, 
appuyé sur des sondages qui lui restent, envers et contre tout, 
favorables, pouvait se contenter de demander aux Français de lui 
permettre de continuer le travail commencé il y a près de quinze 
mois. Pour avoir offert Matignon à un " ami ", le maire de Paris 
s'est placé dans la position du challenger. En laissant son " ami " 
s'exprimer le premier, le chef du gouvernement a renforcé son image 
d'homme qui fait la course en tête.</TEXT>
<TEXT>
  Les électeurs de la majorité devront-ils se satisfaire de cette 
différence d'image pour choisir entre les deux présidentiables du RPR 
? Peut-être. Pour l'heure, en effet, il est bien difficile de 
distinguer ce qui, sur le fond, les distingue vraiment. Si, sur 
l'Europe, on sent poindre des nuances _ M. Chirac n'étant pas 
insensible aux idées de Philippe Séguin _, l'un et l'autre 
s'efforcent de les camoufler de peur de perdre quelques précieuses 
voix. Certes, sur bien des points, M. Chirac se veut plus " 
volontaire " que M. Balladur, qui insiste sur la prudence nécessaire 
à la mise en oeuvre des réformes, mais il s'agit là de différence 
dans la méthode plus que dans le projet.</TEXT>
<TEXT>
  Réformer, le premier ministre en fait certes son cheval de 
bataille. Mais les réformes qu'il propose ne visent pas tant à 
moderniser la France qu'à permettre à la France traditionnelle de 
survivre dans la tourmente. Revenu du légitimisme revanchard de la 
première cohabitation, il propose une vision " louis-philipparde " de 
la société. Une société où chaque chose est à sa place naturelle, où 
les différences les plus criantes sont simplement calmées pour éviter 
que leurs victimes ne soient tentées par la révolution. Mais il ne 
sait pas trouver les mots pour s'adresser à cette France qui souffre, 
à la France des chômeurs, à la France des banlieues.</TEXT>
<TEXT>
  Devant un pays qu'il juge malade, Edouard Balladur se présente 
comme un bon médecin de famille qui demande le calme, le temps que le 
traitement qu'il préconise opère en douceur. Et comme il a su 
n'intervenir qu'après la visite des chirurgiens et des guérisseurs, 
qui se sont déchirés au chevet du patient, il peut dauber ses 
adversaires _ mais aussi ses supporters _, qui préfèrent se battre 
pour arracher un client, plutôt que de s'intéresser à ce qui le fait 
souffrir. </TEXT>
<TEXT>
  Cet aspect-là du tempérament d'Edouard Balladur relève de la 
facilité. Certes le spectacle donné par la classe politique depuis 
quelques jours est tout sauf glorieux. Se placer au-dessus des partis 
peut être électoralement rentable dans le contexte actuel. Mais jouer 
du rejet de la classe politique, c'est faire appel à des réflexes qui 
se sont toujours révélés fort dangereux. Un gouvernant ne peut faire 
campagne contre ce qui est sa raison d'être : la politique. t&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
