<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002727-19940321</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002727-19940321</DOCID>
<ACCOUNT>329255</ACCOUNT>
<DATE>19940321</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>12</FAB>
<SUBJECTS>TELEPHONE,USAGER,FRAUDE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC AVEC UN DESSIN DE ROSY</NOTE>
<NAMES>FRANCE TELECOM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>COLLOMP FLORENTIN</AUTHOR>
<PAGE>148</PAGE>
<LEAD1>LES SERVICES KIOSQUES TELEPHONIQUES</LEAD1>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; CONSOMMATION &gt; Attention aux serveurs téléphoniques&gt; Ils racontent des histoires aux enfants ou donnent des informations. Mais ils peuvent aussi dissimuler des " escroqueries au téléphone " ruineuses pour l'usager</TITLE>
<TEXT>OBTENIR des informations par téléphone _ météo, hippisme, état des routes, etc. _ n'a, en soi, rien de nouveau. De tels services 
existent depuis des années, dont le plus célèbre, l'horloge parlante 
(36-99) a plus d'un siècle. L'innovation consiste à faire payer le 
service aux usagers, au-delà, bien sûr, du simple coût de la 
communication. En 1986, France Télécom a ouvert les " kiosques 
téléphoniques ", facturés cinq unités l'appel, soit 3,65 francs. 
Depuis, l'offre s'est modernisée, bénéficiant de progrès 
technologiques rapides. Oubliés les kiosques, on parle désormais d'" 
audiotexte " ou d'" audiotel ", version sans Minitel de la 
télématique. Il suffit en effet d'un combiné téléphonique normal pour 
consulter l'un des quelque 3 700 serveurs, interactifs pour la 
plupart : par le biais des touches du téléphone, on peut " dialoguer 
" avec la machine, pour préciser sa demande et obtenir des 
informations plus précises.</TEXT>
<TEXT>
  La consultation à domicile des comptes bancaires figure parmi les 
plus grands succès, avec la vente par correspondance, les jeux et, 
toujours, la météo. Mais attention ! Parallèlement à l'amélioration 
de l'offre technique, la tarification s'est élevée et se répartit en 
paliers, de 0,73 francs la minute à 8,76 francs l'appel plus 2,19 
francs la minute, correspondant à des numéros dont les quatre 
premiers chiffres sont compris entre 36-64 (le moins cher) et 36-70 
(le plus cher). Attirés par la publicité, de nombreux usagers ont 
ainsi doublé, voire triplé leur facture.</TEXT>
<TEXT>
  PÈRE NOEL Comme le remarque Jérôme Constant, juriste au Bureau de 
vérification de la publicité : " On peut sourire quand votre enfant 
appelle le père Noël pour 3,65 francs ; on sourit moins quand cela se 
reproduit tous les jours, et plus du tout quand il s'agit d'offres 
d'emploi fictives qui escroquent plusieurs dizaines de francs à des 
chômeurs. " Beaucoup, en effet, ont vite compris qu'il y avait là 
matière à gains faciles. Le marché a plus que doublé en 1993, 
réalisant 2 milliards de francs de chiffre d'affaires (dont la moitié 
à France Télécom pour l'acheminement des communications). Un certain 
nombre de petits malins s'y sont engouffrés : un nouveau service 
donne l'heure... pour 8,76 francs ! </TEXT>
<TEXT>
  D'autres diffusent des annonces commerciales sans intérêt, posent, 
sous prétexte d'un jeu-concours, des questions saugrenues..., voire 
se contentent de raccrocher une fois le forfait de la communication 
encaissé. Quant aux prétendues offres d'emploi, soit elles ont 
simplement été recopiées dans les journaux, soit elles datent de 
plusieurs mois ou sont fausses. Peu importe, après tout, puisque la 
facturation se fait automatiquement... </TEXT>
<TEXT>
" Nous sommes face à une nouvelle forme de délinquance, estime Jérôme 
Constant. De l'escroquerie en toute impunité. " La Direction générale 
de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes 
(DGCCRF) commence tout juste à s'en préoccuper. " Notre principale 
difficulté consiste à repérer l'identité de l'éditeur dissimulée 
derrière un simple numéro de téléphone ", avoue Philippe Guillermin, 
chargé de débusquer les publicités mensongères. Pourtant, France 
Télécom passe contrat avec chacun d'entre eux avant de leur attribuer 
un accès audiotexte.</TEXT>
<TEXT>
  La compagnie nationale possède d'ailleurs sa propre équipe de 
contrôle de la qualité des services. " Mais nous n'avons, 
statutairement, pas le pouvoir de nous prononcer sur leur contenu, 
précise Francis Kretz, responsable de la télématique. Dans les cas 
douteux, nous pouvons mettre en oeuvre une procédure auprès 
d'instances spécialisées, voire en justice. " Au minimum, il faut 
trois mois pour la voir aboutir. Le temps, pour les indélicats, de 
réaliser de bons profits.</TEXT>
<TEXT>
 CHARTE Premier pas vers un assainissement de l'offre, France Télécom 
a obtenu l'interdiction du 36-70, l'accès le plus cher et le plus 
rémunérateur, aux annonces d'emploi, aux jeux pour enfants et aux 
télédons. Elle propose d'aller plus loin et de restreindre ce numéro 
d'appel aux seuls services utilisés par les entreprises. Par 
ailleurs, un Groupe des éditeurs de services télématiques (GESTE) 
s'est constitué pour rédiger une charte de qualité.</TEXT>
<TEXT>
  Autre source d'abus : la réglementation impose, dans les publicités 
vantant des services, la mention de leur tarif. Une règle souvent 
bafouée, que le prix soit omis ou indiqué en caractères tellement 
petits qu'il passe inaperçu. Depuis quelque temps, les cinémas 
publient dans les journaux de programmes des numéros d'audiotexte 
sans indiquer le prix à payer pour connaître l'heure des séances. Des 
mesures de protection des consommateurs s'imposent.&lt;
</TEXT>
</DOC>
