<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008284</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008284</DOCID>
<ACCOUNT>377715</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950301</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280295/1401</FAB>
<NUM1>950301-17</NUM1>
<NAMES>BARINGS,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LESER</SIP1>
<SU21>DEBACLE&gt;LA BANQUE BARINGS EST VICTIME DE LAXISME AUTANT QUE D'UN "GOLDEN BOY"</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LA BANQUE BARINGS PLACEE SOUS ADMINISTRATION JUDICIAIRE PAR LA BANQUE D'ANGLETERRE LE 26 FEVRIER 1995,LISTE DES DEFAILANCES BANCAIRES, LE PROBLEME DU CONTROLE INTERNE ET EXTERNE</LEAD1>
<TITLE>COMMENTAIRELE CONTRÔLE DÉFAILLANT  DES BANQUES</TITLE>
<TEXT> LA FAILLITE des caisses d'épargne américaines en 1989, le scandale de la BCCI en 1991, le naufrage de Nordbanken en Suède en 1992, la défaillance 
du Banesto en Espagne en 1994, les pertes historiques de la première banque japonaise 
Sumitomo, le deuxième plan de sauvetage du Crédit lyonnais à venir dans les prochaines 
semaines et, aujourd'hui, les déboires de Barings... Cette liste des défaillances bancaires 
est loin d'être exhaustive. A chaque fois pourtant et quel que soit le pays, l'ampleur du 
sinistre est sans précédent. A chaque " accident ", la question reste la même : comment a-
t-on pu en arriver là ?</TEXT>
<TEXT>
  Traditionnellement, les systèmes bancaires jouent un rôle non négligeable d'amortisseur 
dans les périodes de récession. Que certaines banques aillent mal est normal. Mais la 
multiplication des sauvetages en catastrophe pour éviter que la défaillance d'un seul 
n'entraîne la faillite de tous prouve que les contrôles des établissements bancaires internes 
et externes ne sont plus adaptés à un environnement qui est celui d'une " économie 
internationale de spéculation ", pour reprendre l'expression d'Henri Bourguinat, du CNRS.  
De peur de provoquer une psychose, d'introduire le doute sur la solidité des systèmes 
bancaires, aucune autorité de tutelle n'ose le dire. Alors les banques centrales et les 
institutions internationales multiplient les recommandations et les études sur les risques, 
notamment sur ceux qui résultent de l'explosion des transactions sur les marchés dérivés. 
En vain.</TEXT>
<TEXT>
  Le chancelier de l'Echiquier, Kenneth Clarke, sans doute sous le coup du désastre de la 
banque Barings, a déclaré, lundi 27 février, qu'il souhaitait revoir tout le système de 
contrôle bancaire. Il faudrait que ce précédent serve d'exemple, y compris en France.</TEXT>
</DOC>
