<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014812</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014812</DOCID>
<ACCOUNT>386816</ACCOUNT>
<DATE>19950415</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140495/1323</FAB>
<NUM1>950415-24</NUM1>
<ORI1>SARAGOSSE de notre envoyée spéciale</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-64</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE,KUNZ DIDIER</AUTHOR>
<SIP1>BENEDICTE MATHIEU (AVEC DIDIER KUNTZ A ATHENES)</SIP1>
<SU11>AUJOURD'HUI-SPORTS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Real Madrid met en échecle basket brutalde l'Olympiakosdu Pirée</TITLE>
<TEXT> Pendant trois jours, les supporteurs du Panathinaïkos d'Athènes et leurs ennemis de l'Olympiakos Le Pirée ont fait des quatre matches de la finale à quatre 
du championnat d'Europe des clubs l'antre de leur colère pleine de rancoeurs. Entre 
insultes et bagarres, courses-poursuites avec la police espagnole, ils ont mis les forces de 
l'ordre en état de stress maximum.</TEXT>
<TEXT>
 Dans la défaite de l'Olympiakos, jeudi 13 avril, en finale, contre le Real Madrid (73-61), 
certains verront donc une morale. Pour la deuxième année consécutive, le titre se refuse au 
club d'un pays aux manières pour le moins désagréables. Le basket-ball grec est un voyou, 
ses supporters des violents. A Saragosse, plus d'un millier de policiers avaient pour 
mission de doucher les ardeurs des 3 000 "tifosi" grecs venus en Espagne. Mardi, seize 
d'entre eux avaient été arrêtés en pleine bagarre, dans un hôtel de Barcelone. Jeudi, 
quelques ultras de l'Olympiakos se sont attaqués à des Athéniens sur l'aire d'une station-
service.</TEXT>
<TEXT>
 La Fédération internationale de basket-ball (FIBA) ne cache pas son désarroi, son 
président affirmant à mi-voix que la fédération hellène échappe à tout contrôle. Après le 
PAOK et l'ARIS de Salonique, l'Olympiakos et le Panathinaïkos n'ont en commun qu'un 
basket âpre. Le reste n'est qu'une lutte historique entre l'élite athénienne et les classes 
populaire du Pirée, port jouxtant la capitale. A la veille de la finale à quatre, les présidents 
des deux clubs avaient lancé des appels au calme. Que peuvent-ils, aujourd'hui, contre un 
pays tout entier divisé par les exploits de deux clubs?</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
UNE ASCENSION MIRACULEUSE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 L'ascension du basket grec est à la hauteur des passions qu'il déchaîne: rapide, comme 
miraculeuse, à la grâce d'un panier à trois points marqué à l'ultime seconde et qui fit de la 
Grèce une championne d'Europe face à la Russie. Frustré par son football aux palmarès 
trop modeste, le pays s'est hérissé de playgrounds. Socrate Kokkalis, président du petit 
empire électronique et de télécommunications Intrakom, a acheté l'Olympiakos; un 
industriel de la pharmacie, M. Yannakopoulo, s'est offert Panathinaïkos. Les deux clubs 
affichent les deux plus gros budgets européens, respectivement 50 millions de francs et 65 
millions de francs. Huit des dix joueurs les mieux payés d'Europe jouent en Grèce: "Dire 
qu'en 1983 l'Olympiakos n'avait pu aller disputer la finale de la Coupe Korac à Badalone 
faute d'argent", se souvient une supportrice grecque.</TEXT>
<TEXT>
 Après la morale, certains croiront entrevoir une justice : l'Olympiakos est venu à 
Saragosse suspecté de tricherie. A égalité à une manche partout lors du quart de finale du 
Final Four 1995 contre Moscou, les Grecs disputèrent la partie décisive, qualificative pour 
la finale à quatre, au Pirée, contre une équipe adverse décimée, cinq des joueurs russes 
souffrant d'un soudain malaise gastrique. De retour d'Espagne, les dirigeants de 
l'Olympiakos devraient se retrouver sur les parquets d'un tribunal. Les responsables du 
basket-ball grec, eux, tenteront d'ici àl'été d'apprivoiser des foules de plus en plus 
incontrôlées : Athènes accueille en juin le championnat d'Europe par pays.</TEXT>
</DOC>
