<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001684-19940915</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001684-19940915</DOCID>
<ACCOUNT>351362</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940915</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALGERIE,ISLAM,INTEGRISME,LIBERATION,INTERDICTION DE SEJOUR,INSTANCE</SUBJECTS>
<FAB>09141901</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC DESSIN DE SZLAKMANN</NOTE>
<NAMES>FRONT ISLAMIQUE DU SALUT,BENHADJ ALI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BARRIN JACQUES DE</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<TITLE>ALGERIE&gt;  Ali Benhadj, le grand inquisiteur</TITLE>
<TEXT>Tranchant comme le fil d'une épée, Ali Benhadj a sur la marche du monde, et sur celle de l'Algérie en particulier, des vues 
définitives, ne s'encombrant d'aucune précaution, même oratoire, pour 
les exposer à temps et à contre-temps. " Notre parti ne promet ni 
électricité, ni eau, ni logement, comme le font les autres ", répète 
ce prédicateur de choc. Il n'a qu'un objectif : instaurer un Etat 
islamique au vrai sens du mot. C'est ce qui dérange le plus.</TEXT>
<TEXT>
 " Fragile et taciturne "</TEXT>
<TEXT>
  Né à Tunis en 1956 mais originaire de la région de Béchar, dans le 
Sud-Ouest algérien, Ali Benhadj, co fondateur et numéro deux de 
l'ex-Front islamique du salut (FIS), peaufine son éducation à l'ombre 
des minarets. Cet activiste que ses camarades d'enfance considéraient 
alors comme " quelqu'un de différent, de fragile et de taciturne, 
passant son temps à dévorer des livres ", se lie, au début des années 
80, avec Mustapha Bouyali, organisateur d'un " maquis islamiste " 
dans l'Algérois. " Expérience féconde ", jugera-t-il après coup.</TEXT>
<TEXT>
  Ces liaisons dangereuses lui vaudront de connaître, déjà, la 
prison, puis la résidence surveillée pendant près de cinq ans. Plus 
déterminé que jamais, ce hors-la-loi à la silhouette d'ascète et au 
visage imberbe gagne ensuite Alger où ses prêches enflammés _ aux 
mosquées El Sunna à Bab-el-Oued et Ben-Badis à Kouba _ attirent très 
vite la foule, notamment celle des démunis et des jeunes déclassés 
qui se régalent de l'entendre rejeter, avec une rare violence, " le 
socialisme, le communisme, la démocratie et la dictature, ces fientes 
parmi les immondices de l'esprit humain ".</TEXT>
<TEXT>
Dans la tourmente politique qui, à partir des émeutes d'octobre 1988, 
secoue l'Algérie, ce père de quatre enfants fait équipe avec Abassi 
Madani et joue, auprès de lui, le rôle de boutefeu. Le 30 juin 1991, 
au lendemain de la grève générale au cours de laquelle il demande " 
au peuple de stocker toute arme qu'il trouverait ", Ali Benhadj est 
arrêté. Le 15 juillet 1992, le tribunal militaire de Blida qui le 
juge pour " complot armé contre la sûreté de l'Etat " le condamne à 
douze ans de prison ferme.</TEXT>
<TEXT>
  Cette justice des hommes qu'il " piétine " lui offre au moins 
l'avantage de ciseler son destin de " martyr ". Ce grand inquisiteur 
entend ne se laisser guider en tout que par les seuls préceptes 
divins. " La télévision n'entrera jamais dans mon foyer, a-t-il 
déclaré un jour. Je n'écoute pas de musique parce que la charia (loi 
islamique) l'interdit ". Il assure qu'il a mieux à faire à l'heure où 
" le monde entier ne cesse d'aiguiser ses canines, comme un chien 
enragé, pour nous exterminer jusqu'au dernier... ".                   
&gt;
         
</TEXT>
</DOC>
