<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037411</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037411</DOCID>
<ACCOUNT>416742</ACCOUNT>
<DATE>19951012</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q111095/0101</FAB>
<SUBJECTS>SECTEUR PUBLIC,REFORME,GESTION</SUBJECTS>
<NUM1>951012-2-001-34</NUM1>
<NAMES>CEE,EDF GDF,SNCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-34</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC LEMAITRE</SIP1>
<SU11>HORIZONS EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Une révolution nécessaire pour les services publics</TITLE>
<TEXT> LES AGENTS de l'Etat sont inquiets pour leur avenir. Les fonctionnaires ont manifesté leur mécontentement face au gel de leurs salaires. Les 
employés des services publics, cheminots, postiers, gaziers-électriciens et autres agents, 
craignent, eux, pour leur statut.</TEXT>
<TEXT>
   Le jour même de la grève, le bulletin du syndicat CFDT d'EDF-GDF publiait les résultats 
d'un sondage réalisé par la direction auprès de cinq mille agents. Si 88 % d'entre eux sont 
satisfaits d'être employés à EDF-GDF, 63 % sont pessimistes sur leur avenir 
professionnel. Beaucoup accusent la construction européenne de vouloir casser les 
services publics " à la française ". Comme l'a montré la semaine dernière le rapport rédigé 
par le député RPR Franck Borotra, proche de Philippe Séguin, sur l'avenir du service 
public, une partie de la majorité parlementaire reprend cette thèse à son compte.</TEXT>
<TEXT>
   Pourtant, celle-ci se révèle, en grande partie, erronée. Non seulement parce qu'elle 
attribue à la Commission de Bruxelles des pouvoirs qu'elle n'a pas, mais surtout parce que 
l'évolution des services publics dépasse le simple cadre de la construction européenne. 
Certes, les directives de Bruxelles ouvrent une brèche dans le monopole d'exploitation des 
services publics. Mais qui peut croire, par exemple, que la dette de la SNCF plus de quatre 
fois supérieure à son chiffre d'affaires, n'est insu pportable qu'en raison des pressions de 
Bruxelles ?</TEXT>
<TEXT>
   Les " services publics " ne l'ont pas toujours été ou ont cessé de l'être. Certains sont 
aujourd'hui gérés par des sociétés privées en particulier la distribution d'eau en France , et 
la " déréglementation " à laquelle on assiste dans la plupart des pays occidentaux prend 
des formes extrêmement variées en fonction des pays et des structures concernées. Dans 
tous les cas, le terme même de " déréglementation " est abusif. Deux ouvrages récemment 
rédigés pour le Commissariat général du Plan (Les Réseaux de services publics dans le 
monde, de Michel Walrave, aux éditions Aspe, et Services publics, question d'avenir, de 
Christian Stoffaës, aux éditions Odile Jacob) ont le mérite de rappeler que, dans tous les 
pays occidentaux, les anciens règlements ont laissé la place à de nouveaux, généralement 
plus complexes.</TEXT>
<TEXT>
 Néanmoins, après les concentrations de l'entre-deux-guerres et les nationalisations de 
l'après-guerre, un nouveau mouvement, non pas de privatisation mais de mise en 
concurrence de secteurs d'activités jusqu'alors confiés à des monopoles publics, se dessine 
depuis une dizaine d'années dans tous les pays occidentaux. En France, la révolution 
thatchérienne a fait figure d'épouvantail, empêchant de voir que, partout dans le monde, 
l'équation qui établissait une relation d'équivalence entre service public, entreprise 
publique, monopole et statut spécifique du personnel volait en éclats.</TEXT>
<TEXT>
   Qui sait que, dès 1988, les chemins de fer suédois ont été la première entreprise 
européenne à avoir dissocié la gestion de l'infrastructure, dévolue à une administration 
ferroviaire, et la gestion de l'exploitation, confiée à une société anonyme, propriété pour le 
moment de l'Etat suédois ? Alors que la SNCF s'en tient à l'heure actuelle à une simple 
séparation comptable entre ces deux activités, la plupart des pays occidentaux, du Japon à 
l'Allemagne, ont décidé depuis plusieurs années de mettre un terme aux déficits croissants 
de leurs sociétés ferroviaires en cherchant à instaurer une gestion plus proche des lois du 
marché.</TEXT>
<TEXT>
   En Allemagne, à partir de 1996, les régions seront responsables de l'organisation et du 
transport régional de voyageurs. Libre à elles de s'en charger directement ou d'en confier 
l'exploitation soit à un transporteur privé soit à la Deutsche Bundesbahn. Si les modèles 
allemand et britannique de gestion des services publics sont très éloignés Bonn a plutôt 
tendance à décentraliser et Londres à privatiser , les deux pays ont eu le courage d'ouvrir 
les dossiers et d'effectuer de douloureux choix politiques. Dans des domaines 
particulièrement soumis à la concurrence internationale, les Allemands sont allés très loin : 
Lufthansa a aujourd'hui plus de points communs avec British Airways, privatisée par Mm 
Thatcher les deux compagnies sont bénéficaires , qu'avec Air France.</TEXT>
<TEXT>
   Pays de consensus social, l'Allemagne prépare aussi, plus rapidement que la France, la 
privatisation de la poste. Depuis 1989, la poste fédérale allemande est divisée en trois 
sociétés anonymes, traitant respectivement le courrier, les télécommunications et le 
service bancaire. Si une holding gérée par l'Etat coiffe l'ensemble, la privatisation partielle 
est programmée pour 1998. D'ores et déjà, sous la pression des puissantes sociétés de 
vente par correspondance, le monopole de la poste pour les envois en nombre est 
#régulièrement réduit. Pour gérer l'avenir des retraites problème aussi épineux qu'en 
France une caisse de retraite commune aux trois sociétés a été créée. La contribution de 
l'Etat, actuellement très importante, diminuera rapidement pour être, dès l'an 2000, 
inférieure à son niveau actuel.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  EXEMPLES MULTIPLES</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Concernant l'électricité, le système allemand, organisé autour de trente-cinq compagnies 
de production, huit compagnies de transport et plus de six cents sociétés de distribution, est 
particulièrement complexe et n'a pas montré sa supériorité par rapport au système 
français. Néanmoins, sur un point, il est en avance : les entreprises de distribution, qui 
jouissent d'un monopole local, ne peuvent pas refuser le transit par leur réseau de 
fournitures provenant d'autres producteurs, alors que la France y est réticente.</TEXT>
<TEXT>
   On pourrait multiplier les exemples. Si les directives de Bruxelles sur les services publics 
sont bien acceptées dans les autres pays européens, alors qu'elles suscitent une levée de 
boucliers en France, c'est sans doute parce les autres pays s'y sont préparés. Dans ce 
domaine comme dans d'autres, la France est constamment sur la défensive, ce qui lui vaut 
d'être isolée et, régulièrement, de baisser pavillon dans les pires conditions.</TEXT>
<TEXT>
  A moins de remettre en cause l'internationalisation de l'économie et les progrès 
technologiques qui avivent la concurrence, les services publics industriels et commerciaux 
vont devoir davantage prendre en compte les deux derniers termes sans renier le premier. 
Mais si elle veut mettre en avant ses atouts certains services publics n'ont rien à envier à 
l'efficacité d'entreprises privées étrangères , la France doit aussi reconnaître ses 
faiblesses et analyser sans complaisance les expériences menées dans les autres pays. 
L'introduction de la concurrence apparaît inévitable dans la plupart des secteurs, en 
particulier les transports et les télécommunications. Autant l'organiser pour qu'elle 
bénéficie aux consommateurs et aux contribuables davantage qu'aux actionnaires et aux 
opérateurs.</TEXT>
<TEXT>
   Dans tous les cas de figure, l'Etat va devoir passer de la gestion de monopoles à la 
régulation de secteurs. Il lui faudra prendre en compte l'efficacité économique mais aussi la 
gestion de l'emploi et la cohésion sociale. Plus il tardera, plus l'équilibre sera difficile à 
atteindre.</TEXT>
</DOC>
