<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002061-19940314</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002061-19940314</DOCID>
<ACCOUNT>328560</ACCOUNT>
<DATE>19940314</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10</FAB>
<SUBJECTS>POLICE MUNICIPALE,RAPPORT,ANALYSE,EXTRAIT</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Amiens, Besançon, Cannes, Cergy, Chanteloup-les-Vignes, Epinay-sur-Seine, Grenoble, Levallois-Perret, Nice, Roubaix et Villeurbanne. Les villes ont été choisies en fonction de la taille de leur population, de leur dimension territoriale, du type de dispositif de sécurité, de la nature des relations entre police nationale et police municipale, enfin de l'appartenance politique du maire.(2) Le nombre de polices municipales a quasiment doublé pendant la décennie écoulée : 1 748 communes étaient dotées d'une police municipale en octobre 1984, 2 345 en décembre 1987, 2 663 en décembre 1989, 2 849 aujourd'hui.</NOTE>
<NUM1>940314-2-R02-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<SU11>REPERES</SU11>
<PAGE>270</PAGE>
<TITLE>POLICE MUNICIPALE&gt; LES SHÉRIFS CÈDENT LA PLACE AUX PRESTATAIRES DE SERVICES&gt; Une étude réalisée dans onze villes de l'Hexagone dessine les évolutions intervenues dans les missions dévolues à ces fonctionnaires</TITLE>
<TEXT>ALORS que la loi sur les polices municipales est en cours de préparation, un rapport de l'Institut des hautes études de la 
sécurité intérieure (IHESI) éclaire les évolutions de ces services. 
Fondée sur un échantillon représentatif de onze villes (1), cette 
étude, réalisée par le Centre européen de recherche et de formation 
(CERF), dessine une tendance de fond : les polices municipales se 
sont éloignées du modèle " policier " au profit d'une logique " 
municipale autonome ". </TEXT>
<TEXT>
  Au début des années 80, on remarquait surtout les frasques de 
policiers municipaux puissamment armés qui, sur la Côte d'Azur en 
particulier, singeaient la police nationale et collectionnaient les 
atteintes aux libertés. Une " logique policière " dominait alors, 
avec sa caricature de shérifs obnubilés par les délinquants.</TEXT>
<TEXT>
   Répondant à des besoins locaux de sécurité, des centaines de 
communes ont créé depuis leur police municipale (2). Dans ce 
foisonnement, la logique policière a peu à peu cédé la place à une " 
logique municipale autonome " dominée, toujours selon le centre 
d'études, par la volonté d'" améliorer la qualité de vie des 
habitants ". </TEXT>
<TEXT>
   Dans le Nord, par exemple, les milices nocturnes organisées par 
les Chevaliers de Roubaix avaient incité la municipalité à créer, en 
1983, sa propre police. Un peu partout dans l'Hexagone, des communes 
réagissaient ainsi au " désengagement de la police nationale ". Leurs 
élus percevaient la police d'Etat comme étant " de moins en moins une 
police de la ville ", observe le CERF, centre d'études indépendant du 
ministère de l'intérieur. Ici, la police locale naissait dans le 
berceau d'une campagne électorale marquée par le thème de la 
sécurité. Là, des élus se montraient soucieux de jouer la carte de la 
quiétude afin d'attirer (ou de conserver) une population de cadres, 
de touristes ou d'investisseurs.</TEXT>
<TEXT>
   " Les villes ont apporté des réponses différentes et adaptées aux 
réalités auxquelles elles avaient à faire face ", souligne le CERF. 
Il y a donc " une multitude de police municipale. " Par leur 
importance numérique, d'abord : quand Villeurbanne emploie 15 
policiers municipaux pour 130 000 habitants, Cannes en compte 175 
pour 70 000 habitants. Par l'effort financier consenti, ensuite.</TEXT>
<TEXT>
   Le budget de fonctionnement de la police municipale constitue 1 % 
du total à Roubaix, 5 % à Nice, entre 2 et 2,5 % en moyenne dans les 
autres villes. " Une police municipale ne coûte pas plus cher que la 
moyenne des services municipaux ", commente le CERF, et des communes 
ont (comme Roubaix) embauché des policiers tout en réduisant les 
effectifs totaux de leurs employés.</TEXT>
<TEXT>
   Intimement liée aux missions confiées par les élus, la question de 
l'armement distingue aussi les types de police municipale. Celle de 
Villeurbanne n'est pas armée, celle de Besançon reçoit seulement une 
bombe lacrymogène, tandis que leurs homologues cannoise ou niçoise 
sont dotées de revolver 357 magnum. Dans les communes avec armes, le 
maire considère qu'il s'agit d'" une assurance-vie pour les policiers 
". Dans les communes sans armes, l'édile estime " d'abord que ce 
serait trop risqué (peur du dérapage, de la bavure), et ensuite que 
la police municipale ne doit pas se substituer à la police nationale 
", précise le CERF.</TEXT>
<TEXT>
  Mission de paix sociale </TEXT>
<TEXT>
D'autres municipalités comportant des quartiers " difficiles ", comme 
Epinay-sur-Seine et Chanteloup-les-Vignes, ont décidé de ne pas créer 
de police tout en occupant le " créneau " de la sécurité. Elles 
apportent des réponses alternatives telles que la pose de portes 
blindées ou de télé-alarmes.</TEXT>
<TEXT>
   Elles font pression pour que la police d'Etat assure des missions 
de proximité (îlotage, policiers auxiliaires). Elles s'efforcent 
aussi de stimuler la coopération avec la justice ou la médiation 
pénale. </TEXT>
<TEXT>
  Trois modèles de police municipale sont révélés par l'étude du 
CERF, en fonction des missions conférées à leurs policiers par les 
élus. D'abord, " la police municipale de lutte sociale, qui s'adresse 
aux délinquants, aux quartiers difficiles, aux endroits dangereux, et 
arrive la première sur les lieux d'un hold-up ". Ce modèle concerne 
généralement les polices créées avant 1989, remarque le centre 
d'études.</TEXT>
<TEXT>
   Représentant " une étape historique ", il a été rejeté par la 
plupart des polices créées ou renforcées ultérieurement. Le deuxième 
modèle est celui d'" une police de paix sociale qui tente d'éviter 
les faits traumatisants, et cherche à assurer la tranquillité des 
citoyens. Elle laisse les endroits les plus dangereux à la police 
nationale et se préoccupe du bruit, du stationnement gênant, du 
racket à la sortie des écoles, de la crainte des commerçants qui 
partent avec la caisse le soir. Elle s'adresse à ce qui gêne la 
population dans la vie quotidienne ".</TEXT>
<TEXT>
   Les polices les plus récentes ont évolué entre ce précédent modèle 
et celui d'" une police de régulation sociale qui règle les problèmes 
de voisinage, fait le lien avec les services municipaux, les 
organismes logeurs, les services sociaux. Elle est proche de l'aide 
aux victimes et n'a pas besoin de compétences juridiques 
supplémentaires. " Aussi leurs missions sont-elles " de plus en plus 
exprimées en termes municipaux : on parle de la ville et de ses 
habitants, y compris de leur mobilisation et de leur participation, 
et de moins en moins des délits et des délinquants ". </TEXT>
<TEXT>
   Des villes qui, comme Cannes, avaient d'abord mis l'accent sur la 
délinquance ont opéré pareil " recentrage ". " La police municipale 
règle les problèmes de voisinage, fait le lien avec les services 
municipaux, les organismes logeurs, les services sociaux, note le 
CERF. Elle est proche de l'aide aux victimes et innove dans la 
pratique de la police de proximité. "</TEXT>
<TEXT>
   Dans le même temps, le recrutement des policiers municipaux est 
devenu plus exigeant et plus professionnel, délaissant l'appel au 
volontariat parmi le personnel municipal ou le népotisme qui avaient 
marqué le début des années 80. Qu'elle soit assurée par le Centre 
national de la fonction publique territoriale, l'Ecole nationale de 
la police d'Orange (le Monde daté 12-13 décembre) ou le service du 
personnel de la mairie, la formation des policiers municipaux reste 
cependant, pour le CERF, " à construire ". </TEXT>
<TEXT>
   Deux logiques</TEXT>
<TEXT>
   Au-delà des disparités locales, les polices municipales sont 
progressivement passées d'" une logique policière dominée par la 
lutte contre la délinquance [à] une conception municipale autonome 
dominée par l'amélioration de la qualité de la vie des habitants ". 
Elles ont pris leur distance par rapport à la première logique, selon 
laquelle la police municipale est " soit concurrente de la police 
nationale, soit supplétive ".</TEXT>
<TEXT>
   Cette conception de " force d'appoint " de la police d'Etat (la 
police municipale la décharge pour des tâches comme l'escorte de 
fonds, l'intervention à la suite du déclenchement des alarmes dans 
les banques ou les commerces) a eu tendance à disparaître au profit 
de la conception d'une " police municipale complémentaire des autres 
services municipaux et interlocutrice de la police nationale pour 
définir en commun des stratégies de prévention et de dissuasion ".</TEXT>
<TEXT>
  " La police municipale n'aura bientôt plus besoin d'arguer de 
l'insuffisance de la police nationale pour justifier son existence : 
ses tâches se définissent de plus en plus de manière autonome, des 
tâches municipales davantage que policières ", ponctue l'étude du 
CERF. Cette conclusion prend à contre-pied le rapport remis au 
premier ministre par le député Patrick Balkany (le Monde du 28 
octobre 1993), qui privilégie le modèle de policiers municipaux 
imitant leurs homologues de la police d'Etat.</TEXT>
<TEXT>
   Dérangeante, l'étude l'est aussi parce qu'elle va à rebours des 
projets _ avancés notamment par Charles Pasqua _ de former les " 
municipaux " dans les écoles de la police nationale et de les 
encadrer par des " nationaux " en détachement.</TEXT>
<TEXT>
   Logique policière ou municipale ? Le ministre d'Etat, chargé de 
l'intérieur et de l'aménagement du territoire, et son projet de loi 
devront apporter la réponse à la session de printemps du Parlement.&lt;
</TEXT>
</DOC>
