<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-031056</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-031056</DOCID>
<ACCOUNT>408460</ACCOUNT>
<DATE>19950821</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190895/1965</FAB>
<NUM1>950821-2-003-05</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>BRADLEY BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<SIP1>SYLVIE KAUFFMANN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>16 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Le sénateur Bradley pourraitêtre candidat à  la Maison-Blanche en 1996</TITLE>
<TEXT>Une semaine après le retour de Ross Perot sur la scène  politique américaine, un sénateur démocrate, Bill Bradley, vient de brouiller un peu plus les 
cartes de l'élection présidentielle de 1996 :  convaincu que le système politique est " cassé 
", le sénateur du New Jersey abandonnera son siège l'an prochain  et il envisage de se 
présenter  à la Maison-Blanche sans étiquette.</TEXT>
<TEXT>
 Ancienne star du basket-ball passée par les universités de Princeton et d'Oxford, Bill 
Bradley, 52  ans, est un démocrate iconoclaste, un homme de la gauche modérée qui 
n'hésite pas à fai re connaître ses désaccords avec le président Clinton. </TEXT>
<TEXT>
 En annonçant, mercredi 16 août, qu'il renonçait à briguer un quatrième  mandat au Sénat, 
il n'a qu'à moitié étonné les observateurs politiques :  il avait frôlé la défaite en 1990 face à 
une étoile mo ntante du parti républicain, Christine Todd Whitman, devenue depuis 
gouverneur du New Jersey. </TEXT>
<TEXT>
 Cet avertissement l'avait fait réfléchir. Il en retira la conviction, confiait-il au New Yorker 
en mars, que les dysfonctionnements du système politique améric ain provoquaient un 
désenchantement croissant au sein de  l'électorat.</TEXT>
<TEXT>
 Ce doute des électeurs s'est confirmé au fil des années, à  travers le vote pour Ross Perot 
en 1992 (19 %), le raz-de-marée républicain  aux législatives de 1994 et, plus récemment, à 
t ravers de multiples sondages. " Aucun des deux partis politiques ne parle aux gens de 
leur vie quotidienne, a-t-il déclaré cette semaine. Les deux partis (démocrate  et 
républicain) se sont éloignés de ma conception du service démocratique  et de ma propre  
idée de l'Amérique. "</TEXT>
<TEXT>
LE FANTASME COLIN POWELL</TEXT>
<TEXT>
 Le lendemain " Dollar Bill ", comme l'appelaient ses " fans " à l'époque  où ses exploits 
de joueur de basket le couvraient d'or, lâchait sa bombe : non, il n'a pas l'intention de se 
présenter contre le prés ident Clinton dans les primaires démocrates, mais, oui, il envisage 
une candidature indépendante. Mieux : il s'en est entretenu au téléphone avec Colin 
Powell,  l'ancien chef d'état-major des armées sous la présidence Bush, le vainqueur  de la 
guerre du Gol fe.</TEXT>
<TEXT>
 La seule mention du nom de Colin Powell, devenu  le fantasme collectif de la classe 
politique depuis que ses amis l'ont présenté comme présidentiable en 1996, a provoqué de 
sérieuses montées d'adrénaline au sein de l'establishment de Washington, où une 
#candidature  indépendante de Colin Powell est perçue comme une menace tant pour les 
démocrates que pour les républicains. Tout en provoquant un intense intérêt  médiatique, 
l'ancien général, très populaire dans les sondages, a réussi  à laisser planer le  mystère sur 
ses véritables positions politiques.</TEXT>
<TEXT>
 Plus encore peut-être que la candidature de Ross Perot en 1992, un " ticket " Bradley-
Powell en 1996, centriste par excellence, bouleverserait  les données de la politique 
traditionnelle américaine.</TEXT>
<TEXT>
 On n 'en est pas encore là, puisque, soulignent les experts, Colin Powell ne s'est jusqu'ici 
pas prononcé et une candidature indépendante est une épreuve de longue haleine à 
laquelle ni lui ni le sénateur Bradley ne semblent encore préparés : il faut réunir de s 
millions de dollars, créer une organisation électorale, mettre au point un message fort. Bill 
Bradley,  spécule-t-on, cherche sans doute davantage à influer sur le débat politique qu'à 
être élu président, à la manière du pasteur Jesse Jackson  qui agite,  lui aussi, la menace 
d'une candidature. Mais déjà, son pavé dans la mare peut être pris pour un 
avertissement.</TEXT>
</DOC>
