<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011271</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011271</DOCID>
<ACCOUNT>382063</ACCOUNT>
<DATE>19950322</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210395/1752</FAB>
<SUBJECTS>SONDAGE,RACISME,ETRANGER,CHIFFRE,ANALYSE</SUBJECTS>
<NUM1>950322-10</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU21>La commission consultative des droits  de l'homme dénonce la banalisation du racisme</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CHIFFRES COMMUNIQUES A L'OCCASION DU RAPPORT DE LA COMMISSION CONSULTATIVE DES DROITS DE L'HOMME REMIS AU PREMIER MINISTRE LE MARDI 21 MARS 1995.</LEAD1>
<TITLE>Deux Français sur trois se disent racistes</TITLE>
<TEXT> LES STATISTIQUES et les sondages sont formels : le racisme s'installe. Avec 34 actions répertoriées par le ministère de la justice, 1994 retrouve le 
niveau de l'année précédente. Des actes dirigés en grande majorité (62 %) contre des 
Arabes, et dont la gravité augmente puisque, pour la première fois depuis 1990, le racisme 
a tué : le 6 août 1994, après un bal à Ault (Somme), un jeune harki a été poussé du haut 
d'une falaise par quatre jeunes " blancs ". Cet ancrage est plus évident encore dans les 
résultats du sondage annuel. 65 % s'avouent " pas très ", " un peu " ou " plutôt " racistes 
et 36 % seulement estiment n'avoir jamais de propos ou d'attitudes racistes. Là encore, 
l'islam et les Arabes sont les cibles privilégiées, puisque 62 % des sondés estiment qu'il y 
a trop d'Arabes et 59 % trop de musulmans.</TEXT>
<TEXT>
 Banalisation, donc, mais aussi pessimisme. Ainsi, 84 % des personnes pensent que la 
cohabitation entre Français et étrangers sera tendue à l'avenir. D'autant que la confiance 
en les institutions pour intégrer ces populations recule. Avec 67 % d'opinions favorables, 
les associations ne cèdent que 2 points. Mais l'école (66 %, 6), les municipalités (46 %, 6), 
les Églises (41 %, 5), les syndicats (40 %, 6), l'armée (36 %, 6) et les entreprises (36 %, 6) 
connaissent une vraie crise de confiance. Enfin le sondage marque le triomphe de 
l'indifférence. Peu de gens se déclarent prêts à manifester (27 %), à adhérer à une 
association antiraciste (24 %), et moins encore à donner de l'argent (21 %). Une attitude 
peu surprenante puisque 68 % des Français réservent au gouvernement le soin de lutter 
contre le racisme.</TEXT>
</DOC>
