<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000133</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000133</DOCID>
<ACCOUNT>366018</ACCOUNT>
<COM1>CD (WOSWAGEN EN PE1 A ETE CORRIGE EN WOLKSWAGEN)</COM1>
<DATE>19950103</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020195:1900</FAB>
<NUM1>950103-2-20-31</NUM1>
<ORI1>LISBONNE DE NOTRE CORRESPONDANT</ORI1>
<NAMES>OLIVEIRA FARIA DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>FLUCHER MONTEIRO ALEXANDRE</AUTHOR>
<SIP1>ALEXANDRE FLUCHER-MONTEIRO</SIP1>
<SU21>Provoquant l'inquiétude du gouvernement de Lisbonne</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Renault et Volkswagen réduisent leurs ambitions au Portugal</TITLE>
<TEXT> La situation difficile que connaissent Renault et Volkswagen,  les deux constructeurs étrangers installés au Portugal, embarrasse sérieusement les  
autorités portugaises.</TEXT>
<TEXT>
   Le constructeur français, qui possède dans son usine de Setubal (sud de Lisbonne) une  
capacité de production de 360 unités par jour, a ramené ses cadences de production de 240  
à 160 véhicules par jour à la mi-1993 et continue, depuis, à ce rythme réduit. Son usine  
fournit en modèles Clio le Portugal, où le marché automobile a baissé de 12,4 % en 1993,  
et encore de 4,7 % sur les onze premiers mois de 1994. Les effectifs sont tombés à 800  
personnes contre 1 100 à la fin de 1992 et l'usine a dû passer à une seule équipe. Les  
rumeurs de sa fermeture et du licenciement d'une partie de son personnel font  
périodiquement la " une " des quotidiens portugais.</TEXT>
<TEXT>
   Les décisions de la Régie n'ont été acceptées que comme des mesures conjoncturelles  
par le gouvernement de Lisbonne, qui rappelle les engagements pris et s'inquiète de voir le  
constructeur français augmenter la production de Clio dans les usines de Fasa, Haren et  
Revoz, tout en réduisant les cadences de 38 % dans l'usine portugaise.</TEXT>
<TEXT>
  Avantages</TEXT>
<TEXT>
  fiscaux</TEXT>
<TEXT>
   Le ministre du commerce, Faria de Oliveira, a démenti une information récente sur la  
tenue d'une réunion, avant la fin de l'année, entre responsables portugais et dirigeants de  
Renault, au cours de laquelle une décision serait prise sur la fermeture ou la continuité de  
l'usine de Setubal. " Nous ne sommes pas en train de renégocier le contrat qui nous lie ",  
a-t-il affirmé. Il a indiqué que de nouvelles formes d'aides du gouvernement portugais sont  
à l'étude pour que l'usine de Setubal augmente sa compétitivité et s'adapte à de nouveaux  
modèles le jour où la fabrication de la Clio s'arrêterait. Lisbonne, d'autre part, cherche à  
obtenir des subsides de l'Union européenne par le biais du Plan spécifique de  
développement de l'industrie portugaise (PEDIP).</TEXT>
<TEXT>
 Selon l'accord conclu en 1981, Renault est obligé d'assurer la continuité des  
#investissements déjà réalisés. Le gouvernement portugais, qui possède 25 % du capital de  
Renault-Portuguesa, lui a accordé des avantages financiers et fiscaux d'un montant de plus  
de 43 milliards d'escudos (1,43 milliard de francs) entre 1980 et 1993. Mais les bénéfices,  
après impôts, ne cessent de diminuer depuis 1987, l'année où la société a obtenu le résultat  
record de 8 milliards d'escudos (270 millions de francs). En 1993, elle a enregistré une  
perte de plus de 2,6 milliards d'escudos (90 millions de francs). Sur le marché intérieur de  
ventes de véhicules, Renault, longtemps en tête, est actuellement troisième après Opel et  
Fiat, sur un ensemble de 235 000 unités vendues en 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Doutes</TEXT>
<TEXT>
  sur la rentabilité</TEXT>
<TEXT>
   A ces malheurs viennent de s'ajouter ceux de l'allemand Volkswagen et de l'américain  
Ford associés dans le projet Auto Europa, lancé il y a trois ans, qui doit produire des  
monospaces dans une usine ultramoderne à Palmela (non loin de l'usine Renault). Là non  
plus, les nouvelles ne sont pas bonnes pour le gouvernement portugais. Pourtant le projet  
commun qui prévoit des investissements de 4 milliards de deutschmarks (13 milliards de  
francs), dont un tiers de subventions publiques du gouvernement portugais et de fonds  
européens avait été présenté par les autorités de Lisbonne comme une initiative d'une  
portée exceptionnelle pour l'industrie portugaise et pour la création d'emplois.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre du commerce s'est refusé à commenter les doutes émis par un porte-parole de  
Volkswagen en Allemagne sur la validité des calculs de coût et de rentabilité face à une  
situation concurrentielle renforcée. " Nous n'avons pas connaissance d'une quelconque  
intention de la part de Volkswagen et de Ford de réviser le contrat qu'elles ont conclu ", a  
affirmé Faria de Oliveira. Le constructeur allemand, invoquant des raisons de concurrence  
sur le marché des monospaces, aurait fait savoir que seules 3 000 personnes seraient  
employées à Palmela contre les 5 000 prévues initialement. Les deux constructeurs  
prévoyaient de produire jusqu'à 180 000 " Sharan " (concurrentes de la Renault Espace)  
par an d'ici à 1997 sur leur usine ultramoderne de 200 000 mètres carrés.</TEXT>
<TEXT>
   Un responsable du constructeur allemand à Lisbonne, Bodo Heise, a affirmé que le projet  
n'était pas en cause et qu'il était " viable ". Selon lui, Volkswagen et Ford maintiennent  
leurs engagements. Mais M. Bono n'a pas indiqué combien d'unités commenceraient à être  
produites à partir du début de l'année prochaine : " Les nouveaux modèles finiront par  
s'imposer par leur qualité et par gagner leur place dans le marché. "</TEXT>
</DOC>
