<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033006</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033006</DOCID>
<ACCOUNT>411130</ACCOUNT>
<PEOPLE>PICARD GEORGES</PEOPLE>
<DATE>19950908</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/36951005</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>DU MALHEURDE TROP PENSER À SOI de Georges Picard. Ed. José Corti, 78 p., 80 F.(1) Egalement chez José Corti, en 1993 et en 1994.</NOTE>
<NUM1>950908-2-R04-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>KYRIA PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PIERRE KYRIA</SIP1>
<SOT1>Après " De la connerie ", Georges Picard administre au lecteur une nouvelle potion tonique, à la saveur un peu amère</SOT1>
<SU11>LE MONDE DES LIVRES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les " distances " narquoises</TITLE>
<TIO1>DU MALHEUR DE TROP PENSER A SOI</TIO1>
<TEXT> Au seuil de son cinquième livre, de la taille d'un carnet, léger mais lourd de sens, Georges Picard prévient : " La véritable originalité ne se montre pas. " 
La formule lui convient : on le voit mal battre l'estrade. Cet auteur plus que discret, 
philosophe de formation, la quarantaine, passe-muraille de l'édition qui privilégie trop dans 
ses chaluts le roman bien en chair ou la fiction frétillante, ressemble à ses livres, 
désinvoltes, piquants, réfléchis, bref, hors modes.</TEXT>
<TEXT>
  Ses deux précédents carnets de bord (1) en témoignent. Histoire de l'illusion nous faisait 
suivre le parcours d'un philosophe à bicyclette qui trouvait dans les tours de roue des tours 
de pensée où se mêlaient Nerval, Tchouang-Tseu et son papillon, un taoïste reconverti à la 
musique baroque et à l'huile d'olive... Aimable pérégrination qui aboutissait à un constat : " 
Il est inutile de refaire les choses quand elles sont faites en nous. " Puis vint De la 
connerie, dont de Gaulle aurait dit que c'est un vaste sujet et que Georges Picard mettait à 
l'épreuve de sa réflexion comme un alchimiste ses poudres. Du " demi-con " à la " 
connerie lente, lourde... ", il barométrait, relevait les fluctuations et les déguisements de 
cette " adhérence aveugle au monde " qui reste le plus grand dénominateur commun des 
hommes. Ce petit livre, plein d'humeurs assassines, s'accordait le privilège de jugements 
provocateurs : " Claudel, dont il suffit d'évoquer la sainte connerie, pour entendre sonner 
tous les clochers de France. "</TEXT>
<TEXT>
  Du malheur de trop penser à soi s'inscrit dans le droit fil de ces ouvrages. Un homme s'est 
retiré dans une maison abandonnée et conte à un ami les vagabondages de ses pensées ; le 
mot est, au reste, impropre, tant elles sont méthodiques, exactes, pointues. Lassitude, 
nonchalance, désenchantement forment le climat où il s'écoute penser ; mais rien là du 
fonds de commerce des romantiques. L'auteur est un analytique doué d'une grâce 
paresseuse. Ce " type tendu qui ne sait pas vers quoi ", qui n'a jamais compris " comment 
se combinaient les lois du monde ", qui loue les vertus de l'immobilité " état limite vers 
lequel tend la vitesse " et qui consent à l'amour sans chercher à s'y installer parce que " à 
peine vécu, un sentiment est tout vécu ", est une sorte de philosophe en campagne qui, 
sans s'épargner pour autant, ne vise qu'à être scrupuleusement honnête avec lui-même.</TEXT>
<TEXT>
  Aucune complaisance dans cet effort de décryptage et cette recherche d'un accord entre 
soi et soi, et entre soi et le monde. C'est la quête de l'humain, dans son universalité 
discutable mais défendable, qui requiert le narrateur à travers l'individu : " L'humain n'est 
jamais ridicule, contrairement à l'homme qui l'est souvent. " Autant dire que ce petit livre, 
fort bien écrit, qui nous incite indirectement à une reconnaissance de nous-même, a les 
vertus d'une potion tonique : on en appréciera la saveur un peu amère pour mieux se juger, 
autant dire pour moins se déjuger.</TEXT>
</DOC>
