<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000717-19940607</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000717-19940607</DOCID>
<ACCOUNT>339723</ACCOUNT>
<DATE>19940607</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>PEINTURE,PAYSAGE,AGRICULTURE,HISTOIRE,EUROPE OCCIDENTALE</SUBJECTS>
<FAB>05311300</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Paysages, paysans, l'art et la terre en Europe du Moyen Age au XX siècle, Bibliothèque nationale de France, galeries Mansart et Mazarine, 58, rue de Richelieu, 75001, Paris. Tél. : 47-03-81-10. Jusqu'au 26 juin.</NOTE>
<NAMES>BIBLIOTHEQUE NATIONALE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>167</PAGE>
<TITLE>ARTS&gt; PAYSAGES, PAYSANS à la Bibliothèque nationale&gt; Le peintre aux champs</TITLE>
<TIO1>PAYSAGES PAYSANS L ART ET LA TERRE EN EUROPE DU MOYEN AGE AU XXEME SIECLE</TIO1>
<TEXT>Question de cours : " L'image du paysan dans l'art français du Moyen Age à nos jours. A partir d'exemples précis et variés, vous étudierez 
l'évolution de l'iconographie rurale dans ses relations avec 
l'histoire des techniques, de l'économie et des moeurs. " A ce sujet 
un tantinet académique, la Bibliothèque nationale, à l'initiative 
d'Emmanuel Le Roy Ladurie, a répondu par une exposition 
ambitieusement dénommée Paysages, paysans, quoiqu'elle ne traite 
guère du premier point _ précaution que l'on ne saurait lui reprocher 
tant la matière est pléthorique d'un côté et de l'autre. L'histoire 
du paysage pictural considérée seule suffirait à justifier évidemment 
des travaux innombrables. Mieux valait donc s'en tenir aux travaux 
des champs, ce qui a été fait, sagement et savamment.</TEXT>
<TEXT>
 L'énumération et la démonstration se déroulent du Moyen Age à nos 
jours, s'ouvrant sur des collections d'enluminures d'une grande 
beauté. Des figures, mi-réelles mi-légendaires, apparaissent dans les 
marges des manuscrits, dans le Livre des propriétés des choses, de 
Barthélemy l'Anglais, dans les livres d'heures et les compilations de 
conseils agricoles. Il y a là le berger et ses troupeaux à garder et 
à tondre, figure tantôt pittoresque de bon sauvage à long bâton, 
tantôt christique ; la fileuse, allégorie rustique du temps ; le 
laboureur parcourant les sillons parallèles d'un carré de terre entre 
des prairies ; le moissonneur avançant entre des épis si droits, si 
serrés, si dorés que sa faux semble trop fragile pour les couper ; le 
vendangeur aux pieds violets, aux jambes pourpres, au rire suspect ; 
et d'autres, la vanneuse, le chasseur, le jardinier. D'une époque à 
l'autre, les costumes changent, mais lentement, si lentement qu'un 
laboureur portraituré par les frères Le Nain se distingue à peine de 
son aïeul représenté dans le Rustican du cultivement et labeur 
champêtre, compilé à la fin du XV siècle par Pier de Crescenzi.</TEXT>
<TEXT>
  Les accessoires ne se transforment guère plus vite, jusqu'au siècle 
des Lumières où, en peu de décennies, des métamorphoses apparaissent 
: alors que la mécanisation s'esquisse peu à peu, le paysan des 
peintres et des graveurs perd de sa vérité. Lancret, Boucher et 
Fragonard inventent un héros rose et frais que ses aventures 
amoureuses occupent plus que ses vaches et la moisson. Le journalier 
recru de fatigue, la glaneuse épuisée, le maquignon brutal et 
arrogant, la porteuse de lait ne réapparaissent que longtemps après, 
grâce à Millet _ trop largement représenté dans l'exposition _ et à 
Breton, à Courbet et à Bastien-Lepage, quand le réalisme français 
s'empare du monde rural.</TEXT>
<TEXT>
  Les sous-entendus politiques ne manquent pas : il s'agit de 
célébrer d'un côté la fertilité de la terre et les traditions d'une 
paysannerie qui demande au clergé de bénir les moissons, et de 
l'autre, à l'inverse, de fixer l'image d'une classe miséreuse, en 
haillons, condamnée au sarclage du lin et à la récolte des oeillettes 
_ autant d'activités scrupuleusement représentées par les artistes du 
Second Empire et de la III République. Les photographies d'Achille 
Quinet, contemporaines de ses tableaux, laissent penser que la 
deuxième vision l'emporte sur la première en vérité.</TEXT>
<TEXT>
 Des images considérées comme des documents</TEXT>
<TEXT>
  Siècle après siècle, chapitre après chapitre se succèdent ainsi 
d'innombrables images, des miniatures médiévales à Braque et La 
Fresnaye, en passant par Dürer et les Hollandais du dix-septième 
siècle, Fragonard et Rosa Bonheur. Ce sont cependant, pour le 
visiteur, des chapitres assez syncopés et compressés. L'accrochage ne 
saurait être tenu pour irréprochable. Dans les vitrines, les volumes 
manquent de place pour déployer comme il convient la splendeur de 
leurs enluminures. Sur les murs et les panneaux, les tableaux sont au 
cadre à cadre, juxtaposés sans beaucoup d'élégance. La plupart 
étouffent et l'on souffre de découvrir Courbet à l'étroit, Gauguin 
asphyxié et Van Gogh opprimé. L'éclairage n'arrange rien, disposé de 
telle façon que les reflets pullulent et qu'il faut de la patience 
pour découvrir l'angle selon lequel telle oeuvre se voit à peu près 
complètement et correctement.</TEXT>
<TEXT>
 Sans doute l'exiguïté des salles et l'abondance presque excessive 
des toiles ne pouvaient-elles faire meilleur ménage. Il n'en demeure 
pas moins qu'un soupçon, de temps en temps, trouble le visiteur : il 
lui semble se promener entre les pages d'un livre, d'un gros livre 
écrit par un historien très érudit qui n'aurait que le menu défaut de 
considérer l'oeuvre d'art, quelle qu'elle soit, comme un document ou 
un symptôme. De la singularité des images, de la diversité des 
sentiments qu'elles suggèrent, des métamorphoses qu'elles font subir 
à la réalité, des contraintes nées des techniques et des traditions, 
peu est dit.</TEXT>
<TEXT>
  Toutes les représentations doivent-elles être tenues pour également 
véridiques ? Peuvent-elles faire office de sources historiques ? Ces 
questions ne sont guère prises en compte par l'exposition et son 
volumineux catalogue. Restent la richesse de l'ensemble, l'ambition 
de la recherche, l'effort accompli pour obtenir des prêts de toutes 
les époques et la surprise de quelques découvertes _ autant de 
raisons d'aller à la Bibliothèque nationale.&lt;
</TEXT>
</DOC>
