<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003785-19940528</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003785-19940528</DOCID>
<ACCOUNT>338970</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>L'autre bataille d'Azincourt commence. Ayant jugé qu'il y avait prescription (25 octobre 1415...) , Français et Anglais _ les Anglais comme partenaires consultants _ veulent faire du site un lieu de mémoire et de réflexion. D'entente cordiale.</CHA1>
<DATE>19940528</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,GRANDE BRETAGNE,RELATION SOCIO CULTURELLE</SUBJECTS>
<FAB>21</FAB>
<SUBJECTS>SYNTHESE,SITE,COMBAT,MUSEE,TOURISME</SUBJECTS>
<NOTE>A lire:  Henri V, tome 6 de l'édition bilingue des oeuvres complètes de Shakespeare, traduction de Pierre Leyris, Club français du livre (1967).  Le Bal des Ardents, de Pierre Gascar, Gallimard 1977.Azincourt, de Philippe Contamine, collection " Archives, " Julliard, 1964. Sur place: Les 28 et 29 mai, le syndicat d'initiative d'Azincourt organise une grande fête médiévale avec concours d'archers (remise de diplômes) et tournoi sur le site. Musée rural de traditions populaires et d'histoire d'Azincourt (tél. : 21-04-41-12). Centre médiéval (tél. : 21-04-42-90).&gt; DOC:AVEC UNE PHOTO</NOTE>
<NAMES>AZINCOURT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>GUYOTAT REGIS</AUTHOR>
<PAGE>386</PAGE>
<TITLE>HISTOIRE&gt; Azincourt, la bataille cordiale</TITLE>
<TEXT>"Tiens, c'est bizarre, on n'en a pas vu un seul aujourd'hui ", lance le père Félix, bien calé sur sa chaise près du fourneau. Le café 
qu'il tient depuis toujours sur la place du village est le meilleur 
poste de guet. " Ils arrivent de partout, ils ont des itinéraires 
insoupçonnés ", prévient un habitué de la région. L'Anglais rôde 
toujours à Azincourt. On le pressent, on le débusque, on l'accompagne 
du regard, on suit sa progression à travers les chemins creux qui 
mènent sur le plateau tragique.</TEXT>
<TEXT>
 Dans la mairie-école aux murs blanchis à la chaux, Claude Delcusse, 
l'instituteur, fait la pause après la classe du matin : " Quand je 
suis arrivé, ici en 1968, j'ai mis trois mois à réaliser que le 
village où je venais d'être nommé était bien l'Azincourt des livres 
d'histoire, et que ce n'était pas une homonymie ". Azincourt à 
l'époque ne faisait pas tellement de la publicité sur son passé. 
Azincourt avait sa dignité, laissait passer silencieux les cohortes 
du vainqueur, venues se ressourcer sur les pas du roi Henry. On 
n'allait tout de même pas tendre la main. " Les gens d'Azincourt ont 
pris conscience du devoir qu'ils avaient d'assurer l'accueil ", 
continue l'instituteur. Azincourt a pris alors la décision de 
regarder l'histoire bien en face. Un petit musée bénévole a été 
ouvert sur la place, des panneaux ont fait leur apparition sur les 
routes, un circuit a été tracé. " Il arrive à mes élèves d'avoir à 
répondre aux questions des touristes, poursuit Claude Delcusse. Pour 
eux, l'histoire, c'est du quotidien. Ils font de l'Azincourt tous les 
jours. Au fond, je crois que la population est fière de voir qu'on se 
déplace pour venir ici. Si on veut être objectif, Azincourt n'est pas 
une défaite française, c'est la défaite d'un parti, celui des 
Armagnacs. Le village, à l'époque, était bourguignon. Aujourd'hui, 
Azincourt n'est pas vécu comme une défaite, mais comme une page 
d'histoire. Même Shakespeare prend des précautions pour ne pas faire 
apparaître Azincourt comme une victoire de l'Angleterre : Henri V 
invoque la " victoire de Dieu . " </TEXT>
<TEXT>
 Le vainqueur a ses propres sentinelles. Sarah Hardy, jeune 
Londonienne en rupture de théâtre, a racheté avec sa famille le bar 
qui se trouve en bordure du champ de bataille, sur la route 
principale. Henri V, dit-on, s'arrêta là pour contempler son oeuvre 
sanglante. Sarah a vite poussé son avantage : dans l'arrière-cuisine, 
elle a ouvert une boutique de souvenirs et un " centre médiéval " où 
l'on apprend à enfiler une cotte de mailles ; à présent elle organise 
des visites du site. " Nous sommes en plein sur le champ de bataille, 
nous avons la meilleure position ", répète Sarah. Cliquetis d'armes 
au village, plus bas, à l'écart de la route principale. " Le syndicat 
d'initiative a mis en place un circuit sur les grands axes qui incite 
les touristes à traverser le village. Les " Anglais " nous ont 
court-circuité en posant un fléchage qui les amène directement chez 
eux. Qu'ils fassent du commerce, d'accord, mais pas de l'histoire. On 
ne peut pas laisser faire n'importe quoi ! ", proteste Claude 
Delcusse.</TEXT>
<TEXT>
 Le champ de bataille _ un grand rectangle incliné en son milieu, 
bordé à l'époque plus étroitement par des bois _ évoque un stade. Où 
se livra le plus cruel des jeux guerriers. Un malin, cet Henri. 
Personne n'aurait parié sur son équipée. La prise d'Harfleur avait 
été si laborieuse qu'il songeait déjà à rembarquer ses troupes. Et 
lui marchait presque sur la pointe des pieds, cherchant à se faire 
oublier, avec ses hommes fourbus et crottés : " Mais je me rends à 
Calais, sans chercher noise à personne. On a tout de même bien le 
droit de se promener ! " La veille de ce 25 octobre 1415, ils 
n'avaient trouvé à manger que des noix et s'étaient couchés transis 
sur le sol humide. Les Français, en face, en nombre trois fois 
supérieur, festoyaient, se partageaient déjà leurs dépouilles, 
jouaient aux dés la rançon du roi et des chevaliers d'Angleterre. 
Henri, démoralisé, à Montjoie : " Dis-leur qu'ils en finissent avec 
moi avant que de vendre mes os " (Shakespeare). Et toujours ces 
clameurs chez les Français. On fait des feux, on se congratule, on 
adoube à tour de bras, deux grands coups de plat d'épée sur l'épaule, 
un genou dans la boue. On boit, on prie, les serviteurs hissent leur 
maître sur les montures, on s'apprête à passer la nuit à cheval pour 
être aux premières loges du combat. Toute la noblesse armagnaque est 
là, déjà prisonnière dans ses cercueils d'acier, portant l'armure 
comme des gisants, ayant quitté déjà le royaume vulgaire des 
vivants.</TEXT>
<TEXT>
 Aube maussade. Henri, " grand avaleur de messes ", en a déjà entendu 
trois, et jette un oeil sur ses archers. Ils sont les meilleurs 
d'Europe, mais, dit Michelet, ils n'ont " pas d'armure, souvent pas 
de souliers ", ils sont " pauvrement coiffés de cuir bouilli, d'osier 
même ". Et " ils ont baissé leurs chausses pour être plus à l'aise ". 
Autrement dit, ils sont cul nu. Car à force de boire l'eau des mares, 
ils ont attrappé la dysenterie. En face, le magma d'acier s'ébranle, 
mais les sabots des chevaux restent collés au sol détrempé, piétiné, 
labouré depuis la veille. Le piège argileux s'est refermé. Les 
flèches s'abattent sur les montures, qui se cabrent et renversent 
leur cavalier. Les chevaliers ressemblent à de gros scarabées, le dos 
retourné, battant l'air en tout sens. " Faisons un calcul, explique 
Claude Delcusse. Il y avait cinq ou six mille archers. Un archer 
tirait dix flèches à la minute. Cela fait un minimum de cinquante 
mille flèches à la minute ! Pendant une heure, vous vous rendez 
compte du nombre de flèches qui sont tombées sur le terrain. 
Quelqu'un a même fait une étude sur le poids de ferraille que cela 
représentait. Eh bien, nous n'avons retrouvé aucune de ces pointes de 
flèche. Le seul objet datant sans doute de la bataille, c'est un 
éperon en bronze, découvert par un fermier dans les années 1930. " </TEXT>
<TEXT>
 Dès lors, il n'y a plus de combat organisé. Les Français n'en sont 
plus capables. Chacun se borne à défendre sa vie, ce sont des 
milliers de combats singuliers, des milliers de cris, et le râle de 
la mort par l'épée est plus long que celui de la mort par balle. La 
question est peut-être moins de savoir pourquoi les Anglais ont gagné 
que celle de savoir pourquoi les Français ont perdu. Ces jeunes 
chevaliers armagnacs " sont également lourds d'un poids de mort. Ils 
appartiennent à un monde dépassé qui les tire vers le fond, dit 
Pierre Gascar. Ils ont choisi la mort. Le goût de la mort, c'est le 
goût du passé, des traditions absurdes, des légendes, du merveilleux 
; c'est la croyance dans les droits absolus attachés à la naissance 
et à la beauté. La vie, c'est l'opposé, c'est d'une certaine façon 
Jean sans Peur. Les Français n'auraient pas été battus à Azincourt si 
l'on y avait aligné les troupes du Bourguignon. "</TEXT>
<TEXT>
 En moins de trois heures, plusieurs milliers de Français sont tués, 
quelques dizaines côté anglais seulement. Les cadavres s'entassent 
sur une hauteur de " six pieds ". La boue se mêle au sang. C'est la 
curée. Les champs de bataille sont des aubaines pour faire fortune. 
Ils sont passés au peigne fin. Rude tâche. Tri méticuleux. D'abord 
dépouiller les morts, ensuite achever les agonisants pour en faire 
des morts dont on lacère les visages afin qu'ils ne soient plus 
reconnaissables. Et puis trier aussi les prisonniers blessés, 
capables de survivre, dans l'espoir d'une rançon. Charles d'Orléans a 
été trouvé vivant sous une chape de cadavres. Un moment, Henri a cru 
à un retour en force des Français et a ordonné de tuer les 
prisonniers, malgré les protestations de ses subordonnés, " qui en 
attendaient grande finance ", et mille hommes ont été déjà estourbis 
à coups de masse et égorgés. Alors, il ne reste plus que des monceaux 
de corps nus " comme quand ils issirent du ventre de leur mère ". Les 
Français ont creusé des fosses, les Anglais ont fait " tout ardoir ". 
Henri a fait bouillir les corps du duc d'York et du comte de Suffolk. 
Etrange cuisine mortuaire. Les nobles, quand il vont au combat, font 
transporter une chaudière, les chairs sont ainsi détachés et les os 
sont ramenés à la famille. Henri s'est retourné une dernière fois sur 
le donjon d'Azincourt et a dit : " Pour autant que toutes les 
batailles doivent porter le nom de la prochaine forteresse où elles 
sont faites, celle-ci, maintenant et perdurablement aura nom : la 
bataille d'Azincourt. " </TEXT>
<TEXT>
 En 1734, on édifia une chapelle au dessus des fosses. L'ouragan de 
1793 l'emporta. Durant l'occupation des Alliés, en 1816, un colonel 
anglais fit faire des fouilles, exhuma des ossements, mais, devant 
l'émotion populaire, on reboucha le trou, et le nouveau propriétaire 
planta un calvaire, toujours debout aujourd'hui, mais fort mal 
entretenu. Vers le milieu du siècle, l'idée, lancée par 
l'aristocratie locale, d'une nouvelle chapelle où seraient inscrits 
les noms des chevaliers morts au combat _ que les chroniques ont 
conservées, y compris du côté anglais, ce qui montre l'ampleur de 
l'évènement _ ne put aboutir. Dans les années 60, un monument sans 
caractère a été inauguré à une extrémité du site.</TEXT>
<TEXT>
 Le projet qui vient de naître aujourd'hui à Azincourt a une tout 
autre ambition. Le célèbre champ de bataille va se trouver à quelques 
quarts d'heure de la sortie du tunnel. " La défaite, c'est dépassé ", 
dit Bernard Boulet, le maire d'Azincourt. " Un village de deux cent 
cinquante habitants comme le nôtre n'a pas les moyens de faire plus 
", ajoute Claude Delcusse. L'association des " Sept Vallées ", qui 
regroupe soixante-dix communes de la région, a lancé un concours 
d'idées. Le jury, parmi lesquels deux sujets de Sa Majesté, après 
avoir désigné trois lauréats, vient de retenir à l'unanimité le 
projet du scénographe Philippe Kauffmann. Projet (coût estimé entre 
20 millions et 30 millions de francs) qui pourrait voir le jour avant 
l'an 2000.</TEXT>
<TEXT>
 Philippe Kauffmann a imaginé une ligne coupant le champ de bataille, 
délimitant les deux camps, comme si une faille avait été ouverte d'un 
grand coup d'épée. De chaque côté, des centaines de mâts, " fièrement 
dressés ", représentant les combattants. Marchant sur la ligne qui 
s'enfonce peu à peu dans le sol, le visiteur progresse jusqu'à se 
trouver pris dans la masse des combattants, deux blocs figurant les 
deux camps. Une fresque audiovisuelle accompagne le parcours. 
Franchissant un dernier sas, le visiteur s'extirpe des entrailles du 
combat et retrouve la lumière. Un site, complété par un accueil et 
des boutiques, que son concepteur souhaiterait accessible librement.</TEXT>
<TEXT>
  " Cette ligne, explique Philippe Kauffmann, c'est en fait une 
cicatrice qui s'est refermée sur une longue plaie. Il s'agit d'entrer 
dans la plaie, comme on entrerait dans la bataille. On creuse pour 
fouiller l'Histoire, et on trouve les deux camps en train de 
s'affronter, le son est encore là... </TEXT>
<TEXT>
 " Cette brièveté meurtrière _ certains disent même que le choc a 
duré trois quarts d'heure _ c'est ce qui a fait son aspect mythique. 
Un siècle après, on allait déjà visiter le site. Nous, nous sommes 
persuadés que c'est au XX siècle que l'on visite les choses... Et 
pourtant, cette bataille n'a pas eu de conséquence politique, le 
trône de France est resté au roi fou, elle n'a pas changé le cours de 
l'Histoire. On s'imagine que chaque époque est une fin du monde. La 
civilisation ne s'arrête pas comme cela.</TEXT>
<TEXT>
 " Il ne s'agit pas de faire un monument à la gloire et au souvenir. 
Ni un parc d'attractions ni un Disneyland de l'Histoire. Ni encore un 
lieu de présentation de collections ; en effet, il n'existe plus rien 
de la bataille. Les mâts, symboles de tous les morts, ne porteront 
pas de blasons, car beaucoup de gens du peuple ont péri aussi, dont 
nous n'avons pas les noms. Il s'agit de faire un lieu de mémoire, 
certes, mais un lieu de récit, surtout peut-être un lieu de vie, de 
dialogue, qui interroge l'avenir. "                                   
&gt;
   
</TEXT>
</DOC>
