<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003294-19940730</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003294-19940730</DOCID>
<ACCOUNT>346440</ACCOUNT>
<DATE>19940730</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>07291518</FAB>
<SUBJECTS>MEUBLE,DEMENAGEMENT,SAISIE JUDICIAIRE,BANQUE,CREDIT,DROIT</SUBJECTS>
<NAMES>TAPIE BERNARD,CREDIT LYONNAIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<PAGE>126</PAGE>
<LEAD1>LE 28 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>" Déménagement " chez le député des Bouches-du-Rhône&gt; L'enlèvement des meubles de Bernard Tapie était-il légal ?</TITLE>
<TEXT>L'enlèvement des meubles du député des Bouches-du-Rhône jeudi 28 juillet à son domicile parisien, sur ordre du Crédit lyonnais (le 
Monde du 29 juillet), était-il légal ? " Cette saisie ne pouvait être 
exécutée, car nous avons un contrat concernant les dettes de Bernard 
Tapie à l'égard de cette banque, qui reporte les échéances de crédits 
à 1998 ", estime l'un des avocats de Bernard Tapie, Me Francis 
Bousquet, faisant référence au protocole d'accord du 13 mars, conclu 
entre la banque et le député. Chacune des deux parties se renvoyant 
la responsabilité de la rupture de cet accord, le tribunal de grande 
instance (TGI) de Paris devra trancher ce litige le 26 octobre, et 
dire si oui ou non le protocole doit toujours s'appliquer. Le 20 mai, 
la banque avait en tout cas pris les devants, obtenant la saisie 
conservatoire du mobilier de M. Tapie, afin de garantir le 
remboursement d'une partie de sa créance, estimée aux alentours de 
1,2 milliard. En l'occurrence, la banque se fondait sur l'acte 
notarié formalisant l'achat de l'immeuble de la rue des Saints-Pères 
par Bernard Tapie en 1986, à l'aide d'un prêt du Crédit lyonnais de 
42 millions de francs. Compte tenu des intérêts, M. Tapie doit 
aujourd'hui rembourser 98 millions de francs. Revêtu de la " formule 
exécutoire ", l'acte notarié a valeur de jugement et ouvre donc, 
entre les mains de l'huissier, la possibilité d'une saisie.</TEXT>
<TEXT>
 Le 3 juin, le Crédit lyonnais a donc procédé à l'" acte de 
conversion " par lequel il entendait voir cette saisie conservatoire 
devenir exécutoire. Dès lors, dans l'esprit du banquier, la vente aux 
enchères était programmée. Ainsi la décision de saisie-vente a-t-elle 
été notifiée aux époux Tapie le 15 juin par un " procès-verbal de 
vérification avec injonction ". Il s'agissait alors de s'assurer que 
le mobilier ne quitterait pas l'hôtel particulier sans l'accord de la 
banque. Ledit document stipulait qu'à compter de cette date M. Tapie 
disposait d'un délai de trente jours pour organiser la vente amiable 
de ses meubles, ou tenter d'interrompre le processus en contestant la 
saisie devant le juge de l'exécution des saisies. Inexplicablement, 
et à la grande surprise des dirigeants et défenseurs du Crédit 
lyonnais, M. Tapie n'en a rien fait, considérant que la procédure 
engagée devant le TGI de Paris sur la validité du protocole suffisait 
à entraver la manoeuvre du banquier.</TEXT>
<TEXT>
  Le délai de trente jours écoulé, les avocats du Crédit lyonnais 
n'avaient plus qu'à requérir le concours de la force publique pour 
assister l'huissier chargé de l'enlèvement. Le préfet de police de 
Paris mit quelques jours avant de satisfaire cette demande, ce qui 
retarda légèrement l'enlèvement des meubles de la rue des 
Saints-Pères, finalement fixé au 28 juillet. D'où cet autre sujet 
d'étonnement au Crédit lyonnais : alors qu'il avait été averti, au 
mois de mai, de l'imminence de la saisie _ au point de chercher, 
durant la nuit précédente, à soustraire une partie du mobilier aux 
huissiers (le Monde du 22 mai) _, M. Tapie ne fut, cette fois, 
informé de rien. L'arrivée des déménageurs lui causa donc un second 
réveil difficile, un mois après l'irruption des policiers venus le 
conduire chez le juge d'instruction Eva Joly, pour y être mis en 
examen dans le cadre de l'affaire du Phocéa (le Monde du 30 juin).</TEXT>
<TEXT>
  Privé de ses meubles de collection, dont le Crédit lyonnais estime 
au total la valeur à 200 millions de francs environ, M. Tapie a au 
moins un motif de consolation : la vente aux enchères de ses biens ne 
pourra, de toute évidence, se tenir avant la décision du tribunal 
concernant l'échelonnement de sa dette. Si la justice devait juger 
applicable le protocole du 13 mars, que le Crédit lyonnais tient pour 
caduc, les meubles ne pourraient être vendus. Vendredi 29 juillet, Me 
Francis Bousquet indiquait qu'il avait saisi le tribunal des référés 
dans le but de récupérer le mobilier enlevé, et qu'il connaîtrait la 
date de l'audience dans la journée. Le feuilleton comptera donc, à 
coup sûr, un nouvel épisode estival.                                  
&gt;
    
</TEXT>
</DOC>
