<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001764-19940315</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001764-19940315</DOCID>
<ACCOUNT>328244</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940315</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,ELECTION REGIONALE,1994,RESULTAT</SUBJECTS>
<FAB>03140100</FAB>
<NAMES>SCHORDER GERHARD,KOHL HELMUT,SPD,CDU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>LES ELECTIONS REGIONALES EN BASSE-SAXE DU DIMANCHE 13 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; ALLEMAGNE&gt; Un revers&gt; pour M. Kohl</TITLE>
<TEXT> LE résultat était attendu, mais son ampleur surprend : le Parti social-démocrate (SPD), conduit par le ministre-président sortant 
Gerhard Schörder, remporte les élections régionales en Basse-Saxe, 
avec 44,3 % des voix et la majorité absolue des sièges à la Diète de 
Hanovre. Le SPD inflige ainsi une cuisante défaite aux 
chrétiens-démocrates (CDU), qui réalisent leur plus mauvais score 
dans la région depuis 1959.</TEXT>
<TEXT>
Premières d'une imposante série de consultations nationales et 
locales qui vont conduire aux élections législatives d'octobre, les 
élections de Basse-Saxe étaient considérées comme un test de première 
importance. La réponse est sans équivoque : si elle veut gagner en 
octobre, la coalition conduite par Helmut Kohl devra remonter un 
courant décidément bien défavorable. La CDU perd 5 % de son 
électorat, en dépit d'un engagement intense du chancelier dans la 
campagne. Quant à ses alliés libéraux du FDP, ils subissent une 
déroute en restant en deçà de la barre des 5 % permettant d'entrer à 
la Diète.</TEXT>
<TEXT>
   EN dépit d'une progression sensible, les Verts sont amers : ils 
ont manqué leur objectif, qui était d'empêcher une majorité absolue 
social-démocrate, et vont se retrouver dans l'opposition après quatre 
ans de participation gouvernementale.</TEXT>
<TEXT>
   A l'échelon national, le principal bénéficiaire de ce scrutin est 
Rudolf Scharping, président du SPD et candidat au poste de 
chancelier. Il aura démontré en Basse-Saxe qu'en suivant la ligne 
pragmatique qu'il préconise, axée sur la défense de l'emploi, son 
parti pouvait obtenir, voire regagner, la confiance d'électeurs qui 
se réfugiaient jusque-là dans l'abstention où votaient pour les 
petits partis protestataires. On note à ce sujet que l'extrême 
droite, les " Républicains " de Franz Schnhuber, n'ont pas réussi la 
percée qu'il espéraient.</TEXT>
<TEXT>
IL reste que le résultat de Basse-Saxe ne saurait se reproduire à 
l'identique au niveau fédéral : même s'il a le vent en poupe, il 
faudrait un miracle pour que le SPD obtienne la majorité absolue au 
Bundestag. La configuration du prochain gouvernement dépendra de 
l'évolution de deux petits partis : les Verts et le FDP. Une 
progression des écologistes pourrait amener une majorité " 
rouge-verte ". Les libéraux ne vont-ils pas être tentés, pour 
survivre, de prendre leurs distances avec une CDU qui les entraîne 
dans l'abîme ? </TEXT>
<TEXT>
   L'élection présidentielle du 23 mai prochain sera un test à cet 
égard : si les délégués FDP soutiennent Johannes Rau, le candidat du 
SPD à la succession de Richard von Weizsacker, un grand pas sera fait 
vers le divorce avec la CDU. On assisterait alors à la répétition, à 
l'envers, de ce qui s'était produit en 1982, lorsque le retournement 
d'alliance opéré par Hans-Dietrich Genscher avait permis l'accession 
au pouvoir d'Helmut Kohl.&lt;
</TEXT>
</DOC>
