<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001190-19940310</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001190-19940310</DOCID>
<ACCOUNT>327644</ACCOUNT>
<PEOPLE>GOMEZ NICK</PEOPLE>
<DATE>19940310</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>10</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<PAGE>61</PAGE>
<TITLE>CINEMA&gt; LAWS OF GRAVITY&gt; de Nick Gomez</TITLE>
<TIO1>LAWS OF GRAVITY</TIO1>
<TEXT>ILS sont jeunes, blancs, marchent dans les rues de Brooklyn et ils parlent. Sans arrêt. La caméra, souvent portée à l'épaule, les 
traque, les surprend et les piège. Sans relâche. Les micros 
enregistrent chacun de leurs mots, jusqu'aux plus insignifiants, 
capturent leurs tics de langage et leur désarroi maquillé en 
assurance virile. Le premier film de Nick Gomez, qui fut le monteur 
de Hal Hartley pour Trust Me, serre au plus près ses personnages, 
comme aimanté par eux. Ils ne cessent jamais de jouer, même 
lorsqu'ils dérobent un autoradio ou se laissent embringuer dans une 
vicieuse affaire de revente d'armes. Tout cela, pensent-ils, n'a pas 
d'importance. D'ailleurs, rien n'a vraiment d'importance.</TEXT>
<TEXT>
  Laws of Gravity repose sur ces deux lignes parallèles, également 
tendues, que forment les dialogues assourdissants, décalés, parfois 
hystériques, et l'enchaînement de faits perçus comme anodins et qui 
pourtant finissent par entraîner Jon, le plus violent de tous parce 
que le plus fragile, de l'autre côté du miroir. Victime, comme eux 
tous, mais de manière plus ouvertement tragique, de la loi de la 
gravitation. Traiter sur un plan d'égalité anecdotes et événements 
dramatiques fait courir au film le risque de paraître monocorde ; 
mais il permet au réalisateur de donner des personnages une image 
juste. Il lui faut pour cela faire preuve de beaucoup de virtuosité, 
tant dans l'écriture du scénario (à laquelle les acteurs, tous 
extraordinaires de vérité, ont collaboré) que dans la mise en scène. 
Il lui faut aussi se dégager des clichés attachés à ce type de 
délinquance. Ici, on sourit lorsqu'on menace, on caresse pour 
signifier que l'on pourrait frapper. Et celui par qui le malheur 
arrive semble le plus " normal " de tous, ce qui le rend plus 
effrayant encore. Le défi est relevé avec un certain éclat, au point 
que Laws of Gravity supporte la comparaison avec le Mean Streets de 
Scorsese, qui demeure la vraie référence en la matière.       
</TEXT>
</DOC>
