<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000050-19940701</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000050-19940701</DOCID>
<ACCOUNT>343038</ACCOUNT>
<DATE>19940701</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RWANDA,FRANCE,ENQUETE,ATTENTAT,ACCIDENT AERIEN,DECES,PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE</SUBJECTS>
<FAB>06301713</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,FRANCAIS A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NAMES>OBSERVATOIRE DES LIBERTES,HABYARIMANA JUVENAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<PAGE>48</PAGE>
<LEAD1>MARDI 28 JUIN-DANS LE CADRE DE L'ATTENTAT COMMIS CONTRE L'AVION DE JUVENAL HABYARIMANA</LEAD1>
<TITLE>La mort de six Français à Kigali&gt; L'Observatoire des libertés demande&gt; une enquête</TITLE>
<TEXT> L'Observatoire des libertés a demandé, mardi 28 juin, au gouvernement " et plus particulièrement au garde des sceaux " 
l'ouverture d'une information judiciaire sur les circonstances de la 
mort de six ressortissants français au Rwanda. Cette démarche fait 
suite à la publication par le Monde des doutes subsistant à propos, 
d'une part, de l'attentat commis contre l'avion du président 
rwandais, abattu le 6 avril au-dessus de Kigali, et dont les trois 
membres d'équipage étaient français, d'autre part, de l'assassinat de 
deux gendarmes et de l'épouse de l'un d'eux, également à Kigali (le 
Monde du 28 juin). </TEXT>
<TEXT>
  Le porte-parole de l'Observatoire des libertés, Alain Marsaud, 
député (RPR) de la Haute-Vienne, qui a rencontré le ministre de la 
justice, mercredi, nous a indiqué qu'il n'avait "pas ressenti, ni à 
la Chancellerie ni ailleurs, de volonté de ne pas donner suite à 
d'éventuelles poursuites ". Les faits incriminés ayant été commis sur 
un territoire étranger, la justice française ne peut se saisir 
d'elle-même. Il semble donc que seule une plainte des familles des 
victimes puisse permettre l'ouverture d'une information judiciaire. " 
A l'instar des investigations menées à la suite de l'attentat contre 
le DC10 d'UTA en 1989, estime M. Marsaud, lui-même ancien magistrat, 
l'enquête doit permettre d'identifier et de traduire les responsables 
devant les juridictions françaises, et surtout que la vérité, quelle 
qu'elle soit, ne puisse être occultée. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
