<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001341-19940113</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001341-19940113</DOCID>
<ACCOUNT>320051</ACCOUNT>
<CHA1>Une accumulation d'affaires de moeurs touchant des membres du Parti conservateur menace la crédibilité de la campagne de retour aux " valeurs familiales et morales " lancée par le premier ministre John Major.</CHA1>
<DATE>19940113</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,MEMBRE DU GOUVERNEMENT,SCANDALE,VIE PRIVEE,AFFAIRE DE M×URS,MORALE</SUBJECTS>
<FAB>01111153</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC DESSIN DE PANCHO</NOTE>
<NAMES>CAITHNESS MALCOLM,YEO TIM,ASHBY DAVID</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>119</PAGE>
<TITLE>GRANDE-BRETAGNE &gt; Une série d'affaires de moeurs compromet la politique&gt; de retour aux " valeurs fondamentales " de M. Major</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  Prises séparément et espacées dans le temps, chacune des " affaires 
" qui font les gros titres de la presse britannique depuis quelques 
jours, relèverait peu ou prou du fait divers. L'inconvénient, pour M. 
Major, est qu'elles s'additionnent et ont trait aux moeurs, alors 
même que le cheval de bataille du gouvernement, depuis le congrès 
conservateur de Blackpool, en octobre dernier, est le retour aux 
valeurs familiales traditionnelles. Une atmosphère de scandales s'est 
ainsi instaurée dans les milieux politico-journalistiques : les 
rumeurs se succèdent, amplifiées par une presse qui ne recule pas, 
parfois, devant l'amalgame.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, la démission, dimanche 9 janvier, du comte de Caithness, 
secrétaire d'Etat aux transports, à la suite du suicide (par balle) 
de son épouse, est-elle présentée comme le dernier en date d'une 
série de revers qui ternissent l'image du gouvernement, et celle du 
premier ministre : Malcom Caithness est le troisième membre du 
gouvernement à être obligé de quitter ses fonctions en cinq jours... 
Mercredi, Tim Yeo, secrétaire d'Etat chargé de l'environnement, était 
obligé de démissionner après la divulgation de son aventure 
extra-conjugale et d'une paternité illégitime, laquelle, a-t-on 
appris samedi, n'était pas la première : en 1967, alors qu'il était 
étudiant à Cambridge, M. Yeo avait eu une liaison avec une jeune 
femme, et un premier enfant, donné en adoption.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la même journée, Alan Duncan, assistant parlementaire du 
secrétaire d'Etat à la santé, renonçait à ses responsabilités, à la 
suite de révélations sur une opération immobilière douteuse. M. 
Duncan, qui a fait partie de l'équipe électorale de M. Major en 1990, 
précisait qu'il ne voulait pas être " un embarras " pour le 
gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Une conception élastique de la moralité </TEXT>
<TEXT>
  La presse dominicale a, d'autre part, reproduit avec gourmandise 
les propos de l'épouse d'un parlementaire conservateur, qui accuse 
son mari de l'avoir quittée pour une liaison... masculine. David 
Ashby a reconnu lundi avoir partagé un lit avec un ami " proche ", 
dans un hôtel, en France, tout en démentant être homosexuel...</TEXT>
<TEXT>
 Il n'en fallait pas plus pour relancer les rumeurs de démission de 
Steven Norris, secrétaire d'Etat aux transports, dont les journaux 
les plus sérieux rappellent qu'il est accusé d'avoir eu " cinq 
maîtresses ". Tout cela peut sembler bien dérisoire, mais cette 
addition de " mini-scandales " renforce le sentiment populaire que 
bien des membres du gouvernement font preuve, en privé, d'une 
conception très élastique de la " moralité ", tout en défendant, en 
public, le respect des valeurs morales. Voulant défendre cette 
politique de " back to basics " ( " retour aux valeurs 
traditionnelles "), M. Major a assuré, dimanche, que celle-ci n'avait 
rien à voir avec des questions de " moralité personnelle ", ce qui a 
eu pour effet de compliquer davantage le sujet.</TEXT>
<TEXT>
  M. Major juge " normal ", pour des membres du gouvernement qui se 
conduisent " manifestement mal ", de démissionner, alors que ceux qui 
" commettent une imprudence " doivent bénéficier de " tolérance et 
compréhension ". Cette mise au point n'a levé en rien la confusion 
autour de ce qui est ressenti par beaucoup comme une " croisade 
morale " particulièrement incertaine. Au contraire, le sentiment se 
renforce d'une grande hypocrisie officielle : s'agissant, par 
exemple, des affaires d'adultère, la " vertu " semble se résumer à 
l'habileté à échapper à l'attention publique, c'est-à-dire à celle 
des médias...&lt;
</TEXT>
</DOC>
