<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021663</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021663</DOCID>
<ACCOUNT>396099</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950602</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010695/1653</FAB>
<SUBJECTS>FOOTBALL,SPORTIF,FRAUDE</SUBJECTS>
<NOTE>Laurent Maruani est professeur de marketing et d'économie au Groupe HEC (Jouy-en-Josas) et directeur de l'Institut des stratégies industrielles (Paris) </NOTE>
<NUM1>950602-16</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>MARUANI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>PAR LAURENT MARUANI</SIP1>
<SU11>HORIZONS DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un marché hors jeu</TITLE>
<TEXT> S'intéresser au football en termes d'économie de marché amène à des considérations troublantes mais qui décrivent bien la réalité. Je les livre sachant 
qu'elles peuvent troubler le consensus moral, car il est clair que vouloir acheter un joueur 
adverse afin qu'il joue mal est illégal et passible de prison ferme. Dont acte, mais 
reprenons la scène.</TEXT>
<TEXT>
  Posons que ce qui compte dans le sport professionnel, c'est le spectacle, la qualité et 
l'intensité des émotions qu'il procure au public. C'est la seule véritable variable, car il y 
aura toujours un premier et un dernier du championnat, seuls les noms des clubs et les 
écharpes gagnantes changent...</TEXT>
<TEXT>
  Pour fournir ces prestations de qualité, qui attirent public et argent, il est parfaitement 
admis et légal que les clubs puissent acheter des joueurs de talent, d'où qu'ils soient, et à 
des prix troublants : c'est un marché. A bien considérer les choses, ne serait-il pas tout 
aussi efficace pour un club d'acheter un joueur non pas pour le transférer, mais qui 
resterait chez l'adversaire, s'engageant seulement à mal jouer ? Ces agents doubles du 
sport, à géométrie variable selon le match, seraient certes de bien mauvaises personnes, 
car elles recevraient deux fois de l'argent, et pour des objectifs opposés.</TEXT>
<TEXT>
  Retenons notre mouvement indigné et imaginons un instant que cette pratique, 
introduisant de nouveaux paramètres sur le marché, soit légalisée par un jour d'encore plus 
grande folie et réfléchissons à cette ouverture en termes objectifs.</TEXT>
<TEXT>
  La qualité de l'émotion du public serait-elle atteinte ? Une crainte de ce genre serait 
infondée : au lieu des " ah " de satisfaction devant la belle attaque d'un joueur, il y aurait 
des " oh " de désolation devant le ratage, la contre-performance. Ces " oh " seraient sans 
doute compensés par les " ah " des supporters adverses. " L'équilibre émotionnel de foule 
" serait globalement conservé. Plus encore, l'achat provisoire d'un adversaire appartenant 
à une équipe plus forte relancerait l'intérêt du match en équilibrant les capacités des deux 
équipes.</TEXT>
<TEXT>
  Le joueur payé 250 000 F pour mal jouer à un match déterminé est un adepte actif de la 
théorie économique dite du " tricheur " et dans certains cas du " franc-tireur " (on pense 
irrésistiblement au coup- franc) dans ce que les spécialistes appellent un " oligopole collusif 
", théorie développée successivement par Cournot, Bertrand, Edgeworth et Von 
Stackelberg en micro-économie.</TEXT>
<TEXT>
 Le joueur ne peut exagérer cette triche sans que le marché ne se régule de lui-même. En 
effet, son club pourrait penser à l'éliminer et ne plus le sélectionner, ce qui rendrait sa 
valeur instantanée nulle. De plus, sa propre réputation chuterait sur le marché du 
football.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, l'équilibre global se conserverait, et, qui plus est, ce serait un équilibre marginaliste 
optimal : aucun autre équilibre ne le domine. La perfection, en quelque sorte.</TEXT>
<TEXT>
#  L'allocation de ressources du club de football est un troisième volet. Comparons : d'un 
côté, il faut consacrer 10, 20 ou 40 millions de francs pour l'achat d'une vedette dont 
l'efficacité future est par nature incertaine. De l'autre, on dépenserait cent fois moins pour 
s'assurer une bonne place en Coupe. L'efficacité économique de la deuxième mesure est 
incontestablement supérieure. Elle pourrait même faire baisser le prix des grands joueurs. 
Ainsi, les clubs plus modestes pourraient eux aussi se payer quelques stars le temps d'une 
rencontre. Triste optimum.</TEXT>
<TEXT>
  Et les joueurs honnêtes ? Parlons-en : celui par qui la chose a été révélée est un quasi 
pestiféré sportif depuis son acte. Il est rejeté par les grands clubs et, aujourd'hui, perdu 
dans une équipe sans doute sympathique mais mineure. Le joli gain, la belle 
reconnaissance ! La justice ne récompense pas le bien, elle châtie le mal.</TEXT>
<TEXT>
  Et les clubs ? L'Olympique de Marseille et Valenciennes étaient deux prestataires 
talentueux de spectacle et de jeu de ballon. Ils souffrent aujourd'hui, et tout le sport avec 
eux.</TEXT>
<TEXT>
  Pour sortir de cette impasse, nous entrevoyons deux solutions. Il faut feindre que le 
football professionnel reste un sport de chevaliers et non une animation commerciale, une 
bourse des valeurs soumise aux seules lois du marché. Il faut lire L'Équipe avec foi.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut en second lieu légaliser le marché de la location du sportif adverse, pour qu'il joue 
mal. Alors les journalistes spécialisés et le public seront confrontés à l'exquise incertitude : 
tel joueur malheureux sur le terrain est-il en baisse de forme ou en hausse de revenus ? Le 
bénéfice du doute, le doute et le bénéfice.</TEXT>
<TEXT>
  De nouveaux entrepreneurs surgiraient, créant des emplois, plus modestes, de 
gestionnaires de joueurs Jekyll et Hyde. Une innovation technocratique et humaine à la 
fois dont le caractère hyperlibéral et cartellisé ne manquera pas d'intéresser certains 
théoriciens à Bruxelles.</TEXT>
<TEXT>
 Heureusement, il y a la majorité des joueurs du dimanche, anonymes O.S. de la société 
civile, qu'il ne faut pas désespérer.</TEXT>
</DOC>
