<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002459-19941119</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002459-19941119</DOCID>
<ACCOUNT>360118</ACCOUNT>
<DATE>19941119</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>INDE,TOURISME</SUBJECTS>
<FAB>11</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<PAGE>88</PAGE>
<LEAD1>RENSEIGNEMENTS PRATIQUES DANS SUPPLEMENT TERRES D'HIVER 1994</LEAD1>
<TITLE>TERRES D'HIVER&gt; INDE&gt; CARNET DE ROUTE</TITLE>
<TEXT>Prologue. Un voyage à Jaisalmer commence, en règle générale, à Delhi, par un vol matinal pour Jodhpur via Jaipur, capitale du Rajasthan. On 
peut aussi prendre l'avion à Bombay pour Jodhpur, via Aurangabad 
(d'où l'on visite les grottes d'Ellora et d'Ajanta) et Udaipur, ville 
la plus plaisante de "l'Etat des rajas" ("princes"). Une compagnie 
privée, la Vayudoot, devrait, bientôt, desservir Jaisalmer. De 
Jodhpur, opter pour le train de nuit (couchage fourni en 1re classe), 
qui part à 22 h 0 et arrive à Jaisalmer peu après l'aube. De jour, en 
effet, le périple en train, ou en voiture louée à Jodhpur, peut être 
rendu pénible par la chaleur qui sévit, presque toute l'année, dans 
le désert du Thar. A noter que le Monde de l'Inde et de l'Asie (tél.: 
(1) 46-34-03-20) représente en France les chemins de fer indiens et 
propose ainsi divers forfaits ferroviaires pour parcourir ce pays.</TEXT>
<TEXT>
  La table et le couvert. A Jaisalmer, peu d'hôtels dépassent la 
condition spartiate. Le meilleur choix est peut-être le Narayan 
Niwas, ancien caravansérail "royal", d'où l'on jouit d'une belle vue 
sur la citadelle. La nourriture, elle, n'est pas inoubliable. Faire 
confiance au mouton, au bon vieux riz, et aussi, comme boisson, au 
lassi, sorte de yaourt liquide. Deux adresses convenables: le Trio et 
le Sky Room, au Gandhi chowk (marché). Redoubler de précautions: la 
médecine n'ayant jamais été le point fort de Jaisalmer.. </TEXT>
<TEXT>
  Cieux propices. Le meilleur moment, pour une visite de Jaisalmer, 
va d'octobre (la mousson s'achève et la verdure rejaillit) à mars, 
époque où la chaleur devient presque intolérable. Mais, attention, 
les nuits sont plus fraîches.</TEXT>
<TEXT>
  Festival. En janvier et février, au Rajasthan, les fêtes sont à 
l'honneur. A Jaisalmer, depuis 1985, un Festival du désert offre, 
dans une atmosphère un peu commerciale, danses, chants, courses de 
dromadaires, ainsi que des concours où l'on couronne l'homme à la 
plus longue moustache ou le plus preste à nouer la dizaine de mètres 
de tissu de son turban.</TEXT>
<TEXT>
  Safaris. Des expéditions à dos de dromadaire (camel safaris) sont 
organisées par tous les hôtels et les agences spécialisées. Attention 
à la chaleur, à un certain inconfort et aux douleurs musculaires. 
Avant le départ, poser des questions précises sur le type de couchage 
et la nourriture qui seront fournis. A titre indicatif, une agence 
sérieuse (par exemple Rainbow Travel à Delhi, au Janpath Hotel) 
demande environ 200 F par jour et par personne pour assurer, outre 
l'animal et la jeep (utilisée pour une partie du voyage), un couchage 
sous la tente et trois repas chauds quotidiens. Un safari s'effectue 
en deux ou trois jours.</TEXT>
<TEXT>
  Lectures. Un guide, Rajasthan, des citadelles du désert à la 
douceur de Mewar, d'Anniie Sorrel (Artou, 1992), Rajasthan, carnets 
d'un voyageur (Casterman): texte (excellent) et photos (remarquables) 
d'Eddy Pennewaert.     
</TEXT>
</DOC>
