<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001207-19940711</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001207-19940711</DOCID>
<ACCOUNT>344253</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940711</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>SPORTIF,ETATS UNIS,FOOTBALL</SUBJECTS>
<FAB>07091750</FAB>
<NAMES>LALAS ALEXI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-04</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BROUSSARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>71</PAGE>
<LEAD1>ALEXI LALAS DÉFENSEUR CENTRAL DE L'ÉQUIPE DES ÉTATS UNIS</LEAD1>
<TITLE>LA COUPE DU MONDE DE FOOTBALL&gt; PROLONGATIONS&gt; Lalas dans l'expectative&gt;</TITLE>
<TEXT>DALLAS</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  D'abord, une gueule. Une gueule de rock star à la mode 
d'aujourd'hui, barbichette viking et tignasse rousse. Une gueule de 
rebelle hirsute qui trahit tout à la fois le tempérament du bonhomme 
et son amour de la musique. Une gueule tant filmée et photographiée 
depuis un mois qu'elle a voyagé autour de la planète. Car s'il est un 
joueur américain dont on retiendra à coup sûr le nom à l'issue de la 
World Cup, ce sera bien Alexi Lalas, défenseur central de l'équipe 
des Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
  Belle histoire que celle de ce stoppeur grunge de vingt-quatre ans, 
missionnaire du soccer et guitariste-chanteur dans un groupe de rock. 
Un père grec, une mère américaine ; le football découvert sur le 
tard, à l'âge de seize ans ; et aujourd'hui, un statut de vedette 
internationale. L'aurait-on remarqué s'il avait eu un curriculum 
vitae moins original et des cheveux plus courts ? Pas forcément. Mais 
les attaquants adverses s'en souviendraient, eux, car Alexi Lalas a 
été l'un des meilleurs éléments de son équipe.</TEXT>
<TEXT>
  Pour lui, comme pour la plupart de ses coéquipiers, se pose 
désormais le problème de l'après-World Cup. La fédération américaine 
avait en effet engagé quinze joueurs pour leur faire suivre une 
préparation de longue durée (un an et demi) dans l'optique du tournoi 
mondial (le Monde daté 19-20 juin). Lalas, sous contrat avec la 
fédération, s'interroge aujourd'hui sur son avenir. </TEXT>
<TEXT>
  Attendre le lancement du championnat professionnel américain, prévu 
pour avril 1995 ? A l'évidence, cette nouvelle mission de pionnier ne 
l'attire pas outre mesure. Les douze clubs engagés dans la future 
compétition espèrent pourtant enrôler quelques vedettes de la Coupe 
du monde afin de séduire le public local. Ils devront agir vite et se 
montrer convaincants car d'autres clubs, européens ceux-là, semblent 
déjà se porter candidats.</TEXT>
<TEXT>
  Alexi Lalas lui-même pourrait prochainement traverser l'Atlantique. 
Les dirigeants qui l'engageront réussiront une belle opération de 
promotion et un investissement judicieux. Si ces tractations 
n'aboutissaient pas _ ce qui paraît improbable _, le jeune homme aura 
toujours une solution de rechange : " Je retournerai à Detroit, je 
boirai des bières avec les copains, et nous enregistrerons un 
disque... " &lt;
</TEXT>
</DOC>
