<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043955</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043955</DOCID>
<ACCOUNT>424927</ACCOUNT>
<DATE>19951201</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q301195/0855</FAB>
<NOM1>INTERNET</NOM1>
<NUM1>951201-2-016-06</NUM1>
<NAMES>NETSCAPE COMMUNICATION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-06</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LESER (AVEC L'AGENCE BLOOMBERG)</SIP1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 29 NOVEMBRE 1995 A LA BOURSE DE NEW YORK</LEAD1>
<TITLE>Wall Street est en proie à une véritable folie spéculative autour d'Internet</TITLE>
<TEXT> LES JOURS se suivent et se ressemblent à Wall Street qui a encore battu un nouveau record mercredi 29 novembre, le 65e depuis le début de l'année et 
le 13e lors des quinze dernières séances. L'indice Dow Jones a franchi cette fois le seuil 
des 5 100 points et portant à 33 % le gain depuis le début de l'année. L'indice SP 500 plus 
significatif puisqu'il représente 75 % ded la capitalisation boursière a également atteint un 
nouveau sommet à 607,64 points.</TEXT>
<TEXT>
  Les origines de cette hausse sont multiples. A commencer par l'annonce mercredi de 
l'acquisition des activités d'assurance-dommages d'Aetna par le groupe de services 
financiers Travelers pour 4 milliards de dollars (19,68 milliards de francs). Les boursiers 
parient sur la multiplication des fusions entre groupes financiers. Wall Street bénéficie 
également de la poursuite de la baisse des taux. Le rendement des bons du Trésor 
américain à trente ans est descendu à 6,19 %, leur plus bas niveau depuis près de deux 
ans.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA POULE AUX OEUFS D'OR</TEXT>
<TEXT>
  Sur le fond, la Bourse de New York est portée par un afflux ininterrompu de liquidités. 
Les plus importants fonds d'investissement américains soulignent que l'engouement des 
épargnants américains pour Wall Street ne se dément pas, au contraire. Fidelity 
#Investments, le plus grand fonds du monde qui gère 285 milliards de dollars (1 400 milliards 
de francs), a annoncé avoir vendu 500 millions de dollars de plus en novembre de parts de 
fonds placements par rapport à octobre. Au total, les épargnants américains ont apporté 
2,4 milliards de dollars à Fidelity en novembre.</TEXT>
<TEXT>
 Enfin, Wall Street est en proie à une véritable folie spéculative autour d'Internet. Les 
actions des sociétés liées de près ou de loin à ce réseau informatique mondial s'arrachent à 
des cours toujours plus élevés. Les spéculateurs sont persuadés qu'Internet, promis à une 
croissance exponentielle, sera la poule aux oeufs d'or du XXIe siècle.</TEXT>
<TEXT>
  " Le monde ne sera plus jamais le même ", affirmait la semaine dernière une étude de la 
banque CS First Boston. La spéculation a franchi une nouvelle étape, mardi, lorsqu'un 
analyste de la banque d'investissement Goldman Sachs a prédit un avenir radieux à 
Netscape Communications, le principal éditeur de logiciels d'accès à Internet et le " porte-
drapeau " de la nouvelle industrie qui s'ébauche autour du réseau informatique. Selon 
Goldman Sachs, qui estime à 2 milliards de dollars le chiffre d'affaires que réaliseront dès 
1997 l'ensemble des firmes présentes sur Internet, les actions Netscape peuvent doubler 
d'ici deux ans.</TEXT>
<TEXT>
 Les cours ont déjà été multipliés par quatre depuis l'introduction en Bourse au mois d'août 
des titres Netscape. La valeur a encore gagné 18 % mardi et près de 7 % mercredi, 
atteignant un nouveau record à 140 dollars.</TEXT>
<TEXT>
  La cohorte de sociétés qui se sont lancées à Wall Street dans le sillage de Netscape et 
sont liées à Internet comme UUnet ou Netcom On-Line ont suivi le mouvement. Mais une 
semaine auparavant, les valeurs liées avaient brutalement chuté. Des évolutions brutales 
qui sont le reflet d'un marché spéculatif et d'aberrations boursières. Netscape, qui devrait 
réaliser cette année un chiffre d'affaires de 47 millions de dollars, a une capitalisation 
boursière de 5,4 milliards de dollars !</TEXT>
<TEXT>
  Comme dans tout marché boursier qui a déjà fortement progressé, les investisseurs ont 
de plus en plus de mal à trouver des valeurs dont le potentiel de hausse est important. Ils 
se rabattent alors sur des paris de plus en plus risqués. La flambée des titres liés à 
Internet illustre cette évolution. Elle souligne aussi un certain aveuglement des 
investisseurs qui semblent considérer que les cycles économiques appartiennent au passé, 
que la croissance est continue et les bénéfices des entreprises toujours appelés à 
s'améliorer.</TEXT>
</DOC>
