<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046893</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046893</DOCID>
<ACCOUNT>428605</ACCOUNT>
<DATE>19951223</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q221295/0110</FAB>
<SUBJECTS>SOMMET,EMPLOI,PARTENAIRES SOCIAUX,DATE</SUBJECTS>
<NOTE>Doc : avec un dessin de Plantu</NOTE>
<NUM1>951223-1</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Le franc s'est apprécié face au mark, retrouvant son plus haut niveau depuis cinq mois</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ACCROCHE DE UNE : SOMMET SOCIAL LE 21 DECEMBRE 1995 A MATIGNON</LEAD1>
<TITLE>Le patronat et les syndicats jugent insuffisantes les mesures de relance annoncées par M. Juppé</TITLE>
<TEXT> LE SOMMET SOCIAL, qui avait débuté jeudi 21 décembre à 15 h 30 à l'hôtel Matignon, a pris fin vendredi à 1 heure du matin. Les dirigeants de la CGT 
et de FO ont fait part de leur insatisfaction. Le relevé de conclusions, rédigé sous la seule 
responsabilité du premier ministre, a été jugé " quelque peu surréaliste " par Marc Blondel 
(FO). Louis Viannet (CGT) a déclaré vendredi sur France 2 que " l'opinion générale " sur 
ce sommet " va être très sévère ". Nicole Notat (CFDT), pour sa part, a estimé que ce 
relevé était un " squelette " auquel il faut " donner de la consistance ".</TEXT>
<TEXT>
  Au cours de cette rencontre, Alain Juppé a annoncé diverses mesures destinées à 
relancer l'activité économique. Ces dernières visent à inciter les particuliers à puiser dans 
leur épargne actuellement bloquée. Elles accordent notamment des facilités pour 
#l'acquisition de logements. Le premier ministre a par ailleurs demandé aux entreprises de 
faire le nécessaire pour embaucher 250 000 jeunes supplémentaires en 1996. Jean Gandois 
(CNPF) a qualifié ces mesures de " Noël du pauvre ".</TEXT>
<TEXT>
  Le franc a continué à s'apprécier face au mark, vendredi matin, et s'échangeait à 3,4270 
francs pour un mark, son plus haut niveau depuis le mois d'août 1995. Il avait réintégré 
jeudi sa bande étroite de fluctuation au sein du système monétaire européen (SME). Les 
grandes banques françaises ont abaissé de 0,3 point leurs taux de base, le ramenant à 7,50 
%.</TEXT>
<TEXT>
 Lire pages 6, 7, 8 et 28</TEXT>
<TEXT>
  et notre éditorial page 13</TEXT>
</DOC>
