<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044940</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044940</DOCID>
<ACCOUNT>426140</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951208</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q071295/1203</FAB>
<NUM1>951208-2-017-31</NUM1>
<ORI1>SÉOUL  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>DONG AH,CHOI WON SUK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE PONS</SIP1>
<SOT1>A l'origine de la pratique des pots-de-vin, la concentration du pouvoir entre les mains des présidents des " chaebols ". Ceux-ci n'ont de compte à rendre ni à un quelconque conseil de surveillance ni aux actionnaires</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES "CHAEBOLS"</LEAD1>
<TITLE>L'inculpation de sept grands patrons ébranle la " Korea Inc "</TITLE>
<TEXT> Avec l'ex-président Roh Tae-woo, c'est pratiquement toute l'élite industrielle de la Corée du Sud qui a été inculpée de corruption par le parquet, le 5 
décembre. Attendue, cette inculpation n'en ébranle pas moins le monde des affaires d'un 
pays en pleine croissance qui brigue de devenir membre de l'OCDE en 1996. Elle pourrait 
constituer une rupture dans le fonctionnement de cette " Korea Inc " faite de dirigisme, de 
concentration du pouvoir économique, de gestion autoritaire et de protection politique liées 
à l'audace stratégique, à l'origine de l'expansion prodigieuse de ce pays.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours d'une conférence de presse télévisée en direct, mardi 5 décembre, le procureur 
Ahn Kang-min a annoncé l'inculpation du président Roh, arrêté le 16 novembre et coupable 
d'avoir reçu 369 millions de dollars en pots-de-vin au cours de son mandat (1988-1993). 
Parmi les sept grands industriels inculpés pour avoir versé les fonds, et laissés en liberté, 
figurent les présidents de Daewoo, Kim Woo-chong, de Samsung, Lee Kum-hee, et de 
Dong Ah, Choi Won-suk. " Afin de tenir compte des conséquences économiques négatives 
et des liens que ces hommes d'affaires entretiennent avec des firmes étrangères, nous 
avons décidé de les inculper sans les arrêter ", a précisé le procureur.</TEXT>
<TEXT>
 La modération du parquet a déçu l'opinion publique, qui s'attendait à une plus grande 
sévérité, mais elle a rasséréné les milieux d'affaires. Mettre en prison les patrons des 
grands conglomérats, les chaebols, c'était plonger le pays dans le chaos, paralyser 
l'économie les trente premiers groupes sont à l'origine des trois quarts de la production 
industrielle nationale et étendre la crise de confiance que traverse la Corée à ses 
partenaires étrangers. Leur inculpation les place cependant dans une position 
psychologiquement délicate. Si par le passé ils ont résisté aux tentatives de réforme 
imposées par le gouvernement, ils n'ont désormais guère d'autre choix que de repenser 
une gestion autoritaire concentrée entre les mains des héritiers des fondateurs.</TEXT>
<TEXT>
  Outre la collusion avec le pouvoir politique (Le Monde du 18 novembre), héritée de la 
période de décollage économique des années 1960 sous la férule de Park Chung-hee, il 
existe une cause structurelle à la pratique, devenue endémique, des pots-de-vin : la 
concentration du pouvoir entre les mains des présidents des " chaebols " exclut tout 
contrôle extérieur sur la gestion. Ceux-ci n'ont aucun compte à rendre ni à un quelconque 
conseil de surveillance ni aux actionnaires.</TEXT>
<TEXT>
 Certains chaebols se sont déjà orientés vers une gestion plus moderne : c'est le cas de 
Samsung, le premier groupe coréen, ou du groupe LG, qui, tout en restant des affaires de 
familles, ont délégué les responsabilités à des directeurs choisis pour leur 
professionnalisme. Mais d'autres restent très traditionalistes. Le président de Daewoo, 
Kim Woo-choong, le plus exposé dans ce scandale (il a fourni 31 millions de dollars à l'ex-
président et contribué à dissimuler ses fonds secrets sur des comptes ouverts sous des 
noms d'emprunt) a donné le ton. Il vient d'annoncer qu'il se retirerait progressivement du 
capital du groupe pour devenir un simple président désigné et procéder à la nomination de 
directeurs plus jeunes, choisis pour leur compétence professionnelle. Il sera en revanche 
plus difficile de réformer Hyundai, en proie à une âpre lutte de succession au sommet entre 
les membres de la famille du père fondateur du groupe, Chung Ju-yong.</TEXT>
<TEXT>
  Les banques sont également prises dans la tourmente : c'est avec l'aide des banquiers 
qu'ont été montées les opérations les plus douteuses, qu'il s'agisse de Shinhan Bank ou de 
la Korea First Bank, qui a avancé les sommes versées par le groupe Hanbo à M. Roh. La 
phase délicate que traverse les banques, dans le collimateur du parquet, risque d'avoir des 
conséquences négatives pour l'obtention de crédits par les petites et moyennes 
entreprises. D'autant que le marché parallèle du crédit (alimenté par les fortunes privées), 
dont elle tirent une bonne partie de leur ressources, s'est tari sous l'effet de l'enquête du 
parquet.</TEXT>
<TEXT>
  L'accélération de l'ouverture de l'économie coréenne devrait être salutaire, contribuant à 
moderniser la gestion des groupes et à les rendre plus compétitifs sur la scène 
#internationale. Il pèse cependant une hypothèque sur le processus : l'opération de 
purification lancée par le président Kim n'est pas dénuée de motivations politiques. En " 
surfant " sur la vague du scandale, M. Kim joue avec le feu en espérant ainsi éviter d'être 
éclaboussé : le financement de la campagne présidentielle de 1992 est loin d'être éclairci. 
M. Kim risque de ne pas sortir indemne du chambardement qu'il a provoqué en faisant 
arrêter l'autre ex-général président, Chun Too-whan. Le chaos politique qui s'annonce avec 
la fracture ouverte au sein de la majorité gouvernementale est l'incertitude majeure pesant 
sur l'économie coréenne.</TEXT>
</DOC>
