<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047613</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047613</DOCID>
<ACCOUNT>429518</ACCOUNT>
<DATE>19951230</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q291295/1754</FAB>
<SUBJECTS>1996,ETAT,CONSEIL REGIONAL</SUBJECTS>
<NUM1>951230-5</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOIS GROSRICHARD</SIP1>
<SU21>Les collectivités locales, elles aussi, freinent leur dépenses&gt; ANALYSE</SU21>
<SYF1>COLLECTIVITE LOCALE,FINANCES LOCALES,FINANCES REGIONALES,REGION</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE SUR LES FINANCES LOCALES NOTAMMENT CELLES DES REGIONS</LEAD1>
<TITLE>L'Etat perd un partenaire privilégié</TITLE>
<TEXT> LES COLLECTIVITÉS LOCALES sont-elles en mesure de prendre le relais du gouvernement lorsque celui-ci donne un coup de frein budgétaire ? 
Cette question qui, depuis que la décentralisation est devenue une donnée de base du 
paysage, n'a rien d'incongru. L'ensemble des budgets des collectivités ne dépasse-t-il pas 
en effet 700 milliards de francs, soit la moitié du budget de l'Etat ? Quant aux 
prélèvements obligatoires opérés sur les revenus des Français en faveur des budgets 
locaux, ils représentent 6,8 % du produit intérieur brut (PIB).</TEXT>
<TEXT>
  Les régions doivent être regardées d'un oeil particulièrement attentif, car leurs budgets 
(70 milliards de francs en 1995) sont aux deux tiers consacrés aux investissements, dans 
des secteurs aussi sensibles que l'éducation, les infrastructures de transport, 
#l'aménagement du territoire, l'environnement, le développement urbain, l'action 
#économique, les télécommunications. Un franc investi ici entraîne, par effet multiplicateur, 
l'intervention d'autres agents économiques. Si la région Bretagne n'avait pas accepté de 
consacrer plusieurs dizaines de millions de francs à l'assainissement de la flotte de pêche 
artisanale, l'Etat et le Crédit maritime n'auraient pas suivi. Si l'Ile-de-France, outre sa 
participation directe aux travaux, n'avait pas fait une avance à la RATP, le projet de 
nouveau RER Eole serait resté une abstraction.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN COUPLE QUI FONCTIONNE BIEN</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 L'Etat sait parfaitement que les régions sont, pour tous les grands projets d'infrastructure, 
ses partenaires privilégiés, de surcroît bons payeurs dans la plupart des cas. Le couple 
fonctionne plutôt bien à travers les contrats de plan Etat-régions, qui sélectionnent les 
opérations et les axes de développement jugés prioritaires. Bref, certains économistes 
n'hésitent pas à mettre en avant la fonction " contrat-cyclique " et régulatrice des 
investissements des collectivités locales.</TEXT>
<TEXT>
  On voit même maintenant des régions précéder les politiques d'Etat. Charles Millon, en 
Rhône-Alpes, prend une initiative budgétaire intéressante pour favoriser la réduction du 
temps de travail et faciliter les embauches. L'Ile-de-France aide les entreprises qui 
concluront des accords avec leur personnel permettant le passage au temps partiel et, en 
contrepartie, la création de nouveaux emplois. Le Limousin facilite la formation de 
groupements d'employeurs en agriculture. Toutes ces initiatives ont, évidemment, un coût 
qui se traduit par des impôts et des emprunts qui ont des limites. Les électeurs-
contribuables, quand ce ne sont pas les groupes charnières dans les assemblées comme le 
FN ou les écologistes, le rappellent régulièrement aux exécutifs. Aussi, depuis deux ans, 
les présidents des régions ont-ils réfréné leurs ambitions. En 1995 déjà, l'effort de maîtrise 
des dépenses s'était traduit par la hausse la plus faible des budgets depuis dix ans : + 3,6 
% par rapport à 1994. 1996 s'inscrira dans la même tendance. Avec le risque de voir la 
concomitance des stagnations, nationale et régionale, se substituer à des initiatives 
heureuses parce qu'à contre-courant.</TEXT>
</DOC>
