<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002514-19940521</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002514-19940521</DOCID>
<ACCOUNT>337511</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940521</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>05191014</FAB>
<SUBJECTS>LAICITE,JUIF,ELEVE,JUDAISME,LIBERTE RELIGIEUSE</SUBJECTS>
<LIE1>940421-2-002-31</LIE1>
<NOTE>VANVES</NOTE>
<NAMES>EISENBERG JOSY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>BRETONNEAU PHILIPPOT JEAN</AUTHOR>
<PAGE>47</PAGE>
<TITLE>AU COURRIER DU MONDE&gt; LAICITÉ &gt; Le rabbin Josy Eisenberg a-t-il oublié ?</TITLE>
<TEXT>J'ai lu avec un grand intérêt l'article paru dans le journal de jeudi 21 avril, en page deux, de M. le rabbin Josy Eisenberg, et consacré à 
la laïcité (...). Il a écrit que " le corps enseignant (...) a, dans 
son ensemble, toléré les lois d'exception qui frappèrent les 
enseignants juifs sous l'Occupation "...</TEXT>
<TEXT>
  M. le rabbin oublie-t-il que les syndicats d'enseignants furent 
interdits par les autorités de Vichy, que de nombreux enseignants, 
instituteurs et professeurs, furent révoqués par ces mêmes autorités 
et que, parmi les résistants, il y eut des enseignants qui 
n'hésitèrent pas à s'engager dans la lutte armée contre l'occupant 
nazi et les collaborateurs français.</TEXT>
<TEXT>
  Les enseignants n'ont pas à réparer une faute qu'ils n'ont pas, 
dans leur ensemble, commise. Ce sont les autorités de l'Etat de cette 
époque qui sont responsables des lois d'exception contre les juifs 
(...).</TEXT>
<TEXT>
 M. le rabbin oublie-t-il qu'il n'existe pas, dans notre République 
laïque, de citoyens juifs, de citoyens catholiques, ou protestants ou 
encore musulmans, mais des citoyens, tout simplement. Pourquoi alors 
parler aujourd'hui d'élèves juifs, d'élèves... comment appeler les 
autres ?</TEXT>
<TEXT>
  Quant aux " quelques dispositions exceptionnelles ", à trop vouloir 
défendre une exception culturelle, un droit à la différence, 
méfions-nous de ne pas apporter, indirectement, de l'eau au moulin de 
ceux qui revendiquent une différence des droits.&lt;
</TEXT>
</DOC>
