<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001106</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001106</DOCID>
<ACCOUNT>367603</ACCOUNT>
<DATE>19950112</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110195/1408</FAB>
<NOTE>Lire à ce sujet : L'astrolabe de Raymond d'Hollander, publié par l'Association française de topographie et le musée Paul-Dupuy de Toulouse, 154 p., 270 F, ainsi que La passion des astres au XVII siècle, de l'astrologie à l'astronomie, de Micheline Grenet, coll. l'Histoire en marche, Hachette, 295 p., 95 F.</NOTE>
<NUM1>950112-2--024-33</NUM1>
<REFERENCE1>2-024-33</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>MORIN HERVE</AUTHOR>
<SIP1> HERVE MORIN</SIP1>
<SOT1>Boussole, horloge et outil de mesure, il a trôné dix-huit siècles dans le salon des savants</SOT1>
<SU11>Aujourd'hui-sciences</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'astrolabe, " preneur d'étoiles " et maître du temps</TITLE>
<TEXT> MARRAKECH, printemps 1217. Abù-Bakr Ibn Yusuf, savant et artisan de renom, met la dernière main à l'instrument de mesure le plus sophistiqué 
qu'aient produit les cultures hellénistiques et arabes conjuguées : l'astrolabe en grec, le " 
preneur d'étoiles ". Toute la connaissance cosmologique d'alors est concentrée&gt; sur un 
simple disque de cuivre sur lequel il a gravé des courbes, des chiffres koufiques et des 
symboles astrologiques.</TEXT>
<TEXT>
  Un monde sphérique, dont la Terre est le centre ; toute la mécanique céleste du moment 
mise au service d'une science double, qui mettra plusieurs siècles à se scinder en 
disciplines siamoises puis concurrentes : l'astrologie et l'astronomie.</TEXT>
<TEXT>
  " Sensée accorder le destin des hommes à la course des astres qui les ont vu naître, 
l'astrologie sera paradoxalement le plus puissant moteur de l'astronomie ", explique 
Raymond d'Hollander, ancien directeur de l'École nationale de sciences géographiques, qui 
vient de publier un ouvrage sur divers astrolabes, dont celui d'Abù-Bakr, exposés au 
musée Paul-Dupuy à Toulouse. Presque tous les astronomes s'adonnent à la science 
divinatoire, aux thèmes astraux, de Ptolémée (II siècle après Jésus-Christ) à Kepler (1571-
1630), et même Galilée. Pour prévoir l'avenir des hommes, il leur fallait connaître le plus 
finement possible le mouvement des astres. L'astrolabe a donc été le trait d'union de ces 
recherches à la fois savantes et démiurgiques.</TEXT>
<TEXT>
  Même si sa première description connue se trouve dans un ouvrage de Jean Philopon, qui 
vêcut à Alexandrie au VI siècle, on suppose que le principe de l'astrolabe a été découvert 
par Hipparque, 700 ans plus tôt. Mais c'est au IX siècle que l'astrolable connaît son 
véritable essor, dans le monde arabe. Aux almucantarats des cercles qui permettent de 
déduire l'heure d'après la hauteur d'un astre , les savants arabes ajoutent un réseau de 
courbes d'égal azimut, qui indiquent la latitude. Ils conçoivent divers cadrans 
#interchangeables : les astrolabes d'Abu-Bakr en compteront jusqu'à douze, valable chacun 
pour une latitude et une ville données, allant de la Mecque à Saragosse. Leur araignée 
(voir ci-contre) aux crochets multiples, permettait de suivre la course de 28 étoiles. Le 
monde occidental ne se mettra peu à peu à l'heure de l'astrolabe qu'un siècle plus tard, 
après traduction des ouvrages arabes.</TEXT>
<TEXT>
  Le " preneur d'étoiles " permet de résoudre douze problèmes fondamentaux de 
l'astronomie de position. En particulier déterminer l'heure, à deux minutes près, déduire 
l'heure du lever, celle du coucher du Soleil, la direction du Sud ou celle de la Mecque, au 
demi degré près, de jour comme de nuit... à la condition que le ciel soit dégagé. C'est 
beaucoup mieux que la boussole, dont on ne commencera à maîtriser le fonctionnement 
qu'au début du XIII siècle. Mercator sera le premier à corriger les phénomènes de 
déclinaison magnétique qui pouvaient induire des erreurs de pointage de 4 ou 5 degrés. 
C'est pourquoi l'astrolabe de marine restera longtemps considéré comme plus fiable, même 
si son maniement oblige les gens de mer à mettre pied à terre pour faire le point.</TEXT>
<TEXT>
 CHEFS-D'OEUVRE</TEXT>
<TEXT>
L'astrolabe fait mieux aussi que l'horloge, qui, jusqu'à l'introduction du pendule par 
Huygens en 1658, pouvait compter jusqu'à quinze minutes de retard par jour. Au point 
qu'elle devait constamment être remise à l'heure, grÂce à... l'astrolabe. Les monastères en 
seront d'ailleurs dotés pour sonner tierces, sixtes et servir " aussi d'outil pédagogique pour 
initier les novices au calcul ", note M. d'Hollander. L'instrument apparaît même sur les 
vitraux et donne son nom au fils d'Abélard et Héloïse. La suite ne sera qu'une succession 
d'améliorations et de sophistications : adaptation des cadrans au calendrier grégorien, en 
1582 ; horloges astrolabiques, astrolabes doubles ou triples, chefs-d'oeuvres imposés aux 
apprentis compagnons pour prouver la maîtrise de leur art...</TEXT>
<TEXT>
 Mais au XVIII siècle, supplanté par de nouvelles méthodes de mesure du temps et de 
l'espace, l'astrolabe, témoin d'un Âge où pensée magique et observation rationnelle 
faisaient bon ménage, " n'a plus qu'un intérêt historique ". Il disparaît alors, en même 
temps que ces savants dont la sapience était sensée embrasser l'entière complexité de 
l'Univers. Après 1 800 ans de règne pratiquement sans partage !.</TEXT>
</DOC>
