<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010570</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010570</DOCID>
<ACCOUNT>381071</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950317</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160395/0926</FAB>
<SUBJECTS>DROIT D'ASILE,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<NOTE>LES BREVIAIRES (YVELINES)</NOTE>
<NUM1>950317-15</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-03</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>WINOCOUR PAULINE</AUTHOR>
<SIP1>PAULINE WINOCOUR,</SIP1>
<SU11>HORIZONS-TRIBUNE PRESIDENTIELLEAU COURRIER DU "MONDE"</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Douce  et généreuse France</TITLE>
<TEXT> Ce n'est pas facile, à seize ans, de prendre sa plume pour défendre une cause que les hommes politiques n'osent pas aborder.</TEXT>
<TEXT>
  La petite soeur algérienne de la France, qui se débrouille seule depuis 1962, s'enflamme. 
On sait déjà que l'on va lire, en ouvrant nos quotidiens, qu'un intellectuel qui voulait vivre, 
une femme qui voulait seulement être une femme, ou un journaliste qui aimait trop la vérité 
ont contribué à augmenter le nombre déjà impressionnant d'inconnus poignardés aux coins 
des rues.</TEXT>
<TEXT>
  La patrie des droits de l'homme, afin de libérer quelques personnes de ces menaces 
ensanglantées, accorde des visas. Un, deux ou trois mois, et on les renvoie dans le brasier. 
Car trop d'immigrés, même provisoires, cela signifie, ô douce et généreuse France, que les 
partis d'extrême droite, les partis intolérants et racistes, gagneront quelques pourcentages 
dans les sondages, quelques voix en avril.</TEXT>
<TEXT>
  Alors, chut ! laissez-les crever.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, Messieurs les candidats, la politique, qu'est-ce que c'est ? Une lutte pour 
transmettre ses idéaux ou une lutte pour s'approprier le pouvoir ? Vos promesses de paix 
sont tellement pleines d'espoir, mais vos programmes tellement identiques : des mots et 
des mensonges. Et plus ils sont gros, plus on les croit.</TEXT>
<TEXT>
  Mais comment osez-vous fermer les yeux sur l'Algérie, dont vous êtes encore, quelque 
part, responsables ? Comment osez-vous donner cette dimension honteuse à la politique ? 
Comment osez-vous, enfin, vous regarder dans un miroir ?</TEXT>
</DOC>
