<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021953</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021953</DOCID>
<ACCOUNT>396484</ACCOUNT>
<DATE>19950605</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030695/1007</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,BASE MILITAIRE</SUBJECTS>
<NOTE>(5 juin 1945.)</NOTE>
<NUM1>950605-17</NUM1>
<NAMES>MARSEILLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-31</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>MERLIN DIDIER</AUTHOR>
<SIP1>DIDIER MERLIN</SIP1>
<SU21>IL Y A 50 ANS DANSLe Monde</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Au camp de la base Delta</TITLE>
<TEXT> MARSEILLE nous est apparue aujourd'hui, malgré la victoire acquise en Europe, en pleins préparatifs, en pleine activité militaire. C'est que le grand 
port méditerranéen et sa région assistent aux préliminaires du départ des troupes 
américaines vers le Pacifique. Les millions de soldats américains, qui ont franchi 
l'Atlantique d'ouest en est, vont maintenant refluer à travers notre pays pour aller, à 
l'autre bout du monde, poursuivre la lutte contre le Japon. Sur leur chemin, une étape est 
prévue. Pour beaucoup d'entre eux, cette étape sera la " Delta Base Section Staging Area 
", ou camp de transit de la base Delta, aux environs de Marseille.</TEXT>
<TEXT>
  Nous y arrivons, par cette chaude après-midi de fin de printemps provençal. Le camp, qui 
s'étend sur 17 kilomètres carrés, a 50 kilomètres de larges avenues circulant entre des 
maisons préfabriquées, grises et basses, et les cônes bruns des tentes. Dans cette plaine 
quasi désertique de la Crau, à 30 kilomètres au nord de Marseille, (...) toutes les 
commodités et les facilités d'une grande cité ont été créées avec l'habituelle efficacité et 
rapidité américaines (...).</TEXT>
<TEXT>
 Le colonel J. T. Miesegaes, qui commande le camp, nous explique que les cent mille 
hommes qui vont pouvoir y séjourner à la fois resteront de trois à cinq jours. Dès leur 
arrivée, les soldats sont soumis à un examen médical approfondi, puis équipés, et 
notamment touchent des vêtements de coton s'ils vont aux tropiques. Ils subissent un 
entraînement militaire, font de la course d'obstacles, du tir. La cuisine et les corvées sont 
faites par des prisonniers de guerre allemands.</TEXT>
<TEXT>
# 
</TEXT>
</DOC>
