<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038845</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038845</DOCID>
<ACCOUNT>418563</ACCOUNT>
<DATE>19951023</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q211095/1415</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,SEANCE PARLEMENTAIRE,ANALYSE,IMPOT</SUBJECTS>
<NUM1>951023-2-006-36</NUM1>
<NAMES>SEGUIN PHILIPPE,AUBERGER PHILIPPE,SARKOZY NICOLAS,MEHAIGNERIE PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-36</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<SIP1>GERARD COURTOIS</SIP1>
<SU21>ANALYSE</SU21>
<SYF1>PROJET DE LOI,BUDGET,1996</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LES AMENDEMENTS DE LA COMMISSION DES FINANCES - L'ASSEMBLEE NATIONALE DEVAIT ACHEVER D'EXAMINER LE PROJET DE LOI DE FINANCES POUR 1996, LE SAMEDI 21 OCTOBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Les velléités d'une " révolution culturelle "</TITLE>
<TEXT> " C'EST UNE VRAIE révolution culturelle ", plaisantait Philippe Séguin, vendredi 20 octobre, dans les couloirs du Palais-Bourbon, en évoquant la 
réhabilitation du rôle du Parlement et de son pouvoir de contrôle sur l'exécutif, en faveur 
de laquelle il milite depuis son installation, il y a trois ans, au perchoir de l'Assemblée 
nationale. Or, c'est bien connu, " on ne fait pas la révolution sans casser des oeufs ". Après 
l'instauration, cet été, de la session unique du Parlement, on ne pouvait trouver meilleur 
terrain d'expérimentation de cette volonté de changement que la discussion du projet de 
budget.</TEXT>
<TEXT>
  De fait, à peine connu le projet de loi de finances pour 1996, la commission des finances 
de l'Assemblée a commencé à jouer les mouches du coche avec une impertinence tout à fait 
inhabituelle. Sous la houlette de son nouveau président, Pierre Méhaignerie (UDF-CDS) 
ou de son rapporteur général, Philippe Auberger (RPR), et à l'instigation d'un de ses 
nouveaux membres éminents, Nicolas Sarkozy (RPR), ancien ministre du budget 
d'Edouard Balladur, elle ne s'est pas contentée d'apporter des modifications marginales au 
texte du gouvernement ou de se faire l'écho, comme à l'accoutumée, de tel ou tel lobby. 
Elle s'est piquée d'aller, sur bien des dispositions, au fond des choses, au point de contester 
des mesures clés prévues par le gouvernement, voire de lui faire la leçon.</TEXT>
<TEXT>
 C'est ainsi que le gouvernement semblait aborder ce débat, mardi 17 octobre, dans une 
position bien inconfortable, tant les amendements adoptés par la commission des finances 
avant la discussion en séance publique, bousculaient les équilibres subtils du projet de 
budget. Le gouvernement souhaitait-il trouver des recettes supplémentaires en annulant 
les réductions d'impôt liées à l'ouverture de contrats d'assurance-vie ? Il voyait cette 
mesure retoquée par les députés, séduits par le bagout de Nicolas Sarkozy. Souhaitait-il, 
pour les mêmes raisons, ponctionner les trésoreries des organismes d'HLM ? Ce fut le 
tollé général. A l'inverse, les parlementaires décidaient de trouver des recettes 
supplémentaires dans tous les recoins du projet de budget : suppression des avantages 
fiscaux des couples non mariés par rapport aux couples mariés au regard de l'impôt sur le 
revenu, suppression des déductions fiscales supplémentaires dont bénéficient une 
soixantaine de professions, obligation faite aux parents d'étudiants de choisir entre le 
bénéfice d'une demi-part pour le calcul de l'impôt sur le revenu et le bénéfice de l'allocation 
de logement social des étudiants.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 " INTRAITABLE "</TEXT>
<TEXT>
 Bref, on allait voir ce qu'on allait voir, loin du tryptique habituel de toute discussion 
budgétaire, " litanie, liturgie, léthargie ". Et l'on a vu. Depuis le début de la discussion 
budgétaire, la plupart des initiatives de la commission des finances ont fait long feu. 
Oubliée l'affaire de l'allocation de logement social pour les étudiants sur laquelle M. 
Auberger entendait être " intraitable ". Reportées à plus tard la suppression des 
déductions fiscales particulières. Rétablie, en grande partie, la suppression des avantages 
pour les contrats d'assurance-vie. Ne restent guère, au tableau de chasse de la commission 
des finances, que la suppression des avantages des couples non mariés et le renoncement à 
la ponction sur les HLM, compensée par une ponction sur les organismes de formation 
professionnelle.</TEXT>
<TEXT>
  Au point que, comme l'a noté le socialiste Didier Migaud, tous ces amendements de la 
commission apparaissent aujourd'hui comme des amendements " existentiels ", mariant les 
velléités des députés de sortir de leur rôle de " godillots " et le désir d'une partie de la 
majorité celle qui, à l'UDF comme au RPR, avait soutenu Edouard Balladur de faire 
entendre sa différence. Cette guérilla avortée, tournant parfois au vaudeville, n'a pas 
seulement accentué la confusion au sein de la majorité. Elle a permis à l'opposition, 
pourtant très minoritaire, de se faire entendre plus qu'à l'ordinaire. Socialistes et 
communistes avaient beau jeu, devant la cacophonie à droite, de dénoncer le " matraquage 
fiscal " du projet de budget à l'égard des catégories les plus modestes de contribuables. Ce 
n'est pas le moindre effet du renforcement du rôle du Parlement.</TEXT>
</DOC>
