<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040261</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040261</DOCID>
<ACCOUNT>420360</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19951102</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q011195/1153</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,CONSEQUENCE,GEOLOGIE,POLYNESIE FRANCAISE</SUBJECTS>
<NOTE>Jacques Paquet est professeur de géologie physique à l'université des sciences et technologies de Lille.</NOTE>
<NUM1>951102-2-010-03</NUM1>
<NAMES>MURUROA,FANGATAUFA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-03</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>PAQUET JACQUES</AUTHOR>
<SIP1>PAR JACQUES PAQUET</SIP1>
<SU11>HORIZONS DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Des atolls truffés de mensonges</TITLE>
<TEXT> VOUS avez publié des informations sur le comportement mécanique de l'atoll de Mururoa. Elles font état d'une fracturation constatée après des 
essais nucléaires déjà anciens. Pour la première fois, au moins pour l'opinion publique, on 
révèle un élément sur les dégâts apparents survenus à l'atoll. Vous me donnez donc 
l'occasion de formuler un avis sur la stabilité controversée de l'atoll en question.</TEXT>
<TEXT>
  Comme mon collègue le professeur Vincent l'a remarquablement souligné dans vos 
colonnes (Le Monde du 12 juillet) en se basant sur la dynamique des volcans actifs, le 
comportement macroscopique d'un massif rocheux doit être examiné dans le temps. 
#Comme on le pratique en métallurgie ou plus généralement en sciences des matériaux, 
l'explication des phénomènes évolutifs se situe à une échelle plus intime que le 
macroscopique. La réaction plus ou moins différée aux sollicitations extérieures de tout 
matériau dépend d'une évolution plus cachée.</TEXT>
<TEXT>
  Certes, en première approximation, un massif rocheux tire sa stabilité des propriétés 
mécaniques des couches et des bancs qui le constituent. Il s'agit d'ailleurs d'une mosaïque 
de blocs et non d'une masse homogène et isotrope. Mais les blocs rocheux réagissent selon 
la structure la plus intime de la roche qui est, de loin, beaucoup plus complexe que les 
métaux habituels ! Qu'il s'agisse d'un métal ou d'une roche, toute déformation conduit à un 
endommagement qui contribue à plus ou moins long terme à la ruine du matériau, avec des 
conséquences à toutes les échelles. Tout ingénieur le sait. On aimerait croire que les effets 
immédiats d'une explosion thermonucléaire au coeur et en périphérie d'un atoll sont 
mineurs et qu'il n'y a aucune raison de développer une inquiétude dans le public.</TEXT>
<TEXT>
 Des fissures, voire des fractures, sont en effet apparues on le dit mais elles ne seraient ni 
évolutives ni dangereuses. Cette dernière affirmation n'a pas été démontrée, quoi qu'on en 
dise. Notre responsabilité face aux générations à venir est d'élucider et de prévoir les 
effets à long terme. L'état d'avancement des sciences permet de le faire.</TEXT>
<TEXT>
 Sollicités comme ils le sont, les atolls de Mururoa et de Fangataufa vont évoluer, 
dramatiquement ! Aucune restauration n'est raisonnablement envisageable compte tenu de 
l'ampleur des phénomènes. Depuis quelques mois, une désinformation orchestrée tient le 
haut du pavé. Notre armée est devenue une agence de presse efficace mais en a-t-elle 
l'objectivité professionnelle ? On entend, par exemple : " Nos scientifiques ont dit qu'il n'y 
a aucun danger, même nos opposants ont constaté l'inocuité du milieu des essais, même 
nos parlementaires ont mangé du poisson de l'atoll, les ``écolos``... tous des rigolos, les 
membres de Greenpeace... des agents d'une puissance étrangère, etc. "</TEXT>
<TEXT>
  Je présenterai quelques questions et leurs réponses. Je choisis une formulation simple en 
étant conscient du risque d'erreurs réductrices. On affirme que l'atoll est géologiquement 
parfaitement stable. Ce n'est pas vrai. Il est fait d'anciennes laves basaltiques et de récifs 
accumulés. Ces vieux récifs ont jadis poussé à fleur d'eau. Les laves basaltiques 
rencontrées jusqu'à la profondeur actuelle d'environ 700 mètres ont été émises en surface 
ou sous une très faible profondeur d'eau. La cavité du site de l'explosion est environ à 1 
000 mètres de profondeur, au fond d'un trou effectué par forage. Elle est située dans les 
laves basaltiques, émises jadis près de la surface des eaux. Les bancs rocheux, où 
l'explosion se fait vers 1 000 mètres de profondeur, furent quasi en surface, jadis. Ils ont 
descendu lentement jusqu'à cette grande profondeur. Ils se sont en même temps déplacés 
horizontalement par le jeu de l'expansion océanique.</TEXT>
<TEXT>
  Qui pourrait affirmer que cette lente descente des matériaux vers la profondeur s'est faite 
sans dégâts pour les roches ? Certes, le poids des laves et récifs plus récents situés au-
dessus de la cavité profonde ferment en partie les vides, fissures et fractures, si celles-ci 
sont vides d'eau. La charge des roches vers 1 000 mètres de profondeur est environ de 300 
kg par cm² (30 Mpa). Mais une telle surcharge, dite lithostatique, reste une pression faible. 
Lonrs d'une explosion nucléaire de très haute énergie, les réseaux de fissures anciennes 
sont réactivés, voire multipliés. Mais cela est ancien, peut-on dire, et donc être discuté ! 
Revenons donc sur le site actuel.</TEXT>
<TEXT>
  On affirme que l'explosion nucléaire n'a pas de conséquences différées. Ce n'est pas vrai. 
Au plan thermique, l'atoll ayant subi l'explosion est une machine bien complexe qui reste 
très longtemps hors d'équilibre. La température provoque la fusion d'un volume de roches 
au coeur de l'atoll. La roche environnante est isolante et propage mal le flux de chaleur 
induit. On le sait puisque l'on connaît en surface des coulées actuelles de laves (à Hawaii) 
de quelques mètres d'épaisseur qui sont, en coeur des coulées, restées liquides (à 1 200C) 
pendant de nombreuses années, protégées par une croûte soldifiée supportant le poids des 
visiteurs !</TEXT>
<TEXT>
  En profondeur, au sein de l'atoll qui a subi l'explosion, une partie du volume rocheux reste 
à haute température, à l'état fondu pendant un temps non déterminé. Ce milieu peu 
visqueux peut se déplacer. La roche solide basaltique elle-même, en périphérie des zones 
fondues est à des température relativement basses, de l'ordre de 700 à 800C. A ces 
températures, elle a néanmoins un comportement encore visqueux et peut s'écouler sous la 
charge même des roches situées au-dessus du point d'explosion. L'évolution thermique de 
l'atoll durant les différentes étapes des essais induit des dilatations (ou contractions) 
thermiques différentielles, à toutes les échelles, qui endommagent fortement minéraux, 
roches, bancs, couches et massifs rocheux. L'atoll évolue mécaniquement après les 
essais.</TEXT>
<TEXT>
  La dissipation des contraintes d'origine mécanique ou thermique induites par l'explosion 
est lente. Les microfissures qui conduiront à des fractures macroscopiques gagnent en 
dimensions et peuvent atteindre des tailles critiques bien après l'explosion. Les ruptures 
sont différées. Tous les spécialistes de la mécanique de la rupture et de la cinétique de la 
fissuration le savent. L'atoll constitue une machine thermomécanique extraordinairement 
complexe.</TEXT>
<TEXT>
  Les effets mécaniques liés à la libération brutale d'énergie perdurent. Ils sont associés à 
des phénomènes de propagation lente de fissures qui endommagent les roches et 
compromettent peu à peu la stabilité de l'atoll. Les effets thermiques sont certes très 
brutaux, mais ils perdurent aussi du fait de l'isolation thermique liée à la nature de la roche 
elle-même et du fait de la production différée d'énergie thermique radiogénique.</TEXT>
<TEXT>
  On affirme que l'atoll est imperméable. Ce n'est pas vrai. Quoi qu'en disent les experts, 
l'atoll reste perméable. Il est imprégné d'eau de mer, peut-être pas jusqu'à la profondeur 
de l'explosion mais dans une grande partie de son volume. Le flux de chaleur dissipé est tel 
que la mise en pression de l'eau à l'état gazeux provoque une fracturation de la roche. La 
corrosion entre en action et se poursuit dans le temps. Les échanges avec le milieu 
extérieur sont potentiels sinon effectifs. Les fuites viendront.</TEXT>
<TEXT>
  Un scientifique doit éviter tout catastrophisme. Mais il ne doit pas pour autant cacher 
toutes les possibilités d'évolution dans le temps du milieu nucléarisé. Les dégâts différés 
du nucléaire sur les hommes sont évidents, les Japonais en savent quelque chose. Les 
dégâts différés sur le milieu rocheux naturel et sur l'environnement océanique du Pacifique 
sont tout aussi prévisibles mais ils sont cachés aux citoyens, malgré toutes les 
connaissances accumulées depuis quelques dizaines d'années sur le sujet.</TEXT>
</DOC>
