<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002738-19940623</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002738-19940623</DOCID>
<ACCOUNT>341872</ACCOUNT>
<DATE>19940623</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ALGERIE</SUBJECTS>
<FAB>06221129</FAB>
<SUBJECTS>EXPULSION TERRITORIALE,JEUNESSE,SMIC,MANIFESTATION,VIOLENCE,EMPLOI TRANSITOIRE,PREFET,VERDICT,REGION RHONE ALPES</SUBJECTS>
<NAMES>MADACI MOULOUD,YOUBI ABDELHAKIM,LYON,BERNARD PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>45</PAGE>
<LEAD1>LE 21 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>Selon le tribunal des conflits&gt; Le préfet de Rhône-Alpes n'a pas commis de " voie de fait " en expulsant Mouloud Madaci et Abdel Hakim Youbi</TITLE>
<TEXT>La préfecture de la région Rhône-Alpes a annoncé avec satisfaction, mardi 21 juin, que le Tribunal des conflits lui avait donné raison 
dans le contentieux qui l'opposait aux juges judiciaires de Lyon. Ces 
derniers, dans une décision rendue le 25 mars dernier, avaient 
qualifié de " voie de fait " l'expulsion " en urgence absolue ", par 
le préfet Paul Bernard, de Mouloud Madaci et Abdel Hakim Youbi, deux 
jeunes Algériens soupçonnés de violence lors des manifestations 
anti-CIP mais non encore jugés sur ces faits. Contestant la 
compétence du tribunal de grande instance de Lyon, le préfet avait 
saisi le tribunal des conflits.</TEXT>
<TEXT>
 Cette instance, composée à parts égales de membres de la Cour de 
cassation et du Conseil d'Etat, vient, dans un jugement non encore 
rendu public, de statuer en faveur de la compétence du juge 
administratif pour contrôler la régularité de l'arrêté d'expulsion, 
acte de l'administration. Cette décision annule le jugement du 
tribunal de grande instance, que le ministère de l'intérieur s'était 
d'ailleurs refusé à exécuter. Il avait fallu un autre jugement du 
tribunal administratif de Lyon, le 6 avril, pour imposer le retour 
des deux expulsés. Cette dernière décision, qui avait contesté les 
motivations de l'arrêté d'expulsion, doit être complétée 
prochainement par une décision sur le fond.       
</TEXT>
</DOC>
