<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045637</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045637</DOCID>
<ACCOUNT>427005</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951214</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131295/1800</FAB>
<NOTE>DEMAIN : " UNE PLANETE PEUPLEE DE CAUCHEMARS. "DOC : avec un dessin de Nicolas Vial.
</NOTE>
<NUM1>951214-14</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<SIP1>REMY OURDAN</SIP1>
<SU21>Les cassés de la guerre en Bosnie</SU21>
<SYE1>BOSNIE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SERIE</LEAD1>
<TITLE>I. L'enfer des mutilés</TITLE>
<TEXT> LES yeux perdus au fond d'une tasse de café turc, Mustafa pense tout haut : " La guerre est peut-être finie, mais la torture n'a pas disparu. " A moins 
de 100 mètres de la présidence d'Alija Izetbegovic, les invalides bosniaques souffrent en 
silence. Réunis dans une pièce vétuste et puante, ils ont le sentiment d'être oubliés, en 
temps de guerre comme en temps de paix.</TEXT>
<TEXT>
 Leur association s'appelle le " Club des vétérans ", car presque tous ont été blessés sur le 
front, lors des combats. " La seule sensation qu'il n'y a plus de tirs ni de bombardements 
nous aide à continuer à vivre. " Mustafa éclate de rire. " Moi? dit-il, je cours derrière ma 
fiancée dans l'appartement. L'amour a fait de moi un survivant et m'évite d'attraper froid, 
car nous n'avons toujours pas de bois pour alimenter le poële. " Un fichu matin de 
novembre 1992, Mustafa Guhdija a perdu la jambe gauche.</TEXT>
<TEXT>
 " Lorsque j'ai senti que la guerre allait éclater, j'ai quitté Sarajevo pour retourner sur mes 
terres natales, à Zepa, et pour défendre ma famille. Je me suis immédiatement porté 
volontaire dans la ``Défense territoriale`` et le commandant m'a annoncé que je serais 
démineur. " Son histoire, Mustafa a dû la raconter cent fois. Il déteste, pourtant, évoquer 
Zepa qui n'existe plus. La ville a été brûlée par l'armée serbe en juillet. " En six mois, j'ai 
``traité`` moi-même environ 1 500 mines ou roquettes non explosées. Un jour, je travaillais 
dans un champ de mines. J'étais fatigué. J'ai commis une erreur et mon pied a heurté une 
mine antipersonnel. "</TEXT>
<TEXT>
 " Les copains m'ont emmené en ville et le docteur a lavé la blessure à l'eau chaude. Nous 
n'avions aucun médicament. J'avais de la chance car seul le pied était abîmé. Le médecin 
disait que deux mois plus tard, je marcherais comme avant. Puis, jour après jour, la jambe 
s'est infectée. J'ai perdu 50 kilos en deux semaines et mes cheveux sont devenus 
complètement gris. " " Alors, j'ai prié le docteur de couper la jambe, avant que la gangrène 
ne me tue, poursuit Mustafa d'une voix neutre. Il m'a répondu que je ne survivrais pas à 
une amputation, car il n'avait aucun moyen de stopper l'hémorragie. Enfin, le 18 novembre, 
il a pris la décision. Nous avons chauffé une scie métallique au-dessus du feu de bois. 
Ibrahim, le docteur, était un ami. Il pleurait et n'arrivait pas à m'opérer. Il aurait voulu 
m'offrir un anesthésiant ou de l'alcool, mais il n'en avait pas. J'ai pris la scie, un camarade 
me tenait fermement entre ses bras et je me suis coupé la jambe moi-même. En sciant je 
chantais pour oublier la douleur. " Mustafa Guhdija verse une larme puis rallume une 
cigarette. " Et voilà, j'ai survécu "? conclut-il. Mustafa n'a pas seulement survécu, il est 
devenu un héros pour les invalides de Sarajevo. D'une part, à cause de son courage, 
d'autre part, pour ses exploits plus récents. Car Mustafa court le 100 mètres en moins de 
quinze secondes. Il joue au handball, lance le javelot et saute en hauteur. Sorti de Zepa 
dans un hélicoptère de la Forpronu en 1993, avec d'autres blessés, il a amené son 
indescriptible énergie à Sarajevo.</TEXT>
<TEXT>
  Il a créé le " Club des vétérans ", où 2 000 mutilés sont déjà venus réclamer une aide. " 
Nous désirons attirer tous ceux qui s'enferment chez eux, ceux qui ont honte de leurs 
blessures et songent qu'ils ne sont plus aptes à vivre en société. Les soldats des premières 
lignes sont accueillis en priorité. " Mustafa Guhdija est maintenant un symbole d'espoir, un 
remède contre la souffrance et la solitude. Côté bosniaque, environ 200 000 personnes ont 
été blessées durant la guerre (aucun chiffre n'est disponible concernant le camp des 
séparatistes serbes). Douze mille ont été déclarés " invalides ", dont 2 000 enfants. Dans 
la seule ville de Sarajevo, la plus sévèrement bombardée, 60 000 blessés ont été 
dénombrés, dont 1 800 sont désormais invalides.</TEXT>
<TEXT>
 " Ce sont les obus de mortier qui ont provoqué le plus de dégâts, constate le docteur 
Mihajlo Milosevic, de la clinique Neretva. Les patients sont principalement des civils, des 
gens ordinaires dont les jambes ont été sectionnées par les éclats. Il y a aussi ceux qui ont 
été pris pour cibles par les snipers. Les soldats, eux, ont souvent été blessés par 
l'explosion de mines. " Pour des milliers d'impotents, la paix arrive beaucoup trop tard. 
Pourtant, certains ne regrettent pas le combat qu'ils ont mené.</TEXT>
<TEXT>
 " Je suis d'un village proche de Banja Luka, d'où l'armée serbe m'a chassé, déclare Mujo. 
Réfugié à Travnik, j'ai rejoint les rangs du 7e corps d'armée afin de reconquérir ma région. 
" Mujo est allongé sur un lit de la clinique Neretva, amputé d'une jambe. " Je désire 
trouver une prothèse qui me convienne bien, puis retourner sur le front. Il faudra me tuer 
pour que j'abandonne l'idée de retrouver ma maison. " Dans le sous-sol de la clinique, des 
ouvriers fabriquent des prothèses à la chaîne. Une odeur de plâtre, de plastique fondu et de 
colle traîne dans l'air. Une pièce est réservée à l'essayage des engins. " Un invalide doit 
souvent utiliser trois prothèses avant de marcher correctement ", explique le docteur 
Milosevic.</TEXT>
<TEXT>
  Rusmir a vingt et un ans. " La paix ? Moi, j'ai toujours été pacifiste, parce que je suis 
témoin de Jéhovah, dit-il. Pourtant, j'ai dû rejoindre l'armée et combattre. Je n'avais pas le 
choix. " Un sniper n'a pas épargné Rusmir le jour de la proclamation d'un cessez-le-feu, 
comme il y en eut tant en Bosnie rarement respectés. La balle a traversé le ventre et, 
depuis, la jambe gauche ne répond plus. Elle demeure désespérément inerte sur le lit où 
Rusmir se repose, dans un centre de rééducation physique.</TEXT>
<TEXT>
 CHAQUE matin, le jeune homme vient ici et fait des exercices corporels. " Peu à peu, j'ai 
retrouvé la sensation que ma jambe existe encore. Maintenant, je marche avec des 
béquilles. J'espère que de l'équipement moderne arrivera de l'étranger, lorsque le siège de 
Sarajevo sera définitivement levé. " Les béquilles artisanales de Rusmir, taillées dans un 
morceau de bois, attendent contre le mur blanc.</TEXT>
<TEXT>
  Après deux mois de trêve, les invalides bosniaques se tournent vers l'avenir. Certains, 
longtemps enfermés dans leur appartement durant les bombardements, osent enfin sortir 
dans la rue. Ils vont frapper à la porte de la clinique Neretva, chez le docteur Milosevic, et 
réclament une prothèse. Ou ils s'adressent à Mustafa Guhdija et entament une activité 
sportive. La vie reprend à Sarajevo et les mutilés de la guerre doivent se décider à 
affronter le regard des autres. " Nous aussi, nous pouvons retrouver une vie normale, dit 
un homme qui a perdu le bras droit. Une organisation humanitaire doit prochainement me 
poser un bras artificiel. J'espère reprendre un jour mon ancien métier : chauffeur de taxi. 
Le problème, ce n'est pas le bras, c'est que je n'ai pas l'ombre d'un deutschemark pour 
songer à acheter une nouvelle voiture. J'ai perdu la mienne sur le front. "</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le déclenchement de la guerre, le docteur Nada Zjuzin se consacre au centre de 
réhabilitation de l'hôpital Kosevo. " Nous travaillons dans des conditions difficiles ", 
constate-t-elle simplement. Le mur du bâtiment est criblé d'éclats d'obus de mortier, et 
plusieurs balles ont traversé les vitres des chambres. " Au-delà de la rééducation physique, 
nous essayons de réinsérer les invalides dans la société, explique le docteur Zjuzin. Notre 
travail social nécessite souvent plus de temps et de patience que les soins physiques. " " Si 
un enfant a perdu une jambe, nous tentons de l'orienter au plus tôt vers un métier où il 
n'aura pas besoin de marcher. Parfois, nous devons convaincre les adultes de songer à une 
autre profession que celle qu'ils exerçaient avant la guerre, les convaincre qu'un nouveau 
départ dans la vie n'est pas forcément voué à l'échec. "</TEXT>
<TEXT>
  Les médecins tentent parfois de négocier un déménagement, le plus souvent sans succès. 
" Lorsqu'un invalide habite au quinzième étage d'une tour, nous demandons à ses voisins 
du premier étage s'ils ne veulent pas échanger leur appartement, dit Nada Zjuzin. En 
général, la réponse est " non " ; personne ne veut habiter au quinzième étage, alors que 
l'ascenseur ne fonctionne pas et qu'il faut porter les bidons d'eau. " La signature du plan de 
paix ne va pas modifier les comportements : les Sarajéviens craignent une reprise de la 
guerre à l'automne 1996, après le départ des soldats américains. Les invalides, en fait, 
attendent qu'un programme gouvernemental soutienne leurs besoins. Pour l'instant, ils ont 
la sensation d'avoir été oubliés.</TEXT>
<TEXT>
  Fajko est amer. Il traîne son élégante silhouette, légèrement penchée sur une canne 
sculptée, au " Club des vétérans ". " Lorsque la guerre a commencé, j'étais handicapé du 
dos. J'avais le choix : être déclaré invalide à 90 % ou combattre. J'ai pris la décision de 
défendre Sarajevo, alors que ma femme et ma fille sont réfugiées en Allemagne et que 
j'aurais pu les y rejoindre. Non seulement j'ai servi mon pays, mais j'étais membre d'une 
unité spéciale d'intervention, au sein de la police militaire. Un commando d'élite... " Fajko 
refuse d'évoquer ce jour où une bombe a emporté sa jambe droite et salement abîmé 
l'autre, criblée de petits éclats. " A l'hôpital, j'étais l'unique soldat. Mes compagnons de 
chambre étaient tous des civils. Mon docteur, Mihajlo Milosevic, est un Serbe du 
Monténégro et il est mon ami. Il n'a pas rejoint ces sauvages qui sont sur les collines et il a 
sauvé la vie à des centaines de blessés, ici, à Sarajevo. " Le beau Fajko lisse sa moustache 
et poursuit son récit. " Je suis venu au ``Club des vétérans`` car le sport est bon pour 
l'amitié. Ce Mustafa Guhdija est un type formidable qui m'a incité à jouer au volley. Le 
club fonctionne sans aucune aide. Un jour, des officiers de l'armée sont venus nous rendre 
une visite de politesse. Nous étions trois handicapés et ils nous ont gracieusement offert 
deux paquets de cigarettes. C'est ainsi que ces enfoirés me remercient, en me considérant 
comme un miséreux ! "</TEXT>
<TEXT>
  FAJKO estime que sans des hommes comme Mustafa, les invalides de Sarajevo seraient 
toujours cloîtrés chez eux, oubliés du monde et de l'armée qu'ils ont servie.</TEXT>
<TEXT>
 " Personne ne nous aide, accuse Fajko. J'ai honte. Je déteste ces connards qui dirigent 
maintenant Sarajevo. En 1992, ils étaient bien au chaud dans leurs caves pendant que nous 
sauvions la ville, résistant à l'armée serbe. Ils applaudissaient nos exploits. Aujourd'hui, ils 
ont le pouvoir et l'argent. Et moi, je devrais les implorer pour obtenir des clopes ? Jamais ! 
PLutôt crever ! Je vais quitter ce pays... " L'homme est fier de ses combats, mais triste 
d'arriver un jour en Allemagne ainsi mutilé. Seul le " Club des vétérans " lui a permis de 
survivre, " de ne pas me tirer une balle dans la tête ".</TEXT>
<TEXT>
  Au Club, installé au premier étage d'un immeuble sale et gris, les invalides viennent 
rencontrer Mustafa Guhdija. " Bienvenue dans la maison du retour à la vie, clame-t-il. Les 
gens ne viennent pas uniquement pour le sport, ils aiment boire un café, jouer aux cartes ou 
aux échecs, se raconter les dernières blagues de Sarajevo. Nous aurions souhaité un peu 
plus de respect, mais ce n'est pas très grave. Nous refusons la pitié et nous ne perdons pas 
espoir. " " Ici, nous mêlons le travail et le jeu. Ce centre privilégie l'amitié, la confiance et 
la joie ", explique Bogdan Maximovic, un ancien entraîneur de l'équipe olympique 
yougoslave d'handicapés. Il a quatre-vingt-deux ans, est presque sourd mais a l'oeil 
toujours pétillant. Les invalides l'écoutent attentivement. " Seuls les invalides en bonne 
santé viennent au Club. Les autres, je les renvoie à l'hôpital car il est formellement interdit 
de mourir ici ! " Le docteur Maximovic sourit. Une gamine, amputée d'une jambe, entre 
dans la salle et l'embrasse tendrement. " J'aime cette gosse, murmure le vieil homme. Sa 
jambe a été coupée par l'obus qui a tué son père. Il a agonisé sous les yeux de sa fille. Moi, 
je ne lui parle jamais de son accident. Chaque matin, elle vient ici avec sa mère. Nous rions 
ensemble et elles retrouvent peu à peu la sérénité. "</TEXT>
<TEXT>
  Mais ici, les victimes de la guerre ne retrouvent pas toujours la sérénité. Un quotidien 
annonçait récemment le suicide d'un enfant de douze ans, légèrement handicapé, qui s'est 
jeté par la fenêtre de sa chambre. " Le monde est devenu fou, répète souvent Mustafa. 
Dans les rues, personne ne prête plus attention aux invalides. " " Sarajevo, à chaque 
cessez-le-feu, redevient une ville presque ordinaire ", constate un médecin. Parfois, des 
invalides s'adossent à un mur et mendient. Cependant, la plupart d'entre eux livrent un 
combat acharné pour ne pas perdre leur dignité. Leur vie est une lutte incessante contre le 
cauchemar.</TEXT>
<TEXT>
 Mustafa Guhdija, l'homme de Zepa surnommé au Club " l'homme-qui-s'est-coupé-la-
#jambe-avec-une-scie ", revient de son entraînement. " Aujourd'hui, j'ai couru le 100 mètres 
en 19 secondes. Je suis déçu. " Dans la salle de gymnastique, devant la gamine enchantée 
et le vieil homme souriant, il se met à danser.</TEXT>
</DOC>
