<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001014-19940409</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001014-19940409</DOCID>
<ACCOUNT>331870</ACCOUNT>
<DATE>19940409</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>DECLARATION,FORCE D'INTERPOSITION,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE,EFFECTIF,UKRAINE;NEGOCIATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,COMBAT,BLOCUS ARME,VILLE,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>04081601</FAB>
<NAMES>LAKE ANTHONY,ONU,OTAN</NAMES>
<NAMES>GORAZDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>141</PAGE>
<LEAD1>DISCOURS D'ANTONY LAKE LE 07 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>Le conflit en Bosnie orientale&gt; Washington prône le déploiement rapide&gt; de " casques bleus " à Gorazde</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Signe d'un certain désarroi et reflet du blocage dans les 
négociations, la politique des Etats-Unis sur la Bosnie oscille, 
depuis quelques jours, au gré des déclarations contradictoires des 
principaux dirigeants de l'administration Clinton. Hyperactive en 
mars, la diplomatie américaine assiste aujourd'hui, impuissante, à la 
reprise de la guerre et aux campagnes de " purification ethnique " 
menées par les Serbes.</TEXT>
<TEXT>
  En début de semaine, alors que les combats faisaient rage autour de 
Gorazde, les plus hauts responsables militaires américains 
affirmaient qu'il n'était pas question que les Etats-Unis 
entreprennent la moindre action pour empêcher la chute de cette ville 
musulmane de l'est de la Bosnie. " Nous n'allons pas entrer dans la 
guerre pour arrêter ce qui se passe " à Gorazde, disait le secrétaire 
à la défense, William Perry. Le Pentagone manifestait, une fois de 
plus, son extrême réticence à se laisser entraîner dans le conflit, 
même pour défendre Gorazde, une des six " zones protégées " décrétées 
par l'ONU en Bosnie-Herzégovine.</TEXT>
<TEXT>
  Cela lui a valu une bordée de critiques _ discrétement formulées au 
département d'Etat, ouvertement dans la presse _ pour avoir ainsi 
pris le risque d'adresser une sorte de " feu vert " aux milices 
serbes qui attaquent l'enclave musulmane. Le ton a changé jeudi avec 
un discours d'Anthony Lake, le chef du Conseil national de sécurité à 
la Maison Blanche, qui, démentant le Pentagone, a affirmé que les 
Etats-Unis n'excluaient rien pour obtenir l'arrêt de l'offensive 
serbe.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette allocution, prononcée à l'université John-Hopkins de 
Baltimore (Maryland), Anthony Lake a défini la nouvelle ligne de 
l'administration face à ces événements : les Etats-Unis entendent 
qu'un fort contingent de " casques bleus " prenne position le plus 
rapidement possible dans la ville et, conformément à leurs 
engagements ultérieurs, se disent prêts à avoir recours à des 
bombardements aériens si ces hommes étaient menacés. " L'OTAN s'est 
engagée à accorder un soutien aérien rapproché à ces " casques bleus 
" si besoin est, et respectera cet engagement ", a-t-il rappelé. " Je 
veux être clair, a poursuivi M. Lake : ni le président Clinton ni 
aucun de ses proches collaborateurs n'a exclu le recours à la force 
pour arrêter des attaques comme celle dont Gorazde fait l'objet. "</TEXT>
<TEXT>
 Campagne</TEXT>
<TEXT>
 de terreur</TEXT>
<TEXT>
 En principe, quelque huit cents soldats ukrainiens devraient 
incessamment rejoindre les rangs de la FORPRONU pour être déployés à 
Gorazde. Plutôt que de les attendre, les Etats-Unis (qui n'ont pas de 
soldats dans la FORPRONU) suggèrent de dépêcher tout de suite dans 
l'enclave musulmane des " casques bleus " déjà en poste ailleurs en 
Bosnie et de leur accorder immédiatement la protection aérienne de 
l'OTAN.</TEXT>
<TEXT>
L'offensive contre Gorazde _ où sont assiégés 65 000 Musulmans _ et 
la campagne de terreur actuellement menée par les Serbes contre les 
Croates et les Musulmans de Banja-Luka et de Prijedor, dans le nord 
de la Bosnie, mettent à mal les plans de la diplomatie américaine. Le 
mois dernier, les Etats-Unis avaient réussi à forcer deux des 
belligérants, les Croates et les Musulmans, à s'allier dans une 
fédération pour obtenir un découpage du pays qui ressemblerait moins 
au dépeçage en trois entités ethniques proposé par les Européens.</TEXT>
<TEXT>
  C'était, à coup sûr, une étape importante, mais, sauf à amener les 
Serbes à la table des négociations, elle risquait de rester sans 
lendemain. Or les sécessionnistes serbes et les Musulmans (le 
gouvernement de Bosnie) paraissent vouloir renforcer leurs positions 
avant de négocier le futur partage territorial. Les Etats-Unis s'en 
tiennent à une " carte " dressée depuis plusieurs mois déjà : les 
Serbes, qui contrôlent 72 % de la Bosnie (dont ils représentent moins 
d'un tiers de la population), devraient rétrocéder près de 20 % de 
leurs conquêtes pour que la fédération croato-musulmane dispose de la 
moitié du territoire.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, les uns et les autres tentent d'obtenir plus : les 
Serbes veulent céder moins et la fédération croato-musulmane désire 
contrôler quelque 60 % du territoire de la Bosnie. " Nous sommes à un 
tournant, expliquait Anthony Lake à Baltimore. Les combats actuels ne 
doivent pas nous surprendre. Alors qu'approche une nouvelle phase de 
négociation, chaque belligérant cherche à conforter ses positions sur 
le terrain. (...) Seulement, les uns et les autres doivent décider 
si, pour un avantage marginal, ils ne vont pas replonger la Bosnie 
dans un bain de sang. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
