<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002999-19941125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002999-19941125</DOCID>
<ACCOUNT>360693</ACCOUNT>
<CHA1>Après avoir été mis en cause pour corruption, Silvio Berlusconi a indiqué, mercredi 23 novembre, qu'il allait vendre ses entreprises. Le président du Conseil a également rappelé à l'ordre ses alliés turbulents.&gt;</CHA1>
<DATE>19941125</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,ENQUETE,POT DE VIN</SUBJECTS>
<FAB>11241365</FAB>
<NUM1>941125-2-004-01</NUM1>
<NAMES>BERLUSCONI SILVIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>151</PAGE>
<LEAD1>23 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ITALIE&gt; Silvio Berlusconi contre-attaque après sa mise en cause pour corruption</TITLE>
<TEXT>ROME</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
 Après l'humiliation, la réaction : c'est de cette même tribune de la 
Conférence mondiale contre la criminalité à Naples, où il avait perdu 
la face, mardi, en recevant un avis d'ouverture d'enquête judiciaire 
pour corruption, que Silvio Berlusconi a décidé de lancer, mercredi 
23 novembre, ce qui peut passer pour une contre-offensive exaspérée. 
Il s'agissait, cette fois, de convaincre en direct l'opinion mondiale 
de son innocence et de donner des preuves de bonne volonté. Et M. 
Berlusconi n'a pas ménagé sa peine, ni ses effets de surprise. " Je 
dois maintenir les engagements pris devant mon électorat, a-t-il 
annoncé. Quand je suis entré en politique, j'ai pris la grande 
décision de ma vie et j'ai décidé de dédier ma vie au pays. C'est 
pourquoi j'ai décidé de vendre mes sociétés et de coter en bourse mes 
télévisions. " </TEXT>
<TEXT>
 Est-ce à dire qu'après des mois de guerilla avec l'opposition, le 
président du Conseil italien, qui répugnait à toutes les formes de " 
Blind trust " proposées jusque-là pour dissocier définitivement ses 
activités d'entrepreneur de ses hautes fonctions gouvernementales, 
cède sur tout ? Ouvrirait-il, enfin, la voie à l'éradication de ce " 
péché originel " du gouvernement Berlusconi, né pratiquement au sein 
de la Fininvest et qui, faute de transparence, entachait d'un soupçon 
bien compréhensible toute décision adoptée ? Même si Fedele 
Confalonieri, le nouveau président du groupe Fininvest, minimise en 
expliquant que le projet est à l'étude depuis quelque temps déjà, 
Silvio Berlusconi a marqué un point face à ses adversaires. En 
théorie en tout cas car dans la pratique, il pourrait bien s'agir de 
déclarations apaisantes destinées à gagner encore un peu de temps. Ce 
ne sera pas si simple, en effet, de trouver un repreneur et le " 
Cavaliere " ne l'a pas caché.</TEXT>
<TEXT>
 Des alliés</TEXT>
<TEXT>
 au pied du mur</TEXT>
<TEXT>
 Rassurer l'opinion n'est rien, encore fallait-il compter ses troupes 
avant des batailles déterminantes, comme celle qui se prépare au 
Sénat sur le budget. Et à cet égard, M. Berlusconi, mal servi par une 
majorité de plus en plus branlante, a mis ses alliés au pied du mur : 
avant d'engager le combat sur la loi de finances, qui pourrait bien 
être son dernier combat s'il le perd, je veux, a-t-il dit en 
substance, vérifier l'état de cohésion de la majorité. En d'autres 
termes : qui trahit ses engagements est un " Judas ", devait-il 
menacer dans son discours de Naples. Avertissement adressé à la Ligue 
du nord, l'allié le plus imprévisible de la majorité, notamment sur 
le budget. Présents à l'appel, aux côtés de Forza italia (la 
formation de M. Berlusconi), l'Alliance nationale (extrême-droite) et 
les Centristes chrétiens démocrates qui ont renouvelé leur confiance 
au président du Conseil. La Ligue, elle, s'est fait tirer l'oreille 
et pour l'instant rien n'indique que son dirigeant, Umberto Bossi, 
ait décidé de modifier son attitude.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier test de cette cohésion retrouvée ou non ne va pas se 
faire attendre car, mercredi matin, les syndicats et le gouvernement 
devaient tenir un nouveau tour de négociations sur le régime des 
retraites, principal point de revendication des grèves qui ont jeté 
des millions d'Italiens dans les rues ces dernières semaines. Un 
dossier sur lequel M. Berlusconi est, semble-t-il, prêt à toutes les 
concessions raisonnables pour ménager sa survie.</TEXT>
<TEXT>
  Quant aux ennuis judiciaires du Président du Conseil, qui d'ici la 
fin de la semaine devrait être entendu par les juges milanais, on 
n'en sait pas plus pour l'instant, sinon que le dossier le concernant 
renferme une quinzaine de témoignages sur sa conduite des affaires 
avant son entrée au gouvernement. Une seule certitude, la 
contre-offensive est largement engagée. Et l'Italie, qui assiste 
ébahie depuis deux jours à une véritable course contre la montre 
entre le gouvernement et les juges, compte les points sans plus 
savoir parfois, entre les indiscrétions des journaux et la vérité, où 
se trouve exactement la frontière entre justice et politique.</TEXT>
<TEXT>
  Après la perquisition, mardi, au siège du " Corriere della Sera " 
qui avait publié l'annonce de l'ouverture d'enquête avant même 
qu'elle soit effective, le Conseil supérieur de la magistrature va se 
reunir pour examiner le problème des " fuites " à la presse. Enfin, 
point d'orgue de cette semaine désordonnée, une violente polémique a 
éclaté entre la présidente de la Commission anti-mafia de la Chambre, 
Tiziana Parenti, elle même autrefois membre de l'équipe " Mani pulite 
", et ses anciens collègues milanais auxquels elle reproche d'avoir 
réservé un traitement de faveur dans les affaires de corruption à 
l'opposition de gauche.&lt;
</TEXT>
</DOC>
