<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003516-19940627</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003516-19940627</DOCID>
<ACCOUNT>342700</ACCOUNT>
<PEOPLE>JEANNEAU YVES,LE PERON SERGE</PEOPLE>
<DATE>19940627</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>25</FAB>
<SUBJECTS>CINEMA DOCUMENTAIRE,SOCIETE,CHARBON,MINEUR</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>(1) Mineur de fond, Plon, collection "Terre humaine", 1991.&gt; (2) Ces lignes sont extraites d'un article paru dans "le Monde Radio-Télévision" daté 15-16 août 1993 lors de la première diffusion de ce documentaire sur France 2.</NOTE>
<NAMES>VISEUX AUGUSTIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>ANDRE JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>60</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; DOCUMENTAIRE&gt; Mineur de fond&gt; TV 5, 22 h 35.</TITLE>
<TIO1>MINEUR DE FOND</TIO1>
<TEXT>Méfions-nous de la nostalgie! (...) La mine, c'était aussi la mort. Coup de grisou ou éboulement: l'accident guettait et les hôpitaux ne 
suffisaient pas, à la grande époque, pour soigner toutes les victimes 
du charbon. Pour ceux qui en réchappaient, la vie se terminait en 
général par les crachats de sang de la silicose. Le documentaire 
conçu par Yves Jeanneau et Serge Le Péron le rappelle sans cesse: 
quand on envoyait des hommes au fond, on savait qu'ils avaient toutes 
les chances de mourir. </TEXT>
<TEXT>
  (...) La fresque qu'ils ont composée tient plutôt d'une épopée qui 
donne à voir, derrière les hauts faits des hommes, une société en 
marche. Pour structurer leur enquête, Serge Le Péron et Yves Jeanneau 
sont partis d'un livre écrit par Augustin Viseux (1) qui raconte deux 
siècles d'exploitation du charbon dans la région de Lens. L'auteur 
savait de quoi il parlait, puisque, issu lui-même d'une famille de 
mineurs, il a passé la plus grande partie de sa vie à la taille. Mais 
il a connu, d'un autre côté, une étonnante ascension: première 
descente en 1925, à dix-huit ans; promu chef de coupe en 1935, reçu 
ensuite à l'Ecole des mines de Douai, surveillant, ingénieur et, pour 
finir, cadre respecté des Houillères.</TEXT>
<TEXT>
  (...) Qu'il revienne, pour les besoins de la caméra, dans la maison 
de son enfance, sur les bancs de son école ou au bord du puits où il 
a trimé, Augustin Viseux dépasse très vite l'anecdote et l'émotion du 
temps retrouvé pour évoquer les vrais problèmes, les tensions 
sociales, les grandes peurs et les espoirs déçus. (...) La caméra, 
enfin, s'immobilise sur un terril. Non, vraiment, même désolé, ce 
paysage d'un temps révolu ne nous fait pas pleurer (2)...&lt;
</TEXT>
</DOC>
