<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002730-19940831</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002730-19940831</DOCID>
<ACCOUNT>349373</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<CHA1>A la suite de la publication, dans nos éditions du 27 août, d'un article relatant la mise en examen de plusieurs collaborateurs de Bernard Tapie dans le cours de l'enquête sur la gestion du Phocéa, Noëlle Bellone, PDG de Bernard Tapie Finance, nous a adressé les commentaires suivants :</CHA1>
<DATE>19940831</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>08301764</FAB>
<SUBJECTS>INCULPATION,MUTATION,INSTANCE,FRAUDE,NAVIGATION DE PLAISANCE,DEMISSION</SUBJECTS>
<LIE1>940827-2-024-31</LIE1>
<NAMES>TAPIE BERNARD,BERNARD TAPIE FINANCE,BELLONE NOELLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BELLONE NOELLE</AUTHOR>
<PAGE>52</PAGE>
<TITLE>CORRESPONDANCE&gt; Une lettre de Noëlle Bellone</TITLE>
<TEXT>- " Ma mise en examen porte sur une opération précise qui n'a aucun lien de connexité avec le dossier pénal qui fait actuellement l'objet 
d'une instruction et dans lequel Bernard Tapie, Elie Fellous, Fabien 
Domergue, Brahim Benaicha et Pierre Despessailles ont été mis en 
examen ;</TEXT>
<TEXT>
 - " S'agissant d'une opération ponctuelle qui ne m'apparaît pas 
délictueuse, je m'en expliquerai comme il se doit prochainement avec 
le juge d'instruction Eva Joly ;</TEXT>
<TEXT>
 - " A ce jour, et contrairement à ce que votre article précise, je 
n'ai nullement démissionné des sociétés suivantes : Bernard Tapie 
Finance, la Vie claire et Alain Colas Tahiti, dont j'assure toujours 
la présidence. "</TEXT>
<TEXT>
  [Si, comme l'affirme Mme Bellone, les faits qui lui sont reprochés 
n'avaient " aucun lien de connexité avec le dossier pénal ", on voit 
mal pourquoi et comment le juge d'instruction lui aurait notifié, 
comme nous l'indiquions, une mise en examen. Par ailleurs, Mme 
Bellone omet de signaler qu'elle a bien été remplacée, à la tête du 
Groupe Bernard Tapie, de la Financière et immobilière Bernard Tapie 
(FIBT) et de Bernard Tapie Gestion, par M. Tapie lui-même, au terme 
de trois assemblées générales extraordinaires, le 4 juillet dernier, 
mettant ainsi fin à une période d'intérim de deux ans, même si elle 
conserve en effet plusieurs présidences au sein de la " galaxie Tapie 
". _ H. G.]                                        
</TEXT>
</DOC>
