<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003110-19940728</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003110-19940728</DOCID>
<ACCOUNT>346248</ACCOUNT>
<DATE>19940728</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>07271853</FAB>
<SUBJECTS>CONSEQUENCE,ANNULATION,PROJET,METRO,COMMUNAUTE URBAINE,CRISE,ELU LOCAL,TENDANCE POLITIQUE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>CHABAN DELMAS JACQUES,SAINTE MARIE MICHEL,MARTIN HUGUES,VALADE JACQUES,PONS HENRI,BEBEAR JEAN PIERRE,CAZABONNE ALAIN,EPRON PATRICK,PARIS JEAN CHARLES,BORDEAUX,RPR,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>76</PAGE>
<TITLE>Après le vote négatif sur le projet de métro&gt; La majorité " chabaniste " de Bordeaux se déchire</TITLE>
<TEXT>BORDEAUX de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>  Michel Sainte-Marie, maire de Mérignac et chef de file du groupe 
socialiste à la communauté urbaine de Bordeaux (CUB), l'avait prédit 
: " Si le " non " l'emporte, le paysage politique se trouvera 
bouleversé à droite. " Les faits semblent lui donner raison. Le rejet 
du traité de concession du métro de Bordeaux voulu par Jacques 
Chaban-Delmas (64 voix contre 54 et 2 abstentions) par les élus de la 
CUB, fait éclater la majorité " chabaniste ", sur toile de fond 
d'élections municipales (le Monde daté 24 et 25 juillet).</TEXT>
<TEXT>
La surprise vient surtout de l'ampleur de l'échec de M. Chaban-Delmas 
: 12 voix d'écart. Il a provoqué une réaction de trente fidèles 
conduits par Hugues Martin (RPR), adjoint au maire, qui parle de " 
complot ". Une absurdité, selon Jacques Valade (RPR), qui s'insurge : 
" C'est déshonorant, tant pour ceux qui accusent que pour ceux qui 
sont visés. " Seul candidat déclaré à la succession de M. 
Chaban-Delmas, le président du conseil régional n'a jamais caché ses 
réticences face au projet de métro VAL qu'il jugeait hasardeux, même 
s'il ne s'est pas exprimé pendant les débats précédant le vote. </TEXT>
<TEXT>
  " Il y a des silences qui en disent long ", murmure M. Martin, qui 
veut contraindre M. Valade à se découvrir, oubliant qu'Alain Juppé, 
son challenger potentiel, s'est bien gardé d'exprimer la moindre 
opinion sur ce dossier. Les quatre mousquetaires UDF qui ont bravé 
ouvertement M. Chaban-Delmas _ Jean-Pierre Bébéar, Alain Cazabonne, 
Patrick Epron et Jean-Charles Paris _ réfutent unanimement 
l'accusation de complot. " Le matin même du vote, explique M. 
Cazabonne, maire de Talence, j'ai prévenu M. Chaban-Delmas que nous 
courrions à l'échec, qu'il serait préférable de surseoir au vote. Il 
semblait d'accord mais ses amis l'ont convaincu d'aller jusqu'au bout 
". Et les ultras ont gagné. " Il n'y a eu aucun complot, simplement 
une véritable inquiétude fondée sur les incertitudes du dossier ", 
ajoute M. Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Henri Pons, secrétaire départemental du RPR et conseiller municipal 
de Bordeaux, estime que les dissidents doivent donner leur démission. 
Rejetés et accusés de complot, les élus UDF de la CUB se rebiffent. 
Dans une majorité dont l'unité n'est que de façade, ils envisagent de 
former un groupe autonome qui aurait, officiellement, pour but 
d'élaborer un plan d'action pour les dix mois à venir. _ (Intérim.)   
&gt;
                                                             
</TEXT>
</DOC>
