<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002879-19940624</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002879-19940624</DOCID>
<ACCOUNT>342021</ACCOUNT>
<DATE>19940624</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT,GEN</DOS>
<SUBJECTS>COREE DU NORD,MESSAGE,CESSATION,PROLIFERATION NUCLEAIRE,COMBUSTIBLE NUCLEAIRE,FORCE NUCLEAIRE,ANNONCE,NEGOCIATION,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>06230511</FAB>
<NAMES>CLINTON BILL,CARTER JIMMY,AIEA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>105</PAGE>
<LEAD1>LETTRE DE LA COREE DU NORD AUX ETATS UNIS</LEAD1>
<TITLE>Pyongyang acceptant de " geler " son programme nucléaire&gt; Détente dans la crise coréenne</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 " Ce n'est pas la solution au problème, mais une nouvelle occasion 
de trouver une solution ", a observé, prudent, le président Clinton, 
mercredi 22 juin, en indiquant que les Etats-Unis et la Corée du Nord 
allaient entamer, le 8 juillet à Genève, une troisième série de 
pourparlers pour obliger Pyongyang à respecter son engagement à ne 
pas se doter de l'arme atomique.</TEXT>
<TEXT>
  Amorcé sous le président Bush, ce processus s'était, jusqu'à 
présent, soldé par un échec, le Nord ayant tout fait pour empêcher 
les enquêtes de l'Agence internationale de l'énergie atomique. L'AIEA 
entend s'assurer que le centre de retraitement de Yongbyon n'est pas 
au coeur du programme nucléaire militaire du régime de Kim Il-sung.</TEXT>
<TEXT>
  A court d'arguments, l'administration Clinton, appuyée par ses 
alliés européens, s'était résolue au début du mois à solliciter du 
Conseil de sécurité des Nations unies l'examen d'une procédure de 
sanctions contre la Corée du Nord pour manquement à ses obligations 
de membre non-nucléaire du traité de non-prolifération (TNP). 
Celle-ci ayant alors tonné que l'imposition de sanctions " 
équivaudrait à une déclaration de guerre ", la tension était montée 
d'un cran. Et Washington avait utilisé les bons offices de Jimmy 
Carter pour sonder les intentions de Kim Il-sung.</TEXT>
<TEXT>
  De retour de Pyongyang, l'ancien président démocrate avait assuré 
que son interlocuteur était disposé à accepter les trois conditions 
posées par Washington pour la reprise d'un dialogue éminemment 
souhaité par le régime nord-coréen. Méfiants, les Etats-Unis avaient 
demandé aux Nord-Coréens de confirmer par écrit ce qu'ils avaient dit 
à M. Carter.</TEXT>
<TEXT>
  Ils ont reçu mercredi une lettre dont le texte _ obtenu par le 
Monde _ confirme les intentions du Nord : en échange de la reprise du 
dialogue, " nous sommes préparés à ne pas recharger le réacteur 
expérimental de 5 MW (de Yongbyon), à ne pas retraiter le 
combustible, et à permettre (...) la présence et les inspections des 
hommes de l'AIEA ". C'est ce que les Etats-Unis appellent le " gel " 
du programme nord-coréen, qu'ils avaient exigé avant d'envisager une 
reprise des conversations entre Robert Galluci, secrétaire d'Etat 
adjoint chargé du dossier, et son homologue nord-coréen, Kang Sok-ju, 
signataire de la lettre.</TEXT>
<TEXT>
  M. Clinton a rendu hommage à la mission Carter, déclarant : " C'est 
un important pas en avant, un développement très positif. " De fait, 
les Nord-Coréens ont immédiatement renouvelé le visa des inspecteurs 
de l'AIEA, qu'ils s'apprêtaient à chasser. En " suspendant " la 
procédure des sanctions, Washington se voit soulagé d'une tâche 
impossible : assembler au Conseil de sécurité une coalition 
anti-nord-coréenne. Face à l'opposition de la Chine, aux réserves de 
la Russie et aux hésitations de la plupart de ses alliés asiatiques 
(à commencer par le Japon et la Corée du Sud), elle n'y arrivait 
pas.</TEXT>
<TEXT>
  Washington reste prudent. Si la lettre des Nord-Coréens assure 
qu'ils entendent " pleinement respecter " leurs engagements au titre 
du TNP, les Etats-Unis les soupçonnent d'avoir voulu gagner du temps. 
A chaque fois, Kim Il-sung n'a semblé faire des concessions que 
lorsqu'il était au bord de la rupture avec les Etats-Unis ; à chaque 
fois, il n'a semblé momentanément reculer que pour aller ensuite de 
l'avant dans son programme nucléaire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
