<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002034-19941117</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002034-19941117</DOCID>
<ACCOUNT>359676</ACCOUNT>
<PEOPLE>FRANK ROBERT</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>L'Américain Robert Frank _ né en Suisse _ est considéré comme un des plus grands photographes vivants. Son oeuvre fait aujourd'hui l'objet d'une rétrospective exemplaire à la National Gallery de Washington. On y découvre un Frank plus riche et plus complexe que le simple auteur des "Américains", le livre mythique édité par Robert Delpire en 1958. L'homme, qui s'exprime rarement, livre ici ses réflexions sur le champ d'une oeuvre, l'évolution de son travail, l'exposition qui lui est consacrée, et, ses cinquante ans de photo, vidéo et cinéma.</CHA1>
<DATE>19941117</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ARTISTE,CREATEUR,PHOTOGRAPHIE,CINEMA,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>46</FAB>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOM1>FRANK ROBERT</NOM1>
<NOTE>DOC : Texte accompagné de deux photos</NOTE>
<NUM1>941117-2-R01-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>BEHAR HENRI,GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>432</PAGE>
<TITLE>ARTS ET SPECTACLES&gt; PHOTO&gt; UN ENTRETIEN AVEC LE PHOTOGRAPHE ET CINEASTE AMERICAIN&gt; ROBERT FRANK HORS CADRE</TITLE>
<TIO1>AMERICAINS</TIO1>
<TEXT>NEW-YORK de nos envoyés spéciaux [Q]_ Pourquoi avez vous décidé, en 1990, de donner la majeure partie de votre travail photographique à 
la National Gallery de Washington? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Je sais qu'après ma mort une foule de gens sortiront de leur 
terrier et viendront voir ma femme, en disant: "On vous donne 10 000 
dollars. En échange, on va éditer des cartes postales, des affiches, 
des posters, etc.". Je ne veux pas que ça m'arrive. Je ne veux pas 
que l'on commercialise mon oeuvre, que des gens aillent fouiller mes 
planches-contacts, pour publier les Américains, tome II ou les 
Feuilles mortes par Robert Frank, vous savez, toutes ces âneries 
habituelles au monde de la photo. J'ai donc donné mes négatifs à la 
National Gallery, mais avec un contrat très précis et contraignant. 
J'ai voulu ainsi couper court à toute "extension" de mon oeuvre. J'ai 
sélectionné les images qui composent les Américains dans les années 
50; je les ai tirées; c'est fini. Il est essentiel que le public voie 
ce que le photographe a lui-même choisi.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Votre vigilance est liée au changement de statut de la 
photographie? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Oui. Quand j'ai commencé, je faisais ce que j'aimais, 
librement, sans autre récompense que la satisfaction de faire une 
chose à laquelle on croit, et parce qu'on y croit. Ma "vie", je la 
gagnais "à côté", en travaillant pour les magazines et la 
publicité... La vente de tirages d'"art" n'existait pas. Jusqu'en 
1970, un musée vous donnait 15 ou 20 dollars pour une de vos photos. 
Ensuite sont arrivés les collectionneurs.</TEXT>
<TEXT>
 " Aujourd'hui, l'oeil du photographe est forcément différent 
puisqu'il peut gagner sa vie en commercialisant son art. Ce n'est pas 
déshonorant, mais l'idéalisme a disparu. Les jeunes savent qu'en 
fonction de leur désir, ou de leur talent, ils peuvent prendre telle 
ou telle voie, le conceptual art, le journalisme, l'art pour l'art... 
Ils savent que leur temps est limité, qu'un photographe est à la mode 
un, deux ou trois ans. Naguère, on faisait ce qu'on voulait, sans 
intellectualiser. Aujourd'hui, on ne rêve plus de la même manière.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Quel statut accordez-vous aux planches-contacts? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ La planche est un document de travail. Pendant l'élaboration 
des Américains, j'ai dû, en un an, m'arrêter une ou deux fois pour 
développer mes films et voir ce que j'avais fait. Même quand les 
photos sont mauvaises, les regarder est instructif. C'est même très 
important! Notamment de voir si le résultat correspond à l'intention 
de départ, ou encore s'il s'en dégage une nouvelle idée à explorer. 
La planche vous aiguillonne.</TEXT>
<TEXT>
 La planche de contacts permet également aux chercheurs et aux 
historiens d'étudier mon travail. L'accès de ces planches est libre à 
la National Gallery. Et c'est très bien ainsi. Je n'imagine pas de 
meilleur endroit pour conserver mes négatifs et planches mais cela 
restera à l'état de matériau de travail. Dans certains cas précis, le 
musée pourra confier un tirage d'étude, mais uniquement dans le cadre 
de la sélection que j'ai établie.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Le public découvre quelques planches-contacts dans 
l'exposition...</TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Elles sont en vitrine, pas au mur. C'est instructif pour ceux 
qui s'attachent à la manière dont je me promène avec un appareil et 
tourne autour d'un sujet.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Ce qui frappe, justement, c'est le très petit nombre de prises 
de vue d'un même sujet. C'était toujours le cas? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Toujours. La première photo est souvent la bonne. Comme le 
disait un de mes amis bouddhistes, "First thought, best thought." 
Première idée, meilleure idée. La première impulsion, la première 
énergie. Quand on déclenche une seconde fois, il y a déjà un moment 
de perdu, c'est plus faible. Regardez dans les Américains, ce couple 
noir qui me regarde. C'est une photographie que j'aime beaucoup. Ce 
serait impossible de la refaire, d'en prendre une autre. C'est 
celle-là qui compte, le moment où ils se retournent et me regardent. 
C'est ça qu'on devrait appeler le moment décisif.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Et non attendre que le cadre "soit en place"? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Le photographe n'a pas à attendre un "moment décisif", car la 
décision, c'est lui qui la prend, et non l'événement qui doit le 
guider. Il faut être très rapide, ne pas trop réfléchir _ la vie 
passe trop vite pour ça. Ma première vidéo, Home Improvements, était 
également spontanée, un peu comme on écrit sur un carnet. Ce qu'on 
appelle l'esthétisme en photographie me donne des aigreurs d'estomac! 
La force des photographes américains [Walker Evans, Diane Arbus, Lee 
Friedlander, Garry Winogrand _ NDLR] réside justement dans leur 
non-esthétisme. La photographie doit être le résultat d'un 
face-à-face, une confrontation avec une force, un pouvoir, que l'on 
interroge, ou que l'on remet en question.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Cette volonté d'être actif, d'affirmer un point de vue, vous 
poussait-il à "dialoguer" avec vos sujets? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Quand j'ai photographié les Américains, je ne parlais à 
personne. J'étais un observateur de passage. Aujourd'hui, j'agirais 
différemment parce que j'ai changé. J'établierais des contacts avec 
les gens, j'utiliserais aussi la vidéo. Mais on ne peut pas remonter 
le temps... Avec l'avènement de la vidéo et de la photo électronique, 
il faut trouver une autre voie. Dans un certain sens, Moving out _ le 
titre d'une de mes photos qui est devenu le titre de l'exposition _ 
signifie que j'ai toujours cherché à sortir du cadre photographique 
classique. J'associe des images, J'écris dessus, en dessous, je les 
gratte. </TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Quand vous regroupez dans un seul cadre plusieurs photos 
prises en Suisse en 1944, en changez-vous le sens? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ C'est simplement une façon de dire: "Voici comment je faisais 
des photos à mes débuts en Suisse." Pour certains, la photographie 
est une chambre de l'oubli. Pour moi, c'est une boîte à mémoire, un 
grenier à souvenirs. C'est la raison pour laquelle j'aime les 
ordinateurs, on peut tout y mettre: films, vidéos, photos... 
L'ordinateur remet tout en ordre, en invente d'autres. Dans mon livre 
The Lines of My Hand, j'ai plusieurs fois changé les photos, cherché 
et trouvé des associations d'images différentes.</TEXT>
<TEXT>
 [Q]_ Vous retravaillez ainsi vos souvenirs? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Jamais je ne dirai: "Possédant des milliers de photos en 
réserve, je vais tout refaire, tout reclasser, remplacer vingt photos 
par vingt autres..." C'est la même chose pour mes films. Mais rien ne 
m'empêche de prendre une photo ou un extrait de film et de les 
"marier" avec d'autres pour créer une autre structure. </TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ C'est votre choix de regrouper des images dans un seul cadre? 
</TEXT>
<TEXT>
  [R]_ C'est une idée de Sarah Greenough, qui a monté l'exposition. 
Mais j'adhère à cette vision très précise de mon travail et de son 
évolution. Sa rétrospective est d'ailleurs réussie parce qu'elle n'a 
fait aucun compromis.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ On découvre là un Robert Frank très différent de celui qui se 
dégageait de l'exposition organisée par Robert Delpire en 1986. On y 
voit des images qui se répondent, s'associent, s'entre-choquent; on 
comprend mieux les liens entre photographie, cinéma et vidéo; votre 
"irrespect" pour l'image en tant que telle; et surtout l'évolution 
continue et cohérente de votre travail.</TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Vos observations sont justes. Sans critiquer Robert Delpie, 
toutes ses expositions sont estampillées Made by Delpire. Nous sommes 
très amis, il a beaucoup fait pour moi, mais je ne voulais pas 
continuer avec lui car je me suis rendu compte que c'est sa "patte", 
son style, qui prédomine, sa façon de monter une exposition, et non 
l'oeuvre qu'il expose. Il n'éprouve pas le besoin de changer; or moi, 
j'ai beaucoup changé.</TEXT>
<TEXT>
 " J'ai collaboré étroitement avec Sarah Greenough, qui a analysé 
l'évolution de mon travail et pris en compte tous les matériaux 
utilisés. Je lui ai donné tout ce qu'elle voulait. Alors qu'en 
France, on se contente souvent de deux mois pour monter une 
exposition, elle a mis deux ans à réaliser la sienne. Le catalogue 
parle de "fragments qui constituent un tout". La formule est juste: 
Sarah Greenough a pris tous les fragments qui jalonnent ma route, 
elle les a rassemblés en une oeuvre qui se tient, peut-être chaotique 
_ comme la vie. Il y a juste une limite à ne pas franchir: je ne suis 
pas un conceptual artist; je ne réfléchis pas avant de photographier; 
j'agis, et puis je réfléchis.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Quand on revoit vos photos du Pérou, de 1948, on sent que vous 
voulez faire bouger votre cadre. Cela traduit-il déjà un désir de 
cinéma? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Au Pérou, comme en Suisse, je faisais du photojournalisme et 
je trouvais ça très bien. Mais _ c'est vrai _ j'avais déjà le désir 
(ou la détermination) de déborder du cadre... Dès mes premières 
photos, je savais que jamais je ne raconterais des histoires avec un 
début, un milieu et une fin. J'ai toujours voulu laisser la porte 
ouverte à l'imprévu, à la vie, j'ai toujours eu ce désir de me 
pencher vers le réel. "Moins d'Art, plus de Vérité", ai-je dit... 
être assez libre pour faire des choses authentiques, plus rugueuses, 
plus spontanées, moins calculées... Il me serait si facile 
aujourd'hui de produire "de l'art": aller dans la rue, tirer quelques 
Polaroid, mettre un peu de couleurs, signer et encadrer. J'ai de la 
chance, je ne suis pas contraint de le faire. </TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Faire moins d'art, c'est aussi vous éloigner des "beaux" 
tirages de vos débuts, notamment ceux de l'Angleterre, pour aller 
vers des documents plus bruts, que vous accrochez parfois avec des 
pinces à linge... </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Au début, ce qui m'intéressait, c'était la photo pure, bin 
faite, bien agrandie, avec toutes les valeurs du gris, du blanc, du 
noir. Mais tout passe... Pour moi, il n'y a pas de permanence dans la 
photographie. D'autres, peut-être, accordent de l'importance à des 
clichés anciens dont ils prennent le plus grand soin et qu'ils vont 
vendre 10 000 dollars. Pour moi, c'est la mémoire qui compte dans la 
photographie.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ C'est ce qui reste des "Américains"? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Les Américains, c'est le voyage d'un Européen dans un pays 
qu'il traverse pour la première fois. Vous êtes sur une plage, vous 
plongez dans la vague. Ce qu'on découvrait en Amérique à cette époque 
était tellement fort qu'il me fallait y regarder de plus près. J'ai 
donc plongé. Il s'agissait de conquérir la liberté d'être soi-même, 
sans avoir à se conformer à la majorité. Nous avons gagné cette 
liberté. Ce qui est triste, aujourd'hui, c'est que nous ne savons que 
faire de cette liberté. D'autant qu'un retour du pendule conservateur 
est en cours.</TEXT>
<TEXT>
 " J'ai fait évoluer le sens des Américains en ajoutant, dans l 
deuxième ou troisième édition du livre, des photos de ma famille, 
dans une voiture. J'ai voulu que les Américains devienne totalement 
un souvenir, qu'il appartienne désormais à la mémoire. </TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Ces photos ajoutées annoncent votre livre suivant, "The Lines 
of My Hand", où vous parlez ouvertement de vous et de vos proches. La 
photographie était rarement habituée à ce rapprochement entre la vie 
privée et le monde extérieur. Est-ce que ça vous a posé un problème 
moral? </TEXT>
<TEXT>
 [R]_ Non. J'ai ouvert un autre chapitre de mon travail, il 
s'agissait de mes amis, de la vie à New-York, des regrets, des 
doutes... Pourquoi ne pas le faire? Les Lignes de ma main part d'une 
fête foraine à Paris... C'est comme si j'avais ouvert une malle pour 
en tirer les éléments d'un livre. Ce livre m'a permis de surmonter 
des drames personnels, de faire quelque chose au lieu de rester 
immergé dans la douleur. La photo Yellow Flower correspond à une 
histoire personnelle, qui m'a fait énormément souffrir, mais je pense 
qu'après l'avoir faite j'avais un peu moins mal. La question, c'est: 
"Jusqu'où aller?" </TEXT>
<TEXT>
 " Parler de moi, c'est aussi montrer que la coupure entre le 
photographe et son sujet est artificielle. Quand on travaille sur la 
réalité, on parle de soi. C'est en tout cas mon approche. J'ai 
transposé cette attitude, ce parti pris au cinéma: tout ce qui arrive 
autour de moi fait partie de mes films. Dès Pull My Daisy, j'ai voulu 
"sortir du cadre", même si je n'ai jamais vraiment maîtrisé le rythme 
du cinéma. On a tout de suite vu que je ne savais pas "raconter une 
histoire". Je n'ai pas ce talent-là. Certains ont remarqué que 
"L'histoire que Robert Frank connaît le mieux, c'est la sienne". 
Alors autant faire des films où je dirais la vérité sur ce que je 
connais.</TEXT>
<TEXT>
 " Dans Cocksucker Blues (1972), par exemple, les Rolling Stones 
étaient les acteurs, mais l'élément authentique, l'élément-vérité, 
c'était mon ami Danny Seymour [co-caméraman avec Frank, preneur de 
son et drogué, Danny Seymour apparaît au générique de Cocksucker 
Blues comme "sondier junkie".] Au fond, je voulais sans doute faire 
un film sur Danny plutôt que sur les Stones. C'était une question de 
vie et de mort... </TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Comment est venu votre désir de faire du cinéma? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Après les Américains, j'ai eu l'impression d'être allé au bout 
de quelque chose. Le goût de la photo m'est revenu avec le Polaroid 
parce que l'outil est différent, il n'y a plus de chambre noire. Mais 
je me sens bien "entre deux". Je ne suis pas d'ici et je suis en 
route pour ailleurs. Entre la photographie et le cinéma, entre la 
Suisse où je suis né et les Etats-Unis où j'habite, entre ma maison 
de New-York et celle du Canada. Il faut toujours avoir une porte qui 
s'ouvre sur un ailleurs. J'ai par exemple accepté, il y a deux ans, 
d'animer un atelier photo et vidéo dans le village de Clarensac, en 
France. L'aventure et la voix de mon interlocutrice m'ont décidé à 
accepter. J'ai eu le sentiment que ça pourrait être une expérience 
pleine d'inattendus. Des stagiaires, j'ai appris l'aventure. Moi, je 
leur ai dit qu'il pouvait y avoir encore de la spontanéité dans la 
photographie."&lt;
</TEXT>
</DOC>
