<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046583</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046583</DOCID>
<ACCOUNT>428212</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951221</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q201295/1009</FAB>
<SUBJECTS>NOMINATION,PARIS</SUBJECTS>
<NOM1>FOLL OLIVIER</NOM1>
<NUM1>951221-12</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU21>LE LIMOGEAGE DE DEUX PATRONS DE LA PJ&gt; Portrait</SU21>
<SYF1>POLICE,INSTANCE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE REMPLACEMENT DE CLAUDE CANCES PAR OLIVIER FOLL A ETE DECIDE BRUTALEMENT LE MARDI 19 DECEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Olivier Foll, un ancien de la PJ parisienne</TITLE>
<TEXT> OLIVIER FOLL, le nouveau directeur de la police judiciaire de la préfecture de police de Paris (PJ-PP), est considéré comme un pur produit de la PJ 
parisienne. Né en 1938 à Suresnes (Hauts-de-Seine), il a effectué l'essentiel de sa carrière 
dans la capitale. De 1965 à 1976, il a occupé diverses fonctions à la PJ-PP, notamment 
celles de chef du commissariat du quartier de la Goutte-d'Or. En mars 1976, il est nommé 
chef adjoint à la brigade des mineurs puis, trois mois plus tard, sous-chef de la brigade de 
répression du banditisme (BRB), l'une des grandes brigades du 36, quai des Orfèvres.</TEXT>
<TEXT>
  De mai 1978 à octobre 1987, il a été successivement responsable de la 2e brigade 
territoriale, chef adjoint de la brigade criminelle, chef de la 7e brigade territoriale et patron 
de la brigade des stupéfiants et du proxénétisme (BSP). Le 20 février 1987, il est nommé 
sous-directeur de la PJ-PP, où il vit de manière intensive la célèbre " affaire Yves Jobic ", 
du nom de ce commissaire parisien accusé de proxénétisme par des prostituées avant 
d'être totalement blanchi de ces accusations par la justice.</TEXT>
<TEXT>
  En 1987, Olivier Foll quitte le Quai des Orfèvres pour la direction centrale de la PJ. Il 
devient sous-directeur de la police technique et scientifique, ce qui ne constitue pas une 
véritable promotion pour un homme consiédré comme un " grand flic " de la PJ. En avril 
1993, il quitte ce poste pour devenir chargé de mission pour la sécurité auprès du premier 
ministre, Edouard Balladur. Depuis son départ du cabinet de M. Balladur, il était conseiller 
auprès du directeur général de la police nationale, Claude Guéant.</TEXT>
<TEXT>
  Du temps où il était à la brigade criminelle, M. Foll s'était signalé en refusant, " par 
solidarité ", de succéder au responsable de ce service, Marcel Leclerc, lorsque le ministre 
de l'intérieur de l'époque, Gaston Defferre, le lui avait proposé. L'éviction de M. Leclerc 
avait provoqué des remous au sein de la police et sur la scène politique. M. Foll avait alors 
déclaré : " Mon éthique m'interdit de m'asseoir dans le fauteuil d'un ami " (Le Monde du 
11 mars 1982). Selon des sources syndicales, M. Foll n'a jamais dissimulé son envie de 
revenir au Quai des Orfèvres " par la grande porte ". Il est vrai que le poste qu'il occupe 
désormais est l'un des plus enviés de la police française.</TEXT>
</DOC>
