<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000387-19940604</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000387-19940604</DOCID>
<ACCOUNT>339370</ACCOUNT>
<DATE>19940604</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>;;INSTITUTION POLITIQUE,ESPACE UNIQUE,SUPRANATIONALITE,SOUVERAINETE,FRANCE;COMMERCE INTERNATIONAL,DOUANE,FRANCE;DEFENSE</SUBJECTS>
<FAB>06031306</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NAMES>BAUDIS DOMINIQUE,TAPIE BERNARD</NAMES>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,CEE,RPR,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<PAGE>110</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 2 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>LES ÉLECTIONS EUROPÉENNES&gt; Devant les militants du RPR réunis à Rennes &gt; M. Chirac: " l'Europe est en panne de projet "</TITLE>
<TEXT>RENNES </TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
  Le RPR a fait mieux que l'UDF, mais sans doute moins qu'il ne 
l'escomptait. En rassemblant environ mille huit cents militants, tout 
acquis à la cause de Jacques Chirac, jeudi 2 juin, au Parc des 
expositions de Rennes (Ille-et-Vilaine), le parti néogaulliste a fait 
la preuve d'une honnête capacité de mobilisation. Sans plus. A la 
tribune, après les interventions d'Hélène Carrère d'Encausse, de 
Pierre Méhaignerie et d'Alain Madelin, et avant celle du président du 
RPR, c'est Dominique Baudis, chef de file de la liste, qui s'est 
attiré les plus vifs applaudissements en gratifiant ses adversaires 
de propos bien sentis.</TEXT>
<TEXT>
  Bernard Tapie a été la victime principale de cet exercice dans 
lequel le maire de Toulouse excelle. " Rendre le chômage illégal, 
c'est facile à dire pour quelqu'un qui ne sent pas la différence 
entre ce qui est légal et ce qui est illégal ", a assuré M. Baudis. 
Le chef de file de la liste RPR-UDF a moqué la " liste Monopoly " et 
une " campagne à coup de dés ", qui permet de tirer soit " Vous êtes 
reçu par le président de la République ", soit " Vous devez 1,3 
milliards de francs ". Mais pour M. Baudis la seule carte qui 
intéresse vraiment le dirigeant du MRG c'est : " Vous êtes député 
européen, vous êtes couvert par l'immunité parlementaire ". </TEXT>
<TEXT>
  Jacques Chirac a, ensuite, succédé à Dominique Baudis. Il s'est 
tout d'abord félicité de " l'union " des deux partis de la majorité, 
en jugeant qu'il s'agit d'" une ardente obligation ". Le président du 
RPR a, ensuite, affirmé que " la crise de l'idée européenne tient 
surtout au fait que l'Europe est en panne de projet ". Il a estimé, à 
propos de l'élargissement, que " les grands Etat ne doivent pas être 
empêchés d'agir par des coalitions de circonstances de petites 
nations ". Il a souhaité que " les Etats puissent décider, au moins 
sur les questions essentielles, dès lors qu'ils représentent la 
majorité de la population de l'Union ", étant entendu qu'un Etat 
pourra toujours refuser une décision contraire à ses intérêts 
vitaux.</TEXT>
<TEXT>
  " Plusieurs vitesses " </TEXT>
<TEXT>
  Le maire de Paris a proposé que le Conseil européen soit présidé 
par " une personnalité désignée pour trois ans ", au lieu de cinq 
dans le programme commun de l'UDF et du RPR. M. Chirac a également 
souligné " que l'Europe à plusieurs vitesses doit être considérée 
comme une voie normale de la construction européenne ". A propos des 
dysfonctionnements de l'Union, il a signalé que la Commission négocie 
un accord qui se traduira, s'il est adopté, " par la mise à mort de 
la construction navale française ", et il a invité le gouvernement à 
s'y opposer.</TEXT>
<TEXT>
  M. Chirac a estimé que l'Union doit participer " plus activement " 
à la lutte contre le chômage et l'exclusion. Il a demandé 
l'instauration d'" une préférence européenne ", " une protection 
douanière raisonnable à l'encontre des pays qui ne respectent pas les 
règles morales dont n'est pas dispensé le libre-échange ", et un 
emprunt, dont l'idée a, pourtant, été repoussé par M. Baudis, face à 
M. Rocard, le 29 juin. </TEXT>
<TEXT>
  Le président du RPR a également déclaré que l'Europe doit être en 
mesure " d'exporter de grandes quantités de produits agricoles ou 
alimentaires ", grâce à des prix rendus compétitifs " par la baisse 
des charges fiscales, sociales et financières ". Favorable à une 
défense européenne commune, l'ancien premier ministre a enfin 
souhaité que soit définies "les modalités d'une articulation des 
forces nationales présentes sur notre continent ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
