<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002490-19940520</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002490-19940520</DOCID>
<ACCOUNT>337484</ACCOUNT>
<PEOPLE>ALBERIGO GIUSEPPE</PEOPLE>
<DATE>19940520</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>CONCILE,CATHOLICISME,×CUMENISME,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<FAB>20</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LES CONCILES OECUMÉNIQUES&gt;  sous la direction&gt;  de Guiseppe Alberigo.&gt;  Tome 1 : l'Histoire (430 p.). Tome 2 : les Décrets ; I : de Nicée à Latran V (1 340 p.), II : de Trente à Vatican II (1 140 p.). Le Cerf, 1 790 F.</NOTE>
<NUM1>940520-2-R09-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>KECHICHIAN PATRICK</AUTHOR>
<PAGE>47</PAGE>
<TITLE>Tous les conciles</TITLE>
<TIO1>LES CONCILES OECUMENIQUES</TIO1>
<TEXT>Dans l'histoire de l'Eglise, les conciles marquent les moments privilégiés où la doctrine se fixe, se cristallise. " Dans leur 
variété et leur disparité, les conciles ont en commun d'être un 
événement (tantôt significatif, tantôt décevant) complexe et souple, 
auquel concourent des forces et des courants divers, dont les 
décisions expriment le degré de conscience historique et de cohérence 
évangélique de l'Eglise (ou d'une partie de l'Église) en un temps 
déterminé ", écrit Guiseppe Alberigo dans la préface du premier tome 
de la monumentale histoire des conciles oecuméniques dont l'édition 
française vient de paraître, en trois volumes, au Cerf.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la première fois en édition bilingue sont ainsi accessibles, 
accompagnés de brèves introductions et bibliographies, tous les " 
décrets " adoptés par les vingt et un conciles oecuméniques qui se 
sont tenus de 325 (Nicée I) à 1965 (Vatican II). Cette édition, qui 
s'appuie sur la troisième édition italienne (1973), est enrichie de 
plusieurs index et de chronologies. Conjointement, paraît une 
Histoire de conciles oecuméniques, à laquelle ont collaboré des 
historiens de plusieurs pays sous la direction du professeur 
Alberigo. Cet ouvrage permet de replacer chaque assemblée conciliaire 
dans son contexte religieux et historique. &lt;
</TEXT>
</DOC>
