<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000778-19941105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000778-19941105</DOCID>
<ACCOUNT>358330</ACCOUNT>
<DATE>19941105</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>LAMAISME,TIBET,PEINTURE</SUBJECTS>
<FAB>44</FAB>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NAMES>LA VILLETE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>CROSSMAN SYLVIE</AUTHOR>
<PAGE>59</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE DANS DOUBLE PAGE CONSACREE AUX REFUGIES TIBETAINS</LEAD1>
<TITLE>Cérémonie&gt; Un mandala à La Villette</TITLE>
<TEXT>En mars 1995, et pour une période de six semaines, un groupe de moines du monastère Namgyal de Dharmsala viendront à Paris pour 
réaliser, au parc de La Villette, et en présence du public qui pourra 
en suivre l'évolution, une grande peinture en particules de sable 
coloré, très précisément un mandala de Kalachakra, mandala dont la 
divinité centrale est dédiée à la paix. A cette occasion, des 
explications seront fournies aux visiteurs concernant le sens de 
cette oeuvre, laquelle, à l'issue de ces six semaines, sera 
rassemblée dans une urne puis dispersée dans le canal de l'Ourcq. 
Parallèlement, des films concernant l'enseignement de la philosophie 
tibétaine seront présentés, notamment un document montrant une leçon 
donnée par l'actuel dalaï-lama sur le " mandala de Kalachakra ".</TEXT>
<TEXT>
 Le terme sanskrit " mandala " signifie " disque ", " cercle " et par 
dérivation " district ", " territoire ". C'est un territoire que 
gouverne le chiffre cinq : cinq aires colorées distinctes, cinq 
éléments s'agissant du Kalachakra, cinq passions _ celles qu'il faut 
effacer en soi _, cinq déités en comptant la déité centrale... </TEXT>
<TEXT>
 Le mandala est un support de méditation proposé à l'officiant, qui 
s'efforce du regard _ et par une gymnastique mentale appropriée _ 
d'en atteindre le centre, lieu de la conscience supérieure, du vide 
et de la compassion. Les mandalas peuvent être peints sur des 
étoffes, sculptés _ ce sont alors des figures en trois dimensions. 
Ils peuvent aussi être éphémères et faits en beurre, en pétales de 
fleurs, en particules de sable. Les mandalas de sable sont réalisés à 
l'aide de petits cônes de métal par lesquels s'écoulent les poudres 
colorées : ils nécessitent une minutie et une concentration 
exceptionnelle, car les moines travaillent sans aucun modèle sous les 
yeux et ils sont supposés retrouver les couleurs et l'iconographie 
dans leur propre mental déjà libéré.&lt;
</TEXT>
</DOC>
