<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026696</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026696</DOCID>
<ACCOUNT>402627</ACCOUNT>
<DATE>19950707</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060795/1652</FAB>
<NUM1>950707-2-019-08</NUM1>
<ORI1>LONDRES de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>BECKER BORIS,PIOLINE CEDRIC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-08</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<SIP1>BENEDICTE MATHIEU</SIP1>
<SOT1>A Wimbledon, les quatre favoris se retrouveront en demi-finales</SOT1>
<SU21>TENNIS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 5 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Boris Becker élimine Cédric Pioline dans la douleur</TITLE>
<TEXT>C'est fini. Dans une hystérie joyeuse ou amère, les deux hommes  se serrent la main. Cédric Pioline est épuisé, Boris Becker heureux. Il est 
20 heures à Londres, le soleil a disparu derrière les tribunes du court no 1 et 
#Wimbledon vient de vivre le plus beau match de ces championnats. Quatre heures et  
quinze minutes de tout ce qui fait le tennis : coups de théâtre, jeu violent et fragile, 
douloureux, exubérant. Les deux adversaires affirmeront, tout à l'heure,  avoir livré 
une partie " enthousiasmante ", à laquelle ils auront pris beaucoup de  " plaisir ".</TEXT>
<TEXT>
  Moins d'une heure après le début de la rencontre pourtant, Boris Becker mène par  
deux manches. Cédric Pioline se heurte à un roc : services plombés et volée 
insolente. Lui, avait fait illusion le temps de quelques services bien cognés. Puis,  
raconte Pioline, " j'ai ressenti la douleur à l'aine que j'avais contractée hier à 
l'entraînement. Alors, au lieu de servir, j'ai poussé la balle. "</TEXT>
<TEXT>
  Le Français a fait appeler le kinésithérapeute et a reçu des soins à la va-vite. L'idée 
d'abandonner lui traverse l'esprit. Il est mené 6-3, 6-1. Son service lui a échappé par 
trois fois et Boris Becker est intraitable sur le sien. Il pense à déclarer forfait : " 
J'avais mal, j'étais largement mené. Ce sont des choses qui traversent l'esprit. J'ai 
voulu attendre. J'ai fait des bons coups, et les choses sont allées mieux. "</TEXT>
<TEXT>
  Tout et rien : l'énergie du désespoir qui redonne des forces. Une balle poussée un 
brin mieux, ou plus profondément, et qui rebondit loin de la raquette assassine.  Un 
coup droit qui empile des parpaings. Dès le premier jeu du troisième set, Boris 
#Becker doit bloquer sa raquette devant ses pieds pour éviter les retours ajustés de 
Pioline. Celui-ci se sent poussé, atteint le tie-break. Il va mieux, la douleur sans  
doute évaporée dans la fièvre de son effort, de ses espoirs.</TEXT>
<TEXT>
  Cinq balles de set lui sont offertes, qu'il gâche une à une. Il finit par remporter  le 
set sur un revers perdu. Becker est vexé. Il râle sur ses fautes, râle même sur ses 
points gagnants. Il regarde Pioline capitaliser de la confiance, et le battre tantôt de la 
volée, comme lui, tantôt du fond de court, de ses larges coups droits croisés.</TEXT>
<TEXT>
#  " Parce que j'ai été blessé, explique le Français, j'ai été obligé de trouver une autre 
façon de battre Boris. Parfois, je me suis cantonné derrière la ligne de fond de court, 
parfois, je suis allé abréger les échanges à la volée. Grâce ou à cause de cette 
douleur, j'ai joué différemment. Grâce ou à cause de cette douleur, j'ai perdu ou 
gagné. "</TEXT>
<TEXT>
  En un quatrième set où il montre sa détermination, Cédric Pioline rempile encore,  à 
force de coups droits, vers le tie-break. Les deux hommes sont inséparables dans 
leurs convictions. Becker veut montrer qu'il n'est pas encore terminé, Pioline qu'il  ne 
fut pas, en septembre 1993 aux Internationaux des Etats-Unis, un simple champion  
de passage. Cédric Pioline a pris pour la première fois le service de son adversaire  
au cinquième set, à un jeu partout. Wimbledon, qui n'a connu jusque-là aucune grande  
surprise, accueillerait-il un sans-grade dans le dernier carré des demi-finales ? A la 
fin du match, Boris Becker, dans sa suffisance de vainqueur, a dit : " Pour gagner,  il 
suffit d'en avoir le désir. " Ainsi égalise-t-il.</TEXT>
<TEXT>
  Wimbledon ne veut pas du tie-break au cinquième set. La victoire est ouverte : 6-6,  
7-6, 7-7, 8-7, en de longs et énervants échanges, le match s'étire. Il se clôt sur  une 
volée jetée trop loin par Pioline. Le score en dit long sur l'âpreté du combat :  6-3, 6-
1, 6-7 (6-8), 6-7 (10-12), 9-7. " De tous les matches de ma carrière, c'est  le plus gros, 
estimera le Français. J'ai joué dans le plus grand tournoi, devant un  grand joueur, de 
façon si serrée. " Boris Becker n'avoue aucune fatigue : " J'aurais  pu jouer encore 
une demi-heure. Chaque année depuis dix ans, je dois jouer un match long. L'an 
dernier, j'avais passé cinq heures sur le court pour parvenir en quart de finale. " Des 
huit dernières confrontations avec Andre Agassi, son adversaire en demi-finale, 
#vendredi, Becker n'en a gagné aucune. Le sort fragile de son match, mercredi, lui 
permet d'espérer. Sans plus.</TEXT>
</DOC>
