<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041475</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041475</DOCID>
<ACCOUNT>421875</ACCOUNT>
<DATE>19951111</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q101195/1407</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE,CEREMONIAL,GAULLISME,DECLARATION,DEPLACEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>951111-2-007-07</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,RPR,BALLADUR EDOUARD,GISCARD D'ESTAING VALERY,DELON ALAIN,GAULLE CHARLES DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-07</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1> OLIVIER BIFFAUD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>25E ANNIVERSAIRE DE SA MORT JEUDI 9 NOVEMBRE1995</LEAD1>
<TITLE>L'hommage de la France chiraquienne au général de Gaulle</TITLE>
<TEXT> EN NOVEMBRE, il fait toujours froid. Ce jeudi 9, pour le 25e anniversaire de la mort du général de Gaulle, il a fait froid le matin et le soir. Les 
commémorations, habituelle pour celle de Colombey-les-Deux-Eglises et exceptionnelle 
pour celle des Invalides, n'ont pas réchauffé l'atmosphère : elles intervenaient deux jours 
après un remaniement gouvernemental diversement apprécié dans les rangs 
majoritaires.</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Chirac a devancé tous ses " compagnons ", en arrivant la veille à la Boisserie, 
qui fut la demeure du général. Il y a passé la nuit seul le chancelier allemand Konrad 
Adenauer, au début des années 60, l'avait fait avant lui et il a déposé, tôt jeudi, une gerbe 
tricolore en forme de croix de Lorraine sur la tombe du chef de la France libre. M. Chirac 
était accompagné de l'amiral Philippe de Gaulle et de son fils, Jean, tous deux 
#parlementaires RPR, ainsi que du maire de Colombey, Jean Raullet. Deux cents personnes 
ont bravé la brume pour venir applaudir le président à la sortie du cimetière.</TEXT>
<TEXT>
#  Plus tard, cent quarante parlementaires RPR, sur trois cent cinquante, sont arrivés par le 
train pour assister à une messe célébrée par l'abbé Lambert. Ils étaient avec le premier 
ministre, Alain Juppé, entouré de huit membres de sa deuxième équipe : Jacques Toubon, 
Roger Romani, Pierre-André Périssol, Jacques Godfrain, Michel Barnier, Anne-Marie 
Couderc, Eric Raoult et Hervé Gaymard. Deux femmes étaient très entourées : Elisabeth 
Hubert et Colette Codaccioni, deux " débarquées " du premier gouvernement de M. 
#Juppé. L'absence d'Edouard Balladur et de Nicolas Sarkozy a été remarquée par les " 
compagnons ". L'ancien chef du gouvernement a expliqué, sur LCI, que le général avait eu 
du succès " parce qu'il avait des dons exceptionnels d'anticipation de l'avenir ". M. 
Balladur se rendra en décembre à Colombey, avec des habitants du 15e arrondissement de 
Paris, dont il est l'élu.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " LA LUEUR DE L'ESPÉRANCE "</TEXT>
<TEXT>
  Pour sa part, l'ancien président de la République Valéry Giscard d'Estaing a déclaré, sur 
RTL, que le fondateur de la Ve République avait été " un chef d'Etat extraordinaire ", que 
les Français n'ont " pas aimé jusqu'au bout ", car ils " se sont détachés de lui à partir de 
1965 ". Avec son premier ministre, le nouveau président, lui, a participé, dans la soirée, à 
un hommage officiel sur l'esplanade des Invalides, organisé à l'initiative de l'Institut 
Charles-de-Gaulle.</TEXT>
<TEXT>
 Un détachement interarmées de huit cents soldats, porteurs de torches, a formé une 
gigantesque croix de Lorraine, éclairée de bleu, de blanc et de rouge. Le spectacle était 
télévisuel et les Parisiens n'étaient pas nombreux derrière des grilles lointaines. Trois 
comédiens ont lu des écrits gaullistes : Jean Piat a récité du Malraux, François Chaumette, 
l'extrait d'un discours prononcé par le général, le 27 juin 1943, sur la place Gambetta à 
Tunis, et Alain Delon, un passage des Mémoires de guerre : " Vieil homme, recru 
#d'épreuves, détaché des entreprises, sentant venir le froid éternel, mais jamais las de 
guetter dans l'ombre la lueur de l'espérance ! " Dans le ciel, deux projecteurs ont formé un 
" V " de la victoire.</TEXT>
</DOC>
