<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001548-19940413</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001548-19940413</DOCID>
<ACCOUNT>332434</ACCOUNT>
<DATE>19940413</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>04121816</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT;DECRET,CLINIQUE;ANALYSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>GYNECOLOGIE,PROJET,MORTALITE,MERE,CHIFFRE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>HAUT COMITE DE LA SANTE PUBLIQUE</NAMES>
<NAMES>VEIL SIMONE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NOUCHI FRANCK</AUTHOR>
<PAGE>203</PAGE>
<LEAD1>LE 12 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>MÉDECINE&gt; Décidant la fermeture de nombreuses petites maternités&gt; Le gouvernement adopte un plan pour la sécurité de la grossesse et de l'accouchement</TITLE>
<TEXT>Simone Veil, ministre des affaires sociales, de la santé et de la ville, devait présenter, mardi 12 avril, un plan destiné à réduire, 
en France, la mortalité maternelle et infantile. Ce plan fait suite à 
un rapport du Haut Comité de la santé publique. Il vise quatre 
objectifs à atteindre dans les cinq prochaines années : diminuer la 
mortalité maternelle de 30 % ; abaisser la mortalité périnatale de 20 
% ; réduire l'hypotrophie de 25 % ; réduire de moitié le nombre de 
femmes peu ou pas suivies pendant leur grossesse. Dès la fin de 
l'année 1995, un décret exigera pour les maternités effectuant plus 
de 1 500 accouchements par an la présence sur place d'un 
gynécologue-obstétricien, d'un anesthésiste-réanimateur et d'un 
pédiatre vingt-quatre heures sur vingt-quatre.</TEXT>
<TEXT>
 Le fait est suffisamment rare pour qu'il soit d'emblée souligné : il 
est des rapports qui ne restent pas lettre morte. Mieux, il est des 
rapports dont les recommandations sont suivies d'effets. C'est le cas 
du plan d'action gouvernemental visant à améliorer la sécurité de la 
grossesse et de la naissance en France, qui reprend largement les 
recommandations du rapport du Haut Comité de la santé publique (le 
Monde du 21 janvier 1993), en décidant _ sauf dérogations _ la 
fermeture des quelque 200 maternités où sont pratiqués moins de 300 
accouchements par an.</TEXT>
<TEXT>
  Les quatorze spécialistes rapporteurs du Haut Comité avaient brossé 
un panorama de la situation pour le moins préoccupant. Décrivant de " 
très graves anomalies et insuffisances " dans l'organisation des 
soins et " en particulier " dans l'accueil des urgences 
obstétricales, ils mettaient l'accent sur " le manque le plus criant 
" à leurs yeux : " l'absence de personnel médical qualifié pour 
l'accueil des urgences obstétricales ".</TEXT>
<TEXT>
  Résultat, le taux de mortalité maternelle est actuellement en 
France de 9,3 pour 100 000 naissances, contre 6 ou 7 dans les pays du 
nord de l'Europe. En ce qui concerne la mortalité périnatale _ celle 
qui précède ou suit la naissance _, la France se situe au 13 rang 
européen. Elle occupe la même place pour ce qui est de la mortalité 
infantile. On s'aperçoit en outre que si 50 % des femmes enceintes 
ont bénéficié d'au moins 6 consultations en maternité avant 
l'accouchement, 6 % (soit 32 000 par an) n'ont jamais consulté 
l'équipe obstétricale avant leur accouchement. Chez les 1 % de femmes 
qui ne sont pas ou sont très peu suivies au cours de leur grossesse, 
le taux de mortalité périnatale est multiplié par 4 ou 5, le risque 
d'hypotrophie (faible poids de naissance) par 3 ou 4 et le taux de 
prématurité par 4.</TEXT>
<TEXT>
  Selon une enquête réalisée en 1989, il apparaît que dans plus de la 
moitié (59 %) des 402 maternités réalisant moins de 500 accouchements 
par an, on ne comptait aucun gynécologue-obstéricien présent 
vingt-quatre heures sur vingt-quatre. Il n'y avait aucun anesthésiste 
présent de manière permanente dans 88 % de ces maternités publiques 
ou privées.</TEXT>
<TEXT>
  Devant un tel constat, le gouvernement a donc décidé la mise en 
oeuvre d'un plan d'action qui définit des objectifs précis et 
ambitieux : obtenir, dans les cinq prochaines années, une diminution 
de la mortalité maternelle de 30 %, un abaissement de la mortalité 
périnatale de 20 %, une réduction du nombre de nouveau-nés 
hypotrophiques de 25 % et une réduction de moitié du nombre de femmes 
peu ou pas suivies pendant leur grossesse.</TEXT>
<TEXT>
  Améliorer la couverture médicale </TEXT>
<TEXT>
  Les plus importantes mesures décidées visent à accroître la 
sécurité lors de l'accouchement. A cette fin, un décret devrait 
prochainement décrire les conditions techniques d'organisation et de 
fonctionnement qui seront exigées dans toutes les maternités 
publiques et privées. Selon le ministère des affaires sociales, ce 
texte " rendra notamment opposable un seuil de sécurité minimale 
d'activité fixé à 300 accouchements par an ". Une dérogation à cette 
norme sera prévue dans le décret de manière à maintenir une maternité 
pratiquant moins de 300 accouchements par an si celle-ci est en 
conformité et située à plus de quarante-cinq minutes d'une autre 
maternité dépassant ce seuil d'activité. Ce décret précisera aussi 
les normes minimales requises en matière d'équipements et de 
matériels (secteur opératoire obstétrical, salles de travail et de 
pré-travail...). Enfin, point important, ce texte définira 
l'échéancier à respecter pour améliorer progressivement la couverture 
médicale des maternités.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, indique-t-on au ministère des affaires sociales, " dès la 
fin de l'année 1995, le décret exigera pour les maternités de plus de 
1 500 accouchements la présence sur place d'un 
gynécologue-obstétricien, d'un anesthésiste-réanimateur et d'un 
pédiatre vingt-quatre heures sur vingt-quatre ". Pour les maternités 
effectuant 300 à 1 500 accouchements par an, il exigera à cette même 
date " une astreinte obligatoire d'un gynécologue-obstétricien, d'un 
anesthésiste-réanimateur et le cas échéant d'un pédiatre d'astreinte 
". Les normes en personnels concernant les maternités de plus de 1 
500 accouchements par an seront progressivement étendues aux autres 
maternités " afin qu'en l'an 2000 toutes les maternités puissent 
disposer de la présence vingt-quatre heures sur vingt-quatre " d'un 
gynécologue-obstétricien, d'un anesthésiste-réanimateur et d'un 
pédiatre. Mme Veil a aussi annoncé que, désormais, l'analgésie 
péridurale deviendra un droit pour toutes les femmes qui le désirent, 
" quels que soient l'indication et le lieu d'accouchement ", et 
qu'elle sera prise en charge à 100 % par l'assurance-maladie (jusqu'à 
présent, dans le secteur privé, elle n'était remboursée que sur 
indication obstétricale). D'autre part, une circulaire va être 
adressée aux hôpitaux pour encourager la création de chambres 
mère-enfant _ dites unités kangourou _ dans les services de 
gynéco-obstétrique et dans les unités de néo-natalogie. Enfin, de 
manière à mieux comprendre l'évolution du taux de mortalité 
maternelle, une analyse de tous les cas de décès maternels sera 
réalisée au niveau national par un comité d'experts qui devra chaque 
année publier un rapport.</TEXT>
<TEXT>
  Aussi justifié soit-il, ce plan risque de faire grincer quelques 
dents, en particulier du côté des municipalités concernées par la 
fermeture des petites maternités. Avant même que ces mesures n'aient 
été rendues publiques, la Fédération nationale des maternités des 
hôpitaux de proximité avait pris les devants en affirmant qu'aucun 
rapport n'avait jamais pu " apporter la preuve tangible de la 
dangerosité des petites maternités ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
