<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000662-19940706</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000662-19940706</DOCID>
<ACCOUNT>343689</ACCOUNT>
<DATE>19940706</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>SIGNATURE,DATE;VOYAGE ETRANGER;RETRAITEMENT,EAU;INDUSTRIE,LISTE;CEREALE,</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,CHINE,RELATION ECONOMIQUE,CHIFFRE,ACCORD,PROJET</SUBJECTS>
<FAB>07051203</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE A L'ETRANGER;</SUBJECTS>
<NOTE>DOC AVEC UN DESSIN DE PESSIN</NOTE>
<NAMES>LONGUET GERARD</NAMES>
<NAMES>LONGUET GERARD,WU YI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LE BOUCHER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>89</PAGE>
<LEAD1>VISITE OFFICIELLE DE G.LONGUET A PEKIN AVEC 120 DIRIGEANTS FRANCAIS</LEAD1>
<TITLE>ENTREPRISES&gt; Début de la normalisation commerciale entre Paris et Pékin&gt; La France projette de conclure avec la Chine pour 5 milliards de francs de contrats</TITLE>
<TEXT>PEKIN</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 A l'occasion de la visite officielle d'une semaine qu'il effectue en 
Chine, Gérard Longuet, le ministre de l'industrie, des PTT et du 
commerce extérieur, a signé à Pékin, lundi 4 juillet, avec Mme Wu Yi, 
ministre du commerce extérieur, une série de contrats et surtout de 
projets de contrats qui marque le tout début de la réouverture du 
marché chinois aux entreprises françaises. La visite du ministre 
français en Chine à la suite de celle de M. Balladur en avril, 
correspond à la volonté du gouvernement français de " normaliser " 
les relations entre les deux pays. Elles avaient été " refroidies " 
les deux années précédentes après l'affaire des ventes d'armes 
françaises à Taïwan. Le ministre français a été reçu par le président 
de la République, Jiang Zemin, ce qui est interprété positivement par 
la délégation française. M. Jiang doit venir en visite officielle à 
Paris à la rentrée.</TEXT>
<TEXT>
 Mme Wu, qui a estimé à 1 000 milliards de dollars le total des 
importations que devrait réaliser son pays en l'an 2000, a invité les 
entreprises françaises à écarter tout " romantisme " et à présenter 
de " bons projets ". Ce discours réaliste, sinon dur, a rappelé aux 
120 dirigeants français membres de la délégation qu'ils ne sont pas 
les seuls à faire leur cour aux Chinois.</TEXT>
<TEXT>
  Néanmoins une série de protocoles a été conclue. Ils vont du 
doublement de la centrale électrique de Lonhuang par GEC-Alsthom (1,8 
milliard de francs) à la construction de cinq usines de traitement 
des eaux par Degrémont, en passant par la livraison de matériel 
téléphonique par la SAT ou l'importation de sérum par la PMI 
Franche-Comté Sérum. D'autre projets moins avancés ont donné lieu à 
des protocoles d'intention comme la construction d'un métro à 
Quingdao, dans la province du Shangdong. " Nous sommes à nouveau 
persona grata ", selon Pierre Bilger, directeur général de 
GEC-Alsthom, qui se réjouit de son éventuelle entrée sur le marché 
des métros chinois après les échecs initialement subis à Pékin, 
Shanghaï et Canton.</TEXT>
<TEXT>
 De son côté, l'Aérospatiale a proposé une collaboration multiple, en 
particulier dans les satellites, à ses homologues. Enfin, les 
sociétés Saint-Gobain, Alcatel, PMI ACI (informatique) ou encore Plan 
Créatif (design) ont annoncé des projets de sociétés communes avec 
des entreprises chinoises.</TEXT>
<TEXT>
  Ces projets, additionnés pour l'occasion, sont loin d'être tous 
achevés. Au total ils représenteraient 5 milliards de francs sur 
plusieurs années. La France a mis à la disposition des exportateurs 
un protocole financier de 600 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
 Mme Wu a affirmé que la Chine reprendra ses achats de céréales 
françaises, ce qui est " le signe le plus positif ", selon M. Longuet 
car il était inattendu.&lt;
</TEXT>
</DOC>
