<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034908</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034908</DOCID>
<ACCOUNT>413464</ACCOUNT>
<DATE>19950923</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220995/1304</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,RER</SUBJECTS>
<NUM1>950923-2-011-35</NUM1>
<NAMES>DENECHE ABDELKRIM,GIA,GROUPE ISLAMIQUE ARME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>HERZBERG NATHANIEL</AUTHOR>
<SIP1> NATHANIEL HERZBERG</SIP1>
<SU21>ATTENTATS &gt;M. DEBRE MET EN CAUSE L'ATTITUDE D'ALGER DANS LA LUTTE ANTITERRORISTE &gt;</SU21>
<SYE1>FRANCE,ALGERIE</SYE1>
<SYF1>ATTENTAT</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les policiers français vont examiner les effets personnels d'Abdelkrim  Deneche</TITLE>
<TEXT> TROIS PAIRES de lunettes, deux bracelets-montres et un avis de virement-postal : à défaut d'interroger Abdelkrim Deneche, les policiers français vont 
pouvoir se pencher sur ses effets personnels. Le gouvernement suédois a en effet autorisé, 
jeudi 21 septembre, l'envoi vers la France de quelques pièces appartenant à l'Algérien 
soupçonné par les enquêteurs d'être impliqué dans l'attentat qui avait tué sept personnes, 
le 25 juillet, dans la station de RER Saint-Michel, à Paris. Ces objets " seront restitués à la 
Suède lorsque l'enquête en France sera terminée ", a précisé le ministère de la Justice 
suédois, qui n'a, en revanche, pas indiqué la date de cet envoi.</TEXT>
<TEXT>
  Saisies par les policiers suédois au domicile d'Abdelkrim Deneche, ces pièces sont jugées 
d'une grande importance par le juge Jean-François Ricard. Le magistrat souhaite en effet 
les présenter au principal témoin, un gendarme breton en permission, qui affirme avoir vu 
Abdelkrim Deneche dans le RER quelques minutes avant l'explosion. Le fonctionnaire 
avait notamment donné des détails sur la montre et les lunettes portées par cet homme, 
dont le comportement avait éveillé son attention. La police entend aussi faire analyser 
l'avis de virement postal que l'Algérien aurait signé dans un bureau de la banlieue sud de 
Stockholm le jour de l'attentat. Les enquêteurs, pour qui Abdelkrim Deneche demeure 
suspect, aimeraient pouvoir s'assurer que ce document n'a pas été falsifié.</TEXT>
<TEXT>
  En l'état actuel de l'enquête, la piste de celui qui était présenté comme le suspect numéro 
un, paraît des plus fragiles. Il y a six semaines, le journal algérien La Tribune le désignait 
comme un des chefs du GIA en Europe. Derrière le rédacteur du bulletin pro-GIA Al 
Ansar, assurait le journal, se cachait un militant actif du Groupe islamique armé, 
organisant, à partir de la Suède où il vivait depuis plusieurs années, de nombreux attentats. 
Il y a un mois, le juge Ricard, sous couvert de vacances, sautait dans un avion pour tenter 
d'entendre cet homme. Les enquêteurs assuraient d'ailleurs qu'il se trouvait à Paris le jour 
du premier attentat. Aujourd'hui, le portrait du dangereux terroriste semble avoir laissé 
place à celui d'un illuminé, parlant beaucoup mais dont on ignore les réels agissements. Les 
autorités suédoises, elles, doutent en tout cas de son implication dans l'attentat de Saint-
Michel.</TEXT>
<TEXT>
  Fortes de l'alibi présenté par l'Algérien, elles ne semblent pas décidé à l'extrader vers la 
France. Certes, arrêté le 21 août, il est toujours maintenu en détention à la demande de la 
SÄpo, la police secrète suédoise, en vertu de la loi anti-terroriste. Mais Stockholm a tenu à 
préciser, jeudi, que le feu vert du gouvernement concernant les effets personnels de 
l'Algérien ne présageait en rien de la décision sur une éventuelle extradition. " Ce sont 
deux choses différentes ", a affirmé le ministère de la Justice. Tout porte à croire, 
d'ailleurs, que le gouvernement suédois donnera sa préférence à la procédure d'expulsion 
engagée contre lui par la SÄpo, qui le juge " indésirable " dans le royaume. Si tel était le 
cas, on ignore vers quel pays il serait expulsé.</TEXT>
</DOC>
