<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001323-19940913</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001323-19940913</DOCID>
<ACCOUNT>350980</ACCOUNT>
<DATE>19940913</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09121358</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT CREUSE;DEPARTEMENT MEURTHE ET MOSELLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION CANTONALE PARTIELLE,1994,RESULTAT</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-07</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>76</PAGE>
<LEAD1>CREUSE ET MEURTHE ET MOSELLE</LEAD1>
<TITLE>Deux élections cantonales partielles</TITLE>
<TEXT>CREUSE : canton de Gentioux-Pigerolles (2 tour).</TEXT>
<TEXT> I., 1 342 ; V., 1 061 ; A., 20,93 % ; E., 1 021.</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Gourdy, RPR-UDF, m. de La Nouaille, 530 (51,90 %), ÉLU.</TEXT>
<TEXT>
  François Chatoux, sout. PS, m. de Faux-la-Montagne, 491 (48,09 %).</TEXT>
<TEXT>
  [Confirmant son bon score du premier tour, M. Gourdy réussit à 
enlever au PS le siège de Pierre Laurent, décédé en juin dernier. M. 
Gourdy, qui a profité de la meilleure mobilisation des électeurs, 
conforte la majorité de Bernard de Froment (RPR), devenu président du 
conseil général de cet ancien fief de gauche lors des élections 
cantonales de mars dernier. Le candidat soutenu par le PS, qui a 
pourtant bénéficié du désistement des deux autres candidats de 
gauche, n'est pas parvenu à mobiliser suffisamment pour transformer 
en victoire la majorité de voix recueillies au premier tour par les 
candidats de gauche. </TEXT>
<TEXT>
 4 septembre 1994 : I., 1 343 ; V., 1 000 ; A., 25,53 % ; E., 975 ; 
Pierre Gourdy, 469 (48,10 %) ; François Chatoux, 274 (28,10 %) ; 
Roger Fidany, PC, 140 (14,35 %) ; Patrick Thévenot, div. g., 92 (9,43 
%).</TEXT>
<TEXT>
  29 mars 1992 : I., 1 429 ; V., 941 ; A., 34,14 % ; E., 861 ; Pierre 
Laurent, PS, 622 (72,24 %) ; François Christin, 239 (27,75 %).] </TEXT>
<TEXT>
 MEURTHE-ET-MOSELLE : Chambley-Bussières (1 tour).</TEXT>
<TEXT>
  I., 2 240 ; V. 1 465 ; A., 34,59 % ; E., 1 433.</TEXT>
<TEXT>
  Maryse Marion, UDF-CDS, c. s., m. de Waville, 702 (48,98 %) ; René 
Jacquemin, div.d., m. de Villecey-sur-Mad, 615 (42,91 %) ; Jeanine 
Massart, FN, 88 (6,14 %) ; Fernand de Matteis, PC, 28 (1,95 %).</TEXT>
<TEXT>
 [En mars dernier, Mme Marion, conseiller général sortant, avait été 
réélue avec une seule voix d'avance, au second tour, sur son 
adversaire René Jacquemin. Ce dernier avait obtenu du tribunal 
administratif de Nancy l'annulation de l'élection. Le Parti 
socialiste ayant décidé de ne présenter ni de ne soutenir aucun 
candidat, la partielle de dimanche a pris des allures de duel entre 
les adversaires du second tour du printemps dernier, au bénéfice de 
Mme Marion, qui manque de quinze voix seulement son élection dès le 
premier tour. Victime de ce duel, la candidate du Front national 
subit un recul sensible. De son côté le candidat communiste n'a pas 
profité de sa position de seul candidat de gauche.] </TEXT>
<TEXT>
  22 mars 1994 : I., 2 247 ; V., 1 490 ; A., 33,68 % ; E., 1 409 ; 
Maryse Marion, 525 (37,26 %) ; René Jacquemin, 347 (24,62 %) ; Gérard 
André, PS, 256 (18,16 %) ; Jeannine Massart, 192 (13,62 %) ; Gérard 
Chol, div.d., 48 (3,40 %) ; Fernand de Matteis, 41 (2,90 %).]         
&gt;
                               
</TEXT>
</DOC>
