<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000603-19940905</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000603-19940905</DOCID>
<ACCOUNT>350224</ACCOUNT>
<DATE>19940905</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,GRANDE BRETAGNE,SONDAGE,LANGUE FRANCAISE</SUBJECTS>
<FAB>35</FAB>
<SUBJECTS>CULTURE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>Pour écouter la BBC et connaître ses fréquences, consulter le Minitel: 3614 code BBC. &gt; ( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UN DESSIN DE BRITO )</NOTE>
<NAMES>BBC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>ROCHE MARC</AUTHOR>
<PAGE>69</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; BBC RADIO: SAISON FRANÇAISE&gt; Chasser la francophobie</TITLE>
<TIO1>SAISON FRANCAISE</TIO1>
<TEXT>"FRENCH CHALLENGE", le défi français: afin de tenter de chasser les stéréotypes qu'entretiennent les Britanniques sur les Français, la 
BBC diffuse une série de programmes destinés à assurer une meilleure 
compréhension de la langue et de la culture de notre pays. Les cinq 
stations de radio nationales, les radios locales et les deux chaînes 
de télévision, BBC 1 et BBC 2, participent à cette "Saison 
française", dont le coup d'envoi a été donné, samedi 27 août, sur le 
petit écran avec la diffusion du film Jean de Florette, de Claude 
Berri.</TEXT>
<TEXT>
 L'opération s'étale sur six semaines et comprend une cinquantaine de 
programmes différents: cours de langue intensifs destinés aux 
débutants, programmes sur la gastronomie et les vins, sur la mode, la 
culture, le tourisme et les... jardins. Parmi les animateurs figurent 
le chanteur Sacha Distel et l'animateur de radio Tom Vernon, qui a 
exploré la France rurale à bicyclette.</TEXT>
<TEXT>
 Malgré la francophobie d'une certaine presse populaire londonienne, 
l'image que la majorité des Britanniques ont de la France et des 
Français se décline désormais _ avec quelques nuances _ plutôt en 
rose. C'est en tout cas ce que révèle l'enquête commandée par la BBC 
pour "French Challenge" à l'institut de sondages Mori. Les citoyens 
de Sa Gracieuse Majesté admirent en vrac la gastronomie, la SNCF, un 
french mode de vie plus détendu, et le romantisme français. En 
revanche, la télévision, la musique pop et les films français n'ont 
guère la cote outre-Manche. Si 62% des personnes interrogées 
déclarent aimer la France, la cote d'amour reste inférieure à celle 
de l'Allemagne et l'Espagne. Petit détail: les jeunes se déclarent 
plus francophiles que les adultes.</TEXT>
<TEXT>
  Les Français les plus connus? Dans l'ordre, Sacha Distel, le 
footballeur Eric Cantona, avant-centre du Manchester United, et 
l'acteur Gérard Depardieu. La Française la plus célèbre demeure 
incontestablement Brigitte Bardot. Bref, "l'image de la France en 
Grande-Bretagne est bien meilleure qu'on ne le croit généralement", 
conclut le responsable du sondage, Warren Hatter.&lt;
</TEXT>
</DOC>
