<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000609-19940406</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000609-19940406</DOCID>
<ACCOUNT>331447</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Afin de recréer un intérêt pour l'Europe politique, aujourd'hui vouée au silence, il faut favoriser, par la confrontation des discours, l'émergence  d'une parole collective.</CHA1>
<DATE>19940406</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>EUROPE;EUROPE ORIENTALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSTITUTION POLITIQUE,ESPACE UNIQUE,INSTANCE</SUBJECTS>
<FAB>04051122</FAB>
<NOTE>Directeur de recherche au CNRS, Dominique Wolton est, notamment, l'auteur de la Dernière Utopie. Naissance de l'Europe démocratique (Flammarion).</NOTE>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>WOLTON DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>311</PAGE>
<LEAD1>EUROPE POLITIQUE, CONDITIONS,CONSEQUENCE</LEAD1>
<TITLE>DEBATS&gt; EUROPE&gt; Un silence assourdissant</TITLE>
<TEXT>UN silence assourdissant est retombé sur l'Europe. Deux exemples en témoignent. Au 15 mars 1994, l'Europe est passée de douze à seize 
avec l'acceptation des candidatures de la Suède, de la Finlande, de 
la Norvège et de l'Autriche pour le 1 janvier 1995. Sans débats, sans 
passions ni intérêts. Comme une fatalité. En juin 1994 auront lieu 
les élections pour le Parlement européen, seule instance réellement 
démocratique de l'Europe, aux pouvoirs renforcés depuis 1992. Sans 
échanges, sans enthousiasme, avec à peine le cliquetis des appareils 
politiques pour la composition des listes. L'Europe pourra-t-elle 
continuer à se faire dans la demi-indifférence, loin des peuples et 
des citoyens, alors que Maastricht, en 1992, a consacré le début de 
l'Europe politique ? </TEXT>
<TEXT>
Le vrai défi est : comment recréer un intérêt pour l'Europe ? A trois 
conditions. La première, admettre la rupture radicale entre l'Europe 
économique et l'Europe politique. L'une n'est pas la continuité de 
l'autre. Hier, il s'agissait de mobiliser 350 000 personnes, 
aujourd'hui de mobiliser 350 millions d'Européens. Changement 
considérable d'échelles, de valeurs, de logiques, de symboles. Tant 
que cette rupture ne sera pas intégrée par les élites qui ont fait 
l'Europe pendant quarante ans, il sera difficile de mobiliser les 
peuples. L'enjeu ? La création volontaire, pacifique, du plus grand 
espace politique démocratique du monde, à partir de vieux peuples, 
cultivés et sophistiqués, mais perclus par l'histoire de leurs 
divisions.</TEXT>
<TEXT>
  La seconde condition : relancer une réflexion, mais à condition de 
sortir de la dichotomie ruineuse du débat sur Maastricht entre, d'un 
côté, la minorité élitiste, en avance, moderniste, qui allait " dans 
le bon sens ", et de l'autre, les frileux, soupçonnés d'être 
anti-européens, craintifs de l'avenir et conservateurs. Avec le 
suffrage universel, il n'y a plus d'un côté ceux qui sont en avance 
et de l'autre ceux qui sont en retard. Tout le monde est à égalité, 
avec simplement des opinions et des idéologies plus ou moins 
opposées.</TEXT>
<TEXT>
  La troisième condition : ne pas " nationaliser " les élections 
européennes. Pour la France, par exemple, ne pas en faire un test des 
présidentielles. D'abord parce que le clivage sur l'Europe ne recoupe 
pas le clivage gauche/droite, mais passe, on le sait depuis toujours, 
au sein de chaque camp. Ensuite, parce que l'annexion de l'Europe 
dans le champ politique national interdit tout simplement d'inventer 
autre chose. Enfin parce que " nationaliser " le débat sur l'Europe 
signifierait son absence d'autonomie, celle-ci devenant une " 
sous-traitance " des discours politiques nationaux.</TEXT>
<TEXT>
  Elargir le cercle des discours</TEXT>
<TEXT>
  Ces trois changements d'attitude signifient au moins une chose 
capitale pour l'Europe : accepter le temps pour laisser se constituer 
des arguments et des oppositions. Tout a été très vite : les 
décisions sont en avance sur les expériences et les représentations 
collectives. D'ailleurs, le demi-silence des hommes politiques, et de 
presque tout le monde, traduit cette réalité toute simple : personne 
ne sait très bien comment s'y prendre pour faire naître cette Europe 
démocratique. Rien d'extraordinaire. Mais raison de plus pour être 
modeste. Trois conséquences en découlent.</TEXT>
<TEXT>
  D'abord éviter de tout figer autour de l'opposition 
fédération-confédération. La charge affective entourant ces thèmes 
empêche d'avancer, alors que le grand changement, par rapport à il y 
a cinquante ans, est justement qu'il y a eu un passage à l'acte. 
L'Europe s'est engagée dans la construction politique en relativisant 
le caractère irréductible des choix, et elle se fera probablement en 
empruntant empiriquement à ces deux schémas. Les médias, si souvent 
collés à la communication des hommes politiques, pourraient ici jouer 
un autre rôle, en donnant la parole à tous ceux qui ont à dire et à 
proposer, alors que, pour l'instant, seuls quelques spécialistes 
s'expriment. Il est essentiel d'ouvrir des tribunes, d'élargir le 
cercle de la communication, de favoriser une prise de parole pour 
tous ceux qui jusqu'à présent n'ont pas été habitués à s'exprimer sur 
l'Europe. Utopique, l'idée d'élargir le cercle des discours ? Pas 
plus que de vouloir créer l'Europe des citoyens. Les deux vont de 
pair. </TEXT>
<TEXT>
  Deuxièmement : changer de vocabulaire. Non seulement la dichotomie 
gauche-droite est prématurée pour l'Europe, mais surtout la 
problématique a changé. Il ne s'agit pas d'abord de combattre des 
adversaires, encore peu identifiés, mais de construire, et d'énoncer 
des projets. Autrement dit, puisque personne n'est " en avance " sur 
autrui, dans un espace politique européen encore peu défini, on 
pourrait passer du présupposé de mauvaise foi, souvent 
caractéristique du discours politique, au présupposé de bonne foi 
mutuelle. Ce passage ne traduirait ni naïveté ni croyance dans la fin 
des antagonismes, mais plutôt la lucidité sur l'état actuel des 
débats et sur la nécessité vitale d'inventer un nouveau modèle de 
communication politique.</TEXT>
<TEXT>
  Partir de l'histoire</TEXT>
<TEXT>
  Troisième conséquence : changer de référence. Le maître mot, 
pendant les quarante premières années de l'Europe, fut celui 
d'harmonisation. Harmonisation des normes et des règlements. Pour un 
bon moment le maître mot de l'Europe politique naissante sera celui 
de cohabitation. Cohabitation des discours, des valeurs, des 
représentations, des cultures, des symboles. La signification de ce 
changement ? La prise de conscience de la différence de nature entre 
les deux Europes. On harmonise des politiques économiques et 
financières, on n'harmonise pas des peuples. On organise leur 
cohabitation, condition préalable à leur rapprochement ultérieur. 
Dans la cohabitation, il y a à la fois le respect de l'autre et 
l'égalité des identités. D'un seul coup on réintègre la géographie et 
l'histoire, ces deux dimensions indispensables à toute construction 
européenne. La tragédie yougoslave, à vouloir les oublier, en 
rappelle le prix.</TEXT>
<TEXT>
  Cette " révolution culturelle " aurait peut-être l'avantage de 
favoriser une certaine imagination. Que faire pour cela ? D'abord 
admettre que, pour inventer, il faut partir de l'histoire et de la 
connaissance du passé. Partir de l'histoire, c'est partir des 
identités collectives. Donc reprendre le débat qui émergea avec 
Maastricht, mais fut escamoté sur les notions essentielles : 
l'identité, la nation, la mémoire, la patrie, la religion. Comment 
vouloir construire un cadre démocratique si dans un premier temps le 
cadre d'expérience des millions d'individus qui y vivent n'est pas 
respecté ? </TEXT>
<TEXT>
  Bien sûr, pendant les quarante premières années, il fallait se 
méfier du passé, justement pour s'en détacher, et accrocher l'idée 
d'Europe. Mais aujourd'hui c'est chose faite, et pour créer une 
adhésion collective, il faut, au contraire, partir de l'expérience 
des uns et des autres, pour aller plus loin. Plonger dans l'histoire, 
les mots, les traditions, les représentations, les stéréotypes des 
uns et des autres, afin de se connaître et de se tolérer, car tel est 
bien le défi principal. Pour le dire d'un mot, si l'économie fut la 
discipline de l'Europe du Marché commun, ce sont les autres sciences 
sociales, toutes les sciences sociales, qui sont la condition de la 
naissance de l'Europe politique.</TEXT>
<TEXT>
  Ensuite, cela passe par un regard différent sur l'Europe de l'Est. 
Retrouver la deuxième moitié de l'Europe, c'est, là aussi, respecter 
l'histoire, et notamment celle des religions, catholique, 
protestante, juive, orthodoxe et musulmane, à qui il pourrait 
également être demandé de faire un effort pour sortir de leurs 
ancestrales méfiances... </TEXT>
<TEXT>
  C'est aussi le moyen d'ouvrir ce débat fondamental, et difficile, 
sur les frontières de l'Europe. Pourquoi intégrer l'Europe du Nord, 
riche, et non l'Europe de l'Est, plus pauvre ? Sans parler des 
frontières du Sud. Pourquoi des années d'attente pour les uns et non 
pour les autres ? N'est-ce pas déjà la reconnaissance d'une Europe à 
deux voire à trois vitesses ? Mais alors le sens du projet européen 
est-il économique ou politique ? L'attitude à l'égard de l'Europe de 
l'Est symbolise une des causes centrales de l'échec ou de la réussite 
de l'Europe : la capacité à lutter contre l'exclusion et à inventer 
un autre modèle de solidarité sociale et culturelle.</TEXT>
<TEXT>
  L'Europe de l'Est est enfin le test d'un autre enjeu : 
l'acceptation de l'autre. L'Europe ne peut devenir ni un bunker ni un 
espace ouvert à tous les vents, et le principe de semi-ouverture à 
inventer découle en bonne partie de l'attitude adoptée à l'égard de 
la deuxième moitié de l'Europe, où l'on trouve tout de suite la 
question des différences. Le problème principal aujourd'hui n'est pas 
la dimension utopique du projet de l'Europe politique, mais de faire 
comme si la difficulté essentielle, l'acceptation de l'autre, était 
déjà réglée.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin comment aller plus loin dans l'Europe politique sans 
valoriser ce qui s'est déjà fait ? Expliquer cette histoire, avec ses 
réussites et ses échecs, ses bonnes et mauvaises notes, c'est aussi 
rendre hommage à tous ceux, hommes et femmes, connus et inconnus, qui 
en moins de deux générations, et après deux guerres, ont réussi 
l'impossible.</TEXT>
<TEXT>
  On ne réussira l'Europe politique, contrairement à l'Europe 
économique, que par l'adhésion à des valeurs. Et cela passe par des 
idées et des échanges. Beaucoup d'idées et beaucoup d'échanges, pour 
favoriser, par la confrontation des discours, l'émergence progressive 
d'une parole collective, condition de l'appropriation de cet immense 
et inédit chantier politique. Car il n'y a pas de démocratie sans 
médiatisation par les discours, et ceux-ci sont, pour le moment, trop 
peu nombreux. Pour symboliser ce qui sépare les deux étapes de 
l'Europe, on peut dire que l'écu et l'harmonisation sont à l'Europe 
économique ce que les mots et la cohabitation sont à la naissance de 
l'Europe politique. Une légère différence.... &lt;
</TEXT>
</DOC>
