<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002961-19941024</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002961-19941024</DOCID>
<ACCOUNT>356553</ACCOUNT>
<DATE>19941024</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>STAGE,EUROPE,COMMUNE,REGION</SUBJECTS>
<FAB>42</FAB>
<SUBJECTS>;AGRICULTURE,ENVIRONNEMENT;VILLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COLLOQUE,ANNONCE</SUBJECTS>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<PAGE>64</PAGE>
<LEAD1>ANNONCE DE PLUSIEURS COLLOQUES CONCERNANT LES COLLECTIVITÉS LOCALES</LEAD1>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; REPÈRES&gt; BLOC-NOTES&gt; AGENDA</TITLE>
<TEXT>Agriculture et environnement. _ Comment garantir le développement des exploitations agricoles tout en préservant les équilibres écologiques 
? Des experts européens tenteront de répondre à cette question au 
cours des rencontres qu'organise l'Institut des managers européens, à 
Niort (Deux-Sèvres), les jeudi 27 et vendredi 28 octobre.</TEXT>
<TEXT>
 Renseignements au (16-1) 42 12 64 60</TEXT>
<TEXT>
 Accueils des villes françaises.</TEXT>
<TEXT>
 Jusqu'au 7 novembre, il est possible de participer au tirage au sort 
du nouvel arrivant organisé par l'Union nationale des accueils des 
villes françaises (UNAVF), et de gagner, éventuellement, un voyage 
aux Antilles. L'UNAVF rassemble six cents associations, qui tentent 
de faciliter l'intégration des personnes amenées à changer de 
résidence. Elle est animée par vingt mille bénévoles (des femmes, 
essentiellement), et revendique 300 000 adhérents. Toute personne qui 
déménage peut faire appel à leurs services (gratuits) pour trouver un 
logement et connaître les activités socio-culturelles proposées dans 
leur ville.</TEXT>
<TEXT>
 Union nationale des accueils des villes françaises. Présidente : 
Marie-Christine Paris. 35, avenue Duquesne, 75007 Paris. Tél. : 
(16-1) 47-05-80-94. Minitel : 3615 AVF ACCUEIL.</TEXT>
<TEXT>
 Citoyenneté locale et Europe. _ Plusieurs associations organisent 
des " rencontres de la démocratie locale ", à Strasbourg, vendredi 18 
et samedi 19 novembre. Le thème de ces rencontres, qui s'adressent 
principalement aux élus locaux, aux militants associatifs et aux 
travailleurs sociaux, sera " Citoyenneté sociale, citoyenneté locale, 
expériences en Europe ". </TEXT>
<TEXT>
 Renseignements au (16-1) 45-23-44-57.</TEXT>
<TEXT>
 Formations européennes. _ L'Association française du conseil des 
communes et régions d'Europe, qui a obtenu un agrément pour faire de 
la formation auprès des élus locaux, organise, d'octobre 1994 à 
janvier 1995, une série de stages portant sur l'Europe et les 
stratégies de développement de territoire, les animateurs de 
jumelages européens, les animateurs de rencontres de jeunes, les 
aspects techniques des jumelages.</TEXT>
<TEXT>
 Renseignements au (16) 38-77-83-83.                           
</TEXT>
</DOC>
