<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002529-19940521</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002529-19940521</DOCID>
<ACCOUNT>337526</ACCOUNT>
<DATE>19940521</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>05201403</FAB>
<SUBJECTS>TVA,ELU LOCAL,FINANCES LOCALES,INSTANCE,PROJET DE LOI,AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,POLEMIQUE,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>HOEFFEL DANIEL,SARKOZY NICOLAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>RIVAIS RAFAELE</AUTHOR>
<PAGE>75</PAGE>
<LEAD1>LE 19 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>DECENTRALISATION ET AMENAGEMENT DU TERRITOIRE&gt; Les élus communaux s'opposent à ce que la TVA finance les mesures</TITLE>
<TEXT>Les élus locaux viennent de remporter une bataille. Mais ils n'ont pas gagné la guerre de la taxe sur la valeur ajoutée. Le comité des 
finances locales, instance consultative présidée par Jean-Pierre 
Fourcade, sénateur UDF, a obtenu, le 19 mai, une solution de 
compromis sur le remboursement de la TVA que les collectivités 
acquittent lorsqu'elles investissent pour des tiers (le Monde du 19 
mai). Mais une menace plus grave plane désormais sur certains 
budgets.</TEXT>
<TEXT>
  Le projet de loi d'orientation pour le développement du territoire 
préconise que, à terme, le remboursement de la TVA alimente une 
dotation nationale d'équipement, dont ne bénéficieraient que les 
collectivités prioritaires pour l'aménagement du territoire. Lorsque 
Daniel Hoeffel, ministre délégué à l'aménagement du territoire et aux 
collectivités locales, a tenté de présenter ce texte aux membres du 
comité des finances locales, les protestations ont fusé. Les élus 
locaux veulent en effet continuer de percevoir le remboursement de la 
TVA au seul prorata de leurs investissements. A l'unanimité, ils ont 
voté une motion rappelant que la restitution de cette enveloppe ne 
constitue pas un " concours financier " de l'Etat, mais une " 
compensation fiscale ". </TEXT>
<TEXT>
  En revanche, les élus se sont contentés des propositions de Daniel 
Hoeffel et de Nicolas Sarkozy, ministre du budget, sur le 
remboursement de la TVA concernant des investissements pour le compte 
de tiers. Un groupe de travail constitué de représentants des deux 
ministères et du comité des finances locales se chargera 
d'interpréter la loi de finances pour 1993, qui prévoit que les 
équipements mis à la disposition de certaines tierces personnes ne 
peuvent donner droit au remboursement de la TVA, de façon libérale. 
Les équipements accessibles à l'ensemble de la population, comme les 
salles polyvalentes mises à la disposition des associations ou les 
stades, devraient entraîner le remboursement de la TVA.</TEXT>
<TEXT>
  Les investissements réalisés pour le compte de l'Etat 
(gendarmeries, postes, perceptions) ne seront plus éligibles au fonds 
de compensation de la TVA. Mais M. Hoeffel a annoncé que le premier 
ministre allait donner des instructions pour que les administrations 
intéressées (défense, PTT, finances) intègrent le montant de cet 
impôt dans le loyer qu'elles acquitteront aux collectivités locales.&lt;
</TEXT>
</DOC>
