<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001992-19941018</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001992-19941018</DOCID>
<ACCOUNT>355541</ACCOUNT>
<DATE>19941018</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>GROUPE DE PRESSE,GRANDE BRETAGNE,FRANCE</SUBJECTS>
<FAB>10171556</FAB>
<SUBJECTS>VERDICT,PRESSE HEBDOMADAIRE,AUDIENCE DE LA PRESSE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NAMES>REED,CAPITAL MEDIA,NIJDAM HENRI,STRATEGIES,LE NOUVEL ECONOMISTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SALLES ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>73</PAGE>
<TITLE>Quatre ans après avoir acheté le groupe Stratégies &gt; Reed est condamné à verser 35 millions de francs à Capital Media</TITLE>
<TEXT>Le PDG du Nouvel Economiste, Henri J. Nijdam, cherchait 35 millions de francs pour renflouer son hebdomadaire. Il n'en avait trouvé que 
22. Voici 35 millions qui lui tombent du ciel, ou presque. Un 
tribunal arbitral, présidé par l'avocat Jean-Denis Bredin, a condamné 
le groupe de communication anglais Reed, propriétaire de Stratégies, 
groupe de presse spécialisé dans la communication, qui publie 
notamment l'hebdomadaire du même nom, à verser 35 millions de francs 
à son ancien propriétaire, Henri J. Nijdam, maintenant PDG de Capital 
Média, éditeur du Nouvel Economiste et de plusieurs autres titres 
spécialisés (l'Eperon, le Journal de l'assurance, le Trombinoscope, 
etc.)</TEXT>
<TEXT>
  Le géant anglais de l'édition avait acquis le groupe Stratégies en 
1990 pour 180 millions de francs. Selon M. Nijdam, il avait aussi une 
option d'achat sur le Journal des assurances et sur deux filiales 
italiennes, Pubblicita italia _ équivalent italien de Stratégies _ et 
les éditions Bragadin (guides et annuaires). Reed prétendait que 
cette option était nulle. M. Nijdam a engagé une procédure en mars 
1993 pour demander l'exécution du contrat. Le tribunal arbitral lui a 
donné raison et a condamné Reed à lui verser 35 millions de francs, 
sans toutefois lui accorder les dommages, estimés à 55 millions.</TEXT>
<TEXT>
 Pour M. Nijdam, la question de savoir si cet apport va bénéficier au 
Nouvel Economiste " n'est pas d'actualité ". Cette décision 
intervient après une augmentation de capital de 22 millions de 
francs, contre 35,5 millions annoncés. Hachette-Filippachi Presse 
n'avait pas souscrit à cette recapitalisation, voyant sa 
participation passer de 38 % à 20 % (le Monde du 28 septembre). Le 
Nouvel Economiste, qui a affiché une diffusion totale payée de 84 000 
exemplaires en 1993, en légère augmentation par rapport à l'année 
précédente, doit affronter une rude concurrence depuis la relance de 
l'Expansion (148 500 exemplaires), le bimensuel racheté par le groupe 
dirigé par Christian Brégou, CEP Communication, qui a inauguré sa 
nouvelle formule en septembre. Il doit aussi compter avec le mensuel 
Capital (335 708 exemplaires) de Prisma Presse, en attendant le 
dernier projet du groupe d'Axel Ganz, Mercure, mensuel plus " haut de 
gamme " prévu pour début 1995.                                        
&gt;
                       
</TEXT>
</DOC>
