<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002797-19940222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002797-19940222</DOCID>
<ACCOUNT>325477</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<CHA1>Le cinéaste britannique Derek Jarman est mort dimanche 20 février à l'hôpital Saint-Bartholomew de Londres des suites du sida. Il était âgé de cinquante-deux ans.</CHA1>
<DATE>19940222</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ARTISTE,CREATEUR,CINEMA,GRANDE BRETAGNE,MUTATION</SUBJECTS>
<FAB>02211505</FAB>
<NAMES>JARMAN DEREK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>115</PAGE>
<LEAD1>LE DIMANCHE 20 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>CULTURE&gt; CINEMA&gt; Mort du metteur en scène Derek Jarman</TITLE>
<TEXT>En juillet dernier, il disait : " Je suis ébloui d'être encore vivant ". Depuis sept ans il savait, et on savait, que la mort était là. 
Depuis qu'il avait publiquement annoncé qu'il était atteint du sida, 
manière pour lui de poursuivre un combat qui ne connaissait pas de 
frontière entre sa création, sa vie privée et son activisme 
politique.</TEXT>
<TEXT>
  Ce dernier, contre les gouvernements Thatcher et Major, contre 
l'une des législations les plus répressives à l'encontre des 
homosexuels, a fini par lui donner une notoriété plus grande que son 
travail de cinéaste, pourtant singulier, audacieux, à l'unisson des 
courants artistiques britanniques les plus radicaux de ces vingt 
dernières années.</TEXT>
<TEXT>
  Né à Northwood, dans le Middlesex en 1942, Jarman a étudié la 
peinture dans les années 60, et ses films porteront les traces 
évidentes de sa formation de plasticien. Qu'il ait d'abord été 
décorateur et concepteur de costumes (pour le Royal Ballet Theater, 
puis les films de Ken Russel les Diables, 1970, et le Messie sauvage, 
1972), qu'il ait également réalisé des publicités et des clips en 
même temps que de nombreux courts-métrages en super-8, correspond à 
la sensibilité essentiellement visuelle de ce réalisateur.</TEXT>
<TEXT>
  Son esthétique révoltée, dont l'homosexualité est une composante 
proclamée, apparaît dès Sebastiane, son premier long-métrage (1975, 
coréalisé par Paul Humfress). Cette évocation de la figure de saint 
Sébastien, que n'aurait pas reniée Mishima, suscite la curiosité 
parce que le texte est entièrement en latin. Intellectuel underground 
en phase avec la mouvance punk, Jarman en donnera, à dix ans d'écart, 
les deux illustrations cinématographiques les plus mémorables : 
Jubilee (1977) et The Last of England (1987), montages-collages d'une 
imagerie " décadente ". Ensuite, il trouvera un souffle plus ample, 
et moins explicitement provocant, pour porter à l'écran War Requiem 
(1989), d'après une partition de Benjamin Britten.</TEXT>
<TEXT>
  " Artiste " au sens à la fois le plus fort et le plus général du 
terme, Derek Jarman qui n'a jamais cessé de peindre, d'écrire et de 
concevoir des " installations ", s'intéressait au théâtre 
élizabéthain, donnant une adapatation très personnelle de la Tempête 
(1979) de Shakespeare _ dont il a également porté à l'écran les 
sonnets, avec Angelic Conversation (1985) _ puis une transposition de 
l'Edward II de Marlowe (1992). Eclectique, il réalisait en 1992 un 
Wittgenstein sensuel et cérébral, avec son interprète favori, Keith 
Collins. En 1993, le long métrage Blue devait être son dernier film. 
La bande-son retrace l'expérience au quotidien de la maladie, tandis 
que l'image consiste en un unique plan bleu, hommage à Yves Klein et 
réponse à l'inmontrable.</TEXT>
<TEXT>
  Mais son chef-d'oeuvre demeure sans doute Caravaggio (1986), 
évocation à la fois rigoureuse et hallucinée, esthétique, 
biographique et politique du peintre : la violence de son engagement 
créatif, l'opposition aux pouvoirs constitués, la porte de l'atelier 
ouverte aux pauvres et aux déclassés y figuraient sans ambiguïté les 
échos autobiographiques et contemporains de ce " film d'époque ", aux 
images splendides et dérangeantes.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un pays où, jusqu'à une date récente, l'homosexualité était 
considérée comme un crime, Jarman avait depuis longtemps revendiqué 
ses propres inclinations, et pris position pour la liberté des 
moeurs. Il est mort juste avant que ne soit débattu au Parlement un 
projet de loi pour lequel il a beaucoup milité, et qui devrait 
abaisser l'âge légal des relations homosexuelles à seize ans, comme 
pour les hétérosexuels.&lt;
</TEXT>
</DOC>
