<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002586-19940830</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002586-19940830</DOCID>
<ACCOUNT>349226</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19940830</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>GUERRE 1914 18,TURQUIE,GENOCIDE,ARMENIEN</SUBJECTS>
<FAB>08291002</FAB>
<LIE1>940803-2-002-61</LIE1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-65</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>CHALIAND GERARD</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<TITLE>CORRESPONDANCE &gt; APRES LE FEUILLETON LA TRES GRANDE GUERRE&gt; Le choix des mots</TITLE>
<TEXT>La publication, dans la série " La Très Grande Guerre ", de la partie consacrée au massacre des Arméniens (le Monde du 3 août 1994) appelle 
quelques remarques suscitées par les ambiguïtés que laissent planer 
les formulations de l'article de Jay Winter. " Cette déportation ne 
fut pas une décision de génocide, bien qu'elle fût synonyme de mort 
pour ceux qui étaient âgés, malades et invalides avant même 
l'extension des massacres. Ce qui a transformé le crime de guerre en 
génocide fut le contexte de guerre totale qui a inexorablement mué la 
déportation en extermination... " Et plus loin : " La déportation ne 
fut donc pas un génocide en tant que tel. La déportation à laquelle 
venait s'ajouter le meurtre aveugle s'en approchait. "</TEXT>
<TEXT>
  Jay Winter semble ignorer que, dans l'Histoire, les génocides 
(l'intention mise à effet de détruire un groupe ethnique et/ou 
religieux) ont lieu en temps de guerre ou de révolution.</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, Jay Winter paraît croire que les dirigeants Jeunes 
Turcs n'auraient pas décidé l'extermination des Arméniens. Le pasteur 
Lepsius, cité dans l'article, a publié des archives allemandes 
(l'Allemagne était alors l'alliée de l'Empire ottoman) qui ne 
laissent planer aucune ambiguïté : </TEXT>
<TEXT>
  " Les conditions dans lesquelles s'effectue la déportation montrent 
bien que le gouvernement poursuit très réellement le but d'exterminer 
la race arménienne dans l'Empire ottoman " (l'ambassadeur Wangenheim 
au chancelier à Berlin, le 7 juillet 1915).</TEXT>
<TEXT>
  " Le gouvernement turc ne s'est laissé détourner de l'exécution de 
son programme _ liquidation de la question arménienne par 
l'extermination de la race arménienne _ ni par nos admonestations, ni 
par celles de l'ambassade américaine et du nonce apostolique, ni par 
les menaces des puissances de l'Entente... " (comte Metternich au 
chancelier impérial, le 10 juillet 1915). Du côté américain : " Il ne 
fait aucun doute que cela ait été accompli en vertu d'un ordre du 
gouvernement. On ne peut donc aucunement prétendre que la mesure soit 
autre chose qu'un massacre général " (Leslie Davis, consul américain 
à Kharpout, télégramme adressé à H. Morgenthau, ambassadeur des 
Etats-Unis à Constantinople, le 24 juillet 1915).</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, Jay Winter mentionne la tenue de procès où fut établi le 
caractère criminel des déportations. Mais l'auteur oublie de 
mentionner que les dirigeants Jeunes Turcs furent condamnés à mort 
par contumace. Leur crime est d'avoir provoqué l'extermination de 40 
% à 50 % des Arméniens d'Anatolie. Qui n'emploierait le terme de 
génocide si la France devait, dans des circonstances similaires, 
perdre 25 millions d'habitants.&lt;
</TEXT>
</DOC>
