<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002328-19941019</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002328-19941019</DOCID>
<ACCOUNT>355898</ACCOUNT>
<CHA1>Décevant les attentes, l'Irak n'a pas annoncé, lundi 17 octobre, la reconnaissance formelle et inconditionnelle du Koweït et de sa frontière, comme l'exige l'ONU. Recevant le ministre français des affaires étrangères Alain Juppé le même jour, les autorités koweïtiennes ont remercié la France pour son " appui " après les récents mouvements de troupes irakiens.</CHA1>
<DATE>19941019</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>KOWEIT,MOBILISATION ARMEE,FRANCE,VOYAGE ETRANGER;POLEMIQUE,ETATS UNIS,RUSSIE, BOYCOTT,PETROLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>IRAK</SUBJECTS>
<FAB>10181905</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE A L'ETRANGER,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-66</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>NAIM MOUNA</AUTHOR>
<PAGE>159</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 17 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Alors que Bagdad n'a pas encore tenu sa promesse de reconnaître l'émirat&gt; Alain Juppé est remercié par les autorités koweïtiennes&gt; pour le " soutien absolu " de la France</TITLE>
<TEXT>KOWEïIT</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
 " Je ne serai réellement satisfait que lorsque l'Irak aura fait ce 
qu'il promet ", avait confié, lundi 17 octobre, Alain Juppé à 
quelques journalistes, après une visite de quelques heures au Koweït, 
au terme d'une tournée dans des pays arabes du Golfe. M. Juppé avait 
raison d'afficher une telle prudence. Alors que chacun prévoyait en 
effet que l'Irak reconnaîtrait le Koweït et sa frontière le jour 
même, sous une forme ou une autre, il n'en a rien été. Ni Tarek Aziz, 
le vice-premier ministre irakien, qui prenait la parole devant le 
Conseil de sécurité de l'ONU, ni le Parlement de Bagdad, convoqué en 
session extraordinaire, n'ont annoncé formellement une telle 
décision. Il est vrai que le régime irakien n'a jamais fixé de date 
précise pour une telle annonce, mais le ministre russe des affaires 
étrangères, Andreï Kozyrev, avait informé M. Juppé qu'elle devait 
intervenir dimanche ou lundi.</TEXT>
<TEXT>
  En attendant des jours meilleurs, le chef de la diplomatie 
française devait se contenter lundi de constater, non sans une 
certaine satisfaction, que le principal pays concerné par la " menace 
" irakienne, le Koweït, savait gré à la France " de son soutien 
absolu ", malgré les critiques formulées ici ou là sur l'attitude 
réservée de Paris vis-à-vis des exigences des Etats-Unis et de leurs 
alliés du Golfe. </TEXT>
<TEXT>
  Exprimée en public en termes simples et chaleureux, la gratitude du 
ministre Koweïttien des affaires étrangères ne semblait pas feinte. 
Cheikh Sabah El Ahmed El Sabah a même estimé devoir voler au secours 
de M. Juppé, harcelé par les journalistes de questions plutôt 
désagréables, pour affirmer une nouvelle fois que l'attitude de la 
France était tout à fait honorable. " La France, a-t-il répété, nous 
défend et nous a défendus. "</TEXT>
<TEXT>
 Nouvelle polémique entre Moscou et Washington</TEXT>
<TEXT>
  Il n'y a pas eu non plus le moindre reproche dans la bouche de 
l'émir du Koweït, lors des entretiens officiels, affirme-t-on de 
source française. Cela ne pouvait que conforter M. Juppé, qui a 
répété pratiquement mot pour mot ce qu'il avait dit à ses autres 
interlocuteurs dans les pays du Golfe. La France, a-t-il répété, est 
" complètement solidaire " du Koweït et a " concrétisé sa solidarité 
en envoyant immédiatement " une frégate dans l'émirat et en mettant 
en alerte son dispositif militaire dans la région. Paris exige aussi 
très clairement de l'Irak qu'il applique et respecte strictement les 
résolutions du Conseil de sécurité.</TEXT>
<TEXT>
  Ce postulat de départ étant posé, " les choses ont évolué " avec le 
repli des troupes irakiennes, a constaté M. Juppé. Il reste à 
vérifier dans les faits les déclarations d'intention de Bagdad quant 
à sa volonté de reconnaître le Koweït. En clair, le régime irakien 
devra prendre une décision, " dans les formes constitutionnelles ", 
qui donne à la reconnaissance du Koweït " toute sa valeur juridique 
nationale et internationale ".</TEXT>
<TEXT>
  Envisageant la possibilité d'un atermoiement irakien, voire, du 
refus de Bagdad d'obtempérer à la résolution 949, adoptée samedi par 
le Conseil de sécurité de l'ONU (le Monde du 18 octobre) _ qui a 
pourtant un caractère " contraignant " _, M. Juppé avait estimé que 
ce serait alors au Conseil de sécurité de " décider ce qui doit être 
fait ".</TEXT>
<TEXT>
 Cela ne veut pas dire que Paris soit hostile à un éventuel recours à 
la force contre l'Irak, comme le prévoit le paragraphe 2 de la 
résolution 678 à laquelle la 949 se réfère. Cela signifie tout 
simplement que la France ne veut pas d'initiatives unilatérales de 
l'un ou l'autre membre du Conseil, nommément les Etats-Unis. Dans le 
même ordre d'idées, en cas de " nouvelle situation de tension ", la 
France est bien sûr disposée à " prendre ses responsabilités " dans 
le financement d'une force d'intervention ou de dissuasion contre 
l'Irak.</TEXT>
<TEXT>
  Les dirigeants du Koweït, pour leur part, demeurent inquiets. Ils 
ne font aucune confiance au président irakien et ils s'interrogent 
sur l'avenir. Pour l'heure, ils affirment s'en remettre totalement au 
Conseil de sécurité. Le Conseil, c'est vous (les Occidentaux), et une 
fois que vous aurez estimé que l'Irak a rempli ses obligations, nous 
serons satisfaits, a dit en substance l'émir à M. Juppé.</TEXT>
<TEXT>
  En attendant, une nouvelle polémique s'est engagée entre les 
Etats-Unis et la Russie à propos de l'attitude à adopter envers 
Bagdad. M. Kozyrev a suggéré lundi devant le Conseil de sécurité que 
l'embargo pétrolier imposé à l'Irak soit levé en mai 1995, si Bagdad 
reconnaît réellement le Koweït. Sa proposition a été immédiatement 
rejetée par la représentante des Etats-Unis, Madeleine Albright, 
selon laquelle l'Irak doit encore satisfaire un nombre impressionnant 
d'exigences des Nations unies.                                        
&gt;
                       
</TEXT>
</DOC>
