<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000565-19940404</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000565-19940404</DOCID>
<ACCOUNT>331401</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>"Amour et passion" était le thème des récentes Rencontres de Reims, marquées par la difficulté d'aimer... et de faire passer ce sentiment éternel sur le petit écran.</CHA1>
<DATE>19940404</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>13</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1994,INDUSTRIE DE PRODUCTION AUDIOVISUELLE,SENTIMENT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:AVEC UNE PHOTO: "Les Amants d'assises" de Manu Bonmariage.</NOTE>
<NAMES>REIMS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>MONTVALON JEAN BAPTISTE DE</AUTHOR>
<PAGE>157</PAGE>
<TITLE>ACTUALITE&gt; LES 7es RENCONTRES EUROPÉENNES DE TÉLÉVISION DE REIMS&gt; L'amour dans tous ses états</TITLE>
<TEXT>"POURQUOI il n'y a pas de publicité dans votre film?"... Seuls invités des Rencontres à devoir se déplacer en rang deux par deux 
dans la Comédie de Reims, les classes de CE2 et CM1 qui s'y sont 
succédé quatre jours durant étaient aussi reconnaissables par leur 
appétit de savoir. </TEXT>
<TEXT>
  "Comment faites-vous pour choisir un titre?", "Avez-vous fait des 
films d'Indiens?", "Est-ce que les acteurs que vous avez choisis ont 
été gentils avec vous?", "Avez-vous raté des films?"... Tous avaient 
vu en classe des extraits du Secret de Wilhelm Storitz. Ils en 
avaient imaginé la suite, puis leur institutrice les avait initiés à 
quelques termes techniques avant de préparer les questions avec eux. 
Éric Le Hung, qui avait réalisé, en 1967, l'adaptation écrite par 
Claude Santelli du roman de Jules Verne, en sortit _ sous les 
applaudissements _ fourbu, mais ravi.</TEXT>
<TEXT>
  Passion du jeune public, passion à l'écran. Outre les quinze 
documents présentés en rétrospective _ un moyen pour Maurice 
Frydland, délégué général des Rencontres, de pallier ponctuellement 
l'absence d'un "télé-club" et de fournir au public quelques "clés 
culturelles" _, l'amour, thème de cette édition des Rencontres (après 
la fiction policière, l'Histoire, la littérature, les faits de 
société, l'aventure, l'enfance), avait investi cette année les dix 
fictions et sept documentaires en compétition. Officiellement marquée 
du sceau de cette "télévision populaire de qualité" _ seule à même, 
selon Maurice Frydland,de réaliser de "grands succès sans être 
vulgaire ni racoleuse" _ si chère aux organisateurs des Rencontres 
(la Ville de Reims, l'Institut national de l'audiovisuel, le Centre 
national art et technologie de Reims), la sélection, qui accueillait 
des films en provenance de huit pays européens, avait pour mérite 
essentiel d'élargir une nouvelle fois notre petit horizon.</TEXT>
<TEXT>
 D'un ensemble d'inégale valeur _ "Il y a plusieurs chapelles dans la 
maison de Dieu", commentait de façon imagée Serge Moati, président du 
jury professionnel _, les oeuvres primées (lire encadré) se sont 
dégagées assez aisément. Buddha of Suburbia, fiction britannique 
réalisée par Roger Michell pour la BBC d'après un roman et un 
scénario d'Hanif Kureishi _ ancien scénariste de Stephan Frears, pour 
My Beautiful Laundrette et Sammy et Rosy s'envoient en l'air _, 
relate la vie d'un jeune comédien britannique d'origine indienne. Il 
défie aisément tout classement thématique: toutes les formes, y 
compris caricaturales, de la création, de l'amour et de l'intégration 
s'y entremêlent au fur et à mesure que Karim cherche sa voie... </TEXT>
<TEXT>
  Plus en phase avec le thème des Rencontres, les Amants d'assises 
observe ce que devient la passion sous le scalpel de la justice: 
l'amour que se portent Christian et Marie-Louise, accusés du meurtre 
du mari jaloux, s'effiloche devant la Cour, et se ravive en dehors 
des séances. Ils se chargent mutuellement et sont condamnés: lui, à 
vingt ans de travaux forcés ; elle, à perpétuité... avant de tomber 
dans les bras l'un de l'autre. Manu Bonmariage, qui a réalisé ce 
documentaire pour la Radio-télévision belge francophone (RTBF), est 
parvenu, notamment par son travail de montage, à ne "plaquer" aucun 
commentaire sur la complexité de ces sentiments qui s'affrontent et 
se rejoignent.</TEXT>
<TEXT>
 Une comédie légère</TEXT>
<TEXT>
 Dans un ensemble profondément marqué par la difficulté d'aimer (et 
dont le sida n'était pas absent ), Patrick Volson apportait, avec le 
Paradis absolument, une comédie d'une légèreté rafraîchissante. 
Également auteur de Paroles d'otages _ remarquable document retraçant 
l'expérience subie par Gerhard Vaders, le baron Empain et Jean-Paul 
Kauffmann, diffusé sur TF1 en janvier 1990 _, il était bien placé 
pour regretter que dans le cursus d'un jeune cinéaste "la voie royale 
reste le long-métrage". Pour la série "Premières vues", diffusée sur 
ARTE, Patrick Volson est ainsi allé jusqu'au fin fond de la Pologne 
pour dénicher une école, celle de Katowice, exclusivement consacrée 
au documentaire. Grzegorz Braun, vingt-sept ans, en est fraîchement 
issu.</TEXT>
<TEXT>
 Les treize minutes que ce jeune réalisateur nous offre avec Scène de 
balcon valent mieux qu'un long discours. L'amour, dont on dit qu'il 
soulève des montagnes, se joue ici des barreaux d'une prison: à 
quelques encâblures de là, des femmes communiquent avec les détenus à 
l'aide d'un langage gestuel... Remarquable en soi, le sujet est ici 
introduit en douceur, l'absence de commentaire signifiant l'évidence 
de cette communication, puis traité avec beaucoup de finesse. Pour le 
spectateur, l'émotion naît de ce désir qui permet à l'amour d'ignorer 
les obstacles. Dans First Love, série suédoise réalisée par Leif 
Magnusson qui réunit deux adolescents, la surdité d'Anna remplace les 
barreaux de Scènes de balcon, sans, là non plus, empêcher la jeune 
fille de rencontrer Daniel... &lt;
</TEXT>
</DOC>
