<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036592</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036592</DOCID>
<ACCOUNT>415571</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19951005</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>SEC4195/0602</FAB>
<NOTE>DOC : avec un graphique intitulé "LE COUT DE LA SANTE".</NOTE>
<NUM1>951005-2-R06-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>HERZLICH GUY</AUTHOR>
<SIP1>GUY HERZLICH</SIP1>
<SOT1>Des remèdes voisins sont appliqués aussi bien au Royaume-Uni et en Suède, où un système étatiqueest financé par l'impôt, qu'en Allemagne et en Italie, où les citoyens sont assujettis à des assurances obligatoires</SOT1>
<SU11>LES 50 ANS DE LA SECURITE SOCIALE</SU11>
<SYF1>SECURITE SOCIALE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 8 PAGES - EXEMPLES ETRANGERS (EN ALLEMAGNE, EN ITALIE, AU ROYAUME-UNI, AUX ETATS-UNIS ET EN SUEDE).</LEAD1>
<TITLE>Partout en Occident, une recherche obsédante d'économies</TITLE>
<TEXT> LA PROTECTION SOCIALE n'est pas, comme le bonheur, une idée neuve en Europe. Dès le XIXe siècle, avec la montée du salariat, le souci de " 
prévoyance " pour les vieux jours ou les aléas de l'existence s'est ajouté et mêlé à lsa 
traditionnelle " assistance " aux pauvres et aux victimes du sort. Mais ce n'est que très 
progressivement que se sont formées, dans les pays industrialisés, des protections 
collectives et obligatoires contre l'ensemble des risques de perte du revenu, qu'ils fussent 
apportés par les accidents du travail, la maladie, la vieillesse, le chômage, ou la naissance 
d'enfants.</TEXT>
<TEXT>
   Cette constitution s'est accélérée avant et après la deuxième guerre mondiale, donnant 
lieu à de multiples constructions, entre " assurances sociales ", offrant des droits ou des 
garanties en échange de cotisations, et Welfare state, prise en charge globale par l'Etat, 
financée par l'impôt.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  15 À 30 % DU PIB</TEXT>
<TEXT>
  L'Allemagne, la France malgré les inclinations de certains des pères fondateurs de la 
Sécurité sociale voire l'Italie, ont plutôt emprunté au premier modèle. La Grande-Bretagne 
et les pays nordiques ont suivi le second. Seuls les Etats-Unis sont restés en chemin, ne 
parvenant pas à assurer une couverture générale en cas de maladie, alors qu'ils avaient 
mis en place, dès 1939, un système de retraite.</TEXT>
<TEXT>
   Mais tous les systèmes ont connu leur maturité et vu les dépenses croître alors que les 
ressources disponibles tendaient à se réduire. L'aspiration générale aux soins et 
l'allongement de la durée de la vie ont accru les coûts alors que l'augmentation du chômage 
réduisait les ressources et abrégeait la durée de vie professionnelle. Cette contradiction a 
touché tous les pays.</TEXT>
<TEXT>
   La " viscosité" sociale et bureaucratique semble avoir empêché de bouleverser les 
systèmes. En Grande-Bretagne, Mme Thatcher et ses successeurs ont, certes, privatisé 
les retraites, mais en se contentant, pour le reste, de comprimer encore des dépenses 
pourtant déjà mieux contrôlées qu'en d'autres pays. Plus souvent, la crise a amené, comme 
en Italie et en Allemagne, l'Etat à prendre en charge une bonne partie des dépenses. Elle a 
ainsi brouillé les modèles.</TEXT>
<TEXT>
  Partout, tôt ou tard, les gouvernements, quelle que soit leur couleur politique, se sont 
efforcés de freiner la montée des coûts, voire de réduire ceux-ci. Cette croissance comptait 
davantage que le niveau atteint : des Britanniques économes aux Allemands ou aux 
Scandinaves plus " généreux ", la part du produit intérieur brut consacrée à la protection 
sociale allait de 15 % à 30 % au début des années 80.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  CONVERGENCE</TEXT>
<TEXT>
 On est même frappé par une certaine convergence des remèdes. Pour la santé, on a donné 
des " coups de gomme " à la prise en charge, en introduisant des " tickets modérateurs ", 
en supprimant des remboursements : l'Allemagne l'a fait avec plus de constance que la 
France ou l'Italie ; la Suède s'y met. D'autre part, on a essayé de réduire les bureaucraties, 
en responsabilisant notamment les hôpitaux, en Italie comme en Grande-Bretagne. Pour 
les retraites, l'Italie, en retardant l'âge de départ, en modifiant le mode de calcul des 
pensions, vient de suivre l'exemple des Etats-Unis, au début des années 80, et de la France 
une décennie plus tard.</TEXT>
<TEXT>
   Devenu obsédant aujourd'hui, le souci de réduire les déficits des finances publiques a 
amené partis et gouvernants à prendre le risque de l'impopularité. Il peut même pousser, 
aux Etats-Unis, à viser des dépenses sociales, en l'occurrence les retraites, pour une raison 
presque purement arithmétique : en raison de leur masse, c'est là qu'il faut frapper.</TEXT>
</DOC>
