<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001042-19940909</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001042-19940909</DOCID>
<ACCOUNT>350683</ACCOUNT>
<PEOPLE>BRADY JOAN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Avec une puissance singulière, aux résonances faulknériennes, Joan Brady ressuscite son grand-père, qui, quoique blanc, fut un enfant esclave</CHA1>
<DATE>19940909</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,ESCLAVAGE</SUBJECTS>
<FAB>36</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>L'ENFANT LOUÉ&gt;  de Joan Brady.&gt;  Traduit de l'anglais&gt;  par Pierre Alien.&gt;  Plon, 301 p., 145 F. (DOC : AVEC PHOTO DE L'AUTEUR)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>FORRESTER VIVIANE</AUTHOR>
<PAGE>178</PAGE>
<TITLE>La fureur et le secret</TITLE>
<TIO1>L'ENFANT LOUE</TIO1>
<TEXT>Nathanaël, le grand-père de Joan Brady, fut vendu comme esclave pour 15 dollars à un pauvre Blanc, fermier du Midwest. C'était peu après 
la guerre de Sécession; Nathanaël avait quatre ans et il était blanc. 
Il fut traité pire qu'un animal: affamé, battu, torturé jusqu'à sa 
fuite à l'âge de seize ans. Le cas des esclaves blancs n'était certes 
pas rare alors, mais la censure exercée par chaque nation sur 
l'Histoire se révèle une fois de plus si instinctive et si 
vigoureuse, si acharnée que l'Enfant loué, basé sur un scandale 
jusque-là refoulé, fut d'abord rejeté, puis boudé aux Etats-Unis, 
jusqu'à ce que ce livre obtienne, mais en Grande-Bretagne, le très 
prestigieux prix Whitbread, celui du meilleur roman et celui du 
meilleur livre de l'année 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, plus que le document, bouleversant et inédit, ce qui 
subjugue ici, c'est la découverte de Joan Brady, écrivain rare, d'une 
puissance singulière, capable de dépasser l'anecdote, de faire 
entendre le son d'une vie, ses résonances, et d'englober dans le 
récit de cette vie les traces laissées par son destin. Le sens de la 
trace. Et cela sans attendrissement ni commentaires, avec énergie, 
avec une colère dominée, avec une science du récit qu'appuie sans 
jamais l'alourdir, au contraire, une aptitude à la philosophie, à la 
pensée pure.</TEXT>
<TEXT>
  Nathanaël devient Jonathan Carrick dans le roman et, là aussi, 
l'une de ses petites-filles qui ne l'a pas connu, Mallory Carrick, 
mène une enquête éperdue sur l'enfant sans ancêtres qui fut son 
ancêtre. Si Joan Brady/Mallory Carrick raconte, certes, le calvaire 
de l'enfant attaché par un licou, roué de coups, nié en tant que 
personne, et qui, de désespoir, refuse, des nuits et des jours 
entiers, de manger, même de boire; si elle relate comment 
Nathanaël/Jonathan apprit à lire clandestinement, comment ses 
maîtres, qui vivaient eux-mêmes dans la crasse et la pénurie, 
laissèrent arracher toutes ses dents par un charlatan qui les 
vendrait 2 dollars pièce, le récit, bien plus ample, s'attache à 
toute l'existence de Jonathan, à ses stratégies fondées sur la fureur 
et le secret.</TEXT>
<TEXT>
  Il sera cheminot au temps où le chemin de fer était un mythe 
puissant, deviendra pasteur. Il connaîtra, dans la stupeur, l'amitié 
et l'amour. Il fondera une famille, sera un époux farouche, un père 
abrupt et redoutable. A la fin de sa vie, citoyen éminent comme 
Nathanaël et comme lui assassin ignoré, il se laissera comme lui 
mourir de faim, de soif. Sur ses sept enfants, quatre fils, aux 
carrières souvent brillantes, se suicideront, dont le père de Mallory 
_ et celui de Joan Brady. Tous deux professeurs d'économie à 
Berkeley.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui brûle en ces pages, c'est la contamination, ici plus 
évidente qu'ailleurs, de toute une vie par l'enfance: cette 
prolongation tragique, répercutée sans fin, de ses désastres, et cela 
à travers des générations. Joan Brady, avec d'autres moyens, avec son 
propre style, sa propre écoute, entre dans le champ faulknérien. A sa 
manière très personnelle, elle transcrit les scansions, les rythmes 
internes, non ostentatoires, de ce parcours dynamique et cruel, de 
cette traversée du temps, de l'âge et de la dynastie.</TEXT>
<TEXT>
  Au coeur de ce drame domine la haine qui lie Jonathan à George, le 
fils de ses maîtres. George qui, seul, aura tenu l'enfant esclave 
pour un semblable, pour un rival même, et qui le fascine, différent 
comme lui de ce milieu misérable et primaire. Mais, avec George, la 
brutalité ignare de ses parents aura fait place à la perversité, à la 
persécution hypocrite et consciente. De manière odieuse, équivoque, 
le seul être qui se sera adressé à Jonathan déclenchera chez lui, en 
une scène insoutenable, le sens exact de sa situation, le sentiment 
de son humiliation, de son impuissance et suscitera cette haine 
obsessionnelle, sans doute moteur, substance de toute une vie.</TEXT>
<TEXT>
  La dernière rencontre, mais la première depuis leur adolescence, du 
pasteur veuf et vieilli et de George, vieillard au bord de la mort, 
devenu un sénateur célèbre, les montrera tous deux la proie des mêmes 
passions intactes. "Ce qui me reste, c'est toi", dit George le 
bourreau à son ancienne victime, qui croira se venger et perdra ainsi 
toute raison de vivre. "Il en était de lui comme il en est de nous 
tous. Il avait perdu, il avait totalement perdu. Comme nous." La 
force de Joan Brady tient pour beaucoup à sa capacité de dépasser le 
phénomène social tout en l'intégrant, et de retrouver le souffle 
passionné, retenu de son ancêtre. Il faudra désormais compter avec la 
descendante de Nathanaël, qui fut danseuse, entre autres, chez 
Balanchine, y renonça à vingt-deux ans pour suivre des études de 
philosophie à Columbia et pour épouser Dexter Masters, un 
intellectuel de trente ans plus âgé qu'elle, l'ami de ses parents, 
l'amant de sa mère _ et depuis l'enfance son idole. Ils ont vécu 
depuis en Angleterre, dans le Devon. A la mort de Masters, il y a 
peu, le chagrin fit renaître la révolte de Joan et, sans doute, la 
détresse liée au suicide de son père, l'anxiété relative à l'histoire 
de son grand-père, jusque-là laissées dans l'ombre. Cela, en même 
temps qu'une certaine liberté due à la solitude, n'a pas été sans 
contribuer à la vigueur émue de ce troisième roman, que définit bien 
mieux son titre original: Theories of War (Théories de guerre). A 
cinquante-quatre ans, Joan Brady étudie aujourd'hui les mathématiques 
et la physique. Son prochain livre traitera de sa propre vie; on y 
retrouvera, sans doute, comme dans celle de Jonathan, une fois 
adulte, "un calme de surface et une activité démente en dessous". &lt;
</TEXT>
</DOC>
