<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034314</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034314</DOCID>
<ACCOUNT>412729</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950919</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180995/1768</FAB>
<SUBJECTS>SERVICE NATIONAL,SEVICES,TORTURE,VIOL,ARMEE</SUBJECTS>
<NUM1>950919-2-017-31</NUM1>
<NAMES>METZGER STEPHANE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PROCES DES APPELES DE CARPIAGNE</LEAD1>
<TITLE>L'honneur de l'armée</TITLE>
<TEXT> EVOQUANT, il y a quelques jours, l'affaire Dreyfus, le général Jean-Louis Mourrut, chef du service historique de l'armée de terre, n'a pas hésité, pour 
qualifier le rôle de ses pairs de l'époque, à citer Charles Péguy : " Une seule injustice, un 
seul crime, une seule illégalité, surtout si elle est officiellement enregistrée, confirmée, [...] 
un seul crime rompt et suffit à rompre tout le pacte social, tout le contrat social, une seule 
forfaiture, un seul désohonneur suffit à perdre l'honneur, à déshonorer tout un peuple ". 
Comment ne pas se souvenir de ces mots au lendemain du procès des tortionnaires de 
Carpiagne.</TEXT>
<TEXT>
 L'institution militaire ne sort pas grandie de cette douloureuse affaire. Comme en écho à 
Péguy, le communiqué officiel de l'armée de terre, rendu public une fois connue la 
condamnation des deux tortionnaires de Carpiagne, se contente de mettre en garde contre 
" l'amalgame et la généralisation [qui] sont des pratiques dangereuses, contraires aux 
règles démocratiques ". Renvoyant la balle dans le camp du jeune appelé torturé le 
communiqué lui reproche d'avoir porté plainte alors qu'il était " en position de déserteur 
"... l'armée de terre assure qu'elle n'a fait que respecter les règles du droit, sans chercher 
" à couvrir des cadres responsables ". On comprend d'autant moins cette ligne de défense 
qu'un autre communiqué, diffusé cette fois au niveau local, fait état d'un " défaut de 
transparence ". Quoi qu'il en soit, l'armée n'a rien à gagner à pratiquer une telle langue de 
bois. A l'écoute de l'émoi suscité par cette affaire dans l'opinion, elle aurait mieux fait de 
reconnaître que, tirant les leçons de ce drame, elle a donné, en pareil cas, consigne à tous 
les chefs de corps de porter plainte.</TEXT>
<TEXT>
  De la même manière que l'institution policière est aujourd'hui directement confrontée, 
dans certaines cités et dans nombre d'établissements scolaires, à un environnement 
criminogène lié au trafic de drogue et au racket, l'armée connaît elle aussi, depuis quelque 
temps, des phénomènes comparables. Plusieurs hauts responsables n'hésitent plus, en 
privé, à s'inquiéter du " caïdat " qui sévit dans certains régiments, certains appelés 
n'hésitant pas, parfois avec succès, à acheter le silence de l'encadrement moyennant de 
l'argent ou... de la drogue. Un débat vraiment constructif autour de l'émergence de tels 
phénomènes ne pourra vraiment s'engager que si l'institution militaire sait se montrer 
impitoyable envers toux ceux appelés et gradés qui se seraient rendus coupables d'un 
drame aussi effroyable que celui de Carpiagne. Sans en faire une panacée, pourquoi 
l'armée française ne s'inspirerait-elle pas de l'exemple de la Bundeswehr allemande, qui a 
mis en place un médiateur le poste est actuellement occupé par une parlementaire de la 
CDU  auquel les appelés peuvent s'adresser en cas de conflit avec leur hiérarchie ?</TEXT>
</DOC>
