<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046065</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046065</DOCID>
<ACCOUNT>427529</ACCOUNT>
<DATE>19951218</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q161295/0851</FAB>
<NUM1>951218-15</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>FRANCE TELECOM,DEUTSCHE TELEKOM,SPRINT,COMMISSION FEDERALE DES COMMUNICATIONS,HUNDT REED</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-02</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ACCORD,MODALITES ET CONDITIONS IMPOSEES PAR LA FCC,COMMISSION FEDERALE DES COMMUNICATIONS : LE PROJET ATLAS</LEAD1>
<TITLE>Les Etats-Unis donnent leur feu vert à l'alliance entre l'américain Sprint   et les européens Deutsche Telekom et France Télécom</TITLE>
<TEXT> La Commission fédérale des communications (FCC) a levé, vendredi 15 décembre, le dernier obstacle à l'accord de partenariat scellé, le 22 juin, entre 
France Télécom, Deutsche Telekom et Sprint, troisième opérateur américain de 
communications longue distance. Ce feu vert de l'autorité chargée de la réglementation 
fédérale était prévisible depuis la décision prise le mois dernier par l'administration 
d'ouvrir le marché américain de télécommunications à la concurrence étrangère. Il est 
cependant assorti de conditions qui prouvent que Washington n'est pas tout à fait 
convaincu de la réciprocité dans le cadre de la libéralisation du marché européen.</TEXT>
<TEXT>
  Cette confirmation attendue donne à France Télécom et à Deutsche Telekom les moyens 
de se placer en position de force, en prévision de l'ouverture totale à la concurrence des 
télécommunications européennes début 1998. La Commission de Bruxelles avait donné, en 
octobre, son aval au projet Atlas qui réunit les deux européens (France Télécom, Deutsche 
Telekom), et sur lequel s'est greffé Sprint, pour donner naissance au projet Phoenix. Cette 
nouvelle alliance prévoit une prise de participation de 20 % dans le capital de Sprint (10 % 
pour chacun des européens), cet investissement s'élevant à environ 4 milliards de dollars 
(environ 20 milliards de francs).</TEXT>
<TEXT>
  En annonçant, le 28 novembre, que toute entreprise étrangère pourra acheter jusqu'à 100 
% du capital des sociétés américaines de téléphone (jusque-là, les prises de participation 
étaient limitées à 20 %), l'administration fédérale avait précisé qu'avant d'accepter une 
offre elle se livrerait à un examen approfondi de la situation concurrentielle et du degré de 
libéralisation du marché de télécommunications dans le pays d'origine de l'entreprise 
concernée. C'est cet état d'esprit que traduit la décision de la FCC. Reed Hundt, son 
président, a souligné, vendredi 15 décembre, qu'en dépit de leurs engagements France 
Télécom et Deutsche Telekom restent des monopoles.</TEXT>
<TEXT>
 L'une des conditions imposées par la FCC prévoit que Sprint devra informer 
régulièrement les autorités fédérales des progrès réalisés en France et en Allemagne en 
matière de libéralisation. Les géants américains que sont ATT et MCI  qui se sont 
longuement battus pour empêcher l'alliance avec Sprint comptent profiter de cette occasion 
pour gagner des parts de marché en Europe. Reed Hundt est très méfiant sur l'évolution du 
marché français. La crise sociale, qui a entraîné le recul du gouvernement français devant 
la pression syndicale, n'est pas faite pour rassurer Washington sur la disparition rapide du 
monopole.</TEXT>
<TEXT>
 Le ministre délégué à la poste, aux télécommunications et à l'espace, François Fillon, 
s'était rendu à Washington début décembre pour tenter de convaincre ses interlocuteurs de 
la volonté française d'ouvrir la voie à la libre concurrence. Mais les Américains 
comprennent assez mal une " privatisation à la française " qui ne concernera, au mieux, 
que 49 % du capital de France Télécom. D'où les précautions de la FCC, qui constate que 
la société française applique aux compagnies américaines souhaitant avoir accès à son 
réseau des tarifs plus élevés que ceux pratiqués en Allemagne et en Grande-Bretagne. 
Sprint devra obtenir des assurances écrites de la part de France Télécom sur un 
#alignement de ses tarifs au cours des deux prochaines années.</TEXT>
<TEXT>
  Ces conditions devront être respectées, souligne la FCC, faute de quoi des " mesures 
supplémentaires " seront prises afin de déterminer si " l'intérêt public ", aux Etats-Unis, 
est servi par le partenariat à trois représenté par le projet Phoenix.</TEXT>
</DOC>
