<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023410</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023410</DOCID>
<ACCOUNT>398394</ACCOUNT>
<DATE>19950615</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140695/1009</FAB>
<SUBJECTS>EXPERIMENTATION</SUBJECTS>
<NUM1>950615-3</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-66</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>AUGEREAU JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-FRANCOIS AUGEREAU</SIP1>
<SU21>M. Chirac annonce une ultime série d'essais nucléaires dans le Pacifique</SU21>
<SYF1>BOMBE ATOMIQUE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER DE DEUX PAGES - POUR SIMULER DES ESSAIS NUCLEAIRES - EN MARGE CONFERENCE DE PRESSE DE JACQUES CHIRAC, MARDI 13 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>L'ordinateur peut-il suffire ?</TITLE>
<TEXT> POUR LES INGÉNIEURS et les physiciens français responsables de la conception des armes nucléaires, rien ne peut aujourd'hui remplacer les 
essais nucléaires. Malgré un peu moins de deux cents tirs d'engins effectués, tant aériens 
que souterrains, les Français estiment que leurs connaissances de la physique très 
complexe et des phénomènes particuliers qui interviennent au moment d'une explosion ne 
sont pas encore suffisantes pour qu'ils puissent concevoir une arme par le seul calcul.</TEXT>
<TEXT>
  Pour prévoir le comportement d'une arme, il faut connaître tous les paramètres qui 
entrent en jeu dans le tir et savoir à l'avance la manière dont ils vont évoluer extrêmement 
rapidement au cours du temps. A titre d'exemples, la température monte en une fraction de 
seconde de plusieurs dizaines de millions de degrés, la pression atteint des centaines de 
milliers d'atmosphères, tandis que des flux énormes de rayonnements mortels sont crachés 
dans toutes les directions. Toutes choses qui, lors d'un essai, en disent long sur les 
techniques qu'il faut mettre en oeuvre pour mesurer avec des capteurs ultra-rapides les 
paramètres dont on a besoin et surtout remonter ces informations à la surface via des 
circuits qui sont progressivement détruits par la boule de feu de l'explosion.</TEXT>
<TEXT>
#  Jusqu'à ce jour donc, les responsables de la fabrication des armes concevaient un engin, 
le faisaient exploser, récupéraient le maximum de mesures possible puis en déduisaient 
des informations sur le fonctionnement réel et le rendement de cet arme. Ensuite, ils 
modifiaient leur " recette ", jouant sur tel ou tel paramètre pour obtenir plus de neutrons, 
plus de rayons X ou gamma, plus d'effet thermique ou plus d'effet de souffle, et testaient le 
nouvel engin fruit de ce cocktail. Et ainsi de suite.</TEXT>
<TEXT>
  Cette voie de recherche est la seule que peuvent suivre ceux qui débutent dans la 
fabrication des armes stratégiques. Mais certains experts avancent que pour la France, qui 
a déjà un long passé dans ce domaine, c'est peut-être celle de la facilité et qu'elle aurait dû 
se préparer plus tôt à abandonner les essais pour s'engager dans une simulation numérique 
plus poussée. Faute de l'avoir fait, le président de la République a autorisé huit nouveaux 
tirs sur le centre d'expérimentation du Pacifique.</TEXT>
<TEXT>
  Huit essais qui seront analysés dans les moindres détails par les physiciens pour servir en 
quelque sorte de références pour les modèles informatiques dont dispose déjà le 
#Commissariat à l'énergie atomique. Les calculs d'armes, disent ses ingénieurs, sont le fruit 
de certaines approximations qu'il faut affiner et seuls les modèles plus précis issus de ces 
huit tirs permettront de le faire.</TEXT>
<TEXT>
 Mais, ajoutent-ils, ces modèles améliorés supposent aussi des capacités de calculs 
considérablement accrues pour pouvoir faire jouer tous les paramètres. Le CEA et les 
armées estiment donc qu'ils ont aussi besoin de se doter de superordinateurs dont 
l'architecture est adaptée à ce type d'opération. Le tout numérique ne résolvant pas tout, 
un minimum de tests devrait être conduits pour conforter les calculs. Pour cela, la France a 
décidé de se doter d'un tout nouveau laser géant dont les composants sont développés en 
commun avec les Américains. Cet outil, d'un coût de 6 milliards de francs, devrait être 
opérationnel en 2003.</TEXT>
<TEXT>
  De quoi " faire progresser la connaissance de la physique " en se rappelant toutefois que 
les Sud-Africains et les Israéliens n'ont pas eu besoin d'essais multiples pour se doter de 
l'arme nucléaire.</TEXT>
</DOC>
