<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002404-19940921</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002404-19940921</DOCID>
<ACCOUNT>352120</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>Il y a quarante ans, une bombe atomique a été larguée par les Soviétiques au-dessus d'un champ de manoeuvres où opéraient 44 000 hommes</CHA1>
<DATE>19940921</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>URSS,RUSSIE,ANNIVERSAIRE,EXPERIMENTATION,BOMBE ATOMIQUE,PERSONNEL MILITAIRE,DATE,RADIOACTIVITE</SUBJECTS>
<FAB>09201015</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UNE CARTE</NOTE>
<NAMES>TOTSK,OURAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>MCI</SEC1>
<AUTHOR>BERG SERGE</AUTHOR>
<PAGE>314</PAGE>
<LEAD1>14 SEPTEMBRE 1954</LEAD1>
<TITLE>Les cobayes nucléaires de l'armée rouge</TITLE>
<TEXT>LE 14 septembre 1954, une bombe atomique de 20 kilotonnes (un peu plus puissante que celle d'Hiroshima) explosait au-dessus du terrain 
de manoeuvres militaires de Totsk (Oural), lors d'un exercice auquel 
participaient 44 000 hommes. Il ne s'agissait ni d'un accident ni 
d'un acte d'agression, mais d'un " exercice d'étude " imaginé par 
l'état-major soviétique pour voir comment les soldats de l'armée 
rouge se comporteraient dans les conditions réelles d'un conflit 
nucléaire. Il faudra attendre le milieu des années 70 pour que la CIA 
lève un coin du voile, en révélant cette expérience nucléaire en 
vraie grandeur. La presse soviétique a commencé de l'évoquer en 
octobre 1989.</TEXT>
<TEXT>
  Quarante ans plus tard, les Etats-Unis et la Russie ont mené sur le 
même polygone, début septembre, leurs premières manoeuvres militaires 
conjointes _ mais sur un thème humanitaire. Une telle " expérience " 
paraît aujourd'hui insensée. A l'époque, pourtant, la rivalité entre 
le bloc de l'Est et l'Occident laissait planer la menace d'un conflit 
nucléaire et les états-majors des deux super-puissances se 
préparaient activement à une telle éventualité. Les Américains 
avaient d'ailleurs, de leur côté, déja procédé à des essais du même 
genre, quoique plus limités, dans les îles Marshall (Pacifique). Côté 
soviétique, une vingtaine de scenarios d'emploi de l'arme nucléaire 
dans un conflit armé avaient été étudiés par les responsables de 
l'armée rouge entre 1949 et 1953, et des exercices avec " imitation " 
d'utilisation d'armes nucléaires avaient été effectués.</TEXT>
<TEXT>
 Masques à gaz et crânes rasés </TEXT>
<TEXT>
  C'est dans ce contexte que fut décidée l'organisation de manoeuvres 
militaires avec utilisation d'une bombe nucléaire réelle. 
L'utilisation du polygone de Kapoustine-Yar, à l'est de Stalingrad 
(aujourd'hui Volgograd), destiné aux les tirs de fusées, fut un 
moment envisagée, mais le choix se porta finalement, au printemps 
1954, sur la région de Totsk, dans le sud de l'Oural, connue pour ses 
camps militaires depuis Catherine II. Le territoire retenu 
correspondait tout à fait aux impératifs recherchés : végétation 
assez variées, bois et taillis alternant avec la steppe, deux 
rivières parcourant un paysage très européen.</TEXT>
<TEXT>
 Le maréchal Gueorgui Joukov, ministre de la défense, fut chargé, en 
personne, de l'organisation des manoeuvres. Les préparatifs et 
l'entraînement des troupes furent menés bon train. " Ce fut très dur. 
Il fallait souvent porter les masques à gaz, parfois même dormir avec 
", se souvient Valéry Bentsianov, à l'époque jeune recrue dans une 
garnison de Biélorussie. " Foncez comme vous l'avez fait à Berlin ", 
aurait lancé le maréchal Joukov aux tankistes qui, selon lui, 
manquaient de détermination. Tous les soldats reçurent, un beau jour, 
l'ordre de se faire immédiatement raser le crâne. La nuit même, ils 
étaient embarqués dans des trains à destination un camp spécialement 
aménagé à une vingtaine de kilomètres au sud de ce qui sera le " 
point zéro ".</TEXT>
<TEXT>
 Les préparatifs sur le terrain durèrent quarante-cinq jours. Ils 
furent notamment consacrés à creuser 380 kilomètres de tranchées et à 
aménager plus de 500 abris, blindés ou non. Six cents chars et pièces 
d'artillerie tractées, 600 autres canons et mortiers, 600 véhicules 
de transport blindés, 320 avions et plusieurs milliers de véhicules 
de toutes sortes seront utilisés, au total, pour l'exercice. Une 
partie sera disposée, selon trois axes partant de l'épicentre jusqu'à 
une distance de 5 kilomètres, dans le but d'étudier les effets de 
l'onde thermique et de l'onde de choc sur ce matériel. Des vaches, 
chèvres, moutons, chiens et même chameaux serviront de cobayes.</TEXT>
<TEXT>
  L'exercice se déroula devant les ministres de la défense de la 
plupart des pays du bloc de l'Est. Le scénario était le suivant : 
l'armée des " Orientaux ", disposant de l'appui de l'arme nucléaire, 
devait, après l'explosion de la bombe atomique, faire mouvement vers 
l'ouest, pour attaquer celle des " Occidentaux ". Retranchés derrière 
une rivière, les Orientaux se trouvaient à 5 kilomètres à l'est de 
l'épicentre de l'explosion. Les Occidentaux, concentrés à 12 
kilomètres au sud-ouest du point zéro, se replieront rapidement vers 
l'ouest après un mouvement vers leurs positions avancées de défense 
aussitôt après l'explosion.</TEXT>
<TEXT>
  Pour rendre la situation encore plus réelle, l'explosion au sol de 
deux charges d'explosifs classiques mettant le feu à des tonneaux de 
mazout et de pétrole _ imitant ainsi de manière assez réaliste des 
explosions nucléaires de faible puissance _ fut programmée près des 
lignes occidentales. " Les soldats n'étaient pas au courant et les 
ont pris pour de vraies explosions atomiques. Ce fut intéressant pour 
juger de leurs réactions ", affirme le général Zelentsov, qui fut 
l'un des premiers à se rendre rapidement sur le site. Des tirs 
d'artillerie et des bombardements aériens (réels) en piqué ajouteront 
encore à l'ambiance d'une bataille véritable.</TEXT>
<TEXT>
 Deux quadrimoteurs Tupolev-4 furent spécialement aménagés pour le 
transport et le largage de bombes atomiques. Pendant un mois, chacun 
des équipages effectua treize vols d'entraînement (une centaine 
d'heures au total), dont certains le long de tout le trajet de 680 
kilomètres séparant leur base du site de Totsk. " Pour préserver le 
secret, on alla même jusqu'à donner des pseudonymes aux pilotes ", se 
souvient le colonel Constantin Liasnikov, qui, pendant dix ans, 
largua des bombes nucléaires sur divers polygones d'essai. Le 
bombardier était accompagné de six chasseurs Mig, de deux 
hélicoptères et de quatre avions pour la prise de films et la météo.</TEXT>
<TEXT>
  La bombe fut larguée de 8 000 mètres d'altitude. Elle explosa à 350 
mètres du sol, à 7 h 33 min locale, avec un écart seulement de 270 
mètres par rapport au point prévu. Le pilote eut le temps de 
s'éloigner de l'épicentre, mais l'onde de choc le rattrapa, soulevant 
son appareil de 50 à 60 mètres. Une demi-heure après l'explosion, une 
flotte de 86 bombardiers Iliouchine-28 protégés par 42 chasseurs 
Mig-17, larguèrent 688 bombes de 250 kilos chacune sur le site, " 
éliminant un point d'appui important, détruisant 44 % des postes de 
tir de l'ennemi et 25 % des mannequins ".</TEXT>
<TEXT>
  L'alerte atomique avait été proclamée dix minutes avant 
l'explosion. Certains soldats regagnèrent alors leurs abris. Pour 
d'autres, un peu plus éloignés du point de largage, la consigne était 
tout simplement de se coucher sur le ventre, les pieds tournés vers 
le point zéro. Plusieurs participants ignoreront les ordres et 
observeront l'explosion. La brochette de maréchaux et généraux 
installés dans un poste d'observation à une dizaine de kilomètres de 
l'épicentre ont vu leurs képis s'envoler sous l'effet de l'onde choc. 
Une minute après l'explosion, le nuage de particules radioactives et 
de poussières était à 4 kilomètres d'altitude. En sept minutes, il 
monta à 15 kilomètres. Le panache s'éloigna vers le nord-est, les 
premières retombées, considérées comme " peu dangereuses " par les 
responsables de l'expérience, se produisant, selon eux, à des 
dizaines de kilomètres du site, une heure après le tir. </TEXT>
<TEXT>
 Un exercice " barbare et monstrueux "</TEXT>
<TEXT>
  Le premier détachement motorisé arriva sur le site, deux heures et 
demie après, en passant un peu au nord de l'épicentre. Une petite 
unité blindée en faisait autant, par le sud. Les troupes avançaient 
en colonnes le long des routes avec, à leur tête, des éléments de 
reconnaissance radioactive. " Dans la zone de l'épicentre, le sol 
était couvert d'une fine croûte vitrifiée de sable fondu, crissant et 
se brisant sous les pas, se souvient le général Zelentsov. Tout 
autour, la belle chênaie avait disparu, des herbes brûlaient, des 
cailles flambées couraient encore, des bovins se consumaient, les 
entrailles éclatées. Des chars témoins étaient carrément enfoncés 
dans le sol, leur tourelle à moitié fondue. Certains des avions, qui 
étaient couverts d'une bâche blanche, avaient bien résisté, d'autres 
moins. Mais tous étaient plus ou moins inclinés sous l'effet de 
l'onde choc. "</TEXT>
<TEXT>
  Les quelques villages les plus proches du polygone furent évacués. 
La population des autres localités, un peu plus éloignées, reçut 
simplement la consigne suivante : " Sortez lorsque vous entendrez 
l'alarme. Couchez-vous, ventre à terre. Après la détonation, rentrez 
chez vous et fermez tout. "</TEXT>
<TEXT>
  Quelles furent les doses reçues par les soldats et les populations 
? Sur le site même, les capteurs installés à 730 mètres du point zéro 
indiquèrent 65 roentgens/heure deux minutes après l'explosion, 10 R/h 
au bout de 10 minutes et I,5 R/h après 47 minutes. Si des éléments 
d'infanterie avaient traversé à pied la zone irradiée une heure après 
l'explosion, à 300 ou 400 mètres de l'épicentre, ils auraient reçu 
une dose ne dépassant pas 1 à 2 rems (1), a affirmé le général 
Varfolomeï Korobouchine, " docteur ès sciences militaires ", dans une 
interwiew aux Izvestia en mars 1990. En véhicules blindés, la dose 
aurait été, selon lui, 4 à 8 fois moindre.</TEXT>
<TEXT>
 Y a-t-il eu des victimes ? La question demeure aujourd'hui ,sans 
véritable réponse, dans la mesure où pendant plus de trente ans 
pratiquement rien de précis ne filtra sur l'" exercice ". En 1990, 
une association des " vétérans " ayant pris part aux différentes 
campagnes d'essais nucléaires a été créée à Saint-Pétersbourg. Elle 
essaie de regrouper ceux qui restent. Tâche difficile.</TEXT>
<TEXT>
 Certains accusent les responsables d'alors d'avoir fortement 
sous-estimé les conséquences des explosions. " Je me suis trouvé dans 
la zone de l'épicentre une heure et demie après l'essai. On suivait 
les chars. Deux heures après notre passage dans la zone de 
l'épicentre, on nous fit prendre un bain et revêtir de nouveaux 
uniformes. Aucune autre mesure, aucun contrôle dosimétrique. Deux ans 
plus tard, je perdais toutes mes dents. J'ai eu un ulcère à 
l'estomac, une cirrhose du foie et deux infarctus ", nous a déclaré 
Ernst, un ancien de Totsk, en juillet 1991.</TEXT>
<TEXT>
  Répondant aux questions de quelques journalistes le 8 septembre 
dernier à Totsk, à l'issue des manoeuvres russo-américaines, le 
général Pavel Gratchev, ministre de la défense de la Russie, 
qualifiait l'exercice de septembre 1954, de " barbare " et de " 
monstrueux "...                                      
</TEXT>
</DOC>
