<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003760-19940329</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003760-19940329</DOCID>
<ACCOUNT>330336</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>A quatre-vingt-six ans, John Kenneth Galbraith est sans doute le plus célèbre des économistes américains. Mais cet honorable professeur des plus grandes universités (Princeton, Harvard, Cambridge, Oxford), ancien ambassadeur, ancien journaliste, est aussi de la race des imprécateurs. Anticonformiste à la dent dure, il a toute sa carrière durant fermement soutenu les thèses " libérales " (" de gauche " en français) de ses amis démocrates et notamment de John Fitzgerald Kennedy. Aujourd'hui, il continue à militer par ses livres _ le dernier, la République des satisfaits, dénonce le conservatisme dominant dans les pays développés _ et par ses interventions publiques. De passage à Paris, où il participait à un forum organisé par l'Institut européen des affaires, il en a profité pour plaider, une fois encore, la cause de la justice sociale, qui, dit-il, " n'est pas seulement juste, mais remplit une vraie fonction économique ". Dans l'entretien qu'il nous a accordé, il appelle à une relance concertée en Europe et en Amérique pour lutter contre le chômage, quitte à supporter un déficit budgétaire et un peu d'inflation, ainsi qu'à une aide massive à la Russie. Il dénonce la poursuite de politiques monétaires restrictives, inspirées par de puissants lobbies, qui redoutent par-dessus tout l'inflation, et il s'oppose à la baisse des salaires, qui n'est qu'un " habillage " de l'exploitation des salariés.</CHA1>
<DATE>19940329</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>CRISE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RELANCE,IMPOT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROTECTION SOCIALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SALAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INVESTISSEMENT A L'ETRANGER,INDUSTRIE,CONCURRENCE,TECHNOLOGIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MONNAIE,DEUTSCHEMARK</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLITIQUE DES PRIX</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PRIVATISATION,GRANDE BRETAGNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SCIENCE ECONOMIQUE,ETATS UNIS,CHOMAGE,POLITIQUE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>13</FAB>
<SUBJECTS>SALAIRE,CHOMAGE,SMIC,EMPLOI TRANSITOIRE,JEUNESSE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANC</SUBJECTS>
<LIE1>940503-2-R07-35</LIE1>
<NOTE>DOC / AVEC 3 PHOTOS</NOTE>
<NAMES>CEE</NAMES>
<NAMES>GALBRAITH JOHN KENNETH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-31</REFERENCE1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>HERZLICH GUY,MAURUS VERONIQUE,GALBRAITH JOHN KENNETH</AUTHOR>
<PAGE>507</PAGE>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; UN ENTRETIEN AVEC JOHN KENNETH GALBRAITH&gt;  "Si vous baissez les salaires, vous augmenterez le chômage"</TITLE>
<TEXT>[Q]"Le chômage est le problème majeur de toutes les économies développées, de la France en particulier. Mais on a l'impression 
qu'il est devenu irrépressible. </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ L'économie moderne connaît des périodes de bonne ou de 
mauvaise conjoncture, mais, faute de perspectives suffisantes, elle a 
tendance à toujours s'équilibrer avec un chômage important.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Y a-t-il une solution?</TEXT>
<TEXT>
 [R]_ Depuis quelques années, nous voyons se développer deux grandes 
tendances. Les responsabilités attribuées aux gouvernements en 
matière de performances économiques et de protection sociale _ y 
compris l'emploi _ augmentent. Parallèlement, on assiste à une 
"globalisation" croissante de l'économie mondiale. Le développement 
du commerce, des compagnies internationales, des transports, des 
communications, des activités culturelles, rapproche sans cesse les 
pays. Ces deux tendances sont en elles-mêmes plutôt favorables. Elles 
impliquent une approche supranationale.</TEXT>
<TEXT>
 " Je vois venir le moment où l'Union européenne s'engagera dans une 
politique massive de soutien à l'ensemble des pays membres lorsqu'ils 
souffrent de récession _ et à l'inverse adoptera des politiques 
restrictives si l'inflation menace. Ce sera la prochaine grande étape 
de l'union économique. Les pays garderont la responsabilité de la 
protection sociale, la communauté internationale se chargera de la 
politique économique générale. Les récentes propositions de Jacques 
Delors, dans son Livre blanc, constituent les prémices de cette 
évolution.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Mais ces propositions n'ont pas été appliquées. Certains pays, 
dont la Grande-Bretagne, s'y opposent... </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Le fait même que cela ait été proposé est significatif d'une 
nouvelle étape. Un jour les Etats-Unis, le Japon, le Canada, le 
Mexique lanceront aussi un effort concerté en cas de récession _ 
remettre les gens au travail, développer le secteur public _ et 
s'entendront sur une politique restrictive pour combattre 
l'inflation. C'est une des évolutions majeures à espérer dans les 
années à venir: beaucoup moins de discussions sur les échanges 
commerciaux, qui sont oubliées le lendemain, et beaucoup plus sur des 
politiques économiques coordonnées, notamment dans le domaine de 
l'emploi. Les Etats-Unis devraient parler au Japon des moyens de 
combattre la récession, plutôt que de discuter du commerce.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ La récession n'est-elle pas terminée aux Etats-Unis? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Je ne sais pas. La récession a duré trois ans. Il faut être 
prudent avant d'annoncer sa fin. J'aurais plutôt tendance à penser 
que nous avons encore besoin de stimuler l'activité. L'une des 
raisons pour lesquelles nous avons eu un fort taux de croissance au 
dernier trimestre de l'an dernier était la reprise de la construction 
dans le Middle West, à la suite des inondations du Mississippi. Et 
l'économie de la Californie va s'améliorer cette année en raison du 
tremblement de terre de Los Angeles. Il ne faut jamais oublier 
l'impact des désastres majeurs sur l'économie... </TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Comment relancer les économies alors que la plupart des 
gouvernements ont accumulé d'énormes déficits budgétaires? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ D'abord il faut rendre les systèmes fiscaux efficaces et 
progressifs. La progressivité est importante car, dans tous nos pays, 
les riches ont le choix de dépenser ou non, d'investir ou de ne pas 
investir. Les pauvres n'ont pas ce choix. Un système fiscal 
progressif garantit donc un flux de demande globale. Il n'est pas 
seulement juste, mais aussi fonctionnel et utile à l'économie.</TEXT>
<TEXT>
 " Ensuite, lorsque le chômage devient massif, il est économiquement 
plus rationnel de créer de la richesse en donnant du travail aux 
gens, que d'en perdre en les laissant chômer. Le déficit est devenu 
un argument conservateur pour refuser l'intervention de l'Etat. Aux 
Etats-Unis, la droite adore le déficit, car à chaque fois qu'on 
propose de faire quelque chose pour améliorer la protection sociale, 
la santé, ou lutter contre le chômage, les conservateurs le refusent 
au nom du déficit.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Vous soutenez en quelque sorte que la justice sociale n'est 
pas seulement juste mais aussi efficace? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Elle n'est pas seulement juste, elle remplit une vraie 
fonction économique.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Vaut-il mieux donner des emplois aux chômeurs ou leur garantir 
un certain niveau de protection sociale? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Je ne vois pas de conflit entre les deux. Dans les années 30, 
les Etats-Unis ont massivement amélioré la protection sociale ; en 
même temps, ils ont lutté contre le chômage, avec un succès certes 
inégal, mais les deux vont de pair. </TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ En France, actuellement, on oppose l'emploi et le maintien 
d'un salaire minimum, notamment pour les jeunes... </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ C'est la raison pour laquelle les étudiants sont dans la rue. 
Je ne crois pas du tout qu'en réduisant les salaires on luttera 
contre le chômage. Au contraire. Si vous baissez les salaires, vous 
diminuez le pouvoir d'achat et donc in fine vous augmentez le 
chômage! Les gens qui veulent baisser les salaires s'appuient sur une 
théorie économique qui fleurissait avec Ricardo au XIXe siècle, et 
qui a été depuis longtemps abandonnée. Les tenants de cette idée 
veulent, en fait, économiser de l'argent ; leur argument est un 
habillage superficiel de la traditionnelle exploitation des salariés, 
y compris des plus jeunes. Je soutiens fermement le salaire minimum. 
Sans aucun compromis possible.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Mais il faut tenir compte de la concurrence des pays à très 
bas salaires? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Je ne crois pas que le salaire minimum ait un grand effet sur 
la localisation des industries ; je pense qu'il protège les plus 
faibles de nos salariés...</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Votre collègue Robert Reich a expliqué que la mondialisation 
aggravait la société duale et pénalisait les travailleurs les moins 
qualifiés.</TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Je ne le nie pas. Le déplacement des industries de production 
de masse des vieux pays vers les pays neufs est une tendance 
économique lourde qu'on observe depuis deux cents ans. Elles se sont 
déplacées des Midlands britanniques vers l'Allemagne et la France, 
puis de l'Europe vers les Etats-Unis, et de là au Japon puis vers les 
pays de la ceinture Pacifique. C'est inévitable. Il faut dépasser une 
vision purement nationale de ce phénomène. L'ALENA (Accord de 
libre-échange nord-américain) va provoquer des transferts d'emplois 
vers le Mexique. Mais les Mexicains sont aussi des hommes! La pitié 
ou la compréhension ne doivent pas s'arrêter aux frontières 
nationales.</TEXT>
<TEXT>
 " D'autre part, quand les industries de masse s'en vont, d'autres 
industries, d'autres formes d'activités se développent. Lorsque les 
gens possèdent des objets _ des vêtements, des automobiles, etc. _, 
ils veulent du style. Paris n'a jamais vendu de vêtements parce que 
ceux-ci étaient moins chers, mais parce qu'ils étaient mieux dessinés 
que partout ailleurs. C'est aussi ce qui explique le décollage de 
l'Italie après la dernière guerre mondiale: les produits italiens 
sont plus beaux, parce qu'il y a dans ce pays une longue tradition 
artistique qui remonte à la Renaissance.</TEXT>
<TEXT>
 " Puis, lorsque les gens ont des objets et du style, ils veulent des 
distractions. C'est l'étape suivante du développement. Les arts, les 
activités culturelles, les spectacles de masse sont des domaines où 
les vieux pays ont aussi un avantage. Personne ne peut rivaliser avec 
les Etats-Unis pour la production de programmes télévisés moralement 
dépravés! Nous avons un monopole là-dessus. Même les Français s'en 
plaignent... La vie économique à Paris ne dépend pas de vieilles 
industries démodées mais d'arts supérieurs.</TEXT>
<TEXT>
 " Lorsqu'on parle d'économie, on pense automatiquement usines, 
travail à la chaîne, mais ce n'est qu'une étape du développement. On 
garde l'impression que les usines ont un rôle particulier dans le 
développement d'une économie, alors qu'on devrait réfléchir à ce 
qu'on fait à un stade supérieur de développement.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Pourtant, on voit des activités comme le software informatique 
qui se délocalisent aussi, vers l'Inde par exemple... </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Cela relève du même processus. Mais la technologie de pointe 
sera toujours aux Etats-Unis, en France, en Grande-Bretagne, et nous 
serons toujours dominants dans les domaines artistiques ou 
culturels.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Que pensez-vous de la politique dite du franc fort, qui depuis 
dix ans lie le franc au mark? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ On considère souvent que gérer la monnaie, ou manier de 
grosses sommes d'argent, comme les gouverneurs de banques centrales 
ou les banquiers, est une preuve d'intelligence. En fait, cela peut 
cacher une extrême paresse intellectuelle. Et en général les gens qui 
s'occupent de politique monétaire se soucient beaucoup plus de 
l'inflation que du chômage. Dans une interview récente au Herald 
Tribune, un des directeurs de la banque centrale américaine disait: 
"Le chômage, bien sûr, ce n'est pas mon problème." Dans tous les pays 
et spécialement aux Etats-Unis, nous nous battons aujourd'hui 
beaucoup plus férocement pour contrôler l'inflation que pour prévenir 
le chômage.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Mais l'inflation n'existe plus! </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Elle existe dans l'imagination de ceux qui gèrent les 
politiques monétaires. Nous avons une petite reprise aux Etats-Unis, 
mais la banque centrale a aussitôt augmenté les taux d'intérêt par 
peur de l'inflation, créant de ce fait une tension internationale. 
C'était prématuré et totalement stupide, inexcusable. Je préconise 
une politique de détente monétaire jusqu'à ce que la reprise 
économique soit beaucoup plus forte. Même au prix d'un petit peu 
d'inflation.</TEXT>
<TEXT>
 " Dans l'économie moderne, les forces politiques qui s'opposent à 
l'inflation sont énormes. Les banquiers veulent des taux d'intérêt 
réels confortables, et un bon prix pour leur produit, c'est-à-dire 
l'argent qu'ils prêtent ; un grand nombre de personnes vivent de 
revenus fixes (retraités, rentiers, pensionnés de la sécurité 
sociale) ou de salaires fixes (professeurs de lycée, fonctionnaires, 
etc.). Tous ces gens redoutent l'inflation beaucoup plus que le 
chômage, et, dans toutes les économies développées, leur lobby a 
beaucoup plus d'influence que celui qui défend l'emploi. Les chômeurs 
n'ont pas d'argent, et ils votent peu... </TEXT>
<TEXT>
  " Après dix années d'ultralibéralisme, les économistes semblent 
revenir à une approche plus keynésienne.</TEXT>
<TEXT>
  [R]_ En réalité, la plupart des économistes américains sont restés 
fidèles à une approche keynésienne _ soutenir l'économie en période 
de vaches maigres et la freiner en période de vaches grasses. Mais 
quelques économistes en vue ont fait passer avec succès dans 
l'opinion l'idée que la révolution keynésienne était finie et qu'il 
fallait revenir au Moyen Age de l'économie.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ C'est ce qu'on a appelé les "reaganomics"? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Oui, mais Ronald Reagan, malgré ses faibles connaissances en 
économie, a sans doute été le plus keynésien des présidents modernes: 
grâce à des dépenses militaires énormes soutenues par un déficit 
budgétaire keynésien, il a vivement soutenu l'économie. Puis George 
Bush est arrivé ; en réduisant les dépenses militaires et en parlant 
d'équilibrer le budget, il a réussi à provoquer une récession très 
sévère.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Est-ce la seule cause de la récession américaine? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Il y a eu deux facteurs: d'abord les répercussions de la bulle 
spéculative des années Reagan, qui a laissé un grand nombre de 
ménages et d'entreprises écrasés sous les dettes, et ensuite la 
moindre progression du déficit budgétaire. La fin de la guerre froide 
a même provoqué une réduction des dépenses militaires. Ajoutons à 
cela que George Bush n'avait pas beaucoup d'idées. Reagan, lui, avait 
une vision. Il est arrivé au pouvoir avec deux objectifs: aider ses 
amis riches en réduisant les impôts sur les revenus les plus élevés, 
et éliminer le communisme. Pendant les années Reagan, nous avons donc 
eu d'importantes baisses d'impôts et une forte augmentation des 
dépenses militaires.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Prenons le cas des privatisations. Elles se sont généralisées 
dans le monde et continuent... </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Les privatisations ne peuvent pas être traitées de façon 
théorique et générale. Il y a des domaines où le secteur public est 
essentiel, d'autres où rien ne peut remplacer le marché. Lorsqu'il 
s'agit de produire des biens de consommation ou de gérer des services 
comme les restaurants, les hôtels, etc., personne ne penserait au 
socialisme. Mais lorsqu'on parle de chemins de fer, d'écoles, de 
logement social, il n'y a pas d'alternative à la propriété publique.</TEXT>
<TEXT>
 " Les gens qui veulent tout privatiser font la même erreur que jadis 
les socialistes: penser qu'il y a une règle générale. En fait, c'est 
une question de jugement pratique. Et on ne peut résoudre le problème 
qu'au cas par cas.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ En Grande-Bretagne, les privatisations ont été très loin, 
touchant de vrais services publics.</TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Les Anglais ont souffert, sous Mme Thatcher et sous John 
Major, d'un accès très grave de théologie. Ils ont vécu de doctrine 
plus que d'intelligence. Mais cette mode se termine, même en 
Grande-Bretagne, où le gouvernement conservateur s'est rendu très 
impopulaire avec ses doctrines.</TEXT>
<TEXT>
 " Aux Etats-Unis, nous avons beaucoup discuté des lois du marché. 
C'est fini. Je ne m'aventurerai pas à parler de la France, car ce 
pays n'obéit pas à des règles visibles.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Sur les marchés financiers, on a tant déréglementé que les 
banques centrales ne contrôlent plus grand-chose.</TEXT>
<TEXT>
  [R]_ La déréglementation, comme la régulation, n'est pas non plus 
une fin en soi. La décision relève du cas par cas. Les gens qui font 
de la dérégulation une doctrine sont guidés par des formules ou par 
leurs propres intérêts, plus que par les faits. Le "boom" des 
fusions-acquisitions des années 80 aurait dû faire l'objet d'une 
régulation, car nous en payons le prix aujourd'hui. Et la 
dérégulation des transports aériens aux Etats-Unis a été un désastre 
majeur. Nous avions un très bon système, stable et favorable au 
développement, maintenant nous avons le chaos. Cela coûte plus cher 
d'aller de Boston à Washington, trajet où il y a peu de concurrence, 
que d'aller de New-York à Londres, où la concurrence est féroce... </TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ N'est-on pas en train de commettre les mêmes erreurs dans les 
pays de l'Est? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ La situation à l'Est m'inquiète énormément. Elle est beaucoup 
plus préoccupante que les problèmes des pays riches. Le désespoir 
économique risque d'engendrer le chaos politique. La transition vers 
le système de marché doit être beaucoup plus progressive.</TEXT>
<TEXT>
 " Les Chinois, en procédant graduellement, s'en tirent beaucoup 
mieux que les Russes avec leur fameuse "thérapie de choc". Les Russes 
ont été très mal conseillés par les experts américains, et par le 
FMI, qui a une vision du capitalisme pur et dur que nous 
n'accepterions pas, même en Occident.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Que peut-on faire maintenant? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Il faut accepter un processus plus graduel. Il faut protéger 
les chômeurs ou ceux qui ont vu leur revenu diminuer. Il faut surtout 
accroître massivement l'aide économique à l'Est. Aux Etats-Unis, on 
continue de dépenser beaucoup pour la défense, il faudrait dépenser 
beaucoup plus pour aider les Russes à opérer une transition en 
douceur. Pour leur permettre, par exemple, de ralentir la réforme de 
l'industrie lourde, et la tenir à bout de bras un moment par des 
subventions. Mais beaucoup de mal a déjà été fait..." </TEXT>
<TEXT>
 Propos recueillis par                                                
&gt;
                 
</TEXT>
</DOC>
