<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021253</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021253</DOCID>
<ACCOUNT>395567</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950531</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300595/0870</FAB>
<SUBJECTS>JEU,ENFANCE</SUBJECTS>
<NUM1>950531-13</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> JEAN -MICHEL NORMAND</SIP1>
<SOT1>Apparues dans les années 30 à Hawaï, ces rondelles plastifiées font oublier à certains enfants les jeux électroniques. Un nouveau venu dans les écoles qui a déclenché une guerre commerciale très vive</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Les " pogs " partent à la conquête des cours de récréation</TITLE>
<TEXT> RÈGLE DU JEU : empiler, côté face, des pogs, sortes de jetons en carton plastifié. Les joueurs lancent tour à tour sur ce tas un autre jeton, plus épais, et 
empochent les pogs qui seront retombés côté pile, où figure une illustration qui pourra être 
collectionnée et, donc, échangée.</TEXT>
<TEXT>
  Trop simple, trop répétitif ? Les 6-12 ans ne sont pas de cet avis. Visiblement, ce jeu 
ouvre des perspectives insoupçonnées à leur imaginaire. A tel point que, depuis le 3 mai, la 
société Avimage, détentrice en exclusivité de la licence permettant d'utiliser l'appellation " 
pog ", fait un malheur. Elle a commercialisé en France 2,5 millions de pochettes vendues 8 
francs pièce et contenant cinq rondelles de carton. La concurrence n'a pas perdu de temps : 
les wackers, les caps, les claps, les vlans et autres taps tentent eux aussi de séduire les 
écoliers avec des pièces de même dimension (41 millimètres de diamètre).</TEXT>
<TEXT>
  Si le petit commerce des cours de récré intéresse autant d'entreprises, c'est que le pog 
apparu dans les années 30 à Hawaï semble promis à un brillant avenir. Importé des Etats-
Unis où un milliard d'unités auraient été diffusées ces derniers mois, il a pris pied au 
Canada, en Australie, en Grande-Bretagne et en Israël. En France, c'est une petite 
révolution : le quasi-monopole détenu par les images Panini est directement menacé. Et ce 
n'est pas tout : le pog donne des idées aux publicitaires, toujours prêts à s'intéresser aux 
enfants pour mieux toucher les adultes. Les premières séries sont consacrées à des héros 
de bandes dessinées américaines, de " japoniaiseries " ou de séries télévisées françaises, 
mais la communication commerciale va bientôt faire son apparition. Du pain bénit pour les 
firmes de produits alimentaires grand public, les chaînes de restauration rapide ou les 
compagnies pétrolières qui cherchent toutes à fidéliser le consommateur avec des " primes 
directes " (points-cadeaux, vignettes, etc.).</TEXT>
<TEXT>
  " Les perspectives sont considérables. Nous vendrons au moins soixante millions de 
pochettes cette année ", assure Alain Savino, l'un des dirigeants d'Avimage. Cette société 
qui n'en est pas à son coup d'essai c'est elle qui, en 1990, lança les " Crados ", une 
collection de personnages plus répugnants les uns que les autres qui déclencha une 
controverse fait flèche de tout bois en organisant des tournois et en distribuant des 
échantillons dans les écoles.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 " CASINO "</TEXT>
<TEXT>
  Selon Jean-Yves Le Bigot, président et fondateur de l'Institut de l'enfance, il ne fait pas 
de doute que le pog est davantage qu'un simple phénomène de mode. " Depuis un certain 
nombre d'années, il n'y avait plus grand-chose de nouveau dans les cours de récré : billes 
pour les garçons, élastique pour les filles ", souligne ce spécialiste du marketing appliqué 
aux enfants. Celui-ci évalue à 10 milliards de francs environ le pouvoir d'achat direct (une 
notion plus large que celle d'" argent de poche "...) des quelque 5,5 millions de 8-12 ans, 
soit quelque 1 800 francs par an et par tête blonde. " Le pin's avait rencontré un gros 
succès mais ce n'était pas un objet spécifiquement enfantin. Cette fois, le succès des pogs 
semble avéré : les enfants y trouvent un support capable de développer la notion d'échange 
et donc d'aller vers l'autre. Personnellement, je trouve que c'est une très bonne chose ", 
estime Jean-Yves Le Bigot, non sans rappeler que le marché du jouet, y compris 
électronique, se porte plutôt mal.</TEXT>
<TEXT>
 Les promoteurs du pog sont, évidemment, intarissables sur le sujet. L'esprit du jeu, 
soulignent-ils, suggère que les participants inventent eux-mêmes leurs propres règles, 
notamment sur la façon de renverser les pogs. " Ce casino de cour d'école, assure Alain 
Savino, révèle les économes et les flambeurs. Il implique même une forme d'égalité car 
tout dépend de l'adresse : il y a ceux qui en achètent et ceux qui en gagnent. Le pog permet 
aussi de véhiculer des messages éducatifs, civiques ", insiste M. Savino, qui travaille avec 
des partenaires publics à une série consacrée " à la citoyenneté ". Persuadé que " la 
publicité va s'emparer de ce vecteur de mode ", Ian Travaillé, de l'agence de 
communication Magnitude, s'enthousiasme : " C'est un jeu convivial, une activité collective 
qui offre une vraie alternative aux jeux vidéo individuels et schizophrènes. "</TEXT>
<TEXT>
#  Les retombées commerciales escomptées sont telles qu'une véritable guerre des pogs 
s'est déjà engagée. Sur ses sachets vendus chez les buralistes, les marchands de journaux, 
les boulangeries, les grandes surfaces et les magasins de jouets, Avimage fait 
systématiquement mention d'une Fédération mondiale de pogs et, de manière insistante, 
incite les jeunes acheteurs à se " méfier des faux ". Très sourcilleux sur ce plan, M. Savino 
n'a pas du tout apprécié d'apprendre que la société MQS avait déposé le nom de marque " 
Poggie Pog ". Des poursuites judiciaires sont évoquées. " Ne tuons pas la poule aux oeufs 
d'or. Il y a de la place pour tout le monde sur ce marché. D'ailleurs, nous ne sommes pas 
concurrents ", répond Patrick Dufresne, directeur commercial de MQS, qui propose ses " 
Poggie Pogs " auprès de firmes désireuses, par ce biais, de rentrer dans l'univers quotidien 
du grand public. M. Dufresne, qui affirme avoir déjà engrangé plusieurs millions de 
commandes, compte réaliser 20 à 30 millions de francs de chiffre d'affaires dès cette 
année. En commercialisant notamment des rondelles " odorantes et grattables "...</TEXT>
<TEXT>
  Vendu près de 1 franc l'unité pour un coût de fabrication compris entre 5 et 30 centimes, 
le pog s'inscrit-il dans le glorieux sillage des billes, des osselets, des autocollants, des 
porte-clés et, plus récemment, des pin's ? " Il exprime un univers que se sont construit les 
enfants. C'est pourquoi il durera ", soutient sans hésitation M. Savino. " Le succès est très 
rapide mais il n'atteindra jamais l'ampleur des pin's, tempère M. Dufresne. A mon avis, le 
phénomène pog s'éteindra vers octobre-novembre 1996. " Qui prend les paris ?</TEXT>
</DOC>
