<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015438</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015438</DOCID>
<ACCOUNT>387677</ACCOUNT>
<DATE>19950420</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190495/1654</FAB>
<SUBJECTS>TOURISME A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NUM1>950420-3</NUM1>
<NAMES>CASAMANCE,CAVE CLAUDE, CAVE CATHERINE,GAGNAIRE JEAN PAUL,GAGNAIRE MARTINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'armée françaiseaide à la recherchedes deux couplesdisparusen Casamance</TITLE>
<TEXT> LES RECHERCHES pour tenter de retrouver les quatre Français disparus depuis treize jours en Casamance, dans le sud du Sénégal, étaient 
toujours vaines, mercredi 19 avril en fin de matinée, malgré le soutien aérien de la France 
et la participation de militaires bissau-guinéens.</TEXT>
<TEXT>
  Cette collaboration traduit le souci des autorités de Dakar de retrouver au plus vite les 
Français au moment où le quotidien gouvernemental Le Soleil a laissé entendre qu'ils 
pourraient être " des instructeurs en armement ". Sous le titre " Le mystère persiste ", Le 
Soleil, citant des " sources bien informées ", indique que les Français pourraient être des " 
instructeurs comme on en trouve auprès de tous les mouvements de rébellion. Des agents 
venus livrer des armes et du matériel militaire ".</TEXT>
<TEXT>
 L'armée française a participé (avec un Bréguet-Atlantique qui prend des photos 
#aériennes) aux recherches entreprises pour localiser les deux couples, Claude et Catherine 
Cave et Jean-Paul et Martine Gagnaire, originaires de Saint-Etienne. Selon des 
témoignages non confirmés, les quatre Français auraient été aperçus vivants, dimanche 16 
avril, par des villageois, dans la forêt des Bayottes, près de la localité de Nyassia.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  La participation de la France, annoncée lundi, à Ziguinchor, a été confirmée le lendemain 
par le porte-parole du Quai d'Orsay. Aucune autre information n'a été donnée sur une plus 
grande implication de la France, liée par des accords de défense avec le Sénégal. Une base 
militaire française groupant 2 000 soldats est installée à Dakar. Des militaires bissau-
guinéens prennent aussi part aux recherches. La Guinée-Bissau est garante de l'accord de 
cessez-le-feu de 1993 entre le gouvernement sénégalais et le Mouvement des forces 
démocratiques de Casamance (MFDC), qui revendique, depuis treize ans, l'indépendance 
de cette région. (AFP.)</TEXT>
</DOC>
