<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000328-19940104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000328-19940104</DOCID>
<ACCOUNT>318966</ACCOUNT>
<CHA1>Malgré la conjoncture, les grandes places mondiales ont fait preuve d'optimisme</CHA1>
<DATE>19940104</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>BOURSE,MARCHE BOURSIER,PLACE FINANCIERE,1993</SUBJECTS>
<FAB>01</FAB>
<SUBJECTS>BOURSE,MARCHE BOURSIER,PLACE FINANCIERE,1993</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<PAGE>54</PAGE>
<LEAD1>ACCROCHE DE UNE</LEAD1>
<TITLE>Marchés financiers 1993&gt; Paradoxe</TITLE>
<TEXT>L'ANNÉE boursière 1993 a été placée sous un signe de d'OPA : l'optimisme, le paradoxe et l'anticipation. Cela apparaît clairement 
à travers la synthèse annuelle des marchés financiers que " le 
Monde-l'Economie " présente, comme les années précédentes. 
Optimistes, tous les marchés l'ont été : toutes les Bourses ont 
affiché des gains, allant de 2,9 % pour la Bourse de Tokyo, qui se 
remet lentement de l'éclatement de la " bulle financière ", à 116 % 
pour celle de Hongkong, stimulée notamment par la formidable 
progression de la Chine. Wall Street n'a cessé de battre des records, 
sans que n'interviennent les corrections chaque fois annoncées. A 
Paris, tous les secteurs de la cote ont cette année progressé.</TEXT>
<TEXT>
  Paradoxe : si certains pays tirent leur épingle du jeu, comme les 
Etats-Unis et, à un moindre degré la Grande-Bretagne, où la reprise 
est entamée, les autres économies sont loin d'être sorties de la 
crise. Le paradoxe est particulièrement net en Allemagne : c'est dans 
le pays où la récession économique a été la plus forte d'Europe 
occidentale que la Bourse de Francfort a réussi le rebond le plus 
haut, après une année 1992 médiocre.</TEXT>
<TEXT>
  De la même façon, à Paris, ce sont les secteurs les plus éprouvés, 
du BTP aux services financiers, de la distribution à l'automobile, 
qui ont connu les progressions boursières les plus brillantes. C'est 
l'anticipation qui, comme souvent, a gouverné ces évolutions : les 
investisseurs ont tablé sur la poursuite de la baisse des taux 
d'intérêt pour stimuler la reprise espérée. C'est elle qui devrait 
encore, en ce début d'année 1994, alimenter le dynamisme des marchés 
et justifier le niveau élevé des cours.&lt;
</TEXT>
</DOC>
