<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002965-19940525</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002965-19940525</DOCID>
<ACCOUNT>337992</ACCOUNT>
<DATE>19940525</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>21</FAB>
<SUBJECTS>CONCOURS,OUVRIER,QUALIFICATION PROFESSIONNELLE,INDUSTRIE DU BOIS</SUBJECTS>
<NAMES>ATELIERS SANSON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>AIZICOVICI FRANCINE</AUTHOR>
<PAGE>125</PAGE>
<LEAD1>LE CONCOURS DES MEILLEURS OUVRIERS DE FRANCE ( MOF )</LEAD1>
<TITLE>DOSSIER . L'ARISTOCRATIE OUVRIERE&gt; D'amour et de bois, de père en fils&gt;</TITLE>
<TEXT>UN R, un D, un E et un M enlacés: c'est le sigle des Ateliers Sanson, formé par les initiales de Raymond, le père, ébéniste, aujourd'hui 
retraité, et de Dominique et Eric, ses fils, ébénistes marqueteurs, 
tous trois meilleurs ouvriers de France. Etabli depuis 1957 dans le 
village de Saint-Aubin-le-Vertueux (Eure), Raymond, artisan modeste, 
fabriquait des chambres à coucher et des salons pour les villageois. 
Ses fils ont choisi une autre voie: ils produisent des coffrets en 
marqueterie et des écrins pour des rois, des princes et autres 
sultans dont ils ne connaissent pas toujours le nom et qu'ils ne 
rencontreront sans doute jamais.</TEXT>
<TEXT>
 "Si l'on avait continué à travailler comme papa, on n'en vivrait 
pas, estiment Eric et Dominique. Il y a trop de concurrence." Les 
deux frères ont grandi au milieu des établis, des ciseaux à bois, des 
râpes et des presses. Dès l'âge de cinq ans, Dominique accompagne son 
père dans ses livraisons et, à sept ans, pour l'empêcher d'embêter 
ses soeurs, on le met à l'atelier où il bricole, assis sur une caisse 
à outils. En 1971, Dominique envisage d'entrer à l'école Boulle, à 
Paris. Une mini-révolution dans la famille. "Boulle, ce n'est pas 
pour nous et puis Paris, c'est l'aventure", lui avait répondu son 
père. Finalement, Dominique entre dans cette école et apprend la 
ciselure. Premiers émerveillements. "Notre professeur avait travaillé 
pour le shah d'Iran, se souvient-il. On ouvrait de grands yeux." 
Diplômé en 1975, il rejoint son père à l'atelier, "parce qu'il y 
avait du travail". Un an plus tard, son père devient lui-même 
meilleur ouvrier de France. Mais, en 1981, Dominique adopte le statut 
d'"artiste libre" afin de réaliser des maquettes en bois, de flacons, 
téléphones, chaises, etc., que lui commandent des designers 
industriels.</TEXT>
<TEXT>
  Commande du Sénat américain</TEXT>
<TEXT>
 Pendant son temps libre, Eric, qui à son tour étudie à l'école 
Boulle, _ mais en marqueterie _, vient travailler aux côtés de son 
frère. "L'intérêt pour nous était de gagner des sous afin d'agrandir 
l'atelier", explique Dominique. Inséparables, complices, 
complémentaires et dévorés par une même passion, les deux frères 
s'imaginent un avenir doré. "On était fougueux, on rêvait tout haut", 
disent-ils. De quoi? "De refaire, en style contemporain, le bureau de 
Louis XV du château de Versailles qui marque l'apogée de notre 
profession." En 1982, Dominique est meilleur ouvrier de France. Il 
n'a que vingt-six ans. Il réalise, pour ce concours, un 
semainier-écritoire en bois de rose, bois de violette et citronnier, 
avec incrustations de métal. Neuf cents heures de travail.</TEXT>
<TEXT>
  Mais en 1985, quand les deux frères reprennent l'atelier de leur 
père, ils n'ont encore aucun client. Alors, ils font de la 
restauration, agrandissent les locaux, s'entraînent sur des travaux 
d'études. En 1988, première commande, pour un roi dont ils taisent le 
nom, car ce type de clientèle tient à la discrétion des artisans. 
Puis d'autres clients arrivent, parfois des particuliers qui 
s'offrent un coup de folie. </TEXT>
<TEXT>
  En 1990, Eric est meilleur ouvrier de France. Il n'a que vingt-neuf 
ans. Sa réalisation: un tableau majestueux en marqueterie qui 
représente des "bestioles", mi-libellules, mi-sauterelles, et des 
fleurs. Il utilise de la peau de galuchat, de l'os bleuté, du 
sycomore, du poirier, de la nacre, de l'ébène verte, etc. Neuf cent 
cinquante heures de travail. 1992: le couronnement. Le Sénat 
américain leur commande un coffret à cigares, décoré d'une carte des 
Etats-Unis et du sceau du président Clinton, qui recevra ce présent 
lors de son investiture. Pour autant, les deux frères affirment 
qu'ils n'ont pas la "grosse tête". "On fuit un peu le monde, on n'est 
pas des grands bavards. Notre vie tourne à 99 % autour de notre 
travail, de notre passion. On ne prend jamais de vacances parce qu'on 
ne peut pas se permettre de refuser une commande." Leur père, qu'ils 
surnomment "le chef", est toujours à leurs côtés, "fier et content". 
"Quand on demande un conseil au chef, on ne discute pas." &lt;
</TEXT>
</DOC>
