<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007750</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007750</DOCID>
<ACCOUNT>376997</ACCOUNT>
<DATE>19950225</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240295/1300</FAB>
<SUBJECTS>UNIVERSITE,ANIMATION SOCIO CULTURELLE,PARIS 6,LOGEMENT,LOGEMENT SOCIAL,OCCUPATION DE LOCAL,PROCES,PROPRIETE IMMOBILIERE</SUBJECTS>
<NUM1>950225-12</NUM1>
<NAMES>DROITS DEVANT,COGEDIM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-37</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>HERZBERG NATHANIEL</AUTHOR>
<SIP1> NATHANIEL HERZBERG</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La Cogedim demande l'expulsion de l'" université populaire " de l'association Droit au logement, rue du Dragon</TITLE>
<TEXT> " INVIOLABLE ET SACRÉ " Quatre heures durant, jeudi 23 février, les cent cinquante personnes entassées dans la salle des criées du Palais de justice 
de Paris ont pu entendre ces mots prononcés à l'envi. Le tribunal des référés y examinait la 
demande de la Cogedim d'expulser les soixante et une familles de mal-logés et 
l'association Droits devant, créée par l'association Droit au logement, installées rue du 
Dragon depuis le 18 décembre 1994. Malgré une autorisation provisoire donnée par la 
préfecture de police, le promoteur immobilier a bien l'intention de récupérer son bien. De 
leur côté, les défenseurs de Droit au logement entendaient faire valoir la nécessité, pour 
les plus démunis, de disposer au moins d'un toit.</TEXT>
<TEXT>
  " Inviolable et sacré " M Christian Pautonnier, l'avocat de la Cogedim, a semblé faire un 
effort pour ne pas reprendre l'expression plus de deux fois. Il a ensuite préféré la manière 
douce. " Votre cause est indiscutablement noble, respectable, digne. Mais vous vous 
trompez de cible. Ce sont les pouvoirs publics vos véritables interlocuteurs. " Victime, la 
Cogedim allait donc s'adresser à une autre victime. Et lui proposer une solution " 
équitable, humaine " : " La société que je représente, bien que victime d'une voie de fait 
caractérisée, est disposée à octroyer un délai aux familles, qui ne saurait aller au-delà du 1 
juin. " En revanche, elle s'est refusée à accepter une quelconque période de grâce pour 
l'association Droits devant, son " espace de solidarité " et son " université populaire ", qui 
sont installés dans l'autre partie de l'immeuble. " Si le droit au savoir est respectable, il ne 
relève pas des notions d'urgence et de nécessité absolue ", a-t-il estimé.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Mgr GAILLOT À LA BARRE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 M François Breteau ne pouvait pas laisser passer cela. L'avocat de Droit au logement 
s'est tourné vers un coin de la salle. " Regardez celui-ci ! Lève-toi Abdellaziz ! " Assis par 
terre, comme beaucoup, l'homme, âgé d'une cinquantaine d'années, s'est redressé. " Il est 
propre, il est net, il n'a pas de papiers. Mais ne l'arrêtez pas ", a-t-il ajouté, le regard 
tourné cette fois vers les trois gendarmes, debout au premier rang. " Il travaillait depuis 
trente ans et il n'a pas renouvelé sa carte de séjour. Nous l'avons retrouvé dans une cave. 
C'était un zombi, un mort-vivant. il s'est reconstruit rue du Dragon. Non seulement il a 
retrouvé un toit et la santé, mais aussi la solidarité. C'est ça Droits devant. "</TEXT>
<TEXT>
 L'avocat s'est ensuite adressé à la Cogedim. " Vous dites avoir un permis de construire et 
un permis de démolir. Mais votre projet immobilier est planté. Nous avons donc un 
propriétaire qui, pour le seul plaisir de voir ses locaux libérés, dit : " Jetez-moi tout ça à la 
porte. C'est un abus de droit. " Tour à tour, trois des quatre coprésidents de Droits devant 
le chanteur Jacques Higelin était absent sont venus plaider leur cause. Mgr Jacques 
Gaillot, qui après sa destitution par le Vatican entend s'installer rue du Dragon, a souri : " 
Tant qu'on porte secours à ceux que la société délaisse, tout le monde applaudit. Mais 
quand on fait en sorte qu'ils se mettent debout, qu'ils deviennent responsables, ça fait peur. 
" " Nous voulons que ceux qui n'ont rien commencent à avoir quelque chose : le droit à la 
santé, à l'échange ", a murmuré dans le micro le généticien Albert Jacquart. Léon 
Schwartzenberg, de sa place, a fait donner sa puissante voix : " Il existe des lois plus 
importantes que les lois écrites. Elles sont non écrites. C'est à ces lois, et contre celles de 
son pays, qu'en juin 1940 un jeune général de brigade s'est référé pour sauver l'honneur de 
la nation. "</TEXT>
<TEXT>
  La comparaison n'a pas convaincu le substitut Jean-Claude Lautru. Constatant que le 
droit au logement était " un objectif constitutionnel mais pas un principe ", que le droit au 
savoir n'était " pas reconnu par qui que ce soit " mais que le droit de propriété était, lui, " 
inviolable et sacré ", il a réclamé l'expulsion de tous les occupants. Avec toutefois un délai 
pour les familles. Jugement le 2 mars.</TEXT>
</DOC>
