<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000390-19941104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000390-19941104</DOCID>
<ACCOUNT>357925</ACCOUNT>
<PEOPLE>DECHAVANNE CHRISTOPHE</PEOPLE>
<DATE>19941104</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11031673</FAB>
<SUBJECTS>CHAINE DE TELEVISION,CONSEQUENCE,AUDIENCE RTV,ANNULATION,PROCES</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NAMES>DECHAVANNE CHRISTOPHE,TF1</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>44</PAGE>
<LEAD1>PROPOSITION DE TF1 DE REPRENDRE L'EMISSION A COMPTER DU 17 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>COMMUNICATION&gt; En procès avec TF 1&gt; Christophe Dechavanne ne reprendra pas son émission " Tout le toutim "</TITLE>
<TIO1>TOUT LE TOUTIM</TIO1>
<TEXT>" L'émission a été arrêtée et annoncée comme un échec. La reprendre trois semaines après sa disparition, même dans une nouvelle formule, 
constituerait une folie pure " :Christophe Dechavanne, producteur et 
présentateur de " Tout le toutim ", refuse, dans un entretien accordé 
au Figaro du 3 novembre, la proposition de TF 1 de reprendre " son 
émission à partir du 17 novembre avec les modifications jugées 
indispensables pour rassembler un large public ".</TEXT>
<TEXT>
 L'animateur fait toutefois remarquer que si " un accord acceptable " 
lui était proposé, il reviendrait " pour parler exclusivement 
programmes ".</TEXT>
<TEXT>
 Après la déprogrammation par la direction de TF 1 de cette émission 
de divertissement, en raison de résultats d'audience inférieurs aux 
objectifs, Christophe Dechavanne a réclamé 2,5 millions de francs, au 
titre de réparations du préjudice subi par lui-même et par sa maison 
de production.</TEXT>
<TEXT>
 Saisi par l'animateur, le juge des référés du tribunal de Paris 
avait obligé TF 1 à diffuser un communiqué lors du journal de 20 
heures, le 27 octobre, annonçant le retrait de l'antenne de 
l'émission (le Monde du 29 octobre). Concernant les dommages et 
intérêts, le juge des référés devait se prononcer jeudi 3 novembre. 
Enfin, sur plainte de TF 1 cette fois, un procès au fond devrait 
avoir lieu le 13 décembre.                     
</TEXT>
</DOC>
