<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036746</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036746</DOCID>
<ACCOUNT>415772</ACCOUNT>
<PEOPLE>GODARD JEAN LUC</PEOPLE>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<DATE>19951006</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/40951001</FAB>
<NUM1>951006-2-R01-62</NUM1>
<NAMES>GODARD JEAN LUC,LOCARNO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL FRODON</SIP1>
<SOT1>Autour d'" Histoire(s) du cinéma ", " Le Monde des livres " publie les réflexions de plusieurs intellectuels sur le rapport  entre " l'art du siècle " et le siècle</SOT1>
<SU11>LE MONDE DES LIVRES</SU11>
<SYE1>CINEMA</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE D'INTRODUCTION D'UN DOSSIER DE DEUX PAGES SUR TROIS TABLES RONDES ORGANISEES PENDANT LE FESTIVAL DE LOCARNO, LES 6, 11 ET 12 AOUT 1995, A L'OCCASION DE LA PRESENTATION D'HISTOIRE(S) DU CINEMA</LEAD1>
<TITLE>Toutes les histoires de Jean-Luc Godard</TITLE>
<TIO1>HISTOIRE (S) DU CINEMA</TIO1>
<TEXT>Du 5 au 8 octobre, le Salon du Livre de Bordeaux  consacre une de ses sections au thème " Ecriture et cinéma ", illustré par un programme de films et des 
débats avec un écrivain,  Jean Vautrin (également scénariste), et un historien du cinéma, 
Roger Boussinot. Ce thème, vieux comme le cinéma lui-même, et trop souvent réduit à 
l'inépuisable querelle de l'adaptation littéraire,  s'est également trouvé au coeur des trois 
tables rondes qui se sont  déroulées durant le Festival de Locarno, les 6, 11 et 12 août 
1995,  à l'occasion de la présentation d'Histoire(s) du cinéma, de Jean-Luc Godard.</TEXT>
<TEXT>
 L'intitulé de ces rencontres réunissant cinéastes, historiens, philosophes, écrivains et 
critiques, et organisées par  Bernard Eisenschitz, était " Histoire et cinéma "  :  réflexion à 
la fois sur les possibilités d'une histoire du cinéma, sur la capacité du cinéma à " faire de 
l'histoire " et à " faire l'Histoire "   et aussi à " faire des histoires ". L'intitulé, donc, ne 
mentionnait pas l'écriture. D'emblée, pourtant, à  partir de la  graphie retenue par Godard 
pour son titre  le " s " entre  parenthèses  se posaient aussi la question de l'écriture, celle  
du récit, celle du statut de différents énoncés au croisement de  la science et de la fiction, 
du subjectif et de l'obje ctif, de la narration et du poème. On recoupait exactement ce que 
l'un des  intervenants, Jacques Rancière, appelle " l'homonymie de l'Histoire " dans son 
beau livre Les Noms de l'Histoire (Seuil),  homonymie souvent évoquée  et évacuée  par le 
jeu entre majuscule  et minuscule en tête du mot.</TEXT>
<TEXT>
 OEuvre toujours en élaboration,  Histoire(s) du cinéma doit comporter deux fois quatre 
épisodes (1A-1B, 2A-2B, 3A-3B, 4A-4B), seuls les trois premiers étant achevés à ce jour  
le premier a déjà été diffusé à la télévision.  A partir d'un immense thesaurus de photos et 
d'extraits de films,  de photos d'actualités, de reproductions de tableaux, de citations 
littéraires ou théoriques, de musiques, Godard y propose une méditation, souvent 
mélancolique, parfois comique,  toujours passionnante et émouvante autour de la manière 
dont le cinéma aura fait et n'aura pas fait face à son siècle. La beauté des films  la beauté 
même d'une intelligence en action  en fait d'ores et déjà une manière de chef-d'oeuvre, 
dont il faudra malheu reusement sans doute attendre qu'il soit terminé,  s'il l'est jamais, 
avant qu'il puisse être diffusé (en principe  sur Arte).</TEXT>
<TEXT>
 On a reproché à Godard de ne pas avoir terminé Histoire(s) du cinéma, sur un ton 
récriminateur où se mêlent questions d'argent,  de personne et de pouvoir. Reproches pas  
nécessairement sans fondement, mais qui font bon marché de l'immense difficulté du 
travail entrepris, et de la gigantesque  accumulation d'idées que recèlent d'ores et déjà les 
épisodes  existants.</TEXT>
<TEXT>
La thèse centrale  de la recherche de Godard est que le cinéma était fait pour penser, et 
singulièrement pour penser le XXe siècle, et que le XXe siècle n'en a pas voulu, le 
cantonnant à d'autres rôles. Histoire(s) du cinéma est une  démonstration de comment le 
cinéma aurai t pu être outil de pensée et, ainsi, de liberté. Et, du même coup, les films se 
situent, à regrets, hors du cinéma, puisqu'il n'a pas été cela. </TEXT>
<TEXT>
 Chaque épisode pris isolément, mais aussi leur ensemble, fonctionne sur le mode d'un 
ressassement qui est à la fois celui du savant remettant ses résultats à l'épreuve de 
l'expérience et celui de l'artiste cherchant dans l'expérience  des formes une approche 
supérieure de la réalité. Cent fois remis sur le métier, l'ouvrage progresse comme 
révélateur, au  sens chi mique, et comme révélation, au sens mystique. Il balaie ainsi toutes 
les stériles dychotomies  fiction/documentaire, forme/fond, art/industrie  qui obèrent  la 
pensée sur le cinéma, et pas seulement sur lui. Soit le  droit-fil de la réflexion moderne sur 
le  cinéma telle que  la pratique Jean-Luc Godard (et quelques autres, mais si peu) depuis 
les années 50.</TEXT>
<TEXT>
 Confronté au mythe, à la fiction,  au discours savant, à la rhétorique, à la poésie, à ses 
propres formes cinématographiques, le travail de Godard ne  pouvait pas ne pas croiser 
sans cesse le rapport à l'écriture,  dont le cinéaste fait grand usage à la fois comme 
citations orales dites par lui-même ou jouées par des acteurs, et comme inscription dans la 
matière même de l'image.</TEXT>
<TEXT>
Ainsi est-il  naturel que l es diverses communications  dont nous publions  une version 
abrégée  aux tables rondes se réfèrent à leur tour à Cervantes et à Blanchot, à Leibniz, à 
Gertrude Stein  et à Borges, à Benjamin, à Mallarmé et à Rousseau.</TEXT>
<TEXT>
 Les autres intervenants n'ont pas été  en reste. Ainsi du critique  américain Jonathan 
Rosembaum proposant une comparaison entre  le travail de Godard et celui de Joyce, ou 
d'André S.  Labarthe reprenant les affinités avec Malraux, de longtemps  l'une des 
grandes références de Godard : parmi les  sous- titres disséminés dans les divers épisodes, 
" La Monnaie de  l'absolu ", " La Réponse des ténèbres ", " Les Signes parmi  nous " 
voisinent avec " Montage mon beau souci " ou " Fatale Beauté ". Naoum Kleiman, 
directeur de la Cinémathèque  de Moscou, donn a sans doute la meilleure métaphore de 
ces  contributions en apparence éclatées en évoquant le projet qu'avait eu Eisenstein 
d'écrire un livre " sphérique ", où toutes les parties communiqueraient entre elles sans 
aucune  linéarité contrainte.</TEXT>
<TEXT>
 C'était don ner, d'abord, le principe  même du fonctionnement d'Histoire(s) du cinéma et, 
plus généralement, du cinéma de son auteur. Cet " éclatement ",  qui est aussi 
rayonnement, se traduisait encore par les interventions de Godard lui-même, lors de la 
deuxième table  ronde, dialoguant avec les intervenants et le public.</TEXT>
</DOC>
