<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033698</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033698</DOCID>
<ACCOUNT>411984</ACCOUNT>
<DATE>19950914</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130995/1953</FAB>
<NUM1>950914-2-004-03</NUM1>
<ORI1>HÉBRON  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>CISJORDANIE,HEBRON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<SIP1>PATRICE CLAUDE
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE COLONS ISRAELIENS A HEBRON</LEAD1>
<TITLE>La résistance des " cow-boys en kippa "</TITLE>
<TEXT> Le drapeau palestinien ne flotte plus sur l'école de filles Kourtoubah. La semaine dernière, la poignée de colons juifs fanatiques qui occupent, juste 
en face de l'établissement, un immeuble " qui appartenait jadis, prétendent-ils, à des juifs 
", se sont fâchés. Armés jusqu'aux dents, comme ils le sont en permanence, et sans que les 
soldats qui gardent leur immeuble fassent mine de s'opposer, ils sont entrés dans l'école, 
ont bousculé la directrice ainsi que les élèves cinq filles ont dû recevoir des soins à l'hôpital 
et ils ont arraché le drapeau. " Cet emblème représente pour nous le sang des juifs ", 
explique David Wilder, l'un des résidents du lieu, pour justifier cette action totalement 
illégale. " C'est le symbole d'une organisation terroriste. Nous ne permettrons pas qu'il 
flotte sous notre nez. "</TEXT>
<TEXT>
  Comment un peu plus de 400 ultras, enfants compris, pour la plupart fraîchement 
immigrés des Etats-Unis et de France, peuvent-ils tenir en échec une ville de plus de 120 
000 habitants arabes ? Grâce à la protection assurée par 1 400 soldats et 128 policiers 
israéliens déployés en permanence dans la cité. " Hébron sera le test capital de la bonne 
foi d'Israël dans ce processus de paix ", disent les Palestiniens modérés. Pour l'instant, il 
n'est pas positif. Bien que le premier ministre, Itzhak Rabin, ait déclaré qu'à son avis les 
400 intéressés pourraient très bien s'installer à 4 kilomètres de là, dans la grande colonie 
juive de Kyriat Arba (7 000 résidents) qui domine la ville arabe, il n'est pas question 
d'évacuer les causeurs de troubles.</TEXT>
<TEXT>
  Sacs de sable, miradors blindés, blocs de béton anti-voitures piégées aux carrefours, le 
centre historique de la cité est un vrai paysage de guerre. Sur les toits des immeubles qui 
dominent ce qui reste animé de la vieille casbah orientale, des soldats embusqués derrière 
des mitrailleuses lourdes surveillent les allées et venues. " Il y a une quinzaine d'années, 
se souvient Moustapha Natsheh, le maire palestinien, dix mille personnes habitaient le 
centre de notre ville. Excédés par les provocations quotidiennes des colons, fatigués par 
les incessantes descentes de l'armée et les couvre-feux à répétition, les neuf dixièmes sont 
partis s'installer dans la périphérie. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " UNE DEUXIÈME JÉRUSALEM "</TEXT>
<TEXT>
 Le vieux marché aux légumes qui jouxte un bâtiment luxueusement restauré et occupé par 
des colons a été fermé d'autorité par l'armée. Les gamins palestiniens qui jetaient parfois 
des pierres sur les " nouveaux cow-boys en kippa de la Judée " l'expression est du 
Jerusalem Report, un magazine israélien libéral se noyaient trop facilement dans la foule. 
De nombreuses échoppes et plusieurs immeubles proches des colons ont également été 
désertés par leurs propriétaires. " Mais cette période est terminée ", affirme M. 
Natsheh.</TEXT>
<TEXT>
  Avec le soutien de Yasser Arafat, et pour éviter que les colons viennent, la nuit, 
s'emparer de nouveaux bâtiments vides, la municipalité a décidé de repeupler la casbah. 
Depuis deux semaines, le tribunal islamique, le Waqf, l'administration qui gère les biens 
musulmans et plusieurs commerçants se sont réinstallés chez eux. Les deux institutions ont 
déjà été attaquées à deux reprises, et une partie de leur matériel a été détruit par les 
colons. Mais la ville ne se rend pas. " Si nous reculons encore, dit le maire, nous aurons 
une deuxième Jérusalem sur les bras. "</TEXT>
</DOC>
