<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021514</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021514</DOCID>
<ACCOUNT>395910</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950601</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310595/1952</FAB>
<NUM1>950601-3</NUM1>
<ORI1>MOSCOUde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>LEBED ALEXANDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>NAUDET JEAN BAPTISTE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-BAPTISTE NAUDET</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>30 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Après sa démission, le général Lebed pourrait se porter candidat à l'élection présidentielle en Russie</TITLE>
<TEXT> L'heure de vérité a sonné pour Alexandre Ivanovitch Lebed. Ce fils de cosaque, " fort comme Schwarzenegger, intelligent comme Einstein ", selon ses 
hommes, l'officier le plus populaire de l'armée russe, le plus virulent critique de la guerre 
en Tchétchénie et de Boris Eltsine, a présenté, mardi 30 mai, sa démission de l'armée. 
Celui que l'on désigne parfois comme le " Pinochet russe " est aujourd'hui libre de partir à 
l'assaut du pouvoir. " Ni Pinochet ni de Gaulle : je préfère rester Lebed ", répond avec 
coquetterie celui à qui les sondages promettent le zénith.</TEXT>
<TEXT>
  Officiellement, bien sûr, le général Lebed, quarante-quatre ans, ne quitte pas l'armée, 
après vingt-six ans de bons et loyaux services (dont la guerre d'Afghanistan, l'intervention 
soviétique à Bakou) pour s'emparer du Kremlin, sabre au clair. Il démissionne pour 
protester contre la réduction (" criminelle ", gronde-t-il) de l'état-major de son armée, la 
14, basée en Transnistrie, la région séparatiste " russophone " de Moldavie.</TEXT>
<TEXT>
  Officiellement aussi, Moscou ne prend pas cette mesure pour assener un mauvais coup au 
général, mais dans le cadre " normal " des réductions d'effectifs, et parce que la 14 armée 
doit être, un jour, rapatriée. Mais le général parachutiste fait valoir que cette manière de 
procéder risque de faire perdre le contrôle de la 14 armée et de transformer la Moldavie 
en " un gros Grozny ".</TEXT>
<TEXT>
  Mais tout semble valable pour faire sortir du bois le général en embuscade, pour l'isoler 
de l'armée qui était sa meilleure tribune, pour obliger ce novice en politique à monter trop 
tôt à l'assaut. La quatrième tentative connue de le faire démissionner semble être la bonne. 
Très bas dans les sondages à un an de l'élection présidentielle, Boris Eltsine semble, en 
effet, avec son entourage employer une bonne partie de leur temps à éliminer tout 
concurrent sérieux.</TEXT>
<TEXT>
 Carrure de Rambo, regard bleu d'acier, voix caverneuse, formules à l'emporte-pièce, 
l'homme fait trembler Moscou. Pas seulement parce qu'il est le porte-parole officieux d'une 
armée devenue, dit-il, " un paillasson sur lequel tout le monde s'essuie les pieds ", mais 
aussi parce qu'il promet de rétablir l'ordre et la dignité en Russie. Comme il a réussi à faire 
revenir la paix en Moldavie : avec une forte poigne. Les combats se sont arrêtés avec son 
arrivée, et la 14 armée est devenue une unité où règnent une discipline et une propreté 
rares dans l'armée russe.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " JE NE SUIS PAS UN DÉMOCRATE "</TEXT>
<TEXT>
  Le général fait aussi peur, car il dénonce ouvertement la corruption en Russie, et si cet 
homme, qui fut baptisé l'un des " sauveurs de la démocratie " lors du putsch d'août 1991 à 
la suite de son ralliement au camp d'Eltsine, fait aujourd'hui frissonner, c'est qu'il n'hésite 
pas à affirmer : " Je ne suis pas un démocrate. "</TEXT>
<TEXT>
  Il n'a pas peur de dire qu'il " n'y a que deux forces qui puissent servir de ciment à la 
Russie : l'orthodoxie ou le nationalisme ", que " les Russes se moquent de savoir s'ils sont 
dirigés par des fascistes, des communistes ou même des Martiens, pourvu qu'ils puissent 
acheter six sortes de saucisses et beaucoup de vodka à bas prix ". Mais tout en prenant 
des poses de futur despote éclairé, forcé par le destin de sauver la Russie, le général 
Lebed dit défendre un nationalisme de " bon sens ". Pas du genre de Jirinovski (" un clown 
", selon Lebed). Le général Lebed, lui, est pris au sérieux.</TEXT>
</DOC>
