<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000471-19940304</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000471-19940304</DOCID>
<ACCOUNT>326886</ACCOUNT>
<PEOPLE>SCHUBERT FRANZ</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940304</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>03031205</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>OPERA</GO21>
<NOTE>Prochaines représentations, les 3, 4 et 5 mars à 20 heures, le 6 à 16 heures. Renseignements : 42-60-04-99, location : 42-86-88-83.&gt; DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>BOLTANSKI CHRISTIAN,CLOOS HANS PETER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>REY ANNE</AUTHOR>
<PAGE>133</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; MUSIQUES&gt; LE VOYAGE D'HIVER à l'Opéra-Comique&gt; Au bord de la fosse</TITLE>
<TIO1>LE VOYAGE D HIVER</TIO1>
<TEXT>Pourquoi ? Pourquoi accrocher des images au lied, genre musical qui les transcende et parfois les suscite, différentes pour chaque 
auditeur, changeantes à chaque audition, irréductibles à de seuls 
objets, à une seule vision ? Images ? Coups au coeur plutôt, 
accablement, sursauts, film intérieur si l'on entend les mots (encore 
faut-il les comprendre mais est-ce si nécessaire), fil ininterrompu 
d'impressions et d'impulsions si l'on ne se laisse porter que par les 
rythmes, les tonalités, quelques motifs " pittoresques " ici ou là, 
échos d'une réalité tout intérieure.</TEXT>
<TEXT>
  Oui, pourquoi, à l'Opéra-Comique, cette version scénique du Voyage 
d'hiver de Schubert, installée d'un pied dans l'univers 
tranquillement apocalyptique du plasticien Christian Boltanski, 
boitillant de l'autre dans le rituel traditionnel du récital 
piano-chant, condamnée dès lors, et d'emblée, à rendre fou de rage 
les mélomanes qui n'en demandaient pas tant, et peut-être 
insatisfaits ceux que le viol d'un genre musical laisse indifférents, 
pour peu qu'il y ait " quelque chose à voir ". Le spectacle n'est-il 
pas un peu maigre pour ceux-là.</TEXT>
<TEXT>
Mercredi 2 mars, au soir de la première, le public de la Salle Favart 
se partageait logiquement en deux camps. Beaucoup d'applaudissements 
pour Martyn Hill, jeune ténor britannique déjà digne des plus grands, 
et pour son pianiste Pierre Réach, plus qu'accompagnateur, compagnon 
d'errance et de souffrance. Des acclamations aussi pour Christian 
Boltanski, car ce qu'il a fait est beau ; pour le metteur en scène 
Hans Peter Cloos, qui a tenu l'impossible pari jusqu'au bout ; pour 
l'homme des lumières Jean Kalman, ses étoiles filantes et ses 
stupéfiantes éclipses de soleil ; pour les brèves apparitions lovées 
ou tournoyantes de la danseuse Brygida Ochaim, rêve de femme-enfant 
en robe à carreaux.</TEXT>
<TEXT>
 Accueil intrigué enfin pour les jumeaux Waclaw et Leslaw Janicki, 
marcheurs placides et tragi-comiques, fantasmes ambulants sortis du 
théâtre de Kantor, incarnation gémellaire du dédoublement. Tant pis 
si le double, le Doppelganger, appartient à Heinrich Heine et à un 
autre cycle de lieder, chant du cygne de Schubert... </TEXT>
<TEXT>
  Dans l'entretien qu'il confiait à Geneviève Breerette, dans notre 
supplément " Arts-Spectacles " du 3 mars, Christian Boltanski 
reconnaissait qu'il s'était embarqué là dans un drôle de voyage et 
que la douceur visionnaire de l'hiver romantique n'était pas 
précisément sa conception de la mort. Alors, en effet, pourquoi pas 
ses images superposées aux lieder, qu'on peut interroger mais aussi 
oublier, que l'oeil est libre d'enregistrer sans même y chercher un 
sens, une clé ? L'artiste a bien trop de respect, d'intelligence, et 
de prudence, pour tenter un seul instant d'illustrer de près ou de 
loin les poèmes de Wilhelm Müller mis en musique dans le Winterreise. 
Le poète allemand construit donc en paix la métaphore que l'on sait : 
l'errance et le froid, l'adieu lancé à la vie dès la première 
mélodie, puis un engourdissement tranquille peuplé d'apparitions 
presque indolores.</TEXT>
<TEXT>
  Et Boltanski file sa métaphore de son côté. " File " est bien le 
mot puisque tout s'organise d'abord autour de l'image d'un train 
lancé dans une campagne désolée : alignements d'arbres et de ravins 
projetés sur un rideau de fond, cinéma grisailleux, qui se résout par 
à-coups dans des saccades de lignes entrecroisées, comme si la 
pellicule s'était déchirée. Et puis ce corps de femme, rampant, 
lourd, tétanisé dans des draps blancs. Des valises qui dégorgent un 
amoncellement de vêtements. Une table d'hôpital, de torture, de 
dissection flanquée de deux lampes qui, brutalement, s'éteignent. Une 
cabine de douche que l'on pousse et qui s'ouvre sur une pendaison. 
Bientôt des manteaux, beaucoup de manteaux, posés comme des cadavres 
sur le plateau. Une dernière vision de capharnaüm, tissus éparpillés 
à tout vent comme par un souffle violent.</TEXT>
<TEXT>
  La musique, alors, n'est déjà plus qu'un grelottement, un souffle : 
plutôt que le pléonasme, la contradiction. Mais cette trouvaille, 
toute simple, et qui dit tout : entre le chanteur et nous, s'ouvre la 
fosse d'orchestre, laissée béante. Tout le voyage se passe au bord du 
trou.&lt;
</TEXT>
</DOC>
