<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001522-19940413</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001522-19940413</DOCID>
<ACCOUNT>332408</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940413</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>04121060</FAB>
<SUBJECTS>ARMEE DE TERRE,PERSONNEL MILITAIRE,SERVICE NATIONAL</SUBJECTS>
<NOTE>Bruno Boubée est officier supérieur d'active de l'armée de terre. _ (NDLR).</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BOUBEE BRUNO</AUTHOR>
<PAGE>214</PAGE>
<TITLE>POINT DE VUE&gt; Une armée de terre intermittente</TITLE>
<TEXT>FRANÇOIS LÉOTARD a émis le souhait que la parution du Livre blanc sur la défense soit " le point de départ d'un débat riche et permanent 
dans les armées, au Parlement et dans le pays ". De la qualité de ces 
réflexions pourrait dépendre, pour une large part, la réussite de la 
mise en cohérence de l'outil militaire avec les orientations 
définies. Dans l'armée de terre, ce voeu du ministre de la défense 
devrait logiquement susciter un débat sur la notion de " 
disponibilité opérationnelle différée " (DOD). Cet enfant méconnu du 
service à dix mois se heurte à certaines exigences nouvelles du 
projet de défense, tant dans son principe que par ses implications. 
Pour le comprendre, un bref rappel préalable s'impose.</TEXT>
<TEXT>
  En juillet 1990, François Mitterrand a annoncé sa décision 
d'abaisser la durée du service militaire à dix mois, diminuant de 
facto d'un sixième la ressource instantanée en appelés. Le 
commandement fut contraint d'en absorber les effets. Prenant acte de 
l'éloignement de la menace à l'Est, il distingua les unités en " 
disponibilité immédiate ", destinées à la mise en oeuvre de l'arme 
nucléaire ou aux interventions, de celles, dévolues au combat en 
Centre-Europe, qui furent mises en " disponibilité différée " et dont 
le rythme de renouvellement des contingents fut découplé de la durée 
effective du service.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis lors, les régiments d'appelés du régime " différé " ne 
disposent de la totalité de leurs effectifs que quatre mois par an. 
Les divisions affichent une capacité opérationnelle instantanée à 
géométrie variable, fluctuant tout au long de l'année entre 30 % et 
(fugitivement) 80 % de leur potentiel théorique. Pour se revitaliser 
au besoin, ces unités tablent sur ce qu'on nomme la " fraction du 
contingent rappelable ". </TEXT>
<TEXT>
  Une logique de réserve</TEXT>
<TEXT>
  Des mesures d'accompagnement ont combattu, avec une certaine 
efficacité, les perturbations induites par cette organisation sur la 
marche quotidienne des unités. Mais elles ont quelque peu occulté la 
réalité principale de cette réforme, à savoir le glissement d'une 
logique d'armée d'active à celle d'une armée de réserve. Car le 
caractère d'active d'une troupe n'est pas tant lié à sa disponibilité 
(qui détermine des délais de réaction modulables selon le contexte) 
qu'à la permanence de ses effectifs (qui lui épargne de se soumettre 
à un système de rappel pour se mettre sur pied). </TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau concept stratégique met à mal cette logique par deux de 
ses fondements majeurs étroitement imbriqués : d'une part, 
l'inscription du dispositif de défense dans une démarche continue " 
paix-crise-guerre " et, de l'autre, l'inflexion _ controversée mais 
sensible _ du concept d'emploi des forces terrestres de la fonction 
symbolique de " sanctuarisation " de l'espace national vers la 
fonction instrumentale d'intervention. Ces évolutions supposent une 
importante capacité de se projeter hors du territoire et d'y 
maintenir durablement un dispositif, assortie de la liberté de 
pouvoir affecter des forces vouées à cette capacité. Ainsi, pour la 
seule armée de terre, les forces disponibles projetables devront 
représenter cent vingt mille à cent trente mille hommes selon le 
Livre blanc, soit la totalité des huit à neuf divisions d'active avec 
leur soutien. Dès lors est-il cohérent d'accepter que la composante 
terrestre la mieux équipée et la plus puissante affiche une aptitude 
opérationnelle intermittente ? </TEXT>
<TEXT>
  L'est-il davantage de faire reposer sa crédibilité sur une variable 
aussi aléatoire que le rappel de conscrits rendus à la vie civile et 
en cours d'insertion professionnelle ? Il est légitime de se demander 
s'ils accepteraient d'être, une nouvelle fois, les sacrifiés d'une 
pratique de la conscription dont Alain Marsaud, député RPR de la 
Haute-Vienne, a dénoncé l'iniquité dans son rapport (le Monde du 14 
janvier). </TEXT>
<TEXT>
  On voit mal quelle crise serait justiciable du rappel de citoyens 
non volontaires, quand les appelés en service actif sont envoyés sur 
les théâtres d'opérations au compte-gouttes et après bien des 
précautions (1). Seule la résurgence d'une menace majeure, présentée 
comme très peu vraisemblable par le Livre blanc, autoriserait un tel 
traumatisme social. C'est dire qu'on se situerait dans le cadre d'un 
" changement de format ", nécessitant la mobilisation des réserves, 
et non dans celui de la résolution de crises à partir d'un outil 
existant.</TEXT>
<TEXT>
  Des économies trompeuses</TEXT>
<TEXT>
  En persistant dans les errements actuels, seule la fraction la plus 
légèrement équipée de l'armée de terre et correspondant grosso modo à 
la Force d'action rapide (FAR) serait réellement " projetable ". 
Faute d'être complètement réalisables en terme d'effectifs et même 
avec l'apport de réservistes volontaires, les forces de " réaction 
différée " ne seraient en mesure ni d'assurer la relève d'un 
dispositif important ni de fournir un deuxième échelon significatif. 
Tout au plus pourraient-elles, comme aujourd'hui, servir de réservoir 
d'appoint dans lequel on viendrait picorer des personnels pour 
constituer quelques unités à la demande.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, entretenir l'illusion qu'une " armée en pointillé ", 
ou " peau de chagrin ", selon l'expression de Serge Vinçon, sénateur 
RPR du Cher (le Monde du 1 décembre 1993), équivaut à une armée 
d'active, ne peut qu'alimenter la distorsion déjà durement ressentie 
entre les missions à remplir et les moyens consentis. Cela revient à 
afficher comme réelles des capacités qui ne sont que virtuelles.</TEXT>
<TEXT>
  Ce serait encore engager sur un postulat faux le débat sur les 
effectifs. Pour développer le service civil, le rapport de M. Marsaud 
ne fait-il pas déjà état d'un vivier potentiel de 40 000 à 50 000 
jeunes dont la défense n'a pas l'usage, alors même que le 
fonctionnement des armées n'est pas assuré ? </TEXT>
<TEXT>
  Ce serait, enfin, conduire à des économies trompeuses. L'expérience 
des dernières années l'a largement démontré : au regard du coût des 
équipements, les gains dégagés par les déflations d'effectifs 
paraissent dérisoires. Quel serait, dans un concept d'armée de crise, 
le véritable rapport coût-efficacité de divisions blindées bien 
équipées mais qu'on ne pourrait employer faute de personnels en 
nombre suffisant ? </TEXT>
<TEXT>
  La " disponibilité opérationnelle différenciée " a eu le mérite 
indéniable d'être une mesure conservatoire et habile, pour éviter de 
perturber davantage un édifice déjà malmené. Toutefois, à ce stade de 
la réflexion et au moment de la discussion de la loi de programmation 
au Parlement, la perspective s'inverse : il ne s'agit plus de 
préserver les structures existantes de dérapages consécutifs à la " 
crise d'extase collective " post-guerre froide, comme l'écrivent Avin 
et Heidi Toffler dans Guerre et contre-guerre, mais bien de bâtir un 
outil stable et adapté sur des bases explicites.</TEXT>
<TEXT>
  La cohérence d'un système de forces destiné aux actions extérieures 
se fonde sur la permanence de ses capacités : il importe de recouvrer 
celle-ci pour crédibiliser celles-là.&lt;
</TEXT>
</DOC>
