<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001369-19940211</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001369-19940211</DOCID>
<ACCOUNT>323982</ACCOUNT>
<PEOPLE>FATTOUMI HELA,LAMOUREUX ERIC</PEOPLE>
<DATE>19940211</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>02101658</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>BALLET</GO21>
<NOTE>Le 10 février, 20 h 30, Théâtre de la Ville. Tél. : 42-74-22-77. Tournée : les 15, 16 et 17, Maison de la Danse de Lyon, 20 h 30, 8, avenue Jean-Mermoz, 69008 Lyon. Tél. : 78-75-88-88. Le 22, au Théâtre Bel Image de Valence. Les 25, 26 et 27, au Hebbel Theater, à Berlin.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRETARD DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; DANSE&gt; HELA FATTOUMI, ERIC LAMOUREUX au Théâtre de la Ville&gt;Créer à contresens</TITLE>
<TIO1>MIROIRS AUX ALOUETTES</TIO1>
<TEXT>Il a suffi d'une seule pièce, Après-midi (1990), pour mettre le public et les programmateurs aux pieds d'Hela Fattoumi et d'Eric 
Lamoureux. Elle, vingt-neuf ans, est d'origine tunisienne, arrivée en 
France très jeune. Lui, trente-deux ans, vient de Montreuil. Dès 
1992, au Festival d'Avignon, ils dansent Fiesta, petite anthologie de 
leurs morceaux choisis. Après seulement quatre ans d'existence ! 
Depuis le succès ne les quitte plus. Ils en éprouvent du plaisir, 
c'est la moindre des choses, mais aussi quelques inquiétudes. 
L'unanimité ressemble à un piège mortel. Miroirs aux alouettes, 
qu'ils présentent au Théâtre de la Ville, montre à la fois leur 
volonté d'échapper au scintillement des louanges, et leur désir de 
raconter une fable sur les illusions et les apparences.</TEXT>
<TEXT>
  Miroirs aux alouettes débute fort. Sept dos dénudés, de la nuque à 
la pointe des hanches, sont pris dans une lumière très blanche. Tout 
le reste des corps est caché dans un noir profond. D'abord immobiles, 
les épaules se haussent, les trapèzes remuent délicatement. Puis, 
tous les dorsaux s'agitent. Les muscles roulent sur des percussions 
jouées en sourdine. Dos de danseurs, dos de danseuses ? Difficile de 
trancher, malgré les chutes de reins. C'est beau, et c'est 
monstrueux, tous ces dos plus éloquents que des visages. L'opération 
trompe-l'oeil est commencée.</TEXT>
<TEXT>
  Changement de décor et de style. Trois danseuses, habillées de 
robes rouge, bleu et couleur terre, se mettent à bouger comme le font 
les petites filles en cour de récréation : bras passés autour de la 
taille, têtes complices, farandole, toupie, balancements d'un pied 
sur l'autre. C'est très écrit, répétitif et réussi, mais sans lien 
aucun avec le début. Rapidement, toute la chorégraphie se révèle 
construite selon ce principe de la rupture. Elle vire en épingles à 
cheveux, passant d'un style très dansé à des numéros de music-hall, 
d'une humeur sombre à une situation comique, d'une musique aborigène 
à une java bleue, du monochrome au multicolore, de la guerre à la 
recherche amoureuse. Le procédé banalise le propos. Trop vu.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, chaque fois que les corps oublient d'être démonstratifs, 
volontaires, ils saturent l'espace de leur force et de leur 
invention. Comme ce solo de Chiara Bortoli, en pantalon et chemise 
blanche, où chaque mouvement de bras levé et de jambe tremblante 
invente une figure possible de l'imploration. Mais comme les enfants 
trop aimés, Fattoumi/Lamoureux cassent leurs jouets. Leur voie 
apparaît, encore une fois, se situer dans l'écriture, précise, quasi 
maniaque, des corps, et dans cette faculté qu'ils ont de danser sans 
hâte. On imagine sans peine, mais non sans regret, la chorégraphie 
qu'ils ont failli réussir.&lt;
</TEXT>
</DOC>
