<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003445-19940427</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003445-19940427</DOCID>
<ACCOUNT>334494</ACCOUNT>
<CHA1>L'air de rien, le semeur de discorde laisse derrière lui des traînées de poudre plutôt explosives</CHA1>
<DATE>19940427</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>17</FAB>
<SUBJECTS>COMPORTEMENT,PSYCHOLOGIE,ENTREPRISE,CRISE</SUBJECTS>
<NUM1>940427-2-R03-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BAUDET MARIE BEATRICE</AUTHOR>
<PAGE>85</PAGE>
<LEAD1>TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>DOSSIER . L'entreprise impitoyable&gt; La zizanie fait le bonheur des ambitieux</TITLE>
<TEXT>BIEN sûr, il, ou elle, a l'air profondément gentil, attentionné même. Mais derrière cette fausse sollicitude quotidienne se cache un(e) 
petit(e) malin(ligne) dont la stratégie se résume à semer la zizanie 
dans son entourage. Pendant que les autres dépensent leur énergie à 
se déchirer, lui peut tranquillement jouer la carte du philosophe 
bien à l'écart de tout ce tumulte.</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette PME parisienne, Alain est le second du patron: 
comptabilité, fiches de paie, dépenses personnelles du numéro un, 
rien ne lui échappe. Autour de lui, huit salariés avec qui il 
entretient des relations amicales, complices mêmes, tantôt proche de 
l'un, tantôt compatissant avec l'autre qui pleure ses kilos en trop 
et son mari volage. La transparence est la règle, peut-être... mais 
Alain s'en sert comme d'une arme à double tranchant. Il annonce ainsi 
à l'un des huit, dans son bureau dont la porte reste toujours 
ouverte, qu'il vient de recevoir un arrêt de saisie sur salaire pour 
un retard d'impôt et lui demande ce qu'il doit en faire, ajoutant, 
mine de rien, que la même chose était arrivée l'année dernière à l'un 
de ses collègues qui avait réussi à plaider sa cause auprès du patron 
pour étaler les remboursements bien au-delà des échéances 
habituelles. La nouvelle se propagea et Dame Jalousie fit le reste. 
Alain apparut comme un sauveur en obtenantles mêmes faveurs pour le 
deuxième mauvais contribuable. Agir en silence ne lui aurait 
certainement pas apporté les mêmes bénéfices... </TEXT>
<TEXT>
  Florence est la meilleure des copines. Jolie, mariée, mais 
courtisée, c'est elle qui anime les pauses-café et les déjeuners avec 
ses trois consoeurs, assistantes de chefs de produit comme elle, au 
sein de cette grande agence de publicité. Florence a des ambitions, 
mais qui pourrait s'en douter? D'abord, elle ne dit jamais un mot 
plus haut que l'autre; en plus, elle est tellement serviable... Mardi 
dernier, elle a proposé à l'une de ses fidèles amies de bureau tentée 
par une fête dont elle rêvait depuis deux semaines de la remplacer au 
pied levé. Et tant pis si cela devait lui coûter la nuit, vu que le 
projet à remettre demain matin sans faute était loin d'être fini. 
Florence était prête à assurer sans plaintes ni gémissements. Juste 
quelques allusions çà et là sur la notion de "solidarité d'une 
équipe", sur "les difficultés qui guettent les femmes de trente ans _ 
enfin, certaines _ à mener de front vie professionnelle et vie 
privée". Elle si dévouée, d'autres beaucoup moins, finalement... Le 
semeur de zizanie, comme le serpent, est le plus rusé de tous les 
salariés d'entreprise que Dieu a créés.&lt;
</TEXT>
</DOC>
