<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016797</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016797</DOCID>
<ACCOUNT>389592</ACCOUNT>
<PEOPLE>BOUVERESSE JACQUES</PEOPLE>
<DATE>19950428</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/17951013</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PHILOSOPHIE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LANGAGE, PERCEPTION ET RÉALITÉ Tome I : La Perception et le Jugementde Jacques Bouveresse. Ed. Jacqueline Chambon, 488 p., 190 F.</NOTE>
<NUM1>950428-2-R11-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>AZOUVI FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCOIS AZOUVI</SIP1>
<SOT1>En cherchant à établir un " réalisme naturel ", Jacques Bouveresse  met en cause trois siècles de philosophie rationaliste</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Retour à Aristote</TITLE>
<TIO1>LANGAGE, PERCEPTION ET RÉALITÉ TOME I : LA PERCEPTION ET LE JUGEMENT</TIO1>
<TEXT> C'est l'un des problèmes traditionnels de la philosophie, au moins depuis Descartes, Malebranche et Locke, que de se demander quelle est la 
différence mais aussi quelles sont les relations entre la sensation et la perception. Qu'il ne 
suffise pas de sentir pour percevoir, c'est ce qu'atteste, par exemple, le simple fait que 
nous percevons le même objet notre table alors que les sensations que nous en avons 
varient sans cesse, selon l'éclairage, la distance et la position où nous sommes par rapport 
à lui, etc. L'une des réponses classiques à ce problème séculaire est de dire que la 
perception implique une activité de jugement grâce à laquelle les sensations sont 
organisées et catégorisées.</TEXT>
<TEXT>
  Jacques Bouveresse reprend aujourd'hui ce problème central de la philosophie dans un 
livre savant, dont l'information, la netteté et la vigueur sont sans défaut. Il s'inscrit, ce 
faisant, dans un courant de réflexion largement anglo-saxon, mais il ne néglige pas, tant 
s'en faut, de restituer au débat son arrière-plan historique, en analysant notamment 
l'oeuvre de Helmholtz, qui a été, au début du siècle, l'objet de discussions vives, mais qui 
avait disparu, jusqu'à ces dernières années, des travaux contemporains.</TEXT>
<TEXT>
 C'est d'ailleurs contre Helmholtz que Jacques Bouveresse cherche à établir ce qu'il 
appelle, avec Hilary Putnam, un " réalisme naturel ". A l'opposé, en effet, des théories qui 
rendent compte de la perception en disant que le monde extérieur agit sur les sens de façon 
causale, l'esprit étant supposé ensuite conceptualiser adéquatement ce matériau pour en 
faire des perceptions, Jacques Bouveresse demande que " nous renoncions purement et 
simplement à l'idée centrale qui a été à l'origine de toutes les difficultés et responsable du 
désastre final, à savoir celle qui veut qu'il y ait une interface entre nos facultés cognitives 
et le monde extérieur ou pour dire la même chose autrement l'idée que nos facultés 
cognitives ne peuvent pas atteindre complètement les objets eux-mêmes ".</TEXT>
<TEXT>
 " DEUXIÈME NA"IVETÉ " Être un " réaliste naturel ", " c'est admettre que les choses 
du monde extérieur peuvent réellement être expérimentées (...); les impressions doivent 
être en quelque sorte transparentes, elles doivent constituer par elles-mêmes une 
ouverture sur le monde. "</TEXT>
<TEXT>
 Étrange histoire, si l'on y réfléchit, que celle de ce réalisme pour lequel plaident Jacques 
Bouveresse et Hilary Putnam et qui nous ramène, en un certain sens, à Aristote. Non sans 
justesse, Putnam parle à ce propos de " deuxième naïveté ", puisqu'il s'agit en quelque 
sorte de défaire ce que trois siècles de philosophie rationaliste avaient fait, et d'en revenir, 
mais avec d'autres armes, à un réalisme qu'en effet on eût taxé de naïf il y a peu. Mais il 
suffira à celui qui voudrait réputer naïf Jacques Bouveresse de se plonger dans Langage, 
perception et réalité, pour être convaincu aussitôt qu'il n'y eut jamais rien de moins naïf 
que cette philosophie exigeante, tendue et argumentée.
</TEXT>
</DOC>
