<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001708-19940915</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001708-19940915</DOCID>
<ACCOUNT>351388</ACCOUNT>
<DATE>19940915</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09141400</FAB>
<SUBJECTS>GREFFE D'ORGANE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETAT DE SANTE</SUBJECTS>
<NAMES>DECOURTRAY PAULE,DECOURTRAY ALBERT</NAMES>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>78</PAGE>
<LEAD1>le don d'organes</LEAD1>
<TITLE>TRAVERSES&gt; A médecine ouverte</TITLE>
<TEXT>Décidément, la France est au chevet. Une dépêche, en milieu d'après-midi mardi, rapportait cette étrange nouvelle : 
l'autorisation donnée par Paule, la soeur de Mgr Decourtray, de 
prélever " le coeur et les organes très sains " de son frère en cas 
de décès. Etrange non par le fait qu'elle accède ainsi à la demande 
des médecins, mais par cette volonté de le faire savoir " avant ". 
Comme pour assurer la publicité d'une telle offrande, pour prêcher 
l'exemple.</TEXT>
<TEXT>
 Mme Paule Decourtray a autorisé, " persuadée que son frère aurait 
fait le même choix ". Et sans doute l'aurait-il fait dans une ultime 
communion, un dernier geste charitable. C'est à cela qu'on mesure la 
fulgurance du temps et des croyances. Les Anciens tenaient le coeur 
pour le siège de l'âme. Le cardinal Decourtray le donnera pour ce 
qu'il est, une pièce irremplaçable au rayon des occasions humaines. 
De cardinal ou de mécréant, le coeur n'est rien d'autre qu'une pompe, 
un organe du fragile moteur.</TEXT>
<TEXT>
  Qui sera choqué ? Nous vivons à médecine ouverte. Cardinal ou 
président. Non pas que les praticiens trahissent leur serment, se 
fassent gloire de savoir et gloriole de faire savoir. Mais parce que 
c'est ainsi. La maladie et les choix inhérents des illustres et des 
grands sont des informations du domaine public. Comme elles l'ont 
toujours été, quoi qu'on en ait.</TEXT>
<TEXT>
 A la cour, les gens savaient très vite. Autorisés, invités même, à 
suivre le Prince dans les actes les plus quotidiens, même les plus 
triviaux, pour attester de sa bonne santé, ils n'en étaient interdits 
que lorsque, précisément, cette santé s'altérait gravement. Et, dès 
lors, ils savaient et ils disaient. La démarche s'est inversée, le 
Prince a reconquis son intimité, sauf quand sa santé attire 
l'attention. Et si la Cour tait ou veut taire, c'est son affaire.</TEXT>
<TEXT>
 François Mitterrand, lui, sur ce chapitre, a toujours revendiqué le 
devoir de faire savoir. Comme une obligation morale vis-à-vis de ses 
mandants. Elle ne fut pas toujours totalement observée. Mais il l'a 
encore revendiquée lundi dans ce raccourci saisissant du devoir de 
transparence présidentiel : " Ca va très bien ", " ça va moins bien 
", " ça ne va pas ". L'entreprise de vérité fut difficile, cruelle, 
pathétique même. Pour lui, aux prises entre le " moins bien " et le " 
pas ", encore plus que pour nous. Mais ce ne fut pas obscène. Ou, 
alors, il y fallait les yeux obscènes de ceux qui n'eurent jamais à 
fréquenter, dans leur vie, " la mauvaise compagne ". Et ils ne 
doivent pas être légion.                     
</TEXT>
</DOC>
