<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002827-19940321</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002827-19940321</DOCID>
<ACCOUNT>329362</ACCOUNT>
<PEOPLE>JENNY FRANCOIS,DANCHIN SEBASTIAN</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940321</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>11</FAB>
<SUBJECTS>GASTRONOMIE,REGION BOURGOGNE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>Radio-France Bourgogne, tous les dimanches jusqu'au 24 avril, 14 heures (FM Dijon 103,7, Troyes 87,8).&gt;( DOC : AVEC UNE PHOTO )</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CRESSARD ARMELLE</AUTHOR>
<PAGE>61</PAGE>
<TITLE>RADIO&gt; RADIO-FRANCE BOURGOGNE: LE GAI FESTIN&gt; Des recettes de derrière les fagots</TITLE>
<TIO1>LE GAI FESTIN</TIO1>
<TEXT>LA cuisine française se porte bien. On ne compte plus les livres, les journaux et les émissions qui lui sont consacrées. Il est vrai que le 
mot "cuisine" recouvre tant d'usages, de modes et de coutumes, que 
l'on peut en parler sans faim. Il y a la cuisine traditionnelle 
appelée aussi joliment "cuisine bourgeoise", la nouvelle cuisine, la 
cuisine métissée, la cuisine rapide, les cuisines étrangères, la 
cuisine de son enfance et la cuisine de sa grand-mère... </TEXT>
<TEXT>
  François Jenny et Sebastian Danchin, de Radio-France, partis en 
balade dans l'est de la France, rapportent quelques recettes 
régionales à faire trembler d'effroi tous les diététiciens de France 
et de Navarre. Dans ces régions, Jura, Alsace, Lorraine, Bourgogne, 
l'hiver est rude et froid. Nos grands-parents, pour combattre les 
rigueurs de la mauvaise saison, se chauffaient près du feu en 
surveillant du coin de l'oeil la marmite dans laquelle mijotait un 
bon vieux plat traditionnel qui tenait au corps.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux gourmands ne se sont pas contentés de noter des recettes, 
ils sont allés dans les cuisines pendant la préparation et ont 
enregistré toutes sortes de bruits sympathiques affolant les papilles 
gustatives. Bruits de tranchoir et de bouteilles qu'on débouche, 
pendant qu'ailleurs on fricasse, barde, larde, rissole et mitonne, il 
ne manque que les odeurs. Leur promenade en ripaille nous mène de la 
potée lorraine avec ses choux, son échine, ses jarrets et ses 
saucisses (sans oublier la cuillère de saindoux) au baeckaoffe avec 
ses colliers d'agneau, son paleron de boeuf, ses pieds de porc, en 
passant par le boudin au foin, le pigeon de Bresse au vin jaune et la 
tarte à la mirabelle de mémère Jeannette qui sort du four dorée et 
bruissante. Une émission savoureuse.&lt;
</TEXT>
</DOC>
