<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046288</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046288</DOCID>
<ACCOUNT>427802</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19951219</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q181295/1501</FAB>
<NOTE>( Doc : avec une carte et un tableau des rencontres par groupe )</NOTE>
<NUM1>951219-24</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<SU21>FOOTBALL</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TIRAGE AU SORT DE LA PHASE FINALE DU CHAMPIONNAT D'EUROPE DES NATIONS DIMANCHE 17 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>La France va rencontrer l'Espagne, la Roumanie et la Bulgarie lors de l'Euro 96</TITLE>
<TEXT> LE TIRAGE AU SORT de la phase finale du championnat d'Europe des nations, effectué dimanche 17 décembre à Birmingham, a offert des 
retrouvailles à l'équipe de France de football. Elle retrouvera, au mois de juin en 
Angleterre, l'Espagne, la Roumanie et la Bulgarie, dans le groupe B.</TEXT>
<TEXT>
  Les Français commenceront le lundi 10 juin, au Saint-James Park de Newcastle, le 
club de David Ginola, face à la Roumanie. Les Bleus connaissent bien cet adversaire 
puisqu'ils viennent d'affronter les Roumains à deux reprises en éliminatoires du 
groupe 1 de cet Euro 96 (0-0 à Saint-Etienne et 3-1 à Bucarest).</TEXT>
<TEXT>
  Le deuxième match du onze tricolore aura lieu au stade d'Elland Road, à Leeds, le 
samedi 15 juin, où il affrontera l'Espagne. Les joueurs de la Péninsule étaient les 
finalistes malheureux du championnat d'Europe 1984, remporté au Parc des Princes 
par Michel Platini et ses coéquipiers. La France reste, depuis 1981, sur cinq matchs 
sans défaite devant la sélection ibérique. Mais les Espagnols, avec une équipe 
rajeunie, ont réussi un excellent parcours de qualification qui leur vaut de faire partie 
des quatre têtes de série de cet Euro.</TEXT>
<TEXT>
 La France reviendra ensuite à Newcastle, le mardi 18 juin, pour la dernière 
rencontre du premier tour contre la Bulgarie. Une autre vieille connaissance, qui 
l'avait privée du Mondial américain de 1994, par une soirée d'automne 1993 où elle 
s'était imposée au Parc des Princes (2-1).</TEXT>
<TEXT>
  " Nous avons en face de nous de vieux amis, a commenté le sélectionneur national, 
Aimé Jacquet. Ce n'est vraiment pas un groupe facile, et j'aurais préféré autre chose. 
" La Roumanie, la Bulgarie et l'Espagne étaient qualifiées lors de la Coupe du monde 
1994, où elles avaient toutes atteint les quarts de finale. La France disputera d'ici à 
juin six matchs amicaux de préparation. Le premier l'opposera au Portugal, le 24 
janvier, au Parc des Princes.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le groupe A, l'Angleterre, qualifiée d'office en tant que pays organisateur, 
sera opposée aux Pays-Bas, à l'Ecosse et à la Suisse. Le groupe C s'annonce 
particulièrement relevé avec l'Allemagne, l'Italie, la République tchèque et la Russie. 
Enfin, le Danemark, tenant du titre, est dans le groupe D avec le Portugal, la Turquie 
et la Croatie.</TEXT>
<TEXT>
 Les deux premiers de chacun des quatre groupes seront qualifiés pour les quarts de 
finale qui auront lieu, les 22 et 23 juin, à Wembley, Manchester, Birmingham et 
#Liverpool. Les demi-finales se dérouleront le 26 juin, à Wembley et Manchester. La 
finale aura lieu le 30 juin, à Wembley.</TEXT>
</DOC>
