<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044231</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044231</DOCID>
<ACCOUNT>425254</ACCOUNT>
<PEOPLE>ORIGINAL SOUNDTRACKS 1</PEOPLE>
<DATE>19951202</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q011295/8888</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE> 1 CD Island 524 166 2. Distribué par Polygram.</NOTE>
<NUM1>951202-2-024-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAVET STEPHANE</AUTHOR>
<SIP1>STEPHANE DAVET &gt;</SIP1>
<SU21>ROCK &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>PASSENGERSOriginal Soundtracks 1</TITLE>
<TIO1>PASSENGERS</TIO1>
<TEXT>  </TEXT>
<TEXT>SON ALBUM PRÉCÉDENT, Achtung Baby, démontrait l'envie de U2 de se libérer de sa 
#réputation de poids lourd du rock anabolisé. Son recours au producteur Brian Eno lui 
garantissait de suivre des chemins de traverse. Cette opération de brouillage de pistes est 
aujourd'hui prolongée, au point que la collaboration Eno-U2 se fond en une entité distincte 
baptisée Passengers. Original Soundtracks 1 est censé compiler quatorze bandes-sons de 
films réels (Par-delà les nuages, de Wenders et Antonioni) ou virtuels. Qu'il travaille avec 
David Bowie, David Byrne ou John Cale, Brian Eno s'attache toujours à casser les 
habitudes et à valoriser l'imprévu. L'entreprise, bien sûr, comporte une part de risque. On 
peut regretter ici (United Colours) quelques " bidouillages " abscons, là (Miss Sarajevo) 
l'intervention un peu pompière de Luciano Pavarotti (le ténor aurait insisté pour chanter 
avec le groupe irlandais). Mais le vertige provoqué par cet essai de déconstruction permet 
souvent aux artistes de révéler des trésors cachés. Le lyrisme naturel de Bono, chanteur 
parfois ostentatoire, se tend en un murmure fragile (Slug). Les effets de guitare de The 
Edge, les muscles de la section rythmique, perdent leur reflet le plus clinquant pour 
s'effacer devant un orgue d'église (Your Blue Room) ou une technologie à dimension 
humaine. </TEXT>
</DOC>
