<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001615-19941115</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001615-19941115</DOCID>
<ACCOUNT>359224</ACCOUNT>
<CHA1>Jonas Savimbi, chef de l'Union nationale pour l'indépendance de l'Angola (UNITA), a annoncé, samedi 12 novembre, qu'il ratifierait l'accord de paix conclu avec le gouvernement angolais le 31 octobre à Lusaka (Zambie). Après la prise de Huambo par les troupes gouvernementales, la semaine dernière, l'UNITA avait menacé de ne pas se rendre à Lusaka où doit se tenir la cérémonie de signature, le 15 novembre.</CHA1>
<DATE>19941115</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ANGOLA,PROJET,SIGNATURE,ACCORD DE PAIX,GUERILLA,MEDIATION</SUBJECTS>
<FAB>11141918</FAB>
<NAMES>SAVIMBI JONAS,UNITA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>MARION GEORGES</AUTHOR>
<PAGE>124</PAGE>
<TITLE>ANGOLA&gt; L'UNITA semble décidée à signer l'accord de paix</TITLE>
<TEXT>LUANDA</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
 C'est par un coup de téléphone à Madeleine Albright, représentante 
américaine aux Nations unies, que Jonas Savimbi a mis fin aux 
spéculations sur l'attitude de l'UNITA après la chute de son fief de 
Huambo. Durant la semaine, plusieurs responsables de l'UNITA avaient 
laissé entendre que leur mouvement ne ratifierait pas un accord dont 
l'esprit, estimaient-ils, était violé par l'avance des troupes de 
Luanda.</TEXT>
<TEXT>
  Encore que l'on ne puisse exclure un nouveau rebondissement, il 
semble désormais probable que la cérémonie se tiendra, comme prévu, 
mardi 15 novembre à Lusaka. Les Nations unies ont pris leurs 
dispositions pour convoyer vers la Zambie les dignitaires de l'UNITA 
dispersés après la chute de leur " capitale ". En fin de semaine, un 
avion devait ramener à Lusaka la délégation militaire de l'UNITA 
repliée à Kinshasa, au Zaïre. Dimanche, on ignorait toujours si Jonas 
Savimbi, que l'on dit réfugié dans sa base de Jamba, dans l'extrême 
sud-est angolais, assisterait en personne à la cérémonie.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a quelques jours encore, alors que les troupes de Luanda 
investissaient Huambo, la probabilité d'une telle signature 
apparaissait extrêmement faible. Malgré leur optimisme de façade, les 
Nations unies et les pays membres de la " troïka " _ Etats-Unis, 
Russie, Portugal _ qui ont présidé aux négociations, avaient du mal à 
cacher leur inquiétude sur la poursuite du processus de paix et sur 
l'attitude de l'UNITA confrontée à la perspective d'un désastre 
militaire. </TEXT>
<TEXT>
 Pressions</TEXT>
<TEXT>
 diplomatiques</TEXT>
<TEXT>
 De tous côtés, les diplomates ont fait valoir à l'UNITA que, dans la 
situation actuelle, la signature de l'accord de paix était sa seule 
garantie de survie politique. Elle permettrait, au moins, de geler 
sur leurs lignes les troupes gouvernementales tenues par les 
conditions du cessez-le-feu, qui devrait être proclamé le 17 
novembre. </TEXT>
<TEXT>
  Des pressions analogues se sont exercées sur le gouvernement 
angolais, lui faisant valoir que la poursuite de son offensive 
risquait de compromettre à jamais la paix. Vendredi, un membre du 
gouvernement angolais s'est rendu à Lusaka pour y négocier avec 
Alioune Blondin Beye, représentant en Angola du secrétaire général de 
l'ONU. De son côté, George Moose, sous-secrétaire d'Etat américain 
chargé des affaires africaines, devait arriver lundi à Luanda pour y 
rencontrer le président José Eduardo Dos Santos.</TEXT>
<TEXT>
  Ayant été incapables de prévenir les récents événements, l'ONU, les 
Etats-Unis et les pays d'Afrique australe redoublent d'efforts pour 
inciter Luanda à faire preuve de retenue. Il faut, ont-ils expliqué 
au président Dos Santos, un geste qui permette à l'UNITA de ne pas 
perdre la face. Jonas Savimbi demandait le retrait des troupes 
gouvernementales de Huambo. Luanda a refusé.</TEXT>
<TEXT>
  Le principal argument qui semble avoir fait plier Luanda est 
d'ordre économique. Avec des ressources totalement consacrées à mener 
une guerre dévastatrice, et une dette extérieure de près de 10 
milliards de dollars, l'Angola, privé depuis 1992 de tous crédits à 
long terme, a été obligé d'emprunter à court terme à des taux élevés. 
Incapable de faire face à ses remboursement, le pays a demandé l'aide 
du Fonds monétaire international pour la mise en oeuvre d'urgence 
d'un programme d'ajustement structurel.</TEXT>
<TEXT>
  Sans paix, ont fait valoir les Etats-Unis et la Russie, 
l'assistance du FMI sera refusée. Une menace d'autant plus sérieuse 
qu'à Washington la nouvelle majorité républicaine, proche de l'UNITA, 
vient de s'engager à infléchir la politique angolaise du président 
Clinton, jugée trop favorable au gouvernement de Luanda.              
&gt;
                    
</TEXT>
</DOC>
