<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002621-19940521</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002621-19940521</DOCID>
<ACCOUNT>337623</ACCOUNT>
<DATE>19940521</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>PORTUGAL,ELECTION EUROPEENNE,1994,PARLEMENT EUROPEEN,CAMPAGNE ELECTORALE</SUBJECTS>
<FAB>20</FAB>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-04</REFERENCE1>
<SEC1>EUR</SEC1>
<AUTHOR>MONTEIRO ALEXANDRE FLUCHER</AUTHOR>
<PAGE>130</PAGE>
<LEAD1>12 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>ESPACE EUROPEEN&gt; Les élections au Parlement de Strasbourg&gt; Portugal: des touches nationalistes&gt; dans un discours fédéraliste</TITLE>
<TEXT>LISBONNE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  LES dirigeants des quatre grands partis divisés par leurs choix 
européens ou nationalistes sont unanimes sur les dangers d'une 
abstention qui, selon tous les sondages, pourrait dépasser les 49 % 
enregistrés en 1989. Les Portugais ont déjà voté il y a six mois pour 
les municipales remportées par le Parti socialiste, la principale 
formation de l'opposition ; ils accordent plus d'importance aux 
législatives de l'année prochaine et s'intéressent aux jeux en 
coulisse autour de l'élection présidentielle qui, en 1996, mettra fin 
à l'ère Soares, empêché par la Constitution de briguer un troisième 
mandat.</TEXT>
<TEXT>
  Le Parti social-démocrate (PSD), qui a eu neuf des vingt-quatre 
députés européens en 1989, a la plus lourde tâche : il doit résister 
à l'usure du pouvoir (M. Cavaco Silva est à la tête du gouvernement 
depuis bientôt dix ans), répondre aux critiques de l'opposition de 
gauche, notamment sur la mauvaise gestion des fonds structuraux 
communautaires qui arrosent copieusement le pays, et opposer les 
thèses européennes du gouvernement au discours nationaliste radical 
des chrétiens de droite du Centre démocratique social (CDS-Parti 
populaire). </TEXT>
<TEXT>
 Le premier ministre</TEXT>
<TEXT>
 en retrait</TEXT>
<TEXT>
 La tête de liste du parti gouvernemental est Eurico de Melo, 
soixante-neuf ans, plusieurs fois ministre et vice-président du PSD. 
Les premières prestations publiques de ce " patriarche du Nord ", 
chef d'entreprises textiles, choisi personnellement par le premier 
ministre pour éviter l'éventuelle désaffection d'un électorat de 
droite fidèle au PSD, n'ont pas été les meilleures.</TEXT>
<TEXT>
 Sur la liste du PSD, accusé par le Parti communiste d'être favorable 
au fédéralisme à Strasbourg et nationaliste au Portugal, figurent des 
partisans convaincus de l'Europe, comme Antonio Capucho, Carlos 
Pimenta, l'indépendant Lucas Pires et, pour la première fois, le 
ministre de l'agriculture, Arlindo Cunha.</TEXT>
<TEXT>
 Le premier ministre vient d'annoncer son intention de ne pas 
participer activement à la campagne électorale. Cette décision a été 
interprétée comme une volonté de minimiser la portée de cette 
échéance électorale, alors que les sondages laissent prévoir une 
victoire du Parti socialiste. L'objectif du PSD est de remporter dix 
des vingt-cinq places attribuées cette année au Portugal.</TEXT>
<TEXT>
  Le secrétaire général des socialistes, Antonio Guterres, qui a 
choisi pour diriger la liste du parti un ancien juge du Tribunal 
constitutionnel, Antonio Vitorino, trente-sept ans, s'est engagé 
personnellement dans la campagne. Malgré les difficultés créées à son 
parti par les conclusions d'un récent congrès (" Portugal : quel 
avenir ? ") tenu à Lisbonne par des amis du président Soares qui 
préconisent une alliance du PS et du Parti communiste, il espère 
tirer profit de son succès aux dernières municipales et se présenter 
comme une alternative valable au PSD, mais sans l'appui du PC. Il 
assume la vocation européenne du PS et veut en même temps défendre 
les intérêts nationaux dans une " Europe de paix, d'emploi et de 
solidarité ". Sur sa liste (le PS avait huit députés dans l'Assemblée 
sortante), il compte faire réélire Luis Marinho et Torres Couto 
(secrétaire général de l'Union générale des travailleurs), tout en 
assurant une place sûre à Joao Soares, le fils du président.</TEXT>
<TEXT>
  Le PC (4 sièges), avec son secrétaire général, Carlos Carvalhas, et 
la tête de liste Luis Sa, quarante-deux ans, compte faire réélire les 
économistes Joaquim Miranda da Silva et Sergio Ribeiro, qui se 
représentent. Ceux-ci mènent une campagne axée sur la crise (chômage, 
mise en cause des droits sociaux) et rappellent leurs réserves face à 
l'intégration du Portugal dans une Europe qui, selon eux, nie " le 
droit des pays à la différence ". </TEXT>
<TEXT>
  Le véritable trublion de la campagne s'appelle Manuel Monteiro ; il 
est le jeune président des chrétiens de droite du Centre démocratique 
et social (CDS, parti populaire). Son radicalisme populaire (" Le 
Portugal est bon. Le Portugal d'abord ") a obligé les autres partis à 
infléchir leur discours européen et à introduire laborieusement des 
nuances nationalistes. Le CDS avait fait élire trois députés en 1989.&lt;
</TEXT>
</DOC>
