<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013491</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013491</DOCID>
<ACCOUNT>385038</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950406</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050495/1655</FAB>
<SUBJECTS>NORMALISATION,DESCRIPTION,COMMERCE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>doc avec une illustration</NOTE>
<NUM1>950406-26</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-01</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>KAHN ANNIE</AUTHOR>
<SIP1> ANNIE KAHN</SIP1>
<SOT1>Une norme européenne, permettant l'envoi de messages longs, et l'ouverture du secteur à la concurrence, devraient faciliter la vente de récepteurs. Un marché évalué à près de 2 millions d'utilisateurs en france à la fin du siècle</SOT1>
<SU21>COMMUNICATION</SU21>
<SYF1>RADIOTELEPHONE,TELECOMMUNICATION</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER - LE RECEPTEUR DE RADIOMESSAGERIE.LE SCHEMA EST INTITULE : PLUSIEURS CHEMINS POUR UN MESSAGE; PRECISIONS SUR LA NORME ERMES, SUR LES RECEPTEURS KOBBY OU TAM-TAM</LEAD1>
<TITLE>La radiomessagerie s'efforce de séduire le grand public</TITLE>
<TEXT> ATTRIBUT indispensable de l'homme (ou de la femme) à joindre d'urgence, le récepteur de radiomessagerie, mieux connu, en France, sous le nom 
du pionnier de la gamme, l'Eurosignal, est en train de se banaliser. Sous les noms de Tam-
Tam ou Kobby, ces petits récepteurs radio veulent séduire le grand public, et non plus 
seulement l'homme d'affaires, le technicien de maintenance ou le médecin, sans cesse sur 
le qui-vive. Une raison tout à la fois technologique et réglementaire explique cette nouvelle 
vogue : l'adoption au début des années 90 d'une norme européenne dans le domaine, 
Ermes (European Radio Message System), d'une part. Et, d'autre part, la décision prise en 
1993, par le ministère de l'industrie, des postes et télécommunications, d'ouvrir la 
concurrence dans ce secteur, jusqu'alors chasse gardée de France Télécom et de TDF.</TEXT>
<TEXT>
 A la suite d'un appel à candidatures, trois opérateurs de radiomessagerie furent ainsi 
sélectionnés en novembre 1993 pour développer un réseau à la norme Ermes : France 
Télécom, bien sûr ; mais aussi la Compagnie générale des eaux (actionnaire principale de 
TDR, opérateur de Tam-Tam), et Bouygues (via sa filiale Infomobile, dont il détient près 
de 55 % des actions, opérateur de Kobby). Ces deux derniers ont ouvert leur service ces 
derniers mois : en septembre 1994 pour Kobby, en mars pour Tam-Tam. France Télécom 
devrait lancer le sien dans un avenir proche.</TEXT>
<TEXT>
  Présentant le grand avantage d'avoir été adoptée par dix-huit pays, la norme Ermes est 
aussi plus séduisante pour le grand public que ne l'est Pocsag, la norme d'Alphapage : elle 
permet d'envoyer des messages longs, d'une taille de 400 caractères (pouvant à terme 
atteindre 9 000 caractères), contre 80 caractères au mieux pour les systèmes précédents. 
Au lieu des seuls " bip " ou messages d'urgence d'autrefois, il devient donc possible 
d'expliquer le motif de son appel, de donner un nouveau lieu de rendez-vous, des nouvelles 
de l'enfant laissé sous la surveillance d'une nourrice, etc.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ÉCRAN À CRISTAUX LIQUIDES</TEXT>
<TEXT>
 Des informations générales peuvent aussi apparaître sur l'écran à cristaux liquides du 
petit récepteur : dépêches d'agences de presse ; information météo, état des routes... En 
option, il est possible de lui associer une boîte vocale. Le récepteur signale alors à 
l'intéressé qu'un message éventuellement plus détaillé a été déposé à son attention dans sa 
messagerie. Il rend alors les mêmes services qu'un répondeur téléphonique interrogeable à 
distance. Mais, à la différence de celui-ci, le récepteur Kobby, ou Tam-Tam, ne pèse que 
102 grammes (avec sa pile).</TEXT>
<TEXT>
 Pour envoyer un message à un titulaire d'un récepteur, on utilise soit un simple téléphone 
(et l'on passe ou non par le service d'une opératrice), soit un Minitel, soit un micro-
ordinateur. Le récepteur est pour l'instant le même quel que soit le réseau choisi. Fabriqué 
par le japonais Nec, il est doté d'un petit écran à cristaux liquides de 4 lignes de 20 
caractères. Il faut donc faire défiler plusieurs écrans pour afficher un message complet. Il 
peut mémoriser 40 messages. D'autres constructeurs (comme Motorola, le numéro un 
mondial sur le segment des récepteurs à la norme Pocsag) devraient prochainement 
proposer des récepteurs Ermes.</TEXT>
<TEXT>
 Pour se différencier, les deux opérateurs actuellement en lice doivent donc utiliser 
d'autres registres que celui du seul matériel. Premier apparu sur le marché, Infomobile, 
pour Kobby, cherche à séduire une clientèle d'utilisateurs variés, particuliers et 
professionnels. Le récepteur est proposé à l'achat (1 719 francs) ou en location ; à ce prix 
s'ajoutent l'abonnement au service variant entre 50 et 100 francs, et la communication 
(2,92 francs pour 45 secondes). Résolument tourné vers le grand public, Tam-Tam est 
vendu un peu moins cher (1 290 francs), sans abonnement à souscrire, mais les 
communications sont d'un coût plus élevé (3,65 francs pour 34 secondes).</TEXT>
<TEXT>
  Ils disposent chacun d'un nombre voisin d'opérateurs (entre 15 et 20, tournant vingt-
quatre heures sur vingt-quatre), mais les services supplémentaires de l'un et de l'autre sont 
adaptés à leur coeur de cible. Kobby affiche ainsi gratuitement des messages Reuter, 
contre l'AFP pour Tam-Tam. En partenariat avec la société SCT et son service WorldNet, 
Kobby propose également, moyennant un surcoût mensuel de 35 francs, une liaison à 
Internet, pour recevoir les messages du " réseau planétaire " sur son récepteur, ainsi que 
des liaisons avec de nombreuses autres sources d'information.</TEXT>
<TEXT>
  Leur couverture géographique est pour l'instant limitée à la région Ile-de-France et au 
Nord-Pas-de-Calais pour Kobby, à la seule Ile-de-France pour Tam-Tam. Les deux 
opérateurs devraient offrir à terme une couverture nationale. Mais, pour l'un comme pour 
l'autre, il faudra prévenir son fournisseur à chaque changement de région (ou de pays). 
Faute de quoi, le système ne serait pas capable de localiser le mobile.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 COUVERTURE ÉTENDUE</TEXT>
<TEXT>
Encore discret, France Télécom envisage d'" offrir une couverture géographique très 
étendue dès le début " pour une cible tant grand public que professionnels. Mais en offrant 
" un service à prix fixe ", explique, quelque peu énigmatique, Marc de Villepin, directeur 
marketing et communication de France Télécom Mobiles Radiomessagerie.</TEXT>
<TEXT>
  Infomobile et TDR visent, pour l'an 2000, un tiers d'un marché estimé alors à 1,5 ou 2 
millions d'abonnés. La France aurait alors rattrapé une partie de son retard dans 
l'utilisation de la radiomessagerie. Le " taux de pénétration " de ce moyen de 
communication, 0,5 %, y est l'un des plus faibles des pays développés. Il atteint 7,5 % au 
Japon, 8,5 % aux Etats-Unis, et 22 % à Hongkong. Mais, comme cela arrive souvent, ce 
retard hexagonal pourrait devenir un avantage en facilitant le passage à la génération 
technologique suivante. Kobby fut le premier système de radiomessagerie à la norme 
Ermes proposé dans le monde.</TEXT>
</DOC>
