<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001100-19940813</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001100-19940813</DOCID>
<ACCOUNT>347682</ACCOUNT>
<DATE>19940813</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE;GRANDE BRETAGNE;NEGOCIATION;AIDE HUMANITAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BOSNIE,PLAN DE PAIX,ETATS UNIS,PROJET,CESSATION,BOYCOTT,ARMEMENT,PRISE DE POSITION POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>08121821</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>JUPPE ALAIN</NAMES>
<NAMES>STOLTENBERG THORVALD</NAMES>
<NAMES>ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>53</PAGE>
<TITLE>BOSNIE&gt; La France et la Grande-Bretagne réticentes&gt; devant la proposition du président américain</TITLE>
<TEXT>Réagissant à l'annonce faite par le président américain, le ministre français des affaires étrangères, Alain Juppé, a affirmé jeudi 11 
août que la levée de l'embargo sur les armes en Bosnie ne pourrait 
être qu'une décision collective, et il a rappelé les réserves de la 
France.</TEXT>
<TEXT>
 " Nous nous déciderons ensemble et il faudra une résolution du 
Conseil de sécurité [de l'ONU] ", a déclaré le ministre. " La France 
continue à penser que ce n'est pas une bonne solution. Ce n'est pas 
une bonne solution pour les populations, ce ne sera pas une bonne 
solution pour la FORPRONU et je ne crois pas que ce soit une bonne 
solution pour la paix ", a-t-il dit. " Mais si rien d'autre ne 
marche, nous ne nous y opposerons pas, à une condition, c'est que 
l'on ait au préalable réglé la situation des "&amp;hairsp;casques 
bleus&amp;hairsp;" car on ne peut pas les exposer à une guerre 
généralisée ", a-t-il ajouté.</TEXT>
<TEXT>
  A Londres, un porte-parole du Foreign Office a déclaré jeudi que 
son pays s'abstiendrait si une résolution demandant la levée de 
l'embargo sur les armes venait à être votée au Conseil de sécurité.</TEXT>
<TEXT>
  Thorvald Stoltenberg, coprésident de la conférence internationale 
sur l'ex-Yougoslavie, doit se rendre ce week-end à Belgrade et à 
Pale, pour tenter de faire admettre le plan de paix aux Serbes de 
Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
  A Sarajevo, le pont aérien a de nouveau été suspendu jeudi après 
que deux avions posés sur l'aéroport eurent été atteints par des 
balles. Le même jour, une fillette de onze ans a été tuée par des 
tirs serbes, alors qu'elle jouait avec d'autres enfants à proximité 
de la résidence du commandant de la FORPRONU. (AFP, Reuter.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
