<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002021-19940316</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002021-19940316</DOCID>
<ACCOUNT>328518</ACCOUNT>
<DATE>19940316</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>03151481</FAB>
<SUBJECTS>MEURTRE,ENQUETE,MILIEU</SUBJECTS>
<NAMES>PIAT YANN,PERICOLO EPIPHANIO,GUIGOU MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-07</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<PAGE>87</PAGE>
<TITLE>L'enquête sur l'assassinat du député du Var&gt; L'hypothèse d'un " contrat " ancien visant Yann Piat pourrait se confirmer</TITLE>
<TEXT>TOULON de notre correspondant régional</TEXT>
<TEXT>   Alors que le contrôleur général Jacques Franquet est revenu à 
Toulon, lundi 14 mars, en compagnie de fonctionnaires de la 
sous-direction des affaires financières, un nouvel élément de 
l'enquête sur l'assassinat de Yann Piat a été révélé par le quotidien 
Nice-Matin-le Var. Selon des informations publiées par notre 
confrère, les gendarmes de Brignoles (Var) avaient arrêté, le 13 août 
1993, à la suite d'un banal accident de voiture, un ami d'Epiphanio 
Pericolo, l'un des deux auteurs présumés du crime de Yann Piat.</TEXT>
<TEXT>
   Ce marginal, poursuivi par ailleurs pour sa participation à la 
perturbation d'un meeting du député du Var, le 17 mars 1993 à Hyères, 
avait alors déclaré qu'il avait été chargé d'exécuter un " contrat " 
visant " une haute personnalité hyéroise ". " Il y a peu de temps, 
avait-il indiqué, j'ai été contacté par des gens que je ne connais 
pas. Ils m'ont proposé un " contrat ". Il s'agissait, pour moi, de 
piloter une moto. La personne à abattre était une haute personnalité 
hyéroise. Si j'acceptais, je devais toucher beaucoup d'argent. J'ai 
commencé à faire des repérages. Mais je n'ai plus eu de nouvelles. " 
</TEXT>
<TEXT>
  Sans rapport avec la mairie d'Hyères</TEXT>
<TEXT>
   Ces déclarations n'étaient sans doute pas sans fondement. Il faut 
se souvenir, en effet, que quatre mois auparavant, le 20 mars, à la 
veille du premier tour de scrutin des élections législatives, Mme 
Piat avait fait l'objet de menaces de mort téléphoniques. Un homme 
l'avait informé qu'il y avait un " contrat " sur elle et sa fille. De 
plus, l'individu arrêté à Brignoles avait mis en cause Epiphanio 
Pericolo et l'un des amis de celui, Michel Guigou, pour un attentat à 
la grenade commis contre la permanence du député du Var. Les deux 
hommes avaient été interpellés.</TEXT>
<TEXT>
   Lors de perquisitions effectuées à leur domicile, les gendarmes 
avaient découvert un véritable arsenal (un revolver 357 magnum, un 
pistolet automatique, trois fusils à pompe et un lot de munitions) 
chez le premier, ainsi que des explosifs chez le second. L'enquête 
avait permis d'établir que Guigou avait commis une tentative 
d'attentat contre un commerce de viandes en gros, à La Valette, qui 
avait été commandité par Pericolo.</TEXT>
<TEXT>
   A deux reprises, cependant, Pericolo avait été remis en liberté 
sur décision de la chambre d'accusation de la cour d'appel 
d'Aix-en-Provence. La question se pose de savoir quel sort a été 
réservé aux confidences faites aux gendarmes de Brignoles par le 
partenaire de Pericolo. Les déclarations de celui-ci paraissent, tout 
au moins, confirmer qu'il existait un contrat ancien contre Yann 
Piat. Sans rapport, à l'origine, avec l'intention manifestée, bien 
plus tardivement, par le député du Var, de conquérir la mairie 
d'Hyères.&lt;
</TEXT>
</DOC>
