<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003117-19940224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003117-19940224</DOCID>
<ACCOUNT>325820</ACCOUNT>
<DATE>19940224</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>02071522</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT LOIRE ATLANTIQUE,PROJET,CREATION D'ENTREPRISE,BANQUE,AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,ZONE RURALE,DECENTRALISATION</SUBJECTS>
<NUM1>940224-2-019-31</NUM1>
<NAMES>GARBAN OLIVIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>DECAENS YVES</AUTHOR>
<PAGE>79</PAGE>
<TITLE>L'aménagement de l'espace rural&gt; Quand l'hésitation des banques met en péril un projet de création d'entreprise dans la région nantaise</TITLE>
<TEXT>NANTES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Il y a loin de la coupe aux lèvres. Un chef d'entreprise est en 
train d'en faire l'expérience en Loire-Atlantique. Olivier Garban, 
ex-directeur commercial à Saint-Gobain, qui souhaite implanter une 
usine de fabrication de laine de verre à Saint-Mars-la-Jaille, petite 
commune du nord du département, se voit stoppé dans son projet par 
l'hésitation des banques. Motif : en cas d'échec de l'entreprise, la 
revente des bâtiments sera quasiment impossible, ou, en tout cas, 
beaucoup plus difficile qu'en agglomération.</TEXT>
<TEXT>
  Le projet est pourtant au point, le dossier financier de 80 
millions de francs parfaitement bouclé par l'apport de capitaux 
propres, de crédits bancaires et d'aides publiques (notamment 3,5 
millions de francs accordés par la DATAR). Reste à financer le 
bâtiment lui-même, et c'est là que le bât blesse : malgré la garantie 
apportée par le SIVOM de Saint-Mars-la-Jaille, à hauteur de 3 
millions de francs, les sociétés de crédit-bail se font tirer 
l'oreille pour apporter les 5 à 7 millions de francs restants.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le CODELA _ Comité d'expansion économique de Loire-Atlantique 
_, qui s'est occupé du dossier, c'est d'autant plus décevant que 
l'entreprise a déjà ses clients. Alors que 40 000 des 340 000 tonnes 
annuelles du marché de la laine de verre en France sont importées, 
des distributeurs de matériaux se sont déclarés intéressés. En outre, 
explique Evelyne Bocquenet, directrice du CODELA, " la relance du 
bâtiment en France ne peut qu'augmenter encore les débouchés ". Pas 
de raison donc, a priori, d'envisager l'échec. Et quand bien même ! " 
Si l'on veut faire de l'aménagement du territoire, s'emporte le 
sénateur et maire de Saint-Mars-la-Jaille, Charles-Henri de 
Cossé-Brissac, par ailleurs président du conseil général, il faut 
accepter de prendre des risques ! C'est valable pour les pouvoirs 
publics et c'est valable pour le service bancaire. "</TEXT>
<TEXT>
  Question de principe, d'abord, mais aussi question de survie, sans 
doute, pour la commune, car la SIFO (Société industrielle des fibres 
de l'Ouest) fait la promesse de soixante-dix emplois tout de suite, 
d'une centaine dans les trois ans. Des emplois qui pourraient finir 
par profiter à l'agglomération nantaise au train où vont les choses, 
car l'entrepreneur, Olivier Garban, a prévenu : si, dans les semaines 
qui viennent, aucune solution n'est trouvée, il devra se relocaliser 
en zone urbaine. Vous avez dit aménagement du territoire ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
