<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028255</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028255</DOCID>
<ACCOUNT>404585</ACCOUNT>
<DATE>19950721</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200795/1206</FAB>
<NOTE>- " La dollarisation dans les pays en transition " in Finances et Développement, Banque mondiale 1995.</NOTE>
<NUM1>950721-2-002-66</NUM1>
<NAMES>TCHERNOMYRDINE VIKTOR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-66</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LAZARE FRANCOISE</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOISE LAZARE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VIKTOR TCHERNOMYRDINE PRESENTE, MERCREDI 19 JUILLET 1995, AU PARLEMENT, DES RESULTATS ECONOMIQUES PEU ENCOURAGEANTS</LEAD1>
<TITLE>La Douma reste sceptique sur le rétablissement de l'économie russe</TITLE>
<TEXT>  LE PREMIER MINISTRE russe, Viktor Tchernomyrdine, a présenté mercredi 19 juillet au Parlement des résultats économiques peu encourageants. 
Et, comme pour le sanctionner, les députés ont refusé de confirmer dans ses fonctions 
Tatiana Paramonova, le gouverneur de la Banque centrale (lire ci-contre). Le premier 
ministre a eu beau déclarer que la stabilisation de l'économie était en cours, une telle 
évolution ne paraît pas encore acquise.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui est vrai, c'est que depuis quelques mois, avec le soutien actif de la communauté 
internationale, la Russie tente de stabiliser son économie. Le Fonds monétaire 
international (FMI) a octroyé en mars un crédit de confirmation (stand-by) de 6,5 milliards 
de dollars (32,5 milliards de francs), ouvrant la porte à un accord de rééchelonnement de la 
dette publique russe auprès des pays qui, regroupés au sein du Club de Paris, ont prêté de 
l'argent. De nouvelles négociations avec les banques commerciales sont maintenant 
possibles. A l'intérieur du pays, la hausse des prix s'est ralentie depuis les rythmes 
mensuels de quelque 18 % atteints en janvier, et s'est établie à 6,7 % en juin. </TEXT>
<TEXT>
  Le rouble s'est redressé au point que la Banque centrale a choisi d'encadrer ses 
fluctuations vis-à-vis du dollar à partir du 6 juillet. " Le rétablissement est visible dans de 
nombreuses branches et secteurs de l'économie ", a relevé M. Tchernomyrdine faisant 
allusion aux secteurs de l'acier, de la pétrochimie et du bâtiment, qui stimulent la 
conjoncture. Le premier ministre a souligné que, après sa chute de 17 % au premier 
semestre de 1994, la production industrielle n'avait diminué " que " de 4 % au cours des 
six premiers mois de l'année, et qu'elle s'était même stabilisée en juin.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, il est probable que l'été se passera sans grandes nouveautés économiques. 
Tout d'abord, l'inflation pourrait se ralentir sensiblement, comme elle l'avait fait l'an 
dernier à la même époque (+ 4,5 % en août 1994). M. Tchernomyrdine a déjà annoncé un 
taux de 5 % en juillet (correspondant tout de même à 80 % en rythme annuel), alors que le 
mois n'est pas encore terminé ! Les nombreux lobbies réclamant des crédits budgétaires 
supplémentaires intensifieront leur action comme ils ont coutume de le faire en période 
estivale.</TEXT>
<TEXT>
  C'est à la rentrée que le tableau pourrait s'assombrir. Les cambistes qui cotaient le rouble 
à terme anticipaient, avant l'instauration de l'encadrement de son cours (Le Monde du 7 
juillet), une forte baisse de la monnaie russe à la fin de l'année. La marge de fluctuation de 
12,5 % autorisée entre le rouble et le dollar a été instaurée pour une période de trois mois, 
qui s'achève début octobre, au moment même de la rentrée parlementaire. Plus les 
élections de décembre approcheront, plus les risques de dérapages budgétaires, toujours 
importants à partir de l'été, seront grands.</TEXT>
<TEXT>
  La masse monétaire, dont les évolutions sont gardées très secrètes par la Banque 
centrale, pourrait alors augmenter fortement, le gouvernement actionnant la " planche à 
billets " pour financer le déficit. Un tel dérapage se répercuterait sur le taux d'inflation. Le 
FMI, qui verse par tranches mensuelles de 500 millions de dollars le crédit accordé en 
mars, pourrait alors commencer à se faire tirer l'oreille. Car le Fonds exige que la hausse 
des prix soit ramenée à 1 % ou 2 % par mois avant la fin de l'année, un objectif qualifié 
d'irréalisable par le ministre de l'économie, Evgueni Iassine. A partir de l'exemple donné 
par le Brésil ces vingt dernières années, une étude de la Banque mondiale conclut que " le 
prix de la ``victoire`` sur la dollarisation peut être en définitive très élevé si, parallèlement, 
les problèmes structurels fondamentaux ne sont pas résolus ". Dans le cas de la Russie, 
les déficits publics restent considérables, alimentés par la timidité des réformes de 
l'industrie et de l'agriculture et la très mauvaise collecte des impôts. Les lenteurs de la 
privatisation, l'instabilité de l'appareil législatif desservent aussi l'objectif de stabilité.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'est bien sûr pas certain qu'un scénario " catastrophe ", qui allierait déprime du rouble, 
nouveaux dérapages budgétaires et rechute de la production, se produise d'ici quelques 
mois. " La Russie n'est pas très loin de franchir un cap ", déclarait en mars, avec 
optimisme, le directeur général du FMI, Michel Camdessus. Si elle n'en est toujours pas 
très loin, il est encore trop tôt pour déclarer le cap franchi.</TEXT>
</DOC>
