<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000324-19940504</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000324-19940504</DOCID>
<ACCOUNT>335196</ACCOUNT>
<CHA1>Un mois après sa défaite aux élections cantonales face à un socialiste, le maire de Fontenay-aux-Roses, Alain Moizan (RPR), a été désavoué par vingt élus de la liste qu'il conduisait en 1989. Dans cette commune du sud des Hauts-de-Seine, le préfet va devoir décider d'une date pour de nouvelles élections municipales. Comme cela avait été le cas pour les élections cantonales, la droite partira divisée pour ce scrutin.&gt;&gt;</CHA1>
<DATE>19940504</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>05031134</FAB>
<SUBJECTS>CONSEQUENCE,ELECTION CANTONALE,1994,POLEMIQUE,CANDIDAT ELECTORAL,MAIRE,VILLE,ANALYSE,TENDANCE POLITIQUE,CRISE,CONSEIL MUNICIPAL</SUBJECTS>
<NAMES>FONTENAY AUX ROSES,MOIZAN ALAIN,MARINO PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>PIERRETTE JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>97</PAGE>
<TITLE>Après son échec aux élections cantonales&gt; Le maire RPR de Fontenay-aux-Roses est désavoué par sa majorité</TITLE>
<TEXT>Lors des élections cantonales du mois de mars, le conseiller général sortant, Pierre Marino, n'avait pas obtenu l'investiture du RPR. Les 
instances départementales du parti gaulliste, à une forte majorité 
(vingt-cinq contre cinq), lui préférant le maire de 
Fontenay-aux-Roses, Alain Moizan. Et c'est en ordre dispersé que la 
droite s'était lancée dans la bataille, Pierre Marino maintenant sa 
candidature. Cela lui avait valu, quelques jours avant le scrutin, 
son exclusion du RPR, décision qui n'avait pas entamé sa 
détermination.</TEXT>
<TEXT>
  Au soir du premier tour, le candidat officiel du RPR enregistrait 
un premier revers. Le représentant du PS, Pascal Buchet, le devançait 
de cent quarante-neuf voix alors qu'il en manquait quatorze à M. 
Marino pour se représenter la semaine suivante. Le 27 mars, le 
verdict était sans appel : le Parti socialiste gagnait à 
Fontenay-aux-Roses son seul siège au sein de l'assemblée 
départementale avec 60,99 % des suffrages.</TEXT>
<TEXT>
  Les résultats connus, certains des vingt-sept conseillers 
municipaux qui forment la majorité de M. Moizan demandaient son 
départ de la mairie. Les instances départementales et locales du RPR 
tentaient de dédramatiser la situation en lui demandant, ainsi qu'à 
son équipe, de réfléchir, d'analyser et de ne rien faire pour le 
moment. Quelques jours plus tard, pourtant, Charles Pasqua demandait 
à Jacqueline Reissier (RPR), premier adjoint, " de se tenir prête ".</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, M. Moizan attendait, pour prendre sa décision, le 
résultat d'un sondage qu'il a fait réaliser auprès de la population 
et dont il devrait connaître le contenu dans la seconde quinzaine du 
mois de mai. Il exprimait alors le désir, si cette enquête d'opinion 
ne lui était pas favorable, de démissionner, mais seulement au mois 
de septembre, après avoir fait adopter son nouveau plan d'occupation 
des sols (POS). </TEXT>
<TEXT>
  Cependant, à la fin du mois d'avril, huit de ses douze adjoints et 
douze conseillers municipaux en décidaient autrement en se démettant 
de leurs fonctions pour provoquer des élections municipales 
anticipées. Si le préfet le décide, ces dernières pourraient avoir 
lieu au mois de juin prochain.</TEXT>
<TEXT>
  La querelle à droite n'en est pas pour autant étouffée. Mme 
Reissier, qui conduira la liste RPR, aura face à elle une liste UDF 
et, très probablement, une liste divers droite conduite par M. 
Marino. A moins que, entre-temps, l'une des deux formations ne change 
d'avis et ne décide de lui confier la responsabilité d'une liste. De 
son côté, M. Buchet souhaite constituer une liste d'union de la 
gauche la plus large possible, espérant tirer parti pour la seconde 
fois en trois mois des divisions dans les rangs de la majorité.&lt;
</TEXT>
</DOC>
