<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-002261</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-002261</DOCID>
<ACCOUNT>369262</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19950120</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190195/1950</FAB>
<LIE1>950121-2-014-99</LIE1>
<NOTE>DOC: avec carte et graphique</NOTE>
<NUM1>950120-4</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<SOT1>Les projets des républicains risquent plus de freiner la croissance que la hausse des taux d'intérêt souhaitée par la Réserve fédérale</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'économie américaine menacée par les surenchères politiques</TITLE>
<TEXT> L'économie américaine se porte bien, si bien même qu'elle inquiète les économistes. Ceux-ci, à force de se prémunir contre les aléas qui menacent la 
croissance, préconisent des remèdes de cheval qui pourraient bien... créér la maladie. 
S'ajoutent à cela les surenchères politiques, exacerbées par la cohabitation entre 
l'administration démocrate et un Congrès dominé par les républicains, ainsi que par la 
perspective de l'élection présidentielle de 1996.</TEXT>
<TEXT>
  A première vue, le tableau de bord de l'économie américaine ne manifeste aucun 
symptôme inquiétant, au contraire : la croissance économique a atteint 4 % en 1994, la 
production industrielle a augmenté de 5,4 %, le chômage a été ramené à un niveau 
historiquement bas (5,4 % de la population active), l'inflation semble correctement 
maîtrisée (2,7 % l'année dernière), le déficit du budget, quoique fort, a été sensiblement 
réduit ; enfin, la consommation est soutenue.</TEXT>
<TEXT>
  Autant d'indices qui tendent à montrer que les Américains ont confiance dans l'avenir et 
que l'économie tourne à pleine capacité. Pourtant, la plupart des experts aboutissent à ce 
constat : cela va tellement bien que la situation ne peut que se dégrader ! En tête de ces 
pythies économiques, la Réserve fédérale américaine. Depuis des mois, les responsables 
de la Fed affirment que ce rythme de croissance forte, accompagné d'un taux d'utilisation 
des capacités industrielles proche du maximum et d'une situation du marché du travail qui 
s'apparente au plein emploi, atteint les limites de la " surchauffe " économique.</TEXT>
<TEXT>
  A laisser la machine s'emballer davantage, affirment-ils, on risque de déclencher des 
phénomènes pervers, comme une relance de l'inflation, qui peut elle-même annoncer une 
dégradation de l'emploi, voire un début de récession. A six reprises en 1994, la Fed a donc 
appuyé sur le frein en relevant les taux d'intérêt, lesquels sont passés de 3 % à 5,5 %. 
Apparemment, ce tour de vis n'a pas été suffisant pour ralentir de façon significative 
l'activité. Faut-il encore relever le loyer de l'argent ? Le pouvoir politique y est a priori 
hostile, en raison des risques politiques que comporte une telle stratégie. Avant les 
élections de novembre 1994, la Maison Blanche n'avait pas caché qu'elle n'approuvait pas 
le relèvement des taux courts préconisé par la Fed. Celle-ci avait tenu bon, réaffirmant au 
passage son indépendance et sa crédibilité.</TEXT>
<TEXT>
 L'enjeu est encore plus significatif aujourd'hui, dans la mesure où c'est peu avant l'élection 
présidentielle de 1996 que les effets de la politique restrictive des taux suivie en 1994 se 
feront sentir avec acuité. Les électeurs n'ont déjà pas su gré à Bill Clinton des bons 
résultats de l'économie lors des élections ; en 1996, une dégradation sensible du pouvoir 
d'achat et de la situation de l'emploi lui serait à coup sûr fatale. Alan Greenspan, le 
président de la Fed, pour qui la croissance économique doit être ramenée à 2,5 % afin 
d'écarter tout danger inflationniste, risque donc de jouer à l'apprenti sorcier.</TEXT>
<TEXT>
 Bien des économistes sont sceptiques quant à la possibilité de réussir un soft landing, un " 
atterrissage en douceur ", de l'économie. Estimant imprudent de se fonder sur la poursuite 
de la croissance pour justifier un nouveau durcissement de la politique monétaire, ils 
conseillent donc à la Fed de résister à l'idée d'une septième remontée des taux d'intérêt fin 
janvier. Ils soulignent le tassement de la consommation qui s'est manifesté en décembre : 
les ventes au détail ont baissé, de façon surprenante, de 0,2 %. D'autres experts, de plus 
en plus soutenus par les responsables du Parti républicain, n'hésitent pas à défendre la 
thèse, a priori iconoclaste, selon laquelle la structure de l'économie américaine est 
parfaitement capable de supporter une croissance supérieure à 4 %, pendant de 
nombreuses années.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  " CHÔMEURS DÉCOURAGÉS "</TEXT>
<TEXT>
  Ils contestent également qu'avec un taux de chômage de 5,4 % l'économie serait proche 
du plein-emploi. Ces partisans d'une croissance forte soulignent le nombre important de " 
chômeurs découragés " qui, avec la sophistication croissante du marché du travail, sont 
pénalisés par l'insuffisance de leur formation, et cessent, d'eux-mêmes, de rechercher une 
activité régulière. Combien sont-ils, ces laissés-pour-compte du progrès technologique, 
nombreux notamment dans la communauté noire ? Certains experts avancent le chiffre de 
1 million, d'autres assurent que le vrai taux de chômage est proche de 10 %. Leur situation 
est caractéristique d'une économie " à deux vitesses ", où la masse globale du revenu 
disponible est distribuée de façon de plus en plus inégalitaire.</TEXT>
<TEXT>
  Quelles solutions proposer aux Américains avant l'échéance de 1996, en particulier à 
ceux qui appartiennent à la middle class ? Comment répondre à la frustration de cette 
classe moyenne (lire ci-contre) ? Les réponses n'ont pas tardé, " généreuses ", souvent 
démagogiques, inquiétantes enfin pour le déficit du budget de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 Connaissant les promesses électorales des républicains (le " contrat avec l'Amérique"), 
Bill Clinton a voulu prendre de vitesse la nouvelle majorité en annonçant des allègements 
fiscaux à hauteur de 60 milliards de dollars sur cinq ans. Le Grand Old Party, de son côté, 
a présenté son ambitieux programme de réduction d'impôts et d'économies budgétaires 
dont le coût donne lieu, depuis plusieurs semaines, à une incessante et stérile bataille de 
chiffres entre le Trésor et les responsables républicains. Les " cadeaux fiscaux " du " 
contrat avec l'Amérique " devraient atteindre quelque 205 milliards de dollars sur cinq ans, 
ses effets cumulés dépassant 720 milliards en 2005, estime l'administration démocrate.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RÉDUIRE LES DÉPENSES</TEXT>
<TEXT>
  La réduction des dépenses budgétaires fait l'objet d'une polémique semblable. Les 
républicains ne veulent pas toucher au budget militaire (leurs propositions visent plutôt à 
l'augmenter) et, pour des raisons électorales évidentes, ils ne peuvent pas tailler dans les 
dépenses de sécurité sociale. Bref, ils semblent condamnés à réduire globalement le reste 
des dépenses de quelque 30 % ! Les premières visées seront les programmes dits " 
libéraux " chers aux démocrates, comme l'aide sociale.</TEXT>
<TEXT>
  Mais remettre en question les subventions en faveur des pauvres ne constitue pas la 
panacée fiscale. Le Wall Street Journal notait récemment que l'ensemble des actions de 
l'Etat en faveur des classes sociales les plus défavorisées, y compris le fameux Medicaid 
(prise en charge des soins des plus démunis), ne dépasse pas 20 % du budget fédéral. Pour 
aller au-delà, les républicains vont devoir prendre des décisions impopulaires, envisager de 
rogner les dépenses du très dispendieux Medicare (les frais médicaux des plus de 65 ans), 
voire diminuer les subventions destinées aux agriculteurs, aux petites entreprises et aux 
anciens combattants.... Or, par conviction politique tout autant que par souci de répondre 
aux accusations d'irresponsabilité financière, ils ont l'intention de faire adopter par le 
Congrès un amendement constitutionnel imposant l'équilibre budgétaire avant 2002.</TEXT>
<TEXT>
  Bien qu'encore incertain sur le plan parlementaire, un tel projet tient de la gageure sur le 
plan économique. Le simple effet mécanique des exemptions fiscales annoncées par les 
républicains ferait bondir le déficit. " Stabilisé" à 176 milliards de dollars en 1994, le déficit 
promettait déjà de reprendre une courbe ascendante en raison de l'explosion des dépenses 
sociales. Le New York Times estimait il y a quelques jours que l'addition des promesses 
fiscales du " contrat avec l'Amérique " et de l'amendement sur l'équilibre des finances 
publiques nécessiterait une réduction du budget fédéral de plus de 1 000 milliards de 
dollars en sept ans. Le pire n'étant pas sûr, il est probable que certaines promesses vont 
s'égarer sur le chemin de l'élection présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CONTRADICTIONS</TEXT>
<TEXT>
La plupart des économistes, en revanche, sont d'accord sur ce constat : la raison d'être de 
cet amendement constitutionnel est nettement plus politique que fiscale... De son côté, Bill 
Clinton s'efforce de garder l'initiative : il propose d'augmenter le salaire minimum, une 
mesure qui bénéficierait à 4 millions d'Américains. Et qui risquerait de coûter leur emploi à 
plusieurs dizaines de milliers d'autres, affirment les républicains.</TEXT>
<TEXT>
  La nouvelle majorité dispose aujourd'hui de pouvoirs étendus pour imposer la direction de 
son choix à l'économie américaine. Mais elle doit d'abord résoudre quelques 
contradictions. La moindre n'est pas de vouloir réduire la pression fiscale et donc de 
stimuler l'activité économique, au moment où la Fed souhaite ralentir la croissance. 
L'économie américaine apparaît donc aujourd'hui à la croisée des chemins, avec des 
directions qui seront bien différentes selon les décisions que prendront les responsables 
des pouvoirs politique et économique. Le bon choix se situe probablement entre les 
exigences de la rigueur et du calendrier électoral. Le seul risque, évidemment, est de tuer 
la " poule aux oeufs d'or ". C'est-à-dire la croissance économique.</TEXT>
</DOC>
