<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002319-19940420</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002319-19940420</DOCID>
<ACCOUNT>333308</ACCOUNT>
<DATE>19940420</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>BRESIL,PAUVRETE,SIDA,SCANDALE</SUBJECTS>
<FAB>04191770</FAB>
<NAMES>SOUZA HERBERT JOSE DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HAUTIN GUIRAUT DENIS</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<TITLE>BRÉSIL&gt; Les ennuis d'un saint homme</TITLE>
<TEXT>RIO DE JANEIRO de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>  Surnommé " le saint ", souvent comparé à l'abbé Pierre ou à mère 
Teresa, " Betinho " a les honneurs de la presse brésilienne. Les 
journaux les plus divers louent " son travail exemplaire, ses 
souffrances d'hémophile contaminé par le virus du sida, sa 
clairvoyance de sociologue et sa lutte contre les inégalités ". A 
cinquante-huit ans, Herbert Jose de Souza, que tout le monde connaît 
ici sous son diminutif familier de "Betinho ", est surtout l'homme 
d'un combat, " celui contre la violence la plus grave, celle qui 
condamne au Brésil 32 millions de personnes à vivre dans l'indigence 
la plus totale ". </TEXT>
<TEXT>
  Cet homme frêle, à l'existence tragique _ tuberculeux à 
l'adolescence, exilé sous la dictature militaire _ a toujours été 
hors normes, au sein de la jeunesse étudiante catholique comme à 
l'université, dans l'enseignement comme à l'Institut brésilien 
d'analyses sociales et économiques (IBASE) qu'il a créé. Pour sa 
campagne actuelle, il a multiplié les entrevues et contacts, mobilisé 
les énergies les plus diverses. Le gouvernement, des banques, des 
industriels, des particuliers et des associations, l'ont aidé.</TEXT>
<TEXT>
  Résultat : un maillage de plusieurs milliers de comités d'" action 
contre la misère et pour la vie " qui agissent dans le pays tout 
entier, organisant collectes et distribution de vivres, et agissant, 
dit " Betinho ", " dans une autonomie complète ". Au point d'être 
souvent critiqués par les partis politiques de tous bords.</TEXT>
<TEXT>
  Malheureusement, le nom de " Betinho " est apparu il y a quelques 
jours dans la liste des personnes ayant bénéficié des largesses des 
chefs de la loterie clandestine : un don de 40 000 dollars reçu pour 
une association d'aide aux victimes du sida, et transmis par 
l'intermédiaire de l'actuel gouverneur de l'Etat de Rio, Nilo 
Batista, dont il était venu demander le secours. " J'ai commis 
l'erreur de ne pas mourir au moment où j'étais sanctifié " plaisante 
Herbert de Souza, avant de préciser plus sérieusement qu'il a été 
victime d'une " erreur de jugement ". </TEXT>
<TEXT>
  Malgré les meurtrissures provoquées par de récents éditoriaux à 
propos de ces 40 000 dollars, " Betinho " entend poursuivre son 
combat contre la faim et le chômage, ou encore pour la légalisation 
de la drogue, et son contrôle par la puissance publique, " puisque la 
guerre contre le trafic a échoué dans tous les pays du monde ". La 
campagne pour les élections générales d'octobre prochain décuple son 
énergie, " car c'est le moment de favoriser une prise de conscience 
de la réalité tragique que vit une grande partie du pays ". Il a, 
lui, à son avantage, comme l'écrivait récemment l'hebdomadaire Veja, 
" de bénéficier d'une cote de popularité à faire mourir de rage 
n'importe quel politicien ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
