<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005550</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005550</DOCID>
<ACCOUNT>373862</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>1  PRÉSIDENCES. Si la FNSEA et le CNJA se maintiennent, malgré un effritement de leurs positions, la présidence de plusieurs chambres départementales pourrait leur échapper. Le poste de président de l'Assemblée permanente, l'un des principaux interlocuteurs des gouvernements, est, en outre, un enjeu important. CONGRÈS. La FNSEA, qui réunira son congrès en mars à Epinal, dans les Vosges, va devoir se situer face aux différents candidats à l'Elysée, particulièrement vis-à-vis de Jacques Chirac et d'Edouard Balladur.</CHA1>
<DATE>19950210</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090295/1120</FAB>
<SUBJECTS>SYNDICAT AGRICOLE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>Doc: avec une carte</NOTE>
<NUM1>950210-6</NUM1>
<NAMES>FNSEA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOIS GROSRICHARD</SIP1>
<SYF1>AGRICULTURE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CARTE: LES SCORES DE LA COORDINATION RURALE</LEAD1>
<TITLE>Le paysage politique rural à l'approche du scrutin présidentiel La FNSEA, qui réunit son congrès en mars, après la désignation des présidents de chambre, va devoir tenir compte des progrès  de la Coordination rurale et de ceux de la Confédération paysanne pour se " repositionner " face aux candidats à l'Elysée</TITLE>
<TEXT> LES SEMAINES qui viennent vont être marquées, dans la chronique agricole et rurale, par quatre événements majeurs : les élections des présidents 
de chambre d'agriculture dans chaque département, d'ici à la fin février ; le congrès de la 
FNSEA (Fédération nationale des syndicats d'exploitants agricoles), les 15 et 16 mars à 
Epinal ; fin mars, la désignation des membres du bureau et du président de l'Assemblée 
permanente des chambres d'agriculture (APCA), organisme national qui est, parmi 
#d'autres, un interlocuteur privilégié du gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  A cela s'ajoute la parution, annoncée pour les prochains jours, du décret fixant les 
modalités de fonctionnement du Fonds de gestion de l'espace rural, doté de 500 millions de 
francs en 1995, décret pris en application de la loi Pasqua sur l'aménagement du territoire 
et très attendu par le CNJA (Centre national des jeunes agriculteurs), qui en est 
l'inspirateur.</TEXT>
<TEXT>
 Au vu des résultats, encore provisoires les élections dans les Ardennes, annulées pour 
cause d'inondations, ont été reportées au 21 février , du scrutin du 31 janvier pour 
renouveler les chambres d'agriculture, le monde agricole semble à la fois traversé par la 
tendance lourde d'un " conservatisme légitimiste " et par une attirance pour le 
#changement.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier enseignement qu'en ont tiré, ensemble, les pouvoirs publics et les 
#organisations professionnelles et syndicales a trait à la mobilisation des électeurs. En dépit 
d'une baisse continue voire accélérée, depuis quatre ans de la population active concernée, 
les électeurs se sont vivement intéressés au scrutin, puisque le taux de participation (dans 
le collège des exploitants) a atteint 57,4 %, soit un niveau très voisin du précédent de 1989 
(59 %). Dans certains départements comme la Meuse, la Lozère ou l'Oise, il a même 
dépassé 70 %. A titre de comparaison, les taux de participation aux élections des 
chambres de commerce ou de métier oscillent entre 20 % et 30 %, au mieux.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA CONFÉDÉRATION PROGRESSE</TEXT>
<TEXT>
 Ni défaite, ni triomphe : les listes appuyées par les syndicats " officiels " (FNSEA-CNJA) 
n'ont pas enregistré de revers majeur, sauf en Lozère, en Loire-Atlantique et dans le 
Finistère. Ici ou là, cependant, des listes dissidentes ou inconnues ont créé la surprise, 
voire failli mettre en difficulté des leaders nationaux (comme Michel Teyssedou, secrétaire 
général adjoint de la FNSEA, dans le Cantal), profitant des zizanies d'appareils ou des 
rancoeurs entre les hommes. Dans le collège des exploitants, les listes FNSEA-CNJA ont 
recueilli 59,8 % des voix contre 64,3 % il y a six ans, ce qui montre un effritement réel, 
certes, mais limité. Dans plusieurs départements, le vote des représentants des salariés 
sera déterminant pour désigner le titulaire du fauteuil présidentiel, par exemple dans 
l'Allier, qui fut longtemps le bastion du communisme rural.</TEXT>
<TEXT>
  Le plus étonnant, dans le bon score de la Coordination rurale (Le Monde du 3 février), qui 
acquiert désormais des lettres de légitimité, ce n'est pas tant le niveau de ses voix (12 %) 
que les zones où elle a remporté ses plus nets succès. C'est en effet dans les régions 
céréalières et de grandes cultures du blé et des oléagineux (Centre, Beauce, Vienne, Oise, 
Seine-et-Marne) qu'elle bouscule la FNSEA. Luc Guyau, président de la fédération, et son 
équipe (notamment le président de la très puissante association des producteurs de blé, 
Henri de Benoist) n'auraient-ils donc pas réussi à faire comprendre aux cultivateurs de ces 
régions que la politique agricole commune avait eu plutôt de bons résultats pour cette 
catégorie de paysans ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LAMARTINE, DÉJÀ... </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 La percée de la Coordination rurale, souvent proche des thèses de Philippe de Villiers 
(elle obtient 16,7 % en Vendée, qui est aussi le département de Luc Guyau), voire tentée 
par une sorte de néo-poujadisme rural, ne doit cependant pas faire oublier que le deuxième 
syndicat, en nombre de voix, reste la Confédération paysanne, avec 20,1 %. Née en 1987, 
enfant du mouvement des Paysans-Travailleurs, fortement teintée de philosophie 
autogestionnaire, sensible à la défense des petits paysans mieux à même, selon elle, de " 
tenir " le territoire et d'occuper l'espace que les agrimanagers à l'américaine ou à la 
néerlandaise , elle a atteint des scores remarquables dans l'Aveyron (le département du 
ministre de l'agriculture), les Côtes-d'Armor, le Nord, la Manche, la Haute-Marne, le Puy-
de-Dôme, la Haute-Savoie, la Haute-Garonne et, surtout, dans le Finistère et dans les 
DOM et TOM.</TEXT>
<TEXT>
  L'élection à la présidence de l'APCA représente un enjeu majeur, car ce poste est à la 
fois prestigieux et central. Les chambres sont des relais politiques et des cénacles 
influents, auprès desquels les gouvernements aiment à tester leurs projets. " Ce qu'il nous 
faut, proclamait déjà Alphonse de Lamartine en 1840 à la Chambre des députés, lors de la 
discussion d'un projet de loi tendant à instituer des chambres consultatives d'agriculture, ce 
n'est pas une représentation locale, accidentelle ou politique, c'est un organisme vigilant, 
centralisé à Paris autour du ministre, représentatif de la grande industrie des ouvriers de la 
terre... " Trois personnalités ont, à ce jour, fait savoir ou laissé entendre que la présidence 
de l'APCA les intéresserait : Jean-Claude Sabin, président de la Fédération des 
#producteurs d'oléagineux et de protéagineux, installé dans le Tarn ; Jean-François Hervieu 
(Eure), secrétaire général de l'APCA ; et... M. Guyau lui-même.</TEXT>
<TEXT>
 Jean Puech, ministre de l'agriculture et de la pêche, doit recevoir prochainement, en privé, 
les dirigeants de la FNSEA, du CNJA, de l'APCA ainsi que ceux du Crédit, de la Mutualité 
et de la Coopération agricoles, pour tirer les leçons du nouveau paysage, issu à la fois des 
élections professionnelles et de la mise en application de la loi de modernisation que vient 
de publier le Journal officiel (Le Monde du 3 février). La délicate question de la 
représentativité respective des organisations syndicales sera évidemment à l'ordre du jour, 
le gouvernement actuel (et son successeur) ne pouvant ignorer que jusqu'à aujourd'hui la 
concertation et la cogestion se sont bornées à la seule FNSEA et au seul CNJA, à 
l'exclusion du Modef, de la Confédération ou de la Coordination.  Reste à savoir comment, 
maintenant, l'électorat paysan appréciera les propositions respectives de Jacques Chirac, 
d'Edouard Balladur ou de Lionel Jospin, pour ne parler que de trois candidats. Dans l'état 
actuel des données disponibles, on ne peut que se reporter à l'élection présidentielle de 
1988. Selon un document de l'Insee (paru en mars 1993), 27 % des agriculteurs avaient 
alors voté à gauche, 5 % pour les écologistes, 61 % pour la droite et 7 % pour l'extrême 
droite.</TEXT>
</DOC>
