<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000343-19940704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000343-19940704</DOCID>
<ACCOUNT>343347</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940704</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>BANLIEUE,INSERTION,EMPLOI,QUARTIER URBAIN,ENTREPRISE DE NETTOYAGE,DEPARTEMENT SEINE ET MARNE</SUBJECTS>
<NOTE>( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UNE PHOTO )</NOTE>
<NAMES>COLLINET-SERVICES,MEAUX,BOUZOLS CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>CHIROT FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>120</PAGE>
<LEAD1>ARTICLE DANS UN DOSSIER DE TROIS PAGES</LEAD1>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; DOSSIER&gt; La détérioration de la situation dans les banlieues et les atermoiements de l'action gouvernementale&gt; Services-services</TITLE>
<TEXT>Tout le monde, ici, connaît Collinet-Services. Ses camionnettes blanches stationnent devant le bâtiment Capucine, un des sept 
immeubles de La Pierre Collinet à Meaux, en Seine-et-Marne. Pour les 
cinq mille habitants, cette régie de quartier signifie l'espoir 
d'emplois.</TEXT>
<TEXT>
 Dans cette cité, située à 50 kilomètres de Paris, le cadre serait 
plutôt charmant : terrain vallonné, multiples espèces d'arbres, aires 
de jeux ; mais aucun bus ne permet d'aller rapidement dans le 
centre-ville, les bâtiments ont la monotonie de l'architecture des 
années 60 et, surtout, le chômage règne en maître, notamment chez les 
jeunes, avec son inéluctable corollaire, la pauvreté.</TEXT>
<TEXT>
  " Notre système repose sur l'idée que les habitants sont, à la 
fois, producteurs et consommateurs de services ", explique Charles 
Bouzols, directeur de cette régie de quartier, une des 
quatre-vingt-dix qui existent en France. La maintenance et le 
nettoyage des lieux sont les deux premières activités. D'ailleurs, en 
ce lundi, quelques hommes, munis d'un balai et d'un râteau, 
débarrassent les pelouses et les allées des traces d'un week-end 
ensoleillé. Dans les bâtiments, quelques-unes des trente " 
correspondantes de coursives " lavent ces couloirs de 100 mètres de 
long, lugubres et sonores. Dans l'hôtel, trois jeunes femmes poussent 
des chariots de grande surface, dans lesquels elles rangent les 
détergents et les chiffons nécessaires à l'entretien des chambres.</TEXT>
<TEXT>
 Quatre-vingts</TEXT>
<TEXT>
 employés</TEXT>
<TEXT>
 Toutes ces activités sont autant d'occasions de formation. Elles 
offrent à une population particulièrement déqualifiée un salaire et 
la possibilité d'entrer dans la voie de l'insertion professionnelle. 
Depuis sa création, environ cinq cents familles ont profité de 
Collinet-Services, qui emploie en permanence quatre-vingts personnes. 
Quarante-cinq d'entre elles sont occupées à plein temps, les autres 
ont des contrats temporaires pour des durées de travail qui varient 
suivant les postes occupés. Ensuite, on essaie de leur trouver du 
travail à l'extérieur de la cité.</TEXT>
<TEXT>
  L'objectif est, en effet, de rompre le phénomène de ségrégation en 
faisant sortir la population du quartier, mais aussi en y faisant 
venir des gens qui n'y résident pas. Pour réussir cette seconde 
opération, l'OPAC (Office public d'aménagement et de construction) de 
Meaux a transformé certains bâtiments afin d'y attirer des activités 
industrielles et commerciales.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'immeuble Capucine, une ouverture supplémentaire a été créée 
pour en faire l'entrée d'un hôtel, destiné à des personnes de passage 
dans la région ou en attente d'un logement. Les appartements ont été 
transformés en chambres avec kitchenette, louées 2 000 francs par 
mois. L'intérieur d'un autre bâtiment a été totalement réaménagé en 3 
000 mètres carrés de bureaux, où se sont installés les sous-traitants 
de l'OPAC.</TEXT>
<TEXT>
 Une logique</TEXT>
<TEXT>
 " différente "</TEXT>
<TEXT>
  " Notre logique est différente de celle des entreprises 
d'insertion. Elle intègre la possibilité de partenariat et de 
négociation avec les pouvoirs publics ", explique Charles Bouzols. </TEXT>
<TEXT>
 Avec ses fines lunettes d'intellectuel et sa mince silhouette, cet 
ancien ingénieur promène son autorité tranquille à travers la cité et 
il a l'oeil à tout. Face à ses deux principaux partenaires que sont 
la municipalité socialiste de Meaux et l'OPAC, il doit se montrer fin 
négociateur. Les 8 millions de francs de son budget proviennent, en 
effet, pour 80 % des commandes que lui passent les services 
techniques de la ville, le reste de subventions diverses. </TEXT>
<TEXT>
 Sa gestion tient du casse-tête lorsque les donneurs d'ordre 
remettent en cause certaines activités, comme cela avait été le cas 
en 1992, ou lorsque l'on veut maintenir le café associatif, peu 
rentable, mais tellement important comme lieu de rencontre.           
&gt;
   
</TEXT>
</DOC>
