<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000189-19940902</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000189-19940902</DOCID>
<ACCOUNT>349596</ACCOUNT>
<DATE>19940902</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>DROIT PENAL,ENTREPRISE,FRAUDE,POT DE VIN</SUBJECTS>
<FAB>09011760</FAB>
<SUBJECTS>MARCHE PUBLIC,PATRONAT,SONDAGE,PREVENTION,FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS</SUBJECTS>
<NAMES>TAPIE BERNARD</NAMES>
<NAMES>PINEAU VALENCIENNE DIDIER,SCHNEIDER</NAMES>
<NAMES>BERGE PIERRE,SAINT LAURENT YVES</NAMES>
<NAMES>SUARD PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>53</PAGE>
<LEAD1>RESULTAT DU SONDAGE LOUIS HARRIS PUBLIE DANS "ENJEUX LES ECHOS",SONDAGE REALISES LES 19 ET 20 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>AFFAIRE SCHNEIDER&gt; Une majorité de patrons sont favorables à une opération " mains propres "</TITLE>
<TEXT>Pour enrayer une corruption qu'ils estiment grandissante, 56 % des patrons français sont favorables à une opération " mains propres ", 
selon un sondage Louis Harris publié par le mensuel Enjeux-les Echos 
et France-Info, jeudi 1 septembre. Les 403 chefs d'entreprise 
interrogés les 19 et 20 juillet sont 80 % à applaudir l'action des 
juges à l'encontre de Bernard Tapie, 74 % à approuver la mise en 
examen de Pierre Bergé, patron d'Yves Saint Laurent Couture, 56 % à 
comprendre celle de Pierre Suard, PDG d'Alcatel-Alsthom, et 50 % à 
appuyer la détention de Didier Pineau Valencienne, PDG de Schneider.</TEXT>
<TEXT>
  Selon ce sondage, les marchés des collectivités locales, le 
bâtiment-travaux publics, l'immobilier, sont les plus touchés par une 
corruption dont les patrons expliquent la vague croissante par la " 
perte du sens moral ", le financement des partis politiques et la 
concurrence entre les entreprises. Les patrons interrogés se refusent 
à rejeter la totalité de la faute sur les autres, et estiment, en 
effet, que les premiers responsables de leur implication dans des 
affaires, sont les chefs d'entreprise eux-mêmes : 52 % citent leur 
imprudence comme explication, 35 % la placent même en tête.</TEXT>
<TEXT>
  Reste qu'il est toujours possible, pour deux patrons sur trois, de 
diriger son entreprise honnêtement. Un quart trouve que c'est 
difficile et 7 % estiment que l'on ne peut pas faire d'affaires sans 
se compromettre. Si 97 % des chefs d'entreprise estiment que les 
fausses factures constituent une " dérive grave ", le mensonge et la 
fraude fiscale sont estimés un " mal parfois nécessaire " par, 
respectivement, 38 % et 19 %. &lt;
</TEXT>
</DOC>
