<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002788-19941122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002788-19941122</DOCID>
<ACCOUNT>360466</ACCOUNT>
<DATE>19941122</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>BULGARIE;ROUMANIE;POLOGNE;HONGRIE;REPUBLIQUE TCHEQUE;SLOVENIE;SLOVAQUIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EUROPE ORIENTALE,CONJONCTURE ECONOMIQUE,CHIFFRE,INDUSTRIE,CROISSANCE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>47</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>LEMOINE FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>173</PAGE>
<TITLE>LE MONDE DE L'ECONOMIE&gt; CONJONCTURE&gt; RÉGION - L'Europe de l'Est&gt; Reprise dans l'industrie</TITLE>
<TEXT>LES évolutions économiques de 1994 ont creusé l'écart entre les pays d'Europe centrale où se généralise une reprise de la croissance et 
les deux pays balkaniques, la Bulgarie et la Roumanie, qui accusent 
leur retard dans le redressement. La reprise économique s'est 
accélérée en Pologne et elle a gagné les quatre autres pays d'Europe 
centrale : la Hongrie, la République tchèque, la Slovaquie et la 
Slovénie.</TEXT>
<TEXT>
  Les prévisions pour 1994 indiquent une croissance du produit 
intérieur brut particulièrement vigoureuse en Pologne, où elle 
devrait atteindre 4 %, et de 2 % à 3 % ailleurs. Dans la plupart des 
pays qui enregistrent une reprise de la croissance, celle-ci est 
portée par le rythme soutenu de l'activité industrielle : au cours du 
premier semestre, la croissance de la production industrielle a 
atteint un rythme record de 9 % en Pologne et s'est aussi accélérée 
en Hongrie (+ 8,1 %), en Slovénie (+ 7,4 %) mais elle demeure encore 
faible en République tchèque (autour de 1 %) et en Slovaquie (4,5 %). 
</TEXT>
<TEXT>
  Dans tous ces pays, la reprise économique est tirée à la fois par 
la demande intérieure et par l'exportation. Au cours du premier 
semestre, les salaires réels ont augmenté dans tous les pays et 
l'investissement s'est redressé partout, sauf en Slovaquie. Les 
exportations, qui avaient stagné en 1993, ont cette année été 
favorisées par la reprise de la demande dans les pays de l'OCDE, et 
elles ont progressé de 11 % en moyenne dans les cinq pays d'Europe 
centrale. Les exportations de la Pologne ont réalisé une progression 
particulièrement remarquable de 15 %, de même que celles de la 
Slovaquie (23 %) qui a réorienté vers les marchés extérieurs une 
partie de ses ventes à la partie tchèque.</TEXT>
<TEXT>
  La reprise de la croissance ne s'est pas accompagnée d'un regain de 
l'inflation. Celle-ci reste néanmoins encore élevée au regard des 
normes occidentales, sauf en République tchèque où elle est tombée en 
dessous de 10 % au premier semestre. En Hongrie et en Pologne, le 
rythme de l'inflation, qui est mesurée d'après les prix à la 
consommation, ne fléchit que lentement et se situe encore, pour 1994, 
respectivement autour de 20 % et 30 %. Le chômage continue à 
progresser (sauf en Hongrie où il s'est légèrement réduit depuis un 
an) et il touche actuellement 13 % de la population active de ces 
cinq pays, le taux le plus élevé se situant en Pologne (16,6 %). La 
productivité du travail est en hausse.</TEXT>
<TEXT>
  En Roumanie et en Bulgarie, la récession et les difficultés de 
stabilisation macroéconomique restent les caractéristiques dominantes 
de la situation. En Roumanie, la production industrielle a continué 
de décliner au premier semestre (_ 1,5 %). La progression des 
exportations, de l'ordre de 8 % au cours du premier semestre, n'a pas 
compensé la contraction de la demande interne, liée à la baisse des 
salaires réels. Le gouvernement mène en effet, en accord avec le FMI, 
une politique de stabilisation qui devrait ramener l'inflation en 
dessous du seuil de 200 % en 1994. Du côté positif du bilan 1994, on 
pourra sans doute inscrire les bons résultats de l'agriculture et une 
diminution sensible du déficit des échanges extérieurs sous l'effet 
de la réduction des importations liée à la forte dépréciation du leu 
au début de l'année.</TEXT>
<TEXT>
  En Bulgarie, la situation économique souffre aussi des retards dans 
la stabilisation macroéconomique et les réformes structurelles. Les 
dernières prévisions officielles tablent sur une stagnation de la 
production industrielle en 1994 et un début de reprise en 1995. Au 
cours du premier semestre de cette année, le commerce extérieur a été 
marqué par un recul des exportations (_ 16 %) et un effondrement des 
importations (_ 42 %).</TEXT>
<TEXT>
 Un des obstacles majeurs au redressement de l'économie tient à la 
situation très dégradée du système bancaire : les banques 
commerciales sont surchargées de créances non recouvrables sur des 
entreprises d'Etat _ elles-mêmes en très mauvaise situation 
financière _ et ne peuvent donc financer les restructurations 
industrielles. La prise en charge par l'Etat de ces " mauvaises " 
dettes alourdirait encore le déficit budgétaire qui atteignait déjà 
12 % du produit intérieur brut du pays en 1993.</TEXT>
<TEXT>
  L'année 1994 a été aussi marquée par le lancement de travaux 
préparatoires en vue de l'accession des pays d'Europe de l'Est à 
l'Union européenne (UE). Cette démarche est dans la logique de 
l'expansion rapide de leur commerce avec l'Europe occidentale et de 
leur intégration croissante dans les réseaux de production des firmes 
occidentales. Les opérations de délocalisation et d'investissements 
directs des entreprises occidentales dans la région contribuent aux 
restructurations industrielles et commerciales en cours. Les 
statistiques commerciales de l'UE montrent que les entreprises 
européennes ont développé activement leurs opérations de 
sous-traitance en Europe de l'Est, exportant des produits pour les 
réimporter après transformation ou assemblage.</TEXT>
<TEXT>
 Actuellement, un cinquième des exportations des pays d'Europe de 
l'Est vers UE se réalise dans le cadre de telles opérations, en 
particulier pour les textiles : la sous-traitance représente les 
quatre cinquièmes des ventes de vêtements de la Pologne et de la 
Hongrie, et s'étend à de nouveaux secteurs comme le matériel 
électrique (30 % des ventes de la Hongrie et de l'ex-Tchécoslovaquie 
vers l'UE). Le poids des investissements directs est surtout notable 
en Hongrie où les sociétés à capital mixte réalisent actuellement 30 
% des exportations totales du pays, et 45 % de ses exportations de 
machines et de biens de consommation industriels.          
</TEXT>
</DOC>
