<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001756-19940516</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001756-19940516</DOCID>
<ACCOUNT>336713</ACCOUNT>
<DATE>19940516</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,EVACUATION,PERSONNEL MILITAIRE</SUBJECTS>
<FAB>05141206</FAB>
<NAMES>BERLIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BRESSON HENRI DE</AUTHOR>
<PAGE>56</PAGE>
<TITLE>ALLEMAGNE&gt; La ronde des adieux&gt; des troupes alliées à Berlin</TITLE>
<TEXT>BERLIN</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
  Depuis deux mois déjà, il ne se passe pas de semaine, dans les 
anciennes zones d'occupation de l'ouest de Berlin, sans que la 
population ne vienne saluer, avec beaucoup d'émotion, le départ de 
l'un ou l'autre régiment des troupes alliées.</TEXT>
<TEXT>
  En mars, ils étaient 200 000 à Tegel pour un ultime défilé des 
troupes françaises du quartier Napoléon. Jeudi 12 mai, jour de 
l'Ascension, les lilas étaient en fleur pour la célébration du 49 
anniversaire de la fin du blocus de Berlin et du pont aérien allié 
qui avait permis de ravitailler pendant un an la ville coupée du 
monde par les troupes russes. C'était aussi le jour de la Royal Air 
Force, qui faisait officiellement ses adieux par une parade militaire 
; et une cérémonie a eu lieu en zone américaine, en présence, pour la 
dernière fois, des commandants des troupes alliées de Berlin.</TEXT>
<TEXT>
  La foule avait été conviée toute la journée aux Champs-de-Mai, en 
bordure du stade olympique de 1936, aux frais des milieux d'affaires 
berlinois : elle est venue par dizaines de milliers pour une grande 
kermesse au soleil, suivie d'un concert en plein air. Nostalgique, 
Charles Aznavour chantait Que c'est triste Venise, les Américains 
avaient fait venir les Beach Boys et les Anglais leur groupe fétiche 
des années 60, Status quo.</TEXT>
<TEXT>
  Avant les cérémonies officielles prévues à la fin de l'été pour 
marquer le retrait définitif des troupes russes d'Allemagne, la ville 
de Berlin fera ses propres adieux en juin aux troupes qui l'avaient 
occupée en 1945. Deux parades militaires sont prévues, le 18 juin 
dans la partie ouest de la ville pour les Occidentaux et le 25 dans 
la partie est pour les Russes, qui ont solennellement fêté, une 
dernière fois, le 8 mai, le jour de la capitulation allemande.&lt;
</TEXT>
</DOC>
