<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000817-19940405</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000817-19940405</DOCID>
<ACCOUNT>331664</ACCOUNT>
<DATE>19940405</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>14</FAB>
<SUBJECTS>INDUSTRIE DE LUXE,VETEMENT,MARQUE DE FABRIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>BARBOUR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>CHENAY CHRISTOPHE DE</AUTHOR>
<PAGE>128</PAGE>
<LEAD1>INDUSTRIE DE LUXE</LEAD1>
<TITLE>UN SECTEUR EN MUTATION&gt; Le Barbour, classique tous temps</TITLE>
<TEXT>Les rues des villes sont envahies depuis peu de silhouettes vert bouteille. Lycéens des beaux quartiers, hommes d'affaires et élégants 
des boulevards arborent le même imperméable d'aspect luisant quel que 
soit le temps: le Barbour. Etonnant succès pour un vêtement qui 
symbolise au contraire la tradition.</TEXT>
<TEXT>
  Il ne pouvait naître qu'outre-Manche. Au nord-est de l'Angleterre, 
il y a un siècle exactement, John Barbour, un petit tailleur de 
Newcastle eut l'idée de couper des vêtements pour ses clients 
agriculteurs dans une toile enduite, destinée aux voiles de bateau.</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est qu'en 1930 que sa boutique, qui avait prospéré grâce à ce 
produit, l'a remplacée par un coton d'Egypte, teinté ensuite en vert 
anglais. Quelques modèles ont alors été conçus pour les pêcheurs, les 
chasseurs et même pour les premiers motards, qui réclamaient tous un 
vêtement parfaitement étanche. De cette époque date la première veste 
d'extérieur à fermeture éclair, la Solway Zipper, qui figure toujours 
dans le catalogue de la marque.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à la fin des années 60, le nom de Barbour, dont le siège et 
l'unité de fabrication se sont installées à North Shields, n'a été 
connu que des seuls Britanniques. En particulier des grandes familles 
aristocratiques qui ne concevaient pas d'aller à la pêche ou à la 
chasse sans leur Spay Wading jacket ou leur Gamefair. La marque, qui 
fournissait la Cour, obtint alors le label de "fournisseur de Sa 
Majesté la Reine, du duc d'Edimbourg et du prince de Galles" et en 
quelques années, le vêtement envahit les rues londoniennes.</TEXT>
<TEXT>
 A la fin des années 80, avec le retour à l'"authentique", au durable 
et au fonctionnel, la demande de vêtements solides, les premiers 
Barbour importés sur le continent ont connu le succès en Italie, en 
Allemagne, puis en France, malgré leur réputation de "haut de 
gamme".</TEXT>
<TEXT>
  Créée en 1989, la filiale française a vu ses ventes multipliées par 
sept en quatre ans: soixante mille imperméables ont été distribués en 
1993. Barbour France, qui emploie dix-huit personnes, a ainsi réalisé 
un chiffre d'affaires de 42 millions de francs l'an dernier, dont le 
cinquième avec d'autres produits comme les chapeaux, les chemises et 
les bottes. Curieusement, le modèle d'imperméable le plus vendu 
actuellement à travers le monde, le Beaufort, a été créé il y a 
quinze ans à la demande des chasseurs français. Son carnier est jugé 
très pratique par les lycéens.</TEXT>
<TEXT>
 Aujourd'hui, J. Barbour &amp; Sons expédie les deux tiers de sa 
production vers l'étranger, et a été sacré meilleur exportateur 
britannique en 1992. Mais tout reste fabriqué dans les cinq usines. 
Chaque modèle, qui comporte entre trente et quarante pièces de tissu, 
nécessite quinze mille points de couture. Cette technique de 
fabrication et la graisse qu'il faut régulièrement appliquer, et dont 
la composition est gardée secrète, assurent à ces vêtements une 
imperméabilité totale sous les pires averses.</TEXT>
<TEXT>
  Cet entretien régulier, comme pour une belle paire de chaussures, 
est le seul moyen de conserver sa solidité à une toile qui, sinon, 
devient cassante en se desséchant: un manuel et une boîte de graisse 
sont remis au client. Cependant, Barbour assure dans ses ateliers la 
réimperméabilisation, les réparations éventuelles, comme toutes les 
modifications souhaitées par les clients. Un dixième des sept cents 
salariés de la firme travaillent à ce service après-vente: "C'est 
devenu un de nos arguments de vente, mais nous devons l'expliquer à 
nos revendeurs. Ils craignaient de ne revoir leurs clients que pour 
des réparations, alors que ceux-ci font, au contraire, la publicité 
de la solidité de produits qui coûtent en général moins de 1 500 
francs", explique Bernard Gérand, directeur de Barbour France.</TEXT>
<TEXT>
  Rançon du succès, Barbour est devenu un nom générique et les copies 
se multiplient. Mais Margaret Barbour, qui dirige l'entreprise 
familiale, est intransigeante. Personne d'autre que Barbour n'a le 
droit d'afficher le logo aux trois couronnes de la firme. Pendant le 
dernier trimestre 1993, la filiale française a engagé quarante-sept 
procédures contre des détaillants qui vendaient du vulgaire coton 
huilé sous la marque centenaire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
