<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047138</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047138</DOCID>
<ACCOUNT>428924</ACCOUNT>
<DATE>19951226</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251295/1400</FAB>
<NOTE>DOC : texte avec un dessin de BANUS.</NOTE>
<NUM1>951226-40</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE PONS</SIP1>
<SOT1>Le développement des économies asiatiques a détruit les valeurs traditionnelles mais suscite de nouvelles attentes spirituelles. Le dialogue et les rencontres avec l'Autre ont succédé aux missions d'évangélisation</SOT1>
<SU11>HORIZONS - ENQUETE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Missionnaires  d'aujourd'hui  en Asie</TITLE>
<TEXT> LE  missionnaire traîne derrière lui un chapelet d'images poussiéreuses et confuses. Affaire " de sabre et de goupillon " autrefois, la mission dans le 
monde moderne semble une survivance qui se confond avec l'action humanitaire. On 
imagine le missionnaire en Afrique creusant des puits ou en Inde soignant les lépreux, mais 
plus mal dans ces Asie du Nord-Est ou du Sud-Est aux économies " battantes " et aux 
nouvelles classes moyennes consommatrices. Ces régions sont-elles vraiment des " terres 
de mission " ?</TEXT>
<TEXT>
 Quel sens peut avoir la mission dans des pays développés et riches, tels que le Japon, la 
Corée du Sud, qui compte entrer à l'OCDE d'ici deux ans, Taïwan, qui est le second 
détenteur de réserves en devises dans le monde, Hongkong ou Singapour ? Ces pays 
appartiennent, de surcroît, à de grandes civilisations à forte tradition spiritualiste. Seul le 
plus retardataire d'entre eux, les Philippines, est un pays catholique. Dans certains cas, 
comme en Corée, l'Eglise a une histoire nationale : ce sont des lettrés qui, au dix-huitième 
siècle, introduisirent le christianisme dans la péninsule à partir de la Chine.</TEXT>
<TEXT>
 Au cours des siècles passés, lorsqu'une grande partie de l'Asie était miséreuse, déchirée 
entre les empires coloniaux, la mission qui accompagnait souvent le colonisateur pouvait 
avoir un sens. Mais aujourd'hui ? Il n'est plus question de convertir au " jet d'eau ". Aider 
à fonder des Eglises locales en formant des prêtres autochtones, conformément à l'objectif 
originel des Missions étrangères de Paris (MEP) ? Désormais ces Eglises existent. Alors, 
proclamer la bonne parole aux extrémités du monde ? Certes, mais ces peuples l'attendent-
ils vraiment ?</TEXT>
<TEXT>
  Et pourtant, les MEP, qui, il y a plus de trois siècles, partirent évangéliser cette partie du 
monde, y maintiennent leurs hommes. Sur les quatre cents missionnaires des MEP, deux 
cent cinquante sont en Asie du Sud-Est et du Nord-Est. Entreprise surannée ? Survivance 
appelée à disparaître par l'extinction des vocations ? Après un sérieux recul pendant vingt 
ans, se dessine une lente reprise dans les vocations et, signe plus profond d'une vitalité, 
d'une volonté de rester éveillé, se manifeste au sein des MEP un mouvement de 
renouvellement de l'élan missionnaire, qui passe par une interrogation de fond sur le rôle 
de la mission et la place du missionnaire dans les nouvelles sociétés en train de naître en 
Asie. En toile de fond se profile la question : quel type d'homme émerge dans ces sociétés 
? Les Pères missionnaires vivent dans des sociétés qui ont connu et connaissent encore 
des mutations profondes, parfois brutales (la Corée du Sud a plus changé au cours de ces 
cinquante dernières années qu'en un millénaire). Ils doivent renouveler leur action. " On 
est là avec eux, aussi perdus qu'eux et on ne sait pas toujours ce que l'on doit faire ", dit 
l'un d'eux.</TEXT>
<TEXT>
  Ces questions posées au sein des MEP dans le cadre du Service d'animation régionale 
(SAR-MEP), qui a tenu récemment deux sessions à Singapour et à Hongkong, sont 
révélatrices d'une vigueur nouvelle : la foi de ces hommes de terrain, profondément insérés 
dans les sociétés dans lesquelles ils vivent, reste une foi inquiète, non sur elle-même mais 
sur la manière dont elle peut s'exprimer. Les questions que posent les Pères des MEP, 
qu'ils se posent à eux-mêmes, ne viennent pas des livres, mais sont le fruit d'itinéraires, 
d'expériences. C'est là que réside aujourd'hui le levain des MEP.</TEXT>
<TEXT>
 Qu'est-ce que la mission aujourd'hui ? Une question qui interroge aussi bien le chrétien 
que le non-chrétien, car, au-delà de la diffusion du message du Christ, se pose le problème 
de la rencontre avec l'Autre, l'Etranger, de la reconnaissance de celui-ci, du dialogue des 
civilisations de l'Est et de l'Ouest. Des questions que débattent, certes, les anthropologues, 
et sur lesquelles ils théorisent, mais qui, dans le cas des MEP, s'enrichissent d'une 
expérience primordiale du terrain. L'approche est chrétienne, assurément. Mais elle est 
aussi intellectuelle dans son souci de comprendre, " avant qu'il ne soit trop tard ".</TEXT>
<TEXT>
  La rencontre avec l'Etranger, avec une personne nourrie de valeurs différentes, fruit 
d'une histoire et de références culturelles singulières, est déstabilisante pour quiconque. 
Elle fait vaciller les repères, prendre conscience de l'" arbitraire culturel ". Après 
l'étonnement et la séduction " exotique ", cette déstabilisation suscite trois types de 
réaction : le rejet de cet inassimilable dans l'étrange et le repli sur ses propres valeurs, 
avec le sentiment renforcé de leur primauté ; la fascination qui se traduit par un effort, vain 
et toujours déçu, pour se fondre dans ce nouvel univers, pour devenir l'Autre ; un retour 
sur soi-même qui, loin de rejeter l'Autre, en fait le ferment d'un approfondissement de la 
connaissance de soi par la mise en perspective des valeurs qui nous animent.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le missionnaire d'aujourd'hui, la rencontre avec ces hommes d'ailleurs, en particulier 
dans cette " Asie des baguettes " née dans la matrice civilisatrice de la Chine, a un double 
impact. Elle n'ébranle pas sa conviction, sa foi. Mais la découverte chez l'Autre d'un 
système élaboré de valeurs humaines l'interroge. Ce capital humaniste constitue des " 
pierres d'attente ", par analogie à celles sur lesquelles on peut prendre appui pour 
traverser une rivière. Elles représentent pour le missionnaire les soubassements sur 
lesquels le message de l'Evangile peut commencer à se diffuser. Mais, plus profondément 
peut-être, " on découvre que ce n'est pas nous qui avons tout et qu'eux n'ont rien ", dit 
Mgr René Dupont, qui fut évêque d'Andong (Corée du Sud) et arriva à Séoul en 1953, au 
lendemain de la guerre, dans un pays rasé, détruit, meurtri, où il n'y avait pas 250 
kilomètres de route goudronnée.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ÊTRE missionnaire, c'est surtout se retrouver en position minoritaire, renouer avec 
l'humilité de l'Evangile. " C'est à nous de découvrir et de répondre à ce qu'ils attendent de 
nous ", poursuit Mgr Dupont. Philosophe de formation, le Père Espie ajoute : " Respecter 
l'Autre est un début. Accepter la question qu'il me pose est une autre affaire. C'est au 
contact du bouddhisme que je me suis découvert plus à l'aise pour formuler ma propre 
question et ma propre réponse. "</TEXT>
<TEXT>
  Ce contact avec l'Autre contraint à préciser les références qui sont les nôtres. Ainsi 
l'Occident chrétien a-t-il tendance à dissocier le spirituel du temporel, ce qui n'est pas le 
cas dans les civilisations de l'Asie du Nord-Est. Or, " n'a-t-on pas trop tendance à rejeter 
dans le matérialisme une telle attitude : après tout, lorsqu'il est dit : " J'avais faim et tu 
m'as donné à manger ", le message chrétien n'est-il pas aussi matérialiste ? ", interroge le 
Père Espie. Confronté à un autre univers culturel, le missionnaire se trouve dans cette 
position privilégiée de questionner le dogme, ce qui ne signifie pas le contester, mais tenter 
de se rapprocher de son sens originel. " Le dogme est précieux, mais il ne dispense pas de 
chercher à comprendre ce qu'il signifie pour moi ", poursuit le Père Espie.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis que la liberté des religions a été reconnue dans cette partie du monde, la position 
minoritaire du missionnaire est peut-être d'autant plus délicate à vivre que son message ne 
rencontre guère de résistance des autres religions : le bouddhisme du Grand Véhicule est 
tolérant (au Japon, en Corée, à Taïwan), bien que commencent à se manifester des 
crispations intégristes en Thaïlande, et l'animisme des croyances populaires, fort 
répandues, est largement indifférent au christianisme. A cela s'ajoute un fort syncrétisme 
religieux : " Toutes les religions se valent. "</TEXT>
<TEXT>
  L'une des grandes richesses de la vie de missionnaire est précisément d'être contraint par 
la richesse de l'environnement à renouer avec l'humilité : un point de départ pour une plus 
grande fidélité à l'Evangile.</TEXT>
<TEXT>
Mais il découvre aussi, ou redécouvre, qu'il a besoin de l'Autre (le Prochain), que c'est le 
regard de cet autre qui le fonde : " Je ne sais pas s'ils ont besoin de moi, mais moi j'ai 
besoin d'eux ", dit un missionnaire. Pour le Père Billeau, ce Vendéen aux yeux bleus né en 
1909 qui, avec sa barbe blanche de prophète et sa bouffarde à la bouche, a derrière lui 
soixante ans de missionnariat en Chine puis au Vietnam, le missionnaire est plus proche de 
saint Bonaventure, qui voulait aller vers l'homme, que de saint Thomas, pour qui primait la 
doctrine : de la fidélité à Dieu aller vers la fidélité à l'homme.</TEXT>
<TEXT>
  Convertir ? Là n'est pas l'essentiel. " J'ai peut-être baptisé dix convertis dans ma vie, dit 
le Père Billeau. Il faut attendre, ne pas se presser. Nous ne sommes que la cire de la 
bougie, la lumière vient d'ailleurs. " En revanche, témoigner par son attitude du message 
que l'on porte en soi est plus essentiel. Lorsque des paysans demandent à Paul Couvreur, 
missionnaire en milieu rural en Corée qui travaille gratuitement dans les fermes : " 
Pourquoi fais-tu cela ? ", il répond : " Le Dieu auquel je crois a fait ainsi. "</TEXT>
<TEXT>
  L'humilité de l'Evangile et la fidélité à l'homme poussent le missionnaire du côté du faible, 
du laissé-pour-compte, du démuni, c'est-à-dire souvent à aller à contre-courant. Parce qu'il 
est Etranger au sens premier du terme (" Nous restons à jamais des étrangers et c'est bien 
ainsi ", dit le Père Billeau), le missionnaire est en position de dire, de faire ce qu'un autre 
ne peut pas.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré des exceptions notables, les Eglises locales sont devenues comme ailleurs des 
institutions : elles consolent, colmatent les brèches, mais finissent parfois par participer à 
l'ordre dominant. L'Eglise de Corée fut activement du côté des faibles du temps des 
dictatures, et son message dépassait alors la communauté des chrétiens, mais elle a perdu 
de son mordant et est devenue une Eglise de classe moyenne, une " Eglise de l'argent et 
des bâtiments ". Au siècle dernier, celle du Japon fut également du côté des paysans et des 
minorités discriminées. Aujourd'hui, elle est davantage perçue, en raison notamment de ses 
grandes institutions scolaires, comme une Eglise de l'élite. Dans les deux cas, ce sont des 
Eglises centrées sur la paroisse, mais qui, selon le constat d'un Père des MEP, ne forment 
plus guère de chrétiens. A Taïwan, l'Eglise a longtemps été perçue comme l'" Eglise des 
sauvages " (c'est-à-dire des aborigènes du Nord-Est), et elle reste à leur côté sans avoir 
été le relais de leur revendication culturelle.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  LA présence des missionnaires dans ces communautés marginalisées ou parmi les 
#tâcherons (laissés-pour-compte, anciens prisonniers et autres) des décharges publiques de 
Séoul, des mondes que les prêtres locaux ignorent, constitue autant d'exemples du rôle de 
témoignage du missionnaire. Certes, membre des Eglises locales, celui-ci est aussi en 
quelque sorte en porte-à-faux par rapport à elle. Il n'est pas entièrement assimilé. Et c'est 
sa force, et peut-être sa raison d'être.</TEXT>
<TEXT>
  Intégré au contexte culturel tout en conservant une distance, le missionnaire rappelle que 
l'Eglise est universelle. Dans un mouvement inverse, il rapporte en France l'image d'autres 
Eglises : telle est notamment la raison d'être de cette remarquable source d'information et 
de réflexion sur la foi dans cette extrémité du monde, mais aussi sur les sociétés où elles 
sont implantées, qu'est le mensuel des MEP Eglises d'Asie.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans cette présence à contre-courant que réside la signification renouvelée du 
missionnariat aujourd'hui. Faisant preuve de fantastiques capacités d'adaptation, l'Asie du 
Sud-Est et du Nord-Est a produit en cette fin de siècle des sociétés prodigieusement 
efficaces, mais destructrices des valeurs traditionnelles (famille, éthique du respect des 
personnes âgées) et ultra-compétitives, où le profit et la jouissance individuelle semblent 
les motivations ultimes et annihilent les solidarités anciennes. Le malaise de ces sociétés 
se manifeste par une quête individuelle de sécurité, de paix intérieure : c'est le cas en 
Chine, mais aussi au Japon, où les maux tendent à s'estomper dans la quiétude 
consensuelle. Il se manifeste dans ces pays une attente spirituelle dont témoignent un 
retour aux pratiques magico-religieuses et, comme vient de le démontrer de manière 
dramatique le Japon, l'ascendant des sectes sur une partie de la jeunesse. La distance 
inéluctable et nécessaire de cet homme venu d'ailleurs qu'est le missionnaire est peut-être 
la condition même de sa présence dans les sociétés où il vit.</TEXT>
<TEXT>
  Autrefois, le missionnaire brûlait les voiles en arrivant. La destination était définitive et 
sans possibilité de retour. Aujourd'hui, il y a davantage d'aller et retour et il s'apparente à 
un " mutant dans un monde nouveau ", apprenant et pratiquant cette tâche difficile que l'on 
soit chrétien ou non : " Vivre en amitié avec l'Autre. "</TEXT>
</DOC>
