<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002567-19940622</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002567-19940622</DOCID>
<ACCOUNT>341689</ACCOUNT>
<CHA1>Longtemps hostiles à la politique de Paris dans la région, les Etats insulaires ont assoupli leur position, mais souhaitent que le moratoire sur les tirs devienne permanent</CHA1>
<DATE>19940622</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>DECLARATION,NOUVELLE ZELANDE;POLYNESIE;PAYS D'OCEANIE</SUBJECTS>
<FAB>06211261</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,SYNTHESE,POLYNESIE FRANCAISE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Surnom donné aux Néo-Zélandais.&gt; (DOC : AVEC DESSIN DE PANCHO)</NOTE>
<NAMES>GRAHAM DOUG,LANGE DAVID</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LEPAGE SYLVIE</AUTHOR>
<PAGE>267</PAGE>
<TITLE>ASIE&gt; Le Pacifique sud face aux essais nucléaires français</TITLE>
<TEXT>SUVA</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  Même si les relations entre la France et les pays du Pacifique Sud 
se sont améliorées, grâce au moratoire sur les essais nucléaires 
prononcé par le président de la République, le débat récurrent sur la 
nécessité de reprendre ou non les explosions et l'éventualité d'une 
décision contraire à celle de François Mitterrand après la prochaine 
élection présidentielle ne sont pas sans inquiéter les pays 
d'Océanie. Il n'est cependant pas certain que tous les gouvernements 
de cette zone réagiraient avec la même virulence.</TEXT>
<TEXT>
  " Les relations entre la France et les pays du Forum du Pacifique 
sud (FPS) ont évolué de manière positive. Mais toute reprise des tirs 
à Mururoa constituerait un grand pas en arrière ", nous a déclaré 
Ieremia Tabai, secrétaire général du Forum, dont le siège est à Suva. 
" La France a toujours maintenu que les essais étaient sans danger. 
Mais nous en doutons. Les conséquences à long terme restent inconnues 
et les gens les redoutent ", poursuit M. Tabai.</TEXT>
<TEXT>
  Pour nombre de Polynésiens et de Mélanésiens qui se nourrissent de 
la mer, imaginer les poissons empoisonnés, les récifs détruits est 
insupportable. On aura beau publier rapport sur rapport démontrant 
l'absence de fuites ou de pollution, ils n'entameront pas les 
certitudes largement partagées par les peuples du Pacifique sud. Les 
raisonnements froids et la logique cartésienne n'ont pas de prise sur 
un discours émotionnel. Les populations d'Océanie perçoivent les 
essais nucléaires comme un " viol, un sacrilège ", nous indiquait un 
diplomate français.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsque les Etats-Unis ont transféré leurs essais nucléaires du 
Pacifique au Nevada, la France a été perçue comme le seul pays qui 
opérait hors de sa propre région, même si les tests avaient lieu en 
territoire français. " Si ceux-ci étaient réellement sans danger, 
pourquoi ne pas les effectuer plus près de la métropole ? ", nous 
disait Don McKinnon, ministre conservateur des affaires étrangères en 
Nouvelle-Zélande.</TEXT>
<TEXT>
  Activisme néo-zélandais</TEXT>
<TEXT>
  La Nouvelle-Zélande est l'un des rares pays à avoir un ministre du 
désarmement : " Une étrange créature sans doute ", dit Doug Graham de 
lui-même. " En tant que petit pays, nous n'avons jamais apprécié 
l'idée que quelques puissances nucléaires _ autrefois au nombre de 
cinq _ puissent menacer le monde et aient le pouvoir, si les choses 
tournaient mal, de causer l'apocalypse ", explique-t-il. Il concède 
que l'existence d'armes dissuasives a servi à préserver la paix 
durant la guerre froide. " Mais ces temps de grande tension entre les 
superpuissances sont révolus. "</TEXT>
<TEXT>
  Face aux pays qui, comme la Corée du Nord, refusent une inspection 
complète de leurs installations nucléaires par l'Agence 
internationale de l'énergie atomique (AIEA), M. Graham prône les 
sanctions. Que de nouveaux pays cherchent à se doter de la bombe ne 
justifie en aucun cas que les puissances nucléaires engagent un 
programme de perfectionnement qui impliquerait une reprise des 
essais, s'accordent à dire nos interlocuteurs.</TEXT>
<TEXT>
  Cette aversion est bien enracinée chez les " Kiwis " (1). " A une 
époque où les manifestants contre le nucléaire en Europe étaient 
confinés à des mouvements de gauche, le courant en Nouvelle-Zélande 
était beaucoup plus large. A tel point que le gouvernement devint le 
premier de tous les manifestants. L'envoi d'un de ses ministres, Paul 
Fraser, et de deux frégates à Mururoa pour protester contre les 
essais atmosphériques renforça les Néo-Zélandais dans leur conviction 
", nous a déclaré David Lange, ancien premier ministre travailliste 
(1984-1989). </TEXT>
<TEXT>
  L'indignation est alors largement partagée dans les pays voisins. 
C'est avant tout l'opposition aux essais nucléaires qui conduit à la 
création du Forum en 1971, une organisation qui se veut foncièrement 
politique, contrairement à la Commission du Pacifique sud, à l'époque 
sous la tutelle des puissances colonisatrices.</TEXT>
<TEXT>
  Quatre ans plus tard, la Nouvelle-Zélande, Fidji et la 
Papouasie-Nouvelle-Guinée réussissaient à faire adopter à l'unanimité 
des votants, par les Nations unies, une motion en faveur d'une zone 
dénucléarisée dans le Pacifique sud. La France et les États-Unis 
s'étaient abstenus. En 1985, Wellington voyait ses efforts aboutir 
avec le traité de dénucléarisation conclu à Rarotonga, dans les îles 
Cook, par les treize pays du Forum, à l'exception de Vanuatu, qui 
considérait que le texte n'allait pas assez loin. Celui-ci interdit 
spécifiquement les essais ainsi que le déversement des déchets 
nucléaires dans les eaux de la zone.</TEXT>
<TEXT>
  Trois protocoles invitaient les puissances nucléaires à appliquer 
les dispositions du traité dans leurs territoires situés dans cette 
région. Ils avaient été rejetés par la France, qui venait de couler 
le Rainbow-Warrior, navire-amiral de Greenpeace, dans le port 
d'Auckland, et par les Etats-Unis, en froid avec la Nouvelle-Zélande 
depuis qu'elle avait interdit aux bâtiments nucléaires ou à 
propulsion nucléaire l'entrée dans ses ports.</TEXT>
<TEXT>
  Wellington n'est pas revenu sur la loi de 1987 qui entérina cette 
interdiction, malgré l'arrivée au pouvoir des conservateurs en 1990. 
" Leurs députés ne le permettraient pas. Ce serait un revirement 
inacceptable pour la population. On est fier du fait que notre 
minuscule pays ait pu dire non aux Etats-Unis, même si notre décision 
fait que nous sommes toujours exclus de l'ANZUS [pacte militaire 
entre l'Australie, la Nouvelle-Zélande et les États-Unis] ", affirme 
Jim Anderton, chef de l'Alliance, l'un des partis de l'opposition.</TEXT>
<TEXT>
  " Un danger pour l'environnement " </TEXT>
<TEXT>
  S'il n'est pas question pour la Nouvelle-Zélande de renier son 
engagement antinucléaire, la France a pu cependant trouver un terrain 
beaucoup plus malléable à Fidji et à Vanuatu depuis leur changement 
de gouvernement. Lorsque le colonel Rabuka renversa, en 1987, le 
gouvernement de coalition à dominante indienne, Fidji perdit l'appui 
de ses principaux donneurs d'aide, un vide que la France s'empressa 
de combler. En 1989, M. Rabuka était décoré de la Légion d'honneur 
pour services rendus au Liban... neuf ans plus tôt. Aujourd'hui chef 
d'un gouvernement élu, Sitiveni Rabuka appelle la France, " 
conformément aux voeux des peuples du Pacifique, à ne pas renouveler 
ses tirs ".</TEXT>
<TEXT>
  Mais, fait remarquer Steven Ratuva, directeur du groupe 
anti-nucléaire fidjien, " Rabuka est un militaire de formation et, 
étant donné ses liens avec la France, il est peu probable que le 
gouvernement fidjien exercerait de fortes pressions sur Paris en cas 
de reprise des essais ". Cela explique peut-être pourquoi Sir Ratu 
Kamisese Mara qui, en 1985, avait prononcé un réquisitoire contre la 
France devant l'Assemblée générale de l'ONU à propos des tirs à 
Mururoa, refuse aujourd'hui, en tant que président de Fidji, de nous 
accorder un entretien demandé spécifiquement à ce sujet. C'est le 
même homme qui, lors de sa visite à Paris en 1988, reçut une aide 
cinq fois supérieure à celle de 1987. Est-ce une coïncidence, demande 
le Journal of Pacific Studies de l'université du Pacifique sud à Suva 
(UPS) dans son n 17, si, durant les deux années qui suivirent, le 
Forum mit en sourdine ses critiques envers la France.</TEXT>
<TEXT>
  A Vanuatu, la position de Maxime Carlot, élu en 1991, tranche 
nettement avec celle de l'ancien premier ministre Walter Lini qui, 
depuis 1980 _ date de l'indépendance du condominium 
franco-britannique des Nouvelles-Hébrides, _ ne s'était pas privé de 
vitupérer Paris, notamment en raison de ses essais. Depuis que les 
francophones sont parvenus au pouvoir, Vanuatu se voit comme un trait 
d'union entre l'Hexagone et les pays du Pacifique sud et M. Carlot se 
montre soucieux de n'offenser aucune des parties.</TEXT>
<TEXT>
  " La France doit prendre en compte le désir des pays indépendants 
du Pacifique sud, nous a-t-il dit. Nous pensons comme eux que les 
essais nucléaires représentent un danger pour l'environnement. Si la 
France peut trouver d'autres solutions pour se perfectionner, tant 
mieux. " " Mais ceux qui s'intéressent à Mururoa doivent aussi 
s'intéresser à l'équilibre mondial, et mon gouvernement sera toujours 
du côté du monde libre. "</TEXT>
<TEXT>
  On serait cependant, ici comme ailleurs, profondément soulagé si la 
France pouvait à tout jamais supprimer les incertitudes qui pèsent 
sur le Pacifique sud. Le crédit qu'elle a su se forger depuis les 
accords de Matignon négociés par Michel Rocard, alors premier 
ministre, sur la Nouvelle-Calédonie en 1988, par la mise en oeuvre 
d'une politique de coopération à travers ces territoires, et le 
moratoire, serait alors illimité.&lt;
</TEXT>
</DOC>
