<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003565-19940131</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003565-19940131</DOCID>
<ACCOUNT>322394</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<COM1>ECO</COM1>
<DATE>19940131</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO,EX</DOS>
<SUBJECTS>PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE,CHEF D'ETAT,ADOPTION PARLEMENTAIRE,ELECTION,DATE,MUTATION,PROGRAMME,DECLARATION;RUSSIE,RELATION ECONOMIQUE,MONNAIE</SUBJECTS>
<FAB>01291664</FAB>
<NAMES>GRIB MIETCHISLAV</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>KRAUZE JAN</AUTHOR>
<PAGE>92</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 28 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>BIÉLORUSSIE&gt; Le nouveau chef de l'Etat&gt; veut " un pouvoir fort "</TITLE>
<TEXT>MOSCOU</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Deux jours après avoir destitué Stanislav Chouchkevitch, le 
Parlement de Minsk a élu, vendredi 28 janvier, son nouveau président 
et chef de l'Etat : Mietchislav Grib, cinquante-six ans, général de 
la milice en retraite, élu au second tour par 143 voix contre 65. 
Après avoir débuté comme pompier professionnel, M. Grib a fait des 
études de droit pour finir dans la police comme chef d'une région 
biélorusse. Il passe pour un proche du premier ministre Viatcheslav 
Kebitch, dont les pouvoirs ont été renforcés par la récente crise. 
Dans sa première intervention, M. Grib a cependant réclamé un " 
pouvoir fort " et plus de prérogatives (ce que le Parlement avait 
constamment refusé à M. Chouchkevitch). Mais l'heureux élu a aussi 
dit qu'il n'avait pas de programme et n'en avait nul besoin, car il 
s'emploierait à réaliser celui du Parlement et du gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'est posé en ferme partisan du pacte de sécurité collective 
avec la Russie (auquel M. Chouchkevitch avait tenté sans grand succès 
de s'opposer) et d'une étroite coopération économique avec Moscou, ce 
qui ne l'a pas empêché de se déclarer, aussi, pour une " politique 
indépendante ".</TEXT>
<TEXT>
  L'élection de M. Grib, soutenu par les représentants de l'appareil 
ex-communiste qui ont fait tomber M. Chouchkevitch, confirme qu'une 
page de la courte histoire de la Biélorussie " indépendante " est 
tournée. Elu par un Parlement très conservateur qui cherchait à 
sauver les meubles au lendemain de l'échec du putsch réactionnaire 
d'août 1991 à Moscou, M. Chouchkevitch part au moment où, à Moscou 
encore, la direction du vent semble à nouveau changer.</TEXT>
<TEXT>
  Les difficultés du pays ne sont pas résolues pour autant, loin de 
là. Les vertus du remède-miracle que serait l'adhésion de la 
Biélorussie à la zone rouble restent à démontrer. Le premier 
vice-premier ministre russe Oleg Soskovets est attendu à Minsk pour 
mettre au point les détails de l'accord sur l'union monétaire, avant 
une visite en février du premier ministre Viktor Tchernomyrdine. Il 
reste encore à définir le taux retenu pour l'échange des billets 
provisoires biélorusses (ornés d'animaux, d'où leur surnom de " 
petits lièvres ") contre les roubles. Les Biélorusses comptaient sur 
un taux de un pour un, mais Moscou veut un taux beaucoup moins 
favorable, arguant du besoin de se protéger contre une nouvelle 
source d'inflation.</TEXT>
<TEXT>
  Minsk veut aussi acheter son énergie à la Russie aux prix " 
intérieurs russes ", mais là aussi rien n'est sûr et M. 
Tchernomyrdine sera d'autant plus exigeant qu'il voudra répondre aux 
réformateurs russes " radicaux " hostiles à ce projet. L'occasion est 
certes belle de faire encore un pas vers la reconstitution de 
l'empire, mais il convient d'en limiter le prix au minimum. En 
éliminant l'homme qui essayait tant que bien mal de marchander une 
certaine souveraineté pour son pays, les conservateurs biélorusses 
ont considérablement facilité la tâche de M. Tchernomyrdine.&lt;
</TEXT>
</DOC>
