<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038742</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038742</DOCID>
<ACCOUNT>418423</ACCOUNT>
<DATE>19951021</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q201095/1253</FAB>
<NOM1>MANCUSO FILIPPO</NOM1>
<NUM1>951021-2-003-66</NUM1>
<ORI1>ROME de notre correspondante</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-66</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> MARIE-CLAUDE DECAMPS</SIP1>
<SOT1>Filippo Mancuso, sanctionné pour avoir attaqué les juges de l'enquête " Mani pulite ", a déposé un recours</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 19 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Sénat italien vote la censure " individuelle " contre le ministre de la justice</TITLE>
<TEXT> La motion de censure " individuelle " déposée au Sénat contre le ministre de la justice Filippo Mancuso a été adoptée, jeudi 19 octobre, après des mois de 
polémique et deux jours de débats. Ce magistrat tâtillon a été une source constante 
d'embarras pour le président du Conseil Lamberto Dini : depuis le printemps, il s'est 
acharné contre les juges du parquet de Milan, qu'il accuse d'avoir employé des procédés 
irréguliers notamment le chantage à l'emprisonnement pour faire parler des témoins lors 
des enquêtes anti-corruption de " Mani Pulite ". Il a d'autre part demandé plusieurs 
enquêtes administratives, mais les tribunaux ont donné raison aux magistrats du " pool " 
milanais.</TEXT>
<TEXT>
  Le garde des sceaux censuré a immédiatement déposé un recours devant la Cour 
constitutionnelle, estimant irrecevable le vote dont il a été l'objet (l'article 89 de la 
Constitution prévoit la responsabilité individuelle des ministres pour les actes concernant 
leur département, NDLR). De son côté, Lamberto Dini a annonçé qu'il demanderait à 
assumer lui-même le futur interim du ministère de la justice. Tout cela n'aurait pu être 
qu'un épisode mineur bien qu'embarrassant d'une vie politique italienne des plus 
chaotiques, si le vote du Sénat n'avait, à travers le " cas Mancuso ", ouvert la boîte de 
Pandore. Au fil du débat, particulièrement tendu, on a pu d'abord se rendre compte comme 
l'ont souligné plusieurs orateurs, que la pudique appellation de " gouvernement de 
techniciens " appliquée à l'équipe de M. Dini, a fait long feu. Tant il est vrai que 
l'empreinte de la majorité de centre-gauche qui soutient le gouvernement en théorie " 
apolitique " est à présent des plus évidentes. En témoigne l'" exclusion " du ministre 
Mancuso, accusé en réalité d'avoir, par son entêtement, à batailler avec les juges de " 
Mani Pulite " fait le jeu des ennemis du parquet milanais, c'est-à-dire Silvio Berlusconi qui 
sera prochainement jugé pour " corruption " et ses amis.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 OMBRE SUR LES INSTITUTIONS</TEXT>
<TEXT>
 L'autre constatation immédiate, en entendant les invectives et les accusations proférées 
dans l'hémicycle, est que si la " Première Republique " s'est bien effondrée, la " seconde " 
n'est toujours pas près de commencer. Dans un jeu de plus en plus compliqué où justice et 
politique restent trop étroitement mêlées pour espérer retrouver une nécessaire sérénité, 
l'affaire Mancuso est venue jeter une ombre supplémentaire sur les institutions. Selon le 
ministre, le président du Conseil Lamberto Dini, avait dans un premier temps, approuvé 
son action disciplinaire à l'encontre des magistrats, avant de faire machine arrière, car 
dira-t-il " elle ne plaisait pas à la gauche et au chef de l'Etat. " Qualifiant l'attitude de M. 
Dini de " lamentable ", Filippo Mancuso laissait ensuite entendre que le président de la 
République Oscar Luigi Scalfaro avait une attitude très " ambigüe " : ce dernier lui aurait 
en effet adressé une lettre lui expliquant que les mesures disciplinaires à l'encontre des 
juges étaient inutiles car " ceux-ci sont déjà en train de se détruire de leurs propres mains 
".</TEXT>
<TEXT>
  Pis encore, le ministre de la justice a renoncé a prononcer une partie de son discours qui 
avait déjà été distribuée aux journalistes, mais dans laquelle il mettait en cause l'intégrité 
d'Oscar Luigi Scalfaro. Ce dernier disait-il avait opéré diverses pressions sur lui, entre 
autres lorsqu'il présidait en 1993 la commission d'enquête sur la gestion des fonds du Sisde 
(services secrets civils) : quatre ex- ministres de l'intérieur démocrates-chrétiens, dont M. 
Scalfaro, avaient été mis en cause pour avoir touché illégalement des fonds, et M. Scalfaro 
avait insisté pour que tout soit archivé.</TEXT>
<TEXT>
  Le résultat de ce grand déballage public sera dans un premier temps d'affaiblir l'autorité 
de M. Dini, ainsi que l'image du président Scalfaro, présenté de plus en plus comme un 
arbitre partial du jeu politique. Un contretemps ennuyeux pour Lamberto Dini qui ces 
derniers temps, décidé à prolonger son expérience " technique " au delà des réformes 
prévues initialement, était en fait en train de tester une possible voie " centriste " entre 
une coalition de " centre-droit " un peu déstabilisée par l'annonce du futur procès de M. 
Berlusconi, et une coalition de " centre-gauche " qui a du mal à prendre ses marques sur 
l'échiquier politique. L'option " centre-centre " pour évacuer aux extrémités, les 
communistes de Rifondazione Comunista et l'extrême droite d'Alliance nationale ? L'idée 
plaisait aux modérés, y compris à ce " joker " encore disponible qu'est devenu l'ex-juge 
vedette Antonio Di Pietro, enfin prêt, semble-t-il, à entrer en politique.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, dernier signe d'une crise qui pourrait être plus sérieuse qu'il n'y parait : Silvio 
Berlusconi a pour sa part annoncé qu'il déposerait un motion de censure à la Chambre des 
députés, où le gouvernement Dini ne dispose pas d'une majorité.</TEXT>
</DOC>
