<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000332-19940303</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000332-19940303</DOCID>
<ACCOUNT>326738</ACCOUNT>
<DATE>19940303</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>ADHESION,PROJET,NEGOCIATION,SUEDE,FINLANDE,AUTRICHE,NORVEGE,LANGUE,DROIT DE VOTE,INSTANCE,INSTITUTION POLITIQUE,PARLEMENT EUROPEEN</SUBJECTS>
<FAB>03021952</FAB>
<NUM1>940303-2-003-05</NUM1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>47</PAGE>
<LEAD1>le 1 mars 1994</LEAD1>
<TITLE>UNION EUROPEENNE&gt; APRES ACCORD SUR L'ADHESION DE LA SUEDE ,LA FINLANDE ET DE L'AUTRICHE&gt; De nombreuses questions à régler</TITLE>
<TEXT>Les adhésions de la Suède, de l'Autriche et de la Finlande porteront la population totale de l'Union européenne de 346 à 368 millions 
d'habitants. Avec la Norvège, ce total serait de 372,7 millions.</TEXT>
<TEXT>
  Les neuf langues officielles (actuellement allemand, anglais, 
danois, français, grec, italien, néerlandais, espagnol, portugais) de 
l'Union seront portées à onze avec le suédois et le finnois. Pour ce 
qui concerne les institutions de l'Union, il était prévu, en cas 
d'entrée de quatre nouveaux membres, de porter le nombre des 
commissaires européens de 17 actuellement à 21.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les votes au conseil des ministres, une nouvelle répartition 
de la pondération des voix doit encore être arrêtée. Avec ou sans la 
Norvège, elle donnera lieu à un débat très serré entre les Etats 
membres, les plus grands d'entre eux craignant de voir leurs pouvoirs 
réduits par l'arrivée de nouveaux membres à faible population, mais 
susceptibles de se coaliser contre les grands.</TEXT>
<TEXT>
  L'Assemblée de Strasbourg devrait accueillir 639 parlementaires en 
cas d'adhésion des quatre nouveaux membres (Suède 21, Finlande 16, 
Autriche 20 et Norvège 15). L'ordre dans lequel les pays (petits, 
moyens et grands) se succèdent tous les six mois à la présidence de 
l'Union doit aussi être adapté. Il restera enfin encore à discuter 
avec les nouveaux adhérents des modalités de leur participation à 
l'Union économique et monétaire.                                      
&gt;
                               
</TEXT>
</DOC>
