<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042643</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042643</DOCID>
<ACCOUNT>423328</ACCOUNT>
<DATE>19951121</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q201195/0951</FAB>
<NUM1>951121-2-032-63</NUM1>
<ORI1>COLOMBO  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>TIGRES DE LIBERATION DE L'EELAM TAMOUL,LTTE,JAFFNA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-63</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>PHILIP BRUNO</AUTHOR>
<SIP1>BRUNO PHILIP</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>19 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Des éléments de l'armée sri-lankaise sont entrés dans le bastion tamoul</TITLE>
<TEXT> Pour la première fois depuis 1990, des éléments sri-lankais ont pénétré dans Jaffna, bastion des séparatistes tamouls (LTTE). Le haut commandement a 
annoncé, dimanche 19 novembre, que des troupes de Colombo sont entrées dans Nallur, 
point stratégique situé à 3 kilomètres du centre de la " capitale " des Tigres, et que leur 
avance " continue ". Combats au corps à corps, bombardements, tirs d'artillerie, assauts de 
blindés : l'armée jette toutes ses forces dans l'ultime bataille pour une ville dont la chute 
sera un symbole après douze ans de guerre civile. Les gouvernementaux reconnaissent que 
les Tigres opposent " une résistance acharnée " à leur avance. Un communiqué du bureau 
londonien du LTTE soutient que les séparatistes " ont infligé de lourdes pertes " aux 
troupes de Colombo. Un bilan officiel fait état de plus de 300 soldats et de 1 500 guérilleros 
tués ces dernières semaines.</TEXT>
<TEXT>
  Les Tigres n'ont pas dit leur dernier mot : samedi, une flottille de douze bateaux de " 
Tigres de mer " a tiré à la mitrailleuse sur un appareil de l'aviation sri-lankaise qui allait 
atterrir sur la base de Pallaly, au coeur de la péninsule. L'avion, un transport de troupes, 
s'est écrasé dans l'océan. Cinq membres d'équipage sont morts ; seul le copilote a survécu. 
C'est le quatrième appareil à être abattu par les séparatistes depuis la reprise des 
combats, en avril.</TEXT>
<TEXT>
  Battus à Jaffna, les guérilleros vont déplacer la bataille : dimanche, un détachement de 
l'armée a été attaqué près de Batticaloa, au nord-est de l'île. L'embuscade, en pleine 
jungle, a coûté la vie à 38 soldats. Quelque 50 séparatistes ont aussi été tués.</TEXT>
<TEXT>
  Les Tigres ont tenté, sans succès, de plastiquer la tour de télécommunication de 
Batticaloa. Ils espèrent ainsi détourner l'attention d'une armée qui a envoyé un contingent 
sans précédent de 15 000 hommes à l'assaut de Jaffna. Prendre ce bastion ne signifie 
pourtant pas être capable de la " tenir ", face à des militants enclins à préférer le cyanure 
à la reddition. Aucun Tigre n'a ainsi accepté l'amnistie proposée, vendredi, aux insurgés 
qui déposeraient les armes.</TEXT>
</DOC>
