<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018426</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018426</DOCID>
<ACCOUNT>391807</ACCOUNT>
<DATE>19950511</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100595/1752</FAB>
<NUM1>950511-3</NUM1>
<ORI1>BERNE de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>VILLIGER KASPAR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BUHRER JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-CLAUDE BUHRER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le président suisse Kaspar Villigerreconnaît "certaines erreurs du passé"</TITLE>
<TEXT> La neutralité passe plus facilement en temps de guerre qu'à l'heure des commémorations. Si besoin était, la Suisse vient à nouveau d'en prendre la 
mesure à l'occasion du 50 anniversaire de la victoire des Alliés sur l'Allemagne nazie. Peut-
on s'associer à la célébration de la fin d'un conflit dont on s'est volontairement tenu à 
l'écart ? La question s'était déjà posée le 8 mai 1945, lors de l'annonce officielle de la 
capitulation du Reich hitlérien. Des manifestations de joie et de soulagement avaient sans 
doute spontanément éclaté dans tout le pays, mais le gouvernement helvétique avait 
longuement hésité avant de faire savoir que la Suisse participerait à la fête " à sa manière 
", en faisant sonner les cloches de ses églises de 20 heures à 20 h 15.</TEXT>
<TEXT>
  Cinquante ans plus tard, le même dilemme s'est posé en termes toujours aussi lancinants. 
Ce n'est qu'après plusieurs semaines de tergiversations que le Conseil fédéral s'était 
finalement résolu à convoquer, dimanche 7 mai, une assemblée extraordinaire du 
Parlement helvétique pour commémorer la fin de la seconde guerre mondiale. Par crainte 
de relancer le débat sur le rôle ambigu de la Suisse pendant le conflit, il avait d'abord fait 
valoir qu'il n'y avait pas lieu d'organiser de manifestation spéciale pour cet anniversaire, la 
Confédération n'ayant été " ni belligérant ni vainqueur ". Tout au plus les sept membres du 
gouvernement avaient-ils accepté de prendre part à une cérémonie en souvenir de 
#l'armistice organisée par les Églises et la communauté israélite en la cathédrale de Berne. 
Mais, pressé de toutes parts, le Conseil fédéral n'avait pu se dérober plus longtemps et 
avait fini par céder à la requête de 120 parlementaires de réunir les deux Chambres pour 
marquer l'événement.</TEXT>
<TEXT>
  Alors qu'un certain malaise avait précédé la cérémonie officielle et que la gauche avait 
tenu à s'en démarquer, le discours prononcé par le président de la Confédération, Kaspar 
Villiger, a surpris tant par le ton que par la franchise avec laquelle il a reconnu certaines " 
erreurs du passé ". A commencer par le tampon " J " que les autorités helvétiques avaient 
demandé à l'Allemagne nazie d'apposer sur les passeports des juifs allemands pour pouvoir 
les refouler plus commodément. Ainsi, en vertu de la politique dite de " La barque est 
pleine ", des milliers de juifs qui frappaient aux portes de la Confédération ont-ils été 
envoyés à la mort.</TEXT>
<TEXT>
  Au nom du Conseil fédéral, M. Villiger a non seulement tenu à présenter des excuses à la 
communauté juive, mais il a également admis que " pareille aberration est en dernier lieu 
inexcusable ". Le président de la Confédération a ensuite rendu hommage à tous ces 
Suisses qui, comme le capitaine Grüninger ou le consul en poste à Budapest, Karl Lutz, ont 
fait honneur à leur pays en contribuant à sauver des milliers de réfugiés juifs. Il a aussi 
exprimé sa reconnaissance à la France, au Royaume-Uni, aux Etats-Unis, à l'URSS et aux 
autres pays alliés qui ont payé un lourd tribut à la victoire. " Le fait d'avoir été épargné par 
le conflit, a-t-il conclu, nous place devant l'obligation morale d'agir pour que ce qui s'est 
passé au cours de la seconde guerre mondiale ne puisse plus jamais se reproduire. "</TEXT>
</DOC>
