<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002300-19940827</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002300-19940827</DOCID>
<ACCOUNT>348926</ACCOUNT>
<DATE>19940827</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RWANDA,REFUGIE,ZAIRE,VIOLENCE,AIDE HUMANITAIRE</SUBJECTS>
<FAB>08261508</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>92</PAGE>
<TITLE>RWANDA&gt; Les camps de réfugiés au Zaïre&gt; " virtuellement en état de guerre "</TITLE>
<TEXT>La situation dans la plupart des camps de réfugiés du Zaïre accueillant les centaines de milliers de Rwandais, en majorité des 
Hutus, ayant fui leur pays ces dernières semaines, se détériore 
chaque jour davantage. " Nous sommes virtuellement en état de guerre 
" a ainsi déclaré, jeudi 25 août, Ray Wilkinson, porte-parole du Haut 
Commissariat de l'ONU pour les réfugiés (HCR). Les membres des 
organisations humanitaires sur place, qui craignent maintenant pour 
leur propre sécurité, n'hésitent pas, pour leur part, à considérer 
cette situation comme la plus dangereuse qu'ils aient connue, plus 
encore qu'au Cambodge ou en Afghanistan.</TEXT>
<TEXT>
 Que se passe-t-il</TEXT>
<TEXT>
 dans les campagnes ?</TEXT>
<TEXT>
 A Goma, la Croix-Rouge française a ainsi suspendu ses activités en 
raison de menaces de mort contre les membres de son équipe. Dans ce 
camp, on a enregistré plus d'une demi-douzaine d'incidents, ces deux 
derniers jours, au cours desquels des réfugiés ont été tués par 
balles ou à coups de machette. Au camp d'Inera, l'ensemble des 
membres des organisations humanitaires ont dû abandonner le site 
aprés avoir été physiquement menacés par des réfugiés armés de haches 
et de machettes.</TEXT>
<TEXT>
 Le HCR a renoncé pour le moment à organiser de nouveaux convois pour 
aider les réfugiés qui le désirent à retourner au Rwanda et les 
responsables internationaux envisagent de demander aux autorités 
zaïroises d'organiser ces escortes.</TEXT>
<TEXT>
  En fait, les réfugiés qui souhaitent rentrer sont pris a partie, 
souvement violemment car on compte déja plusieurs dizaines de morts, 
par les les membres des anciennes Forces armées rwandaises (FAR), 
toujours armés, et des nombreuses milices incontrôlées, qui n'ont pas 
perdu espoir de reprendre le pouvoir à Kigali et souhaiteraient se 
servir des camps comme des bases arrières pour leur reconquête du 
pays.</TEXT>
<TEXT>
  Les réfugiés craignent aussi des représailles de la part des 
nouvelle autorités du pays, réunies au sein du Front patriotique 
rwandais (FPR). Certains témoignages peuvent confirmer cette 
méfiance. Un prêtre belge de retour du Rwanda a ainsi raconté comment 
les rescapés des massacres venaient dénoncer les assassins au cours 
des réunions de village. Autre signe : entre 2 000 et 2 500 réfugiés 
rwandais arrivent chaque jour, depuis le 15 juillet, au camp de 
Benaco, en Tanzanie. " Cela veut dire qu'il se passe quelque chose de 
grave au Rwanda, et que nous l'ignorons, explique Jacques Franquin, 
responsable du HCR. Même si nous n'en avons pas la preuve, nous ne 
pouvons pas exclure qu'il s'agisse d'exactions contre les populations 
hutues. " Il indique que les réfugiés qui arrivent aujourd'hui 
viennent des campagnes alors que les premiers réfugiés étaient des 
citadins. Les autorités empêchant les organisations humanitaires de 
rentrer dans les campagnes au-delà d'une distance de 10 kilomètres 
par rapport aux axes routiers, il est donc impossible, pour le 
moment, de se rendre compte de ce qui se passe réellement au Rwanda. 
_ (Reuter, AFP.)                                                 
</TEXT>
</DOC>
