<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002694-19940221</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002694-19940221</DOCID>
<ACCOUNT>325370</ACCOUNT>
<DATE>19940221</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>NOUVEAU MEDIA,SOCIETE</SUBJECTS>
<FAB>07</FAB>
<SUBJECTS>NOUVEAU MEDIA,SOCIETE</SUBJECTS>
<LIE1>940314-2-s02-01</LIE1>
<NOTE>DOC : AVEC DESSIN</NOTE>
<NUM1>940221-2-S39-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>FRAPPAT BRUNO</AUTHOR>
<PAGE>191</PAGE>
<LEAD1>SUR LES MEDIAS DE L'AVENIR</LEAD1>
<TITLE>CHRONIQUE&gt; Au bord des canaux</TITLE>
<TEXT>DANS combien de temps? Deux ou t r o i s a n s, disent les pressés. Le siècle prochain, disent les humanistes défensifs. On ne sait pas, 
au juste : tout va, en général, plus vite que prévu (ou plus 
lentement). Toujours est-il que les autoroutes communicationnelles 
vont bientôt déboucher dans nos modestes logis et répandre, devant 
les yeux exorbités des affalés du salon, leurs milliards de milliards 
de stimuli. Il va falloir s'adapter, ou résister.</TEXT>
<TEXT>
  " Envoyé spécial " a tenté, jeudi soir, de nous expliquer ce qui 
nous attend au coin du poste. On n'a pas tout compris, sauf 
l'essentiel, à savoir que l'obsession médiatique d'aujourd'hui, 
l'invasion électronique qui a déjà fait couler tant de salive, 
d'encre et de larmes, ce n'est, à côté de ce qui se prépare, que 
farfelinade et rabidondon. On n'a rien vu ! On va tout voir ! </TEXT>
<TEXT>
  Résumons l'état des lieux du futur proche. Nous aurons à notre 
disposition _ moyennant finances _ dès lors que nous le souhaiterons, 
à domicile et sur un écran unique à larges bords et à coins de plus 
en plus carrés, l'équivalent de la cinémathèque, de l'annuaire des 
postes, de l'INA, du réseau des PTT, des Archives nationales, de la 
Bibliothèque de France (enfoncée alors qu'à peine surgie...), de 
l'Indicateur Bertrand, du catalogue de La Redoute, du Chaix, du Who's 
who, du Monde (et des autres), des catalogues de sex-shops, de " la 
Pléiade ", tous les jeux vidéo des trois continents (Europe, Asie, 
Amérique). Nous pourrons, sans quitter le foyer ( ?) familial, 
converser, gérer, visionner, stocker, commander, zapper...</TEXT>
<TEXT>
  Mais pourrons-nous penser ? Ce n'est pas la question que se posent 
les fourbisseurs de cet avenir d'images. Zappons, et voici sur 
l'écran Céline en cathodique de base. Zappons, et le Littré défile. 
Zappons sur le pont des Arts, celui de la rivière Kwaï ou sous le 
pont Mirabeau. Le monde entier à portée de télécommande. Un 
référendum en Suisse sur la taille des clarines ? Une émeute dans les 
faubourgs de Los Angeles ? Une partie de tennis à Sydney ? Un détour, 
au moment de la sieste, par le palais du Luxembourg ? Un petit coup 
de vêpres sur le coup de 5 heures ? Une guérilla en direct ? Une 
famine en différé ? Un message pour papa, une pensée pour maman ? </TEXT>
<TEXT>
  Tout, tout, tout, nous pourrons tout sur nos écrans ! Télécommande, 
baguette magique de notre avenir... Chaînes par centaines, écrans 
divisibles en multiples zones de contrôle, de vigilance ou d'alerte. 
Si voir ne suffit pas, nous pourrons imprimer, faxer, stocker, 
dupliquer, répliquer...</TEXT>
<TEXT>
  Répliquer ? A qui ? Au central des réclamations et des 
questionnements. A la grande banque de données de nos émois, qui les 
stockera, les répartira et, sans doute, les fera atterrir, par 
chance, sur un écran devant lequel deux yeux distraits se poseront 
peut-être. La communication des temps à venir sera au commerce des 
esprits ce que la goinfrerie est à la gastronomie. L'humain, oie du 
futur, sera gavé par les yeux.</TEXT>
<TEXT>
  F ACE à d'aussi prometteuses perspectives, vous n'alliez pas 
imaginer, tout de même, que les grands requins de la part de marché 
resteraient les deux nageoires dans le même bocal ! Non, ils remuent 
en tous sens et, des deux côtés de l'Atlantique, comme des deux côtés 
du Pacifique, les grands empires de l'image se bourrent de vitamines, 
enflent et se préparent à la conquête de nos éblouissements. Qui 
tiendra ces autoroutes _ contenu et contenant, ou, mieux, les deux _ 
sera le maître du vingt et unième siècle. Adieu, ringardes puissances 
du pétrole, du fer et de la terre ! L'avenir appartient à ceux qui se 
lèvent tôt pour la domination des images.</TEXT>
<TEXT>
  Comme le réel, on le sait d'avance, n'est pas assez riche, on 
prospecte le virtuel. Comme le visage humain manque de variété, de 
richesse profuse et ne suffit plus à alimenter fantasmes négatifs ou 
fixations positives, chacun y va de sa monstruosité imaginaire. Tout 
se tord donc sous l'effet des talents, tout s'allonge, se rétracte, 
lignes de fuite, perspectives hallucinantes, couleurs inédites, 
fleurs qui jamais ne poussèrent sur l'humus vrai : des mondes idéaux 
ou terrifiants se peaufinent, en attendant la récompense de nos 
regards de cotisants et avaleurs de pub.</TEXT>
<TEXT>
  Allez, il se trouvera des gens pour vous expliquer qu'il ne faut 
pas refuser de vivre avec son temps, ni avec le temps suivant. Que, 
déjà, dans les siècles du livre, l'offre était immense et que la 
seule nouveauté c'est le passage du texte à l'image. L'homme libre 
choisira en zappant, comme l'amateur circule, hésitant, dans les 
rayons des calmes librairies (on devrait se dépêcher de les filmer, 
pour les archives de l'humanité...). Des béats vous diront que nul ne 
sera tenu de tout voir et des cyniques vous expliquent déjà que, de 
toutes façons, les pauvres n'ont pas de souci à se faire : ils ne 
pourront pas s'offrir ces facilités.</TEXT>
<TEXT>
  R ICHE idée : s'appauvrir pour échapper au massacre des 
intelligences et de la relation ! Car enfin, posons un peu l'esprit _ 
pendant un écran de pub, par exemple _ et demandons-nous quelles 
raisons nous pousseront à aller en forêt s'il existe des chaînes de 
promenade permanente dans les bois de Fausse-Repose ou de Chantilly, 
avec chants d'oiseaux, distribution d'oxygène et odeurs de feuilles 
putréfiées ? Pourquoi irions-nous nous geler à Angoulême au concert 
de l'orphéon des Charentes unifiées si l'on peut, ad libitum, 
s'offrir Berlin, Chicago ou Salzbourg tout en caressant le chien 
dormant sur le tapis ? </TEXT>
<TEXT>
  Et pourquoi diable subsisterait-il des aventuriers du parler 
ensemble, de la visite, des manteaux que l'on suspend aux patères des 
entrées et du remuement des corps si, sur toute activité humaine, sur 
toute beauté naturelle ou construite, sur toute question d'époque _ 
actuelle, ancienne, future _, il existait la possibilité d'une 
virtualité servie à domicile ? Les pizzas livrées à la maison par des 
jeunes gens déguisés en clowns font un malheur : celui des pizzérias. 
Les courses par téléphone sont d'un pratique achevé.</TEXT>
<TEXT>
  La prochaine étape de cette télé-civilisation qui paraît vouloir 
anticiper la rigidité cadavérique, ce sera d'équiper chaque pièce en 
postes d'observation électronique. De telle sorte que l'on s'aime, 
enfin !, sans avoir à se rencontrer, ni même à se connaître. Quel 
marché ! &lt;
</TEXT>
</DOC>
