<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043684</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043684</DOCID>
<ACCOUNT>424628</ACCOUNT>
<DATE>19951129</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q281195/1646</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995,ART GRAPHIQUE,AFFICHE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>LES RENCONTRES DU MOIS DU GRAPHISME D'ÉCHIROLLES. Jusqu'au 8 décembre. Rens. tél. : 76-09-00-24.</NOTE>
<NUM1>951129-2-027-01</NUM1>
<ORI1>&gt;ÉCHIROLLES (Isère)&gt;de notre envoyé spécial&gt;</ORI1>
<NAMES>ECHIROLLES,OBSERVATOIRE INTERNATIONAL DES PRISONS,OIP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>PERRIER JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-LOUIS PERRIER</SIP1>
<SOT1>Un rendez-vous de la création graphique</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>A Echirolles, une célébration de l'idée  de résistance</TITLE>
<TIO1>RESISTANCE RESISTANCES,TOUT PRES D'ICI NOS PRISONS</TIO1>
<TEXT>  Depuis six ans, Echirolles (Isère) s'est imposée comme l'un des principaux rendez-vous du graphisme en France, avec ses ateliers, ses stages, ses 
conférences (" Ethique et création graphique ", " Culture de l'image ") et ses expositions 
d'affiches. Elles sont trois cette année : l'oeuvre du Polonais Henryk Tomaszewski, venue 
du Blanc-Mesnil (Le Monde du 14 mars) ; " Résistance/Résistances ", qui confronte des 
travaux d'étudiants d'écoles des beaux-arts et de communication visuelle d'Europe ; et " 
Tout près d'ici nos prisons ", coproduite par Echirolles et l'Observatoire international des 
prisons (OIP). Un maître, des élèves, et des professionnels renommés : trois générations 
réunies par l'affiche, parce qu'elle reste le média le mieux placé pour éveiller à la cause 
graphique, si l'on en juge par les 14 000 visiteurs d'Echirolles en 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Coordonnée par des graphistes italiens à l'occasion du cinquantenaire de la fin de la 
deuxième guerre mondiale, " Résistance/Résistances " célèbre l'idée de résistance, dans 
tous les domaines. En premier lieu, la défense de l'affiche en tant que création, face aux 
fatalités marchandes qui exigent son affadissement, sinon son effacement devant " le 
produit " : un enjeu culturel dont l'issue repose largement sur le refus d'un enseignement 
purement technique, soumis au " message " d'où qu'il vienne.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les envois retenus, émanant de huit établissements européens, on relève l'absence 
d'affiches politiques, au profit d'une réflexion générale, plus formelle. Chaque pays 
présente des travaux d'une surprenante homogénéité où il est difficile de démêler les poids 
respectifs de l'école et de l'histoire nationale.</TEXT>
<TEXT>
  Simplement, on remarque une réflexion essentiellement typographique à Helsinki, un goût 
sombre pour l'affrontement des images et des mots chez les Allemands de Dessau, une 
prééminence du dessin dans la création d'images fortes à Paris, et la recherche d'une 
poésie si subtile chez les Suisses de Sion que le mot " résistance " y prend tournure 
d'énigme.</TEXT>
<TEXT>
 " Tout près d'ici nos prisons " donne un autre poids à l'idée de Résistance. C'est sa réalité 
que met en oeuvre l'Observatoire international des prisons. Plus question d'exercice. Pour 
l'OIP, en effet, il ne s'agit pas seulement de surveiller les conditions de détention des 
prisonniers du monde entier, mais de dénoncer les manquements au droit afin de les 
combattre. L'affiche lui est apparue comme un moyen privilégié de faire entendre et 
d'appuyer son action. D'emblée, il a choisi la rigueur en faisant appel, il y a deux ans, à 
Roman Cieslewicz. Ce dernier avait battu le rappel de soixante-dix de ses confrères, 
auteurs chacun d'une affiche " pour le droit à la dignité des prisonniers ordinaires ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DIPTYQUES</TEXT>
<TEXT>
 Déjà, Echirolles (avec le Centre Pompidou) s'était engagée dans l'affaire. Elle poursuit 
cette année sous une forme nouvelle sa collaboration, exemplaire, avec l'OIP. Cette fois, 
c'est le graphiste Ruedi Baur qui assure la direction artistique du projet. Le rapport 1995 
de l'OIP (Le Monde daté 25-26 juin) a été divisé en vingt-sept chapitres, correspondant 
chacun à une thématique précise (peine de mort, torture, surpopulation, formation, hygiène, 
sexualité, sanctions disciplinaires...). En parallèle à son travail, sur une feuille horizontale 
de même format, ont été inscrits les droits du prisonnier et les exemples de non-droit.</TEXT>
<TEXT>
  L'ensemble comprend soixante-quatre panneaux, dont les vingt-sept diptyques texte-
image forment le centre. Les textes ne délivrent à aucun moment les images de la 
nécessité de dire. La plupart d'entre elles dépassent l'illustration pour aller vers le signe. 
Certaines apparaissent comme des affiches avant la lettre, d'autres, dans ce contexte, 
n'exigent aucune explication, comme celle du Catalan Peret.</TEXT>
<TEXT>
  Chacune constitue un appel à la lecture, une relance à l'attention. Plus que le blanc, qui 
paraît plutôt correspondre aux manques et aux difficultés de l'enquête, elles représentent 
un point marqué face aux témoignages accablants, un antidote au dénuement, et une forme 
d'espoir.</TEXT>
</DOC>
