<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026407</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026407</DOCID>
<ACCOUNT>402276</ACCOUNT>
<DATE>19950706</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050795/0113</FAB>
<SUBJECTS>ECONOMIE,INSTANCE</SUBJECTS>
<NUM1>950706-2-001-63</NUM1>
<NAMES>COMITE NATIONAL POUR LA COMPETITIVITE ET LA SECURITE ECONOMIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>BRIDIER GILLES</AUTHOR>
<SIP1> GILLES BRIDIER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le renseignement, arme de la guerre économique</TITLE>
<TEXT> LA FRANCE entre en guerre. En guerre économique. Celle que le Japon a engagée dès la fin de la deuxième guerre mondiale. Celle que les Etats-Unis ont 
relancée depuis l'arrivée de Bill Clinton à la Maison Blanche.</TEXT>
<TEXT>
  Le président américain a renforcé le mercantilisme engagé par ses prédécesseurs et créé 
un très influent Conseil national économique pour mobiliser l'ensemble de l'administration, 
le FBI et la CIA en tête, et développer " le renseignement économique ". Sa mission 
repose sur la consultation systématique des revues spécialisées étrangères et des banques 
de données, l'espionnage industriel, la veille technologique, la centralisation et la 
circulation des renseignements. Aux Etats-Unis, deux missions sur trois de la CIA sont 
désormais consacrées à des dossiers économiques.</TEXT>
<TEXT>
  Au Japon, sous l'autorité du puissant MITI (ministère du commerce et de l'industrie), le 
travail des 5 millions de Japonais qui sillonnent le monde en permanence est orienté pour 
80 % sur le commerce et la technologie. Autant d'atouts pour les entreprises de ces pays 
sur les marchés mondiaux dans cette forme moderne de bataille dont les victimes sont les 
chômeurs.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à présent, la France continuait à mener sa guerre en dentelle, laissant ses 
entreprises monter seules au front, alors qu'elle ne sont que 8 firmes industrielles parmi les 
100 premières mondiales, contre 32 américaines et 18 japonaises. Convaincu que la 
centralisation des informations est un élément de la réplique, le gouvernement Balladur 
avait créé par décret, le 4 avril, un comité national pour la compétitivité et la sécurité 
économique, placé sous l'autorité de Matignon.</TEXT>
<TEXT>
  Cette structure, qui constitue une première en France, a pour but " d'offrir aux 
entreprises les avantages d'un système centralisé et national de récolte d'informations ", a 
expliqué, mardi 4 juillet, le préfet Rémy Pautrat, secrétaire général adjoint de la défense 
nationale et cheville ouvrière de cette structure, au forum " Entreprises et intelligence 
économique " organisé par l'Institut des hautes études de défense nationale (IHEDN).</TEXT>
<TEXT>
 Les sept membres qui composent ce comité sont aujourd'hui nommés. Bernard Esambert, 
président du conseil de surveillance de la banque Arjil et ancien conseiller industriel de 
Georges Pompidou, a été rejoint par d'autres personnalités du monde des affaires : Jean 
Gandois (CNPF), Philippe Jaffré (Elf-Aquitaine), Jean-Luc Lagardère (Matra-Hachette), 
André Lévy-Lang (Paribas), Henri Martre (ancien PDG de l'Aérospatiale et auteur d'un 
rapport pour le Commissariat au plan sur " l'intelligence économique " en 1993).</TEXT>
<TEXT>
  Jean Arthuis, ministre du développement économique et du plan, a fixé au 12 juillet la 
première réunion de ce comité, qui va devoir maintenant démontrer son efficacité. Les 
entreprises devront assumer leur engagement : " Pourquoi ne se fixeraient-elles pas pour 
objectif de dépenser 1 % de leur chiffre d'affaires à l'intelligence économique ? ", propose 
Bernard Esambert, au même titre qu'elles investissent dans la recherche-développement. 
Au Japon, le principe est bien ancré : 1,5 % des recettes passent dans cette gestion de 
l'information.</TEXT>
</DOC>
