<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045000</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045000</DOCID>
<ACCOUNT>426220</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951208</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q071295/1951</FAB>
<SUBJECTS>GREVE,SECTEUR PUBLIC,FONCTIONNAIRE,MANIFESTATION,DECLARATION,EXTRAIT</SUBJECTS>
<NUM1>951208-2-006-31</NUM1>
<NAMES>BARROT JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1>OLIVIER BIFFAUD</SIP1>
<SOT1>La ligne de " fermeté " d'Alain Juppé, condamnée par la gauche, est encouragée par Valéry Giscard d'Estaing, mais soulève des interrogations au RPR.  Les tentatives du ministre du travail pour établir le contact avec les chefs de file de la grève n'avaient pas abouti jeudi matin</SOT1>
<SU11>FRANCE - LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Jacques Barrot s'efforce d'ouvrir le dialogue avec les syndicats</TITLE>
<TEXT> TRANSPORTS EN COMMUN bloqués, circulation difficile à Paris et dans sa région, services publics en partie paralysés, extension du mouvement de 
grève dans l'éducation nationale, secteur privé peu affecté, multiples appels à manifester 
dans la capitale et en province. Au quatorzième jour, le bulletin quotidien en provenance du 
front de la crise sociale avait, jeudi 7 décembre, une allure de déjà vu, alors que devait 
s'ouvrir à l'Assemblée nationale la discussion du projet de loi d'habilitation des 
ordonnances contre lequel l'opposition a décidé de déposer des " milliers d'amendements 
". Le débat risque tellement de traîner en longueur qu'on évoque déjà l'hypothèse de 
l'utilisation de l'article 49 alinéa 3 par le gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré l'appel à l'armistice lancé mardi par Alain Juppé " Il n'est plus possible de 
continuer comme cela. Nous sommes dans une situation de blocage et d'affrontement dont 
chacune et chacun va finir par pâtir. Il faut en sortir d'urgence ", a dit le premier ministre , 
rien sur le terrain ne laisse supposer une amélioration de la situation. Il n'en est pas de 
même, apparemment, dans le secret des allées du pouvoir, où les contacts se multiplient 
pour parvenir à renouer les fils du dialogue. Jacques Barrot devait entamer, dans la 
journée, une série de rencontres, en commençant par les présidents des caisses de la 
Sécurité sociale. Le ministre du travail poursuivra son tour de table social avec les 
dirigeants des confédérations syndicales.</TEXT>
<TEXT>
  L'essentiel, dit-on à Matignon, est l'ouverture du dialogue. Chacun restera donc sur ses 
positions dans la querelle sémantique qui oppose le chef du gouvernement, adepte de la " 
concertation ", et les syndicats, partisans de la " négociation ". Dans l'entourage de M. 
Juppé, on n'écarte pas, cependant, la possibilité de rencontres prochaines avec le premier 
ministre, en soulignant que celui-ci " ne mésestime pas " les organisations syndicales.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SOUS-ENTENDUS ET OUVERTURE</TEXT>
<TEXT>
 Elles avaient pu en avoir le sentiment en entendant le premier ministre les diriger vers M. 
Barrot pour exposer leurs doléances. Si les pouvoirs publics ne mésestiment pas les 
syndicats, en revanche, ils doutent ouvertement du bien-fondé de la poursuite du 
mouvement revendicatif. Ainsi le ministre de la fonction publique, Dominique Perben, a 
déclaré jeudi sur RMC qu'il n'y a " plus d'objet à la grève ". " Il faut qu'elle s'achève ", a-
t-il dit, en précisant : " Après la journée de manifestations d'aujourd'hui, il faut donc que 
les choses s'arrêtent. "</TEXT>
<TEXT>
 On sent poindre, aussi, le thème de la récupération politique. Dans ce registre, Hervé 
Gaymard, secrétaire d'Etat auprès du ministre du travail et aux affaires sociales, a estimé 
sur Europe 1 que " les mouvements de rue que l'on constate actuellement ne sont pas liés à 
cette réforme mais à d'autres sujets, et, je dois dire, à certaines manipulations ". Le sous-
entendu et l'ouverture marchant de concert, M. Gaymard ajoute que " le gouvernement n'a 
jamais cessé de dialoguer avec l'ensemble des organisations syndicales ". Pour preuve, il 
confirme que " rien n'est exclu " en ce qui concerne une rencontre au sommet à 
Matignon.</TEXT>
<TEXT>
  Pour autant, Valéry Giscard d'Estaing, président de l'UDF, encourage le gouvernement à 
ne pas céder, tout en l'engageant à prendre le temps de discuter de l'avenir des retraites. 
Aux antipodes, le secrétaire national du PCF Robert Hue, reproche à M. Juppé son " 
attitude arrogante " et l'accuse de vouloir " remettre en cause le droit de grève " en 
proposant une négociation sur l'instauration d'un service minimum (lire page 8). Pour sa 
part, Lionel Jospin a de nouveau mis en question le premier ministre, mercredi, en 
déclarant : " J'ai du mal à comprendre l'insensibilité du gouvernement et son refus à 
négocier. " Jacques Delors propose, lui, dans un entretien publié par Le Nouvel 
#Observateur, la désignation d'un " médiateur ".</TEXT>
<TEXT>
  Il apparaît de plus en plus que la poursuite de la crise sociale va ouvrir un volet 
revendicatif éloigné de l'objet initial de la grève. Marc Blondel a affirmé, jeudi matin, que " 
le plan Juppé a été un détonateur ", mais qu'avec l'extension de la grève le premier 
ministre doit maintenant " donner des orientations bien précises sur toute une série de 
problèmes ". " Maintenant, c'est clair, on reparle du gel des salaires des fonctionnaires en 
1996, de l'augmentation de la TVA, du pouvoir d'achat ", affirme le secrétaire général de 
FO, prêt à une rencontre avec M. Juppé.</TEXT>
<TEXT>
 Dans l'état actuel des choses, le mouvement semble compris par une large fraction de 
l'opinion, selon la plupart des sondages publiés depuis le début de la crise. Par ailleurs, une 
enquête CSA pour Le Parisien révèle une chute de popularité pour MM. Chirac et Juppé : 
59 % des Français ont " plutôt une mauvaise opinion " du président et ils sont 62 % dans 
le même état d'esprit à l'égard du premier ministre.</TEXT>
</DOC>
