<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002023-19940824</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002023-19940824</DOCID>
<ACCOUNT>348640</ACCOUNT>
<DATE>19940824</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>ACCORD,PROJET,CHAINE DE TELEVISION,TELEVISION CABLEE,ALLEMAGNE,MEDIA,TELEVISION PRIVEE,LUXEMBOURG,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>08231565</FAB>
<NAMES>WALY DISNEY COMPAGNY,SUPER RTL,CLT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<PAGE>77</PAGE>
<LEAD1>LE LUNDI 22 AOUT 1994 - PROGRAMMES PREVUS DEBUT JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Avant de l'implanter en France, aux Pays-Bas et en Belgique&gt; La CLT et Walt Disney lancent Super RTL en Allemagne</TITLE>
<TEXT>Un " Mickey Mouse " rigolard aux côtés de l'austère logo de la Compagnie luxembourgeoise de télédiffusion (CLT) : c'est dans un 
communiqué commun que la Walt Disney Company, l'un des " grands " de 
la production cinématographique et audiovisuelle américaine et des 
parcs de loisirs, et la CLT, groupe multimédia luxembourgeois 
essentiellement tourné vers la télévision (80,6 % de son chiffre 
d'affaire 1993), ont dévoilé lundi 22 août leur projet de nouvelle 
chaîne de télévision allemande.</TEXT>
<TEXT>
 Lancée en " partenariat ", résolument " familiale ", Super RTL 
devrait commencer à émettre sur le câble à partir au mois de janvier 
1995 et proposer dix-huit heures par jour " des films, des séries, 
les dessins animés les plus populaires de Disney " ainsi que des " 
divertissements ", tous publics et tous âges. Après une prise de 
participation de plus de 25 % dans la télévision matinale britannique 
GMTV, la firme californienne Walt Disney s'attaque à l'Allemagne en 
tentant d'exporter son Disney Channel, une chaîne payante lancée il y 
a onze ans aux Etats-Unis et qui y connaît un joli succès (plus de 
sept millions d'abonnés). A Buena Vista International Television 
(BVI-TV), filiale basée à Londres et spécialisée dans la vente et la 
distribution internationale de productions télévisées Disney, on 
récuse toutefois la comparaison avec la chaîne américaine, en 
précisant qu'il s'agit de deux modèles bien différents : Super RTL 
sera diffusée sur le câble (des négociations pour la diffusion par 
satellite sont en cours) et sera financée par la publicité.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, la CLT confirme ses ambitions allemandes : le groupe 
luxembourgeois, qui réalisait déjà en 1993 plus de 60 % de son 
chiffre d'affaires outre-Rhin, continue sa percée dans un pays qui 
reste " le plus important marché publicitaire européen ". Avec 
RTL-Télévision (ex-RTL Plus), première chaine privée allemande, et 
RTL 2, chaîne " jeune " lançée en mars 1993, Super-RTL vient " 
boucler " le " mini-bouquet allemand de trois chaînes " dont rêvaient 
les responsables de la CLT à Luxembourg (le Monde du 10 juin). Les 
deux partenaires envisagent toutefois de décliner la nouvelle chaîne 
thématique au sein d'" autres marchés européens ". A la CLT, on 
précise qu'il s'agira des pays où le groupe multimedia est déjà 
solidement implanté : les Pays-Bas (RTL 4 et RTL 5), la France 
(RTL-TV, M 6 , Série Club, Multivision) et la Belgique (RTL-TVi).&lt;
</TEXT>
</DOC>
