<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015055</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015055</DOCID>
<ACCOUNT>387146</ACCOUNT>
<PEOPLE>WOLF CHRISTA</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950415</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>POC0495/1004</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>SCÈNES D'ÉTÉ, de Christa Wolf .Traduit de l'allemand par Lucien Haag et Marie-Ange Roy, " Bibliothèque cosmopolite ",&gt;Stock, 314 p., 65 F.&gt;(Nouvelle traduction ;&gt; première parution Alinéa,&gt;1990.)DOC : AVEC UNE PHOTO DE CHRISTA WOLF
</NOTE>
<NUM1>950415-10</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>POC</SEC1>
<AUTHOR>SILBER MARTINE</AUTHOR>
<SIP1>MARTINE SILBER</SIP1>
<SOT1>A défaut de monde meilleur, un groupe d'intellectuels se réfugie dans la contemplation de la campagne</SOT1>
<SU21>LETTRES ETRANGERES&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Paradis sur terre pour citadins est-allemands</TITLE>
<TIO1>SCÈNES D'ÉTÉ</TIO1>
<TEXT> Une violente polémique a secoué les milieux intellectuels allemands au début des années 90 à propos de la conduite de Christa Wolf, la romancière 
(est-)allemande, et de ce qu'elle avait fait, pas fait ou laissé faire pendant l'histoire de la 
RDA. Comme l'écrivait le journaliste de Die Zeit, Joachim Fritz-Vannahme (Le Monde du 
22 mai 1993) : " Où se situe la frontière entre collaboration complaisante et engagement 
sincère en faveur d'un socialisme meilleur ?. L'oeuvre de Christa Wolf, comme son action 
publique, n'apporte que des réponses nuancées. " Scènes d'été témoigne de tout cela.</TEXT>
<TEXT>
 Alinéa l'avait déjà publié en 1990, Stock nous en donne une traduction repeignée. C'est 
avant tout un livre magnifique, une relecture de La Cerisaie de Tchekhov lors de vacances 
d'été dans le Mecklembourg, au nord-est de l'Allemagne, près de la Baltique. Un groupe 
d'amis, hommes et femmes, des plus jeunes et des plus âgés, quelques enfants, des couples 
et des célibataires, tous intellectuels, tous citadins, se retrouvent à la campagne. " Jamais 
ils ne se lasseraient de regarder le village depuis la dune, ou de voir depuis le seuil de leur 
porte la courbe douce, légèrement relevée de l'horizon, ou encore de contempler, du haut 
de la rive orientale de l'étang, le spectacle du paysage faiblement ondulé. "</TEXT>
<TEXT>
 La beauté poignante de ce qui les entoure, la contemplation de la nature, des arbres, des 
tapis d'herbes aromatiques, des champs d'orge, des animaux, cygnes, coucou qui chante 
jusqu'à cent soixante-douze fois, épervier, couleurs des géraniums, des mauves, parfums 
du jasmin, tout cela bruit d'une émotion contenue, parfois troublée d'un grondement de 
tonnerre, le cadavre d'un chat qui a été enfermé et laissé dans une cage à oiseaux pour y 
mourir de faim, un chevreuil blessé par un chasseur. Le temps s'écoule très lentement.</TEXT>
<TEXT>
 Parfois on s'active, les fêtes se succèdent, on fait cuire des écrevisses, on prépare de gros 
gâteaux, de la soupe de poissons, des pitas farcies, on boit du vin en craignant de laisser 
échapper les bouteilles fraîches qui glissent des mains. Là encore, le grain de sable crisse : 
" Jan avait horreur que l'on se gâche les plaisirs simples un bon repas, être ensemble avec 
des amis par des scrupules tirés par les cheveux. Puisqu'on en restait au stade des 
scrupules. Qui de toute façon n'étaient suivis d'aucun effet. Puisque tout ce que l'on 
recherchait, c'était l'autojustification obtenue au bout du compte à travers le filtre d'une 
mauvaise conscience toute relative, de propos aussi peu indulgents que possible. C'était 
précisément ce qu'il appelait s'abuser soi-même. "</TEXT>
<TEXT>
 Où on fait le tour des petites villes, " des villages qui passaient pour économiquement 
improductifs avaient conservé une beauté pittoresque, laissée à l'abandon, les autres, qui 
avaient conquis le statut de centre de production, étaient constellés d'horribles 
constructions neuves fonctionnelles, dotés de centres scolaires et de grands magasins 
ruraux, raccordés aux nouveaux réseaux routiers ". On visite de vieilles fermes à la 
recherche de meubles et d'objets anciens. Quelque chose reste enfoui : " Nous nous étions 
habitués à cet état intermédiaire entre l'espoir et le désespoir ."</TEXT>
<TEXT>
 Autres ombres : la maladie, la mort. Le feu. Le chagrin ramassé à pleines mains comme 
des feuilles d'ortie, à s'en faire éclater les doigts. L'été se termine. Probablement 1976, 
l'année de la canicule, et de l'expulsion vers la RFA du poète Wolf Biermann. Luisa va 
partir, Bella aussi, Steffi se meurt.</TEXT>
</DOC>
