<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001551-19940413</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001551-19940413</DOCID>
<ACCOUNT>332437</ACCOUNT>
<DATE>19940413</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>SUISSE,SALON,EDITION,POLEMIQUE,CHINE</SUBJECTS>
<FAB>04121926</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-68</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BUHRER JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>48</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE L'INVITATION DE LA CHINE - SALON DU 4 AU 8 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>A Genève&gt; Polémique autour du prochain salon du livre</TITLE>
<TEXT>BERNE</TEXT>
<TEXT> de nore correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Le huitième Salon international du livre et de la presse, qui se 
tiendra du 4 au 8 mai à Genève, est plutôt mal parti. A en juger par 
les protestations et les remous qu'elle suscite, l'invitation de la 
Chine comme hôte d'honneur ne pouvait tomber à plus mauvais 
moment...</TEXT>
<TEXT>
  L'association Reporters sans frontière estime que " cinq ans après 
Tienanmen, il est particulièrement mal venu d'offrir une tribune pour 
sa propagande à l'Etat qui inflige un sort si cruel à la liberté de 
la presse ". De son côté, le Nouveau quotidien de Lausanne reproche 
aux organisateurs d'avoir " traité avec une administration 
directement soumise à Pékin au département de la propagande du Parti 
communiste chinois ". Sous le titre " Foire ou salon ? ", le Journal 
de Genève s'interroge sur la nature d'une manifestation qu'on " 
croyait porteuse d'une certaine vision de la liberté d'expression ". 
A ces critiques, le président du Salon, Pierre-Marcel Favre, répond 
qu'il s'agit " d'un mauvais procès " et que l'invitation a été lancée 
il y a deux ans, " à une époque où il était question que Pékin 
accueille les Jeux olympiques ".</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs écrivains ont fait savoir qu'ils s'abstiendraient de 
signer leur livre en signe de solidarité avec leurs collègues chinois 
muselés. A leur manière, les ONG et comités de soutien aux causes les 
plus diverses, regroupés au Salon dans un " Village alternatif ", ont 
décidé de relever le gant en invitant le Tibet comme hôte d'honneur.&lt;
</TEXT>
</DOC>
