<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011793</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011793</DOCID>
<ACCOUNT>382771</ACCOUNT>
<DATE>19950325</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240395/1400</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,CAMPAGNE ELECTORALE,ETAT,DEPARTEMENT HAUTS DE SEINE,SALAIRE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950325-8</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHIROT FRANCOISE</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOISE CHIROT &gt;
</SIP1>
<SOT1>Dans un meeting organisé au stade Pierre-de-Coubertin, à Paris,  mais à portée de voix des Hauts-de-Seine, le fief de Charles Pasqua,  le maire de Paris a réuni plus de cinq mille personnes </SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Jacques Chirac plaide  pour un " Etat totalement impartial "</TITLE>
<TEXT> " L'ETAT SE DOIT, et c'est son honneur, d'être totalement impartial. (...) Ce sera l'un des grands devoirs du prochain président de la République que 
de garantir absolument cette impartialité de l'Etat ", a déclaré Jacques Chirac, jeudi 23 
mars, au stade Pierre-de-Coubertin, à Paris, mais à portée de voix des Hauts-de-Seine, le 
fief de Charles Pasqua.</TEXT>
<TEXT>
  Compte tenu des circonstances locales, le thème évoqué par le candidat était lourd de 
sous-entendus. En effet, pour cette manifestation, les organisateurs de la campagne de 
Jacques Chirac s'étaient vu refuser le palais des sports Marcel-Cerdan à Levallois et le 
gymnase de l'Ile de Puteaux où Edouard Balladur avait réuni ses partisans il y a quelques 
semaines.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce département où la plupart des élus sont des balladuriens de la première heure 
Charles Pasqua, Nicolas Sarkozy, Jacques Baumel, Patrick Devedjian , le maire de Paris 
est parvenu à réunir plus de cinq mille personnes. Il était entouré du député Georges 
Gorse, du sénateur Michel Maurice-Bokanowski et de Nicole Fontaine, vice-présidente 
centriste du Parlement européen, qui font partie des rares parlementaires de ce 
#département à ne pas soutenir la candidature du premier ministre. Le maire de Boulogne, 
Paul Graziani, avait trouvé une attitude médiane en se rendant à l'apéritif organisé avant le 
meeting dans un hôtel de sa ville.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉFENSE DES DÉFAVORISÉS</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Des jeunes du RAP (Rassemblement pour une autre politique), proche de Philippe Séguin, 
ont planté un pommier devant le stade, et se sont réjouis de cette manifestation. Le 
président du comité de soutien à Jacques Chirac à Boulogne et chef du cabinet de M. 
Séguin, Roger Karoutchi, a lancé : " Pour un soir, le stade de Coubertin sera la capitale 
des Hauts-de-Seine. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce département réputé pour être un des plus riches de France, M. Chirac a consacré 
une longue partie de son intervention à la défense des défavorisés. Il a lancé un appel au " 
rassemblement de ces hommes et de ces femmes qui ne vivent pas de privilèges mais de 
leur travail (...), de ceux qui respectent la loi et ne quémandent pas de faveurs, de ces 
parents qui travaillent durement pour donner une vie meilleure à leurs enfants, de tous 
ceux qui ne s'abritent pas frileusement derrière leurs droits mais revendiquent fièrement 
leurs devoirs ".</TEXT>
<TEXT>
  A propos du débat sur la hausse des salaires, Jacques Chirac a déclaré que " les salariés 
ne doivent pas être les oubliés de la croissance. Je suis de ceux qui considèrent que la 
feuille de paie n'est pas l'ennemie de l'emploi. Un franc de salaire distribué n'est pas un 
franc perdu pour l'économie. C'est un franc qui va à la consommation et à l'épargne, donc à 
l'intéressé ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'après-midi, le maire de Paris avait visité le centre hospitalier universitaire (CHU) 
Louis-Mourier à Colombes, où il s'était rendu au chevet de malades du sida, et s'était 
entretenu avec des médecins. Il était accompagné d'Alain Aubert (RPR), vice-président du 
conseil général, chargé des affaires culturelles, président de son comité de soutien, et qui 
ambitionne de ravir la mairie de Colombes au communiste Dominique Frélault lors des 
prochaines élections municipales.</TEXT>
</DOC>
