<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001279-19941011</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001279-19941011</DOCID>
<ACCOUNT>354777</ACCOUNT>
<PEOPLE>GODET MICHEL</PEOPLE>
<DATE>19941011</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>41</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CHOMAGE,EMPLOI,PROSPECTIVE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE GRAND MENSONGE L'emploi est mort. Vive l'activité de Michel Godet, Fixot, 306 pages, 109 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>173</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; LIVRE&gt; Le bretteur du chômage &gt; Michel Godet dénonce les mirages de l'emploi mais son livre est plus pamphlétaire que pratique</TITLE>
<TIO1>LE GRAND MENSONGE L EMPLOI EST MORT VIVE L ACTIVITE</TIO1>
<TEXT>PROVOCATEUR, Michel Godet affirme, après Michel Albert, que loin d'être un problème, le chômage est déjà une solution. Il pense bien 
mais tire aussi plus vite que son ombre et, par précipitation, il lui 
arrive de rater sa cible. Parce qu'il aime la polémique et qu'il ne 
résiste pas au plaisir de la formule, il prend parfois des risques 
inconsidérés qui nuisent à la qualité de sa démonstration. Mais, en 
contrepartie, il n'a pas son pareil pour bousculer les idées reçues. 
Et c'est tant mieux, car il est unique dans ce rôle sur le chômage et 
l'emploi.</TEXT>
<TEXT>
  Son dernier livre, après quelques autres, est dans le registre très 
sérieux qui sied à un professeur du CNAM, titulaire d'une chaire de 
prospective, et qui plus est, ressemble jusqu'à la caricature à ce 
portrait que lui-même revendique et assume, alternant le raisonnable 
et le passionné. Son titre, le Grand Mensonge, ne s'encombre pas de 
nuances, la bande-annonce qui ceint l'ouvrage, plus précise quoique 
tout aussi abrupte, reprend le sous-titre oublié: "L'emploi est mort. 
Vive l'activité!" La rencontre de Michel Godet dans le rôle du 
bretteur et d'une maison d'édition qui adore la mise en scène ne 
pouvait aboutir qu'à une sorte de surenchère.</TEXT>
<TEXT>
  Le débat, le vrai, que les analyses de Michel Godet devraient 
provoquer, y gagnera-t-il en qualité? Les néophytes apprécieront 
sûrement la succession de théorèmes à l'emporte-pièce, mais ne 
trouveront pas toujours les axes permettant de se forger une opinion. 
Les connaisseurs, eux, resteront sur leur faim, tant, pressé 
d'arriver à des dénonciations hâtives, Godet saute des raisonnements, 
oublie des détails significatifs et confond l'essentiel avec ses 
propres marottes, mêle la baisse de la natalité _ qui a fait perdre 
1,2 million de consommateurs en trente ans _, le travail des femmes 
qu'un salaire parental, à la manière de la Suède, permettrait de 
réduire, etc. Vendôme, où il habite, sert ainsi trop souvent de 
référence à un réel ignoré des autres. Quel dommage, quand la plupart 
des thèses exposées mériteraient d'être discutées et, comme il le 
réclame lui-même, devraient faire l'objet d'un choix clair. Dans son 
entreprise de démolition ou de critique tous azimuts, il horripile 
souvent, tout en posant de bonnes questions de manière parfois 
déconcertante. Favorable à la suppression du SMIC, auquel il reproche 
d'empêcher l'emploi des moins qualifiés, il est, en compensation, 
obligé de proposer un revenu minimum pour tous, tout en proclamant 
que le niveau du RMI constitue une "désincitation au travail". 
S'attaquant au chômage des immigrés pour affronter tous les tabous, 
il ajoute les inactifs aux demandeurs d'emploi étrangers inscrits à 
l'ANPE (guère plus nombreux que les nationaux), et se retrouve coincé 
entre la critique du "droit du sol" et le souci de l'intégration des 
jeunes beurs. Sévère sur les illusions de "la semaine des quatre 
jeudis", due à des calculs macro-économiques de "coin de table", il 
en appelle aux mânes d'Alfred Sauvy pour affirmer que les besoins 
sont par définition extensibles, pour finir par évoquer à son tour 
une sorte de partage du travail.</TEXT>
<TEXT>
 CIP Il a cependant le mérite rare, à l'inverse de bien des 
futurologues, de dénoncer les mirages des "emplois de demain": 
ceux-ci ne seront pas plus qualifiés qu'aujourd'hui mais, dans les 
services notamment, exigeront un haut "professionnalisme" _ 
faiblement rémunéré, Michel Godet ne le dit pas. Pourtant, à le lire, 
la formule du CIP (contrat d'insertion professionnelle) n'avait rien 
de scandaleux en proposant de payer les jeunes, y compris les 
diplômés "bac+2", à 80 % du SMIC.</TEXT>
<TEXT>
 Michel Godet excelle aussi dans la mise en cause d'une "classe 
dirigeante fermée" qu'il appelle "la noblesse d'Etat", responsable du 
fonctionnement élitiste du système éducatif et première bénéficiaire 
de ses savoirs en forme de rente à vie. Le voilà fustigeant les 
polytechniciens et les énarques, sonnant la charge contre 
l'immobilisme organisé: il n'est jamais meilleur que dans ces saintes 
et salutaires colères.</TEXT>
<TEXT>
  Mais sera-t-il entendu, alors que, mystifié, tout un peuple croit à 
la mobilité sociale ascendante et jamais descendante, et rêve du 
diplôme: une "maladie" qui fit le succès de l'objectif de 80 % de 
bacheliers pour une tranche d'âge en l'an 2000, cette terrible 
erreur? A l'avenir, il y aura des ouvriers non qualifiés et pourtant 
très diplômés et cette vérité-là gêne... </TEXT>
<TEXT>
  Pour Michel Godet, avant toute réponse, une quantité de réformes 
s'imposent: réviser la protection sociale et, avec elle, la 
fiscalité, mais aussi moderniser l'Etat et son administration, et 
surtout, rendre performant le système éducatif, y compris en lui 
imposant la concurrence du privé.</TEXT>
<TEXT>
  Ensuite? Michel Godet, à bon droit, s'en remet aux initiatives 
locales et aux solutions qui viennent d'en bas pour tenter de 
résoudre le dossier du chômage. Il ne tarit ni d'éloges sur des 
expériences ni d'exemples peu connus, et c'est sans doute la part la 
plus intéressante du livre. Mais ce provocateur et ce prospectiviste 
hésite à illustrer, puis à rendre convaincant, ce qui sourd dans ses 
pages: l'activité, appelée à remplacer l'emploi mort, est à peine 
définie autrement que par des envolées lyriques. Comme quoi on peut 
être un trouble-fête, savoir où porter le fer, et, à l'instant 
décisif, manquer d'à-propos, ou être moins doué dans la construction 
que dans la contestation. Mais peut-être était-ce la limite d'un 
livre voulu plus pamphlétaire que pratique.e   
</TEXT>
</DOC>
