<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002529-19940922</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002529-19940922</DOCID>
<ACCOUNT>352254</ACCOUNT>
<DATE>19940922</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>DATE;PROJET,REFORME;DEREGLEMENTATION;CONCURRENCE;PRIX</SUBJECTS>
<FAB>09211303</FAB>
<SUBJECTS>TRAITE,AUTOMOBILE,CIRCUIT DE DISTRIBUTION,COMMERCE,ESPACE UNIQUE,INSTANCE,REGLEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>VAN MIERT KAREL,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>112</PAGE>
<LEAD1>PROJET DE REFORME DE LA COMMISSION EUROPEENNE, A PROPOS DU REGLEMENT 123/85 VENANT A ECHEANCE EN JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Les modifications du règlement communautaire limitant la vente des voitures aux réseaux de concessionnaires&gt; La Commission de Bruxelles veut libéraliser en partie la distribution automobile en Europe</TITLE>
<TEXT>BRUXELLES (Union européenne)</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Faut-il modifier le règlement européen qui limite la vente des 
voitures aux réseaux de concessionnaires ? Cette distribution " 
exclusive ", qui empêche de pouvoir acheter son automobile dans des 
grandes surfaces par exemple, est une exemption aux dispositions 
normales du traité de Rome. Le règlement doit venir à échéance en 
juin 1995 et la Commission européenne, qui est en la matière 
pleinement compétente, après consultation des gouvernements, devait 
annoncer une décision mercredi 21 septembre. Celle-ci a été reportée 
de quelques jours sous les pressions des constructeurs qui veulent 
conserver le système actuel.</TEXT>
<TEXT>
 Karel Van Miert, le commissaire chargé de la concurrence, n'a pas 
l'intention de modifier radicalement le système en vigueur. En tirant 
parti de l'expérience des dix années passées, il propose de le 
rééquilibrer au profit des distributeurs, des garagistes et des 
consommateurs. Autrement dit, pour éviter des abus qui ont fait, dans 
le passé, l'objet de plaintes fréquentes auprès de la Commission, de 
mieux encadrer les pouvoirs reconnus aux constructeurs.</TEXT>
<TEXT>
  Sans aller aussi loin que ce que souhaiterait par exemple le BEUC 
(le bureau rassemblant les organisations de consommateurs de 
l'Union), l'addition des aménagements que suggère M. Van Miert est 
loin d'être négligeable et suscite déjà des réactions négatives des 
constructeurs.</TEXT>
<TEXT>
 La Commission considère que l'existence de contrats de distribution 
exclusifs demeure justifiée : l'automobile est un bien durable dont 
il est souhaitable que la vente et l'entretien soient confiés à des 
spécialistes.</TEXT>
<TEXT>
 Achat direct de pièces détachées</TEXT>
<TEXT>
  En outre, la concurrence, très vive, entre les marques garantit la 
fluidité du marché. Enfin, argument de politique commerciale 
appréciable, l'existence de réseaux exclusifs de distribution permet 
aux pouvoirs publics de mieux surveiller l'accord de limitation des 
impportations conclu par l'Union avec le Japon jusqu'à la fin du 
siècle.</TEXT>
<TEXT>
 Mais le nouveau règlement renforcera sensiblement les garanties 
reconnues aux distributeurs. La durée minimum du contrat de 
concession exclusive sera allongée ainsi que celle du délai de 
résiliation. Les objectifs de vente, qui aujourd'hui sont souvent 
fixés unilatéralement par le constructeur et dont dépend la 
rémunération du revendeur (les " primes ", principale source de 
profit pour le concessionnaire, ne sont accordées que lorsque les 
seuils fixés sont atteints), devront désormais faire l'objet d'une 
négociation entre les deux parties, une procédure d'arbitrage étant 
prévue en cas de désaccord.</TEXT>
<TEXT>
 Par ailleurs les distributeurs, sans pouvoir à proprement parler 
démarcher le client hors de leur zone, pourront y faire de la 
publicité : c'est l'intérêt évident du consommateur de pouvoir être 
averti des rabais et autres avantages offerts par un concessionnaire 
d'une ville ou même d'un pays voisin.</TEXT>
<TEXT>
  Un chapitre important du nouveau règlement a trait aux pièces 
détachées : les services bruxellois entendent que désormais 
distributeurs et réparateurs puissent se fournir chez les 
sous-traitants qui les fabriquent pour le compte des constructeurs 
sans être fortement invité à passer par leur intermédiaire. Pour 
faciliter la tâche des garagistes-réparateurs disposant des 
installations adéquates, et ayant donc consenti un investissement 
important, les constructeurs devront mettre à leur disposition les 
informations techniques concernant leurs modèles.&lt;
</TEXT>
</DOC>
