<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001104-19940209</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001104-19940209</DOCID>
<ACCOUNT>323711</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19940209</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>ESPACE,FUSEE SPATIALE,SATELLITE DE TELECOMMUNICATION,PRIX</SUBJECTS>
<FAB>06</FAB>
<NOTE>Directeur adjoint du CERNA, Centre d'économie industrielle de l'Ecole des mines de Paris.&gt;  (1) O. Bomsel et G. Le Blanc, " Compétitivité de l'industrie européenne des satellites de télécommunication " , étude commandée par la tutelle de l'Espace et remise à la DGSI du ministère de l'industrie en septembre 1993 . (2) Séminaire d'économie et de stratégie spatiale organisé par le CERNA et la DGSI avec le soutien du CNES.</NOTE>
<NAMES>CNES,ESA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-33</REFERENCE1>
<SEC1>MCI</SEC1>
<AUTHOR>BOMSEL OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>217</PAGE>
<TITLE>POINT DE VUE&gt; Pour une politique industrielle de l'espace</TITLE>
<TEXT>ON croyait l'espace domestiqué quand l'échec spectaculaire du 63 tir d'Ariane, emportant deux satellites de fabrication française, est 
venu rappeler la précarité des réussites dans le domaine spatial.</TEXT>
<TEXT>
  La mise en sommeil des grands programmes européens de vol spatial 
habité, les déboires répétés de la NASA, I'effondrement de l'URSS, 
ont consacré la fin d'une période de conquête technique associée à 
une image de l'homme pionnier de l'univers. On se souvient comment, 
du temps de la guerre froide, l'espace a été un champ de 
l'affrontement idéologique des deux mondes, dans lequel la 
supériorité technique avait valeur de symbole.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les puissances moyennes comme la France, la maîtrise de 
l'espace était un gage de grandeur nationale et d'indépendance 
politique vis-à-vis des deux grands. L'effondrement du socialisme et 
des rivalités qu'il suscitait relance la question du rôle de 
l'exploration de l'espace. Ironie du marché triomphant, l'image 
positive du succès commercial d'Ariane l'emporte désormais sur 
l'héroïsme socialiste des cosmonautes de Saliout ou sur l'acrobatie 
des plombiers de Challenger. Pourtant, le lanceur européen, malgré 
ses performances commerciales, est encore largement tributaire des 
grands programmes publics. Entre le volontarisme et le marché, 
l'industrie spatiale doit retrouver ses marques.</TEXT>
<TEXT>
  En termes généraux, on peut considérer que la période où les 
technologies étaient rares, où l'industrie capable de les développer 
était à construire, où il fallait entraîner derrière la France, dans 
l'aventure spatiale, l'ensemble des partenaires européens, est bien 
révolue. La survie de l'industrie spatiale passe désormais par le 
développement d'applications commerciales.</TEXT>
<TEXT>
  Une étude du CERNA (1) et un séminaire organisé à l'Ecole des mines 
en décembre de l'année dernière (2) ont été l'occasion de débattre 
des enjeux de la politique spatiale française. Selon ces travaux, 
I'hypothèse d'une industrie spatiale mature, de plus en plus 
dépendante des applications commerciales, va transformer non 
seulement les schémas classiques du financement de l'industrie par le 
biais des grands programmes, mais aussi les formes d'organisation 
industrielle et la nature des relations Etat-industrie dans ce 
domaine.</TEXT>
<TEXT>
  Le cas des satellites</TEXT>
<TEXT>
  S'agissant des satellites de télécommunication, premier domaine 
d'application commerciale de l'espace, le développement rapide de la 
télédiffusion directe et des communications mobiles bouleverse la 
dynamique concurrentielle du secteur. Les satellites " télécom ", 
jadis conçus comme éléments d'infrastructure pour les monopoles de 
télécommunication, étaient alors indirectement financés par les 
usagers captifs du service public.</TEXT>
<TEXT>
  Or, depuis la fin des années 1980, ces services s'ouvrent à la 
concurrence. La prolifération des opérateurs de chaînes TV et 
l'ouverture de l'espace européen à des opérateurs de satellites 
privés, introduisent une compétition nouvelle à laquelle les 
constructeurs européens étaient mal préparés. Les concurrents 
américains, au demeurant plus concentrés, produisant sur un marché 
plus vaste, plus homogène, et depuis plus longtemps ouvert à la 
concurrence, bénéficient d'un avantage compétitif important.</TEXT>
<TEXT>
  Les résultats de l'étude du CERNA montrent que les économies 
d'échelle liées à la taille des séries, et dont profitent largement 
les Américains, ne sont pas le seul facteur de réduction des coûts. 
La rationalisation de la sous-traitance (les maîtres d'oeuvre 
européens sous-traitent plus de 65 % à l'extérieur, les américains 35 
%) et le croisement de participations en capital entre grands 
constructeurs devraient entraîner, selon les industriels, des 
réductions de coût comparables à celles d'un doublement de la taille 
des séries.</TEXT>
<TEXT>
  Les rapprochements d'Aéro- spatiale et de Deutsche Aero- space, ou 
de Matra Marconi et de British Aerospace, s'inscrivent clairement 
dans cette logique. D'autre part, la recherche de synergies avec 
l'aval profite à l'américain Hughes, leader mondial de l'industrie 
(sur les quinze satellites programmés sur Ariane en 1994, huit seront 
des Hughes), qui, grâce à ses activités d'opérateur télécom et 
bientôt, de télévision directe, peut offrir à ses clients des 
garanties de location de répéteurs.</TEXT>
<TEXT>
  En Europe, les constructeurs de satellites devraient eux aussi 
rechercher des synergies avec des industriels des services de l'aval. 
En outre, on observe que, indépendamment des coûts, les délais de 
fabrication, la reconfigurabilité des antennes émettant vers de 
nouveaux marchés, ou les systèmes de propulsion étendant durée de vie 
et capacité, sont désormais des éléments déterminants de l'offre de 
satellites. Les antennes et les systèmes de propulsion sont les 
fonctions critiques du produit. La maîtrise des techniques 
correspondantes et de leur industrialisation devient pour l'industrie 
un objectif stratégique requérant des efforts adaptés.</TEXT>
<TEXT>
  Redéfinir des stratégies </TEXT>
<TEXT>
  Le même type de raisonnement peut s'appliquer aux lanceurs. Dans ce 
contexte, il importe de redéfinir clairement les enjeux stratégiques 
de l'industrie spatiale européenne en sorte, non pas de laisser faire 
le marché, mais de mettre en place, à l'échelle du continent, une 
politique industrielle qui préserve les actifs du secteur. La 
difficulté de cette politique est qu'elle ne peut plus, comme le 
faisaient les grands programmes, viser des objectifs purement 
techniques, mais qu'elle doit permettre à une industrie lourde de 
s'adapter rapidement à une compétition dont les formes évoluent.</TEXT>
<TEXT>
  L'Etat, qui finance la moitié du coût des lanceurs et équipe ses 
armées en satellites, est et restera un acteur majeur de l'industrie 
spatiale. Toutefois, il faut redéfinir son rôle, car il ne peut plus 
être tout à la fois concepteur de programmes, de procédures de test, 
client et propriétaire des entreprises, imposant de surcroît ses 
choix de fournisseurs. La conception des produits doit désormais 
revenir à l'industrie. La politique industrielle doit se concentrer 
sur l'anticipation des formes de la concurrence et le renforcement de 
la compétitivité des industries européennes.</TEXT>
<TEXT>
  Créer de nouveaux liens en capital au travers de l'Europe et 
resserrer le réseau industriel, réduire les coûts de transaction liés 
à la sous-traitance, financer la R-D des fonctions critiques sur 
lesquelles portera la concurrence à venir, promouvoir les synergies 
sur l'ensemble de la filière jusqu'aux services, y compris dans le 
domaine des applications militaires, telles nous semblent être les 
tâches prioritaires des pouvoirs publics dans ce secteur. Restent à 
redéfinir les missions des agences, nationales et européenne, en 
sorte qu'elles s'adaptent à ces nouveaux enjeux.&lt;
</TEXT>
</DOC>
