<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001374-19941112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001374-19941112</DOCID>
<ACCOUNT>358958</ACCOUNT>
<PEOPLE>HOSSEIN ROBERT</PEOPLE>
<DATE>19941112</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11111603</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Théâtre de Paris, 15, rue Blanche (9). Métro : Trinité. Du mardi au vendredi à 20 h 30. Samedi à 17 heures et 21 heures. Matinée le dimanche à 15 h 30. Tél. : 48-74-25-37. De 120 F à 250 F.</NOTE>
<NAMES>PROSLIER JEAN MARIE,LAUDENBACH PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-06</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>59</PAGE>
<TITLE>THEATRE&gt; LA NUIT DU CRIME au Théâtre de Paris</TITLE>
<TIO1>LA NUIT DU CRIME</TIO1>
<TEXT>Au commencement, Robert Hossein nous livre le mode d'emploi devant le rideau de scène : " Vingt minutes avant la fin du spectacle, vous 
rejoindrez le hall et choisirez deux photos parmi onze à l'effigie de 
celui ou de celle que vous pensez coupable. Ceux qui auront trouvé le 
nom de l'assassin recevront un diplôme de membre de la Société 
Sherlock Holmes de France que je leur remettrai sur la scène à 
l'issue du spectacle. " En route donc pour la Nuit du crime, en 
l'occurrence l'assassinat d'un parfait cynique, odieux 
maître-chanteur, humoriste glacé, Porcrand (Jean-Marie Proslier, 
impeccable), qui sème la terreur dans un univers bourgeois mêlé 
d'aristos fin de race. Cette poignée d'hommes et de femmes imbuvables 
se réunit fréquemment dans la maison de campagne d'un littérateur de 
bas étage (Philippe Laudenbach, irréprochable), et tous paraissent 
avoir de bonnes raisons de se débarrasser de Porcrand. Pourtant, il 
n'y aura qu'un coupable, dont le metteur en scène nous a demandé 
instamment de taire le nom. Dont acte.</TEXT>
<TEXT>
  Ce spectacle, sans charme ni enjeu, commence comme l'assemblée 
générale annuelle d'une association de quartier et s'achève comme la 
" soirée clients " d'un club de vacances. Au tomber du rideau, les 
applaudissements sont comptés tant les spectateurs ayant découvert 
l'assassin ont hâte de monter sur la scène récupérer leurs " diplômes 
". Ils sont environ deux cents qui défilent sur le plateau, 
interminablement, pendant que les autres quittent le théâtre un peu 
marris, munis seulement d'une petite affichette du spectacle qu'ils 
colleront chez eux ou sur leur lieu de travail. Une soirée bizarre 
que le théâtre, celui de Hossein compris, paraît avoir désertée.&lt;
</TEXT>
</DOC>
