<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023292</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023292</DOCID>
<ACCOUNT>398231</ACCOUNT>
<DATE>19950614</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130695/1648</FAB>
<SUBJECTS>JEUNESSE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO,CONCERT</GO21>
<NUM1>950614-30</NUM1>
<NAMES>FUN RADIO,M6</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ARIANE</AUTHOR>
<SIP1> ARIANE CHEMIN
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 10 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Dix-sept mille jeunes réunis à Bercy  pour la sixième " dance machine " </TITLE>
<TIO1>DANCE MACHINE</TIO1>
<TEXT> DEHORS, devant le Palais omnisports de Bercy, c'est la banlieue. Bonnets de laine enfoncés jusqu'aux oreilles, casquettes de rappeur, ils 
aiment la musique et ils ont la haine : ils n'ont pas de place pour " Dance machine ". 
Dedans, dix-sept mille jeunes, parfois très jeunes, sont venus faire la fête avec Fun 
radio et M 6. Ils sont arrivés dès 18 heures, samedi 10 juin, pour être " dans la fosse 
", tout près des groupes comme Ice MC, Snap, MN 8, 20 Fingers, Haddaway, leurs 
stars. Des filles ont écrit " East 17 " au marqueur, sur leur front, sur leurs joues : à 
Paris, comme en Italie, en Allemagne ou en Belgique, ces quatre musiciens anglais 
hystérisent les adolescentes.</TEXT>
<TEXT>
  Avant 23 heures selon la pendule de M 6, qui retransmet " Dance machine " , rien 
de sérieux. Lolitas en pulls moulants, garçons en jeans extra large, image de marque 
reprise par le magazine XL, qui raconte les dance-machines, on danse sur la dance... 
commerciale. Cette musique-là est faite pour ça : vague floue venue d'Europe, 
héritière de la musique disco, grosse de multiples familles la techno, la house, l'acid 
jazz , elle repique tous les sons, toutes les tendances, toutes les mélodies sur une 
rythmique basique, pour faire " bouger " les gens.</TEXT>
<TEXT>
  Un tee-shirt " Dance machine 6 ", estampillé par les sponsors, est donné à l'entrée : 
on le porte par-dessus l'autre, comme dans les meetings de la présidentielle 1995 ; on 
le garde précieusement, pour le collège ou la plage des vacances. Les filles montent 
sur les épaules des garçons, la vie est belle. " No coke ", chante Dr Alban, star parmi 
les stars. L'Orangina parrain de l'émission et seule boisson autorisée coule à flots.</TEXT>
<TEXT>
  La dance, avec sa rythmique basique, est " top efficace ", comme ils disent. Surtout 
quand les DJ's (disk jockeys) la jouent à fond (70 000 watts). Quand le générique de 
M 6 s'affiche, en direct, sur l'écran géant, la salle est chaude. Difool, le trublion de 
Fun Radio, et Ophélie Winter, la " Mademoiselle dance " de M 6, bondissent sur la 
scène. " Ce soir, vous allez danser, et ils seront des millions à vous voir, à la télé ". 
Lorsque les loumas, ces drôles de caméras à long cou, survolent les têtes, c'est la 
folie : on hurle, on lève les bras, on envoie un baiser ou un coucou aux copains de 
Pontoise ou de Boulogne qui dansent devant le petit écran. " Dance machine, c'est 
comme une boîte, avec en plus les chanteurs, et la télé ", explique une fan.</TEXT>
<TEXT>
  Sur la scène, les grands noms de l'" eurodance " se déchaînent. Tous sont sportifs 
et sculpturaux. Tous sont sexy et fiers de l'être. Adidas et shorts satin, bodys fluo et 
pantalons seventies, ils chantent la nostalgie d'une époque inconnue, célèbrent la 
beauté et le corps. Le marketing commence très tôt : pour mettre toutes les chances 
du côté de " Dance machine 6 ", la " compil " numéro 6, produite par Fun, M 6 et 
Airplays Records, un label spécialisé dans la dance, est déjà dans les bacs des 
#disquaires... depuis le 23 mai.</TEXT>
<TEXT>
  A 2 heures, les groupes partent, les DJ's arrivent. Les parents attendent dans la 
voiture ceux qui avaient la permission de 3 heures du matin. Etrange et sage ballet 
qui croise les indésirables : ceux que les CRS ont repérés, parce qu'ils " planquent 
dans les stations de métro et fondent à sept ou huit sur les gamins pour leur voler 
leurs billets " ; ceux que le service d'ordre a jetés hors de Bercy, parce qu'ils " 
piquent les chaînes de baptême ou balançent de la bombe lacry dans les yeux ", 
explique une fille. " Ici, il n'y a pas de physionomistes qui sélectionnent sur le faciès, 
comme dans les boîtes parisiennes branchées ", justifie fièrement Benoît Sillard, le 
patron de Fun. Pas la peine : la place, samedi, valait 180 francs.</TEXT>
</DOC>
