<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001353-19941212</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001353-19941212</DOCID>
<ACCOUNT>362872</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19941212</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>DOLLAR;DEUTSCHEMARK</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FLUCTUATION MONETAIRE</SUBJECTS>
<FAB>12101670</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>84</PAGE>
<TITLE>DEVISES ET OR&gt; Le dollar reste ferme</TITLE>
<TEXT>Pour la quatrième semaine consécutive, le dollar est resté ferme sur les marchés des changes, se maintenant au-dessus du cours de 100 
yens, franchi en hausse il y a huit jours après une descente à près 
de 96 yens à la mi-octobre, et évoluant entre 1,5650 DM et 1,58 DM 
(5,38 F et 5,43 F). Sans doute n'a-t-il pu dépasser 1,59 DM, comme 
l'avait prévu Christopher Potts, chef de l'équipe d'analystes de la 
salle des changes d'Indosuez. Mais à New-York et ailleurs, beaucoup 
d'opérateurs le voient se raffermir après les fêtes.</TEXT>
<TEXT>
  De ce raffermissement, nous avons donné les raisons ces dernières 
semaines : changement de majorité au Congrès des Etats-Unis, 
désormais contrôlé par un Parti républicain traditionnellement réputé 
pour son esprit d'" économies ", même si cela n'est pas toujours 
vrai, et, surtout, hausse des taux d'intérêt à court terme à 
l'initiative d'une Réserve fédérale qui a retrouvé un peu de 
crédibilité.</TEXT>
<TEXT>
 Désormais, l'écart se creuse sur les taux d'intérêt à court terme de 
part et d'autre de l'Atlantique, leur niveau de plus en plus élevé 
par rapport à ceux pratiqués en Europe favorisant les placements en 
dollars. La stabilisation apparente des taux à long terme américains 
(voir ci-dessous en rubrique Marché monétaire et obligataire), 
constitue, en outre, un facteur positif pour le " billet vert ", dans 
la mesure où la hausse des rendements des emprunts du Trésor, ces 
derniers mois, déprimait leur cours et décourageait les investisseurs 
tout en écoeurant les détenteurs. Le paysage a donc changé, y compris 
celui de l'affrontement traditionnel sur le commerce extérieur entre 
les Etats-Unis et le Japon, qui avait provoqué la chute du dollar 
vis-à-vis du yen.</TEXT>
<TEXT>
 En Europe, le deutschemark est resté assez ferme, notamment à Paris, 
où son cours a évolué un peu au-dessous de 3,4350 F, sans 
signification particulière. En fait, il vaut moins que cela, mais 
bénéficie d'une petite prime de risque à caractère purement électoral 
et sans doute temporaire.</TEXT>
<TEXT>
  La lire italienne, un instant raffermie, s'est affaiblie de nouveau 
à l'annonce que Silvio Berlusconi serait entendu mardi prochain par 
les juges enquêtant sur la " corruption ". Dans un autre registre, le 
ministre italien du Trésor, Lamberto Dini, a déclaré, vendredi 9 
décembre, que l'Italie discuterait avec ses partenaires européens 
d'un éventuel retour de la lire dans le système monétaire européen, 
quitté à la mi-septembre 1992, dans le courant du premier semestre 
1995. Il a toutefois tenu à préciser que ce retour n'était pas une 
priorité pour le gouvernement de la péninsule. La question se posera 
alors de savoir à quel niveau, la lire étant notoirement 
sous-évaluée, pour le plus grand profit des exportateurs italiens.    
&gt;
          
</TEXT>
</DOC>
