<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045620</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045620</DOCID>
<ACCOUNT>426985</ACCOUNT>
<DATE>19951214</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q131295/1611</FAB>
<NUM1>951214-3</NUM1>
<ORI1>MONTRÉAL  de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>BLOC QUEBECOIS,PARTI REFORMISTE,CHRETIEN JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TRAMIER SYLVIANE</AUTHOR>
<SIP1>SYLVIANE TRAMIER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>11 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Les indépendantistes québécois rejettent la proposition d'Ottawa de faire de leur province une " société dictincte "</TITLE>
<TEXT> Moins de deux mois après la victoire étriquée des fédéralistes au référendum du 30 octobre sur l'indépendance de la province du Québec (50,6 % contre 
49,4 %), le gouvernement canadien s'est attelé à la réforme du système fédéral, dans 
l'espoir de contrarier la tentation séparatiste au Québec.</TEXT>
<TEXT>
  En obtenant, lundi 11 décembre, l'adoption par la Chambre des communes d'Ottawa d'une 
résolution reconnaissant que " le peuple québécois " forme une " société distincte ", le 
premier ministre, Jean Chrétien, entend montrer aux Québécois qu'il a " compris le 
message " du 30 octobre. Cette résolution, qui affirme l'existence d'une " majorité 
d'expression française, une culture unique et une tradition de droit civil " au Québec, a été 
approuvée par 148 voix contre 91, le Bloc québécois et le Parti réformiste ayant voté 
contre, pour des raisons opposées. Le chef du Bloc québécois, Lucien Bouchard, a jugé que 
la résolution n'était que " de la poudre aux yeux pour amadouer les Québécois ", alors que 
pour le chef du Parti réformiste, Preston Manning, elle introduit un principe d'inégalité 
entre les dix provinces canadiennes conduisant à la " négation de la nation canadienne 
".</TEXT>
<TEXT>
  La reconnaissance de la " dictinction " québécoise est cependant de portée restreinte 
puisqu'elle n'est pas inscrite dans la Constitution canadienne et ne fera que servir de guide 
aux institutions fédérales dans l'élaboration des lois touchant le Québec.</TEXT>
<TEXT>
  Deux autres mesures destinées à prévenir l'éclatement de la fédération canadienne ont 
été soumises au Parlement par le premier ministre, Jean Chrétien. L'une accorderait un 
droit de veto sur les changements constitutionnels à quatre ensembles régionaux du 
Canada (le Québec, l'Ontario, les provinces atlantiques et les provinces de l'Ouest). 
L'autre, de nature décentralisatrice, prévoit le désengagement de l'Etat fédéral de 
domaines à compétence partagée entre le pouvoir central et les provinces, comme la 
formation professionnelle. L'ensemble de ces trois mesures que le gouvernement fédéral 
souhaite faire approuver avant la fin de la session parlementaire, vendredi, pourrait former 
la base des propositions qu'Ottawa présentera lors de la prochaine conférence 
constitutionnelle prévue pour 1997.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RAILLERIES ET COLÈRE</TEXT>
<TEXT>
 L'initiative du premier ministre canadien paraît cependant fort mal engagée. Les 
indépendantistes n'ont que railleries à formuler en guise de commentaires sur le plan des 
fédéralistes, et les choses ne vont guère mieux dans le reste du Canada, où le premier 
ministre, Jean Chrétien, a provoqué la colère des provinces de l'Ouest. La Colombie-
Britannique, en particulier, s'est indignée de l'octroi d'un droit de veto aux seules provinces 
de l'Ontario et du Québec, amenant même M. Chrétien à modifier sa proposition et à 
accorder précipitamment le même droit à cette province.</TEXT>
<TEXT>
 Dans un long débat télévisé diffusé lundi soir, le premier ministre canadien a exposé les 
leçons qu'il tirait du référendum québécois pour l'avenir. Il a laissé entendre qu'il pourrait 
recourir aux pouvoirs exceptionnels que lui confère la Constitution pour empêcher la tenue 
d'un nouveau référendum au Québec, si la question n'était pas " claire ". Celle posée le 30 
octobre associait la " souveraineté " du Québec à une offre de " partenariat " avec le reste 
du Canada, semant " la confusion puisque de nombreux électeurs québécois n'ont pas cru 
qu'elle mènerait à la séparation du Québec ". " Nous ne pouvons pas continuer avec une 
éternelle incertitude ", a ajouté M. Chrétien.</TEXT>
<TEXT>
 Ces propos ont fait l'effet d'une déclaration de guerre. Même des fédéralistes ont fait 
observer que, jamais dans l'histoire canadienne, Ottawa n'était intervenu dans la conduite 
d'un référendum provincial. L'hypothèse d'un troisième réferendum sur l'indépendance du 
Québec après celui de 1980 et celui de 1995 n'est pas écartée. Mais la loi du Québec sur 
les consultations populaires interdit la tenue de deux référendums sur le même sujet au 
cours d'une seule législature. La démission, le 31 octobre dernier, du premier ministre 
québécois, Jacques Parizeau, et son remplacement quasi assuré, en janvier ou février 1996, 
par Lucien Bouchard à la tête du Parti québécois pourrait fournir l'occasion de déclencher 
des élections dans la province et d'organiser un référendum dans la foulée. Mais lorsqu'il a 
annoncé sa candidature à la succession de Jacques Parizeau, M. Bouchard a fixé à son 
futur gouvernement d'autres priorités : l'assainissement des finances publiques et la lutte 
contre le chômage.</TEXT>
</DOC>
