<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002495-19940122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002495-19940122</DOCID>
<ACCOUNT>321264</ACCOUNT>
<PEOPLE>WELZER LANG DANIEL,MATHIEU LILIAN,BARBOSA ODETTE</PEOPLE>
<DATE>19940122</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>01211010</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,PROSTITUTION</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>940122-2-002-34</NUM1>
<NAMES>LYON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-34</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>SOLE ROBERT</AUTHOR>
<PAGE>105</PAGE>
<TITLE>UN LIVRE&gt; Les trottoirs de Lyon</TITLE>
<TIO1>PROSTITUTION : LES UNS , LES UNES ET LES AUTRES</TIO1>
<TEXT>L'INTÉRÊT de certaines enquêtes tient autant à leur méthode qu'à leur contenu. Il faut rendre hommage aux trois ethnologues _ deux hommes 
et une femme _ qui ont sillonné la région lyonnaise pendant une année 
entière, à l'écoute des prostitué(e)s et de leurs clients. L'objet de 
leur recherche était particulièrement délicat. Ils ont su trouver le 
ton juste pour en rendre compte, ne tombant ni dans le misérabilisme 
ni dans le discours idéologique. Les récits détaillés et les mots 
crus n'empêchent pas un respect et une sympathie pour leurs nombreux 
interlocuteurs. Comme ce sont des chercheurs en sciences sociales, 
ils succombent par moments à un certain charabia, mais il ne faut pas 
demander la lune...</TEXT>
<TEXT>
  La prostitution est l'échange d'un service sexuel contre de 
l'argent. En France, depuis la suppression des maisons closes en 
1946, cette activité n'est plus réglementée et n'est pas considérée 
comme un délit. C'est seulement une inadaptation sociale. En 
revanche, le racolage est interdit et le proxénétisme combattu. Si 
bien combattu qu'une prostituée n'a pas le droit de vivre avec un ami 
ou même un enfant majeur, ce qui contribue à l'isoler socialement. 
Et, par l'un de ces paradoxes dont l'administration a le secret, les 
prostituées sont soumises à un impôt forfaitaire, alors qu'elles 
n'ont pas de statut légal et ne bénéficient d'aucune couverture 
sociale.</TEXT>
<TEXT>
  La prostitution mérite d'être observée de près en raison des drames 
qu'elle recouvre, mais aussi parce que c'est un miroir grossissant 
des rapports entre les sexes. Les trois chercheurs ont relevé à ce 
propos plusieurs changements significatifs.</TEXT>
<TEXT>
  Les prostituées lyonnaises ont globalement vieilli (une sur deux a 
plus de quarante ans, une sur quatre plus de cinquante ans). Elles 
vivent dans un sentiment d'insécurité permanent, mais ont gagné une 
certaine indépendance à l'égard des proxénètes et gèrent souvent 
leurs revenus de manière autonome. Elles recherchent une certaine 
respectabilité, qui s'exprime dans leur langage comme dans leur 
tenue. Enfin, elles affirment leur caractère " professionnel ", se 
sentant de plus en plus menacées par des occasionnelles, des 
travestis et des transsexuels. La libération des moeurs leur a fait 
perdre une clientèle très jeune : elles sont de moins en moins des " 
initiatrices ". Et elles encombrent moins les trottoirs, en raison de 
la multiplication des " salons de massage " et des rencontres par le 
biais du Minitel.</TEXT>
<TEXT>
  Autre grand changement : l'arrivée massive d'hommes dans " le plus 
vieux métier du monde ". Aujourd'hui, à Lyon, une personne prostituée 
sur trois est de sexe masculin. Cela illustre une plus grande 
tolérance pour l'homosexualité, mais aussi une sorte de brouillage 
entre les sexes, avec l'apparition de transgenders, qui sont des 
hommes biologiques de naissance.</TEXT>
<TEXT>
  Le sida est très présent dans les esprits, soulignent les auteurs. 
Certaines prostituées vont même jusqu'à afficher un certificat de 
séronégativité à la porte de leur studio ou de leur camionnette. 
Toutes les " professionnelles " recourent au préservatif, mais elles 
doivent souvent en convaincre des clients réticents : visiblement, 
les campagnes de prévention n'ont pas atteint cette population-là, et 
c'est assez inquiétant.&lt;
</TEXT>
</DOC>
