<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021300</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021300</DOCID>
<ACCOUNT>395631</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950531</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300595/1400</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,NOMINATION</SUBJECTS>
<NOM1>MANCEL JEAN FRANCOIS</NOM1>
<NUM1>950531-8</NUM1>
<NAMES>RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-LOUIS SAUX</SIP1>
<SU21>Jean-François Mancel nouveau secrétaire général du RPR
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Vingt-neuf ans de gaullisme</TITLE>
<TEXT> TOUT PETIT, Jean-François Mancel plongeait le doigt dans les pots de confiture, mais c'était pour apprécier la consistance de la colle de tapissier 
conservée dans ces bocaux et avec laquelle, à la nuit tombée, les Mancel père et fils 
iraient coller des affiches dans quelques coins de l'Oise. L'histoire est complaisamment 
rapportée par le service de presse du conseil général de ce département (Le Monde du 24 
mai) afin d'illustrer l'évocation d'une enfance gaulliste au tout début de la V République.</TEXT>
<TEXT>
  Nommé secrétaire général du RPR, le 24 mai, par Alain Juppé, président par intérim du 
mouvement néogaulliste, Jean-François Mancel a véritablement pris possession des lieux, 
lundi 29 mai, au quatrième étage de l'immeuble de la rue de Lille. Dans l'ancien bureau du 
premier ministre, les étagères venaient d'être vidées, et Jacques Chirac a pris le temps de 
s'informer par téléphone de la naissance, quelques heures plus tôt, de sa nouvelle filleule, 
le sixième enfant de M. Mancel.</TEXT>
<TEXT>
 Des cinq secrétaires généraux adjoints qui entouraient M. Juppé, le député de l'Oise est 
le seul à n'être pas entré au gouvernement. " Dès lors que Jean-Louis Debré était nommé 
au ministère de l'intérieur, dit-il, j'étais sans doute celui qui avait le profil le plus adapté 
pour participer à l'animation du mouvement. J'y ai accompli toutes les fonctions. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " BRUTALITÉ "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Peu connu du grand public, M. Mancel a en effet, à l'âge de quarante-sept ans, vingt-neuf 
ans d'activité politique derrière lui. Militant de l'UDR dans la circonscription de Marcel 
Dassault, il participe, le 30 mai 1968, à la grande manifestation de soutien au général de 
Gaulle sur les Champs-Elysées. En 1971, il devient adjoint au maire de Beauvais, puis, en 
1978, il remporte une " primaire " face au secrétaire d'Etat à l'action sociale du 
gouvernement de Raymond Barre, René Lenoir l'inventeur, en quelque sorte, du concept 
d'exclusion et est élu député de l'Oise au second tour.</TEXT>
<TEXT>
  C'est de cette époque que date sa fidélité à M. Chirac. Auparavant, M. Mancel avait fait 
campagne, lors de l'élection présidentielle de 1974, pour Jacques Chaban-Delmas. Après 
l'élection de Valéry Giscard d'Estaing et la prise de contrôle de l'UDR par M. Chirac, M. 
Mancel avait témoigné, dans une lettre au Monde (10 janvier 1975), du " désarroi " de 
cette " armée de militants, qui s'était lancée dans l'action avec une foi égale à celle des 
grands combats pour le général de Gaulle [et qui] se trouve soudain dupée, trahie, vaincue 
". Dénonçant la " brutalité " de M. Chirac, il affirmait : " L'allégeance à un homme n'est 
plus possible (...). C'est négliger l'essentiel que de croire que l'avenir du gaullisme se situe 
dans la découverte d'un nouvel homme providentiel. Il n'y en eut qu'un seul, et il est mort. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Elu conseiller général du canton de Noailles en 1979, M. Mancel fait son entrée à la 
direction du RPR en même temps que Jacques Godfrain, Michel Noir et Philippe Séguin. 
Dès lors, ce " politique professionnel ", en détachement de la fonction publique quasiment 
depuis sa sortie de l'ENA en 1977 (promotion André Malraux), ne quittera plus ni l'Oise, 
dont il préside le conseil général depuis 1985, ni la rue de Lille.</TEXT>
</DOC>
