<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001016-19940909</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001016-19940909</DOCID>
<ACCOUNT>350656</ACCOUNT>
<DATE>19940909</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09081561</FAB>
<SUBJECTS>VIOLENCE,ARRESTATION,CONTROLE D'IDENTITE;GREVE,PORT,CONTENEUR,FRET,NEGOCIATION,CESSATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DOCKER</SUBJECTS>
<NAMES>MUSELIER RENAUD</NAMES>
<NAMES>MARSEILLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-33</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<TITLE>Après l'agression commise contre M. Muselier&gt; Cinq dockers marseillais sont présentés au parquet</TITLE>
<TEXT>MARSEILLE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Au terme de vingt-quatre heures de garde à vue dans les locaux de 
l'hôtel de police de Marseille, cinq dockers impliqués dans 
l'agression du député (RPR) Renaud Muselier et d'une dizaine d'autres 
personnes, le 1 septembre, ont été présentés au parquet, dans la 
matinée du jeudi 8 septembre, en vue de leur mise en examen par un 
juge d'instruction après ouverture d'une information judiciaire. Ils 
avaient été interpellés, la veille, par des policiers de la sûreté 
urbaine de Marseille chargée de l'enquête en flagrant délit pour 
coups et blessures volontaires avec armes en réunion, port d'armes de 
sixième catégorie et dégradations volontaires. Identifiés grâce au 
visionnage du film tourné sur les incidents par France 3 _ et par M. 
Muselier lui-même, au cours d'une séance de " tapissage " _, quatre 
d'entre eux ont reconnu les faits qui leur sont reprochés. Le 
cinquième, auquel est imputé des actes moins graves, a nié.</TEXT>
<TEXT>
  Peu après leur interpellation, une nouvelle grève de l'ensemble des 
dockers a entièrement paralysé le port de Marseille-Fos, où 
vingt-huit bateaux devaient être traités dans la journée de jeudi (un 
seul a pu appareiller, cinq ont été détournés sur Toulon et un sur 
Sète). Conséquence : les négociations entre dockers et entrepreneurs 
de manutention, qui avaient recommencé lundi 5 septembre, sur la 
mensualisation des dockers intermittents, ont été, à nouveau, 
suspendues. La CGT a subordonné leur reprise à la remise en liberté 
des cinq dockers interpellés. Les entrepreneurs de manutention ont 
exigé, de leur côté, la fin du mouvement de grève. Environ trois 
cents dockers ont, par ailleurs, manifesté mercredi dans le calme, de 
la Joliette à la préfecture où une délégation a été reçue.</TEXT>
<TEXT>
  Conscients de la dégradation de la situation et des risques de 
surenchère dans chaque camp, les partenaires sociaux ont cependant 
réaffirmé leur volonté d'achever leurs discussions le plus tôt 
possible. Selon la direction du port autonome de Marseille (PAM), 17 
escales ont été annulées et plus de trois mille conteneurs ont été 
perdus depuis le début du bras de fer entre dockers et acconiers, le 
16 août dernier. Le manque à gagner est évalué à près de 5 millions 
de francs pour l'ensemble des professions portuaires. Un important 
armement allemand, Maersk, ainsi que le consortium international VSA, 
deuxième client du terminal à conteneurs de Fos, ont d'ores et déjà 
décidé de suspendre sine die leurs escales. Selon le PAM, le trafic 
des marchandises diverses du port, qui avait augmenté de 0,9 % en 
juillet, serait " en nette diminution " en août.&lt;
</TEXT>
</DOC>
