<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030556</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030556</DOCID>
<ACCOUNT>407750</ACCOUNT>
<DATE>19950815</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140895/1355</FAB>
<NUM1>950815-2-011-07</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-07</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<SOT1>Les résultats des 12 et 13 août </SOT1>
<SU21>CHAMPIONNATS DU MONDE D'ATHLETISME DE GOTEBORG &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LISTE DE RESULTATS SPORTIFS</LEAD1>
<TITLE>PODIUM</TITLE>
<TEXT>  DAMES</TEXT>
<TEXT>
800 m</TEXT>
<TEXT>
 La Cubaine Ana Fidelia Quirot (trente-deux ans, 1,65 m, 59 kg) gagne la médaille d'or en 1 
min 56 s 11. Elle bat Laetitia Vriesde, du Surinam (1 min 56 s 68). La Britannique Kelly 
Holmes (1 min 56 s 95, record national) bat d'un souffle la Française Patricia Djaté (1 min 
57 s 04,record de France) pour la médaille de bronze.</TEXT>
<TEXT>
 5 000 m</TEXT>
<TEXT>
 L'Irlandaise Sonia O'Sullivan (vingt-cinq ans, 1,73 m, 53 kg) gagne le premier titre 
mondial du 5 000 m féminin, couru en 14 min 46 s 47. Elle bat la recordwoman du monde,la 
Portugaise Fernanda Ribeiro (14 min 48 s 54). La Marocaine Zohra Ouaziz prend le bronze 
en 14 min 53 s 77 (record national).</TEXT>
<TEXT>
 4 x 100 m</TEXT>
<TEXT>
 L'équipe des Etats-Unis (Mondie-Milner, Guidry, Gaines, Torrence) remporte le titre en 
42 s 12 après avoir terminé deuxième en 1993. La deuxième place échoit à la Jamaïque (42 
s 25). L'Allemagne termine troisième (43 s 01). L'équipe de France (Singa, Bangué, Girard, 
Combe) est cinquième en 43 s 35.</TEXT>
<TEXT>
 4 x 400 m</TEXT>
<TEXT>
  La médaille d'or revient à la tenante du titre, l'équipe des Etats-Unis (Graham, Stevens, 
Camara, Miles), en 3 min 22 s 39. La Russie conserve la médaille d'argent acquise en 1993 
(3 min 23 s 98). L'australie prend la troisième place (3 min 25 s 88) à la faveur de la 
disqualification de la Jamaïque pour un empiétement dans le couloir voisin.</TEXT>
<TEXT>
 Disque</TEXT>
<TEXT>
  La Biélorusse Ellina Zvereva, vice-championne d'Europe, remporte son premier titre avec 
un jet à 68,64 m. L'Allemande Ilke Wyludda, championne d'Europe, prend l'argent à son 
cinquième essai (67,20 m). La Russe Olga Chernyavskaya, tenante du titre, termine 
troisième (66,86 m).</TEXT>
<TEXT>
 Hauteur</TEXT>
<TEXT>
  Championne du monde 1987 et recordwoman du monde (2,09 m), la Bulgare Stefka 
Kostadinova (trente ans, 1,80 m, 60 kg) a repris le titre avec un saut à 2,01 m. Elle bat la 
néo-Allemande Alina Astafei et l'Ukrainienne Inga Babakova, départagées aux essais 
(1,99 m).</TEXT>
<TEXT>
 MESSIEURS</TEXT>
<TEXT>
1500 m</TEXT>
<TEXT>
  Champion du monde 1991 et 1993, recordman du monde, l'Algérien Noureddine Morceli 
(vingt-cinq ans, 1,72 m, 62 kg) remporte une troisième couronne mondiale, en 3 min 33 s 
73. Le Marocain Hicham El Guerrouj (3 min 35 s 28) arrache la médaille d'argent au 
Burundais Venuste Nyongabo (3 min 35 s 56). Le Français Abdelkader Chekhemani est 
sixième en 3 min 36 s 90.</TEXT>
<TEXT>
 5 000 m</TEXT>
<TEXT>
  En l'absence des meilleurs performeurs de l'année, le tenant du titre kenyan Ismael Kirui 
(vingt ans, 1,60 m, 54 kg) conserve sa couronne en 13 min 16 s 77. Le Marocain Khalid 
Boulami est deuxième (13 min 17 s 15) et l'autre Kenyan Shem Korkoria (13 min 17 s 59) 
prend la troisième place.</TEXT>
<TEXT>
 Marathon</TEXT>
<TEXT>
  Champion d'Europe 1994, l'Espagnol Martin Fiz (trente-deux ans, 1,67 m, 56 kg) 
remporte le titre mondial en 2 h 11 min 41 s. Le Mexicain Dionisio Ceron, meilleur 
performeur mondial de l'année, termine deuxième (2 h 12 min 13 s). Le Brésilien Luiz Dos 
Santos est troisième (2 h 12 min 49 s).</TEXT>
<TEXT>
 4 x 100 m</TEXT>
<TEXT>
  L'équipe canadienne (Esmie, Gilbert, Surin, Bailey), troisième en 1993, gagne la médaille 
d'or en 38 s 31. L'Australie remporte la médaille d'argent (38 s 50). L'Italie termine 
troisième (39 s 07) d'une finale dont était absente l'équipe américaine, éliminée en série.</TEXT>
<TEXT>
 4 x 400 m</TEXT>
<TEXT>
  L'équipe américaine (Ramsey, Mills, Reynolds, Johnson) remporte la dernière course des 
championnats en 2 min 57 s 32. La Jamaïque termine à la deuxième place (2 min 59 s 88) et 
le Nigeria obtient la médaille de bronze (3 min 03 s 18).</TEXT>
<TEXT>
 110 m haies</TEXT>
<TEXT>
 L'Américain Allen Johnson (vingt-quatre ans, 1,78 m, 70 kg) enlève son premier titre en 
13 s 00 (meilleure performance mondiale de l'année). Le Britannique Tony Jarett conserve 
la médaille d'argent acquise en 1993 (13 s 04). Le vétéran américain Roger Kingdom est 
médaillé de bronze (13 s 19). Le Français Dan Philibert est sixième (13 s 34).</TEXT>
<TEXT>
# LongueurLe recordman du monde cubain contesté, Ivan Pedroso (vingt-deux ans, 1,77 m, 
75 kg) gagne le concours à son deuxième essai (8,70 m). Il bat le Jamaïcain James 
Beckford (8,30 m, record national), qui prend la médaille d'argent à son dernier essai. 
Mike Powell, champion du monde 1991 et 1993, se contente de la médaille de bronze (8,29 
m).</TEXT>
<TEXT>
 Javelot</TEXT>
<TEXT>
 Recordman du monde, champion olympique et tenant du titre, le Tchèque Jan Zelezny 
(vingt-neuf ans, 1,86 m, 77 kg) gagne une nouvelle médaille d'or (89,58 m). Le Britannique 
Steve Backley prend la deuxième place (86,30 m) et l'Allemand Boris Henry se contente 
du bronze avec un jet à 86,08 m.</TEXT>
</DOC>
