<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039841</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039841</DOCID>
<ACCOUNT>419824</ACCOUNT>
<DATE>19951030</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q281095/1704</FAB>
<NUM1>951030-2-004-05</NUM1>
<ORI1>MONTRÉAL de notre correspondante</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>TRAMIER SYLVIANE</AUTHOR>
<SIP1>SYLVIANE TRAMIER
</SIP1>
<SOT1>Privé du Québec, le Canada perdrait en puissance économique et démographique l'équivalent d'une nation comme l'Autriche</SOT1>
<SU21>Le référendum sur la souveraineté du Québec</SU21>
<SYE1>CANADA,QUEBEC,REFERENDUM,SOUVERAINETE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE -</LEAD1>
<TITLE>La facture de l'indépendance serait lourde pour les deux nouveaux Etats</TITLE>
<TEXT> " Il n'y a pas encore eu de cas de sécession dans un pays aussi développé que le Canada et dans un pays dont les deux principales régions sont aussi 
imbriquées sur les plans économiques et financiers. " Cette remarque de l'économiste et 
démographe canadien Georges Mathews illustre la difficulté qu'il y a à prédire, à la 
lumière des exemples fournis par l'histoire, les répercussions économiques d'une rupture 
de la fédération des dix provinces canadiennes.</TEXT>
<TEXT>
 Voisin et premier partenaire commercial de la province de l'Ontario, qui est le poumon 
industriel et financier du Canada, le Québec comprend le quart de la population du Canada 
et participe pour environ un cinquième à la formation du produit intérieur brut du pays. Le 
Québec effectue plus de la moitié du montant total de ses échanges commerciaux avec les 
autres provinces canadiennes, et surtout avec l'Ontario. Le volume des échanges 
#commerciaux entre les deux provinces, 48 milliards de dollars par an, lie leur destin et leur 
prospérité.</TEXT>
<TEXT>
 Ce simple état des lieux appelle deux conclusions : privé du Québec, le Canada glisserait 
du 7e au 8e rang des puissances industrialisées, selon le classement en fonction du PIB. Le 
Québec, avec une population de 7,8 millions d'habitants et un PIB qui le classe au 17e rang 
des puissances industrielles, se situe à peu près au niveau de l'Autriche, au plan 
démographique et économique. Mais, privé de l'accès au marché canadien et notamment à 
celui de l'Ontarioa le Québec pourrait voir, dans l'hypothèse d'une sécession radicale, 
remises en question plus de la moitié de ses exportations.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE PARTAGE DE LA DETTE</TEXT>
<TEXT>
Le débat sur les coûts de l'indépendance du Québec mobilise des dizaines d'économistes 
depuis près de vingt ans, sans aboutir à rien de bien concluant, sauf à dire que la sécession 
serait, au moins à court terme, coûteuse pour le Québec et pour le Canada, et que le 
Québec aurait tout intérêt à maintenir l'espace économique qu'il partage avec les autres 
provinces canadiennes. C'est une des raisons qui ont poussé les indépendantistes 
québécois à formuler un projet de sécession assorti d'une proposition de " partenariat 
économique et politique " avec le reste du Canada.</TEXT>
<TEXT>
C'est aussi pourquoi les indépendantistes souhaitent conserver la monnaie canadienne et 
qu'ils se disent convaincus qu'il serait dans l'intérêt du Canada d'accepter de négocier une 
nouvelle association avec un Québec indépendant, même si jusqu'ici les autorités fédérales 
ont rejeté cette éventualité.</TEXT>
<TEXT>
 Premier contentieux en cas de sécession : le partage de la dette nationale canadienne, qui 
s'élève à 546 milliards de dollars, soit 73,2 % du PIB, et qui est composée à 40 % d'un 
endettement international. Le gouvernement québécois propose d'en " assumer sa juste 
part ", mais quelle est-elle ? Serait-elle fixée au prorata de la population québécoise, soit 
25 % ; au prorata du PIB québécois, soit 22 % ; ou à 18 % selon le calcul des 
indépendantistes ?</TEXT>
<TEXT>
 Une fois indépendant, le Québec cesserait de participer aux programmes de transferts 
fédéraux-provinciaux, versés au titre de la péréquation fiscale et du financement de 
certains plans d'assurance-maladie ainsi que de l'assurance-chômage. Le Québec, " la 
moins pauvre des provinces pauvres ", est bénéficiaire net de ce système, puisque le 
gouvernement fédéral perçoit, dans la province, des recettes fiscales inférieures au 
montant qu'il y verse. Mais le gouvernement québécois affirme que, en " rapatriant " les 
impôts et les taxes perçus par le gouvernement fédéral, en éliminant les dédoublements 
administratifs et le gaspillage qu'ils engendrent, ses revenus seraient plus importants qu'à 
l'heure actuelle, ce qui lui permettrait de maintenir les programmes financés par le 
gouvernement fédéral.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SURCROÎT DE DÉPENSES</TEXT>
<TEXT>
La plupart des économistes mettent en doute cette thèse et croient au contraire que le 
Québec perdrait au change. D'autant plus, disent-ils, que l'établissement d'un nouvel Etat 
et le désengagement du gouvernement fédéral d'une multitude de champs réglementaires 
et administratifs, tels que les postes, les affaires étrangères, la défense nationale, 
entraîneraient un surcroît de dépenses dès la première année après l'indépendance. Le 
Québec devrait également défrayer les quelque 80 000 employés québécois de la fonction 
publique canadienne qu'il s'est engagé à embaucher. En outre, le scénario des 
indépendantistes ne tient pas compte d'un possible ralentissement économique, qui mettrait 
à mal les finances publiques du nouvel Etat.</TEXT>
<TEXT>
 Selon les différentes études qui ont été réalisées, le déficit budgétaire du Québec, 
actuellement de 3,5 milliards de dollars, pourrait passer à 9 milliards selon les prévisions 
optimistes, ou à 20 milliards selon les plus sombres. Les experts prévoient une période plus 
ou moins longue d'incertitude et de dégradation économique qui inciterait les opérateurs 
financiers à la méfiance.</TEXT>
<TEXT>
  Les gouvernements du Canada et du Québec, ainsi que les municipalités et les 
entreprises publiques, devraient alors faire face à des taux d'intérêt prohibitifs pour leurs 
nouveaux emprunts. Conclusion, en forme de boutade, d'un économiste : " La sécession du 
Québec ne serait ni une promenade en canot sur un lac aux eaux tranquilles, ni une culbute 
précipitée du haut des chutes du Niagara. Mais sûrement une descente en rafting 
#mouvementée et périlleuse. "</TEXT>
</DOC>
