<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022380</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022380</DOCID>
<ACCOUNT>397032</ACCOUNT>
<DATE>19950607</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q/0606950949</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE,INSERTION,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>DOC :texte avec un dessin de SAMSON.</NOTE>
<NUM1>950608-2-012-31</NUM1>
<NAMES>VALENCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>ROUARD DANIELLE</AUTHOR>
<SIP1>DANIELLE ROUARD</SIP1>
<SOT1>A Valence  comme ailleurs,  les employeurs  ont tendance  à pratiquer " l'empilage "  de toutes  les formes  d'emplois précaires,  subventionnés  ou non.  Certains d'entre eux  s'efforcent  de limiter  cet usage  pour éviter  une explosion  sociale</SOT1>
<SU11>HORIZONS - ENQUETE</SU11>
<SYF1>TRAVAIL TEMPORAIRE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les galères  de l'emploi précaire</TITLE>
<TEXT> PETIT, nerveux," forcément " souriant après des années de galère, où il lui a fallu " rentrer les poings dans la poche ", Patrick A. vante son travail 
comme agent d'entretien dans un collège de Valence (Drôme). Avec le statut d'un contrat 
emploi-solidarité (CES) depuis trois ans, il gagne, pour un mi-temps, 2 617,89 francs par 
mois. Ni congés payés ni paiement des jours de maladie, et à chaque fin d'année scolaire le 
risque que son poste ne soit pas renouvelé. Patrick A., quarante ans, après des intérims de 
quelques jours, n'a pas eu le choix. D'emblée, il affiche le ton d'un professionnel du 
curriculum vitae, à l'affût du " vrai " emploi, " fixe, à durée indéterminée ". En attendant, il 
se contenterait bien d'un contrat emploi consolidé, un CES garanti pour cinq ans. Dans le 
même temps, il passe des concours administratifs pour être titularisé. " Difficile à mon 
âge... "</TEXT>
<TEXT>
  En 1989, il a été licencié après quinze années d'activité dans une entreprise frappée par la 
récession. " J'ai morflé "... Ce chômeur longue durée, ainsi qualifié par l'administration, 
refuse de " baisser pavillon ". Il lui a fallu revoir à la baisse ses besoins de consommateur, 
changer d'appartement, de famille même. Sa nouvelle " copine " comprend, partage la 
frugalité du présent. Patrick A., Valentinois de souche, ouvrier très qualifié, fier de son 
savoir-faire passé, est l'une des victimes ordinaires de la crise sévissant dans une 
préfecture banale, ni plus ni moins touchée que tant d'autres.</TEXT>
<TEXT>
  L'homme, ancien délégué cégétiste, se veut témoin. Valence est une des premières villes 
en France à avoir inventé dès 1979 des recettes d'urgence qui " évitent aux jeunes de 
basculer sans retour dans l'exclusion parce qu'ils n'ont pas de boulot ". Sous l'impulsion du 
maire socialiste, Rodolphe Pesce, la ville a su, dès le premier choc, ouvrir des lieux, 
recruter des équipes, puis au fil du temps convaincre des chefs d'entreprise de " tout faire 
pour accompagner le retour coûte que coûte à un travail ", fût-il éphémère, sous-rémunéré, 
précaire. Valence se veut actrice de l'adaptation forcée à la perte d'emploi, qu'elle espère 
transitoire, comme un mauvais moment de la vie à passer sans perdre espoir.</TEXT>
<TEXT>
  Ici comme ailleurs, " la production industrielle est en hausse, à tel point que l'outil de 
production est presque partout saturé ", affirme Michel Garnier, directeur départemental 
du travail, de l'emploi et de la formation professionnelle (DDTE). Mais ce responsable du 
service public, à l'inverse d'autres collègues, ne courbe pas l'échine. " La petite reprise de 
l'emploi s'est, hélas, faite l'an passé, presque exclusivement avec des contrats de travail 
précaires (60 %), intérim ou contrats à durée déterminée, ce qui à l'évidence n'est pas de 
nature à favoriser la consommation des ménages. " En ville, des boutiques ferment une à 
une, et des grandes surfaces réduisent leurs effectifs.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 " En CES, on n'a pas le droit</TEXT>
<TEXT>
  de manifester ou de se syndiquer.</TEXT>
<TEXT>
  Si on le fait, c'est la porte assurée.</TEXT>
<TEXT>
  Envolée, notre dignité ! ",</TEXT>
<TEXT>
 témoigne un ancien délégué syndical</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  
Michel Garnier refuse sans ambages le credo air du temps que le discours dirigeant, à 
Valence et plus encore au plan national, tente d'imposer : " Le travail devient 
#structurellement précaire à l'aube du troisième millénaire. " L'évolution serait irréversible, 
en raison de la concurrence acharnée qui oblige à la réduction des coûts de main-d'oeuvre. 
" Si l'on veut éviter les fermetures pour délocalisation dans des pays pauvres... "</TEXT>
<TEXT>
  La peur gagne le coeur de certains, arc-boutés dans leur emploi fixe, ou jetés dehors du 
jour au lendemain. Patrick A. n'y échappe pas. Il doute. Faut-il tourner définitivement la 
page, apprendre à vivre dans la précarité jusqu'à la retraite ?</TEXT>
<TEXT>
  " Encore heureux d'avoir trouvé ce CES. Tout, plutôt que ne rien avoir à faire, c'est une 
question de dignité ! ", affirme-t-il d'emblée. Comme beaucoup, il ne croit plus aux stages 
de formation : " Du temps perdu, jamais d'emploi à la clef. " Il salue l'accueil jovial, les 
démarches efficaces du Carrefour emploi-formation, un des lieux d'insertion municipaux, 
où il se rend régulièrement pour poursuivre ses recherches.</TEXT>
<TEXT>
  Nathalie Robert, psychosociologue, trente et un ans, dirige dans ces bureaux une équipe 
de trente animateurs sous statut temporaire. Ceux-ci s'agitent à régler au cas par cas, et 
au jour le jour, le sort des milliers de chômeurs qui défilent à l'affût d'un plus, qui les 
différencierait de la centaine de milliers d'inscrits à l'ANPE voisine. Dans la pénurie, il faut 
à tout prix sortir du rang... " Et leur maintenir la tête hors de l'eau ", revendique Nathalie, 
entre deux rendez-vous à la chambre des métiers ou à la mairie. Elle y croit, Nathalie. 
Force est de s'habituer à changer d'emploi tous les six mois, d'apprendre à vivre 
sereinement sans possibilité d'investir dans l'achat d'un logement, " puisqu'il n'y a pas 
d'autre solution dans l'immédiat ".</TEXT>
<TEXT>
  La précarité peut avoir des vertus. Patrick A. occupe son loisir forcé de mi-temps à lire, 
rencontrer des copains différents qui s'intéressent au cinéma, " ma passion, via la télé 
puisque je n'ai pas les moyens de me payer une séance ". Il s'ouvre, dans la douleur, à de 
nouveaux horizons.</TEXT>
<TEXT>
  Très vite, pourtant, affleure l'amertume. Au collège, " aimé des élèves, apprécié des 
parents ", Patrick A. se dit blessé par l'indifférence des collègues. " Pour eux, on n'est 
qu'un bouche-trou. " Il a beau faire du zèle, accepter " pour le bien commun " de lessiver 
les salles de cours ou balayer la cour au-delà de l'horaire prévu, " il n'y a pas de solidarité 
pour nous faire intégrer ". Récemment, les professeurs sont descendus dans la rue pour 
revendiquer. " J'y serais volontiers allé. Mais en CES on n'a pas le droit de manifester ou 
de se syndiquer. Si on le fait, c'est la porte assurée. Envolée, notre dignité ! ", dit l'ancien 
délégué syndical. " Et pour les jeunes, c'est encore pire. "</TEXT>
<TEXT>
  Françoise B., cinquante-deux ans, pionne sous contrat-solidarité depuis cinq ans dans une 
école privée de la banlieue valentinoise, revient, elle aussi, consulter au Carrefour. Sa 
nouvelle directrice pourrait bien la renvoyer en juin, " faute de pouvoir (la) payer ". Mi-
temps, 2 383,61 francs par mois, " j'ai enfin réussi à cotiser à une caisse de retraite 
complémentaire, après des mois de refus ". Françoise B. s'angoisse pour la retraite. Pour 
le moment, sa mère, veuve d'un entrepreneur aisé, lui donne une partie de sa propre 
pension de reversion. " Maman est généreuse. " Par héritage, Françoise est propriétaire 
de son deux pièces, " une chance ". Son ami l'emmène régulièrement en week-end, " je 
continue à fréquenter le milieu auquel j'appartenais avant ma débine ".</TEXT>
<TEXT>
  Bourgeoise de naissance, elle fit avec bonheur divers métiers, décoratrice d'intérieur pour 
un architecte parisien avant que ce dernier réduise son activité, puis gestionnaire de stocks 
avant que la firme automobile qui l'employait ne ferme. Elle est désormais pionne " sans 
garantie pour l'an prochain ". Elle regrette " d'avoir été une mauvaise écolière. Trop tard 
pour rectifier ". Par gentillesse, elle s'occupe chaque jour de sa vieille voisine impotente. " 
Pourquoi je ne trouverais pas un emploi comme ça, payé ? " Françoise se verrait bien 
travailler comme aide à domicile, ou agent à l'hôpital. Elle rêve encore.</TEXT>
<TEXT>
  Comme l'éducation nationale ou La Poste, l'hôpital de Valence use, voire abuse, de ces 
CES (250 en 1994), qui sont interdits dans le privé. L'Etat ne donne pas l'exemple en 
matière de lutte contre la précarité. Même l'ANPE du centre-ville, pourtant fortement 
mobilisée, recourt à quelques agents temporaires, pour assurer ses moments de pointe. 
Autant dire que le secteur privé n'a guère d'états d'âme à recruter précaire.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi, Crouzet-Automatismes, hier le plus gros employeur valentinois, devenue, au fil de 
restructurations successives, filiale de Sextant-Avionique, a-t-elle recours aux contrats à 
durée déterminée, missions d'intérim et sous-traitances variées. Certains dirigeants, qui ne 
veulent pas être cités, voient dans cette pratique la seule façon d'éviter le traumatisme 
d'un plan social de plus. Mieux vaut s'installer, selon eux, dans le temporaire pour 
satisfaire les carnets de commandes, que d'avoir à mettre les gens dehors au prochain 
repli. Pour deux ans, les carnets sont pleins. Oui, mais après ? Dans le passé, ces 
dirigeants faisaient appel à l'intérim, pour quelques semaines de bourre. Tout au plus 
renouvelaient-ils une fois le contrat de l'intérimaire qui pouvait espérer ensuite une 
embauche définitive. Désormais, ces dirigeants multiplient l'empilage, selon le jargon en 
usage, comme dans la majorité des entreprises françaises, de toutes les formes existantes 
d'emplois précaires, voire subventionnés.</TEXT>
<TEXT>
 A Valence, la direction départementale du travail veille au grain, sollicitant le contrôle 
d'inspecteurs pour faire échec à ce qu'on peut qualifier de détournements de la 
#réglementation. Souvent, cette administration obtient la redéfinition en durée indéterminée 
du contrat suspect. A défaut, Michel Garnier, son directeur, prône l'ouverture, pour les 
précaires, des mêmes droits que ceux des autres salariés, comité d'entreprise et aide au 
logement inclus. Par ailleurs, il sait pouvoir compter sur le civisme d'une nouvelle 
génération de chefs d'entreprise, sociaux par réalisme autant que par vocation.</TEXT>
<TEXT>
 Tel, par exemple, Gérard Coq, trente-huit ans, un ancien ouvrier qui a monté sa PME de 
plomberie avec deux autres collègues. Il préside le très actif Club d'entreprises pour 
l'insertion, une des originalités de Valence la pionnière. " Nous sommes au bord de 
l'explosion sociale, et nous nous devons d'agir ensemble pour l'éviter ", dit cet homme 
discret. Fractures sociales, société à plusieurs vitesses, désespoirs de jeunes et de 
quartiers entiers, il connaît. Il part en guerre. Dans son bureau attenant au hangar où est 
stocké le matériel, il balaie rapidement l'argumentation patronale dominante, la crise ? Il la 
vit de plein fouet. Il lui a fallu s'adapter. Les chantiers de plomberie sont aujourd'hui plus 
de réfection que d'installation. Ils nécessitent plus de main-d'oeuvre, et les marges s'en 
ressentent. La gestion se fait au plus près, la prospection plus active.</TEXT>
<TEXT>
 GÉRARD Coq refuse " la confusion ". Il réserve comme avant quelques-uns de ses 
#postes à un emploi d'insertion pour un ancien détenu ou un handicapé, subventionné par les 
pouvoirs publics. Il embauche, à titre temporaire, quelques jeunes à la recherche d'un 
premier emploi, ou des chômeurs longue durée, circuits aidés eux aussi. Mais, comme par 
le passé, il s'en tient à un seul renouvellement de contrat. Ensuite, il renvoie, ou embauche 
définitivement. Bref, il refuse l'empilage et critique ceux qui le pratiquent après avoir 
épuisé leurs salariés fixes : " Les commandes reviennent, et pour plus de trois mois ! 
L'incertitude n'est pas plus forte que dans le passé. Alors, pourquoi choisissent-ils de 
tourner au-delà des capacités humaines avec un noyau dur de salariés fixes réduit au 
minimum ? "</TEXT>
<TEXT>
  Chez Imaje, inventeur du marquage par jet d'encre, en plein essor après un sévère plan 
social, on préfère ne plus évoquer les licenciements passés. Traumatisme des uns, image 
volontariste pour les autres. On s'en tient à un usage restreint de l'intérim, et on recourt à 
des embauches, prudemment, mais sans condition de durée. L'esprit d'initiative en paraît 
requinqué, et la nécessaire compétence protégée.</TEXT>
<TEXT>
 Fin avril, des salariés d'Alcatel (machines à trier le courrier) à Bourg-lès-Valence ont 
bloqué la production. Ils réclamaient d'abord une substantielle augmentation de salaires, 
puisque la firme affichait d'importants bénéfices. Mais ils demandaient aussi l'embauche 
définitive des dizaines de temporaires circulant dans les ateliers de haute technicité. Les 
piquets laissaient passer ces derniers, " sans droit de grève ". L'un d'eux, vingt-sept ans, 
jeune père de famille, fils d'un technicien de la société, en est à sa huitième mission ! Il 
s'accroche, il " espère ". Firmin Perez, délégué CFDT, un battant imaginatif, responsable 
de ventes, affirme que " non, le travail précaire n'est pas une nécessité structurelle. 
D'ailleurs, l'embauche sous contrat à durée indéterminée ne coûte pas plus cher que ses 
concurrentes précaires. Socialement parlant, elle l'est même beaucoup moins. Et 
#l'entreprise conserve son savoir-faire ".</TEXT>
<TEXT>
 Le maire, les entrepreneurs du Club et d'autres de la chambre de commerce et d'industrie, 
Michel Garnier de la DDTE, Marc Zampolini directeur adjoint de l'ANPE, Nathalie 
#Robert, animatrice du Carrefour, en sont convaincus. " Il est temps d'utiliser tous ces 
fonds d'insertion et d'assistance pour créer de " vrais " emplois . " Valence, pionnière hier 
des actions de soutien, veut encore innover. Aux portes des écoles, des gardiens recrutés 
sans condition de durée renforcent depuis peu la sécurité des enfants. Au Royaume-Uni, de 
jeunes Valentinois, jusque-là sans emploi et grâce à l'aide de la mairie, viennent de trouver 
des jobs stables dans des hôtels et des agences de tourisme.</TEXT>
</DOC>
