<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001445-19941013</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001445-19941013</DOCID>
<ACCOUNT>354960</ACCOUNT>
<DATE>19941013</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>10121061</FAB>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-31</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>LAMOTTE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>108</PAGE>
<LEAD1>BOITE AUTOMATIQUE ET EMBRAYAGE</LEAD1>
<TITLE>AUTOMOBILE&gt; Le pied gauche libéré</TITLE>
<TEXT>La place prise par la boîte automatique sur le marché automobile français reste modeste. Ainsi, seulement 2,6 % des voitures neuves 
livrées par Renault durant le premier semestre de 1994 en possèdent 
une. En outre, ce sont surtout les véhicules hauts de gamme de gros 
gabarit qui en sont, pour l'essentiel, bénéficiaires. Cette bouderie, 
presque inexistante à l'étranger et surtout aux Etats-Unis, est due à 
la mauvaise réputation qui s'attache en matière de consommation à ce 
type de transmission et dans la perte d'énergie que l'automatisme 
entraîne. Pour ces mêmes raisons, la revente d'un véhicule doté d'une 
telle boîte apparaît plus difficile, alors que son prix de vente a 
été à l'origine majoré. Sans parler du bond en avant des chevaux 
fiscaux qui accompagne en général ce type de transmission.</TEXT>
<TEXT>
  En fait, la présence d'une boîte automatique devrait, au contraire, 
rassurer un acheteur de voiture d'occasion sur l'état de l'embrayage 
et des pignons, qui souffrent certainement plus d'une utilisation 
parfois désordonnée du levier et de la pédale d'embrayage sur un 
véhicule à boîte manuelle que dans une automobile à boîte 
automatique, où l'intervention humaine est pratiquement nulle. Mais 
il est bien difficile de faire passer un tel message.</TEXT>
<TEXT>
  L'apparition, chez Renault et chez Saab, de l'embrayage piloté, 
système intermédiaire entre la boîte mécanique classique et la boite 
entièrement automatique, risque-t-elle de faire avancer les choses ? 
De fait, la Twingo Easy semble connaître dès sa commercialisation un 
certain succès, et deux cents commandes sont actuellement prises 
chaque jour pour cette petite voiture dont le prix passe du même coup 
de 56 500 francs à 61 000 francs. Quant à la Saab 900 Sensonic, dotée 
en option d'un embrayage comparable sur la version suralimentée, son 
apparition est trop récente pour que l'on puisse en tirer des 
leçons.</TEXT>
<TEXT>
  Quoi qu'il en soit, dans les deux cas, le système utilisé, qui a 
été mis au point pour Renault Automotive Products (Borg et Beck, 
Grande-Bretagne) et pour Saab par Sachs (Allemagne), ne supprime pas 
le levier de vitesse mais la pédale d'embrayage. Cette innovation, 
nous explique-t-on, permet d'accorder une plus grande attention à la 
circulation... le pied gauche étant libre de ne rien faire. Si l'on 
est en droit de sourire de ce grand pas en avant, on accordera en 
fait d'autres vertus à ce type d'embrayage, plus convaincantes, et 
qui ouvriront sûrement la voie à de futures évolutions. Citons 
quelques particularités du système : le moteur ne peut pas démarrer 
si le levier n'est pas au point mort ; si un rapport est sélectionné 
par erreur, l'automatisme évite le calage du moteur ; une 
rétrogradation exagérée, de 5 en 2 par exemple, n'entraîne pas de 
dégât, ni au moteur ni à la boîte, du moins en principe ; si la 
batterie est en panne d'énergie, une " poussette " classique permet, 
une vitesse étant engagée, de faire démarrer la mécanique. </TEXT>
<TEXT>
 Le grand intérêt dans l'affaire est une usure moindre, et de fait 
contrôlée, de la mécanique d'embrayage, car ici les ordres de 
changement des vitesses sont transmis par le levier à un calculateur 
qui, par l'intermédiaire d'un système hydraulique, actionnera... 
l'embrayage, sans retards ni à-coups. Les embrayages pilotés ne sont 
pas nouveaux. Renault déjà, Citroën et Saab, d'autres encore, dès les 
années 60, avaient mis au point de tels systèmes. Mais aujourd'hui 
l'électronique s'est mise de la partie et les perspectives sont alors 
d'une autre portée.s           
</TEXT>
</DOC>
