<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042742</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042742</DOCID>
<ACCOUNT>423452</ACCOUNT>
<PEOPLE>BARBE JEAN MARIE,BILLON YVES</PEOPLE>
<DATE>19951120</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/46952019</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,JEUNESSE,DEPARTEMENT ARDECHE,ECOLOGISTE,MAI 1968,CONSEQUENCE,VIE RURALE,CONTESTATAIRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FILM</GO21>
<NUM1>951120-2-S19-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>LABE YVES MARIE</AUTHOR>
<SIP1>YVES-MARIE LABE</SIP1>
<SU21>ARTE : 19 h 35</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Les Moissons de l'utopie "</TITLE>
<TIO1>LES MOISSONS DE L'UTOPIE</TIO1>
<TEXT> APRÈS mai 1968, des jeunes décidaient de concrétiser leurs rêves, de rompre avec une société de consommation honnie et de faire leur " retour à la 
terre " dans le droit-fil de ceux qui, comme Gébé, dans L'An 01 (1972), voulaient 
réinventer la vie et la société. Le documentaire de Jean-Marie Barbe et Yves Billon, Les 
Moissons de l'utopie, retrace leur odyssée. Ces jeunes ont souvent choisi l'Ardèche 
cévenole, refuge des hérétiques autrefois, désert à expérimentations néo-rurales 
aujourd'hui. Avant qu'un flot nouveau de déracinés ou de sans-logis mettent, maintenant 
leurs pas dans leurs traces. Le film offre l'intérêt de juxtaposer deux périodes, 1980 et 
1995, et de dresser le constat de la réussite ou de l'échec de ceux que l'on a longtemps 
nommés " babas cool ", et dont la mémoire ne garde que les aspects pittoresques : 
fromages de chèvre, cheveux longs...</TEXT>
<TEXT>
 Ce pittoresque a vécu. Tom, qui flirtait avec l'utopie il y a quinze ans, est aujourd'hui au 
RMI et participe à la difficile élaboration d'une " usine à la campagne ", une coopérative 
de châtaignes. Robert et Violaine, cheveux courts et gris, se sont intégrés aux 
#communautés villageoises environnantes, non sans mal, jusqu'à y exercer des mandats 
municipaux. Comme René et Catherine, ils parlent de " créneau porteur " ou de gestion de 
leur vie future. Avec humilité et honnêteté, ils évoquent leur parcours, leurs difficutés et 
leurs tâtonnements. Il n'y a guère qu'André et Emma pour poursuivre la légende " baba ". 
Habillés de vêtements de cuir et chaussés de bottes qu'ils ont eux-mêmes cousues, ancrés 
à leur refus de toute institution, ils vivent leur rêve de marginaux avec bonhomie. Mais, au-
delà des difficultés de ces " néo-ruraux ", des reconversions ou des aigreurs, il reste le 
prodigieux engouement que tous éprouvent pour la région qu'ils ont élue et qu'ils aident à 
vivre. Un engouement qui se paie au prix fort du renoncement et du courage.</TEXT>
</DOC>
