<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005335</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005335</DOCID>
<ACCOUNT>373556</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950209</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080295/1662</FAB>
<NUM1>950209-2-025-01</NUM1>
<NAMES>FAO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-01</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>TARDIEU VINCENT</AUTHOR>
<SIP1> VINCENT TARDIEU</SIP1>
<SOT1>Pour la FAO, la surexploitation des océans met en péril nombre d'espèces marines</SOT1>
<SU21>AUJOURD'HUI - SCIENCES</SU21>
<SYE1>PECHE INDUSTRIELLE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les biologistes s'inquiètent des abus  de la pêche industrielle</TITLE>
<TEXT> Pour préserver ses richesses, l'océan doit disposer d'urgence de gardiens et d'un code de bonne conduite. En d'autres termes, bénéficier d'un groupe 
d'experts des Nations unies et d'une convention internationale, comme la Terre et 
l'atmosphère en possèdent depuis le Sommet de Rio (juin 1992). Telles sont les conclusions 
auxquelles est parvenu, le 25 janvier, le groupe britannique pour le " développement 
durable " mis en place par John Major en janvier 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis un an, les conférences internationales sur ce thème se succèdent et se 
#ressemblent. Partout, les biologistes s'inquiètent publiquement et les experts britanniques 
soulignent dans leur rapport que " les Etats membres de l'Union européenne ont échoué 
dans la mise en oeuvre d'une politique sur le long terme qui réconcilierait les efforts de 
pêche de chaque Etat et une production durable ".</TEXT>
<TEXT>
  La " guerre " des filets dérivants illustre cette impasse. En avril 1994, les commissaires 
de Bruxelles, suivant en cela les recommandations des Nations unies, proposent 
d'interdire, à partir de fin 1997, tout usage des filets " maillants dérivants " dans 
l'Atlantique et la Baltique. Argument officiel : ceux-ci menacent d'épuiser les stocks de 
thons et de saumons et de détruire dauphins, oiseaux marins et poissons protégés.</TEXT>
<TEXT>
  Premiers visés : les thoniers français, qui utilisent ces filets dans l'Atlantique. En 
septembre 1994, le Parlement européen, sous la houlette des Espagnols, renforce la 
mesure en exigeant un arrêt d'urgence (fin 1994). Veto immédiat des Français en conseil 
des ministres, soutenus par les Scandinaves et les Britanniques, concernés eux aussi dans 
la Baltique. Depuis, d'âpres négociations se poursuivent sur fond de crise sociale.</TEXT>
<TEXT>
  Plus généralement, les chiffres du département des pêches de la FAO montrent que les 
prises dans le monde sont passées de 20 à 86 millions de tonnes de 1959 à 1989, avant de 
décliner brutalement. En conséquence, la pêche ne rapporte pas plus, aujourd'hui, de la 
moitié de ce qu'elle coûte... d'où une course grandissante aux subventions pour couvrir ce 
déficit. Un récent numéro de la revue américaine Issue in Science and Technology relève 
par ailleurs que les prises de mérous et de vivaneaux ont chuté de 80 % durant les années 
80, et que les populations d'espadons de l'océan Atlantique ont décru de 50 % en vingt 
ans.</TEXT>
<TEXT>
  Plus globalement, la FAO a calculé qu'environ 44 % des stocks de poissons de la planète 
se trouvent " d'ores et déjà " à leur limite de rendement. " En surexploitant le milieu, on a 
réduit au quart le nombre d'adultes reproducteurs chez de nombreuses espèces, ce qui fait 
peser une menace sur l'ensemble des populations concernées. Il est d'autant plus urgent de 
limiter cette surpêche que son impact en chaîne sur la biodiversité marine peut s'avérer 
dévastateur, et que personne ne sait vraiment ce que l'on manipule ", souligne Serge 
Garcia, directeur à Rome des ressources halieutiques et de l'environnement de la FAO.</TEXT>
<TEXT>
  En octobre dernier, la FAO lançait une nouvelle mine en publiant, dans FAO Fisheries 
technical paper, une étude sur les " déchets " halieutiques de la pêche industrielle. On y 
apprend qu'environ 27 millions de tonnes de poissons et crustacés pris dans les filets, mais 
non commercialisés, seraient chaque année abandonnés en haute mer, sur une moyenne 
totale de prises évaluée à 77 millions de tonnes. Seulement 11 % de ces naufragés 
survivraient...</TEXT>
<TEXT>
 La première sacrifiée est la crevette, qui représente plus du tiers des rejets mondiaux. 
C'est surtout dans le centre-ouest du Pacifique que les flottes thaïes, indonésiennes et 
philippaines l'abandonnent au large, mais aussi les Indiens et Pakistanais dans l'océan 
Indien, et les Américains dans l'Atlantique et le golfe du Mexique. Viennent ensuite le 
crabe et le flétan, dilapidés par la flotte américaine. Quant au premier océan pillé, c'est 
sans conteste le nord-ouest du Pacifique, surexploité par les pêcheries occidentales, qui 
rejettent plus de 9 millions de tonnes de crabes, maquereaux, morues, merlans et 
crevettes. L'étude devrait faire du bruit, d'autant plus que ces données multiplient environ 
par quatre les estimations antérieures.</TEXT>
<TEXT>
 Même si la marge d'erreur reste confortable (plus ou moins 10 millions de tonnes), le 
gâchis est énorme. Mais, déjà, les interprétations entre chercheurs divergent. Pour Daniel 
Pauly, du Centre international pour la gestion des ressources aquatiques vivantes (un 
institut consultatif de la FAO, situé aux Philippines), ce rapport est " une bombe terrible, 
qui met en lumière le pillage écologique auquel se livrent les pêcheries occidentales ".</TEXT>
<TEXT>
  Plus mesuré, Serge Garcia s'interroge : " Certes, ces rejets représentent plus du tiers des 
prises annuelles. Mais ces petits poissons et crustacés rejetés à l'eau sont recyclés en 
partie par le milieu, notamment par les poissons carnivores et les oiseaux. " Ce retour 
bénéfique pour la chaîne alimentaire reste cependant contesté et difficile à évaluer.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Pris dans les filets,</TEXT>
<TEXT>
 27 millions de tonnes</TEXT>
<TEXT>
 de poissons</TEXT>
<TEXT>
 seraient abandonnées</TEXT>
<TEXT>
 chaque année</TEXT>
<TEXT>
 en haute mer</TEXT>
<TEXT>
  Estimé à plusieurs milliards de dollars, ce gaspillage illustre en tout cas l'impasse dans 
laquelle se trouve la pêche industrielle. " Il est scandaleux de dilapider autant de 
ressources. Mais s'il fallait conserver et ramener toutes les prises, le coût du poisson mis 
sur le marché grimperait fortement ", résume le responsable de la FAO. Une chose est 
sûre : en quelques années, la pêche industrielle a réussi à faire l'unanimité des biologistes 
contre elle, car elle a transformé en pâturages de vastes plaines sous-marines.</TEXT>
<TEXT>
 Pire, l'homme a étendu sa colonisation et, pour répondre à la demande grandissante du 
marché, s'attaque à présent aux réserves naturelles des grands fonds. Dans un rapport 
global sur la biodiversité, remis le 20 septembre 1994 à l'Académie des sciences de Paris, 
Jean-Claude Mounoulou et Marius Caudron soulignent cette fuite en avant. " On pêche en 
routine à des profondeurs de 1 000 à 2 000 mètres, disent-ils. Des tonnages croissants de 
poissons sont prélevés. Il y a fort à craindre, qu'en dépit d'une réelle abondance, on ne 
gaspille et on n'épuise une ressource avant même qu'on ait eu les connaissances 
#permettant d'en imaginer une gestion raisonnée. "</TEXT>
</DOC>
