<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003280-19940325</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003280-19940325</DOCID>
<ACCOUNT>329836</ACCOUNT>
<CHA1>Le " plan vert régional d'Ile-de-France " devait être présenté, jeudi 24 mars, par Michel Giraud, président du conseil régional, et Pierre-Charles Krieg, président de l'Agence des espaces verts. Il s'agit d'un document destiné aux élus et aux associations, pour la mise en oeuvre d'un véritable " écosystème urbain ".</CHA1>
<DATE>19940325</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03241130</FAB>
<SUBJECTS>VILLE;ZONE RURALE;URBANISME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROJET,REGION ILE DE FRANCE,ENVIRONNEMENT,CHIFFRE,CONSEIL REGIONAL</SUBJECTS>
<NAMES>GIRAUD MICHEL,KRIEG PIERRE CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-32</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>CHENAY CHRISTOPHE DE</AUTHOR>
<PAGE>156</PAGE>
<LEAD1>LE 24 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; Des propositions pour préserver et améliorer l'environnement&gt;  Un plan vert pour la région</TITLE>
<TEXT>Sans attendre la publication du nouveau schéma directeur qui doit fixer les grandes orientations décidées par l'Etat pour le 
développement de la région jusqu'en 2015, l'exécutif du conseil 
régional présente ses propres propositions d'aménagement de son 
territoire pour les dix prochaines années. Ce plan vert a été élaboré 
par l'Institut d'aménagement et d'urbanisme de la région 
d'Ile-de-France (IAURIF). Il rassemble toutes les études réalisées 
depuis quinze ans et l'ensemble des propositions sur la préservation 
et l'aménagement des " espaces ouverts ", c'est-à-dire non bâtis.</TEXT>
<TEXT>
  Le plan vert est l'aboutissement d'une réflexion engagée fin 1991 
par le conseil régional et devrait faire l'objet d'un débat au 
conseil régional en septembre. Cet épais document sera auparavant 
adressé aux 1 301 maires franciliens, puisque les 20 maires 
d'arrondissement de Paris le recevront également. La plupart des 
associations pourront également en disposer.</TEXT>
<TEXT>
  Il vise à l'amélioration de l'environnement naturel sur les 12 000 
kilomètres carrés de la région, dont 18 % seulement sont urbanisés, 
et pourrait servir de base aux documents d'urbanisme locaux. La 
plupart des actions dans ce domaine pourront être cofinancées par 
l'Agence des espaces verts, qui dispose d'un budget d'environ 500 
millions de francs pour signer des contrats avec les collectivités 
locales. Le plan vert a été rédigé avec la banque de données de 
l'IAURIF, et grâce à de nouvelles télédétections par satellite. Il 
tient compte des politiques déjà mises en oeuvre dans la région : 
assainissement, rivières propres, aménagements paysagers... Ce 
document recouvre l'ensemble du territoire régional appréhendé en 
trois zones : la trame d'agglomération, la ceinture verte et la 
couronne rurale. Un quatrième chapitre consacré aux " vallées et 
liaisons vertes " propose de créer un réseau maillé pour permettre 
aux piétons et aux cyclistes d'aller du coeur de l'agglomération aux 
grands massifs forestiers périphériques. Pour chacun de ces volets, 
le document dresse un état des lieux. Il rappelle les évolutions 
passées et envisage différents moyens d'action.</TEXT>
<TEXT>
  Quatre  volets </TEXT>
<TEXT>
  La trame verte d'agglomération. Cette zone urbanisée représente 5 % 
du territoire régional. Elle compte 104 communes où vit plus de la 
moitié de la population francilienne. Elle est caractérisée par sa 
très grande disparité. Le plan vert propose la création ou 
l'aménagement de près de 1 400 hectares de parcs, de jardins publics, 
afin qu'un habitant n'ait jamais plus de 500 mètres à parcourir pour 
s'y rendre. Les plantations d'arbres sur les axes urbains sont 
encouragées, ainsi que les liaisons vertes, dès la création des zones 
d'activités ou d'habitation. La priorité est également mise sur 
l'intégration des grandes infrastructures de transports.</TEXT>
<TEXT>
La ceinture verte. Cinq millions d'habitants vivent dans cette zone 
située entre 10 et 30 kilomètres autour de Notre-Dame. Elle compte 
410 communes, parmi lesquelles les 5 villes nouvelles de la région. 
Les zones construites y sont imbriquées avec des espaces naturels sur 
lesquels la pression immobilière est très forte. Le plan vert demande 
aux collectivités locales et à l'Agence des espaces verts d'accentuer 
leur politique foncière pour protéger les zones les plus convoitées. 
Il propose également d'ouvrir au public certains lieux privés, de 
remettre en état les carrières abandonnées et de favoriser les 
activités agricoles.</TEXT>
<TEXT>
  La couronne rurale. Elle s'étend jusqu'aux confins de la région et 
est composée d'un important espace rural, forestier et naturel. Elle 
compte 808 communes où vivent 1,2 million d'habitants, mais la 
population y croît rapidement. Le parc naturel régional de Chevreuse 
et quatre autres parcs en projets se trouvent dans cette zone où 
l'agriculture est une des plus productives d'Europe. Le plan régional 
établit une liste d'actions pour valoriser et protéger les paysages 
et espaces agricoles.</TEXT>
<TEXT>
  Les vallées et liaisons vertes. Les 1 700 kilomètres de cours d'eau 
qui irriguent la région assurent des fonctions économiques, 
urbanistiques, agricoles, écologiques et paysagères souvent 
contradictoires. Le document prévoit des actions de protection et de 
mise en valeur des vallées. Alors que 300 kilomètres de cheminements 
naturels existent déjà dans la région, le plan vert envisage de 
développer ce type de liaisons dans toute la région, en particulier 
par le franchissement des infrastructures.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que le schéma directeur s'impose à tous les documents 
d'urbanisme locaux, le plan vert régional ne peut être ni directif ni 
contraignant. Michel Giraud souhaite qu'il soit présenté comme une " 
esquisse de charte d'aménagement entre collectivités locales ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
