<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002557-19940319</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002557-19940319</DOCID>
<ACCOUNT>329075</ACCOUNT>
<DATE>19940319</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03181202</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,SALON,ART CONTEMPORAIN,ANTIQUITES,CIVILISATION PRIMITIVE,1994</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Place Joffre, 75007 Paris. Du 18 au 27 mars, t.l.j. de 12 heures à 21 heures, samedi et dimanche de 10 heures à 21 heures ; nocturne le 24 mars jusqu'à 23 heures. Prix d'entrée : 50 F.</NOTE>
<NAMES>SALON DE MARS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>144</PAGE>
<TITLE>EXPOSITIONS&gt; LE SALON DE MARS, place Joffre, Paris-7e&gt; Au vrai chic parisien</TITLE>
<TEXT>Art contemporain, antiquités et arts primitifs sont les trois mamelles du Salon de mars. La métaphore bucolique se justifie 
d'autant mieux cette année que le centre du chapiteau blanc qui 
accueille les stands est occupé par un jardin, avec plantes vertes, 
jet d'eau, bancs publics et bronzes obligeamment prêtés par le Musée 
Zadkine, et qu'il règne dans la foire une atmosphère plaisante de 
pique-nique au château.</TEXT>
<TEXT>
  On est là dans les beaux quartiers, entre gens de bonne compagnie 
et de bonne fortune. Les marchands ne s'en cachent pas : ils ne 
vendent pas plus ici qu'ailleurs _ et plutôt moins qu'à la FIAC _ 
mais ils ont l'occasion de voir et revoir leurs collectionneurs qui 
passent et repassent, en voisins, en habitués, en promeneurs. Ils ne 
risquent pas de se perdre _ il n'y a que quatre-vingts stands 
répartis sur 7 000 mètres carrés _ ni d'être dépaysé _ la grande 
majorité des galeries sont parisiennes. " Je couvre mes frais, pas 
davantage, constate le directeur d'une grande galerie d'art 
contemporain. Mais venir ici ne me coûte pas plus cher que trois 
pages de publicité dans les magazines et, en matière de relations 
publiques et professionnelles, l'effet est beaucoup plus sûr. "</TEXT>
<TEXT>
  Peut-être est-ce pour cette raison que l'art contemporain semble 
plus présent cette année au Champ-de-Mars et qu'il se délivre de la 
position subalterne à laquelle l'omnipotence voyante des antiquaires 
le contraignait jusqu'ici. S'il reste quelques tableaux au-dessus des 
commodes Louis XV, la plupart des oeuvres d'art sont désormais 
exposées pour elles-mêmes, par des galeristes spécialisés. La 
fermeture provisoire du Grand Palais en a sans doute incité 
quelques-unes à rallier le chapiteau blanc. Si Michel Durand-Dessert 
et Daniel Templon étaient déjà là l'an dernier, Nathalie Obadia, 
Baumgarte, Xippas et Marwan Hoss figurent parmi les nouveaux venus.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi trouve-t-on Ben dénonçant la société de consommation chez 
Catherine Issert, deux vanités de Jean-Michel Alberola chez Templon, 
Boltanski, Lavier et Garouste chez Durand-Dessert, et les tubes 
fluorescents de Gerhard Merz chez Xippas. Nathalie Obadia a pris le 
parti des jeunes artistes, Carole Benzaken et Pascal Pinaud par 
exemple. Parmi les classiques du siècle, il faut aller voir les 
Valmier post-cubistes de la galerie Aittouares, les Brauner et les 
Hartung de Natalie Seroussi, les Torres-Garcia, les Hélion et les 
Gaudier-Brzeska de Marwan Hoss, les gravures de Bonnard et de Picasso 
chez Huguette Béres. Face à son stand, sobres, trois grands bronzes 
de Maillol proposés par Dina Vierny.</TEXT>
<TEXT>
  Autres bronzes, chinois ceux-ci, dans la très belle présentation de 
Michael Goedhuis, qui rivalise dans le domaine asiatique avec A. J. 
Spillman, lui aussi venu de Londres. Mais, plus que l'Extrême-Orient, 
l'Afrique et l'Océanie triomphent. Le Salon de mars est devenu l'un 
des hauts lieux de l'art dit primitif. Chez Alain de Monbrison, il 
est permis d'hésiter entre un byeri fang et une grande figure mumuye 
très géométrique.</TEXT>
<TEXT>
  " Calme, luxe et volupté "</TEXT>
<TEXT>
  Philippe Guimot présente un couple de statues ngbandi, une figure 
masculine hemba et des crânes surmodelés de Micronésie. Autre 
sanctuaire pour les arts océaniens : le stand de la galerie Meyer, 
avec, en particulier, un petit personnage de pierre incrusté de 
coquillages fossiles, venu de Nouvelle-Bretagne. Des céramiques 
précolombiennes sont exposées par la galerie belge Deletaille.</TEXT>
<TEXT>
  La clientèle plus traditionnelle de la Biennale des antiquaires, 
qui a maintenant ses quartiers au Carrousel du Louvre, ne sera pas 
non plus déçue. Elle trouvera, pêle-mêle, des manuscrits médiévaux 
enluminés chez Sam Fogg, des dessins anciens des écoles françaises et 
italiennes chez Cailleux, chez De Bayser et chez Prouté, où ils 
côtoient des estampes de Rembrandt et de Dürer. Les meubles ont 
cependant leur place, avec une forte dominante art déco qui ne 
contribue pas peu au côté " calme, luxe et volupté " du Salon. Il 
faut cependant distinguer un bureau en bois de palmier dessiné par 
Eugène Printz (galerie Vallois) et de très curieux " 
caissons-bibliothèques " en chêne, de Ruhlmann, à la galerie Doria.</TEXT>
<TEXT>
  La mairie de Paris accompagne la foire de toutes ses attentions. 
Elle a aménagé un stand dans lequel sont réunies des pièces 
africaines tirées du legs Girardin, un très beau bureau métallique 
conçu par Michel Dufet en 1929 et un monumental tondo de Lavier. 
C'est à nouveau la trilogie de mars _ primitif, mobilier, 
contemporain _ que l'on célèbre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
