<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000690-19940307</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000690-19940307</DOCID>
<ACCOUNT>327112</ACCOUNT>
<DATE>19940307</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03053112</FAB>
<SUBJECTS>SYNTHESE</SUBJECTS>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>COLOMBANI JEAN MARIE</AUTHOR>
<PAGE>174</PAGE>
<LEAD1>LES MISSIONS DU JOURNAL LE MONDE</LEAD1>
<TITLE>Après la démission de Jacques Lesourne&gt; Défis</TITLE>
<TEXT>" Etre inerte, c'est être battu. " Cette phrase du général de Gaulle était citée à la " une " du premier numéro du Monde, le 19 décembre 
1944. Le précepte vaut pour la guerre médiatique où s'affrontent 
aujourd'hui appétits marchands et enjeux de pouvoirs. Un demi-siècle 
après sa naissance, le Monde est sommé de refuser l'inertie. De 
bouger, de se mobiliser, d'avancer : bref, de changer. Sinon, il sera 
battu. Battu par tous ceux pour qui, depuis sa création, il constitue 
une exception intolérable.</TEXT>
<TEXT>
  Une double exception : celle, intellectuelle, d'un journal de 
journalistes, peu complaisant envers les pouvoirs, quels qu'ils 
soient, et celle, sociale, d'une entreprise dont l'actionnariat est 
ouvert aux personnels et où les salariés jouent un rôle décisif. Deux 
exceptions qui, évidemment, n'en font qu'une, se garantissant et se 
confortant l'une et l'autre autour d'un même objectif : 
l'indépendance, la liberté.</TEXT>
<TEXT>
  Cinquante ans, c'est plus que l'âge de la maturité. C'est encore, 
pour ce journal et cette entreprise, l'âge de la fragi- lité. Nos 
trois faiblesses structurelles sont connues : une diffusion qui n'a 
pas retrouvé ses hauts scores d'il y a quinze ans, des fonds propres 
insuffisants pour offrir une véritable marge de manoeuvre financière, 
une imprimerie qui ne tourne pas à plein rendement. Malgré les 
efforts de Jacques Lesourne, elles sont toujours là, aggravées par 
les aléas de la conjoncture. En témoignent, d'une part, le déficit 
d'au moins 40 millions de francs enregistrés par la SARL le Monde en 
1993, après une chute drastique des recettes publicitaires, et, 
d'autre part, les incertitudes qui pèsent sur le budget 1994, dont 
l'ensemble des actionnaires ont jugé l'équilibre précaire.</TEXT>
<TEXT>
  C'est cette instabilité à répétition que nous devons vaincre. Le 
temps lutte contre nous. L'époque aussi, qui préfère souvent les 
fausses recettes aux réponses inventives. Fausse recette que de 
penser qu'il suffit, pour nous redresser, de faire entrer des 
capitaux sans avoir nous-mêmes de projet. Les capitaux _ c'est la loi 
du marché _ ont leur prix : en termes de pouvoir et de contrôle. En 
ce domaine, plus le Monde sera faible, plus le prix qu'il devra payer 
sera élevé.</TEXT>
<TEXT>
  Aussi notre pari est-il inverse : remettre d'abord le Monde sur ses 
rails en rassemblant toute l'entreprise, tous les personnels, autour 
d'une même ambition, celle de la bataille du quotidien, de ce journal 
qui, depuis cinquante ans, veut représenter l'excellence de la presse 
française. Pour cette bataille, nous nous sommes fixé une échéance, 
celle de notre demi-siècle : en décembre prochain, un nouveau Monde, 
qui sera à la fois le même et un autre, verra le jour. Parallèlement, 
et dans le même délai, de concert avec nos associés, nous dessinerons 
les orientations d'un redressement durable : ce sera l'objet d'une 
stratégie à moyen terme, qui devrait entraîner une recapitalisation 
sans atteinte à notre indépendance.</TEXT>
<TEXT>
  Redresser le quotidien le Monde pour mieux redresser l'entreprise 
Le Monde, telle est donc notre démarche, la seule qui soit à la 
hauteur de l'ambition que nous devons à ceux qui nous ont légué cette 
aventure en héritage. C'est ce dont ont pris conscience nos associés 
qui, Sociétés de personnel (rédacteurs, cadres, employés), Société 
des lecteurs, Le Monde-Entreprises et Association Hubert Beuve-Méry, 
partagent un même attachement au journal, à l'entreprise et à son 
indépendance. C'est ce pacte d'associés qui m'amène, journaliste, à 
prendre la lourde responsabilité de gérant et directeur de nos 
publications.</TEXT>
<TEXT>
 L'indépendance farouche du Monde, sa culture d'entreprise dérangent. 
Au point que certains se gaussent de ce qu'ils nomment nos crises à 
répétition. Il est vrai que nos heureuses particularités entraînent 
parfois des complications que les gestions autoritaires, sans 
participation ni contre-pouvoirs, ne connaissent pas. Nous 
continuerons cependant à préférer les difficultés des premières, qui 
obligent aux ambitions collectives, aux facilités des secondes, qui 
laissent libre cours aux ambitions individuelles.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, dans ce cas précis, les moqueurs en sont pour leurs frais. 
Grâce à Jacques Lesourne, qui a, fort dignement, refusé de prolonger 
une situation bloquée, cette succession n'a pas eu lieu dans la 
crise. Et l'avenir apportera peut-être _ c'est en tout cas la raison 
d'être de mon engagement à la tête de ce journal et de cette 
entreprise _ la démonstration que cette relève rapide résoudra 
durablement nos difficultés.</TEXT>
<TEXT>
  Pour y parvenir, il nous faudra relever trois défis. Un défi 
économique, qui se décline en un défi financier (avec le renforcement 
de nos fonds propres), ainsi qu'en un défi social, de dialogue et de 
concertation. Un défi professionnel, qui recouvre l'ambition 
retrouvée d'une excellence du Monde, imposant sa rigueur et sa 
différence dans le paysage médiatique, plutôt que d'accepter 
passivement un déclin qui n'est en rien inéluctable. Enfin, un défi 
démocratique, car il s'agit aussi de la place de l'écrit dans nos 
sociétés, de l'écrit qui, contre la dictature du temps réel, de 
l'immédiateté et de l'instantané, permet la distance et le recul, 
donne le temps de l'analyse et celui de la réflexion. Plus que 
jamais, dans cette fin de siècle complexe et obscure, bousculée par 
des événements inattendus dont tout homme responsable est autant 
l'acteur que le spectateur, cette bataille-là est celle des esprits 
libres.</TEXT>
<TEXT>
  Ces défis ne sont pas ceux d'un homme, ni même de l'équipe qui 
l'entourera. Ils sont ceux de tous les personnels qui font ce 
journal. Nous ne doutons pas qu'ils seront aussi ceux de nos 
lecteurs, car nous voulons être au rendez-vous de leur attente.&lt;
</TEXT>
</DOC>
