<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002040-19940824</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002040-19940824</DOCID>
<ACCOUNT>348658</ACCOUNT>
<DATE>19940824</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>DESCRIPTION,IRAK,HOTELLERIE</SUBJECTS>
<FAB>08231300</FAB>
<NAMES>HOTEL AL RASHEED,BAGDAD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>75</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE SUR L'HOTEL AL RASHEED (SIC) OU RACHID, APRES LA GUERRE DU GOLFE . SERIE</LEAD1>
<TITLE>BILAN DE QUATRE ANS D'EMBARGO&gt; L'IRAK SURVIT D'ESPOIR&gt;I.L'économie au  ralenti&gt; . Après la guerre, un hôtel de légende</TITLE>
<TEXT>BAGDAD</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 La guerre du Golfe l'avait rendu célèbre : soupçonné par les 
Américains d'abriter un centre de télécommunications, il servit de 
lieu de regroupement des otages occidentaux. Et c'est de l'une de ses 
chambres que la chaîne d'information CNN fit vivre au monde entier en 
direct le bombardement de Bagdad. Aujourd'hui l'hôtel Al Rasheed, 
déserté par la clientèle étrangère et soumis aux restrictions, fait 
front et s'efforce de sauver les apparences. Il y réussit assez bien. 
Chambres climatisées, service irréprochable, snack-bar ouvert 
vingt-quatre heures sur vingt-quatre, musique d'ambiance... Le décor 
est douillet, l'ambiance reposante. N'était, incrustré dans le sol 
devant l'entrée, le portrait de l'ancien président Georges Bush que 
tout client est invité à piétiner, l'embargo paraîtrait bien loin.</TEXT>
<TEXT>
  La haute société de Bagdad ne s'y trompe pas. En fin d'après-midi, 
la canicule retombée, les habitués se retrouvent à la piscine de 
l'hôtel ou s'en vont échanger quelques balles sur les courts de 
tennis voisins. La nuit tombée, il y a toute chance de les rencontrer 
dans l'un des deux restaurants du Rasheed. La carte manque de choix, 
les portions sont chiches et toutes les boissons alcoolisées ont 
disparu. L'addition est pourtant hors de prix : un repas suffit pour 
engloutir le salaire mensuel d'un Irakien. Il y a encore quelques 
semaines une boîte de nuit et un casino accueillaient les privilégiés 
au premier étage. Gage donné à des islamistes dont on dit que 
l'influence progresse ? Ici, comme dans tout le pays, ils viennent 
d'être fermés par les autorités. Mais, malgré les efforts faits pour 
maintenir son standing, le Rasheed suinte d'ennui. Le long des 
coursives, les rares boutiques encore ouvertes attendent sans y 
croire l'improbable client. A l'agence d'Iraqi Airways, la compagnie 
aérienne nationale, dont tous les avions sont cloués au sol à 
l'étranger, les quatre employées bavardent des heures durant. A deux 
pas, le salon de coiffure et la boutique du photographe ont sombré 
depuis longtemps dans un coma commercial profond. L'hôtel ne s'anime 
vraiment que le jeudi soir lorsque des cohortes de jeunes mariés, 
suivis de leurs invités, envahissent le Rasheed pour y passer leur 
nuit de noces et poser devant la fontaine intérieure afin 
d'immortaliser l'événement. La légende tient bon.                     
&gt;
          
</TEXT>
</DOC>
