<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000335-19940303</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000335-19940303</DOCID>
<ACCOUNT>326741</ACCOUNT>
<DATE>19940303</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>09</FAB>
<SUBJECTS>PECHE INDUSTRIELLE,CRISE ECONOMIQUE,ENSEIGNEMENT SPECIALISE,DEPARTEMENT FINISTERE,AQUACULTURE</SUBJECTS>
<NOTE>( DOC : AVEC UN DESSIN DE PESSIN )</NOTE>
<NAMES>LE GUILVINEC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>CAM</SEC1>
<AUTHOR>MORIN HERVE</AUTHOR>
<PAGE>221</PAGE>
<TITLE>EDUCATION CAMPUS&gt; Les écoles de pêche frappées par la crise&gt; La Bretagne n'a pas attendu le conflit récent pour tenter de moderniser des formations inadaptées et menacées</TITLE>
<TEXT>LE GUILVINEC (Finistère) </TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  ILS sont là sur le quai, entre mouettes et flaques d'eau, à 
attendre avidement le retour des bateaux. Sitôt sortis de l'école, 
Yannick, Yves et Argane se sont précipités à la criée, pour suivre 
les prix du jour, pour voir si le poisson s'échangera à un cours 
honorable, pour s'assurer que leurs aînés, sortis dans la nuit, n'ont 
pas ratissé pour rien les entrailles de la mer.</TEXT>
<TEXT>
  Ils ont entre treize et vingt ans, sont nés en pays bigouden, dans 
le quartier maritime du Guilvinec, entre Audierne et Concarneau. Pour 
la plupart, ils sont " fils, frère ou neveu de pêcheur ". Ils ont 
connu les grèves récentes, ont participé aux manifestations et y ont 
pris goût. Ils connaissent tous les arcanes des marchés européens, 
les cercles vicieux des dévaluations, des importations étrangères et 
de l'endettement contracté durant l'âge d'or. Ils ont passé des jours 
et des nuits sur les fileyeurs ou les sardiniers, ont souffert du " 
klan mor ", ce mal de mer nourri de houle et d'odeurs de mazout, de 
peinture et de poisson mêlées. Ils savent la dureté de la crise et 
l'âpreté du métier, mais n'ont qu'une ambition, " parce qu'il y a du 
poisson en pagaille " et parce qu' " être sur l'océan, c'est être 
libre " : devenir marins-pêcheurs.</TEXT>
<TEXT>
  Au fond du port du Guilvinec, au bord d'une lagune où des épaves 
prennent l'eau à chaque marée haute, se dresse l'Ecole maritime et 
aquacole (EMA). C'est ici qu'ils apprennent leur métier, dans cette 
construction moderne où une sirène aigrelette, copie modeste des 
puissantes cornes de brume, égrène les heures sans faiblir. L'EMA est 
l'un des dix-huit établissements publics locaux d'enseignement (EPLE) 
_ dont neuf sont situés en Bretagne _ gérés par l'Association des 
écoles maritimes et aquacoles (AGEMA). Le réseau prépare à l'ensemble 
des métiers de la mer : ostréiculture, conchyliculture, pêche, marine 
de commerce, plaisance, poissonnerie... Sur l'ensemble du territoire, 
l'AGEMA compte 1 200 élèves en formation initiale, et près de 3 000 
en formation continue.</TEXT>
<TEXT>
  L'école du Guilvinec, un bâtiment fonctionnel mais trop vaste, 
construit en 1990, à une époque où la pêche rapportait encore, ne 
compte, en formation initiale, qu'une cinquantaine d'élèves, dont 
neuf inscrits en CAP poissonnerie. " Un métier qu'il convient de 
développer, explique le directeur Jean-Marie Maillard, parce qu'il 
n'y a pas de chômage et qu'il sera un facteur d'extension de la 
consommation du poisson. " Le reste des élèves se partage entre le 
CAP et le BEP de marin-pêcheur, option " pont " ou " machines ", 
exigé pour embarquer en tant que matelot sur un navire de pêche. Le 
CAP, destiné aux jeunes issus des classes de cinquième, comprend 
notamment dix-neuf semaines de mer. Les BEP maritimes, préparés après 
la troisième, donnent droit, après un an de navigation, au brevet de 
lieutenant de pêche, premier pas vers des fonctions de commandement.</TEXT>
<TEXT>
  Jeunes matelots brevetés </TEXT>
<TEXT>
  S'ils veulent ensuite devenir patron, puis capitaine, et 
s'installer à leur compte, les jeunes matelots devront, après 
quelques années de navigation, revenir passer divers brevets. C'est 
la seconde fonction de l'EMA, qui se charge de la formation continue 
de quelque cent dix élèves. Dans le système de rémunération " à la 
part " qui a cours sur les bateaux de pêche, le salaire est bien sûr 
fonction du résultat, mais aussi du grade. L'EMA est donc le passage 
obligé de la promotion sociale. Mais cette population captive ne 
compense pas le déclin de la fréquentation de l'école, touchée par la 
crise de la pêche comme d'autres établissements bretons ont été 
affectés par l'effondrement de la marine de commerce.</TEXT>
<TEXT>
  " Cette dégradation était sensible depuis plusieurs années, 
explique Hélène Tanguy, conseillère régionale (UPF) du Finistère, 
chargée des questions de formation maritime. En juillet 1993, un 
rapport réalisé à la demande du conseil régional a permis d'en 
mesurer l'ampleur ". Depuis 1980, le recrutement du réseau des neuf 
EMA bretonnes a baissé de 65 %, et de 10 % entre 1992 et 1993. Les 
résultats aux examens sont particulièrement alarmants. On enregistre 
jusqu'à 72 % d'échecs à certains CAP. Le rapport incrimine le niveau 
de formation des enseignants, pour beaucoup d'anciens patrons ou 
capitaines de pêche, dont 60 % sont de niveau CAP, BEP ou bac.</TEXT>
<TEXT>
  Le contenu pédagogique est parfois remis en cause par les 
professionnels eux-mêmes, qui participent au financement des EMA via 
la taxe d'apprentissage, et souhaiteraient pouvoir s'immiscer dans 
leur fonctionnement. " La formation est à peu près adéquate sur le 
plan technique, estime ainsi René-Pierre Chever, secrétaire général 
du comité de pêche et membre du comité de survie du Guilvinec qui 
s'est installé dans un bureau enfumé au-dessus de l'immense criée, en 
voie d'achèvement. Mais dès qu'il sort du port, le pêcheur est 
européen. Il doit être multicompétent, connaître les marchés, les 
contrôles, les aides, les langues et les règlements européens. La 
formation n'a pas pris en compte cette révolution. " </TEXT>
<TEXT>
  Sept fois plus cher qu'au lycée</TEXT>
<TEXT>
  Le rapport pointe également le " maquis des tutelles ". Les écoles 
dépendent à la fois de la direction régionale des affaires maritimes 
et du ministère des transports, ce sont des écoles publiques dont le 
personnel relève du droit privé, tandis que l'évaluation pédagogique 
est confiée à l'inspection générale de la marine. Cette " confusion 
des hiérarchies " remonte en fait à 1941, lors de la création de 
l'AGEMA sous Vichy. Mais le point le plus préoccupant est sans doute 
le coût de gestion des EMA, qu'Hélène Tanguy qualifie de prohibitif. 
" La dotation de fonctionnement par élève _ 8 490 francs pour 1994 _ 
y est sept fois plus élevée que dans un lycée professionnel 
comparable. " Les " surdimensions du patrimoine " constituent un 
handicap supplémentaire : les écoles bretonnes ont une capacité de 
150 à 200 élèves et n'en accueillent pas le tiers.</TEXT>
<TEXT>
  Ce constat sévère a amené la région à adopter, en novembre dernier, 
un plan de relance. Il prévoit, à travers une refonte du schéma 
régional de formation, la fermeture et la reconversion de trois EMA, 
à l'Aber-Vrac'h, Audierne et Concarneau, ainsi qu'un remodelage de 
l'enseignement. " L'avenir de la pêche passe par la valorisation du 
produit, insiste Hélène Tanguy. Il faut que de nouveaux diplômes 
préparent à de nouvelles compétences : présentation, conditionnement 
et commercialisation du poisson. " </TEXT>
<TEXT>
  La région espère également allonger la filière maritime jusqu'au 
bac professionnel et au BTS, et favoriser les passerelles avec 
l'enseignement agricole et général. Elle compte accentuer la 
politique de recrutement, particulièrement en direction des collèges. 
Et prévoit un plan de rénovation des EMA, bientôt rebaptisés lycées 
maritimes et aquacoles, à hauteur de 23 millions de francs, 
contractualisés avec l'Etat. " Persuadée que son sort économique est 
lié à celui de la pêche, et passe par la formation aux métiers de la 
mer, la région a pris la décision politique d'y mettre le prix, 
conclut Hélène Tanguy. Mais cela reste un pari. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
