<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002254-19941119</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002254-19941119</DOCID>
<ACCOUNT>359903</ACCOUNT>
<DATE>19941119</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>RELATION EXTERIEURE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ACCES A L'INDEPENDANCE,REFERENDUM,PROJET</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,QUEBEC,VOYAGE A L'ETRANGER,BILAN</SUBJECTS>
<FAB>11181358</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE ETRANGER,ENTREVUE</SUBJECTS>
<LIE1>941121-2-006-10</LIE1>
<NAMES>LANDRY BERNARD,BALLADUR EDOUARD,JUPPE ALAIN,TOUBON JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-07</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>JACOT MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<TITLE>Les relations franco-québécoises&gt; vont reprendre vigueur</TITLE>
<TEXT>Premier membre du gouvernement indépendantiste québécois (au pouvoir depuis deux mois) à venir en visite officielle en France, le 
vice-premier ministre Bernard Landry repartira relativement 
satisfait, samedi 19 novembre, de son séjour d'une semaine.</TEXT>
<TEXT>
 Ses interlocuteurs _ MM. Balladur, Juppé et Toubon notamment _ ont " 
tout à fait partagé " son désir de " revitaliser rapidement les 
relations franco-québécoises ", nous a déclaré M. Landry, jeudi 17 
novembre. Sous le précédent gouvernement du libéral Robert Bourassa, 
ces relations s'étaient considérablement affadies.</TEXT>
<TEXT>
 Fédéraliste modéré, M. Bourassa ne voulait pas risquer de " 
provoquer " le Canada anglais au plus fort des crises 
constitutionnelles _ toujours pas résolues _ qu'a connues le pays ces 
dernières années, en continuant d'entretenir ostensiblement des liens 
privilégiés avec Paris. </TEXT>
<TEXT>
  Cette atonie, qui eut des conséquences néfastes sur une coopération 
bilatérale particulièrement dynamique depuis les années 60, semble 
appartenir au passé. Paris et Québec vont tenter de relancer les 
rencontres annuelles entre premiers ministres, inaugurées sous les 
gouvernements Barre et Lévesque en 1977 et interrompues depuis cinq 
ans. Sans perdre de temps, M. Balladur a invité le premier ministre 
québécois Jacques Parizeau à se rendre en visite officielle en France 
dès la mi-janvier. " D'ici-là, nous avons convenu de travailler fort, 
vite et bien pour lancer de nouveaux projets de coopération, dans les 
domaines de la haute technologie et de l'enseignement supérieur 
surtout ", a indiqué le numéro deux du gouvernement québécois, par 
ailleurs détenteur des portefeuilles des affaires internationales, de 
l'immigration et des communautés culturelles.</TEXT>
<TEXT>
 M. Landry était aussi venu à Paris pour tenter de convaincre les 
responsables français de tous bords que l'idée de l'indépendance de 
la province francophone pouvait remporter une majorité lors du 
référendum que M. Parizeau a promis d'organiser (" pas avant 
l'automne prochain ", a précisé M. Landry). Les sondages contredisent 
cet optimisme : 40 à 45 % des Québécois, suivant le type de question 
posée, se prononcent actuellement en faveur de la " souveraineté " 
proposée, à un moment où la reprise tarde à produire ses effets sur 
l'emploi et où le déficit budgétaire de la province atteint 5,5 
milliards de dollars canadiens (environ 22 milliards de francs).</TEXT>
<TEXT>
MM. Balladur et Juppé " ont posé beaucoup de questions " mais s'en 
sont tenus, reconnaît M. Landry, à la politique de " non ingérence, 
non indifférence " définie dès les années 70, sous la présidence de 
Valéry Giscard d'Estaing.</TEXT>
<TEXT>
 " Va, je ne te hais point ! " : telle est la formule que M. Landry, 
qui a pour la France les yeux de Chimène, a choisi pour résumer 
l'attitude du gouvernement de M. Balladur. Il ne pense pas que les 
relations Paris-Ottawa-Québec puissent prendre la forme d'un nouveau 
" triangle infernal ", le casse-tête aux allures de guérilla 
diplomatique qui marqua les années Trudeau.                           
</TEXT>
</DOC>
