<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045762</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045762</DOCID>
<ACCOUNT>427162</ACCOUNT>
<DATE>19951215</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141295/1250</FAB>
<NUM1>951215-2</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>DOLE ROBERT,PARTI REPUBLICAIN AMERICAIN,IFOR,OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<SU21>L'accord de paix sur la Bosnie est signé à Paris</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 13 DECEMBRE, PAR 69 VOIX CONTRE 30 - DANS ENSEMBLE D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>Le Sénat américain autorisel'envoi de troupes</TITLE>
<TEXT> Pour obtenir le soutien du Sénat à sa décision d'envoyer 20 000 soldats en Bosnie dans le cadre de la force de paix de l'OTAN (IFOR), Bill Clinton aura 
été obligé de faire d'importantes concessions, qui ne peuvent qu'irriter les Européens. 
Mais le président américain était soucieux de partager avec le Congrès la responsabilité 
politique de ce déploiement de troupes à l'étranger et les risques qu'inévitablement il 
comporte. Le Sénat a adopté, mercredi 13 décembre, par 69 voix contre 30, une résolution 
présentée par Robert Dole, le chef de la majorité républicaine, et John McCain, sénateur 
de l'Arizona.</TEXT>
<TEXT>
  Ce texte approuve du bout des lèvres la décision présidentielle, tout en l'accompagnant de 
deux conditions importantes. La première prévoit que les Etats-Unis ne s'engageront pas 
dans des activités non militaires, visant à " construire une nation " en Bosnie, et à 
réinstaller les réfugiés. La seconde a pour objet de placer les Etats-Unis à la tête de l'effort 
qui sera entrepris pour armer les Musulmans bosniaques, afin qu'à l'issue de la mission de 
l'IFOR un équilibre militaire soit atteint entre l'armée du gouvernement de Sarajevo et les 
forces serbes. Un engagement de M. Clinton à ce sujet constituait une condition sine qua 
non pour obtenir l'approbation du Sénat.</TEXT>
<TEXT>
 " MINIMISER L'ENGAGEMENT "</TEXT>
<TEXT>
  Bill Clinton s'est exécuté mardi soir, dans une lettre adressée à Robert Dole : les Etats-
Unis auront " un rôle dirigeant dans la coordination de l'effort international visant à 
s'assurer que la fédération (croato-musulmane) recevra l'assistance nécessaire pour 
parvenir à un équilibre militaire adéquat ", lorsque la force multinationale quittera la 
Bosnie, écrit le président Clinton qui souligne sa volonté de préserver " l'impartialité de la 
force de l'OTAN ", ce qui implique de " minimiser l'engagement du personnel militaire 
américain ". Celui-ci devrait être limité à la participation de " quelques officiers " de la 
Defense Security Assistance Agency, ajoute-t-il. M. Clinton accepte cependant, comme le 
demandait Robert Dole, que l'entraînement des troupes bosniaques puisse commencer " 
immédiatement " après la signature, jeudi à Paris, de l'accord de paix en Bosnie (et non au 
bout de six mois, comme l'avait initialement prévu l'administration). M. Clinton souhaite 
réduire au maximum la participation des Etats-Unis dans une opération qui revient à armer 
l'une des parties en présence. Ces précautions apparaissent cependant insuffisantes pour 
rassurer les alliés européens des Etats-Unis, ainsi que la Russie, pour qui le fait d'armer le 
gouvernement musulman de Sarajevo est contradictoire avec la mission de paix de 
#l'OTAN.</TEXT>
<TEXT>
DÉCISION IMPOPULAIRE</TEXT>
<TEXT>
  Pour les républicains, en revanche, c'est cet équilibre militaire qui devrait permettre aux 
troupes américaines de quitter la Bosnie dans le délai d'un an imparti par Bill Clinton : 
selon ce raisonnement, les Serbes hésiteront à rouvrir les hostilités si le sort des armes est 
plus aléatoire.</TEXT>
<TEXT>
  La Chambre des représentants devrait se prononcer définitivement avant la fin de la 
semaine. Il semble cependant probable qu'elle ne fera pas preuve du même esprit de 
compromis que le Sénat : l'envoi de troupes américaines en Bosnie reste impopulaire aux 
Etats-Unis, et les nouveaux élus de la Chambre basse sont particulièrement soucieux 
d'épouser la vox populi. Le soutien d'une seule des deux Chambres du Congrès 
constituerait un demi-échec pour Bill Clinton. D'autant que l'approbation du Sénat est un 
vote de raison : les républicains acceptent que le chef de la Maison Blanche, en tant que 
commandant en chef des armées, passe outre la volonté du Congrès s'agissant de la 
participation de troupes américaines à une opération militaire extérieure. Ils ne contestent 
pas ce privilège de l'exécutif, mais M. Dole a rappelé que le Congrès a été mis devant le 
fait accompli.</TEXT>
</DOC>
