<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003173-19941126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003173-19941126</DOCID>
<ACCOUNT>360873</ACCOUNT>
<DATE>19941126</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>11251551</FAB>
<SUBJECTS>EAU MINERALE,LICENCIEMENT,CHIFFRE,ANNULATION,1995,VERDICT,POLITIQUE SOCIALE</SUBJECTS>
<NAMES>PERRIER,VERGEZE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BENGUIGUI RICHARD</AUTHOR>
<PAGE>69</PAGE>
<LEAD1>MARDI 22 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Une décision du tribunal de grande instance de Paris à propos d'un plan social&gt; Annulation de 600 suppressions d'emplois chez Perrier</TITLE>
<TEXT>NIMES </TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Le tribunal de grande instance de Paris a annulé, mardi 22 novembre, 
le plan social de la Générale des grandes sources (groupe Nestlé) 
prévoyant la suppression, d'ici juin 1995, de 600 emplois sur les 2 
400 salariés que compte le site de production de Perrier à Vergèze 
(Gard). Ce jugement ordonne l'ouverture d'une nouvelle procédure de 
consultation des institutions représentatives du personnel. Les 
responsables de l'intersyndicale CGT-CGC-CFDT-FO, soutenus par la 
plupart des élus locaux du Gard, voient là une première victoire. " 
La balle est maintenant dans le camp de la direction. Si elle 
persiste à vouloir imposer ses visées, la riposte sera à la hauteur 
de l'attaque ", prévient André Ollier, délégué CGT. Pour la 
direction, " la décision du TGI est un problème de forme ". " La 
situation et les mesures qui permettront au site de retrouver un 
meilleur niveau de productivité restent identiques ", soutient le 
directeur du site, Roland Chazal.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis l'affaire du benzène en 1990, la production de Perrier est, 
selon la direction, passée de 1,25 milliard de bouteilles à 730 
millions. En prenant le contrôle de la société en 1992, Nestlé a mis 
en place un premier plan social de 450 départs, jugé aujourd'hui 
insuffisant puisque complété par 600 nouvelles suppressions d'emplois 
: 98 à la Verrerie du Languedoc et 502 à la Générale des grandes 
sources.</TEXT>
<TEXT>
 " Nestlé monte un sabotage organisé ", déplorent les syndicats. " La 
meilleure preuve, disent-ils, c'est l'incapacité à satisfaire la 
forte demande de cet été. Alors que l'outil de production aurait pu 
tourner à plein régime, des lignes d'embouteillage sont restées 
bâchées. Pour justifier leur plan de suppressions d'emplois, ils 
n'ont pas hésité à perdre des ventes. " " La situation s'est 
améliorée en juillet et en août en raison des fortes chaleurs, mais 
depuis septembre nous enregistrons de nouveau une tendance 
défavorable ", réplique Roland Chazal, pour qui la décision du TGI de 
Paris provoquera un retard de quelques semaines dans la mise en 
application du second plan social de Perrier.                         
&gt;
                                           
</TEXT>
</DOC>
