<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002602-19940422</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002602-19940422</DOCID>
<ACCOUNT>333602</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940422</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>ARTISTE,CREATEUR,POP ET ROCK</SUBJECTS>
<FAB>04211252</FAB>
<NOTE>Le 22 avril à Strasbourg, La Salamandre ; le 23 à Besançon, Le Montjoye ; le 26 à Paris, la Cigale.</NOTE>
<NAMES>LEE BUFFALO GRANT,LEE PHILLIPS GRANT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<PAGE>143</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; PRINTEMPS DE BOURGES&gt; RENCONTRE AVEC GRANT LEE BUFFALO&gt; L'album photo de l'Amérique</TITLE>
<TEXT>Les parents de Grant Lee Phillips ont trouvé amusant de le baptiser des patronymes de Ulysses S. Grant et Robert E. Lee, protagonistes de 
la guerre de Sécession. Quand il s'est agi de trouver un nom au trio 
qu'il a formé avec Paul Kimble (basse) et Joey Peters (batterie), 
Phillips a ajouté Buffalo à ses prénoms. Ce souvenir de l'Ouest 
massacré par l'homme blanc, ajouté aux échos de la guerre civile, 
donnait une idée de l'Amérique telle que la voit ce groupe. Divisée, 
douloureuse, convulsée par la mauvaise conscience.</TEXT>
<TEXT>
  Les trois musiciens se sont rencontrés à Los Angeles. Phillips 
venait de Stockton, une ville de Californie centrale, les deux autres 
du Middle-West. Ils se sont produits sous diverses appellations, ont 
enregistré deux albums sous le nom de Shiva burlesque, ont gagné leur 
vie en fabriquant des carreaux de faïence, en conduisant des chariots 
élévateurs. Enfin est arrivée la naissance de Grant Lee Buffalo, 
signalée par la publication d'un album remarquable, Fuzzy, et par le 
succès de la chanson du même nom.</TEXT>
<TEXT>
  C'était il y a un peu plus d'un an. Peut-être parce qu'ils ont 
enregistré pour Slash, un label indépendant aux Etats-Unis, mais 
distribué par la multinationale Polygram en Europe, le succès est 
arrivé plus vite de ce côté-ci de l'Atlantique. Le public français 
les a découverts aux dernières Transmusicales de Rennes, en décembre 
1993, et le trio a déjà joué à Paris. En cette matinée du 20 avril, 
dans les loges de l'abominable salle des sports de Bourges _ 
rebaptisée Pavillon Coca-Cola _ où ils se produiront l'après-midi, 
les trois hommes émergent d'une nuit passée dans le car. La veille, 
ils ont joué à Lyon, le public a envahi la scène et Grant Lee 
Phillips en est encore tout ému. Avec son visage poupin et sa 
barbiche, il ressemble à un Captain Beefheart affable. Lorsqu'on 
demande aux musiciens comment il font face à ce succès imprévu, Paul 
Kimble, qui en plus des parties de basse a assuré la production de 
Fuzzy, répond : " Nous avons trouvé une méthode pour nous protéger, 
mais nous ne la révélerons pas... En fait, nous sommes très proches. 
Nous nous faisons confiance les uns les autres, plus qu'à quiconque à 
l'extérieur du groupe. Du coup, quand les gens de la maison de 
disques ont suggéré que, pour une ou deux chansons du prochain album 
[qui doit sortir à la rentrée], je pourrais faire appel à un autre 
producteur rien que pour voir, j'avais une réponse toute prête : 
allez vous faire foutre ! " </TEXT>
<TEXT>
  Dans l'histoire du rock, cette idée du groupe comme bande d'amis, 
unis par une affection authentique, a subi tant d'avatars qu'on est 
tout ému de la redécouvrir. Surtout lorsqu'elle accompagne un projet 
artistique qui mêle des références aussi éclectiques que respectables 
(du rock funèbre de Joy Division à la chronique américaine de Neil 
Young) à une exigence sans faille. Grant Lee Phillips écrit toutes 
les chansons et les chante d'une voix douloureuse, douce et 
pénétrante. Il ne nie pas son appartenance à cette génération qui se 
sent " privée de contrôle sur sa vie, sur son pays, sur ses affaires. 
En fait, on revient toujours à I Can't Get No Satisfaction. Face à ce 
sentiment, le cri est toujours la meilleure réponse ". Mais les cris 
de Grant Lee Buffalo ne sont pas ceux des groupes grunge de Seattle. 
Leur musique est moins électrique, laisse plus d'espace à 
l'imagination, voyage dans le temps et l'espace, comme ce Dixie Drug 
Store qui conte une rencontre vaudou à La Nouvelle-Orléans, 
témoignage de l'intérêt poétique de Phillips pour " les parties 
cachées de notre monde " et de sa volonté de constituer " un album 
photo de l'Amérique d'aujourd'hui ". </TEXT>
<TEXT>
  L'après-midi, Grant Lee Buffalo joue en première partie de Texas. 
Sur scène, Phillips arrache à sa guitare acoustique à douze cordes, 
amplifiée à l'extrême, des sons d'une sauvagerie insensée, et sa voix 
passe au cri. Joey Peters, fan de jazz, qui manie les balais avec 
beaucoup de grâce sur le disque, tape sur sa batterie sans pitié 
aucune. Sans doute le groupe a compris que le public ne lui est pas 
acquis d'avance et a décidé de frapper très fort. La manoeuvre est 
exécutée avec tant de sincérité, d'audace et de charme que la salle 
succombe. Aux rappels, le groupe est contraint de revenir très vite 
sur scène, avant qu'on ait pu réaccorder la guitare de Grant Lee 
Phillips. Alors, sans se démonter, ils donnent une version pour 
basse, batterie et voix de At the Turnstiles, de Neil Young. C'est de 
cette musique-là qu'ils viennent, et déjà ils ont commencé à la 
porter un peu plus loin.&lt;
</TEXT>
</DOC>
