<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003197-19940127</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003197-19940127</DOCID>
<ACCOUNT>322010</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONOLOGIE</GENRE>
<DATE>19940127</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>POP ET ROCK</SUBJECTS>
<FAB>04</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<PAGE>128</PAGE>
<TITLE>MUSIQUE&gt; DU BREAK DANCING AU GANGSTA RAP</TITLE>
<TEXT>1975 : à Harlem et dans le Bronx, Grandmaster Flash, DJ Kool Herc, des disc-jockeys professionnels, prennent l'habitude de parler en 
rythme (to rap) sur les breaks instrumentaux des disques qu'ils 
programment. Les démonstrations de virtuosité des danseurs pendant 
les breaks prennent le nom de break dancing, leurs pratiquants celui 
de break boys ou B Boys. Une onomatopée revient régulièrement dans 
les raps : " Hip hop ".</TEXT>
<TEXT>
 1979 : Sugarhill, un label indépendant de New-York sort la chanson 
Rapper's Delight, de Sugarhill Gang. Le disque rencontre un succès 
commercial qui attire l'attention des médias et des professionnels.</TEXT>
<TEXT>
1980 : Kurtis Blow enregistre son premier 45 tours pour Mercury, une 
major. Les premières émissions de hip hop apparaissent dans les 
radios new-yorkaises. Le magazine Village Voice signale l'émergence 
d'une nouvelle forme artistique, le graffiti _ ou tag _, et mentionne 
deux de ses représentants, alors inconnus : Jean-Michel Basquiat et 
Keith Haring.</TEXT>
<TEXT>
 1981 : Rapture, du groupe blanc de rock new-yorkais Blondie, est le 
premier succès pop à utiliser la grammaire rap.</TEXT>
<TEXT>
 1982 : Grandmaster Flash and the Furious Five. C'est le premier rap 
politique à grimper dans les hit-parades ; c'est aussi le premier 
succès rap en dehors des Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
 1983 : Russell Simmons, afro-américain né à Queens en 1958, qui 
dirige déjà Rush Management (écurie d'artistes rap), fonde le label 
Def Jam en compagnie de Rick Rubin.</TEXT>
<TEXT>
 1984 : Run DMC, les Fat Boys (trio blanc), Kurtis Blow, Whodini, 
tous liés à Russell Simmons, passent le cap des 500 000 disques 
vendus et attirent les foules à leurs concerts.</TEXT>
<TEXT>
 1985 : Boogie Down Production, qui rassemble le rapper KRS1 et le DJ 
Scott LaRock, sort l'album Criminal Minded, acte fondateur du rap 
hardcore, à la fois discours militant et chronique impitoyable de la 
vie dans le ghetto.</TEXT>
<TEXT>
 1986 : les succès commerciaux se multiplient : LL Cool J, DJ Jazzy 
Jeff and the Cool Prince, Run DMC (avec la reprise du Walk This Way, 
du groupe de hard rock Aerosmith). Mais c'est un groupe blanc, The 
Beastie Boys (toujours de l'écurie Def Jam), qui coiffe tout le monde 
au poteau en vendant 4 millions d'exemplaires de License To Ill.</TEXT>
<TEXT>
 1987 : les tee-shirts " X " apparaissent dans les rues alors que les 
rappers multiplient les références au dirigeant musulman. Ice T, 
premier représentant du gangsta rap californien, publie Rhyme Pays, 
son premier album chez Warner Bros. It Takes a Nation of Millions to 
Hold us Back, le deuxième album de Public Enemy, définit le rap 
militant. MTV programme sa première émission hip hop Yo ! MTV Raps.</TEXT>
<TEXT>
 1989 : NWA, un groupe venu du ghetto de Compton (Californie), 
s'attire les foudres du FBI avec le titre Fuck tha Police.</TEXT>
<TEXT>
 1990 : Amerikkka's Most Wanted, le premier album d'Ice Cube _ il 
vient alors de quitter NWA _ donne corps aux terreurs de l'Amérique 
blanche. Presque simultanément, Vanilla Ice, un rapper blanc, se 
hisse en tête des hit-parades. Le succès de My Definition of a 
Bombastic Jazz Style, des Dreams Warriors de Toronto, marque le début 
de la réappropriation du jazz par les rappers.</TEXT>
<TEXT>
 1991 : sortie américaine et succès commercial de Boyz'n The Hood, 
premier film de John Singleton, chronique de la vie dans les ghettos 
californiens. Ice Cube y joue un homeboy. Avec le succès immédiat de 
Niggaz/life, de NWA, numéro un des ventes le jour de sa sortie, c'est 
le signe du déplacement du centre de gravité du rap vers la Côte 
ouest.</TEXT>
<TEXT>
 1992 : c'est un disque de rock, Cop Killer, enregistré par Body 
Count, le groupe de rock de Ice T, qui déclenche un furieux débat 
autour de la censure du gangsta rap aux Etats-Unis, encore exacerbé 
par les émeutes de Los Angeles. Menacé de boycottage, Time Warner 
finit par se séparer de Ice T.</TEXT>
<TEXT>
 1993 : aux Etats-Unis, Dr. Dre, un ancien de NWA, est derrière les 
deux plus gros succès commerciaux de l'année : son propre album The 
Chronic (un mot d'argot qui désigne la marijuana) et le Doggy Style 
de Snoop Doggy Dogg. En décembre, ce dernier est inculpé de 
complicité de meurtre. Cette fois, ce sont les dirigeants de la 
communauté noire, Jesse Jackson en tête, qui s'inquiètent de 
l'influence du gangsta rap sur la jeunesse des ghettos.&lt;
</TEXT>
</DOC>
