<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027526</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027526</DOCID>
<ACCOUNT>403657</ACCOUNT>
<DATE>19950714</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130795/1500</FAB>
<SUBJECTS>TELEVISEUR,PROJET,COMMERCE,TECHNOLOGIE AVANCEE</SUBJECTS>
<NUM1>950714-2-016-33</NUM1>
<NAMES>FUJITSU,SONY,NEC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-33</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ALBERGANTI MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL ALBERGANTI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La télévision murale et les écrans plats  arriveront dans les foyers à la fin du siècle</TITLE>
<TEXT> LA TÉLÉVISION connaîtra-t-elle sa seconde révolution avant la fin du siècle ? Après la couleur, lancée en France en 1967, elle pourrait voir disparaître 
l'imposant tube cathodique auquel elle reste intimement associée avec la commercialisation 
d'écrans plats d'une épaisseur de 5 à 8 centimètres. Grâce aux différentes techniques en 
cours de développement, les écrans plats ne connaissent pas de limitation de taille. Les 
plus petits s'apprêtent à envahir les automobiles et les avions. Les plus grands visent la 
télévision murale. Entre ces deux extrêmes, l'informatique constituera un marché 
considérable lorsqu'elle généralisera à tous ses modèles le recours aux écrans plats 
aujourd'hui réservés aux ordinateurs portables.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis la fin juin, Farnell, l'importateur exclusif des écrans plats du japonais Fujitsu en 
France, fait la démonstration de son écran plat à plasma de 53 centimètres (21 pouces) de 
diagonale. " Pour l'instant, les clients potentiels sont rebutés par le prix de 70 000 francs 
hors taxes ", reconnaît Patrick Lenoir, ingénieur produit chez Farnell. Mais Fujitsu aurait 
déjà vendu entre 2 000 et 3 000 exemplaires de son écran aux Etats-Unis, où il est 
commercialisé depuis fin 1994. Wall Street, par ailleurs, l'adopte déjà pour remplacer les 
tubes cathodiques de ses ordinateurs.</TEXT>
<TEXT>
  La firme japonaise envisage de commercialiser d'ici à 1997, au Japon, un écran de 2,6 
mètres destiné aux émissions de télévision en haute définition. Les autres géants nippons 
réagissent. Le 26 juin dernier, Sony a annonçé la commercialisation, dès 1996, d'écrans 
plats utilisant une combinaison des technologies cristaux liquides (LCD) et plasma 
développée par l'américain Tektronix. Baptisés, pour l'instant, Plasmatron, ces écrans dont 
la diagonale aura de 50 à 125 centimètres de longueur, ont pour vocation de remplacer les 
tubes cathodiques Trinitron que Sony a déjà vendus à 100 millions d'exemplaires. Le 
groupe électronique Nec a annoncé le 27 juin, son intention de produire 1 000 écrans à 
plasma par mois d'ici à la mi-1996 avant de passer à 10 000 unités par mois en 1997 et 
d'atteindre les 100 000 unités mensuelles avant la fin du siècle. Nec va investir 180 millions 
de dollars (environ 900 millions de francs) sur trois ans pour produire une gamme d'écrans 
plasma de 50 à 150 centimètres de diagonale. Le fabricant estime que le marché mondial 
pour les écrans de 50 centimètres passera de 6,5 milliards de francs en 1998 à 15 milliards 
de francs en 2 000, et 45 milliards de francs en 2 002.</TEXT>
<TEXT>
  Côté français, on reste sur la réserve. " Je suis tout à fait sceptique sur les annonces de 
commercialisation en 1996 ", affirme Michel Hareng, directeur de la recherche sur les 
nouveaux écrans de télévision chez Thomson Multimedia. Pour lui, l'horizon raisonnable 
reste fixé à l'an 2000. Thomson Multimedia a, lui aussi, choisi la technologie plasma. " 
Nous investissons dans une ligne pilote sur le site de Thomson-CSF près de Grenoble pour 
produire des écrans d'un mètre de diagonale ", indique-t-il. La production de série est 
prévue pour 1997 ou 1998 à destination du marché professionnel et informatique. Le grand 
public devra attendre " le début de la prochaine décennie ".</TEXT>
<TEXT>
  La télévision à écran plat ne devrait prendre son véritable essor populaire qu'avec le 
développement du " home cinema ". " Il s'est vendu 640 000 rétroprojecteurs aux Etats-
Unis en 1994, dont 160 000 fabriqués par Thomson avec des tubes cathodiques ", note 
Michel Hareng. Pour ce type d'usage, le son distribué sur cinq canaux distincts contribue à 
reproduire l'ambiance enveloppante des salles obscures. La haute définition complétera le 
dispositif en améliorant sensiblement la qualité de l'image. La télévision murale sera alors 
beaucoup plus proche d'un " cinéma personnel " que du " petit écran " qui s'est introduit 
dans les foyers français au lendemain de la seconde guerre mondiale.</TEXT>
</DOC>
