<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001514-19940818</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001514-19940818</DOCID>
<ACCOUNT>348114</ACCOUNT>
<PEOPLE>VERDI GIUSEPPE</PEOPLE>
<DATE>19940818</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>08171508</FAB>
<SUBJECTS>CRISE,INSTANCE,THEATRE LYRIQUE,PLAINTE JUDICIAIRE,CONSEQUENCE,EDITEUR,DISQUE</SUBJECTS>
<GO21>OPERA</GO21>
<NAMES>MYUNG WHUN CHUNG,OPERA DE PARIS,OPERA BASTILLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>LOMPECH ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>81</PAGE>
<TITLE>MUSIQUES&gt; Les suites du départ du directeur musical&gt; Myung Whun Chung porte plainte contre la direction de l'Opéra de Paris</TITLE>
<TIO1>SIMON BOCCANEGRA</TIO1>
<TEXT>Mardi 16 août, à 14 h 15, Myung Whun Chung s'est présenté à l'Opéra-Bastille pour la première répétition chant et piano de Simon 
Boccanegra, de Verdi qui doit ouvrir la saison 1994-1995. A l'heure 
dite, Simone Young était également présente pour diriger la 
répétition. Le chef coréen, qui était accompagné d'un huissier, a pu 
faire constater que la direction de l'Opéra de Paris avait rompu le 
contrat qui liait le chef coréen et l'établissement public et engagé 
un chef d'orchestre pour le remplacer (le Monde des 15 et 16 août).</TEXT>
<TEXT>
 L'avocat de Myung Whun Chung devait déposer, mercredi 17 août, une 
plainte contre la direction de l'Opéra : " Je veux qu'il y ait un 
débat public sur les conditions dans lesquelles la direction de 
l'Opéra de Paris a rompu mon contrat en prétendant vouloir le 
renégocier ", a réaffirmé le chef d'orchestre qui a ajouté : " Si la 
direction voulait réellement renégocier un contrat que rien ne 
m'oblige à renégocier, rien ne la contraignait à agir comme elle l'a 
fait. La saison 1995-1996 est, en effet, déjà prête et je ne vois pas 
comment j'aurais pu m'opposer à des engagements déjà contractés, 
d'autant que je ne l'ai jamais fait jusqu'ici. On me reproche 
d'apprendre mes partitions à Bastille, mais j'ai fait mes débuts au 
Metropolitan Opera de New-York avec Simon Boccanegra et j'ai dirigé 
cet opéra de Verdi à Florence. Quant à Madame Butterfly, que je 
devais également diriger cette saison, je l'ai dirigé au " Met " et à 
l'Opéra de San-Francisco. Je dirige ce Puccini depuis mes études à la 
Juilliard School, il y a vingt ans. " </TEXT>
<TEXT>
 Premier effet de l'éviction de Myung Whun Chung : Deutsche 
Grammophon (DG) a décidé d'enregistrer " ailleurs " le Concert à 
quatre de Messiaen, dont la création posthume mondiale doit avoir 
lieu à Bastille le 26 septembre et Roméo à Juliette, de Berlioz, 
inscrits au même programme ainsi que le bureau parisien de la maison 
de disques allemande l'a fait savoir. Interrogé sur le contrat qui 
lierait Myung Whun Chung et DG, Jean-Paul Cluzel, directeur de 
l'Opéra, répond qu'il " lie les trois parties et non le seul chef et 
Deutsche Grammophon et qu'il prévoit l'éventuel départ du chef qui 
pourrait alors être remplacé par un chef d'orchestre agréé par 
l'Opéra et Deutsche Grammophon sans que cela change la rétribution de 
l'orchestre ". DG rétorque que " le contrat a été signé parce que 
Chung était en poste à Bastille. S'il part et que d'autres grands 
chefs que nous avons sous contrat veulent enregistrer avec 
l'Orchestre de l'Opéra nous verrons bien ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
