<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040221</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040221</DOCID>
<ACCOUNT>420306</ACCOUNT>
<PEOPLE>TCHEKHOV ANTON</PEOPLE>
<DATE>19951101</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Mise en scène : Pierre Debauche. Avec Elsa Lepoivre, Matthieu Marie, Françoise Danell, Cyrille Josselyn... Théâtre 13, 24, rue Daviel. Paris-13e. Mo Glacière. Tél. : 45-8 8-62-22. Du mardi au samedi à 20 h 30. Dimanche à 15 heures. 120 F à 60 F. Jusqu'au 19 novembre.</NOTE>
<NUM1>951101-2-024-07</NUM1>
<NAMES>DEBAUCHE PIERRE</NAMES>
<REFERENCE1>2-024-07</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>COURNOT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL COURNOT&gt;</SIP1>
<SU11>DANS LES SALLES DE THEATRE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>LA MOUETTEde Tchekhov.
</TITLE>
<TIO1>LA MOUETTE</TIO1>
<TEXT> Il faut vraiment aller voir la jeune comédienne Elsa Lepoivre jouer Nina, de La Mouette, 
au Théâtre 13 : un prodige de transparence, de lumière fraîche, d'instinct vif. Elle donne à 
la plus belle pièce de Tchekhov, la plus aimée des Russes, une évidence aiguë, comme une 
petite brise matinale qui balaierait tout " théâtre ", tout " faisons comme si ". Mais il y a, 
cachés derrière, deux responsables. Antoine Vitez a fait la traduction. On croirait que c'est 
Tchekhov lui-même qui, ce soir, parle français de naissance. Vitez unissait toutes les 
chances d'une traduction-miracle : il était un grand poète, il parlait et écrivait aussi bien le 
russe que le français, il était metteur en scène, il était acteur. L'autre responsable, c'est le 
metteur en scène de cette Mouette, le géant insaisissable du théâtre de notre temps, 
Pierre Debauche. Jean Vilar était arrivé à lui mettre le grappin dessus, pour lui confier les 
grands rôles, mais il s'échappa. Il créa en 1965 le Théâtre de Nanterre, dont il fit, pendant 
treize ans, le tremplin de tous les acteurs et metteurs en scène qui allaient compter. Mais 
ce Pierre Debauche aimait avant tout les jeunes, lancer les jeunes sur les planches, et aussi 
les terres privées de théâtre. On le vit à la Martinique, ou dans des ports de pêche plus 
proches. Aujourd'hui, il bivouaque, depuis 1993, à Agen, dans un ancien entrepôt de 
pharmacie, avec cinquante acteurs tout jeunes, qui viennent jouer à Paris la plus claire, la 
plus spontanée Mouette que jamais nous ayons vue. Une rareté. 
</TEXT>
</DOC>
