<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001161-19940610</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001161-19940610</DOCID>
<ACCOUNT>340190</ACCOUNT>
<DATE>19940610</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>;ENTREVUE,FRANCE,ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<FAB>06091756</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994</SUBJECTS>
<NAMES>HEIDELBERG,KOHL HELMUT,MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>91</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE CONCERNANT AUSSI LES ÉLECTIONS EUROPÉENNES</LEAD1>
<TITLE>DANS LA PRESSE&gt; Les célébrations franco-allemandes à Heidelberg</TITLE>
<TEXT>Frankfurter Allgemeine Zeitung : " L'amitié franco-allemande doit absolument être consolidée par chaque nouvelle génération. C'était le 
sens de cette rencontre à Heidelberg. (...) La possibilité de vivre 
dans la paix et la joie se présente aujourd'hui pour les jeunes 
Allemands et Français. Mais que l'on ne se méprenne pas : les vieux 
démons du passé [comme le nationalisme] peuvent toujours resurgir. " 
</TEXT>
<TEXT>
 Le Figaro (Georges Suffert) : " L'Allemagne ne se sent plus obligée 
de s'assurer chaque matin de la protection américaine ; la France n'a 
plus de vraies raisons de feindre un antigermanisme subtil. Au fond, 
les deux chefs d'Etat s'exprimaient cette fois sous le double regard 
des innocents : celui des adolescents étonnés qui les écoutaient et 
celui de ces autres enfants qui dorment pour toujours sous la terre 
de cette Europe dont on ne connaît plus tout à fait les frontières. " 
</TEXT>
<TEXT>
 Les Échos (Favilla) : " Heidelberg, le chancelier Kohl 
appartiennent, comme Bonn, à l'Allemagne rhénane qui nous est devenue 
familière. (...) Il va falloir comprendre très vite, avec la 
prochaine république berlinoise, que le centre de gravité de notre 
duo est en train de se déplacer. Comprendre que c'est sa géographie 
qui situe à nouveau les intérêts de l'Allemagne à proximité des 
Russes, Polonais et Tchèques. Que du devenir de ces voisins-là dépend 
pour beaucoup celui de l'Europe et du nôtre. Qu'il est donc crucial 
que, sur cette seule donnée géostratégique, nos deux pays parviennent 
à parler et agir de concert. " </TEXT>
<TEXT>
 Les élections européennes</TEXT>
<TEXT>
 Financial Times : " Depuis la chute du communisme en 1989, l'Europe 
est entrée dans une période d'incertitude. L'évolution implicite 
opérée par le traité de Maastricht n'est plus actuellement considérée 
comme souhaitable par tous les États membres. (...) Dans le contexte 
d'une récession durement ressentie, les résultats des élections pour 
un parlement éloigné et incompréhensible manqueront nécessairement 
d'unité. " </TEXT>
<TEXT>
  RTL (Philippe Alexandre) : " L'élection au parlement européen 
n'intéresse pas les Français, parce que si ce parlement a 
théoriquement quelques pouvoirs, il n'en a conquis que très peu, en 
dehors du poids et de l'âge des oiseaux à chasser ou des poissons à 
pêcher. La campagne européenne, maigre consolation, a été aussi plate 
dans la plupart des autres pays européens. Peut-être encore plus que 
chez nous. " </TEXT>
<TEXT>
  Europe 1 (Alain Duhamel) : " Les élections européennes ont moins 
d'enjeux directs clairement perceptibles que d'autres types 
d'élections, simplement parce qu'on ne connaît pas encore très bien 
ce que sont les pouvoirs _ par exemple ceux du parlement européen _ 
et parce que ceux-ci ne sont pas toujours suffisants. Il y a eu aussi 
ces dernières années un phénomène de peur, d'appréhension et de 
diabolisation au détriment de l'Europe. (...) Aujourd'hui, on en sort 
un peu. Disons que ce devrait être, sur le plan européen, des 
élections de convalescence. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
