<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005684</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005684</DOCID>
<ACCOUNT>374066</ACCOUNT>
<DATE>19950211</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100295/1820</FAB>
<NUM1>950211-18</NUM1>
<ORI1>LONDREScorrespondance</ORI1>
<NAMES>LONDON METAL EXCHANGE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-33</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ROCHE MARC</AUTHOR>
<SIP1> MARC ROCHE</SIP1>
<SOT1>Il monopolise plus de 90 % des transactions mondiales de non-ferreux</SOT1>
<SU21>Les cours des métaux non ferreux rechutent</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>London Metal Exchange, le casino des matières premières</TITLE>
<TEXT> Midi trente. Le London Metal Exchange, un bâtiment néogothique niché au coeur de la City. Dans la salle ronde des cotations du premier marché 
au monde des métaux non ferreux, dix-neuf courtiers agréés sont assis sur une banquette 
rouge autour du cercle vert dessiné sur la moquette bleue. Derrière eux, un assistant prend 
des notes tandis qu'un autre est pendu au téléphone, en conversation avec la société de 
courtage.</TEXT>
<TEXT>
  Le bruit d'une sonnerie. La séance quotidienne de fixation des prix des six métaux 
(cuivre, étain, aluminium, plomb, nickel, zinc) cotés au LME peut commencer. Pas plus de 
cinq minutes pour chacun. Pas de brouhaha : dans cette salle constamment sous pression, 
le geste est roi. Pour vendre, on lève un doigt ; pour acheter, on le baisse. Quand la main 
s'agite, l'accord est conclu.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  EXPÉRIENCE ET ANONYMAT</TEXT>
<TEXT>
 Chaque jour, les brokers qui se pressent au 62 Leadenhall Street achètent des millions de 
tonnes et en vendent mille fois davantage que la production mondiale. C'est un marché de 
professionnels ; les particuliers doivent se rabattre sur les actions des sociétés qui 
exploitent les mines.</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement à l'or, qui a deux fixings par jour, les métaux de base n'ont qu'un seul prix 
indicatif, valable pendant vingt-quatre heures. Outre la détermination du cours, ce casino 
des matières premières, fondé en 1877, se charge de la livraison et du stockage des 
approvisionnements. Le LME monopolise plus de 90 % des transactions mondiales, contre 
6 % au Comex new-yorkais. Londres bénéficie de l'avantage des fuseaux horaires. 
#Commençant avant la Bourse de New York, cela permet aux opérateurs de manoeuvrer. 
La formidable expérience des courtiers, bénéficiant de méthodes bien rodées, et une 
réglementation souple qui garantit l'anonymat des transactions sont deux atouts 
#supplémentaires.</TEXT>
<TEXT>
  Où chercher la responsabilité de la sévère dégringolade des prix des métaux de base, 
après la flambée de l'année dernière qui en avait fait la vedette des placements financiers 
? Officiellement, les analystes se contentent de l'explication d'une simple correction à la 
baisse d'un marché surévalué. " La demande mondiale reste solide. Les stocks continuent 
de baisser en raison de la reprise économique, mais les opérateurs craignent un 
#ralentissement de la croissance chez les grands importateurs de métaux, à commencer par 
les Etats-Unis. " Tel est le leitmotiv au LME.  Mais certains montrent du doigt les fonds 
d'investissement qui avaient acheté au plus bas en automne et qui vendent aujourd'hui pour 
empocher la plus-value.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN MARCHÉ MANIPULÉ</TEXT>
<TEXT>
 Le cuivre, de loin le marché le plus sollicité, est en première ligne pour la spéculation. Si 
un bon tiers des acteurs présents sont des négociants, au sens le plus noble du terme, les 
deux tiers seraient des spéculateurs, attirés par ce chemin de Damas des flambeurs 
d'aujourd'hui. Et les accusations des professionnels du cru volent : " Le marché est 
manipulé par les financiers d'Extrême-Orient, responsables de sa volatilité, qui sont sûrs 
de trouver des acheteurs et d'être payés cash ", dit l'un. " Le LME pervertit la réalité 
industrielle et les conditions économiques réelles ", ajoute l'autre. Les " warrants ", ces 
certificats négociables délivrés lors du stockage dans les entrepôts du LME et transformés 
à leur tour en produits financiers " dérivés " (options, swaps, futures,...), hautement 
spéculatifs, sont sur la sellette.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  AFFAIRISME</TEXT>
<TEXT>
 " Soros et Goldsmith ont spéculé sur l'or, alors pourquoi pas sur le cuivre ou sur 
l'aluminium ? Mais personne ne sait ce qui se passe vraiment, car il n'y a pas de 
transparence ", indique Chris Pearson, analyste minier pour la firme Hambros Equities.</TEXT>
<TEXT>
 Cet affairisme parasitaire et multinational constituerait-il une grave menace pour le cours 
des métaux, pour les pays producteurs et, en fin de compte, pour le LME ? " Ce marché 
n'est pas le terrain naturel des arbitragistes, qui ne font, au maximum, que 10 % des 
affaires au LME. Il faut attendre l'expiration d'un contrat à terme pour percevoir son dû. 
Or, les spéculateurs aiment retirer leur profit le plus rapidement possible afin de jouer 
ailleurs ", insiste Raymond Sampson, responsable de la communication du LME. A 
l'entendre, le LME dispose aussi de ses propres mécanismes de surveillance pour veiller 
au bon déroulement des opérations.</TEXT>
</DOC>
