<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000631-19941006</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000631-19941006</DOCID>
<ACCOUNT>354095</ACCOUNT>
<PEOPLE>CALE J J</PEOPLE>
<DATE>19941006</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>JAZZ</SUBJECTS>
<FAB>10051200</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NUM1>941006-2-015-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<PAGE>160</PAGE>
<TITLE>JJ CALE, au Grand Rex à Paris&gt; Le blues de la réticence</TITLE>
<TEXT>JJ Cale ne s'était pas produit en France depuis 1978. Aux abords du grand cinéma du boulevard Poissonnière, qui l'accueillait ce 4 
octobre, le marché noir était à la hausse. JJ Cale est un objet de 
culte. Un culte qui n'a rien à voir avec les dévotions hystériques 
réservées aux rock stars. Une allégeance solide, plutôt, sur laquelle 
les ans n'ont pas de prise, qui se manifeste parfois de manière 
inattendue. En 1984, Bertrand Blier a réalisé une excellente 
compilation de chansons de JJ Cale pour la bande originale de la 
Femme de mon pote.</TEXT>
<TEXT>
  Ces dévots, qui étaient loin d'être tous quadragénaires, 
remplissaient le Grand Rex pour célébrer le retour du quinquagénaire 
prodigue. Celui-ci avait été précédé, de peu, par la sortie de Closer 
To You, son onzième album. Un disque rassurant, surtout après les 
errances de 10, le précédent, sur lequel on entendait _ hérésie ! _ 
une boîte à rythmes. Tout cela n'est qu'un mauvais souvenir. JJ Cale 
est revenu à sa musique organique, faite de blues et de country, de 
virtuosité et d'économie, de notes effleurées et de paroles 
marmonnées.</TEXT>
<TEXT>
  Après une première partie qui combinait les talents de John Hammond 
(pionnier du blues blanc aux Amériques) et du Duke Robillard Band 
(groupe compétent emmené par un guitariste qui a du blues une idée 
bien à lui), JJ Cale a pris la scène. Enfin, à peine, car il avait 
passé tout l'entracte à surveiller la mise en place du matériel. 
Lorsque les lumières se sont éteintes, il lui a suffi de se 
retourner.</TEXT>
<TEXT>
 Il a commencé par chanter After Midnight seul, en s'accompagnant à 
la guitare. Au début des années 70, Eric Clapton a repris After 
Midnight, que Cale avait enregistré en 1965. " Ce fut comme si 
j'avait trouvé du pétrole dans mon jardin ", a raconté Cale, natif de 
l'Oklahoma. Quand on l'écoute chanter comme si de rien n'était, jouer 
avec une précision rythmique, un contrôle du timbre et de l'attaque 
sans vrais équivalents, on se rend compte que Cale fut en fait une 
source de pétrole pour tout le rock adulte, tel qu'il s'est développé 
depuis vingt ans. Après avoir financé les grands débuts publics de JJ 
Cale (l'album Naturally, en 1971) grâce à sa reprise d'After 
Midnight, Eric Clapton modela sa nouvelle personnalité musicale sur 
celle de l'Américain pour reprendre enfin Cocaine en 1977. La même 
année, Mark Knopfler et Dire Straits entreprenaient une carrière tout 
entière basée sur l'idée simple que tout le monde n'avait pas entendu 
JJ Cale et que quatre Anglais à contre-courant (c'était le temps du 
punk) pourraient facilement monter un petit commerce de 
contrefaçon-hommage.</TEXT>
<TEXT>
 Pendant ce temps, JJ Cale publiait régulièrement des albums 
accueillis dans une indifférence qui croissait d'autant plus vite que 
ses apparitions s'espaçaient pour approcher du rythme de la comète de 
Halley. Son apparition parisienne relevait donc à la fois des 
retrouvailles, pour les aînés, et de l'observation in vivo, pour les 
autres. Et l'on s'est vite aperçu que, s'il est facile de caricaturer 
JJ Cale, il est manifestement très compliqué d'être JJ Cale.</TEXT>
<TEXT>
 Minimalisme authentique</TEXT>
<TEXT>
  Après son introduction en solo, précipité à la manière de la 
présentation d'une carte de visite (même voix, même jeu de guitare 
que sur les disques, que la dernière fois), il a fait venir sur scène 
ses musiciens, cinq au total, dont la chanteuse et guitariste de 
blues Christine Lakeland. Une fois le groupe en place, JJ Cale s'est 
un peu retiré, expédiant carrément certains titres, laissant ses 
acolytes prendre le devant de la scène. Comme si le musicien 
maîtrisait si bien son art qu'il n'y trouvait plus beaucoup 
d'intérêt.</TEXT>
<TEXT>
  C'est un seuil dangereux, qui peut faire tourner un concert en 
simple formalité administrative, au cours de laquelle l'artiste 
décline ses nom, prénoms et qualités, nombreuses dans le cas de JJ 
Cale. Viennent s'ajouter à cette réticence, une timidité authentique 
et _ pourquoi pas ? _ un beau brin de paresse. Il s'en est donc fallu 
de peu pour que le concert de JJ Cale ne soit qu'un de ces tristes et 
éternels retours dont la seule raison d'être est de mettre un peu de 
soleil dans les retraites de rocker.</TEXT>
<TEXT>
 Mais finalement, la musique a fini par trouver sa place. Soutenu par 
un public inconditionnel, poussé par un groupe qui tenait à ce que le 
patron fît bonne figure, JJ Cale donna quelques moments impeccables 
de dépouillement, de minimalisme authentique. Son jeu de guitare, 
alors, ne perd rien de sa souplesse, mais se fait laconique, exact. 
Les solutions qu'il trouve aux problèmes infinis que posent les trois 
accords du blues s'imposent alors d'elles-mêmes, comme des vérités 
définitives. En ces temps prohibitionnistes, on le sent gêné de 
chanter encore Cocaine (alors que la chanson s'inscrit dans une 
lignée de blues du même titre, qui remonte aux années 20) ; il 
expédie les couplets, mais propose un solo de guitare détendu, aux 
antipodes des logorrhées musicales que provoque généralement la 
substance en question. Et vers la fin des rappels, 90 minutes après 
After Midnight, JJ Cale a oublié le public pour se laisser aller à sa 
musique. Il donne une version exquise de Magnolia. S'il reste encore 
absent seize ans, JJ Cale fêtera ses soixante-douze ans pour son 
prochain concert.                                        
</TEXT>
</DOC>
