<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033062</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033062</DOCID>
<ACCOUNT>411191</ACCOUNT>
<DATE>19950909</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080995/0905</FAB>
<SUBJECTS>CRISE,FRANC MACONNERIE,INSTANCE,TENDANCE POLITIQUE,MUTATION</SUBJECTS>
<NUM1>950909-2-009-02</NUM1>
<NAMES>GRAND ORIENT DE FRANCE,HERVE CHRISTIAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>FAUJAS ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN FAUJAS
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CHRISTIAN HERVE ELU JEUDI E SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>L'élection contestée d'un nouveau grand maître ouvre une crise au Grand Orient de France</TITLE>
<TEXT> C'EST UNE CRISE sans précédent depuis la deuxième guerre mondiale que traverse le Grand Orient de France, première obédience 
maçonnique de France. Réunis en convent annuel, huit cent cinquante délégués des 
trente-deux mille membres de l'ordre tentent, vendredi 8 septembre, de sortir de 
l'impasse institutionnelle où les a plongés l'éviction du grand maître Patrick Kessel 
battu la veille par Christian Hervé (Le Monde du 8 septembre).</TEXT>
<TEXT>
  Pour la première fois depuis vingt-sept ans, un grand maître n'a pas été réélu, 
puisque, dès le premier tour du scrutin devant le conseil du Grand Orient, l'organe 
éxécutif compétent pour élire le grand maître, M. Hervé s'imposait par 18 voix 
contre 14 à M. Kessel et une abstention. Le grand maître battu n'a pas admis sa 
#défaite et il a donné sa démission du conseil. Ses amis et lui-même se sont battus 
devant le convent, qui est réuni à Paris jusqu'au 10 septembre.</TEXT>
<TEXT>
  Ils sont parvenus à convaincre une petite majorité de délégués qu'il était aberrant 
et, même, antidémocratique que le rapport moral présenté par M. Kessel ait été 
adopté à une majorité de plus de 90 % des voix et que lui-même se soit vu chassé de 
ses responsabilités par le conseil de l'ordre.</TEXT>
<TEXT>
  L'installation de M. Hervé s'est vue bloquée par les conciliabules qui vidaient le 
convent de la moitié de ses membres. Le ton montait encore dans la soirée, et une 
petite majorité du convent adoptait une motion demandant au conseil de se démettre, 
ce que celui-ci a refusé de faire. Apparemment, les statuts du Grand Orient sont 
muets sur la conduite à tenir en cas de conflit de pouvoirs en son sein. On voit mal 
son éxécutif ignorer les désirs de son législatif, mais celui-ci ne peut sans dégât se 
prêter à un " 18 brumaire ".</TEXT>
<TEXT>
 Pour les proches de M. Kessel, les ennemis de celui-ci lui reprochent la politique de 
rigueur, qualifiée par certains de " mains propres ", qui a conduit l'ancien grand 
maître à se séparer de certains collaborateurs pour diminuer les coûts salariaux mais 
aussi pour permettre un retour à un fonctionnement interne qualifié de " républicain 
". Menée d'une main de fer tant étaient ancrées les mauvaises habitudes, cette 
politique de modernisation et de " remise au travail de l'obédience " aurait, selon ses 
partisans, exaspéré " les camarillas ", voire " les mafieux ", dérangés dans leurs 
réseaux et dans leurs combines.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " GAULLO-TROTSKISTE "</TEXT>
<TEXT>
  Pour les opposants à M. Kessel, parmi lesquels figurent deux anciens grands 
maîtres, Jean-Robert Ragache et Gilbert Abergel, cette argumentation est un contre-
feu destiné à diffamer la position de ceux qui dénoncent une gestion autoritaire et 
l'appropriation du pouvoir au sein du Grand Orient par une petite minorité. Selon eux, 
celui qui violerait les principes démocratiques de l'ordre serait M. Kessel, qui se 
prévaut aujourd'hui du respect des règles et dont ils dénoncent les tendances 
despotiques.</TEXT>
<TEXT>
  A ces questions de personnes se surajoutent des affrontements plus idéologiques. A 
M. Kessel, qui fait valoir son impartialité politique puisqu'il a été reçu aussi bien par 
le gouvernement israélien que par l'OLP et qui se défend d'avoir appuyé aucun 
candidat à l'élection présidentielle, il est encore reproché d'avoir donné l'impression 
de ne pas défendre le candidat de gauche, dont le Grand Orient se sent 
traditionnellement proche et, même, d'avoir oeuvré comme d'autres " gaullo-
trotskistes " de cette obédience, pour Jacques Chirac. D'autre part, M. Kessel aurait 
froissé certains de ses " frères " du courant " rationnaliste " en se rapprochant des 
partisans de l'entrée des femmes dans les loges ou d'une spiritualité spéculative. 
D'autres jugent que l'ordre est trop silencieux au moment où la société française 
affronte le terrorisme et la montée de l'extrême droite et où la reprise des essais 
nucléaires par la France suscite un débat planétaire.</TEXT>
<TEXT>
  Comme tout milieu clos, le Grand Orient de France est propice à ce genre de lutte 
fratricide, mais le trouble dans lequel il se trouve aujourd'hui laisse à penser que le 
malaise perdurera au-delà des questions de personnes ou d'équilibre des pouvoirs et 
que l'ordre n'évitera pas une réflexion en profondeur sur son identité. On n'en 
#viendra peut-être plus aux mains, comme cela s'est produit, au printemps, dans le 
foyer du grand-maître, mais certains estiment qu'il faudra beaucoup de temps et de 
bonne volonté pour retrouver une harmonie entre les ésotériques et les 
rationnalistes, les jacobins et les girondins, les " purs " et les modérés.</TEXT>
</DOC>
