<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001623-19940915</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001623-19940915</DOCID>
<ACCOUNT>351294</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Présence insolite, talent éclectique, Jacques Rebotier balance entre théâtre et musique. Strasbourg l'accueille sous ses deux défroques: homme de mots et homme de sons, poète et compositeur, auteur d'un spectacle délirant, "Réponse à la question précédente", auteur aussi d'un "Requiem" donné en création. Et du texte ci-dessous.</CHA1>
<DATE>19940915</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>37</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,MUSIQUE CONTEMPORAINE,1994,THEATRE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Esquimaux du nord du Canada.&gt;  (2) Philosophe romain.&gt;  (3) Allusion au récit du combat contre les Maures dans le Cid, de Corneille, acte IV, scène 3 ("Cette obscure clarté qui tombe des étoiles...")&gt;  Requiem pour 7 clarinettes, accordéon, cymbalum, 7 voix, 7 morts, choeur d'enfants et soprano solo, commande du Festival de musique contemporaine d'Evreux sur un texte original de Valère Novarina, création samedi 24 septembre. Eglise Saint-Thomas, de Strasbourg 20 heures.&gt;  Réponse à la question précédente, spectacle écrit et mis en scène par Jacques Rebotier, reprise du 23 septembre au 8 octobre sauf les dimanche et lundi, Théâtre national de Strasbourg, 20 h 30, le mercredi à 19&gt; (DOC : AVEC PHOTO DE L'AUTEUR)</NOTE>
<NAMES>STRASBOURG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>REBOTIER JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>174</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER DE TROIS PAGES CONSACRE AU XIème FESTIVAL MUSICA DE STRASBOURG DU 22 SEPTEMBRE AU 8 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>FESTIVAL/MUSICA&gt; Jacques Rebotier&gt; Faire la peau du temps</TITLE>
<TEXT>"REGARDANT pleine face le rituel chrétien des morts, on est saisi de cet étonnant programme: transire de morte ad vitam. Aller au rebours 
du temps, rien de moins.</TEXT>
<TEXT>
 " Hommes _ ou musiciens, par délégation de jeu _, qui n'a pas rêvé 
de retourner, rebrousser, renverser, distendre, étirer, rétrécir, 
altérer, tordre le cou, les mains, les pieds du temps, faire la peau 
du temps? Etre maître de la durée, ou du moins de son écoulement; ou 
du moins de la perception de son écoulement.</TEXT>
<TEXT>
 " Compositeurs, nous rêvons tous du temps qui s'arrête, de la note 
qui tue, de la musique dont on ne se relève pas.</TEXT>
<TEXT>
 " Comme la langue des Inuits (1) distingue de nombreuses sortes de 
neige, l'Office des morts connaît trois éternités. Aeternus, c'est 
l'éternité hors-temps, absolue. Perpetuus, "qui s'avance d'une 
manière continue", c'est l'infini (et l'incommencé) de la durée. Dieu 
est éternel et le monde perpétuel, dit Boèce (2). Perpetuus n'a ni 
commencement ni fin, aeternus est au-delà du temps, instant immobile 
qui n'appartient qu'au Un. Sempiternus relève à la fois de la 
temporalité de perpetuus et de l'unicité de aeternus: sem, c'est le 
"un" de l'indo-européen, qui donnera le én grec. Sem-per, "toujours", 
c'est le prolongement du "un", sa répétition indéfinie. Quelque chose 
comme "une fois pour toutes". </TEXT>
<TEXT>
  "Sans fin, dit perpetuitas. Pour toujours, dit sempiternas. A 
jamais, tranche aeternitas.</TEXT>
<TEXT>
" Ces éternités-là sont déjà des musiques. Immobilité statistique de 
l'hors-temps. Temps bouclé de la répétition. Durée infinie du chant 
ferme. Et aussi ce travail sur le temps que sont: la fulgurance, 
l'instantané, l'interruption, et l'interruption de l'interruption, 
coupage généralisé des paroles, certaines de ces apnées qui précèdent 
l'attaque d'un chanteur, ou un éternuement, ou la "petite mort", le 
hoquet, l'accéléré/décéléré, le prestissississimo contre le 
lentissississimo, où se retrouvent l'imperception des formes, les 
glissements progressifs, où se jouent l'ambiguïté des matières (et 
qui s'en trouvent comme désincarnées), le passage de relais, la 
rétrogradation, la récurrence, le flash-back, le "précipité" où, 
dit-on, défile comme un film l'histoire de notre vie, et parfois 
aussi l'histoire des musiques elles-mêmes.</TEXT>
<TEXT>
 " Regardant pleine face les mots de l'Office des morts, on est 
frappé de l'omniprésence des mots de la lumière. Lux, lumen. 
Lumineuse, ou luisante. Lumen de lumine. La lumière, elle aussi, fait 
des boucles. (Dans les siècles des siècles.) Jusqu'à cette 
tournoyante tautologie, qui court de bout en bout de l'Office des 
morts: Lux luceat. La lumière "luminte" (comme on le disait encore au 
seizième siècle). Saint Ambroise, avant saint Augustin, se demande: 
"Dieu est-il donc rond, volubile, et ardent?" Car si Dieu existe, 
c'est qu'il procède par cercles et volutes. Et il brûle.</TEXT>
<TEXT>
 " Lux luceat est l'écho visible de cette autre tautologie: "Je suis 
celui qui suis." "Je suis celui qui suis" est invisible parce 
qu'invérifiable. "Je suis celui qui suis" décourage par avance toute 
visibilité et toute vérification. Dieu est ténèbre lumineuse, dit 
Denys l'Aréopagite, quelques dix siècles avant l'obscure clarté du 
Cid (3). Quelque chose de l'ordre du pléonasme contradictoire, ou de 
la contradiction redondante, qui touche dangereusement à la bêtise, 
et qui me paraît être la fin ultime de la poésie.</TEXT>
<TEXT>
 " Ce que j'aime le mieux à la télé, juste après les feuilletons 
nullopathes, ce sont, en toute éternité, ces neiges papillotantes de 
l'après-télé. Candides. Déjà pleines d'un sommeil paradoxal. Pas 
cette phrase univoque entendue le 17-01-1990, et dont je n'arrive pas 
à me débarrasser, d'un pilote américain, retour de frappe 
chirurgicale, qui s'époumonait dans son micro de bord: "J'ai 
participé au plus fantastique feu d'artifice que j'aie jamais vu! 
C'était fantastique!. Bagdad était illuminé comme un arbre de Noël!" 
Si Dieu avait su exister, il aurait certainement pensé à éviter une 
telle phrase. On peut préférer encore le vide." </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 JACQUES REBOTIER. Ecrivain et compositeur, Jacques Rebotier est né 
en 1947. Il porte une attention particulière à la relation 
qu'entretiennent sur scène musique et texte. Ses lectures constituent 
un travail sur la "diction musicalisée" (intonation, phrasé, 
déplacement d'accents, tempo). Sa musique s'inspire du théâtre 
musical, par une grande variété de jeu sur les instruments devenus 
"objets sonnants". Ainsi le compositeur établit un rapport privilégié 
avec son public (le vertige des mots suscitant le rire) comme avec 
ses interprètes: Martine Viard, Elise Caron, Michael Lonsdale, Gérard 
Buquet, Gaston Sylvestre, les Jeunes Solistes ou l'Ensemble Accroche 
Note. &lt;
</TEXT>
</DOC>
