<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002501-19940621</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002501-19940621</DOCID>
<ACCOUNT>341615</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19940621</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>1994,RAPPORT,EQUIPEMENT,EAU,ELECTRICITE,TRANSPORT FERROVIAIRE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>06201900</FAB>
<NOTE>DOC/ AVEC UN GRAPHIQUE</NOTE>
<NAMES>BIRD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-37</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>TUQUOI JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>75</PAGE>
<LEAD1>GRAPHIQUE SUR LES AMELIORATIONS DES INFRASTRUCTURES (ELECTRICITE,TELECOMMUNICATIONS,ASSAINISSEMENT,ROUTES REVETUES,EAU) DANS LES PAYS A FAIBLE REVENU ET A REVENU INTERMEDIAIRE</LEAD1>
<TITLE>Selon le rapport 1994 de la Banque mondiale&gt; Des milliards d'individus ne disposent pas d'eau salubre</TITLE>
<TEXT>Au cours des quinze dernières années, les pays en développement ont dépensé des sommes folles _ de l'ordre de 200 milliards de dollars 
(près de 1 200 milliards de francs) par an _ pour améliorer leurs 
infrastructures. Les résultats obtenus, selon le rapport annuel de la 
Banque mondiale sur le développement rendu public lundi 20 juin, ne 
sont pas à négliger : la proportion des ménages qui ont accès à une 
eau potable a augmenté de moitié entre 1975 et 1990 ; la production 
d'électricité et le nombre de lignes téléphoniques par habitant ont 
doublé.</TEXT>
<TEXT>
  Au total, pourtant, le bilan s'avère décevant. Des milliards 
d'individus n'ont toujours pas à leur disposition une eau salubre, 
l'électricité, des transports en commun _ sans parler du téléphone 
pour lequel l'attente peut dépasser douze ans, voire davantage. 
Surtout, la plupart des infrastructures du tiers monde ont en commun 
d'être largement inefficaces : les pertes d'électricité le long des 
réseaux sont très importantes ; l'essentiel de l'eau " s'évapore " 
dans les systèmes d'irrigation ; les chemins de fer étouffent sous le 
poids de la bureaucratie... </TEXT>
<TEXT>
  Le constat est d'autant plus intéressant qu'il émane d'un 
organisme, la Banque mondiale, qui depuis sa création il y a 
cinquante ans a plus que personne poussé les pays du tiers monde à 
investir lourdement _ avec son concours financier _ dans les 
infrastructures. Pour redresser la barre et réduire le gaspillage, la 
Banque préconise dans son rapport annuel de " gérer les 
infrastructures comme on gère une affaire [... ] ; de faire jouer la 
concurrence [... ] ; de tenir compte de l'avis des usagers comme des 
autres partenaires et de ne pas hésiter à leurs confier des 
responsabilités ". </TEXT>
<TEXT>
  La Banque mondiale a tenté d'estimer les gains pour le budget des 
États d'une gestion plus rationnelle des infrastructures dans trois 
secteurs (eau, électricité, chemin de fer). Elle les évalue à 123 
milliards de dollars par an, soit grosso modo l'équivalent de 10 % 
des recettes budgétaires. Quant aux prestataires de service, s'ils 
géraient des infrastructures efficientes comme elles le sont dans les 
pays développés, ils pourraient économiser 55 milliards de dollars. 
Les chiffres sont sans doute à prendre avec précaution. Ils n'en 
témoignent pas moins de l'ampleur des efforts à réaliser.&lt;
</TEXT>
</DOC>
