<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000738-19941104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000738-19941104</DOCID>
<ACCOUNT>358289</ACCOUNT>
<PEOPLE>GUILLOT CLAUDE,BURKEL FABIENNE</PEOPLE>
<DATE>19941104</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<FAB>44</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,LITTERATURE ENFANTINE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>De Fabienne Burkel, signalons également Nécessaire de toilette, un petit livre fariné, sans texte, confirmant son intéressante fascination pour les objets et les salles de bains. Ed. Le Sourire qui mord, 44 p., 76 F. Pour tous âges.&gt;  Grand'mère avait connu la guerre, de Claude Guillot et Fabienne Burkel, Ed. Seuil jeunesse, 36 p., 85 F. A partir de Huit ans.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>NOIVILLE FLORENCE</AUTHOR>
<PAGE>48</PAGE>
<TITLE>AU FIL DES LECTURES&gt; A une grand-mère</TITLE>
<TIO1>GRAND-MERE AVAIT CONNU LA GUERRE</TIO1>
<TEXT>C'est un livre qui sent le camphre et les médicaments d'autrefois, le parfum d'eau de Cologne et les planchers cirés. L'ouvrir, c'est comme 
accéder en cachette à une armoire de grand-mère. On se hisse sur la 
pointe des pieds, pour inventorier les trésors. La vieille dame est 
là, derrière chaque objet, et les souvenirs remontent par bouffées. 
Des souvenirs des années 60, dans une famille bourgeoise où on lit 
Paris Match et le Figaro, où on écoute les communiqués de la TSF, où 
on va à la messe le jour de Pâques et où l'on thésaurise le sucre et 
le cacao _ car grand-mère, qui a connu deux guerres, ne veut pas 
"manquer". Tout l'esprit de ces années-là traverse les dessins de 
Fabienne Burkel, qui fourmillent d'objets d'alors et de détails 
vrais. Quant au texte de Claude Guillot, il ne raconte pas 
véritablement une "histoire". Il est un trait d'union, fin et 
sensible, entre le monde révolu des grands-mères et celui 
d'aujourd'hui. Une mère transmet à ses enfants quelques émotions 
fugitives liées à sa "maison d'enfance". "Voilà, écrit-elle 
simplement, cette maison-là. J'y ai été heureuse. J'étais petite, 
c'était il y a longtemps..." e                                        
&gt;
      
</TEXT>
</DOC>
