<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006729</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006729</DOCID>
<ACCOUNT>375529</ACCOUNT>
<PEOPLE>AUSTER PAUL,WAYNE WANG</PEOPLE>
<DATE>19950218</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170295/1611</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NUM1>950218-35</NUM1>
<ORI1>BERLINde notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-035-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL MERIGEAU</SIP1>
<SOT1>Leurs films célèbrent le cinéma en liberté</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FESTIVAL DU CINEMA DE BERLIN</LEAD1>
<TITLE>Paul Auster et Wayne Wang sortent le Festival de Berlin de la grisaille</TITLE>
<TIO1>SMOKE,BLUE IN THE FACE</TIO1>
<TEXT> Deux films du même réalisateur, écrits par le même scénariste, au programme d'une même journée de festival : le cas de figure ne s'est pas présenté 
souvent. Mais Smoke et Blue in the Face composent un ensemble étonnant, preuve de la 
complicité qui unit le cinéaste d'origine chinoise Wayne Wang et l'écrivain américain Paul 
Auster.</TEXT>
<TEXT>
  Comme le titre le donne à penser, il est beaucoup question de fumée de cigarettes dans 
Smoke. Normal, puisqu'un des personnages de ce puzzle assemblé avec humour et 
virtuosité tient un bureau de tabac. Harvey Keitel se charge du rôle et se trouve confronté 
d'emblée à un écrivain prénommé Paul , auquel William Hurt prête sa fausse nonchalance. 
Un jeune Noir, un garagiste portant une prothèse à la place du bras gauche (Forest 
Whitaker) et l'ex-femme du buraliste complètent le tableau. Tous se croisent et se 
recroisent autour d'un sac en papier contenant 5.814 dollars. Le sac n'a pas vraiment 
d'intérêt, ce qui n'est guère étonnant, l'argent non plus, ce qui l'est davantage. De même 
qu'Harvey Keitel photographie chaque jour à la même heure le carrefour de Brooklyn où 
est située sa boutique, Paul Auster et Wayne Wang se sont amusés à raconter une série 
d'histoires, dont la dernière offrira à l'écrivain la matière d'un conte de Noël que les 
habitués de l'oeuvre d'Auster reconnaîtront. Au-delà du plaisir de pure intelligence que 
donne le film, Smoke permet de suivre sans y penser vraiment quelques-uns des méandres 
de la création littéraire : à mesure que le film se déroule, se mettent en place les éléments 
qui conduiront à l'écriture d'une nouvelle.</TEXT>
<TEXT>
  Pour avoir su terminer le film avec deux semaines d'avance et sans avoir dépensé tout 
l'argent du budget, Wayne Wang et Paul Auster ont pu se permettre d'ajouter à Smoke un 
codicille de quatre-vingt-cinq minutes, Blue in the Face. Un Lou Reed très fatigué y livre sa 
vision de Brooklyn, tandis que Harvey Keitel reprend du service et que Jim Jarmusch 
vient fumer sa dernière cigarette avant de renoncer définitivement au tabac. Michael J. 
Fox et Lily Tomlin, méconnaissables, ont aussi été convoqués, de même que Madonna, qui 
délivre in extremis un télégramme chanté.</TEXT>
<TEXT>
  A la savante architecture du premier film, répond le désordre apparent du second. Les 
deux films peuvent être vus séparément, mais Blue in the Face se nourrit de Smoke, dont il 
est le prolongement malicieux. Paul Auster et Wayne Wang ont ainsi réussi à sortir le 
festival de la grisaille dans laquelle il s'enfonçait et que seuls atténuaient quelques films 
découverts dans les sections parallèles. Comme l'amusant Living in Oblivion, de Tom 
DiCillo, qui décrit, en trois séquences, trois moments, parfois rêvés, du tournage d'un film à 
petit budget. Smoke et Blue in the Face, Living in Oblivion ont rappelé au festival que le 
cinéma en liberté vivait encore.</TEXT>
</DOC>
