<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013478</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013478</DOCID>
<ACCOUNT>385020</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950406</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050495/1574</FAB>
<NOM1>SALAJDIC HARIS</NOM1>
<NUM1>950406-5</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<SIP1>PROPOS RECUEILLIS PARREMY OURDAN</SIP1>
<SU21>Haris Silajdzic, premier ministre bosniaque</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Nous devons être prêts  pour une guerre de dix ans "</TITLE>
<TEXT> " La guerre a éclaté à Sarajevo le 6 avril 1992. Que retenez-vous de ces trois années de conflit ? </TEXT>
<TEXT>
  Nous pouvons désormais comprendre la stratégie de la communauté internationale. Afin 
de contenir le conflit, trois instruments ont été utilisés : le statu quo ; le mandat des " 
casques bleus " des Nations unies, absurde puisqu'il n'y a pas de paix à maintenir ici ; et 
l'embargo sur les armes. Au début, à propos de l'embargo sur les armes, je ne pensais pas 
que la communauté internationale pouvait s'entendre sur une décision si discutable, 
moralement et légalement. Je pensais que la communauté internationale allait réaliser sa 
terrible erreur, qui était d'avoir imposé un embargo sur les armes à des gens désarmés.</TEXT>
<TEXT>
 " Il est aujourd'hui évident que l'embargo sur les armes n'a pas contribué à une solution 
autre que celle qui consiste à tuer des civils, à semer la misère. Il n'y a pas de paix ici. Et 
quand nous leur disons : " OK, vous avez commis une erreur il y a trois ans, pourriez-vous 
la réparer ? ", ils répondent : " Non ! ". Il s'agit bien d'une politique délibérée. La Bosnie 
devait mourir. Cette attitude ressemble à une position de neutralité, mais n'en est pas une : 
l'embargo sur les armes a contribué à tuer 200 000 personnes. La communauté 
internationale, les gouvernements démocratiques, tous ceux qui ont insisté pour imposer 
cet embargo sont les complices d'un génocide.</TEXT>
<TEXT>
  Et j'espère que les gens, en France et ailleurs, comprennent que leurs gouvernements ont 
participé à un génocide.</TEXT>
<TEXT>
  Les initiatives diplomatiques sont dans l'impasse. La solution au conflit passe-t-elle donc 
nécessairement par les armes ? </TEXT>
<TEXT>
  Nous avons offert une solution politique. L'an dernier, la communauté internationale est 
venue nous voir avec un plan de paix, qui était mauvais, puisqu'il entérinait le génocide. 
Nous l'avons cependant signé. Et quelle fut l'étape suivante ? Le statu quo... Ce statu quo 
voulu par Belgrade puisqu'il entérine les conquêtes réalisées par la force. Bien que la 
communauté internationale soit encore très timide à ce propos, le temps viendra, très 
prochainement, où ils nous demanderont une prolongation du cessez-le-feu. Une 
prolongation du statu quo que Belgrade désire. Le " groupe de contact " va venir nous 
demander de renouveler l'accord de cessez-le-feu, car c'est la seule chose qu'il puisse 
faire. La communauté internationale a aidé les Serbes à nous tuer. Mais les Serbes l'ont 
finalement bluffée, et maintenant la communauté internationale est nue.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement bosniaque et l'armée sont-ils également nus, ou détenez-vous la 
capacité de trouver vous-même une solution au conflit ? </TEXT>
<TEXT>
  Il est clair que nous devons être prêts pour une guerre de dix ans. La communauté 
internationale aide le plus fort. Elle avait peut-être cru les Serbes lorsqu'ils disaient qu'ils 
allaient régler le problème en deux semaines. Trois ans ont passé, et nous ne sommes 
toujours pas exterminés. Que faire avec ces Bosniaques qui s'entêtent à résister ?... Les 
Serbes ne sont pas assez forts pour nous exterminer, et nous, Bosniaques, ne sommes pas 
assez forts pour gagner la paix.</TEXT>
<TEXT>
  Comment expliquez-vous ces trois années de confusion, dans l'esprit des gouvernements 
étrangers et des opinions publiques ? Bien que les crimes commis par les nationalistes 
serbes aient été démontrés, les gens ont hésité à s'engager clairement en votre faveur. </TEXT>
<TEXT>
 Nous avons la sympathie des gens, car il est impossible de tromper le monde entier. Les 
gens savent qui est l'agresseur, ils savent que deux millions de personnes n'ont pas quitté 
leur foyer pour rien. Les gouvernements, en revanche, réagissent différemment : " 
Contenons le conflit, au moins jusqu'à la prochaine échéance électorale. " Le problème est 
que le virus du fascisme et de la violence ne peut être contenu. L'Europe change. Par quoi 
les rapports Est-Ouest vont-ils être remplacés ? Par la loi du plus fort, par les violations 
des droits de l'homme ? L'Europe n'a pas de projet et la crise bosniaque en est la 
démonstration. Ici, nous voulions simplement vivre ensemble. Puis les fascistes serbes sont 
arrivés, et l'Europe les a tolérés.</TEXT>
<TEXT>
 " Les Serbes, en trois ans, ont détruit 988 lieux sacrés non orthodoxes. Et ce n'est pas un 
problème pour l'Europe, qui craint plutôt le fondamentalisme islamique de deux millions de 
Musulmans bosniaques cultivés et civilisés. Des gens qui, même lorsque l'Europe les 
abandonne dans cette situation d'âge de pierre, continuent à lutter pour une Bosnie 
démocratique et multi-ethnique. Si nous ne le faisions pas, ce serait notre fin, car nous 
serions devenus comme les fascistes qui nous assaillent, des gens aux coeurs vides. Nous 
sommes différents. Au centre de Sarajevo, peuplée à 95 % de Musulmans bosniaques, il y 
a une vieille église orthodoxe que personne n'a jamais songé à détruire. Lorsqu'elle a été 
touchée par des obus serbes, des Musulmans ont éteint l'incendie. La différence est là.</TEXT>
<TEXT>
 Slobodan Milosevic, le président serbe, fut l'un des initiateurs de cette politique. 
Récemment, un diplomate bosniaque s'est rendu à Belgrade. Considérez-vous M. 
Milosevic comme un partenaire pour le dialogue ? </TEXT>
<TEXT>
  Il est un partenaire pour le dialogue et une solution, oui. Nous devions lui parler, il était 
nécessaire de le rencontrer et d'obtenir des informations de sa part. Nous lui avons offert 
une reconnaissance mutuelle de la Bosnie-Herzégovine et de la Serbie. Il nous a répondu 
qu'il n'y était pas prêt. Voilà ce que nous voulions savoir. Il a dit non, mais il reconnaîtra la 
Bosnie un jour. D'ailleurs, ce jour-là, la Bosnie sera peut-être le premier Etat au monde à 
reconnaître la Serbie, qui n'est pas reconnue internationalement.</TEXT>
<TEXT>
  Comment imaginez-vous le 6 avril 1996 ? </TEXT>
<TEXT>
  Je suis très pessimiste. Il est clair que l'actuel état d'esprit, dans le monde, est d'autoriser 
un génocide. Je ne crois pas en une évolution, pas avant de grands changements, peut-être 
aux Etats-Unis. En ce qui concerne l'Europe, je n'ai pas beaucoup d'espoir. "</TEXT>
</DOC>
