<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001912-19940416</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001912-19940416</DOCID>
<ACCOUNT>332824</ACCOUNT>
<CHA1>Dans les quartiers réputés difficiles de la région, dix-huit établissements scolaires demeurent ouverts pendant les vacances de printemps. " Ecole ouverte ", une initiative gouvernementale datant de 1991, permet aux jeunes élèves de s'initier à différents sports en compagnie de moniteurs de la préfecture de police ou de bénéficier de cours de soutien, dans des locaux désertés par ceux de leurs camarades qui ont eu la chance de s'évader quelques jours.</CHA1>
<DATE>19940416</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>04151051</FAB>
<SUBJECTS>JEUNESSE,ETABLISSEMENT SECONDAIRE,BANLIEUE,VACANCES SCOLAIRES ET UNIVERSITAIRES,1994,DELINQUANCE JUVENILE,PREVENTION,ACTIVITE DE LOISIR</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>MORIN HERVE</AUTHOR>
<PAGE>158</PAGE>
<LEAD1>OPERATION " ECOLE OUVERTE "</LEAD1>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt; Pour offrir des activités sportives ou de loisirs&gt; Des collèges et des lycées de la région accueillent des jeunes qui ne partent pas en vacances</TITLE>
<TEXT>Sous la voûte du gymnase du lycée François-Villon, dans le quatorzième arrondissement de Paris, les exclamations joyeuses de 
jeunes joueurs de volley-ball ponctuent les réceptions acrobatiques, 
les passes réussies et le claquement sec des smashs. Pendant les 
congés scolaires, Dominique, Dalila, Salwa, Sandy, et une quarantaine 
d'autres élèves enthousiastes se retrouvent dans leur lycée désert.</TEXT>
<TEXT>
  Un établissement transformé en vaste aire de jeu, pour s'initier au 
volley et au hand-ball, sous l'oeil attentif d'un moniteur d'un genre 
particulier. Olivier Laneres est gardien de la paix, volleyeur de 
niveau national, éducateur sportif diplômé d'Etat. Pendant les 
vacances, il a été détaché dans ce lycée, avec deux collègues de la 
Compagnie sportive de Paris, pour participer à l'opération " école 
ouverte ", destinée aux enfants qui n'ont pas la chance de partir en 
vacances.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est bien mieux que de traîner dans les rues ", résument les 
élèves, qui ont parfaitement compris l'objectif de l'opération. En 
région parisienne, dix-huit établissements se sont ainsi portés 
volontaires pour accueillir gratuitement, pendant les vacances de 
printemps, des enfants résidant en majorité dans des quartiers 
réputés difficiles, pour leur proposer des activités sportives ou de 
loisir, et parfois des cours de soutien scolaire.</TEXT>
<TEXT>
  Trente-six établissements du secondaire y participeront cet été. Au 
plan national, " école ouverte ", une initiative datant de 1991, et 
financée par les ministères de l'éducation nationale, des affaires 
sociales, de la santé et de la ville, par le Fonds d'action sociale 
(FAS) et la Caisse des dépôts et consignations, devrait concerner 
quelque vingt mille enfants en 1994 (le Monde du 31 mars). </TEXT>
<TEXT>
 A Paris, le lycée François-Villon, classé " sensible ", est le seul 
à participer à " école ouverte " pendant les vacances de printemps. " 
C'est sans doute une question de motivation ", explique Anne Epstein, 
proviseur adjoint, qui espère pouvoir mettre en place des activités 
de soutien scolaire, durant le mois de juillet : " Nous ne sommes pas 
des gardes-chiourmes. " Ecole ouverte " a aussi l'ambition, à plus 
long terme, de lutter contre l'échec scolaire, en complémentarité 
avec les cours dispensés pendant l'année. " </TEXT>
<TEXT>
  Au programme de ces " vacances à l'école ", il est prévu de 
proposer des activités de création " transversales ", comme la 
réalisation d'un journal, ou la préparation de visites de musée, avec 
le concours de personnels de l'éducation nationale et d'animateurs de 
quartier.</TEXT>
<TEXT>
  Le rôle préventif de la police</TEXT>
<TEXT>
  Anne Epstein souhaiterait également fournir le repas de midi, afin 
de ne pas couper la journée, et de faire de l'école un " lieu 
accueillant ". " Sinon, on constate un effritement de l'assiduité des 
enfants, qui n'assistent qu'à l'activité qu'ils préfèrent. " Mais il 
faudra pour cela résoudre des problèmes matériels _ éviter que les 
élèves circulent dans tout le lycée, alors que des examens s'y 
tiendront _ et financiers, l'enveloppe hebdomadaire (30 000 francs 
maximum) n'étant pas extensible, et encore à débattre.</TEXT>
<TEXT>
  La présence de fonctionnaires de police lui semble intéressante à 
plusieurs titres. " Les garçons peuvent se confronter à une norme 
représentée par des hommes, ce qui est de plus en plus rare dans un 
monde enseignant largement féminisé. " C'est aussi l'occasion de 
poser la question de l'orientation scolaire, en montrant qu'une même 
appellation peut recouvrir des métiers très divers. La police fait 
ainsi valoir son rôle préventif auprès de jeunes qui n'en perçoivent 
souvent que l'aspect répressif.</TEXT>
<TEXT>
  " Le premier jour, on sent une légère appréhension, dit Olivier 
Laneres, qui en est à sa troisième participation à " école ouverte ". 
Mais ensuite, l'ambiance se détend, et l'on peut discuter assez 
librement. " Il a ainsi pu aborder le problème de la drogue, et est 
heureux de pouvoir confronter le regard d'" enfants " de sixième avec 
celui, " déjà affirmé ", d'élèves de terminale, sur divers sujets de 
société.</TEXT>
<TEXT>
  Les élèves, s'ils ont leurs " préférés ", ont parfaitement adopté 
les moniteurs, et regrettent seulement que les séances _ de 10 heures 
à 12 heures et de 14 heures à 16 heures _, ne durent pas plus 
longtemps. Ils voudraient aussi pouvoir jouer au foot. D'une voix 
timide, Sonia demande même s'il ne serait pas possible de suivre des 
cours de danse. D'un sourire, Olivier Laneres lui répond que cette 
discipline n'entre probablement pas dans les compétences de ses 
collègues. Dalila, une habituée de l'" école ouverte ", n'en a cure : 
cet été, c'est sûr, et " c'est mieux ", elle partira en vacances.&lt;
</TEXT>
</DOC>
