<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001317-19940712</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001317-19940712</DOCID>
<ACCOUNT>344371</ACCOUNT>
<DATE>19940712</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>VOYAGE ETRANGER,FORCE D'INTERPOSITION;NIGER,PERSONNEL MILITAIRE,FORCE D'INTERPOSITION,SENEGAL;VILLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>07111163</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FORCE D'INTERPOSITION,INTERVENTION MILITAIRE ETRANGERE</SUBJECTS>
<NAMES>CONSEIL DE SECURITE,BALLADUR EDOUARD,JUPPE ALAIN,ONU</NAMES>
<NAMES>KIGALI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-03</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>72</PAGE>
<LEAD1>11 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>RWANDA&gt; MM. Balladur et Juppé, à l'ONU, tentent d'accélérer&gt; le déploiement des " casques bleus "</TITLE>
<TEXT>Edouard Balladur et Alain Juppé devaient rencontrer Boutros Boutros-Ghali, lundi 11 juillet, au siège de l'ONU, à New-York, avant 
de s'adresser aux pays membres du Conseil de sécurité à propos de 
l'avenir de la présence française au Rwanda. Selon des diplomates, 
cette visite du premier ministre et du ministre des affaires 
étrangères pourrait être déterminante sur le calendrier de retrait 
des troupes françaises du Rwanda.</TEXT>
<TEXT>
  M. Balladur souhaite que l'ONU accélère les préparatifs de 
renforcement de la mission des Nations unies au Rwanda (MINUAR) et 
que la France commence à passer le relais aux " casques bleus " à la 
fin du mois de juillet, mais M. Boutros-Ghali aspirerait à ce que les 
troupes françaises restent jusqu'en septembre. </TEXT>
<TEXT>
  La France a obtenu du G7, réuni à Naples, un appui moral à son 
action au Rwanda (lire l'article de Jean-Pierre Langellier page 3), 
mais guère d'engagements concrets pour renforcer ou relayer une 
opération qu'elle mène pratiquement seule. La MINUAR devrait compter 
deux mille hommes à la fin du mois de juillet, a-t-on appris auprès 
de la mission à Kigali. Quarante militaires canadiens sont attendus 
dans la capitale le 18 juillet, et deux cents Ghanéens ont rejoint 
Kigali jeudi 7 juillet. Deux cents militaires australiens sont 
attendus prochainement, au titre de personnel médical.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement nigérien a annoncé samedi son intention d'envoyer 
un contingent militaire au Rwanda dans le cadre de l'opération " 
Turquoise ", sans préciser le nombre de militaires engagés ni la date 
de leur départ. D'autre part, soixante militaires sénégalais, arrivés 
samedi à Goma, dans l'est du Zaïre, ont gagné Kibuyé, dans l'ouest du 
Rwanda. Leur arrivée porte à quatre-vingt-dix-huit le nombre de 
Sénégalais participant à l'opération. Enfin, cinquante mille 
Rwandais, aussi bien hutus que tutsis, réfugiés depuis plus de trois 
mois dans des camps à la périphérie de Kigali, ont regagné la 
capitale dimanche 10 juillet.</TEXT>
<TEXT>
  En quelques minutes, les rues de Kigali, ville-fantôme depuis 
avril, sont devenues une fourmilière. Ce premier signe de 
normalisation dans la capitale est intervenu alors que le FPR 
intensifiait, dimanche, son offensive contre les forces 
gouvernementales près de la ville de garnison de Ruhengeri. _ (AFP.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
