<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019585</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019585</DOCID>
<ACCOUNT>393335</ACCOUNT>
<DATE>19950519</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180595/0863</FAB>
<NUM1>950519-33</NUM1>
<NAMES>GAZETA WYBORCZA,ROYNETTE DOMINIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-033-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 9 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Le quotidien polonais " Gazeta Wyborcza " rénove sa formule</TITLE>
<TEXT> LE 9 MAI, en Pologne, est traditionnellement le jour de la commémoration de la victoire de 1945. Cette année, l'événement coïncidait avec le 
lancement de la nouvelle formule de Gazeta Wyborcza, le quotidien national 
désormais le plus lu en Pologne. Un million d'exemplaires ont été imprimés à cette 
occasion.</TEXT>
<TEXT>
 Né dans le cadre du syndicat Solidarité de Lech Walesa, Gazeta Wyborcza dont le 
titre signifie " Journal des élections ", puisqu'il fut officiellement lancé le 8 mai 1989 
avant les premières élections libres de juin , a d'abord été un journal de huit pages 
tiré à 150 000 exemplaires sur les imprimeries de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis, il s'est étoffé jusqu'à atteindre une trentaine de pages, réalisant un chiffre 
de 450 000 exemplaires de vente moyenne en semaine, contre 650 000 le vendredi et 
le samedi. Mais ces temps derniers le quotidien, dirigé depuis sa création par 
l'écrivain et homme politique Adam Michnik, a vu son tirage baisser. Le quotidien 
avait donc besoin de renouveau.</TEXT>
<TEXT>
  Pour cela, il a fait appel à une Française, Dominique Roynette, ancienne directrice 
d'Eurolibé (filiale de Libération chargée du développement dans les pays de l'Est), 
qui a rejoint Le Monde en janvier dernier à l'occasion du lancement de sa nouvelle 
formule. La rénovation de Gazeta Wyborcza a été facilitée par ses trois sites 
d'impression Varsovie, Cracovie et Gdansk et par l'acquisition d'une rotative 
couleur. Le nouveau Gazeta a été bâti à partir d'un axiome défini par Dominique 
#Roynette : construire un " journal de masse rigoureux, qui tienne compte du sérieux 
de Gazeta tout en laissant place à l'émotion ".</TEXT>
<TEXT>
 Le logo du titre, jusqu'alors vertical, a été placé horizontalement (ses dix-huit 
éditions régionales ont toutefois gardé le titre Gazeta en hauteur), la couleur et les 
photos ont été plus largement utilisées, et de nouveaux caractères ont été adoptés.</TEXT>
<TEXT>
  Les trois suppléments que Gazeta Wyborcza propose chaque jour ont également été 
remodelés. Un, à vocation commerciale, accueille les petites annonces ; un autre 
traite d'un thème spécifique, et un troisième se consacre soit aux livres, soit au 
travail, etc. De surcroît, le quotidien polonais publie trois suppléments 
hebdomadaires : le premier, de nature économique, est réalisé en coopération avec la 
version européenne du Wall Street Journal ; le deuxième est un magazine couleur de 
fin de semaine paraissant le vendredi, et le troisième, un guide des programmes de 
télévision, publié le samedi.</TEXT>
<TEXT>
  A l'occasion du lancement de sa nouvelle formule, une grande campagne de 
promotion a été lancée par Gazeta Wyborcza auprès de ses lecteurs. Ce n'est pas 
#une hérésie pour l'ex-quotidien d'opposition : que ce soit dans l'édition nationale, 
dans les éditions régionales ou dans les suppléments, on y trouve en effet 40 % de 
publicité.</TEXT>
</DOC>
