<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034527</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034527</DOCID>
<ACCOUNT>412987</ACCOUNT>
<PEOPLE>GOGOL NICOLAS</PEOPLE>
<DATE>19950920</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190995/0918</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO12>THEATRE</GO12>
<NOTE>CHAMBRE D'HÔTEL DANS LA VILLE DE NN, d'après Les Âmes mortes, de Nicolas Gogol. Adaptation et mise en scène : Valeri Fokine. Avec Avangarde Leontiew, Igor Lyach, Waleri Jeremitschew, Denis Suchanow, Irina Mischina, Nikolai Lopuschichin, Tatiana Jutschenko. Le spectacle a été donné au Hebbel Theater de Berlin, du 1e au 8 septembre, dans le cadre du 45e Festival de Berlin.</NOTE>
<NUM1>950920-2-023-03</NUM1>
<ORI1>BERLIN de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>BERLIN,FOKINE VALERI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SALINO BRIGITTE</AUTHOR>
<SIP1> BRIGITTE SALINO</SIP1>
<SOT1>A Berlin, un metteur en scène russe de quarante-neuf ans fait sensation</SOT1>
<SU21>THEATRE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un  " peep-show " psychologique de Valeri Fokine</TITLE>
<TIO2>CHAMBRE D'HÔTEL DANS LA VILLE DE NN</TIO2>
<TEXT>Le Hebbel Theater, qui compte parmi les rares théâtres de Berlin à avoir résisté à la seconde guerre mondiale,  est l'un des plus beaux de la 
future capitale allemande. Il se  dégage de ses hauts murs sombres quelque chose de 
mystérieux, qui le devient plus encore quand ils sont habités par Les Âmes mortes de 
Gogol dans la mise en scène du Russe Valeri Fokine.</TEXT>
<TEXT>
  La représentation commence par un voyage, côté coulisses, le long d'un couloir 
étroit qui mène sur le plateau. Là, on est déjà hors du monde, dans un no man's land 
éclairé d'un projecteur,  et c'est beau. Après avoir passé une double porte peinte d'un 
blanc hâtif, les spectateurs sont invités à s'asseoir non face au décor mais dans le 
décor une chambre d'hôtel recluse dans une demi-obscurité. Le parquet sombre, la 
table ovale, le lit étroit  et le paravent, tout indique le temps immobile d'une ville de 
province. Nous sommes à NN, la ville des Âmes mortes. Une poussière  blanche vole 
devant les fenêtres fermées.</TEXT>
<TEXT>
  Pris dans l'espace étroit de ce décor, les spectateurs semblent  faire partie des 
murs. Comme au peep-show, ils s'effacent dans l'attente et glissent dans le 
voyeurisme. Tout est si proche qu'ils  pourraient jouer avec la poussière de la 
#chambre, et, en même temps,  la chambre et la poussière paraissent loin, 
inaccessibles, rêvées. Étrange sentiment, que ne démentira pas la suite des 
événements.</TEXT>
<TEXT>
  La chambre est celle de Tchitchikof, noble et escroc qui parcourt son pays pour 
négocier avec les propriétaires fonciers l'achat des  noms des serfs (les " âmes ") 
morts, avec lesquels il se livre à un trafic juteux. Alors que Gogol a donné à 
Tchitchikof le temps de  plusieurs centaines de pages et l'espace sans fin de la 
Russie des  années 1830, le metteur en scène Valeri Fokine lui accorde trois jours et 
une pièce recluse. Ce n'est pas un raccourci, mais un parti  pris. Valeri Fokine a 
compris qu'il ne servirait à rien d'essayer d'embrasser la chronique de Gogol, 
revêche au théâtre. Il s'est concentré sur Tchitchikof et ses deux serviteurs, juste 
avant que l'escroc ne soit démasqué.</TEXT>
<TEXT>
  On le voit rentrer le soir à l'hôtel après ses affaires, compter  les morts qui en feront 
un homme riche, se préparer au bal du gouverneur, dont il espère séduire la fille, et 
revenir totalement dépité de sa soirée. Valeri Fokine le fait manger, rire, dormir,  
éternuer, ronfler, écrire, gémir, se signer, se lever, se laver,  s'habiller, se raser, se 
moucher, gonfler les joues, chanter l'opéra, s'arracher les poils du nez, embrasser sa 
cassette, se gargariser, rêver, anticiper, ressasser, danser, hurler, cauchemarder, 
partir gai, rentrer ivre, vivre. Sous ses pas, le  plancher grince, la poussière vole ; on 
entend le thé couler dans la tasse ; on sent les draps froissés ; on suit ses silences ;  
on respire à son souffle ; on croit tout connaître de lui, et, en  même temps, 
Tchitchikof reste lointain, aussi insaisissable que le jour blanc perçu par les fenêtres 
de sa chambre.</TEXT>
<TEXT>
  Cette étrangeté ne manque pas d'être inquiétante. Pris entre le  voyeurisme et le 
somnambulisme, le spectateur a parfois envie de  se pincer surtout quand apparaît le 
diable, représenté par d'atroces visages d'enfants aux dents de vampire. Mais le plus 
souvent le spectateur reste fasciné par la performance d'Avangarde  Leontiew (quel 
nom !) dans le rôle de Tchitchikof. Les Âmes  mortes appartiennent à ce comédien, 
qui ressemble à Luc Bondy et  joue d'une manière sidérante. La scène où il s'habille 
avant le  bal est un moment d'anthologie. Tout se passe comme si Avangarde  
Leontiew était à la fois possédé par son personnage et totalement  extérieur à lui : 
démon et exorciste, en quelque sorte ce qui est  une assez belle définition du 
théâtre.</TEXT>
</DOC>
