<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002621-19940124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002621-19940124</DOCID>
<ACCOUNT>321397</ACCOUNT>
<DATE>19940124</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>01221853</FAB>
<SUBJECTS>HAUTE COUTURE,1994,DESCRIPTION,CHIFFRE,INSTANCE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>LOUVRE,RICHARD JEAN PHILIPPE,BELLOIR ET JALLOT,MOUCLIER JACQUES,BERGE PIERRE,EVENTMEDIA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>BENAIM LAURENCE</AUTHOR>
<PAGE>82</PAGE>
<TITLE>CULTURE&gt; LES COLLECTIONS D'ETE 1994&gt; Premiers pas au Carrousel: succès et polémique</TITLE>
<TEXT>Trois cents mètres cubes de décor acheminés par six monte-charge, 750 projecteurs, 15 000 mètres de tissu, un kilomètre de câble, 7 000 
clous... Telles sont les mensurations de la haute couture de l'été 
1994, soit une semaine de défilés organisés pour la première fois au 
Carrousel du Louvre à Paris. " Le bilan est totalement positif ", 
note Jean-Philippe Richard, de la société Belloir et Jallot chargée 
de la coordination technique.</TEXT>
<TEXT>
  Treize des vingt maisons parisiennes ont choisi ce nouvel 
emplacement, d'autres, comme Christian Lacroix, Yves Saint Laurent, 
Guy Laroche, Givenchy, préférant rester fidèles aux palaces 
parisiens, Intercontinental, Ritz, Grand Hôtel. Le Carrousel offre un 
cadre de prestige, clair, lisse et propre, une organisation efficace, 
une visibilité parfaite grâce à des structures en amphithéâtre. Tout 
irait bien dans le meilleur des mondes sans ce sentiment de malaise 
qui s'exprime aussi bien dans les collections, en panne de lignes de 
vie, d'énergie, que dans l'ambiance générale, anémiée par les luttes 
de pouvoir.</TEXT>
<TEXT>
  Le 11 janvier, à cinq jours des premières présentations, on 
apprenait que la société américaine Eventmedia, qui s'était engagée à 
retransmettre par satellite les présentations des collections de 
haute couture aux Etats-Unis, rompait, faute de moyens, son contrat 
avec la chambre syndicale. Jacques Mouclier _ à la tête de celle-ci _ 
avait signé, au nom de dix-huit membres, un accord pour la somme de 2 
millions de dollars (soit 12 millions de francs) : ces redevances 
devaient notamment servir à financer la location des nouvelles salles 
du Carrousel (entre 140 000 et 265 000 francs chacune). Certains 
crient au scandale, à commencer par Pierre Bergé, le président d'Yves 
Saint Laurent, qui réclame purement et simplement la démission de 
Jacques Mouclier : " C'est un apparatchik. Un incapable. Il n'a 
aucune légitimité dans ce métier, il nous a entraînés dans le 
ridicule... " L'accusé, soixante-neuf ans, rétorque qu'il ne 
démissionnera pas et se défend : " Pierre Bergé essaie de prendre sa 
revanche, parce qu'il n'a pas été réélu à la présidence de la chambre 
syndicale en février dernier ! " </TEXT>
<TEXT>
  Même l'attribution du Dé d'or laisse une impression de malaise. 
Erik Mortensen, qui l'a obtenu ex aequo avec le duo Lecoanet-Hemant, 
a remplacé Jean-Louis Scherrer, mis à la porte de sa propre maison, 
il y a un an, par ses actionnaires. Ce Dé d'or servira surtout au 
lancement du nouveau parfum maison. Sans parler de la " gaffe " de 
Karl Lagerfeld, que la maison Chanel s'emploie maintenant à présenter 
comme un " péché d'ignorance " (lire d'autre part).&lt;
</TEXT>
</DOC>
