<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002666-19940831</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002666-19940831</DOCID>
<ACCOUNT>349308</ACCOUNT>
<DATE>19940831</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>PHARMACIE,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE,PRISE DE PARTICIPATION,ACCORD,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<FAB>08301555</FAB>
<NAMES>SMITHKLINE BEECHAM,STERLING WINTHROP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-05</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<TITLE>Automédication: Smithkline Beecham rachète Sterling Winthrop</TITLE>
<TEXT>Le mouvement de concentration de l'industrie pharmaceutique américaine, amorcé depuis un an, s'est accéléré cet été. Candidat 
malheureux à une alliance avec American Cyanamid, que lui a soufflé 
American Home Products en mettant 52 milliards de francs sur la table 
voici quinze jours (le Monde du 19 août), le groupe anglo-américain 
Smithkline Beecham a reporté ses convoitises sur Sterling Winthrop. 
Mardi 30 août, le numéro cinq mondial du secteur a annoncé le rachat 
pour 2,925 milliards de dollars (15,4 milliards de francs) de cette 
filiale de Kodak qui lui permet de devenir le numéro un mondial de 
l'OTC (over the counter), c'est-à-dire de l'automédication 
(médicament vendu sans ordonnance). Dans le cadre des limitations des 
dépenses de santé conçu un peu partout dans le monde, ce créneau est 
l'un de ceux appelés à se développer le plus rapidement, car les 
produits proposés sont souvent moins chers. Ce marché global estimé à 
30 milliards de dollars devrait connaître une croissance de 6 % par 
an, indique Smithkline Beecham qui y double son chiffre d'affaires et 
le porte à 2 milliards de dollars. Ce nouveau développement devrait 
lui permettre de compenser le déclin de son produit-phare le Tagamet, 
un médicament anti-ulcère, dont les droits d'exclusivité sur le 
brevet sont arrivés à expiration à la mi-mai et qui peut désormais 
être copié.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, comme ses concurrents, le groupe anglo-américain adapte sa 
stratégie aux politiques de santé plus restrictives, quitte à les 
devancer. Dans cette perspective, Smithkline Beecham a acquis en mai 
une société négociant la vente de médicaments aux assurances 
médicales et à une dizaine de milliers de pharmaciens. Le rachat de 
Diversified Pharmaceutical lui a coûté 2,3 milliards de dollars.</TEXT>
<TEXT>
  Ce repositionnement de l'industrie pharmaceutique pousse les 
groupes soit à se rapprocher soit à se désengager. C'est cette 
deuxième hypothèse qu'a préféré Kodak en vendant sa pharmacie. En 
juin, il cédait une partie à Sanofi, filiale d'Elf-Aquitaine, pour 
1,675 milliard de dollars (9,2 milliards de francs), l'autre vendue 
aujourd'hui intéressaient de nombreux groupes, notamment l'allemand 
Bayer qui espérait également récupérer ses droits sur l'aspirine 
confisqués au lendemain de la première guerre mondiale et attribué à 
Sterling. Pour se renforcer aux Etats-Unis, il leur faudra se 
résoudre à attendre de nouvelles occasions, d'où les multiples 
rumeurs d'OPA à Wall Street sur divers groupes indépendants. Dans ce 
contexte, le chimiste Dow Chemical envisagerait sérieusement de céder 
ou de trouver un partenaire à sa filiale Marion Merrel, 
vingt-deuxième laboratoire mondial.                      
</TEXT>
</DOC>
