<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043835</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043835</DOCID>
<ACCOUNT>424823</ACCOUNT>
<PEOPLE>FERRANTE ELENA</PEOPLE>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19951130</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q291195/1812</FAB>
<GO12>LIVRE</GO12>
<NOM1>MARTONE MARIO</NOM1>
<NUM1>951130-2-029-03</NUM1>
<NAMES>NAPLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-029-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MERIGEAU PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR PASCAL MERIGEAU</SIP1>
<SOT1>Entretien &gt;</SOT1>
<SU21>Mario Martone redonne espoir au cinéma italien</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>" L'AMOUR MEURTRI "</LEAD1>
<TITLE>" Je suis devenu réalisateur  quand j'ai compris la différence entre le théâtre et le cinéma "</TITLE>
<TIO2>L'AMOUR MEURTRI</TIO2>
<TEXT> " Pourquoi avez-vous choisi d'adapter le roman d'Elena Ferrante ?</TEXT>
<TEXT>
  La représentation que donne Elena Ferrante de Naples est très proche de ce que je 
ressens. Et puis le rapport mère-fille, qui m'est forcément étranger, m'intriguait. J'y ai vu 
la possibilité d'accomplir un voyage vers un domaine inconnu et, en même temps, j'avais 
envie de retrouver des figures et des personnages familiers, que j'ai connus dans mon 
enfance. Je voulais redonner vie à mes grands-parents, à mes oncles...</TEXT>
<TEXT>
  La fin du film est différente de celle qui a été montrée au Festival de Cannes. Pourquoi 
avez-vous modifié la dernière scène ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Je me suis aperçu que certains spectateurs éprouvaient des difficultés à comprendre cette 
scène, qui repose sur l'utilisation de l'italien et du napolitain, sur le passage de Delia de 
l'une à l'autre langue. L'important n'est alors pas ce qu'elle dit, mais la langue qu'elle 
emploie, ce dont les sous-titres ne peuvent rendre compte. La fin est désormais plus 
allusive et je la crois meilleure, plus ouverte. Il existe donc deux versions du film, celle qui 
est sortie en Italie en avril et celle qui est montrée à l'étranger. J'aime bien cette idée que 
le film continue de vivre, d'évoluer.</TEXT>
<TEXT>
  Considérez-vous Naples comme le dénominateur commun de vos deux films, La Mort 
d'un mathématicien napolitain et L'Amour meurtri ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Les deux films sont complémentaires. Le premier est situé dans une Naples de rêve, qui a 
existé, mais qui n'est plus. Le second prend en compte la réalité de Naples, perçue au 
sortir de ce rêve. J'ai tourné quelques scènes en extérieur, à Bologne, mais je ne les ai pas 
montées. En termes de production, cela peut sembler absurde de filmer à Bologne 
#uniquement des scènes d'intérieur : pourquoi n'avoir pas tourné le film entièrement à 
Naples ? Mais c'est justement parce que les intérieurs ont été tournés à Bologne que je 
n'avais pas à montrer la ville. Je pense que la caméra est une chambre de vérité. Et monter 
un film signifie soit avoir recours à des trucs, soit respecter une certaine morale de la 
vérité, établir un rapport de confiance entre celui qui montre et celui qui regarde. Je n'ai 
pas la prétention d'imiter un maître comme Rossellini, mais je crois qu'il faut s'efforcer de 
retrouver quelque chose que le cinéma a perdu ces dernières années, sous l'effet de 
l'accumulation des images. On ne peut plus, désormais, poser le problème uniquement en 
termes d'esthétique, ce qui reviendrait à contribuer à la prolifération des images.</TEXT>
<TEXT>
  De tels principes exigent que le réalisateur jouisse d'une réelle indépendance au sein du 
système de production. Comment un jeune réalisateur comme vous peut-il y prétendre ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  J'ai débuté très jeune, à dix-sept ans, par le théâtre. Je suis devenu réalisateur lorsque 
j'ai compris la différence existant entre théâtre et cinéma. J'ai toujours été très attiré par 
le cinéma, dès mon enfance, et le cinéma était très présent dans les premiers spectacles 
que j'ai montés. Et cela me suffisait, je n'avais pas envie de réaliser des films. Jusqu'au 
jour où j'ai su faire du théâtre sans cinéma, où j'ai compris que l'un et l'autre n'étaient pas 
indissociables.</TEXT>
<TEXT>
 " La compagnie théâtrale que j'ai créée avec des amis produit également mes films, ce qui 
représente une immense richesse, à laquelle je ne renoncerais pour rien au monde. Je tiens 
à cette indépendance, qui permet de choisir réellement les gens avec lesquels je travaille, 
acteurs et techniciens, et de donner aux films le temps qui leur est nécessaire. Si je veux 
refaire une prise, cela ne dépend que de moi, je suis seul responsable du film. "</TEXT>
</DOC>
