<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003221-19940127</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003221-19940127</DOCID>
<ACCOUNT>322034</ACCOUNT>
<PEOPLE>POLLET JEAN DANIEL,BOKANOWSKI PATRICK</PEOPLE>
<CHA1>En rapprochant les oeuvres de Pollet et Bokanowski, deux cinéastes " expérimentaux " aux itinéraires différents, le Jeu de paume contribue à une réflexion sur le " tissu dont sont faits les films ".</CHA1>
<DATE>19940127</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CINEMA,FESTIVAL,ARTISTE,CREATEUR</SUBJECTS>
<GO21>FILM,EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Galerie nationale du Jeu de paume, place de la Concorde. Tél. : 47-03-12-50. Jusqu'au 13 mars.</NOTE>
<NAMES>POLLET JEAN DANIEL,BOKANOWSKI PATRICK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>141</PAGE>
<TITLE>CINEMA&gt; Jean-Daniel Pollet et Patrick Bokanowski au Jeu de paume&gt; Les enquêteurs du regard</TITLE>
<TEXT>JEAN-DANIEL POLLET est né en 1936. Le cinéaste Jean-Daniel Pollet est né en 1957, avec un court métrage, Pourvu qu'on ait l'ivresse. Son 
destin paraît alors tout tracé, ce sera celui du benjamin de la 
nouvelle vague, aussitôt reconnu comme tel par les grands frères de 
la famille Cahiers du cinéma. On attend son premier long métrage, 
c'est la Ligne de mire en 1960, qui déçoit (et n'est pas montré au 
Jeu de paume). La suite composera une géographie atypique, que 
quelques pistes permettent de traverser sans l'explorer 
complètement.</TEXT>
<TEXT>
  La première piste démarre avec le jeune homme découvert dans le bal 
de Pourvu qu'on ait l'ivresse : Claude Melki, aussitôt promu acteur, 
bientôt baptisé Léon à l'écran. Il sera le protagoniste d'une sorte 
de série : Gala (1962), le sketch de Paris vu par... (1963), l'Amour 
c'est gai, l'amour c'est triste (1968), l'Acrobate (1975), et 
Contretemps, composé en 1988 avec des extraits des films précédents). 
De film en film, le cinéaste et son interprète poursuivent un double 
jeu mélancolique et souriant, entre réalisme poétique et burlesque de 
l'époque du muet.</TEXT>
<TEXT>
  Deuxième piste, celle qui prend en diagonale le genre étiqueté " 
documentaire ". De la méditation historico-philosophique Méditerranée 
(1963, texte de Philippe Sollers) au reportage de dénonciation les 
Morutiers (1966), du pamphlet objectif l'Ordre (1973) au repérage 
politique Au Père-Lachaise (1986) en passant par le " parti pris des 
choses " de cet admirateur de Ponge (Pour mémoire, 1980, 
Contre-courant, 1991).</TEXT>
<TEXT>
  Il n'y a pas de " méthode Pollet ", mais un " regard Pollet ", 
perceptible également quand il adapte un classique (le Horla, 1966) 
ou s'en inspire (Tu imagines Robinson, 1967), ou encore trace le 
portrait d'un écrivain (le poète provençal Mas-Felipe Delavouët, dans 
l'Arbre et le Soleil, 1990). Un regard " matérialiste ", qui ne 
cherche pas la vérité derrière les apparences, mais leur prête assez 
d'attention et de confiance pour que, visages des quartiers pauvres 
de Paris ou pierres de Grèce, ils révèlent à la caméra un sens d'où 
naissent la colère et le sourire.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a, en revanche, une " méthode Bokanowski ", même si elle 
relève plus de l'art poétique que du protocole scientifique : une 
interrogation à la fois systématique et joueuse des éléments 
constitutifs de chaque seconde de cinéma. Le son et l'image, le 
mouvement et la vitesse, les différents objets dans l'image, la forme 
et la couleur, l'élément de récit et l'effet immédiat sur les sens, 
la référence picturale et le contrepoint musical. Cela donne des 
objets qu'il faut bien appeler des films puisqu'ils sont projetés sur 
un écran, mais qui n'ont guère à voir avec ce qu'on entend d'habitude 
par ce terme.</TEXT>
<TEXT>
  Un travail de recherche ? Oui. Mais où la beauté et la sensibilité, 
l'humour et l'angoisse fraient leur chemin tandis que Patrick 
Bokanowski recompose à sa manière ces éléments premiers, comme on 
reconstruirait une figure avec les morceaux d'une statue académique 
explosée. Seul son long-métrage l'Ange (1984), splendide jeu de 
variations faisant grand usage de la prise de vue image par image, et 
de la musique composée par Michèle Bokanowski (qui assura également 
le montage), a été distribué commercialement. C'était le sommet d'un 
travail singulier entrepris en 1972 avec la Femme qui se poudre 
(1972) et poursuivi jusqu'à la Plage (1992) et le tout nouveau Au 
bord du lac.</TEXT>
<TEXT>
  L'évidente beauté à laquelle parvient Bokanowski suffirait 
amplement à justifier son entreprise. Mais elle est également 
passionnante par sa manière de pratiquer, en cinéaste, les opérations 
désormais couramment effectuées par les ingénieurs et leurs machines. 
Ses films sont composés d'images de synthèse qui ne seraient plus 
régies par un programme informatique mais par une inspiration 
d'artiste. Ils recèlent ainsi, sans en faire étalage, une critique 
enfin dépourvue de passéisme de ce nouveau régime des images vers 
lequel nous allons de gré ou de force.</TEXT>
<TEXT>
  Le cinéma pour enquêter sur la matière des choses chez Pollet, le 
cinéma pour enquêter sur la matière cinématographique chez Bokanowski 
: leur " exposition " commune confronte deux approches différentes, 
mais qui toutes deux utilisent la caméra et le micro, l'écran et le 
haut-parleur pour mieux comprendre le monde.&lt;
</TEXT>
</DOC>
