<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014744</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014744</DOCID>
<ACCOUNT>386728</ACCOUNT>
<PEOPLE>MENEY PATRICK</PEOPLE>
<DATE>19950414</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/15951002</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LES PRIVILÈGES DES PAPESde Pierre Dentin. Cerf, 294 p., 100 F. ÉGLISE ET PAPAUTÉ d'Yves Congar.Cerf, 318 p., 145 F. JEAN-PAUL II d'Alain Vircondelet. Julliard, 633 p., 145 F. LE PAPE AUSSI A EU VINGT ANS de Patrick Meney.Plon, 278 p., 110 F.DOC : avec une photo légendée : Un pouvoir absolu remis en cause par des aspirations à la démocratie et à une autonomie juste et éclairée, de GARY MATOSO&gt;
</NOTE>
<NUM1>950414-2-R08-61</NUM1>
<NAMES>JEAN PAUL II</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<SIP1>HENRI TINCQ</SIP1>
<SU21>LES PRIVILÈGES DES PAPES</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La papauté contestéeAvec les tensions liées à la durée du pontificat de Jean Paul II renaissentles doutes sur la viabilité de ce système de gouvernement</TITLE>
<TIO4>LE PAPE AUSSI A EU VINGT ANS</TIO4>
<TEXT> Paul VI s'excusait presque d'être pape. Dans l'encyclique Ecclesiam suam de 1964, il battait sa coulpe, conscient que la papauté était devenue 
l'obstacle majeur à la réunification des chrétiens. Le premier, après dix siècles 
d'anathèmes, Paul VI avait pourtant donné le baiser de paix à Athenagoras, patriarche de 
Constantinople, primat de toute l'orthodoxie. C'était un geste d'une immense portée 
symbolique et historique, mais insuffisant, tant le ministère " universel " du pape de Rome 
demeure incompréhensible, et, pour une part, scandaleux, pour les Églises séparées du 
catholicisme.</TEXT>
<TEXT>
Mais cette monarchie absolue, viagère, unique au monde qu'est la papauté, incarnée sans 
doute aujourd'hui par l'un des plus prestigieux souverains des temps modernes, ne serait-
elle pas devenue insupportable à ses propres sujets ? Avec les inévitables tensions liées au 
vieillissement du pontificat de Jean Paul II, élu en 1978 et âgé bientôt de soixante-quinze 
ans, des rumeurs grondent, des contestations surgissent, le doute grandit sur la viabilité 
d'un système de gouvernement jugé peu compatible, comme vient de le montrer l'affaire de 
Mgr Gaillot en France, avec les aspirations à la démocratie, au libre débat, à une 
autonomie juste et éclairée.</TEXT>
<TEXT>
Pierre Dentin est à la fois " pasteur " et théologien. Depuis des années, il mâche et 
remâche ces questions liées au ministère du pape et à la désunion des confessions 
chrétiennes. L'ouvrage qu'il vient de publier est lumineusement clair, serein comme le 
regard de l'homme âgé qui n'a plus de compte à régler. Pour lui, si la préséance de Pierre 
parmi les apôtres n'est plus à démontrer, rien, dans les Écritures, ne justifie la primauté de 
juridiction attachée depuis à l'évêque de Rome et à ses successeurs. Rien ne justifie 
l'hypertrophie de son rôle, sa prétention à l'absolu, à l'universalité, à l'infaillibilité, gonflée 
par une histoire dont l'auteur rappelle, avec bonheur, les principaux jalons : l'ère 
constantinienne, la chrétienté médiévale d'Occident confondue avec l'Empire, le déclin des 
patriarcats d'Orient, la chute de Constantinople, la Contre-Réforme, la contre-Révolution 
et cette lutte contre le modernisme, qui, jusqu'à Vatican II, ont fait de la papauté romaine 
une forteresse arrogante et assiégée.</TEXT>
<TEXT>
La survie de l'Église au milieu des guerres, des conflits et des empires et un souci légitime 
d'expansion missionnaire expliquent sans doute cette mutation d'un système de 
gouvernement qui, au départ, était collégial (les douze apôtres) à cette monarchie absolue 
et universelle d'aujourd'hui. Mais la volonté de puissance, le recours aux faux (les 
Décrétales isidoriennes), les méthodes oppressives pour combattre les hérétiques et les 
schismatiques ont aussi contribué à cette croissance d'un pouvoir pontifical devenu 
démesuré.</TEXT>
<TEXT>
Cette nostalgie de l'Église primitive, d'un pouvoir spirituel à sa tête pur de toute 
compromission temporelle, ne date pas d'aujourd'hui. Mais, chez Pierre Dentin, l'appel à 
une conversion de la papauté, à un renoncement de ses privilèges les plus encombrants 
s'enracine dans une conviction oecuménique solide. Dépouiller la papauté de sa prétention 
à gouverner l'universel, à énoncer la Vérité, à allier primauté et infaillibilité serait un pas 
décisif pour hâter la réconciliation chrétienne.</TEXT>
<TEXT>
Depuis bien plus longtemps, Yves Congar avait vu clair. A l'occasion de sa récente (et 
tardive) élévation au cardinalat, les Éditions du Cerf viennent de réunir en un volume un 
grand nombre d'articles, souvent techniques, mais qui ont le mérite de mesurer le 
renouveau de l'ecclésiologie du XX siècle, dont le Père Congar fut l'un des pionniers. Lui 
aussi scrute cette dérive historique de la papauté, qui va de Grégoire VII, au XI siècle, à 
Jean XXIII, revenant notamment sur l'héritage de Trente et de Vatican II. Mais, à la 
réduction des privilèges du pape, Yves Congar préfère les manoeuvres de contournement, 
qu'il avait promues à Vatican II et dont il n'a pas tort de redouter qu'elles n'aient pas 
produit les effets escomptés : autonomie accrue des Églises locales, restauration d'une 
collégialité fondée sur les conciles et les synodes, promotion de modèles non latins. " 
Romaine toujours, au sens dogmatique du terme, l'Église va redevenir, au sens 
sociologique et culturel, moins latine, plus africaine, asiatique, anglo-saxonne ", etc, 
écrivait le Père Congar dans Romanicité et catholicité, original français d'un texte paru en 
allemand en 1986. Mais la prophétie reste à accomplir.</TEXT>
<TEXT>
Jean Paul II est-il l'homme de cette mutation du pouvoir pontifical, souhaitée par un Pierre 
Dentin ? De cette décentralisation " culturelle " de l'Église romaine, telle que l'envisage, 
depuis plus de trente ans, le Père Congar ? La dernière grande biographie de Jean  Paul II 
parue en France ne permet pas de répondre simplement à cette question par oui ou par 
non. A la prendre au pied de la lettre, c'est bien un modèle de " papauté polonaise ", inédit 
dans l'Histoire, que le pape actuel, né Karol Wojtyla, serait en train de léguer à l'Histoire. 
Alain Vircondelet, universitaire, démontre avec brio le lien entre son action à la tête de 
l'Église universelle et ses attaches nationales ou ses enracinements affectifs et 
philosophiques de jeunesse. Séminariste et prêtre à Cracovie, moraliste à Lublin, évêque 
de nouveau à Cracovie, pape à Rome : chez cet homme-là, toutes les successions se sont 
faites apparemment sans heurts.</TEXT>
<TEXT>
Sans doute son mode parfois autoritaire de gouvernement, son absolue orthodoxie, la 
robustesse de sa foi traditionnelle, la promotion de la piété mariale et de la religion 
populaire, la distance prise avec la modernité occidentale ne sont-ils pas sans lien avec son 
Église d'origine, forteresse de la foi qui, historiquement, a incarné la continuité de la nation 
polonaise. Mais cette " polonitude " ne rend pas compte de la densité et de la richesse d'un 
pontificat marqué aussi par la puissance du souffle oecuménique et missionnaire. Alain 
Vircondelet ne l'ignore pas qui fait un bilan de son action, secteur par secteur, plus nuancé 
que celui des commentateurs au jour le jour. Tout juste craint-il, avec beaucoup d'autres, 
que les nuages qui s'amoncellent sur cette actuelle fin de règne n'occultent, si ce n'est déjà 
fait, " les intentions libérales d'un pape disposé à changer l'Église, à lui redonner force et 
vitalité dans un monde de plus en plus laïcisé et qui va à sa perte ".</TEXT>
<TEXT>
 Pour la " petite histoire ", mais qui, dans un tel domaine, n'est pas indifférente, on lira 
enfin avec intérêt le récit, souvent émouvant, que fait Patrick Meney des années d'enfance 
et de jeunesse de Karol Wojtyla. On pourra contester des interprétations psychanalytiques 
qui font, par exemple, de la disparition prématurée de sa mère (il avait neuf ans) la source 
de sa dévotion mariale. Il est toutefois difficile d'ignorer le lien entre les premières années 
de la vie du futur pape  marquée par les deuils familiaux, une éducation rigide, la guerre, 
les bombardements sur Cracovie, l'occupation nazie, le goût de la poésie et du théâtre, le 
travail ouvrier et le séminaire en clandestinité  et l'inspiration première d'un pontificat 
hanté par la relation ferme à établir entre la liberté et la vérité.</TEXT>
</DOC>
