<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016993</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016993</DOCID>
<ACCOUNT>389967</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950429</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280495/0902</FAB>
<SUBJECTS>ASSURANCE,PROFESSION,CHIFFRE,CATASTROPHE NATURELLE,ACCIDENT,ATTENTAT</SUBJECTS>
<NUM1>950429-20</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-33</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>STERN BABETTE</AUTHOR>
<SIP1>BABETTE STERN</SIP1>
<SU21>LE Lloyd's sort avec difficulté des années noires de la réassurance</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'accumulation des sinistres pèse sur la profession</TITLE>
<TEXT>LES RÉASSUREURS verront-ils la fin du cycle de  catastrophes qui pèse, depuis 1992, sur leurs résultats ? Le  bilan 1994 risque d'être lourd, en rai son du 
tremblement de  terre de Los Angeles, et l'année 1995 a dramatiquement démarré  avec le 
séisme de Kobé, dont les dégâts ont été estimés à plus de 95 milliards de dollars (plus de 7 
% du budget du Japon), et les inondations dans le nord de l'Europe (4  milliards). Le 
record, détenu jusqu'à présent par l'ouragan Andrew en 1992, pourrait être  battu.</TEXT>
<TEXT>
 Si l'effondrement du marché de Londres, le Lloyd's, le réassureur des réassureurs, qui a 
enregistré 64 milliards de francs de pertes entre 1988 et 1991, es t plus que jamais un sujet 
de préoccupation, la montée en flèche des sinistres " techniques "  risque également de 
mettre à mal la profession : les dommages industriels, maritimes, les catastrophes 
aériennes, ferroviaires et  routières et les actes de terro risme ont augmenté en valeur de  
15 %, à 25 milliards de francs en 1993, dernier chiffre connu. Les  catastrophes aériennes, 
seules, ont pesé pour 4,9 milliards de francs, en croissance de 50 % sur 1992. Et on ignore 
encore le coût  de l'attentat au gaz sari n perpétré à Tokyo par la secte Aum, tout  comme 
celui de l'explosion d'Oklahoma City, dont le bilan est aujourd'hui d'une centaine de 
morts.</TEXT>
<TEXT>
 C'est aujourd'hui la profession elle-même qui est sinistrée. Et 1994 a  vu nombre 
d'entreprises disparaître. L'an née dernière, l'allemande Kolnische Ruck a fusionné avec 
la compagnie américaine  General Re. Début 1995, le groupe américain Employers a 
racheté la société allemande AMB Ruck, dont la maison mère est détenue à 34 % par les 
AGF.</TEXT>
<TEXT>
Le traditionnel rendez-vous de Monte-Carlo, qui réunit chaque année en septembre la fine 
fleur de la réassurance, a été l'occasion pour les professionnels d'annoncer  un ajustement 
sévère de leur tarifs. Au point que certaines compagnies d'assurances, comme Statefarm, 
Allstate ou Farmers,  ont décidé de ne pas se réassurer.</TEXT>
</DOC>
