<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018060</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018060</DOCID>
<ACCOUNT>391301</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONOLOGIE</GENRE>
<DATE>19950509</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080595/1560</FAB>
<NUM1>950509-8</NUM1>
<NAMES>UNITA,SAVIMBI JONAS,DOS SANTOS JOSE EDUARDO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-62</REFERENCE1>
<SEC1>QUO</SEC1>
<SU21>L'accolade de José Eduardo Dos Santos et de Jonas Savimbi, samedi 6 mai à Lusaka, ouvre la voie à une réconciliation nationale. Leur rencontre permet d'espérer que les accords de cessez-le feu seront enfin appliqués, après deux échecs. Et qu'ils mettront fin à vingt ans de guerre civile</SU21>
<SYE1>ANGOLA</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DU 1ER MAI 1991 AU 12 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Quatre ans de réconciliations manquées</TITLE>
<TEXT>  1991</TEXT>
<TEXT>  1 mai : le Mouvement populaire pour la libération</TEXT>
<TEXT>
 de l'Angola (MPLA), au pouvoir, conclut, au Portugal,</TEXT>
<TEXT>
  avec l'Union nationale pour l'indépendance totale de l'Angola (Unita) un pacte prévoyant 
l'organisation d'élections en 1992. José Eduardo Dos Santos</TEXT>
<TEXT>
  et Jonas Savimbi signent un accord de paix à Lisbonne.</TEXT>
<TEXT>
  1992</TEXT>
<TEXT>
  29-30 septembre : premières élections pluralistes sous le contrôle de l'ONU.</TEXT>
<TEXT>
#  17 octobre : alors que l'Unita vient d'accuser le gouvernement du MPLA de fraude,</TEXT>
<TEXT>
 les résultats du scrutin</TEXT>
<TEXT>
  sont publiés : le MPLA remporte 53,7 % des suffrages</TEXT>
<TEXT>
  (34,1 % pour l'Unita)</TEXT>
<TEXT>
  aux élections législatives ;</TEXT>
<TEXT>
  José Eduardo Dos Santos</TEXT>
<TEXT>
  obtient 49,6 % des voix</TEXT>
<TEXT>
  (40,1 % pour Jonas Savimbi)</TEXT>
<TEXT>
  au scrutin présidentiel.</TEXT>
<TEXT>
  L'ONU certifie que les élections ont été libres et justes.</TEXT>
<TEXT>
  Octobre-novembre : l'Unita refuse d'accepter le résultat.</TEXT>
<TEXT>
  Les combats reprennent.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs centaines de personnes sont tuées à Luanda,</TEXT>
<TEXT>
  d'où les troupes de l'Unita</TEXT>
<TEXT>
  sont chassées.</TEXT>
<TEXT>
  1993</TEXT>
<TEXT>
  27 octobre : ouverture à Lusaka (Zambie) de pourparlers de paix sous l'égide de l'ONU, 
mais les discussions ne progressent pas et l'Unita va remporter sur le terrain un certain 
nombre de succès.</TEXT>
<TEXT>
  1994</TEXT>
<TEXT>
  7 juillet : José Eduardo Dos Santos et les présidents sud-africain, zaïrois et mozambicain 
Nelson Mandela, Mobutu Sese Seko et Joaquim Chissano, se rencontrent à Pretoria pour 
obtenir l'arrêt des combats.</TEXT>
<TEXT>
  9 novembre : poursuivant une vaste contre-offensive, l'armée gouvernementale s'empare 
de Huambo, le fief de l'Unita.</TEXT>
<TEXT>
  20 novembre : tandis que les combats se poursuivent, le gouvernement et l'Unita signent 
un nouvel accord de paix à Lusaka. Mais le " sommet " entre José Eduardo Dos Santos et 
Jonas Savimbi est annulé à la dernière minute.</TEXT>
<TEXT>
 1995</TEXT>
<TEXT>
  8 février : le Conseil de sécurité de l'ONU décide l'envoi en Angola de 7 000 militaires et 
civils pour assurer l'application de l'accord de Lusaka.</TEXT>
<TEXT>
  12 février, l'Unita adopte, en congrès, une résolution soutenant le processus de paix.</TEXT>
</DOC>
