<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002586-19940723</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002586-19940723</DOCID>
<ACCOUNT>345702</ACCOUNT>
<DATE>19940723</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>RWANDA,AIDE HUMANITAIRE,FRANCE,REFUGIE,ZAIRE</SUBJECTS>
<FAB>07221275</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,ASSOCIATION,AIDE HUMANITAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>MEDECINS SANS FRONTIERES,CROIX ROUGE FRANCAISE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>57</PAGE>
<TITLE>RWANDA&gt; Alors qu'une épidémie de choléra frappe le camp de Goma au Zaïre&gt; CLES/ Les associations humanitaires</TITLE>
<TEXT> Médecins sans frontières, qui a plus de cent personnes dans la région, recherche des médecins disponibles pendant trois mois. A 
l'exception de la crise au Kurdistan, c'est la première fois que MSF 
doit lancer un tel appel aux vocations. L'organisation, qui indique 
avoir presque épuisé ses réserves, estime avoir également besoin de 
50 millions de francs. Les médecins qui souhaitent aider MSF peuvent 
appeler au siège parisien. Tél. : 40-21-28-28. Les dons peuvent être 
adressés à MSF, boîte postale 77, Paris 75011.</TEXT>
<TEXT>
 . La Croix-Rouge française a adressé un appel par courrier à cinq 
mille chefs d'entreprise, appel qui a reçu le soutien du CNPF. Les 
dons peuvent être adressés par chèque bancaire ou postal à l'ordre de 
Croix-Rouge française, mention Rwanda, adressé à Croix-Rouge 
Française, 94944 Créteil, ou par carte bancaire 3615 Croix-Rouge.</TEXT>
<TEXT>
 . L'UNICEF lance un appel urgent pour les quelque 130 000 enfants 
totalement seuls à Goma. Le comité français recueille les dons à 
l'adresse suivante : UNICEF opération Rwanda, BP 600, 75006 Paris.</TEXT>
<TEXT>
 . Solidarités a été l'une des premières organisations à travailler 
dans la zone humanitaire de l'opération Turquoise. 19, rue Daviel, 
75013 Paris. Dons au CCP 36 950 85 M La Source.</TEXT>
<TEXT>
 . Aide et Action, organisation qui s'occupe des enfants, propose un 
parrainage d'enfants rwandais. 67, boulevard Soult, 75592 Paris Cedex 
12. CCP 482 533 Y Paris.</TEXT>
<TEXT>
 . Le Secours catholique, très présent avec Caritas depuis le début 
des événements. 106, rue du Bac, 75341 Paris Cedex 07. CCP 737 G 
Paris.</TEXT>
<TEXT>
 . Médecins du Monde est présent au Zaïre et au Rwanda. 67, avenue de 
la République, 75541 Paris Cedex 11 CCP 1144 Z Paris.</TEXT>
<TEXT>
 . L'Action internationale contre la faim (AICF), 9, rue Dareau, 
75014 Paris. CCP 2820 W Paris.&lt; 
</TEXT>
</DOC>
