<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000306-19940301</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000306-19940301</DOCID>
<ACCOUNT>326711</ACCOUNT>
<PEOPLE>SALVET JEAN MARC,MESNIL MAXIMA LAURENT DU</PEOPLE>
<DATE>19940301</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>09</FAB>
<SUBJECTS>GESTION,ENTREPRISE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Présentation par Michel Crozier et Hervé Sérieyx Textes rédigés par Jean-Marc Salvet Maxima-Laurent du Mesnil 142 pages, 118 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>DROUIN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>90</PAGE>
<TITLE>NOTES DE LECTURE&gt; DU MANAGEMENT PANIQUE A L'ENTREPRISE DU XXI SIECLE</TITLE>
<TIO1>DU MANAGEMENT PANIQUE A L ENTREPRISE DU XXI SIECLE</TIO1>
<TEXT>Un premier ministre (Michel Rocard), des consultants, industriels, professeurs d'Europe et d'Amérique du Nord se sont retrouvés à 
Montréal l'an dernier sous la bannière du groupe Innovation, vaste 
réseau d'entreprises publiques et privées canadiennes. Thème de la 
rencontre : " A la recherche de l'organisation de demain ". Le 
management d'hier ne marche plus. C'est notamment parce que tout est 
devenu imprévisible et incontrôlable. Les grands problèmes 
géopolitiques ont été bouleversés ; les aspirations des jeunes 
n'arrivent plus à s'épanouir dans l'organisation classique... quand 
ils trouvent du travail ; en dix ans, la part des pays en 
développement dans la production mondiale est passée de 18 % à 34 % 
et, désormais, les idées et les informations voyagent librement à la 
vitesse de la lumière.</TEXT>
<TEXT>
  Pour répondre à ces défis, pensent nos auteurs, il faut prendre à 
bras le corps la complexité et s'aider de quatre maîtres-mots : 
l'autonomie, la cohérence, l'ouverture, la récessivité (idée selon 
laquelle les causes et les effets se téléscopent sans cesse et qu'il 
faut en être conscient).</TEXT>
<TEXT>
  Plus technique est la fin de l'ouvrage sur les moyens de mettre en 
pratique ces nouvelles idées. Elle sera regardée de plus près par les 
hommes de terrain.</TEXT>
<TEXT>
 LA QUÊTE INCERTAINEde Jean-Jacques Salomon, Francisco Sagesti et 
Céline Sachs-Jeantet Economica et The United Nations University, 578 
pages, 250 F.</TEXT>
<TEXT>
  Les auteurs marchent comme sur des oeufs. Sous la direction de 
trois d'entre eux, ils se sont mis à seize (Europe, Etats-Unis, 
Canada, Amérique du Sud) pour faire le point sur les rapports entre 
la science, la technologie et le développement. Au fil de leurs 
analyses, ils se sont rendu compte qu'ils menaient une " quête 
incertaine ". Saluons cette preuve de modestie, si rare au seuil 
d'une entreprise de grande envergure. Les doutes ne portent pas sur 
ce qui peut être accompli par la science ou la technologie mais sur 
la manière dont ces disciplines peuvent servir l'humanité, notamment 
dans sa partie la plus pauvre : pas de théorie globale sur le sujet, 
et des " fenêtres " variables suivant l'endroit d'où l'on parle. 
L'état des lieux dressé ici justifie toutefois amplement la 
publication de ce faisceau d'analyses.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute faut-il picorer, car les contributions sont inégales et 
le plan diffus. Mais la matière est très riche. On passe des 
politiques de la science à celles du développement, des recherches 
sur les " indicateurs " au rappel d'étapes historiques et aux défis 
du présent. Toute une partie du livre est consacrée à la dimension 
politique du sujet. L'arsenal de théories et d'idées progresse, 
hélas, beaucoup plus vite que la capacité à les utiliser pour réduire 
l'écart entre les visions " économiste " et " culturaliste " des 
sociétés.&lt;
</TEXT>
</DOC>
