<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003373-19940628</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003373-19940628</DOCID>
<ACCOUNT>342547</ACCOUNT>
<DATE>19940628</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>NORMALISATION</SUBJECTS>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>NORMALISATION,DESCRIPTION,CHIFFRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<PAGE>80</PAGE>
<TITLE>DOSSIER / LA NORMALISATION&gt; En quoi consiste-t-elle?</TITLE>
<TEXT>La normalisation comprend, d'un côté, l'homologation des normes et, de l'autre, la certification, qui prouve la conformité aux normes. 
Les normes sont élaborées par les professions concernées. Elles 
constituent une référence technique portant sur les caractéristiques 
essentielles des produits ou des procédés _ conception, sécurité, 
qualité, etc. Elles correspondent aux niveaux de performance 
conformes aux exigences du marché.</TEXT>
<TEXT>
  La normalisation concerne aujourd'hui quasiment tous les secteurs 
industriels et s'étend à l'environnement, aux services, aux 
biotechnologies, etc. On compte en France aujourd'hui plus de 15 000 
normes. Et la production est galopante: 955 nouvelles normes 
produites en 1989, plus de 1 600 en 1993. Les normes relèvent 
toujours d'une application volontaire sauf si elles servent de base à 
des textes réglementaires. Elles ne sont donc utiles que si la 
majeure partie des acteurs économiques y font référence, soit dans 
leurs contrats, soit dans leurs achats. Le système français de 
normalisation est organisé autour de l'AFNOR et d'une trentaine de 
bureaux spécialisés liés aux professions.</TEXT>
<TEXT>
  La procédure de certification, qui vérifie la conformité aux 
normes, comprend généralement des essais et des contrôles _ en usine 
ou sur le lieu de vente _ pour tester les produits (certification de 
produits), ou l'organisation de la production (certification des 
systèmes d'assurance qualité). Elle peut se traduire par l'apposition 
d'une marque collective qui "certifie" la qualité du produit mis en 
vente (marque NF notamment). Pour les produits, on compte en France, 
à côté de l'AFNOR, une vingtaine d'organismes certificateurs 
spécialisés qui seront dorénavant accrédités par un organisme 
nouvellement créé: le COFRAC (Comité français d'accréditation). De 
son côté, la certification des procédés est assurée par l'Association 
française pour l'assurance qualité (AFAQ) sur la base des normes 
internationales (ISO 9000), qui garantit aux donneurs d'ordres 
l'aptitude de leurs fournisseurs à livrer régulièrement des produits 
ou des prestations de qualité constante... Plus de 2 000 certificats 
à ce jour ont été distribués.</TEXT>
<TEXT>
  Si les deux démarches sont complémentaires, elles se recouvrent 
néanmoins par certains aspects, d'où la volonté de l'AFNOR et de 
l'AFAQ d'essayer de coordonner leurs interventions pour éviter la 
duplication de certaines opérations. Un rapprochement d'autant plus 
justifié que l'investissement financier pour participer aux travaux 
comme pour accéder à la certification est relativement élevé. &lt;
</TEXT>
</DOC>
