<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001898-19940516</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001898-19940516</DOCID>
<ACCOUNT>336860</ACCOUNT>
<PEOPLE>DUSSOLIER ANDRE</PEOPLE>
<PEOPLE>LINDGREN ASTRID</PEOPLE>
<DATE>19940516</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>CONTE,SUEDE</SUBJECTS>
<FAB>19</FAB>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>France-Culture, tous les samedis jusqu'au 4 juin, 8 h 30 (FM Paris: 93,5 ou 93,9). &gt; DOC : Texte accompagné d'un dessin de Brito</NOTE>
<NUM1>940516-2-S27-01</NUM1>
<NAMES>SVENSSON EMIL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>GHERARDI SOPHIE</AUTHOR>
<PAGE>79</PAGE>
<TITLE>FRANCE-CULTURE: LES HISTOIRES DU PINCE-OREILLE&gt; Sacré Zozo!</TITLE>
<TIO1>LES HISTOIRES DU PINCE OREILLE</TIO1>
<TIO2>ZOZO LA TORNADE</TIO2>
<TEXT>EN Suède, il est connu sous son vrai nom: Emil Svensson, de Lonneberg. La traduction française a opté pour son surnom, Zozo la 
Tornade. C'est une façon de tirer vers le burlesque les aventures du 
héros créé par Astrid Lindgren, un petit campagnard vivant au début 
du siècle à la Pommeraie, une ferme du sud de la Suède. Il est vrai 
que Zozo, charmant gamin plein d'imagination et de malice, a le don 
de provoquer des catastrophes. A tel point que les habitants du 
village de Lonneberg "s'étaient un jour cotisés pour envoyer le 
garnement en Amérique". Mais Lina, la servante des Svensson, avait 
rétorqué: "Nous devons penser un peu aux Américains. Ils ne nous ont 
pas fait de mal. Pourquoi les empoisonner avec Zozo?" "Les Histoires 
du pince-oreille" nous font donc découvrir, chaque samedi matin 
pendant cinq semaines, les délectables farces de Zozo. Le 21 mai (3e 
épisode), nous apprendrons "Comment Zozo fit des affaires folles à la 
vente aux enchères de Backhorva". L'intelligence de notre bon petit 
diable va lui permettre de se procurer _ honnêtement _ de l'argent, 
et de l'investir en achetant une poule boiteuse (qui se révélera 
excellente pondeuse), une vache folle (que Zozo apaisera), un 
porcelet orphelin et diverses babioles qui resserviront, au mieux des 
intérêts de Zozo, dans d'autres aventures.</TEXT>
<TEXT>
  Celui qui ne gagne rien dans l'affaire, c'est le papa de Zozo. 
Fermier lourdaud et près de ses sous, il finit toujours ridicule. 
Tandis que la douce Mme Svensson note soigneusement les exploits de 
son fils dans des cahiers bleus, le père exaspéré enferme 
régulièrement le garnement dans l'atelier où Zozo sculpte des petits 
bonshommes de bois, un par bêtise... </TEXT>
<TEXT>
 Une chronique de la vie villageoise</TEXT>
<TEXT>
 Le son feutré de France-Culture et la voix posée d'André Dussollier 
_ le récitant _ ramènent le texte d'Astrid Lindgren _ l'un des plus 
grands écrivains pour enfants de ce siècle _ vers ce qu'il est 
peut-être avant tout: une chronique tendre et acidulée de la vie 
villageoise. Pour en découvrir la drôlerie, il faut écouter et 
savourer. Les enfants d'aujourd'hui, habitués à des sons et à des 
rythmes plus enlevés, apprécieront sans doute davantage la version 
cassette d'Hachette-jeunesse, jouée notamment par Roger Carel. Et, 
pour ceux qui sont lecteurs, ils retrouveront tout le petit monde de 
la Pommeraie dans les quatre volumes de Zozo la Tornade, au Livre de 
poche.&lt;
</TEXT>
</DOC>
