<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047373</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047373</DOCID>
<ACCOUNT>429219</ACCOUNT>
<DATE>19951228</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q271295/1702</FAB>
<NUM1>951228-11</NUM1>
<NAMES>LOEWE,LOEWE ROESSBERG ENRIQUE,MADRID</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL BOLE-RICHARD</SIP1>
<SU21>LE LUXE DANS LE MONDE</SU21>
<SYE1>INDUSTRIE DE LUXE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>3EME VOLET D'UNE SERIE</LEAD1>
<TITLE>Loewe, le cuir des grands d'Espagne</TITLE>
<TEXT> Nous publions le troisième volet d'une série d'articles sur le luxe dans le monde réalisée à l'occasion des fêtes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MADRID&gt; de notre correspondant&gt;</TEXT>
<TEXT>
 Dans la célèbre calle Serrano, au coeur du Madrid chic, d'énormes montres de poche 
décorent les vitrines de Loewe. Témoignages d'une époque révolue, ces montres de 
gousset rappellent la permanence d'une tradition et la fidélité à la qualité et au prestige 
d'une entreprise de luxe qui l'an prochain va fêter ses cent cinquante ans d'existence. En 
1846, un voyageur d'origine allemande, Enrique Loewe Roessberg, spécialiste dans la 
technique du traitement des peaux, tombé amoureux de l'Espagne, de ses traditions, de son 
ambiance, décide de s'installer et ouvre un petit atelier dans la calle Lobo (loup).</TEXT>
<TEXT>
 Son enthousiasme pour le pays n'avait d'égal que celui d'un autre voyageur, Alexandre 
Dumas, qui écrivit, au milieu du siècle dernier, " Madrid est la ville des miracles. Je ne 
sais pas s'il y a toujours les mêmes illuminations, les mêmes ballets et les mêmes femmes, 
ce que je sais est que j'ai terriblement envie de me naturaliser espagnol et d'élire domicile 
à Madrid ." C'est ce que fit l'arrière-grand-père de l'actuel président de cette légendaire 
firme espagnole, Enrique Loewe Lynch, qui conserve les trois principes du fondateur : 
l'obsession de la qualité, un constant respect des valeurs et traditions culturelles et une 
recherche permanente d'une beauté sobre.</TEXT>
<TEXT>
 Le premier magasin s'ouvre en 1880. Il deviendra assez rapidement le fournisseur en 
articles de peaux de la haute bourgeoisie, des dignitaires et des princesses. La 
consécration arrive en 1905 lorsque Loewe devient le fournisseur officiel de la maison 
royale.</TEXT>
<TEXT>
  En 1934, année au cours de laquelle la troisième génération Loewe se succède à la tête de 
l'entreprise, les sacs Loewe sont un signe d'élégance et de distinction. Enrique Loewe 
Knappe fut cependant le premier de la famille à acquérir la nationalité espagnole, et donc à 
participer à la guerre civile, tandis que ses ateliers étaient transformés pour fabriquer 
l'équipement des soldats et les harnais des chevaux.</TEXT>
<TEXT>
  Avec les années 50, viennent l'âge d'or, le développement à travers toute l'Espagne et la 
première incursion à l'étranger avec l'ouverture d'un magasin à Londres, en 1960, et, dix 
ans plus tard, à Tokyo, le premier parmi une quarantaine actuellement en Asie. En 1959, 
l'inauguration d'une boutique dans la calle Serrano, au coeur du quartier huppé de 
Salamanca, avait signé l'entrée de Loewe dans le gratin social. Le même jour, le général 
Eisenhower est à Madrid pour signer les accords de sécurité avec les Etats-Unis signifiant 
ainsi la fin de l'isolement international de l'Espagne et ouvrant des possibilités d'aventures 
commerciales à l'étranger.</TEXT>
<TEXT>
  Tout en étant, selon sa formule emblématique, " fiel a la piel " (fidèle à la peau le cuir), 
Loewe diversifie ses activités dans le prêt-à-porter puis les parfums et s'associe avec 
d'autres firmes de renom, des grands couturiers, des bijoutiers.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SOUS LE CONTRÔLE DE LVMH</TEXT>
<TEXT>
 L'entrée dans l'Olympe du luxe et la politique d'expansion provoquent des dissensions au 
sein de la famille et, en 1979, German Loewe vend ses actions au groupe d'Etat Rumasa. 
La famille perd le contrôle de l'entreprise. Elle ne le retrouvera plus jamais en dépit d'une 
reprivatisation en 1984 alors que Loewe vit des jours difficiles.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis, Loewe s'est refait une santé, a modifié sa stratégie de vieille maison un peu 
démodée pour s'adapter à la modernité, en créant notamment une ligne pour hommes. Les 
résultats témoignent de ce redressement. Après des pertes chiffrées à 380 millions de 
pesetas en 1984, Loewe a enregistré 650 millions de bénéfices en 1995. Le chiffre 
d'affaires est passé de 4,5 milliards de pesetas à 17,5 milliards (700 millions de francs). 
Cinquante-cinq magasins dans le monde, vingt en Espagne, trois fabriques, huit cent 
quatre-vingts employés et sept cents personnes en vivant indirectement, telle est 
actuellement la force de frappe du luxe espagnol. " Comme marque de prestige, nous 
pouvons nous situer dans les quinze premières mondiales et nous continuons de croître ", 
affirme Enrique Loewe dans un entretien accordé à Diario 16.</TEXT>
<TEXT>
 Peu à peu, depuis 1985, LVMH (Louis Vuitton-Moët Hennessy) est monté au capital de 
Loewe. Il en est aujourd'hui l'actionnaire principal avec 30 % tandis que Louis Urvois, le 
directeur, artisan du nouveau redémarrage, en contrôle 22 % et un financier italo-suisse, 
Gianlucca Spinola, 18 %. Le groupe de Bernard Arnaud devrait en prendre le contrôle à la 
mi-janvier.</TEXT>
<TEXT>
  Enrique Loewe n'est nullement inquiet de cette opération, au contraire. Il la considère 
comme " intéressante " parce qu'elle permettra à Loewe d'effectuer une percée 
internationale en bénéficiant du réseau du groupe français. La firme espagnole pourra " 
maintenir ses racines, sa culture et son style ", précise-t-il. " Pour le groupe Vuitton, 
Loewe n'est pas un bijou de plus dans la couronne. Il valorise ses racines et son influence 
dans le monde du cuir. L'intelligent est de continuer à travailler dans cette direction. "</TEXT>
</DOC>
