<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002738-19941123</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002738-19941123</DOCID>
<ACCOUNT>360413</ACCOUNT>
<DATE>19941123</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>11221565</FAB>
<SUBJECTS>MATERIEL FERROVIAIRE,TGV;AUTOMOBILE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SECTEUR PUBLIC,GREVE,MANIFESTATION,SALAIRE,EMPLOI,REVENDICATION</SUBJECTS>
<NAMES>GEC ALSTHOM</NAMES>
<NAMES>PEUGEOT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-06</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>118</PAGE>
<LEAD1>EN MARGE DE PLUSIEURS ANIFESTATIONS ET GREVES</LEAD1>
<TITLE>JOURNEE NATIONALE D'ACTION DANS LE SECTEUR PUBLIC&gt; COMMENTAIRE&gt; Équilibrer salaires et emploi</TITLE>
<TEXT>PECHINEY-Dunkerque hier, GEC-Alsthom aujourd'hui, Peugeot-Sochaux et la fonction publique demain : à chaque fois que des conflits 
reviennent au devant de la scène, réapparaît la même et lancinante 
question. Et si un mouvement de contestation se dessinait, dans un 
pays qui a pourtant vu le nombre de journées de grève baisser ces 
dernières années ? </TEXT>
<TEXT>
  Outre que les mobilisations actuelles sont largement dues à des 
situations spécifiques, voire à des traditions historiques, rien ne 
permet d'agiter sérieusement une telle menace. Haut lieu de la 
modernisation, l'usine d'aluminium de Dunkerque a été prise au piège 
de son propre discours sur l'autonomie des " opérateurs ". Vieux fief 
de l'affrontement ancestral entre une direction rigide et un 
mouvement ouvrier qui a gardé ses capacités de lutte, Belfort a 
renoué avec les grands précédents de 1979 et de 1985. Le vote du 
mardi 22 novembre dira quelle issue peut être trouvée, en attendant 
le prochain épisode. Quoi qu'on puisse laisser entendre ici ou là, il 
s'agit de cas isolés et trop particuliers pour qu'on puisse imaginer 
une extension. Même si la CGT de Peugeot-Sochaux réagit en voisine 
pour revendiquer l'augmentation de salaire que les syndicats de 
GEC-Alsthom, à Belfort, jugent insuffisante... </TEXT>
<TEXT>
  Il est en revanche évident que ce climat social sert de révélateur. 
Quand la situation économique s'améliore, des tensions se 
manifestent. Le retour de la croissance, claironné par les 
gouvernants, et qui se traduit par les bons résultats financiers de 
certaines entreprises (dont GEC-Alsthom, qui avait publié des 
indicateurs triomphalistes dans son journal interne, juste avant le 
début du conflit), ne fait qu'ajouter au malaise. Ayant supporté le 
poids de sacrifices importants pendant toute la période de la 
récession, et conduits à fournir des efforts pour la compétitivité, 
les salariés ressentent comme une injustice de ne pas pouvoir 
recueillir les fruits de la reprise. Pour les directions, vient alors 
le moment délicat de la sortie de cycle où il faut savoir doser entre 
la nécessité de maintenir la pression et le besoin de lâcher du 
lest.</TEXT>
<TEXT>
 D'où l'accent porté sur les salaires, qui font figure de symbole. 
Une récente étude du ministère du travail (le Monde du 18 novembre) 
montrait que, à cause d'un effet retard dans l'adaptation, 
l'évolution des salaires au premier semestre 1994 avait été moins 
favorable qu'au premier semestre de 1993. En octobre, rélève encore 
une autre enquête, rendue publique le 22 novembre (Premières 
informations, n 433), peu de salariés ont bénéficié d'une 
augmentation, soit 8,2 % des ouvriers et 6,8 % des employés, et 
précise que cette proportion est légèrement supérieure à celle de 
septembre pour les ouvriers, mais la plus faible depuis le début de 
l'année, pour les employés.</TEXT>
<TEXT>
  Cela explique d'une part que, pour la première fois depuis quatre 
ans, la part des conflits salariaux (40 %) ait dépassé celle des 
conflits liés à l'emploi (36 %) au cours du premier semestre, mais 
sur un nombre qui " reste faible ", indique le ministère du travail. 
Cela justifie également l'attitude du président de l'UIMM (Union des 
industries métallurgiques et minières), Arnaud Leenhardt, qui 
souligne dans une recommandation à ses adhérents que " la conduite de 
la politique salariale " exige " une lucidité toute particulière ".</TEXT>
<TEXT>
  Derrière, se pose en effet, une fois de plus dans ces 
circonstances, la question de l'arbitrage entre les salaires et 
l'emploi. Le président de l'UIMM souhaite " la recherche d'un 
équilibre ", tout comme Nicole Notat, secrétaire générale de la CFDT, 
dans des termes à peu près identiques, qui se refuse à " opposer le 
tout-salaire au tout-emploi ". Ce qui est plus facile à dire qu'à 
faire et montre bien que nous sommes entrés dans une phase sensible.&lt;
</TEXT>
</DOC>
