<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044002</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044002</DOCID>
<ACCOUNT>424985</ACCOUNT>
<DATE>19951201</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q301195/1381</FAB>
<SUBJECTS>EQUITATION,1995,DATE,PROGRAMME,SALON,SPECTACLE</SUBJECTS>
<NOTE> Salon du cheval et du poney de Paris : porte de Versailles, bâtiments 4, 5, 6 et 8. De 10 à 19 heures ; nocturne le 5 décembre, jusqu'à 22 heures. Entrée : adultes, 60 F ; de six à douze ans, 30 F ; de douze à seize ans, 45 F ; gratuit pour les moins de cinq ans ; groupes (dix personnes minimum), 40 F. Minitel : 3615, code FFE.</NOTE>
<NUM1>951201-2-021-05</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-05</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU11>AUJOURD'HUI - WEEK - END</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DU 1E AU 10 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Au Salon du cheval, le poney est à l'honneur</TITLE>
<TEXT> POUR les amateurs et les professionnels du cheval, c'est déjà Noël. Du 1e au 10 décembre, 45 000 mètres carrés du Parc des expositions de la 
porte de Versailles se transforment en grandes écuries. Plus de 160 000 visiteurs en 
1994, 450 exposants attendus, 500 chevaux présentés, parmi lesquels des chevaux de 
trait, et 300 poneys. Ceux-ci se voient accorder les faveurs des organisateurs qui 
misent, en 1995, sur eux et, donc, comptent sur les enfants. Compétitions, animations 
et concours leur sont réservés, les 2 décembre (concours de saut d'obstacles) et 3 
décembre (Coupe Ile-de-France, rassemblant des équipes). Le 6 décembre, le 
bâtiment 8 accueillera un tournoi de horse-ball sur poneys shetland. La fête du poney 
s'achèvera par les Pony-Games internationaux, les 9 et 10 décembre, épreuve de 
rapidité et d'adresse disputée par des équipes de Belgique, de Grande-Bretagne et 
de France.</TEXT>
<TEXT>
  La Fédération française d'équitation accueille les licenciés et les autres dans le 
bâtiment 5. Comme de coutume, les Haras nationaux proposent des colloques 
pendant toute la durée de l'événement sur des sujets variant de la protection du 
cheval en France à la filière des loisirs ou la médiatisation du cheval. Le Salon sera 
ponctué, les 8, 9 et 10 décembre, par le Grand Prix de Paris du cheval de trait et par 
son traditionnel concours international de saut d'obstacles. Du 7 au 9 décembre, il 
rassemblera tout au long de six épreuves les meilleurs cavaliers du moment. Ce 
dernier affiche déjà complet.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
</DOC>
