<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037905</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037905</DOCID>
<ACCOUNT>417366</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951016</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141095/0851</FAB>
<SUBJECTS>ETUDIANT,STATUT,ALLOCATION LOGEMENT,ETUDIANT,BUDGET,1996,UNIVERSITE,REFORME</SUBJECTS>
<NOM1>BOISHUE JEAN DE</NOM1>
<NOTE>( Doc : avec un dessin de Taraskoff )</NOTE>
<NUM1>951016-2-009-01</NUM1>
<NAMES>AUBERGER PHILIPPE,UNEF ID,BAYROU FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DELBERGHE MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR MICHEL DELBERGHE </SIP1>
<SU21>Jean de Boishue, secrétaire d'Etat à l'enseignement supérieur</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>" Il n'est pas question de réduire sans discussion les aides aux étudiants "</TITLE>
<TEXT> " La proposition d'interdire le cumul de l'avantage fiscal aux familles et le versement de l'allocation de logement social (ALS) aux étudiants 
vous paraît-elle acceptable ?</TEXT>
<TEXT>
  François Bayrou est décidé à s'opposer à cet amendement. Que l'on réfléchisse à 
une meilleure utilisation des aides, oui ; mais qu'on les réduise sans discussion, non. 
Pour ma part, je comprends mal qu'un pays qui veut donner une meilleure qualité de 
vie à ses étudiants prenne une telle mesure. J'aurais aimé avoir sur ces sujets un 
contact avec mes anciens collègues parlementaires. La commission est souveraine. 
Mais moi, je défends les étudiants. C'est mon devoir et ma conviction. Nous ouvrons 
la semaine prochaine le dossier du statut de l'étudiant. C'est dans ce cadre et par 
rapport à l'ensemble des mesures qui seront envisagées que le sujet de l'ALS doit 
être abordé.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre a annoncé pour l'automne l'adoption du statut de l'étudiant, qui 
figure parmi les priorités du gouvernement. Dans quelles conditions comptez-vous 
aborder cette discussion ?</TEXT>
<TEXT>
  Nous avons la volonté d'engager une large concertation avec les organisations 
#d'étudiants. Elle ne doit pas être forcément très longue, ni trop courte, de l'ordre de 
quelques semaines. Les étudiants veulent rediscuter le contenu des acquis actuels. Il 
faudra aussi des mesures nouvelles. Enfin, je voudrais évoquer avec eux les 
conditions de la vie participative dans les universités. Ce sujet est complexe parce 
qu'il ne faut pas porter atteinte à l'autorité des présidents d'université et à leurs 
conseils. Les établissements d'enseignement secondaire vivent sous un régime 
participatif beaucoup plus fort que les universités.</TEXT>
<TEXT>
  " Plusieurs méthodes étaient possibles : annoncer d'emblée des mesures chocs. 
#Cette méthode n'était pas la bonne parce que les étudiants demandent un dialogue 
approfondi sur l'ensemble des sujets : les questions de santé, auxquelles je suis très 
attaché, le logement, le sport, la gestion de certains organismes, comme le fonds 
d'aide à la vie étudiante... Les étudiants sont suffisamment sages et informés pour 
considérer que, sur un montant évalué à 16 milliards de francs, on peut mieux 
orienter les aides.</TEXT>
<TEXT>
  Ils sont aussi inquiets des récentes restrictions apportées à l'allocation de logement 
social et au report de l'année joker. Avez-vous l'intention de les réintégrer ?</TEXT>
<TEXT>
  La vérité, c'est qu'il reste beaucoup de choses à discuter. Par exemple, certains 
conseils régionaux financent le logement, les transports... Il faudra donc engager le 
dialogue avec les collectivités locales. Trop souvent, en France, on additionne des 
mesures et on a du mal à déterminer des lignes directrices, pour se rendre compte 
ensuite que la masse budgétaire pourrait être distribuée plus intelligemment. Le 
budget 1996 prévoit déjà un grand effort sur les oeuvres et les bourses. Il faut cibler 
et répartir les efforts.</TEXT>
<TEXT>
  Comptez-vous proposer des mesures nouvelles sur les premiers cycles, qui font 
#partie également des priorités fixées par le premier ministre ?</TEXT>
<TEXT>
  Mon opinion sur les premiers cycles n'a pas changé : c'est là que se situe la 
#déchirure sociale, c'est là que se pose l'essentiel de la réussite ou de l'échec chez les 
étudiants, comme la question essentielle de l'aménagement du territoire. Tous les 
partenaires, les organisations d'étudiants, la conférence des présidents d'universités 
et les parlementaires en ont conscience.</TEXT>
<TEXT>
  " Cela dit, nous ne restons pas inactifs. A cette rentrée, nous avons constaté avec 
satisfaction une meilleure répartition des bacheliers. Les recteurs, les présidents ont 
mis en oeuvre une meilleure politique d'orientation, qui a permis de résorber une 
grande partie de l'augmentation des 19 000 bacheliers supplémentaires, dans les 
#IUT, les STS et les classes préparatoires aux grandes écoles. Ce rééquilibrage a été 
très efficace simplement à partir d'instructions.</TEXT>
<TEXT>
 " L'université est faite pour le savoir. Sa première mission n'est pas d'adapter des 
formations à la demande économique. Pour moi, personne ne devrait sortir de 
l'université sans qualification. Car c'est elle qui permet aux jeunes de s'adapter à tel 
ou tel emploi. Plus l'idée de qualification est présente, plus la société est apte à 
trouver des passerelles avec l'université. L'apport de la commission Fauroux sera 
utile pour réfléchir aux conditions de cette adaptation.</TEXT>
<TEXT>
  Le budget 1996 a été accueilli avec scepticisme. Est-il suffisant pour faire face aux 
urgences de l'université ? </TEXT>
<TEXT>
  Depuis mon arrivée, j'ai été confronté à deux échéances importantes : le collectif 
budgétaire, une bataille importante pour assurer la rentrée avec des moyens, et la 
préparation du budget 1996, qui reste un des meilleurs budgets de l'Etat. Mon regret, 
si regret il y a, concerne la question des personnels non enseignants, ingénieurs, 
administratifs, techniciens ouvriers de service et de santé. Dans l'immédiat, nous 
n'avons pas l'intention de procéder, de manière autoritaire, à des redéploiements, 
mais nous espérons créer des solidarités entre les universités les mieux dotées et les 
autres. Cela relèvera de la décision des présidents. Je n'imposerai rien.</TEXT>
<TEXT>
  Allez-vous réintégrer les emplois dans la politique contractuelle avec les 
établissements ?</TEXT>
<TEXT>
  La politique contractuelle mérite d'être élargie. Les critères de répartition des 
moyens aux universités sont contestés par les présidents eux-mêmes.</TEXT>
<TEXT>
  Les universités nouvelles doivent revoir leurs statuts en 1996. Envisagez-vous de 
procéder à une réforme de la loi Savary ?</TEXT>
<TEXT>
  Il n'est pas question de revenir sur la sélection, parce que la nation n'en veut pas. 
L'entrée dans l'enseignement supérieur est un droit. "</TEXT>
</DOC>
