<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002645-19940922</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002645-19940922</DOCID>
<ACCOUNT>352373</ACCOUNT>
<CHA1>Un rapport de l'Académie des sciences, rendu public mardi 20 septembre, affirme que la dioxine ne constitue pas un " risque majeur " pour la santé publique. Cette conclusion se démarque de celle présentée dans un rapport controversé de l'Agence américaine pour la protection de l'environnement (EPA) publié le 13 septembre. Selon l'EPA la dioxine serait un facteur cancérigène " probable ", également susceptible d'altérer le système immunitaire à très faible dose.</CHA1>
<DATE>19940922</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ETATS UNIS,RAPPORT,MATIERE DANGEREUSE,POLEMIQUE,CANCER</SUBJECTS>
<FAB>09211803</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,MATIERE DANGEREUSE,MALADIE,CANCER,BIOLOGIE,DECHET INDUSTRIEL,SANTE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) La Dioxine et ses analogues, rapport commun n 4, Académie des sciences-CADAS, Technique et documentation Lavoisier, 120 pages, septembre 1994.(2) Il existe 75 types de dioxine. La plus toxique est la 2,3,7,8-tétrachlorodibenzodioxine (TCDD).</NOTE>
<NAMES>ACADEMIE DES SCIENCES,CADAS,AGENCE AMERICAINE POUR LA PROTECTION DE L'ENVISONNEMENT,EPA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>MORIN HERVE</AUTHOR>
<PAGE>138</PAGE>
<LEAD1>RAPPORT DE L'ACADEMIE DES SCIENCES DU 20 SEPTEMBRE 1994 ET RAPPORT DE L'AGENCE AMERICAINE POUR LA PROTECTION DE L'ENVIRONNEMENT DU 13 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Selon un rapport de l'Académie des sciences&gt; La dioxine ne serait pas un " risque majeur " pour la santé publique</TITLE>
<TIO1>LA DIOXINE ET SES ANALOGUES</TIO1>
<TEXT>La dioxine n'en finit pas de susciter les polémiques. L'" agent orange ", un défoliant épandu au-dessus des troupes vietcongs pendant 
la guerre du Vietnam, l'a rendue _ tristement _ célèbre. Plus 
récemment, l'accident de Seveso, en juillet 1976, et la traque des 
fûts de matière toxique qui s'est ensuivie ont contribué à alimenter 
les peurs du public envers un produit dont, aujourd'hui encore, on 
évalue difficilement les effets sur l'organisme humain.</TEXT>
<TEXT>
  Deux rapports, l'un français, émanant de l'Académie des sciences et 
de son comité des applications (CADAS) (1), l'autre américain, fruit 
de trois ans de travail de l'EPA, illustrent par leurs conclusions 
contrastées et prudentes les incertitudes en la matière. Alors que 
l'Académie des sciences conclut qu'" aucun élément connu ne permet 
aujourd'hui de considérer que la dioxine constitue un risque majeur 
pour la santé publique " et s'en tient aux normes internationales, 
l'EPA en fait un cancérigène " probable ". L'agence américaine 
souligne son influence sur le système immunitaire, la régulation 
hormonale et le système reproducteur. Elle réclame un durcissement 
des normes d'exposition et préconise un seuil plus de mille fois plus 
faible. </TEXT>
<TEXT>
  Ces différences d'approche s'expliquent par la grande variabilité 
de la toxicité de la dioxine (2) pour les êtres vivants : la dose 
mortelle est 6 000 fois plus élevée pour le cochon d'Inde que pour le 
hamster, mais chez l'homme, souligne-t-on à l'Académie des sciences, 
" aucun décès n'a été directement attribué à un effet toxique aigu " 
de ce produit.</TEXT>
<TEXT>
  La dioxine, qui n'a pas d'application industrielle, est produite 
lors des combustions, qu'elles soient naturelles (feux de forêts, 
irruptions volcaniques), ou humaines (incinération de déchets). Mais 
sa grande stabilité et sa solubilité dans les graisses la rendent 
suspecte car, à travers la chaîne alimentaire, elle peut se fixer 
dans l'organisme humain et y demeurer pendant plusieurs dizaines 
d'années.</TEXT>
<TEXT>
 Le système immunitaire altéré ? </TEXT>
<TEXT>
  " Le seul effet sur la santé humaine clairement établi ", souligne 
le rapport du CADAS, est la chloracné, affection dermatologique 
gênante mais sans danger pour la survie de la personne atteinte, qui 
survient " exclusivement en milieu professionnel ou lors 
d'expositions accidentelles exceptionnelles ". Les observations 
effectuées sur le site même de Seveso ne permettent pas d'imputer 
formellement l'apparition de cancers à la dioxine, car elles portent 
sur une population trop peu importante pour être significatives. De 
plus, la période considérée est sans doute trop courte pour 
conclure.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, des études plus récentes ont permis de montrer que la 
dioxine " mime " certaines hormones sexuelles. Et sa fixation au 
niveau du thymus pourrait inhiber la maturation des lymphocytes T et 
B, qui sont l'un des supports de l'immunité. Ce mode d'action, de 
type hormonal, pourrait s'exercer à des doses infimes, et l'Académie 
des sciences, tout comme l'EPA, recommande la poursuite des travaux 
sur ces mécanismes biologiques.</TEXT>
<TEXT>
  En matière de protection de l'environnement, le CADAS critique la 
collecte sélective des déchets en vue de leur incinération. Ce tri ne 
permet pas d'obtenir des températures de combustion suffisamment 
élevées (plus de 800 degrés centigrades) pour prévenir la production 
de dioxine. Le CADAS préconise donc le renouvellement et l'extension 
du parc d'incinérateurs d'ordures ménagères et de déchets 
hospitaliers, principales sources d'émission de dioxine dans 
l'atmosphère. Mais ces incinérateurs " propres " coûtent cher : outre 
l'investissement, le traitement d'une tonne de déchets coûtera entre 
35 et 130 francs de plus qu'une incinération " classique".        
</TEXT>
</DOC>
