<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000551-19940204</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000551-19940204</DOCID>
<ACCOUNT>323124</ACCOUNT>
<DATE>19940204</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>02031310</FAB>
<SUBJECTS>INFORMATIQUE,CONCOURS,MEDECINE,MATIERE ENSEIGNEE,NIVEAU UNIVERSITAIRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NOUCHI FRANCK</AUTHOR>
<PAGE>57</PAGE>
<TITLE>Une "erreur informatique" au concours de l'internat&gt; La liste des reçus n'était pas la bonne</TITLE>
<TEXT>Bavure informatique ou scandale ? Les quatre mille étudiants en médecine qui ont passé, en octobre 1993, les épreuves du concours de 
l'internat sont en émoi. La liste des candidats reçus au concours, 
affichée dans certaines directions régionales des affaires sanitaires 
et sociales (DRASS) et consultable sur Minitel (3615 CNCI) depuis le 
28 janvier à 17 heures, n'était pas la bonne ! </TEXT>
<TEXT>
  A la suite d'une erreur de transcription de fichiers informatiques, 
due à un mauvais report des notes obtenues par plus de six cents 
candidats à Bordeaux, le Centre national des concours d'internat a 
décidé d'annuler purement et simplement cette première liste et de la 
remplacer, lundi 31 janvier à 20 heures, par une seconde prenant en 
compte l'ensemble des candidats ayant concouru dans la zone sud. 
Aucune information n'ayant été donnée dans l'intervalle, beaucoup de 
candidats n'ont appris que par hasard leur rétrogradation au 
classement ou, pire, leur échec au concours, alors qu'ils croyaient 
être reçus ou étaient, pour certains, partis en vacances.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministère des affaires sociales a rendu public, dans la soirée 
du 2 février, un communiqué faisant état de cette " erreur 
informatique ". Ajoutant : " La prise en compte de la totalité des 
notes obtenues par chaque candidat garantit, ainsi rétabli, le 
respect du principe de l'égalité devant le concours. " Les 
classements définitifs seront notifiés officiellement par courrier à 
chaque candidat.</TEXT>
<TEXT>
  Comme on s'en doute, ce réajustement du classement n'est pas du 
goût des étudiants lésés par cette erreur. Certains d'entre eux 
demandent un rajout de postes d'internes dans la zone sud (au total, 
2 131 postes sont actuellement ouverts). D'autres envisagent un 
recours devant le tribunal administratif.&lt;
</TEXT>
</DOC>
