<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002222-19940117</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002222-19940117</DOCID>
<ACCOUNT>320983</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940117</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>02</FAB>
<SUBJECTS>CHAINE DE TELEVISION,INSTANCE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>FRANCE TELEVISION,FRANCE 3,GOUYOU BEAUCHAMPS XAVIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>COLONNA D'ISTRIA MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>123</PAGE>
<TITLE>DOSSIER&gt; LE NOUVEL ETAT MAJOR DE FRANCE TELEVISION&gt; LE GOUVERNEMENT DE J.-P. ELKABBACH&gt; DIRECTEUR GENERAL DE FRANCE 3&gt; XAVIER GOUYOU BEAUCHAMPS&gt; Le préfet aux écrans</TITLE>
<TEXT>CET énarque de cinquante-six ans, plein d'urbanité, a l'équanimité des grands commis qui ont servi l'Etat dans les petites choses autant 
que dans les grandes. Au sortir de l'Elysée, où Valéry Giscard 
d'Estaing en avait fait, en 1974, son conseiller en matière de presse 
puis son porte-parole, il a partagé, en 1976, pendant quelques mois, 
l'isolement des préfets ruraux. Mais il n'est pas resté longtemps à 
la préfecture de l'Ardèche puisqu'il s'est alors engagé, très vite, 
dans cette autre carrière de " préfet aux écrans " qui l'a conduit à 
la direction générale de France 3, au terme d'un enchaînement de 
postes variés qui réclamaient autorité et connaissance de la 
télévision, ainsi qu'une grande aptitude à surmonter sans amertume 
les alternances politiques.</TEXT>
<TEXT>
  L'accession des socialistes au pouvoir, en 1981, le force à 
abandonner la Sofirad, bras armé de l'Etat dans les médias, tutelle 
d'Europe 1 et de RMC. Haut fonctionnaire curieux, Xavier Gouyou 
Beauchamps profite de cette traversée du désert pour cultiver des 
amitiés éclectiques, l'amour des livres, et pas uniquement sa forme 
au tennis. En 1986, l'ancien élève des jésuites de Sarlat reprend du 
service au pouvoir, comme conseiller de François Léotard. Il est 
alors l'un des principaux artisans de la loi du 30 septembre 1986 que 
vient d'actualiser le gouvernement d'Edouard Balladur. Et à peine 
votée la privatisation de TF 1, il devient président de Télédiffusion 
de France, grand antenniste d'un Hexagone où se déploient les chaînes 
privées.</TEXT>
<TEXT>
  Au royaume des ingénieurs, ce littéraire saura s'imposer et 
s'impliquer en gardant, sous le sourcil broussailleux, un regard 
légèrement ironique sur les choses. Sur le fuselage de la fusée qui 
lance le satellite TDF 2, il fera inscrire, un jour, une phrase du 
poète René Char. Cela ne suffira pas à sauver ce programme de 
satellite de télévision de la débâcle, ni à préserver l'autonomie de 
TDF, qui se verra alors intégrée au groupe France Telecom. Mais ce 
gestionnaire aura manifesté un sens de la négociation et une 
connaissance des dossiers qui lui vaudront de conserver son poste 
cinq ans, bien au-delà de 1988. A TDF, Xavier Gouyou Beauchamps 
accompagne la mutation de l'entreprise vers un statut privé, ouvre 
les chantiers de la diversification des services, prend le temps de 
s'initier aux délices de la technologie, aux prémices du futur.</TEXT>
<TEXT>
 Devenu à la fin de son mandat, en 1992, président de la holding des 
filiales de La Poste, Sofipost, il conserve des antennes dans 
l'audiovisuel _ en exerçant en particulier la vice-présidence de 
l'Union européenne de radiodiffusion _ et c'est logiquement qu'il se 
voit chargé par la nouvelle majorité parlementaire, au printemps 
1993, d'un rapport sur les " nouvelles techniques de télévision " (le 
Monde du 8 octobre 1993). Clair et dense sur les satellites, le câble 
ou la télévision numérique, ce document apparaît peu disert sur le 
service public, si ce n'est pour souligner le rôle que celui-ci doit 
prendre dans ces secteurs.</TEXT>
<TEXT>
 Fin politique, Xavier Gouyou Beauchamps n'avait pas voulu empiéter 
sur les prérogatives de la " Commission Campet " _ ni, surtout, 
hypothéquer ses chances de candidat potentiel à la présidence de 
France-Télévision.... Après avoir renoncé à cette ambition sous la 
pression de l'hôtel Matignon, Xavier Gouyou Beauchamps a posé ses 
conditions avant d'accepter la direction générale de France 3, contre 
l'avis, dit-on, de certains amis politiques. Si l'homme est affable, 
il n'a rien d'une potiche.</TEXT>
<TEXT>
  Ayant franchi le pas, il reçoit et écoute ses directeurs régionaux, 
individuellement et en groupe. Il n'a, pour l'instant, rien dévoilé 
de ses projets. Mais certains dossiers sont connus : information de 
proximité, interrégionalité et bien sur nominations. Prudent, Xavier 
Gouyou Beauchamps va pouvoir retrouver les régions... sans quitter 
ses chers écrans.&lt;
</TEXT>
</DOC>
