<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001664-19940414</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001664-19940414</DOCID>
<ACCOUNT>332559</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Fred Chichin et Catherine Ringer _ les Rita Mitsouko _ sont assez rock et vraiment parisiens. Ils sont les enfants de Charles Trenet et de James Brown, les cousins des Négresses vertes et de NTM. Ce couple d'artisans musiciens, établi vers le canal Saint-Martin, est, depuis quinze ans, au centre de la musique populaire française. Nous les avons rencontrés avant leur concert du 22 avril, à Bourges, ville au centre de la France et de la musique populaire, chaque printemps, depuis 1977.</CHA1>
<DATE>19940414</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>15</FAB>
<SUBJECTS>POP ET ROCK</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec une photo des Rita Mitsouko : Catherine Ringer et Fred Chichin par  Youri Lenquette</NOTE>
<NAMES>RITA MITSOUKO,CHICHIN FRED,RINGER CATHERINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>CHICHIN FRED,RINGER CATHERINE,RITA MITSOUKO,SOTINEL THOMAS</AUTHOR>
<PAGE>324</PAGE>
<TITLE>ARTS ET SPECTACLES&gt; Les Rita Mitsouko, hirondelles du Printemps de Bourges</TITLE>
<TEXT>DEPUIS la sortie de Système D, leur cinquième album, en novembre dernier, les Rita Mitsouko ont été avares en paroles, mais pas en 
musique. S'ils ont séché les épreuves normalement imposées aux 
artistes de variétés après la parution d'un disque _ interviews, 
télévisions _, ils se sont rapidement lancés sur les routes, donnant 
des concerts à travers la France, s'arrêtant aux Transmusicales de 
Rennes, à l'Olympia, mais aussi dans des petites salles où les 
spectateurs peuvent les découvrir. Et puis comme ça, sans préavis ou 
presque, Fred Chichin et Catherine Ringer acceptent de parler de leur 
métier, de leur vie d'artiste, profitant d'un après-midi de liberté, 
entre deux concerts.</TEXT>
<TEXT>
  Au début de l'entretien, les Rita Mitsouko évoquent la tournée qui 
les mène depuis trois mois dans toute la France. Fred Chichin 
remarque que les Méridionaux se déplacent plus volontiers pour eux 
que les gens de l'Est. Ils n'étaient pas remontés sur scène depuis 
1991, à La Cigale. Ils y avaient donné un spectacle déroutant et 
beau, une aventure musicale où la priorité était donnée aux 
expériences sonores, aux explorations technologiques. Il y a trois 
ans, les Rita refusaient de jouer plus de deux ou trois tubes par 
concert. Aujourd'hui, ils n'évitent plus les classiques Marcia Baïla, 
Andy ou les Histoires d'A. A tel point que Fred Chichin avoue un 
certain ennui à jouer tous les soirs la même chose.</TEXT>
<TEXT>
 Mais, lui rappelle Catherine Ringer, n'avions-nous pas prévu des 
plages d'improvisation ? Si fait, répond le guitariste, mais ça ne 
marcherait pas. Et pourquoi donc ? reprend la chanteuse. Et les Rita 
Mitsouko de se lancer tranquillement dans la remise en cause de leur 
actuelle tournée, échangent arguments musicaux serrés et 
considérations scéniques, pour s'apercevoir qu'ils sont à peu près 
d'accord, jusqu'à la prochaine fois.</TEXT>
<TEXT>
  Mais avant Système D, avant la tournée, il y a eu le long silence 
qui a succédé à la sortie de Re, l'album de chansons remixées, et aux 
concerts de La Cigale, fin 1990-début 1991.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]" Où étiez-vous passés ? On vous a dit en conflit avec votre 
maison de disques, en panne d'inspiration ? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Fred Chichin : Il ne restait pas beaucoup de temps jusqu'à la 
fin du contrat. On s'est dit qu'on laisserait passer cette année pour 
recommencer les discussions à zéro, une fois le contrat arrivé à 
échéance. </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Catherine Ringer : Donc pendant un an, on a fait des musiques 
de films.</TEXT>
<TEXT>
  [R]_ F. C. : Ensuite, Tony Visconti [le producteur britannique qui 
avait travaillé sur Marc et Robert] n'était pas libre. Il a pris six 
mois pour faire un disque avec Bertignac. Tout l'hiver on n'a rien 
fait. On a passé presque un an à attendre Visconti, et puis 
finalement on ne l'a pas mixé avec lui. On a perdu du temps.</TEXT>
<TEXT>
  [Des histoires comme ça, on dirait qu'il en arrive perpétuellement 
aux Rita Mitsouko. Il y a eu aussi leur collaboration avortée avec 
Leos Carax. Le cinéaste était venu les voir à La Cigale et avait 
trouvé que les Amants, la chanson, irait bien à ses Amants du 
Pont-Neuf. Il avait demandé au duo d'écrire la musique du film. Et 
puis...] </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ C. R. : On a travaillé trois mois, et il ne restait presque 
rien, que la chanson.</TEXT>
<TEXT>
  [R]_ F. C. : Il était infernal, Carax. Il voulait qu'on enregistre, 
prendre les bandes et ensuite bidouiller la musique lui-même. </TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Vous avez aussi écrit la musique de Quel enfer, le film de 
Josiane Balasko... </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ F. C. : Oui, mais je ne sais pas si l'on est vraiment fait 
pour les musiques de films. Je crois que les musiques écrites 
conviennent mieux.</TEXT>
<TEXT>
  [Bref, les Rita Mitsouko sont infernaux, on ne sait jamais s'il 
faut compter sur eux. En tout cas, c'est ce que veut la rumeur 
parisienne. A moins que _ contrairement à beaucoup de leurs collègues 
_ ils attachent plus d'importance au fruit de leurs efforts qu'à la 
publicité qu'on en fait. A moins, aussi, qu'ils aient refusé une 
bonne fois pour toutes de faire comme tout le monde. Il y a dix ans, 
ils devenaient célèbres avec une chanson qui parlait de danse, de 
vie, de cancer et de mort, Marcia Baïla. Aujourd'hui, Catherine 
Ringer, qui écrit les textes, fait l'éloge de la monogamie sur une 
longue période dans Chères petites, une chanson qui s'adresse à leurs 
deux filles.]</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Vous continuez d'écrire des textes sulfureux comme My Love Is 
Bad et en même temps vous prononcez cet éloge du mariage.</TEXT>
<TEXT>
  [R]_ C. R. : C'est venu de la vision de ces divorces entre gens qui 
se sont consommés. Quand ils tombent amoureux, ils sont éblouis, ils 
se mettent ensemble. Quand c'est un grand amour, ça dure cinq ans, 
six ans maximum ; la septième année arrive, c'est une crise 
monstrueuse, les gens n'ont plus de plaisir à se consommer. Et se 
séparent en disant : j'ai fait un mauvais choix, donc je change de 
lessive, de personne. On peut se séparer, mais ça devrait être 
exceptionnel. Il y a une tromperie dans l'affaire. C'est l'idée de 
responsabilité dans l'amour. Comme on dit aux citoyens : soyez 
responsables, votez, on est en démocratie. Pareil quand on s'engage 
dans un contrat de mariage ou d'association : il faut tenir le 
contrat, être responsable. J'ai eu beaucoup de mal à trouver la 
manière de le dire, pour que ce ne soit ni lourd ni trop long, et 
quand même clair. Il ne faut pas seulement être porté par ses 
sentiments et ses impulsions.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ C'est quelque chose que vous auriez su entendre il y a quinze 
ans ? </TEXT>
<TEXT>
  [R][Sans rien dire, Fred sourit.] </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ C. R. Oui. D'ailleurs, on me l'a dit quand j'étais petite.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Et c'est une conviction qu'on peut transmettre ? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ C. R. : C'est la première fois que je fais une chanson à 
message : l'amour c'est du taf, ça se travaille. Je ne dis pas qu'il 
faut rester ensemble si l'on ne s'aime pas. Mais je suis une 
activiste de la vie quotidienne. J'écris sur les choses que j'ai pu 
vivre, plutôt que faire des trucs sociaux, dont je ne sais pas ce 
qu'il en est.</TEXT>
<TEXT>
  [R]_ F. C. : Les disques sociaux, il faut les sortir tous les mois, 
comme les disques de rap.</TEXT>
<TEXT>
  [R]_ C. R. : Des pamphlets, sortir un disque sur le square Villemin 
[dans le dixième arrondissement de Paris. Catherine Ringer et Fred 
Chichin se sont engagés dans la défense de cet espace vert, menacé 
par une opération immobilière], et le mois d'après c'est autre chose. 
Des choses que l'on vit réellement. Je ne me sens pas d'aller faire 
une chanson sur les difficultés des SDF ou des marins-pêcheurs. Je ne 
sais pas vraiment ce qu'il en est. "</TEXT>
<TEXT>
[Q]_ Sur l'album Système D, on trouve le titre Y a d'la haine, avec 
ce vers qui a intrigué et choqué : On ne sait plus où se mettre, nous 
autres de la France... </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ C. R. : Je me mettais à parler comme quelqu'un d'en France qui 
s'adresse _ puisque je chante en français _ à des Français. On est 
tous là à être honteux du mal qu'on fait à la planète, à la matière 
vivante, humaine. C'est un peu de la méthode Coué. Qu'est-ce que ça 
change d'être trop triste, de croire que de souffrir soi-même va 
aider le reste de la planète à souffrir moins? Il faudrait souffrir 
moins.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Mais l'expression " nous autres d'en France " n'évoque pas 
toujours des idées très plaisantes.</TEXT>
<TEXT>
  [R]_ F. C. : On nous l'a souvent dit.</TEXT>
<TEXT>
  [R]_ C. R. : Ouais, il doit y avoir un léger flou dans l'écriture.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Le titre est emprunté à Trenet ? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ C. R. : Oui. L'expression c'est plutôt " J'ai la haine ". 
C'est vraiment venu de Trénet, " Y'a d'la haine ". C'est pour ça que 
je la chante comme ça (elle se met à rouler les yeux). </TEXT>
<TEXT>
  [Au fil des ans, les Rita Mitsouko ont accumulé les rencontres. Ils 
ont été filmés par Godard et ont chanté avec les Sparks, un autre 
duo, américain et fraternel, celui-là. Pendant la longue pause 
pratiquée après les Re, ils ont souvent fait le boeuf dans leur 
studio, chez eux. Là, se sont succédé Daddy Yod, Assassin, Supa John, 
Dee Nasty, c'est-à-dire une bonne part de la scène rap et ragga 
parisienne. Pourtant, quand il s'est agi d'enregistrer Système D, les 
Rita sont partis au Maroc, ont travaillé entre eux, tranquillement, 
comme pour le No Comprendo, leur deuxième album. Du coup, le seul 
invité célèbre du disque est Iggy Pop. ]</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ C'est un " coup " de maison de disques, le duo avec Iggy Pop ? 
</TEXT>
<TEXT>
  [R]_ C. R. : Pas du tout. Enfin si, parce que c'est Marc Zermati 
(fondateur du label indépendant Skydog) qui l'a amené, et Zermati 
c'est presque une maison de disques à lui tout seul. Il a amené Iggy 
dans notre studio pour faire la rencontre. Il a dit : " Faisons 
quelque chose ensemble ". Je l'ai rappelé aux Etats-Unis pour savoir 
si c'était vrai ou si c'était juste une politesse américaine. Cette 
chanson, My Love Is Bad, je l'ai chantée sur son répondeur. En plus, 
avec le double sens du mot bad, j'aurais voulu qu'il écrive quelque 
chose, qu'il participe à l'écriture. On lui demandait trois jours. 
Finalement, c'était oui, c'était non. On a terminé la chanson sans 
lui. J'ai fait tout à la première personne, l'histoire de cette fille 
qui avait été militaire, qui avait une idée de l'amour assez... Bad. 
Un peu comme cette histoire d'espionne... Nikita. A la fin, Iggy Pop 
est arrivé, on était en train de mixer. Fred a eu l'idée de partager 
le texte entre nous et de le refaire en anglais. J'aurais voulu 
travailler plus. Fred aussi. Quand je dis je, c'est nous...</TEXT>
<TEXT>
  [Les Rita Mitsouko devaient venir jouer à Bourges il y a trois ans. 
Leur venue annoncée avait été annulée, selon les organisateurs, 
démentie selon le groupe. De toute façon, ils ont joué au Printemps, 
en 1987. Le président de la République était venu les saluer dans 
leur loge. Ce n'était pas la première rencontre entre les Rita 
Mitsouko et François Mitterrand.] </TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Vous aviez déjà rencontré François Mitterrand ? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ F. C. : Oui, au Musée d'art moderne, en 1984. Il passait dans 
les galeries, pour voir de jeunes créateurs. On jouait Marcia Baïla 
en playback.</TEXT>
<TEXT>
  [R]_ C. R. : Ah oui, c'était marrant. Il était à un mètre cinquante 
en face de moi, avec un demi-cercle de gardes du corps habillés en 
noir derrière lui et moi je chantais en hurlant. (Elle hurle deux 
vers de Marcia Baïla). Ça l'avait fait sourire. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
