<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003775-19940430</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003775-19940430</DOCID>
<ACCOUNT>335002</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Trois siècles, trente ans, c'est l'âge du Mobilier national. Trois cents ans pour veiller à la qualité, à l'entretien et à la conservation des meubles qui servent et honorent l'Etat; trente ans pour contribuer _ aussi _ à la création contemporaine.</CHA1>
<DATE>19940430</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>17</FAB>
<SUBJECTS>ESTHETIQUE INDUSTRIELLE,MEUBLE,ART CONTEMPORAIN</SUBJECTS>
<NOTE>(DOC : AVEC PHOTO)</NOTE>
<NAMES>MOBILIER NATIONAL,ATELIER DE RECHERCHE ET DE CREATION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>BRUNEL JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>275</PAGE>
<LEAD1>PAGE CONSACREE AU ROLE DU MOBILIER NATIONAL DANS LA CREATION CONTEMPORAINE</LEAD1>
<TITLE>STYLE&gt; La République dans ses meubles</TITLE>
<TEXT>Cofondateur du Studio Alchimia et du Groupe Memphis, père d'une ménagerie de meubles suprenants, drôles et mystiques qui marquèrent 
les premières années 80, le créateur Ettore Sotsass va sur ses 
soixante-dix-sept ans (lire l'article page ci-contre). Le Centre de 
création industrielle ne pouvait manquer de lui consacrer une grande 
rétrospective. Dans cette exposition foisonnante, présentée depuis 
mardi dernier, le plus étonnant tient peut-être en ces trois meubles 
sages: un casier hi-fi, un bureau-bibliothèque, un meuble de 
rangement en trois éléments... </TEXT>
<TEXT>
  Dorés à la feuille et d'un travail remarquable, ils constituent la 
toute dernière création du grand manipulateur milanais. Une commande 
du Mobilier national. A quel ministre enjoué, à quel ambassadeur 
fantasque le destine cet organisme qui a pour fonction de gérer, 
restaurer et conserver le patrimoine mobilier des plus hautes 
institutions françaises? Aucun pour l'instant. "Nous n'avions pas de 
Sotsass dans nos collections, explique l'un des maîtres d'oeuvre, 
William Lejiot. Et il n'est pas mauvais de faire un peu parler de 
soi." </TEXT>
<TEXT>
  Deux cent mille objets en dépôt, soixante-quinze mille dotés de 
valeur patrimoniale... En dépit (ou à cause) de sa richesse 
légendaire, le Mobilier national reste une institution discrète. Elle 
se cache au plus provincial de Paris, dans une rue calme qui s'adosse 
à la Manufacture des Gobelins. Auguste Perret a conféré à son ample 
bâtiment le classicisme d'un hôtel particulier: façades en dalles de 
béton sablé mêlé d'éclats de grès rose; cour d'honneur défendue par 
un portique à colonnades... Un bunker gracieux.</TEXT>
<TEXT>
  Les trésors de l'Etat sont entreposés un peu partout: dans la 
remise souterraine, dans la salle Perret, où les sièges font la 
revue, par centaines, sous leurs housses de plastique... Si les vieux 
registres calligraphiés à la plume d'oie le disputent toujours aux 
fiches dactylo, l'informatique s'est mise en marche. Il était temps! 
Les tapis d'apparat, roulés en boudins, ont envahi les couloirs. Des 
guéridons Empire partagent un vestibule avec des fauteuils en acier. 
Trois tabourets de Pierre Chareau encadrent un rideau de lin mouillé 
de lumière... La plupart de ces meubles attendent à la porte des 
divers ateliers de restauration-tapisserie, bronze, ébénisterie... _ 
de quoi oublier les balancements d'un huissier fatigué ou le fer 
cruel de la femme de ménage. </TEXT>
<TEXT>
  En nommant il y a deux mois le conservateur du musée de 
Fontainebleau, Jean-Pierre Samoyault, administrateur en chef du 
Mobilier national, Jacques Toubon entendait sans doute privilégier la 
continuité du Garde-Meuble royal institué par Colbert. Et comme tout 
le monde n'a pas la chance de goûter les fastes des salons 
ministériels, M. Toubon veut ériger en galerie d'exposition 
permanente un bâtiment voisin (actuellement occupé par l'Institut 
pour la restauration des oeuvres d'art), autant pour faire rayonner 
ce patrimoine que pour en soustraire les éléments les plus rares _ et 
les plus fragiles _ à un usage trop assidu.</TEXT>
<TEXT>
 Si Matignon et l'Elysée ne se contentent que de pièces 
exceptionnelles (abandonnant les meubles des années 50 aux caves du 
Mobilier national), il arrive que d'autres institutions _ ministères, 
Sénat, ambassades... _ exigent du contemporain, comme les rééditions 
sobres et de bon ton d'Ecart international, les meubles de 
Jean-Michel Wilmotte et même _ concession à la mode _ les "objets" 
d'"En attendant les Barbares".</TEXT>
<TEXT>
  A moins que le Mobilier national ne commande lui-même quelque pièce 
originale à un créateur. Comme il l'a toujours fait. Les Manufactures 
de tapisserie des Gobelins et de Beauvais, les ateliers de dentelle 
d'Alençon et du Puy, aujourd'hui placés sous sa tutelle, peuvent en 
témoigner. Plus près de nous, le mobilier créé pour l'Elysée dans les 
années 1925-1930, puis les aménagements, entre autres, de Vincent 
Auriol témoignent de la même ambition, partagée par la plupart des 
présidents: graver leur règne dans le bronze trois fois centenaire du 
Mobilier national. "L'histoire du mobilier du vingtième siècle, se 
réjouit M. Samoyault, s'est en grande partie faite ici." </TEXT>
<TEXT>
  Il y a exactement trente ans, André Malraux concrétisa ces 
aspirations en dotant le Mobilier national d'un atelier de recherche 
et de création chargé de commander des créations contemporaines et de 
conduire leur réalisation. Ses débuts, fougueux, resteront comme un 
âge d'or. Aux expositions universelles de 1967 et 1970, l'ARC charge 
Olivier Mourgue, Roger Tallon et Pierre Paulin du mobilier des 
pavillons français. Conquis, Georges Pompidou confie à ce dernier le 
réaménagement du salon-fumoir et de la salle à manger de l'Elysée. En 
1979, la plupart de ces nouveaux meubles seront expédiés au château 
de Pierrefonds par un nouveau président féru de fauteuils Louis XVI.</TEXT>
<TEXT>
  Au début du septennat suivant, cinq créateurs et une quarantaine de 
prototypes reprennent le chemin de l'Elysée. Direction les petits 
appartements. Marc Held, architecte conseil d'IBM, est chargé du 
grand salon, Ronald Cecil Sportes de l'autre. Annie Tribel décore la 
chambre d'amis avec une sobriété fonctionnelle. Jean-Michel Wilmotte 
transforme en cellule de moine la chambre du président, alors que 
Philippe Starck, lui, débride sa fantaisie dans celle de Madame. </TEXT>
<TEXT>
  Ces deux derniers artistes, encore obscurs, sont cueillis à chaud 
par la notoriété: les chaises dessinées par Starck vont se retrouver, 
à peine modifiées, au Café Costes. Par la suite, les commandes du 
Mobilier national en propulseront bien d'autres: Patrick Rubin et 
Sylvain Dubuisson pour leur travail au ministère de la culture, 
Richard Peduzzi pour l'agriculture, Isabelle Hebey pour les 
finances... Et si les ministères rechignent à jouer les vitrines, 
l'ARC peut toujours étoffer ses collections en endossant l'habit du 
mécène. </TEXT>
<TEXT>
  Tous les ans, une grosse dizaine de projets sont ainsi retenus, 
après discussion, par une commission qui réunit des spécialistes de 
tous milieux. Les commandes passées à Martin Szekely, à François 
Bauchet ou à des inconnus tels que Tork-Noirot, sont autant de 
bouffées d'oxygène proposées à la création française, 
traditionnellement snobée par les industriels hexagonaux.</TEXT>
<TEXT>
  L'Atelier de recherche et de création emploie neuf artisans et 
techniciens, tous polyvalents. Issue des meilleures écoles 
professionnelles, imbattable sur les travaux du bois et du fer, cette 
équipe travaille avec le soin et le sérieux d'une autre époque à la 
confection des prototypes des créateurs. Du moins tant que ses 
membres ne sont pas requis par l'installation d'un meuble chez un 
ministre. Et que les techniques restent simples. Ses moyens, en 
effet, ne se comparent pas à ceux des grands industriels qui, avant 
de sortir un meuble, consacrent des millions de francs à une 
vingtaine de prototypes, avec un luxe toujours croissant de machines 
inédites: l'ARC leur sous-traite certains raffinements de 
fabrication. Ce qui ne l'empêche pas de mener des recherches 
technologiques lorsque les exigences des créateurs l'imposent. Pour 
la table de Christian Gavoille, il a fallu mettre au point le premier 
meuble en fibres de carbone. Pour celle de Christophe Pillet, l'ARC a 
réinventé dans les laboratoires Shell un procédé de fabrication d'un 
verre "en goutte d'huile" (sans moulage, par gravité) qui s'était 
perdu dans les années 20.</TEXT>
<TEXT>
  A une autre occasion, il étudie la fabrication des matériaux 
composites. La symbiose avec le créateur se veut totale. Dans la 
cabine de peinture, on s'active à retrouver l'exacte nuance de teinte 
portée sur le "mulet", "parce que si le Mobilier national ne pouvait 
pas le faire, on se demande qui pourrait le faire!". </TEXT>
<TEXT>
  En 1993, l'Atelier de recherche et de création a réalisé vingt-six 
projets _ c'est-à-dire douze de plus que l'année précédente. En 
regard des fastes culturels du premier septennat socialiste, les 
ambitions semblent pourtant plus limitées. Les incertitudes de la 
transition politique y sont sans doute pour quelque chose. Deux 
commandes du ministère des affaires étrangères attendent 
confirmation: l'aménagement du consulat général d'Ho-Chi-Minh-Ville, 
et celui de la salle à manger du consulat général de Hongkong.</TEXT>
<TEXT>
  Au Conseil économique et social, un autre plan visant à remanier le 
bureau du président est en cours. Mais la vraie nouveauté réside dans 
la participation du Mobilier national à plusieurs projets d'"intérêt 
humaniste", tels ce mobilier carcéral conçu par Bernard Moïse (et qui 
serait fabriqué par les prisonniers eux-mêmes) ou la morgue de 
l'hôpital de Garches, réaménagée par l'artiste Ettore Spaletti avec 
des catafalques-présentoirs, dans une gamme de pastels suaves... 
"Nous sommes un peu devenus, résume le directeur Jean-Yves Bobe, le 
bras séculier de la délégation aux arts plastiques." &lt;
</TEXT>
</DOC>
