<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002275-19940519</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002275-19940519</DOCID>
<ACCOUNT>337258</ACCOUNT>
<DATE>19940519</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>05181651</FAB>
<SUBJECTS>PROJET DE LOI,AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,MAIRE,VILLE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLEMIQUE,ASSOCIATION</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Créée en 1974, l'Association des maires des grandes villes de France rassemble les maires, de toutes sensibilités politiques, de cinquante-six communes de plus de 100 000 habitants.</NOTE>
<NAMES>RAUSCH JEAN MARIE,MAUROY PIERRE,PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-34</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BOLLOCH SERGE</AUTHOR>
<PAGE>113</PAGE>
<TITLE>LE PROJET DE LOI SUR L'AMENAGEMENT DU TERRITOIRE&gt; Les maires des grandes villes s'estiment oubliés</TITLE>
<TEXT>Une même volonté les a rassemblés à Paris, une même crainte d'être les absents d'un débat les a mobilisés. Ils sont dix maires à la 
tribune, et une vingtaine au premier rang de l'assistance, des élus 
de métropoles venus à Paris lancer " un cri d'alerte ", selon 
l'expression de Jean-Marie Rausch (divers gauche), maire de Metz et 
président de l'Association des maires des grandes villes de France 
(1). </TEXT>
<TEXT>
  Mardi 17 mai, dans les salons du pavillon Gabriel, François Trucy 
(UDF), maire de Toulon, côtoyait Michel Delebarre (PS), maire de 
Dunkerque, et Michel Noir (ex-RPR), maire de Lyon, n'était pas très 
éloigné d'Alain Rodet (PS), premier magistrat de Limoges. Tous 
avaient fait le voyage dans la capitale pour manifester leur 
inquiétude face au projet de loi d'orientation pour le développement 
du territoire récemment présenté par Charles Pasqua (le Monde du 12 
mai). </TEXT>
<TEXT>
  " Renforcement de la tutelle de l'Etat " </TEXT>
<TEXT>
  " Il ne faudrait pas que le débat sur l'aménagement du territoire 
soit biaisé par l'ignorance des faits et la résurrection de vieux 
fantasmes ", a prévenu M. Rausch, très en verve face à des " 
rédacteurs sans doute trop habitués à juger de la situation des 
grandes villes à l'aune de la région parisienne ". Aux spécialistes 
de la DATAR ou du ministère de l'intérieur et de l'aménagement du 
territoire, l'ancien ministre reproche d'utiliser les termes " 
obésité urbaine " ou " villes captatrices " et, encore, de parler d'" 
hypertrophie urbaine ". A ces " rédacteurs " ou, pire, à leur 
inspirateur, il reproche, surtout, " le silence absolu sur le rôle 
des villes ". </TEXT>
<TEXT>
 M. Rausch est mécontent, mais Pierre Mauroy (PS), maire de Lille, 
l'est tout autant. Lui qui estime avoir été pendant de longues années 
un défenseur de l'aménagement du territoire, il est surpris que " 
tout d'un coup, on nous dise : "Stop ! Retour au village ! ". 
L'ancien premier ministre craint que l'oeuvre de Gaston Defferre ne 
soit remise en question et qu'on assiste à " un renforcement de la 
tutelle de l'Etat ". Ce thème a été repris par Jean-Marc Ayrault 
(PS), maire de Nantes, qui regrette que le projet de loi prévoie " un 
contrôle a priori des préfets ". Il estime que la " volonté de la 
technocratie de l'Etat " est prête à refaire surface pour contester 
la responsabilité des élus locaux.</TEXT>
<TEXT>
  Ces maires, comme la cinquantaine d'autres qui adhèrent à 
l'association, affirment que les villes concentrent les défis et les 
risques de la société, et ils s'étonnent qu'un projet de loi ne 
prenne pas plus en compte leurs problèmes, qu'ils soient financiers 
ou de structures. " Plus que jamais les maires ont besoin qu'on leur 
laisse la liberté et les moyens d'agir, a affirmé M. Delebarre. Ils 
ne seraient plus en mesure d'assumer leurs responsabilités 
quotidiennes si le projet de loi était voté en l'état. " </TEXT>
<TEXT>
  L'association entend bien infléchir le texte du ministre de 
l'intérieur. Forts de leur cohésion _ même si les maires de Grenoble 
et de Nancy, actuellement ministres, sont discrets _, ces élus 
espèrent avoir l'occasion d'intervenir lors des débats 
parlementaires. Ils revendiquent, d'abord, le simple droit d'être 
écoutés, afin que l'importance des métropoles soit reconnue, mais ils 
envisagent, aussi, de formuler des propositions, comme celle de 
transformer l'agglomération en " collectivité locale à part entière, 
les membres du conseil d'agglomération étant élus au suffrage 
universel ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
