<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037019</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037019</DOCID>
<ACCOUNT>416110</ACCOUNT>
<DATE>19951009</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q071095/1588</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE ECONOMIQUE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,BUDGET</SUBJECTS>
<NUM1>951009-2-007-34</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-34</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>LE BOUCHER ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LE BOUCHER</SIP1>
<SU21>ANALYSE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le gouvernement face à une double défiance</TITLE>
<TEXT> LE GOUVERNEMENT a accumulé tant d'erreurs qu'il a fait passer l'opinion des marchés financiers vis-à-vis de la France de l'inquiétude à la méfiance, 
et désormais à la défiance. Le ministère des finances a beau essayer de minimiser la 
brutale chute du franc face au mark depuis le 4 octobre en parlant de " péripétie ", le 
climat est celui d'une crise ouverte. Non seulement les grands fonds internationaux se 
débarrassent de leurs avoirs en francs dès qu'ils le peuvent, mais certains spéculateurs 
commencent à lancer de premières véritables attaques. La Banque de France a dû 
mobiliser son dispositif d'alerte.</TEXT>
<TEXT>
  Cette défiance externe s'ajoutant à celle, interne, des partenaires sociaux on l'a vu avec 
les critiques patronales contre le projet de budget et on le verra lors de la grève de la 
fonction publique mardi 10 octobre , le bilan est très inquiétant.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà un an que l'on attend vainement une normalisation de la situation monétaire de la 
France, c'est-à-dire un alignement des taux d'intérêt français sur les plus bas d'Europe, 
ceux des Allemands. Les premières tensions remontent au renoncement de Jacques Delors 
à se présenter à l'élection présidentielle. Depuis, dès que les courbes donnent l'impression 
de vouloir redescendre, une bévue une déclaration malheureuse ou une mauvaise décision 
vient à chaque fois contrarier le mouvement de détente. Avec un crescendo. La déclaration 
de politique générale d'Alain Juppé à l'Assemblée a déçu. Le collectif budgétaire a douché 
les espoirs. Le projet de budget 1996 a provoqué le rejet.</TEXT>
<TEXT>
  Sont apparues au fil des mois non seulement l'incroyable impréparation du nouveau 
pouvoir, mais surtout ses divisions profondes sur la ligne économique à tenir. Libéral ? 
Social ? Le premier ministre, qui dit refuser d'être un " idéologue ", maintient l'ambiguïté 
entretenue pendant la campagne de M. Chirac. Mais les faits tranchent pour lui : Alain 
Madelin, devenu le garant de la réduction des déficits budgétaires aux yeux des financiers, 
quitte le gouvernement avec fracas. Les ratés du remplacement de président de France 
Télécom donnent l'impression que le pouvoir n'ose pas imposer les changements 
nécessaires et recule devant les syndicats. Les déclarations ministérielles contradictoires 
sur la prime aux achats d'automobiles démontrent que les autorités hésitent sur le 
diagnostic conjoncturel lui-même. La reprise des essais nucléaires et le refus d'appliquer 
les accords de Shengen vont dans le même sens pour l'opinion internationale et 
européenne : la France de M. Chirac cultive ses archaïsmes au lieu de se préparer au 
XXIe siècle.</TEXT>
<TEXT>
  L'exercice budgétaire devait être l'occasion pour M. Juppé de remettre les choses 
d'aplomb en fixant les deux grands " donnant-donnant " de la politique économique : le 
premier, avec les partenaires sociaux sur la dépense publique et la fiscalité qui contribuent 
à définir la politique des revenus donc le rythme de croissance ; le second, avec la Banque 
de France sur la hauteur du déficit et donc les taux d'intérêt. Malgré les efforts indéniables 
pour inscrire les déficits dans la perspective de Maastricht (5 % du PIB fin 1995, 4 % fin 
1996 et 3 % fin 1997), l'accueil est mauvais parce que les comptes sociaux sont mis à 
l'écart et parce que le gouvernement a plus augmenté les impôts qu'il n'a réduit les 
dépenses.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  SPIRALE NÉGATIVE</TEXT>
<TEXT>
Pouvait-il faire un autre réglage ? Il eût fallu que M. Juppé refuse d'appliquer les 
coûteuses promesses du candidat Chirac dès lors qu'il avait " découvert " l'état financier " 
calamiteux " de la nation. Il eût fallu, au-delà du budget, qu'il tourne le dos, comme le 
proposait M. Madelin, à la philosophie intime du président de la République : la réduction 
de la " fracture sociale " passe par le retour de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 La crise monétaire vient comme l'aboutissement d'un long chemin de déceptions. Nous 
sommes loin de la " péripétie " : c'est le coeur même de la politique française qui est visé, 
le rôle de l'Etat, cette spécificité nationale que M. Chirac veut rétablir et qu'on lui 
demande sinon d'abolir du moins de banaliser.</TEXT>
<TEXT>
  En attendant un improbable changement sur ce sujet, la situation économique ne va pas 
s'améliorer. Indépendamment de ce qu'on peut penser du budget lui-même, la double 
défiance, interne et externe, se referme comme un piège. Les deux " donnant-donnant " 
sont manqués. Celui de la croissance : la consommation des salariés imposés et déçus 
risque de peiner, tandis que les patrons Jean Gandois du CNPF a donné le ton hésitent à 
nouveau à investir, et plus encore à embaucher. Celui de la politique monétaire ensuite, 
puisque la perte de crédibilité de la France va bloquer les taux d'intérêt bien au-dessus de 
ce qu'ils devraient être.</TEXT>
<TEXT>
  La conséquence en est un alourdissement mécanique du coût de la dette, donc du déficit. 
L'état de la Bourse rend désormais impossibles les privatisations. Croissance plus faible 
que nos partenaires et climat délétère : la politique économique française est placée dans 
une spirale négative. M. Juppé aura bien du mal à l'en faire sortir sans conduire M. Chirac 
à exécuter un virage digne de celui de M. Mitterrand en 1983.</TEXT>
</DOC>
