<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009261</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009261</DOCID>
<ACCOUNT>379070</ACCOUNT>
<DATE>19950308</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070395/1123</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,JEUNESSE</SUBJECTS>
<NOM1>JOSPIN LIONEL,PS</NOM1>
<NUM1>950308-6</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-32</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>GURREY BEATRICE</AUTHOR>
<SIP1>BEATRICE GURREY</SIP1>
<SU21>Lionel Jospin propose aux Français de " prendre le parti du mouvement "</SU21>
<SYF1>PROGRAMME POLITIQUE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE DEUX PAGES - PRESENTATION DU PROGRAMME ELECTORAL DE LIONEL JOSPIN LE MARDI 7 MARS 1995 AU COURS D'UNE CONFERENCE DE PRESSE AU PALAIS DES CONGRES A PARIS.</LEAD1>
<TITLE>" Redonner espoir à la jeunesse "</TITLE>
<TEXT> POUR " REDONNER espoir à la jeunesse ", Lionel Jospin propose des mesures incitatives à l'emploi, un renforcement de la lutte contre le trafic de 
drogue et contre le sida ou la promotion du sport pour tous. Dans le domaine de 
#l'éducation, où l'ancien ministre était très attendu, le candidat socialiste s'est montré 
relativement modeste, reprenant pour l'essentiel des orientations définies lorsqu'il était 
ministre de l'éducation nationale, de 1988 à 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Emploi : " premiers concernés " par l'ensemble des propositions du candidat sur l'emploi, 
les jeunes bénéficieraient également de mesures spécifiques, comme l'instauration d'un " 
dispositif " pour ceux d'entre eux qui souhaiteraient créer une entreprise ou l'institution du 
tutorat en entreprise. Une " nouvelle forme civile du service national " permettrait aux 
jeunes qui le souhaitent de s'engager dans l'action humanitaire.</TEXT>
<TEXT>
  Drogue et sida : les trafiquants " devront être plus durement pourchassés ", tandis que 
les programmes d'accompagnement et de substitution pour les toxicomanes " seront 
renforcés ". Le Parlement " devra engager la révision de la loi de 1970 " sur les 
stupéfiants, réclamée par de nombreuses associations. Le candidat propose également une 
multiplication des programmes d'échange de seringues. Il souligne que " la lutte contre le 
sida, c'est la priorité de santé publique pour les jeunes ". Aussi propose-t-il la mise à 
disposition " partout " du préservatif à 1 franc, " notamment dans les établissements 
scolaires ".</TEXT>
<TEXT>
  Education : Lionel Jospin promet de " rétablir la priorité " qui était celle de l'école alors 
qu'il était ministre de l'éducation nationale. Reprenant l'idée de la lutte contre " un 
enseignement à la tendance parfois encyclopédique ", le candidat insiste sur " 
l'apprentissage des savoirs fondamentaux " (lire, écrire, compter) à l'école, pour réserver 
au secondaire l'apprentissage des disciplines abstraites. Une place particulière devrait être 
réservée au sport et le rôle des professeurs d'éducation physique " accrû ". Afin de ne pas 
figer " la hiérarchie sociale à vingt ans sur des résultats scolaires ", le candidat promet de 
" rétablir des dispositifs " comme la loi sur la validation des acquis professionnels, qui a 
été " enterrée ".</TEXT>
<TEXT>
  Seule véritable innovation à l'égard des enseignants, Lionel Jospin n'hésite pas à prôner 
une adaptation " des horaires aux conditions d'enseignement ", en raison de la disparité 
des conditions de travail dans les divers établissements scolaires : " Quinze heures par 
semaine à Janson-de-Sailly et quinze heures par semaine au Val-Fourré ne sont pas 
comparables ", souligne M. Jospin.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le domaine universitaire, il s'agit, avant tout, de " reprendre l'effort ", consacré 
notamment par le plan Université 2000 : relance des contrats Etat-université-région, 
réactivation et actualisation du plan social étudiant.</TEXT>
<TEXT>
 Recherche : le programme propose de " rétablir le financement du CNRS ", pomme de 
discorde traditionnelle entre la gauche et la droite universitaires, de recréer une direction 
de la recherche universitaire et de créer un centre national de la recherche technologique 
et industrielle.</TEXT>
</DOC>
