<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032609</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032609</DOCID>
<ACCOUNT>410618</ACCOUNT>
<DATE>19950906</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050995/0115</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,DECLARATION,INTERVIEW RTV</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC UN DESSIN DE PLANTU</NOTE>
<NUM1>950906-2-001-01</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>L'intervention du chef de l'Etat sur France 2 marque son retour sur la scène intérieure</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AU JOURNAL TELEVISE DE 13 HEURES LE 5 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Chirac se donne pour objectifs prioritaires  la sécurité des Français et l'égalité des chances</TITLE>
<TEXT> JACQUES CHIRAC devait effectuer, mardi 5 septembre, son retour sur la scène intérieure française en intervenant pendant le journal de la mi-journée 
sur France 2. La coïncidence de cette intervention avec la rentrée scolaire, au moment où 
la France est secouée par une nouvelle vague d'attentats terroristes, marque le souci du 
chef de l'Etat de renouer le lien établi avec les Français pendant la campagne électorale et 
qui s'est distendu depuis. Sa chute de popularité dans les sondages vingt points perdus 
depuis son installation à l'Elysée, selon le baromètre IFOP en témoigne.</TEXT>
<TEXT>
  Le président de la République exprime ainsi son souci de dire aux Français qu'il reste 
proche de leurs préoccupations quotidiennes et, en premier lieu, de leur sécurité, dont il est 
le garant. Il s'agissait pour lui d'assurer que les pouvoirs publics sont aptes à les protéger 
face au terrorisme. Il devait aussi, au moment où les enfants retournent à l'école, insister 
sur l'égalité des chances et l'insertion professionnelle des jeunes, présentées comme des 
priorités de son septennat. M. Chirac appuie la démarche de son premier ministre qui vient 
d'engager une vaste négociation avec les organisations syndicales. Il devait s'efforcer 
d'apaiser les tensions qui se sont manifestées entre M. Juppé et les centrales syndicales 
sur les salaires des fonctionnaires et l'assainissement des comptes de la Sécurité sociale. Il 
devait ainsi affirmer que nul salarié ne pouvait être considéré comme un " bouc émissaire 
", mais que le dossier social notamment certaines " situations acquises " devait être 
abordé sans " tabou ".</TEXT>
<TEXT>
  Les dossiers internationaux ne pouvaient cependant être absents de cette intervention, 
notamment la reprise des essais nucléaires dans le Pacifique et la Bosnie.</TEXT>
</DOC>
