<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022919</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022919</DOCID>
<ACCOUNT>397740</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950612</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100695/1535</FAB>
<SUBJECTS>SECTE,BOHEMIEN</SUBJECTS>
<LIE1>950512-2-036-01</LIE1>
<NOTE>PASTEURS DES ASSEMBLEES DE DIEU</NOTE>
<NUM1>950612-11</NUM1>
<NAMES>ASSEMBLEE DE DIEU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-06</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>LEPRAT J,BOUTINON J C</AUTHOR>
<SIP1>J. LEPRAT ET J. C. BOUTINON</SIP1>
<SU11>AU COURRIER DU MONDE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Ce que sont les Assemblées de Dieu</TITLE>
<TEXT> Récemment, des caravanes de tziganes en infraction sur un terrain de sport et quelques paroles mal comprises ont mis en émoi le Val-de-Marne, des 
professeurs jusqu'au préfet ! Cette affaire a fait grand bruit, et plusieurs reportages 
télévisés lui ont été consacrés, ainsi qu'un article dans Le Monde du 12 mai, à la suite de 
quoi les signataires de ces lignes considèrent comme important de faire les remarques 
suivantes.</TEXT>
<TEXT>
 Il faut d'abord bien préciser que le terme " Assemblée de Dieu " ne signifie pas :</TEXT>
<TEXT>
  une réunion particulière, un rassemblement, comme le laissait penser le titre de l'article : 
" Lycée fermé pour cause d'assemblée de Dieu " ;</TEXT>
<TEXT>
  un lieu de réunion évangélique unique, comme le suggère la mention du " siège de 
l'Assemblée de Dieu à Montbéliard ".</TEXT>
<TEXT>
 En fait, les Assemblées de Dieu (au pluriel !) sont des Eglises évangéliques réparties sur 
l'ensemble du territoire français. Actuellement, elles comptent 420 pasteurs et plus de 600 
lieux de culte dans notre pays. Le mouvement de Pentecôte, dont elles font partie, se 
trouve sur les cinq continents et représente plusieurs millions de chrétiens. Ce mouvement 
insiste beaucoup sur la spiritualité, comme le montre la référence à la venue de l'Esprit sur 
l'Eglise primitive lors de la fête juive de la Pentecôte (Actes II). Conformément à 
l'enseignement du Nouveau Testament, les Assemblées de Dieu insistent sur la " pureté 
de la conduite ", " l'amour du prochain ", et " la sainteté de la vie ".</TEXT>
<TEXT>
 La confusion avec la secte des Enfants de Dieu, effectivement dissoute depuis de 
nombreuses années, est infiniment regrettable ; nous nous étonnons d'une si grossière 
erreur ! Les enseignants du lycée Guillaume-Budé auraient dû se renseigner un peu plus 
sérieusement avant de " laisser monter leur colère " et de parler de " danger moral ", d'" 
inculpation " et de " proxénétisme d'enfant ". Ce sont de tels propos de nature diffamatoire 
dans leur association à la désignation de leur mouvement religieux que les deux signataires 
de ces lignes tiennent surtout à contester de la manière la plus énergique.</TEXT>
<TEXT>
 Le Monde a présenté les options des " parties " en présence : celle des enseignants du 
lycée, celle du directeur de cabinet du préfet, pour qui tout cela était du " délire ". Nous 
tenons à insister dans ce sens et à confirmer ce jugement : la réaction épidermique des 
enseignants du lycée n'avait rien de rationnel. En effet :</TEXT>
<TEXT>
  Les tziganes évangéliques n'ont rien à voir avec la " secte virulente " des Enfants de 
Dieu. Il faut savoir que la Mission tzigane a une influence tout à fait bénéfique sur ses " 
convertis ".</TEXT>
<TEXT>
  Les Assemblées de Dieu sont un mouvement évangélique recommandable qui se situe 
dans le sillage de la Réforme. L'enseignement dispensé par ces Eglises authentiquement 
chrétiennes se veut et est manifestement d'une grande valeur éthique.</TEXT>
<TEXT>
  Comme son nom l'indique, la Mission évangélique tzigane s'adresse au monde tzigane. Il 
est vrai qu'elle est proche des Assemblées de Dieu en ce qui concerne l'enseignement et 
l'éthique. Il convient, cependant, de préciser que les Assemblées de Dieu ne limitent pas 
leur influence à une catégorie de personnes : elles s'adressent à l'ensemble de la 
population et surtout aux " sédentaires " de notre pays.</TEXT>
<TEXT>
 Le fait d'envahir le terrain de sport d'un lycée ne peut, en principe, être approuvé par 
personne. Nous regrettons cette démarche, mais par-dessus tout, nous formons le voeu que 
des mesures sérieuses soient prises pour que les " gens du voyage " puissent s'installer de 
manière décente sur des terrains aménagés dignes de ce nom ; c'est malheureusement loin 
d'être le cas dans la région parisienne !</TEXT>
</DOC>
