<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003340-19940528</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003340-19940528</DOCID>
<ACCOUNT>338385</ACCOUNT>
<DATE>19940528</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CHINE,ETATS UNIS,COMMERCE,DROITS DE L'HOMME,CONSEQUENCE,REPRESSION,CONTESTATAIRE,RADIO PRIVEE</SUBJECTS>
<FAB>05271851</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DERON FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>142</PAGE>
<TITLE>CHINE&gt; Le renouvellement de la clause de la nation la plus favorisée&gt;Les partisans de la " manière forte " envers les dissidents se sentent encouragés</TITLE>
<TEXT>PEKIN</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 S'agissant d'une affaire qui, dans l'esprit des dirigeants chinois, 
allait pour ainsi dire de soi, la presse officielle de Pékin n'a 
accordé qu'une place de second ordre à la décision de Bill Clinton 
alors qu'elle faisait, dans des circonstances pareilles sous la 
présidence Bush, l'effort d'une certaine mise en valeur.</TEXT>
<TEXT>
  L'agence " Chine nouvelle " a bien cité l'interdiction faite aux 
importations d'armes de tir et de munitions chinoises "pour des 
raisons portant sur les droits de l'homme ". Vendredi 27 mai, 
l'agence se félicitait d'une décision qui " crée un climat favorable 
au renforcement et à l'accroissement de la coopération commerciale et 
économique entre les deux pays " tout en appellant de ses voeux " la 
levée prochaine de toutes les sanctions en vigueur contre la Chine " 
dans la législation américaine.</TEXT>
<TEXT>
  Pékin tardait cependant à faire connaître une réaction plus 
élaborée aux gestes symboliques annoncés par le chef de l'exécutif 
américain en matière de soutien à la cause des dissidents. Jeudi, le 
porte-parole du ministère des affaires étrangères avait estimé " 
inacceptable " le principe de sanctions pour des " causes sans 
rapports " avec le commerce, mais il s'était refusé à préjuger d'une 
éventuelle riposte de Pékin.</TEXT>
<TEXT>
  En tout état de cause, le régime chinois va présenter à sa 
population la position adoptée par M. Clinton comme l'aveu d'une 
défaite prévisible, mais cinglante, obtenue à force d'intransigeance. 
Elle déçoit peut-être certains cercles du pouvoir pékinois qui 
auraient souhaité une guerre commerciale pour des motifs 
idéologiques. Mais les tenants de la manière forte face à la 
dissidence _ c'est à dire la haute direction du régime dans son 
ensemble _ y voient l'occasion de démontrer à l'opinion intérieure 
que l'Occident, intrinsèquement incohérent dans ses choix, n'a pas 
l'intention de se serrer la ceinture pour la cause des opposants.</TEXT>
<TEXT>
  L'argument donne un poids particulier aux mises en garde contre 
toute agitation à l'occasion du cinquième anniversaire, les 3 et 4 
juin, de la répression brutale du mouvement de Tiananmen en 1989. Les 
dissidents _ qui n'étaient pas unanimes à réclamer que Washington use 
de l'arme commerciale pour les soutenir _ peuvent en tout cas 
s'attendre à une politique de répression d'autant plus sévère que le 
régime en verra éventuellement la nécessité face aux risques de 
troubles.</TEXT>
<TEXT>
 La question</TEXT>
<TEXT>
 du brouillage des radios</TEXT>
<TEXT>
 La Chine va également s'efforcer d'exploiter ce succès dans sa 
politique étrangère en posant, surtout auprès des pays de la région, 
en vainqueur d'une bataille importante non seulement pour elle-même 
mais aussi pour tous les régimes qui croisent le fer avec les 
opinions publiques occidentales à propos de la question des droits de 
l'homme. On peut ainsi prévoir qu'au nom de la " non-ingérence dans 
les affaires intérieures " et d'une " conception asiatique des droits 
de l'homme ", elle mènera un combat acharné, dans les instances 
internationales, contre les actions en faveur de la cause 
démocratique que Washington a annoncées en guise de palliatif aux 
sanctions commerciales, telle que la création de Radio Free Asia et 
d'une chaîne de télévision destinées à la population chinoise.</TEXT>
<TEXT>
  L'attitude de Pékin dans le différend l'opposant à Washington au 
sujet du brouillage des émissions radiophoniques de " la Voix de 
l'Amérique " en chinois est symptomatique de la fermeté qu'on peut en 
attendre pour d'autres dossiers du même ordre : pour les gouvernants 
chinois, contrairement à ce qu'affirment les Etats-unis, " la 
question de brouillages radiophoniques n'existe tout simplement pas. 
Il n'y a que celle, purement technique, d'une superposition de 
fréquences " entre les programmes de VOA et un signal radio chinois.</TEXT>
<TEXT>
  Cette tactique est semblable à celle de l'ex-Union soviétique dans 
la bataille des fréquences radiophoniques pendant la guerre froide. 
Pékin a en outre rejeté l'idée, avancée notamment par des dissidents 
chinois exilés aux Etats-unis, de la création d'une commission 
bilatérale sino-américaine pour la question des droits de l'homme 
(comme d'ailleurs celle du gouverneur de Hongkong, Chris Patten, de 
l'instauration d'un comité des droits de l'homme dans la future 
administration du territoire après sa rétrocession en 1997). </TEXT>
<TEXT>
  Ces manifestations de fermeté montrent dans quel état d'esprit 
Pékin aborde le " dialogue sur un pied d'égalité " avec l'Occident à 
propos des libertés individuelles et politiques auxquelles pourraient 
aspirer les sujets de l'Empire du milieu.&lt;
</TEXT>
</DOC>
