<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001723-19941014</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001723-19941014</DOCID>
<ACCOUNT>355257</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19941014</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10131350</FAB>
<SUBJECTS>JUSTICE,PROJET,REFORME,MAGISTRATURE,SEPARATION DES POUVOIRS,MEMBRE DU GOUVERNEMENT</SUBJECTS>
<NOTE>Hervé de Charette, vice-président de l'UDF, délégué général des clubs Perspectives et Réalités, est ministre du logement.</NOTE>
<NAMES>VEDEL GEORGES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>CHARETTE HERVE DE</AUTHOR>
<PAGE>192</PAGE>
<LEAD1>L'INDEPENDANCE DES JUGES</LEAD1>
<TITLE>POINT DE VUE&gt;  La révolution judiciaire</TITLE>
<TEXT>VOICI longtemps que le débat sur la justice est ouvert dans notre pays. Chaque " affaire " qui survient lui donne une actualité 
nouvelle et précipite les événements. C'est pourquoi je crois le 
moment venu de faire connaître les réflexions que j'ai conduites 
depuis plusieurs années dans le cadre des clubs Perspectives et 
Réalités.</TEXT>
<TEXT>
  Je me souviens du cours, très remarquable au demeurant, que 
proposait le doyen Vedel aux étudiants en sciences politiques. Sur 
mille cinq cents pages, la moitié était consacrée à l'histoire 
constitutionnelle française, l'autre moitié aux institutions de la V 
République, mais le pouvoir judiciaire y était expédié en 
soixante-dix pages, dont la moitié dédiée à la Haute Cour de justice, 
instance mirifique qui a cette particularité originale de ne s'être 
jamais réunie. </TEXT>
<TEXT>
  C'est assez dire que, dans la tradition constitutionnelle 
française, la justice n'est pas un " pouvoir " de premier rang, au 
même titre que le Parlement ou le pouvoir exécutif, mais une simple " 
autorité " de seconde zone, une sorte de banlieue constitutionnelle, 
à la périphérie des institutions centrales de la République que sont 
l'Elysée, Matignon ou le Palais-Bourbon. Le général de Gaulle, qui 
n'y allait pas de main morte, l'a d'ailleurs confirmé dans une 
conférence de presse devenue célèbre, où il déclara tout de go que 
tout pouvoir procédait du président de la République, y compris la 
justice. </TEXT>
<TEXT>
 En disant cela, je crois, hélas ! qu'il disait vrai. En tout cas, il 
était l'héritier fidèle d'une longue tradition qui plonge ses racines 
dans notre histoire monarchique. De la méfiance des rois envers les 
Parlements à l'interventionnisme de l'exécutif dans la vie 
judiciaire, il y a une étonnante continuité d'attitude et de 
philosophie politique. Le comble a été atteint quand un garde des 
sceaux socialiste a défini la justice comme un service public, lui 
donnant ainsi un statut implicitement comparable à La Poste ou à la 
SNCF.</TEXT>
<TEXT>
  C'est à cette tradition désastreuse qu'il faut mettre un terme. Il 
y a deux façons d'y parvenir. La première, désordonnée, partielle et 
dangereuse, nous la vivons depuis quelques années. Des magistrats, 
souvent jeunes, partent par tous les moyens à la conquête de leur 
indépendance. Je ne condamne pas uniformément cette démarche _ c'est 
souvent ainsi que l'Histoire avance, c'est-à-dire à coup, de boutoir 
_, mais elle a une conséquence grave : la justice cesse alors d'être 
elle-même, sereine et forte, pour devenir un combat. Elle risque, 
alors, de se battre pour elle-même au détriment des hommes, des 
causes et des faits qu'elle juge. </TEXT>
<TEXT>
  La seconde voie, celle que je propose, c'est de changer 
démocratiquement l'ordre judiciaire français. Le temps des 
demi-mesures est passé. Il faut, désormais, aller au fond des choses, 
c'est-à-dire régler durablement la question de l'indépendance des 
juges et restituer à l'action publique sa légitime portée. </TEXT>
<TEXT>
  L'indépendance d'abord ! Faut-il le rappeler, celle-ci concerne en 
premier lieu les juges du siège. Or, elle ne peut pas être garantie 
par un système qui confie le recrutement et la carrière des 
magistrats au pouvoir exécutif. Quels que soient la qualité et le 
raffinement des procédures, la rigueur et l'honnêteté de la 
chancellerie, le sens de l'Etat du garde des sceaux et du président 
de la République, un tel système ouvre la porte au doute. Il y a 
d'ailleurs assez d'exemples qui le montrent : soit l'exécutif cède à 
la tentation de choisir ses juges ; soit il renonce, ce qui ne vaut 
pas mieux, à assurer l'indispensable fonction hiérarchique qu'exige 
tout corps constitué.</TEXT>
<TEXT>
 Dresser une barrière</TEXT>
<TEXT>
  Voilà pourquoi je crois indispensable de rompre le fil qui attache 
encore la magistrature assise au garde des sceaux et au président de 
la République, et d'en confier toute la responsabilité à une autorité 
indépendante du pouvoir exécutif : le président du Conseil 
constitutionnel. Celui-ci recevrait compétence pour recruter, nommer, 
promouvoir ou sanctionner les juges du siège constitué en un corps 
séparé du parquet. Il présiderait le Conseil supérieur de la 
magistrature. Le garde des sceaux et le ministère de la justice 
n'exerceraient plus, à l'égard de ces magistrats, aucune de leurs 
compétences actuelles.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi serait dressée une barrière infranchissable entre le pouvoir 
exécutif et la justice. Le dispositif serait complet dès lors que la 
nomination du président du Conseil constitutionnel serait désigné par 
accord entre le président de la République et les présidents des deux 
Assemblées. Mais cela ne suffit pas : il faut rendre à l'action 
publique sa noblesse et sa dignité.</TEXT>
<TEXT>
  L'action publique, ce n'est pas le droit pour le gouvernement 
d'intervenir dans le cours de la justice au gré de ses intérêts 
politiques. C'est le devoir de l'Etat de défendre, auprès des 
tribunaux, les intérêts collectifs de la nation lorsque ceux-ci sont 
en cause, mais ce devoir sacré est souvent menacé ou soupçonné _ à 
l'ère médiatique, où est la différence ? _ de se confondre avec 
l'intérêt du gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Régler ce problème est aussi nécessaire que délicat. La fonction du 
parquet n'est pas celle des juges du siège. Il est donc légitime 
qu'elle soit organisée, structurée au service de la nation. Il ne 
l'est pas qu'elle soit soumise aux influences politiques. 
L'expérience française montre que la situation actuelle, en dépit des 
progrès accomplis, n'est pas satisfaisante. </TEXT>
<TEXT>
  Des propositions ont déjà été faites. Elles indiquent toutes, à 
quelques variantes près, que le garde des sceaux doit être une 
personnalité de haut rang, choisi par le président de la République 
et qui soit organiquement distincte du gouvernement. C'est vers cette 
solution qu'il faut se diriger : donner au ministre de la justice, 
devenu ministre de la seule action publique, responsable du parquet 
et placé sous l'autorité du seul président de la République, la force 
d'échapper à l'attraction de l'action gouvernementale. Dès lors, il 
ne devrait plus siéger au conseil des ministres.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà, me direz-vous, des propositions révolutionnaires. Oui, sans 
doute. Mais, que vous le vouliez ou non, la révolution judiciaire est 
en marche. &lt;
</TEXT>
</DOC>
