<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002842-19940726</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002842-19940726</DOCID>
<ACCOUNT>345968</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Août 1914 : les Russes font connaître aux Allemands, fait unique durant toute la Grande Guerre, les " désastres de la guerre ", avec leur cortège d'horreurs. La réaction sera à la hauteur de l'offense : une écrasante victoire militaire allemande, à la fin du mois. Mythifié sous l'appellation de " bataille de Tannenberg ", ce triomphe déclencha aussi une opération colossale de culte du héros de la victoire : Hindenburg.</CHA1>
<DATE>19940726</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>GUERRE 1914 18,ALLEMAGNE,COMBAT</SUBJECTS>
<FAB>07251790</FAB>
<NOTE>Historial de la Grande Guerre&gt; LIRE&gt; Erich von Ludendorff&gt; Souvenirs de guerre :&gt; 1914-1918 Payot, 1920&gt;  Alexandre Soljenitsyne&gt; Août 14&gt; Gallimard, coll. " Folio ", 1974&gt; doc:avec une carte et une photo</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>KRUMEICH GERD</AUTHOR>
<PAGE>419</PAGE>
<LEAD1>LE FEUILLETON DE L'ETE SUR LA GUERRE 1914 18</LEAD1>
<TITLE>LA TRES GRANDE GUERRE&gt; 7. Tannenberg, la revanche et le mythe</TITLE>
<TEXT>QUI est cet homme intrépide</TEXT>
<TEXT> Qui tient poste de jour</TEXT>
<TEXT>
 [et de nuit</TEXT>
<TEXT>
Fidèle comme l'or et ferme</TEXT>
<TEXT>
 [comme l'acier</TEXT>
<TEXT>
 Pour protéger l'Allemagne</TEXT>
<TEXT>
 Contre la bande de larrons</TEXT>
<TEXT>
 Venus de l'Est ?</TEXT>
<TEXT>
 C'est notre Feldmarschall Hindenburg !</TEXT>
<TEXT>
 Ce couplet de la première Chanson Hindenburg du premier recueil de 
chants consacrés au maréchal, paru à Berlin dès la fin de 1914, 
marque la naissance d'un très grand mythe de l'histoire de 
l'Allemagne. Un mythe organisé pour l'occasion, mais efficace parce 
qu'il répondait à une nécessité et à une attente populaire.</TEXT>
<TEXT>
 On attendait anxieusement un redressement à l'Est, où les Russes 
étaient en train, depuis la mi-août 1914, de faire échec à toutes les 
prévisions stratégiques. Ils étaient censés mobiliser lentement, dans 
un délai d'environ six semaines, comme l'avait " prévu " le plan de 
guerre allemand, le fameux " plan Schlieffen " élaboré en 1905.</TEXT>
<TEXT>
 Les Français étaient de leur côté très dubitatifs quant aux 
possibilités russes de mobiliser " simultanément et en toute 
diligence " leurs armées, comme l'avait prévu l'accord militaire 
franco-russe de 1894, revu et confirmé encore en 1913.</TEXT>
<TEXT>
 Du côté des Allemands, on était plutôt tranquille quant aux affaires 
de l'Est. Les généraux étaient convaincus que le " rouleau 
compresseur " russe, dont on craignait beaucoup l'impact à long 
terme, ne fonctionnerait qu'après que l'on serait venu à bout des 
Français, laissant alors tout loisir d'envoyer vers l'Est le gros de 
l'armée impériale.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'en fut rien. Dès la proclamation de l'état de guerre entre la 
Russie et l'Allemagne, des contingents de cavalerie russe font 
irruption en Prusse orientale. Il y a maintes escarmouches, et les 
journaux allemands prétendent évidemment que ces hordes barbares ont 
tout de suite été repoussées. Mais un énorme effroi subsiste : les 
gens de l'Est ont vécu l'invasion _ villages en flammes, ponts 
détruits, civils sur les routes, avec tout ce que cela comporte. 
C'est en effet la seule fois, pendant toute la Grande Guerre, que 
l'Allemagne a connu les " desastros de la guerra ". La réaction n'en 
est que plus accusée. C'est au moment où, à l'Ouest, les troupes 
allemandes, face à la résistance belge, commettent ce qui sera 
désigné pour toujours par le terme d'" atrocités allemandes " que le 
public allemand apprend que les " hordes cosaques " auraient dévasté 
de paisibles villages, tuant les hommes, violant les femmes et 
rôtissant les enfants... Les journaux sont remplis de témoignages.</TEXT>
<TEXT>
 Alors que la propagande alliée se saisit des " atrocités boches ", 
par une importante mobilisation des âmes contre la Kultur, les 
Allemands organisent leur ligne de résistance intellectuelle sur les 
Kosakengreuel (les " atrocités cosaques "). Les revues illustrées 
allemandes n'en finiront pas de faire voir, à l'aide de peintures et 
de photographies documentaires, ces atrocités perpétrées par les 
Russes.</TEXT>
<TEXT>
 La même stratégie</TEXT>
<TEXT>
 qu'Hannibal à Cannes</TEXT>
<TEXT>
 Il faut dire que ces récits terribles ne sont pas tous des 
exagérations, comme le montrent les conclusions d'une commission 
gouvernementale instituée pour nourrir ces accusations. Mais le mythe 
des atrocités cosaques n'en fut pas moins entretenu, à grand renfort 
de communications officielles. Il fonctionnera d'autant mieux que 
c'est sur le mode de la résistance à l'invasion des barbares 
asiatiques que les socialistes allemands eux-mêmes ont été convaincus 
du bien-fondé de l'assertion officielle selon laquelle l'Allemagne se 
trouvait en état de légitime défense.</TEXT>
<TEXT>
Le choc de l'avance russe était grand, en effet, et le danger, 
pressant. Deux armées russes, celle de Rennenkampf, au nord, sur le 
Niemen, et celle de Samsonov, au sud, sur le Narew, s'approchaient de 
la frontière allemande, face à la seule VIII armée en position de 
défense. Le risque était réel que les Russes ne coupent celle-ci de 
ses bases situées sur la Vistule.</TEXT>
<TEXT>
 Les premiers affrontements massifs eurent lieu à partir du 17 août. 
Après la bataille de Gumbinnen, les Allemands commencèrent à se 
replier, le commandant de la VIII armée envisageant même un recul 
stratégique derrière la Vistule, qui aurait laissé aux Russes presque 
toute la Prusse orientale.</TEXT>
<TEXT>
 Jugeant ce mouvement de repli injustifié, le grand quartier général 
(GQG) allemand décida de remplacer l'infortuné commandant, le général 
von Prittwitz. Mais par qui ? Il y avait bien Ludendorff, qui avait 
donné sa mesure, avec éclat, lors de la prise de Liège. Mais 
impossible de nommer, au poste de chef d'armée, un officier trop 
jeune âgé de... quarante-neuf ans ! Le principe de l'ancienneté étant 
l'élément le plus stable de l'organisation militaire de l'Allemagne, 
il fallait trouver un homme de paille. </TEXT>
<TEXT>
  Le général Hindenburg, qui avait commandé un corps d'armée en temps 
de paix avant de prendre sa retraite en 1911, était de nouveau 
disponible mais inutilisé depuis le début de la guerre. Il avait 
écrit, le 12 août seulement, une lettre à ses supérieurs demandant 
avec insistance une affectation, honteux de se " promener dans les 
rues " à un moment pareil. Dix jours plus tard, il était nommé chef 
de la VIII armée et on lui faisait savoir qu'on lui enverrait 
Ludendorff pour l'accompagner vers le front, lui expliquer sa 
destination précise ainsi que les mesures les plus urgentes à 
prendre.</TEXT>
<TEXT>
  Arrivés sur le front, le nouveau chef et son adjoint firent 
exécuter un énorme mouvement à leur armée, préparé par le colonel 
Hoffmann. Les unités (neuf divisions d'infanterie, une division de 
cavalerie, et trois brigades de Landwehr) firent, en un délai de deux 
jours, presque demi-tour.</TEXT>
<TEXT>
  Cette manoeuvre fut exécutée grâce à un réseau de chemins de fer en 
excellent état de fonctionnement et aussi à raison de marches 
journalières de 50 kilomètres ou plus, sous le soleil d'août. On 
réussit ainsi à constituer un nouveau front face à l'armée de 
Samsonov, qui était en effet en train de tomber sur le dos des 
Allemands, par le sud. </TEXT>
<TEXT>
  Ce demi-tour fut sans doute facilité par le fait que le GQG 
allemand était au courant des mouvements et des intentions des armées 
adverses, dont les ordres et messages n'avaient pas été codés ! Ce 
nouveau front établi, une bataille de trois jours s'engagea, où les 
Allemands réussirent, malgré leur infériorité numérique (ils étaient 
150 000 contre les 190 000 hommes de la II armée adverse) à encercler 
presque complètement les Russes et à les pousser vers les lacs 
Mazures, où il ne leur restait plus qu'à se noyer ou à se rendre. </TEXT>
<TEXT>
  C'était la vraie bataille de Cannes, tant rêvée par le maréchal 
Alfred von Schlieffen, et dont l'histoire militaire ne connaissait, 
depuis la victoire d'Hannibal, que quelques échantillons imparfaits. 
" Cannes " avait consisté à attirer la force principale de l'ennemi 
vers un centre passablement dégarni, à l'y laisser s'enfoncer en 
évitant à tout prix la " rupture ", et à masser ses propres forces 
principales sur les deux ailes pour attaquer les flancs de l'ennemi 
et l'encercler.</TEXT>
<TEXT>
 C'est ce qui fut fait entre le 26 et 29 août. Le public allemand put 
lire, à son grand réconfort, le communiqué officiel suivant : " Nos 
troupes stationnées en Prusse sous la direction du général de corps 
d'armée von Hindenburg ont battu en une bataille de trois jours dans 
la région de Gilgenburg et d'Ortelsburg l'armée russe avançant par le 
Narev, à raison de cinq corps d'armée et de trois divisions de 
cavalerie. Nous avons entamé la poursuite au-delà de la frontière."</TEXT>
<TEXT>
 Au départ, on parle de 30 000 prisonniers russes. L'évaluation 
définitive est publiée le 3 septembre : " Le nombre des prisonniers 
croît journellement ; on en compte déjà 90 000 [...]. Il semble que 
ce ne soit pas deux mais trois généraux commandants d'armée qui 
soient tombés. Le chef des armées russes est mort, si l'on en croit 
les communiqués russes. " En effet, Samsonov s'était donné la mort 
sur le champ de bataille. Un geste rare, tout comme le fait que 
Hindenburg et Ludendorff avaient pu observer le déroulement de la 
bataille depuis leur petit Feldherrnhügel, à la manière 
napoléonienne.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute était-ce la dernière fois dans l'histoire des guerres 
qu'une bataille décisive était dirigée de cette façon, sous le regard 
du commandement. La réalité nouvelle sera celle qu'avait préconisée 
Schlieffen dès 1911 : un chef qui dirige la bataille loin du front, à 
grand renfort d'une logistique nouvelle, grâce au téléphone, 
surtout.</TEXT>
<TEXT>
 Une légende qui survécut</TEXT>
<TEXT>
 à la défaite de 1918</TEXT>
<TEXT>
 Mais, pour qu'il y ait mythe durable, il faut un nom de lieu 
saisissant. Ortelsburg et Gilgenburg sont des bourgs, et rien 
d'autre. Tannenberg, en revanche, était un nom bien connu en 
Allemagne : c'était là qu'en 1410 les Polonais avaient infligé une 
grave défaite aux chevaliers Teutoniques. Tannenberg étant à 3 
kilomètres de distance, l'idée naquit de se saisir de ce nom.</TEXT>
<TEXT>
 Dès le 29 août, Hindenburg pria le Kaiser, dans son rapport 
d'ensemble, de donner le nom de Schlacht bei Tannenberg à cette 
grande bataille historique " qui a constitué dans une large mesure 
une réparation de l'échec de 1410 ". Le Kaiser acquiesça. Cette 
méthode de préfabrication de la commémoration fut reprise aussi sur 
le front ouest, où, quelques mois plus tard, Langemarck, nom à 
consonance beaucoup plus " germanique " que l'authentique Bixschoote, 
vint faire écho à Tannenberg. Une petite différence toutefois : 
Langemarck se voulait un emblème de l'héroïsme et de l'esprit de 
sacrifice du soldat allemand, tandis que Tannenberg n'a jamais été 
associé qu'au nom du chef suprême dont le génie seul avait sauvé le 
pays.</TEXT>
<TEXT>
 La recherche récente vient d'éclairer le processus de mythification 
de Hindenburg depuis le début du mois de septembre 1914. C'est dès 
cette date que la ville d'Osterode, en Prusse orientale, prend la 
décision de créer une rue Hindenburg. Quelques jours plus tard, la 
ville de Knigsberg le fait citoyen d'honneur. Jusqu'au 1 octobre, pas 
moins de vingt-trois villes allemandes suivent son exemple. </TEXT>
<TEXT>
  Ce mouvement de vénération, à la fois organisé et spontané, culmine 
lors du premier anniversaire de la bataille de Tannenberg, le 28 août 
1915, avec l'érection d'une statue de 12 mètres de hauteur sur la 
Knigsplatz de Berlin. Les jambes sont légèrement écartées, les deux 
mains appuyées sur l'épée (pointe en bas...). C'est la copie presque 
exacte du fameux monument de Bismarck à Hambourg, personnification du 
Roland mythique. </TEXT>
<TEXT>
 Mais il y a plus : avant novembre 1914 (il est alors élevé à la 
dignité de Feldmarschall), Hindenburg reçoit le titre de docteur 
honoris causa des universités de Dantzig et de Breslau _ l'université 
kantienne de Knigsberg allant jusqu'à lui attribuer un doctorat 
honoris causa par chacune de ses quatre facultés ! De nos jours 
encore, beaucoup de lycées en Allemagne portent le nom de 
Hindenburg.</TEXT>
<TEXT>
  Les rues Hindenburg ne font pas défaut non plus. Il y a toujours 
sept casernes Hindenburg et même deux casernes Tannenberg. Et ce 
malgré la grande épuration des noms en 1945, qui n'a pas épargné 
Ludendorff, dont le nom fut effacé, à l'exception de la caserne 
Ludendorff de Rastatt, occupée par... les Américains.</TEXT>
<TEXT>
 Il y a des raisons à une aussi durable renommée. Avec sa tête 
carrée, son regard extrêmement énergique et calme en même temps, 
Hindenburg ressemblait beaucoup à Bismarck, comme le relevait 
d'ailleurs la propagande iconographique. Lorsqu'il fut devenu le " 
vainqueur de Tannenberg " et le sauveur du pays, la confiance que le 
peuple lui porta dépassa toute mesure. </TEXT>
<TEXT>
  Le culte de tous les jours s'exprimait aussi dans de petits objets 
comme les pipes Hindenburg, les poêles Hindenburg... Hindenburg était 
devenu le vrai " père de la nation ". Il a même pu survivre 
politiquement à la défaite de 1918, au titre du plus notable 
représentant des soldats " invaincus sur les champs de bataille ".</TEXT>
<TEXT>
  Rien n'avait d'ailleurs été aussi propice à l'éclosion de la 
terrible légende du " coup de poignard dans le dos " que le 
témoignage de Hindenburg devant la commission d'enquête du Reichstag, 
où il avait affirmé, en 1919, que jamais l'armée n'aurait perdu la 
guerre si l'arrière avait " tenu".</TEXT>
<TEXT>
 Il fut élu président du Reich en 1925, et la gauche le fit réélire 
en 1932, comme dernière recours contre Hitler. En effet, Hindenburg 
n'aimait nullement ce dernier, soldat politique par excellence, dont 
il fut cependant incapable de barrer l'ascension. Le 30 janvier 1933, 
il se trouva obligé de lui confier le gouvernement de la République. 
</TEXT>
<TEXT>
  La " poignée de main historique " entre le Feldmarschall et le 
Feldgrau fut exploitée par les nazis comme une réconciliation de leur 
révolution nationale avec toute l'histoire de l'Allemagne. Les 
cérémonies de ses funérailles en 1934 furent parmi les mises en scène 
les plus grandioses organisées par les nazis. Mais il n'y était pour 
rien et c'est pourquoi le mythe du vainqueur de Tannenberg et du " 
père sauveur de la nation " a pu survivre au dynamitage par les 
Russes, quand, en 1945, ils vinrent réoccuper la Prusse orientale, de 
l'énorme monument national de la bataille de Tannenberg.</TEXT>
<TEXT>
 " Bataille " : à l'est, soldats russes et allemands savaient ce que 
ce mot voulait dire dès la fin du mois d'août 1914. Sur le front 
ouest, les volontaires anglais de l' " armée Kitchener " en feraient 
à leur tour bientôt l'expérience.&lt;
</TEXT>
</DOC>
