<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002358-19940120</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002358-19940120</DOCID>
<ACCOUNT>321124</ACCOUNT>
<PEOPLE>SIDHOM MICHEL</PEOPLE>
<PEOPLE>CHAMPOLLION JEAN FRANCOIS</PEOPLE>
<DATE>19940120</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<SUBJECTS>EGYPTE,CIVILISATION EGYPTIENNE</SUBJECTS>
<FAB>03</FAB>
<SUBJECTS>REVUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>LISTE</SUBJECTS>
<GO11>EXPOSITION</GO11>
<GO12>LIVRE</GO12>
<GO13>LIVRE</GO13>
<NAMES>EGYPTES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<PAGE>48</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE 4 PAGES SUR L'EXPOSITION AU LOUVRE : L'EGYPTE DANS L'ART OCCIDENTAL DE 1730 A 1930</LEAD1>
<TITLE>EGYPTOMANIA&gt; Bibliographie</TITLE>
<TIO1>EGYPTOMANIA</TIO1>
<TIO2>LA DESCRIPTION DE L'EGYPTE</TIO2>
<TIO3>LES PRINCIPES GENERAUX DE L'ECRITURE SACREE EGYPTIENNE LA CLE DES HIEROGLYPHES</TIO3>
<TEXT>A l'occasion de l'exposition, le Musée du Louvre a édité un catalogue rédigé par Jean-Marcel Humbert, Gérard Mabille, Michael Pantazzi, 
Jean-Pierre Samoyault, Nicole Wild et Christiane Ziegler. 600 pages, 
700 illustrations dont 200 en couleurs, 490 F. Editions de la Réunion 
des musées nationaux.</TEXT>
<TEXT>
  _ L'Institut d'Orient, dirigé par Michel Sidhom, vient de rééditer 
les deux piliers de l'Égyptologie, et de l'égyptomanie : la 
Description de l'Egypte, ensemble de 841 planches (antiquités, 
histoire naturelle, Egypte au XIX siècle) dessinées par les savants 
qui accompagnaient Napoléon Bonaparte lors de sa campagne d'Egypte (1 
200 F) ; et les Principes généraux de l'écriture sacrée égyptienne, 
la clé des hiéroglyphes, de Jean-François Champollion (680 F). Ces 
ouvrages sont imprimés sur vélin pur coton, avec des fac-similés 
aquarellés à la main au pochoir, et une carte en hiéroglyphes au nom 
de l'acquéreur. Ils sont disponibles par correspondance auprès de 
l'Institut d'Orient, 51, rue Lacépède, 75005 Paris. Tél. : 
45-35-50-50.</TEXT>
<TEXT>
  _ Une revue, créée l'an passé et éditée à Avignon, est entièrement 
consacrée à l'Histoire et aux cultures de l'Egypte. Intitulé Egyptes, 
ce trimestriel abondamment illustré, en noir et blanc et couleurs, 
rend compte de l'actualité de l'égyptologie et, en l'occurrence, de 
l'égyptomanie, par des portraits, des entretiens avec les meilleurs 
spécialistes et des dossiers. Numéro 3, " La passion de l'Egypte ", 
64 pages, 56F. B et A Editions, BP 58, 84005 Avignon Cedex. Tél. : 
90-14-38-00.               
</TEXT>
</DOC>
