<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002861-19940423</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002861-19940423</DOCID>
<ACCOUNT>333872</ACCOUNT>
<DATE>19940423</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>04221159</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,PRIVATISATION,MODIFICATION DE CAPITAL,OPA,ASSURANCE,ACTION</SUBJECTS>
<NAMES>UNION DES ASSURANCES DE PARIS,UAP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-32</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<PAGE>81</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Avec une augmentation de capital d'un peu plus de 3 milliards&gt; La privatisation de l'UAP est attendue pour la semaine prochaine</TITLE>
<TEXT>Simultanément à sa privatisation et à l'offre publique de vente qui devrait être lancée la semaine prochaine, l'UAP va procéder à une 
augmentation de capital d'un montant un peu supérieur à 3 milliards 
de francs. Une somme inférieure aux 4 à 5 milliards de francs 
attendus, mais qui correspond mieux à l'état du marché boursier.</TEXT>
<TEXT>
  L'augmentation de capital se fera sous la forme de l'attribution 
gratuite de bons de souscription à l'ensemble des actionnaires, leur 
permettant d'acheter des actions nouvelles au prix de l'offre 
publique de vente (OPV). Les bons auront une durée de vie limitée à 
quelques semaines. Ce moyen a été notamment retenu pour permettre aux 
anciens actionnaires d'acquérir des titres aux conditions de l'OPV 
qui devraient être particulièrement avantageuses, compte tenu d'une 
baisse de plus de 27 % depuis le début de l'année de l'action UAP.</TEXT>
<TEXT>
  Cette chute des cours rend plus difficile qu'à l'accoutumée 
l'opération de préplacement, à la fois auprès des particuliers et des 
institutionnels. Pour autant, la privatisation devrait techniquement 
se boucler sans problèmes. D'ores et déjà, l'offre aux investisseurs 
institutionnels est sursouscrite, dans des proportions toutefois bien 
moindres que celle d'Elf Aquitaine par exemple (sursouscrite sept 
fois). Quant aux particuliers, ils devraient être, selon les 
estimations les plus prudentes, au moins deux millions à acheter des 
actions UAP, ce qui entraînera une réduction des ordres 
prioritaires.</TEXT>
<TEXT>
  Reste le problème sensible du prix de vente. Du fait de la chute 
des cours, l'Etat ne devrait finalement pas retirer plus de 22 
milliards de francs au lieu des 24 à 25 milliards espérés. Mais à 
condition que le prix de l'OPV ne descende pas au-dessous des 150 
francs (les cours oscillent en ce moment autour de 160 francs). Le 
gouvernement ne serait pas mécontent d'offrir un prix plancher aux 
actionnaires, ce qui lui éviterait de se retrouver ainsi, comme il y 
a quelques semaines, avec des cours de la BNP, d'Elf et de 
Rhône-Poulenc inférieurs au prix des offres publiques.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministère de l'économie a également le souci de mettre assez 
rapidement les titres sur le marché, afin d'éviter que se propagent 
des rumeurs sur d'éventuelles difficultés à placer les titres, ce qui 
pourrait encore peser sur le cours de l'UAP. Après avoir habitué le 
marché lors des précédentes privatisations à lancer l'opération deux 
semaines après le début de préplacement, le ministère se trouve 
quasiment condamné à respecter ces délais.&lt;
</TEXT>
</DOC>
