<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021322</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021322</DOCID>
<ACCOUNT>395664</ACCOUNT>
<DATE>19950531</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300595/1655</FAB>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,1995,CYCLISME,RESULTAT</SUBJECTS>
<NUM1>950531-23</NUM1>
<NAMES>INDURAIN MIGUEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-07</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<SU21>CYCLISME</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Miguel Indurain remporte  le " Midi libre "</TITLE>
<TEXT> A UN MOIS du départ à Saint-Brieuc, les favoris du Tour de France sortent de l'anonymat du peloton. Miguel Indurain a remporté, lundi 29 mai, le 
Grand Prix du Midi libre. Disputant là sa première course de la saison en France, le 
coureur espagnol a conquis le maillot jaune de leader dans la troisième étape, vendredi 26 
mai, et a contrôlé la suite avec une grande facilité.</TEXT>
<TEXT>
  Deuxième derrière le Britannique Chris Boardman du contre-la-montre final de 17,5 
kilomètres qui se disputait à Perpignan, Miguel Indurain terminait au classement général 
avec 1 minute 35 secondes d'avance sur Richard Virenque. Le Varois, animateur du Tour 
de France 1994, a marqué également son retour au premier plan.</TEXT>
<TEXT>
  Quant au Mazamétain Laurent Jalabert, qui avait décidé de cinq semaines de coupure 
après un début de saison tonitruant dans les classiques du printemps, il ne lui a fallu qu'une 
journée pour se remettre en jambes et affirmer des ambitions dans les courses à étapes. Le 
champion du monde Luc Leblanc a démontré également une forme ascendante.</TEXT>
<TEXT>
  A partir du dimanche 4 juin, le Critérium du Dauphiné libéré, au parcours plus escarpé, 
devrait permettre de jauger mieux encore la valeur de chacun.</TEXT>
<TEXT>
  Principal adversaire de Miguel Indurain dans la Grande Boucle, Tony Rominger arrive 
également à son meilleur niveau. A six jours de la fin du Tour d'Italie, le Suisse comptait 3 
minutes et 14 secondes d'avance sur le Russe Piotr Ugrumov, deuxième du Tour de France 
1994.</TEXT>
<TEXT>
  Avec son compatriote et coéquipier Evgueni Berzin, vainqueur du Giro 1994 et 
actuellement troisième de cette édition, Piotr Ugrumov a tenté dans les étapes de 
montagne du week-end de décramponner Tony Rominger. Mais le coureur helvétique et sa 
formation Mapei-GB ont su maîtriser la situation. Le contre-la-montre individuel du mardi 
30 mai devrait permettre au recordman de l'heure de consolider son maillot rose de leader. 
Le duel Indurain-Rominger a donc commencé à distance.</TEXT>
</DOC>
