<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025595</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025595</DOCID>
<ACCOUNT>401215</ACCOUNT>
<DATE>19950630</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290695/0102</FAB>
<SUBJECTS>BACCALAUREAT,1995,LITTERATURE</SUBJECTS>
<NUM1>950630-2-001-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-03</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>GURREY BEATRICE</AUTHOR>
<SIP1> BEATRICE GURREY
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 22 JUIN 1995 A L'EPREUVE ANTICIPEE DE FRANÇAIS DANS LES ACADEMIES DE PARIS, CRETEIL, VERSAILLES, AMIENS, LILLE ET ROUEN</LEAD1>
<TITLE>Les mystères d'une coquille dans un sujet de baccalauréat</TITLE>
<TEXT> INFORTUNÉS CANDIDATS AU BAC ! Les lycéens des deux principales séries technologiques qui se sont présentés, jeudi 22 juin, à 
l'épreuve anticipée de français dans les académies de Paris, Créteil, Versailles, 
Amiens, Lille et Rouen ont dû jouer fin. Un des trois sujets proposés aux 53 400 
candidats s'appuyait sur une citation du professeur Jean Hamburger, selon laquelle 
les premiers pas de l'homme sur la lune ont détruit la poésie qui s'attache à cet astre 
: " Ce jour-là, la lune mourut aux yeux de tous... "</TEXT>
<TEXT>
  La difficulté a surgi avec la question qui suivait : " Pensez-vous que le regard 
scientifique et le progrès technique peuvent " tuer " le système des choses et de 
l'univers et leur charme poétique ou au contraire en révéler les merveilles ? " En fait 
de " système ", il fallait lire " mystère ". Un mot avait chassé l'autre. L'origine de la 
coquille demeure mystérieuse.</TEXT>
<TEXT>
  Selon les correcteurs qui se sont déjà penchés sur les copies, la substitution 
inopinée de " mystère " par " système " a provoqué chez les candidats les effets les 
plus divers. Les uns ont sagement choisi d'ignorer ce qu'il ne comprenaient pas ; 
d'autres ont essayé de construire une opposition entre progrès technique et 
merveille, mais pas dans son acception magique ou poétique. D'où certaines phrases 
définitives, telle que celle-ci : " Quelle merveilleuse découverte de savoir à quel 
endroit précis est positionné le coeur par rapport au foie ! "</TEXT>
<TEXT>
  Le coeur y est, mais pas la poésie, pour sûr. D'autres enfin, plus dociles ou plus 
courageux, ont tenté de relier dans leur dissertation les deux pistes que suggéraient 
le sujet. Pour ceux-là, la transition devenait un exercice éminemment délicat. " Mais 
redescendons sur terre [après avoir épuisé les charmes de la lune] et considérons 
plutôt le lave-linge, qui est l'une des inventions de ce siècle ", invite une copie. Le 
candidat veut démontrer que le progrès technique, s'il facilite la vie quotidienne, 
détruit certaines structures sociales. Pouvez-vous rappeler le sujet ?</TEXT>
<TEXT>
  Le ministère, prévenu de la bévue alors que l'épreuve (coefficient 2) était déjà 
engagée, a choisi de ne pas la faire recommencer, contrairement à celle de sciences 
économiques, le 17 juin. Ce nouvel incident, qui a provoqué l'irritation de François 
Bayrou, remet en cause la fabrication et la conception des sujets du bac. Le ministre 
vient de tancer les inspecteurs généraux pour avoir laissé passer un sujet de 
mathématiques trop complexe dans la série S (scientifique), allant jusqu'à demander 
s'il s'agit " d'incompétence ou de sabotage ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette épreuve, à coefficient 7 ou 9 selon la spécialité, la première question du 
problème s'est révélée fort difficile, de nature à dérouter les candidats et à leur faire 
perdre un temps précieux, car elle était contraire à l'esprit des " annales zéro " du 
nouveau bac 1995, distribuées pendant l'année. Pour compenser ce handicap, les 
candidats seront notés sur 23 et la question incriminée rapportera moins de points 
que prévu. Vivement le bac 1996 !</TEXT>
</DOC>
