<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007610</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007610</DOCID>
<ACCOUNT>376793</ACCOUNT>
<PEOPLE>MITTERRAND FREDERIC</PEOPLE>
<DATE>19950224</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230295/1802</FAB>
<SUBJECTS>EMISSION TV,FETE,ISLAM</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE> France 2 : " La Nuit de la destinée ", samedi 25 février à 0 heure.</NOTE>
<NUM1>950224-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-031-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>MEZOUANE RABAH</AUTHOR>
<SIP1> RABAH MEZOUANE&gt; &gt;
</SIP1>
<SOT1>Au fil des ans, les émissions célébrant les vertus récréatives de la fin du jeûne rituel musulman ont diminué. Une seule émission est prévue en 1995 sur France 2</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les chaînes publiques boudent le ramadan</TITLE>
<TIO1>LA NUIT DE LA DESTINEE</TIO1>
<TEXT> FRÉDÉRIC MITTERRAND aime bien le mot destin ou ce qui l'en rapproche. On se souvient de " Destins " (de stars ou de monarques), une série de 
biographies romancées où il racontait, avec son phrasé particulier, le cours des existences 
de Greta Garbo ou de Grace Kelly. On se rappele aussi de " C'est votre vie ", adaptée de 
" That's your life ", une émission britannique en vogue dans les années 70, dont le contenu 
penchait dangereusement vers " Avis de recherche " de Patrick Sabatier.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut évoquer une " Journée Tunisie " sur l'ex-A2 (en juin 1992), où il a été question de 
tout (cinéma, musique...) sauf des droits de l'homme, " oubliés " lors du journal télévisé 
spécial consacré à ce pays ami. Car Frédéric Mitterrand est un arabophile sincère qui 
n'hésite pas, depuis 1991, à quitter sa retraite de Sidi Bou Saïd (sorte de Lubéron tunisien) 
pour venir diriger sur le petit écran, avec sa faconde coutumière, quelques offices autour 
du ramadan, ce pilier qui se situe en troisième position dans l'échelle (qui en compte cinq) 
des obligations à l'usage des musulmans.</TEXT>
<TEXT>
 La première émission louant les vertus récréatives du ramadan date de 1987. Voulue par 
Hervé Bourges, alors patron d'une TF 1 encore publique, qui l'avait placée dans le cadre 
de TSF (Télévisions sans frontières, soit une compilation de bouts de variétés extraits des 
télévisions arabes), elle s'était contentée de retransmettre une sélection de concerts filmés 
au Monseigneur, un cabaret oriental parisien où se produisaient tous les chebs du raï et 
qui, aujourd'hui, programme la plupart des artistes algériens en exil.</TEXT>
<TEXT>
  Quatre ans plus tard, en 1991, ce sera de nouveau Hervé Bourges, cette fois à la tête de 
l'actuelle France 2, qui imposera des " Veillées du ramadan ", déclinées en quatre volets, 
réalisées par Tewfik Farès et animées par Djelloul Beghoura, Mouloud Mimoun (deux 
rescapés de la défunte émission " Mosaïques ", destinée aux immigrés), Nadia Samir 
(comédienne et ancienne présentatrice à TF 1) et Frédéric Mitterrand.</TEXT>
<TEXT>
  Le quatuor, évoluant dans un décor meublé de tables artisanales garnies de théières et de 
pâtisseries orientales, opte pour le divertissement. Une partie artistique réunit quelques 
grands noms de la chanson arabe et une autre est dévolue aux comédies musicales 
#égyptiennes.</TEXT>
<TEXT>
  Les années suivantes, les quatre compères gardent le même cap en insistant sur l'aspect 
festif, complété par quelques discussions de salon échangées par une poignée 
d'intellectuels connus pour être les mêmes à squatter la lucarne quand il s'agit d'islam ou 
de pleurer sur l'âge d'or du paradis andalou.</TEXT>
<TEXT>
  En 1994, sans doute échaudés par un accueil plutôt tiède des téléspectateurs, les 
promoteurs décident de changer la conception, de s'engager sur la voie du mieux-disant 
cultuel. Le titre, " Caravane de nuit ", sentant bon le sable chaud, annonce ainsi une 
couleur suggérant la méditation sur le fait civilisationnel de l'islam.</TEXT>
<TEXT>
 Finis donc la chansonnette et les films boulevardiers. Et bienvenue à l'instructif et aux 
dissertations sur la profondeur de la religion musulmane, ses apports et ses certitudes, par 
le biais de visites guidées (sous forme de documentaires historico-touristiques), dans des 
lieux saints au Maroc, en Tunisie, en Espagne et au Mali, qui tournent vite au voyage au 
bout de l'ennui.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Après le " bonsoir " d'usage</TEXT>
<TEXT>
 et " un salut</TEXT>
<TEXT>
 chaleureux</TEXT>
<TEXT>
 à tous ceux qui font</TEXT>
<TEXT>
 le ramadan ",</TEXT>
<TEXT>
 Frédéric Mitterrand</TEXT>
<TEXT>
 présente ses invités</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Cette année, sous le règne d'Elkabbach, qui a octroyé un budget modeste, il n'y aura 
qu'une seule émission, intitulée façon pièce shakespearienne " La Nuit de la destinée ", en 
référence à " Leilat al-qadr " (traduisible par : la nuit de la puissance ou de la 
détermination), correspondant au 27 jour du ramadan et qui, selon le Coran, " vaut plus que 
mille mois ", car c'est lors de cet instant, où la tradition incite les croyants à guetter une 
éventuelle apparition du trône d'Allah, que le Prophète Mohamed reçut la parole divine.</TEXT>
<TEXT>
 Cette nuit s'ouvre plutôt bien, par une prestation appuyée du Sénégalais Youssou N'Dour, 
avant que n'apparaisse le maître de cérémonie, qui jouera en même temps l'animateur, sur 
un plateau où sont disposées des rangées de tables et de chaises. Après le " bonsoir " 
d'usage et " un salut chaleureux à tous ceux qui font le ramadan ", Frédéric Mitterrand 
présente une partenaire, la candide Sabine Azéma, censée intervenir pour exiger quelque 
éclaircissement des invités. Ensuite, on assiste à un défilé à grande vitesse de chanteurs 
(Cesaria Evora, Cheb Mami, IAM et Idir) et de personnalités de la littérature et du cinéma 
(émouvant Daniel Prévost) à temps de parole réduit.</TEXT>
<TEXT>
 Trop surchargée et réalisée sans imagination, cette " Nuit ", loin du slogan maison " 
Osons ! ", semble, tout au long de son déroulé, avoir du mal à trouver un ton qui ne soit ni 
celui de " Studio Gabriel " ni celui des " thématiques " d'Arte. Consolation pour Frédéric 
Mitterrand : l'émission bénéficie d'un bon Audimat... au Maghreb, où l'on capte très bien 
France 2.</TEXT>
</DOC>
