<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011807</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011807</DOCID>
<ACCOUNT>382787</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950325</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240395/1661</FAB>
<SUBJECTS>MUSIQUE,EDITEUR,MUTATION</SUBJECTS>
<NOM1>GARCIN MICHEL</NOM1>
<NUM1>950325-14</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-61</REFERENCE1>
<SEC1>CAR</SEC1>
<AUTHOR>LONCHAMPT JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JACQUES LONCHAMPT</SIP1>
<SOT1>Un révélateur de mille musiques&gt;</SOT1>
<SU11>CARNET&gt;DISPARITIONS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 23 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Michel Garcin&gt;</TITLE>
<TEXT> MICHEL GARCIN, éditeur de disques, est décédé jeudi 23 mars à l'âge de soixante-douze ans.</TEXT>
<TEXT>
  La mort de Michel Garcin rappellera aux jeunes gens de l'après-guerre le début de la 
merveilleuse épopée du microsillon, au temps où Erato faisait ses premiers pas. A l'origine, 
un jeune couple d'éditeurs de musique, Philippe et Christiane Loury, après avoir publié 
quelques très beaux enregistrements de la Haydn-Society, tentèrent en 1953 un coup 
d'éclat : la révélation d'un compositeur inconnu du grand public, Marc-Antoine 
Charpentier, grâce à son Te Deum, rendu fameux par l'Eurovision, qui, en quelques 
années, atteignit 100 000 exemplaires.</TEXT>
<TEXT>
  Ce disque fut présenté au Club des discophiles de Paris par un jeune musicologue, Michel 
Garcin, si plein d'enthousiasme que Philippe Loury le prit immédiatement comme directeur 
artistique d'Erato.</TEXT>
<TEXT>
 Né à Rochefort le 28 février 1923, Michel Garcin avait remporté les prix d'harmonie, 
contrepoint, fugue et histoire de la musique au Conservatoire de Paris ; il était professeur à 
l'Ecole César-Franck. Mais comment résister aux fabuleuses promesses du microsillon qui 
révolutionnait la diffusion, pour ne pas dire la conception même de la vie musicale, et 
d'abord par un élargissement incroyable du répertoire ? Il sentait qu'il y avait tant de voies 
à ouvrir dans l'âge d'or de la musique qui s'annonçait...</TEXT>
<TEXT>
  Car Michel Garcin n'était pas un " producteur ", mais un véritable " éditeur " de disques, 
c'est-à-dire qu'au lieu de se cantonner dans l'enregistrement d'oeuvres connues, celles 
qu'on entendait habituellement dans les concerts de l'époque, il s'était lancé avec une foi 
indomptable dans la révélation de mille musiques encore ignorées ou méconnues, du passé 
mais aussi du présent, à condition qu'elles soient belles et vivantes.</TEXT>
<TEXT>
  En même temps, il formait des équipes toutes neuves d'interprètes jeunes, modernes, 
exigeants, les Marie-Claire Alain, Maurice André, Jean-Pierre Rampal, Scimone, Sgrizzi, 
Corboz, Paillard, Lombard, Dutoit, Gardiner, Jordan, Pires, Amoyal, Hubeau, Minkowski 
(pour ne pas parler de Rostropovitch ou de Boulez !), qui lui doivent une grande part de 
leur célébrité, et en retour lui ont apporté leurs propres idées et découvertes. Le succès 
d'Erato tient pour beaucoup à cette communauté amicale de Michel Garcin avec tant 
d'interprètes dont il avait su deviner le talent.</TEXT>
<TEXT>
  Quel palmarès dégager d'une telle profusion de merveilles accumulées pendant quelque 
quarante années d'un labeur acharné ? Songeons que, pendant le premier quart de siècle 
d'Erato seulement, Michel Garcin a réalisé 1 400 enregistrements, soit un par semaine, de 
la prise de son jusqu'au montage (domaine de sa femme Françoise), gravé 600 partitions de 
musique française, alignant 148 oeuvres de musique contemporaine et 211 premiers 
enregistrements mondiaux, le tout salué par 160 Grands Prix du disque.</TEXT>
<TEXT>
 De Dufay et Josquin Des Prés à Messiaen, Dutilleux et Xenakis, en passant par 
l'intégrale de la Selva morale de Monteverdi, deux des intégrales Bach de Marie-Claire 
Alain, Dardanus et Les Boréades de Rameau, les intégrales des 550 Sonates de Scarlatti 
par Scott Ross, de la musique de piano ou de la musique de chambre de Fauré avec Jean 
Hubeau... Mais une si maigre énumération n'a guère de sens !</TEXT>
<TEXT>
  S'il avait quitté à regret, en 1992, ce labeur auquel il avait consacré sa vie et ses forces, il 
gardait son entrain, son humour, son idéalisme, avec toujours en tête quelque beau projet. 
Une de ses dernières joies était de savourer chaque jour une des Cantates de Bach ! Il 
avait adopté le pays de sa femme, où tous deux avaient fondé, avec de grands artistes 
amis, un petit festival, à Villevieille (Gard), pour que, même dans la campagne, règne cette 
musique qu'il avait tant aimée et si bien servie.</TEXT>
</DOC>
