<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035194</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035194</DOCID>
<ACCOUNT>413841</ACCOUNT>
<DATE>19950926</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250995/1702</FAB>
<NUM1>950926-2-003-04</NUM1>
<NAMES>BIRD,AID</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1>FREDERIC LEMAITRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RAPPORT ANNUEL 24 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>La Banque mondiale s'inquiète de l'avenir  du financement de l'aide au développement</TITLE>
<TEXT>  LES RÉSULTATS de la Banque mondiale, rendus publics dans le rapport annuel publié dimanche 24 septembre, auraient de quoi rendre jalouses nombre de banques occidentales privées : au cours de l'exercice 1994-1995, clos au 30 juin, le résultat net de la Banque internationale pour la reconstruction et le dévelopement (BIRD) a augmenté de près de 30 % pour atteindre 1,35 milliard de dollars. Pour autant, le financement de la lutte contre la pauvreté suscite de grandes interrogations.</TEXT>
<TEXT> La Banque mondiale, premier prêteur mondial au développement, comprend notamment la Banque internationale pour la reconstruction et le développement (BIRD) et l'Association internationale de développement (IDA). Alors que la BIRD utilise le capital versé par ses 178 membres et emprunte sur les marchés financiers internationaux, l'IDA, créée en 1960 pour aider les Etats les plus pauvres, opère à partir des contributions versées par la trentaine d'Etats les plus riches. Or la reconstitution des ressources de l'IDA est menacée par l'opposition croissante d'une partie du Congrès américain au financement de l'aide au développement. Celui-ci est déjà parvenu à diminuer fortement la participation américaine à l'exercice actuel. La forte diminution ou l'arrêt de la participation américaine remettrait en cause l'édifice tout entier. " Il deviendrait impossible de garder un programme minimum de lutte contre la pauvreté, souligne Patrice Dufour, chargé des relations publiques au bureau européen de la Banque mondiale. Pour les 1,2 milliard de gens qui vivent avec moins de 5 francs par jour, ce serait dramatique. "</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau président de la Banque, James Wolfensohn, désigné en mars dernier en remplacement de Lewis Preston, a rappelé que la réduction de la pauvreté restait l'objectif fondamental de la Banque mondiale. Avec trois axes : les ressources humaines, l'environnement et le secteur privé. L'exercice 1995 a montré à quel point les besoins des pays membres sont variés et combien les économistes tâtonnent pour s'y adapter : la Banque mondiale a apporté un soutien au secteur financier mexicain, une aide d'urgence à la Russie pour réparer la rupture d'un oléoduc dans l'extrême nord, financé des programmes en faveur du Rwanda et du Burundi et fourni une aide d'urgence à Haïti.</TEXT>
<TEXT>
  La Banque mondiale établit trois groupes de pays emprunteurs : le premier groupe rassemble les Etats, de plus en plus nombreux, capables d'attirer des capitaux privés. Dans le deuxième groupe figurent les pays qui ne peuvent encore faire venir ces capitaux, et dans le troisième ceux " où les pouvoirs publics ne sont plus à même d'assurer leurs fonctions essentielles ". C'est pour les deux derniers groupes, souvent lourdement endettés, que la Banque réfléchit à un nouveau système d'annulation des dettes contractées auprès des institutions multilatérales. Les engagements de prêts de la Banque mondiale se sont élevés à 18,5 milliards de dollars au cours de l'exercice 1995 (clos le 30 juin dernier), contre 15,9 milliards en 1994. 24 % d'entre eux sont consacrés à l'ajustement structurel, contre 12 % en 1994. Les engagements ont sensiblement diminué en Afrique sub-saharienne. La Chine, le Mexique, l'Inde, la Russie, l'Argentine et l'Indonésie ont été, durant l'exercice 1995, les plus gros emprunteurs mondiaux (BIRD et IDA confondues).</TEXT>
</DOC>
