<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003291-19940527</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003291-19940527</DOCID>
<ACCOUNT>338334</ACCOUNT>
<DATE>19940527</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>SUPRANATIONALITE,ESPACE UNIQUE</SUBJECTS>
<FAB>05261404</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994,SOUVERAINETE</SUBJECTS>
<NAMES>LE PEN JEAN MARIE,FN,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>108</PAGE>
<LEAD1>A TOULOUSE LE 25 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>LES ÉLECTIONS EUROPÉENNES&gt; En observateur de sa défaite&gt; Contre le traité de Maastricht, M. Le Pen plaide " le maintien de la patrie française "</TITLE>
<TEXT>TOULOUSE de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>  Jean-Marie Le Pen aurait-il perdu la foi dans son combat ? Le 
président du Front national serait-il victime du fatalisme ? Fer de 
lance politique d'un nationalisme qui a fait son heure de gloire 
jusqu'en 1992, il semble se transformer en observateur de sa défaite 
dans une société qui aurait fixé aux alentours de 10 % son seuil de 
tolérance au lepénisme. Fidèle au changement de ton et d'image auquel 
il s'astreint depuis deux ans, le chef de file de l'extrême droite 
conduit la campagne européenne de sa liste " antimaastrichtienne " en 
jurant qu'il n'a " pas d'objectifs excessifs ". De fait, le discours 
de cent minutes qu'il a délivré, mercredi 25 mai, à Toulouse, a 
suscité l'enthousiasme contenu des sept cents à huit cents personnes 
présentes. Le public, bien sûr, a scandé " Le Pen, président ", mais 
ce fut avec une modération qui n'appelle pas des lendemains 
électoraux qui chantent.</TEXT>
<TEXT>
  Dans une compétition où des franges de son électorat pourraient 
être séduites par Philippe de Villiers ou par Bernard Tapie _ " 
Tapie, c'est un escroc, mais il est mariole ", commentait un auditeur 
toulousain _, voire par une liste de rapatriés qui dit être soumise à 
des pressions pour se retirer, M. Le Pen n'a qu'un seul credo : 
dénoncer le traité de Maastricht, " projet européiste et mondialiste 
... [qui] comporte la mort programmée de la France ainsi que la 
disparition des nations ". Mais au-delà du traité sur l'Union 
européenne, c'est l'Europe même du traité de Rome que rejette le 
président du Front national, car il y voit " une construction 
artificielle " qui, selon lui, porte le fédéralisme et, à terme, le 
gouvernement mondial. </TEXT>
<TEXT>
  Fédéralisme et gouvernement mondial sont les deux bêtes noires du 
défenseur labélisé de la " France française ". Ainsi M. Le Pen assure 
que " le maintien de la patrie française et de sa forme politique, la 
nation française, est en totale opposition avec l'objectif de ceux 
qui veulent faire le gouvernement mondial, l'unité, je n'ose pas dire 
de la race humaine, pour ne pas être poursuivi devant les tribunaux 
de M. Pasqua et de M. Gaubert [conseiller du ministre de l'intérieur, 
chargé de la lutte contre le racisme et l'antisémitisme], mais, 
disons, de l'espèce humaine ". Plus conférencier que battant 
politique, le président du Front national décrit une Europe qu'il 
subit, donnant l'impression qu'il ne pourra plus en inverser le 
cours.</TEXT>
<TEXT>
  Au fil du long monologue, M. Le Pen laisse percer une certaine 
lassitude. Et ses allusions obligées au Sentier, quartier parisien 
des grossistes en confection, et aux francs-maçons ne peuvent 
dissiper une impression tenace : il ne croit plus beaucoup au " 
sursaut " qu'il appelle de ses voeux. Lui qui voulait incarner le 
peuple tout entier reproche, implicitement, à ce dernier de ne pas 
l'avoir entendu et lui signifie, pour l'avenir, qu'il ne servira de 
rien de venir se plaindre. " Quand les immigrés et les produits 
étrangers entrent, ce sont les emplois qui sortent ", martèle le chef 
de file de l'extrême droite ; " les causes du chômage sont 
l'immigration, les taux excessifs et le libre-échangisme ", 
répète-t-il ; " il faut rétablir un contrôle aux frontières et des 
droits de douane ", proclame-t-il, en espérant ne pas prêcher dans le 
désert. C'est sans doute pourquoi il appelle, pour les deux années à 
venir, à " la vertu d'espérance ". &lt;
</TEXT>
</DOC>
