<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044800</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044800</DOCID>
<ACCOUNT>425961</ACCOUNT>
<DATE>19951207</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q061295/1536</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,CINEMA,1995,LISTE</SUBJECTS>
<NUM1>951207-2-033-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-033-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<SU11>GUIDE CULTUREL - CINEMA</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>FESTIVALS</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>Le Festival tous courts d'Aix-en-Provence propose, d'une part, pour sa 13e édition, une 
trentaine de courts-métrages français et étrangers en compétition, principalement axés sur 
la recherche de formes nouvelles voire expérimentales ; d'autre part, " Un regard sur le 
jeune cinéma français, du court au long ", qui permet à quelques jeunes réalisateurs de 
présenter leur premier long-métrage ; et la découverte d'un cinéma européen : cette année, 
le cinéma belge. Au travers de films courts ou longs, actuels ou anciens, inédits ou peu 
diffusés, un hommage sera rendu aux réalisateurs belges Henri Storck, Raoul Servais, 
André Delvaux, Chantal Akerman, Marion HÄnsel et Frank Van Passel.</TEXT>
<TEXT>
 Du 5 au 9 décembre. Tél. : 42-27-08-64.</TEXT>
<TEXT>
 Les Neuvièmes Rencontres du cinéma indépendant de Châteauroux débuteront le 7 
décembre au Nouveau Théâtre de Belle-Isle. En ouverture, la projection de Naissance du 
cinéma, de Roger Leenhardt, et Grand Bonheur, d'Hervé Le Roux, en sa présence. Le 8, 
une soirée spéciale avec le Festival de Clermont-Ferrand autour du thème " Cent ans de 
courts ". Les 8 et 9, place à la compétition autour de vingt et un courts-métrages européens 
et américains, et quatre longs français. Le 9, une nuit du cinéma avec des films de Paul 
Grimault, Agnès Varda, Jean-Luc Godard, Serguei M. Eisenstein et Orson Welles. Séance 
de clôture le 10 avec deux films de Joseph Morder, avant l'annonce du palmarès.</TEXT>
<TEXT>
 Du 7 au 10 décembre. Tél. : 54-34-18-14.</TEXT>
<TEXT>
 L'Avant-Garde cinématographique des années 20 en Allemagne est à l'honneur dans le 
cadre de CinéMémoire à l'American Center et au Goethe Institut avec une sélection de 
films de Viking Eggeling, Hans Richter et Walter Ruttmann entre autres. Tous trois 
artistes peintres de formation, ils se sont insurgés contre un cinéma qui leur semblait 
relever de la " littérature filmée " et ont cherché, dans les années 20, à mettre en forme et 
en mouvement lignes et lumières pour atteindre le " film absolu ". Une occasion de 
découvir une forme cinématographique qui prend ses racines directement dans les arts 
plastiques, la musique et la danse.</TEXT>
<TEXT>
 Du 7 au 10 décembre. Tél. : 44-73-77-77.</TEXT>
<TEXT>
 Le Deuxième Festival de films gays et lesbiens de Paris propose cette année plus de cent 
films, des rencontres avec des cinéastes et deux débats. L'un sur la représentation des 
homosexuels avant et depuis l'apparition du sida, avec des réalisateurs, critiques et 
producteurs ; l'autre sur les média, avec des responsables de programmation télévisuelle 
et des cinéastes. Sur une durée de six jours, il rend compte des dernières productions et 
créations nationales et internationales.</TEXT>
<TEXT>
 American Center, 51, rue de Bercy, Paris-12e . Du 12 au 17 décembre. Tél. : 44-73-77-
77.</TEXT>
</DOC>
