<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000258-19940104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000258-19940104</DOCID>
<ACCOUNT>318894</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<CHA1>La réforme des retraites de la Sécurité sociale introduite par les décrets du 28 août est entrée en vigueur depuis le 1 janvier. En 1994, la durée de cotisation exigée pour obtenir une pension à taux plein passe de 150 à 151 trimestres alors que celle-ci sera calculée en fonction des onze meilleures années et non des dix meilleures. Chaque année, les conditions de départ en retraite seront durcies : in fine, la durée de cotisation sera fixée à 160 trimestres (quarante ans) en 2003 et la période de référence à vingt-cinq années en 2008. Ces mesures, qui concernent le régime général, ne s'appliquent donc pas pour l'instant aux régimes spéciaux (fonctionnaires et certains établissements publics comme la SNCF ou EDF-GDF, par exemple). On voit mal comment ces derniers pourront indéfiniment demeurer à l'écart.</CHA1>
<DATE>19940104</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>01031630</FAB>
<SUBJECTS>REGLEMENT,COTISATION SOCIALE,DUREE,DATE,PENSION,REFORME,RETRAITE,SECURITE SOCIALE,CHIFFRE,DECRET</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Voir le n 4 de la revue Retraite et société, éditée par la CNAVTSS.&gt;  DOC AVEC UN TABLEAU</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>146</PAGE>
<LEAD1>ENTREE EN VIGUEUR LE 1ER JANVIER 1994. LE TABLEAU PRESENTE LE NOUVEAU MODE DE CALCUL POUR LE REGIME GENERAL.APPLICATION DES DECRETS DU 28 AOUT 1993 ET CONSEQUENCES PRATIQUES DES MODIFICATIONS INTRODUITES LE 1ER JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Allongement de la durée d'activité et de la période de référence&gt; La réforme des retraites de la Sécurité sociale entre en vigueur</TITLE>
<TEXT>Depuis le 1 janvier, il faut avoir soixante ans et avoir cotisé pendant 151 trimestres, au lieu de 150, pour obtenir la retraite de 
la Sécurité sociale à taux plein, désormais calculée en prenant en 
compte les onze meilleures années et non plus les dix.</TEXT>
<TEXT>
  Pour sa première année d'application, cette réforme n'aura guère 
d'impact financier : 150 millions de francs d'économies, alors que 
les prestations de retraite du régime général représenteront 325 
milliards de francs. Dans la mesure où 60 % des nouveaux retraités 
totalisent aujourd'hui plus de quarante années d'activité, le nombre 
de personnes qui devront, cette année, prolonger leur activité ne 
devrait pas excéder trois mille. Il ne s'agit toutefois, que d'une 
première étape.</TEXT>
<TEXT>
  Une hausse prévisible des cotisations</TEXT>
<TEXT>
  Les modifications introduites par les décrets du 28 août (le Monde 
daté 29-30 août) vont peu à peu provoquer un effet " boule de neige 
". En 1995, la durée de cotisation exigée sera de 152 trimestres, 
alors que le calcul de la pension s'effectuera sur les douze 
meilleures années. Les années suivantes, le mouvement sera poursuivi. 
Le 1 janvier 2003, la durée d'activité nécessaire pour obtenir une 
retraite à taux plein sera de 160 trimestres, c'est-à-dire quarante 
années, alors que le calcul sur les vingt-cinq meilleures années sera 
généralisé en 2008.</TEXT>
<TEXT>
 A terme, cette réforme _ qui sera progressivement appliquée aux 
assurés nés entre 1934 et 1948, alors que ceux nés après cette 
période ne profiteront d'aucune phase transitoire _ permettra de 
ralentir dans des proportions non négligeables la croissance des 
retraites de la Sécurité sociale. En 2010, l'allongement de la durée 
de cotisation devrait " rapporter " 23 milliards (en francs 1993) et 
la modification de la période de référence un montant équivalent. 
Selon les projections du ministère des affaires sociales, on 
économiserait au total 126 milliards de francs en 2010, soit 22 % de 
l'ensemble des prestations, à condition que les pensions continuent 
d'être indexées sur les prix, comme c'est le cas depuis 1987. Lents à 
se faire sentir, les effets financiers de la réforme ne suffiront 
probablement pas à éviter une hausse des cotisations et/ou de la 
contribution sociale généralisée (CSG) dans les prochaines années. 
Surtout si la situation économique ne s'améliore pas...</TEXT>
<TEXT>
  Au plan individuel, les conséquences pratiques des modifications 
introduites le 1 janvier ne seront pas négligeables. Non seulement 
l'allongement de la durée de cotisation contraindra les assurés à 
travailler plus longtemps, réduisant d'autant la portée du droit à la 
retraite à soixante ans, mais le calcul sur les vingt-cinq meilleures 
années pénalisera particulièrement ceux qui ont mené une carrière 
irrégulière. Les effets indirects de l'indexation sur les prix se 
traduisent en effet par une réduction du niveau de pension maximum. 
Fixé théoriquement à la moitié du plafond de la " Sécu ", celui-ci 
n'atteint plus que 47 % aujourd'hui. Dans une vingtaine d'années, il 
sera à peine supérieur à 40 %.</TEXT>
<TEXT>
  Selon les recherches (1) effectuées par Michel Gleizes, responsable 
du département des études statistiques de la Caisse nationale 
d'assurance-vieillesse (CNAVTS), la pension d'un salarié dont la 
carrière aurait été ascendante (il n'aurait atteint le plafond de la 
Sécurité sociale, soit 12 680 francs par mois actuellement, que dans 
les dix dernières années de sa vie professionnelle) sera réduite de 8 
% en 2015. Un " smicard " subirait quant à lui un manque à gagner de 
2 %, alors que ces évaluations, qui se fondent sur une " 
sous-évaluation " de 1,5 % des pensions par rapport à l'évolution des 
salaires bruts, tablent sur une réduction de 4,5 % pour les salariés 
ayant cotisé toute leur vie au niveau du plafond.&lt;
</TEXT>
</DOC>
