<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023263</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023263</DOCID>
<ACCOUNT>398189</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950614</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130695/1352</FAB>
<SUBJECTS>SPORTIF,FORMULE AUTOMOBILE</SUBJECTS>
<NOM1>ALESI JEAN</NOM1>
<NUM1>950614-25</NUM1>
<NAMES>FERRARI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>ALBOUY GERARD</AUTHOR>
<SIP1> GERARD ALBOUY
</SIP1>
<SU21>AUTOMOBILISME</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REMPORTE LE GRAND PRIX CANADA 1995</LEAD1>
<TITLE>Jean Alesi récompensé de sa fidélité à Ferrari</TITLE>
<TEXT>  LES LARMES qui brouillèrent la vue de Jean Alesi lorsqu'il aperçut la Benetton-Renault de Michael Schumacher arrêtée à son stand à 
douze tours de la fin du Grand Prix du Canada, trahissaient une émotion d'autant plus 
intense qu'elle était contenue depuis près de six ans. Quatrième du Grand Prix de 
France, pour sa première course en formule 1, le 4 juillet 1989, le jeune Avignonnais 
avait réussi un exploit de bon augure pour la suite de sa carrière. " Ce n'est pas de la 
prétention, mais je suis sûr que je serai un jour champion du monde ", nous avouait-il 
l'hiver suivant.</TEXT>
<TEXT>
  Le néophyte semblait devoir brûler les étapes. Les contacts noués par Frank 
Williams dès novembre 1989 avaient abouti à la signature d'un pré-contrat de deux 
ans pour les saisons 1991 et 1992 avec l'équipe franco-britannique, alors vice-
championne du monde. Une proposition postérieure de Ferrari pour remplacer Nigel 
Mansell au côté d'Alain Prost en 1991 entraîna un imbroglio juridico-financier qui 
aurait pu compromettre la suite de sa carrière.</TEXT>
<TEXT>
  Enthousiasmé à l'idée de piloter pour la scuderia, Jean Alesi se disait prêt à tout 
abandonner si Frank Williams faisait valoir ses droits. Devant cette détermination, le 
manager britannique accepta de renoncer à son option en échange d'une Ferrari de 
1990 pour sa collection de formule 1.</TEXT>
<TEXT>
  Cette fascination pour la course automobile et pour Ferrari, Jean la doit à son père, 
Francesco, un Sicilien arrivé en Avignon à dix-neuf ans, en 1959, pour travailler dans 
un garage. Bon pilote de rallye, il renoncera vite à cette passion pour élever sa 
famille, acheter un petit garage puis créer une carrosserie qui emploie aujourd'hui 
une quarantaine de salariés, à Vedène. " Etre en formule 1, c'est ma manière de le 
récompenser de ses sacrifices, dit Jean. Sa réussite a toujours été le meilleur 
#exemple pour moi. " Cette famille respectueuse des traditions siciliennes restera 
toujours un refuge pour partager bonheurs et doutes ou pour raison garder devant les 
excès de la formule 1.</TEXT>
<TEXT>
  Ferrari sera sa seconde famille. Habitués à côtoyer les stars distantes de la 
#scuderia, les mécaniciens sont vite séduits par la spontanéité, les attentions du 
coéquipier d'Alain Prost. " A seize ans, je travaillais à temps complet avec les 
ouvriers de mon père, explique-t-il. Je connais leurs réactions s'ils ont l'impression 
d'être mal considérés. " Mais sa plus belle conquête sera celle des innombrables 
tifosi de la marque italienne. Peut-être parce qu'il était des leurs, il ne manque jamais 
de les saluer en prenant la piste lorsqu'il court en Italie ou de dialoguer avec eux en 
maintes occasions.</TEXT>
<TEXT>
  Mais c'est surtout par son style de pilotage acrobatique, généreux, toujours à la 
limite, ses talents de funambule sous la pluie, cultivés comme moniteur de l'école de 
conduite sur glace de Chamonix, qu'il leur rappelle le plus Gilles Villeneuve, le pilote 
mythique de Ferrari, dont le poster ornait sa chambre d'adolescent en Avignon. " 
Aujourd'hui, je crois que l'efficacité doit primer sur le panache, estime-t-il. Mais, à 
chaque fois que je prends la piste, je cherche à donner du bonheur aux gens. Mon 
plus grand plaisir est de les voir debout dans les tribunes et de deviner leur joie. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PÉRIODE NOIRE</TEXT>
<TEXT>
  Arrivé dans une période noire pour Ferrari, qui resta plus de trois saisons sans 
victoire, de 1991 à 1994, malgré la présence en son sein de pilotes aussi talentueux 
qu'Alain Prost ou Gerhard Berger, Jean Alesi fut souvent en proie au doute. Capable 
de tirer le meilleur de n'importe quelle voiture, à la manière d'un Nigel Mansell, 
excelle-t-il autant dans la mise au point pour aider ses ingénieurs à la faire 
progresser ? " Etre pilote chez Ferrari représente quelque chose d'extraordinaire 
pour moi, dit-il, mais vivre ces trois saisons sans résultat me rendait malade, car je 
prends tout à coeur. " L'arrivée de Jean Todt à la tête de la scuderia, en juillet 1993, 
a amorcé le redressement de l'écurie italienne, dont Gerhard Berger a été le premier 
bénéficiaire.</TEXT>
<TEXT>
 Adulé par les foules, classé parmi les vingt sportifs les mieux payés du monde (plus 
de 40 millions de francs de gains en 1994), Jean Alesi était en passe de se bâtir une 
réputation de pilote maudit, à l'image du Néo-Zélandais Chris Amon, l'un de ses 
#prédécesseurs chez Ferrari, qui avait accumulé onze podiums en quatre-vingt-seize 
courses sans jamais gagner.</TEXT>
<TEXT>
  " Je ne parviens pas à comprendre comment il a pu disputer plus de quatre-vingts 
Grands Prix sans une victoire, avouait récemment le triple champion du monde Jacky 
Stewart. Son style de pilotage m'émerveille, son courage et son brio 
m'enthousiasment, mais, à sa place, je serais préoccupé. Je chercherais à aller dans 
une équipe qui gagne. " Sa victoire au Grand Prix du Canada, le jour de son trente et 
unième anniversaire, lui permettra peut-être de concilier cet impératif et sa passion 
pour Ferrari.</TEXT>
</DOC>
