<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011760</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011760</DOCID>
<ACCOUNT>382729</ACCOUNT>
<DATE>19950325</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240395/0941</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,PRIVATISATION,INFORMATIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950325-22</NUM1>
<NAMES>MOTOROLA,BULL,FRANCE TELECOM,NEC,DESCARPENTRIES JEAN MARIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-32</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<SIP1>CAROLINE MONNOT</SIP1>
<SOT1>Le groupe américain dément vouloir prendre une forte participation lors de la privatisation</SOT1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Motorola pose des conditions à son entrée dans Bull</TITLE>
<TEXT> LA COMPOSITION du tour de table de Bull, le constructeur français d'informatique engagé dans un processus de privatisation de gré à gré, et plus 
particulièrement celle de son présumé " noyau dur ", suscite de nouvelles incertitudes. 
Outre France Télécom, déjà présent à hauteur de 17 % dans le capital de la société, et le 
japonais NEC, qui en possède aujourd'hui 3,7 % et a clairement manifesté son intention 
d'accroître sa participation, Motorola devait compléter le ticket et devenir le troisième " 
grand actionnaire ".</TEXT>
<TEXT>
  Mais le groupe américain, l'un des plus grands fabricants mondiaux de puces et de 
systèmes de radiocommunications, a démenti le jeudi 23 mars. Dans un communiqué " en 
réponse à des informations erronées " selon lesquelles il aurait offert de prendre 17 % 
dans le capital de Bull, Motorola indique avoir seulement fait une offre au gouvernement 
français pour développer la collaboration avec Bull sur le microprocesseur PowerPC. " Si 
cette proposition est acceptée et si certaines conditions sont satisfaites, Motorola devrait 
établir avec Bull une activité commune (joint-venture) de recherche et de développement 
PowerPC (TM). " Ensuite seulement, l'américain " prendrait une faible participation dans 
le capital du groupe Bull ".</TEXT>
<TEXT>
  Démenti définitif ? Selon certaines sources, il s'agirait d'un réel mouvement de mauvaise 
humeur du management du groupe américain, qui avait souhaité, de façon peu plausible, 
une discrétion drastique.</TEXT>
<TEXT>
  Les dirigeants de Motorola avec lesquels ont été engagées des discussions sur une 
participation significative dans le groupe Bull avaient été très clairs sur ce point, 
conditionnant la conclusion d'un accord à plusieurs dispositions. D'abord, qu'on leur laisse 
le temps de convaincre leur conseil d'administration et de se préparer pour justifier un tel 
investissement auprès de leurs actionnaires. Ce qui, aux yeux des patrons de Motorola, 
n'était pas acquis.</TEXT>
<TEXT>
  EFFORT DE RECHERCHE</TEXT>
<TEXT>
Ensuite, l'interlocuteur américain a formulé des exigences précises, demandant à Bull de 
s'engager sur un effort de recherche et sur des développements autour de la puce PowerPC 
qu'il a conçue avec IBM et Apple. Motorola souhaite ainsi mettre au point avec le groupe 
français une gamme allant des serveurs fonctionnant autour de ce microprocesseur au 
micro-ordinateur portable. Ce projet peut poser un problème puisque Bull possède déjà un 
accord de ce type avec IBM. Ces exigences sont un " gage de sérieux ", expliquait-on il y 
a quelques jours tant au ministère de l'industrie que chez Bull. " Les hommes de Motorola 
sont déjà là. Et ils se sont mis au travail avec les équipes Bull. "</TEXT>
<TEXT>
 L'arrivée de Motorola comme l'un des trois actionnaires de référence de Bull donnerait 
meilleure allure à une privatisation dont le processus a pu apparaître quelque peu 
chaotique et qui doit malgré tout aboutir avant la fin de l'année, selon l'engagement pris 
auprès de la Commission européenne. Pour Jean-Marie Descarpentries, le PDG du groupe 
informatique, et son équipe, la présence ou non du groupe américain dans le tour de table 
signera la réussite ou l'échec du schéma d'actionnariat éclaté qu'il a souhaité.</TEXT>
</DOC>
