<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000127-19940201</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000127-19940201</DOCID>
<ACCOUNT>322640</ACCOUNT>
<PEOPLE>SCHWARTZ BERTRAND,LAMBRICHS LOUISE</PEOPLE>
<DATE>19940201</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>ECHEC SCOLAIRE;EXCLUSION;INSERTION,FORMATION PERMANENTE ET PROFESSIONNELLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>DROUIN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>170</PAGE>
<TITLE>MODE D'EMPLOI&gt; LIVRES&gt; Lutter contre l'exclusion&gt; Bertrand Schwartz a consacré sa vie à redonner des chances aux travailleurs victimes du " progrès "... ou de l'enseignement&gt; MODERNISER SANS EXCLURE&gt; de Bertrand Schwartz, avec la collaboration de Louise Lambrichs. La Découverte, 276 pages, 140 F.</TITLE>
<TIO1>MODERNISER SANS EXCLURE</TIO1>
<TEXT>LA formation comme apostolat. C'est l'impression que donne le livre de Bertrand Schwartz. Il témoigne, il raconte l'expérience de toute 
une vie vouée à donner des armes nouvelles à des jeunes souvent 
perdus dans l'attente d'une activité professionnelle, à des 
travailleurs menacés de licenciement, à des entreprises bourrées de 
préjugés sur l'organisation du travail, à des militants syndicaux 
hésitants.</TEXT>
<TEXT>
  L'auteur fait le récit de quelques expérimentations _ il fallait 
bien choisir _ qu'il a menées de 1960 à 1992. Le parcours est 
passionnant parce qu'il mène le lecteur au contact même des hommes : 
formateurs, opérateurs _ c'est ainsi que notre auteur désigne les 
travailleurs _, coordinateurs, qui vont s'efforcer de construire 
ensemble, avec des réussites et des échecs (qui serviront aussi), une 
méthode d'apprentissage hors des circuits traditionnels.</TEXT>
<TEXT>
   PÈLERIN C'est à partir du Centre universitaire de coopération 
économique et sociale de Nancy (CUCES) que Bertrand Schwartz prend 
son bâton de pèlerin. Il s'agissait de permettre à des travailleurs 
qui n'avaient pu poursuivre des études d'accéder à un diplôme 
universitaire. On mit l'accent sur le travail par petits groupes, 
permettant de mieux suivre les évolutions de chacun.</TEXT>
<TEXT>
  Les résultats, reconnaît honnêtement Bertrand Schwartz, se situent 
dans la catégorie mi-réussite, mi-échec.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi ? Parce que, note-t-il, " souhaitant intégrer des 
personnes de faible niveau, nous leur avons demandé de se replonger 
dans un système qui n'était pas fondamentalement différent de celui 
qui, au départ, les avait exclues... [il fallait] aller davantage 
vers elles, avant de leur demander de venir vers nous ". A long 
terme, toutefois, l'expérience s'est révélée très positive, car elle 
a contraint de revoir en profondeur les modalités d'accueil et 
d'orientation des " auditeurs " adultes.</TEXT>
<TEXT>
 Très différente fut l'action de formation collective de Briey 
(1964-1970). Elle a montré comment le refus de la fatalité et du 
chômage, né de la fermeture des mines, peut se traduire sur le 
terrain par une action volontariste et constructive. A condition, dès 
le départ, de faire participer les mineurs à la définition du contenu 
de la nouvelle formation. L'axe retenu fut la " formation générale 
technique ", avec comme points d'ancrage la mécanique auto, 
l'électricité et des ouvertures sur l'expression.</TEXT>
<TEXT>
  Bertrand Schwartz résume les deux actions de la dynamique de cette 
formation collective : " auto-échauffement " (émulation qui permet à 
l'action de s'étendre une fois initiée) ; " douches froides " 
(réactions externes de la part des institutions en place, notamment 
de l'éducation nationale, devant toute innovation). La leçon la plus 
précieuse de Briey fut celle-ci : la formation individuelle ne prend 
son sens qu'au sein d'une formation collective qui la conditionne.</TEXT>
<TEXT>
  L'opération " Nouvelles Qualifications " (1983-1986) s'attaquait, 
cette fois, à la question du travail des jeunes peu qualifiés. A 
partir d'une réévaluation critique des stages en alternance, Bertrand 
Schwartz travaille sur une trentaine de sites, selon trois principes 
directeurs : 1/ allers-retours entre situations de travail et 
situations de formation après une immersion de plusieurs semaines en 
entreprise, les jeunes étant regroupés par équipes de douze avec un 
tuteur ; 2/ contenu des diplômes précisé seulement vers la fin de 
chaque action ; 3/ organisation partenariale : coordonnateur 
indépendant de l'entreprise maintenant le contact étroit avec chaque 
binôme jeune-tuteur. Parmi les découvertes stimulantes de Bertrand 
Schwartz, notons celle des " courts-circuits " : des jeunes mis en 
confiance dans des situations concrètes difficiles utilisent des 
savoirs théoriques qu'ils n'ont pas appris ou qu'ils croient ignorer. 
A partir de là, l'intéressé se découvre un besoin de comprendre 
davantage.</TEXT>
<TEXT>
   CLIVAGE Bertrand Schwartz présente ensuite l'expérience menée à 
l'usine MCA Renault de Maubeuge (1986-1989) : une action d'insertion 
dirigée vers les jeunes pour relancer _ cette fois comme " mission 
nationale " grâce à Michel Delebarre, alors ministre du travail _ 
l'opération " Nouvelles qualifications " (1988-1992).</TEXT>
<TEXT>
  S'étant ainsi colleté avec la réalité des entreprises, Bertrand 
Schwartz demande qu'on en finisse avec le clivage formation 
théorique-travail, qui déroute les jeunes de faible niveau scolaire.</TEXT>
<TEXT>
  La rénovation complète de la formation professionnelle devrait 
inclure trois thèmes : 1/ l'insertion sociale des exclus du travail 
est une priorité indissociable de leur insertion professionnelle ; 2/ 
il faut tourner le dos au schéma scolaire classique et privilégier 
les objectifs d'autonomie et d'adaptation à la complexité des 
situations de travail ; 3/ l'exclusion des travailleurs peu ou mal 
qualifiés est contraire à l'intérêt économique des entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  Grâce à la formation bien comprise, en effet, les poids morts 
peuvent devenir des forces vives. " Exclure, c'est détruire... Un 
diplômé dans un contexte non qualifiant régressera ; un non-diplômé 
dans un contexte qualifiant ne cessera de progresser. L'exclu est 
d'abord exclu de lui-même. " Méditons enfin cette phrase d'un jeune 
recueillie par Bertrand Schwartz : " Ce n'est pas nous qui sommes en 
difficulté, c'est vous, les adultes, parce que vous nous rejetez. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
