<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003476-19940228</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003476-19940228</DOCID>
<ACCOUNT>326188</ACCOUNT>
<DATE>19940228</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,TAUX D'INTERET;ALLEMAGNE,TAUX D'ESCOMPTE</SUBJECTS>
<FAB>02267033</FAB>
<SUBJECTS>;;TAUX D'INTERET;MARCHE A TERME FINANCIER;FRANC</SUBJECTS>
<NAMES>CONSEIL DE LA POLITIQUE MONETAIRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>179</PAGE>
<TITLE>MARCHÉ MONÉTAIRE ET OBLIGATAIRE&gt; Mini-tempête sur le long terme</TITLE>
<TEXT>Mini-crise ou crise tout court, la petite tempête qui a balayé le marché financier du monde entier devait se produire un jour ou 
l'autre, et elle s'est produite, avec beaucoup de dégâts, notamment 
dans l'esprit des opérateurs, qui sombrent dans un noir pessimisme, 
un peu excessif tout de même.</TEXT>
<TEXT>
  Bilan de la semaine : le cours du contrat notionnel 10 ans sur le 
MATIF au plus bas depuis près de trois mois à près de 126 contre 128 
il y a huit jours et 131,40 le 13 janvier, le rendement de l'emprunt 
du Trésor français 10 ans à 6,25 % contre 5,61 % ce même 13 janvier, 
soit un retour aux niveaux de la fin août. Quant au marché 
obligataire américain, ce fut la déroute, avec même un début de 
panique. Là-bas, ce qui devait arriver arriva : les rendements des 
emprunts du Trésor (T Bonds) dont la remontée s'était amorcée en 
revanche à partir des niveaux du 15 octobre 1993, les plus bas depuis 
vingt-cinq ans (5,17 %) pour le 10 ans et 5,77 % pour le 30 ans), 
pour atteindre la semaine dernière un peu plus de 6 % et de 6,60 %, 
ont pris le mors aux dents en milieu de semaine, s'établissant, jeudi 
soir à 6,22 % et 6,75 % au plus haut depuis un an. Motif : les 
nouvelles déclarations du président de la Réserve fédérale, Alan 
Greenspan, qui, devant le Congrès, a déclaré que le relèvement du 
taux directeur de ladite Réserve, les Federal Funds, allait se 
poursuivre, après un premier cran à la hausse le 4 février (de 3 % à 
3,25 %).</TEXT>
<TEXT>
  Bien que ce relèvement soit destiné à rassurer les prêteurs à long 
terme, en leur montrant que la Banque centrale veut préventivement 
éviter toute résurgence de l'inflation, il a entraîné, 
automatiquement, un décalage vers le haut de toutes les formes de 
rendements, de 3 mois à 30 ans. Sur le long terme, les effets de ce 
décalage ont été dévastateurs : toute une stratégie de placements 
avait été mise au point depuis plusieurs années pour profiter de 
l'écart " historique " accusé entre le court et le long termes, près 
de quatre points, au début de 1993, ramenés maintenant à trois 
points.</TEXT>
<TEXT>
  Les banques américaines, par exemple, après leurs déboires sur les 
clients défaillants et les abondantes provisions qu'elles avaient dû 
constituer, s'étaient passablement " remplumées " en mettant en 
portefeuille des bons du Trésor à deux ans, financés par des emprunts 
à trois mois, avec un écart très profitable. Même si ces banques 
avaient " couvert " leurs portefeuilles de bons par des contrats de " 
swaps " (échange de taux), elles peuvent être tentées de s'en 
débarrasser, et il y en a pour plus de 700 milliards de dollars. De 
même les hedge-funds (fonds de placement) pratiquaient une politique 
similaire, d'où pas mal de moins-values et de délestages assez 
coûteux pour le détenteur de ces fonds. " Il y a du sang sur le 
carreau ", affirme-t-on à New-York. De fait, les rendements à long 
terme ont progressé de près d'un point complet depuis novembre aux 
Etats-Unis, ce qui est considérable.</TEXT>
<TEXT>
" Ridicule, lamentable ! "</TEXT>
<TEXT>
  Quand l'Amérique éternue, l'Europe s'enrhume, dit-on. C'est 
pourtant paradoxal, car les banques centrales européennes, vu l'état 
des économies sur notre continent, n'ont aucune raison, bien au 
contraire, de relever les taux d'intérêt à court terme, dont la 
baisse devrait se poursuivre à la diligence de la Banque fédérale 
d'Allemagne. Cette dernière, qui a, le 17 février 1994, abaissé d'un 
demi-point son taux d'escompte à 5,25 %, mais maintenu à 6 % celui de 
ses pensions à court terme (REPO), pourrait, la semaine prochaine ou 
la suivante, reprendre la diminution de ce REPO, interrompue depuis 
le 2 décembre 1993.</TEXT>
<TEXT>
  A Paris, on a beaucoup critiqué la décision du Conseil de politique 
monétaire de la Banque de France, qui, jeudi, a diminué de 0,10 point 
le taux de ses appels d'offres, remené de 6,20 % à 6,10 %. " 
Ridicule, lamentable ! ". " C'est un coup d'épée dans l'eau ", et 
même " un coup de poignard dans le dos : il eut mieux valu ne rien 
faire ". Certains allaient même jusqu'à accuser le Conseil de " 
couper court aux anticipations de baisse des taux dans un proche 
avenir " et de " mal apprécier la psychologie des marchés ". C'est, 
tout de même, faire audit Conseil un mauvais procès, car il s'est 
montré très cohérent dans son " maintien de la stabilité externe du 
franc ", se bornant à ajuster l'écart entre les frais à court terme 
des deux côtés du Rhin, un peu supérieurs à Paris pour garantir la 
bonne tenue du franc par rapport au mark. Comme le loyer de l'argent 
avait un peu baissé à Francfort depuis le jeudi 17, puisque la 
Bundesbank ramenait de 5,75 % à 5,25 % le taux de reprise des 
liquidités à trois jours (sur bons du Trésor), l'Institut d'émission 
français pouvait suivre, tout en restant " cohérent ". Cela lui 
permettait d'affirmer, un petit peu et en apparence, son indépendance 
vis-à-vis de la Bundesbank, en réduisant de moitié l'écart de 0,20 
point entre son taux d'appel d'offres et celui du REPO allemand. De 
toute façon, la Banque de France ne pouvait pas " ne rien faire ".</TEXT>
<TEXT>
  Ajouter que si, jeudi 24 février, sa décision n'a guère stoppé le 
recul des cours sur le marché de Paris, celui-ci avait d'autres 
préoccupations en tête. A savoir la flambée des taux à long terme à 
New-York. Cette flambée paraissait se calmer un peu à la veille du 
week-end, les rendements des emprunts d'Etat revenant à 6,21 % et 
6,73 %.</TEXT>
<TEXT>
  A Londres, Jean-François Mercier, analyste de Salomon Brothers, 
estime que les données fondamentales françaises, économiques et 
politiques, ne justifient pas la remontée des taux longs à Paris, qui 
devraient dans le courant de 1994 passer en-dessous des rendements 
allemands, eux-mêmes orientés à la baisse. Aussi, le marché 
obligataire français reste intéressant pour les investisseurs. Quant 
aux taux à court terme, M. Mercier les voit à 4,5 % cette année, à 
Paris comme à Francfort.&lt;
</TEXT>
</DOC>
