<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002254-19940720</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002254-19940720</DOCID>
<ACCOUNT>345354</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19940720</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,MAFIA,MUTATION</SUBJECTS>
<FAB>07191262</FAB>
<NAMES>ZAZA MICHELE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>52</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 18 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>ITALIE&gt; Mort de Michele Zaza&gt; grande figure de la Mafia napolitaine</TITLE>
<TEXT>ROME</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  On l'appelait Michele " O'Pazzo ", Michel le Fou, un " homme 
d'honneur " de la Camorra, la Mafia napolitaine, un des parrains qui 
l'auront le plus marquée. Il souffrait du coeur et est mort à 
quarante-neuf ans, d'une crise cardiaque, lundi 18 juillet, durant 
son transfert entre la prison romaine de Regina-Coeli et l'hôpital. 
Héros de la malavita napolitaine, flambeur, joueur, grand seigneur 
parfois, Michele Zaza avait construit un empire sur la drogue et 
surtout le trafic des blondes, les cigarettes s'entend.</TEXT>
<TEXT>
  Un truand à l'ancienne, fils de pêcheur, avec des débarquements 
clandestins la nuit sur la côte, comme au cinéma ; des règlements de 
comptes impressionnants ; des fuites spectaculaires, et des gains 
fabuleux (la légende parle de 700 milliards de lires par an). 
Recherché par l'anti-mafia depuis 1984, il s'était installé sur la 
Côte d'Azur, organisant le recyclage de l'argent sale en France et en 
Allemagne, pour son organisation et même, semble-t-il, pour la " 
Cupola ", l'organe dirigeant de la Cosa Nostra. Il aurait aussi tenté 
de mettre la main sur le casino de Menton.</TEXT>
<TEXT>
  Ce recyclage, dénoncé par le parlementaire François d'Aubert, lui 
valut d'être arrêté en mai 1993 au cours d'une opération de police 
italo-française. Ce qui ne l'empêcha pas, avant son extradition, de 
faire des déclarations à la presse sur Giovanni Falcone, le juge 
anti-Mafia assassiné : " C'est un grand personnage ", ou encore sur 
ses rapports avec les Napolitains : " Avec mes cigarettes, je faisais 
vivre tant de pauvres gens qu'ils m'avaient baptisé l'Agnelli du 
Sud.. " </TEXT>
<TEXT>
&gt;
&gt;
                                                                      
</TEXT>
</DOC>
