<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002305-19940318</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002305-19940318</DOCID>
<ACCOUNT>328813</ACCOUNT>
<DATE>19940318</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03171820</FAB>
<SUBJECTS>PROCES</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CRIME CONTRE L'HUMANITE,REGIME DE VICHY</SUBJECTS>
<NAMES>BOUSQUET RENE,LEGUAY JEAN,PAPON MAURICE</NAMES>
<NAMES>TOUVIER PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GREILSAMER LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>186</PAGE>
<TITLE>Le procès de Paul Touvier devant la cour d'assises des Yvelines&gt; COMMENTAIRE&gt; Risques et tentations</TITLE>
<TEXT>AUDIENCÉ entre la sortie du film de Steven Spielberg, la Liste de Schindler, et les commémorations du cinquantième anniversaire de la 
Libération, le procès de Paul Touvier se recharge, comme malgré lui, 
d'une Histoire que plusieurs générations ne connaissent qu'à travers 
les récits familiaux et les médias.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi le premier Français, et probablement le dernier, à 
comparaître pour complicité de crimes contre l'humanité est-il 
presque sommé par l'actualité d'assumer toutes ces années noires dont 
il fut l'un des acteurs dévoyés. Et la tentation est grande de ne 
voir en cet ancien chef milicien qu'un mannequin de paille, prétexte 
à un long cours d'histoire qui devrait durer cinq semaines.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute est-ce là le premier risque du procès Touvier : 
privilégier un procès-tribune. Oublier l'accusé pour se focaliser sur 
l'Histoire. Négliger au passage que le droit français prévoit que 
l'on juge un homme à raison des délits ou des crimes dont il est 
accusé et non pour ses options ou ses égarements idéologiques.</TEXT>
<TEXT>
  Aussi la légitime évocation du rôle de la Milice et des dévoiements 
du régime de Vichy, qui sera assurée par les historiens René Rémond, 
Robert Paxton et François Bédarida, devrait-elle intervenir par 
surcroît. Comme éclairage, et non en guise de charge.</TEXT>
<TEXT>
  Le décor a son importance. Dans la cour d'assises des Yvelines, les 
journalistes dominent la scène depuis une mezzanine, le public suit 
les débats à l'orchestre et l'accusé répond des crimes qui lui sont 
reprochés dans une cabine de verre. La sécurité justifie-t-elle cette 
précaution quand Klaus Barbie, jugé à Lyon en 1987, n'était protégé 
du public que par une paroi vitrée anti-effraction ? Et ce dispositif 
ne fait-il pas trop écho à celui adopté par l'Etat d'Israël en 1961 
pour juger Eichmann, " l'homme dans la cabine de verre " si fortement 
décrit par la philosophe Hannah Arendt ? </TEXT>
<TEXT>
  Ordonnateurs et exécuteurs</TEXT>
<TEXT>
  Le deuxième risque de ce procès réside dans son unicité. Dans la 
tentation _ inconsciente pour les uns, consciente pour les autres _ 
de faire porter à Touvier le poids des ratages passés et présents de 
la justice " coupable " de n'avoir pas su juger en temps utile René 
Bousquet, secrétaire général de la police du régime de Vichy, et son 
subordonné Jean Leguay.</TEXT>
<TEXT>
  On sait que le premier a été assassiné par un illuminé l'année 
dernière après que la justice, " cornaquée " par l'Elysée, a 
volontairement perdu beaucoup de temps dans les lacis de la 
procédure. On sait aussi que Jean Leguay est mort d'un cancer, alors 
qu'une instruction judiciaire de dix ans venait tout juste d'être 
clôturée. On sait encore que Maurice Papon, responsable du transfert 
de près de deux milliers de juifs vers le camp de transit de Drancy 
entre 1942 et 1944, inculpé de crimes contre l'humanité en 1983, n'a 
toujours pas été jugé.</TEXT>
<TEXT>
  A défaut d'avoir eu le courage ou le temps d'examiner sereinement 
les charges pesant sur le sous-ministre (René Bousquet), sur le haut 
responsable policier (Jean Leguay), sur le secrétaire général de 
préfecture (Maurice Papon), il ne faudrait pas aujourd'hui hausser 
l'ancien chef milicien Touvier à leur niveau. Eux représentaient 
l'Etat et son administration, lui se prévaut aujourd'hui du statut de 
fonctionnaire pour se protéger. Eux signaient des décrets qui 
valaient leur poids de larmes et de sang, lui commandait une poignée 
de nervis collaborationnistes et quelques gardes-chiourmes désaxés.</TEXT>
<TEXT>
  Bref, les uns furent les ordonnateurs en cols blancs, les autres 
les exécuteurs en cols noirs. Et le procès de Versailles ne saurait 
être une quelconque session de rattrapage de tous les procès manqués 
depuis une décennie.</TEXT>
<TEXT>
 Le procès Touvier se suffit du reste bien à lui-même. La fusillade 
au petit matin du 29 juin 1944 de sept Français, raflés la veille au 
cours d'une misérable chasse aux juifs, symbolisera assez ce que fut 
l'ignominie ordinaire de la Milice.</TEXT>
<TEXT>
  Le récit de crime-là, que Touvier en soit déclaré quitte ou non, 
dépeint en effet la barbarie d'une époque où des affidés de Vichy 
fascinés par Berlin pouvaient, au nom de l'Etat français, s'offrir le 
nombre de " têtes " désiré. Ainsi les miliciens placés sous 
l'autorité de Paul Touvier nuançaient-ils les propos de Pierre Laval, 
chef du gouvernement, déclarant aux nazis qu'"il n'en va pas de la 
livraison des juifs comme de la marchandise dans un Prisunic, où l'on 
peut prendre autant de produits que l'on veut, toujours au même prix 
". </TEXT>
<TEXT>
  " Contre l'oubli des crimes "... </TEXT>
<TEXT>
  Reste l'âge de l'accusé _ Paul Touvier aura soixante-dix- neuf ans 
le 3 avril _ et le demi-siècle écoulé depuis l'Occupation allemande 
et la collaboration. Reste la notion de crime contre l'humanité 
incluant l'abolition exceptionnelle du principe de la prescription. 
Simone Veil s'interrogeait avec courage, dans le Monde daté 23-24 
janvier 1983, sur les dangers qu'il y a à " faire jouer une loi 
rétroactivement ". </TEXT>
<TEXT>
  La question demeure ouverte en dépit de la jurisprudence de la Cour 
de cassation. De même celle de la fragilité des témoignages apportés 
après tant d'années. Mais le risque, paradoxalement, est moindre 
qu'il n'y paraît. D'abord, grâce à Paul Touvier. C'est lui-même qui a 
corroboré par ses aveux les procès-verbaux de miliciens arrêtés à la 
Libération l'accusant d'avoir organisé l'assassinat des sept de 
Rillieux. Ensuite, parce que la mémoire, désormais, repose en grande 
partie sur des archives exhumées tardivement.</TEXT>
<TEXT>
  Le parlementaire Paul Coste-Fleuret (MRP) le signalait déjà en 1964 
lors du débat sur l'imprescriptibilité des crimes contre l'humanité : 
" Depuis vingt ans, des archives ont été accumulées, des ouvrages ont 
paru et des témoignages ont été produits. Tant et si bien que la 
preuve est aujourd'hui plus facile qu'au moment de la Libération. "</TEXT>
<TEXT>
  Trente ans plus tard, le propos reste pertinent. Et Paul Touvier, 
lorsque la cour est entrée dans le prétoire, s'est rappelé peut-être 
la dernière phrase du serment qu'il prêta au temps de sa jeunesse : " 
Contre l'oubli des crimes, pour le châtiment des coupables "... &lt;
</TEXT>
</DOC>
