<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016843</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016843</DOCID>
<ACCOUNT>389654</ACCOUNT>
<DATE>19950429</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280495/0907</FAB>
<NUM1>950429-20</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-36</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ROCHE MARC</AUTHOR>
<SIP1>MARC ROCHE
</SIP1>
<SU21>Le partage du pouvoir économique en Afrique du Sud bute sur les conglomérats blanc</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DES CARTELS SUD-AFRICAINS</LEAD1>
<TITLE>Six géants omniprésents aux montages  complexes</TITLE>
<TEXT>ANGLO AMERICAN , De Beers , Rembrandt  Group , Old Mutual , Sanlam , Liberty Life... Lorsqu'on évoque l'économie sud-africaine, la tentation 
est de l' identifier à ces six mastodontes qui contrôlent 80 % de la Bourse de 
Johannesburg. La réglementation très stricte du contrôle des changes, qui les a empêchés 
longtemps d'investir à l'étranger, a créé des géants omniprésents dans la vie nationale.</TEXT>
<TEXT>
 Longte mps présenté comme le remède radical à une concentration du pouvoir 
économique, et comme une clé à la redistribution de la richesse aux Noirs, le 
démembrement des cartels se heurte à l'organisation " en pyramide " de ces sociétés. Il 
s'agit  d'un écheveau  de compagnies holdings cotées en Bourse, constituées en multiples 
strates, l'ensemble étant contrôlé  par un trust, privé, échappant à toute supervision. Ainsi,  
les Oppenheimer sont les maîtres de l'Anglo American, de  Minorco et de De Beers, grâce 
à 8,2 %  des titres d'Anglo et 7 % de Minorco, par le truchement d'une société off shore, 
E. Oppenheimer &amp; Sons, non cotée en Bourse, véritable  chef-d'oeuvre de complexité. Les 
avoirs étrangers de la famille Rupert (notamment Cartier et Dunhill) sont contrôlés  via  
deux holdings suisses, la Compagnie financière de Richemont et Richemont SA, dont le 
groupe afrikaner est actionnaire majoritaire. Richemont contrôle à son tour deux  sociétés 
commerciales cotées en Bourse : Vendôme (70 %), basée au Luxembourg, et Rothman s 
International, dont le siège est aux Pays-Bas et au Royaume-Uni. Les avoirs sud-africains 
sont englobés dans le Rembrandt Group, lui-même contrôlé par un trust, privé, et dont les 
Rupert sont les seuls actionnaires.</TEXT>
<TEXT>
 Ces conglomérats massifs, hypercent ralisés, ne sont pas seulement typiques d'une 
économie en voie de développement dotée d'un marché intérieur relativement restreint. Il 
en existe également  en Suède et en Suisse, ou en Corée. Pour ses défenseurs, un tel 
système pyramidal protège les compag nies des OPA  hostiles, rassure les banquiers et 
facilite la levée de capitaux nécessaires aux grands projets d'investissement,  notamment 
miniers. Pour ces critiques, ces conglomérats sont de véritables " dinosaures ", dont la 
direction n'a de compte à ren dre à personne.</TEXT>
<TEXT>
Ce n'est pas la nationalisation qui menace les cartels, l'ANC y a renoncé,  mais une 
législation antitrust. Mais le gouvernement aura  du mal tant il a besoin des cartels pour 
financer son programme de reconstruction et de développement.</TEXT>
</DOC>
