<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001360-19941112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001360-19941112</DOCID>
<ACCOUNT>358944</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19941112</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS;FRANCE,RUSSIE,CONSEQUENCE,BOYCOTT,PETROLE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>IRAK,RATIFICATION,SOUVERAINETE,KOWEIT,FRONTIERE</SUBJECTS>
<FAB>11110100</FAB>
<NAMES>HUSSEIN SADDAM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>84</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 10 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; La reconnaissance du Koweït par l'Irak&gt; Compte à rebours</TITLE>
<TEXT>ENCORE un effort, monsieur le dictateur... Ainsi pourrait-on résumer _ assortie des bémols dont aiment jouer les diplomates _ la gamme des 
réactions qu'a suscitées la reconnaissance du Koweït, jeudi 10 
novembre, par le régime irakien.</TEXT>
<TEXT>
 Encore un effort, mais jusqu'où ? Quand déclenchera-t-on le compte à 
rebours qui aboutira à la levée des sanctions infligées, il y a 
quatre ans, au vaincu de la guerre du Golfe ? Qu'attend-on encore de 
Saddam Hussein avant de mettre un terme à la quarantaine imposée à 
son pays ? A ces questions _ primordiales pour l'Irak _, la coalition 
occidentale n'offre plus, depuis plusieurs mois déjà, une réponse 
unanime.</TEXT>
<TEXT>
 POUR les Etats-Unis, principal adversaire de l'Irak, et, à un 
moindre degré, pour la Grande-Bretagne, la décision de Saddam Hussein 
était nécessaire, mais pas suffisante. Washington attend du président 
irakien qu'il " établisse ses intentions pacifiques " en se 
conformant à toutes les résolutions du Conseil de sécurité.</TEXT>
<TEXT>
 Autrement dit, qu'il libère les prisonniers de guerre koweïtiens, 
restitue les biens de l'émirat saisis pendant la guerre, démantèle 
son programme d'armes de destruction massive et soumette son 
industrie militaire à un contrôle international.</TEXT>
<TEXT>
 La France et, surtout, la Russie ne partagent pas cette 
intransigeance. A leurs yeux, la communauté internationale doit 
encourager Saddam Hussein à poursuivre " dans la bonne voie ", en 
prenant solennellement acte de son geste, puis en soumettant l'Irak à 
une période probatoire de six mois avant la levée totale de 
l'embargo. Français et Russes jugent inutile, voire néfaste, 
d'infliger au maître de Bagdad une humiliation supplémentaire en 
maintenant contre lui des sanctions qui font souffrir tout un peuple 
sans affecter le moins du monde les privilégiés du régime.</TEXT>
<TEXT>
 Ace constat de bon sens se mêlent des considérations moins morales. 
La Russie s'impatiente de jouer à nouveau un rôle majeur au 
Proche-Orient et dans le Golfe ; et elle espère que l'Irak, en 
recouvrant l'argent de son pétrole, commencera de lui rembourser 
l'énorme pactole _ 40 milliards de dollars _ qu'il lui doit. La 
France, comme les autres grandes puissances, encourage ses hommes 
d'affaires à reprendre pied sur son ancien marché.</TEXT>
<TEXT>
 Chacun, dans cette affaire, pense surtout à ses intérêts. Ainsi 
l'Arabie saoudite et les Emirats n'accueilleront pas de gaieté de 
coeur l'inéluctable retour, sur un marché du " brut " saturé et 
déprimé, de la deuxième puissance pétrolière régionale. Reste 
l'essentiel : en reconnaissant le Koweït et ses frontières, le 
président irakien renonce à l'un de ses dogmes les plus sacrés. A lui 
de prouver maintenant au monde qu'il ne s'agit pas d'une simple ruse. 
&gt;
                                       
</TEXT>
</DOC>
