<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001904-19940823</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001904-19940823</DOCID>
<ACCOUNT>348513</ACCOUNT>
<CHA1>Dans l'affaire de la Josacine mortelle, près du Havre,l'hypothèse de la méprise d'un adjoint au maire est remise en question</CHA1>
<DATE>19940823</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>08221754</FAB>
<SUBJECTS>MEDICAMENT,ENQUETE,EMPOISONNEMENT,INCULPATION,ENFANCE,DECES,MEURTRE</SUBJECTS>
<NAMES>TANAY EMILIE,DEPERROIS JEAN MARC,BELLON,TOCQUEVILLE SYLVIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>MORIN HERVE</AUTHOR>
<PAGE>233</PAGE>
<TITLE>JUSTICE&gt; L'honneur perdu d'un notable du pays cauchois</TITLE>
<TEXT>GRUCHET-LE-VALASSE</TEXT>
<TEXT> (Seine-Maritime)</TEXT>
<TEXT>
 de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Non, ce ne serait pas une nouvelle affaire Grégory et 
Gruchet-le-Valasse, petit bourg du pays cauchois, ne serait pas 
Lépanges-sur-Vologne. Le procureur Marc Gaubert, du tribunal de 
grande instance du Havre, en avait fait une question de principe 
autant que de droit : l'enquête sur la mort, le 11 juin à Gruchet, de 
la petite Emilie Tanay, empoisonnée au cyanure après avoir absorbé un 
antibiotique, la Josacine, ne souffrirait aucune indiscrétion et le 
secret de l'instruction serait préservé.</TEXT>
<TEXT>
  Lancé aux médias, ce défi a été tenu pendant deux mois, durant 
lesquels rien n'a filtré d'une enquête difficile. Le 18 août 
pourtant, Radio France Normandie Rouen révèle l'existence d'un 
suspect, Jean-Marc Deperrois, adjoint au maire de Gruchet-le-Valasse, 
âgé de quarante-trois ans, mis en examen pour empoisonnement avec 
préméditation et incarcéré depuis le 27 juillet à la maison d'arrêt 
du Havre.</TEXT>
<TEXT>
  La thèse retenue par les enquêteurs ferait d'Emilie la victime 
d'une méprise, dans une affaire d'adultère. Le poison aurait été 
introduit par erreur dans sa Josacine par Jean-Marc Deperrois, qui 
espérait en fait éliminer le mari de sa maîtresse supposée, Sylvie 
Tocqueville, trente-huit ans, secrétaire générale de la mairie de 
Gruchet, qui avait la garde de l'enfant. Mme Tocqueville serait hors 
de cause et Jean-Marc Deperrois nierait les faits qui lui sont 
reprochés.</TEXT>
<TEXT>
 " Roulette russe" </TEXT>
<TEXT>
 Cette révélation met au jour une conspiration du silence 
exceptionnelle : un élu local a pu être emprisonné, trois semaines 
durant, sans que la nouvelle s'ébruite, y compris après la 
reconstitution qui aurait eu lieu le 10 août. En pays cauchois, 
reconnaît le curé de Gruchet, " on sait garder un secret ". Ici, le 
silence est presque une religion. " Nous étions plusieurs à savoir 
que Jean-Marc Deperrois était incarcéré, déclare Claude Laplace 
(CNI), maire de Gruchet. Nous n'avons rien dit, parce que nous 
pensions qu'il allait rapidement être disculpé. Verser du poison dans 
une bouteille, au hasard, c'est de la roulette russe. Les enquêteurs 
sont sur une fausse piste ", assure-t-il. C'est pourtant celle que 
paraît privilégier l'accusation, même si, en l'absence du procureur, 
en vacances jusqu'au début du mois de septembre, le parquet se refuse 
toujours à " confirmer ou infirmer " la mise en examen.</TEXT>
<TEXT>
  Pour comprendre comment l'hypothèse de la méprise a pu être retenue 
par les enquêteurs, il faut revenir sur les circonstances du drame. 
Le samedi 11 juin, Emilie Tanay est en visite à Gruchet-le-Valasse, à 
l'invitation de Jérôme, le fils des Tocqueville, un camarade de 
classe, pour assister à une fête médiévale qui a lieu le soir même 
dans une abbaye de la ville. Sa mère, qui l'a déposée chez les 
Tocqueville en début d'après-midi, a préparé une bouteille de 
Josacine, un antibiotique destiné à calmer la bronchite dont souffre 
la petite fille. Vers 20 heures, avant le début de la fête, Sylvie 
Tocqueville lui en administre. Emilie se plaint du goût du 
médicament. Peu après, elle s'effondre et succombe, deux heures plus 
tard, au centre hospitalier du Havre. </TEXT>
<TEXT>
  " C'est Sylvie Tocqueville, en sa qualité de secrétaire générale de 
la mairie, qui a refusé de donner suite au permis d'inhumer et a 
attiré l'attention de la justice sur ce décès inexpliqué", soutient 
le maire, Claude Laplace. Les parents demandent une autopsie. Le 16 
juin, jour de l'enterrement d'Emilie, au vu des résultats, qui 
concluent à l'empoisonnement au cyanure, une information judiciaire, 
confiée au juge d'instruction Christian Balayn, est ouverte. Les 
gendarmes des brigades de recherches du Havre et de Rouen sont 
chargés de l'enquête. Marc Gaubert, le procureur _ ce sera sa seule 
concession à la consigne de silence _, indique qu'il y a " douze " 
pistes possibles.</TEXT>
<TEXT>
  Le soir même, la firme Roger Bellon (groupe Rhône-Poulenc Rorer), 
qui commercialise la Josacine, lance un appel sur France 2 pour 
rappeler l'ensemble des flacons en ciculation. Cet appel, visant 
l'antibiotique le plus utilisé chez les enfants, suscite la panique 
dans le public. La " piste industrielle ", malveillance ou erreur de 
fabrication, sera bientôt abandonnée. Par précaution, la firme Roger 
Bellon a cependant stoppé la production de Josacine sous sa forme " 
suspension".</TEXT>
<TEXT>
 Un " caractère difficile "</TEXT>
<TEXT>
 Si aucun mobile n'apparaît, le cyanure offre une piste apparemment 
solide : les résidus des quelques grammes utilisés comporteraient une 
" signature chimique ", permettant d'établir la provenance du poison. 
Jean-Marc Deperrois, chef d'une petite entreprise d'imagerie 
thermique industrielle, accolée à la mairie, peut facilement s'en 
procurer. Le manque de coopération de l'adjoint au maire, auquel son 
" caractère difficile " ne vaut d'ailleurs pas que des amitiés dans 
la commune, intrigue les gendarmes. Ainsi, interrogé une première 
fois, il nie utiliser ce type de produit, avant de revenir sur ses 
déclarations.</TEXT>
<TEXT>
  Cette dissimulation s'ajoute à d'autres détails troublants : le 11 
juin, il s'est rendu à la mairie, qui jouxte l'appartement de 
fonction de Sylvie et Jean-Pierre Tocqueville. Profitant d'une 
absence d'une heure de la famille Tocqueville, il lui aurait donc été 
possible de s'y introduire en toute discrétion soit par une porte de 
liaison, soit par un jardinet derrière le bâtiment. L'alibi dont il 
dispose _ l'achat au même moment d'un bateau en compagnie d'un ami _ 
ne semble pas avoir convaincu les enquêteurs. Reste le mobile. Il 
aurait été fourni aux gendarmes par une dénonciation faisant état 
d'une liaison entre Jean-Marc Deperrois et Sylvie Tocqueville.</TEXT>
<TEXT>
  Or le suspect vient de recevoir un soutien inattendu de la part des 
époux Tocqueville. A l'issue d'une confrontation d'environ six heures 
avec l'empoisonneur présumé, organisée vendredi 19 août au palais de 
justice du Havre par le juge Christian Balayn, ceux-ci ont en effet 
déclaré qu'ils ne croyaient pas en sa culpabilité. Jean-Marie 
Tocqueville, cible supposée de l'assassinat, a précisé que Jean-Marc 
Deperrois était " un ami d'enfance ". Sa femme, elle, a nié 
l'adultère, ses relations avec l'adjoint au maire étant " uniquement 
professionnelles ". Dans le Journal du dimanche du 21 août, Sylvie 
Tocqueville reconnaît pourtant avoir eu une aventure d'un soir avec 
l'adjoint, au mois de mars. Un " accident ", aussitôt avoué, dont MM. 
Tocqueville et Deperrois se seraient expliqués calmement au 
téléphone. </TEXT>
<TEXT>
  Cette contradiction n'empêche pas le conseil de Jean-Marc 
Deperrois, Me François Lasne, qui n'avait jusqu'alors pas tenu à se 
faire connaître, de profiter de ce soutien pour enfoncer un coin dans 
l'accusation. Selon lui, les enquêteurs ne disposeraient d'aucune 
preuve matérielle. Le résultat des analyses comparées du cyanure dont 
Jean-Marc Deperrois avait l'usage à titre professionnel et de celui 
qui a empoisonné la fillette ne serait toujours pas connu.</TEXT>
<TEXT>
  Me Lasne indique également qu'il a demandé la mise en liberté de 
son client. Cette demande, refusée par le juge d'instruction, devrait 
être examinée dans les prochains jours par la chambre d'accusation. 
L'avocat n'explique cependant pas pourquoi, si, comme il le proclame, 
le dossier de son client est vide, il a gardé aussi longtemps le 
silence sur sa détention.</TEXT>
<TEXT>
  De leur côté, les parents d'Emilie ne s'autorisent aucun 
commentaire sur la mise en cause de Jean-Marc Deperrois. Ils 
attendent toujours de savoir pourquoi leur fille unique a été 
empoisonnée. Seule la justice, disent-ils, pourra le dévoiler.&lt;
</TEXT>
</DOC>
