<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015462</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015462</DOCID>
<ACCOUNT>387707</ACCOUNT>
<DATE>19950420</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q190495/1902</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,POT DE VIN,FINANCES DES PARTIS,EAU,VILLE</SUBJECTS>
<NOM1>CARIGNON ALAIN</NOM1>
<NUM1>950420-12</NUM1>
<NAMES>GRENOBLE,LYONNAISE DES EAUX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU21>Alain Carignon sera jugé à partir du 15 mai devant le tribunal de Lyon</SU21>
<SYF1>PROCES</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER A L'OCCASION DE L'ANNONCE DU PROCES POUR LE 15 MAI 1995.</LEAD1>
<TITLE>VERBATIMDe nombreuses " manoeuvres et pressions " sur les témoins</TITLE>
<TEXT> UN CHAPITRE entier de l'ordonnance de renvoi du juge Philippe Courroye est consacré aux " interférences sur le déroulement de l'information " 
qui ont donné lieu aux mises en examen de MM. Carignon et Dutaret pour " subornation 
de témoins" : " Les investigations ont progressivement dévoilé des manoeuvres 
entreprises directement ou indirectement par les co-mis en examen Dutaret et Carignon, 
en vue d'entraver le déroulement de l'information judiciaire. "</TEXT>
<TEXT>
  Le juge évoque ainsi le " retournement " de Patrick Thull, ancien directeur de cabinet 
d'Alain Carignon. " Le 1 juillet, Patrick Thull reçoit un appel téléphonique d'Alain 
Carignon, à l'époque ministre de la communication, lui reprochant sa déposition qui risque 
d'entraîner sa mise en examen. Le ministre l'informe que Jean-Louis Dutaret prendra 
contact avec lui en vue d'élaborer une nouvelle version... " " Le 11 juillet, Gérard Longuet, 
ministre de l'industrie, président du conseil régional de Lorraine, informe Patrick Thull, son 
subordonné (M. Thull est alors son directeur de cabinet au conseil régional) qu'Alain 
Carignon vient de le contacter pour évoquer " les déclarations gênantes " de son ancien 
directeur de cabinet. Le ministre de l'industrie lui demande alors " par solidarité politique " 
de corriger sa déposition. "</TEXT>
<TEXT>
  Alors qu'Alain Carignon a nié " avoir été destinataire de copies de procès-verbaux ou de 
rapports du parquet général ", M. Dutaret a admis, lui, que le maire de Grenoble " lui avait 
montré puis remis, avant sa rencontre avec Patrick Thull, une copie d'un rapport du 
parquet général faisant le point des dernières investigations et des prolongements 
prévisibles de l'affaire... "</TEXT>
<TEXT>
  L'ordonnance fait également état de pressions exercées sur plusieurs collaborateurs du 
maire ainsi que sur Marc-Michel Merlin, PDG de plusieurs sociétés du groupe Merlin. " 
Le 12 juillet 1994, Marc-Michel Merlin adressait au juge un courrier revenant sur ses 
déclarations (...) Il n'est pas indifférent de relever que ce surprenant revirement est 
intervenu le lendemain du 11 juillet, jour de la convocation téléphonique d'Alain Carignon 
par le magistrat instructeur l'informant de sa mise en examen, fixée d'un commun accord 
au 25 juillet 1994. " Postérieurement à l'incarcération d'Alain Carignon, " M. Merlin a 
reconnu que cette lettre n'avait pas été rédigée spontanément mais sous la pression 
conjuguée de Jean-Louis Dutaret et de son collaborateur M Philippe Gumery ".</TEXT>
<TEXT>
  Un avocat, M Jacques Boedels, défenseur d'Alain Carignon, aurait demandé au chauffeur 
d'Alain Carignon de " ne pas dire la vérité ". " M Boedels lui demande de passer à son 
cabinet, avenue Hoche. Il lui remet un modèle de lettre que le témoin recopie 
laborieusement, lui présente une enveloppe, lui fournit l'adresse du juge d'instruction et lui 
enjoint d'expédier la lettre le soir-même... " Le chauffeur " se sentant faible " dira avoir 
recopié " par obéissance ".</TEXT>
</DOC>
