<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003523-19940530</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003523-19940530</DOCID>
<ACCOUNT>338668</ACCOUNT>
<CHA1>Le Conseil de sécurité devait se réunir, samedi 28 mai, pour examiner la situation créée par le refus persistant de la Corée du Nord de laisser inspecter ses installations nucléaires. L'Agence internationale de l'énergie atomique a informé l'ONU, vendredi, de l'échec de ses discussions avec les autorités nord-coréennes. Elle affirme que les opérations actuelles de déchargement d'un réacteur nucléaire risquaient d'empêcher à jamais l'AIEA de vérifier s'il y a eu détournement de combustible à des fins militaires.</CHA1>
<DATE>19940530</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>COREE DU NORD,CENTRALE ELECTRO NUCLEAIRE,FORCE NUCLEAIRE,COMBUSTIBLE NUCLEAIRE,MESSAGE,PROJET,SANCTION ETRANGERE</SUBJECTS>
<FAB>05281881</FAB>
<NOTE>doc:avec un dessin de Pancho</NOTE>
<NAMES>CONSEIL DE SECURITE,BLIX HANS,ONU,AIEA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BASSIR POUR AFSANE</AUTHOR>
<PAGE>103</PAGE>
<TITLE>ASIE&gt; L'échec du contrôle des installations nucléaires&gt; Le Conseil de sécurité s'apprête à prendre des sanctions contre la Corée du Nord</TITLE>
<TEXT>NEW YORK</TEXT>
<TEXT> (Nations unies)</TEXT>
<TEXT>
 de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  Dans une lettre tenue longtemps secrète par les Etats-Unis et 
adressée au Conseil de sécurité de l'ONU, le directeur de l'Agence 
internationale pour l'énergie atomique (AIEA), Hans Blix, indique que 
la mission de ses inspecteurs en Corée du Nord pourrait se solder par 
un échec retentissant.</TEXT>
<TEXT>
A en croire ce document, qui circulait vendredi au siège de l'ONU, 
les trois envoyés spéciaux de l'Agence auraient décidé de quitter la 
Corée du Nord dès samedi, faute d'avoir été en mesure de s'entendre 
avec les autorités locales sur les modalités d'inspection du réacteur 
de Yongbyon, une installation soupçonnée de servir à usage militaire. 
Si les Nord-Coréens ne changeaient pas d'attitude avant le début de 
la semaine prochaine, l'AIEA s'en remettrait au Conseil de sécurité, 
qui devra alors étudier des sanctions économiques contre Pyongyang.</TEXT>
<TEXT>
  " Au moment ou j'écris ce rapport, près de la moitié du combustible 
dans le coeur du réacteur a été déchargé, écrit M. Blix. Et d'une 
manière qui a empêché tout contrôle. " Si les opérations de 
déchargement devaient se poursuivre au même rythme, ajoute-t-il, " la 
possibilité pour l'AIEA de sélectionner, séparer et mettre a l'abri 
des barres de combustible irradié afin de les tester aura disparu 
d'ici quelques jours ". </TEXT>
<TEXT>
  Depuis quelques semaines, les hommes de l'AIEA s'efforcent 
d'obtenir des Nord-Coréens l'autorisation de surveiller les 
opérations de déchargement du centre de retraitement de Yongbyon. Ils 
veulent vérifier que les barres de combustible sont bien celles 
d'origine et, donc, qu'aucune d'entre elle, n'a été détournée a des 
fin militaires. Selon les inspecteurs, un tel contrôle ne pourra plus 
se faire à partir de mardi prochain.</TEXT>
<TEXT>
  Les Etats-Unis ont confirmé que les pourparlers entre l'Agence et 
la Corée du Nord étaient au point mort. Dans la matinée, le diplomate 
américain chargé du dossier, M. Robert Galluci, avait tiré des 
conclusion " très pessimistes " de la lettre de M. Blix et laissé 
entendre que le Conseil de sécurité n'avait plus d'autre choix que de 
passer aux sanctions.</TEXT>
<TEXT>
  En fin de journée, l'administration Clinton se voulait nettement 
moins alarmiste, demandant à ses diplomates de se refuser à toute 
déclaration publique et allant même jusqu'à nier l'existence du 
document de l'AIEA. Pour les dirigeants de Washington, tant qu'un 
contrôle technique est encore possible, il faut inciter les 
Nord-Coréens à la négociation. Les Américains estiment qu'ils 
n'auront l'appui de la Chine, ou au minimum son abstention au moment 
du vote au Conseil de sécurité, que si toutes les voies de la 
négociation ont été épuisées ; ce qui n'est pas encore le cas, selon 
eux.&lt;
</TEXT>
</DOC>
