<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001287-19940611</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001287-19940611</DOCID>
<ACCOUNT>340327</ACCOUNT>
<DATE>19940611</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,REUNION INTERMINISTERIELLE,PROJET,SANCTION ETRANGERE,PLAN DE PAIX,ETAT FEDERAL,FRANCE,MESSAGE</SUBJECTS>
<FAB>06101203</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>JUPPE ALAIN,OTAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>66</PAGE>
<LEAD1>09 JUIN 1994 0 ISTANBUL</LEAD1>
<TITLE>La guerre dans l'ex-Yougoslavie&gt; L'OTAN envisage de prendre&gt; des sanctions contre les belligérants&gt; qui refuseraient le plan de paix</TITLE>
<TEXT>A l'issue de la réunion des ministres des affaires étrangères de l'OTAN qui s'est tenue jeudi 9 juin à Istanbul, les alliés ont lancé 
un appel " pour parvenir immédiatement à une cessation totale des 
hostilités " en Bosnie et " trouver rapidement un règlement politique 
durable ". Ils ont ensuite réaffirmé leur soutien aux initiatives des 
médiateurs internationaux réunis au sein du " groupe de contact " et 
insisté pour qu'un accord de paix soit signé dans les " quatre ou 
cinq semaines à venir ". Les alliés ont également réitéré leur 
volonté de " soutenir la mise en oeuvre d'un règlement de paix agréé 
en Bosnie ". </TEXT>
<TEXT>
  " Le mois qui vient est absolument décisif ", a déclaré le ministre 
français des affaires étrangères, Alain Juppé. Soulignant 
qu'Américains et Européens étaient désormais sur la même longueur 
d'onde, M. Juppé a indiqué : " Nous sommes en train de réfléchir aux 
pressions, aux sanctions, aux réactions que nous pourrions avoir " si 
les belligérants bosniaques persistaient à refuser le plan de paix 
proposé par les grandes puissances. Selon notre correspondante à 
Istanbul, Nicole Pope, le ministre français s'est réjoui du 
changement d'attitude des Américains, qui jusqu'à présent, ont 
toujours refusé de faire pression sur les Musulmans bosniaques. " 
C'est la première fois que j'entends les Américains exprimer avec 
autant de force leur volonté d'aller vite ", a déclaré M. Juppé.</TEXT>
<TEXT>
  " Il faut qu'avec l'accord des Russes, des Américains, des 
Européens, on prépare une carte, avec éventuellement encore des zones 
grises sous administration internationale pendant une période 
transitoire ", a ajouté M. Juppé. " On va voir si le groupe de 
contact peut arriver à une proposition commune de carte raisonnable 
et équilibrée dans un délai de huit à dix jours ", a-t-il conclu, en 
précisant qu'un projet précis était nécessaire avant la nouvelle 
réunion ministérielle sur la Bosnie envisagée avant la fin du mois de 
juin, et le sommet du G7 qui se tiendra à Naples début juillet. _ 
(AFP, Reuter.) &lt;
</TEXT>
</DOC>
