<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011617</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011617</DOCID>
<ACCOUNT>382531</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950324</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230395/1240</FAB>
<NOM1>BOLCHOI</NOM1>
<NUM1>950324-27</NUM1>
<ORI1>MOSCOU de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>NAUDET JEAN BAPTISTE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-BAPTISTE NAUDET</SIP1>
<SOT1>Grogne des artistes, faillite financière, l'Opéra moscovite reflète les problèmes de la société russe</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le Théâtre du Bolchoï est confronté à la crise la plus grave de son histoire</TITLE>
<TEXT> Le capitalisme a heurté de plein fouet le Bolchoï Teatr, le " grand théâtre ", gloire de la Russie. Fondé en 1776, doté en 1946, grâce à un oukaze de 
Staline, d'un statut exceptionnel, de salaires et de privilèges sans précédent pour ses 
artistes, le monstre sacré du théâtre soviétique (2 000 employés) est aujourd'hui ruiné et, 
comme le reste du pays, déchiré par les querelles de clans. La crise a pris depuis quelques 
semaines les proportions d'une tragédie. " La désintégration du Bolchoï est un crime 
contre la culture russe ", s'indignent les Izvestia dans un gros titre en première page. 
Même L'Étoile rouge (Krasnaïa Zvezda), le quotidien de l'armée, s'en émeut : il voit dans 
le " scandale " du Bolchoï " l'un des signes de la maladie qui ronge la société russe : 
l'individualisme féroce de type américain ".</TEXT>
<TEXT>
  Scandale, car pour la première fois en deux cent dix-neuf ans d'histoire, une 
#représentation a été annulée. Des spectateurs venus d'Allemagne, du fond de la Russie, 
pour assister, vendredi 10 mars, à Roméo et Juliette de Prokofiev (la meilleure rentrée en 
devises) ont eu la surprise de voir les danseurs apparaître sans costume sur la scène, trop 
" abattus et déprimés " pour danser. Iouri Grigorovitch, leur directeur artistique depuis 
trente ans, démissionnaire, venait d'être interdit d'entrée au théâtre par l'administration : 
sa " démission " était acceptée. " Monarque absolu qui a mené à la dégradation absolue ", 
selon ses détracteurs, Iouri Grigorovitch était contesté pour son autoritarisme. Mais 
l'intervention de " l'administration " et des politiques, de Boris Eltsine lui-même, qui " 
préfère le tennis au théâtre ", a ressoudé le corps des artistes autour du vieux " maître 
".</TEXT>
<TEXT>
  Ils se sont mis en grève, comme de simples mineurs de Vorkuta, ont manifesté dans la 
rue, comme des nostalgiques de l'URSS. Et doivent passer en justice, le vendredi 24 mars. 
Le directeur du théâtre, où personne n'a encore retiré la faucille et le marteau, Vladimir 
Kokonine (ennemi déclaré&gt;</TEXT>
<TEXT>
 " Le théâtre</TEXT>
<TEXT>
 s'est transformé</TEXT>
<TEXT>
 en hall de gare.</TEXT>
<TEXT>
 On ne sait jamais</TEXT>
<TEXT>
 quel nom mettre</TEXT>
<TEXT>
 dans le programme</TEXT>
<TEXT>
 car les artistes sont</TEXT>
<TEXT>
 tout le temps partis "</TEXT>
<TEXT>
  de Iouri Grigorovitch) les a menacé de sanctions, comme des soldats russes refusant de 
monter au front en Tchétchénie. Pour ne pas voir le Kremlin assiégé par des ballerines en 
grève, Boris Eltsine a tenté d'éteindre l'incendie en supprimant le poste de directeur et en 
" transférant " Vladimir Kokonine vers celui de directeur exécutif.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre russe Viktor Tchernomyrdine a aussitôt nommé un nouveau directeur 
artistique, le danseur étoile Vladimir Vassiliev. Cinquante-quatre ans, prix de l'Académie 
de danse de Paris, il avait été sacré meilleur danseur du monde en 1964, avant de 
démissionner du Bolchoï, à la fin des années 1980. Mais ces décisions n'ont pas mis fin à 
l'affaire. Natalia Bessmertnova, une des plus anciennes danseuses du Bolchoï, maître de 
ballet, meneuse de la fronde et femme de Grigorovitch, a annoncé, lundi 20 mars, sa 
démission après trente-quatre ans de service. Elle ne veut pas " être le témoin de la mort 
de ce trésor de l'art russe ", n'a plus " la force d'empêcher l'effondrement du premier 
théâtre du pays ".</TEXT>
<TEXT>
  En septembre 1994, Boris Eltsine s'est enfin décidé à réformer le grand théâtre, dont 
l'étoile pâlissait. Le président russe soutenait alors les réformes du directeur général 
Vladimir Kokonine, qu'il venait de nommer. Le Bolchoï avait sombré dans la misère. Avec 
la libéralisation politique, l'ouverture des frontières et la fin des subventions, beaucoup de 
vedettes, de toute façon embauchées et payées à vie, sont parties travailler à l'étranger. " 
Le théâtre s'est transformé en hall de gare. On ne sait jamais quel nom mettre dans le 
programme car les artistes sont tout le temps partis ", se plaignait le directeur. Il ajoutait, 
à l'AFP : " Je suis obligé de payer des chanteurs qui ont perdu leur voix, car ils sont 
salariés. " Les artistes présentent une autre version. Selon leur syndicat, le Bolchoï ne voit 
pas beaucoup les 24 milliards de roubles attribués chaque année par l'État car " 
l'administration préfère les faire fructifier dans certaines banques ". Une pratique juteuse 
et courante dans la Russie d'aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
  Quoiqu'il en soit, de l'avis général, les représentations sont souvent mauvaises. Les stars 
s'envolent et les plafonds se fissurent. Et la dernière tournée du Bolchoï à Londres, en 
juillet 1994, a été un échec : il a fallu annuler des représentations. Pour tenter de mettre fin 
à cette humiliation nationale, Boris Elstine, en septembre, remplace le système 
#d'embauche à vie par des contrats temporaires. Mais beaucoup d'artistes refusent alors 
que l'on touche à leurs " avantages acquis " du socialisme. Ils entrent en conflit avec leur 
directeur et le président russe.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la plupart d'entre eux, " il est plus facile de vivre avec un salaire même modeste que 
de signer un contrat temporaire ", juge Vladimir Kokonine, dont les talents artistiques sont 
cependant plus limités que les performances bureaucratiques. La question d'argent 
envenime les rapports entre Kokonine et le directeur artistique Grigorovitch, qui règne au 
Bolchoï depuis plus longtemps que Brejnev, Andropov, Tchernenko et Gorbatchev réunis 
l'ont fait au Kremlin. " Comme un tsar ", selon une étoile évincée.</TEXT>
<TEXT>
  Avant de partir pour la France, Grigorovitch a accordé un entretien au très officiel journal 
du gouvernement russe Rossiskaïa Gazeta : " Ces prétendues réformes marquent la 
#destruction du Bolchoï, la destruction d'un collectif de création ", a dit le maître. Personne 
ne croit qu'il a quitté définitivement la scène. Personne ne veut croire que le Bolchoï va 
mourir. On attend, à Moscou, un coup de théâtre qui ne viendra peut-être pas.</TEXT>
</DOC>
