<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014977</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014977</DOCID>
<ACCOUNT>387050</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950417</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150495/1707</FAB>
<SUBJECTS>VERDICT,LIBERTE RELIGIEUSE,ISLAM,CONSEIL D'ETAT,RECOURS,ORDRE PUBLIC,LAICITE,DROIT,</SUBJECTS>
<NUM1>950417-9</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU21>LE CONSEIL D'ETAT TOLERE SOUS CONDITIONS L'ABSENCE SCOLAIRE LE JOUR DU SHABBAT</SU21>
<SYF1>JUDAISME,JUIF,ELEVE,ABSENTEISME</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE CONSEIL D'ETAT EXAMINANT LA QUESTION DE L'ECOLE LE JOUR DU SHABBAT A RENDU DEUX ARRETS LE 14 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>" Le respect  de l'ordre public "</TITLE>
<TEXT> Dans ses deux arrêts, le Conseil d'Etat rappelle d'abord les textes qui garantissent l'exercice de la liberté religieuse : la Déclaration des droits de 
l'homme et du citoyen, du 26 août 1789 (" Nul ne doit être inquiété pour ses opinions, 
même religieuses, pourvu que leur manifestation ne trouble pas l'ordre public établi par la 
loi. "), la Convention européenne des droits de l'homme (" Toute personne a droit à la 
liberté de pensée, de conscience et de religion. "). Il évoque la loi de 1905 sur la séparation 
de l'Eglise et de l'Etat et la loi d'orientation sur l'éducation de 1989 indiquant que 
l'assiduité scolaire est une obligation. Le décret du 18 février 1991, attaqué par le 
Consistoire central israélite de France, stipule que l'obligation d'assiduité " consiste, pour 
les élèves, à se soumettre aux horaires d'enseignement définis par l'emploi du temps de 
l'établissement ". Le Conseil d'Etat assure qu'il n'y a pas là mise en cause de la liberté 
religieuse car ces dispositions " n'ont pas eu pour objet et ne sauraient avoir légalement 
pour effet d'interdire aux élèves qui en font la demande de bénéficier individuellement des 
autorisations d'absence nécessaires à l'exercice d'un culte ou à la célébration d'une fête 
religieuse, dans le cas où ces absences sont compatibles avec l'accomplissement des 
tâches inhérentes à leurs études et avec le respect de l'ordre public dans l'établissement 
".</TEXT>
</DOC>
