<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012858</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012858</DOCID>
<ACCOUNT>384125</ACCOUNT>
<GENRE>REVUE</GENRE>
<DATE>19950401</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310395/1010</FAB>
<NOTE>ÕJean-Paul Duchateau  Õ LA CROIX Voilà bien la difficulté de la lecture propre à cette encyclique. Certains n'y verront qu'une succession d'interdits, d'autres le seul encouragement à des gestes positifs de service de la vie. Le respect du texte oblige à tenir ensemble la condamnation du mal moral et l'invitation à l'action. Le commandement " Tu ne tueras pas " indique le chemin du bien. Et le don de la vie qui est fait à l'homme l'engage à un sursaut de conscience, éventuellement à l'objection de conscience, pour que l'amour puisse resplendir dans la société tout entière. Bruno Chenu  LE FIGARO Ceux qui vont lire l'encyclique de Jean Paul II découvriront avec étonnement que l'évêque de Rome n'est pas obnubilé, comme on l'affirme, par le sexe. Il s'agit pour lui de bien autre chose : un affaissement du socle moral sur lequel cette civilisation est bâtie, la banalisation de la mort sous toutes ses formes. L'homme est-il en train de redevenir un loup pour l'homme ? La réponse, aux yeux du pape, est déjà contenue dans la Bible, elle constitue l'essentiel du message évangélique ; Dieu n'a pas fait l'homme par hasard ; il est le premier reflet du Créateur Lui-même. L'Évangile de vie finira par vaincre l'ange de la mort. Saint Paul l'avait déjà affirmé. Nous n'en finissons pas d'oublier l'essentiel. Georges Suffert</NOTE>
<NUM1>950401-32</NUM1>
<NAMES>JEAN PAUL II</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-32</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<SU21>DANS LA PRESSE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE L'ENCYCLIQUE EVANGELIUM VITAE,RENDUE PUBLIQUE LE 30 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Le pape et les interdits</TITLE>
<TEXT> THE INDEPENDENT</TEXT>
<TEXT> C'est une sombre vision du monde : apocalyptique, millénaire et presque manichéenne 
dans son insistance à se focaliser sur le bien et le mal. (...) C'est une vision qui compose 
avec les difficultés des deux dernières décennies, qui ont vu une érosion de l'autorité du 
pape sur les catholiques, et de l'Eglise dans le monde séculier. Ce n'est bien sûr pas la 
première fois que l'Église se trouve dans une telle situation. Durant des siècles, la 
conception a persisté, avec un embarras croissant, que les taux d'intérêt étaient une 
mauvaise chose et que l'esclavage était tout à fait acceptable.</TEXT>
<TEXT>
 Paul Vallely</TEXT>
<TEXT>
  Õ</TEXT>
<TEXT>
 LA LIBRE BELGIQUE</TEXT>
<TEXT>
 Qui, plus que le chrétien, a le devoir de défendre la vie, qui est une pierre angulaire de sa 
foi, puisqu'elle a été voulue, créée et donnée par Dieu ? C'est d'ailleurs là la principale 
responsabilité que Dieu a confié à l'Homme. Il est bon qu'on le lui rappelle parfois. C'est ce 
que fait l'encyclique qui dénonce les " pratiques de mort ", mais essentiellement pour 
élever sur le pavois " la culture de la vie ", appelant chacun à un véritable " sursaut 
éthique ".</TEXT>
</DOC>
