<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039635</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039635</DOCID>
<ACCOUNT>419556</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19951028</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q271095/1206</FAB>
<SUBJECTS>ADHESION,PROJET</SUBJECTS>
<NUM1>951028-2-028-01</NUM1>
<NAMES>LANG JACK,RADICAL,TAPIE BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-01</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PIERRE GEORGES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>JACK LANG POURRAIT ADHERER A RADICAL</LEAD1>
<TITLE>Radical All Stars</TITLE>
<TEXT> ET JACK LANG, dans tout cela ? Bon, d'accord, il s'active. Il écrit sur les femmes. Il enseigne aux jeunes. Il gouverne Blois. Il fait quelques télévisions. Il visite les présidents de la République. L'ancien comme le nouveau. Et il est chargé, au sein du PS nouveau, d'" une mission importante sur la prospective ".</TEXT>
<TEXT> Mais encore ? Officiellement, rien. Officieusement, beaucoup. Un peu comme en football, la ville bruisse de rumeurs de transfert. Jack Cantona Lang pourrait muter vers un nouveau club, le Radical All Stars, fine équipe en péril. Le président Hory a été convié à faire valoir ses droits au retrait et à la modestie. Et l'avant-centre Tapie reste sous la menace d'une suspension. Pour match truqué et autres accommodements avec le jeu.</TEXT>
<TEXT>
 Radical, donc, chercherait une vedette. Et Jack Lang, qui, en fait de mission sur la prospective, s'intéresse fort normalement à son avenir, chercherait une équipe. Marions-les alors ! Dans l'urgence des besoins réciproques, voilà comment est née la rumeur, alimentée il est vrai par quelques confidences et quelques radicales agapes.</TEXT>
<TEXT>
 Le Point notamment, dans sa dernière livraison, levait ce lièvre à la royale. Non sans fournir des indices troublants. D'abord, c'est un fait patent, Bernard Tapie et Jack Lang s'aiment d'amitié. Chacun aura en mémoire ce tableau émouvant, façon soir de drame à Sedan. Quand la mitraille et les balles, à l'Assemblée, déchiquetaient l'habit parlementaire du brave soldat Tapie, un homme, un seul, est venu ostensiblement prendre le proscrit dans ses bras et lui tenir les mots qui aident à mourir. Ensuite, c'est une évidence, ces hommes-là se reconnaissent, se hument, se flairent. A bête de scène, bête de scène et demie. Tapie-Lang, même combat, même théâtre, même registre. Que l'un abandonne son rôle, pour cause indépendante de sa volonté, l'autre pourrait le reprendre au pied levé. Au risque d'ailleurs, pour le premier, de se faire détrousser.</TEXT>
<TEXT>
 Mais c'est la loi du genre et du jeu politique. Jack Lang est sans emploi, sans créneau, renvoyé au magasin des accessoires en son vieux théâtre Solferino dont le nouveau régisseur n'est guère partageux. Il pourrait donc aller chercher ailleurs son salut, la rentrée des artistes. Radicalement sienne.</TEXT>
<TEXT>
 Rien n'est fait encore. Jack Lang dément. Obstinément, farouchement, constamment. Et à Radical, où il ne compte pas que des amis, certains se chargent déjà de lui tailler un costume de scène. Sur mesures, un bel habit à la Tapie ! Mais il n'empêche. L'idée fait son bonhomme de chemin. Contre vents et démentis. Sans doute parce qu'on ne prête qu'aux grands acteurs, on prête beaucoup à Jack Lang.</TEXT>
<TEXT>
 C'est tout juste si Claude Lelouch ne l'a pas convoqué pour un casting. Le cinéaste, un connaisseur, a confié à InfoMatin en quelle estime il tenait Bernard Tapie : " Un acteur formidable. Du charisme, le sens de la séduction et un charme fou. " Pour dire, Tapie le magnifique a tourné un bout d'essai avec Fabrice Luchini : " Ils furent époustouflants ! " Même que s'il organisait, lui Lelouch, des combats de boxe, " ce serait le combat du siècle ". Ah ! que n'a-t-il testé, pour Radical II le retour, Jack Bombarder Lang !</TEXT>
</DOC>
