<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000287-19940104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000287-19940104</DOCID>
<ACCOUNT>318924</ACCOUNT>
<DATE>19940104</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>SME,ECU,ESPACE UNIQUE,BANQUE CENTRALE,DESCRIPTION</SUBJECTS>
<FAB>01031600</FAB>
<NUM1>940104-2-015-35</NUM1>
<NAMES>INSTITUT MONETAIRE EUROPEEN,CEE,IME</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-35</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>72</PAGE>
<LEAD1>L'UEM , PHASE 2</LEAD1>
<TITLE>LA MISE EN OEUVRE ENTRE LES DOUZE DU TRAITE DE MAASTRICHT&gt; CLES / Structures</TITLE>
<TEXT>Union économique et monétaire (UEM). _ L'objectif d'une Union économique et monétaire a été fixé par le Conseil européen de Hanovre 
en juin 1988. Le processus conduisant au marché unique apparaissant 
irréversible, il était apparu nécessaire de le prolonger par une UEM 
dont le but est d'accompagner l'abolition des frontières et la fin 
des entraves commerciales de toutes sortes par une politique 
monétaire et une monnaie commune.</TEXT>
<TEXT>
  Institut monétaire européen (IME). _ Remplaçant le Comité des 
gouverneurs des banques centrales, il est chargé au cours de la 
deuxième étape de la préparation technique de la phase trois de l'UEM 
et assure la coordination des politiques monétaires . Les banques 
centrales gardent leur pouvoir de décision.</TEXT>
<TEXT>
  Système européen des banques centrales (SEBC). _ Composé de la 
Banque centrale européenne et des banques centrales nationales, il 
succédera à l'IME qui disparaîtra. Le SEBC aura comme objectif 
principal la stabilité des prix. Il sera indépendant des 
gouvernements. Le traité de Maastricht précise que " dans l'exercice 
des pouvoirs et dans l'accomplissement des missions et des devoirs 
qui leur ont été conférés (...), ni la BCE ni une banque centrale 
nationale, ni un membre quelconque de leurs organes de décision ne 
peuvent solliciter ni accepter des instructions d'institutions ou 
organes communautaires, de gouvernements d'Etats membres ou de tout 
autre organisme ". Le SEBC sera dirigé par un Conseil des gouverneurs 
composé des membres du directoire de la BCE et des gouverneurs des 
banques centrales nationales.</TEXT>
<TEXT>
  Banque centrale européenne (BCE). _ Dès le début de la phase 3, la 
BCE prendra en charge la politique monétaire des pays participants. 
La politique de change restera du ressort des autorités politiques 
mais la BCE devra être consultée. Son directoire est composé du 
président, du vice-président et de quatre autres membres qui seront 
nommés d'un commun accord au niveau des chefs d'Etat ou de 
gouvernement. L'indépendance du directoire est assurée par des 
mandats d'une durée fixe de huit ans non renouvelable. Une révocation 
ne peut être décidée que par la Cour de justice des Communautés. La 
répartition des tâches entre BCE et banques centrales nationales se 
fera en fonction du principe de la " subsidiarité ".                  
&gt;
            
</TEXT>
</DOC>
