<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009018</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009018</DOCID>
<ACCOUNT>378739</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950306</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>MATIERE ENSEIGNEE,LANGUE ETRANGERE</SUBJECTS>
<NOTE>EQUIPE PEDAGOGIQUE DE LA SECTION GERMANOPHONE DE SEVRES</NOTE>
<NUM1>950306-2-013-02</NUM1>
<NAMES>CEE,HAGEGE CLAUDE</NAMES>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>ESCHENAUER JORG</AUTHOR>
<SIP1>JORG ESCHENAUER</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU MONDE &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un modèle d'apprentissage des langues &gt;</TITLE>
<TEXT>En tant que professeurs des sections internationales de Sèvres, nous ne pouvons que 
soutenir le propos de M. Hagège : l'apprentissage d'une deuxième langue doit commencer 
tôt ! Cette langue doit être considérée comme outil de communication et non être 
enseignée exclusivement comme discipline.</TEXT>
<TEXT>
  L'enseignement dans le cadre des sections internationales au collège et au lycée d'Etat de 
Sèvres s'approche de ce modèle. La section germanophone reçoit des élèves plus ou moins 
bilingues, français ou étrangers, et les prépare entre autres à l'option internationale du 
baccalauréat (OIB). Nos élèves sont recherchés par toute université offrant une formation 
européenne, par exemple en droit, en économie, en sciences politiques. Grâce à leur 
biculturalité, ces jeunes seront les médiateurs dans les échanges internationaux de 
demain.</TEXT>
<TEXT>
  Qui dit Europe doit forcément admettre l'urgence de la mise en place de politiques 
linguistiques audacieuses et innovatrices. Les sections internationales peuvent apporter 
des éléments de réponse grâce à leurs expériences d'enseignement biculturel. Ne 
#l'oublions pas : l'Europe sachant maîtriser son plurilinguisme n'est pas un thème à la mode 
parmi d'autres, mais une des conditions sine qua non pour mettre une fin à la guerre civile 
européenne. L'avenir de notre continent est encore bien trop incertain pour qu'on se sente 
à l'abri de nouvelles déchirures. Le plurilinguisme est devenu un défi politique séculaire 
auquel nous ne pouvons plus échapper !</TEXT>
</DOC>
