<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035182</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035182</DOCID>
<ACCOUNT>413825</ACCOUNT>
<DATE>19950926</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250995/1404</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,FRAUDE,LOGEMENT,LOYER,PARIS,NEPOTISME,ENQUETE,RAPPORT,ANALYSE,EXTRAIT</SUBJECTS>
<NOM1>JUPPE ALAIN,CHALLE BERNARD,SCPC,SERVICE CENTRAL DE PREVENTION DE LA CORRUPTION</NOM1>
<NUM1>950926-2-006-05</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-05</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>Selon le SCPC, le cas de M. Juppé pourrait relever du délit d 'ingérence&gt; VERBATIM</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>AFFAIRE DE L'APPARTEMENT DE LA VILLE DE PARIS ATTRIBUE AU FILS D'ALAIN JUPPE ; RAPPORT REMIS AUX ELUS SOCIALISTES LE 25 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>" Les conditions d'application de l'article 432-12 du code pénal pourraient se trouver réunies... "</TITLE>
<TEXT>  EN PRÉAMBULE de son " avis " une lettre de 10 feuillets dactylographiés , le chef du service central de prévention de la corruption, Bernard Challe, 
rappelle que, si le SCPC n'est pas saisi des révélations sur d'éventuelles " modalités 
d'attribution préférentielle de logements appartenant soit au parc HLM, soit au domaine 
privé de la ville de Paris ", " il aurait pu néanmoins l'être " dès lors que ces révélations 
n'ont fait l'objet que " d'une décision de classement sans suite prise par le procureur de la 
République de Paris " et non d'une " décision juridictionnelle ".</TEXT>
<TEXT>
  Selon Bernard Challe, " trois conditions spécifiques doivent être remplies pour que le 
délit d'ingérence soit constitué : la prise d'un intérêt quelconque ; par une personne 
dépositaire de l'autorité publique, chargée d'une mission de service public ou investie d'un 
mandat électif public ; dans une entreprise dont elle a, au moment de l'acte, en tout ou 
partie la charge d'assurer la surveillance, l'administration ou le paiement.</TEXT>
<TEXT>
  " A ces trois conditions spécifiques s'ajoute une condition générale tenant à l'existence de 
l'intention coupable.</TEXT>
<TEXT>
  " La qualité de l'agent et la surveillance de l'affaire n'appellent que de brèves 
observations dans le cas d'espèce. L'ancien article 175 du code pénal a été appliqué à des 
maires, des adjoints et des conseillers municipaux, et le nouvel article 432-12 vise 
expressément tous les élus. Quant à la " surveillance de l'affaire ", le maire-adjoint 
délégué aux finances serait considéré comme ayant la charge de la surveillance de 
l'attribution des logements appartenant au domaine privé de la commune ou de la fixation 
des loyers dans la mesure où la délégation de fonctions le prévoirait.</TEXT>
<TEXT>
  " La prise d'intérêt appelle en revanche de plus longs développements. Pour la doctrine, 
cette notion doit être entendue d'une façon très large : " La prise d'intérêt constitue une 
notion qui doit être définie moins par référence à un certain type d'actes actes qu'il serait 
d'ailleurs impossible de recenser de façon exhaustive que par rapport à son résultat : 
l'ingérence est constituée aussitôt que le coupable a eu un comportement inconciliable avec 
l'exercice de sa mission, en s'impliquant personnellement, d'une manière ou d'une autre, 
dans l'affaire soumise à son pouvoir de surveillance " (Philippe Conte, Le délit d'ingérence 
et spécialement sa commission par un maire ou par un conseiller municipal, Gaz. Pal. 25 
janvier 1992-doctrine-p. 70).</TEXT>
<TEXT>
  " Pour un autre auteur, " cette prise d'intérêt personnel peut être pécuniaire, morale, 
politique ; ce peut être une satisfaction de vanité, un intérêt d'affection " (Jean Bénoit, 
Dalloz-collectivités locales-1992, 8e volume, chapitre IV no 146).</TEXT>
<TEXT>
  " C'est aussi l'avis exprimé par Stéphane Penaud dans son ouvrage intitulé Contrôle des 
élus, gestion de fait de fonds publics et ingérence (édition Juris-service) : " Ne nécessitant 
pour être reconnue ni un profit pour l'auteur ni un préjudice résultant de son immixtion, la 
notion d'intérêt est ainsi ouverte aux interprétations les plus larges, familial, moral, 
électoral, etc., un élan altruiste pouvant même être répréhensible, dès lors qu'il 
s'accompagne d'une confusion des qualités de surveillant et de surveillé de son auteur ".</TEXT>
<TEXT>
 " Jean Bénoit va encore plus loin lorsqu'il écrit : " Il y a en réalité prise d'intérêt au sens 
de l'article 175 du code pénal du seul fait que le fonctionnaire se met dans une position telle 
qu'il puisse être seulement soupçonné d'avoir un intérêt personnel à l'affaire même si en 
réalité il n'en a aucun... l'ingérence est donc constituée, non pas, comme il y paraît au 
premier abord, par le fait que l'agent agit en fonction de son intérêt personnel, mais parce 
que, en sa qualité de fonctionnaire, il compromet sa fonction en la fourvoyant là où elle n'a 
que faire... ", et cet auteur de conclure : " Le délit d'ingérence apparaît ainsi comme 
matériellement constitué par ce que l'on peut appeler une imprudence de fonction, ou plus 
précisément une imprudence dans l'exercice des fonctions " (Jean Bénoit, Dalloz-
#Collectivités locales, chapitre IV, section III-no 147, 148, et 149). Cette conception 
extrêmement large de la prise d'intérêt, particulièrement sévère pour les élus locaux, ne 
semble pas avoir reçu, à ce jour, d'application en jurisprudence.</TEXT>
<TEXT>
  " Néanmoins, il apparaît à la lecture de certains arrêts que la prise d'intérêt ne s'entend 
pas seulement pécuniairement, n'est pas nécessairement liée à un bénéfice matériel direct 
pour l'auteur, mais peut être seulement de nature morale ou familiale.</TEXT>
<TEXT>
  " C'est ainsi que le délit a été retenu contre un maire qui avait passé des marchés de 
travaux et de fournitures avec une société dont le dirigeant et principal actionnaire était 
son fils (Cass. crim-20 mars 1990-Bull. crim. n 121). Dans cette affaire la chambre 
criminelle a rejeté le pourvoi formé contre l'arrêt de la chambre d'accusation de la cour 
d'appel de Poitiers, du 28 mars 1989, qui avait estimé " qu'il importait peu que la prise 
d'intérêt, quelle qu'elle soit, voulue par l'article 175 du code pénal, ne se soit pas traduite 
par la réalisation d'un bénéfice autre que la sauvegarde de la situation qu'il avait faite à 
son fils ". De même la prise d'intérêt a été considérée comme réalisée dans le cas d'un 
économe de lycée qui avait favorisé, par des commandes, une société dans laquelle son fils 
avait la qualité d'associé (Cass. crim 11 janvier 1956-Bull. crim. 39).</TEXT>
<TEXT>
  " Une autre décision de la cour d'appel de Poitiers du 10 mars 1987 a retenu le délit 
d'ingérence contre un maire qui " avait abusé de sa position pour faire embaucher sa 
femme pour le service de la cantine scolaire " (inédit).</TEXT>
<TEXT>
  " Enfin, dans un arrêt du 20 février 1995, la chambre criminelle de la Cour de cassation a 
considéré le délit d'ingérence constitué dans le cas d'un maire qui avait " signé en cette 
qualité deux contrats avec une société dont les associés n'étaient que les prête-nom de son 
fils, lui-même membre de son cabinet " (inédit).</TEXT>
<TEXT>
  " En ce qui concerne la quatrième condition d'existence du délit tenant à l'intention 
coupable, il suffit, selon une jurisprudence constante, que l'auteur ait accompli sciemment 
les faits constitutifs de la prise d'intérêt alors même qu'il aurait agi avec la plus entière 
bonne foi (Cass. crim. 15 décembre 1905-D. 1907-1-195 ; Cass. crim 22 avril 1915-S-1918-
1-231 ; Cass. crim. 23 décembre 1952-Bull. crim. 324).</TEXT>
<TEXT>
  " Il résulte de ce qui précède que le délit d'ingérence est constitué dès lors que l'auteur a 
eu un comportement inconciliable avec l'exercice désintéressé et impartial de ses fonctions 
en s'impliquant personnellement, d'une manière quelconque, dans l'affaire soumise à sa 
surveillance. Les conditions d'application de l'article 432-12 du code pénal prévoyant et 
réprimant le délit d'ingérence pourraient donc se trouver réunies dans les circonstances 
que vous évoquez, sous réserve de l'appréciation souveraine des juridictions. "</TEXT>
</DOC>
