<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039133</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039133</DOCID>
<ACCOUNT>418926</ACCOUNT>
<DATE>19951025</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q241095/1176</FAB>
<SUBJECTS>VOYAGE A L'ETRANGER,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>951025-2-030-61</NUM1>
<ORI1>NEW YORK (Nations unies) de nos envoyées spéciales</ORI1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-61</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>BASSIR POUR AFSANE,TREAN CLAIRE</AUTHOR>
<SIP1>AFSANE BASSIR POURET CLAIRE TREAN</SIP1>
<SOT1>Le chef de l'Etat a participé, en anglais, à une émission sur la chaîne de télévision CNN</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 23 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Chirac prévoit encore quatre essais nucléairesavant le printemps 1996</TITLE>
<TEXT> Jacques Chirac a participé, lundi soir 23 octobre, à l'une des émissions les plus connues de la chaîne de télévision CNN International, l'entretien 
quotidien mené par Larry King, l'animateur aux célèbres bretelles. L'exercice se déroulait 
en direct et en anglais et, comme l'a fait remarquer l'animateur, c'était la première fois 
qu'un président français s'y prêtait. Soumis au feu nourri des questions, à l'américaine, 
Jacques Chirac s'en est bien tiré.</TEXT>
<TEXT>
  En réponse à Larry King, qui attaquait sur les essais nucléaires, le président de la 
République a formulé en termes simples son argumentation habituelle : " Nous avons une 
dissuasion, nous voulons qu'elle fonctionne ". Il a fait remarquer que parmi les nombreux 
dirigeants qu'il venait de rencontrer en marge du cinquantenaire de l'ONU, " beaucoup 
n'aiment pas les essais, mais très peu le [lui] ont dit ".
  Interrogé sur le nombre d'essais encore à venir, il a répondu " probablement quatre ". Un 
téléspectateur, appelant de Sydney, lui a demandé s'il en voulait à l'Australie. "Pour être 
franc, a-t-il observé, le gouvernement australien a été excessif (...). C'est de la démagogie. 
Un dirigeant doit être un dirigeant, pas un suiviste. "</TEXT>
<TEXT>
 Larry King est allé droit au but sur le second sujet, l'Algérie :
  " Est-ce que vous soutenez le président algérien ?
  Non, je...</TEXT>
<TEXT>
  Est-ce que vous le soutenez, ou non ?</TEXT>
<TEXT>
  Non, c'est l'affaire des Algériens. J'ai toujours dit que je ne voulais pas m'ingérer. "
  Lorsque Larry King lui a demandé si l'Algérie pouvait devenir une vraie démocratie, 
Jacques Chirac a répondu : " Cela pourrait venir plus vite qu'on ne le pense ; les Algériens 
sont des gens modérés ". A propos de la Bosnie, le président de la République a insisté sur 
la nécessité d'associer les Russes à la paix : " Nous ne pouvons pas ignorer le rôle de la 
Russie. Il faut lui donner une part de responsabilité dans la paix ". Critiquant l'intention 
prêtée aux Américains de se retirer de la future force de paix en Bosnie au bout d'un an, le 
président de la République a laissé entendre qu'un départ précipité des troupes 
#américaines pourrait entraîner un retrait généralisé, y compris de la France et de la 
Grande- Bretagne.</TEXT>
<TEXT>
 " Vous êtes globalement optimiste, à la fois sur l'Algérie, sur la Bosnie, sur la fin des 
essais nucléaires ", a conclu Larry King, après une demi-heure d'émission. " Oui, a admis 
Jacques Chirac. Thank you, Larry, and see you soon. "</TEXT>
<TEXT>
  Les célébrations du cinquantenaire de l'ONU ont été pendant deux jours l'occasion pour 
le président de la République de nombreuses rencontres bilatérales. Outre une 
conversation avec Bill Clinton, il a eu notamment une entrevue avec le président 
autrichien, au cours de laquelle ont été apparemment dissipés les malentendus qu'avaient 
engendrés les critiques de l'Autriche contre la reprise des essais nucléaires français. La 
question a aussi été abordée avec le Chinois Jiang Zemin, qui a assuré que son pays 
signerait le traité d'interdiction des essais nucléaires en 1996.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'AIDE AU DÉVELOPPEMENT</TEXT>
<TEXT>
M. Chirac a d'autre part rencontré le roi du Maroc, ainsi que le président ougandais 
Yoweri Muzeweni. Dans la matinée de lundi, Jacques Chirac avait prononcé devant 
#l'Assemblée générale un discours axé pour l'essentiel sur l'aide au développement. Il 
entend faire de ce sujet, sur lequel il était déjà intervenu lors du sommet des sept pays les 
plus industrialisés, à Halifax, le " thème majeur " du prochain G7 que Lyon accueillera en 
1996. Ainsi a-t-il plaidé devant l'ONU pour la concentration de l'aide publique en direction 
des pays les moins avancés, notamment ceux d'Afrique, et pour une rationalisation des 
actions en faveur du développement.</TEXT>
<TEXT>
 Tandis que M. Chirac rappelait aussi dans son discours que la France s'est engagée à 
oeuvrer en faveur de l'interdiction totale des essais nucléaires et à rejoindre en 1996 le 
traité créant une zone dénucléarisée dans le Pacifique sud, Greenpeace se livrait, au-
dessus de East River, à l'une de ces interventions-spectacles dont elle a le secret : un 
homme, bravant les services de sécurité qui entourent le bâtiment de l'ONU, sautait en 
parachute en déployant une banderole sur laquelle était inscrit " Stop nuclear testing " 
(arrêtez les essais nucléaires).</TEXT>
</DOC>
