<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033204</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033204</DOCID>
<ACCOUNT>411379</ACCOUNT>
<DATE>19950911</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090995/1251</FAB>
<NUM1>950911-2-002-64</NUM1>
<ORI1>SARAJEVO de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>SARAJEVO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<SIP1> REMY OURDAN</SIP1>
<SU21>L'accord de Genève constitue un " premier pas " vers un règlement en Bosnie</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 08 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>ANALYSE&gt; Sarajevo accueille sans joie un accord qui consacre le partageethnique</TITLE>
<TEXT> Déclaration hypocrite de belligérants ayant tout intérêt à satisfaire actuellement la communauté internationale ou réel sursaut susceptible de 
ramener la paix en Bosnie-Herzégovine ? La réunion de Genève, si elle a eu le mérite 
d'exister, provoque plus d'interrogations qu'elle n'apporte de réponses. La guerre n'est pas 
finie, mais au moins elle se poursuivra désormais dans une certaine clarté : elle s'achèvera 
un jour par la division de facto d'un pays membre de l'ONU, dont 70 % du territoire sont 
actuellement contrôlés par des séparatistes serbes alliés à l'armée d'un pays voisin, la 
Serbie, et où les différentes communautés avaient toujours cohabité, jusqu'à ce jour où 
elles ont accordé à des partis nationalistes le droit de les représenter. Que signifiera 
l'éventuelle reconnaissance par Belgrade de la Bosnie-Herzégovine si le gouvernement 
légitime officialise l'existence d'une " République serbe " sur son sol ? Radovan Karadzic, 
le chef des sécessionnistes de Pale, a conclu, dès vendredi soir, que " le jour le plus 
heureux de ces deux derniers siècles " est proche pour le peuple serbe. La déclaration de 
Genève permet à M. Karadzic d'entrevoir, pour la première fois, une reconnaissance du 
rêve de " pureté ethnique " qui a guidé ses pas depuis des années. Le président de la 
Bosnie-Herzégovine, Alija Izetbegovic, aurait-il finalement choisi la " Realpolitik ", le 
partage de son pays, afin d'abréger les souffrances de son peuple ? Ou bien la division de 
la Bosnie était-elle aussi son objectif, comme l'en accuse régulièrement l'opposition à 
Sarajevo ?</TEXT>
<TEXT>
 De sources diplomatiques, on n'écarte pas l'hypothèse d'une acceptation bosniaque de 
circonstance, sous la pression amicale des Américains. Bill Clinton avait besoin d'un succès 
diplomatique avant le 15 septembre, date du vote du Congrès sur une levée de l'embargo 
sur les armes. M. Izetbegovic, qui a senti le vent tourner en sa faveur depuis les raids de 
l'OTAN, n'avait aucunement intérêt à être celui qui ferait échouer le processus 
#diplomatique.</TEXT>
<TEXT>
  La déclaration de Genève, forte en symboles, ne résout de toute façon pas les questions 
cruciales du découpage territorial. Dès l'été 1994, lorsqu'ils rejetaient la carte de partage 
établie par le groupe de contact (Etats-Unis, Russie, Allemagne, Grande-Bretagne et 
France), les Serbes de Bosnie avaient accepté le principe d'une répartition 51/49. A cette 
époque, ils exprimaient deux revendications majeures : la modification du découpage en 
leur faveur, tout en conservant le principe de cette proportion chiffrée entre la Fédération 
croato-musulmane et leur " République ", et des arrangements constitutionnels leur 
permettant d'être liés plus étroitement avec Belgrade qu'avec Sarajevo. La déclaration de 
vendredi les satisfait pleinement sur ce dernier point. La " République serbe " existera en 
Bosnie, elle aura sa propre Constitution, et elle pourra entretenir des " relations spéciales 
" avec la Serbie. Reste à modifier les lignes qu'avait tracées le groupe de contact.</TEXT>
<TEXT>
  L'armée serbe a commencé seule le travail de modification du plan de partage, en prenant 
au début de l'été les enclaves de Srebrenica et de Zepa. Vendredi soir, Alija Izetbegovic a 
déclaré que les Bosniaques ne discuteraient d'aucun échange territorial. " Les forces 
serbes devront se retirer du territoire de la Fédération [croato-musulmane]. Notre armée 
ne se retirera d'aucune position qu'elle occupe actuellement. " " Pas d'un pas... ", a-t-il 
conclu. Il est fort peu probable que Radovan Karadzic entende parvenir au " jour le plus 
heureux de ces deux derniers siècles " de cette façon. Si le principe d'un retrait de l'armée 
serbe d'environ 20 % du territoire semble acquis, en revanche les Serbes estiment avoir le 
droit de choisir le futur dessin de ce qu'il faudra bien appeler frontières. Sinon, à quoi 
servirait-il de gagner des guerres ?</TEXT>
<TEXT>
 L'INTÉGRITÉ DE LA VILLE</TEXT>
<TEXT>
 Au moins trois villes poseront de sérieux problèmes aux négociateurs, tant Serbes et 
Bosniaques paraissent intransigeants à leur propos. Brcko tout d'abord, la ville du Nord, 
par où a été percé le " corridor " permettant aux Serbes de Bosnie d'être reliés avec la 
Serbie et que les Bosniaques refusent de négocier. Gorazde ensuite, que le gouvernement 
légal n'abandonnera pas, car cela adosserait directement Sarajevo à la " Grande Serbie ". 
Et enfin Sarajevo, la capitale actuellement divisée. Les Bosniaques estiment devoir 
préserver l'intégrité de la ville, tandis que les Serbes ne cachent pas leur envie d'en 
grignoter encore certains quartiers, afin de la transformer en une sorte de Berlin des 
Balkans.</TEXT>
<TEXT>
  Avant de s'attaquer à ces délicates questions du partage prévisible de la Bosnie, Sarajevo 
espère toujours que l'opération menée ces derniers jours par l'ONU et l'OTAN va 
#rapidement se transformer en conflit ouvert entre les Serbes et la communauté 
internationale. Le général Mladic, le commandant de l'armée serbe en Bosnie, refuse de 
retirer un seul canon du périmètre de 20 kilomètres autour de la capitale. Les raids aériens 
s'intensifient et l'OTAN diversifie ses cibles. La pression s'accentue. Jusqu'à présent, 
l'Alliance atlantique a évité de bombarder les pièces d'artillerie serbes, afin de ne pas 
inverser le rapport des forces sur le terrain. Mais l'armée bosniaque attend, patiente. Les 
Sarajéviens, partagés entre le désir de renouer au plus vite avec une vie normale et 
l'espoir que leur pays ne sera jamais divisé en régions " ethniquement pures ", ont accueilli 
la déclaration de Genève sans joie.</TEXT>
</DOC>
