<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010894</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010894</DOCID>
<ACCOUNT>381538</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950320</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180395/1008</FAB>
<NOTE>DOC : avec un dessin de Pancho.</NOTE>
<NUM1>950320-3</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>SINN FEIN,ADAMS GERRY,IRA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<SOT1>Le dirigeant du Sinn Fein nord-irlandais a été fêté à New York et accueilli à la Maison Blanche</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 17 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Gerry Adams a reçu une consécrationpolitique aux Etats-Unis</TITLE>
<TEXT> Rien, pas même la découverte, en Irlande du Nord, d'une bombe portant, selon Londres, la " signature " de l'IRA (Armée républicaine irlandaise), n'aura 
assombri la tournée quasi triomphale de Gerry Adams aux Etats-Unis. L'ultime 
consécration de la reconnaissance officielle du président du Sinn Fein par l'administration 
américaine a eu lieu, vendredi soir 17 mars, à la Maison Blanche, lors d'une rencontre 
avec Bill Clinton. Les deux hommes, il est vrai, s'étaient déjà serré la main la veille, lors 
d'un déjeuner organisé par le speaker de la Chambre des représentants, Newt Gingrich, en 
l'honneur du premier ministre irlandais, John Bruton.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis l'arrivée de M. Adams aux Etats-Unis, il y a une semaine, la Maison Blanche est 
restée sourde à l'irritation de Londres, multipliant les égards envers celui que le 
gouvernement britannique considère encore comme le chef politique d'une organisation 
terroriste. Fêté comme le héros du nationalisme irlandais lors d'un dîner de gala à New 
York, n'hésitant pas à qualifier de " mission diplomatique " le bureau de représentation du 
Sinn Fein inauguré dans la capitale fédérale, bénéficiant d'une attention médiatique digne 
d'un chef d'Etat, Gerry Adams aura pleinement profité de la ligne résolument favorable à 
son mouvement que Bill Clinton a imposée à l'administration américaine.</TEXT>
<TEXT>
  Le chef de l'exécutif est passé outre aux fortes réticences exprimées par le département 
d'Etat, le ministère de la justice et le FBI, en autorisant désormais le Sinn Fein à récolter 
des fonds aux Etats-Unis. Avec une désinvolture qui en disait long sur l'évolution des 
relations transatlantiques, le porte-parole de la présidence a indiqué, à propos des 
Britanniques : " S'ils sont mécontents, ils s'en remettront. "</TEXT>
<TEXT>
  Le président américain a toutefois souligné que les groupes paramilitaires d'Irlande du 
Nord, qui observent un cessez-le-feu, doivent maintenant " franchir l'étape suivante " et " 
commencer à discuter sérieusement " du démantèlement de leurs arsenaux. Ceux qui ont 
encore recours à la violence, a-t-il ajouté dans une claire allusion à l'IRA, doivent " mettre 
fin aux passages à tabac, à l'intimidation et aux fusillades ". Gerry Adams, de son côté, a 
assuré que des rencontres entre le Sinn Fein et le gouvernement britannique pourraient 
avoir lieu dans les prochaines semaines, une hypothèse qui n'est pas démentie à 
#Londres.</TEXT>
<TEXT>
 Cette percée politique des nationalistes " républicains " du Sinn Fein a eu lieu à l'occasion 
de la Saint-Patrick, date hautement symbolique. Le premier ministre d'Irlande du Sud se 
rend traditionnellement à Washington le jour de la fête nationale irlandaise, afin de 
souligner les liens historiques et sentimentaux très forts qui unissent les Etats-Unis à un 
pays où quelque quarante millions d'Américains disent avoir des racines. Cette relation 
spéciale explique en partie la politique " courageuse " (ou " aventuriste") de Bill Clinton à 
l'égard de l'Ulster, et le fait que celle-ci bénéficie du soutien tacite des républicains.</TEXT>
<TEXT>
 Si Bill Clinton a délibérément choisi de maintenir une longueur d'avance sur le 
gouvernement britannique s'agissant de la reconnaissance du Sinn Fein, c'est pour des 
raisons de politique intérieure. Le " vote irlandais " est un puissant facteur électoral, qui 
explique que le chef de l'exécutif écoute le " clan Kennedy ", avocat de toujours des 
nationalistes irlandais. Bill Clinton, lorsqu'il était étudiant à Oxford, dans les années 60, 
avait été frappé par les excès de la répression britannique contre le mouvement des droits 
civiques à Londonderry : " J'ai donc décidé, a-t-il récemment expliqué, que nous devions 
donner une chance à la paix, et que les promesses l'emportaient largement sur les risques. 
"</TEXT>
</DOC>
