<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030198</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030198</DOCID>
<ACCOUNT>407260</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19950810</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>CABINET MINISTERIEL,EFFECTIF,POUVOIR POLITIQUE</SUBJECTS>
<LIE1>950701-2-006-01</LIE1>
<NOTE>PARIS</NOTE>
<NUM1>950810-2-008-01</NUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>HABERER JEAN YVES</AUTHOR>
<SIP1>JEAN YVES HABERER</SIP1>
<SU21>AU COURRIER DU " MONDE "</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUR LE PROBLEME DE LA REDUCTION DES EFFECTIFS DES CABINETS MINISTERIELS</LEAD1>
<TITLE>Les vrais signes du pouvoir</TITLE>
<TEXT> Le Monde du 1e juillet a consacré une page au problème de la contraction annoncée des 
cabinets ministériels. Ayant été moi-même directeur de cabinet de trois ministres différents 
dans trois ministères différents, ayant été aussi directeur d'administration centrale, je finis 
par être amusé par la naïveté de ceux qui périodiquement croient pouvoir réduire le rôle 
des cabinets en contingentant le nombre de leurs membres. Comme Archimède voulant 
soulever le monde, il faut savoir trouver le bon point d'appui. Tous les encadrements 
arithmétiques visant le nombre des officiels nommés par arrêté publié au Journal officiel 
ont procédé du même juridisme inefficace : en compensation, ont proliféré les officieux, 
portant les mêmes titres, rémunérés par leur administration ou leur entreprise d'origine, 
recevant des primes sur fonds spéciaux.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on veut vraiment, au-delà d'un effet de communication, obtenir un résultat, il faut agir 
aussi par les mètres carrés des locaux de travail et les téléphones : ce sont ces deux 
grandeurs physiques qu'il faut encadrer arithmétiquement, sous le contrôle de l'inspection 
générale de l'administration ou de tout autre corps de contrôle. Qui accepterait d'être 
officieux sans bureau et sans téléphone, c'est-à-dire sans les moyens et les signes du 
pouvoir ? Et comment ne pas avoir, pour un ministre, la tentation de faire occuper par son 
cabinet tous les bureaux vides, agréablement situés dans son périmètre de proximité, dont 
a disposé le cabinet de son prédécesseur ?</TEXT>
<TEXT>
 
#
</TEXT>
</DOC>
