<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003698-19940131</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003698-19940131</DOCID>
<ACCOUNT>322832</ACCOUNT>
<PEOPLE>VALERY FRANCIS</PEOPLE>
<DATE>19940131</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>EMISSION TV,OUVRAGE DE REFERENCE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Le Prisonnier : retour au Village, de Francis Valéry. Editions Car rien n'a d'importance, Mas Blanes, 66370 Pezilla-la-Rivière, 60 F. &gt; ( DOC : AVEC UN DESSIN DE BRITO )</NOTE>
<NAMES>MCGOOHAN PATRICK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<PAGE>59</PAGE>
<TITLE>ÉCHOS&gt; Un opuscule consacré au " Prisonnier "</TITLE>
<TIO1>LE GUIDE DU TELEFAN,LE PRISONNIER : RETOUR AU VILLAGE</TIO1>
<TEXT> Dans sa collection " Le Guide du téléfan ", Francis Valéry vient de publier un opuscule consacré au " Prisonnier " qui se veut une 
approche " surprenante et non conformiste " de la série produite et 
créée par Patrick McGoohan. Se démarquant ouvertement de celle 
adoptée par les auteurs de l'ouvrage paru aux éditions du Huitième 
Art sur la même série, il s'attache à montrer que le thème du " 
Prisonnier " s'inscrit dans " une tradition littéraire continue : 
celle de la dystopie ou utopie négative ", trouve la génèse du " 
rôdeur " dans un roman de science-fiction d'Eric Frank Russell et 
celle de la partie d'échecs grandeur nature dans un roman d'Edgar 
Rice Burroughs. Bref, il utilise sa culture SF pour esquisser ce 
qu'il appelle une " cartographie de la mémoire de Patrick McGoohan 
".</TEXT>
<TEXT>
  L'opération n'est guère concluante. Pour insolites que soient ces 
petites trouvailles, elles n'attestent pas que McGoohan et consorts y 
aient puisé véritablement leurs idées. Et surtout, elles n'éclairent 
que fort peu l'énigme de la série, le secret de sa réussite. Les 
meilleurs épisodes du " Prisonnier " sont ceux qui jouent avec les 
grands motifs de la guerre secrète : la manipulation, l'intoxication, 
l'évasion, l'interrogatoire, la paranoïa. C'est bien plutôt du côté 
du roman _ et du film _ d'espionnage qu'une investigation d'un tel 
type pourrait se révéler fructueuse.</TEXT>
<TEXT>
  Si Francis Valéry consacre, à juste titre, un chapitre à la 
novélisation écrite par l'un des grands auteurs de SF américain, 
Thomas Disch, le point de vue qu'il développe sur la série est trop 
anecdotique, trop peu argumenté et se fie trop aux rumeurs pour 
emporter réellement l'adhésion. Le Village n'a certes rien perdu de 
son mystère à cette exploration si peu spéculative !&lt;
</TEXT>
</DOC>
