<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009488</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009488</DOCID>
<ACCOUNT>379392</ACCOUNT>
<DATE>19950309</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080395/2101</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,PARTI POLITIQUE,ANALYSE</SUBJECTS>
<NUM1>950309-16</NUM1>
<NAMES>GISCARD D'ESTAING VALERY,MITTERRAND FRANCOIS,DELORS JACQUES,BARRE RAYMOND,BALLADUR EDOUARD,CHIRAC JACQUES,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>FERENCZI THOMAS</AUTHOR>
<SIP1> THOMAS FERENCZI</SIP1>
<SU21>HORIZONS-EDITORIAUX</SU21>
<SYF1>PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE,CANDIDAT ELECTORAL</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Présidentiables sous conditions</TITLE>
<TEXT> TOUT CANDIDAT sérieux à la présidence de la République, estimait Georges Pompidou, doit réunir au moins trois atouts : une 
dimension nationale, l'expérience du pouvoir et le soutien d'un parti. Les dernières 
batailles présidentielles ont confirmé ce jugement. Valéry Giscard d'Estaing en 1974 
et François Mitterrand en 1981 se sont imposés non seulement grâce au renom qu'ils 
ont acquis dans l'opinion et à l'autorité que leur a conférée leur passé politique, mais 
aussi parce qu'ils ont su forger l'instrument nécessaire à leurs ambitions.</TEXT>
<TEXT>
  En créant la Fédération nationale des républicains indépendants, le premier a réussi 
à bâtir, dans les années 60, sur les ruines du vieux Centre national des indépendants 
et paysans, une formation certes légère, mais assez efficace pour lui permettre de 
rassembler, le moment venu, l'électorat modéré autour de sa candidature. En 
reconstruisant, au début des années 70, le Parti socialiste, sur les débris de 
l'historique SFIO, le second s'est donné un appareil solide grâce auquel il est parvenu 
à entraîner la gauche de victoire en victoire. Parallèlement, Jacques Chirac, avec 
moins de réussite, mais non moins de patience, s'est doté, avec le RPR, de l'outil 
susceptible de le porter au pouvoir.</TEXT>
<TEXT>
 Malgré les mutations du système politique français et, plus particulièrement, la 
transformation des stratégies de communication, les trois conditions qu'énonçait 
Georges Pompidou la construction d'une image populaire, la capacité présumée de 
#gouverner et la mobilisation d'un parti paraissent toujours indispensables pour qui 
veut entrer avec quelque chance de succès dans la course à l'Elysée. La décision 
prise par Jacques Delors, puis par Raymond Barre et Valéry Giscard d'Estaing, de 
renoncer à entrer dans la course à l'Elysée, mais aussi le recul d'Edouard Balladur et 
la progression de Jacques Chirac dans les intentions de vote montrent que seule la 
combinaison de ces trois facteurs permet d'asseoir une candidature crédible.</TEXT>
<TEXT>
  La dimension nationale se mesure aujourd'hui par les sondages, qui assurent, ou 
non, aux dirigeants politiques, entre deux échéances électorales, le statut de 
présidentiable. Jacques Delors et Edouard Balladur ont bénéficié, de ce point de vue, 
dans l'opinion d'une audience exceptionnelle. Celle-ci n'a pas suffi à convaincre le 
premier de se porter candidat, alors que le second s'est, au contraire, appuyé sur 
cette faveur populaire pour se lancer dans la bataille.</TEXT>
<TEXT>
Jacques Chirac, pour sa part, n'a pas craint d'entrer en campagne en dépit de scores 
dissuasifs. A gauche, Lionel Jospin a fait de même, alors que les enquêtes d'opinion 
ne lui étaient pas favorables. Quant à Raymond Barre et à Valéry Giscard d'Estaing, 
les sondages n'étaient pas de nature à les encourager. L'un et l'autre pouvaient, 
toutefois, conserver l'espoir d'inverser la tendance. Ils ont préféré renoncer, soit 
parce que les chiffres leur paraissaient décidément trop bas pour leur laisser quelque 
chance, soit parce qu'ils pensaient n'avoir pas les moyens de remonter la pente. Les 
variations de l'opinion au cours de la campagne suggèrent que des renversements 
#sont possibles, mais seulement dans certaines limites.</TEXT>
<TEXT>
  Tous les candidats sérieux à l'Elysée ont exercé de hautes fonctions dans l'Etat : 
Valéry Giscard d'Estaing a occupé le poste de président de la République et Jacques 
Delors celui de président de la Commission européenne ; Raymond Barre, Edouard 
Balladur et Jacques Chirac ont assumé la fonction de premier ministre ; Lionel 
Jospin n'a été " que " ministre d'Etat, ministre de l'éducation nationale, mais si le 
candidat du PS est le moins " gradé " des principaux postulants, il ne doit sa présence 
qu'à la défection, pour raisons d'accidents de carrière, de deux anciens premiers 
ministres socialistes, Laurent Fabius et Michel Rocard. Le passé gouvernemental 
#des candidats garantit, aux yeux des électeurs, leur sens de la responsabilité. Elle a 
pour inconvénient de les exposer à la critique de leur bilan. Le dernier titulaire du 
poste est évidemment le plus critiqué : on voit bien comment, pour Edouard Balladur, 
les désagréments de la fonction peuvent, en fin de compte, l'emporter sur ses 
avantages.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UNE EXIGENCE DÉTERMINANTE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Reste la troisième condition : l'appui d'une formation politique. En dépit de certaines 
apparences, cette exigence paraît aujourd'hui encore déterminante. Il est probable 
que la remontée de Jacques Chirac et la baisse d'Edouard Balladur ne sont pas sans 
rapport avec la mobilisation en faveur du premier, alors que le second ne peut pas 
compter sur des forces comparables. De même, Lionel Jospin a réussi à rendre un 
#peu de sa vigueur au Parti socialiste, même si celui-ci est loin d'avoir retrouvé son 
dynamisme d'antan. Le risque est de s'aliéner l'opinion en se liant trop étroitement à 
un parti. Michel Rocard, devenu premier secrétaire du PS pour avoir compris la 
nécessité de prendre le contrôle d'une formation politique avant de briguer l'Elysée, y 
a perdu une partie de sa popularité.</TEXT>
<TEXT>
 Jacques Delors a justifié sa renonciation par l'impossibilité où il se serait trouvé, en 
cas de victoire, de faire accepter sa politique de réforme par les Français. " Je suis 
arrivé à la conclusion, a-t-il expliqué le 11 décembre, que l'absence de majorité pour 
soutenir une telle politique, quelles que soient les mesures prises après l'élection, ne 
me permet pas de mettre mes solutions en oeuvre. " Privé des " moyens politiques " 
de son action, le favori des sondages a donc choisi de ne pas solliciter les suffrages 
des électeurs. En des termes presque identiques, Raymond Barre a déclaré, le 6 
mars, en annonçant sa décision de ne pas se présenter, que les conditions ne lui 
paraissaient pas réunies " pour la mise en oeuvre de la politique qu'[il croit] 
#nécessaire pour la France ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INCERTITUDES</TEXT>
<TEXT>
  Autrement dit, à en croire les déclarations des deux hommes, ce qui a manqué à l'un 
comme à l'autre pour prendre part à la compétition présidentielle, c'est la certitude 
d'être soutenu par des forces politiques capables de prendre en charge leurs 
programmes, d'en assurer la diffusion et d'en permettre l'application. Pour Jacques 
Delors, l'appui promis par le PS ne constituait pas une réponse suffisante dès le 
moment où celui-ci n'épousait pas pleinement ses propres orientations et où les 
#centristes, qui auraient pu y souscrire, étaient engagés ailleurs. Pour Raymond 
#Barre, la situation était encore moins favorable : l'ancien premier ministre n'a pas 
cherché à constituer autour de ses idées une véritable structure politique ni même à 
développer dans le pays un réseau de sympathisants qui aurait pu en tenir lieu ; il n'a 
pas voulu non plus prendre la direction d'une formation existante, comme le CDS, qui 
aurait pu, le cas échéant, lui fournir l'assistance indispensable.</TEXT>
<TEXT>
  Quant à Valéry Giscard d'Estaing, il a tenté de se doter, avec l'UDF, du parti dont il 
avait besoin. Il en a conservé avec obstination la présidence afin de le maintenir sous 
son contrôle. Toutefois, il n'a pas réussi à l'unifier à son profit ni à le transformer en 
une machine assez performante. Constatant qu'il ne disposait pas des relais qui lui 
auraient été nécessaires pour faire passer son message, il en a conclu que mieux 
valait pour lui s'abstenir de concourir.</TEXT>
</DOC>
