<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000446-19940105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000446-19940105</DOCID>
<ACCOUNT>319095</ACCOUNT>
<CHA1>Le passage à l'acte s'accompagne d'une foule de comportements conjuratoires. Anodins ?</CHA1>
<DATE>19940105</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>01</FAB>
<SUBJECTS>TRAVAIL,PROFESSION,COMPORTEMENT</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>MENANTEAU JEAN</AUTHOR>
<PAGE>136</PAGE>
<LEAD1>TICS ET HABITUDES LIES AU TRAVAIL</LEAD1>
<TITLE>INITIATIVES&gt; Dossier&gt; Tendres manies&gt; "Avant de s'y mettre"</TITLE>
<TEXT>"IL faut s'y mettre.". Entendez, au travail. Pour beaucoup, le passage à l'acte s'accompagne d'une foule de petites manies _ au sens 
commun du mot, _ qui s'apparentent à des rituels. Des comportements 
plus ou moins conscients, plus ou moins conjuratoires, plus ou moins 
banals, plus ou moins marqués selon les individus. Sans être 
psychosociologue, tout un chacun peut les observer autour de soi, sur 
soi. Un champ d'observation très riche.</TEXT>
<TEXT>
 L'entrée dans le travail réel nécessite un sas, sitôt la porte du 
bureau franchie. Manière de calmer une petite angoisse précédant une 
tâche jugée difficile, ou pour différer un travail que l'on juge d'un 
mortel ennui ? Les deux cas de figure existent. Prenez le cas 
d'Alain, ce jeune concepteur publicitaire. " Dès mon arrivée au 
bureau, je dois impérieusement examiner de près mon agrafeuse. Je 
suis terrorisé à l'idée qu'elle pourrait manquer d'agrafes. A la 
limite, je les compterais une par une. Un examen qui me prend un " 
certain " temps.</TEXT>
<TEXT>
 " Il arrive que, dans ce bureau paysager, l'agrafeuse ait disparu. 
Je pars enquêter... Je fais le tour des autres étages. Impossible de 
me mettre à travailler sans l'avoir retrouvée. Et il faut que ce soit 
mon agrafeuse ! "</TEXT>
<TEXT>
  Puis Alain reconnaît ouvrir et fermer une dizaine de fois son 
tiroir. Histoire de vérifier si ses feutres sont toujours là. Il 
plonge ensuite dans sa poubelle de bureau, laquelle n'est pas 
forcément vidée tous les soirs. " Un geste qui m'est indispensable. 
Je vérifie si la veille je n'y ai pas jeté un document important. " 
Le fil du téléphone joue encore un grand rôle. " Rituellement, je le 
détorsade. Impossible de travailler avec un fil en boucles. " Deux 
dernières vérifications enfin : jeter un coup d'oeil au radiateur 
mural " au cas où on me l'aurait fermé la veille " ; un autre à la 
reproduction d'un portrait de Rodin fixé au mur " au cas où le cadre 
ne serait pas parfaitement horizontal ". Que fait Alain sa journée de 
travail finie ? " Je recommence tout à l'envers : agrafeuse, tiroir, 
poubelle, fil du téléphone, cadre de Rodin... "</TEXT>
<TEXT>
  Quelques minutes de vie privée</TEXT>
<TEXT>
  Secrétaire de direction d'une importante société d'électronique, 
Françoise se ménage aussi des sas avant d'attaquer son premier 
dossier de la journée. " Rien que de très classique, dit-elle. 
J'époussette le téléphone, vérifie si mes crayons et stylos sont bien 
rangés dans le pot, lequel doit être placé à un endroit très précis, 
au millimètre près, de mon bureau. Rien ne doit être à l'abandon. 
Pourtant, je me suis rendu compte que tous ces petits gestes du matin 
n'étaient pas forcément nécessaires. Je les ai déjà effectués la 
veille ! ", confie-t-elle.</TEXT>
<TEXT>
  " De fait, grâce à cette gestuelle qui m'est indispensable, je sais 
que je me réserve encore quelques minutes de vie privée. Une mise en 
condition qui m'est absolument nécessaire, comme si j'enfilais un 
nouveau vêtement. Et malheur au collègue qui vient m'interrompre à ce 
moment-là. "</TEXT>
<TEXT>
  " Toutes les petites manies organisationnelles découlent de 
l'intérêt ou du désintérêt induit par le travail, note cette jeune 
femme d'un grand établissement public. Quand le boulot m'intéresse, 
je fonce. S'il ne m'intéresse pas je prépare des listes de courses, 
collants à acheter en sortant, café pour la maison... Je range mon 
bureau comme une grande obsessionnelle. La trousse à maquillage n'est 
jamais bien loin. Mes collègues masculins, eux, font semblant de s'y 
mettre, tournent autour du pot, l'air soucieux... Le chef, lui, 
s'agite. Mais nous savons toutes que dans le quart d'heure qui 
suivra, il prendra un café avec ses copains à l'annexe du dessous. 
Les comportements sont encore très différents, selon que l'on 
travaille en bureau paysager ou fermé. Dans le premier cas, je peux 
me déchausser, " casser " des chaussures trop neuves, glandouiller, 
quoi ! Dans le second, le drame, c'est qu'on est gagné par 
l'agitation de ceux qui travaillent déjà. "</TEXT>
<TEXT>
  Dans la même administration, Hélène confie ingénument : " C'est 
bien simple, dit-elle, intérêt du travail ou pas, urgence ou pas, je 
fais mon tour à la " cafét " du dessus. Je ne peux m'y mettre que si 
je suis au courant des potins qui y naissent chaque matin. Ils 
m'inquiètent et me rassurent à la fois. Croyez-moi, il en est de 
croustillants. J'adore. Et j'ai mon réseau d'informatrices ! "&lt;
</TEXT>
</DOC>
