<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003406-19941230</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003406-19941230</DOCID>
<ACCOUNT>365483</ACCOUNT>
<DATE>19941230</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>CONJONCTURE ECONOMIQUE,CROISSANCE ECONOMIQUE,EXCLUSION,INEGALITE SOCIALE,PAUVRETE,CHOMAGE,EMPLOI,CHIFFRE,BILAN,1994</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>CONJONCTURE ECONOMIQUE,CROISSANCE ECONOMIQUE,EXCLUSION,INEGALITE SOCIALE,PAUVRETE,CHOMAGE,EMPLOI,CHIFFRE,BILAN,1994</SUBJECTS>
<NUM1>941230-2-001-31</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>NOBLECOURT MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL NOBLECOURT&lt;&gt;</SIP1>
<SOT1>L'année économique 1994 a marqué la généralisation de la croissance.Croissance saine mais pas toujours juste&lt;&gt;</SOT1>
<PAGE>358</PAGE>
<TITLE>Rompre le couple expansion-exclusion&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT>  Quelles images retenir de l'année économique et sociale 1994 ? Celle des dirigeants des sept grands pays industrialisés se retrouvant à Naples, début 
juillet, pour leur sommet annuel du G7, avec sur la photo de famille un François Mitterrand 
faisant ses adieux et un Silvio Berlusconi encore tout heureux d'être entré, presque par 
effraction, dans le cercle des puissants ? En anticipant un peu, les Sept fêtaient le retour de 
la croissance qui devrait être en 1994 de plus de 3 % pour leurs pays et de 2,8 % pour 
l'ensemble des membres de l'Organisation de coopération et de développement 
économique (OCDE). Ou celle, trois mois plus tard, d'organisations non gouvernementales 
manifestant à Madrid, à l'occasion du cinquantième anniversaire du Fonds monétaire 
international et de la Banque mondiale, contre des politiques d'ajustement structurel pour 
les pays en développement jugées génératrices d'un " modèle de croissance économique 
basé sur l'exclusion sociale ".</TEXT>
<TEXT>
 Expansion-exclusion, ce mariage des contraires a scandé l'année 1994. Après la dure 
récession de 1993 qui a fait plonger l'Europe continentale, alors que déjà l'Amérique du 
Nord repartait, l'optimisme a enflé au fil des mois au point qu'à la fin de l'année, au terme 
de ce que certains pays comme la France ont vécu comme vingt ans de crise, les experts 
ont entonné, unanimes, l'air de la reprise vigoureuse, saine et surtout durable. Comme si le 
pire était décidément derrière nous, une nouvelle ère de prospérité semble s'ouvrir, avec 
des ménages qui épargneraient moins et consommeraient plus et des entreprises enfin 
désendettées qui redeviendraient conquérantes. Déjà, dans l'industrie, un nombre croissant 
de sociétés renouent avec les bénéfices. Et les Etats, qu'ils soient libéraux ou sociaux-
démocrates, n'hésitent pas à s'attribuer le mérite de cette nouvelle bouffée de 
#croissance.</TEXT>
<TEXT>
 Pour un Japon qui sort juste de la récession (+ 1 %) et un Venezuela qui plonge ( 3,3 %), 
la plupart des pays affichent en effet des taux d'augmentation du produit intérieur brut 
(PIB) tous plus flatteurs les uns que les autres : près de 11 % pour la Chine, qui se pose 
ainsi en championne du socialisme de marché, près de 10 % pour Singapour, près de 9 % 
pour la Thaïlande, plus de 8 % pour la Malaisie, qui en est à sa septième année 
#consécutive d'expansion, 8 % pour l'Inde comme pour la Corée du Sud, 7 % pour 
l'Indonésie, 6,4 % pour l'Australie, 3,9 % pour les Etats-Unis, 2,8 % pour l'Allemagne et 
2,4 % pour la France. Mais l'expansion est loin de suivre le même rythme partout. Entre 
l'Asie, ses " dragons " et ses " tigres ", qui s'envolent, l'Amérique du Nord, qui reste en 
altitude, l'Amérique latine, qui décolle, l'Europe, trop longtemps handicapée par le coût de 
la réunification allemande, tente de regagner le terrain perdu, en entraînant de surcroît les 
anciens pays communistes. A l'exception de la Bulgarie, la plupart d'entre eux ont tourné le 
dos à la récession tandis que déséquilibres et difficultés persistent en Russie et dans l'ex-
URSS. Même en Afrique, où la dévaluation du franc CFA n'a pas provoqué jusqu'à présent 
les calamités annoncées pour les quatorze Etats concernés, la croissance, sans atteindre le 
minimum de 5 % requis pour que l'Afrique soit moins distancée par le monde industriel, 
pourrait dépasser les 2 %. Dans ce continent, la signification de tels chiffres est très 
aléatoire, mais une nouvelle tendance est peut-être en train de se dessiner, qui mettrait 
enfin un terme à vingt ans de baisse du revenu moyen en Afrique.</TEXT>
<TEXT>
 La pauvreté ? L'oublierait-on, l'expansion revenue ? Récession hier, croissance 
aujourd'hui, les taux de PIB varient mais les mécanismes qui fabriquent de l'exclusion 
restent. La récession aiguise les inégalités sociales mais l'expansion ne les gomme pas 
comme par magie, souvent insuffisante, presque partout mal répartie, pour rompre 
l'enchaînement des handicaps d'emploi, de revenus, de logement, d'éducation ou de 
formation qui fabriquent les marginaux. En France, on avance fréquemment le chiffre de 5 
millions d'exclus sans toutefois que la pertinence de ce chiffre soit démontrée , mais à la fin 
de l'année le nombre de foyers bénéficiaires du RMI avait atteint 940 000, soit + 18,5 % 
en un an !</TEXT>
<TEXT>
 Dans la prospère Grande-Bretagne, un quart des ménages vivent en dessous du seuil de 
pauvreté. Avec les mêmes critères, on compte 8 millions de pauvres en Espagne et 30 
millions aux Etats-Unis. Ni les recettes (ultra) libérales ni les remèdes sociaux-démocrates 
ne sont venus à bout de ce fléau. Alors que les médecines du FMI et de la Banque 
mondiale sont mises en accusation dans les pays en développement dont la dette totale 
frôle en cette fin d'année les 2 000 milliards de dollars ! , certains pays pauvres 
commencent à enregistrer des résultats. En Amérique latine, saisie en 1994 par une 
frénésie de changements politiques et démocratiques, le niveau de vie amorce une 
remontée mais les écarts sociaux restent vertigineux, provoquant parfois des révoltes 
comme au Mexique.</TEXT>
<TEXT>
  Le chômage aussi évolue à des rythmes divers. Là encore, pourtant, la tendance est bien 
orientée. Dans l'ensemble OCDE, on a atteint le record de 35 millions de chômeurs, soit 10 
millions de plus qu'en 1990. Mais la tendance à la décélération se confirme. Le mouvement 
est très net aux Etats-Unis, où le taux de sans-emploi repasse en dessous de 6 %, mais il 
s'affirme aussi en Grande-Bretagne.</TEXT>
<TEXT>
  En France, on devrait arriver à une stabilisation par rapport à la fin de l'année 1993, celle-
là même qu'espérait Edouard Balladur un an plus tôt. 1995 se présente donc sous des 
auspices plus favorables, même si l'on sait en France qu'il faudrait une croissance 
supérieure à 3 % dont rêve déjà l'INSEE pour l'an prochain, convaincu que le pays est 
engagé dans un " cercle vertueux " pour entraîner un recul sensible et durable du 
chômage. Les 800 000 créations d'emplois de la période 1987-1990 n'avaient réduit le 
nombre de chômeurs que de 160 000. On est encore loin du compte malgré le résultat 
positif et inattendu que laisse espérer l'INSEE pour 1994 (230 000 créations d'emplois). La 
croissance agit sur un terrain plus réactif, provoquant un " effet emploi " plus rapide 
qu'auparavant mais elle ne sera pas en elle-même suffisante, des réformes structurelles du 
marché du travail se révélant encore nécessaires. L'exemple américain 5 millions 
d'emplois créés en deux ans , voire britannique, est là pour rappeler que la reprise peut 
aussi favoriser d'abord l'emploi précaire, l'emploi fragile, l'emploi vulnérable.</TEXT>
<TEXT>
  Cinq ans après la chute du mur de Berlin, quatre ans après la guerre du Golfe 
#annonciatrice de la récession, trois ans après l'éclatement de l'Union soviétique, ce retour 
de l'expansion aurait pu être le triomphe du modèle capitaliste. Mais la cohabitation 
expansion-exclusion montre que l'augmentation de la richesse nationale ne rime pas avec 
un plus juste partage. Au moment où certains pays de l'Est sont des déçus du libéralisme et 
rappellent au pouvoir des cousins des maîtres d'hier, ce fameux nouvel ordre économique 
international se cherche toujours. Pourtant, au-delà des terribles drames, d'ampleur ou 
d'horreur inégales, de l'année du Rwanda à la Bosnie, de l'Algérie à la Tchétchénie , les 
signes avant-coureurs d'une meilleure coopération économique, à l'heure de la 
mondialisation des échanges, se sont multipliés : signature des accords de Marrakech sur 
le cycle de l'Uruguay, entrée en vigueur de l'ALENA entre les Etats-Unis, le Canada et le 
Mexique, conférence des pays du Pacifique à Djakarta, sommet des Amériques à Miami, 
élargissement de l'Union européenne encore bien timide quand il s'agit de se mobiliser 
contre le chômage , cahotante poursuite du processus de paix au Proche-Orient, révolution 
pacifique en Afrique du Sud, etc. Le monde change mais cherche encore ce nouveau 
modèle qui associera l'expansion et l'équité.</TEXT>
<TEXT>
 l'" exemple français "</TEXT>
<TEXT>
  La France n'est à l'écart ni de l'expansion, ni de l'exclusion, ni de cette quête de nouveau 
modèle. Déjà entrée en campagne présidentielle, malgré la non-candidature de Jacques 
Delors, elle a bien du mal à édifier cet " exemple français " annoncé par Edouard Balladur 
dans sa déclaration de politique générale du 8 avril 1993. Le socle de l'expansion est en 
place et la croissance est (presque) vertueuse. Comme dans les autres pays industrialisés, 
elle ne s'accompagne pas, malgré le boom des cours des matières premières, d'un regain 
d'inflation et la France se paie même encore le luxe de mieux maîtriser ses prix que 
l'Allemagne, à défaut de faire aussi bien pour son déficit budgétaire. </TEXT>
<TEXT>
 Mais, comme dans le reste de l'Europe, elle a subi la remontée des taux d'intérêt à long 
terme, les marchés s'inquiétant, ici comme ailleurs, de l'envolée de la dette publique des 
Etats. La croissance est revenue après une année noire mais elle semble surtout portée 
par la demande internationale. L'investissement des entreprises n'est pas encore reparti, 
et si l'épargne des ménages a diminué, la consommation, stimulée par des mesures comme 
la prime de 5 000 francs pour l'achat d'une automobile neuve et la hausse des allocations 
de rentrée, mais freinée par la quasi-stagnation du pouvoir d'achat, n'a pas répondu aux 
espoirs placés dans son redémarrage. Comme si la crainte du chômage incitait encore à la 
prudence.</TEXT>
<TEXT>
  Que retenir alors comme image pour l'année économique en France en 1994 ? Des 
#pêcheurs en colère en guerre ouverte contre leurs " collègues " espagnols ? Des grévistes 
chez GEC-Alsthom à Belfort revendiquant croissance oblige une augmentation des salaires 
? Des jeunes étudiants ou futurs chômeurs s'insurgeant contre l'idée d'un " SMIC-jeunes " 
et obtenant l'abandon de ce fameux contrat d'insertion professionnelle ? Un référendum à 
Air France pour faire adopter par les salariés un plan de survie ouvrant la voie à une 
recapitalisation par l'Etat actionnaire ? Le succès de la plus importante privatisation jamais 
réalisée en France, celle d'Elf Aquitaine, faisant de l'ombre à celle, nettement moins 
réussie, de l'UAP, sans empêcher l'ouverture symbolique mais partielle du capital de 
Renault au privé ? La liquidation judiciaire de Bernard Tapie ou les déboires du Crédit 
lyonnais, à propos duquel la commission d'enquête parlementaire présidée par Philippe 
Séguin s'en prend à " l'efficacité du rôle d'actionnaire " de l'Etat jugée " proche de la 
nullité " ? La vague d'affaires mettant pour la corruption la France au diapason de l'Italie 
ou de l'Espagne ou l'incarcération en Belgique du PDG de Schneider, Didier Pineau-
Valencienne ? L'élection d'un grand patron, Jean Gandois, ancien PDG de Pechiney, à la 
tête du CNPF ou ce divorce entre l'opinion publique et l'entreprise ? A travers la 
corruption et le procès fait à des entreprises insuffisamment " citoyennes " et donc 
insuffisamment mobilisées contre l'exclusion et le chômage, c'est le libéralisme tel qu'il est 
pratiqué qui, ici comme ailleurs, est en cause.</TEXT>
<TEXT>
 L'élection présidentielle fera peut-être resurgir le débat sur l'" autre politique ", malgré 
les mises en garde de Jean-Claude Trichet, le gouverneur de la Banque de France, sur le 
gouffre des déficits budgétaires et sociaux ne permettant selon lui, comme le disait naguère 
Pierre Bérégovoy, qu'une seule politique économique, celle du " franc fort ". Mais si l'on 
veut éviter que monte encore le drame de l'exclusion, quarante ans après le premier appel 
de l'abbé Pierre, on ne fera pas l'économie de la recherche d'un nouveau modèle 
#conjuguant expansion et solidarité. Un modèle où tout ne sera pas abandonné aux " lois " 
du marché.</TEXT>
<TEXT>
 
</TEXT>
</DOC>
