<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043539</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043539</DOCID>
<ACCOUNT>424451</ACCOUNT>
<DATE>19951127</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/47951003</FAB>
<SUBJECTS>SIDA,TELEVISION,EMISSION TV,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>951127-2-S03-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>DARGE FABIENNE</AUTHOR>
<SIP1>FABIENNE DARGE</SIP1>
<SOT1>Douze ans après la découverte du virus, l'information sur l'épidémie, d'abord brouillée par les fantasmes et les tabous, peut enfin s'effectuer en langage simple et clair</SOT1>
<SU21>1er DÉCEMBRE, JOURNÉE MONDIALE DE LUTTE CONTRE LE SIDA</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La télévision, miroir de l'évolution de la maladie</TITLE>
<TEXT> COMMENT parler du sida à la télévision ? Par quelle face attaquer cette maladie qui est aussi un problème de société et, même, un phénomène 
culturel ? Parce qu'il a touché fortement le milieu intellectuel, parce qu'il est souvent 
associé aux revendications des homosexuels, parce qu'il a noué un dialogue trouble entre 
le désir et la mort, le sida n'est pas une maladie comme une autre. Il y a bien une " culture 
sida ". Qui a peut-être, paradoxalement, rendu difficile l'élaboration d'un discours simple, 
clair et efficace sur la prévention.</TEXT>
<TEXT>
   La télévision, depuis la découverte du virus par l'équipe du professeur Montagnier en 
1983, a décalqué toutes ces contradictions. Avec le recul, on peut distinguer trois phases 
dans le traitement réservé par le petit écran à la maladie. Jusqu'à la fin des années 80, un 
mélange de déni, de peur et de tabous. On parle du sida dans les journaux télévisés, mais 
ce qui domine, c'est l'image virtuelle du virus, cette représentation en forme d'étoile à 
multiples pics. Un fantasme.</TEXT>
<TEXT>
   Jean-Marie Cavada, Martine Allain-Regnault, Bernard Benyamin et Paul Nahon tentent 
un début de réflexion sur le rôle que peut avoir le médium télé dans l'information sur la 
maladie. En juin 1988, un intellectuel connu, Jean-Paul Aron, parlait, le premier, de " son 
sida " devant une caméra : c'était sur Antenne 2, et notre collaborateur Frédéric Edelmann 
(vice-président de l'association Arcat-sida) questionnait cette mise en avant d'un " malade 
forcément porteur de vérité " (Le Monde du 20 juin 1988). " La télévision, par la seule 
grâce de l'image, du vécu, de son `` entièreté `` visuelle, par la seule vertu du dialogue ou 
des indignations formulées, peut-elle remettre le `` savoir `` en ordre ? ".</TEXT>
<TEXT>
   En 1994, virage. Vers le spectaculaire, d'une part, avec le " Sidaction " : toutes les 
chaînes généralistes, main dans la main pour un grand show plein de paillettes et de bons 
sentiments. Utilisation de la puissance d'émotion télévisuelle pour récolter des fonds. Ça 
marche : l'opération réussit à drainer 300 millions de francs. Parallèlement, la même 
année, France 3 lance au début de l'été la première émission régulière au monde consacrée 
à la maladie : " Ruban rouge ", inventée par le fondateur et directeur de l'agence Capa, 
Hervé Chabalier. Conçue au départ comme très pratique, le magazine devient rapidement 
un forum de parole et d'écoute formidable, respectueux, presque amoureux pour les 
séropositifs, les malades et leur entourage. L'émission, très réussie, fait complètement 
partie de la " culture sida " : compassionnelle, quasi cultuelle. On est encore, même si la 
manière est très différente de celle du " Sidaction ", dans le registre de l'émotion, de 
l'expérience partagée.</TEXT>
<TEXT>
   Curieusement, personne alors ne semble avoir eu l'idée d'utiliser la télévision comme un 
vecteur pour une information basique, et comme un relais efficace aux actions de 
prévention. Un rôle d'information et de prévention plus que jamais nécessaire, douze ans 
après l'isolement du virus, en termes d'enjeux de santé publique. Car la maladie, en 
France, progresse plus vite que dans les autres pays européens. Et parce que maintenant 
elle se propage surtout dans la population hétérosexuelle, qui s'est longtemps sentie peu ou 
pas concernée.</TEXT>
<TEXT>
  " NE PAS BANALISER "</TEXT>
<TEXT>
  Changement, à nouveau, dans le courant de l'année 1995. France 3 mène une réflexion 
qui la conduit à arrêter " Ruban rouge " et à inventer " Sidamag " : un magazine d'un quart 
d'heure, ciblé très grand public, diffusé tous les samedis aux alentours de 10 heures.</TEXT>
<TEXT>
  Des enquêtes variées et internationales, des brèves, de courtes interviews : Emmanuel 
Hirsch et Pascal Sanchez, aux commandes de " Sidamag ", compensent le côté " clip " de 
l'émission par sa régularité.</TEXT>
<TEXT>
  L'arrivée de La Cinquième dans le paysage audiovisuel, avec sa volonté, dans tous les 
domaines, de faire de l'info rigoureuse, accessible et pédagogique, a également contribué à 
changer la donne. La prévention de la maladie est abordée, régulièrement, dans " L'Amour 
en questions ", excellente émission hebdomadaire d'éducation sexuelle. Quant à 
l'information, elle est assurée, de semaine en semaine, dans " Qui vive ", le magazine 
santé animé par Michel Cymes.</TEXT>
<TEXT>
  La Cinquième confirme aujourd'hui sa volonté de se situer sur le créneau d'une 
information calme et dépassionnée : c'est la seule chaîne à avoir construit, à l'occasion de 
cette Journée mondiale de lutte contre le sida du 1er décembre, une programmation ample 
et cohérente (lire p. 24 le déroulé de la journée). Sylvie Pierre, éditeur des programmes 
santé de la chaîne, et Michel Cymes ont travaillé sur des modules courts, dans l'idée 
d'aborder tous les aspects du phénomène sida, chacun spécifiquement. " Il ne faut pas 
lasser les gens, ni banaliser la maladie ", explique Michel Cymes.</TEXT>
<TEXT>
 Un écueil qu'un des jeunes séropositifs interviewés dans l'un des petits clips diffusés tout 
au long de la journée résume ainsi : " On est aujourd'hui à un tournant par rapport à 
l'image de l'épidémie. Parfois, j'ai peur que si on bombarde les gens avec cette maladie, ils 
aient une réaction d'ennui, de fatigue. Que le grand public ait la même réaction qu'avec la 
guerre dans l'ex-Yougoslavie... "</TEXT>
<TEXT>
  Du pratique, du solide, du concret sans tabous, et un peu d'émotion et de vécu, quand 
même : le cocktail choisi par La Cinquième pour faire passer le message de la prévention 
semble bien dosé. C'est en tous les cas celui qui est dans l'air du temps.</TEXT>
</DOC>
