<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003490</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003490</DOCID>
<ACCOUNT>370965</ACCOUNT>
<DATE>19950128</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270195/1901</FAB>
<NUM1>950128-10</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES (Union européenne)  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<SOT1>Ce dispositif européen de coopération scolaire et universitaire  aura un budget de 5,6 milliards de francs sur cinq ans</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le programme d'éducation " Socrates " est lancé</TITLE>
<TEXT> Après de rudes négociations, le conseil des ministres des Quinze et le Parlement européen ont décidé, mercredi 25 janvier, d'affecter au programme 
d'éducation " Socrates " un budget de 850 millions d'écus (5,6 milliards de francs) pour la 
période quinquennale 1995-1999. Au vu des résultats, ces crédits pourront être révisés 
dans deux ans. Le Parlement, appuyé par la Commission (Edith Cresson est désormais en 
charge de ces dossiers), réclamait un peu plus de 1 milliard d'écus.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, les crédits affectés au programme " Jeunesse 3 " ont été portés à 126 
millions d'écus. Ce n'est qu'au terme d'une réunion du " comité de conciliation ", qui 
rassemble une délégation du conseil des ministres et une du Parlement, que ces compromis 
ont pu être trouvés, les deux instances ne parvenant pas à s'entendre.</TEXT>
<TEXT>
  " Socrates " est un programme qui rassemble, pour la période 1995-1999, les différentes 
initiatives de l'Union européenne en matière d'éducation, en particulier l'ancien programme 
" Erasmus ", le plus connu, et le programme " Lingua ", dont l'objet est l'apprentissage des 
langues de la Communauté. Les cinq cents universités de l'Union, ainsi qu'environ 1 100 
établissements d'enseignement supérieur participeront à " Socrates ". L'objectif de ce 
programme demeure, comme c'était le cas pour " Erasmus ", de favoriser la coopération 
interuniversitaire et de permettre à une fraction significative des étudiants 
communautaires la Commission européenne et le Parlement retiennent l'objectif de 10 % 
de suivre des cours, durant un semestre ou plus, dans un établissement d'un autre pays.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le cas de la France, ce programme a connu une forte montée en charge. En six ans, 
200 000 étudiants en ont profité et 116 000 étaient candidats au départ pour l'année 94-95 
(+ 8,3 % par rapport à l'année précédente), ainsi que 8 000 professeurs. Les méthodes de 
travail dans le cadre de " Socrates " seront quelque peu modifiées. Jusqu'à présent, les 
universités soumettaient à la Commission des projets mis au point par l'une ou l'autre de 
leurs facultés. Il est prévu que dorénavant chaque université adressera à Bruxelles un 
programme qui décrira la totalité de sa stratégie de coopération européenne et c'est sur 
cette base que sera conclu un contrat avec la Commission.</TEXT>
<TEXT>
 " Socrates ", c'est la grande nouveauté, élargit la méthode " Erasmus " au secteur 
scolaire. 350 000 écoles, 4 millions d'enseignants et 70 millions d'élèves du primaire et du 
secondaire vont pouvoir être touchés par les programmes européens. L'idée est de faire 
coopérer des groupes de cinq ou six écoles, sur un thème d'enseignement qu'elles auront 
choisi, et, à partir de là, d'organiser des échanges scolaires (durée 15 jours).</TEXT>
<TEXT>
  Le programme " Jeunesse pour l'Europe 3 " s'adresse, lui, aux jeunes de 15 à 25 ans en 
dehors des structures scolaires et universitaires. L'animation culturelle, les séjours dans un 
autre état membre, la formation d'animateurs socio-éducatifs et l'apprentissage des 
langues sont quelques exemples d'actions promues, avec un souci particulier en faveur des 
jeunes défavorisés et menacés d'exclusion.</TEXT>
</DOC>
