<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003575-19940225</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003575-19940225</DOCID>
<ACCOUNT>326292</ACCOUNT>
<PEOPLE>NOVALIS;NOVALIS;TIECK LUDWIG</PEOPLE>
<CHA1>Trois ouvrages pour redécouvrir deux figures du romantisme allemand : Novalis et Ludwig Tieck</CHA1>
<DATE>19940225</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE,POESIE</SUBJECTS>
<FAB>08</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>FRAGMENTS &gt; de Novalis. &gt; Traduit de l'allemand &gt; par Maurice Maeterlinck, &gt; postface de Paul Gorceix. &gt; Ed. José Corti. 452 p., 135 F.&gt; LETTRES DE LA VIE &gt; ET DE LA MORT (1793-1800) &gt; de Novalis. &gt; Traduit de l'allemand &gt; par Catherine Perret. &gt; Ed. du Rocher. 175 p., 135 F. &gt; AMOUR ET MAGIE &gt; ET AUTRES CONTES &gt; de Ludwig Tieck. &gt; Traduit de l'allemand &gt; par Albert Béguin &gt; Ed. José Corti, 190 p., 95 F. &gt; DOC AVEC ILLUSTRATION Ludwig Tieck</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>DESHUSSES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>145</PAGE>
<TITLE>LETTRES ALLEMANDES&gt; L'ange et le patriarche</TITLE>
<TIO1>FRAGMENTS;LETTRES DE LA VIE ET DE LA MORT ( 1793 - 1800 );AMOUR ET MAGIE ET AUTRES CONTES</TIO1>
<TEXT>Peu d'écrivains ont poussé aussi loin que Novalis l'exploration des espaces intérieurs aux confins de la raison et de la déraison : " 
Notre soi-disant moi n'est pas notre moi véritable, simplement son 
reflet. " Toute l'oeuvre de ce romantique, mort à vingt-huit ans en 
1801, brille de cette recherche : " La tâche suprême de la culture 
est de s'emparer de son moi transcendantal, d'être vraiment le moi de 
son moi. " </TEXT>
<TEXT>
 De son vrai nom, il s'appelait Friedrich von Hardenberg et était 
issu d'une famille piétiste de l'austère Thuringe. Peut-être que les 
maisons y étaient trop basses, les fleurs trop rares et les forêts 
pas assez bleues pour que l'âme du poète se tourne si intensément 
vers l'infini des régions intérieures. Mais Novalis n'est pas 
seulement poète, ou plutôt il " poétise " tous les domaines qu'il 
aborde : " On doit construire autour de soi un monde poétique et 
vivre dans la poésie " (Lettre à Caroline Schlegel). Il étudie la 
philosophie et les mathématiques, suit les cours de Fichte, se 
passionne pour les expériences de Ritter sur l'électricité, puis se 
tourne vers la géologie et devient ingénieur des Mines. Quand sa 
fiancée, la belle Sophie von Kühn, meurt à l'âge de quinze ans, il en 
a vingt-cinq et son oeuvre est à peine ébauchée. Cette disparition 
agit comme une révélation _ " un quart d'heure m'a déterminé ", 
dira-t-il plus tard à son frère.</TEXT>
<TEXT>
  Désormais, le monde de la nuit sera le sien. Il vit avec son amante 
invisible, sans larmes ni tourment, avec un étrange détachement. A 
peine un mois après la mort de Sophie, il écrit à son ami Friedrich 
Schlegel : " J'ai une joie secrète à être aussi près de sa tombe. 
Elle m'attire toujours plus près d'elle, et parfois, cela me cause un 
bonheur indicible (...). A tel point que je puis t'assurer en toute 
solennité que je vois désormais très clairement quel hasard céleste 
fut pour moi sa mort à elle _ la clé de tout _ un merveilleux coup du 
destin. " Cette mort, qui sauve en quelque sorte l'intégrité de son 
désir et purifie les contingences de la vie terrestre. </TEXT>
<TEXT>
  C'est ainsi que le poète symboliste Maeterlinck, traducteur de ces 
Fragments et auteur d'une large introduction, se reconnaît un maître 
à penser dans ce jeune romantique qu'il rattache à la grande veine 
mystique. On peut regretter l'importance de cette introduction, 
alourdie encore par un avant-propos et une volumineuse postface, qui 
enchâssent l'oeuvre de Novalis dans une gangue d'interprétation.</TEXT>
<TEXT>
 La part</TEXT>
<TEXT>
 obscuren</TEXT>
<TEXT>
 Plus adaptée et plus nuancée est l'introduction donnée par Pierre 
Péju aux contes de Ludwig Tieck. Ce romantique de la première heure, 
né en 1773, un an après Novalis dont il devint l'ami, a su lui aussi 
évoquer cette part obscure de la vie, mais dans un registre 
différent, celui du conte fantastique, rêve d'un autre rêve, zone 
d'ombre où viennent confluer la volupté et l'angoisse, la sécurité et 
l'effroi, l'amour et la folie. Car c'est bien là que se situe le 
fantastique de Tieck, dans le mélange de deux mondes trop différents 
pour s'unir durablement. Cette confusion, souvent initiée par l'aveu 
d'un secret, voue les protagonistes au malheur et au déchirement. 
Dans Eckbert le blond, Bertha meurt de terreur. Dans Amour et magie, 
Emile lacère la poitrine de sa fiancée le jour même de leurs noces. 
Et, chaque fois, ce qui est tué, abandonné et retrouvé, c'est un 
certain souvenir de l'enfance, qui enveloppe chacun dans son énigme 
fondamentale.</TEXT>
<TEXT>
 Novalis est mort en l'emportant avec lui, ce qui lui donne cette 
fulgurance et cette aura d'éternité. Tieck n'aura pas le même destin 
; il ne fait pas partie de ces romantiques à figure d'ange qui 
meurent en pleine jeunesse. Quand il s'éteint en 1853, à l'âge de 
quatre-vingts ans, il y a déjà plus d'un demi-siècle que Novalis est 
mort, quarante-deux ans que Kleist s'est suicidé, cinquante ans que 
Hlderlin est devenu fou. </TEXT>
<TEXT>
 Bien que couvert d'honneurs officiels et de gloire, admiré par 
Nodier et Musset, il reste solitaire sur les rivages d'un monde 
devenu littérairement vide et frileux, ultime représentant d'un 
cénacle qui voulait opérer la fusion de l'intime et de l'universel, 
décentrer le " moi " pour qu'il devienne tout à la fois l'axe et la 
périphérie d'un autre monde.</TEXT>
<TEXT>
  première heure                                      
</TEXT>
</DOC>
