<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000931-19940811</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000931-19940811</DOCID>
<ACCOUNT>347508</ACCOUNT>
<DATE>19940811</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>08101160</FAB>
<SUBJECTS>RESULTAT FINANCIER,CHIFFRE,1994,EDITEUR,DISQUE</SUBJECTS>
<NAMES>POLYGRAM,LEVY ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<PAGE>49</PAGE>
<LEAD1>BILAN POUR LES 6 PREMIERS MOIS DE 1994</LEAD1>
<TITLE>MUSIQUES&gt; PolyGram affiche des bénéfices en hausse</TITLE>
<TEXT>La compagnie de disques et de films PolyGram, filiale à 75 % du groupe électronique néerlandais Philips, a annoncé, mardi 9 août, un 
bénéfice net imposable de 234 millions de florins (plus de 700 
millions de francs) pour les six premiers mois de 1994, soit une 
hausse de 14,7 % sur l'an passé (615 millions de francs) à la même 
période. Les ventes, toutes activités confondues, ont progressé de 14 
%, passant de 3,630 à 10,924 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Passant en revue les succès de l'année, Alain Levy, PDG de 
PolyGram, a souligné la réussite de Quatre mariages et un 
enterrement, de Mike Newell, un " film à petit budget qui a déjà 
rapporté 100 millions de dollars au box-office ", produit par 
PolyGram Filmed Entertainment, qui a sorti sept films au premier 
semestre. PolyGram Music Publishing (édition musicale) a comptabilisé 
une vingtaine de titres dans le " Top 20 " mondial. Les plus gros 
vendeurs du semestre sont Superknown du groupe de Seattle, les 
Soundgarten (2 millions d'exemplaires vendus dans le monde entier), 
suivis de Very Necessary des rappers Salt'n'Pepa.</TEXT>
<TEXT>
  Le marché de la musique classique, où PolyGram est représenté par 
trois labels, Deutsche Grammophon, Decca et Philips, s'est amélioré. 
Pavarotti (My Heart's Delight, 400 000 exemplaires) et Cecilia 
Bartoli (Italian Songs, 100 000) arrivent en tête des ventes de la 
multinationale. Le semestre à venir verra la sortie du premier 
enregistrement depuis vingt ans des Troyens de Berlioz, par 
l'Orchestre symphonique de Montréal dirigé par Charles Dutoit 
(Decca).  
</TEXT>
</DOC>
