<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002144-19941017</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002144-19941017</DOCID>
<ACCOUNT>355699</ACCOUNT>
<DATE>19941017</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>41</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM,TELEVISION</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<PAGE>90</PAGE>
<TITLE>TELEVISION&gt; FILMS</TITLE>
<TEXT>La Femme d'à côté</TEXT>
<TEXT> France 3, 20 h 50.</TEXT>
<TEXT>
 Film français de François Truffaut (1981) (101 min).</TEXT>
<TEXT>
 Un ingénieur venu s'installer avec sa femme et son fils dans les 
environs de Grenoble retrouve en sa voisine, elle-même mariée, une 
ancienne maîtresse qui avait tenté de se suicider. Elle le guette, le 
poursuit, jusqu'à ce qu'ils redeviennent amants. Le mal d'amour 
absolu, l'obsession dévorante d'une femme en perpétuel état 
passionnel. Truffaut a réalisé sa meilleure chronique, aux accents 
tragiques, du "mystère féminin". </TEXT>
<TEXT>
 L'homme qui aimait les femmes</TEXT>
<TEXT>
 France 3, 23 h 10.</TEXT>
<TEXT>
 Film français de François Truffaut (1977) (114 min). </TEXT>
<TEXT>
 C'est un solitaire en proie à une idée fixe. Il regarde les jambes 
des femmes et il les aime toutes, il les veut toutes. Ce don Juan de 
Montpellier (Charles Denner dans un rôle écrit spécialement pour lui) 
est un chasseur anxieux. Il se raconte dans un roman. Le film 
commence par ses obsèques. Truffaut mêle la création 
cinématographique et la création littéraire pour cerner la réalité et 
le mythe de la séduction. Comme Charles Denner, ce film a quelque 
chose de secret.</TEXT>
<TEXT>
 Le Décalogue 5: Tu ne tueras point</TEXT>
<TEXT>
 ARTE, 20 h 40.</TEXT>
<TEXT>
 Film polonais de Krzysztof Kieslowski (1987) (v. o. sous-titrée, 57 
min). </TEXT>
<TEXT>
 Suite de la série réalisée pour la télévision polonaise sur le thème 
des dix commandements. Un garçon pauvre assassine, d'une manière 
atroce, un chauffeur de taxi. Le seul épisode où apparaît le 
prolétariat polonais. La chronique d'un fait divers traité avec un 
réalisme suffocant. Dénonciation de la peine de mort, protestation 
contre l'injustice et le mal. Important mais décevant par rapport à 
la version cinéma de 85 minutes (Prix du jury et Prix de la critique 
internationale au Festival de Cannes 1988).</TEXT>
<TEXT>
 Le Décalogue 6: Tu ne seras pas luxurieux</TEXT>
<TEXT>
 ARTE, 21 h 35.</TEXT>
<TEXT>
  Film polonais de Krzysztof Kieslowski (1988) (v. o. sous-titrée, 58 
min). </TEXT>
<TEXT>
 D'une fenêtre de HLM, un adolescent puceau observe à la lunette une 
jeune femme très portée sur le sexe. Un jour, il le lui avoue. Ce 
n'est pas une peinture sociale mais l'étude au scalpel d'un 
comportement pervers, du viol de l'intimité et de la dignité par le 
regard. Cette fois, la version cinéma de 87 minutes, présentée sous 
le titre Brève histoire d'amour (diffusée sur Canal + en juin 1993), 
est inférieure au film produit pour la télévision polonaise.</TEXT>
<TEXT>
 FX 2, effets très spéciaux</TEXT>
<TEXT>
 M 6, 20 h 50.</TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Richard Franklin (1991) (113 min). </TEXT>
<TEXT>
 Un spécialiste en effets spéciaux accepte d'aider un policier à 
tendre un piège à un tueur psychopathe. A part les fameux "trucs", 
c'est sans intérêt.</TEXT>
<TEXT>
 Capricorne One</TEXT>
<TEXT>
 M 6, 22 h 45.</TEXT>
<TEXT>
 Film américain de Peter Hyams (1978) (111 min). </TEXT>
<TEXT>
 Trois astronautes croient participer au premier vol spatial vers la 
planète Mars. Mais, à cause de détournements financiers, la fusée 
construite n'est pas sûre. L'exploration va donc être simulée depuis 
une base militaire dans le désert. L'histoire d'une gigantesque 
duperie. Politique-fiction et aventures.&lt;
</TEXT>
</DOC>
