<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019230</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019230</DOCID>
<ACCOUNT>392877</ACCOUNT>
<DATE>19950517</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160595/1124</FAB>
<SUBJECTS>ETUDIANT,JOURNALISTE,SOCIALISME,ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<NOTE>Nathalie Journo</NOTE>
<NUM1>950517-13</NUM1>
<NAMES>CFJ,CENTRE DE FORMATION DES JOURNALISTES DE PARIS,MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-06</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>JOURNO NATHALIE</AUTHOR>
<SIP1>NATHALIE JOURNO</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>TEXTES REDIGES PAR LES ETUDIANTS DU CENTRE DE FORMATION DES JOURNALISTES DE PARIS,SUR LE THEME 'MITTERRAND ET MOI'</LEAD1>
<TITLE>" Mitterrandises "</TITLE>
<TEXT> LES années Mitterrand ont un goût aigre-doux. Sous le papier glacé des pubs Séguéla, elles cachent la montée des désillusions, 
l'éparpillement de la gauche.</TEXT>
<TEXT>
  La gauche : en 1981, ce mot n'évoque pas grand-chose pour moi. Je sais seulement 
que les " patrons " ont mis papa au chômage. Il paraît que le bâtiment " se casse la 
gueule ". Le 10 mai, c'est moi qui joue les équilibristes sur le balcon de notre F 5 à 
Bobigny. Une sucette au coin de la bouche, je balance mes pieds dans le vide. A 
#l'intérieur, j'aperçois vaguement la tête d'un inconnu s'afficher sur l'écran de 
télévision. La politique, c'est une affaire de " grands ".</TEXT>
<TEXT>
  Apparemment, ce soir, " les gentils ont gagné ". Mes deux frères sont aussi 
contents que lors d'un match de foot. Papa sourit à moitié. Il n'a jamais vraiment aimé 
le regard fuyant de cet ancien ministre de droite. Pour moi, c'est un dimanche soir 
comme les autres. Sauf qu'à la place des Sept Mercenaires, la télé diffuse un autre 
genre de western.</TEXT>
<TEXT>
 Quatorze ans plus tard, Chirac remonte les Champs-Elysées et je me sens toujours 
aussi décalée. Les Golf décapotables déferlent sur l'esplanade de la Concorde. On a 
troqué les roses contre des pommes. Toi, papa, tu n'es plus là pour assister à la 
revanche de celui qui, en 1988, ne voulait plus qu'on l'appelle " premier ministre ". 
Sans doute aurais-tu affiché le même sourire distant. La page de deux septennats est 
à peine tournée que déjà la nostalgie s'empare de cette France où tu étais venu 
#travailler et que tu n'as plus jamais quittée. Ta fille n'a jamais voté pour lui.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, il paraît qu'elle fait partie de sa " génération " rose bonbon. Epoque de 
fric et de frac. Tapie tapoche est ruiné. Les z'hommes politiques ne nous font plus 
rire. On regretterait presque les " Taisez-vous, Elkabbach ! " du camarade Georges. 
En banlieue rouge, on choisit Le Pen, " faute de mieux ". Le " tonton des familles " 
pourrait bien être aussi celui de ces enfants de la haine qui votent FN...</TEXT>
<TEXT>
  Les " mitterrandises " ont parfois un goût amer. Mais comme toutes les friandises, 
elles ne laissent qu'un souvenir passager. C'est une fois édulcorées qu'on se met à 
les regretter.</TEXT>
</DOC>
