<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002822-19940726</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002822-19940726</DOCID>
<ACCOUNT>345948</ACCOUNT>
<PEOPLE>NIJINSKI VASLAV</PEOPLE>
<DATE>19940726</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>07251303</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Jusqu'au 2 août, à 21 h 30.</NOTE>
<NAMES>MITROVITSA REDJEP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>COURNOT MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>138</PAGE>
<LEAD1>48EME FESTIVAL DU 8 JUILLET AU 2 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>L'ETE FESTIVAL&gt; AVIGNON 94&gt; LE JOURNAL DE NIJINSKI, à la chapelle des Pénitents-Blancs&gt; Au risque de sombrer</TITLE>
<TIO1>LE JOURNAL DE NIJINSKI</TIO1>
<TEXT>" Diaghilev est un homme corrompu ; il aime les garçons... Je l'ai haï du premier jour que je l'ai connu. Il s'était imposé à moi en 
profitant de ma pauvreté... Je crois bien que j'avais dix-neuf ans... 
Tout de suite je lui ai permis de faire l'amour avec moi. Je 
tremblais comme une feuille et je m'efforçais de dissimuler la haine 
qu'il m'inspirait, sachant que si j'agissais autrement ma mère et moi 
mourrions de faim. "</TEXT>
<TEXT>
 Dans la nef tendue de noir de la chapelle des Pénitents-Blancs _ 
sans aucun doute le lieu du Festival d'Avignon où furent créées le 
plus de très grandes choses _, Redjep Mitrovitsa redonne le Journal 
de Nijinski, qu'il avait présenté en juillet 1993 sous les arbres du 
Verger Urbain-V. La mise en scène (d'Isabelle Nanty) a peu changé : 
Redjep Mitrovitsa, tout vêtu de blanc, est assis très droit dans un 
petit meuble, blanc aussi, qui ressemble beaucoup à un pupitre 
d'écolier d'autrefois. Il fait semblant de lire un texte qu'il sait 
par coeur. L'équipement de la chapelle permet d'étudier plus finement 
qu'en extérieur les changements de la lumière et les échos de la 
bande-son.</TEXT>
<TEXT>
  Quarante-quatre ans après sa mort, Nijinski garde sa légende de 
plus grand danseur de son temps. Lorsqu'il écrit son Journal, en 
1918-1919, en Suisse, à Saint-Moritz où il s'est réfugié avec sa 
femme et sa fille, il souffre déjà, par moments, du mal qui va 
l'asservir quelque temps plus tard : il ne dansera plus, il oubliera 
qu'il a dansé, il restera en vie trente ans, dans les souffrances. Le 
Journal nous raconte, en pages simples et claires, l'enfance de 
Nijinski, son affection pour sa mère polonaise, et comment il fut 
reconnu très tôt, en Russie, pour un danseur miraculeux.</TEXT>
<TEXT>
  Il a été dit et écrit sans cesse que sa rencontre avec Serge de 
Diaghilev, son " imprésario " comme dit Nijinski, fut la raison de la 
carrière, presque de l'art, du danseur, et que leur rupture lui ôta 
l'illumination. C'est faux, le Journal le prouve, et lorsque Nijinski 
le dit, il ne ment pas. Sans se faire annexer par Diaghilev, Nijinski 
eût été Nijinski, et s'il s'est perdu après la rupture, c'est que 
Diaghilev l'avait brisé, déjà.</TEXT>
<TEXT>
 " J'ai le crâne solide : dans le ballet Schéhérazade, où je 
représente un nègre mortellement blessé, j'avais à me tenir en 
équilibre sur la tête, et m'en tirais très bien ", écrit Nijinski 
dans un sourire. Mais " Diaghilev aimait les garçons, ce qui fait que 
jamais nous n'allions pouvoir nous comprendre ".</TEXT>
<TEXT>
 " Je suis incurable "</TEXT>
<TEXT>
  Prononcer le nom de Nijinski, c'est pour la plupart d'entre nous 
évoquer tout de suite ses sauts, ses envols. Mais écoutez Jean 
Cocteau, qui allait, le soir, attendre Nijinski dans la coulisse. " 
C'était en 1910. Nijinski dansait le Spectre de la rose. Après le 
baiser à la jeune fille, le Spectre s'élance par la fenêtre. Il 
retombe dans les bras des aides qui lui lancent de l'eau à la figure, 
le bouchonnent avec des serviettes-éponge. J'entendrai toujours le 
tonnerre d'applaudissements et toujours je reverrai ce jeune homme 
barbouillé de fard, en sueur, en râles, comprimant d'une main son 
coeur, se retenant de l'autre au décor, ou même évanoui sur une 
chaise. Giflé, inondé, secoué, il rentrait en scène, saluait d'un 
sourire. "</TEXT>
<TEXT>
  Nijinski raconte : " Il refusait de me payer alors que je 
fournissais un travail qui risquait de me coûter la vie ". La lecture 
du Journal fait bien comprendre comment les fatigues d'un art qui 
allait au-delà des forces, comment l'usure de la santé du corps et de 
l'esprit de par la présence de Diaghilev fatiguèrent Nijinski au 
point qu'il ne pût plus, peu à peu, garder la maîtrise de sa tête. " 
L'excès de douleur dont mon âme est malade m'empêche de me soulager 
par des larmes. Car ce n'est pas ma raison, c'est elle, mon âme, qui 
est malade. Les médecins n'y ont rien compris. Je suis incurable ", 
écrit-il, et qui donc saurait mieux le dire ? </TEXT>
<TEXT>
  Qui donc aussi saurait mieux dire ces pages que Redjep Mitrovitsa ? 
Il est là, presque comme un homme de diamant. Il irradie. Il ne bouge 
pas. Un acteur ne pourrait pas être plus " présent " qu'il ne l'est, 
mais jamais a-t-on vu sur scène un homme si loin de tout, si loin du 
monde, et d'ici, et même, c'est inconcevable, si loin de nous, alors 
qu'il nous " tient " tous ? C'est encore Jean Cocteau qui disait : " 
Il y a l'ange gardien, et le gardien de l'ange ". Redjep Mitrovitsa, 
donnant les pages de Nijinski, est l'ange qui garderait l'ange.&lt;
</TEXT>
</DOC>
