<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002632-19941021</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002632-19941021</DOCID>
<ACCOUNT>356212</ACCOUNT>
<CHA1>Les quartiers dits " sensibles ", où vivent près de 10 % des habitants de l'Ile-de-France, cumulent des handicaps sociaux, économiques et urbanistiques de plus en plus lourds, surtout ceux de la Seine-Saint-Denis, des Yvelines (vallée de la Seine) et de la grande couronne de Paris. Cependant, ils ne sont pas plus mal lotis que bien des banlieues pavillonnaires du point de vue de la proximité des transports, des espaces verts et des commerces. Tels sont les principaux enseignements d'une étude que vient de publier l'Institut d'aménagement et d'urbanisme d'Ile-de-France (IAURIF).</CHA1>
<DATE>19941021</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>10201803</FAB>
<SUBJECTS>REGION ILE DE FRANCE,DEPARTEMENT SEINE SAINT DENIS,DEPARTEMENT YVELINES,QUARTIER URBAIN,BANLIEUE,CHIFFRE,SYNTHESE,DEMOGRAPHIE,ETRANGER,CHOMAGE,RENOVATION URBAINE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) " Quartiers d'habitat social en Ile-de-France. Synthèse cartographique ". Publié par l'Institut d'aménagement et d'urbanisme d'Ile-de-France (IAURIF) 251, rue de Vaugirard 75740 Paris Cedex 15. Tél. : (1) 40-43-70-70.</NOTE>
<NAMES>IAURIF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>191</PAGE>
<LEAD1>MARDI 18 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>ILE-DE-FRANCE&gt; Cumulant les handicaps sociaux et urbanistiques&gt; Les quartiers sensibles abritent 10 % de la population</TITLE>
<TEXT>La relégation des habitants les plus pauvres dans des quartiers construits à l'écart des vieux centres-villes, mal desservis par les 
transports en commun et sans cesse plus éloignés de la capitale est 
une réalité suffisamment évidente pour que le document rendu public 
par l'IAURIF, mardi 18 octobre (1), n'apporte pas de révélation en la 
matière. Pourtant, la publication de cette " synthèse cartographique 
" apporte un éclairage panoramique nouveau sur la situation des 
quartiers concernés par la politique de la ville, en identifiant 
précisément leurs handicaps, tout en relativisant ces derniers par 
rapport aux réalités départementales et régionales. Ainsi apparaît 
clairement une géographie urbaine de l'exclusion indépendante du 
classique cadre communal, qui tend à " noyer " les quartiers en crise 
dans des moyennes statistiques peu significatives.</TEXT>
<TEXT>
 Synthèse des sept atlas départementaux publiés par l'IAURIF voilà un 
an (le Monde du 1 novembre 1993), le nouveau document dresse un 
tableau contrasté de la situation sociale et urbaine de 
quatre-vingt-deux quartiers correspondant, grosso modo, à la 
géographie prioritaire des " contrats de ville ", définie pour les 
quatre ans à venir par l'Etat et les collectivités territoriales.</TEXT>
<TEXT>
 Inquiétante tendance à la " ghettoïsation " </TEXT>
<TEXT>
 Pour ce qui est de la démographie et des données économiques et 
sociales, le tableau est, évidemment, plutôt sombre. Les quartiers 
populaires en question concentrent une population d'ouvriers et 
d'employés (71 % contre 52 % en moyenne dans les sept départements de 
la périphérie parisienne), jeunes (34,6 % de moins de vingt ans 
contre 28 %), où sont surreprésentés les étrangers (22,5 % contre 
12,9 % en Ile-de-France et 6,4 % de moyenne nationale) et les 
familles nombreuses (9,1 % des ménages y comprennent six personnes et 
plus, contre 3,6 % en moyenne régionale).</TEXT>
<TEXT>
  Si la concentration des jeunes dans ces quartiers s'est légèrement 
allégée entre les recensements de 1982 et 1990, celle des étrangers 
s'est encore accrue, marquant une inquiétante tendance à la " 
ghettoïsation ". Celle-ci se manifeste tout particulièrement dans les 
quartiers sensibles des Yvelines et de la Seine-Saint-Denis. Ainsi le 
pourcentage d'étrangers dépasse-t-il 30 % dans une douzaine des 
quatre-vingt-deux quartiers étudiés.</TEXT>
<TEXT>
  Le chômage et la crise du logement semblent condamner de plus en 
plus les habitants à garder leur HLM, se privant de toute possibilité 
de mobilité. 47,3 % des habitants des quartiers dits " difficiles " 
sont restés sur place entre 1982 et 1990 alors qu'ils n'étaient que 
45,2 % à ne pas avoir bougé entre 1975 et 1982. " Une forte stabilité 
peut traduire, selon les cas, une captivité ou un enracinement ", 
commente prudemment l'IAURIF, qui note que l'on déménage nettement 
plus dans les départements de la grande couronne (Yvelines, Essonne 
et surtout Seine-et-Marne) que dans ceux de la petite. </TEXT>
<TEXT>
  Lieux de relégation pour familles de milieu populaire et pour 
étrangers, les cités concentrent aussi les chômeurs (13,5 % contre 
8,6 % de moyenne en Ile-de-France), mais, là aussi, la situation 
n'est pas aussi uniforme que la mauvaise image des cités HLM le 
suggère. Tandis que certaines cités dites " difficiles " (à Suresnes, 
Les Ulis, Aubergenville, Montigny-lès-Cormeilles et Chelles) ne 
comptent guère plus de chômeurs que le reste du département où elles 
se trouvent, d'autres rassemblent plus de 20 % de sans-emploi (à 
Meaux, Montereau, Champigny, Chanteloup-les-Vignes, Aulnay, Bobigny, 
Colombes, La Courneuve, Stains, Drancy, Montfermeil, Vitry et 
Grigny).</TEXT>
<TEXT>
 Dans certains quartiers de la Seine-Saint-Denis, un actif sur quatre 
est au chômage, souligne le document. Contraste encore pour le 
chômage des moins de vingt-cinq ans qui, s'il a diminué en moyenne 
dans les quartiers entre 1982 (24,3 %) et 1990 (22,8 %), reste 
nettement supérieur à la moyenne régionale (15,2 %) et a même 
fortement augmenté dans des secteurs déjà difficiles de Bobigny, La 
Courneuve, Stains et Meaux.</TEXT>
<TEXT>
  L'intégration des cités dans le paysage urbain est, globalement peu 
harmonieuse et leur accessibilité d'autant plus difficile qu'elles 
sont éloignées de Paris. " L'éloignement des centres-villes, la 
situation en limite communale et les coupures urbaines restent des 
caractéristiques de ces quartiers, écrit l'IAURIF. Trois quartiers 
sur quatre sont longés par au moins une voie autoroutière ou ferrée. 
" </TEXT>
<TEXT>
  Le moindre paradoxe n'est pas que, cisaillées par les voies 
rapides, les cités restent souvent mal desservies : la majorité 
d'entre elles se trouvent à plus de 1 kilomètre de la mairie et de la 
gare, parfois beaucoup plus. A cet égard, les quartiers dits " 
difficiles " sont souvent logés à la même enseigne que les quartiers 
pavillonnaires, de meilleure réputation, qui les entourent, tempère 
l'IAURIF. Les cités, souvent proches d'espaces verts et de centres 
commerciaux, n'apparaissent pas, non plus, spécialement handicapées 
sur ce plan. " Plus que leur situation urbaine, c'est l'image 
d'insécurité, de dégradation, de concentration d'étrangers qui 
distingue ces quartiers des autres ", conclut l'IAURIF, confirmant ce 
que l'expérience des dernières années a amplement démontré, à savoir 
que la réhabilitation des façades et l'amélioration des transports ne 
suffisent pas à raccommoder un tissu urbain déchiré par les 
inégalités sociales.                                           
</TEXT>
</DOC>
