<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034056</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034056</DOCID>
<ACCOUNT>412401</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950916</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150995/1911</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION LEGISLATIVE PARTIELLE,1995,DEPARTEMENT INDRE ET LOIRE,CANDIDAT ELECTORAL</SUBJECTS>
<NUM1>950916-2-007-01</NUM1>
<ORI1>TOURS  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>DEBRE BERNARD,FILLEUL JEAN JACQUES,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BODDAERT ALEXIS</AUTHOR>
<SIP1> ALEXIS BODDAERT</SIP1>
<SOT1>L'ancien ministre de la coopération est handicapé par son engagement auprès de M. Balladur</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ELECTION LEGISLATIVE PARTIELLE EN INDRE ET LOIRE LES 10 ET 17 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Bernard Debré veut asseoir sa dynastie  dans l'ancien fief de son père</TITLE>
<TEXT> Séguino-balladurien, Bernard Debré n'avait pas choisi Jacques Chirac parce que " se planter deux fois aux présidentielles, ça suffit ". Contrairement à son 
frère, aujourd'hui ministre de l'intérieur, il n'a donc pas fait le " bon " choix. 
Paradoxalement, voilà le maire d'Amboise (Indre-et-Loire) presque détendu et serein. " 
Moi, dit-il, je ne fais pas que de la politique. Je n'ai jamais voulu abandonner mon métier 
de chirurgien. " L'ancien ministre de la coopération pendant six mois du gouvernement 
Balladur ne se désintéresse pas pour autant de sa circonscription. Il repart donc à sa 
conquête, grâce à la démission de sa suppléante, Michèle Beuzelin (RPR). Première 
adjointe de l'ancien maire (divers droite) de Tours, Jean Royer, celle-ci a d'ailleurs dû 
céder sa place à Catherine Law, maire de Chanceau-sur-Choisille.</TEXT>
<TEXT>
 La réélection de Bernard Debré, toutefois, est loin d'être acquise. S'il n'a pas encore 
connu personnellement la défaite électorale, il a subi quelques revers indirects à travers 
ses proches. Son père, Michel Debré, avait perdu la mairie d'Amboise en 1989, tandis que 
son premier adjoint, Daniel Guyon (RPR), avait été battu, en 1994, dans le canton 
d'Amboise, alors qu'il tentait d'y succéder à Bernard Debré, qui y avait lui-même été élu à 
la suite de son père.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LA BONNE IMAGE DE M. FILLEUL</TEXT>
<TEXT>
 Cette campagne législative s'avère d'autant plus délicate pour M. Debré que son 
engagement auprès d'Edouard Balladur a tout de même laissé des traces au sein du RPR 
tourangeau et que le candidat du Front national compte se maintenir au deuxième tour s'il 
en a la faculté. Outre une candidate communiste, un écologiste soutenu par Antoine 
Waechter et Génération Ecologie et un représentant de Lutte ouvrière, il retrouvera sur sa 
route, pour la troisième fois, Jean-Jacques Filleul (PS), maire de Montlouis depuis 1983.</TEXT>
<TEXT>
  En 1988, M. Debré avait battu son adversaire socialiste au second tour avec près de 51 
% des voix. En 1993, il avait conforté sa position en recueillant 59,46 % des suffrages. 
Mais la situation de son challenger n'a jamais paru aussi favorable qu'aujourd'hui, après 
les victoires socialistes dans les deux plus grandes villes du département, Tours et Joué-
les-Tours. Conseiller régional depuis 1992, M. Filleul a une très bonne image d'homme de 
terrain. Créateur d'une Maison de la Loire sur sa commune, il a lancé une association pour 
faciliter la synergie entre les entreprises et sa ville. Ce passionné de jazz, animateur d'un 
festival de bonne facture, soutenu par les Verts, compte sur le phénomène de " lassitude 
de Debré " pour l'emporter.</TEXT>
</DOC>
