<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004798</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004798</DOCID>
<ACCOUNT>372765</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950206</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040295/1670</FAB>
<NOM1>MONIOTTE SOPHIE,LAVANCHY PASCAL</NOM1>
<NUM1>950206-10</NUM1>
<ORI1>DORTMUND  de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>RAHKAMO SUSANNA,KOKKO PETRI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-08</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<SIP1> BENEDICTE MATHIEU</SIP1>
<SOT1>Déception, aux championnats d'Europe, pour le couple de danse français, battu par les Finlandais Rahkamo et Kokko</SOT1>
<SU11>PATINAGE ARTISTIQUE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Moniotte-Lavanchy au risque de la séduction</TITLE>
<TEXT> Elle l'enlace, se perd dans ses bras ; il la presse, s'empresse, la retient. Leur désir s'égrène en tons jazzy ou en rock. Il veut éblouir 
toutes les femmes, elle troublerait tous les hommes. La plus vieille histoire du monde 
: celle de la séduction. Ils s'appellent Susanna Rahkamo et Petri Kokko, Sophie 
#Moniotte et Pascal Lavanchy ; ils sont Finlandais et Français ; ils ont, vendredi, 
vampé public et juges dans une ambiance de cabaret. A ce jeu, pourtant, les 
Finlandais ont bluffé les arbitres.</TEXT>
<TEXT>
  La victoire a apporté sa cohorte de polémiques. Le clan français s'est estimé volé 
éternel débat de la subjectivité en patinage artistique. Sauf Sophie et Pascal, qui se 
voulaient beaux joueurs en serrant les dents. Relégués à la deuxième place, jeudi, 
après la danse originale, ils avaient tout espéré du programme libre, vendredi.</TEXT>
<TEXT>
  Sophie Moniotte avait promis : " Je serai canaille ". Pascal Lavanchy avait annoncé 
: " Nous voulons qu'il y ait plus de communication entre le public et nous ". Alors, ils 
ont dansé, bal musette tendance Casque d'or. OEillades de cinéma, baisers 
frôlés...</TEXT>
<TEXT>
  Pascal et Sophie se sont rencontrés il y a neuf ans, tous deux en rupture de 
partenaire, lui Savoyard, elle Bourguignonne : " Sophie cherchait vraiment quelqu'un, 
se souvient Pascal. Moi, je ne savais pas tellement. Je me suis dit que l'on verrait 
bien ". Et une entente des corps et du rythme : " Un couple, disent-il, c'est le réflexe 
de l'un par rapport à l'autre, une habitude, une fabrication. "</TEXT>
<TEXT>
  On les dit techniciens, lui pointilleux, elle patiente, tous deux également butés. Sur 
la glace, ils se découvrent un autre tempérament, gentilles natures gourmandes, 
#invitant la foule à se mêler à la fête : " Nous peaufinons le haut, note Sophie 
#Moniotte. Il le faut bien. Nous sommes confrontés aux représentants de nations de 
l'ex-Union soviétique, qui ont une expression magnifique. Nous, nous avons beau 
#tricoter avec nos pieds, il faut apprendre à nous montrer ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PROGRESSION RÉGULIÈRE</TEXT>
<TEXT>
 A force, ils ont fini par captiver les juges, quatrièmes aux Jeux olympiques de 
Lillehammer, en février 1994, vice-champions du monde un mois plus tard : " Ils ont 
une progression très régulière, une recherche de la nouveauté qui finit et finira par 
payer ", explique Mireille Dubois, juge international.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Sophie Moniotte et Pascal Lavanchy ont pourtant toutes les peines du monde à 
travailler au corps une discipline qui ne cesse de s'étioler dans des règlements de 
plus en plus contraignants. Après les Jeux olympiques d'Albertville, en 1992, les 
juges s'offusquèrent de la modernité de la discipline, qui risquait de porter une ombre 
aux couples, l'autre discipline en duo. La Fédération internationale jugea plus sage de 
verrouiller les ébats.</TEXT>
<TEXT>
 " Sophie et Pascal ont été piégés, note l'entraîneur Danielle Marotel. Après ces 
nouveaux règlements, nous nous sommes cassé la tête et avons présenté Orfeu 
negro. Les juges ont estimé que, si les Français pouvaient faire cela, tout le monde 
pouvait le faire. Même réaction quand nous avons présenté Fred Astaire et Ginger 
Rogers. " Loin des duos amoureux de Klimova-Ponomarenko ou de la grâce inquiète 
#des Duchesnay, Sophie Moniotte et Pascal Lavanchy ont choisi de tenir leur rang en 
un tableau réaliste et gouailleur.</TEXT>
<TEXT>
 Comment encore mieux étourdir les juges ? Sophie Moniotte a glissé, rieuse : " Il 
faut peut-être agrandir un trou de ma robe ".</TEXT>
</DOC>
