<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001889-19940517</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001889-19940517</DOCID>
<ACCOUNT>336851</ACCOUNT>
<DATE>19940517</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>VIOLENCE,MASSACRE,DECES;DEMENTI,FONCTION DE PERSONNES</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AFRIQUE DU SUD</SUBJECTS>
<FAB>05161514</FAB>
<NAMES>TOKOZA</NAMES>
<NAMES>MANDELA NELSON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>46</PAGE>
<TITLE>AFRIQUE DU SUD&gt; Dix-huit personnes ont été tuées&gt; au cours du week-end</TITLE>
<TEXT>Moins d'une semaine après la mise en place du gouvernement de Nelson Mandela, de nouvelles violences entre factions rivales ont fait 
dix-huit morts ces trois derniers jours en Afrique du Sud. Les forces 
de sécurité font état de tensions dans les cités noires à l'est de 
Johannesburg, en particulier à Tokoza, où douze personnes ont été 
massacrées vendredi 13 mai et où un soldat a été tué dimanche.</TEXT>
<TEXT>
  La plupart des violences du week-end semblent avoir opposé des 
partisans de l'ANC de Nelson Mandela et des partisans de l'Inkatha du 
chef zoulou Mangosuthu Buthelezi. La police a rapporté que cinq 
personnes avaient été tuées au cours de quatre incidents séparés dans 
la région de Durban, au Kwazulu-Natal.</TEXT>
<TEXT>
  Dans sa première déclaration à la presse, le nouveau ministre de la 
police, Sydney Mufamadi, a condamné le massacre de Tokoza. " Ces 
meurtres barbares sont d'autant plus choquants qu'ils vont à 
l'encontre de l'esprit de réconciliation qui s'est manifesté au 
lendemain des élections ", a estimé le ministre. D'autre part, le 
président Nelson Mandela a démenti les informations publiées dimanche 
15 mai par le Sunday Times de Londres affirmant qu'il quitterait le 
pouvoir dans deux ans. M. Mandela a exprimé son " mécontentement " à 
la suite de "l'information malveillante et totalement infondée " 
publiée par le journal britannique et affirmé son intention 
d'exécuter son mandat de cinq ans dans sa totalité. _ (AFP, Reuter.)  
&gt;
                                 
</TEXT>
</DOC>
