<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001705-19940915</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001705-19940915</DOCID>
<ACCOUNT>351385</ACCOUNT>
<DATE>19940915</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>09141358</FAB>
<SUBJECTS>POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE ECONOMIQUE,NATIONALISATION,SECTEUR PUBLIC,PROJET,AUTOMOBILE,PRIVATISATION,MODIFICATION DE CAPITAL,OPA,</SUBJECTS>
<NOTE>Lire également " Dans la presse " page 15.</NOTE>
<NAMES>RENAULT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LABARDE PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>146</PAGE>
<TITLE>L'OUVERTURE AU PRIVE DU CAPITAL DE L'EX REGIE NATIONALE ET SES CONSEQUENCES&gt; COMMENTAIRE&gt; Le retour du " ni-ni "</TITLE>
<TEXT>C'EST une décision très balladurienne qu'a prise le gouvernement concernant Renault, puisque la privatisation du constructeur 
automobile, pourtant programmée, est repoussée à une date ultérieure 
_ l'Etat conservera 51 % du capital _ dans le même temps où une 
partie non négligeable de son capital sera cédée à des investisseurs 
français et au personnel de la Régie. Solution bâtarde que l'on 
justifie au ministère de l'industrie et ailleurs par la nécessité de 
voir la puissance publique rester actionnaire majoritaire, dans 
l'attente de la conclusion d'une éventuelle alliance avec un groupe 
étranger permettant d'assurer l'avenir de l'entreprise. Curieux 
argument lorsque l'on sait que la présence majoritaire de l'Etat dans 
le capital de Renault, loin d'apparaître aux yeux d'éventuels 
partenaires comme un avantage, fait plutôt figure de repoussoir ! </TEXT>
<TEXT>
  Discutable du strict point de vue de la logique industrielle ou 
financière, la solution arrêtée a en fait un seul mérite : celui de 
permettre au pouvoir d'éviter de prendre le risque d'un clash 
politico-social, à quelques mois de l'élection présidentielle. 
Manoeuvre en partie réussie dans l'immédiat, puisqu'elle permet à 
l'Humanité de titrer : " Renault : Balladur avance à reculons ", 
alors que Louis Schweitzer, président du groupe, dont chacun sait 
qu'il était un fervent partisan de la privatisation totale, se 
déclare " satisfait ".</TEXT>
<TEXT>
 Le fait est que, aux yeux d'une partie sensible de l'opinion 
politique, Renault n'est pas une entreprise comme les autres. Un 
sondage publié par l'Expansion en témoigne, qui fait apparaître que 
38 % des Français pensent que " Renault fait partie du patrimoine de 
l'Etat ", approuvant ainsi la cause défendue par le Parti 
communiste.</TEXT>
<TEXT>
  Curieux pays qui frémit à l'idée de la privatisation d'un 
constructeur automobile et ne s'est guère ému de celle d'Elf, créée 
de toutes pièces par l'Etat pour assurer la pérennité de 
l'approvisionnement énergétique de la France et faire pièce à une 
Compagnie française des pétroles _ devenue Total _ qui, à l'époque, 
était suspectée d'avoir partie liée avec les grands groupes 
pétroliers anglo-américains.</TEXT>
<TEXT>
  Les choses sont ainsi. Bon nombre de nos compatriotes aiment 
regarder l'avenir dans un rétroviseur et restent attachés aux 
symboles. Et Dieu sait que Renault le fut. Symbole d'une Résistance 
triomphante, punissant Louis Renault de sa collaboration avec les 
Allemands pendant la guerre, en nationalisant son entreprise. Symbole 
de la classe ouvrière, qui faisait dire à Jean-Paul Sartre qu'il " ne 
fallait pas désespérer Billancourt ". Symbole d'un laboratoire social 
tirant la société française au travers d'innovations qui, telle 
l'instauration de la quatrième semaine de congés payés, s'étendit à 
l'ensemble des entreprises. Symbole enfin d'une cogestion de fait 
entre la direction et le syndicat majoritaire de l'ex-Régie, la CGT. 
Renault, ce fut cela.</TEXT>
<TEXT>
  Mais aussi autre chose, et d'abord un groupe dont la gestion 
industrielle ne fut pas à la hauteur de la gestion sociale. Après 
tout, le temps n'est pas si éloigné où l'on découvrit avec effarement 
que plus Renault vendait de voitures plus il perdait de l'argent, 
faute de maîtriser ses coûts et d'y adapter ses prix. La consigne 
était de produire et de vendre sans trop se soucier de rentabilité. 
Toute autre entreprise en eût péri, qui n'aurait pas eu la chance 
d'avoir l'Etat comme actionnaire. Dans ces conditions, le 
redressement ne pouvait être que douloureux, et il le fut sous la 
férule de Georges Besse, appelé en catastrophe, puis, après son 
assassinat par Action directe, sous celle de Raymond Lévy. 
Suppressions d'emplois massives, réorganisation de la production, 
intenses efforts de productivité, l'entreprise " pas comme les autres 
" fut banalisée sans états d'âme excessifs. C'est cela la réalité 
aujourd'hui. Dût-elle provoquer une compréhensible nostalgie.</TEXT>
<TEXT>
  En adoptant cette solution boîteuse qui, par certains côtés, 
s'apparente au fameux " ni-ni " cher un temps au président de la 
République, le gouvernement a pris le risque de laisser se perpétuer 
un mythe. Plus encore, il a sans doute perdu l'occasion d'une 
nécessaire démonstration pédagogique. C'est justement parce que 
Renault était un dossier symbolique qu'il lui fallait aller au bout 
de sa logique de privatisation des entreprises nationalisées du 
secteur concurrentiel, en expliquant que l'Etat, s'il est dans son 
rôle en conservant la haute main sur les services publics, n'a pas 
vocation à être un producteur automobile. Le débat eût été rude, sans 
doute, mais fructueux. On a préféré le différer en attendant des 
jours meilleurs. Signe des temps...s                                  
&gt;
                
</TEXT>
</DOC>
