<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001687-19940211</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001687-19940211</DOCID>
<ACCOUNT>324315</ACCOUNT>
<PEOPLE>SOKOLOFF GEORGES</PEOPLE>
<CHA1>De l'apothéose tsariste, en 1815, à l'implosion soviétique, Georges Sokoloff raconte l'histoire d'une " puissance pauvre " qui, toujours, manqua ses réformes</CHA1>
<DATE>19940211</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>RUSSIE,RUSSIE TSARISTE,URSS,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<FAB>06</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA PUISSANCE PAUVRE Histoire de la Russie de 1815 à nos jours&gt; de Georges Sokoloff.&gt; Fayard, 937 p., 220 F.&gt; (DOC : AVEC DESSIN DE CAGNAT)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>FERON BERNARD</AUTHOR>
<PAGE>157</PAGE>
<TITLE>HISTOIRE&gt; Amère Russie</TITLE>
<TIO1>LA PUISSANCE PAUVRE HISTOIRE DE LA RUSSIE DE 1815 A NOS JOURS</TIO1>
<TEXT>Après avoir servi aux lecteurs de la Literatournaïa Gazeta une série de considérations brillantes sur son pays, l'écrivain Likhatchev ne 
trouvait d'autre conclusion que celle-ci : " Il est nécessaire 
d'étudier la Russie. " Georges Sokoloff a suivi le conseil. Non point 
qu'en lisant cette histoire il ait découvert la planète russe. Il a 
consacré sa carrière à la soviétologie, mais, jusqu'à présent, il 
n'écrivait que sur le système inventé par Lénine. Maintenant il prend 
de beaucoup plus loin _ 1815 _ son élan et, de l'économique, son 
domaine habituel, il étend au politique et à la société le champ 
d'investigations. Il s'abstient même de déposer sur son texte les tas 
de chiffres qui engorgent le style. Il reste suffisamment de données 
statistiques pour que la précision y trouve son compte.</TEXT>
<TEXT>
  Voici donc ce que l'auteur appelle, avec un brin de modestie, " une 
histoire ", parmi d'autres possibles, de la Russie moderne. Sokoloff 
a relevé, c'est un mérite qui n'a plus rien de rare, la contradiction 
entre les visées impériales et les contraintes matérielles de la 
Russie. Sa singularité est d'apporter, en essayant de gommer tout 
parti pris, au moins un début de réponse à cette question : comment 
imaginer une superpuissance sous-développée et qui dure ?</TEXT>
<TEXT>
  Cette histoire-là commence en 1815, année d'apothéose pour le tsar 
avec l'écroulement de l'empire napoléonien et la Sainte Alliance. 
Elle s'arrête avec le krach soviétique. Entre ces deux dates, il y a 
de longues périodes de stagnation avec des percées réformatrices. Ce 
sont ces dernières qui retiennent le plus l'attention. Pourquoi, 
jusqu'à la fin du vingtième siècle, les essais de réforme n'ont-ils 
pas été transformés ou pourquoi ont-ils dégénéré ? Le diagnostic de 
Tocqueville, dans l'Ancien Régime et la Révolution, n'a rien perdu de 
son acuité : " L'expérience nous apprend que le moment le plus 
dangereux pour un mauvais gouvernement est d'ordinaire celui où il 
commence à se réformer. "</TEXT>
<TEXT>
  L'histoire russe racontée par Sokoloff invite à prolonger cette 
réflexion. Sous les tsars, les ébauches de réformes ont été la 
conséquence de défaites militaires. Alexandre II, le libérateur, mit 
en chantier son train de transformations après que son père eut 
perdu, face à un assaillant très inférieur en nombre mais supérieur 
en technique, la guerre de Crimée. Et c'est après avoir été humilié 
par le Japon que Nicolas II convoqua la Douma.</TEXT>
<TEXT>
 Le régime impérial est mort de n'avoir su s'imposer à temps les 
réformes nécessaires. Pourquoi le système soviétique, qui se disait 
et que l'on croyait beaucoup plus assuré de la survie, a-t-il lui 
aussi manqué sa réforme ? Les nostalgiques du bolchévisme répondent 
qu'il n'y aurait pas eu péril si Gorbatchev et les trublions de son 
espèce n'avaient sapé les bases de l'édifice. Georges Sokoloff, qui 
ne partage nullement leur opinion, leur donne tout de même 
satisfaction sur le très court terme. Un Grithchine, par exemple, 
aurait sans doute prolongé de quelques années un plan de style 
brejnévien. Mais déjà l'Etat n'avait plus les moyens de sa puissance 
affichée.</TEXT>
<TEXT>
  Le " socialisme commercial "</TEXT>
<TEXT>
 Tout au long de la partie soviétique de l'ouvrage, Sokoloff suit le 
fil du produit national brut par habitant. Mais en 1921, année zéro 
de sa série, ce PNB représentait le tiers de ce qu'il était en 1913 : 
en huit ans, la Russie avait reculé d'un demi-siècle. Plus important 
encore est l'indice mentionné dans une note du livre : en 1988, le 
PNB russe par habitant se situait à 37 % du niveau américain, mais, 
en 1975, il était encore à 42 %. On pourrait citer d'autres signes du 
retard qui s'aggravait : la diminution de l'espérance de vie 
masculine, les hôpitaux dépourvus d'eau chaude (65 %) et d'eau 
courante (17 %), une industrie deux à trois fois plus " énergétivore 
" que celle des pays occidentaux.</TEXT>
<TEXT>
  En arrivant au pouvoir, Gorbatchev, visionnaire et tacticien mais 
mauvais stratège selon notre auteur, ne voulait certainement pas 
faire imploser le régime ni liquider l'empire. Mais il se rendait 
compte qu'après avoir beaucoup rapporté à l'URSS, avec les 
prélèvements staliniens (équivalant aux crédits du plan Marshall 
versés à l'Europe occidentale), cet empire coûtait les yeux de la 
tête. L'Union soviétique n'avait plus les moyens de tenir dans la 
course aux armements la première place pour laquelle elle avait tout 
sacrifié. Il fallait, pour retrouver les moyens de la puissance, 
inventer ce que Sokoloff appelle un " socialisme commercial ". On en 
connaît l'échec.</TEXT>
<TEXT>
  Amputée de la plupart de ses débouchés maritimes, privée de 
l'empire qui faisait son renom, incertaine de son identité mais 
assurée de sa misère, la Russie maudit et regrette d'un même 
mouvement le régime qui fut à la fois bâtisseur et exterminateur. Ce 
n'est déjà plus l'histoire étudiée à tête reposée. C'est celle qui se 
fait aujourd'hui.&lt;
</TEXT>
</DOC>
