<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001727-19941114</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001727-19941114</DOCID>
<ACCOUNT>359346</ACCOUNT>
<CHA1>Comment se retrouver dans le millier de spectacles joués chaque année sur les scènes de Paris et de la région</CHA1>
<DATE>19941114</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>45</FAB>
<SUBJECTS>REGION ILE DE FRANCE,THEATRE,PARIS,OUVRAGE DE REFERENCE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>Le Scapin ; 448 pages, 85 francs ; en librairie ou à l'association Thécif, 4, rue de la Michodière, 75002 Paris.</NOTE>
<NAMES>PARIENTE THIERRY,THECIF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>CHENAY CHRISTOPHE DE</AUTHOR>
<PAGE>136</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; ILE-DE-FRANCE&gt; CULTURE &gt; THÉATRES GUIDÉS</TITLE>
<TIO1>LE SCAPIN</TIO1>
<TEXT>CE sont environ mille spectacles qui sont donnés chaque année dans les trois cents théâtres de Paris et de la région. Une scène si riche 
qu'elle décourage parfois les spectateurs perdus dans les programmes, 
les réservations et les salles. Il faut d'ailleurs 450 pages au guide 
le Scapin pour recenser toutes les pièces jouées pendant une saison à 
Paris et dans la banlieue. </TEXT>
<TEXT>
  Le Scapin est devenu l'outil indispensable de l'amoureux du texte 
et de la scène. En dehors des résumés des pièces et de la 
programmation des manifestations exceptionnelles, il recense 254 
salles, de Cergy à Sénart, du Théâtre national de Chaillot au Théâtre 
municipal d'Etampes. Des cartes, pour chacun des huit départements, 
facilitent la localisation des théâtres, pour lesquels sont indiqués 
des moyens d'accès quel que soit le mode de transport choisi. Des 
index permettent de retouver les spectacles par auteurs ou par 
metteurs en scène. Le Scapin fournit également les dates d'ouverture 
des réservations et le prix des places.</TEXT>
<TEXT>
  Ce guide a été créé il y a quatre ans par l'association Thécif 
(théâtre et cinéma en Ile-de-France). Mise en place par le conseil 
régional en 1990, Thécif a pour objet la promotion des activités 
théâtrales et cinématographiques et dispose d'un budget de 8 millions 
de francs par an. " Nous faisons cet effort parce que nous sommes 
sensibles à l'écart qui se creuse entre la formidable offre de 
créations dans la région et l'incapacité de plus en plus marquée de 
leur accorder une écoute attentive ", observe Jean-Jack Salles, 
vice-président (UDF) du conseil régional, chargé de la culture. </TEXT>
<TEXT>
  En dehors de l'édition du Scapin, cette association soutient la 
création théâtrale en accordant des subventions (de 200 000 francs en 
moyenne) à une dizaine de spectacles chaque année. Ceux-ci, choisis 
parmi les centaines de créations annuelles, doivent être coproduits 
par un théâtre francilien et joués au moins dix fois. " Nous essayons 
ainsi de lutter contre l'indifférence ou les phénomènes de mode, qui 
abrègent trop souvent la vie des spectacles ", explique Thierry 
Pariente, directeur de Thécif.</TEXT>
<TEXT>
 Une part importante de la programmation dans la région repose sur le 
théâtre privé et sur les séances pour les scolaires. L'association 
Thécif cherche à diversifier cette offre en aidant des théâtres à 
accueillir des spectacles créés en dehors de la région. Une quinzaine 
de salles reçoivent ainsi chaque année, des subventions pour donner 
une seconde vie à de nouvelles oeuvres.</TEXT>
<TEXT>
 Un répertoire des productions </TEXT>
<TEXT>
  Les spectacles soutenus par le conseil régional font l'objet d'une 
brochure intitulée Chemins de théâtre en Ile-de-France, distribuée 
gratuitement dans toutes les salles. Thécif organise en outre, 
pendant chaque saison, quatre rencontres autour d'un petit déjeuner 
entre les troupes qui jouent des spectacles dans la région et les 
responsables des différents lieux de théâtre.</TEXT>
<TEXT>
  Ces rencontres permettent aux comédiens (ils sont environ cinq 
mille en Ile-de-France) et aux metteurs en scène de se faire 
connaître des responsables de la programmation des salles. Chaque 
mois, un guide appelé Bruits de saison recense les spectacles à 
l'affiche, avec un court résumé de la pièce, le nombre de comédiens 
et le coût de la production, ainsi que les coordonnées de la personne 
à contacter.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, chaque année un " événement " est organisé par le Thécif 
pour mieux faire connaître son action. En 1995, celui-ci s'appellera 
" Saganash ", un nom indien venu du Canada, car il s'agit du fruit 
d'un accord de coopération culturelle entre le conseil régional et la 
communauté urbaine de Montréal.</TEXT>
<TEXT>
  La pièce a été commandée à Jean-François Caron, un auteur québécois 
d'une trentaine d'années. Elle sera montée par François Rancillac, un 
metteur en scène francais, et créée le 20 janvier, à Montréal, avec 
une distribution franco-québécoise. Elle sera ensuite jouée du 20 
mars au 14 avril au Théâtre de Châtillon, dans les Hauts-de-Seine. </TEXT>
<TEXT>
  L'action de Thécif est reconnue dans la région, puisque 
cinquante-deux maires, d'horizons politiques très différents, et 
leurs directeurs de salle font appel à l'association pour les aider à 
établir la programmation de leur théâtre municipal.                   
&gt;
                                           
</TEXT>
</DOC>
