<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001343-19940712</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001343-19940712</DOCID>
<ACCOUNT>344397</ACCOUNT>
<CHA1>" Les collectivités locales recommencent à investir et leurs finances, globalement, restent saines ", vient d'affirmer Pierre Richard, PDG du Crédit local de France (CLF). En 1994, les dépenses locales d'équipement devraient augmenter de 4,7 % contre 1,8 % en 1993. Cette reprise de l'investissement est surtout le fait des communes (+ 6 % ), comme cela se vérifie pour toutes les années précédant des élections municipales.</CHA1>
<DATE>19940712</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>07111610</FAB>
<SUBJECTS>COLLECTIVITE LOCALE,VILLE,DEPARTEMENT,COMMUNE,FINANCES LOCALES,FINANCES COMMUNALES,CHIFFRE,INVESTISSEMENT</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>95</PAGE>
<TITLE>AMÉNAGEMENT DU TERRITOIRE&gt; Malgré les difficultés des grandes villes et des départements&gt; Les collectivités locales relancent leurs programmes d'investissement</TITLE>
<TEXT>Pour financer leurs programmes d'investissement, les communes et les départements vont devoir faire appel davantage à l'emprunt qu'en 
1993. Les régions, en revanche, devraient légèrement diminuer leurs 
demandes de prêts, les grands programmes de rénovation et de 
construction des lycées touchant à leur fin. La baisse sensible des 
taux d'intérêt permet aux collectivités " d'emprunter à des 
conditions moins onéreuses qu'hier, ce qui devrait, in globo, 
stabiliser puis réduire leurs charges d'annuité à l'avenir ", a 
indiqué Pierre Richard.</TEXT>
<TEXT>
  Dressant un bilan général de la situation des finances locales, le 
PDG du CLF, s'inscrivant en faux contre des jugements fréquents, y 
compris de la part de membres du gouvernement prompts à dénoncer le " 
laxisme " de maires ou d'exécutifs départementaux et régionaux, a 
affirmé que " dans l'ensemble il n'y a pas eu de dérapages. Les 
collectivités améliorent leur gestion. Elles font face de manière 
positive à la crise qui a commencé en 1991. Elles n'ont pas succombé 
à la tentation d'un endettement débridé. Les finances locales sont 
souvent mieux maîtrisées que celles de l'Etat lui-même. "</TEXT>
<TEXT>
 Des signes</TEXT>
<TEXT>
 préoccupants</TEXT>
<TEXT>
  Certains signes préoccupants apparaissent toutefois, au nombre de 
trois. Les recettes courantes progressent moins vite (4 %) que les 
dépenses de gestion (5,8 %), ce qui provoque une diminution sensible 
de l'épargne disponible. Si ce phénomène devait se poursuivre en 
1995, il serait inquiétant. Les dotations de l'Etat aux collectivités 
diminuent (_ 0,7 % en 1994), ce qui marque l'évolution la plus 
défavorable depuis dix ans. Deux catégories de collectivités doivent 
être particulièrement vigilantes. Il s'agit d'abord des grandes 
villes dont les bases financières servant au calcul des impôts locaux 
augmentent moins vite que la moyenne. Elles supportent en outre des 
charges de " villes centres " (équipements culturels ou sociaux 
notamment) très lourdes, qui bénéficient aux populations des 
alentours, sans que ces dernières en acquittent toujours le coût 
équivalent.</TEXT>
<TEXT>
  Les départements sont aussi dans une situation qui pourrait devenir 
critique sous l'effet de la très forte croissance des dépenses d'aide 
sociale (y compris le RMI) et de l'effondrement des recettes liées 
aux droits de mutation. De 1991 à 1994, leurs dépenses de gestion ont 
augmenté en moyenne annuelle de 5,7 % alors que leurs recettes 
courantes ne progressaient que de 3,6 %. C'est pour les départements 
que l'effet de ciseaux entre ressources et charges est le plus 
marqué.                                                               
&gt;
     
</TEXT>
</DOC>
