<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000256-19940104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000256-19940104</DOCID>
<ACCOUNT>318892</ACCOUNT>
<CHA1>En déclarant, vendredi 24 décembre, que certains joueurs usaient de substances interdites, sans toutefois apporter de preuves, l'Allemand Boris Becker, triple champion de Wimbledon, a relancé la rumeur autour du dopage dans le monde du tennis. Bien que les contrôles aient été multipliés en 1993, aucun résultat " positif " n'a été annoncé. Pour certains, l'absence de dopage semble toutefois peu probable dans un sport dont les gains sont alléchants et qui sollicite de plus en plus les organismes.</CHA1>
<DATE>19940104</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>TENNIS,DOPING,SPORTIF</SUBJECTS>
<FAB>01031453</FAB>
<SUBJECTS>TENNIS,DOPING,SPORTIF</SUBJECTS>
<NAMES>BECKER BORIS,NOAH YANNICK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<PAGE>223</PAGE>
<TITLE>TENNIS&gt; Controverses et questions autour du dopage&gt; Rumeurs sur les courts</TITLE>
<TEXT>"Des mecs chargés, j'en vois dans tous les tournois. " Cette exclamation de Yannick Noah, lors d'un entretien accordé au mensuel 
Rock and folk en août 1980, secoua fortement le Landerneau du tennis. 
Bien qu'il ait démenti ses propos quelques jours plus tard, l'affaire 
fit d'autant plus de bruit. Car Noah était allé très loin, déclarant 
que les contrôles antidopage étaient rares et connus de tous quinze 
jours à l'avance, un laps de temps suffisant pour éliminer toute 
substance interdite. Il dénonçait la loi du silence, révélant aussi 
qu'il ne refusait pas de fumer un petit " pétard " de temps en temps, 
un petit paradis artificiel pour apaiser quelques angoisses. Il 
avait, de plus, lâché quelques noms : celui de Bjorn Borg, alors 
quintuple vainqueur de Roland-Garros et numéro un mondial, et de 
Victor Pecci, finaliste surprise des Internationaux de France en 
1979.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis, quelques joueurs ont pris le relais de l'ancien champion 
français. Ainsi, lors des Internationaux de France 1992, Steffi Graf 
s'étonna de n'avoir été contrôlée que trois fois en dix ans de 
carrière et expliqua qu'un simple regard sur les jambes de ses 
adversaires était suffisant pour comprendre qu'elles avaient 
ingurgité de drôles de potions magiques. Toutefois, comme Yannick 
Noah, elle ne put apporter de preuves.</TEXT>
<TEXT>
  Même cas de figure avec Boris Becker, qui a allégué, à la veille de 
Noël, dans un entretien accordé à la Frankfurter Allgemeine Zeitung, 
que certains joueurs de tennis se dopaient. Le joueur allemand a 
accusé l'Association des tennismen professionnels (ATP) de cacher la 
vérité : " Cela jetterait le discrédit sur le milieu du tennis, et 
les partenaires financiers s'en iraient. Le fait qu'aucun joueur 
n'ait été sanctionné jusqu'à présent est une plaisanterie ", a-t-il 
expliqué, disant que le cocktail utilisé par les joueurs était très 
varié : anabolisants, cocaïne, amphétamines ou marijuana, mais 
affirmant, bien sûr, que lui-même n'avait jamais goûté à de tels 
poisons. Le lendemain, Mark Miles, directeur exécutif de l'ATP, a 
démenti les propos du triple vainqueur de Wimbledon, affirmant qu'" à 
ce jour aucun joueur n'a été reconnu positif pour avoir consommé une 
substance qui lui aurait valu une suspension ".</TEXT>
<TEXT>
  Renforcement des contrôles</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, ce genre d'explication, ne satisfait personne. Pourquoi 
le tennis serait-il épargné quand tous les autres sports doivent 
reconnaître la réalité du dopage lorsque les contrôles sont conduits 
avec sérieux ? Dans un milieu où les enjeux financiers sont 
considérables, où les joueurs doivent franchir des dizaines de 
fuseaux horaires, les stimulants sont forcément tentants. Tout en 
niant la réalité du dopage, l'ATP en est ainsi venue, dans la plus 
grande discrétion, à proposer des cures de désintoxication aux 
joueurs devenus dépendants de la cocaïne.</TEXT>
<TEXT>
  Cela n'a été possible qu'au prix d'un grand écart sémantique : 
l'ATP a en effet opéré une subtile distinction entre toxicomanie et 
dopage, contrairement aux autres grands sports professionnels 
américains confrontés au même problème, le basket-ball et le 
football. En mars 1993, Marc Miles, le patron de l'ATP, pouvait donc 
annoncer un renforcement très net des contrôles antidopage et des 
sanctions sur le circuit professionnel masculin sans prendre trop de 
risques : une des plus vieilles manières de contourner le problème 
est de ne pas chercher les substances qui en sont la cause. En 1993, 
lors de neuf rendez-vous du circuit international, 431 tests _ trois 
fois plus qu'en 1992, envoyés dans des laboratoires certifiés du 
Comité international olympique _ ont été effectués auprès de 231 
joueurs. Dix-sept des vingt meilleurs du monde ont été testés, dont 
certains plus de trois fois.</TEXT>
<TEXT>
  Autre particularisme de l'ATP : le régime des sanctions est moins 
sévère que dans les autres sports et les noms de ceux qui acceptent 
de suivre des cures de réhabilitation ne sont pas divulgués. Cela 
tend à accréditer l'idée que le tennis est moins gravement atteint 
que les autres. Pourtant l'ATP ne fait pas l'économie d'une autre 
contradiction en menaçant de suspension à vie les joueurs qui ne se 
plieraient pas à ses contrôles. Le jeu du secret est pourtant une 
arme à double tranchant : faute de certitudes, la rumeur entretenue 
par les champions eux-mêmes ne cesse d'enfler. L'association du 
tennis féminin, quant à elle, préfère ignorer le problème.</TEXT>
<TEXT>
  Boris Becker souhaiterait, à l'avenir, que tous les finalistes des 
tournois soient systématiquement contrôlés, comme les vainqueurs 
d'étapes du Tour de France ou les médaillés des grandes compétitions 
sportives telles que les Jeux olympiques ou les championnats du monde 
d'athlétisme.</TEXT>
<TEXT>
  Fermeté française</TEXT>
<TEXT>
  Roland-Garros est le seul tournoi du Grand Chelem où l'ATP, la 
Fédération française de tennis (FFT) et l'Etat oeuvrent pour des 
contrôles communs, qui ne seraient donc pas dépendants de la seule 
juridiction de l'ATP, puisque la France est soumise à la loi du 28 
juin 1989 relative à la prévention et à la répression de l'usage des 
produits dopants à l'occasion des compétitions et manifestations 
sportives. " Lors de l'édition 1993, nous avons effectué une 
trentaine de contrôles, tous négatifs, se souvient Pierre Talbot, 
médecin de la FFT spécialement chargé du dopage. Ce résultat est 
d'autant plus sûr que les instances du sport français doivent 
soumettre tout résultat au ministère de la jeunesse et des sports. En 
1994, grâce à l'extension du stade de la porte d'Auteuil, des locaux 
plus spacieux seront réservés au contrôle antidopage. "</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Talbot estime que la France a joué un grand rôle pour 
contribuer à développer les contrôles antidopage dans le tennis : " 
En 1990, lorsque nous avons institué le système, l'ATP a traîné des 
pieds, arguant que le tennis était un sport propre. Elle avait un peu 
peur de perdre son indépendance. Devant la fermeté des pouvoirs 
publics français, elle a fini par accepter, créant son propre réseau 
de contrôle antidopage. "</TEXT>
<TEXT>
  Comment expliquer, malgré cet arsenal mis en chantier depuis trois 
ans, qu'aucun joueur n'ait été déclaré positif quand tout le monde 
crie au dopage ? " Il est très facile de disparaître quelques mois 
pour prendre du muscle et de revenir une fois que l'organisme a 
éliminé les substances interdites, note le docteur Talbot. Il faudra, 
à l'avenir, prévoir et renforcer les contrôles inopinés hors des 
tournois. " En 1994, la visite de médecins sera autorisée dans les 
camps d'entraînement. Ils auront pour mission de déceler, en 
priorité, les anabolisants utilisés pour développer la masse 
musculaire. " Le seul contrôle positif connu, à ce jour, en France, 
reste celui d'un joueur de troisième série, précise le docteur 
Talbot. Il a avoué qu'il avait fumé une drôle de cigarette avant un 
match. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
