<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000721-19940704</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000721-19940704</DOCID>
<ACCOUNT>343753</ACCOUNT>
<DATE>19940704</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CINEMA DOCUMENTAIRE,BOHEMIEN</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CRESSARD ARMELLE</AUTHOR>
<PAGE>48</PAGE>
<TITLE>LE MONDE RADIO-TELEVISION&gt; TELEVISION &gt; DOCUMENTAIRE &gt; Forains, les enfants de la fête&gt; Canal +, 12 h 35.</TITLE>
<TIO1>FORAINS LES ENFANTS DE LA FETE</TIO1>
<TEXT>Ils sont costauds, larges, énormes parfois, conduisent des camions longs comme trois autobus, montent et démontent sans cesse de 
gigantesques manèges, ils ressemblent à des titans et font un peu 
peur. Mais quand on les écoute parler _ "La famille c'est ce qu'il y 
a de plus important, on vit tous ensemble, parents, grands-parents et 
enfants, on a tellement d'amour à donner" _, on est tout ému de voir 
que ces titans débordent de tendresse. </TEXT>
<TEXT>
 Didier Sallustra a filmé la famille Vancraeyenest tout au long de 
l'année. On les voit au printemps dans le bois de Vincennes, en 
Belgique sous la pluie ou en Normandie dans le froid, occupés à faire 
marcher leur Colossus, un grand huit à double looping, le plus grand 
manège de France.</TEXT>
<TEXT>
 Henri est forain, Karl, son fils, sera forain, comme cela se fait 
dans la famille depuis dix générations, Nadia, la mère, tient la 
caisse. Karl va bientôt se marier avec une fille de forain, et son 
père lui léguera le Colossus parce que "le travail, l'héritage et 
l'avenir des enfants, c'est la même chose". </TEXT>
<TEXT>
 De convoyage en convoyage _ magnifiques prises de vues de camions _, 
on les voit vivre et faire la fête. Chez les forains, la fête c'est 
plus qu'un métier, c'est la vie même. Une fois par an, l'archevêque 
de Paris vient célébrer baptêmes et communions sous la tente au son 
poignant d'une trompette: "C'est pas qu'on soit croyants, mais c'est 
une belle cérémonie pour les enfants." Emouvant et superbe!           
&gt;
             
</TEXT>
</DOC>
