<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000915-19940408</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000915-19940408</DOCID>
<ACCOUNT>331765</ACCOUNT>
<DATE>19940408</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>04071409</FAB>
<SUBJECTS>CORPS,STATUT;INSEMINATION ARTIFICIELLE,GYNECOLOGIE,FOETUS;GREFFE D'ORGANE,FICHIER DE PERSONNE;RECHERCHE MEDICALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SEANCE PARLEMENTAIRE,PROJET DE LOI,BIOLOGIE,DEONTOLOGIE,MEDECIN</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-33</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<PAGE>122</PAGE>
<LEAD1>LE 7 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>LA SESSION PARLEMENTAIRE DE PRINTEMPS&gt; L'Assemblée nationale reprend la discussion des textes sur la bioéthique</TITLE>
<TEXT>L'Assemblée nationale devait entamer, jeudi 7 avril, la deuxième lecture des trois projets de loi relatifs à l'éthique biomédicale. Ce 
débat devrait se prolonger pendant une quinzaine de jours, et les 
députés se prononceront, le 20 avril, par un vote personnel, sur ces 
trois textes adoptés, en première lecture, lors de la précédente 
législature. </TEXT>
<TEXT>
  Cela fait une dizaine d'années qu'on en parle, cinq ans qu'on y 
travaille et deux ans que le Parlement est saisi : avant de 
reprendre, jeudi 7 avril à l'Assemblée nationale, le débat sur 
l'éthique biomédicale _ c'est-à-dire sur la régulation des rapports 
entre la recherche scientifique et le respect du corps humain, dans 
des domaines aussi délicats que la procréation médicalement assistée, 
l'utilisation des éléments du corps humain ou les essais 
thérapeutiques sur l'homme _ pourrait presque paraître ressassé s'il 
ne soulevait autant d'interrogations et de polémiques, à la fois 
scientifiques, philosophiques et juridiques.</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que, depuis quelques années, rapports, missions 
d'enquête et débats parlementaires n'ont pas manqué, depuis le 
rapport de Guy Braibant, en 1988, jusqu'à celui de Noëlle Lenoir, en 
1991, ou encore ceux du député Bernard Bioulac et du sénateur Franck 
Sérusclat en 1992.</TEXT>
<TEXT>
 Trois projets de loi</TEXT>
<TEXT>
  Après maintes hésitations, le débat s'engage vraiment au printemps 
1992, avec la présentation, au conseil des ministres du 25 mars 1992, 
de trois projets de loi : le premier, " relatif au corps humain ", a 
été préparé par le ministre de la justice ; le deuxième, " relatif au 
don et à l'utilisation des parties et produits du corps humain, à la 
procréation médicalement assistée et au diagnostic prénatal, ainsi 
qu'au Comité consultatif national d'éthique pour les sciences de la 
vie et de la santé ", rédigé par le ministre de la santé ; le 
troisième, " relatif au traitement des données nominatives ayant pour 
fin la recherche en vue de la protection ou de l'amélioration de la 
santé ", dû au ministre de la recherche. Ces trois textes sont 
examinés et votés en première lecture, par l'Assemblée nationale, le 
25 novembre 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Le changement de majorité, en mars 1993, interrompt, pour quelques 
mois, le débat parlementaire engagé sous la précédente législature. 
Le temps pour le premier ministre, Edouard Balladur, de demander à 
Jean-François Mattéi, professeur de médecine et député (UDF) des 
Bouches-du-Rhône, de faire l'inventaire des questions soulevées par 
les textes en discussion. Et il faudra attendre la session 
extraordinaire de janvier 1994 pour que le Sénat soit saisi des trois 
projets de loi sur la bioéthique, qui seront votés, en première 
lecteur, par les sénateurs le 21 janvier. </TEXT>
<TEXT>
  Le diagnostic préimplantatoire </TEXT>
<TEXT>
  Le débat qui reprend en deuxième lecture à l'Assemblée nationale, à 
partir du 7 avril, devrait donc permettre de conclure ce long 
processus et de doter la France d'un dispositif législatif global 
dans le domaine de l'éthique biomédicale. Encore faudra-t-il que les 
députés, puis les sénateurs, parviennent à trancher les points qui 
font encore débat.</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'essentiel, il s'agit, en premier lieu, de la question du 
diagnostic préimplantatoire, technique naissante qui vise à 
diagnostiquer, chez les embryons conçus in vitro, la présence 
d'anomalies génétiques avant leur implantation dans l'utérus de la 
future mère. Alors que les sénateurs prévoyaient d'interdire de tels 
diagnostics, le rapport de la la commission spéciale de l'Assemblée 
nationale préparant l'examen du texte en deuxième lecture introduit à 
nouveau cette possibilité, même si ce n'est qu'à titre " exceptionnel 
". D'autre part, les parlementaires devront trancher la question des 
prélèvements d'organes sur une personne décédée et des garanties 
données aux personnes de faire connaître, de leur vivant, par un 
registre national automatisé, leur refus de subir de tels 
prélèvements après leur décès.&lt;
</TEXT>
</DOC>
