<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003008-19941025</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003008-19941025</DOCID>
<ACCOUNT>356604</ACCOUNT>
<CHA1>Israël a refusé de commenter les informations selon lesquelles le premier ministre aurait décidé l'élimination physique des chefs du mouvement intégriste palestinien Hamas, mais plusieurs dizaines de militants intégristes ont été arrêtés par le service de sécurité intérieure au cours des derniers jours. Si le bouclage de la Cisjordanie et de Gaza est maintenu, le gouvernement a décidé d'accroître le nombre de travailleurs étrangers destinés à remplacer les Palestiniens.</CHA1>
<DATE>19941025</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>INTEGRISME,INSTANCE,ARRESTATION,PEINE DE MORT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ATTENTAT,DECES,RITE FUNERAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>VIOLENCE,DECES</SUBJECTS>
<SUBJECTS>NEGOCIATION,ENTREVUE,ISRAEL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETRANGER,CHOMAGE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,PALESTINIEN,TERRITOIRE OCCUPE</SUBJECTS>
<FAB>10241089</FAB>
<NOTE>DOC : Avec un dessin de Pancho.</NOTE>
<NAMES>HAMAS,RABIN ITZHAK,THE OBSERVER</NAMES>
<NAMES>CISJORDANIE,HEBRON</NAMES>
<NAMES>PERES SHIMON,CHAATH NABIL,OLP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CLAUDE PATRICE</AUTHOR>
<PAGE>235</PAGE>
<LEAD1>APRES L'ATTENTAT A TEL-AVIV LE 19 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>PROCHE-ORIENT&gt; Tout en maintenant le bouclage de la Cisjordanie et de  Gaza&gt; Israël reprend les négociations avec les Palestiniens</TITLE>
<TEXT>JÉRUSALEM</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Itzhak Rabin a-t-il ou non ordonné l'élimination physique des 
principaux chefs du Mouvement de la résistance islamique, Hamas ? 
Après des " révélations " de l'hebdomadaire britannique The Observer 
c'est, entre autres, la question qui préoccupait, dimanche 24 
octobre, les principaux médias du pays.</TEXT>
<TEXT>
 S'appuyant sur des sources anonymes au Mossad, le service de 
renseignements extérieurs d'Israël, le journal britannique affirme 
que la décision de " liquider " les dirigeants intégristes aurait été 
prise jeudi, au lendemain de la tuerie revendiquée par Hamas à 
Tel-Aviv, lors d'une réunion spéciale du premier ministre avec les 
responsables de ses services de sécurité. L'information n'a été 
officiellement ni démentie ni confirmée mais, comme le souligne un 
commentateur israélien, " même si c'est faux, on ne voit vraiment pas 
pourquoi Israël irait rassurer les intéressés en démentant ". Pour sa 
part, le vice-ministre des affaires étrangères, Yossi Beilin, a 
néanmoins évoqué à la radio militaire la possibilité d'ouvrir un 
dialogue avec Hamas " s'ils tiennent à calmer la tempête ".</TEXT>
<TEXT>
 A tout hasard, un communiqué diffusé à Beyrouth par les brigades 
Ezzedine Kassem, bras armé de Hamas, a prévenu qu'en cas d'attaque 
contre les chefs du mouvement, de sanglantes représailles pourraient 
suivre. Ces derniers jours, en Cisjordanie non autonome, plusieurs 
dizaines de militants intégristes ont été arrêtés par le Shin Beth, 
le service de sécurité intérieure israélien. Confirmée par certaines 
sources palestiniennes, qui évoquent " non pas des dizaines mais des 
centaines d'arrestations ", l'information a été fournie au conseil 
des ministres dominical par M. Rabin lui-même.</TEXT>
<TEXT>
 Tandis que Tel-Aviv enterrait, dimanche, la 22 victime de l'attentat 
de mercredi _ une femme de cinquante-neuf ans, décédée le matin même 
des suites de ses blessures _, les autorités ont confirmé l'identité 
du " kamikaze " palestinien qui se trouvait à bord du bus avec une 
bombe estimée à 20 kilos. Plusieurs tests opérés sur les restes de 
son cadavre et comparés à des prélèvements sanguins effectués sur le 
père de l'intéressé ont démontré qu'il s'agissait bien de Salah Abdel 
Rahim Hussein El Souhi (le Monde du 22 octobre).</TEXT>
<TEXT>
 Promise à la destruction sur décision de l'armée, la maison 
familiale du coupable, à Kalkilya en Cisjordanie, a été murée par les 
soldats pendant le week-end. Indiquant notamment que le " kamikaze " 
ne vivait plus avec sa famille depuis plus de deux ans, et qu'il 
n'avait plus " aucun contact " avec elle depuis sept mois, les 
avocats de l'Association israélienne pour les droits civiques se sont 
chargés de La défense des El Souhi.</TEXT>
<TEXT>
 Tandis qu'on attend toujours le verdict de la Cour suprême, la ville 
de Kalkilya, théâtre de sérieux incidents vendredi, demeure sous 
haute surveillance militaire. A Hébron, au sud de la Cisjordanie, 
c'est un jeune Palestinien de vingt-quatre ans qui a été tué par les 
soldats dimanche après avoir tenté, selon l'armée, de poignarder l'un 
d'eux. L'homme, sur l'appartenance politique duquel il y a confusion 
_ Hamas ou Fatah, les sources ne sont pas claires _ était le frère 
cadet de Ahmed El Tamini, directeur général du " ministère " de 
l'intérieur dans l'Autorité autonome de Gaza.</TEXT>
<TEXT>
 A priori, cette affaire ne va certainement pas améliorer les 
relations entre Israël et ses " partenaires de paix " de Gaza, 
lesquelles semblent tourner, de manière croissante, à l'aigre. Shimon 
Pérès et Nabil Chaath, le second de Yasser Arafat, se sont finalement 
rencontrés dimanche au Caire. Le chef de la diplomatie israélienne 
avait initialement refusé.</TEXT>
<TEXT>
 Selon l'ambassadeur de l'OLP dans la capitale égyptienne, M. Pérès a 
réitéré ses appels à la fermeté contre les islamistes de Gaza. A 
quoi, toujours selon M. Zohdi El Koudra, il lui fut répondu que 
l'Autorité palestinienne autonome n'avait " pas d'ordres à recevoir 
d'Israël. Ils [les Israéliens] peuvent toujours suggérer ce qu'ils 
veulent, nous ne prenons pas nos instructions de M. Rabin ".</TEXT>
<TEXT>
 Chômage et extrémisme</TEXT>
<TEXT>
 Toutefois, selon un communiqué publié à l'issue de la réunion, les 
deux parties ont " réitéré leur engagement de prendre toutes les 
mesures nécessaires pour empêcher que la violence sabote la paix ". 
Israël a rejeté la demande palestinienne de levée immédiate du 
bouclage de la Cisjordanie et de la bande de Gaza, mais accepté que " 
toutes les mesures nécessaires soient prises pour soutenir le 
développement de l'économie palestinienne, le tourisme, 
l'investissement et le commerce ". Un appel commun doit être lancé 
aux pays donateurs d'aide qui doivent se réunir le 2 novembre, pour 
financer le transfert accéléré des pouvoirs civils en Cisjordanie.</TEXT>
<TEXT>
 Dans la foulée de cette rencontre, la quatrième session de 
négociations entre Israël et l'Autorité autonome s'est ouverte lundi 
au Caire. Elle devrait prendre fin le lendemain mardi. Au programme 
palestinien : l'extension rapide, toujours retardée, de l'autonomie à 
la Cisjordanie occupée, ainsi que la libération _ " sans aucune 
discrimination politique ", a dit Saëb Erakat _, de six mille 
prisonniers toujours détenus en Israël. Le chef des négociateurs 
palestiniens a ajouté : " Nous demandons aussi la libération de 
cheikh Ahmad Yassine ", fondateur du Hamas, condamné à perpétuité en 
1989 par un tribunal militaire.</TEXT>
<TEXT>
 Le problème principal le plus immédiat pour l'Autorité palestinienne 
est cependant ailleurs. Les territoires, qu'ils soient occupés ou 
autonomes, étant toujours bouclés, près de 28 000 Palestiniens de 
Gaza, légalement autorisés à travailler en Israël, sont toujours au 
chômage. Dans un territoire qui compte près de 900 000 âmes _ dont 60 
% de réfugiés _, et où le chômage, selon les organisations 
internationales, touche plus de 40 % de la population active, la 
misère ne peut que favoriser l'extrémisme. Et déstabiliser un peu 
plus le " partenaire de paix " d'Israël. Yasser Arafat a donc lancé 
un " appel urgent " à la communauté internationale pour des fonds.</TEXT>
<TEXT>
 Apparemment conscient du dilemme, Shimon Pérès, dont l'entourage 
explique discrètement qu'il était a priori opposé au blocus imposé 
par M. Rabin, a clairement dit au Caire que le bouclage était une 
mesure " temporaire ". Le gouvernement a cependant décidé dimanche 
d'accroître le nombre de travailleurs étrangers qui seront embauchés 
dans l'année pour remplacer les Palestiniens dans l'agriculture et le 
bâtiment. Aux 28 000 déjà en place, 19 000 (et non 15 000 comme 
indiqué auparavant) Roumains, Chinois et Thaïs seront recrutés dans 
les douze mois qui viennent.</TEXT>
<TEXT>
 Dans le même temps, de nouvelles mesures dissuasives pour les 
employeurs israéliens tentés d'embaucher des Palestiniens sans 
permis, ont été annoncées : il en coûtera désormais jusqu'à 28 OOO 
shekels (environ 55 000 F) d'amende et six mois de prison aux 
contrevenants repérés. " Israël, disait, dimanche, Yasser Abed Rabbo, 
" ministre " de la culture dans l'Autorité autonome, est en train 
d'affirmer aux yeux de tous la continuation de l'occupation (...) Les 
accords signés sont pour eux (les Israéliens) secondaires, ils ne les 
respectent pas. "                             
</TEXT>
</DOC>
