<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001478-19940212</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001478-19940212</DOCID>
<ACCOUNT>324095</ACCOUNT>
<DATE>19940212</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>1994,DATE,NORVEGE,ENVIRONNEMENT,DESCRIPTION;CANDIDATURE,VILLE,HISTORIQUE,LISTE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>JEUX OLYMPIQUES D'HIVER</SUBJECTS>
<FAB>02114110</FAB>
<NOTE>DOC : AVEC DESSIN</NOTE>
<NAMES>LILLEHAMMER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GIRAUDO ALAIN,FENOGLIO JEROME</AUTHOR>
<PAGE>289</PAGE>
<LEAD1>DU 12 AU 27 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Le message écologique de Lillehammer&gt; Les Jeux olympiques d'hiver prennent en Norvège le tournant de l'environnement</TITLE>
<TEXT>Les raisons profondes pour lesquelles les membres du Comité international olympique (CIO) donnent finalement la préférence à une 
ville plutôt qu'à d'autres pour organiser les Jeux olympiques sont 
vagues, sinon floues. Comment apprécier objectivement la valeur d'une 
candidature ? </TEXT>
<TEXT>
  Ces vingt dernières années, les préoccupations géopolitiques, 
tendances business, semblaient avoir pris le pas sur toute autre 
considération. Comme s'il s'agissait avant tout d'ouvrir des marchés, 
de négocier des droits, d'encaisser des redevances et de conforter 
des pouvoirs. On était loin de la pureté supposée du sport, dans le 
monde du calcul stratégique, de la transaction tactique et du 
compromis historique, proche de la Real politik.</TEXT>
<TEXT>
  Après Grenoble (gaullisme triomphant) et Sapporo (montée en 
puissance du Japon), on retournera pour les Jeux d'hiver à Innsbruck 
(faillite de Denver), puis on ira à Lake Placid (rêve américain 
confinant au cauchemar), Sarajevo (dernier acte du titisme avant la 
débâcle yougoslave), Calgary (caprice de nouveaux magnats du pétrole) 
et Albertville (analgésique contre l'échec douloureux de Paris pour 
les Jeux d'été 1992).</TEXT>
<TEXT>
  En bonne logique olympique, on aurait dû se retrouver en février 
1994 à Sofia pour les premiers Jeux d'hiver n'ayant plus lieu la même 
année que les Jeux d'été, sous la pression des commanditaires 
soucieux d'étaler les coûts et les revenus de leurs investissements. 
La capitale bulgare avait présenté le dossier qui offrait les 
meilleurs critères diplomatiques (alternances est-ouest) et 
économiques (créations de nouveaux débouchés) sur la base des 
standards antérieurs.</TEXT>
<TEXT>
  Que s'est-il passé en 1988 à Séoul dans la tête des membres du CIO 
qui avaient à choisir le débiteur de cette nouvelle échéance ? 
Ont-ils anticipé sur l'effondrement du bloc de l'Est ? Ont-ils senti 
tourner le vent en faveur de valeurs moins mercantiles, comme 
l'écologie ? Ont-ils été rétrospectivement effrayés par leurs anciens 
choix ? En tout cas, aux candidatures de la Bulgare Sofia et de la 
Suédoise Falun les cardinaux olympiques ont préféré Lillehammer, un 
petit point sur la carte de Scandinavie à 180 km au nord d'Oslo, en 
bordure du long lac Mjosa.</TEXT>
<TEXT>
  La Norvège a beau se targuer d'être le berceau antique (un 
pétroglyphe vieux de 4 000 ans représente un skieur à Rodoy) et 
moderne (le virage télémark a été mis au point à Morgedal à la fin du 
XIX siècle) du ski, rien ne semblait prédisposer cette bourgade 
paisible, ancien lieu de convalescence des poitrinaires, à recevoir 
un événement sportif de dimension planétaire.</TEXT>
<TEXT>
  Pour démontrer le contraire, les promoteurs de la candidature ont 
puisé des arguments dans la tradition populaire : chaque année, des 
milliers de Norvégiens participent à une course de 57 km entre 
Lillehammer et Osterdalen, la Birkebeiner. Elle commémore l'exploit 
de deux Vikings qui, en 1205, ont sauvé un jeune prince en fuyant à 
travers les montagnes enneigées. La ville peut ainsi se flatter 
d'être la seule au monde sur le blason de laquelle figure un skieur. 
Qui mieux qu'elle pouvait devenir une capitale, même éphémère, des 
sports d'hiver ? </TEXT>
<TEXT>
  Label vert</TEXT>
<TEXT>
  Dans un pays qui reste profondément hostile à l'idée de 
participation à la Communauté européenne, l'adhésion à la kermesse 
olympique n'avait pourtant rien d'évident. Les écologistes furent les 
premiers à formuler les objections les plus vives. A force de 
pétitions et de manifestations, ils finirent par obtenir qu'un de 
leurs représentants devînt membre du Comité d'organisation (LOOC).</TEXT>
<TEXT>
  La face de ces Jeux d'hiver en aura sans doute été changée. 
L'environnement, qui avait été une slogan sans réel contenu à 
Albertville, avant tout vitrine de technologies de pointe françaises 
comme la télévision haute définition, est devenu ici une 
préoccupation confinant à la marotte, une sorte de label de luxe. Ce 
seront des jeux dits " verts " parce que biodégradables, recyclables 
et démontables.</TEXT>
<TEXT>
  On a creusé une colline à Gjovik pour y installer une patinoire 
qu'on chauffera en récupérant une partie de l'énergie nécessaire à la 
fabrication de la glace. On transportera dans le nord les villages en 
bois construits pour héberger pendant deux semaines les athlètes et 
les journalistes, afin de loger des mineurs. On a dépensé 180 
millions de couronnes supplémentaires pour implanter la patinoire de 
vitesse à Hamar sans risquer de déranger une réserve ornithologique. 
On répand de la terre sur les routes enneigées plutôt que du sel. On 
a préféré les matériaux naturels, bois et pierre, au béton. On fera 
manger aux spectateurs les assiettes et les couverts, fabriqués avec 
des sous-produits comestibles de la pomme de terre. On transformera 
le centre de radio-télévision en école...</TEXT>
<TEXT>
  Soin extrême du détail : on versera de l'urine de loup le long de 
la voie ferrée Oslo-Lillehammer afin que les rennes et les élans 
chassés vers le sud par la rigueur de l'hiver se tiennent à l'écart 
des trains qui transporteront 100 000 spectateurs par jour entre la 
capitale et les sites olympiques. Et au cas où cela n'aurait pas 
suffi à les éloigner de la voie, les mécaniciens des locomotives ont 
une carabine pour achever les bêtes blessées.</TEXT>
<TEXT>
  En dépit de tous les efforts de communication du comité 
d'organisation pour " faire passer le message écologique ", tous les 
problèmes n'ont pas pour autant été réglés par magie. Comme à 
Albertville, il a fallu de l'ammoniac pour réfrigérer la piste de 
bobsleigh qui, au demeurant, est un petit chef-d'oeuvre d'intégration 
dans le paysage. Il a fallu aussi faire des saignées dans la forêt et 
finalement couper plus d'arbres que prévu pour aménager les pistes de 
fond et les tremplins du parc olympique au-dessus de la ville.</TEXT>
<TEXT>
  Près de 5 milliards de déficit</TEXT>
<TEXT>
  Quelques habitants de Lillehammer en tirent argument pour continuer 
à manifester leur opposition aux Jeux : ils comptent ostensiblement 
le nombre de jours qui les séparent encore de la cérémonie de 
clôture, et déplorent les 6 milliards de couronnes (4,8 milliards de 
francs) que l'Etat gaspillera dans l'aventure. Le gouvernement, qui a 
pris totalement en charge le financement, n'a pas eu le front ici de 
dire que les Jeux payeront les Jeux : il n'attend pas plus de 2 
milliards de recettes pour 8 milliards de dépenses, la différence 
étant entièrement à sa charge.</TEXT>
<TEXT>
  Soulagée des préoccupations financières par un Etat providence, la 
ville a mis aux derniers préparatifs de son rendez-vous avec le monde 
une certaine fièvre. Une famille d'horticulteurs a loué une de ses 
serres à un restaurateur d'Oslo pour qu'il y installe un bar. Une 
cinquantaine de commerces ont obtenu l'autorisation de se transformer 
en débit de boissons. Le négoce des épinglettes a été lancé à grande 
échelle.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à présent, Lillehammer a évité, malgré tout, les pièges du 
mauvais goût mercantile. Les mascottes ne sont pas les bestioles 
anthropomorphes habituellement imposées par les spécialistes du 
marketing mais deux personnages historiques réellement humains. Les 
pictogrammes sont inspirés des antiques gravures rupestres. Bref, on 
fuit le clinquant, le mirobolant, l'astronomique. Profil bas sur 
toute la ligne : il ne faudra que 3 000 policiers et soldats (non 
armés) pour assurer la sécurité alors qu'il y en avait eu près de 8 
000 (sur le pied de guerre) à Albertville.</TEXT>
<TEXT>
  Les organisateurs semblent avoir renoncé au superlatif, à 
l'excessif. Ils ont ramené le problème olympique à ses dimensions 
naturelles anciennes, retrouvé l'unité de lieu, sinon de temps : 
oubliés les épuisants rallyes d'Albertville, toutes les épreuves 
ayant lieu dans un rayon de 50 kilomètres autour de Lillehammer ; 
finies les sélections pléthoriques, plus de nations engagées (69) 
alignant moins d'athlètes (1988) grâce à l'application de critères de 
qualification.</TEXT>
<TEXT>
  Un bol d'air frais</TEXT>
<TEXT>
  La neige s'étant invitée à la fête (la couche est l'une des plus 
épaisses enregistrées depuis 1890 avec 1,32 m), le CIO devrait avoir 
toutes les raisons de se féliciter du choix qu'il a fait en 1988. 
Pourtant le courant passe mal avec les Norvégiens qui n'ont guère 
d'égards envers les pontifes olympiques. Au point de frôler parfois 
l'incident diplomatique.</TEXT>
<TEXT>
 Le champion norvégien de fond, Vegard Ulvang, grande vedette des 
Jeux 1992, qui doit prononcer, samedi 12 février, le serment 
olympique lors de la cérémonie d'ouverture des Jeux, a regretté dans 
un entretien avec la chaîne de télévision TV2 le passé franquiste du 
président du CIO, Juan Antonio Samaranch. Il a aussi contesté le 
fonctionnement peu démocratique de l'institution fondée par 
Coubertin. En dépit de l'émotion soulevée par ces déclarations, le 
président du LOOC, Gerhard Heiberg, s'est contenté de les qualifier 
d'" embarrassantes et malvenues ".</TEXT>
<TEXT>
  Tout se passe comme si, au lieu d'être reconnaissants d'avoir été 
choisis pour organiser les XVII Jeux d'hiver, les Norvégiens 
voulaient prendre leur distance avec le CIO. A la flamme d'Olympie, 
ils ont préféré celle allumée à Morgedal dans l'âtre de la maison de 
Sondre Nordheim, l'inventeur de la fixation rigide et donc du ski 
moderne au siècle dernier. La torche a fait le tour de la Norvège 
avant d'alimenter le feu venu de Grèce, il y a moins d'une semaine.</TEXT>
<TEXT>
  Est-ce une manière d'inviter les gros bonnets de l'olympisme à 
moins de pompe et à plus de naturel ? Dans cette contrée où naguère 
les tuberculeux venaient se soigner, il est possible que les Jeux 
d'hiver prennent un bol d'air frais.&lt;
</TEXT>
</DOC>
