<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000074-19940201</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000074-19940201</DOCID>
<ACCOUNT>322547</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19940201</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>01311200</FAB>
<SUBJECTS>CONGRES,1994,COMPTE RENDU,INSTANCE,ELECTION</SUBJECTS>
<NAMES>HUE ROBERT,PCF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<PAGE>183</PAGE>
<LEAD1>ELU SECRETAIRE NATIONAL LE 29 JANVIER ; A SAINT OUEN DU 25 AU 29 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>La fin du vingt-huitième congrès du PCF&gt; Robert Hue, un " rénovateur " sous haute surveillance</TITLE>
<TEXT>L'homme est bien peu connu, mais il n'est pas secret. L'homme ? Le bonhomme, devrait-on dire, tant sa rondeur joviale est manifeste. Les 
yeux rieurs derrière de fines lunettes cerclées, la tête doublement 
arrondie par une calvitie précoce et par un épais collier de barbe 
poivre et sel, qui devient blanc sur le menton, Robert Hue aime les 
chemises aux couleurs vives et les cravates bariolées.</TEXT>
<TEXT>
  Cité, dès l'annonce du " départ " de M. Marchais, comme l'un des 
possibles successeurs de ce dernier (le Monde du 1 octobre 1993), le 
nouveau secrétaire national du PCF ne comptait pas, jusqu'au début du 
mois de janvier, aux rangs des premiers favoris. Infirmier de 
profession, issu d'un département, le Val-d'Oise, où le PCF a perdu 
beaucoup de terrain ces dernières années, étranger à l'appareil 
central du parti, membre récent du comité central (1987) et du bureau 
politique (1990), M. Hue ne répondait pas au profil type d'un " 
premier dirigeant ". Il n'est pas sûr, non plus, qu'il corresponde à 
l'un des critères au moins _ la modestie _ avancés par M. Marchais 
dans le portrait-robot de son successeur (le Monde du 27 janvier)...</TEXT>
<TEXT>
  A la différence de tant d'autres communistes, pour lesquels toute 
affirmation de sa propre personnalité est jugée suspecte, Robert Hue 
aime dialoguer, s'expliquer, se raconter. Il indique, par exemple, sa 
passion pour la peinture impressionniste et l'histoire locale de ce 
petit pays, le Parisis, au coeur de l'Ile-de-France, auquel il a déjà 
consacré trois ouvrages.</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement à la fiction entretenue par la direction du PCF, 
selon laquelle le successeur de M. Marchais n'a été choisi qu'à 
l'issue du congrès, M. Hue n'a pas cherché à donner le change. Il a 
livré de multiples signes, dès le début des assises de Saint-Ouen, 
pour montrer que le processus en sa faveur était déjà bien engagé. 
Dès avant son élection, il se faisait photographier avec son épouse, 
infirmière, et sa fille.</TEXT>
<TEXT>
  Fils d'un maçon et d'une ouvrière du textile, petit-fils d'un 
cheminot socialiste qui choisit, au congrès de Tours, de rallier la 
majorité communiste, Robert Hue adhère lui-même au PCF peu après la 
manifestation du métro Charonne, en 1962, à Paris, où huit 
participants sont tués et des dizaines d'autres grièvement blessés 
par les forces de l'ordre. " J'ai eu la chance d'avoir des parents 
communistes ", dit-il de sa jeunesse. Il voulait être médecin. Il 
sera infirmier, avant de devenir, pendant cinq ans, membre du 
secrétariat de la fédération du Val-d'Oise.</TEXT>
<TEXT>
  En 1977, à l'âge de vingt-neuf ans, il enlève la mairie de 
Montigny-lès-Cormeilles. En 1988, il est élu, contre le conseiller 
général sortant (CNI), dans le canton de Cormeilles-en-Parisis, la 
ville où il est né en 1946. Dans la foulée, il accède à la direction 
de l'Association nationale des élus socialistes et républicains, 
comme secrétaire général, puis comme président. Il y est remarqué par 
Madeleine Vincent, chargée des élections et des collectivités 
territoriales, qu'il remplacera, en 1990, au bureau politique.</TEXT>
<TEXT>
  La drogue et la révolution</TEXT>
<TEXT>
  Entre-temps, Robert Hue s'est illustré dans une bien étrange 
affaire. En février 1981, il appelle à la formation d'un " comité de 
vigilance antidrogue ". " Je suis un révolutionnaire, dit-il à cette 
époque, et si je propose que la population ne laisse rien passer en 
ce qui concerne la drogue, c'est parce que les drogués ne sont pas en 
état de faire la révolution. " La fédération du Val-d'Oise, dirigée 
par Pierre Blotin, et le Mouvement de la jeunesse communiste, animé 
par Pierre Zarka, appellent même à manifester devant le domicile 
d'une famille de Marocains, dénoncée par des voisins et suspectée 
aussitôt, sans preuves, de se livrer à un trafic de drogue. Le maire 
de Montigny participe à la manifestation.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques jours plus tard, le secrétaire général du PCF, M. 
Marchais, vient soutenir cet " homme intègre, humain, attentif aux 
problèmes des gens ", lors d'une réunion publique rassemblant 
plusieurs milliers de personnes. A quelques mois de l'élection 
présidentielle, le Parti communiste cherche, alors, à ratisser large 
dans les couches populaires.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui encore, M. Hue est étonnamment fier de cet épisode. " 
C'est le rêve, pour moi, qu'on en reparle. Ce n'était pas un problème 
d'immigration, mais de drogue. Les victimes que je voulais défendre 
étaient de petits Algériens. Quelle anticipation, accordez-le moi ! 
Aujourd'hui, quelqu'un qui prendrait une telle initiative aurait les 
honneurs de la presse. La question de la drogue, de l'insécurité 
qu'elle provoque, ne doit pas être un terrain laissé à l'extrême 
droite. "</TEXT>
<TEXT>
  Se définissant comme " hyper-tolérant, assez libéral, très 
respectueux des gens ", intéressé par le dialogue avec les 
catholiques et les socialistes, Robert Hue affirme : " Je suis 
profondément rénovateur. " En aura-t-il les moyens ?</TEXT>
<TEXT>
  Après son élection et après le revirement de M. Marchais, qui a 
finalement choisi de rester au bureau politique, devenu le bureau 
national, le nouveau secrétaire national du PCF a eu ce curieux 
lapsus : " Non, je ne suis pas sous tutelle de personne ! " Au cours 
de sa première conférence de presse, on a pu encore d'autre part, 
mesurer l'écart entre sa liberté de ton des jours précédents et le 
récit qu'il a pu faire du maintien de M. Marchais à la direction du 
parti.</TEXT>
<TEXT>
Surtout, tard samedi soir, M. Blotin, chargé de la communication au 
bureau politique sortant, des collaborateurs directs de M. Marchais, 
et une demi-douzaine de membres du service d'ordre interne, ont donné 
une image accablante de la liberté de manoeuvre dont M. Hue peut 
disposer.</TEXT>
<TEXT>
  Alors qu'il ne restait plus que trois journalistes à l'attendre, à 
la sortie d'une salle, dans l'enceinte sportive de l'île des Vannes, 
le nouveau secrétaire national s'est tout naturellement dirigé vers 
eux pour bavarder un bref instant. Pris en mains _ au sens propre _ 
par son escorte et poussé avec fermeté dans une autre direction, il 
en a été empêché.&lt;
</TEXT>
</DOC>
