<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018576</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018576</DOCID>
<ACCOUNT>392016</ACCOUNT>
<DATE>19950512</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110595/1200</FAB>
<NUM1>950512-2</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CLINTON BILL,ELTSINE BORIS,PARTI REPUBLICAIN AMERICAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1>LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<SU21>Sommet russo-américain</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>10 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Les républicains américains estiment que " rien n'a abouti "</TITLE>
<TEXT> Après le sommet de Moscou, Bill Clinton doit maintenant se préparer à affronter les critiques dans son propre pays, notamment de la part des 
républicains, dont plusieurs responsables lui avaient conseillé de s'abstenir d'une telle 
visite, au moment où les troupes russes poursuivent une sanglante répression en 
#Tchétchénie. Le sénateur Mitch McConnell, qui préside la commission sénatoriale chargée 
de se prononcer sur l'aide étrangère, a déjà donné le ton, en dénonçant, mercredi 10 mai 
dans la soirée, un " échec ". " Rien n'a abouti, a-t-il assuré, absolument rien. "</TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que Boris Eltsine n'a guère pris de gants avec son homologue américain, allant 
même jusqu'à prétendre qu'aucune " action militaire " n'était en cours en Tchétchénie. Sur 
le dossier iranien, Bill Clinton a été mieux écouté, bien que le bilan de ses discussions avec 
le président russe soit très inférieur aux demandes américaines. Robert Dole, le président 
de la majorité républicaine au Sénat, a estimé que l'échec de M. Clinton à obtenir 
l'annulation de la vente d'un réacteur nucléaire russe à Téhéran conduira la Chambre 
haute du Congrès à réévaluer l'ensemble des relations bilatérales, y compris le principe de 
l'aide américaine à la Russie. Les responsables républicains avaient menacé de remettre 
en cause le versement de cette assistance financière, dont le montant a atteint environ 600 
millions de dollars cette année.</TEXT>
<TEXT>
 L'élargissement de l'OTAN aux pays d'Europe centrale constitue également une priorité 
pour les républicains. Aucun progrès n'a été réalisé dans ce domaine, même si M. Clinton 
peut se prévaloir d'avoir obtenu la promesse du président russe de signer les deux 
documents qui confirmeront l'adhésion de la Russie au Partenariat pour la paix.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE TRAITÉ ABM DE 1972</TEXT>
<TEXT>
 S'agissant, d'autre part, du traité sur la réduction des forces conventionnelles en Europe 
(CFE), c'est M. Clinton qui a fait une concession, en reconnaissant que celui-ci avait été 
conclu à " une époque différente ". M. Christopher a d'ailleurs confirmé que Washington 
ne s'opposera pas à des " modifications ", si celles-ci représentent une " question de 
sécurité " pour la Russie, ce qui est clairement le cas.</TEXT>
<TEXT>
  Le différend sur le champ d'application du traité ABM de 1972 sur les missiles 
antimissiles constituait, pour le Grand Old Party, un autre élément majeur des négociations 
américano-russes. 50 sénateurs républicains avaient adressé une lettre à M. Clinton pour 
le mettre en garde contre tout accord avec Moscou qui aurait pour effet de limiter la 
possibilité, pour les Etats-Unis, de déployer, sur plusieurs sites, des systèmes de défense 
antimissiles balistiques dits " de théâtre ", ce que prévoit le programme THAAD du 
Pentagone.</TEXT>
<TEXT>
 Le communiqué commun américano-russe précise que ces systèmes seront autorisés dès 
lors qu'ils " ne menaceront pas de façon réelle les forces nucléaires stratégiques de l'autre 
partie, et ne seront pas testés en vue d'acquérir cette capacité ". Il serait surprenant que 
de telles restrictions soient jugées acceptables par des républicains qui, il y a quelques 
mois, se sont efforcés de faire adopter par le Congrès le principe d'une nouvelle version du 
bouclier spatial de la " guerre des étoiles ".</TEXT>
</DOC>
