<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000161</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000161</DOCID>
<ACCOUNT>366062</ACCOUNT>
<DATE>19950104</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030195:1052</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,MUTATION,DECORATION HONORIFIQUE,1995</SUBJECTS>
<NUM1>950104-2-010-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-03</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>Suite de la liste parue au Journal officiel du 1er janvier 1995</LEAD1>
<TITLE>LEGION D'HONNEUR (suite)</TITLE>
<TEXT>Culture et francophonie</TEXT>
<TEXT>  Sont promus commandeurs :</TEXT>
<TEXT>
  Mme Messiaen, née Yvonne Loriod, pianiste, concertiste ; M.Pierre Salet, inspecteur 
général honoraire des musées.</TEXT>
<TEXT>
  Sont promis officiers :</TEXT>
<TEXT>
  François Baron dit Baron-Renouard, artiste peintre ; Pierre Cardinal, réalisateur de films 
; Françoise Dorin, comédienne, auteur dramatique, romancière ; Louis Féraud, couturier ; 
Yves Mathieu Saint-Laurent, dit Yves Saint Laurent, couturier ; Odile Pierre, organiste 
titulaire du grand orgue de l'église de la Madeleine à Paris ; Andrée Saab, épouse Chedid, 
écrivain.</TEXT>
<TEXT>
 Sont nommés chevaliers :</TEXT>
<TEXT>
  Maurice Arama, conseiller artistique ; Maurice Baquet, violoncelliste, artiste de variétés 
; François Bergot, inspecteur général des musées de Rouen ; Michèle Blot, dite Auclair, 
violoniste concertiste ; Gérard Bosio, conseiller culturel, éditeur ; Bernard Ceysson, 
directeur des musées de Saint-Etienne ; Michel Creton, comédien ; Maurice Denuzière, 
écrivain ; Pierre Grimblat, auteur-réalisateur-producteur de films ; Sylvio Gualda, 
percussionniste de l'Opéra de Paris ; Marie-Rose Jurgensen, écrivain, journaliste ; Albert 
Larivière, régisseur général d'un pool de percussions au ministère ; Jorge Lavelli, 
directeur du Théâtre national de la Colline ; François Lesage, brodeur en haute couture ; 
Alain Moreau, éditeur-producteur ; Gaby Tacchino, pianiste concertiste.</TEXT>
<TEXT>
 Budget</TEXT>
<TEXT>
   Est promu commandeur :</TEXT>
<TEXT>
  Serge Barthélemy, trésorier-payeur général des Yvelines.</TEXT>
<TEXT>
  Sont promus officiers :</TEXT>
<TEXT>
  Alain Dufoix, trésorier-payeur général de la Drôme ; Claude Jacquemart, trésorier-
payeur général du Pas-de-Calais ; Olivier Jannin, trésorier-payeur général du Puy-de-
Dôme et de la région Auvergne.</TEXT>
<TEXT>
 Sont nommés chevaliers :</TEXT>
<TEXT>
  Raoul Cordier, expert-comptable honoraire ; André Cothereau, directeur inter régional 
des douanes à Nantes ; Michel Mallieu-Lassus, chef de service au ministère ; André 
Martin, adjoint au directeur de l'usine de l'Imprimerie nationale de Paris ; Jean Raffegeau, 
expert-comptable, commissaire aux comptes, président-directeur général de société ; 
Bernard Vaillant, chef des services fiscaux à Strasbourg ; Robert Vala, directeur régional 
des impôts à Nantes.</TEXT>
<TEXT>
  Communication</TEXT>
<TEXT>
 Sont promus officiers :</TEXT>
<TEXT>
  Jean Farran, ancien directeur de Paris-Match et de RTL ; Louis Rabaste, président-
directeur général d'un quotidien.</TEXT>
<TEXT>
  Sont promus chevaliers :</TEXT>
<TEXT>
  Raymond Gall, producteur réalisateur ; Alain Grangé-Cabane, vice-président-directeur 
général d'une société ; Benjamin Jamet, journaliste, dit Dominique Jamet ; Michel Javelle, 
administrateur général d'un quotidien ; Roger Kirschner, ancien grand reporter.</TEXT>
<TEXT>
  Départements</TEXT>
<TEXT>
 et territoires d'outre-mer</TEXT>
<TEXT>
  Est promu commandeur :</TEXT>
<TEXT>
  Georges Poulet, ancien gouverneur des îles Saint-Pierre-et-Miquelon.</TEXT>
<TEXT>
  Sont promus officiers :</TEXT>
<TEXT>
 Pierre Jolet, président d'une fédération d'anciens combatants à la Martinique ; Berthène 
Juminer, chef de service au centre hospitalier universitaire de Pointe-à-Pitre (Guadeloupe) 
; Pierre Lehartel, président d'un groupement d'intérêt économique en Polynésie française ; 
Armand Lignières, président-directeur général de société à la Guadeloupe.</TEXT>
<TEXT>
  Sont promus chevaliers :</TEXT>
<TEXT>
  Raphaël Chane-Nam, président-directeur général de sociétés à la Réunion ; Jean-Pierre 
Fourtoy, directeur général des services au conseil régional de la Réunion ; René Juvigny, 
président d'une association d'anciens combattants en Nouvelle-Calédonie ; Roger, Homère 
Kromwel, ancien inspecteur central des impôts à la Martinique ; Charles Martial, 
président d'une association d'anciens combattants à la Guadeloupe ; Maurice Michaud, 
secrétaire général de la préfecture de la Guyane ; Serge Patient, conseiller général de 
Kourou (Guyane).</TEXT>
<TEXT>
  Anciens combattants&gt;et victimes de guerre</TEXT>
<TEXT>
   Est promu commandeur :</TEXT>
<TEXT>
  Pierre Fremond, président de la commission de contrôle de l'Association nationale des 
anciens combattants de la résistance.</TEXT>
<TEXT>
  Sont promus officiers :</TEXT>
<TEXT>
 Marcel Barbanceys, secrétaire général de l'amicale des maquis A.S. de la haute-corrèze ; 
Désiré Camus, président départemental de l'Association nationale des médaillés de la 
Résistance ; Michel Thoraval, président national adjoint de l'amicale des anciens des 
services spéciaux de la défense nationale ; Jean Védrine, ancien secrétaire général de la 
Fédération nationale des combattants prisonniers de guerre et combattants d'AFN.</TEXT>
<TEXT>
 Sont nommés chevaliers :</TEXT>
<TEXT>
  Gilles Arnaud, membre du bureau de la 402section de la société des médaillés militaires ; 
Edouard Basset, vice-président départemental de la Fédération nationale des combattants 
prisonniers de guerre et combattants d'AFN ; Georgette Boivent, membre d'une section de 
la Fédération des combattants volontaires de la Résistance ; Jacques Chaurin, secrétaire 
départemental de l'Association nationale des anciens combattants de la Résistance ; Louis 
Durant, ancien président des amputés de guerre de la Lozère ; Marcel Jabelot, coprésident 
et trésorier de l'amicale des anciens déportés de Buna-Monowitz Auschwitz III ; Yvette 
Jamain, épouse Chupin, présidente de section de la Fédération nationale des déportés, 
internés et résistants patriotes ; René Lambert, ancien combattant des forces françaises 
libres ; Jeanne Massoni, épouse Prigent, vice-présidente d'honneur de l'union 
départementale des combattants volontaires de la Résistance des Hauts-de-Seine ; Lucien 
Piers, vice-président de l'Association nationale des combattants de Dien-Bien-Phu ; Jean-
Jacques Piot, conseiller et membre du bureau de l'Union nationale des évadés de guerre ; 
Omer-Pierre Pomès-Bordedebat, vice-président départemental de l'amicale des anciens du 
corps franc Pommiès ; Guy Steinbach, secrétaire général de l'Union nationale de l'arme 
blindée, de la cavalarie et des chars.</TEXT>
<TEXT>
  Contingent&gt;des déportés&gt;et des internés&gt;de la Résistance&gt;</TEXT>
<TEXT>
   Sont promus officiers :</TEXT>
<TEXT>
  Germaine Chalus, épouse Albisetti, déportée-résistante ; Thérèse Loyer, déportée-
résistante ; Paul Niocel, déporté-résistant.</TEXT>
<TEXT>
 Sont nommés chevaliers :</TEXT>
<TEXT>
 Feorges Bruhat, interné-résistant ; Jean-Lucien Colombet, interné-résistant ; Micha 
Gourevitch, déporté-résistant ; Jean Grey, déporté-résistant ; Michel Henry, interné-
résistant ; Lucien Josso, interné-résistant ; Joseph, Louis, Pierre Lendormy, interné-
résistant ; Eryc Pioch, interné-résistant ; Jean Ringenbach, interné-résistant.</TEXT>
<TEXT>
  Promotion du travail</TEXT>
<TEXT>
   Sont promus chevaliers :</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Pierre Arnaud, ancien ouvrier boucher-charcutier, président-directeur général de 
société ; Louis Aubert, ancien boulanger, administrateur de société ; Gérard Bonaventure, 
vice-président d'une société d'économie mixte ; Guy Boulet, boulanger-pâtissier, président 
d'une chambre régionale de métiers ; Franck Delage, président-directeur général de 
sociétés ; Michel Dupuy, technicien à la société nationale industrielle Aérospatiale ; 
Gilbert Ferrari, chef de service dans une usine ; Bernard Fournigault, président honoraire 
d'une chambre régionale et départementale de commerce et d'industrie ; Jules Hocq, 
agriculteur et chef d'entreprise ; Marc Konicheff, ancien ouvrier agricole, président-
directeur général de société ; Adolphe Lamot, ancien artisan batelier, président d'un 
groupement de bateliers ; Marcel Latger, président-directeur général de société ; Jean 
Meynieux, ancien ouvrier, conseiller technique et gestionnaire bénévole de société ; Jean-
Louis Michel, président d'une chambre régionale et départementale de commerce et 
d'industrie ; Pierre Noé, artisan électricien, président d'une chambre régionale et 
départementale de métiers ; Antoine Savio, ancien ouvrier agricole, responsable d'un 
centre technique interprofessionnel des fruits et légumes.</TEXT>
</DOC>
