<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002645-19941123</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002645-19941123</DOCID>
<ACCOUNT>360316</ACCOUNT>
<CHA1>Le groupe Masson _ troisième éditeur français _, dont Marc Ladreit de Lacharrière détenait la majorité, rejoint le Groupe de la Cité, le numéro un de l'édition française, au terme d'un accord conclu, samedi 19 novembre. L'annonce de ce rachat a été rendue publique, lundi 21 novembre, par un communiqué commun de Marc Ladreit de Lacharrière et Christian Brégou, PDG du Groupe de la Cité.</CHA1>
<DATE>19941123</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<FAB>11221072</FAB>
<SUBJECTS>EDITEUR,CESSION D'ENTREPRISE,FUSION D'ENTREPRISE,DATE,MUTATION</SUBJECTS>
<NOTE>(1) En 1993, le chiffre d'affaires du Groupe de la Cité était 7,085 milliards de francs. Celui d'Hachette Livre de 6,258 milliards de francs.&gt;  (2) Jérôme Talamon, jusqu'alors PDG de Masson, a annoncé qu'il donnerait prochainement sa démission. Il devrait être remplacé à ce poste, au début du mois de janvier, par Bertrand Eveno, actuellement directeur général du Groupe de la Cité. Quant à Jean-Manuel Bourgois, directeur général de Masson _ après son départ du Groupe de la Cité, il avait rejoint Marc de Lacharrière et Jérôme Talamon _, il aurait demandé à se retirer du groupe avant le 31 décembre.&gt;  (3) Masson compte actuellement à son catalogue plus de 6 000 titres et édite 200 revues spécialisées, dont la Presse médicale, créée en 1893.</NOTE>
<NAMES>MASSON,LADREIT DE LACHARRIERE MARC,GROUPE DE LA CITE,BREGOU CHRISTIAN,BELFOND,ARMAND COLIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-61</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>NOIVILLE FLORENCE</AUTHOR>
<PAGE>179</PAGE>
<LEAD1>ACCORD DE RACHAT CONCLU SAMEDI 19 NOVEMBRE ET RENDU PUBLIC LE LUNDI 21 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Les concentrations dans le secteur de l'écrit&gt; Le Groupe de la Cité rachète Masson, Belfond et Armand Colin</TITLE>
<TEXT>C'est un pas supplémentaire sur le chemin de la concentration. En rachetant Masson _ qui comprend notamment, outre la maison mère, les 
éditions Armand Colin et Belfond _, le Groupe de la Cité accentue sa 
position de numéro un sur le marché et creuse l'écart qui le séparait 
déjà de son rival, Hachette Livre (1). Ce pas permettra-t-il à 
Masson, adossé désormais à un groupe de taille internationale, de 
poursuivre un développement qu'il n'aurait pu assurer seul, à terme ? 
</TEXT>
<TEXT>
 C'est le voeu affiché de Marc Ladreit de Lacharrière, président de 
FIMALAC (Financière Marc de Lacharrière), principal actionnaire de 
Masson, qui justifie ainsi la vente de son groupe, pour un montant de 
370 millions de francs. Non qu'il souhaitât se désengager d'une 
entreprise, d'abord familiale, qu'il avait (avec son cousin Jérôme 
Talamon, PDG de Masson) (2) beaucoup contribué à faire grandir. Mais, 
dit-il, " tout montrait que Masson seul, compte tenu de sa taille et 
du contexte économique, n'était plus en mesure de continuer à 
progresser ".</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, en vingt ans, la croissance de Masson avait été 
spectaculaire. En 1974, lorsque Jérôme Talamon et Marc de Lacharrière 
en prennent le contrôle, la vieille maison du boulevard Saint-Germain 
à Paris (créée en 1804 et spécialisée dans les ouvrages de médecine, 
physique et sciences naturelles) est déficitaire. Sous l'impulsion 
des deux hommes, l'éditeur et le financier, Masson va changer de 
visage. Sa production se diversifie, dans le domaine des sciences, de 
l'informatique, du droit et de l'économie notamment. De 40 millions 
de francs en 1974, son chiffre d'affaires passe à 600 millions en 
1994, pour un effectif de 670 personnes. Cent quatre-vingt-dix ans 
après sa création, l'ancienne entreprise familiale est devenue un 
groupe pluridisciplinaire.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis quelques années, ce développement s'est encore accéléré. 
Masson a multiplié les acquisitions : rachat d'Armand Colin en 1987, 
et surtout, dans le domaine de la littérature générale, prise de 
contrôle de Belfond, en 1989. Mais cette diversification ne l'a pas 
empêché de maintenir l'avance acquise dans le secteur scientifique. 
Avec 40 % de son chiffre d'affaires réalisé à l'étranger, Masson est 
le premier éditeur médical en Europe latine (France, Italie, Espagne) 
(3).</TEXT>
<TEXT>
 Jusqu'au début des années 90, Marc de Lacharrière a donné 
l'impression de brûler les étapes pour faire de son groupe le " 
troisième pôle de l'édition française ". " Alors que d'autres 
s'intéressent à l'audiovisuel, je crois au développement de l'écrit 
et je serai présent chaque fois que quelque chose d'intéressant se 
fera en ce domaine ", déclarait-il encore en 1991. La vente de Masson 
signifierait-elle qu'il a changé d'avis ? " Au contraire, répond-il, 
le rôle d'un chef d'entreprise est de protéger sa société, ses 
salariés et ses auteurs. Il fallait anticiper l'avenir pour permettre 
à Masson de rester maître de son destin. "</TEXT>
<TEXT>
  Or, de nombreuses menaces se profilaient : recul du français dans 
l'édition médicale et scientifique et concurrence accrue de la langue 
anglaise ; bouleversement à venir de l'édition médicale par l'arrivée 
de l'édition électronique, impliquant des dépenses de développement 
extrêmement élevées ; accroissement rapide de la concurrence 
internationale, et notamment en France (avec les rachats récents des 
Editions techniques par le groupe anglo-néerlandais Reed-Elsevier, ou 
du groupe scientifique et médical Lamarre par le numéro deux 
néerhollandais Wolters Kluwer). Pour résister seul à ces menaces, il 
aurait fallu que Masson atteigne une " taille énorme ", explique M. 
de Lacharrière, avec " un chiffre d'affaires de l'ordre de 1,5 
milliard de francs ". Cet objectif semblant aujourd'hui hors de 
portée, tout militait donc pour la concentration.</TEXT>
<TEXT>
  Bien entendu, le choix du repreneur ne s'est pas fait au hasard. 
Pour Marc de Lacharrière, " il y avait une logique parfaite pour que 
ce soit le Groupe de la Cité ". D'abord " parce que c'est un groupe 
d'édition et de presse professionnelles, et aussi parce que c'est un 
groupe français ". Aux yeux de M. de Lacharrière, en effet, " il 
était important que Masson reste dans le patrimoine éditorial 
français. "</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, comme le fait remarquer Christian Brégou, PDG du Groupe de 
la Cité, cet accord va permettre à son groupe, numéro un français, de 
" prendre pied dans le secteur éditorial médical, secteur où il 
n'était pas présent jusqu'à maintenant ". Pour les anciens dirigeants 
de Masson, cela constitue une " garantie " supplémentaire qui devrait 
permettre à Masson de " ne pas être dilué et de jouer pleinement son 
rôle en devenant le pilier médical du Groupe de la Cité ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
