<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000918-19940509</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000918-19940509</DOCID>
<ACCOUNT>335820</ACCOUNT>
<DATE>19940509</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>RESOLUTION,MISE EN GARDE,ULTIMATUM,ANALYSE;CONSEQUENCE,REFUGIE,PRISE DE POSITION POLITIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>HAITI,ETATS UNIS,BOYCOTT,SANCTION ETRANGERE</SUBJECTS>
<FAB>05073112</FAB>
<NOTE>DOC : Avec un dessin de Pancho.</NOTE>
<NAMES>CONSEIL DE SECURITE,CEDRAS RAOUL,BIAMBY PHILIPPE,FRANCOIS MICHEL,ONU</NAMES>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN,BASSIR POUR AFSANE</AUTHOR>
<PAGE>245</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 06 MAI 1994 : L'ONU ADOPTE LA RESOLUTION 917</LEAD1>
<TITLE>Vers un embargo total contre Haïti&gt; L'ONU menace les putschistes au pouvoir à Port-au-Prince&gt; d'un boycottage complet s'ils ne s'en vont pas avant le 21 mai</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON</TEXT>
<TEXT> et NEW-YORK (Nations unies)</TEXT>
<TEXT>
 de nos correspondants</TEXT>
<TEXT>
   Pour les Etats-Unis, c'est un constat d'échec. La menace d'un 
embargo commercial total à l'encontre de Haïti brandie vendredi 6 mai 
par le Conseil de sécurité de l'ONU est d'abord un aveu d'impuissance 
: les Etats-Unis ont été incapables d'intimider les putschistes qui 
ont renversé en septembre 1991 le seul président démocratiquement élu 
de l'histoire de ce pays, le père Jean-Bertrand Aristide.</TEXT>
<TEXT>
  Au lendemain du coup d'Etat, le président George Bush avait juré 
que M. Aristide retournerait au pouvoir : il en allait de l'avenir de 
la démocratie dans l'arrière-cour des Etats-Unis, disaient les 
républicains. Un an plus tard, Bill Clinton était tout aussi 
catégorique : le retour de M. Aristide à Port-au-Prince allait 
illustrer la stratégie d'" élargissement de la démocratie " chère aux 
démocrates.</TEXT>
<TEXT>
 Mais, des pressions politiques aux pressions économiques mises en 
oeuvre à Washington, tout a raté sans avoir jamais été vraiment 
essayé. M. Aristide est toujours en exil dans la capitale fédérale 
américaine, de plus en plus amer, et les généraux qui l'ont renversé 
sont toujours au pouvoir à Port-au-Prince, de plus en plus 
confiants.</TEXT>
<TEXT>
  Pour sortir de l'impasse, les membres du Conseil, à l'instigation 
de Washington, ont choisi une solution ambiguë : un embargo 
commercial total contre le pays le plus pauvre du monde, afin de 
chasser du pouvoir des militaires qui ont eu largement le temps de se 
prémunir contre cette mesure... </TEXT>
<TEXT>
  Patronnée par l'Argentine, le Canada, les Etats-Unis, la France et 
le Venezuela, la résolution 917 menace d'imposer le 21 mai un 
boycottage économique complet de Haïti si les putschistes n'ont pas 
quitté le pouvoir d'ici là. Elle instaure une série de sanctions 
immédiates : suspension de toutes les liaisons aériennes, à 
l'exception des vols commerciaux réguliers de passagers.</TEXT>
<TEXT>
  S'ajoutent à ces interdiction d'octroi de visa à quelque six cents 
personnes (nommément désignées), officiers de l'armée et de la 
police, membres de leur famille immédiate et le gel des avoirs 
financiers à l'étranger des mêmes individus.</TEXT>
<TEXT>
  Si le 21 mai, à minuit (heure de New-York), les généraux Raoul 
Cédras, commandant en chef de l'armée, Philippe Biamby, chef 
d'état-major, et le colonel Michel François, patron de la police de 
Port-au-Prince, n'ont pas quitté le pouvoir, Haïti sera soumis à un 
régime de sanctions économiques draconiennes. Importations et 
exportations seront prohibées, à l'exception des livraisons des 
produits alimentaires, médicaux ou à caractère " humanitaire ". Les 
sanctions ne pourront être progressivement levées qu'en contrepartie 
de l'application de l'accord dit de Governor's Island (d'octobre 
dernier) qui organise le retour à un pouvoir civil à Port-au-Prince.</TEXT>
<TEXT>
  Les sanctions ne pourront, cependant, être totalement abandonnées 
tant que plusieurs conditions ne seront pas remplies : MM. Cédras, 
François, Biamby devront avoir quitté leurs fonctions ou le pays ; la 
Mission de l'ONU à Haïti (la MINUAH) devra avoir repris son travail ; 
enfin, le président Aristide aura regagné l'île (ce qui devrait se 
faire " dans les plus brefs délais ", dit la résolution).</TEXT>
<TEXT>
 Le revirement</TEXT>
<TEXT>
 de Bill Clinton</TEXT>
<TEXT>
  A New-York, Washington et Port-au-Prince, les spécialistes sont 
sceptiques. Si l'embargo va, assurément, exacerber les souffrances 
d'une population déjà misérable, il y a peu de chances pour qu'il 
intimide les putschistes, qui ont eu tout le temps de s'y préparer. 
Pour leur plus grand profit, l'armée et ses chefs ont mis en place 
les réseaux leur permettant de contourner le boycottage économique de 
l'île. Pour être efficaces, les sanctions auraient sans doute dû être 
imposées en janvier dernier, comme le proposait, notamment, la 
France, alors que venait à échéance un premier ultimatum adressé par 
la communauté internationale aux généraux haïtiens.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'administration a eu peur qu'un tel embargo ne précipite sur 
les côtes de Floride un afflux de réfugiés haïtiens qu'il aurait 
fallu, tâche peu glorieuse, massivement refouler. Le sujet est 
ultra-sensible chez les démocrates. Le candidat Bill Clinton avait 
fait campagne en jurant qu'il n'aurait de tâche plus urgente, une 
fois à la Maison Blanche, que d'abandonner la politique de 
rapatriement forcé des réfugiés haïtiens poursuivie par 
l'administration Bush. Le président Clinton, redoutant un déferlement 
de " boat people " haïtiens, est immédiatement revenu sur cette 
promesse. Ce premier revirement a beaucoup compté, contribuant 
largement à imposer l'image d'un président sujet aux " flottements ". 
</TEXT>
<TEXT>
  De janvier à mai, l'administration Clinton a été incapable 
d'inciter les protagonistes _ les putschistes, d'un côté, M. 
Aristide, de l'autre _ au compromis.</TEXT>
<TEXT>
  L'embargo partiel appliqué à Haïti depuis l'été dernier _ sur le 
pétrole et sur les armes _ n'intimide personne. Le pétrole arrive 
tous les jours par la République dominicaine, qui partage avec Haïti 
l'île d'Hispaniola. Il y a toujours des réfugiés haïtiens et leur 
refoulement par les gardes-côtes américains est un sujet d'embarras 
croissant pour l'administration ; celle-ci est de plus en plus 
attaquée par la gauche démocrate, et notamment par le groupe des élus 
noirs au Congrès, qui dénoncent la timidité de sa politique 
haïtienne. Le président Aristide s'est, lui, réfugié dans une 
attitude d'intransigeance, se refusant à nommer un gouvernement " 
d'union nationale ", comme le lui demandait Washington. A 
Port-au-Prince, les militaires haïtiens consolident leur pouvoir en 
se livrant à une répression féroce des sympathisants du président 
déchu.</TEXT>
<TEXT>
 Leçons</TEXT>
<TEXT>
 de démocratie</TEXT>
<TEXT>
  L'administration se retrouve dans une situation peu enviable. 
L'embargo total _ une mesure dénoncée par les partisans de M. 
Aristide eux-mêmes _ risque de provoquer un afflux de réfugiés sans 
impressionner outre mesure les militaires. L'administration paraît, 
en fait, " payer " aujourd'hui un autre " revirement " de M. Clinton, 
le revirement de Governor's Island. En juillet dernier, grâce à la 
médiation d'un diplomate américain, Lawrence Pezzullo, 
l'administration avait réussi à réunir des représentants des 
protagonistes dans cette île de la baie de New-York. Ils s'étaient 
mis d'accord sur un programme de retour progressif à un gouvernement 
civil, et M. Aristide devait regagner Port-au-Prince le 30 octobre. </TEXT>
<TEXT>
  En attendant, des " instructeurs " militaires américains _ mais 
aussi canadiens et français _ devaient venir encadrer l'armée et la 
police haïtiennes et leur inculquer quelques leçons de démocratie. 
L'accord de Governor's Island représentait un bel échafaudage 
diplomatico-politique, un montage très prometteur. Mais les 
putschistes étaient décidés à renier leur signature et à torpiller 
l'accord. Et il a leur a suffi de mobiliser quelques manifestants 
braillards sur les quais de Port-au-Prince pour que l'administration 
Clinton fasse faire demi-tour à l'USS Harlan-County, le bâtiment de 
l'US Navy qui transportait les " instructeurs ". L'épisode eut des 
allures de déconfiture totale, voire de débâcle, et conforta les 
généraux haïtiens dans le sentiment qu'ils n'avaient pas grand-chose 
à craindre de Bill Clinton.</TEXT>
<TEXT>
  Il revient maintenant à l'Argentin Dante Caputo, le délégué de 
l'ONU pour Haïti, de relancer un processus politique, parallèlement à 
la menace des sanctions. Il doit s'en entretenir avec les ministres 
des affaires étrangères du groupe dit des quatre " pays amis " de 
Haïti (Canada, Etats-Unis, France, Venezuela). </TEXT>
<TEXT>
  De son côté, l'administration Clinton se trouve acculée à brandir 
la menace d'une intervention armée pour le cas où l'embargo 
n'amènerait pas les militaires haïtiens à quitter le pouvoir. D'ores 
et déjà, une majorité de pays latino-américains ont fait savoir, lors 
d'une réunion extraordinaire de l'OEA (l'Organisation des Etats 
américains), qu'ils étaient opposés au recours à la force en Haïti.&lt;
</TEXT>
</DOC>
