<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003092-19940126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003092-19940126</DOCID>
<ACCOUNT>321900</ACCOUNT>
<CHA1>L'école de la vie vaut bien un parchemin</CHA1>
<DATE>19940126</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>04</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,ENTREPRISE,PME,DIPLOME,SONDAGE,FEMME,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Enquête réalisée en 1991 par le CEPME auprès de 1 600 chefs d'entreprise employant de 3 à 499 salariés.(2) Les Deux Cents : comment devient-on un grand patron ? de Michel Bauer et Bénédicte Bertin-Mourot. Ed. du Seuil, 1987, 315 pages, 130 francs.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>LEROY CATHERINE</AUTHOR>
<PAGE>165</PAGE>
<TITLE>INITIATIVES&gt; ENTREPRENDRE:&gt; Chefs d'entreprise autodidactes</TITLE>
<TEXT>BIEN étrange cette situation. Alors que la France voue un véritable culte aux diplômes, les deux tiers des entreprises sont dirigées par 
des autodidactes dont le niveau de formation est inférieur ou égal au 
baccalauréat. Toutefois, si les jeunes dépourvus de diplômes 
universitaires peuvent encore espérer diriger une entreprise, ils 
ont, en revanche, de moins en moins de chance de devenir cadres. En 
1992, le Cadroscope de l'APEC montrait qu'un tiers seulement des 
cadres n'avaient aucun diplôme supérieur et que la tendance était à 
la disparition progressive de cette catégorie.</TEXT>
<TEXT>
  On a tous en tête des noms de chefs d'entreprise autodidactes dont 
la réussite laisse rêveur : Edouard Leclerc (magasins Leclerc), 
Marcel Bleustein-Blanchet (Publicis), Gilbert Trigano (Club 
Méditerranée), Jean Mantelet (Moulinex)..., mais la personnalité 
médiatique de certains a bien souvent fait oublier que ces cas 
exemplaires cachaient un phénomène de masse. Qui sont réellement ces 
chefs d'entreprise autodidactes, que représentent-ils dans l'économie 
du pays ? Une étude du cabinet d'audit et de conseil Coopers &amp; 
Lybrand, réalisée avec le concours du CEPME (1), a permis de cerner 
le profil de ces hommes de terrain et de pourfendre au passage bien 
des idées reçues.</TEXT>
<TEXT>
  Présents sur tous les secteurs</TEXT>
<TEXT>
 On imagine volontiers le chef d'entreprise autodidacte comme un 
phénomène marginal, une survivance du passé ou une réalité cantonnée 
à la micro-entreprise, notent Eric Dupont et Marie-Emmanuelle 
Bathias, auteurs de l'enquête. En fait, " la réalité est plus 
complexe ". Certes il est possible de dessiner un portrait robot du 
chef d'entreprise autodidacte. Par rapport au diplômé, il est un peu 
plus âgé et dirige une entreprise de petite taille, du secteur 
industriel. Une étude un peu plus poussée du milieu permet cependant 
de nuancer ce portrait. Les autodidactes dirigent effectivement des 
entreprises de petite taille : 75 % emploient moins de dix salariés. 
Toutefois, des chercheurs du CNRS ont découvert (2) en 1987 que les 
autodidactes représentaient 13,5 % des patrons des deux cents plus 
grosses entreprises en France. En 1991, leur proportion était passée 
à 16 %. En recherchant, parmi ces deux cents entreprises, celles qui 
avaient été créées par leurs dirigeants actuels, Michel Bauer et 
Bénédicte Bertin-Mourot ont trouvé que sur vingt et un " grands 
patrons fondateurs ", trois seulement sortaient d'une grande école et 
quatorze, soit les deux tiers, étaient autodidactes. Preuve s'il en 
est que le succès est possible pour les entrepreneurs, même 
autodidactes, sachant prendre des risques et faire preuve d'une 
gestion rigoureuse.</TEXT>
<TEXT>
  Présents dans tous les secteurs d'activité, les autodidactes sont 
plus nombreux que les diplômés dans le secteur secondaire (un tiers 
exerce une activité industrielle contre un quart des diplômés). 
Traditionnellement, leurs domaines de prédilection sont le bâtiment, 
le commerce de détail, la réparation automobile et les transports 
routiers. Depuis 1980, cependant, est apparue une nouvelle génération 
de patrons autodidactes qui investit de préférence des secteurs 
d'activité " nouveaux ", comme les services ou le tourisme. Ainsi 45 
% des patrons autodidactes de moins de trente et un ans se sont 
lancés dans des activités de services, domaine qui était jusqu'à 
présent l'apanage des diplômés.</TEXT>
<TEXT>
 La période de l'après-guerre, les " trente glorieuses ", s'est 
montrée propice à la montée en puissance des chefs d'entreprise 
autodidactes. Ce qui explique aujourd'hui un certain vieillissement 
de cette population : 34 % de ces dirigeants ont dépassé les 
cinquante ans tandis que 28 % ont moins de quarante ans. La 
proportion est inversée chez les diplômés (respectivement 25 % et 35 
%). Conséquence de ce vieillissement, la comparaison des enquêtes 
Emploi-INSEE 1986 et 1990 montre qu'au sein des entreprises de plus 
de dix salariés le pourcentage des chefs d'entreprise autodidactes 
est passé de 71,65 % à 68 % de 1986 à 1990.</TEXT>
<TEXT>
 Cette évolution s'accompagne d'une amélioration du niveau de 
formation de ces chefs d'entreprise en raison du retrait progressif 
des affaires de la génération née dans l'entre-deux-guerres, dont la 
majorité avait un niveau d'études primaires, et de l'augmentation du 
pourcentage de diplômés du secondaire.</TEXT>
<TEXT>
 Dix-huit pour cent de femmes</TEXT>
<TEXT>
  Allons-nous pour autant vers une disparition des patrons 
autodidactes ? Pour Eric Dupont et Marie-Emmanuelle Bathias cette 
érosion " n'est en aucun cas l'amorce d'un processus de disparition " 
car le phénomène est toujours présent chez les jeunes. Dernières 
petites touches au portrait : 18 % des patrons autodidactes sont des 
femmes, contre 15 % chez les diplômés. Entrepreneurs dans l'âme, ils 
ont, dans la moitié des cas, créé leur entreprise. Et, à l'instar des 
frères Pariente, fondateurs de Naf-Naf et lauréats des Victoires des 
autodidactes 1993 organisées par Coopers &amp; Lybrand et du Club 
français des anciens de Harvard (voir encadré), en termes de 
résultats, ils n'ont rien à envier à leurs homologues diplômés. 
L'école de la vie vaut bien un parchemin...                           
&gt;
 
</TEXT>
</DOC>
