<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001109-19940309</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001109-19940309</DOCID>
<ACCOUNT>327555</ACCOUNT>
<DATE>19940309</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03088000</FAB>
<SUBJECTS>BONHEUR,JOURNAL TELEVISE</SUBJECTS>
<NAMES>AMAR PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>SCHNEIDERMANN DANIEL</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<LEAD1>AU JOURNAL TÉLÉVISÉ DE FRANCE 2 LE LUNDI 7 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>IMAGES &gt; Bonheurs</TITLE>
<TEXT>A la fin du Journal, Paul Amar annonça la nouvelle que le pays attendait : Eric Cantona allait offrir un magnifique cadeau aux 
téléspectateurs de France 2 et France 3. Quel cadeau ? Cantona avait 
été sélectionné pour... commenter les matches de la prochaine coupe 
du monde de foot-ball, aux Etats-Unis. On chavirait d'avance de 
bonheur, quand Amar nous tendit en avant-goût un autre magnifique 
cadeau, tout aussi somptueux : France 2 avait décroché un reportage 
exclusif et circonstancié sur la cérémonie de signature du contrat 
entre le footballeur et Monsieur le président Elkabbach en personne. 
Congratulations, plaisanteries : à voir Elkabbach promettre la " fête 
du football " et Cantona bougonner, on crut fugitivement assister par 
anticipation aux " Guignols " du lendemain.</TEXT>
<TEXT>
 Après ces promesses de félicités, Drucker lui aussi évoquait, 
précisément, le bonheur. Un jeune couple avait gagné 23 millions au 
Loto. Lui s'était aussitôt offert une voiture de sport. Elle n'avait 
pas été oubliée : un flacon de parfum. Un peu étonnée d'être à une 
telle fête, une mère de treize enfants expliqua ensuite que rien 
n'était plus simple que d'élever treize enfants. Le premier était né 
neuf mois et demi après le mariage, si beau qu'un second avait suivi, 
et encore un, et un autre. Evidemment, il fallait parfois placarder 
dans le salon un avis de recherche pour un " jeans " égaré dans une 
chambre. Evidemment, on avait renoncé à trier les chaussettes. 
Qu'importe ? Tous treize étaient là, et firent une entrée amusée et 
radieuse. La religion n'avait rien à voir là-dedans, insista la 
maman. C'était pour le plaisir. A les voir tous ainsi assemblés, on 
la croyait.</TEXT>
<TEXT>
 Pour la photo-souvenir, la tribu posa avec Miss France. Car Miss 
France, une petite Valérie de Pornic, figurait une troisième 
incarnation du bonheur selon Drucker. Elle arriva, ceinte de sa 
couronne de Miss, et s'installa entre Drucker et Sacha Distel, sur un 
curieux fauteuil en fleurs, autre image druckérienne du bonheur.</TEXT>
<TEXT>
  Elle raconta ses journées de Miss, les palaces, les rencontres si 
intéressantes. Parfois, elle souriait. Alors, tout allait bien. 
L'émission reposait logiquement sur son sourire de fille de gendarme 
vivant un conte de fées. Et puis parfois, pendant les longueurs, elle 
oubliait de sourire, et regardait autour d'elle. Elle oubliait de 
faire la Miss. La caméra la surprenait songeuse, comme en retrait sur 
toutes ces vedettes, toutes ces fleurs, tout ce bonheur.</TEXT>
<TEXT>
  Elle semblait s'instruire, se fabriquer moins des souvenirs qu'une 
matière à méditation, peut-être, pour les futures nuits dans les 
palaces. A travers le tulle déchiré apparaissait alors, lointaine, 
grave et grise, la réalité.                                           
&gt;
 
</TEXT>
</DOC>
