<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001126-19940111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001126-19940111</DOCID>
<ACCOUNT>319818</ACCOUNT>
<DATE>19940111</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>01101354</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,REVENU,EMPLOI,INEGALITE SOCIALE,CESSATION</SUBJECTS>
<NAMES>CERC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LESOURNE JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>48</PAGE>
<LEAD1>LA DISPARITION DU CERC LE 1ER JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>LA CONTROVERSE SUR LA DISPARITION DU CENTRE D'ETUDE DES REVENUS ET DES COUTS&gt; COMMENTAIRE&gt; Enterrement</TITLE>
<TEXT>IL est deux moyens d'enterrer un organisme (comme de mettre fin à la carrière d'un collaborateur) : une suppression brutale, tel un 
licenciement, ou une sortie vers le haut mimant la création d'un 
poste prestigieux et sans contenu.</TEXT>
<TEXT>
  C'est cette seconde voie qu'a choisie, semble-t-il, le gouvernement 
pour dissoudre le Centre d'études des revenus et des coûts (CERC).</TEXT>
<TEXT>
  La différence est de taille : d'un côté, un centre de recherche 
avec une véritable équipe d'études, de l'autre un conseil, 
vraisemblablement sans moyens, qui se bornera à juxtaposer ou 
coordonner des travaux. Cérémonie funèbre avec fleurs et couronnes.</TEXT>
<TEXT>
  L'inégalité des conditions aurait-elle cessé d'intéresser le 
gouvernement de la France ? </TEXT>
<TEXT>
  C'est pourtant le général de Gaulle qui avait, en 1966, décidé la 
création du CERC, sur la suggestion de Pierre Massé, alors 
commissaire au Plan, après l'échec d'une tentative d'élaboration 
d'une politique concertée des revenus.</TEXT>
<TEXT>
  Que l'économie d'aujourd'hui soit très différente de celle d'il y a 
vingt-huit ans, nul n'en doute. Que l'inégalité devant l'emploi soit 
devenue aussi importante que l'écart des revenus monétaires, comment 
le nier ! Il n'empêche : ce n'est pas sans amertume que l'on voit 
disparaître aujourd'hui un organisme certes modeste mais qui 
contribuait à la transparence de la société française.</TEXT>
<TEXT>
  Espère-t-on, grâce à cette mesure, que les exclus et les 
défavorisés ignoreront qu'ils le sont ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
