<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045485</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045485</DOCID>
<ACCOUNT>426814</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19951212</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>INB/50953002</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>951212-2-R02-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BAUDET MARIE BEATRICE</AUTHOR>
<SIP1>MARIE-BEATRICE BAUDET</SIP1>
<SOT1>Chronique</SOT1>
<SU21>MANAGEMENT</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les prisonniers de Myers-Briggs</TITLE>
<TIO1>MYERS-BRIGGS</TIO1>
<TEXT> UN annuaire téléphonique interne dans la filiale anglaise, à Londres, d'un gros de la pétrochimie mondiale américaine. Tout simple. Prendre un nom, 
Smith par exemple, s'assurer que c'est le bon en vérifiant le prénom, et trouver sa ligne 
directe. Surprise de taille : Smith n'est pas seulement un numéro, on découvre qu'il est 
aussi " ISTP ". Collège d'origine ? Grade dans la fonction ? Nom de code de l'étage ? 
Vous n'y êtes pas. ISTP signifie que vous avez affaire à un " Introverted Sensing Thinking 
Perceiving ". Un type de comportement parmi les seize définis dans les années 50 par deux 
psychologues américaines qui s'inspiraient des travaux de Carl Jung, psychiatre et 
psychologue suisse, pendant un temps disciple de Freud.</TEXT>
<TEXT>
  Le test Myers-Briggs, du nom de ses deux mamans, est un classique employé dans de 
nombreux groupes internationaux. Peu compliqué, du genre de ceux qu'on remplit sur la 
plage en été pour passer le temps, il trace les grandes lignes de la manière dont un individu 
réagit face à son environnement. Va-t-il être introverti ? extraverti ? Fait-il confiance à son 
intuition plutôt qu'à son esprit d'analyse ? Réagit-il plus à l'affectif qu'au cérébral ? Enfin, 
campe-t-il sur ses positions ou imagine-t-il pouvoir les réviser ?</TEXT>
<TEXT>
   Le Myers-Briggs n'est pas un danger en soi, à condition d'en respecter l'éthique. Dans la 
série " Nous appartenons tous à une grande famille ", l'annuaire téléphonique, assez 
convivial pour qu'on lise entre ses lignes, est remarquable. " Johnson ? Tiens, il est ENFJ 
(Extra Intuition Feeling Judging). Pas terrible pour quelqu'un à son niveau de 
responsabilité, alors que tous ses autres collègues sont ISTP. Il y a quelque chose qui 
cloche... " Imaginez la tête du Johnson, seul ENFJ au milieu de tous ces ISTP qui savent 
qu'il l'est et qu'il déroge par conséquent au signe de reconnaissance du groupe. Sympa ! 
Finalement, on voit mal l'intérêt de ce jeu de la vérité (ou de ses caricatures). S'il s'agit de 
faciliter la tâche des supérieurs hiérarchiques, ceux-ci disposent en général des 
informations dont ils ont besoin. Gageons d'ailleurs que dans ce groupe américain, ils en 
obtiennent plus que nécessaire. Donc ? A part générer de l'emploi ou de la tricherie (pour 
se caser dans le moule du chef), on voit mal. Surtout qu'il y a ce petit détail : et si un ENFJ, 
à force d'apprendre de la vie et des autres, devenait comme ceux-là, sans révolution de 
palais, d'abord ENSP, puis INFP... Bonjour les ratures sur l'annuaire. Moche pour une 
société qui veut la jouer aussi " clean ". </TEXT>
</DOC>
