<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001213-19940310</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001213-19940310</DOCID>
<ACCOUNT>327667</ACCOUNT>
<DATE>19940310</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT,ECO</DOS>
<SUBJECTS>REPUBLIQUE TCHEQUE,PARLEMENT EUROPEEN,DECLARATION,ESPACE UNIQUE,PROJET,ADHESION</SUBJECTS>
<FAB>03091159</FAB>
<NAMES>HAVEL VACLAV,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>SCOTTO MARCEL</AUTHOR>
<PAGE>58</PAGE>
<LEAD1>DEVANT LE PARLEMENT EUROPEEN,MARDI 08 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>Les perspectives d'élargissement de l'Union européenne&gt; Vaclav Havel&gt;souhaite plus&gt; de " dimension morale "&gt; pour l'Europe</TITLE>
<TEXT>STRASBOURG</TEXT>
<TEXT> (Union européenne)</TEXT>
<TEXT>
 de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Les Tchèques n'ont pas encore demandé d'adhérer à l'Union 
européenne, mais à l'instar des Hongrois et des Polonais, également 
membres du groupe de Visegrad, ils sont déterminés à le faire dans un 
avenir prévisible. C'est ce qui ressort des propos tenus, mardi 8 
mars, par Vaclav Havel devant le Parlement européen. Expliquant 
pourquoi sa République souhaitait devenir membre de l'Union 
européenne, le président tchèque a considéré que la construction en 
cours conférait au Vieux Continent " un ordre issu de la libre 
volonté de tous pour la première fois de son histoire ".</TEXT>
<TEXT>
  Dès lors, a-t-il poursuivi, les Tchèques, " au centre même de 
l'Europe ", ressentent très fortement leur responsabilité dans les 
évènements actuels " avec une conscience aiguë de l'énorme chance 
historique qu'est l'intégration pour l'ensemble des Européens ". Dans 
ces conditions, " nous sommes capables de renoncer volontiers à une 
partie de notre souveraineté nationale au profit de celle de l'Union 
européenne, gérée de manière commune, conscients que l'enjeu en vaut 
la peine ", a conclu M. Havel sur ce point.</TEXT>
<TEXT>
  Le président tchèque a cependant dénoncé l'" ambivalence " de 
Maastricht, " oeuvre remarquable sans conteste " mais qui donne 
"l'impression d'une parfaite machine moderne particulièrement 
sophistiquée, qui ferait la joie de tout admirateur d'inventions 
techniques mais où il manque, malgré tout, quelque chose d'humain ". 
Ce manque de " dimension spirituelle, morale ou émotionnelle " l'a 
conduit à estimer que la construction européenne n'était pas 
susceptible, en l'état, d'"offrir une clé permettant aux citoyens de 
s'y identifier intimement " et de partager " un ensemble de valeurs 
intelligibles ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
