<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001285-19941111</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001285-19941111</DOCID>
<ACCOUNT>358867</ACCOUNT>
<DATE>19941111</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,RESULTAT,PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE,1994,ELECTION,DATE,MUTATION;GUERILLA,NEGOCIATION;POLITIQUE DES PRIX,CROISSANCE ECONOMIQUE,CONJONCTURE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SRI LANKA</SUBJECTS>
<FAB>11101256</FAB>
<NAMES>KUMARATUNGA CHANDRIKA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>PHILIP BRUNO</AUTHOR>
<PAGE>102</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 09 NOVEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>SRI-LANKA&gt; Le premier ministre remporte largement l'élection présidentielle</TITLE>
<TEXT>Le premier ministre a été élu président : la victoire est totale pour Chandrika Kumaratunga, chef du gouvernement sri-lankais, qui remporte 
l'élection présidentielle du mercredi 9 novembre avec environ 60 % 
des suffrages, soit près de 2 millions de voix d'avance sur son 
principal adversaire, le leader du Parti national unifié (UNP), Mme 
Dissanayake.</TEXT>
<TEXT>
  Le " duel des veuves " a donc tourné à l'avantage de celle qui 
avait déjà emmené l'Alliance du peuple, la coalition de gauche, à la 
victoire lors des législatives du 16 août. Le succès de Chandrika 
avait sonné le glas de dix-sept ans de règne de l'UNP. Le capital de 
sympathie dont a pu bénéficier Srima Dissanayake, une juriste de 
cinquante et un ans venue à la politique après la mort de son époux, 
Gamini _ tué le 24 octobre dans un attentat à la bombe _, n'aura donc 
pas suffi.</TEXT>
<TEXT>
Présidente, Chandrika dispose d'un pouvoir considérable. Elle devient 
aussi chef des armées, ce qui pourra lui faciliter la tâche dans les 
négociations délicates qu'elle entend relancer avec les Tigres 
libérateurs de l'Eelam tamoul (LTTE), qui combattent au nord et à 
l'est de l'île pour se forger un Etat. L'ampleur de la victoire de 
Mme Kumaratunga démontre d'ailleurs que la majorité de l'opinion 
cinghalaise est en faveur du processus de paix. Mais les espoirs 
soulevés après l'ébauche de pourparlers avec les Tigres, en octobre, 
se sont éloignés après l'attentat contre Gamini Dissanayake, un 
meurtre que beaucoup attribuent aux séparatistes.</TEXT>
<TEXT>
  La nouvelle présidente souhaiterait pourtant, à terme, redevenir 
premier ministre. Elle est en effet hostile à l'actuel système 
présidentiel, qui donne au chef de l'Etat des pouvoirs 
disproportionnés. Elle espère donc qu'un vote des deux tiers du 
Parlement permettra d'amender la Constitution et réintroduira un 
système parlementaire de type britannique.</TEXT>
<TEXT>
 Enjeu économique </TEXT>
<TEXT>
 Ilot de relative prospérité dans le sous-continent, le Sri-Lanka 
accumule les paradoxes : malgré une guerre qui nécessite un effort 
très soutenu de l'Etat (le conflit dévore un quart du budget, 
l'équivalent de l'aide internationale), l'économie ne se porte pas si 
mal. En dépit d'une inflation assez élevée (10 %), la croissance est 
de 6 % l'an. Et le boom du prêt-à-porter, les bons revenus des 
exportations de thé et un tourisme florissant ont permis d'engranger 
des réserves en devises équivalant à six mois d'importations.</TEXT>
<TEXT>
  C'est sur ce front-là que Chandrika est attendue par ses 
adversaires. Elle s'est prononcée pour une série de mesures sociales, 
s'inscrivant dans sa vision du " capitalisme à visage humain ", au 
risque d'alourdir encore la dette de l'Etat. " Le déficit du budget 
se creusera pour atteindre les 9 % du PNB ", dit un responsable des 
Finances cité par le quotidien The Island. Chandrika devra aussi se 
garder de certains " écarts de comportement " qui lui ont déjà attiré 
la critique. On reproche à " l'héritière " des Bandaranaïke son 
attitude de " fille de famille ", notamment ses absences en conseil 
des ministres, l'annulation au dernier moment, en octobre, d'une 
intervention au Parlement, où elle devait prononcer un discours de 
politique générale, et un mystérieux voyage à Singapour, qui a donné 
lieu, à Colombo, aux rumeurs les plus contradictoires.&lt;
</TEXT>
</DOC>
