<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001174-19940511</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001174-19940511</DOCID>
<ACCOUNT>336101</ACCOUNT>
<CHA1>La contraction des offres de premier emploi touche toutes les catégories de jeunes, diplômés ou non</CHA1>
<DATE>19940511</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>05</FAB>
<SUBJECTS>JEUNESSE,TRAVAIL,CHOMAGE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>CAM</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>332</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT INITIATIVES CAMPUS DE 38 PAGES SUR LES JEUNES AU TRAVAIL</LEAD1>
<TITLE>LA CRISE ET SES EFFETS&gt;Sous la menace du chômage</TITLE>
<TEXT>A partir de l'automne 1991, et jusqu'à aujourd'hui, les données changent radicalement pour l'emploi des jeunes, qu'ils soient 
diplômés ou non. Tout devient plus difficile, ainsi que le révèle 
l'augmentation du chômage chez les moins de 25 ans. De 626 000 à la 
recherche d'un emploi à la fin de 1990, ils passent à 649 000 à la 
fin de 1991, à 669 000 à la fin de 1992, puis à 746 000 à la fin de 
février 1994. A un moment où la France aborde ses classes creuses, 
c'est tout dire ! </TEXT>
<TEXT>
  Mais il faudrait nuancer, pour ne pas sombrer dans le pessimisme. 
Alors que, au moment de l'affaire du CIP (contrat d'insertion 
professionnel), pour s'en offusquer, chaque observateur a mis en 
exergue le fait qu'un jeune sur quatre est privé d'emploi, il n'a pas 
été assez souligné que, pour relativiser la gravité de la situation, 
par rapport à d'autres pays industrialisés, le taux d'activité des 
jeunes est, en France, le plus bas de tous... Stratégiquement, cela 
constitue une réponse, au moins momentanée, à l'ampleur du problème 
posé à une jeunesse inquiète de son avenir. </TEXT>
<TEXT>
  Quoi qu'il en soit, l'évolution ne cesse de préoccuper. Une 
génération paraît sacrifiée, qui est écartée du monde du travail du 
fait de la récession, quand bien même elle trouverait un expédient 
dans la poursuite des études, comme pour retarder l'instant de 
vérité. Durablement, semble-t-il, un mode de fonctionnement 
s'établit. Les jeunes sont rejetés dans une zone d'attente où se 
mêlent la prolongation de la scolarité, au mieux, le recours à des 
dispositifs d'insertion qui se dissimulent sous le nom de stages ou 
de formules telles que les CES (Contrats emploi-solidarité), avec le 
meilleur et le pire parfois. Au final, le tout se traduit par une 
extrême précarité qui engendre des difficultés d'adaptation, sans 
doute définitives on peut le craindre, et se signale par les effets 
produits sur des publics rendus vulnérables à jamais. A ce point, les 
mesures de traitement social s'avèrent inopérantes.</TEXT>
<TEXT>
  Baisse des premières embauches Parmi les signes inquiétants, il 
faut en noter deux, au moins. Le chômage de longue durée, au delà 
d'un an d'inscription à l'ANPE, augmente à nouveau dangereusement 
chez les jeunes, après avoir bien régressé au temps de la reprise de 
la croissance économique, entre 1987 et 1990. De 109 000, au plus 
bas, le nombre est repassé au dessus des 126 000 en août 1993 et la 
barre ne cesse de se relever depuis, preuve que des dommages 
irrémédiables minent le corps social. Surtout, le flux des premières 
entrées dans les listes du chômage n'arrête pratiquement pas de 
s'enfler au mois le mois, par rapport à l'année précédente, depuis 
janvier 1993, le marché étant incapable d'absorber ces nouveaux 
arrivants. En février 1994, la hausse était encore de 9,4 % sur 
février 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Cela s'explique par une baisse des premières embauches, qui touche 
jusqu'aux jeunes diplômés, symboliques victimes d'un mouvement bien 
plus profond. L'APEC (Association pour l'emploi des cadres) a 
constaté, pour 1993, que les recrutements directs de jeunes diplômés, 
avec un statut de cadre, continuaient de diminuer dans un volume 
d'embauches de cadres qui s'était rétracté de 17 % en un an. Avec 21 
800 jeunes diplômés ayant obtenu leur premier emploi au cours de 
l'année, la part de marché pour les postes pourvus, hors promotions 
internes, est passé de 33 %, en 1991, à 30 % en 1992 et 1993. Plus 
grave, les estimations de l'APEC pour 1994 laissent prévoir qu'ils ne 
seraient qu'entre 20 500 et 22 500 à être recrutés en cours d'année, 
alors que les prévisions permettent d'espérer une reprise des 
embauches de cadres.</TEXT>
<TEXT>
  Une mécanique est de plus enclenchée qui aura, elle aussi, des 
effets pervers sur le sort de beaucoup de jeunes diplômés. En période 
de crise, les entreprises ont fait progresser le nombre des 
promotions internes pour le passage au statut de cadre ; lesquelles, 
qui représentaient quatre postes sur dix pourvus, sont désormais 
passées à 4,5 sur 10 en 1993. Or, quand ils ont été recrutés dans la 
période récente, de nombreux jeunes l'ont été sans le statut de cadre 
qui leur sera offert dans les prochaines années, fatalement au 
détriment des jeunes diplômés qui auront d'autant moins de chances 
d'y accéder directement.</TEXT>
<TEXT>
  Des étudiants mieux prévenus Ces bouleversements en cours ont 
entraîné des changements d'attitudes et même des mutations qui sont 
sûrement en train de recomposer le paysage de manière tout à fait 
éclairante, à la fois pour les jeunes diplômés et pour les grandes 
écoles. Nous assistons sans doute à un mouvement tellurique, ainsi 
que le prédit Jean-Pierre Boisivon, le directeur de l'ESSEC (École 
supérieure des sciences économiques et commerciales), l'un de ceux 
qui s'est donné pour objectif d'anticiper les révolutions à venir 
(lire " Ouverts, actifs, sociables et optimistes " page XX). </TEXT>
<TEXT>
  D'abord, les étudiants eux mêmes ont changé. Autant leurs camarades 
des promotions 1991 et principalement 1992 s'étaient laissés prendre 
au piège de la crise et du chômage, parce qu'ils avaient voulu, avec 
une insouciance coupable, prolonger la courbe de croissance 
qu'avaient connu leurs prédécesseurs des années heureuses de 1987 à 
1990, autant ceux de la promotion de 1993 ont fait preuve de 
prudence. Ils ont abandonné les rêves anciens où chaque diplômé 
pouvait se permettre d'attendre la fin de l'année pour chercher un 
emploi, sachant qu'il serait submergé de propositions, et qu'il 
pourrait jouer de la surenchère. Tôt dans l'année, et parfois à 
partir de mars, ils ont commencé à prospecter, tout en se montrant 
moins gourmands pour leurs salaires qui auront à peine baissé. Plus 
réalistes, et à coup sûr plus pragmatiques que leurs aînés, ils ont 
ainsi obtenu des embauches, là où les cohortes précédentes devaient 
avouer leur échec.</TEXT>
<TEXT>
  Cela explique en large partie que, après le coup de tonnerre de 
1992, les grandes écoles, et principalement les grandes écoles de 
commerce, peuvent annoncer des scores de placement tout à fait 
honorables pour la promotion 1993, et qu'elles assurent pouvoir 
rééditer l'exploit en 1994. Entre-temps, également, les directions de 
ces écoles ont pris des dispositions. Non seulement elles ont alerté 
les étudiants en fin de cycle, mais elles ont, pour certaines d'entre 
elles, adapté leur stratégie aux temps de crise. Les plus prévoyantes 
ou les moins prestigieuses se sont engagées dans des opérations de 
partenariat avec des entreprises, à la fois pour s'assurer un 
débouché et pour mieux coller à la demande. Quelques unes, qui 
accueillent des élèves après bac + 2, ont misé sur la carte de la 
professionnalisation et, à l'instar de l'IFAG, filiale de IFG, 
promettent 95 % d'embauches.</TEXT>
<TEXT>
  Difficultés pour les écoles Pour autant, le milieu est inquiet. La 
Conférence des grandes écoles a lancé une vaste enquête pour 
connaître l'ampleur du désastre et se rassurer. Il y aurait autant de 
recrutements, mais ils seraient différents. La flambée sur les 
salaires serait retombée et, en tout état de cause, on enregistrerait 
un décalage, pour ce qui est de leur montant, entre les contrats à 
durée indéterminée et les contrats à durée déterminée (CDD) qui ont 
tendance à ce développer. Parallèlement, la proportion de jeunes 
diplômés qui poursuivent des études supplémentaires tend à 
s'accroître.</TEXT>
<TEXT>
  Plus fondamentalement, tous ces événements amènent à une prise de 
conscience qui peut se révéler douloureuse. En raison de leurs 
difficultés financières ou de leurs angoisses pour l'avenir, les 
familles ne sont plus disposées à dépenser autant pour la formation 
de leurs rejetons, et ce d'autant moins que l'avantage comparatif, en 
termes de salaires ou de carrières, entre une grande école et un bac 
+ 5 de l'université, n'est plus aussi évident que par le passé. 
Nombre de parents préfèrent n'investir qu'à coup sûr, optant pour une 
scolarité débouchant sur un bac + 2 qui leur laisse le loisir de 
vérifier les capacités de leurs enfants, tout en leur apportant la 
garantie d'une insertion professionnelle le cas échéant ; ce qui leur 
permet ensuite de concentrer leur effort pécuniers sur la troisième 
ou quatrième année, par le biais des admissions et des équivalences, 
en fort développement.</TEXT>
<TEXT>
  En conséquence, on assiste à une chute des effectifs parfois de 
l'ordre de 20 % à 30 % dans les classes préparatoires. Par suite, des 
écoles de commerce de second rang voient leurs recrutements 
s'effondrer et certaines d'entre elles connaître de sérieuses 
difficultés de trésorerie. D'où, dans certains cas, les intégrations 
plus commodes sur listes d'admission ou le recours aux stages en 
entreprise pendant la scolarité qui diminuent d'autant les charges 
fixes... Au delà, mais c'est le directeur de l'ESSEC qui le note, lui 
qui s'est engagé dans la voie de l'apprentissage, les nuages 
s'accumulent. D'ici cinq ans, observe-t-il, l'Education nationale 
sera capable de produire 250 000 bac + 5, alors que le marché, au 
mieux, ne pourra pas proposer plus de 65 000 postes disponibles par 
an, pour partie pourvus par la promotion interne... </TEXT>
<TEXT>
  Encore le phénomène ne s'arrête-t-il pas aux portes des grandes 
écoles et ne se limite-t-il pas au sort des jeunes diplômés, aussi 
démonstratif soit-il. Des problèmes identiques se posent également 
pour les jeunes ayant obtenu un niveau III (BTS ou DUT), dont le 
CEREQ, dans une récente étude, signalait que la croissance des 
effectifs avait conduit " à une réussite mal contrôlée ", doublée 
d'un brouillage " de l'identité professionnelle ". Eux aussi, ainsi 
que l'a démontré l'affaire du CIP, sont pris au piège, et répondent 
massivement par la poursuite des études à leurs difficultés qui sont 
dues à un processus de détournement, la formation de masse se 
révélant opposée à l'insertion professionnelle. Destinés à constituer 
les troupes des professions intermédiaires, leur sort contribue, 
toujours selon le CEREQ, au renforcement d'une rigidité sociale.</TEXT>
<TEXT>
  Mais d'autres études du CEREQ montrent également que la situation 
se détériore pour les bacheliers d'enseignement général ou 
technologique, frappés par la précarité, souvent déqualifiés dans 
leur travail, et du coup poussés à poursuivre des études ( (95 % de 
ceux qui ont obtenu leur bac en 1988, 66,6 % quatre ans après). Tout 
cela, sans parler du sort des bacheliers professionnels, certes en 
progression, mais dont le taux d'emploi est en baisse, dont les 
caractéristiques se rapprochent de celles des élèves de BEP ou de 
CAP, et pour qui l'insertion s'est dégradée avec l'aggravation du 
chômage.</TEXT>
<TEXT>
  Tandis que la France appelle ses jeunes à se former, les résultats 
n'ont jamais été aussi loin des espérances. Et, au delà des causes 
conjoncturelles, on peut se demander si, faute de cohérence, un 
écheveau inextricable ne va pas conduire à des conséquences 
douloureuses à moyen terme. L'après crise, que l'on nous annonce, ne 
résoudra pas tout.&lt;
</TEXT>
</DOC>
