<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002511-19940722</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002511-19940722</DOCID>
<ACCOUNT>345625</ACCOUNT>
<DATE>19940722</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>GUERRE 1914 18,ALLEMAGNE,MOBILISATION ARMEE</SUBJECTS>
<FAB>07211790</FAB>
<NOTE>doc : avec une Photo (Bilderdienst Süddeutscher Verlag)&gt; LIRE&gt; . Christian Geinitz, Freiburg im Juli 1914, Mémoire de maîtrise, Fribourg-en-Brisgau, 1994.&gt; . Gerd Krumeich, "L'entrée en guerre en Allemagne", dans Jean-Jacques Becker et Stéphane Audoin-Rouzeau,(éds), Les Sociétés européennes et la guerre de 1914-1918, Univ. Paris X-Dauphine, 1990&gt;. Volker Ullrich, Kriegsalltag. Hambourg im Ersten Weltkried"g, Cologne, Prometh-Verlag, 1982</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>KRUMEICH GERD</AUTHOR>
<PAGE>55</PAGE>
<LEAD1>LE FEUILLETON DE L'ETE SUR LA GUERRE 1914 1918 - BERLIN, 1ER AOUT 1914:MOBILISATION ARMEE EN ALLEMAGNE ET DECLARATION DE GUERRE A LA RUSSIE</LEAD1>
<TITLE>LA TRES GRANDE GUERRE&gt; 4. Frénésies allemandes</TITLE>
<TEXT> RIEN n'a plus durablement imprégné notre souvenir de l'entrée en guerre de Allemagne que les deux clichés suivants : d'abord la foule 
joyeuse et enthousiaste se pressant sur les grands boulevards et 
devant le Zeughaus de Berlin ; ensuite les wagons transportant des 
soldats visiblement en liesse, wagons recouverts d'inscriptions de 
cet ordre : " A Paris, au revoir sur les boulevards " ou, plus 
simplement, " Excursion pour Paris ".</TEXT>
<TEXT>
  Imagerie d'Epinal, certes, mais solidement ancrée dans la 
conscience politique allemande : dans la morne tristesse de 
l'après-18, on se souvenait volontiers de ce bon vieux temps où la 
société n'était déchirée ni par les révolutions de Spartakus, ni par 
les assassinats perpétrés par les bandes armées, nazies et autres. En 
outre, après l'autre guerre, qui a été par bien des aspects une 
prolongation de la première, la critique des " idées de 1914 " s'est 
largement accrochée à la même imagerie, dénonçant cette fois-ci 
l'esprit d'insouciance et de bellicisme débridé, avertissement 
fatidique d'une époque d'impérialisme effréné et de perte des valeurs 
humanistes.</TEXT>
<TEXT>
  A présent que les " mentalités " sont en vogue et que la distance 
par rapport aux événements est suffisamment grande pour que nous 
puissions y jeter un regard moins intéressé, le " vécu " de l'entrée 
en guerre commence à préoccuper la recherche historique allemande à 
son tour. C'est avec un retard d'un quart de siècle, ou presque, que 
nous commençons, outre-Rhin, d'aborder les chemins ouverts par la 
recherche française. Alors, que signifient donc les bruits, les 
chants, les hourras dont retentirent les rues des villes allemandes 
pendant le dénouement de la crise internationale de juillet 1914 ? 
S'agit-il encore d'une " particularité " allemande, ou bien serait-il 
pertinent, là aussi, de dire que, tout bien pesé, les Allemands 
ressemblent beaucoup aux Français ? </TEXT>
<TEXT>
 Le 1 août est, en Allemagne, d'abord le jour de la mobilisation 
générale, ensuite _ à 19 h 30 _ de l'annonce de la déclaration de 
guerre à la Russie. Depuis plusieurs jours, on assiste à des défilés 
spontanés, qui sont, au dire de Riezler, le proche du chancelier 
Theobald von Bethmann-Hollweg, " un activisme énorme bien que 
déréglé, une soif d'un grand mouvement, une volonté de se dresser 
pour une chose grande ".</TEXT>
<TEXT>
 Evidemment, on ne sait pas _ on ne saura jamais _ dans quelle mesure 
cette " participation " populaire a agi sur le processus de la 
décision d'entrée en guerre. Les gouvernants allemands de l'époque ne 
connaissaient guère le métier de gérer et de haranguer les foules : 
il est fort probable que ce soutien évident a contribué à affermir la 
conviction des " décideurs " que cette fois, vraiment, il s'agissait 
de garantir la défense de ce peuple qui criait son assentiment.</TEXT>
<TEXT>
  Citons un rapport contemporain, paru dans le Kriegs-Echo : " 
Vendredi 31 juillet : le Kaiser arrive à Berlin [...]. Immuable, 
comme un mur humain, le public attend devant le château [...]. 
L'hymne national est entonné par ceux qui attendent et le chant monte 
formidablement jusqu'à ce qu'enfin l'empereur, le visage contenu, se 
fasse voir. Alors, un hourra, issu de milliers de bouches, se fait 
entendre. [...] Juste avant minuit, plusieurs milliers de gens 
entourent le palais du chancelier du Reich et lui offrent des 
acclamations jubilantes. M. de Bethmann-Hollweg apparaît sur le 
balcon et fait une allocution qui est interrompue par les 
applaudissements de la foule. Mais vers la fin l'enthousiasme 
tapageur se calme devant le sérieux de la situation et, soudainement, 
la foule commence à entonner le chant Lobet den Herrn. C'est là que 
la conviction de notre peuple de lutter pour une cause juste se 
manifesta d'une façon particulièrement touchante. "</TEXT>
<TEXT>
  Si ce texte porte quelques traces de propagande et d'un souci de 
légitimation a posteriori, voici le rapport à chaud du Berliner 
Tageblatt, journal de Théodore Wolff, le grand critique libéral de 
l'Empire de Guillaume II. Il décrit les mêmes scènes, face au 
Kriegszustand, mais sur un ton sensiblement différent : " L'ivresse 
extrêmement bruyante et tapageuse de cette dernière semaine est 
oubliée. Une chaleur étouffante pèse sur tous [...], un sentiment de 
pesanteur agit sur les gens de Berlin aussi. [...] Ceci ne veut pas 
dire qu'on n'ait pas pleine confiance dans les armes allemandes. Mais 
maintenant la guerre est vraiment à deux pas, et elle sera 
accompagnée de grandes souffrances. C'est pourquoi Berlin est saisi 
par l'espoir et par la prière fervente que la guerre soit empêchée en 
dernière minute. "</TEXT>
<TEXT>
  Autre observateur expérimenté : Georg Wegener, correspondant de la 
Frankfurter Zeitung, qui se rend à Berlin le 1 août. Il rapporte que 
nulle part il n'a assisté à un pareil soulèvement de population. Or, 
dit-il, cette population excédant le million est formée d'éléments 
réunis pour la plupart depuis trois décennies seulement, en raison de 
la très récente croissance de la capitale, et où la diversité des 
tempéraments, des attitudes et des comportements est très accusée. 
Dans une telle population, l'instabilité se condense dans des 
frénésies impromptues, parce que les bornes naturelles font 
singulièrement défaut. En outre, cet aspect sociologique de base se 
trouve renforcé, car à ce moment-là des masses considérables 
d'étrangers accourent à Berlin, des milliers d'hommes de passage, des 
transports militaires, tout un public nouveau qui demeure en 
permanence dans la rue et qui trouve dans l'exaltation commune la 
seule façon de communiquer... </TEXT>
<TEXT>
  Voilà donc une gamme d'impressions et d'explications du phénomène, 
susceptible de donner lieu à des interprétations convergentes. Si 
liesse il y a, elle est mitigée, elle porte la marque d'une frénésie 
sous-jacente ; elle est bien autre chose qu'insouciance naïve ou 
plaisir de la guerre. Les mots qui reviennent le plus souvent sont " 
lourdeur ", " pesanteur ", chaleur étouffante ou " de plomb".</TEXT>
<TEXT>
  Et puis, ce même jour, vers 18 h 15, les journaux annoncent la 
mobilisation générale. " Il y a, dit la chronique de la ville de 
Francfort, comme un cri d'affranchissement de la foule, comme un 
soulagement d'être libéré d'une incertitude insoutenable. " Ne 
voit-on pas déjà des individus qui s'échappent vers la folie ? La 
même chronique indique plusieurs cas d'hospitalisation de gens 
devenus fous, dans cette journée où chacun est sous le coup d'un " 
souci et d'un serrement de coeur presque insoutenables ".</TEXT>
<TEXT>
  Si la folie déclarée ne touche que des individus isolés, il en est 
autrement de cette " hystérie " collective qui a tant impressionné 
les observateurs contemporains. Partout l'espionnite sévit sous les 
formes les plus macabres et insolites. Ecoutons le directeur de la 
police municipale de Stuttgart, autre grande ville de l'Allemagne 
impériale, qui le 1 août fait circuler la note de service suivante 
parmi ses subordonnés : " Gendarmes ! La population commence à 
devenir folle. Les rues sont remplies d'hystériques des deux sexes 
dont le comportement est parfaitement déshonorant. Chacun croit voir 
en son voisin un espion russe ou français et croit opportun de lui 
infliger des blessures tout comme au gendarme qui veut le protéger. 
Des nuages sont censés être des avions ennemis, des étoiles sont des 
dirigeables. On prétend qu'en plein milieu de Stuttgart on aurait 
fait sauter des ponts et des lignes téléphoniques. [...] On croit se 
trouver dans un asile de fous. [...] Gendarmes, gardez votre 
sang-froid ! "</TEXT>
<TEXT>
  Mais cette sagesse et cette raison ne sont pas de mise dans toutes 
les administrations civiles et militaires. Le général commandant le 
district militaire de la Ruhr, à Barme, renforce la nervosité 
populaire par une communication officielle placardée dans les rues : 
" L'apparition d'un grand nombre d'espions étrangers dans notre pays 
depuis le début de la mobilisation a ému, à juste titre, la 
population. Grâce à la vigilance de tous, nous avons réussi à saisir 
un certain nombre de ces individus. " </TEXT>
<TEXT>
 A Munich, dans la matinée du 1 août, la population est 
officiellement avertie, par la municipalité elle-même, de ne pas 
boire l'eau : les réservoirs d'eau potable de la ville auraient été 
pollués de bacilles de typhoïde par des agents ennemis... L'historien 
Karl Alexander von Müller, qui rapporte ce fait, poursuit ainsi son 
témoignage : " Dans toutes les rues, on se saisit de gens ayant l'air 
d'être des étrangers-espions. En revenant de la musique militaire de 
la Feldherrnhalle, un de mes amis m'aborde : dans telle pension, il a 
vu entrer deux Russes, qu'il connaissait. Je devrais garder la porte 
de cet établissement pendant qu'il va chercher la police. Un peu plus 
tard je les vis emmenés en prison, des gens élégamment vêtus, le 
visage pâle, protestant nerveusement de leur innocence. "</TEXT>
<TEXT>
  Ce même jour, devant la Feldherrnhalle, se presse une énorme foule 
attendant les nouvelles et entonnant des hourras et des chants 
patriotiques. Une image des plus stéréotypées, saisissante aussi par 
ce qu'elle annonce, a été prise. L'agrandissement de la photographie 
fait voir, au milieu de cette foule, un jeune homme en habit 
bourgeois, le chapeau en main, le visage excité, rayonnant : c'est 
Adolf Hitler, qui partira en guerre deux jours plus tard, qui la 
vivra d'abord comme simple Frontsoldat et qui la prolongera 
jusqu'en... 1945.</TEXT>
<TEXT>
  Le phénomène d'" hystérie des foules " à l'approche de la guerre 
était à tel point remarquable qu'il suscita, sur le moment même, les 
réflexions des érudits. Si le grand historien français Marc Bloch en 
a indiqué les lignes générales dans ses fameuses Réflexions d'un 
historien sur les fausses nouvelles de la guerre, son collègue et ami 
allemand Karl Lamprecht publia à chaud ses réflexions sur les 
seelische Erfahrungen des Krieges (l'impact de la guerre sur les 
âmes). Lamprecht y insiste sur le rétrécissement significatif de 
l'émotion et de la perception, confirmé par " ce qu'a vu et vécu tout 
Allemand en juillet, août et septembre 1914 ". Les petites choses 
normalement inaperçues prennent une signification tout à fait 
extraordinaire et sont gonflées à l'excès par ce même rétrécissement 
mental qui se traduit aussi par une perte des facultés de " mise en 
perspective ". Ainsi se développent rapidement des phantasmes et une 
crédulité excessive face aux racontars et aux mensonges.</TEXT>
<TEXT>
  Il semble cependant que dans le cadre des villes moyennes ou 
petites et des villages _ cadre social beaucoup moins fluide, 
évidemment, que les grandes villes anonymes _, cette frénésie ait été 
nettement moins accusée. Une recherche toute nouvelle dans le cadre 
d'un projet interuniversitaire du Land de Bade-Wurtemberg a pu 
établir que les cas de dérapage mental restaient parfaitement 
marginaux dans les villes de province et les villages frontières de 
Bade. </TEXT>
<TEXT>
 Citons le cas de Fribourg-en-Brisgau, ville universitaire et centre 
de la province, à quelques kilomètres de l'Alsace et des " batailles 
de frontières " présumées. Pendant la crise de juillet, la population 
de Fribourg hésitait entre le refus de la guerre et l'adhésion _ en 
partie fanfaronne _ à la cause autrichienne. Une fois l'état de 
guerre déclaré le 1 août, la mobilisation lue sur la place de la 
ville et affichée partout, c'est une atmosphère de sérieux, de calme, 
de résignation patriotique, qui domine. " Les gens sont songeurs et 
résignés, écrit la Volkswacht, mais tout se passe comme si les gens 
revenaient de la stupeur, comme s'ils étaient soudainement libérés 
d'un terrible cauchemar. " Une façon de se sentir soulagés, d'être 
remis dans la voie de la réalité, d'être affranchis de cette 
intolérable " dissonance cognitive " dont parle la psychologie 
moderne. </TEXT>
<TEXT>
  Et puis s'ajoutent les multiples besoins de l'heure : la collecte 
des réserves de ravitaillement, la préparation de l'approvisionnement 
des soldats qui passent, l'organisation des oeuvres charitables et 
des lits pour recevoir les soldats blessés... </TEXT>
<TEXT>
  L'Oberländer Bote, journal de Lrrach, petite ville aux confins de 
la frontière suisse et de l'Alsace, a dit le mot de l'Allemagne 
profonde sur le vécu de l'annonce de la mobilisation, le 1 août 1914 
: " Le communiqué officiel a agi comme une délivrance par rapport aux 
doutes angoissants. [...] Ceux qui étaient rassemblés devant la 
mairie n'étaient pas des adolescents, ni des femmes ou des enfants. 
Il y avait aussi des hommes sérieux qui partiront en guerre et qui 
devront laisser seuls leurs femmes et enfants. [...] Et pourtant 
ceux-là aussi ont crié " hourra ", avec les autres, à la proclamation 
de l'état de guerre. Car ils ont le sentiment simple que nous, 
Allemands, sûrs de la justesse de notre cause, nous n'avons pas 
d'autre choix, cette fois-ci, que de sortir notre épée. " En France, 
c'est la même conviction qui allait pousser Léon Jouhaux, secrétaire 
général de la CGT, à se rallier pleinement à la guerre, le 3 août 
1914. Un ralliement public, proclamé devant une tombe. Celle de 
Jaurès.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la foule munichoise, un jeune homme excité : c'est Adolf 
Hitler.&lt;
</TEXT>
</DOC>
