<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002813-19940322</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002813-19940322</DOCID>
<ACCOUNT>329348</ACCOUNT>
<DATE>19940322</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALLEMAGNE,GUERRE 1939 45,ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<FAB>03211204</FAB>
<SUBJECTS>CEREMONIAL,DECLARATION</SUBJECTS>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>44</PAGE>
<LEAD1>DECLARATION DE F. MITTERRAND 20 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>Selon François Mitterrand&gt; La France " étudie " la meilleure façon&gt; d'associer l'Allemagne &gt; aux cérémonies du débarquement</TITLE>
<TEXT>Le président François Mitterrand a déclaré, dimanche 20 mars, que Paris étudiait " la meilleure façon de faire " pour à la fois 
célébrer le cinquantième anniversaire du débarquement allié en 
Normandie et marquer la " coopération sans précédent dans l'histoire 
" entre la France et l'Allemagne.</TEXT>
<TEXT>
  " L'état des relations franco-allemandes ne justifie en rien cette 
émotion ", a-t-il ajouté, faisant allusion aux récentes frictions à 
propos d'une présence allemande aux cérémonies.</TEXT>
<TEXT>
  " Le chancelier (Kohl) ne m'a exprimé aucune demande. Je réfléchis 
avec le premier ministre (Edouard Balladur) à la meilleure façon de 
faire pour, à la fois, célébrer comme il se doit le cinquantième 
anniversaire et marquer qu'à la période que nous commémorons a 
succédé une coopération sans précédent dans l'histoire (...). 
J'entretiens, comme le fait le gouvernement, des relations amicales 
et constructives avec le chancelier et le gouvernement allemands. 
C'est ainsi que pour ce qui touche la commémoration du débarquement, 
la polémique s'est engagée en dehors de nous. " Pour sa part, le chef 
de la diplomatie allemande, Klaus Kinkel, avait souligné samedi le 
caractère incontournable des liens entre les deux pays : " Personne 
n'est intéressé par un cavalier seul de l'Allemagne, et surtout pas 
moi ", avait-il indiqué.                      
</TEXT>
</DOC>
