<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000992-19940208</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000992-19940208</DOCID>
<ACCOUNT>323589</ACCOUNT>
<CHA1>Ce devait être le premier centre d'échanges franco-chinois. Mais un an après son ouverture,le complexe d'Alfortville reste vide</CHA1>
<DATE>19940208</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,CHINE,INVESTISSEMENT A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<FAB>06</FAB>
<SUBJECTS>INVESTISSEMENT ETRANGER,CENTRE COMMERCIAL</SUBJECTS>
<NUM1>940208-2-R05-31</NUM1>
<NAMES>ALFORTVILLE,CHINAGORA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>GOUGE FRANCIS,KREMER PASCALE</AUTHOR>
<PAGE>259</PAGE>
<TITLE>A-Côtés&gt; Chinagora, palais mirage</TITLE>
<TEXT>A première vue, Chinagora évoque la Cité interdite. On en ressort pourtant en songeant au palais de la Belle au bois dormant. Cet 
immense complexe chinois construit à Alfortville (Val-de-Marne), à 
l'initiative de la riche province côtière de Canton, est pour 
l'instant bien désert. Inauguré en fanfare en octobre 1992, 
Chinagora, qui représentait à l'époque le plus gros investissement de 
l'empire du Milieu en Europe, devait devenir, sur 46 000 mètres 
carrés, le premier " centre d'échanges économiques et technologiques 
franco-chinois ". </TEXT>
<TEXT>
  Plus d'un an après, ce centre demeure, pour l'essentiel, au stade 
du projet. Chinagora abrite deux restaurants dont l'un, la Grande 
Dynastie, commence à se faire connaître (un troisième ouvrira 
prochainement), un hôtel 3 étoiles de 191 chambres et suites, qui n'a 
pas l'air de refuser souvent du monde, et une " maison du thé " où 
les clients se font discrets. Les réunions prévues entre hommes 
d'affaires français et chinois n'ont jamais eu lieu. Les expositions 
culturelles, qui devaient alterner avec d'éventuels salons destinés 
aux PME-PMI, se sont arrêtées début 1994. La galerie marchande, dont 
l'ouverture était prévue pour le printemps 1993, ne verra jamais le 
jour ; elle devrait être remplacée par une grande surface 
commerciale.</TEXT>
<TEXT>
  Cette monumentale coquille vide, dont la construction a coûté 
quelque 500 millions de francs et qui dévore plusieurs millions de 
francs par an en frais d'entretien, ne bénéficie pas, il est vrai, 
d'un environnement des plus propices. Chinagora a des allures de 
mirage, posé comme par erreur au beau milieu d'un quartier 
aujourd'hui peu fréquenté. Certes, le bâtiment, situé au confluent de 
la Seine et de la Marne, est à 10 minutes de Bercy en bateau-mouche, 
et visible du TGV et de l'autoroute de l'Est, qui mène à Euro Disney. 
Mais il faut un bon quart d'heure à pied (un peu moins en bus) pour y 
accéder depuis le métro, et Alfortville ne possède ni quartier 
chinois, ni curiosité touristique. En fait, le site fut surtout 
retenu en 1986 grâce à l'intervention de Joseph Franceschi, alors 
ministre et maire de la commune, pas mécontent de trouver preneur 
pour cet ancien terrain industriel de 12 000 mètres carrés.</TEXT>
<TEXT>
 ISOLEMENT En dépit d'un accès difficile, les déboires actuels de 
Chinagora semblent davantage prendre leur source dans la 
méconnaissance des règles du marché occidental et des subtilités 
administratives françaises, aggravée par un " splendide isolement " 
des investisseurs cantonais. " Nous n'avions pas l'expérience du 
travail à l'étranger, admet volontiers Mingjun Liu, assistant du 
directeur général. Depuis dix ans, la Chine accueille des capitaux 
étrangers, mais en matière d'investissements chinois en Europe, nous 
avons été des pionniers. " Sans guère solliciter de conseils ni de 
collaborations, les dirigeants de Guangdong Entreprises, énorme 
groupe public aux multiples activités (40 milliards de francs de 
chiffre d'affaires en 1992) né à Canton mais installé à Hongkong, ont 
tenté de gérer les affaires à la chinoise. " Ils ont voulu tout faire 
eux-mêmes, alors qu'ils ne connaissaient rien à l'administration, ni 
aux règles de construction francaises... ", confirme Robert 
Montrelay, homme d'affaire français qui fut le conseiller de 
Chinagora. " Leur mentalité est très Chine populaire, commente M. 
Sun, rédacteur en chef d'un bimensuel indépendant, le Péquin de 
Paris. Ils ont toute la lourdeur de l'administration chinoise. On ne 
les sent pas motivés. Pourtant, le dynamisme de l'économie cantonaise 
est tel qu'il y aurait bien des choses à faire... " </TEXT>
<TEXT>
  L'une après l'autre, les agences immobilières chargées de la 
commercialisation des boutiques se sont découragées. " Les chefs, 
très nombreux, changeaient sans cesse car les présidences étaient 
tournantes, les responsabilités étaient complètement diluées, les 
réunions interminables, les voyages à Hongkong incessants et les 
changements stratégiques très fréquents ", énumère, un rien amer, 
Marc Pineau, de l'agence France Immobilier.</TEXT>
<TEXT>
  Premier changement d'orientation en 1991-1992 : le gel du projet de 
" centre d'affaires ". " Lorsque l'idée est née, au milieu des années 
80, les hommes d'affaires chinois ne connaissaient rien de la France 
; ils ne sortaient qu'en groupe, en veste Mao. Depuis, ils se sont 
bien rendu compte qu'il n'était pas si difficile de traiter 
directement avec les entreprises françaises, d'être présents dans les 
salons professionnels par exemple ", souligne Robert Montrelay. La 
politique s'en est ensuite mêlée, la répression sanglante du " 
printemps de Pékin " (1989) et la vente de Mirage français à Taïwan 
freinant les relations commerciales franco-chinoises.</TEXT>
<TEXT>
 LUXE A la recherche d'une nouvelle " locomotive ", les dirigeants de 
Chinagora qui, à l'origine, avaient souhaité voir s'implanter des 
commerces chinois et européens, optent alors pour le luxe et rêvent 
de voir Alfortville rivaliser avec les boutiques de Roissy. C'est 
l'époque des expositions culturelles (les " Trésors de la cité 
interdite ", la " Splendeur des costumes de la chine éternelle " 
...), en collaboration avec les musées chinois. " Ils voulaient que 
Chinagora soit une annexe des Champs-Elysées, raconte Marc Pineau, 
que s'installent des marques de notoriété mondiale, comme Vuitton, 
Dior ou Cardin. Nous avons eu toutes les peines du monde à leur faire 
comprendre que si elles ne s'installaient pas dans les grands centres 
commerciaux régionaux, ce n'était pas pour venir à Chinagora. " Et 
Robert Montrelay de renchérir : " Les grands du luxe sont tous déjà 
installés à Hongkong, et n'ont pas besoin de Chinagora pour prendre 
des contacts avec Pékin ou Canton. "</TEXT>
<TEXT>
  En pleine crise économique, les prix de location ou de vente des 50 
boutiques (de 45 à 300 mètres carrés) sont mis au diapason de ce 
projet " luxe ". " Deux ans de loyer étaient exigés comme droit 
d'entrée, ce qu'aucun autre centre commercial ne demande plus 
aujourd'hui, explique Marc Pineau, et les loyers étaient exorbitants, 
environ 3 000 francs le mètre carré, soit un loyer annuel de 150 000 
francs pour une boutique de 50 mètres carrés... " Du coup, aucune des 
50 boutiques ne trouve preneur. D'autant que les commerçants " 
chinois " de Paris, en fait essentiellement des Chinois de la " 
diaspora " (Taïwan, Vietnam, Singapour...) rechignent à venir 
s'installer dans une structure aussi clairement liée à la Chine 
populaire.</TEXT>
<TEXT>
  Ces changements de cap viennent conforter l'analyse de Marie 
Holzman, professeur de chinois à Paris VII : " Le vrai problème, 
c'est l'absence au départ de projet vraiment défini. Les Cantonais 
ont construit une espèce de Disneyland chinois. Et surtout, ils ont 
souhaité mettre leurs capitaux à l'abri d'un éventuel cataclysme 
politique. " </TEXT>
<TEXT>
 SURCOÛT La note de ces deux échecs successifs est lourde. " Nous en 
sommes déjà à 500 millions de francs investis, alors que nous avions 
prévu 300 millions ", concède Mingjun Liu. Un surcoût dû, entre 
autres, à des difficultés de mise en conformité des bâtiments 
vis-à-vis des règles de sécurité. Devant cette situation, Guangdong 
Entreprises s'impatiente, traîne les pieds pour apporter de nouveaux 
capitaux et enjoint les dirigeants de Chinagora de trouver rapidement 
une façon plus rentable d'utiliser les lieux. Ces derniers se 
tournent alors vers l'idée d'une grande surface commerciale, cassent, 
sur trois étages et 3 000 mètres carrés, les cloisons entre les 
boutiques, envisagent la gestion en direct, quitte à embaucher une 
cinquantaine de personnes. " Nous ferons venir directement de Canton 
des produits de toutes sortes (vêtements, jouets, électroménager, un 
peu d'épicerie sèche...), de moyen et haut de gamme ", indique 
Mingjun Liu. Pourtant, des contacts ont été pris avec les deux grands 
de la distribution grand public dans le 13 arrondissement de Paris _ 
Paristore et les frères Tang _ pour d'éventuels approvisionnements en 
produits alimentaires.</TEXT>
<TEXT>
  Le maire d'Alfortville, qui tenait au départ à des commerces de 
proximité, est aujourd'hui fataliste : " On espère que ce seront des 
produits de luxe importés de Chine. Mais de toute façon, on n'a plus 
le choix. C'est ça ou une carcasse vide, qui ne serait pas très bonne 
pour l'image de la ville... " Ni pour les impôts locaux. " La taxe 
professionnelle qu'ils devraient commencer à payer en 1994 ne sera 
pas à la hauteur de nos espérances. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
