<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026663</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026663</DOCID>
<ACCOUNT>402585</ACCOUNT>
<DATE>19950707</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060795/1656</FAB>
<SUBJECTS>MUTATION</SUBJECTS>
<NOM1>DIAGANA STEPHANE</NOM1>
<NUM1>950707-2-019-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-04</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<SU21>ATHLETISMERéunion de Lausanne</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>EN 47 S 37, MERCREDI 5 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Stéphane Diagana améliore le record d'Europe du 400 mètres haies</TITLE>
<TEXT> À UN PEU PLUS d'un mois des championnats du monde, Stéphane Diagana a causé la surprise, mercredi 5 juillet à Lausanne, en battant le 
record d'Europe du 400 mètres haies en 47 s 37. Cette performance donne un coup de 
jeune à un record qui comptait parmi les plus vieux du continent. Il était détenu 
depuis le 9 septembre 1982, à Athènes, par l'Allemand de l'Ouest Harald Schmid, qui 
a longtemps régné sur la spécialité en Europe.</TEXT>
<TEXT>
 Malgré des conditions météorologiques difficiles, marquées par un vent capricieux et 
tourbillonnant, Stéphane Diagana a remporté la course, battu son record national (47 
s64) et établi la meilleure performance mondiale de l'année. Le résultat du Français 
prend d'autant plus de relief que la course de Lausanne rassemblait les meilleurs 
spécialistes mondiaux du 400 mètres haies. Diagana a devancé de 17 centièmes 
l'Américain Derrick Adkins, qui détenait jusqu'alors la meilleure performance 
mondiale de l'année (47 s 68), et de 43 centièmes le Zambien Samuel Matete, 
champion du monde en 1991, vice-champion en 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Diagana s'est élancé comme un bolide dans le sillage d'Adkins, parti encore plus 
vite. Contrairement à l'Américain, le Français n'a pas faibli dans la dernière ligne 
droite, comme c'était le cas lors de ses dernières sorties. Il a passé la ligne alors que 
le tableau affichait 47 s 38, ramenées à 47 s 37 par les officiels après visionnage du 
film d'arrivée.</TEXT>
<TEXT>
  Diagana, médaillé de bronze l'an dernier aux championnats d'Europe, s'était déjà 
montré en forme, lundi 3 juillet à Paris, en réalisant 48 s 16 derrière Adkins, le 
numéro un de la spécialité. Ce temps était un signe, car il n'était pas allé aussi vite 
depuis le Mondial de Stuttgart, en 1993, où il avait établi son record de France.</TEXT>
</DOC>
