<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020955</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020955</DOCID>
<ACCOUNT>395169</ACCOUNT>
<PEOPLE>BURTON TIM</PEOPLE>
<DATE>19950529</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>1</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270595/1152</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM</GO21>
<NOTE>UNDERGROUND, d'Emir Kusturica (ex-Yougoslavie). ED WOOD, de Tim Burton (Etats-Unis).</NOTE>
<NUM1>950529-18</NUM1>
<ORI1>CANNES de notre envoyé spécial</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRODON JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL FRODON</SIP1>
<SOT1>Deux galeries de " monstres " : traités, ici, sur un mode agressivement exhibitionniste, là avec une retenue de bon aloi</SOT1>
<SU21>CANNES 95 &gt;COMPÉTITION OFFICIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>48EME FESTIVAL DU CINEMA DE CANNES</LEAD1>
<TITLE>Les joies de la famille</TITLE>
<TIO2>ED WOOD</TIO2>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>  Emir Kusturica serait le plus rusé des combattants bosniaques. Cet enfant de Sarajevo 
serait allé tourner à Belgrade même cette charge grotesque contre les Serbes, sous 
couvert de chanter l'espoir unitaire qu'avait représenté la Yougoslavie, au moins son projet 
du temps de la résistance antinazie. Ainsi s'expliquerait que ses protagonistes soient des 
fiers-à-bras aux soûlographies lassantes, des escrocs prétentieux et des histrionnes sans 
coeur. La volonté de caricature justifierait jusqu'à la regrettable coutume des 
#protagonistes, qui se plaisent à accompagner tous leurs faits et gestes des éclats de 
trompes d'une assourdissante fanfare. Il est hélas peu probable qu'Underground relève du 
deuxième degré persifleur. Le carnaval historique, métaphorique et pachydermique que 
propose ce film, l'un des plus attendus du Festival, déroule avec trop d'emphase ses fastes 
" baroques ", 3 h 12 durant.</TEXT>
<TEXT>
 L'histoire se déroule en trois parties : durant la seconde guerre mondiale, pendant la 
période titiste, et à l'heure de l'actuel conflit. Deux amis, Marko et Blacky, voleurs et 
fêtards dont les comportements excessifs visent en permanence un équivalent serbo-croate 
de l'adjectif " rabelaisien ", deviennent des dirigeants de la résistance antinazie à 
Belgrade, tout en se disputant les bonnes grâces d'une actrice de théâtre. La guerre 
terminée, Marko devient un héros de la nouvelle Yougoslavie. Poète pompeux et trafiquant 
sans scrupule, il a bouclé au fond de sa cave ses anciens compagnons de combat, dont son 
ami Blacky, son fils et son propre frère, innocent ami des bêtes, bègue et contrefait. Il les 
maintient dans l'illusion que l'occupation allemande dure toujours.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
SURENCHÈRE DE SYMBOLES</TEXT>
<TEXT>
 La supercherie de l'apparatchik finit par faire long feu (à grand fracas, comme il se doit), 
le copain tonitruant et le frère zoophile émergent de la cave pour achever de faire 
comprendre que le titisme n'a pas exactement été le paradis sur terre, et que le régime a 
éhontément abusé de la mémoire de la résistance, mais que son esprit perdure. Saut dans 
l'époque présente, détour par Berlin relié à l'ex-Yougoslavie par un souterrain où 
transitent " casques bleus " corrompus et armes de contrebande, et apocalypse finale sur 
le champ de bataille où sont consummés les derniers survivants de l'histoire. Puis épilogue 
dans l'idyllique séjour des morts, où tous sont réconciliés pour une nouvelle java musclée 
de force cuivres et libations. La terre se fracture, voici la noce et les invités emportés au fil 
de l'eau, loin des turpitudes d'un monde sanguinaire et absurde.</TEXT>
<TEXT>
 Davantage encore que dans ses précédents films, le cinéma selon Kusturica signifie 
surenchère de chimères et de symboles, accumulation de monstruosités et de délires. Ce 
bric-à-brac onirique, chantourné de citations philosophiques ou cinéphiles, paraît ici 
tellement ostentatoire que la réussite occasionnelle d'une séquence est aussitôt noyée dans 
ce déferlement. Et l'organisation, à l'écran, d'interminables et assourdissantes fiestas 
toutes les demi-heures tourne au cauchemar récurrent. Un seul mot d'ordre pour le 
cinéaste : en mettre plein la vue (et plein les oreilles) à son public.</TEXT>
<TEXT>
 Réalisateur (trop ?) doué, esprit fertile mais aussi esprit fort, Kusturica ne cesse de railler 
tout ce qui tombe sous sa caméra, son ironie ressemble vite à ces grimaces qui font 
l'essentiel du jeu de ses interprètes (Miki Manojlovic, Lazar Ristovski, Mirjana Jokovic). 
Le grotesque est pourtant un style passionnant, lorsqu'il perturbe l'ordre et renvoie à la 
face obscure des choses. Il semble ici une recette préparée à l'avance et mise en avant 
comme dans une publicité.</TEXT>
<TEXT>
 Dans la pétarade de ces feux d'artifice, Emir Kusturica entend nous entretenir de 
communautés disjointes par l'Histoire, de familles brisées, d'amitiés trahies et d'idéaux 
déchus, thèmes dont on voit combien ils peuvent tenir à coeur à un cinéaste né dans ce qui 
s'appelait la Yougoslavie  le film est sous-titré Il était une fois un pays , encore qu'on doute 
que le pays ainsi invoqué ait jamais existé. La situation dont traite le cinéaste pourrait 
justifier qu'il instaure une extrême confusion dans son film. Mais pas qu'il en fasse ses 
choux gras, se posant en démiurge d'un pandémonium roublard et quêtant à chaque plan le 
label du génie. Sa manière de procéder le conduit en effet à un cynisme aussi déplaisant 
vis-à-vis de ses personnages de fiction qu'à l'égard de la réalité : tous pourris, que Dieu ou 
le diable les emporte !</TEXT>
<TEXT>
 Une communauté, une famille d'élection se trouve aussi au coeur d'Ed Wood, l'autre film 
en compétition vendredi 26 mai, qui, lui aussi, fait la part belle aux personnages " 
monstrueux ". Cette fois, il ne s'agit pas de la destruction du groupe, mais au contraire de 
sa construction pièce par pièce, autour du plus improbable des leaders. Ed Wood fut, dans 
les années 50, le réalisateur de films de série Z  Glen or Glenda, 1953, Bride of the 
Monster, 1955, Plan 9 From Outer Space, 1956, The Bride and the Beast, 1958...  qui lui 
valurent d'abord le titre de plus mauvais réalisateur du monde, puis le statut de cinéaste 
culte. Cinéphile impénitent, grand amateur de films d'horreur, mais aussi écrivain et 
scénariste, il put monter ses premières réalisations, bricolées avec trois bouts de ficelle, 
grâce à la participation de Dracula soi-même, c'est-à-dire Bela Lugosi, alors en fin de 
carrière.</TEXT>
<TEXT>
Depuis Edward aux mains d'argent, on sait Tim Burton amateur de personnages qui 
#fabriquent leur propre univers, artistes marqués par un inexorable destin auquel ils se 
confrontent obstinément, candidement. Le cas Ed Wood, son penchant pour le 
travestissement, son existence comme ses films et le Hollywood de l'époque proposent une 
inépuisable réserve de situations et de personnages loufoques. Burton ne se prive pas de 
les faire figurer, mais il n'en rajoute jamais.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
UNE TENDRESSE DISTANCIÉE</TEXT>
<TEXT>
  En noir et blanc discrètement élégant, il filme avec une tendresse distanciée les efforts de 
son protagoniste, joué plutôt en retrait par Johnny Depp, et de ses comparses. Parmi eux 
se détache la figure tutélaire de Lugosi, qui donne à Martin Landau l'occasion d'une très 
émouvante composition.</TEXT>
<TEXT>
 Truffé de gags, Ed Wood fait souvent sourire, rire parfois. On y trouve aussi une réflexion 
sur le statut d'un artiste et le fonctionnement de l'industrie cinématographique, qui culmine 
avec la rencontre  imaginaire mais splendide  entre Wood et Welles. Et, quitte à prendre 
des libertés avec l'histoire (la carrière du véritable Ed Wood fut une succession d'échecs), 
le film ne manque pas une occasion de chanter sa foi dans le cinéma, en train de se faire 
comme en train d'être regardé. C'est surtout la retenue avec laquelle est traité un sujet qui 
invitait à tous les excès qui déroute d'abord, et ensuite séduit.</TEXT>
<TEXT>
 Au-delà, on voit  autre thème cher au réalisateur  se mettre en place autour du personnage 
un groupe de compagnons, jusqu'à l'insensée cérémonie du baptême collectif. Outre 
Lugosi, tous sont des " cas ", Bunny Beckinridge en aspirant transsexuel, la ténébreuse et 
pulpeuse Vampira, le titanesque catcheur Tor Johnson, le " devin " Criswell... Se débattant 
avec des scénarios sans queue ni tête, des accessoires au rabais et des créanciers 
furibards, ils composent autour du " héros " une équipe fidèle où, sous les apparences les 
plus excentriques, se dessine un rêve généreux et modeste de collectivité de l'esprit et du 
travail.</TEXT>
</DOC>
