<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017467</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017467</DOCID>
<ACCOUNT>390513</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19950505</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>EUR0495/1019</FAB>
<NOTE>DOC : avec une photo, et une carte.</NOTE>
<NUM1>950505-1</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CADET VALERIE</AUTHOR>
<SIP1>DE NOTRE ENVOYEE SPECIALE VALERIE CADET</SIP1>
<SOT1>Il était une fois une terre de légendes. Malmenée par l'histoire. Obsédée par la paix.</SOT1>
<SU11>LE MONDEVOYAGESTERRES D'EUROPE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>IRLANDE DU NORDA pas de géants&gt;</TITLE>
<TEXT> SINGULIÈRE contrée et singulière histoire que celle de cette Irlande du Nord, bien décidée à terminer en beauté un millénaire que d'aucuns pouvaient 
penser marqué à jamais par la fatalité d'un sombre destin. En dépit des outrages 
accumulés, en dépit des siècles d'une histoire chaotique, en dépit de vingt-cinq ans de 
terreurs intercommunautaires, la paix, même fragile et souvent douloureuse, se faufile et 
s'insinue dans les esprits. Et tandis que d'autres se résignent à un repli synonyme 
d'exclusion, l'Irlande du Nord convie toutes les bonnes volontés à jouer, au contraire, la 
carte de l'ouverture. Une mobilisation dans laquelle le tourisme est, bien entendu, appelé à 
tenir un rôle de premier plan. Un rôle majeur ?</TEXT>
<TEXT>
  Le pays jouit d'un capital d'autant plus exceptionnel qu'il n'a pas été galvaudé. De quoi 
couper le souffle aux millions de visiteurs attendus, qu'ils soient amateurs de saumon, de 
golf ou de chevaux, bons buveurs, poètes ou simples promeneurs. Ceux qui ont une 
prédilection pour les confins de l'Europe ne pourront s'empêcher d'évoquer le Portugal, 
même si ce dernier a été quelque peu défiguré par la spéculation immobilière. Outre un 
patrimoine naturel hors pair, l'Irlande du Nord, tout comme la patrie de Camoes, est 
caressée par des ciels capricieux et des lumières éblouissantes. A croire que ces humeurs 
célestes expliquent, au sud comme au nord, ce même vague à l'âme, lisible au bord des 
lèvres et des yeux, et qui rend si prompt à la moindre réjouissance.</TEXT>
<TEXT>
 Plus étonnantes encore, ces politesses que les deux pays cultivent face à l'étranger ; cette 
courtoisie et cette gentillesse, ailleurs en grand déclin et tellement négligées qu'on les 
croirait honteuses. Avec, même au plus fort de l'épreuve, même avec de pauvres moyens, 
un point d'honneur à réserver le meilleur accueil à l'hôte de passage. Sans oublier l'ironie 
coutumière de ces Latins du Nord qui, face à la méfiance extérieure, relevaient parfois 
qu'il n'existait pas de pays plus sûr au monde, compte tenu de la densité des bastions 
militaires et des policiers en présence. Un vrai paradis, en quelque sorte, pour les curieux 
en quête de séjour paisible et de paysages sublimes. Un adjectif qui, dans le cas présent, ne 
force nullement le trait. Antrim, Down et Armagh (ces deux derniers, berceaux de récits 
mythiques et hantés par saint Patrick), Fermanagh, Tyrone et Derry (le préfixe " London " 
ayant, jadis, contribué à l'humiliation des " occupés "), chacun des six comtés offre, en 
effet, de véritables merveilles.</TEXT>
<TEXT>
 Antrim, à lui seul, constitue un condensé des beautés naturelles de l'Irlande du Nord. 
L'Unesco ne s'y est pas trompée en intégrant dans son patrimoine mondial, en 1987, la 
Chaussée des Géants (Giant's Causeway). Situé, au nord de l'île, ce stupéfiant phénomène 
naturel, chanté par les écrivains Walter Scott et William Thackeray, résulte de coulées de 
basalte volcanique intervenues au cours de l'ère tertiaire. Une période caractérisée par de 
fortes convulsions telluriques, notamment en Islande, au Groenland, dans le nord-est de 
l'Irlande et l'ouest de l'Ecosse. Avec la formation de vastes plateaux continus, d'une île à 
l'autre, plateaux qui seront plus tard morcelés et submergés. Ne subsisteront alors&gt;de 
l'ancien pont de lave que quelques débris, dont l'île de Rathlin.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'ignorance de ces subtilités géologiques, les voyageurs du XVIII siècle, lorsqu'ils 
découvrirent, au coeur d'une nature sauvage, ce môle de quelque 37 000 blocs parfaitement 
emboîtés en colonnes polygonales aux prismes réguliers, s'en tinrent volontiers à la rumeur 
poétique. Rumeur qui, au fil des ans, connaîtra de multiples variantes. Ainsi, à en croire la 
légende, le géant Finn MacCool, chef des armées du roi d'Irlande, se languissait d'une 
belle géante établie sur l'île de Staffa, dans les Hébrides. Il décida donc de combler la 
distance qui les séparait en y déroulant la fameuse Chaussée. On raconte également que, 
lors de son affrontement avec le géant écossais Fingal, il eut recours à un subterfuge en se 
cachant dans un immense berceau. Dépité, son adversaire tourna les talons, ce dont profita 
Finn pour lui jeter une immense motte de terre. Ainsi naquirent l'île de Man et le lough 
Neagh.</TEXT>
<TEXT>
  De Blackrock à Hamilton's Seat, se succèdent, sur une dizaine de kilomètres, des 
configurations singulières aux noms évocateurs : " le Dos du chameau ", " la Chaise porte-
bonheur ", " l'Orgue des géants ", " la Harpe ", " l'Amphithéâtre ", " l'Echine de cheval ", 
" le Roi et ses nobles ", " le Rayon de miel ", " le Saut des amoureux ", etc. De quoi 
donner libre cours à son imagination, sans compter les histoires fabuleuses liées au 
naufrage, en 1588, de la Geronia, frégate espagnole qui appartenait à l'Invincible Armada 
dont on peut admirer le trésor à l'Ulster Museum de Belfast , et celles entourant les 
vestiges du château de Dunseverick. Détruit en 1642 par les armées de Cromwell, ce 
dernier fut le cadre d'une des plus anciennes histoires d'amour d'Irlande. Romance où se 
mêlent tous les ingrédients requis : traîtrise, assassinat et suicide.</TEXT>
<TEXT>
  Entre la Causeway Coast et Bushmills, les ruines de Dunluce Castle, agrippées à un 
sombre rocher, surplombent la mer d'une trentaine de mètres. Un cadre également propice 
à une rêverie gothique que l'on pourra prolonger dans le décor époustouflant des glens 
d'Antrim, neuf vallées riches en rivières et en cascades, tapissées d'une flore luxuriante et 
sauvage. La guirlande des glens Glentaisie, Glenshesk, Glendun, Glencorp, Glenaan, 
Glenballyeamon, Glenariff, Glencloy et Glenarm se déroule de Ballycastle, station de 
villégiature idéale, au petit port de Larne, fier de son dolmen vieux de quatre mille ans. 
Entre ces deux lieux s'est inventée une des meilleures parts de la littérature orale de 
l'irlande du Nord, précieusement transmise et pétrie de fantaisie. Des histoires de lutins 
farceurs et de fées batailleuses. Une succession de hauts faits et de mystères insondables 
dont chaque village du littoral se fait l'écho.</TEXT>
<TEXT>
  Joyau incontesté du patrimoine local, la côte d'Antrim permet également de découvrir un 
cortège de curiosités : les chutes d'eau de Glenariff, centre d'un des festivals les plus 
animés de l'île ; les chaumières cornouaillaises de Cushendun, décor de la célèbre série 
télévisée Le Prisonnier ; la tour rouge de Cushendall, lieu prisé des écrivains et des poètes 
; le ravissant pont de pierre de Carnlough, qui doit également sa notoriété à un ancien 
relais de poste dont Winston Churchill devait hériter ; le site historique de Glenarm ; le 
Fort des brigands et le château hanté de Ballygalley. Au total, une centaine de kilomètres 
aux décors magiques, vaste scène digne du précieux répertoire d'une île qui, désormais, 
entend se donner en spectacle. Au meilleur sens du terme.</TEXT>
<TEXT>
CARNET DE ROUTE</TEXT>
<TEXT>
REPÈRES. Une carte d'identité ou un passeport valide suffisent. Les animaux étant 
persona non grata, ils resteront chez vous ou seront placés... en quarantaine. Il en va de 
même des armes, strictement prohibées. Savoir, si on vient d'Irlande du Sud, que la livre 
irlandaise n'est pas acceptée dans le Nord où la monnaie officielle est la livre sterling (1£ = 
8,50 F environ). Penser aux ciels changeants et s'équiper en circonstance. Mai et juin sont 
les mois les plus ensoleillés, avec un mercure oscillant entre 16 et 18 degrés.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 S'Y RENDRE. Nouvelles Frontières (tél. : (1) 41-41-58-58) propose, d'avril à septembre, 
un vol direct pour Belfast, à partir de 950 F A/R. Liaisons quotidiennes, via Londres, pour 
environ 1 500 F, avec British Airways (47-78-14-14) et British Midland (48-62-55-65). 
Bennett voyages (48-01-87-77) et Sealink voyages (44-94-40-40) proposent de multiples 
formules, dont des circuits, accompagnés ou non, avec une voiture de location. Avirlande 
(49-24-04-66) programme un circuit de 8 jours, " A la découverte des deux Irlandes ", pour 
7 910F par personne en chambre double sur la base de 20 participants minimum.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 FAIRE LA FÊTE. Les occasions ne manquent pas : la Fête du cheval à Ballyclare, dans le 
comté d'Antrim, le 23 mai ; le Festival international de Jazz &amp; Blues à London-Derry, les 
25-29 mai ; le tournoi de golf amateur Black Bush, à Causeway Coast, les 5-9 juin ; le 
Festival de musique folk, à Belfast, les 17-24 juin ; le " Feis na nGlam,un concours de 
danses, de poésie, de musiques et de sports traditionnels, à Glenariff, les 23-25 juin ; la " 
Lughnasa Fair ", une fête médiévale à Carickfergus Castle, le 29 juillet ; la Foire 
d'antiquités de Newcastle, les 26-28 août.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LIRE ET CONSULTER. Irlande, l'île de toutes les passions, de Claude Vautrin et Alain 
Wodey (Anako) ; Irlande, les Latins du Nord, sous la direction de Michel Silhan 
#(Autrement, série " Monde " no 23). Le Guide du routard (Hachette) et le nouveau et 
raffiné guide Gallimard Irlande.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SE RENSEIGNER. A l'Office du tourisme d'Irlande du Nord : 3, rue de Pontoise, 78100 
Saint-Germain-en-Laye, 3615 Nord Irlande, tél. : (1)39-21-93-80.</TEXT>
</DOC>
