<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001493-19940914</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001493-19940914</DOCID>
<ACCOUNT>351159</ACCOUNT>
<DATE>19940914</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>PRISE DE PARTICIPATION,AGENCE DE VOYAGE,GRANDE BRETAGNE,ETATS UNIS,CESSION D'ENTREPRISE</SUBJECTS>
<FAB>09131556</FAB>
<NAMES>AMERICAN EXPRESS,THOMAS COOK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-02</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BOSTNAVARON FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>100</PAGE>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; Pour un montant de 375 millions de dollars&gt; American Express rachète l'activité mondiale " voyages d'affaires " de Thomas Cook</TITLE>
<TEXT>Penser qu'American Express allait " seulement " reprendre les activités américaines voyages d'affaires de Thomas Cook, c'était sans 
compter sans l'appétit du troisième groupe mondial du secteur. Lundi 
12 septembre, American Express a annoncé la reprise, pour un montant 
de 375 millions de dollars, soit environ 1,97 milliard de francs, de 
la totalité des agences de voyages d'affaires Thomas Cook _ dont la 
banque allemande West LB est l'actionnaire de référence avec 90 % du 
capital _ implantées aux Etats-Unis et en Europe. Pour mémoire, la 
West LB avait acquis Thomas Cook en 1992 pour un montant de 600 
millions de deutschemarks, soit, au cours d'aujourd'hui, un peu plus 
de 2 milliards de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Cette opération comportera, en fait, deux volets : le rachat des 
activités mondiales de voyages d'affaires de Thomas Cook Group Ltd, 
et le rachat de Thomas Cook Partnership, troisième réseau de voyages 
américain, détenteur de la licence de voyages Thomas Cook. Le rachat 
de ces deux entités _ qui dégagent au total un chiffre d'affaires 
annuel de 3 milliards de dollars (15,7 milliards de francs) _ va 
permettre à American Express d'accroître ses ventes mondiales de 
voyages d'environ 33 % pour atteindre 12 milliards de dollars.</TEXT>
<TEXT>
 " La référence dans les industries de service "</TEXT>
<TEXT>
 Depuis deux ans, le groupe américain n'a cessé de s'agrandir. 
Présent dans 120 pays, avec 1 700 agences et 45 milliards de francs 
de chiffre d'affaires, le groupe a racheté successivement l'américain 
Lifeco, le scandinave Nyman and Schultz et les australiens National 
Australia Travel et Westpac Travel. Pour mémoire, en 1985, Amex ne 
réalisait encore que 2milliards de dollars dans les voyages 
d'affaires. Avec ces rachats, il se retrouve aujourd'hui en position 
de force.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Harvey Golub, PDG d'American Express, cette acquisition 
démontre la volonté d'Amex d'investir dans ses métiers de base : " 
Nos services aux entreprises jouent un rôle-clé dans les efforts que 
nous déployons pour devenir la référence mondiale dans les industries 
de service. Le voyage d'affaires et les services associés à la carte 
Corporate sont parmi les plus rentables de notre activité et 
bénéficient de la plus forte croissance. " " A l'avenir, a-t-il 
ajouté, le groupe American Express sera peut-être aussi connu pour 
ses services aux entreprises qu'il l'est aujourd'hui dans le domaine 
des cartes personnelles. "</TEXT>
<TEXT>
  American Express attend beaucoup de cette carte Corporate 
(d'entreprise). " Nous nous attendons à une augmentation du nombre de 
cartes et du volume d'activité de ces cartes ", a déclaré M. Golub. 
Un marché particulièrement attractif et plus fidèle que celui des 
cartes de crédit grand public, où la part de marché d'Amex décline 
face à des concurrents agressifs, qu'ils soient financiers (Visa, 
MasterCard) ou autres (cartes de crédit GM, Ford, Chrysler, ATT..). 
Amex n'abandonnera pas pour autant les cartes de crédit classiques. 
La semaine dernière, le groupe a lancé une nouvelle carte sans frais 
annuels. Celle-ci a pour but de quadrupler le bilan des cartes de 
crédit pour le porter à 30 milliards de dollars.&lt;
</TEXT>
</DOC>
