<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003464-19940929</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003464-19940929</DOCID>
<ACCOUNT>353232</ACCOUNT>
<DATE>19940929</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>ESTONIE,SUEDE,NAUFRAGE,FERRY,NAVIRE,SYSTEME DE SECURITE</SUBJECTS>
<FAB>09281770</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GROSRICHARD FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>146</PAGE>
<TITLE>Le naufrage du ferry "Estonia"&gt; Commentaire&gt; L'introuvable stabilité</TITLE>
<TEXT>Comme les avions gros porteurs, les car-ferries _ que Jacques Toubon souhaite, avec raison, appeler désormais transbordeurs _ 
sensibilisent toujours l'opinion publique à cause de la 
multiplication des lignes maritimes qu'ils assurent dans le monde et 
du nombre toujours croissant des passagers qu'ils embarquent. On voit 
leurs masses hautes comme des immeubles de quinze étages sillonner 
les archipels grecs, le golfe de Gênes, les eaux d'Asie du Sud-Est, 
la Manche et le détroit du Pas-de-Calais, et surtout la Baltique : 
c'est là que la concentration de ces navires est la plus dense, 
notamment depuis que les peuples d'ex-URSS, de Pologne et des Etats 
baltes peuvent plus facilement que par le passé sortir de chez eux.</TEXT>
<TEXT>
 Ces navires ne sont pas, en théorie, plus dangereux que des cargos 
chargés de blé, des porte-conteneurs, des pétroliers ou des 
méthaniers, et les ingénieurs qui les construisent comme les 
équipages qui les servent pas moins compétents. Ce serait même le 
contraire... </TEXT>
<TEXT>
 Mais les risques inhérents à ces bateaux, et aux paquebots de 
croisière, très comparables, n'en sont pas moins réels. A cause de sa 
configuration (un transbordeur moderne a 45 à 50 mètres de haut dont 
seulement 6,5 mètres sous l'eau, ce qu'on appelle le " tirant d'eau 
"), ce type de bâtiment a une stabilité très aléatoire en cas 
d'avarie. Il risque, dès qu'un compartiment de la coque est envahi 
par l'eau, de se renverser en quelques minutes, voire de couler.</TEXT>
<TEXT>
 Le scénario de Victor Hugo</TEXT>
<TEXT>
 Là est le danger fondamental. Contrairement aux autres navires, la 
coque n'est pas constituée de tronçons séparés par des cloisons 
transversales étanches. Les ponts garages dans lesquels prennent 
place, par roulage, les voitures, les autocars ou les camions de 20 
ou 30 tonnes sont des sortes d'immenses " boîtes à chaussures ". Que, 
dans la tempête, une porte s'ouvre ou qu'un camion brise les chaînes 
qui le saisissent, et le voilà qui, désarrimé, bascule sous l'effet 
du roulis comme un fou, de bâbord à tribord, et risque de crever une 
paroi, selon le scénario si célèbre du canon sur roulettes que décrit 
Victor Hugo dans les premières pages de Quatrevingt-treize. C'est 
alors la voie d'eau, le déséquilibre et le naufrage.</TEXT>
<TEXT>
 L'autre hantise permanente de tout capitaine d'un navire 
transportant des passagers, s'appelle évidemment l'incendie qui, dans 
ce genre de navire constitué de cinq ou sept étages, risque de se 
propager très rapidement.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis le dramatique accident du Herald-of-Free-Enterprise en 1987, 
devant Zeebrugge, les autorités des pays concernés, sous la pression 
du Royaume-Uni notamment, et avec l'appui de la France, ont renforcé 
les règles de sécurité relative à la stabilité, applicables aux 
navires à passagers et aux transbordeurs plus particulièrement. Les 
normes et les contraintes ont été revues, et l'Organisation maritime 
internationale (OMI), qui est l'ONU de la mer, avec son siège à 
Londres, a rendu obligatoires de nouveaux dispositifs pour les 
bateaux construits à partir de 1992. La convention dite SOLAS, datant 
de 1974 et régulièrement amendée, a fait l'objet en 1990 et en 1992 
d'une mise à jour. Les navires mis en service avant cette dernière 
date doivent pour leur part, selon un calendrier qui est fonction de 
leur état technique, se mettre à jour au fur et à mesure et au plus 
tard en 2005. La réglementation internationale peut être complétée 
par des dispositifs régionaux complémentaires. C'est ainsi que les 
trafics de transbordeurs dans la Manche et dans la mer du Nord sont 
soumis à des dispositifs encore plus sévères _ quel que soit le 
pavillon du navire _ que la réglementation générale.</TEXT>
<TEXT>
 Hôtels et casinos flottants</TEXT>
<TEXT>
 La construction d'un navire est une chose, la manière dont son 
équipage le conduit en est une autre. Dans l'état actuel des 
informations en provenance de Scandinavie, rien ne permet de mettre 
en cause le comportement de l'équipage ou d'avancer l'hypothèse d'une 
erreur de navigation. Mais on notera que ces transbordeurs sont de 
moins en moins des bateaux et de plus en plus des hôtels, des 
casinos, des supermarchés, des royaumes sans taxes. Le personnel 
hôtelier y est plus nombreux que les officiers, les boscos et autres 
mécaniciens. Aussi les compagnies sont-elles tentées d'utiliser, pour 
assurer ces tâches peu maritimes mais aussi pour la conduite 
elle-même du bateau, des personnels originaires de pays du 
tiers-monde dont le niveau de qualification est parfois sujet à 
caution. Le géant britannique P &amp; O a voulu, cet été, embaucher pour 
ses transbordeurs de la Manche des marins chinois. Ce fut la bronca.</TEXT>
<TEXT>
 Les Etats ont raison de renforcer les règlements techniques, mais 
ils ne doivent pas oublier que compte aussi la qualité des équipages. 
&gt;
                                     
</TEXT>
</DOC>
