<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033203</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033203</DOCID>
<ACCOUNT>411378</ACCOUNT>
<DATE>19950911</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090995/1250</FAB>
<NUM1>950911-2-002-65</NUM1>
<ORI1>SARAJEVO de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>OTAN,ONU,FRR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<SIP1> REMY OURDAN</SIP1>
<SU21>BOSNIE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>BILAN DES NEUF PREMIERES JOURNEES DE L'INTERVENTION OCCIDENTALE</LEAD1>
<TITLE>L'impossible bilan des opérations militaires occidentales</TITLE>
<TEXT> Il est impossible d'établir un bilan des neuf premières journées de l'intervention occidentale en Bosnie-Herzégovine. Aucun compte rendu ne précise 
l'ampleur des dégâts causés aux installations militaires serbes ni le nombre des victimes. 
Les sources d'information sont extrêmement limitées. La Forpronu, prudente après " la 
prise des otages " au mois de juin, n'a plus aucun observateur en territoire contrôlé par les 
Serbes de Bosnie (70 % du pays).</TEXT>
<TEXT>
  Les rares journalistes présents à Pale, le fief des séparatistes serbes, n'ont pas 
l'autorisation de circuler à leur guise et doivent se contenter d'utiliser des informations 
officielles et non vérifiées. Enfin, l'OTAN et les Etats-Unis, qui photographient chaque 
centimètre carré du territoire " ennemi ", ne livrent le résultat de leurs observations qu'au 
compte-gouttes.</TEXT>
<TEXT>
  Les seuls bombardements confirmés sont ceux qu'il est possible d'apercevoir de Sarajevo. 
Lorsque, immédiatement après le passage des avions de l'OTAN, un gigantesque 
champignon de fumée s'élève dans le ciel, il est fort probable qu'un dépôt de munitions a 
été touché, comme récemment à Vogosca ou à Lukavica. Il est également possible de 
constater certains dommages par leur répercussion sur la vie quotidienne : téléphone 
coupé entre Pale et Belgrade, télévision serbe incapable d'émettre dans l'est du pays.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " DÉGÂTS MATÉRIELS " </TEXT>
<TEXT>
  En revanche, il est strictement impossible de confirmer la destruction d'installations 
situées au coeur du territoire serbe. Les Serbes eux-mêmes n'évoquent que des " dégâts 
matériels importants " sans plus de précisions. L'ONU a répété, à plusieurs reprises, que 
l'objectif de l'opération n'était pas d'anéantir l'artillerie serbe, mais de la forcer à se retirer 
à 20 kilomètres de Sarajevo. Les canons de la Force de réaction rapide, très précis et 
efficaces, ont été priés d'interrompre leur pilonnage afin de ne pas détruire trop de 
matériel serbe.</TEXT>
<TEXT>
  Un journaliste américain, qui a assisté au tir d'une centaine d'obus de la FRR près de 
Lukavica, affirme qu'environ la moitié explosaient avant de toucher le sol et qu'ils étaient 
donc inoffensifs. La FRR, interrogée, a réaffirmé que ses bombardements n'étaient pas 
des tirs à blanc et qu'ils devaient procurer aux Serbes des frissons d'effroi. Concernant les 
victimes, aucune information sérieuse n'est disponible non plus. Ni l'ONU ni l'OTAN n'ont 
la moindre idée du bilan.</TEXT>
<TEXT>
 L'état-major des forces serbes a déclaré, jeudi, que cent civils avaient été tués et plusieurs 
centaines blessés. Le communiqué ne précise pas le nombre de soldats victimes des raids 
aériens. Il est cependant impossible d'accorder un quelconque crédit à ce chiffre, les 
Serbes de Bosnie n'ayant jamais communiqué une information fiable à la presse 
internationale.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis quatre ans, le mensonge est un élément majeur de la guerre qu'ils mènent. Leur " 
président ", Radovan Karadzic, ne déclarait-il pas il y a trois jours que le siège de Sarajevo 
avait été levé ? Une information que, bien entendu, journalistes, " casques bleus " et 
surtout Bosniaques peuvent aisément démentir.</TEXT>
</DOC>
