<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021317</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021317</DOCID>
<ACCOUNT>395659</ACCOUNT>
<DATE>19950531</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q300595/1650</FAB>
<NUM1>950531-23</NUM1>
<ORI1>LE CAPde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>ACKERMAN RAYMOND,LE CAP,MANDELA NELSON,RAMSAMY SAM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>MARION GEORGES</AUTHOR>
<SIP1> GEORGES MARION</SIP1>
<SU21>AFRIQUE DU SUD&gt; CONTEXTE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le rêve des Jeux olympiques</TITLE>
<TEXT> Même s'il ne professe aucune passion pour la pratique sportive, Raymond Ackerman, soixante-quatre ans, prospère PDG de la chaîne de supermarchés 
Pick &amp; Pay, sait faire preuve d'endurance. Depuis cinq ans, il bataille pour qu'en 2004 la 
flamme olympique brûle sur Robben Island, le pénitencier au large du Cap où Nelson 
Mandela a séjourné durant quinze ans.</TEXT>
<TEXT>
  Mais que de tracas avant d'en arriver là. 
Raymond Ackerman, dont les Jeux sont devenus l'idée fixe et qui s'enorgueillit du soutien 
de Nelson Mandela, est l'un des fondateurs du comité d'initiative pour la candidature du 
Cap. Il vient pourtant d'en démissionner, après plusieurs mois d'obscures querelles avec 
Sam Ramsamy, président du Comité national olympique sud-africain (Nocsa). " Ramsamy 
est un homme respectable qui a fait beaucoup pour le sport et contre l'apartheid, 
commentait-il avant son retrait, alors que les rumeurs de son abandon commençaient à 
circuler. Mais il veux tout contrôler. " Il n'en a pas dit plus depuis, laissant entendre que la 
logique des entrepreneurs était difficilement conciliable avec celle des bureaucrates.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE CAP, CANDIDAT IDÉAL</TEXT>
<TEXT>
 En revanche, sa volubilité ne connaît aucune limite lorsqu'il s'agit de disserter sur les 
raisons qui font du Cap le candidat idéal pour les Jeux de 2004. " Lorsqu'en 1997 le CIO 
fera son choix, le pays aura besoin d'un succès, assène-t-il dans son bureau du Cap, au 
sommet d'un immeuble qui abrite l'un de ses quatorze magasins. Beaucoup d'attentes nées 
du retour à la démocratie n'auront pas encore été satisfaites. Si Le Cap est désigné, cela 
jouera un rôle d'apaisement. Et cela peut rapporter gros : des investissements, des 
emplois, des touristes, des taxes... Les Jeux olympiques, c'est pour l'Afrique du Sud ce que 
le plan Marshall a été pour l'Europe. "</TEXT>
<TEXT>
  Cigare aux lèvres, il repousse d'une main les objections. La catastrophe financière de 
Montréal après les Jeux de 1976 ? " Séoul, Los Angeles et Barcelone ont fait des profits ", 
affirme-t-il en tapant du doigt sur le dossier préparé par ses experts. Le coût des 
investissements nécessaires pour accueillir une telle manifestation alors que le 
gouvernement racle les fonds de tiroir pour financer logements, hôpitaux et écoles ? " Le 
secteur privé s'en chargera, il ne pourra pas rester à l'écart d'une telle occasion ", rétorque 
cet homme d'affaires que ses ennemis accusent de confondre l'intérêt général avec ses 
intérêts particuliers.</TEXT>
<TEXT>
 Ecarté Raymond Ackerman ? Ses adversaires devraient faire attention : l'homme a 
suffisamment d'entregent, de relations et, aussi, de dynamisme pour être capable, bientôt, 
de faire reparler de lui.</TEXT>
</DOC>
