<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000534</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000534</DOCID>
<ACCOUNT>366581</ACCOUNT>
<DATE>19950107</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060195:1009</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,FRAUDE,POT DE VIN,HISTORIQUE,BANQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950107-2-028-33</NUM1>
<NAMES>IBI,BELL THIERRY,CREDIT LYONNAIS,DUMEZ,LYONNAISE DES EAUX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU21>Fondée en 1983 par Jean-Maxime Lévêque</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La banque IBI fait l'objet de deux informations judiciaires</TITLE>
<TEXT> La banque IBI (International Bankers Incorporated), fondée en 1983 au Luxembourg par Jean-Maxime Lévêque, ancien président du Crédit commercial de France (CCF) et du Crédit lyonnais, est au coeur de deux informations judiciaires ouvertes à Thionville et à Paris. Un juge de Thionville (Moselle), Christian Cesaro, qui instruisait une plainte pour chantage et extorsion de signatures déposée par un ancien directeur d'IBI Luxembourg, Thierry Bell, a saisi à la mi-décembre des livres comptables " explosifs " dans un entrepôt à Coignières (Yvelines).</TEXT>
<TEXT>  Ces documents révéleraient que la banque a multiplié les mises à disposition en liquide de dizaines de millions de francs jusqu'en 1990 destinés au paiement de commissions occultes. M. Bell a notamment mis en cause des comptes off shore destinés à faciliter le versement de commissions occultes de l'entreprise de travaux publics Dumez, qui a fusionné, depuis lors, avec la Lyonnaise des eaux. M. Bell a cité comme bénéficiaires deux présidents de conseils généraux, tandis qu'un ancien directeur financier de Dumez, Pierre Catherin, évoquait le nom " d'un ministre en exercice (...) homme politique de la Région Rhône-Alpes ".</TEXT>
<TEXT>
 M. Lévêque, proche du RPR, a été président du Crédit lyonnais pendant la première cohabitation (1986-1988). Le Crédit lyonnais a pris 25 % du capital d'IBI en 1990, puis cette société a été partiellement absorbée par la banque Colbert au début 1993. Actuellement, la banque Colbert est contrôlée à 82 % par le groupe Crédit lyonnais et constitue l'un des principaux foyers de perte de la banque publique. Elle est officieusement en vente.</TEXT>
</DOC>
