<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003407</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003407</DOCID>
<ACCOUNT>370850</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19950128</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270195/0964</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,CANDIDAT ELECTORAL,1995,PARTI DE GAUCHE</SUBJECTS>
<NUM1>950128-17</NUM1>
<NAMES>PS,JOSPIN LIONEL,LANG JACK,TAPIE BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Cauchemar à gauche</TITLE>
<TEXT> UN banquet républicain ! A Château-Chinon, par surcroît. Et avec un projet de mise en scène irréelle : Henri Emmanuelli et Lionel Jospin 
#entourant François Mitterrand. On croit rêver. Même si le véritable spectacle qui 
n'en finit pas, au-delà de quelques visions d'opérette programmées, prend chaque 
jour un peu plus une allure de cauchemar pour la gauche française, pour ce qui en 
reste...</TEXT>
<TEXT>
  Les scènes de genre devenues coutumières sur le champ de bataille de l'après-
Mitterrand vont-elles se répéter à l'infini ? Le chef de l'Etat laisse s'organiser, s'il ne 
l'inspire pas, l'affrontement préalable ravageur, sous couvert de légitime processus 
de choix démocratique, entre Lionel Jospin et le premier secrétaire du Parti 
socialiste. En réserve provisoire ? de la lutte pour l'accès au ring présidentiel, Jack 
Lang prend ses marques pour des " reprises " ultérieures, en créant un nouveau 
mouvement dont l'intitulé même " Inventer demain " affiche involontairement la 
cruelle situation d'aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
 Un pôle mitterrandien en ordre de bataille, en dépit de l'étrangeté de cette logique 
clanique, perpétuée face à des mouvances unies par une gamme de sentiments qui va 
de la réticence au dégoût pour les fruits amers du mitterrandisme, tandis qu'un 
#Robert Vigouroux tire à Marseille la première salve de ralliements peu dignes à la 
victoire annoncée de la droite : décidément, la " famille " socialiste ne peut prendre 
place autour de la table d'un banquet républicain qu'au prix d'étranges contorsions. 
Et comme si ces avanies ne suffisaient pas, Bernard Tapie va, encore et toujours, s'y 
imposer, même physiquement absent, avec la calme impudence de qui sait détenir les 
clés du garde-manger électoral et, s'il le juge nécessaire, les plus fortes recettes de 
soupe à la grimace.</TEXT>
<TEXT>
  Qu'importe au fond la guérilla judiciaire dans laquelle se débat le sauveur et maître 
de Radical, dans laquelle il vient de perdre une bataille en se voyant refuser par le 
président de la cour d'appel de Paris la suspension des effets du jugement qui le met 
en liquidation judiciaire à titre personnel.</TEXT>
<TEXT>
  Car Bernard Tapie même inexorablement conduit à la déchéance de ses mandats 
électoraux et à l'inégibilité demeure le grand ordonnateur si peu secret ! des 
festivités à la gaieté forcée auxquelles s'obligent les socialistes. C'est lui qui peut " 
laisser passer " un candidat qui n'aura pas la désagréable prétention fondée 
d'incarner le retour à un peu plus de rigueur morale. Lui qui peut " empêcher " à 
gauche dans le cas contraire. Lui encore qui peut imposer ses conditions en décidant 
de téléguider ou non une " torpille " de son choix dans la guerre présidentielle.</TEXT>
<TEXT>
  En ce sens, l'issue de telle ou telle des nombreuses actions judiciaires pendantes 
liées au cas Tapie ne saurait être décisive pour le moment. C'est pourquoi les 
banquets républicains de la gauche socialiste ne laisseront subsister, pendant quelque 
temps encore, qu'un goût amer pour ses militants et ses sympathisants.</TEXT>
</DOC>
