<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022557</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022557</DOCID>
<ACCOUNT>397270</ACCOUNT>
<GENRE>REVUE</GENRE>
<DATE>19950609</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080695/1202</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,BUDGET,1996</SUBJECTS>
<NUM1>950609-32</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-032-32</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<SU11>DANS LA PRESSE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les lettres de cadrage budgétaire</TITLE>
<TEXT> LCI (La Chaîne Info)</TEXT>
<TEXT> Fini le temps du rêve et des promesses dispendieuses ! L'euphorie aura été de courte 
durée. Déjà l'utopie n'est plus de mise. Alain Juppé vient de siffler la fin de la récréation. 
Le premier ministre s'était assigné un double objectif : la relance volontariste de l'emploi 
et une volontaire réduction des déficits publics. Deux propos difficilement conciliables, du 
moins dans la simultanéité. Les inquiétudes des marchés financiers et la perplexité de la 
Banque de France ont été déterminantes : Matignon choisit finalement de privilégier la 
remise en ordre de la comptabilité nationale.</TEXT>
<TEXT>
 Pierre-Luc Séguillon</TEXT>
<TEXT>
 LE FIGARO</TEXT>
<TEXT>
 Les Français auraient du mal à comprendre que les nouveaux gouvernants poussent de 
hauts cris devant une situation budgétaire qu'ils étaient censés connaître. Il est quand 
même un peu tard pour découvrir que la gestion précédente ne fut pas vraiment placée, 
malgré les discours, sous le signe de la rigueur .</TEXT>
<TEXT>
 Franz-Olivier Giesbert</TEXT>
<TEXT>
 RTL</TEXT>
<TEXT>
 Du temps de la cohabitation on pouvait accuser le gouvernement précédent avec plus ou 
moins de mauvaise foi, d'avoir géré en dépit du bon sens les finances publiques. C'était le 
fameux héritage. Aujourd'hui c'est plus délicat. Il est difficile politiquement d'accuser 
Edouard Balladur de laxisme budgétaire et de le charger de tous les maux. Une nouvelle 
querelle entre membres de la majorité ne serait pas du meilleur effet en France, et encore 
moins vu de l'étranger. Son passage au Quai d'Orsay sera sûrement d'un grand secours à 
Alain Juppé pour régler cette histoire de succession avec toute la diplomatie requise.</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Yves Hollinger</TEXT>
</DOC>
