<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-025163</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-025163</DOCID>
<ACCOUNT>400644</ACCOUNT>
<GENRE>TABLEAU</GENRE>
<DATE>19950627</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260695/1161</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION LEGISLATIVE PARTIELLE,RESULTAT,MUTATION,DATE,DEPARTEMENT VAL DE MARNE</SUBJECTS>
<NOM1>GIRAUD MICHEL</NOM1>
<NOTE>( Doc : avec un tableau des resultats depuis 1988 )</NOTE>
<NUM1>950627-2-010-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MEUNIER DOMINIQUE</AUTHOR>
<SIP1> DOMINIQUE MEUNIER
</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 25 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Michel Giraud (RPR) remporte sans surprise la législative partielle du Val-de-Marne</TITLE>
<TEXT> MICHEL GIRAUD, ancien ministre du travail du gouvernement d'Edouard Balladur, président (RPR) du conseil régional d'Ile-de-
France, qui avait été réélu, en 1993, député de la cinquième circonscription du Val-
de-Marne avant d'entrer au gouvernement, a été élu, dimanche 25 juin, à l'issue d'un 
second tour sans surprise, député de la sixième circonscription de ce département. Il 
devance largement Louis Bayeurte, maire communiste de Fontenay-sous-Bois et 
vice-président du conseil général. Il est néanmoins en recul de près de 10 000 voix 
par rapport au score de son prédécesseur face au même adversaire en 1993, en 
raison d'une abstention notablement plus élevée.</TEXT>
<TEXT>
  M. Giraud, balladurien, succède au chiraquien Robert-André Vivien, ancien maire 
de Saint-Mandé, récemment décédé. Le siège était devenu vacant à la suite de la 
#démission du suppléant de Robert-André Vivien, Antoine Pouilleute.</TEXT>
<TEXT>
  Le 15 mai, M. Giraud affirmait pourtant qu'il ne s'était " pas porté candidat " à la 
succession de Robert-André Vivien. Il indiquait également qu'il ne reprendrait pas à 
Gilles Carrez (RPR), son propre suppléant, le siège qu'il lui avait laissé en devenant 
ministre. Il avait en revanche déclaré être " candidat à conduire la liste d'union de la 
majorité au Sénat pour le Val-de-Marne en septembre ". La perspective de voir le 
RPR n'obtenir qu'un seul élu au renouvellement de septembre et le fait que la 
conduite de la liste ait été confiée au sénateur chiraquien sortant Lucien Lanier sont 
sans doute à l'origine de ce changement de stratégie.</TEXT>
</DOC>
