<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030657</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030657</DOCID>
<ACCOUNT>407883</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950816</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150895/1801</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION</SUBJECTS>
<NOTE>Rémi Parmentier est président de Greenpeace France.</NOTE>
<NUM1>950816-2-008-01</NUM1>
<NAMES>GREENPEACE,CHIRAC JACQUES,MILLON CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>PARMENTIER REMI</AUTHOR>
<SIP1>PAR REMI PARMENTIER</SIP1>
<SU11>HORIZONS-DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'idéologie du nucléaire contre la cause de la paix</TITLE>
<TEXT> DANS une lettre datée du 19 juillet 1995, le président de la République, M. Jacques Chirac, m'a demandé de prendre contact avec M. Charles Millon, 
ministre de la défense, afin d'établir un " véritable dialogue " entre Greenpeace et le 
gouvernement français.</TEXT>
<TEXT>
  Toutefois, jusqu'à présent M. Millon ne semble pas pressé. Au lieu de répondre à mon 
appel (et dirais-je aux voeux du président de la République), il a préféré interpeller 
publiquement les nombreuses personnes qui soutiennent ceux qui, selon lui, " font de " 
l'écologisme " une profession et du pacifisme un fonds de commerce ", tout en affirmant 
(paradoxalement d'ailleurs) " qu'il est temps que le dialogue l'emporte sur l'insulte, que la 
raison prenne le pas sur la spirale des passions " (Le Monde du 5 août).</TEXT>
<TEXT>
  Ne voulant pas entrer dans une polémique stérile, et misant sur la bonne foi de M. Millon, 
je prends acte de la seconde phrase du ministre de la défense. Je la prends comme une 
indication du fait que des propos comme ceux tenus dans sa première phrase ne se 
reproduiront plus. En outre, si les gouvernements se comportaient de façon responsable, 
s'ils prenaient vraiment en compte le long terme, personne n'aurait à pratiquer ce que M. 
Millon appelle " l'écologisme ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Parlons de l'essentiel, donc :</TEXT>
<TEXT>
  1. La reprise des essais nucléaires va à l'encontre des engagements pris dans le cadre du 
traité de non-prolifération (TNP).</TEXT>
<TEXT>
 Comme le rappelle M. Millon, la France (avec les quatre autres puissances nucléaires 
déclarées) a milité pour la prorogation indéfinie, et inconditionnelle, du TNP qui venait à 
échéance ce printemps.</TEXT>
<TEXT>
  Mais M. Millon omet d'expliquer qu'à l'issue de la Conférence des parties au TNP les 
cinq puissances nucléaires déclarées durent s'engager à " faire preuve de la plus grande 
retenue " en attendant l'entrée en vigueur d'un traité international d'interdiction des essais 
nucléaires en 1996.</TEXT>
<TEXT>
 La plupart des Etats non nucléaires considèrent en effet l'arrêt des essais nucléaires 
(mentionné dans le préambule du TNP) comme un test de la volonté politique des 
puissances nucléaires d'agir en conformité avec leur obligation, visée à l'article 6 du TNP, 
d'entreprendre de bonne foi un véritable effort de désarmement.</TEXT>
<TEXT>
  C'est la raison pour laquelle un moratoire sur les essais a été observé pendant plusieurs 
années par les puissances nucléaires (à l'exception de la Chine), désireuses d'obtenir la 
prorogation indéfinie et inconditionnelle du TNP. C'est également pour cela qu'en l'absence 
d'un traité interdisant les essais nucléaires, l'engagement à exercer " la plus grande 
retenue " a été pris. Sans celui-ci, les puissances nucléaires n'auraient certainement pas 
obtenu cette année la prorogation du TNP dans les mêmes conditions.</TEXT>
<TEXT>
  2. En procédant à huit essais, la France ne fait pas preuve de " la plus grande retenue " 
:</TEXT>
<TEXT>
 alors que le programme de simulation appelé à succéder aux tirs souterrains serait 
probablement en place si les militaires, les responsables du CEA et les diplomates français 
avaient fait preuve de réalisme ces dernières années ;</TEXT>
<TEXT>
  alors que tout le monde sait à Genève, où ont lieu les négociations pour le traité 
d'interdiction des essais nucléaires, que la délégation française est la championne des " 
traîne-savates " ;</TEXT>
<TEXT>
  alors que la délégation française à la conférence du TNP s'est bien gardée, y compris 
après l'élection présidentielle, de proclamer que huit tirs nucléaires étaient " 
indispensables ".</TEXT>
<TEXT>
  Comment M. Millon veut-il que les Etats qui ont misé sur la bonne foi des puissances 
nucléaires ne se sentent pas blousés, méprisés, par la reprise des essais français et chinois 
?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Que la Chine pratique</TEXT>
<TEXT>
 la langue de bois et fasse</TEXT>
<TEXT>
 le contraire de ce à quoi</TEXT>
<TEXT>
 elle s'est engagée,</TEXT>
<TEXT>
 c'est à peine surprenant.</TEXT>
<TEXT>
 Mais que l'une des grandes</TEXT>
<TEXT>
 démocraties occidentales</TEXT>
<TEXT>
 ait le même comportement peut être lourd</TEXT>
<TEXT>
 de conséquences</TEXT>
<TEXT>
  Comment veut-il que ces reprises successives ne soient pas interprétées comme le signe 
d'une reprise générale et d'un torpillage des négociations qui ont lieu actuellement à 
Genève en vue de conclure le traité d'interdiction dont la signature est prévue en 1996 ? 
Comment veut-il que ceux qui se souviennent que le démarrage des essais français en 1960 
avait torpillé un premier projet de traité n'établissent pas un parallèle ?</TEXT>
<TEXT>
  Comment, enfin, veut-il que l'on soit sûr de la volonté du président de la République 
d'interdire tous les essais nucléaires alors que des fonctionnaires du CEA et des militaires 
déclarent à tout vent qu'il n'en sera rien, et que certains types d'essais se poursuivront ?</TEXT>
<TEXT>
  Dans cette controverse, la continuité de la force de frappe n'est même pas en jeu : ceux 
qui prétendent le contraire font un amalgame destiné à confondre l'opinion.</TEXT>
<TEXT>
  3. La France (avec la Chine) montre le pire exemple. Elle peut inciter les " proliférateurs 
" :</TEXT>
<TEXT>
  M. Millon a raison de dire que " tout pays cherchant à acquérir la puissance nucléaire est 
tenté de passer outre aux conventions internationales ". Sa réflexion devrait d'ailleurs 
inspirer le gouvernement à mettre le holà à la politique française d'exportation 
d'installations nucléaires, et celle du retraitement de combustibles nucléaires irradiés 
étrangers par le biais de laquelle la France dissémine de grandes quantités de matières 
fissiles dans de nombreux pays.</TEXT>
<TEXT>
  Mais surtout, M. Millon et le président de la République devraient réfléchir aux 
conséquences du mauvais exemple donné par la France.</TEXT>
<TEXT>
  Que la Chine pratique la langue de bois et fasse le contraire de ce à quoi elle s'est 
engagée, c'est à peine surprenant. Mais que l'une des grandes démocraties occidentales 
ait le même comportement peut être lourd de conséquences dans le contexte des 
engagements pris dans le cadre du TNP.</TEXT>
<TEXT>
  Si les démocraties occidentales elles-mêmes renient leurs propres engagements (ou ce qui 
revient au même jouent sur les mots) avec quelle force pourront-elles s'opposer aux Etats 
dits proliférateurs ? En prenant à la légère des engagements liés au TNP, ne sommes-nous 
pas en train de faire le jeu des Etats dits proliférateurs ?</TEXT>
<TEXT>
  De fait, ceux-ci sont restés fort discrets depuis l'annonce de la reprise des essais 
nucléaires. De là à dire qu'ils s'en frottent les mains...</TEXT>
<TEXT>
  4. Deux mois de réflexion :</TEXT>
<TEXT>
  Deux mois se sont écoulés depuis l'annonce de la reprise des essais nucléaires par le 
président de la République. Il ne reste plus que deux semaines et demie avant la date 
butoir du 1er septembre fixée par Jacques Chirac lors de sa conférence de presse du 13 
juin.</TEXT>
<TEXT>
  De toute évidence, deux mois n'ont pas suffi pour convaincre l'opinion publique française 
et internationale de la sagesse de cette décision. De toute évidence, deux semaines de plus 
n'y feront rien.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre de la défense, M. Millon, dénonce le fait que selon lui " ces essais sont 
vraiment devenus l'enjeu d'une bataille passionnelle et symbolique ". C'était certainement 
l'impression donnée par le président de la République dans ses conférences de presse des 
13 juin et 14 juillet !</TEXT>
<TEXT>
  M. Millon croit que l'idéologie de la paix va à l'encontre de la cause de la paix. Il se 
trompe : dans le contexte actuel de prorogation du TNP, c'est l'idéologie du nucléaire qui 
risque de porter un coup à la paix.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'est toutefois jamais trop tard pour remettre les pendules à l'heure, et le président de 
la République peut mettre à profit les deux semaines et demie qui lui restent avant de 
commettre l'irréversible.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le contexte des engagements pris dans le cadre du TNP, il en va certainement de 
l'intérêt supérieur de la nation. Et peut-être même de celui de la planète.</TEXT>
</DOC>
