<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002492-19940830</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002492-19940830</DOCID>
<ACCOUNT>349126</ACCOUNT>
<DATE>19940830</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT,GEN</DOS>
<SUBJECTS>ZAIRE,NEGOCIATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MEURTRE,PERSONNEL MILITAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>RWANDA,REFUGIE,RAPATRIE</SUBJECTS>
<FAB>08291910</FAB>
<NAMES>FRONT PATRIOTIQUE RWANDAIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>58</PAGE>
<LEAD1>28 AOUT 1994 DELEGATION RWANDAISE AU ZAIRE</LEAD1>
<TITLE>RWANDA&gt; Tractations &gt; avec le Zaïre à Goma</TITLE>
<TEXT>Une délégation interministérielle rwandaise de quatorze membres est arrivée dimanche 28 août à Goma, au Zaïre, afin d'entreprendre des 
tractations avec des membres du gouvernement zaïrois sur les 
problèmes posés par les centaines de milliers de réfugiés rwandais 
installés au Zaïre, et de préparer une éventuelle rencontre, lundi, 
entre le ministre rwandais de l'intérieur, Seth Sendashonga, et les 
ministres zaïrois de la défense et de la justice.</TEXT>
<TEXT>
  La délégation rwandaise est notamment venue demander la restitution 
des armes, des véhicules et du matériel pris aux anciennes Forces 
armées rwandaises (FAR) lors de leur arrivée à Goma, et de l'argent 
emporté par l'ancien gouvernement rwandais. " Nous attendons des 
autorités zaïroises des résultats concrets à leurs promesses, a 
déclaré un responsable du ministère rwandais de l'information, nos 
caisses sont vides et nous vivons de la bienveillance de notre 
peuple. "</TEXT>
<TEXT>
 D'autre part, après deux échecs cuisants, le Haut commissariat des 
Nations unies pour les réfugiés (HCR) a réussi samedi à ramener au 
Rwanda un groupe de quarante réfugiés partis du camp de Mugunga, 
proche de Goma, parmi lesquels des militaires de l'ancienne armée 
gouvernementale. Des camions les ont récupérés sur la route et 
acheminés jusqu'à Ruhengeri, au Rwanda. A Kigali, le commandant 
Jean-Guy Plante, porte-parole militaire de l'ONU, a indiqué que des 
soldats du Front patriotique rwandais (FPR) ont tué samedi un réfugié 
qui rentrait au Rwanda avec un convoi de l'ONU composé de cinq 
camions de l'armée britannique, qui rapatriait quelque 200 Rwandais 
réfugiés dans la zone de sécurité. Les soldats ont arrêté quatre 
réfugiés soupçonnés d'avoir participé aux massacres de Tutsis, à un 
poste de contrôle situé à 40 kilomètres à l'est de Kibuyé. L'un d'eux 
a tenté de fuir mais a été rattrapé et tué. _ (AFP.)&lt;
</TEXT>
</DOC>
