<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000098-19940103</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000098-19940103</DOCID>
<ACCOUNT>318728</ACCOUNT>
<DATE>19940103</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>CONFLIT ISRAELO ARABE,ISRAEL,PALESTINIEN,NEGOCIATION,TERRITOIRE OCCUPE,STATUT D'AUTONOMIE,SYSTEME DE SECURITE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>01011161</FAB>
<NAMES>GAZA,JERICHO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-08</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>105</PAGE>
<TITLE>A l'issue des discussions du Caire&gt; Les Israéliens déplorent l'attitude&gt; des Palestiniens dans les négociations</TITLE>
<TEXT>JÉRUSALEM</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Guerre des nerfs ou retour à la case départ ? Les dirigeants 
israéliens ne savent plus très bien à quel saint se vouer. Alors 
qu'ils pensaient avoir trouvé un compromis avec leurs interlocuteurs 
palestiniens à l'issue des trois jours de négociations au Caire, ils 
ont eu la désagréable surprise de constater leur erreur. " Les 
Israéliens se sont trompés en parlant d'un accord qui n'existait pas 
", a expliqué, au quotidien Maariv (droite), Nabil Chaath, chef de la 
délégation palestinienne chargée de négocier la question du 
redéploiement de l'armée israélienne dans les territoires occupés.</TEXT>
<TEXT>
  Ces propos ont irrité le chef de la diplomatie israélienne, Shimon 
Pérès, qui avait évoqué, au Caire, " le terrain d'entente " trouvé 
entre les deux délégations. " J'ai parfois le sentiment que vous 
préférez négocier entre vous au lieu de discuter avec Israël. Cela 
vous permet ainsi de ne pas avoir à faire de concessions ", avait-il 
lancé à ses interlocuteurs palestiniens avant de rentrer à 
Jérusalem.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous ne sommes pas pressés " </TEXT>
<TEXT>
  Un négociateur israélien a même accusé le chef de l'OLP d'être " 
déraisonnable " en procédant " à des changements incessants à la tête 
du comité de liaison " et a ajouté : " Il semble qu'Arafat s'emploie 
activement à torpiller les acquis des soixante-douze heures de 
travail au Caire pour repousser l'instant où il devra prendre les 
rênes du pouvoir dans la bande de Gaza et à Jéricho. " </TEXT>
<TEXT>
 Le premier ministre, Itzhak Rabin, dissimulait mal, vendredi 31 
décembre, son irritation. Les deux fac-similés en provenance de Tunis 
qui étaient tombés au cours de la journée sur son bureau n'avaient 
pas contribué à l'apaiser. L'OLP lui adressait, en effet, une version 
modifiée du document concocté au Caire, faisant du même coup 
réapparaître les deux pommes de discorde. L'OLP revendique le droit 
exclusif de contrôler Palestiniens ou touristes qui se présenteront à 
l'entrée du territoire sous autonomie, et souhaite, en outre, élargir 
le secteur de Jéricho à 150 kilomètres carrés.</TEXT>
<TEXT>
  " Il est inconcevable que nous fassions des concessions pour ce qui 
concerne le contrôle aux entrées des territoires ; nous ne pouvons 
pas fermer les yeux sur le risque d'un afflux de cent à cent 
cinquante mille réfugiés palestiniens vers Gaza ou Jéricho ", a 
expliqué M. Rabin, dans un entretien accordé à Maariv. Quant à la 
superficie de la région de Jéricho, l'Etat juif a clairement indiqué 
qu'elle ne dépassera pas une cinquantaine de kilomètres carrés, soit 
le double prévu au départ. " Qu'à cela ne tienne, a répété le chef du 
gouvernement, nous ne sommes pas pressés. La situation existant à 
l'heure actuelle dans les territoires peut rester la même. " </TEXT>
<TEXT>
  La manifestation qui a eu lieu, vendredi, à Gaza, pour marquer le 
vingt-neuvième anniversaire de la première opération du Fatah de 
Yasser Arafat, n'a fait que confirmer l'impatience des Palestiniens à 
voir entrer dans les faits la déclaration de principes, signée, le 13 
septembre, à Washington. Des dizaines de policiers palestiniens en 
tenue ont paradé sous les acclamations de la foule avant d'aller 
régler la circulation pendant quelques heures dans les rues de la 
ville. Prestation toute symbolique, aucun de ces agents n'étant en 
mesure de dire quand il revêtirait définitivement l'uniforme de la 
police palestinienne. _ (Intérim) 
</TEXT>
</DOC>
