<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011770</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011770</DOCID>
<ACCOUNT>382741</ACCOUNT>
<DATE>19950325</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240395/1007</FAB>
<SUBJECTS>GARDE A VUE,ETRANGER,ENQUETE,VOL,AUTOMOBILE,REFUGIE,BOHEMIEN,PAUVRETE</SUBJECTS>
<NUM1>950325-11</NUM1>
<NAMES>CARRIERES SUR SEINE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PIERRETTE JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-CLAUDE PIERRETTE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE JEUDI 23 MARS 1995 à Carrières-sur-Seine (Yvelines),</LEAD1>
<TITLE>La police intervient dans un camp  de réfugiés roumains dans les Yvelines</TITLE>
<TEXT> LA POLICE est intervenue, jeudi 23 mars, dans le camp de fortune de Carrières-sur-Seine (Yvelines), où sont installés depuis près de six mois plus de 
trois cents Roumains dont la plupart vivent en semi-clandestinité. Sur place, les policiers 
ont retrouvé quarante-trois caravanes volées ainsi que vingt-sept voitures dérobées dans 
la région et réduites à l'état d'épaves. Trente-deux personnes ont été placées en garde à 
vue pour recel. Vingt-cinq sont en situation irrégulière et pourraient faire l'objet d'une 
procédure de reconduite à la frontière.</TEXT>
<TEXT>
  C'est la cinquième opération de police menée en six mois sur ce terrain vague. 
L'opération de jeudi, qui a mobilisé plus de cent policiers, ne visait pas, comme ce fut le cas 
les fois précédentes, à interpeller des personnes en situation irrégulière. Il s'agissait d'une 
opération de police judiciaire dans le cadre d'une enquête pour vol et recel. Lundi 20 mars, 
lors d'une descente dans le camp, les policiers avaient identifié une quarantaine de 
caravanes volées.</TEXT>
<TEXT>
  Une tranchée avait alors été creusée autour du terrain et les policiers en filtraient les 
allées et venues. Durant toute la journée de jeudi, aidés d'une pelleteuse et de camions-
grues, ils ont récupéré les quarante-trois caravanes, dont la moitié avaient été désertées 
dès lundi soir par leurs occupants. Pendant qu'elles étaient dirigées vers la fourrière 
intercommunale de Saint-Germain-en-Laye, trente-deux personnes étaient interpellées et 
interrogées dans un gymnase voisin, avant d'être placées en garde à vue.</TEXT>
<TEXT>
 
 SUR UNE BRETELLE D'AUTOROUTE</TEXT>
<TEXT>
 Dans ce terrain devenu au fil des mois une véritable décharge, les enquêteurs ont 
également retrouvé vingt-sept carcasses de voitures volées récemment dans la région. 
Certaines étaient aménagées en abri de fortune. D'autres étaient disposées sur la berge de 
la Seine prêtes à être jetées dans le fleuve. Plusieurs associations humanitaires s'étaient 
émues des conditions de vie catastrophiques dans ce campement où Médecins du monde 
intervenait régulièrement. Selon le directeur de cabinet du préfet des Yvelines, qui 
supervisait jeudi les opérations en compagnie du procureur adjoint de Versailles, " vingt-
cinq Roumains se trouvent en situation irrégulière et leurs dossiers seront étudiés au cas 
par cas ". Ils risquent pour la plupart une reconduite à la frontière.</TEXT>
<TEXT>
  Après la visite des policiers en début de semaine et l'imposant dispositif mis en place 
jeudi, la chef du camp, Paolina, a indiqué qu'ils allaient quitter Carrières-sur-Seine. Elle-
même a tracté avec sa voiture une partie des vingt caravanes encore en état de rouler. Les 
Roumains se sont réinstallés en Seine-Saint-Denis et dans le Val-d'Oise. Ils y avaient déjà 
séjourné à l'automne dernier avant d'être expulsés par les municipalités.</TEXT>
<TEXT>
  De fait, plusieurs familles errent depuis 1989 entre Yvelines, Hauts-de-Seine et Val-
d'Oise. Il y a six ans, venues de Timisoara, Deva ou Brasov, elles s'étaient installées sur 
un terre-plein sous le pont de Bezons, à Nanterre, pour y passer un premier hiver dans des 
carcasses de voitures et des caravanes. Six cents personnes furent un temps dénombrées 
dans ce camp. En octobre 1993, un plan d'aide au retour est mis en place par la préfecture 
des Hauts-de-Seine. Soixante-seize adultes seulement acceptent de quitter la France, les 
autres s'égaillent dans la nature. En 1994, les familles s'installent sur une bretelle 
d'autoroute à Gennevilliers, puis à Saint-Brice et Montmagny dans le Val-d'Oise, et enfin 
sur le terrain vague de Carrières-sur-Seine (Le Monde du 10 février). Depuis leur arrivée 
dans les Yvelines, une cinquantaine de Roumains ont été reconduits vers leur pays 
d'origine. Bon nombre d'entre eux n'ont mis qu'une quinzaine de jours à regagner la 
France.</TEXT>
</DOC>
