<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026984</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026984</DOCID>
<ACCOUNT>402997</ACCOUNT>
<DATE>19950710</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080795/1657</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>HISTOIRES PARALLÈLES et APPARTEMENTS TÉMOINS. Musée d'art contemporain, 85, avenue du Général-Guisan, Pully/Lausanne, et Musée des arts décoratifs, 4, avenue Villamont, Lausanne. Jusqu'au 3 septembre. Tél. : 19-41-21-323-07-57.</NOTE>
<NUM1>950710-2-017-03</NUM1>
<NAMES>LAUSANNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>LERRANT JEAN JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-JACQUES LERRANT</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>BIENNALE DE LA TAPISSERIE DE LAUSANNE JUSQU'AU 3 SEPTEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>A Lausanne, la tapisserie entre engagement philosophique et révolution du matériau</TITLE>
<TIO2>APPARTEMENTS TÉMOINS</TIO2>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT> Indésirable au Palais de Rumine, contrainte à la modestie par ses moyens financiers, 
la Biennale de la tapisserie de Lausanne a choisi de s'exiler au Musée des arts 
#décoratifs de la ville et au Musée d'art contemporain, à Pully. Elle en profite pour 
consulter son passé, interroger son destin et développer une saine réflexion 
critique.</TEXT>
<TEXT>
 Trois commissaires : Alenna Heiss, Christian Bernard et Toni Stoos, directeurs 
#respectifs de l'Institut d'art contemporain de New York, du Musée d'art moderne et 
contemporain de Genève et de la Kunsthalle de Vienne. Ils ont déterminé un thème, 
" Chassés-croisés ", exploité en deux sections : " Histoires parallèles " et " 
Appartements témoins ".</TEXT>
<TEXT>
  L'ambition est d'illustrer rétrospectivement les grands moments de la Biennale et 
d'évoquer en même temps les relations plus ou moins conscientes entre les créations 
de l'art textile et les aventures de l'art contemporain dans les années 60 à 90.</TEXT>
<TEXT>
 L'histoire commence, à Pully, par l'hommage au père fondateur, Jean Lurçat, avec la 
tapisserie L'Hallali. La première rupture a lieu avec les dames venues de l'Est, qui 
tissent de leurs mains, avec de la corde, du crin de cheval, du poil de chèvre, du sisal, 
des objets incongrus... La grande fleur érotiquement sauvage de Magdalena 
Abakanowicz, les tours noires d'un château funèbre de Jagoda Buic.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PROVOCANTE LIBERTÉ</TEXT>
<TEXT>
 Sheila Hicks, avec son Démêloir une toile de tente couvrant un empilement de draps 
d'hospice , témoigne, elle, de la provocante liberté américaine qui crée un " 
environnement " artistique avec les éléments les plus humbles de la vie quotidienne. 
Histoire encore, avec Elsi Giauque, artiste suisse savante en transparences 
poétiques ; avec Komi Kayabashi, la Japonaise, dont les tissages sont exemplaires 
de l'abstraction méditative ; ou avec Ritzi Jacobi, d'Allemagne, exposant dans une 
structure d'armoire des gilets rugueux.</TEXT>
<TEXT>
 Mais voilà les champions des Biennales de jadis et naguère impliqués dans des 
promiscuités troublantes. La sculpture lascive molletonnée de Dorothea Tanning, les 
rayures de Buren, le costume suspendu au mur de Beuys, la forme de bois 
enveloppée et ficelée de Christo, le manteau magique d'Etienne-Martin, les plumes 
animées en fleurs ou les griffes noires somptueusement horrifiques de Rebecca 
Horn, articulent en effet des " histoires parallèles ", mais seulement parallèles.</TEXT>
<TEXT>
  De même, les kilims numériques de Boetti, les briques de tissu de Pistoletto, les 
couvertures pliées de Flannagan, les sacs de jute accumulés de Kounellis, les tulles 
imprimés de Rauschenberg ou les broderies ironiques d'Annette Messager côtoient-
#ils, sans s'identifier à elles, les créations les plus libertaires des descendants lointains 
des cartonniers et lissiers. Comme si, malgré tout, l'engagement " philosophique " 
était plus radical chez les plasticiens. Alors que les " révolutions ", chez les artistes 
du textile, sont plutôt fondées sur des changements de matériaux.</TEXT>
<TEXT>
  Deux oeuvres, en tout cas, réunies dans les champs magnétiques de la poésie, 
dépassent les hasards de la ressemblance formelle : les écritures, sur le mur, de crins 
noués de Pierrette Bloch et les fines grilles déroulées du mur au sol de Karen 
Hansen. Dans cette Biennale si intelligemment interrogative, elles apportent la 
#réponse sans appel de la grâce.</TEXT>
</DOC>
