<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-040642</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-040642</DOCID>
<ACCOUNT>420829</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19951106</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q041195/1150</FAB>
<NOM1>DUBOIS RENE DANIEL</NOM1>
<NOTE>DOC : avec un dessin de Voinesco</NOTE>
<NUM1>951106-2-010-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>JACOT MARTINE,TRAMIER SYLVIANE</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR MARTINE JACOT ET SYLVIANE TRAMIER</SIP1>
<SOT1>" Le référendum québecois est une tentative de suicide qui n'a pas marché "</SOT1>
<SU11>HORIZONS DEBATS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Un entretien avec René-Daniel Dubois</TITLE>
<TEXT> NÉ À MONTRÉAL en juillet 1955, René-Daniel Dubois est auteur et comédien, formé à l'Ecole nationale de théâtre du Québec et à l'Institut Alain-
Knapp de Paris. Prolifique, il a écrit quatorze pièces de théâtre, dont certaines ont été 
traduites en anglais, en espagnol, en italien et en tchèque. Il a aussi travaillé pour le 
cinéma, la télévision et la radio. Ses oeuvres, toujours attendues au Québec, ont été jouées 
au " Canada anglais ", aux Etats-Unis, en Amérique latine et en Europe. En 1990, il a 
rédigé un rapport intitulé " Pour une politique... culturelle ", que le Conseil québécois du 
théâtre a remis à la Commission sur l'avenir constitutionnel du Québec. Polémiste, il y a 
défendu une approche de l'histoire québécoise qui a bousculé plusieurs clichés installés 
depuis la Révolution tranquille.</TEXT>
<TEXT>
  En octobre, cet indépendantiste déçu a été violemment pris à partie pour avoir refusé 
d'écrire un texte dans un recueil intitulé " Trente lettres pour un oui ", où des artistes et 
intellectuels québécois défendaient la souveraineté de leur province. Accusé publiquement 
par une militante indépendantiste connue, Andrée Ferretti, d'être devenu un " pessimiste 
de luxe " qui, par son refus, contribuait à " la mort du peuple québécois par reconduction 
lasse de son aliénation ", il a répondu en substance : " Je n'aime pas ce que mon pays est 
devenu. " Il s'est finalement abstenu au référendum du 30 octobre sur la souveraineté, 
option repoussée par 50,6 % des électeurs.</TEXT>
<TEXT>
 René-Daniel Dubois s'apprête à remonter sur les planches à Montréal pour jouer dans 
une pièce qu'il a écrite en 1981 sous le titre Ne blâmez jamais les bédouins.</TEXT>
<TEXT>
  " Quel commentaire vous inspire le référendum sur la souveraineté du Québec en faveur 
de laquelle, vous, l'indépendantiste de longue date, avez refusé de prendre position ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  On nous a dit qu'on avait le choix entre deux options : le fédéralisme canadien ou le 
nationalisme québécois. A mes yeux, on nous proposait en fait deux façons de devenir des 
Américains. C'est le rêve qui habite les élites de chaque camp. Concrètement, elles ne 
nous offrent rien d'autre. La seule différence est la vitesse de l'assimilation proposée. Au-
delà des pompes à trémolos patriotiques de ces dernières semaines, le débat référendaire 
a exclusivement porté sur le thème de l'argent, dans les termes du néo-libéralisme à 
l'américaine.</TEXT>
<TEXT>
  " On accroche à ce discours des décorations, teintées un peu à gauche ou un peu à droite, 
mais les gouvernements de Québec et d'Ottawa se contentent en réalité, l'un comme 
l'autre, de recommander des compressions budgétaires drastiques dans les programmes 
sociaux. Le premier ministre démissionnaire du Québec, Jacques Parizeau, avait d'ailleurs 
clairement expliqué que l'indépendance permettrait au Québec de choisir tout seul les 
secteurs dont il faudra sabrer les dépenses. Si le Québec était devenu souverain, les 
coupes budgétaires auraient été justifiées au nom de la sauvegarde de la nation. A présent, 
elles seront justifiées par la dette du gouvernement fédéral.</TEXT>
<TEXT>
  Vous avez été vivement pris à partie par une représentante du Parti québécois pour avoir 
refusé de vous prononcer publiquement en faveur de la souveraineté, pendant la 
campagne. Quelles réflexions en tirez-vous ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Mes pires doutes ont été confirmés : le mouvement souverainiste est devenu une vaste 
entreprise de chantage émotif qui tourne à vide et dans laquelle la pensée critique est non 
seulement absente, mais chassée lorsqu'elle se présente. On se retrouve devant 
l'alternative suivante : ou bien on est avec eux, dans les termes qu'ils utilisent, ou bien on 
est contre eux, autrement dit un salaud qui trahit ses ancêtres et les générations futures 
jusqu'à la fin des temps.</TEXT>
<TEXT>
  " Ottawa et Québec considèrent que les artistes ne sont utiles que dans la mesure où ils 
relaient leurs mots d'ordre. Celui qui prétend penser se fait insulter. Je ne veux pas de ce 
système. Le nationalisme québécois, pas plus que le fédéralisme canadien, ne constitue, à 
mes yeux, une religion. Il ne m'est jamais apparu d'archange m'enjoignant de conduire mon 
peuple hors d'Egypte. Ma responsabilité essentielle est de participer à la survie et au 
développement de la culture dans laquelle je suis né. Cette culture ne se résume pas au 
seul fait de parler français en Amérique du Nord.</TEXT>
<TEXT>
  M. Parizeau a attribué la défaite " à l'argent et aux votes ethniques ". Qu'en pensez-vous 
? </TEXT>
<TEXT>
  Tout est dit dans ces mots. Il faut savoir qu'ils sont ceux d'un ex-professeur aux Hautes 
Études commerciales, dont le milieu est celui de la haute finance. De son côté, Lucien 
Bouchard, le " héros " de la campagne référendaire, a été ministre du gouvernement 
fédéral de Brian Mulroney, élu pour signer un accord de libre-échange avec les Etats-Unis, 
donc, à terme, la suppression des avantages sociaux canadiens : les entreprises 
#invoqueront leur manque de compétitivité par rapport à leurs concurrents américains. Les 
nationalistes québécois ont apporté leur appui décisif à cet accord bilatéral, puis à l'Alena, 
qui inclut le Mexique.</TEXT>
<TEXT>
  " M. Parizeau nous dit maintenant que " l'argent " est le grand responsable, alors que, 
dans son esprit, l'argent est précisément le moteur du rêve nationaliste. L'argument central 
de son discours est que l'indépendance permettra de faire des économies en supprimant un 
palier de gouvernement. Le vice-premier ministre québécois, Bernard Landry, continue 
d'expliquer que nous devons devenir indépendants parce que les échanges commerciaux 
canadiens obéissent à une logique Est-Ouest, alors que, pour le Québec, ses priorités 
économiques sont les échanges Nord-Sud, c'est-à-dire avec les Etats-Unis. Tous nous 
invitent à nous jeter dans la gueule du loup.</TEXT>
<TEXT>
  Et les " votes ethniques " ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Les masques sont tombés. La notion de peuple québécois, telle que définie officiellement 
dans le projet souverainiste, est un leurre. Dans le préambule de ce projet, il est écrit : " 
Nous, peuple du Québec, sommes ici depuis trois cents ans et sont venus s'installer à nos 
côtés des anglophones, puis des immigrants. " Donc, le " nous, peuple du Québec " n'inclut 
pas les non-francophones. La seule corde que l'on fait vibrer, c'est celle de l'ethnicité, base 
d'un racisme qu'on camoufle sous un discours politiquement correct. C'est dangereux. 
Depuis trente-cinq ans, les gouvernements québécois n'ont pratiquement rien fait pour 
intégrer les anglophones ou les immigrants ; ils n'ont pas essayé de connaître leurs centres 
d'intérêt. Le rejet n'est pas viscéral, il est politique.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi, à votre avis, le nationalisme québécois ne concerne-t-il véritablement que les 
francophones " pure laine " ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Parce que le Québec n'a jamais voulu définir un véritable projet de société attrayant et 
englobant, il n'a pas réussi à esquisser les grandes lignes d'une véritable politique 
culturelle. Le Parti libéral québécois s'y est risqué... Il a finalement réduit la culture à ses 
industries et assimilé l'art à un laboratoire de recherche. Le seul projet de société formulé 
actuellement est économique : nous intégrer au continent et donc y disparaître et nous y 
noyer, faire des économies en supprimant la fonction publique fédérale. Pourtant, tous les 
premiers ministres du Québec, avant l'arrivée au pouvoir du Parti québécois 
indépendantiste en 1976, ont dit : la culture québécoise ne se limite pas à la langue, à la 
religion, et au code civil ; c'est aussi un rapport particulier avec le reste du monde.</TEXT>
<TEXT>
  " La langue n'est qu'un outil de la culture. Or, actuellement, le Parti québécois confond les 
deux et saborde la notion de culture. Ses élites en parlent à tout bout de champ mais les 
gouvernements péquistes ne lui ont pas même accordé 1 % du budget. Et les Québécois, 
d'après les sondages, trouvent que c'est encore trop. Collés à l'empire des Etats-Unis, nous 
sommes pourtant à l'avant-garde d'un combat. Mais le message que nous envoyons au 
reste du monde est tragique : il faut choisir entre son âme et la faim. Qu'importe s'il faut 
vendre son âme pour manger : ce n'est pas si grave.</TEXT>
<TEXT>
  Quels pourraient-être les contours d'un projet culturel qui soit salvateur, à vos yeux ? </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Il faut sortir de l'ethnicité, dans les faits, et non pas uniquement dans le discours. Par ce 
que j'appelle le génie français, à savoir le débat philosophique, les lettres et les arts. La 
pensée, le débat et l'esthétique. La prédominance de l'être sur l'avoir. Nous baignons dans 
le productivisme nord-américain présenté comme inéluctable. Nous, Québécois, devons 
dire qu'il y a d'autres façons d'être. Que l'individu responsable est plus important que le 
groupe. Au Québec, le débat fait défaut ; il n'y a plus d'agora politique. La critique n'est 
tolérée que lorsqu'elle porte sur l'un des deux projets, indépendantiste ou fédéraliste. Les 
intellectuels et les artistes se taisent, ils ne remplissent pas leurs fonctions : c'est le 
syndrome de Polonius, le grand chambellan de Hamlet, le seul personnage qui comprend 
les enjeux de la situation du royaume. Mais il préfère fermer les yeux pour ne pas avoir 
d'ennuis avec son patron.</TEXT>
<TEXT>
  Quel devrait être la conception de la culture québécoise ?</TEXT>
<TEXT>
  Il y a une conception française et une conception anglo-saxonne de la culture. Au Québec, 
les nationalistes ont adopté la seconde vision. En français, la culture se réfère notamment 
aux beaux-arts et aux lettres. En anglais, elle désigne le contraire de la nature. Le fait de 
parler français devrait être le signe d'un combat particulier, d'un rapport spécifique au 
reste du monde. Ce combat doit signifier la promotion d'un projet et non la simple défense 
d'une langue. Le libéralisme est présenté comme un fait de nature, LA facon d'être. La 
culture est assimilée aux loisirs, aux industries culturelles. Les producteurs donnent leur 
argent pour proposer des spectacles à des consommateurs qui tuent leur temps. On 
considère ce commerce culturel comme un signe de richesse, une attraction touristique.</TEXT>
<TEXT>
  " Les institutions culturelles et artistiques sont dans un grave état de délabrement. On ne 
bâtit de nouveaux théâtres au Québec que pour créer des emplois dans le secteur de la 
construction, mais ces théâtres n'ont pas de budget de fonctionnement suffisamment élevé 
pour chauffer leurs salles durant l'hiver. Ce type de politique est en train d'avoir raison des 
artistes et de la vie intellectuelle au Québec. Parallèlement, l'Etat prétend haut et fort 
défendre la culture et la protéger au mieux tandis que des collèges jettent leurs 
bibliothèques pour donner, dans l'espace gagné, des cours de formation au personnel des 
entreprises privées. La distorsion au Québec entre le discours et les actes a des 
conséquences dramatiques</TEXT>
<TEXT>
  Quelles sont, selon vous, ces conséquences dramatiques ?</TEXT>
<TEXT>
  Nous avons au Québec le taux record de suicide chez les jeunes en Occident, ce n'est pas 
un accident. Le vertige est réel. Les médias occultent cette réalité, on trouve même que 
parler de ce phénomène risque d'encourager les candidats potentiels au suicide. Les jeunes 
sont exposés aux valeurs, aux tensions et au grand paradoxe de cette société québécoise : 
les faits, les actes, les comportements montrent que notre véritable rêve est de devenir 
américains, tandis que le discours proclame notre volonté d'être libres, indépendants et 
différents. Le discours est en instance de divorce avec la réalité, il vit de manière 
autonome par-delà les faits. Les journaux télévisés offrent quotidiennement le spectacle de 
cette distorsion.</TEXT>
<TEXT>
  Ce référendum a-t-il été, comme l'affirment certains, le dernier hoquet d'un nationalisme 
suranné ?</TEXT>
<TEXT>
  Non, c'est une tentative de suicide qui n'a pas marché. La démarche s'appuie sur une 
culture du ressentiment. On part du principe que le Québec, s'il n'est pas indépendant, 
n'est pas encore vraiment né, il n'en est qu'au stade utérin. Seuls existent les autres, qui 
nous font du tort : les Indiens nous ont combattus, les Français nous ont abandonnés, les 
Anglais nous ont conquis et ont continué de nous infliger des blessures. Le nationalisme 
québécois, tel qu'il s'exprime actuellement, sous-entend qu'avant la révolution tranquille 
des années 60, rien d'autre n'existait que des dinosaures. On occulte complètement la 
richesse des débats d'avant l'aube de l'ère indépendantiste. On refuse d'assumer le vécu 
de ceux qui nous ont précédés.</TEXT>
<TEXT>
  " Les Québécois s'imaginent que la souveraineté sera leur acte de naissance. En 
attendant, ils se définissent non pas comme acteurs, mais comme victimes de la haine et de 
la méchanceté des autres. Pis, dans cette dynamique du ressentiment, le " je " n'est pas 
utilisé à la forme active, il n'est qu'un point focal, il ne sert qu'à formuler reproches et 
gémissements. Cette culture du ressentiment explique l'ampleur demesurée des réactions, 
chaque fois que quelqu'un, l'écrivain Mordecai Richler par exemple, s'avise de nous 
étriller sur un ton polémique.</TEXT>
<TEXT>
  Vous ne pensez pas que le fait d'avoir un pays, représenté à l'ONU, pourrait contribuer à 
rompre cette dynamique ?</TEXT>
<TEXT>
  J'ai été indépendantiste parce que je croyais cela. J'ai adhéré à cette cause pour des 
raisons ergothérapiques : dans l'espoir que l'absence de boucs émissaires aiderait à traiter 
la folie dont souffre mon peuple. Mais, depuis la fin des années 80, la distorsion entre les 
mots et les actes s'est trop exacerbée, les dernières semaines ont accentué ce délire de 
persécution. Résultat : si nous devenions indépendants, il y aurait radicalisation de ce 
ressentiment. Il faudrait alors défendre chèrement notre souveraineté et on trouverait, par 
consensus, encore moins de raisons de débattre : la nation serait en danger. Toute critique 
risquerait de devenir menace. Un conseiller de M. Parizeau, Pierre Bourgault, a évoqué la 
possibilité de devoir, pendant une période transitoire, " baliser " la liberté d'expression. 
Ces propos d'une extrême gravité ont à peine été relevés. Je crois que je vis dans une 
société totalitaire " soft ".</TEXT>
<TEXT>
  " En fait, la véritable alternative est la suivante : être le jeune homme en chemise blanche 
devant le tank de la place Tiananmen ou être le conducteur du tank. Nos mythes nous 
disent que nous sommes le jeune homme, la victime, alors qu'en réalité nous sommes assis 
dans le char d'assaut. "</TEXT>
</DOC>
