<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041480</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041480</DOCID>
<ACCOUNT>421881</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951111</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q101195/1505</FAB>
<NUM1>951111-2-019-01</NUM1>
<NAMES>HAKKINEN MIKA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>CEAUX PASCAL</AUTHOR>
<SIP1> PASCAL CEAUX (AVEC AFP ET AP).</SIP1>
<SOT1>L'état du pilote de la McLaren est considéré comme " sérieux "</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 10 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le Finlandais Mika Hakkinen est victime d'un grave accident pendant les essais du Grand Prix d'Australie de formule 1</TITLE>
<TEXT> " UN ÉTAT SÉRIEUX, mais stable ". A 7 heures 10 du matin, heure française, le communiqué du médecin de la Fédération internationale 
automobile (FIA) restait empreint de la plus grande prudence. Mika Hakkinen était 
inconscient dans l'unité de soins intensifs de l'hôpital Royal d'Adelaïde, le pilote de la 
McLaren-Mercedes souffrant d'une blessure à la tête. Le docteur Syd Watkins 
apportait les précisions suivantes : " le scanner ne montre pas d'autres blessures 
sérieuses, aucune autre blessure externe à la tête ou au visage " avant de conclure : 
" Si la situation neurologique est impossible à prévoir pour les prochains jours, les 
progrès jusqu'à présent sont satisfaisants ". Mika Hakkinen était cependant 
maintenu sous respiration artificielle et sous sédatif.</TEXT>
<TEXT>
  L'accident s'est produit alors que la première séance d'essais officiels venait de 
commencer. Les formule 1 tournaient depuis treize minutes sur le circuit d'Adelaïde. 
Et dans l'exercice périlleux de la chasse aux centièmes de seconde, le pilote 
finlandais est l'un des plus doués. Il a donc engagé à fond sa McLaren dans le virage 
qui précède la grande ligne droite du circuit d'Adelaïde. Sa vitesse se situe à cet 
instant à près de 200 kilomètres à l'heure. Mika Hakkinen perd soudain le contrôle 
de sa monoplace qui décolle sur un vibreur. Après avoir pivoté dans les airs, la 
voiture achève sa course folle contre un mur de béton protégé par une rangée de 
#pneumatiques.</TEXT>
<TEXT>
  La gravité du choc provoque l'inquiétude des secouristes qui découvrent, dès leur 
arrivée sur les lieux, que le pilote accidenté a perdu conscience. Les premiers soins 
lui sont administrés sur place pendant environ quinze minutes. Puis, il est évacué en 
ambulance vers l'hôpital Royal situé à proximité. Selon les premiers éléments 
recueillis sur place, l'accident pourrait avoir été provoqué par la crevaison du pneu 
arrière gauche de la McLaren. " Mika a dû rouler sur des débris " confirmait Ron 
Dennis, le patron de l'écurie britannique. Lors d'une inspection du circuit, jeudi 9 
novembre, Gerhard Berger, le responsable de l'Association des pilotes de Grands 
#Prix (GPDA) avait souhaité que les barrières de pneumatiques soient renforcées en 
plusieurs endroits et notamment là où Mika Hakkinen a eu son accident. La séance 
d'essais avait aussitôt été interrompue avant de reprendre après quarante-cinq 
minutes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 NATURELLEMENT RAPIDE</TEXT>
<TEXT>
  L'accident du pilote finlandais intervient au moment où son équipe semblait donner 
des signes de redressement après une saison cahotique. A Suzuka, il y a deux 
semaines, Mika Hakkinen avait réussi l'exploit de se classer deuxième derrière 
Michaël Schumacher, alors qu'il relevait d'une opération de l'appendice qui avait 
empêché sa participation au Grand Prix du Pacifique. Dans le petit monde de la F1, 
ce n'était pas vraiment une surprise. Le coup de volant du Finlandais est réputé. Agé 
de vingt-sept ans, il appartient à cette catégorie de jeunes pilotes naturellement 
rapides.</TEXT>
<TEXT>
  En 1993, il avait même signé un stupéfiant coup d'éclat. Hakkinen venait de 
s'installer dans le baquet de la McLaren à la place de Michaël Andretti remercié 
pour manque de résultats, et aux côtés d'Ayrton Senna. Il n'était encore qu'un jeune 
loup présumé talentueux. Les deux premières saisons qu'il avait effectuées chez 
#Lotus, écurie prestigieuse en pleine décadence, ne lui avaient permis de traduire en 
résultat les promesses entrevues sur la piste. C'est pour cette raison qu'il avait 
préféré, à l'orée de la saison 1993, le rôle anonyme de pilote d'essais chez McLaren 
à celui de titulaire chez Lotus.</TEXT>
<TEXT>
  Dès la première course sur le circuit d'Estoril au Portugal, il se montrait plus rapide 
aux essais que le triple champion du monde brésilien. Aussi, c'est tout naturellement 
à lui que Ron Dennis faisait appel pour être le pilote numéro un de l'écurie après le 
départ de Senna chez Williams. Les deux premières saisons n'ont toutefois pas été à 
la hauteur de ses espérances, même si la deuxième place acquise le 29 octobre à 
#Suzuka lui avait redonné du coeur à l'ouvrage. " Cette performance m'autorise de 
gros espoirs pour dimanche " disait-il jeudi 9 novembre.</TEXT>
</DOC>
