<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003575-19941029</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003575-19941029</DOCID>
<ACCOUNT>357205</ACCOUNT>
<DATE>19941029</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>10281000</FAB>
<SUBJECTS>PARTI DE DROITE</SUBJECTS>
<NOTE>Cette chronique s'interrompt momentanément. Elle reprendra lundi 7 novembre (le Monde daté mardi 8 novembre).</NOTE>
<NAMES>JUILLET PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<LEAD1>A PROOS DE L'ARTICLE DE PIERRE JUILLET DANS LE MONDE DU 28 OCTOBRE</LEAD1>
<TITLE>TRAVERSES&gt; L'Anti-France</TITLE>
<TEXT>PIERRE Juillet a du talent et de la constance. Père Joseph en rupture d'influence, il est sorti de sa retraite, consacrée à l'élevage des 
moutons et à la pêche à la mouche, pour, à la " une " du Monde jeudi, 
assassiner d'une pensée à deux coups la majorité et le " parti 
allemand ".</TEXT>
<TEXT>
 Laissons la majorité en " l'état ridicule " où Pierre Juillet la 
juge dans " son combat de cervidés dont les bois emmêlés deviennent 
inséparables ". Le constat est féroce et fait avec cette cruauté 
autorisée aux gens qui parlent du haut de leur solitude.</TEXT>
<TEXT>
 Plus significative, la référence au " parti allemand ", expression 
fort usitée ou fort suggérée ces temps-ci. " Qui dénonce le parti 
allemand en train de nous submerger de sa propagande, comme le fit le 
parti espagnol sous Louis XIII, le parti anglais entre les deux 
guerres et le parti américain sous la IV République ? Personne ", 
écrit Pierre Juillet.</TEXT>
<TEXT>
  Le propos prend une singulière résonance pour qui veut bien se 
souvenir du 6 décembre 1978 et de l'appel de Cochin lancé par Jacques 
Chirac pour dénoncer les desseins " du parti de l'étranger ". A 
l'époque, la rédaction de l'appel avait été largement attribuée par 
les éxégètes à Pierre Juillet, son conseiller, avec Marie-France 
Garaud. Beaucoup y avaient reconnu ou cru reconnaître la patte et la 
plume acérée du conseiller de Chirac.</TEXT>
<TEXT>
 A commencer, rapporte un confrère, Jean-Pierre Chevènement, qui se 
plaisait à souligner qu'il " y avait du Juillet là-dedans ". Avant de 
citer de mémoire les passages forts d'un texte qui manifestement 
l'avait marqué. Les années ont passé. L'objectif, à l'époque Valéry 
Giscard d'Estaing et quelques autres, a changé. Le " parti de 
l'étranger " est devenu " le parti allemand ". Mais le ressort est 
resté le même qui consiste à marquer du sceau de l'infamie et de la 
haute trahison politique les hommes qui sur certains sujets, 
notamment européens, pensent et agissent autrement. Ils sont aussitôt 
l'anti-France, passés avec armes, idées et bagages à l'adversaire 
ancestral. Ils sont, ce n'est pas dit, mais largement suggéré, les 
agents d'influence d'une domination allemande sur l'Europe, presque 
déjà les collabos au sein d'une France politiquement et 
économiquement capitularde.</TEXT>
<TEXT>
  Est-ce exagéré de noter cela ? Ce n'est pas si sûr. Car ce que dit 
Pierre Juillet de manière générale, d'autres l'ont dit de façon 
particulière, plus ciblée, ces dernières semaines. Quand Jean-Pierre 
Chevènement détecte en M. Delors " le candidat de la démocratie 
chrétienne allemande ", quand Philippe de Villiers suppose que le 
même homme " excellent démissionnaire, exécrable gestionnaire " (...) 
ira apporter sa démission à M. Kohl s'il est élu ", que font-ils, 
sinon un procès en trahison ?</TEXT>
<TEXT>
  La nécessité pour ces hommes de faire passer leurs convictions 
justifie-t-elle vraiment ce recours à des propos de remonte-en-ligne, 
à ces proclamations de tréteaux sur l'Anti-France ?&lt;
</TEXT>
</DOC>
