<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005650</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005650</DOCID>
<ACCOUNT>374021</ACCOUNT>
<DATE>19950211</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100295/1600</FAB>
<NUM1>950211-4</NUM1>
<NAMES>CEE,CLARKE KENNETH</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SOT1>Son discours a été très critiqué par les tories</SOT1>
<SU21>Grande-Bretagne</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Kenneth Clarke s'efforce de calmer la controverse sur l'Union monétaire</TITLE>
<TEXT> LE CHANCELIER de l'Echiquier, Kenneth Clarke, l'un des plus pro-européens du gouvernement britannique, a prononcé un discours jeudi 9 février, 
dans lequel il a lancé un avertissement contre la mise en oeuvre d'une union économique et 
monétaire (UEM) trop rapide. " Le désastre qui résulterait de l'instauration hâtive et mal 
préparée d'une monnaie unique saperait l'unité politique que recherchent les enthousiastes 
de la monnaie unique ", a-t-il déclaré, au cours d'une rencontre organisée par l'association 
pro-européenne Mouvement européen.</TEXT>
<TEXT>
  Le discours de M. Clarke était très attendu, car plusieurs membres du gouvernement 
britannique ont récemment tenu des propos très contradictoires au sujet de l'UEM, 
notamment le premier ministre John Major, qui a exprimé une très nette réticence. Le 
chancelier de l'Echiquier a qualifié les critères de Maastricht de " nécessaires mais pas 
suffisants ". Si le texte qui pose les jalons de l'UEM fixe des objectifs en matière 
d'inflation, de taux d'intérêt, de solde budgétaire, de dette publique, il ne prévoit pas, en 
revanche, de normes en matière de solde commercial, de productivité ou de flexibilité du 
marché du travail. On sait, au moins sur ce dernier point, la politique britannique très 
différente de celle de plusieurs partenaires européens de Londres. Par ailleurs, la date de 
1997 avancée pour la mise en route de l'union monétaire paraît trop précoce à M. Clarke, 
car très peu d'Etats pourront satisfaire aux critères de convergence à cette date. Par 
ailleurs, il juge les principes de fonctionnement de la Banque centrale européenne encore 
trop flous. </TEXT>
<TEXT>
  Répondant à certains de ses collègues, et faisant une allusion à peine masquée à la crise 
de la livre de septembre 1992, il a déclaré que son pays ne devait pas " répéter l'erreur qui 
consiste à rejoindre trop tard une politique européenne, une fois que les autres en ont écrit 
les règles ". En tout état de cause, M. Clarke a rappelé que l'adhésion d'un pays à l'UEM 
serait source de bienfaits pour les économies, mais qu'elle ne devrait pas répondre à des 
considérations purement politiques. Aussitôt après, le Parti conservateur, dont une 
centaine de membres ont déposé récemment une motion s'opposant à la participation 
britannique à l'Union monétaire, a vivement critiqué les propos du chancelier de 
l'Echiquier.</TEXT>
</DOC>
