<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012494</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012494</DOCID>
<ACCOUNT>383717</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950330</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290395/1255</FAB>
<NUM1>950330-3</NUM1>
<ORI1>ISTANBUL  de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>KURDISTAN,PKK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>POPE NICOLE</AUTHOR>
<SIP1> NICOLE POPE</SIP1>
<SOT1>Au neuvième jour de l'offensive militaire dans le nord de l'Irak, le bilan des victimes s'alourdit</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les combats entre les troupes turques&gt; et les combattants kurdes s'intensifient</TITLE>
<TEXT> De violents affrontements ont opposé mardi les troupes turques et les combattants kurdes du PKK, au cours de la neuvième journée de l'offensive armée 
de la Turquie en Irak du Nord. Selon les autorités militaires, soixante-deux militants 
kurdes auraient été tués lors d'un seul accrochage dans la vallée de Khwakurk et les 
montagnes avoisinantes, situées dans le secteur est de la zone d'opération, près de la 
frontière iranienne, où seize combattants du PKK avaient déjà trouvé la mort la veille. Huit 
autres membres du PKK auraient également trouvé la mort au nord-ouest de l'Irak, 
portant à quatre-vingt-six le bilan meurtrier des deux derniers jours, et à deux cent 
soixante-neuf le nombre de membres du PKK tués depuis le début de l'incursion turque. Le 
PKK, par l'intermédiaire de l'agence de presse Kurd-A en Allemagne, a publié des chiffres 
très contradictoires puisqu'il a déclaré avoir abattu deux cent soixante et un soldats turcs, 
dont quatre-vingt-trois dans une embuscade lundi. Les combattants kurdes affirment 
n'avoir perdu que dix-huit des leurs depuis le début de l'offensive, le 20 mars.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN RAID FAIT 16 MORTS</TEXT>
<TEXT>
 Alors que l'opération lancée par 35 000 soldats turcs se poursuit en Irak, le conflit entre le 
PKK et les forces de sécurité turques, qui dure depuis 1984 et a déjà causé la mort 
d'environ 16 000 personnes en Turquie, continue également de faire des victimes dans le 
Sud-Est anatolien, où seize personnes ont trouvé la mort lundi et mardi. Parmi eux, quatre 
villageois, dont deux enfants, ont été abattus lors d'un raid du PKK contre le village de 
Gurumlu, dans la province de Sirnak.</TEXT>
<TEXT>
  La présence des troupes turques au nord de l'Irak continue de susciter de vives réactions 
dans les capitales occidentales, alors que les autorités turques donnent des indications 
discordantes sur la durée possible de leur incursion. L'Allemagne a décidé, mercredi 29 
mars, de suspendre ses livraisons d'armes à la Turquie. Bonn avait déjà suspendu, mardi, 
une aide de 520 millions de francs pour l'achat de trois frégates. " Je suis choqué par des 
commentaires attribués au président turc Suleyman Demirel, disant que les forces turques 
avaient l'intention de rester au nord de l'Irak pour un an, alors qu'il m'avait 
#personnellement promis la semaine dernière qu'elles se retireraient rapidement," a déclaré 
lundi le ministre des affaires étrangères allemand, Klaus Kinkel. Le président Demirel a 
déclaré que ses propos avaient été mal compris. Les Etats-Unis, qui avaient initialement 
soutenu l'incursion turque, donnent également des signes d'impatience (lire ci-dessous).</TEXT>
<TEXT>
  Le Haut Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR), après avoir évacué 
dimanche hors de la zone d'opération plus de 1 000 réfugiés kurdes qui avaient fui la 
Turquie l'an dernier, prépare un autre convoi, prévu pour jeudi, afin de déplacer quelque 3 
000 réfugiés supplémentaires vers le camp d'Atrush, à une centaine de kilomètres au sud 
de la frontière turque.</TEXT>
<TEXT>
  La Turquie, apparemment irritée par les dépêches faisant état de victimes civiles à la 
suite de tirs d'artillerie ou de bombardements aériens qu'elle dément , a décidé de fermer 
la frontière aux journalistes turcs, deux jours après avoir imposé des restrictions similaires 
aux journalistes étrangers. La presse ne pourra visiter le nord de l'Irak que lors de 
voyages en hélicoptère, organisés par les troupes turques. La tension dans la région n'est 
cependant pas causée uniquement par la présence des forces turques. Plus au sud, à 160 
kilomètres de leur zone de déploiement, la rivalité entre les deux groupes kurdes irakiens, 
le PDK de Massoud Barzani et l'UPK de Jalal Talabani, a de nouveau fait des victimes. 
Selon l'UPK, qui affirme avoir été attaqué par le KDP, plus de cent personnes auraient été 
tuées dans la ville d'Arbil lundi au cours de nouveaux affrontements.</TEXT>
</DOC>
