<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013339</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013339</DOCID>
<ACCOUNT>384835</ACCOUNT>
<DATE>19950405</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040495/1900</FAB>
<SUBJECTS>AUTOMOBILE,GREVE,MANIFESTATION,ANNONCE,HUISSIER,VIOLENCE,COMPORTEMENT,DROIT DU TRAVAIL,REVENDICATION</SUBJECTS>
<NUM1>950405-18</NUM1>
<NAMES>RENAULT,LE MANS,CGT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MALINGRE VIRGINIE</AUTHOR>
<SIP1> VIRGINIE MALINGRE</SIP1>
<SOT1>Trois huissiers désignés par le tribunal du Mans sont chargés de constater tout débordement des grévistes. Les salariés restent mobilisés</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DES DEBRAYAGES DES 30 et 31 mars 1995</LEAD1>
<TITLE>Renault : les syndicats suspendent la grève</TITLE>
<TEXT> LE PRÉSIDENT du tribunal de grande instance (TGI) du Mans, devant lequel la direction de l'usine Renault de la ville a assigné en référé, samedi 1 avril, 
97 de ses 5 300 salariés, a appelé, lundi 3 avril, les grévistes au calme. Il leur a rappelé que 
" le droit de grève n'autorise pas des agressions, verbales ou physiques, ni d'autres actes 
illicites ", à l'image de ceux qu'ont pu constater les huissiers envoyés par Renault sur le 
site du Mans depuis une dizaine de jours. Selon la direction, les débrayages quotidiens ont 
pris un tour violent jeudi 30 et vendredi 31 mars : des boulons ont été lancés sur les non-
grévistes, le droit au travail n'a pas été respecté... Des faits qui, selon un militant de la 
CGT, sont restés très marginaux.</TEXT>
<TEXT>
  Quoi qu'il en soit, le TGI a désigné trois huissiers chargés de constater, si besoin était, le 
renouvellement de tels actes. Auquel cas, Renault engagerait des procédures pouvant 
déboucher sur des sanctions, voire des licenciements. " A partir de mardi 4 avril, nous 
serons surveillés par des huissiers dans tous les ateliers. Du jamais vu... un rien fascisant 
", s'exclame un militant CGT de l'usine du Mans.</TEXT>
<TEXT>
  L'action engagée par l'ex-Régie est vécue, au Mans, à la fois comme une menace et une 
provocation à l'égard des salariés grévistes qui, malgré l'obtention, le 21 mars dernier (voir 
Le Monde du 23 mars), d'une augmentation de la masse salariale de 4,5 % pour 1995, 
n'ont pas repris le travail normalement.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis cette date, les débrayages n'ont pas cessé dans toutes les usines. Lundi 3 avril, 30 
% des ouvriers du Mans ont débrayé deux heures, 10 % de ceux de Sandouville et 31 % 
de ceux de Lardy pendant une heure, ainsi que 27 % des salariés (ETAM et cadres) du 
centre de recherche de Rueil. Au total, depuis le début des mouvements sociaux, 
#l'entreprise a subi une perte de production de 35 000 voitures, lui occasionnant un coût 
économique de 250 à 300 millions de francs. Pourtant, bien que les grévistes n'aient pas 
obtenu satisfaction au-delà des 4,5 % d'augmentation, les syndicats du Mans n'ont pas 
appelé leurs militants à débrayer mardi 4 et mercredi 5 avril pour la première fois depuis 
deux semaines.</TEXT>
<TEXT>
  La CGT a déclaré que ce jugement, qui introduit " la délation ", appelait de nouvelles 
initiatives de la part des grévistes.</TEXT>
<TEXT>
  " Nous allons adapter notre mode d'action à la situation ", explique un militant du Mans. 
La réflexion sera conduite dans la sérénité, sans que soit pour autant exclue la perspective 
d'une épreuve de force : " On ne va pas tomber dans le panneau que nous tend la direction 
", continue un salarié. Ainsi, la seule action prévue est un pique-nique géant devant le 
restaurant d'entreprise. La suite du mouvement passe, dans l'immédiat, par une marche 
sur Paris le jeudi 6 avril, organisée par la CGT.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
LE SOUVENIR DES " DIX "</TEXT>
<TEXT>
  Le risque que l'assignation en référé débouche sur une plus grande radicalisation des 
grévistes n'est toutefois pas écarté. Personne, du Mans à Billancourt, n'a oublié chez 
Renault le bras de fer interminable à propos de l'exclusion de dix syndicalistes CGT. Mais 
ni le syndicat (à qui il fut reproché d'avoir trop concentré son action sur ce groupe en 
oubliant les autres membres du personnel licenciés) ni la direction (qui tenait à affirmer son 
autorité face à un syndicat autrefois tout-puissant dans l'entreprise) n'avaient pu trouver 
d'autre voie que le pourrissement pour sortir de cette affaire.</TEXT>
<TEXT>
 Les deux parties tenteront d'éviter l'impasse. La situation créée au Mans n'a pas atteint 
le même degré de tension. Mais en s'en remettant au tribunal de grande instance, la 
direction de Renault a malgré tout fait un pas dans une logique à risque.</TEXT>
</DOC>
