<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002153-19941014</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002153-19941014</DOCID>
<ACCOUNT>355710</ACCOUNT>
<PEOPLE>SEMPRUN JORGE</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19941014</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<FAB>41</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>L'ÉCRITURE OU LA VIE&gt; de Jorge Semprun.&gt; Gallimard,&gt; 320 p., 120 F.&gt; DOC : Avec une photo.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>ZAND NICOLE</AUTHOR>
<PAGE>245</PAGE>
<TITLE>LE MONDE DES LIVRES&gt; D'AUTRES MONDES&gt; Les dimanches&gt; de Semprun</TITLE>
<TIO1>L'ECRITURE OU LA VIE</TIO1>
<TEXT> "C'ÉTAIT effectivement un dimanche, un beau dimanche de mars. Des lambeaux de nuages gris, cotonneux, glissaient dans un ciel qui 
annonçait le printemps, et le vent, comme toujours, tournoyait sur 
Ettersberg: le vent du passé et de l'éternité, soufflant sur la 
colline de Goethe. Mais c'était mars 1992 et dans le ciel pâle, 
au-dessus de ce paysage de hêtres et de chênes, ne s'élevait plus la 
fumée du crématoire de Buchenwald. Les oiseaux étaient revenus. C'est 
la première chose que j'ai remarquée..." C'est ainsi que, dimanche 9 
octobre, à l'issue de la Foire de Francfort, Jorge Semprun, lauréat 
du Prix de la paix 1994, commençait son discours de remerciement, 
dans cette église Saint-Pauli où était venu, en 1949, le temps d'un 
discours pour le 200e anniversaire de la naissance de Goethe, l'exilé 
Thomas Mann. Un discours que l'ancien déporté, espagnol, de culture 
française et allemande à la fois, prononça en allemand, langue qu'il 
parle couramment depuis son enfance. C'est certainement ce qui l'a 
sauvé.</TEXT>
<TEXT>
  Jorge Semprun n'avait jamais pu _ jamais voulu _ jusque-là revoir 
Buchenwald, où il avait été déporté en 1943 jusqu'à la libération du 
camp au printemps de 1945. Déporté politique avec le triangle rouge 
des communistes (Rotpanier: "communiste rouge")... Né à Madrid en 
1923, petit-fils d'un premier ministre d'un roi d'Espagne et neveu de 
Miguel Maura, l'un des fondateurs de la République, il était en 
France en 1939, faisant ses études au lycée Henri-IV et à la 
Sorbonne, avant de s'engager en 1942 dans la Résistance avec la MOI 
(la Main-d'oeuvre immigrée). Après la guerre, il participe à la lutte 
antifranquiste, milite au Parti communiste espagnol clandestin et 
devient membre de son comité central à partir de 1954. Jusqu'à son 
exclusion par la Pasionaria elle-même, en 1964, au début de ce qui 
s'appellerait l'eurocommunisme... Mais tout se passe alors en lui 
comme s'il avait échangé la politique contre la mémoire, l'amnésie 
contre l'écriture, la vie contre la mort.</TEXT>
<TEXT>
  La remontée des souvenirs, certaines rencontres, provoquent de 
vraies douleurs: "Chacune d'entre elles réveillait en moi la mort que 
je voulais oublier. La mémoire d'être mort..." Au point d'être saisi 
d'une aphasie, d'une amnésie délibérée à l'égard d'une expérience, 
non pas indicible, mais en fin de compte, fort heureusement, quelle 
que soit la bonne volonté du lecteur ou du spectateur, 
intransmissible. Semprun reviendra à l'écriture huit ans plus tard 
avec son premier roman _ le Grand Voyage _, écrit dans la 
clandestinité madrilène et qui évoquait l'exil, le maquis, le chemin 
vers le camp (publié à Paris en 1963), suivi bientôt par Quel beau 
dimanche!, une journée dominicale à Buchenwald, comme en écho à Une 
journée d'Ivan Denissovitch de Soljenitsyne.</TEXT>
<TEXT>
 DANS le livre qui vient de paraître, troisième volet de ce travail 
de mémoire, qui n'est ni un témoignage ni un document, l'Ecriture ou 
la vie, remarquable exercice de l'écriture qui se souvient, c'est la 
libération du camp, le 11 avril 1945. Puis le retour. "Je n'avais pas 
vraiment survécu à la mort, je ne l'avais pas évitée. Je l'avais 
parcourue plutôt, d'un bout à l'autre. J'étais un revenant, en 
somme." Quel mérite y avait-il à avoir survécu? Il y avait encore le 
souvenir des "beaux dimanches": les visites à la baraque 56, celle 
des invalides inaptes au travail, et les conversations autour du 
châlit de Maurice Halbwachs et d'Henri Maspero, qui n'en sortiront 
pas vivants. Etrange période, trouble, bizarre, de ce printemps de 
1945 où le camp continue à exister, et c'est déjà la liberté. Les 
gens continuent de mourir, parce qu'ils ont commencé de mourir 
avant... </TEXT>
<TEXT>
  Dans la liberté, il va lui falloir affronter ce que Monique Maurel 
avait appelé la Vie normale (Editions de Minuit) et, finalement, 
choisir entre l'écriture ou la vie. En effet, comment surmonter les 
obstacles à l'écriture? Le jeune homme _, il a vingt-trois ans et il 
a toujours pensé écrire _, ne veut pas d'un simple témoignage, ni 
énumérer les souffrances et les horreurs. "On était aux petits soins 
pour le revenant que j'étais. Je me laissais aimer et j'essayais 
d'écrire." Il ne réussit pas à imaginer une structure romanesque pour 
insérer de la fiction dans son expérience. Et, ne pouvant écrire sur 
Buchenwald, il ne peut pas écrire autre chose. Dès l'hiver 1945, il 
se sent contraint d'abandonner le livre. "Le bonheur de l'écriture, 
je commençais à le savoir, n'effaçait jamais ce malheur de la 
mémoire. Bien au contraire: il l'aiguisait, le creusait, le ravivait. 
Il le rendait insupportable. Seul l'oubli pourrait me sauver (...). 
Tel un cancer lumineux, le récit que je m'arrachais de la mémoire, 
bribe par bribe, phrase après phrase, dévorait ma vie." </TEXT>
<TEXT>
  Dans un désordre concerté qui envahit la construction du livre, il 
se laisse happer par la mémoire qu'on stimule comme un muscle, par la 
contagion des souvenirs qui surgissent dans les rêves et les 
cauchemars de la nuit, par un tic dont il ne connaît pas la raison, 
comme celui de fumer ses cigarettes jusqu'à se brûler les lèvres. 
Comme au camp... Ou bien, c'est une bouffée d'émotion, à la Fondation 
Maeght à Saint-Paul-de-Vence, devant les figures de Giacometti, qui 
lui rappellent d'autres cadavres vivants aux interminables jambes 
squelettiques. Il ne cesse de rencontrer, sans les reconnaître, les 
marques en lui, indélébiles, de ce temps-là: la voix allemande 
ordonnant qu'on éteigne le crématoire, les chansons de Zarah Leander, 
le poème de Baudelaire qu'il récitait pour accompagner la mort de 
Halbwachs, l'Allemand qui chantait la Paloma en allemand, les Russes 
dessinant comme une icône le portrait de Staline, l'odeur du 
crématoire qui a chassé les oiseaux, la neige et la fumée sur 
l'Ettersberg... Car Buchenwald, c'était aussi, indissolublement, pour 
cet homme de culture allemande, le paradoxe d'être Weimar, la mémoire 
de Goethe et des Conversations avec Eckermann. Et aussi celle des 
Nouvelles conversations avec Eckermann écrites il y a longtemps par 
un autre déporté de ce camp-là, Léon Blum. Weimar, "jolie ville si 
propre, si pimpante, pleine de souvenirs culturels, coeur de 
l'Allemagne classique et éclairée [qui] aura vécu dans la fumée des 
crématoires nazis en toute bonne conscience". </TEXT>
<TEXT>
  Mais le camp n'allait pas fermer avec le départ des derniers 
déportés, les Yougoslaves, en juin 1945. Après l'arrivée des Russes, 
il allait être rouvert, trois mois plus tard, en septembre, 
redevenant un camp de concentration sous le contrôle du KGB! 
"Pourquoi le camp devrait-il disparaître?", lui dit le bibliothécaire 
kafkaïen qui lui demande, le 12 avril, de restituer les livres 
empruntés, et qui ajoute, péremptoire: "La fin du nazisme ne sera pas 
la fin de la lutte des classes. Pas de société de classes sans 
répression." </TEXT>
<TEXT>
 C E livre-ci, cet autre "grand voyage" au-delà de la mort, Jorge 
Semprun l'avait commencé le 11 avril 1987, jour anniversaire de la 
libération de Buchenwald, le jour où il apprenait le suicide de Primo 
Levi, le plus grand écrivain des camps nazis; il l'a interrompu pour 
être un ministre de la culture du gouvernement espagnol. Dans un 
dernier chapitre, l'auteur, invité en 1992 pour une émission de la 
télévision allemande ("Weimar, ville de culture et camp de 
concentration"), conte son retour à Weimar avec Mathieu et Thomas, 
ses petits-fils. Un dimanche à Buchenwald... comme un retour à une 
vie antérieure, l'impression de déjà vu. Il a emporté avec lui trois 
livres: Charlotte à Weimar, de Thomas Mann, la correspondance, de 
1920 à 1963, entre Heidegger et Jaspers, et un volume de poèmes 
bilingue allemand-anglais de Paul Celan, dans la traduction du 
Berlinois Michael Hamburger (Prix européen 1991). Le soir, dans sa 
chambre de l'hôtel de l'Eléphant, la neige, de nouveau, était tombée 
sur son sommeil et la forêt avait repoussé sur l'espace du "Petit 
Camp", où il avait découvert les cercles de l'enfer. Un beau 
dimanche? Un beau livre.&lt;
</TEXT>
</DOC>
