<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020180</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020180</DOCID>
<ACCOUNT>394104</ACCOUNT>
<DATE>19950523</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220595/1209</FAB>
<SUBJECTS>SANG,SIDA,MALADIE GENETIQUE,EMPOISONNEMENT,INCULPATION,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950523-36</NUM1>
<NAMES>SCHWEITZER LOUIS,GROS FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-036-31</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>NOUCHI FRANCK</AUTHOR>
<SIP1> FRANCK NOUCHI</SIP1>
<SOT1>L'ex-directeur du cabinet de M. Fabius poursuivi dans l'affaire du sang</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>INCULPATION RENDUE PUBLIQUE PAR RENAULT LE 22 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Louis Schweitzer a été mis en examen  pour " complicité d'empoisonnement "</TITLE>
<TEXT>  LOUIS SCHWEITZER, directeur du cabinet de Laurent Fabius au moment où ce dernier était premier ministre et actuellement PDG de Renault, a été mis 
en examen à la fin de la semaine dernière dans l'affaire du sang contaminé par le virus du 
sida. Cette mise en examen a été prononcées par un juge d'instruction parisien, Odile 
Bertella-Geffroy, pour " complicité d'empoisonnement ". Avant lui, le professeur François 
Gros, ancien conseiller scientifique de M. Fabius, le docteur Claude Weisselberg, ancien 
conseiller du secrétaire d'Etat à la santé, Edmond Hervé, ainsi que Gaston Rimareix et 
Charles-Henri Filippi, respectivement directeurs des cabinets de Edmond Hervé et de 
Georgina Dufoix, alors ministre des affaires sociales et de la solidarité, avaient également 
été mis en examen pour " complicité d'empoisonnement ".</TEXT>
<TEXT>
  Selon un communiqué annonçant cette mise en examen, rendu public par Renault lundi 22 
mai, M. Schweitzer a déclaré que " l'affaire du sang est un drame dont on mesure 
aujourd'hui toute l'ampleur. Dans cette affaire, a-t-il ajouté, le premier ministre, Laurent 
Fabius, et ses collaborateurs, dont j'étais le plus proche, se sont efforcés, avec les 
connaissances qu'ils avaient alors, d'agir au mieux de l'intérêt général. Je souhaite que, 
des procédures judiciaires engagées, sortent la justice et la vérité ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LE TEST ABBOTT</TEXT>
<TEXT>
  La responsabilité de MM. Schweitzer et Gros est initialement apparue dans le compte-
rendu de la réunion interministérielle du 9 mai 1985 présidée par le professeur Gros, 
figurant dans le rapport du patron de l'IGAS, Michel Lucas. On pouvait y lire que le 
cabinet du premier ministre demandait que le dossier d'enregistrement du test américain 
Abbott " soit encore quelque temps retenu au laboratoire national de la santé ".</TEXT>
<TEXT>
  Par la suite, dans un entretien accordé au Monde (daté 11 février 1994), le professeur 
Gros, qui est par ailleurs secrétaire perpétuel de l'Académie des sciences et ancien 
directeur de l'Institut Pasteur, avait répliqué en se défendant d'avoir voulu protéger les 
intérêts commerciaux de Pasteur. Il indiquait avoir transmis tous ses avis à M. Schweitzer 
et, à l'appui de ses dires, produisait une note (datée 20 mai 1985) adressée au directeur de 
cabinet de M. Fabius dans laquelle il était écrit ceci : " Le secrétaire d'Etat à la santé 
estime urgent de connaître la position du gouvernement concernant l'opportunité 
#d'instaurer au niveau des donneurs de sang un dépistage du sida (...)Le ministre Hervé doit 
présider mercredi à l'ouverture officielle du colloque national d'hématologie et de 
transfusion et il lui paraît difficile d'esquiver un débat sur ce point . " En marge de cette 
note, figurait une mention : " Je ne suis pas convaincu " que le professeur Gros attribuait à 
M. Fabius. Dans une lettre adressée au Monde, M. Schweitzer avait démenti cette 
#affirmation, précisant, " afin d'éviter tout malentendu ", que cette annotation était écrite de 
sa main (Le Monde du 12 février). " Cette annotation, ajoutait-il, ne retrace pas la position 
de fond du premier ministre, dont François Gros rappelle dans la même note qu'il était 
partisan du dépistage, mais souhaitait connaître les modalités qu'entourerait sa mise en 
application. Cette annotation porte uniquement sur un éventuel débat au colloque 
d'hématologie du 20 mai. "</TEXT>
</DOC>
