<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000877-19940908</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000877-19940908</DOCID>
<ACCOUNT>350514</ACCOUNT>
<CHA1>Alain Carignon, maire (RPR) de Grenoble, a été soumis, mardi 6 septembre, à un nouvel interrogatoire de la même durée par le juge lyonnais Philippe Courroye, chargé d'instruire le dossier " Dauphiné News ". L'ancien ministre de la communication, qui a été mis en examen, le 25 juillet, pour " recel d'abus de biens sociaux " et " complicité d'abus de biens sociaux ", a estimé être allé " au fond des choses " (" le Monde " du 1 septembre).</CHA1>
<DATE>19940908</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>09071350</FAB>
<SUBJECTS>FRAUDE,POT DE VIN,ENQUETE</SUBJECTS>
<NAMES>CARIGNON ALAIN,DAUPHINE NEWS,COURROYE PHILIPPE,LYONNAISE DES EAUX,GRENOBLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BELLERET ROBERT</AUTHOR>
<PAGE>108</PAGE>
<LEAD1>6 SEPTEMBRE ; AFFAIRE DU DAUPHINE NEWS</LEAD1>
<TITLE>L'audition du maire de Grenoble par le juge Courroye&gt; M. Carignon : " Un homme public doit réfléchir et assumer plus qu'un autre "</TITLE>
<TEXT>LYON</TEXT>
<TEXT> de notre bureau régional </TEXT>
<TEXT>
  De 9 h 30 à 14 h 30, c'est sur le même créneau horaire que le 30 
août que M. Carignon a poursuivi, mardi 6 septembre, ses explications 
sur le montage et le financement des publications Dauphiné News et 
News mardi et News vendredi, éditées à Grenoble de l'automne 1988 aux 
élections municipales de 1989, et qu'il ne se résout pas à 
reconnaître comme des journaux électoraux. Le fait que les sociétés 
éditrices de ces magazines _ dont le maire-candidat décidait du 
contenu par des notes écrites de sa main et versées au dossier _ 
aient été alimentées, à hauteur de plus de 11 millions de francs, par 
une filiale du groupe Bouygues, la SOTEGY, puis renflouées, après 
coup, par des filiales du groupe Lyonnaise des eaux-Dumez, pour un 
montant de 5,3 millions de francs, constitue le fondement du 
dossier.</TEXT>
<TEXT>
 " Très heureux "</TEXT>
<TEXT>
  L'interrogatoire mené par le juge _ " très précis, très sérieux, 
très correct ", reconnaît l'élu mis en examen _ a également porté, ce 
mardi, sur les circonstances de la privatisation de la gestion de 
l'eau à Grenoble, intervenue en juillet 1989, dont le bénéficiaire 
fut précisément le groupe Lyonnaise des eaux, via d'autres filiales. 
Si cette opération, très critiquée et dénoncée en son temps comme un 
" bradage " par l'opposition grenobloise, n'est pas à la source des 
mises en examens elle constitue, pour le moins, un " éclairage " 
intéressant du dossier.</TEXT>
<TEXT>
  A sa sortie du cabinet du juge, l'ancien ministre s'est déclaré " 
très heureux d'avoir pu s'expliquer à charge et à décharge en ayant 
eu la possibilté d'aller au fond des choses et en essayant de tout 
évoquer ". M. Carignon a même précisé que les " lettres anonymes " 
qui existeraient dans le dossier ou à sa périphérie ont également été 
l'objet d'explications détaillées. Par ailleurs, il a estimé que 
c'était " vraisemblablement la dernière fois en ce qui [le] concerne 
" qu'il avait à répondre à une convocation du juge, puisque celui-ci 
ne lui a pas fixé de nouvelle date. De fait, une première tranche du 
dossier _ la seule ? _ semble avoir été passée au crible du point de 
vue du maire de Grenoble. </TEXT>
<TEXT>
  L'instruction s'achèvera-t-elle " d'ici quelques semaines, deux ou 
trois mois maximum ", comme l'envisage et le souhaite Me Guy Danet, 
ancien bâtonnier de Paris, l'un des défenseurs de M. Carignon ? Il 
est trop tôt pour le dire. Tout en se refusant à répondre à la 
question " Espérez-vous obtenir un non-lieu et réintégrer le 
gouvernement ? ", qui lui a été posée avec beaucoup d'insistance, le 
président du conseil général de l'Isère s'est déclaré " à la fois 
serein et triste ". Et lorsque nous lui avons demandé si, selon lui, 
les conditions actuelles d'exercice de la vie politique ne risquaient 
pas de pousser un " homme public " à se montrer " imprudent ", la 
réponse de M. Carignon a été très nette : " Un homme public doit 
réfléchir et assumer plus qu'un autre. " Sa ligne de défense 
n'intègre donc pas les circonstances atténuantes.&lt;
</TEXT>
</DOC>
