<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018443</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018443</DOCID>
<ACCOUNT>391832</ACCOUNT>
<DATE>19950511</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090595/9202</FAB>
<SUBJECTS>FORCE NUCLEAIRE,DEFENSE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,HISTORIQUE,POUVOIR POLITIQUE</SUBJECTS>
<NOM1>MITTERRAND FRANCOIS</NOM1>
<NOTE>Doc: avec un dessin de PLANTU</NOTE>
<NUM1>950511-2-S12-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JACQUES ISNARD</SIP1>
<SU11>FRANCOIS MITTERRAND, ARTISAN DE SON DESTIN</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT DE 16 PAGES</LEAD1>
<TITLE>" La dissuasion, c'est moi "&gt;</TITLE>
<TEXT> FRANÇOIS MITTERRAND laissera, de ses responsabilités de chef des armées, une image fort contrastée. Si, avant son élection de 1981, les questions de 
défense n'étaient pas sa " tasse de thé ", il les a ensuite prises à bras-le-corps, 
revendiquant l'exercice plein et entier des prérogatives que la Constitution attribue à l'élu 
de la nation. C'est le classique itinéraire intellectuel de tous les présidents de la 
République, ceux, du moins, que leur vie politique antérieure n'a pas ou a peu prédisposés 
c'était le cas de M. Mitterrand à se frotter aux règles et aux usages de leur future 
prééminence. Ils découvrent alors que le chef de l'Etat est celui vers qui remontent toutes 
les décisions et pas seulement celui qui devrait appuyer sur le " bouton " de la force de 
dissuasion.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dès après son élection de 1981 que M. Mitterrand a donné, de ses fonctions de chef 
des armées, l'image contrastée qui va lui coller à la peau durant ses deux mandats.</TEXT>
<TEXT>
  En quelques mois, à peine, le nouveau président apparaîtra comme l'homme qui ne tient 
pas toutes ses promesses, parce qu'il est aussi comptable des exigences du contexte 
mondial dont il pouvait s'abstraire durant la campagne électorale. Il satisfait, d'emblée et 
de façon spectaculaire, aux revendications de ses partisans, à gauche comme dans les 
milieux écologistes, en deux occasions. D'abord il renonce à un projet d'extension du camp 
militaire du Larzac (Aveyron), que l'état-major avait fait avaliser aux gouvernements de 
droite et qui suscitait une forte opposition autant parmi les défenseurs de l'environnement 
qu'au sein des antimilitaristes. Ensuite il fait désarmer les avions et les hélicoptères 
exposés au Salon du Bourget, un signe que la gauche au pouvoir se prépare comme elle ne 
l'avait pas caché à ne vendre de fournitures militaires que sous de très sévères 
conditions.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, dans la foulée, le même président de la République tourne le dos à certaines de ses 
assurances antérieures. Ainsi il choisit de continuer les essais nucléaires, alors qu'il fut de 
ceux qui, au sein du PS, souhaitaient que la France conservât pour objectif l'abandon de 
l'arme nucléaire " sous quelque forme que ce soit ". De même, il laisse dire à son premier 
ministre de la défense, Charles Hernu, que, plutôt que de la réduire à six mois comme 
promis, il faut allonger la durée du service de jeunes volontaires.</TEXT>
<TEXT>
 Durant ses deux exercices présidentiels, M. Mitterrand va naviguer de la sorte entre ses 
engagements précédents, pris parfois en méconnaissance des dossiers ou sous la pression 
idéologique de certains des " courants " de son parti, et les dures réalités de la charge de 
chef suprême des armées, qui contraignent son détenteur à voir le monde extérieur en 
termes de conflits ou de rapports de forces antagonistes.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 " SOLDAT DE PLOMB "</TEXT>
<TEXT>
  Plus que la plupart de ses prédécesseurs à l'Elysée, François Mitterrand fera, en fin de 
compte, du nucléaire " son " pré carré. " La dissuasion, c'est moi ", a-t-il dit un jour dans 
un raccourci saisissant que le général de Gaulle lui-même n'a pas osé. Et il est vrai que 
François Mitterrand s'est littéralement approprié l'héritage gaulliste en la matière. 
D'abord avec des réserves et, plus tard, carrément, quitte à laisser le gouvernement de 
Laurent Fabius s'empêtrer, en 1985, dans une bataille sans gloire avec le mouvement 
écologiste Greenpeace lors d'un " coup " raté des services spéciaux en Nouvelle-
#Zélande.</TEXT>
<TEXT>
 Il faut attendre pratiquement la chute du mur de Berlin et la fin de la " guerre froide " 
pour constater que, sans se rallier formellement à des accords de désarmement signés 
entre les seuls Américains et Russes, la France ralentit de fait son effort nucléaire et cesse 
de moderniser, voire de lancer des programmes tels un nouveau dispositif déployé au 
plateau d'Albion ou le missile Hadès qui n'ont plus de justification pour M. Mitterrand 
puisque l'Est et l'Ouest ne se regardent plus en chiens de faïence. Le chef de l'Etat 
accélérera même le processus : au grand dam de la droite et des états-majors, qu'il ne 
consulte pas, il interrompt les expérimentations nucléaires en avril 1992 " dès lors que les 
Américains, les Russes et les Anglais acceptent de les arrêter en même temps ". Seule la 
Chine les continuera. Dans l'opposition, c'est un tollé. Mais François Mitterrand tient bon. 
En maugréant, le gouvernement Balladur se soumettra à l'initiative du chef des armées. On 
aura évité de peu une vraie cassure de la cohabitation.</TEXT>
<TEXT>
  De cette prise de conscience que la situation mondiale s'est beaucoup transformée, même 
si elle s'avère instable au point de continuer à exiger des responsables qu'ils restent 
prudents en préconisant des programmations militaires coûteuses, M. Mitterrand aura 
donné une autre preuve avec le service national. Mais, là encore, on est dans le domaine 
des demi-mesures : en 1990, le service est réduit de deux mois. Sa durée n'est pas pour 
autant diminuée de moitié, comme une proposition 105 du " candidat " en 1981 l'avait fait 
espérer.</TEXT>
<TEXT>
 Nul ne s'y retrouve tout à fait. Ni les jeunes, qui s'estiment trompés, ni les états-majors, 
qui sont mis devant le fait accompli et qui auront beaucoup de mal à mettre sur pied une 
armée opérationnelle sur cette base. Car, parallèlement, on accentue la dérive vers 
l'armée de métier on préfère la baptiser, par pudeur, armée de volontariat en conjuguant 
deux options radicalement opposées : le besoin d'avoir des forces instruites et 
#immédiatement disponibles en cas d'une crise brutale ou imprévue, d'une part, et, de 
l'autre, la fiction ou la théologie de la nation en armes, par fidélité affichée envers la 
République de 1792, Jaurès et les mythes de gauche.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 " CONTRIBUTEUR " DE L'ONU</TEXT>
<TEXT>
  Cette priorité donnée à une armée de carrière censée être plus souple d'emploi et " 
projetable " loin des frontières de la France est dans la logique, qui se révélera après coup, 
d'une politique qui s'est voulue plus interventionniste. Du temps où il critiquait l'action de 
Valéry Giscard d'Estaing à la tête de l'Etat, M. Mitterrand condamnait les aventures 
africaines dans lesquelles le président lançait volontiers son pays. Elu à son tour à l'Elysée, 
l'ancien ministre de la France d'outre-mer sous la IV République usa fréquemment de la 
force armée, et peut-être en abusa-t-il en maintes circonstances, au service de missions 
africaines, voire d'opérations en faveur de la francophonie, dont l'intérêt était loin d'être 
évident. On a appelé ce prurit d'interventionnisme " la pratique du soldat de plomb ", c'est-
à-dire ce goût irrépressible de déployer un bras armé là où, à défaut de pouvoir apporter 
des solutions politiques et économiques, l'action militaire souvent mêlée à l'humanitaire 
paraissait le remède urgent.</TEXT>
<TEXT>
 Terrain de prédilection de cette politique dite du " soldat de plomb ", au motif que la 
France doit y tenir la parole de ses engagements militaires post-coloniaux, l'Afrique ne fut 
cependant pas le seul théâtre de ces expéditions. M. Mitterrand aura été, en la matière, 
plus loin que ses prédécesseurs.</TEXT>
<TEXT>
 C'est toute la différence qui sera finalement apparue entre le général de Gaulle, pour qui 
l'ONU était devenue un " machin " ingouvernable, et un François Mitterrand aux yeux 
duquel la France s'honorait d'être le premier fournisseur en " casques bleus " pour des 
opérations de maintien de la paix. Jamais avant lui les armées françaises n'avaient autant 
arboré les couleurs des Nations unies et autant détaché de cadres dans des états-majors " 
onusiens ", malgré leur légendaire inefficacité. Le siège de membre permanent du Conseil 
de sécurité à l'ONU et les astreintes ou les contrats moraux qu'il fixe à une grande 
puissance exigeaient que la France se livrât à une telle entorse par rapport à son passé.</TEXT>
<TEXT>
  Sur deux autres points, cependant, de la doctrine de défense instruite par les gaullistes, 
M. Mitterrand ne s'affranchira pas sensiblement de l'action menée par ses prédécesseurs, 
à quelques impulsions personnelles près, qui tiennent aux mutations stratégiques de l'heure 
: les rapports de la France avec l'Alliance atlantique et avec l'Europe.</TEXT>
<TEXT>
 Vis-à-vis de l'OTAN, d'abord. La position française s'est à la longue révélée moins 
crispée, moins raide, davantage tournée vers une coopération militaire à la carte. 
Toutefois, le président de la République en dépit de son propre pro-américanisme avéré 
qui fut l'une des causes de son conflit avec Jean-Pierre Chevènement durant la guerre du 
Golfe est resté ferme sur l'autonomie stratégique de la France à l'OTAN.</TEXT>
<TEXT>
 Vis-à-vis de l'Europe, ensuite. M. Mitterrand a, en quelque sorte, poussé les feux. Il s'est 
arc-bouté de toutes ses forces à la notion d'une sécurité européenne dont l'axe franco-
allemand, voulu par de Gaulle, serait le " noyau ", au risque de froisser des partenaires qui 
s'en croiraient exclus.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  OEUVRE COMMUNAUTAIRE</TEXT>
<TEXT>
A ce titre, l'Eurocorps, au sein duquel l'Allemagne et la France ont accepté de dissoudre 
des forces nationales pour les placer au service d'intérêts collectifs de sécurité, est un 
modèle du genre. Cette conception, qui ne fait pas l'unanimité de part et d'autre du Rhin où 
les pressions de nature politique et industrielle sont puissantes, on la doit à Helmut Kohl et 
à François Mitterrand, qui ont prolongé l'action du couple Konrad Adenauer-Charles de 
Gaulle de la décennie 60.</TEXT>
<TEXT>
  Cette thèse part de l'idée simple qu'il n'est plus guère à la portée d'un seul pays en 
Europe de pouvoir endiguer à terme les risques ou les menaces qui pèsent sur le continent 
si, de surcroît, les Etats-Unis choisissaient de retirer tout ou partie de leurs forces après 
1995. Financièrement, mais techniquement et militairement aussi, la sécurité devient une 
oeuvre communautaire. La France ne peut pas se marginaliser.</TEXT>
<TEXT>
  A la fin des années 80 et au début de la décennie 90, François Mitterrand a entrepris avec 
l'assentiment des gouvernements successifs, qu'ils aient été de gauche ou qu'ils aient 
participé de la cohabitation une révision radicale du " format " et de l'organisation des 
armées, qui est allée dans le même sens que les réformes lancées en Allemagne après la 
réunification. Il s'est agi d'une rétraction globale du volume du dispositif de défense, 
portant en priorité sur les effectifs, de façon à dégager les investissements requis par la 
modernisation d'équipements moins nombreux mais nettement plus performants. Les deux 
pays travaillent de conserve sur les mêmes " chantiers " militaires.</TEXT>
<TEXT>
  Sur cette lancée conduite à marche forcée, on imagine mal le prochain président français 
pouvoir faire machine arrière.</TEXT>
</DOC>
