<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000680-19940405</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000680-19940405</DOCID>
<ACCOUNT>331519</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>La récession est liée à une insuffisance des moyens de paiement. Depuis trois ans les entreprises remboursent plus qu'elles n'empruntent, ce qui se traduit de fait par une disparition de monnaie. Pour relancer l'économie, il faudrait changer le système actuel de création monétaire, en instituant une monnaie permanente, par opposition à la monnaie de crédit. Cette idée est actuellement étudiée parune association, Chômage et monnaie (1), créée par des polytechniciens et animée par Raymond Chuilon.</CHA1>
<DATE>19940405</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>14</FAB>
<SUBJECTS>FRANC,CREATION,MONNAIE,RELANCE,CROISSANCE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>(*) Avocat, secrétaire général de l'association Chômage et monnaie. &gt;(1) 47, rue de Villiers, 92200 Neuilly, tél.: 47-30-60-60.</NOTE>
<NAMES>CHOMAGE ET MONNAIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>CHUILON RAYMOND</AUTHOR>
<PAGE>204</PAGE>
<TITLE>OPINIONS&gt; Pour relancer l'économie&gt; Créer une monnaie permanente</TITLE>
<TEXT>L'économie française régresse depuis trois ans alors qu'elle avait une progression quasi constante avant. Qu'est-ce qui a changé? Il est 
reconnu que la croissance de l'économie suppose une croissance des 
moyens de paiement: l'augmentation du PIB implique des transactions 
plus nombreuses, donc une masse monétaire plus importante. De fait, 
celle-ci augmentait dans le passé de 5 % à 10 % par an en général, 
comme d'ailleurs dans la plupart des pays, la progression étant 
environ le double de la nôtre au Japon. Or, depuis la fin de 1990, 
les divers agrégats représentatifs des moyens de paiement stagnent 
puis régressent.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut ici se rappeler que les banques créent de la monnaie chaque 
fois qu'elles consentent des crédits dont le montant excède les 
dépôts qui leur sont confiés. Mais cette monnaie est détruite lorsque 
les prêts sont remboursés. Dans le passé, le volume des prêts 
nouveaux dépassait toujours les remboursements des prêts anciens. De 
ce fait, la masse monétaire progressait.</TEXT>
<TEXT>
  Le système reposait donc sur la croissance de l'endettement, 
particulièrement des entreprises, les prélèvements fiscaux et sociaux 
ne leur laissant pas d'autre issue. Remarquons que les sommes 
empruntées par les entreprises étaient entièrement redistribuées en 
salaires directs ou indirects (par les fournisseurs ou les 
collectivités publiques) ou en dividendes.</TEXT>
<TEXT>
  Nous assistons aujourd'hui à une réaction d'autant plus vive que la 
hausse des taux d'intérêt est venue accroître les raisons plus 
générales de stopper l'endettement. La situation actuelle est 
particulièrement claire: alors que durant les années précédentes les 
tableaux de financement des entreprises montraient une insuffisance 
qui atteignit et dépassa plusieurs fois 100 milliards de francs, pour 
la première fois, en 1992, un excédent de plus de 70 milliards est 
apparu _ les entreprises avaient réduit leurs investissements. Malgré 
cela, l'enquête de la Banque de France sur la trésorerie des sociétés 
à la fin de juin 1993 montrait que les situations financières étaient 
tendues.</TEXT>
<TEXT>
 Pour investir</TEXT>
<TEXT>
 Deux conclusions s'im- posent dès lors: </TEXT>
<TEXT>
 Il faut accroître la masse monétaire pour relancer les transactions, 
donc la croissance ; </TEXT>
<TEXT>
 Il faut trouver une autre formule de création monétaire.</TEXT>
<TEXT>
 La solution normale serait de créer une monnaie permanente, par 
opposition à la monnaie de crédit, temporaire puisque détruite lors 
du remboursement. La monnaie est une réalité nationale et 
internationale. Ce qui fait sa valeur, ce ne sont pas les engagements 
de remboursement, ce sont les biens économiques qu'il est possible 
d'acquérir sur le sol national. En fait, le volume annuel souhaitable 
de la création monétaire a toujours été déterminé par la Banque de 
France en fonction des perspectives générales.</TEXT>
<TEXT>
  La solution simple serait d'estimer annuellement le montant de la 
création monétaire à réaliser. La Banque de France doterait l'Etat de 
la somme correspondante par création monétaire ex nihilo, non 
remboursable. Les impôts seraient réduits d'autant. Dans la 
conjoncture actuelle, cette réduction devrait profiter aux 
entreprises, qui pourraient ainsi accroître leurs fonds propres, 
investir et embaucher. Si l'on obtenait l'accord des autres nations, 
cette solution pourrait être mise en oeuvre par le Fonds monétaire 
international qui a déjà pris une initiative comparable en créant les 
droits de tirage spéciaux.</TEXT>
<TEXT>
  Malheureusement, cette proposition se heurte aux croyances de nos 
concitoyens comme de certains milieux financiers étrangers. Il faut 
tout d'abord les convaincre que toute augmentation de la masse 
monétaire ne provoque pas nécessairement l'inflation. L'appareil 
productif travaille aujourd'hui à moins de 80 % de ses capacités 
alors que les investissements ont été considérablement réduits depuis 
trois ans. L'augmentation de la demande provoquera d'abord un 
accroissement de la production et, indirectement, une baisse des prix 
de revient puisque l'on s'éloignera du point mort.</TEXT>
<TEXT>
 Solution intermédiaire</TEXT>
<TEXT>
 Mais cela ne suffira peut-être pas et il serait prudent commencer 
par une solution intermédiaire.</TEXT>
<TEXT>
  La création d'une monnaie sans contrepartie fait peur. Choisissons 
de mettre en place des financements de très longue durée: 20 à 50 
ans. Le système actuel avait le défaut de retenir des durées de 
remboursement inférieures à la moitié de la durée d'usage des biens. 
Notre proposition aura pour effet de retarder la destruction 
monétaire qui fait suite aux remboursements.</TEXT>
<TEXT>
  Créons un fonds de financement qui s'associera les banques de dépôt 
et assimilées pour distribuer les crédits correspondants tant aux 
administrations publiques qu'aux personnes privées. Régle- 
mentairement, la participation de chacune d'elles à ces crédits 
pourrait être proportionnelle à son rôle antérieur dans la 
distribution des crédits. Le montant maximum de ces financements 
serait fixé annuellement par la Banque de France.</TEXT>
<TEXT>
  Il pourrait être prévu un réescompte par la Banque de France à taux 
réduit des crédits ainsi accordés. Une autre formule serait de 
prévoir une bonification à la charge du Trésor, afin de ramener le 
taux d'intérêt réel à un montant inférieur à la rentabilité normale 
des investissements dans une activité productrice. </TEXT>
<TEXT>
  Les opérations finançables consisteraient en grands travaux et 
investissements de longue durée. Elles pourraient comprendre les 
dépenses qui ont un caractère cyclique ou qui n'auront de 
contrepartie qu'à moyen ou long terme: nous visons aussi bien les 
charges du chômage que les dépenses de formation des jeunes à un 
emploi. Il est absurde de les faire supporter par les entreprises 
aujourd'hui, ce qui ne peut qu'accroître les causes de chômage. Ces 
dépenses étant, directement ou indirectement, supportées par les 
entreprises, leur étalement sur une très longue durée améliorera leur 
situation.</TEXT>
<TEXT>
 Nous devrions ainsi injecter dans l'économie, sur les trois ou 
quatre années à venir, au moins 500 milliards de francs de moyens de 
paiement supplémentaires. Ils généreront une relance de l'activité.&lt;
</TEXT>
</DOC>
