<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000183-19940402</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000183-19940402</DOCID>
<ACCOUNT>330996</ACCOUNT>
<DATE>19940402</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>04011902</FAB>
<SUBJECTS>INDEMNISATION,ETAT,VIOLENCE,MANIFESTATION,PARIS,MAGASIN,AUTOMOBILE,VANDALISME,SMIC,JEUNESSE,EMPLOI TRANSITOIRE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Affaires juridiques et contentieuses, île de la Cité, 75195 Paris RP. Tél. 53-73-41-23.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>AMBROISE RENDU MARC</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>LE 31 MARS 1994 ET DEPUIS LE 10 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>Les manifestations à Paris et en province après le retrait du CIP&gt; L'Etat devra indemniser toutes les victimes</TITLE>
<TEXT>Les dégâts causés par les casseurs après la dislocation de la manifestation du jeudi 31 mars vont s'ajouter à ceux qui ont été 
recensés depuis le début du mois. Selon Philippe Massoni, préfet de 
police, au cours des quatre manifestations qui s'étaient échelonnées 
entre le 10 et le 25 mars, quatre-vingt-treize devantures de magasins 
ont été défoncées et cent trente-huit véhicules détériorés. Quatre 
cents dossiers d'indemnisation ont été déposés, et il en arrive de 
nouveaux chaque jour. L'administration évalue déjà la facture à 
environ 5 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  L'Etat est civilement responsable des dommages causés aux citoyens 
par les crimes et délits commis au cours d'une manifestation sur la 
voie publique dite " à force ouverte ", c'est-à-dire lorsque la 
police n'a pas réussi à assurer l'ordre. Dans ce cas, la loi confère 
aux victimes le droit d'obtenir une indemnité pour les blessures 
qu'elles ont subies et pour les dégâts causés à leurs biens. 
Commerçants, riverains, conducteurs, simples passants, peuvent y 
prétendre. Il leur appartient d'entamer eux-mêmes la procédure. Les 
blessés doivent se rendre chez un praticien pour faire établir un 
certificat.</TEXT>
<TEXT>
  Dans tous les cas, la victime doit déposer plainte au commissariat 
du secteur où la manifestation a eu lieu. Un récépissé lui est 
délivré. Puis, dans les quatre jours, elle expédie à son assureur une 
déclaration de sinistre et le reçu de la police. Dès lors, trois 
hypothèses sont envisageables. Dans la plus favorable, la compagnie 
d'assurances paie, puis se tourne vers la préfecture de police pour 
se faire rembourser. Souvent, le contrat d'assurance a exclu le 
risque d'émeute, de vandalisme ou de trouble populaire. Parfois, en 
vertu d'un plancher ou d'un plafond, il ne prévoit qu'un 
remboursement partiel des dommages.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces deux cas, le plaignant doit s'adresser au service du 
contentieux de la préfecture de police (1) pour obtenir complète 
réparation. Il lui faut alors constituer le dossier comprenant le 
récépissé de sa plainte, la correspondance avec l'assureur éventuel, 
le certificat du médecin, les devis de réparation, la liste des 
objets volés ou détériorés, bref tout ce qui peut servir à 
l'évaluation du dommage subi. Le plus difficile consiste à calculer 
les pertes d'exploitation subies par les commerçants qui ont dû 
fermer boutiques. Les experts-comptables, envoyés par 
l'administration, fondent leurs estimations sur l'examen des livres 
du négociant. Tout dépend donc de la bonne tenue et de la 
transparence de ces documents. En principe, le règlement des 
indemnisations ne devrait pas excéder quatre mois.&lt;
</TEXT>
</DOC>
