<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003287-19940928</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003287-19940928</DOCID>
<ACCOUNT>353049</ACCOUNT>
<DATE>19940928</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>09271301</FAB>
<SUBJECTS>MALADIE MENTALE,ENFANCE,RAPPORT,POLITIQUE SOCIALE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) 05-099-099, du lundi au vendredi, de 9 heures à 13 heures.</NOTE>
<NAMES>IGAS,VEIL SIMONE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FOLLEA LAURENCE</AUTHOR>
<PAGE>55</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 26 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>A la demande de Mme Veil&gt; Un état des lieux de la prise en charge de l'autisme sera dressé fin octobre</TITLE>
<TEXT>Visitant, lundi 26 septembre, trois structures accueillant de jeunes autistes _ un hôpital de jour dans le 17 arrondissement de Paris, une 
classe de l'école maternelle Fernand-Buisson à Meudon 
(Hauts-de-Seine) et l'Institut médico-éducatif " Alternance " à 
Bourg-la-Reine (Hauts-de-Seine) _, Simone Veil, ministre des affaires 
sociales, de la santé et de la ville, a confirmé que l'Inspection 
générale des affaires sociales (IGAS) avait été chargée à sa demande, 
le 19 mai, d'une mission sur " l'état actuel de la prise en charge 
des enfants et adolescents autistes ".</TEXT>
<TEXT>
 Des carences d'accueil et de suivi</TEXT>
<TEXT>
 Le rapport de l'IGAS fera le point sur " le dépistage, le traitement 
et la prise en charge précoces des jeunes enfants ", sur " 
l'information et la formation des professionnels " et sur " 
l'information des familles et leur accompagnement ". Les conclusions 
et les éventuelles propositions de réforme formulées par l'IGAS 
devront être remises à Mme Veil à la fin du mois d'octobre.</TEXT>
<TEXT>
 Alertée, au printemps, par deux associations de parents, Sésame 
Autisme et Autisme France, et par le nombre croissant des appels au 
numéro vert " Autisme info-accueil " (1) qui dénonçaient les carences 
dans l'accueil et le suivi des enfants et adultes autistes _ ls 
seraient près de trente mille en France _, Mme Veil a également 
confié à l'Agence nationale pour le développement de l'évaluation 
(ANDEM) une mission sur " les méthodes de prises en charge des 
enfants autistes ", notamment à l'étranger, et chargé la direction de 
l'action sociale d'une " réflexion sur la prise en charge des adultes 
autistes ".         
</TEXT>
</DOC>
