<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032159</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032159</DOCID>
<ACCOUNT>410033</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950901</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310895/1931</FAB>
<SUBJECTS>ASSURANCE,INSTANCE,GESTION FINANCIERE,CESSION D'ENTREPRISE,PROJET,PRIX,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE,MODIFICATION DE CAPITAL</SUBJECTS>
<NOM1>GAN</NOM1>
<NOTE>doc avec un graphique</NOTE>
<NUM1>950901-2-013-01</NUM1>
<NAMES>MORGAN STANLEY,MADELIN ALAIN,BONNAUD JEAN JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>STERN BABETTE</AUTHOR>
<SIP1>BABETTE STERN</SIP1>
<SOT1>L'ancien ministre des finances, Alain Madelin, a chargé la banque d'affaires Morgan Stanley d'évaluer les participations de la compagnie d'assurances.  Outre la cession du CIC, l'examen porte sur la vente d'une partie du réseau international</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE GRAPHIQUE EST INTITULE : LE GAN , DES RESERVES EPUISEES, RESULTAT NET CONSOLIDE, PLUS VALUES POTENTIELLES, ENTRE 1991 ET 1994.AUDIT STRATEGIQUE PAR MORGAN STANLEY, ET PROGRAMME DE DESINVESTISSEMENT D'ACTIFS NON STRATEGIQUES</LEAD1>
<TITLE>Le GAN pourrait être contraint de céder plusieurs filiales stratégiques</TITLE>
<TEXT> UNE ÉQUIPE de la banque d'affaires Morgan Stanley a investi, depuis quelques jours, les locaux du GAN, rue Pillet-Will à Paris. Mission : évaluer les 
actifs de la compagnie d'assurance publique et imaginer toutes les modalités de cessions de 
son portefeuille. C'est Alain Madelin lui-même qui a imposé cet audit stratégique, dont les 
conclusions doivent être livrées avant la fin octobre.</TEXT>
<TEXT>
  En répondant début juillet à la convocation du ministre de l'économie et des finances pour 
lui présenter le plan de redressement qu'il comptait mettre en oeuvre, Jean-Jacques 
Bonnaud, PDG du GAN, savait qu'il devrait subir un audit, lot commun annoncé pour les 
entreprises publiques en difficulté. Il ne se doutait pas qu'il bénéficierait d'un tel régime.</TEXT>
<TEXT>
  Au cours de l'assemblée générale du 30 juin, le patron de " la plus petite des grandes " 
compagnies d'assurances françaises avait détaillé les modalités du plan de recapitalisation 
de 2,8 milliards de francs promis par l'Etat pour faire face aux pertes subies par la filiale 
immobilière du GAN, l'UIC. Sylvain de Forges, représentant du ministère des finances au 
conseil d'administration de la compagnie qui a été remplacé fin juillet à ce poste par 
Nicolas Jachiet avait confirmé la décision du gouvernement. Il avait également précisé que 
celui-ci se réservait le droit d'apporter quelques " adjonctions " au plan de redressement 
élaboré par Jean-Jacques Bonnaud : réduction de 500 postes en 1995 et 1996 ; gel des 
salaires pour 1995 ; vente de 4,8 milliards d'actifs non stratégiques, cession pour 7 à 8 
milliards d'une partie du portefeuille de crédit de l'UIC. Et, sur le plan technique, sélection 
drastique des risques, assainissement du portefeuille, réduction du train de vie des sociétés 
et regroupement d'agences.</TEXT>
<TEXT>
  Pour y parvenir, le président du GAN demandait et demande toujours dix-huit mois. M. 
Madelin avait sans doute jugé ce délai trop long et le plan trop timide. D'autant que 
l'annonce du " sauvetage " de la compagnie par son actionnaire principal avait soulevé un 
tollé chez ses concurrents. C'est Claude Bébéar, président d'AXA et proche d'Alain 
Madelin, qui avait pris la tête de la fronde en dénonçant violemment cette distorsion de 
concurrence. Au point que la Commission européenne avait été saisie début juillet. 
Bruxelles n'a pas répondu à ce jour et l'état-major du GAN considère que le délai 
réglementaire d'un mois étant dépassé, cette hypothèque est levée.</TEXT>
<TEXT>
 En revanche, l'intervention de Morgan Stanley éclaire d'un jour nouveau les sacrifices que 
pourrait devoir consentir la compagnie. Sortant du champ défini par Jean-Jacques Bonnaud 
qui avait circonscrit son plan de cession aux filiales non stratégiques, ce sont toutes les 
participations de la compagnie qui vont en effet être passées au crible pour définir si elles 
sont vendables ou non. Le patron du GAN avait admis lors de l'assemblée générale qu'il 
devrait peut-être et plus tard réduire sa participation dans le groupe bancaire CIC dont il 
détient désormais presque la totalité. Or, c'est l'ensemble de l'équilibre du groupe GAN-
CIC que Morgan Stanley pourrait remettre en question.</TEXT>
<TEXT>
 CANDIDATS NOMBREUX</TEXT>
<TEXT>
  Sa politique de bancassurance tout d'abord : il n'est pas exclu qu'une cession du groupe 
bancaire soit envisagé. Jean Arthuis, qui vient de succéder à Alain Madelin, pourrait à son 
tour être tenté de suivre les plus durs des membres du Trésor qui étudient depuis plusieurs 
mois une scission pure et simple du groupe GAN-CIC. Son développement à l'international 
ensuite : le GAN vient d'annoncer la vente d'une petite filiale canadienne, Elite Insurance 
Company, qualifiée de non stratégique. C'est l'ensemble du réseau international construit 
par Jean-Jacques Bonnaud qui pourrait être touché.</TEXT>
<TEXT>
  Dans tous les cas, les candidats à la reprise sont nombreux : pour les activités 
d'assurance, d'une part, où le GAN, malgré sa mauvaise passe, détient une belle part de 
marché ; pour le CIC, d'autre part, qui affirme de plus en plus sa cohésion et dont le réseau 
national serait un atout pour une banque française ou étrangère. Les néerlandais ABN 
Amro et ING ce dernier s'est illustré au début de l'année par le rachat de la banque 
britannique Barings , la Société générale, le CCF ou la Deutsche Bank serait de possibles 
repreneurs.</TEXT>
<TEXT>
  Un outsider pourrait surgir : AXA, qui vient de s'illustrer en rachetant la compagnie de 
réassurance Abeille Ré à la compagnie de Suez (Le Monde du 31 août), ferait étudier par 
Lazard (ce que cette dernière dément) les possibilités de reprise du GAN. Avant 
#l'acquisition de l'australien Nationan Mutual, le poids du chiffre d'affaires d'AXA à 
l'étranger atteignait déjà 61 % et Claude Bébéar pourrait être tenté de rééquilibrer un peu 
ses activités par un rachat en France. Son premier actionnaire, l'italien Generali, dont 
Antoine Bernheim, associé gérant de Lazard vient d'être nommé président, pourrait de son 
côté être intéressé à acquérir le réseau international du GAN.</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Jacques Bonnaud n'ignore pas qu'il évolue dans un chenal étroit. Il réclame du temps 
pour démontrer sa capacité à redresser le GAN dans l'intérêt patrimonial de l'Etat avec 
pour perspective une privatisation qu'il espère en 1996. Face aux nombreux tenants d'un 
démantèlement de la compagnie, les résultats du premier semestre seront décisifs et, plus 
encore, l'avis du nouveau locataire de Bercy.</TEXT>
</DOC>
