<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002869-19940125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002869-19940125</DOCID>
<ACCOUNT>321657</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19940125</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>01243111</FAB>
<SUBJECTS>ARTISTE,THEATRE,CINEMA,MUTATION,DATE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'un dessin de Plantu</NOTE>
<NAMES>BARRAULT JEAN LOUIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>POIROT DELPECH BERTRAND</AUTHOR>
<PAGE>196</PAGE>
<LEAD1>LE SAMEDI 22 JANVIER 1994 A SON DOMICILE PARISIEN</LEAD1>
<TITLE>CULTURE&gt; LA MORT DE JEAN LOUIS BARRAULT&gt; JEAN-LOUIS BARRAULT, ATHLETE AFFECTIF&gt; Fils d'Artaud et de Dullin, le comédien aura tenu la scène plus d'un demi-siècle</TITLE>
<TEXT>" Fini, Baptiste ! " Le Pierrot des Enfants du Paradis trace une croix blanche sur son visage vaincu, dans le miroir de sa loge. Si 
Arletty-Garance ne l'aime pas, il n'a plus qu'à se pendre, il mime la 
chose si bien.</TEXT>
<TEXT>
  C'est la première mort acceptée de Barrault. Il y en aura beaucoup 
d'autres : le Berlioz de la Symphonie fantastique s'opérant lui-même 
d'un phlegmon ; à Marigny, Joseph K., de Kafka, posant la tête sur le 
billot ; le jésuite du Soulier de satin de Claudel encordé au mât 
d'un radeau en perdition ; le Béranger du Rhinoceros de Ionesco, 
cerné par le panurgisme totalitaire...</TEXT>
<TEXT>
  Le destin du chef de troupe rejoint l'emploi du comédien. Lorsque 
le directeur de l'Odéon impose les Paravents, de Genet, des 
manifestants veulent sa perte. Quelques années plus tard, les 
émeutiers de 68 jurent d'avoir sa peau. Sur la scène envahie, le 
maître des lieux, abandonné de son ministre, retrouve la désespérance 
de Baptiste : " Barrault est mort ! ", lance-t-il. La tutelle lui en 
voudra de sa propre dérobade et lui reprochera d'avoir accompagné le 
mouvement, en artiste pour qui le public a toujours raison.</TEXT>
<TEXT>
  Dans tout acteur sommeille un " suicidé de la société ". Ainsi 
Artaud appelait-il Van Gogh. Artaud s'y connaissait, en agonie 
consentie. Barrault était fils du poète calciné, et aussi de Dullin, 
autre victime offerte. Beckett sera chez lui chez " les 
Renaud-Barrault ", lui si familier du silence minéral qui nous guette 
tous.</TEXT>
<TEXT>
  L'écrivain, on a ses livres, à jamais. Il peut renaître après des 
siècles, dans le silence craquant d'une bibliothèque. Le comédien de 
cinéma peut jouer les revenants de ciné-clubs ; les 
arrière-petits-fils de Jouvet connaissent ses pommettes et ses 
hennissements comme s'ils avaient flirté à l'Athénée en 1947, ou au 
cinéma Champollion. Au lieu que l'acteur de théâtre, quand il meurt : 
plus rien, le vide des coulisses un soir de relâche ! Il a fait le 
pari généreux de ne survivre que dans les mémoires des gens présents. 
Il a accepté que le souvenir de " ce soir-là " s'abolisse avec le 
dernier des témoins. Les instants de rire ou d'émotion partent en 
fumée, comme des papillons qui auraient piqué droit vers la rampe et 
grillé, on voit cela dans les festivals de plein air, double supplice 
du feu.</TEXT>
<TEXT>
 La disparition de Barrault fait au spectateur vétéran de Marigny, de 
l'Odéon, d'Orsay, du Rond-Point, un devoir de combattre l'oubli avec 
lequel jouait l'artiste. Nous tenons le cercle de papier où saute 
l'acrobate. Il dépend de nous que le registre ne brûle pas avec le 
chapiteau. Nous sommes les La Grange d'un répertoire sans autre 
archive que notre gratitude. L'a-t-on assez cité, le titre cruel 
d'Arts, signé Nimier, vers 1950, " Barrault plus mauvais que 
d'habitude " ! Les réputations d'insolence exigent l'excès. On voit 
bien ce qui portait à de telles rosseries. Mime de formation, 
Barrault sur-joue. S'il sourit, tout le visage se lézarde. Quand il 
parle de cheval, il gratte le sol du pied. Le tueur de bouchers, dans 
Drôle de drame, tient son vélo comme un pur-sang. Aucun détail ne 
doit échapper.</TEXT>
<TEXT>
  Même souci avec la langue. A la suite de Copeau et de Baty, 
Barrault sait que le mot est roi, sur les planches. Seuls ceux qui en 
doutent moqueront la longueur obscure du Soulier de satin, en 1943.</TEXT>
<TEXT>
  Le verbe est un personnage parmi d'autres, surtout chez Claudel. 
Mis en scène par Barrault, Cuny et Terzieff se disputent la magie de 
la parole, dans le combat spirituel de Tête d'or. Il faut avoir vu de 
Gaulle inaugurant le nouvel Odéon, en 1959, devant ce duel plus 
rimbaldien que catholique. La démesure sied à Barrault, et les ors 
refaits à neuf n'effacent pas la rusticité foncière de son art...</TEXT>
<TEXT>
  C'est un vieil étudiant qui s'en va. Partout où il passe, il glane 
des savoir-faire. Du Japon, il revient kabuki. La chemise noire à 
pois blancs de ses débuts, jusqu'au bout il la revêt comme une aube. 
Les manches trop larges arrondissent les gestes d'éternel mime. A 
tout propos, l'oeil d'enfant se plisse. Le rire éclate, métallique. 
Un toupet frisotté bat le front. Il a gardé le sac à dos et la 
cantine des premières tournées. Il est du voyage, et la jeunesse est 
son culte. Si on le renvoie d'un théâtre, son visage s'éclaire. Celui 
qui a dormi dans les décors de l'Atelier et dans la charrette à 
cheval de Dullin n'a que faire des établissements. Alors que tant de 
jeunes animateurs réclamaient la sécurité de l'emploi, Barrault n'a 
cessé de rebondir, ailleurs, plus loin.</TEXT>
<TEXT>
  Un soir, " Madeleine " reprend l'Amante anglaise, de Duras, au 
petit Rond-Point. Jean-Louis est en coulisse. Je le vois regarder. Il 
remue les lèvres. Il sait le texte mieux qu'il n'a souvent su les 
siens. Il sourit avant les effets attendus. Il s'étonne s'ils ne se 
produisent pas. Quand Madeleine sort de scène, il l'enveloppe avec 
des précautions de fiancé. Avant-guerre, leurs amours ont fait vibrer 
les âmes sensibles, au volant d'heureux cabriolets. Soixante ans ont 
passé. " Les " Renaud-Barrault ont tenu parole, entre eux et 
vis-à-vis des autres. Le milieu n'est pas coutumier de ces 
constances. En passant sous leurs fenêtres, à quelques encâblures du 
Chaillot de Vilar, cet autre monument des trente glorieuses 
théâtrales (1945-1975), on levait la tête. On savait qu'" ils " 
étaient là-haut, en train de se démaquiller, en prenant leur temps. 
Ça rassurait.</TEXT>
<TEXT>
  Maintenant, il ne reste qu'une des deux têtes si souvent montrées 
l'une contre l'autre, rayonnant d'une prévenance de médaillon. L'ange 
de Reims sans son faune ! On ne peut que revoir en pensée Oh les 
beaux jours, de Beckett : elle, " la " Renaud, ensablée jusqu'à la 
bouche, énumérant les épaves inutiles de son sac à main, et Barrault, 
le mari, crapahutant dans le néant alentour, appelé étourdiment à la 
rescousse, quand il n'y a plus rien à sauver que des souvenirs de 
valse lente. Lugubre prophétie ! </TEXT>
<TEXT>
  Exit l'" athlète affectif ", selon la définition d'Artaud que 
Barrault affectionnait. Dans Shakespeare, on l'aurait traîné en 
coulisse, interminablement ; et les bravos auraient scandé la chute 
du rideau peint. Entendez-les, Jean-Louis : " ils " veulent des 
rappels. Revenez saluer, les cheveux collés au front, avec ce masque 
de fatigue heureuse qu'on vous a vu tant de fois. Comme vous disiez 
les soirs de triomphe : c'est gagné ! &lt;
</TEXT>
</DOC>
