<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004188</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004188</DOCID>
<ACCOUNT>371717</ACCOUNT>
<DATE>19950201</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310195/1951</FAB>
<NUM1>950201-2</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BARRIN JACQUES DE</AUTHOR>
<SIP1>JACQUES DE BARRIN</SIP1>
<SOT1>L'explosion d'une voiture piégée, lundi 30 janvier, devant le commissariat central de la capitale,intervient deux semaines après la rencontre de Rome entre les principaux partis d'opposition et les islamistes</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>lundi 30 janvier 1995</LEAD1>
<TITLE>L'attentat d'Alger vise à bloquer l'amorce d'un dialogue</TITLE>
<TEXT> LES PROPHÈTES de malheur ont, en Algérie, tâche aisée. N'avaient-ils pas annoncé un ramadan sanglant comme des météorologues publient un avis 
de tempête ? Leurs sombres pronostics n'ont pas été déjoués : à quelques heures de 
l'ouverture du carême musulman, qui commence ce mercredi, un audacieux attentat à la 
voiture piégée a semé la mort, devant le commissariat central, en plein coeur d'Alger. 
Fatalité ? Comment s'imaginer, en tout cas, que les extrémistes pouvaient s'accommoder 
des initiatives, à leurs yeux intempestives, prises par certains pour s'écarter des chemins 
suicidaires de la violence ? Il fallait, dans leur logique infernale, relancer la machine de 
guerre de manière spectaculaire pour rendre l'idée de dialogue totalement absurde et 
obsolète.</TEXT>
<TEXT>
 La plate-forme commune qu'avaient élaborée, à la mi-janvier, à Rome, à l'initiative de la 
communauté catholique Sant'Egidio, les principales composantes de l'opposition, 
#intégristes compris, avait eu l'heur de déplaire fortement aux boutefeux des deux camps 
qui prennent la population en otage. Si tant est que quelque " émir " ait l'autorité pour 
parler en son nom, le Groupe islamique armé (GIA) avait désavoué ce texte qui ne 
glorifiait pas la lutte armée et ne tenait pas pour acquis l'avènement d'un Etat islamique.</TEXT>
<TEXT>
 Le pouvoir, de son côté, n'avait pas caché son irritation, n'hésitant pas à juger comme nul 
et non avenu l'" appel de Rome ", auquel, selon lui, des " mains étrangères " auraient 
travaillé. Le président de l'Etat, Liamine Zeroual, avait refusé d'accorder audience aux 
représentants de l'opposition, de retour de la Ville éternelle. Les autorités locales avaient 
même pris soin d'organiser, dans tout le pays, et dimanche à Alger, des marches " 
spontanées " qui avaient été loin de rassembler la foule des grands jours.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 L'IMPOSSIBLE DIALOGUE</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Alors qu'Alain Juppé et le département d'Etat américain avaient accueilli " avec intérêt " 
l'initiative de la communauté Sant'Egidio, Charles Pasqua, dimanche, lors de l'émission " 
L'heure de vérité ", sur France 2, avait fait la moue. N'a-t-il pas tourné en dérision " 
l'angélisme " de ceux qui croient à l'existence d'islamistes de bonne foi avec lesquels il 
serait fructueux de nouer le dialogue, et semblé mettre en doute, de manière plus générale, 
la représentativité de ceux qui, à Rome, parlaient au nom de l'opposition ?</TEXT>
<TEXT>
 Même modeste, ne faut-il pas un début à tout ? Il est clair, en effet, que le dialogue initié 
par le pouvoir avec les dirigeants de l'ex-Front islamique du salut (FIS), Abassi Madani et 
Ali Benhadj, sortis de prison et placés, le 13 septembre 1994, en résidence surveillée, a 
tourné court. Chaque camp avait mis la barre trop haut pour qu'elle ait quelque chance 
d'être franchie. Difficile négociation entre des intégristes dont la partie adverse met en 
doute la représentativité et une " junte " dont les " barbus " contestent la légitimité. Si 
donc, à Alger, le contact n'a pas pu s'établir entre chefs de guerre, pourquoi l'exercice 
n'aurait-il pas été repris, à Rome, sur un mode moins officiel, sinon plus discret ?</TEXT>
<TEXT>
 Dialoguer avec qui et sur quelle base ? On ne voit pas que la mouvance islamiste puisse 
être tenue à l'écart de ces discussions, puisqu'elle s'inscrit, qu'on le veuille ou non, dans le 
paysage algérien. Si l'on admet comme une évidence qu'il est impossible de jeter les " 
barbus " à la mer, alors il convient de les réintégrer dans le jeu politique local. Au moyen 
d'élections organisées, le moment venu, dans un climat apaisé.</TEXT>
<TEXT>
 La stratégie du pouvoir consiste à précipiter les choses, à prendre de court ses 
adversaires en organisant une élection présidentielle avant la fin de cette année peut-être 
dès le début de l'été , étant entendu que les islamistes ne seront pas admis à faire acte de 
candidature. Ainsi conçue, cette reprise du processus électoral ne gommerait pas la faute 
qu'a été l'interruption dudit processus, le 12 janvier 1992, au lendemain du premier tour 
des élections législatives, qui annonçait une victoire sans partage des " fous de Dieu ".</TEXT>
<TEXT>
 Cette faute eût été pardonnable si ce sévère accroc aux principes démocratiques s'était 
alors accompagné d'une véritable rupture avec l'ordre ancien, c'est-à-dire d'un changement 
d'hommes, de politique et de comportements. Celui qui, tant bien que mal, tenta d'opérer ce 
virage, de nettoyer les écuries d'Augias, avec pour slogan : " L'Algérie avant tout ", 
Mohamed Boudiaf, fut assassiné le 29 juin de la même année. Crime signé par des 
#membres de ce que l'on a appelé confusément la " mafia politico-financière ".</TEXT>
<TEXT>
 Près de trois ans de violences, qui ont coûté la vie à plus de trente mille personnes, n'ont 
hélas guère modifié la donne. Chaque camp se bat, avec l'énergie du désespoir, pour 
préserver ou acquérir des privilèges, en dissimulant mal ses ambitions sous l'étendard de 
la religion ou sous celui de la démocratie, sauf à négocier des " arrangements " qui 
sauveraient les intérêts bien compris des uns et des autres. C'est pour éviter ce genre de 
marchandage qu'a été lancé l'" appel de Rome ", plate-forme minimale pour tenter de bâtir 
sur du solide une nouvelle Algérie.</TEXT>
<TEXT>
 Une bonne partie de l'armée, sous la conduite du général Mohamed Lamari, son chef 
d'état-major, semble voir les choses très différemment. Engagée dans une répression 
féroce contre les islamistes et, plus largement, contre tous ceux les jeunes en particulier 
qui leur paraissent a priori suspects, elle n'a pas, à ce jour, administré la preuve qu'elle 
avait réussi à " terroriser les terroristes ". Certes, elle a été en mesure de désorganiser, 
ici et là, des maquis qui ont tôt fait de se reconstituer ailleurs, mais il n'est pas en son 
pouvoir de prévenir des attentats qui n'épargnent plus personne. Et ce d'autant moins que 
leurs auteurs disposent, au sein même de la machine étatique, d'actives complicités.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PEUR ET LASSITUDE</TEXT>
<TEXT>
A vrai dire, la guerre sainte (djihad) menée par l'aile radicale des islamistes n'a plus grand 
sens. Les " politiques " de l'ex-FIS écartent aujourd'hui l'idée qu'une victoire militaire 
puisse leur ouvrir toutes grandes, un jour, les portes du pouvoir. Ils savent aussi que la 
lassitude et la peur de la population ne jouent pas forcément en leur faveur. Mais comment 
convaincre les groupes armés du bien-fondé de leurs appréhensions, se faire entendre de 
guérilleros exaltés, insensibles au moindre raisonnement, qui vivent l'esprit cloîtré dans 
leur propre imaginaire ?</TEXT>
<TEXT>
 Ne faudrait-il pas, en définitive, s'interroger sur la véritable nature du GIA, voire de 
l'Armée islamique du salut (AIS), branche militaire de l'ex-FIS, qui avait appelé à un 
ramadan sanglant ? Il est plus que vraisemblable que ces groupes armés soient en partie 
infiltrés et manipulés, tant les violences qu'ils commettent contre les personnes et les biens 
servent parfois si parfaitement les desseins de ceux qui les combattent. Cette montée en 
puissance du terrorisme, qui a franchi, lundi, une nouvelle étape avec l'explosion, beaucoup 
plus meurtrière que les précédentes (lire ci-contre), , d'une voiture piégée, va, en tout cas, 
nourrir le discours de tous les adversaires du dialogue.</TEXT>
<TEXT>
 Plus leur combat contre le pouvoir se fait âpre et son issue indécise, plus les groupes 
armés islamistes si divisés soient-ils sous l'autorité d'émirs autoproclamés sont désormais 
contraints de le mener sur une plus large échelle, en y impliquant, à leur corps défendant, 
davantage de parties. Le détournement, revendiqué par le GIA, d'un Airbus d'Air France, 
fin décembre, sur l'aéroport d'Alger, n'est pas étranger à cette nouvelle stratégie de la 
toile d'araignée.</TEXT>
<TEXT>
 Pour pouvoir résister aussi longtemps qu'il le faut à la traque que mènent contre eux les 
hommes du général Lamari et rendre coup pour coup, les groupes armés ont dû s'organiser 
en conséquence.</TEXT>
<TEXT>
  D'où la constitution, en Algérie et à l'étranger singulièrement en Europe , de réseaux 
d'approvisionnement en armes et en équipements divers. Il serait, pour autant, hasardeux 
de prétendre qu'une main invisible préside, depuis l'Iran ou le Soudan, à la " mise en 
musique " de ce qui pourrait, de prime abord, ressembler à une sorte de vaste projet de 
déstabilisation islamiste.</TEXT>
<TEXT>
 Ce qui est sûr, en revanche, c'est que le drame algérien n'est plus un drame à huis clos 
auquel l'Europe  et la France au premier chef puisse assister en spectatrice navrée et 
circonspecte.</TEXT>
<TEXT>
  Les écrits prophétiques d'Albert Camus sonnent aussi juste aujourd'hui que dans la lettre 
qu'il adressait à une amie, le 20 mars 1956 : " La vérité est que la somme des erreurs 
anciennes et des folies nouvelles, la surenchère de l'intransigeance et du crime ont tout 
pourri et que nous sommes devant la guerre. "</TEXT>
</DOC>
