<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016044</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016044</DOCID>
<ACCOUNT>388539</ACCOUNT>
<DATE>19950425</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240495/0992</FAB>
<NUM1>950425-22</NUM1>
<NAMES>LIVERMORE NATIONAL LABORATORY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-36</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>MORIN HERVE</AUTHOR>
<SIP1>HERVE MORIN</SIP1>
<SOT1>Les astronomes cherchent à définir la masse manquante de notre galaxie</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI - SCIENCES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ANNONCE D'UNE EQUIPE AMERICAINE LE MARDI 18 AVRIL 1995.</LEAD1>
<TITLE>Un cinquième de la matière invisible de la Voie lactée  serait constitué d'étoiles en fin de vie</TITLE>
<TEXT> PEU À PEU, les astronomes trouvent la solution d'une énigme tenace, à laquelle ils sont confrontés depuis les années 30. La théorie de la gravitation 
universelle indique en effet que la masse visible de l'Univers ne représente qu'un dixième 
de sa masse dynamique. Cette estimation, déduite des mouvements de rotation des 
#galaxies qui le composent, montre que 90 % de la masse de l'Univers restent à 
découvrir.</TEXT>
<TEXT>
  Les astrophysiciens viennent cependant de " grappiller " quelques pourcentages de cette 
masse sombre. Une équipe américaine du Livermore National Laboratory a annoncé, 
#mardi 18 avril, qu'environ 20 % de la masse cachée de notre propre galaxie seraient 
constitués d'étoiles en fin de vie, qui seraient des naines brunes. L'hypothèse de la 
présence dans le halo invisible de la Voie lactée de ces naines brunes, qui n'émettent 
pratiquement aucun rayonnement, avait déjà été avancée en 1993 par deux équipes de 
chercheurs une française, CNRS-CEA, et une australo-américaine (Le Monde du 22 
novembre 1993). Mais il restait à évaluer leur proportion dans la masse manquante.</TEXT>
<TEXT>
  L'estimation américaine se fonde sur l'observation d'une portion céleste comptant plus de 
8 millions d'étoiles, menée pendant 400 jours grâce au télescope australien du mont Strolo. 
Cette patiente étude de l'azur a permis la détection de quatre événements correspondant à 
un effet de lentille gravitationnelle. Ce phénomène, prévu par la relativité générale, 
correspond à la déflection, causée par un corps très massif (galaxies, astres denses, trous 
noirs), de la lumière issue d'une source éloignée. Il est similaire à la déviation par le Soleil 
des rayons lumineux des étoiles, observée pour la première fois par Arthur Eddington, en 
1919, lors d'une éclipse de Soleil.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsque la source lumineuse et le déflecteur sont dans l'alignement de la Terre, les 
télescopes enregistrent une amplification de l'image de l'astre occulté. L'analyse de ces " 
mirages gravitationnels " est précieuse dans la mesure où elle donne des indications sur la 
masse de matière sombre qui, ici, fait office de déflecteur.</TEXT>
<TEXT>
 
 MACHOS ET MAUVIETTES</TEXT>
<TEXT>
 Les quatre événements enregistrés par les chercheurs américains seraient le signe de la 
présence, dans la Voie lactée, de Machos (massive astrophysical compact halo objects), 
ces objets invisibles étant en l'occurrence probablement des naines brunes, sortes de " 
Jupiter " intermédiaires entre planète et étoile, dont l'existence n'a pu être établie que par 
l'observation ponctuelle de mirages gravitationnels.</TEXT>
<TEXT>
  Mais si la totalité de la masse manquante de notre seule galaxie était constituée de 
naines brunes, il aurait fallu, statistiquement, que les astronomes enregistrent une 
vingtaine d'événements gravitationnels. N'en ayant identifié que quatre, ils en déduisent 
que les Machos n'entrent que pour vingt pour cent dans la composition de la masse sombre 
de la Voie Lactée.</TEXT>
<TEXT>
  " Cette hypothèse est tout à fait compatible avec nos observations ", note Michel Spiro, 
du département d'astrophysique du Commissariat à l'énergie atomique de Saclay 
(Essonne), qui participe à l'Expérience de recherche des objets sombres (EROS), 
#comparable au programme Macho américain. Les caméras de l'Observatoire européen de 
l'hémisphère sud (ESO) de la Silla, au Chili, n'ont jusqu'alors détecté que deux événements 
gravitationnels, là où la théorie aurait pu en laisser espérer une dizaine. Le rapport est 
donc similaire à celui constaté par les Américains, même si Michel Spiro préfère rester 
prudent : " Nous restons sur un faible nombre d'événements, et il est possible que des 
étoiles " simulent " le phénomène de déflection gravitationnelle ", prévient-il.</TEXT>
<TEXT>
  En tout état de cause, les Machos n'expliquent pas totalement la masse manquante. Les 
physiciens ont imaginé les " mauviettes " ou Wimps (weakly interactive massive 
particules), qu'ils ont entrepris de traquer. Les neutrinos, dont la masse exacte reste à 
déterminer, ou encore les fermions et les bosons, constituent des candidats de choix. Une 
autre hypothèse, avancée notamment par Françoise Combes, de l'Observatoire de Paris, 
postule l'existence d'immenses nuages d'atomes d'hydrogène moléculaire, détectables 
seulement grâce à leur pouvoir d'absorption des rayons ultraviolets provenant d'étoiles 
situées en arrière de cet écran invisible (Le Monde du 15 décembre 1993).</TEXT>
<TEXT>
  Les trois hypothèses Machos, Mauviettes ou nuages d'hydrogène ne sont d'ailleurs pas 
exclusives les unes des autres. Elles sont pour l'instant les seules qui permettent d'espérer 
mesurer la masse manquante de l'Univers. La question est d'importance, puisqu'elle est 
directement reliée à celles de l'âge et de l'origine de l'Univers.</TEXT>
</DOC>
