<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001587-19940819</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001587-19940819</DOCID>
<ACCOUNT>348188</ACCOUNT>
<PEOPLE>RIFFAUD MADELEINE</PEOPLE>
<CHA1>Madeleine Riffaud, qui fut "Rainer" dans la lutte contre l'occupant nazi, raconte des "petites choses" de la Résistance</CHA1>
<DATE>19940819</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>33</FAB>
<SUBJECTS>AUTOBIOGRAPHIE,RESISTANCE 1940 45,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>ON L'APPELAIT RAINER&gt;  de Madeleine Riffaud.&gt;  Avec la collaboration&gt;de Gilles Plazy.&gt; Julliard, 252 p., 99 F. &gt;  On l'appelait Rainer a reçu le Prix du cinquantenaire de la Libération décerné par la Société des gens de lettres.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-04</REFERENCE1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>NOIVILLE FLORENCE</AUTHOR>
<PAGE>181</PAGE>
<TITLE>LITTERATURE FRANCAISE&gt; La femme-flamme</TITLE>
<TIO1>ON L'APPELAIT RAINER</TIO1>
<TEXT>A peine Madeleine Riffaud a-t-elle ouvert la porte que Rainer apparaît. Même forme de visage, même chevelure abondante, mêmes 
grands yeux noirs que ceux qu'avait dessinés Picasso lorsqu'il fit 
son portrait, le jour de son anniversaire, en août 1945. Même 
présence "ardente et pure" célébrée par Eluard, il y a cinquante ans, 
dans une préface à un recueil de poèmes, le Poing fermé.</TEXT>
<TEXT>
  Rainer... C'était, en 1942, une jeune fille "amoureuse de la vie, 
des garçons et de la poésie". "Parce qu'elle avait lu Rilke et 
qu'elle aimait les Élégies de Duino", Madeleine Riffaud s'était 
choisi ce pseudonyme pour entrer dans la Résistance, à l'âge de 
dix-huit ans. Un nom d'homme, de poète et d'Allemand, pour bien 
montrer que "ce n'était pas contre le peuple allemand qu'elle était 
en guerre, mais contre les nazis". </TEXT>
<TEXT>
  Un demi-siècle après la Libération, pour cause de célébrations et 
d'anniversaires, Madeleine Riffaud a finalement accepté de sortir 
d'un long silence pour ressusciter le personnage de Rainer. Ou 
plutôt, à travers lui, celui de ses camarades qui ne sont pas 
revenus. "Je raconte seulement ce que j'ai vu". "De petites choses": 
le premier maquis de France, Paris; la vie quotidienne d'un groupe 
d'étudiants dans les rangs des Francs-tireurs et partisans français; 
et son aventure à elle, l'élève sage-femme, la "petite bleue", qui, 
sous l'effet d'un "formidable coup de pied au derrière" que lui 
administra un jour un officier allemand, décida sur-le-champ d'aller 
rejoindre ceux qui n'acceptaient ni l'Occupation ni l'humiliation.</TEXT>
<TEXT>
  "De petites choses" peut-être, mais un document exceptionnel sur 
l'action et la psychologie d'une jeunesse parisienne qui n'avait pas 
vingt ans lors du débarquement. Une jeunesse capable de mener la 
lutte armée en écrivant des lettres d'amour. "Aujourd'hui, dit 
Madeleine Riffaud, nous sommes, pour la plupart, complètement 
enfouis. Comme des graines. J'espère simplement que, de ces graines, 
germera un peu d'espérance." A peine a-t-elle prononcé ce mot, 
qu'elle ajoute, comme pour s'excuser: "Je ne suis pas spécialement un 
ancien combattant. La mémoire est un travail qui fait mal. Mais cela 
ne nous arrivera plus jamais, maintenant, de parler de cette période 
en rendant hommage à nos amis qui ne sont plus." </TEXT>
<TEXT>
 "Ce n'est pas facile de tuer" </TEXT>
<TEXT>
  Aussi, à soixante-dix ans, Madeleine Riffaud, devenue presque 
aveugle, a-t-elle voulu donner "ce qui [lui] reste de force". Elle 
explique cela sans emphase. Et même en riant: "Je me suis remise à 
fumer et à boire, à faire tout ce que mon médecin m'interdit, pour 
tenir le coup!" Pour "payer la dette de survie, une fois pour 
toutes". Comme si des voix lui avaient dit, pendant cinquante années: 
"Tu as survécu. Pas nous. Alors, travaille. Garde la flamme." </TEXT>
<TEXT>
 Rainer s'est donc mise à raconter: les inscriptions antinazies à la 
craie sur les murs de la rue de l'École-de-Médecine _ "Et si des pas 
approchaient, on jouait les amoureux"; le trac avant de prendre la 
parole en public, ou de lancer rapidement, au marché, aux ménagères 
qui faisaient la queue, "Pas un homme pour Hitler, pas un homme pour 
le STO!"; l'été 1944, quand, après avoir appris le massacre 
d'Oradour, elle tira deux coups de feu dans la tempe d'un officier 
allemand, pont de Solferino. "J'étais glacée, se souvient-elle. Ce 
n'est pas facile de tuer... Je suis passée, avec ma petite 
bicyclette, devant un agent de police qui m'a fait signe de 
m'éloigner. Je me croyais sauvée. Et puis, derrière moi, une 
automobile m'a rattrapée et écrasée comme un lapin. Le type qui m'a 
mis les menottes m'a injuriée en français. J'ai su plus tard qu'il 
était le chef de la milice de Versailles. Il se promenait sur les 
quais, un beau dimanche, avec sa voiture de fonction et sa petite 
amie. Il n'était même pas en service. Il m'a livrée directement à la 
salle de torture de la Gestapo." </TEXT>
<TEXT>
  Malgré cela, Madeleine Riffaud refuse les analyses des historiens 
pour lesquels, "sous l'Occupation, les Français se moquaient 
totalement de la Résistance". "Lorsque j'étais "petite bleue" à 
l'hôpital Laennec, nous étions capables de soigner et même d'opérer 
des clandestins dans le secret absolu. Vous imaginez le nombre de 
personnes qui étaient dans le coup? Non, on ne peut pas dire que les 
Français s'en fichaient. Sinon, nous n'aurions pas tenu longtemps." </TEXT>
<TEXT>
  C'est peut-être cette obstination à voir le bon côté des choses qui 
a sauvé Madeleine Riffaud. Le 5 août 1944, alors qu'elle attend 
d'être fusillée, on vient la chercher dans la nuit. "On avait trouvé 
des éléments nouveaux concernant mon revolver." Un peu plus tard, on 
la retrouve dans un train de déportés. Mais soudain, deux femmes 
qu'elle ne connaît pas la poussent hors du wagon, et lui sauvent la 
vie... Quelques jours après, Paris est libéré. Mais Rainer, elle, 
n'est pas délivrée. "Depuis que ces femmes m'ont jetée hors du train, 
comme elles sont mortes et moi pas, j'ai toujours cru qu'elles 
m'avaient confié je ne sais quelle mission." Après la guerre, et 
toujours pour payer sa dette, Madeleine Riffaud multipliera les actes 
de courage. Elle deviendra correspondante de guerre, écrivant sous 
les bombes, en Algérie, en Angola ou dans les maquis du Vietnam, 
témoignant sans cesse de la misère des autres, menant sa vie en 
éternelle résistante.</TEXT>
<TEXT>
  Dans ces pages de colère et d'amour où se mêlent les souvenirs et 
les poèmes de jeunesse, il y a, pour Madeleine Riffaud, "une forme de 
don". "Comme un pêcheur sauvé de la tempête fabrique un chalutier 
avec tous ses détails, j'ai fait ce livre. C'est, en quelque sorte, 
une action de grâce, de mémoire. Un ex-voto." &lt;
</TEXT>
</DOC>
