<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032496</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032496</DOCID>
<ACCOUNT>410476</ACCOUNT>
<DATE>19950905</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040995/1504</FAB>
<NUM1>950905-2-022-34</NUM1>
<ORI1>ATLANTA  Correspondance</ORI1>
<NAMES>LOS ANGELES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-34</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>MERCIER ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN MERCIER</SIP1>
<SOT1>Deux équipes ont quitté pour des cieux plus accueillants une ville qui ne les soutenait pas suffisamment</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI - SPORTS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Los Angeles privée de football américain</TITLE>
<TEXT> A en croire les sondages que consomme quotidiennement la presse aux Etats-Unis, le premier week-end de septembre aurait vu l'Amérique céder à 
deux de ses plus vieilles passions : le barbecue et le football américain. Le début de la 
saison de NFL marque souvent l'ultime occasion, pour les Américains, de griller côtelettes 
et hamburgers sur la braise. Placée au frais pour la circonstance, la bière accompagne 
copieusement les deux activités. Pour former une sainte trilogie qui aide le pays à glisser 
doucement de l'été vers l'automne.</TEXT>
<TEXT>
  A Los Angeles, il a manqué un ingrédient de base à ce week-end de rentrée. Le football 
américain a quitté les lieux, laissant un vide immense et deux stades occupés désormais 
par le seul silence. L'équipe des Rams a bouclé ses malles la première. Elle a tranché ses 
vieilles racines californiennes et rompu un bail de quarante-neuf ans. Elle possède 
désormais une adresse à Saint Louis, Missouri, où ses joueurs les plus nostalgiques 
peuvent toujours noyer leurs regrets dans les eaux du Mississippi.</TEXT>
<TEXT>
  Au printemps, les L. A. Raiders ont pris eux aussi la route de l'exil. Ils ont roulé vers le 
nord, pour se poser à Oakland, Californie, à un jet de pierre des premières avenues de San 
Francisco. L'équipe a retrouvé ainsi ses vieilles empreintes. Née en 1960 sur cette terre 
souvent balayée par le vent, elle avait émigré vers Los Angeles au début de l'été 1982. 
Une parenthèse dont elle conserve aujourd'hui un souvenir terne et sans goût.</TEXT>
<TEXT>
  La raison de ces deux départs tient en un seul mot : business. Aux Etats-Unis, 
l'attachement à son lieu de naissance ne pèse pas lourd face aux impératifs de l'économie 
de marché. Tradition ou pas, un propriétaire de " franchise " laissera toujours ses pas 
suivre l'odeur des dollars. Los Angeles l'a compris trop tard. La ville a cru que sa position 
de deuxième marché publicitaire du pays suffirait au bonheur de ses deux équipes de 
football américain. Elle a commis, à l'évidence, une lourde erreur de jugement.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN PUBLIC VERSATILE</TEXT>
<TEXT>
 Le premier départ, celui des Rams, aurait pourtant dû la mettre en garde. La plus 
ancienne équipe de la ville ne l'a pas quittée sur un coup de tête, brutalement et sans 
prévenir. Son propriétaire, Georgia Frontiere, se plaignait depuis longtemps du piètre 
traitement dont ses joueurs bénéficiaient au stade d'Anaheim, où il leur fallait partager la 
pelouse avec une équipe de baseball, les California Angels.</TEXT>
<TEXT>
  Le signal de l'exil a été donné aux derniers jours de la saison passée. Le public ayant fui 
les gradins aux premières baisses de forme, la trésorerie des Rams sonnait désespérément 
creux. Et une ardoise de 30 millions de francs menaçait leur avenir financier. Los Angeles 
restant sourde aux plaintes des joueurs, le club a fait savoir au pays son intention de 
changer d'air. Baltimore lui a proposé l'hospitalité. Mais l'offre de Saint-Louis a balayé la 
concurrence. La ville du Missouri avait connu, par le passé, la douleur de voir son équipe 
de football américain la quitter pour Phoenix. Depuis, le jeu semblait cruellement lui 
manquer. Il lui fallait combler ce vide, à n'importe quel prix.</TEXT>
<TEXT>
 A Saint Louis, les Rams ont été accueillis avec des attentions princières. La ville a 
construit à leur intention un stade de 70 000 places, inauguré sous leurs yeux un vaste 
complexe d'entraînement et effacé d'un seul coup d'éponge la dette laissée par le club à 
Los Angeles. Un groupe d'industriels locaux a inondé ses caisses d'argent frais, se 
partageant la quasi-totalité des loges du stade pour les quinze prochaines années. Quant au 
public, il a reçu ces joueurs venus de l'Ouest avec la même tendresse que s'ils avaient été 
ses propres fils. Et les demandes de billets ont rapidement dépassé la capacité des 
tribunes.</TEXT>
<TEXT>
  En quittant Los Angeles, les Raiders n'ont pas chargé leurs bagages de plus de regrets 
que ne l'ont fait les Rams. Douze années passées sur la pelouse du Coliseum avaient fini 
par user leur enthousiasme. Construit dans les années 20, ce stade menaçait de s'éteindre 
au premier coup de froid. Le tremblement de terre de 1994 l'avait ébranlé. Les Raiders s'y 
sentaient à l'étroit. Le public, pourtant, n'avait jamais manqué de place sur ses vieux 
gradins de béton. En moyenne, 15 000 de ses sièges restaient désespérément vides les 
jours de championnat. " Cette ambiance glaciale nous coûte certainement quatre à six 
points par match ", assurait l'un des entraîneurs. Un avis que partageait Nolan Harrison, 
un defensive tackle des raiders : " Lorsque 35 000 spectateurs se dispersent, dans une 
enceinte qui peut en contenir le double, le bruit que nous entendons depuis la pelouse est à 
peine plus audible qu'un long murmure. "</TEXT>
<TEXT>
  Dimanche, Los Angeles a observé d'un regard distant l'agitation gagner chacune des 
grandes villes américaines peu avant les trois coups de la saison 1995-1996. La cité se 
laisse-t-elle envahir par les regrets ? Shane Conlan, un linebacker des Rams, n'en est pas 
certain. " Quand je jouais à Buffalo, raconte-t-il, les gens connaissaient par coeur le nom 
de chacun des joueurs de l'équipe. Pendant les deux années que j'ai passé à L. A., je ne 
suis pas sûr d'avoir été reconnu une seule fois. A la réflexion, cette ville n'aime peut-être 
pas le football. Ses distractions sont si nombreuses qu'elle n'a sûrement pas besoin de 
nous. "</TEXT>
</DOC>
