<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002614-19940321</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002614-19940321</DOCID>
<ACCOUNT>329135</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<DATE>19940321</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>INDE,VILLE,CLASSE SOCIALE</SUBJECTS>
<FAB>03191960</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC CARTE</NOTE>
<NAMES>AURANGABAD,MARATHWADA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CLERC JEAN PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>212</PAGE>
<TITLE>LOIN DES CAPITALES&gt; Aurangabad&gt; ou l'industrie contre le malheur</TITLE>
<TEXT>AURANGABAD</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  L'unique titre de une notoriété dépassant le cadre de l'Inde dont 
puisse s'enorgueillir cette cité de huit cent mille âmes posée au 
rebord septentrional du Deccan, à 500 kilomètres au nord-est de 
Bombay, est d'offrir un " camp de base " pour la visite de sites de 
réputation mondiale : Ellora et ses grottes sculptées de motifs 
bouddhistes, hindouistes et jaïns ; et Ajanta, où des cavités 
creusées de mains d'hommes aux premiers siècles de notre ère portent 
des peintures _ hélas ! dans un état alarmant de dégradation _ 
illustrant les vies du Bouddha. Un circuit d'une journée, très dense, 
inscrit pour nombre de touristes dans le prolongement d'un voyage au 
Rajasthan, permet de visiter ces deux hauts lieux au départ 
d'Aurangabad.</TEXT>
<TEXT>
  " Aurangabad n'avait que soixante mille habitants en 1960. Ainsi 
est-elle une des cités indiennes dont la croissance a été la plus 
rapide ", nous dit M. Darda, directeur du Lokmat, le grand quotidien 
de la ville. Son nom lui vient d'Aurangzeb, dernier des grands 
Moghols, qui la fit construire au XVII en vue de Daulatabad, localité 
si bien placée dans le Centre-Ouest, avec sa forteresse vertigineuse, 
qu'un sultan, Tarhlak, avait commencé en 1327 de la tenir pour 
capitale au lieu de Delhi.</TEXT>
<TEXT>
  Aurangabad est le coeur du Marathwada, région à l'identité très 
marquée au sein du Maharashtra, l'Etat dont Bombay est la capitale. 
Sept districts en dépendent qui ont pour singularité de sembler de 
toute éternité désignés pour le malheur. Ainsi, la sécheresse y 
est-elle récurrente. C'est aussi le Marathwada méridional qui a été 
l'épicentre du tremblement de terre qui, le 30 septembre, a fait 
quinze mille morts. Plus durablement, les campagnes sont frappées par 
la pauvreté et les inégalités. " Nous avons trente ans de retard sur 
le reste de l'Etat, note M. Gavhane, professeur à la faculté de 
journalisme d'Aurangabad. </TEXT>
<TEXT>
  Le Marathwada a aussi une histoire singulière. Marquée par les 
exploits du roi mahratte Shivaji, qui hissa au XVII siècle le drapeau 
de la résistance hindoue contre les Moghols (sa statue équestre se 
dresse à un carrefour d'Aurangabad), cette région n'en appartenait 
pas moins au nizam musulman d'Hyderabad. Le Marathwada devint ainsi, 
d'août 1947 à la mi-1948, le coeur d'une guérilla " activée " par 
l'Inde afin que ce prince à la fabuleuse richesse renonce à son 
indépendance. </TEXT>
<TEXT>
  Il reste de cette geste comme une nostalgie, un air héroïque et 
nationaliste flottant dans les conversations, et aussi une solide 
méfiance envers l'islam, dont les zélateurs forment plus de 40 % de 
la population d'Aurangabad. Est-il étonnant, alors, que, lors des 
municipales de 1988, la moitié des conseillers aient été élus sur la 
liste du Shiv Sena, une formation au violent chauvinisme hindouiste ? 
Seule une alliance des intouchables et autres gens de castes 
arriérées avec la Ligue musulmane a permis de porter à la mairie un 
membre du Congrès.</TEXT>
<TEXT>
  Lutte entre castes</TEXT>
<TEXT>
  Un épisode récent a secoué Aurangabad et sa région : au terme de 
trois lustres d'une bataille parfois sanglante entre hautes et basses 
castes, l'université du Marathwada vient d'être rebaptisée du nom de 
l'un des défenseurs les plus affirmés des intouchables, Babasaheb 
Ambedkar. " Combattant de la liberté " contre le colonisateur 
britannique, ce francophone passionné d'éducation a, en particulier, 
introduit dans la Constitution de 1950 le principe de " quotas " 
d'emplois réservés aux strates les plus arriérées de la société, dans 
la fonction publique et l'enseignement supérieur.</TEXT>
<TEXT>
  Un épisode, pourtant, le rendit très suspect, auprès des hautes 
castes : peu avant sa mort, en 1956, Ambedkar avait renié la religion 
brahmanique pour embrasser le bouddhisme, y entraînant des milliers 
de ses semblables.</TEXT>
<TEXT>
  L'affaire de l'université vient de loin. Le changement de nom avait 
été exigé dès 1974 par les Panthères, un groupe de " dalits " 
(intouchables) radicalisés. Ces jeunes gens ont suscité des 
manifestations en faveur de cette cause. En 1978, la pression était 
devenue telle que Sharad Pawar, principal ministre du Maharashtra, 
résolvait de rebaptiser l'université. Mais cette décision a provoqué 
un sursaut des hautes castes, qui ont alors assassiné des dizaines de 
personnes et incendié des villages, faisant quinze mille sans-abris 
chez les intouchables. Bombay jugea donc utile d'oublier l'affaire. 
Mais elle fut relancée par de jeunes dalits stimulés par la reprise 
en 1990 du débat national autour du " rapport Mandal ", relatif aux 
castes arriérées. Plusieurs tentèrent de se suicider, par 
défenestration et par le feu. L'un d'eux y perdit la vie fin 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Or, M. Pawar, devenu entre-temps un " poids lourd " du Congrès, 
avait de nouveau été désigné comme principal ministre. Il décida, 
cette fois, de mener à son terme la renomination _ conscient du 
profit électoral que ce geste lui vaudrait de la part de la 
(nombreuse) " section intouchable " du Maharashtra.</TEXT>
<TEXT>
  La cérémonie a eu lieu le 14 janvier, protégée par vingt-cinq mille 
policiers. Le président de l'" université Ambedkar ", M. Gughe, nous 
assure que, désormais, ses étudiants, " à 60 % membres de hautes 
castes ", sont " acquis à la transformation ". Il est vrai que l'on a 
décidé de créer, à Nanded, près d'Aurangabad, une "université Swami 
Ramanand Teerth " _ du nom du héros de la lutte de 1947 contre le 
nizam ! Cet établissement pourrait bien recueillir ceux des étudiants 
de hautes castes que rebute l'agitation entretenue par les activistes 
dalits d'Aurangabad.</TEXT>
<TEXT>
  En apparence déconnectée des réalités, cette affaire est en fait 
très ancrée dans la vie quotidienne _ tant sociale (elle manifeste le 
regain des castes, dans un pays où elles ont été officiellement 
supprimées) qu'économique : car le Marathwada est à présent contraint 
d'avoir une politique éducative active en raison du développement 
industriel soutenu que connaît sa capitale, Aurangabad, depuis les 
années 70 : " Les cadres requis pour répondre à ce boom sont en 
majorité étrangers à notre région, se plaint Sudhir Gavhane. Nous 
devons donc réagir. "</TEXT>
<TEXT>
  L'effervescence d'Aurangabad dans le secteur secondaire est en 
effet frappante. Pas moins de trois zones industrielles se sont 
créées, certes dans la mouvance de cette métropole qu'est Bombay, 
mais avec des traits propres, des activités moins polluantes, 
notamment.</TEXT>
<TEXT>
  Plusieurs des usines qui se sont installées ici, reconnaît M. 
Darda, ont quitté le grand port indien parce qu'il était devenu " 
trop syndiqué ", donc trop coûteux en salaires au gré de certains 
entrepreneurs. Les nouveaux venus ont, bien sûr, entendu profiter de 
la présence, dans les campagnes du Marathwada, d'une main-d'oeuvre 
abondante et désireuse d'échapper à la malédiction d'une ancestrale 
servitude envers les maîtres des grands domaines sucriers.</TEXT>
<TEXT>
  Un indice, note le directeur de Lokmat, que la " délocalisation est 
un phénomène plus complexe qu'il n'est perçu en Occident ! " &lt;
</TEXT>
</DOC>
