<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044992</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044992</DOCID>
<ACCOUNT>426209</ACCOUNT>
<DATE>19951208</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q071295/1810</FAB>
<SUBJECTS>POSTE</SUBJECTS>
<NUM1>951208-2-010-31</NUM1>
<NAMES>LA POSTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-MICHEL NORMAND</SIP1>
<SU11>FRANCE - LES MOUVEMENTS SOCIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DES CENTRE DE TRI PARALLELE ONT ETE MIS EN PLACE DEPUIS LE DEBUT DE LA GREVE DE LA POSTE</LEAD1>
<TITLE>Tri postal parallèle : " Le boulot est rare et on en a besoin " La Poste s'organise par temps de grève</TITLE>
<TEXT> SI CE N'ÉTAIT le ronronnement des appareils de chauffage, on pourrait croire l'endroit désert. Pourtant, derrière les murs de parpaings, on s'active. Sous 
une lumière crue et par une température qui ne doit guère dépasser les huit 8 degrés, 
vingt-cinq jeunes, emmitouflés, répartissent des paquets multicolores entre des chariots et 
font voler des sacs de toile. Perdue dans une lointaine banlieue parisienne, la " plate-forme 
supplétive " autrement dit le centre de tri " sauvage " improvisé par la direction 
départementale de La Poste afin d'atténuer les inconvénients de la grève entame 
#discrètement sa cinquième nuit de fonctionnement.</TEXT>
<TEXT>
  L'"expérience des luttes " a doté les dirigeants de La Poste d'un solide sens tactique : ils 
déménagent souvent leurs centres de tri volants, et les camions qui acheminent le courrier 
en provenance de l'un des quatre autres centres de secours sont banalisés. Ils sont blancs 
et ne portent aucune référence postale. C'est aussi pour des raisons de confidentialité que 
ce centre de tri parallèle, déjà expérimenté lors de grèves précédentes, n'a fait appel qu'à 
des volontaires extérieurs, recrutés notamment par l'intermédiaire d'une mission locale, 
structure destinée à favoriser l'insertion des jeunes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LES " SUPPLÉTIFS "</TEXT>
<TEXT>
 La discrétion est plus que recommandée et leur salaire est calculé sur la base d'un peu 
plus de 6 000 francs nets par mois, prime d'horaire de nuit (de 20 heures à 5 heures) 
incluse. " Je ne dis pas à mes amis que je travaille ici. Mes parents ? Ils sont au courant, 
mais je ne leur ai pas dit où se trouve le centre, comme ça je suis tranquille ", souligne 
Denise, occupée à garnir de petites cases avec des lettres et des imprimés. La grève, celle 
qui leur offre une parenthèse dans la course aux stages, il n'en parlent guère. " Tout à 
l'heure, on y a tout de même fait allusion dans la voiture. Bien sûr, ça nous dépanne. Bien 
sûr, c'est notre intérêt. Mais, attention, on n'est pas là pour casser la grève. Si on était 
salarié de La Poste, peut-être serait-on dans l'action ", assure Delphine. Chargée 
d'afficher des codes postaux, stylo feutre à la main, sur des porte-sacs disposés en cercle, 
Hélène, vingt-trois ans, affirme qu'elle est du côté des grévistes. " Mais, voilà, ajoute-t-
elle, mon ami n'a pas pu être embauché et je suis en fin de droits avec une gamine de 
quatre ans. Ce boulot, il tombe à pic avant Noël. Alors, décharger des camions à 4 heures 
du matin, je prends. Cet argent, je l'aurai mérité. A part ça, l'ambiance est plutôt bonne, 
sympa ". " On sait bien que c'est ponctuel ", soupire Nathalie, qui, comme Morad, 
souhaiterait, sans oser l'espérer, devenir postière pour de bon dans un centre de tri.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré l'absence de trieuse électronique, capable de traiter trente mille lettres à l'heure 
contre quinze cents pour un postier chevronné, les " supplétifs " sont tant bien que mal 
parvenus à traiter les tonnes de sacs de courrier qu'ils manipulent dans le froid. Les 
retards imposés à la distribution, assurent les responsables, ne sont pas catastrophiques. " 
Tant mieux si ça dure, lance une jeune fille en survêtement. Les grévistes, je n'ai rien 
contre eux, mais il faut qu'ils sachent que le boulot est rare et que nous on en a besoin. 
D'ailleurs, ils ne se plaindront pas, demain, de trouver du courrier dans leurs boîtes aux 
lettres ".</TEXT>
</DOC>
