<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029176</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029176</DOCID>
<ACCOUNT>405874</ACCOUNT>
<DATE>19950731</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290795/1009</FAB>
<SUBJECTS>ADOPTION PARLEMENTAIRE,ASSEMBLEE NATIONALE,DATE,LOI,EMPLOI,FINANCEMENT,CHARGES D'ENTREPRISE,DECLARATION,PARTI DE DROITE,POLEMIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : texte avec un encadré.</NOTE>
<NUM1>950731-2-005-31</NUM1>
<NAMES>BARROT JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHAMBRAUD CECILE</AUTHOR>
<SIP1>CECILE CHAMBRAUD</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ADOPTION PARLEMENTAIRE LE VENDREDI 28 JUILLET 1995.</LEAD1>
<TITLE>Le débat sur le contrat initiative-emploi a révélé des divergences au sein de la droite</TITLE>
<TEXT> L'ASSEMBLÉE NATIONALE a adopté en première lecture, vendredi 28 juillet, les deux projets de lois instituant le contrat initiative-emploi (CIE) et 
allégeant les charges sur les bas salaires, présentés par Jacques Barrot, ministre du 
travail, du dialogue social et de la participation. La majorité RPR et UDF a voté pour, les 
socialistes et les communistes contre. Une commission mixte paritaire (composée de 
députés et de sénateurs) devait se réunir, samedi, pour parvenir à un texte commun.</TEXT>
<TEXT>
 Après une discussion générale animée (Le Monde du 29 juillet), l'examen des articles a 
confirmé les divergences qui traversent la majorité en matière de politique économique et 
sociale et la détermination des partisans d'une déréglementation. Le CIE a constitué un 
excellent révélateur. M. Barrot, qui ne souhaitait pas voir substentiellement modifié le 
dispositif du gouvernement, a dû batailler sur deux fronts pour parvenir à ses fins.</TEXT>
<TEXT>
  D'un côté, Michel Berson (PS, Essonne) et Maxime Gremetz (PC, Somme) ont tenté 
d'encadrer les conditions d'application du CIE afin d'en limiter les probables effets de 
substitution. Plusieurs députés de la majorité, dont les centristes Charles Gheerbrant (Pas-
de-Calais) et Germain Gengenwin (Bas-Rhin), les ont épaulés à plusieurs reprises. A 
l'opposé, Jean-Michel Fourgous (RPR, Essonne), Hervé Novelli (UDF-PR, Indre-et-Loire) 
et Gérard Jeffray (UDF-PR, Seine-et-Marne) se sont efforcés d'obtenir la suppression du 
plus grand nombre de limitations à l'utilisation du CIE.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " TABOUS "</TEXT>
<TEXT>
  Avec le soutien de Roselyne Bachelot-Narquin (RPR), rapporteur de la commission des 
affaires sociales, les premiers ont pu rétablir l'interdiction des embauches sous CIE dans 
les six mois qui suivent un licenciement économique, qui avait été supprimée par le Sénat 
(Le Monde du 22 juillet). En revanche, M. Gheerbrant, soutenu par l'opposition et par M. 
Gengenwin, n'a pu obtenir l'interdiction du recours au CIE lorsque l'embauche résulte de la 
rupture ou du non-renouvellement d'un contrat à durée déterminée.</TEXT>
<TEXT>
 Au nom de la simplicité et de ce que Jean-Yves Chamard (RPR, Vienne) n'a pas répugné à 
appeler la " meilleure rotation des chances entre les chômeurs ", la majorité s'est opposée 
à cet amendement. Elle s'est également opposée à l'interdiction de licencier dans les six 
mois qui suivent une embauche sous CIE, proposée par le groupe communiste et qui avait 
été adoptée par la commission. En revanche, sur proposition de Claude Girard (RPR, 
Doubs), les députés ont prévu qu'un employeur ne pourra pas signer un nouveau CIE à 
durée déterminée à l'expiration d'un premier CIE à durée déterminée sur un même 
#poste.</TEXT>
<TEXT>
 Les " libéraux " de l'opposition ont ciblé leur offensive contre la prise en compte des 
salariés sous CIE dans les effectifs retenus pour l'application des seuils sociaux. Le texte 
initial prévoyait la non-prise en compte des CIE dans l'année qui suit leur embauche, M. 
Jeffray proposait de porter cette durée à cinq ans. En dépit de l'opposition de M. Barrot, 
désireux de renvoyer le débat sur les seuils sociaux à l'automne, lors de l'examen du plan 
consacré aux PME, les députés ont tout de même porté ce délai à deux ans.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " SUSPICION "</TEXT>
<TEXT>
  MM. Jeffray et Novelli ont proposé, sans succès cette fois, que les RMIstes qui 
refuseraient " sans motif légitime " une offre d'embauche sous CIE puissent être privés de 
leur allocation. Il s'agirait, a fait valoir M. Jeffray, de " traiter du cas des personnes qui 
(...) refusent de réintégrer le monde du travail parce qu'elles se satisfont des aides 
sociales. (...) Certains profitent de cette solidarité sans volonté réelle d'insertion. Dans 
certains cas, il faut avoir le courage de faire tomber des tabous ".</TEXT>
<TEXT>
  Cet amendement " révoltant et honteux ", selon M. Gremetz, " hautement idéologique et 
socialement scandaleux et inquiétant ", selon M. Berson, a soulevé l'indignation de la 
gauche, mais aussi des critiques à droite. " Jeter ainsi (...) une suspicion globale sur les 
bénéficiaires du RMI me paraît très contestable ", a considéré Mme Bachelot-Narquin, 
approuvée par M. Barrot.</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, les députés sont revenus sur l'accord concernant le financement de la 
formation professionnelle conclu, le 26 juillet, par le CNPF et quatre organisations 
syndicales (CFDT, FO, CFTC, CFE-CGC). Cet accord prévoit que les organismes 
nationaux professionnels devront reverser aux organismes paritaires collecteurs régionaux 
35 % des fonds collectés auprès des entreprises au titre des contrats d'insertion en 
alternance (Le Monde du 29 juillet). L'amendement de Mme Bachelot-Narquin exonère de 
cette obligation les branches professionnelles ayant conclu des accords pour faire 
bénéficier leurs structures d'apprentissage d'une partie des fonds de l'alternance.</TEXT>
</DOC>
