<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000390-19940903</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000390-19940903</DOCID>
<ACCOUNT>349811</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940903</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>35</FAB>
<SUBJECTS>TOURISME,LOISIR,PARIS,REGION ILE DE FRANCE,LISTE</SUBJECTS>
<NOTE>(DOC : AVEC ILLUSTRATION)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>175</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ACTIVITES DE LOISIR ET DE TOURISME EN REGION PARISIENNE</LEAD1>
<TITLE>WEEK-END&gt; Rendez-vous&gt; Ile-de-France</TITLE>
<TEXT>Bolides et Delahaye à Bagatelle</TEXT>
<TEXT> Pour la septième fois, le parc de Bagatelle, aux portes de Paris, 
accueillera, les 10 et 11 septembre, le concours Automobiles 
classiques et Louis Vuitton. Cette manifestation, qui réunira une 
soixantaine de voitures d'exception, dont une dizaine de Delahaye 
pour célébrer le centenaire de cette marque disparue en 1954, sera 
placée sous le signe de la vitesse avec la présence de quatre des 
plus symboliques détentrices du record du monde : les monstrueuses 
Blitzen-Benz (228,1 km/h en 1911) et Golden Arrow (372,671 km/h en 
1929) et deux prototypes à turbines, la Renault Étoile filante 
(308,85 km/h en 1956) et la célèbre Bluebird CN7 de Donald Campbell 
(690,909 km/h en 1964). Le prix d'entrée pour l'exposition et pour le 
défilé (dimanche à 15h30) est fixé à 70 F ou à 50 F par personne pour 
les familles de quatre personnes et plus. Les billets sont en vente 
dans les FNAC ou au magazine Automobiles classiques (tél. : (1) 
44-20-84-46). Le centenaire de Delahaye est également célébré 
jusqu'au 30 septembre au Centre international de l'automobile (25, 
rue d'Estienne-d'Orves, à Pantin ; tél. : (1) 48-10-80-00) avec 
l'exposition d'une vingtaine de modèles de cette marque.</TEXT>
<TEXT>
 Brocantes de rentrée à Paris</TEXT>
<TEXT>
 Avenue du Maine, devant la mairie du 14 arrondissement, la première 
brocante de rentrée, réunira, du 2 au 11 septembre, cent vingt 
marchands venus de la France entière : meubles, affiches, tableaux, 
vaisselle, bijoux, linge ancien... (entrée libre, de 10 heures à 19 
heures, métro Mouton-Duvernet ou Alésia). Du 15 au 25 septembre, 
c'est le Parc floral du bois de Vincennes qui accueillera la Foire à 
la ferraille, avec deux cents exposants (entrée : 35 F ; de 6 à 18 
ans, 20 F). Tous les jours, de 11 heures à 19 heures, à partir de 10 
heures le samedi et le dimanche ; métro Château-de-Vincennes et 
navettes gratuites jusqu'au Parc floral.</TEXT>
<TEXT>
La capitale aux meilleurs prix</TEXT>
<TEXT>
 La concurrence est vive, même entre les guides qui rassemblent 
conseils et adresses pour vivre dans la capitale en dépensant moins. 
Le premier à sortir son édition " 1995 " est Flammarion, avec Paris 
aux meilleurs prix, de Françoise et Bernard Delthil, pionniers de la 
formule qu'ils pratiquent depuis quinze ans, même s'ils ont changé de 
titre et d'éditeur. Pour 99 F, deux mille huit cents adresses sont 
recensées et classées : vêtements neufs et d'occasion, loisirs, 
spectacles, beaux-arts, électroménager, audiovisuel, décoration, 
instruments de musique, plantes, meubles, hôtels, restaurants, etc. 
Nouveautés, un guide des vins... et un plan du métro.</TEXT>
<TEXT>
 Conférences au Louvre</TEXT>
<TEXT>
 Les cycles de conférences sur " l'Actualité archéologique du monde 
antique " reprendront, à l'auditorium du Louvre, à partir du 12 
septembre. Première intervention, celle de Marie-Françoise Boussac 
(le 12 septembre à 12 heures) qui fera le point sur " les Empreintes 
de sceaux trouvées dans l'île de Délos ". Le vendredi 16 (à 12 
heures), Henri Bresc proposera une " Nouvelle approche des musulmans 
de Sicile ". Le cycle continue jusqu'au 30 juin 1995 (entrée libre, 
tél. : 40-20-51-12). En outre , deux conférences exceptionnelles 
(tarif : 25 F) sont proposées : le 15 septembre, à 18 h 30, " les 
Artistes roumains du XIX siècle au Louvre ", par Remus Niculescu, 
directeur de l'Institut d'histoire de l'art de l'Académie roumaine ; 
le 19 septembre à 18 h 30, " le Néolithique de Nubie soudanaise ", 
par Jacques Reinold, de la direction des antiquités du Soudan, et 
Brigitte Gratien, du CNRS. Quant aux " Midis du Louvre ", ils 
reprennent le 19 septembre : tous les lundis (à 12 h 30) un film sur 
l'art, les mercredis des conférences du cycle " musée-musées ", les 
jeudis un concert, les vendredis une conférence. Laisser-passer 
annuel : 400 F. Renseignements : 40-20-51-86.</TEXT>
<TEXT>
 Sortie en Pacific 231 </TEXT>
<TEXT>
 Deux associations d'amateurs de chemins de fer s'associent aux " 
Journées du patrimoine " en mettant en circulation, dimanche 18 
septembre, des trains à vapeur composés de matériel classé à 
l'inventaire des Monuments historiques. Le Pacific Vapeur Club 
organise un Rouen-Dieppe et retour remorqué par la Pacific 231-G-558 
: départ de Sotteville-lès-Rouen vers 9 heures, retour vers 18 h 15, 
correspondance avec les trains de Paris possible à Rouen-Rive-Droite 
(PVC, BP 115, 76303 Sotteville-lès-Rouen Cedex, tél. : (16) 
35-72-30-55 ; 150 F, inscriptions avant le 10 septembre). L'AJECTA, 
musée vivant du chemin de fer, ouvre les portes de son dépôt, lui 
aussi classé, qui recèle une importante collection de machines et de 
voitures anciennes, et fait circuler des navettes Longueville-Provins 
tractées par la 140-C-231 de 1916 (AJECTA, dépôt des machines, BP 1, 
77650 Longueville, tél. : 64-60-26-26 ; participation aux frais: 20 
F). Le dépôt de Longueville a aussi été choisi par les Percussions de 
Strasbourg comme cadre du concert qu'elles donneront, samedi 17 
septembre, à 20 h 15 (au programme, des oeuvres de Manoury, Taïra, 
Battistelli et Xenakis). Le voyage depuis Paris peut être effectué en 
train à vapeur avec animation musicale, départ de la gare de l'Est à 
17 h 10 (réservations auprès du Festival d'Ile-de-France, tél. : 
44-94-28-50 ; aller et retour : 40 F ; concert : 80 F).</TEXT>
<TEXT>
 Cérémonie du souvenir au Mont-Valérien</TEXT>
<TEXT>
 Pour clore les commémorations du cinquantenaire de la libération de 
Paris et de l'Ile-de-France, une cérémonie est organisée le 5 
septembre (date effective de la libération de l'ensemble de la 
région), de 18 heures à 20 heures. Ouverte au public, cette 
manifestation est placée sous la présidence de Michel Giraud, 
président du conseil régional, ministre de l'emploi et de la 
formation professionnelle, et de Philippe Mestre, ministre des 
anciens combattants et victimes de guerre.                  
</TEXT>
</DOC>
