<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001551</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001551</DOCID>
<ACCOUNT>368224</ACCOUNT>
<PEOPLE>STRAVINSKY IGOR</PEOPLE>
<DATE>19950114</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>Cho-Liang Lin (violon), Orchestre philharmonique de Los Angeles, Esa-Pekka Salonen (direction).&gt;1 CD Sony " Classical " SK 53 969.</NOTE>
<NUM1>950114-2-030-11</NUM1>
<NAMES>CHO LIANG LIN</NAMES>
<REFERENCE1>2-030-11</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<SU21>CLASSIQUE&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Serge Prokofiev&gt;Concertos pour violon et orchestre n  1 et 2&gt;Igor Stravinsky&gt;Concerto pour violon et orchestre&gt;</TITLE>
<TIO2>Concerto pour violon et orchestre</TIO2>
<TEXT>  CHO-LIANG LIN s'est fait connaître grâce à un disque consacré à la musique pour 
violon et piano de Stravinsky, publié par le même éditeur. Il a ensuite enregistré quelques 
tubes du répertoire. Le voici aux prises avec trois chefs-d'oeuvre du XX siècle.</TEXT>
<TEXT>
  Soumis à l'impératif du chant, les deux concertos de Prokofiev s'accommodent 
difficilement du jeu " négligé " des virtuoses fous. Il faut, pour bien les interpréter, 
l'innocence au moins feinte des mozartiens. Isaac Stern, David Oïstrakh en furent, par le 
passé, des interprètes transcendants. Cho-Liang Lin les rejoint. Ce violoniste chinois de 
trente-cinq ans a la sonorité, les phrasés aériens, la sensibilité frémissante nécessités par 
ces deux oeuvres. De deux ans plus âgé, le chef d'orchestre et compositeur Esa-Pekka 
Salonen se sera rarement montré aussi attentif aux solistes qu'il accompagne. Le résultat 
? Un disque miraculeux par son équilibre et son programme. Car le Concerto de 
Stravinsky, beaucoup plus rarement enregistré que les concertos de Prokofiev, est une 
oeuvre aussi anachronique que magnifique. Le Russe qui a réussi tous les genres qu'il a 
abordés, tous les langages qu'il a employés (du post-romantisme de ses premières 
oeuvres à la technique sérielle des Mouvements pour piano et orchestre, en passant par 
le néoclassicisme de tant d'oeuvres de sa période médiane) a réussi, avec son concerto, 
un tour de force que les " post-modernes " devraient prendre en considération. Lin et 
Salonen jouent ce Concerto en ré, qui " pue " au moins autant le violon que celui de 
Tchaïkovski, pour reprendre le mot de Stravinsky envers l'oeuvre de son collègue, avec 
autant de précision, de finesse et d'humour que Perlman et Ozawa (un disque compact 
Deutsche Grammophon).</TEXT>
</DOC>
