<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000641-19941206</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000641-19941206</DOCID>
<ACCOUNT>362123</ACCOUNT>
<DATE>19941206</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RUSSIE,REPUBLIQUE FEDEREE,RUSSIE,PERSONNEL MILITAIRE</SUBJECTS>
<FAB>12051602</FAB>
<NAMES>TCHETCHENIE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>57</PAGE>
<TITLE>TCHÉTCHÉNIE&gt; Moscou envoie de nouveaux renforts à la frontière</TITLE>
<TEXT> Un calme trompeur régnait, dimanche 4 décembre, à Grozny, la capitale de la petite République de Tchétchénie qui a proclamé son 
indépendance vis-à-vis de la Fédération de Russie en 1991. Alors 
qu'elle est régulièrement pilonnée par des avions russes, la ville 
n'a pas été bombardée ce week-end. Mais la Russie, qui menace 
d'intervenir militairement contre les sécessionnistes, a envoyé des 
renforts supplémentaires de troupes et d'armes lourdes à la frontière 
tchétchène.</TEXT>
<TEXT>
  Membre éminent d'une opposition tchétchène armée et financée par 
Moscou (mais jusqu'à présent incapable de renverser le régime 
indépendantiste), Rouslan Khasboulatov, l'ex-président du Parlement 
russe, a quitté dimanche sa Tchétchénie natale pour Moscou. " La 
Russie masse des troupes. Mon rôle est aujourd'hui superflu ", a-t-il 
déclaré. Effectuant un virage à 180 degrés, ses partisans ont affirmé 
qu'ils se battraient désormais contre l'armée russe si elle entrait 
dans la République caucasienne.</TEXT>
<TEXT>
  Le gouvernement russe a formé samedi une commission officielle 
chargée de négocier avec les autorités de Grozny. Selon Moscou, des 
pourparlers ont été acceptés par les autorités tchétchènes : 
celles-ci s'étaient déjà dites prêtes à des négociations qui ne 
remettraient pas en cause l'indépendance. Deux délégations russes, 
sans mandat officiel, se sont succédé en Tchétchénie. Une délégation 
du Parlement russe a obtenu la libération de deux militaires faits 
prisonniers par les forces gouvernementales tchétchènes alors qu'ils 
combattaient avec l'opposition. Une vingtaine de combattants russes, 
apparemment envoyés par les services secrets, restent détenus par 
Grozny. Boris Gromov, le vice-ministre russe de la défense, a affirmé 
que ces hommes " avaient été trompés et achetés ". _ (AFP, Reuter.)   
&gt;
                                      
</TEXT>
</DOC>
