<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001479-19940212</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001479-19940212</DOCID>
<ACCOUNT>324096</ACCOUNT>
<DATE>19940212</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,ACCORD,CESSEZ LE FEU,FORCE D'INTERPOSITION</SUBJECTS>
<FAB>02113111</FAB>
<NAMES>SARAJEVO,ROSE MICHAEL,SOUBIROU ANDRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HELLER YVES</AUTHOR>
<PAGE>193</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 10 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>En dépit des réticences des Serbes de Bosnie&gt; La Russie pourrait user de son influence&gt; pour la levée du siège de Sarajevo&gt; Un silence irréel</TITLE>
<TEXT>SARAJEVO</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
  Sarajevo a vécu, jeudi 10 février, une journée irréelle. Tandis que 
la brume avait du mal à s'arracher des collines menaçantes, en 
contrebas, la cité assiégée était plongée dans un silence que 
venaient seulement troubler les aboiements de chiens errants et non 
plus le fracas habituel des obus. Les gens, ici, retiennent leur 
souffle et ne veulent pas trop croire à l'impossible : une vraie 
trêve. Certains espèrent. " C'est la première fois que quelqu'un se 
place entre nous ; c'est peut-être une raison de croire à une paix 
prochaine " : l'air hésitant, déconcerté, le combattant bosniaque 
regarde les " casques bleus " français prendre position sur un pont 
enjambant la Milacka, la rivière de Sarajevo, que personne n'avait 
plus passée depuis mai 1992. Un peu plus loin, un homme âgé vivant 
pratiquement sur la ligne de front regarde le ballet des blindés 
blancs de la FORPRONU avec défiance. " C'est du spectacle. Ils [les " 
casques bleus " ] sont ici aujourd'hui, mais seront-ils encore là 
demain ? " </TEXT>
<TEXT>
  Une trentaine de soldats français devaient, en tout cas, passer la 
nuit sur le front, sur ce pont de Bratstvo-Jedinstvo, " l'un des 
endroits les plus chauds de la ville ", comme l'a qualifié le général 
André Soubirou, commandant du secteur de Sarajevo pour la FORPRONU, " 
au coeur de la cité coupée en deux ". Dans un décor d'apocalypse, 
entre des immeubles fracassés, incendiés, le pont débouche sur le 
quartier de Grbavica, tenu par les forces serbes. Un peu plus haut 
sur la colline, un char serbe a braqué son canon sur les " casques 
bleus ".</TEXT>
<TEXT>
  A une fenêtre d'un bâtiment ravagé, à l'entrée (serbe) du pont, un 
rideau en loques s'est doucement écarté pour laisser apparaître le 
canon d'un fusil d'assaut. En dessous, les " casques bleus " ont pris 
position en formation de protection pendant que les artificiers du 
génie repéraient les pièges disposés sur le tablier. Ces pièges que 
les deux camps ont allègrement disposés, et que les soldats de 
l'infanterie de marine ont dû neutraliser avant de prendre 
véritablement " possession " du pont.</TEXT>
<TEXT>
 Celui-ci est l'un des huit " sites clés et sensibles " de Sarajevo 
sur lesquels quelque 300 " casques bleus " doivent s'installer en 
mission d'interposition, aux termes de l'accord de cessez-le-feu 
conclu la veille entre les forces ennemies, sous l'égide du général 
Michael Rose, commandant de la FORPRONU pour la Bosnie-Herzégovine. 
Commencé jeudi en tout début d'après-midi, ce déploiement " s'est 
déroulé normalement, avec les précautions nécessaires ", selon le 
général Soubirou. Six sites ont été occupés jeudi, deux autres 
devraient l'être vendredi. Le pont de Bratstvo-Jedinstvo, lui, 
faisait problème en raison des pièges qui y ont été disposés.</TEXT>
<TEXT>
  Sous le regard curieux de combattants bosniaques les mains dans les 
poches, un blindé Sagaie a braqué son canon de 90 mm sur l'autre rive 
de la Milacka. Des tireurs d'élite de la FORPRONU ont pris position 
sur les toits d'immeubles voisins. Des blindés blancs ont été garés 
le long de la sinistre "Sniper alley ", où une personne a encore été 
touchée le matin même par un tireur embusqué. Pas à pas les " casques 
bleus " se sont installés " en montrant à tout le monde que l'on veut 
procéder en douceur, sans déclencher de tirs ", a expliqué un 
officier. L'opération a été plus longue que prévue, largement 
couverte par une nuée de journalistes, le général Rose persistant à 
penser que la publicité donnée au déploiement est un atout majeur 
pour tenter d'empêcher les belligérants de revenir sur leurs 
engagements.</TEXT>
<TEXT>
  Côté serbe, le quartier est apparu figé, mais, comme l'a relevé un 
" casque bleu ", " les snipers sont toujours là, l'arme à portée de 
la main ". Aujourd'hui, l'accord conclu avec les forces serbes a 
tenu, mais " le problème sera de durer ", a estimé le général 
Soubirou. Pour le moment, il s'agit d'essayer de " renforcer le 
cessez-le-feu par notre présence ", a-t-il ajouté.</TEXT>
<TEXT>
  Reste l'essentiel, à savoir le retrait et la mise sous contrôle de 
l'ONU des armements lourds. Alors que, de part et d'autre, chacun 
donne sa version de l'accord conclu mercredi et qu'un officiel serbe 
a notamment affirmé que l'artillerie serbe installée sur les hauteurs 
de Sarajevo ne bougerait pas d'un pouce, un porte-parole de la 
FORPRONU a annoncé qu'une réunion se tiendrait vendredi 11 février, 
pour établir le calendrier de ce retrait. Des représentants des deux 
camps doivent participer à cette réunion, et la FORPRONU " espère " 
pouvoir amorcer ce retrait dès vendredi soir.</TEXT>
<TEXT>
 " Il faut que l'artillerie serbe recule " : pour Branka, une 
habitante de l'un des quartiers de Sarajevo les plus exposés, un tel 
retrait est la seule chance de salut. " Tant que cette artillerie 
n'aura pas bougé et nous menacera, il ne pourra pas y avoir de paix 
", estime-t-elle. La trêve, elle y croit un peu plus qu'à toutes 
celles qui ont précédé l'accord de mercredi, " car l'opinion 
internationale a réagi avec plus de force [qu'auparavant] depuis le 
massacre de samedi dernier sur le marché de Sarajevo ". Bien que ne 
croyant pas beaucoup à des frappes aériennes de l'OTAN, Branka 
considère que les pressions internationales " pèseront sur les Serbes 
". Un espoir teinté d'angoisse : que, par dépit, l'artillerie serbe 
ne se déchaîne une dernière fois avant de se retirer. En outre, " si 
des frappes aériennes ont lieu, les Serbes risquent tout de même 
d'avoir le temps de pilonner Sarajevo ".</TEXT>
<TEXT>
  " Nous pouvons encore espérer un peu, mais plus beaucoup " : pour 
Branka, son mari et son fils de qyatorze ans, Marko, le calvaire dure 
depuis vingt-deux mois, et toute résistance a ses limites, même si, 
grâce au rétablissement de l'alimentation en gaz et à un peu d'eau 
tous les deux jours, " ça va mieux ". " Marko a envie d'aller jouer 
en plein air, mais nous avons peur dès qu'il sort. " Quant à son mari 
d'origine serbe, il a été mobilisé pour creuser des tranchées sur le 
front.</TEXT>
<TEXT>
  Comme pour confirmer les craintes des gens de Sarajevo, qui ne 
comptent plus leurs désillusions, jeudi en fin de soirée, de nouveau, 
la ville a été secouée d'explosions et de fusillades pendant une 
dizaine de minutes, avant que la cité ne retrouve le silence.&lt;
</TEXT>
</DOC>
