<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002560-19940122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002560-19940122</DOCID>
<ACCOUNT>321333</ACCOUNT>
<CHA1>Les policiers se mobilisent contre les projets du Conseil de Paris visant à étendre les pouvoirs de police exercés par le maire et à créer une police municipale dans la capitale. Mercredi 19 janvier, les deux organisations les plus représentatives des gardiens de la paix et des commissaires _ le Syndicat général de la police (SGP, affilié à la FASP) et le Syndicat des commissaires et hauts fonctionnaires de la police nationale (SCHFPN, affilié à la FNAP) _ ont fait entendre leur protestation.</CHA1>
<DATE>19940122</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>01211804</FAB>
<SUBJECTS>MAIRE,HYGIENE,CIRCULATION;CREATION,SYNDICAT,POLICE;PREFET DE POLICE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PARIS,POLEMIQUE,CONSEIL DE PARIS,PROJET,PROPOSITION DE LOI,FONCTION DE PERSONNES,POLICE MUNICIPALE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-32</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<PAGE>181</PAGE>
<TITLE>L'extension des pouvoirs de police du maire&gt; Les gardiens de la paix et les commissaires se mobilisent contre les projets du Conseil de Paris</TITLE>
<TEXT>En agitant le spectre de la " m unicipalisation " de la police, les élus de la majorité du Conseil de Paris ont réussi un tour de force : 
souder l'ensemble du monde policier, tous corps et tendances 
confondus, dans une même défense de la préfecture de police (PP). A 
l'initiative des groupes représentant l'UDF et le RPR, le Conseil de 
Paris avait ravivé la " guerre des polices " en demandant, le 14 
décembre, qu'une proposition de loi relative à l'exercice du pouvoir 
de police municipale dans la capitale soit inscrite à l'ordre du jour 
de la session de printemps de l'Assemblée nationale.</TEXT>
<TEXT>
  L'initiative a plongé la police parisienne dans un débat qui, pour 
être fortement politisé et ne pas manquer d'arrière-pensées 
électorales, l'intéresse au premier chef. Le feu a, en effet, été mis 
aux poudres, par la résurgence d'une proposition de loi émanant du 
député (UDF) Laurent Dominati et déjà adoptée par le Sénat en mai 
1990. Ce texte vise à abroger une disposition vieille de deux siècles 
_ l'arrêté des consuls du 12 messidor an VIII _ qui détermine les 
fonctions du préfet de police de Paris (le Monde du 7 octobre 1993). 
Tant que les élus parisiens de l'UDF étaient seuls à soutenir cette 
proposition, tant que Jacques Chirac et ses proches se prononçaient 
sans ambiguïté contre la création d'une police municipale à Paris, 
les policiers ne s'inquiétaient pas trop. Mais cette quiétude a été 
bouleversée par le revirement politique survenu le 14 décembre : une 
majorité RPR-UDF du Conseil de Paris a alors voté en faveur de 
l'exercice du pouvoir de police municipale dans la capitale (le Monde 
du 17 décembre). Pour des policiers très sensibles à leurs 
prérogatives, cette inflexion a été considérée comme un début 
d'agression.</TEXT>
<TEXT>
  Réunis dans ce haut-lieu de la police judiciaire parisienne qu'est 
la salle Alphonse-Bertillon, les commissaires sont donc montés au 
créneau de la défense de la police nationale en refusant toute " 
dénaturation des pouvoirs du préfet de police à Paris " et, par 
conséquent, toute création d'" un embryon de police municipale " dans 
la capitale. " Nous n'oublions pas quant à nous que Paris, capitale, 
est le siège de toutes nos institutions, du gouvernement, des 
ambassades, a noté Emile Perez, le secrétaire général du Syndicat des 
commissaires. Un gouvernement digne de ce nom ne peut accepter une 
telle menace potentielle pour nos institutions républicaines et se 
désengager ainsi dans le domaine de la sécurité. " </TEXT>
<TEXT>
  La vie privée des familles </TEXT>
<TEXT>
  L'appel aux principes est d'autant plus crédible que les 
commissaires ne peuvent guère, sur ce dossier, être taxés de 
corporatisme : ils savent d'expérience que les maires sont prompts à 
leur faire miroiter les avantages en nature _ logement et voiture de 
fonction, primes et traitement accrus _ qu'ils auraient à être 
détachés à la tête d'une police municipale. Aux yeux des 
commissaires, " la sécurité ne se partage pas et tout transfert de 
pouvoir de police aurait des conséquences immédiates sur le maintien 
de l'ordre et la sécurité publique ". Ils dénoncent en outre les " 
dérives clientélistes " qui conduiraient tel maire d'arrondissement à 
accorder des traitements de faveur _ par exemple à des commerçants 
qui bénéficieraient d'arrangements sur les zones de livraison ou les 
interdictions de stationnement _ incompatibles avec les impératifs de 
sécurité.</TEXT>
<TEXT>
  Du côté des gardiens de la paix du SGP, réunis à la Maison de la 
police républicaine où siège la FASP, l'analyse n'est pas différente. 
" La sécurité ne se gère ni en fonction des bureaux de vote, ni en 
fonction d'intérêts partisans ou municipaux ", explique Jean-Louis 
Arajol, secrétaire général des gardiens parisiens. Certes, le premier 
adjoint (RPR) de Jacques Chirac, Jean Tibéri, a affirmé qu'il 
s'agirait seulement de confier au maire de Paris quelques 
prérogatives en matière d'hygiène et de circulation. Dénonçant un " 
double discours ", le SGP considère que " confier des pouvoirs de 
circulation ou d'hygiène au maire serait mettre le pied à l'étrier 
d'une police municipale à Paris ". </TEXT>
<TEXT>
 Prêts à descendre s'il le faut dans la rue, le SGP va d'abord " 
expliquer aux Parisiens qu'une police municipale qui s'immiscerait 
dans la vie privée des familles, lors d'une intervention pour régler 
un différend conjugal, c'est dangereux pour leurs libertés ". Cette 
campagne d'explication insistera aussi sur " l'augmentation d'impôts 
" qu'impliquerait une telle création. Si le SGP et la FASP sont 
proches de la gauche, la droite policière n'est pas loin de partager 
grosso modo les mêmes convictions en la matière. L'Union des 
syndicats catégoriels (USC), soutien traditionnel des élus gaullistes 
dans la capitale, a affirmé dernièrement à plusieurs reprises son " 
hostilité à toute création d'une police municipale à Paris " et a 
préconisé " le report de la proposition visant à l'octroi des 
pouvoirs de réglementation et de circulation au maire de Paris dans 
le but de dépassionner le débat ". </TEXT>
<TEXT>
  Même si le ministre de l'intérieur Charles Pasqua s'est prononcé 
résolument contre la remise en cause des pouvoirs du préfet de police 
de Paris, l'heure n'en est pas moins à la passion. Cet émoi policier 
n'en est toutefois pas arrivé au point où serait possible une union 
sacrée des syndicats pour la défense de la police républicaine.&lt;
</TEXT>
</DOC>
