<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001070-19940709</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001070-19940709</DOCID>
<ACCOUNT>344112</ACCOUNT>
<PEOPLE>GAULLE JEAN DE</PEOPLE>
<CHA1>Député de Paris, Jean de Gaulle a remis, mercredi 6 juillet, au premier ministre, un rapport sur " l'avenir du Plan et la place de la planification dans la société française " qui lui avait été demandé par Edouard Balladur &gt; le 17 décembre 1993 (1). Quelques semaines après le Conseil économique et social (le Monde du 28 mai), ce rapport formule vingt propositions pour une planification " renouvelée ". Une loi de Plan serait maintenue, sans que le gouvernement soit contraint par un rythme prédéterminé. M. Balladur devrait demander au commissariat général du Plan de lui présenter, à partir de ce rapport, des propositions en vue d'élaborer un projet de loi.</CHA1>
<DATE>19940709</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>07071063</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE;SOCIETE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PLANIFICATION,RAPPORT</SUBJECTS>
<GO21>RAPPORT</GO21>
<NOTE>(1) Outre M. de Gaulle, la mission comprenait Georges Barthes de Ruyter, directeur, associé d'Arthur Andersen, Paul Champsaur, directeur général de l'INSEE et Yves Lichtenberger, directeur du CEREQ.</NOTE>
<NAMES>GAULLE JEAN DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-04</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>NOBLECOURT MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>195</PAGE>
<LEAD1>RAPPORT REMIS LE 6 JUILLET 94 A EDOUARD BALLADUR</LEAD1>
<TITLE>Dans un rapport au premier ministre&gt; Jean de Gaulle préconise une planification à la française " renouvelée "</TITLE>
<TIO1>L AVENIR DU PLAN ET LA PLACE DE LA PLANIFICATION DANS LA SOCIETE FRANCAISE</TIO1>
<TEXT>Dès les premières lignes de son rapport de 112 pages sur la planification, Jean de Gaulle trouve des accents presque... gaulliens 
pour prôner des remèdes à près de vingt ans de crise de la 
planification. " Rien ne serait plus grave, souligne le député (RPR) 
de Paris, petit-fils du fondateur de la V République, que de voir la 
France se replier sur elle-même, doutant de ses capacités et 
privilégiant la réaction à l'action, le court terme au long terme. " 
Une planification à la française pourrait ainsi " apporter sa 
contribution dans une nouvelle manière de " réfléchir et d'inventer " 
pour gouverner la France ". Pour le rapporteur, qui a consulté très 
largement pendant les six mois de sa mission, elle reste donc 
indispensable, dès lors que les objectifs et le contenu en seraient 
redéfinis.</TEXT>
<TEXT>
  Avant de proposer une planification " plus souple, plus pragmatique 
et plus sélective ", le rapport brosse un historique de la 
planification en France depuis 1946 et surtout réfléchit sur le 
nouveau rôle de l'Etat, à l'heure où la mondialisation des marchés et 
l'ouverture internationale tissent un univers marqué par 
l'incertitude. " A l'Etat interventionniste se substituent 
aujourd'hui l'Etat régulateur et l'Etat stratège, écrit M. de Gaulle. 
Ce n'est donc point la légitimité de l'action publique qui est en 
cause mais son niveau de pertinence. (... ) L'Etat doit définir les 
règles du jeu et veiller à leur respect. Il doit annoncer clairement 
ses objectifs à moyen et long terme à la nation tout entière. " Cette 
contrainte de lisibilité étant rendue encore plus pressante par 
l'intégration européenne et par une demande nouvelle d'une société 
marquée par la montée de l'exclusion où l'affaiblissement des corps 
intermédiaires conduit à un face-à-face direct entre l'Etat et 
l'opinion.</TEXT>
<TEXT>
  Une durée de cinq ans</TEXT>
<TEXT>
 jugée inadaptée</TEXT>
<TEXT>
  Face à l'insuffisance de réflexion à moyen et long terme, le 
rapport de Gaulle préconise un véritable changement de dimension de 
la planification. L'idée centrale est d'en faire une activité non 
plus épisodique mais " continue ", en croisant quatre dimensions 
interdépendantes : la veille prospective, thématique ou globale, " 
afin d'identifier les tendances lourdes d'évolution de la société et 
les risques de rupture " ; l'évaluation des effets des politiques 
publiques engagées ; la concertation avec les acteurs économiques et 
sociaux, et entre les différentes administrations ; l'élaboration de 
stratégies pour permettre à l'exécutif " de définir des orientations 
et engager des actions de moyen terme ".</TEXT>
<TEXT>
 Cette " planification renouvelée " suppose pour M. de Gaulle une 
modification de la loi de 1982, notamment sur un point central qui 
est celui du rythme quinquennal du Plan. Cette durée de cinq ans est 
jugée inadaptée " pour l'expression d'une volonté stratégique lorsque 
se dessine une échéance particulière, qu'il s'agisse d'une 
négociation internationale ou d'une élection ". Elle devrait donc 
être remise en cause " au profit d'une approche plus souple ". Si le 
rapport se prononce pour le maintien d'une loi de Plan _ qui n'a 
jamais été votée pour le XI Plan... _, celle-ci doit être laissée à 
l'initiative du gouvernement, qui ne peut " y être contraint par un 
rythme prédéterminé ". Elle serait soumise au Conseil économique et 
social (CES) avant d'être votée par le Parlement.</TEXT>
<TEXT>
 Dans ce nouveau cadre, le commissariat général du Plan, tout en 
conservant sa dénomination, devrait accepter un relatif recentrage. 
Demeurant rattaché au premier ministre et mettant à sa disposition sa 
" capacité d'expertise ", ce qui suppose l'abandon de tout projet de 
transfert hors Paris, il devrait modifier ses structures pour les 
rendre plus transversales, resserrer légèrement ses effectifs et 
s'appuyer sur un réseau plus vaste et plus diversifié d'experts. Il 
aurait pour tâche de mener une réflexion continue et partagée avec 
les partenaires sociaux _ cette concertation étant plus active mais 
moins formelle qu'aujourd'hui avec la participation, en plus des 
organisations, d'" acteurs impliqués dans des réalités plus 
diversifiées " _ sur des questions de moyen terme et l'évolution de 
la demande sociale. Cette démarche serait rythmée par des " temps 
forts ", comme la publication dans l'année qui suit le début de toute 
législature et au moins tous les trois ans, sous la responsabilité du 
commissariat, d'un document sur les " grands défis de la nation et 
les problèmes de notre société " présenté devant le Parlement. Plus 
généralement, les parlementaires, comme le CES, seraient associés aux 
divers travaux du Plan. Ceux-ci bénéficieraient d'une publicité, la 
confidentialité étant réservée aux " études particulières " demandées 
par le premier ministre.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, parmi ses vingt propositions, le rapport de Gaulle suggère 
une consolidation de la planification et de la contractualisation 
régionales, permettant à l'Etat de mieux expliciter ses priorités et 
ses engagements en matière d'aménagement du territoire. " Cet 
exercice doit être régulier et prendre la forme d'une loi spécifique 
quinquennale. Il a pour objectif de conforter la démarche 
planificatrice quinquennale des régions, de renforcer la cohérence 
entre les orientations nationales et les ambitions locales et de 
servir de base à la préparation des contrats de plan Etat-région ". 
Une fusion du commissariat au Plan et de la délégation à 
l'aménagement du territoire (DATAR) est considérée comme " un choix 
inopportun ".                   
</TEXT>
</DOC>
