<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022552</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022552</DOCID>
<ACCOUNT>397260</ACCOUNT>
<DATE>19950609</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080695/1016</FAB>
<NUM1>950609-5</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>HELENE JEAN</AUTHOR>
<SIP1> JEAN HELENE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 07 JUIN 1995, DANS LES QUARTIERS DE KAMENGE ET KITAMA</LEAD1>
<TITLE>L'opération de l'armée burundaiseà Bujumbura a fait des dizaines de morts</TITLE>
<TEXT> AU LENDEMAIN de l'opération de " nettoyage " des quartiers hutus de Bujumbura par l'armée burundaise, les journalistes présents sur place ont 
découvert des dizaines de cadavres. Les habitants, qui avaient fui les quartiers de 
Kamenge et Kitama, commençaient à regagner leurs domicile et accusaient les militaires, 
en majorité tutsis, et les miliciens tutsis " Sans Échec " d'avoir massacré les habitants 
hutus de ces quartiers, en majorité des personnes âgées qui n'avaient pu évacuer leurs 
domiciles avant le déclenchement de l'opération.</TEXT>
<TEXT>
 Pourtant, la veille, le chef d'état-major, le colonel Jean Kiomagu, s'était félcitié de n'avoir 
perdu aucun homme dans cette opération. Devant plusieurs observateurs internationaux 
postés à la sortie des quartiers, quelques deux mille soldats avaient investi Kamenge et 
Kitama en début de matinée.</TEXT>
<TEXT>
  Des tirs de mortier et des explosions de grenades avaient été entendus. Mais le gros des 
maquisards des Forces de défense de la démocratie (FDD) avait déjà décroché vers les 
collines avoisinantes.</TEXT>
<TEXT>
  Selon le bilan établi par les FDD, avant la découverte des dernières victimes, cette 
semaine de violences a coûté la vie à " trente-huit civils, quatre combattants FDD et seize 
militaires ". L'armée, quant à elle, n'a donné aucun chiffre.</TEXT>
<TEXT>
  Selon un communiqué du Conseil national pour la défense de la démocratie (le pendant 
politique des FDD), la prise de Kamenge s'inscrit dans " la phase finale du putsch rampant 
contre les institutions démocratiques du Burundi ". Mercredi soir, le président burundais, 
Sylvestre Ntibantunganya, avait appelé les habitants des quartiers " nettoyés " par les 
forces de l'ordre (environ trente mille personnes réfugiées depuis une semaine dans les 
collines qui surplombent la capitale) à " revenir chez eux " parce que " la paix a été 
rétablie ". Ceux qui ont répondu à son invitation n'ont pu que constater la vanité des 
propos du président.</TEXT>
</DOC>
