<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003100-19941026</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003100-19941026</DOCID>
<ACCOUNT>356704</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19941026</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,PARTI POLITIQUE,DISSOLUTION,DATE,MOUVEMENT D'EXTREME DROITE,NOM DE PERSONNE</SUBJECTS>
<FAB>10250100</FAB>
<NUM1>941026-2-001-61</NUM1>
<NAMES>MOUVEMENT SOCIAL ITALIEN,ALLIANCE NATIONALE,FINI GIANFRANCO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>88</PAGE>
<LEAD1>VOTEE LE 23 OCTOBRE 1994 L'AUTODISSOLUTION DU MSI SERA EFFECTIVE EN JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; ITALIE&gt; Les habits&gt; neufs&gt; de M. Fini</TITLE>
<TEXT>LE MSI a donc vécu. Votée, dimanche 23 octobre, à la quasi-unanimité de son comité central, l'autodissolution du parti néo-fasciste 
italien sera effective en janvier. L'Alliance nationale, qui, depuis 
le printemps dernier, servait de coquille, voire de paravent, au MSI, 
se transformera, alors, en un " vrai " parti dont l'objectif sera 
essentiellement de ratisser le plus large possible à droite et au 
centre de l'échiquier politique de la Péninsule.</TEXT>
<TEXT>
  Les grognards de la vieille garde fasciste, s'ils ont manifesté 
nostalgie et tristesse, se sont pourtant inclinés devant la stratégie 
imposée par le talentueux Gianfranco Fini, tout à la fois secrétaire 
du MSI et coordonnateur de l'Alliance nationale : changer l'image de 
l'extrême droite italienne.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à présent, de ce point de vue, le parcours a été sans faute. 
Mis à l'index à l'étranger, M. Fini et ses amis ont cherché à faire 
oublier la part maudite de l'héritage, jetant aux orties le 
vocabulaire, la mythologie et les excès de leurs " anciens " et se 
présentant comme les bâtisseurs d'un parti moderne et démocratique.</TEXT>
<TEXT>
 DE fait, comme se plait à le faire remarquer M. Fini lui-même, 46 % 
des Romains ne sont pas des fascistes du seul fait qu'ils ont voté 
pour lui en novembre 1993. Il y a, dans le mouvement complexe qui a 
porté l'Alliance nationale au pouvoir, plus que la nostalgie du Duce, 
celle d'une Italie innocente où l'on pouvait encore croire à la 
justice sociale et aux valeurs nationales et aspirer à une droite non 
pervertie par les affaires. Il n'en reste pas moins que c'est sur le 
socle du MSI, et non sur un terrain vierge, que Gianfranco Fini a 
choisi de construire son parti et qu'il lui faudra bien donner 
quelque chose en pâture à ceux dont il procède et qu'il feint 
d'ignorer aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
  Or, la course de fond de Gianfranco Fini ne fait que commencer. De 
plus en plus populaire _ il dépasse maintenant de plus de dix points 
son " maître ", Silvio Berlusconi, dans tous les sondages, _ M. Fini 
vise désormais à occuper davantage de place au sein de la coalition 
au pouvoir à Rome.</TEXT>
<TEXT>
 LES difficultés de ses deux partenaires ne peuvent que servir cette 
stratégie. Face à la nébuleuse inachevée de Forza Italia, à l'image 
de plus en plus brouillée, victime de la perte d'audience de Silvio 
Berlusconi ; face au parcours tortueux d'Umberto Bossi, le tribun en 
chute libre, qui parvient de plus en plus mal à faire admettre, même 
à ses propres partisans, la " participation conflictuelle " de la 
Ligue du Nord au gouvernement, Gianfranco Fini peut servir de pôle de 
référence à une opinion publique déboussolée, comme en témoignent des 
mouvements sociaux de plus en plus virulents.</TEXT>
<TEXT>
  " Cap sur le large, sans espoir de retour ", a lancé, dimanche, à 
ses troupes le coordonnateur de l'Alliance nationale. Certes, mais ce 
" large " a, aussi, de quoi inquiéter.&lt;
</TEXT>
</DOC>
