<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008077</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008077</DOCID>
<ACCOUNT>377446</ACCOUNT>
<DATE>19950228</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270295/1364</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION,FEUILLETON</GO21>
<NOTE>ARTE : " Les couloirs de la solitude ", dans la série " La légende du sport ", lundi 27 février à 19 h 30.DOC : Texte accompagné d'un dessin de Pessin &gt;
</NOTE>
<NUM1>950228-30</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-05</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>GIRAUDO ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN GIRAUDO</SIP1>
<SOT1>La série avait trouvé le ton juste avec une production britannique sur le sprint,  mais dérape dans l'esthétisme prétentieux avec un documentaire français sur le décathlon</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>ARTE maîtrise mal " La légende du sport "</TITLE>
<TIO1>LA LEGENDE DU SPORT,LES COULOIRS DE LA SOLITUDE</TIO1>
<TEXT> EN PROGRAMMANT, depuis plusieurs semaines, chaque lundi soir à 19 h 30, une série de documentaires intitulés " La Légende du sport ", ARTE a 
pris une initiative intéressante. Après l'avalanche des retransmissions sportives du week-
end, il s'agit en quelque sorte d'attaquer la semaine avec du recul et de replacer, dans un 
contexte plus général, les pratiques physiques de compétition. Débarrassé du strass et du 
stress de l'actualité, le sport se présente ainsi comme un phénomène culturel, ce dont 
douteraient volontiers les Français.</TEXT>
<TEXT>
 La rétrospective britannique sur les champions olympiques du 100 mètres a été 
exemplaire à cet égard. Sans chercher d'effets, les réalisateurs ont synthétisé, autour de la 
course athlétique la plus brève et la plus violente de notre siècle, son génie et ses 
abominations. Tous les conflits humains, toutes les révolutions technologiques étaient 
inscrits en toile de fond de cette contraction irréversible du temps. L'histoire s'accélérait 
pendant que les sprinters volaient au temps des poussières d'éternité.</TEXT>
<TEXT>
 En quelques épisodes on vit le chronométrage passer du cinquième au centième de 
seconde ; le mâchefer de la piste être remplacé par un revêtement synthétique ; les 
champions blancs être inéluctablement supplantés par des coureurs noirs. Et on mesure 
combien les rivalités entre nations, perpétuelle recomposition et décomposition des 
empires et des idéologies, ne feront qu'exacerber les volontés individuelles de 
#suprématie.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LAISSER UNE TRACE</TEXT>
<TEXT>
Ainsi ont défilé à vitesse accélérée des hommes qui ont laissé, sur leurs époques comme 
sur les stades, une trace, un peu plus que les éraflures de leurs chaussures à pointes sur la 
cendrée. Ainsi était-il montré qu'il est possible de porter un regard intelligent sur le sport, 
qui est lui même créateur de beauté, comme la danse, le chant ou l'écriture.</TEXT>
<TEXT>
 La qualité de la série n'a pas été démentie lorsque la " Légende du sport " a fait un détour 
par la Streiff, la célèbre et terrible piste de descente autrichienne où seuls ne se sont 
jamais imposés que les plus grands skieurs, ceux qui ont apprivoisé la peur. On se faisait 
pourtant une joie du retour à l'athlétisme. La chaîne annonçait en effet un documentaire sur 
le décathlon avec un texte d'Antoine Blondin.</TEXT>
<TEXT>
  C'était la promesse d'un moment d'émotion raffinée, le plus tendre narrateur de la chose 
sportive évoquant la plus rude combinaison d'épreuves. Hélas! le visionnage des " couloirs 
de la solitude " sera une cruelle désillusion.</TEXT>
<TEXT>
 Ce n'est pas le Blondin alerte qui avait été bouleversé par les exploits des Jeux 
olympiques de 1952 à Helsinki qui a rédigé le commentaire de ce documentaire. C'est 
l'auteur qui n'est plus le magicien des mots, mais un vieux prestidigitateur rabâchant un 
tour éculé sans même chercher à faire illusion. Du Blondin de fin de mois, quand la cave 
est vide. A-t-il seulement vu, le cher homme, les images qu'on lui avait demandé de 
commenter ? On peut en douter.</TEXT>
<TEXT>
  Même dans le besoin il n'aurait pu supporter de légender une aussi misérable 
représentation de la plus formidable discipline athlétique, du moins la plus symbolique de 
ce besoin inouï qu'a le champion de " repousser les murs de sa prison ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 CRUEL ORDONNANCEMENT</TEXT>
<TEXT>
En deux révolutions du soleil au-dessus du stade, les décathloniens doivent accomplir dix " 
travaux " comme le légendaire Hercule. Et cette oeuvre est à la fois un combat intérieur et 
une construction collective. L'objectif individuel final, la victoire, n'est pas atteint par les 
voies ordinaires de la compétition.</TEXT>
<TEXT>
  C'est d'un immense effort en commun, rite à l'ordonnancement immuable et cruel des 
courses (4) des sauts (3) et des lancers (3), qu'émerge le vainqueur. C'est lui dont 
l'organisme aura le mieux supporté l'irrésistible enveloppement de la fatigue musculaire et 
nerveuse. C'est lui dont les membres auront le mieux obéi aux sollicitations les plus 
contraires de puissance et d'endurance.</TEXT>
<TEXT>
 Filmer un décathlon, le comprendre et le faire comprendre, ne peut donc qu'être une 
entreprise ambitieuse. Au lieu de quoi, " Les couloirs de la solitude " sont essentiellement 
prétentieux. Effets musicaux et de montage ne font que souligner une inculture grave du 
sujet : la première épreuve que l'on voit est un 110 mètres haies alors qu'en réalité les 
concurrents s'affrontent d'abord sur 100 m plat.</TEXT>
<TEXT>
  Au total, le réalisateur s'est contenté d'aligner des images sans restituer la logique de 
l'épreuve, à la recherche d'une esthétique hypothétique sur un stade de banlieue par un 
dimanche gris. Seuls quelques plans auront un intérêt pour les spécialistes : un des 
concurrents, les joues encore mangées par l'acné, n'est autre que Christian Plaziat, le futur 
champion d'Europe 1990.</TEXT>
</DOC>
