<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032782</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032782</DOCID>
<ACCOUNT>410843</ACCOUNT>
<GENRE>ILLUSTRATION</GENRE>
<DATE>19950907</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060995/1251</FAB>
<SUBJECTS>FORAGE,GEOLOGIE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec deux schémas :  "géologie de l'atoll" et "la zone opérationnelle".</NOTE>
<NUM1>950907-2-002-63</NUM1>
<NAMES>MURUROA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ISNARD JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> JACQUES ISNARD</SIP1>
<SOT1>Les forages entrepris sous le précédent septennat ont facilité le travail des techniciens en 1995</SOT1>
<SU11>Vague de protestations contre la reprise des essais nucléaires français</SU11>
<SYF1>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,POLYNESIE FRANCAISE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 05 SEPTEMBRE 1995, A MURUROA : PREMIER TIR, BAPTISE THETIS, MARQUANT LA REPRISE DES ESSAIS NUCLEAIRES FRANÇAIS - DANS DOSSIER DE DEUX PAGES</LEAD1>
<TITLE>Deux puits pour chaque tir souterrain</TITLE>
<TEXT>  DEPUIS LE 5 JUIN 1975, date de son tir baptisé " Achille ", la France a procédé à Mururoa et à Fangataufa à des essais souterrains au fond de puits 
spécialement aménagés dans le socle volcanique des deux atolls. Cette technique, qui 
s'inspire de la recherche pétrolière, est différente de ce qui a été pratiqué au Sahara, où les 
explosions ont eu lieu, entre 1960 et 1966, au fond de galeries creusées sous la montagne. 
La campagne de tirs ordonnée par Jacques Chirac en Polynésie a pu être menée à bien 
dans des délais plus courts que précédemment, parce que des puits avaient été creusés par 
avance, en 1991 et en 1992, en prévision d'essais que le moratoire décidé par François 
Mitterrand a suspendus.</TEXT>
<TEXT>
  A Mururoa comme à Fangataufa, les essais en vraie grandeur ont, à ce jour, été 
principalement de deux types : d'une part, des expérimentations sur les explosifs pour 
contrôler leur réaction sous l'effet de chocs intenses (la matière fissile est remplacée par 
des matériaux inertes présentant un comportement mécanique et thermique comparable), 
et, de l'autre, des expériences nucléaires proprement dites (dans le but de vérifier des 
phénomènes déjà constatés en laboratoire, des hypothèses de physique ou des 
modélisations mathématiques bâties à partir d'essais antérieurs). Les tirs d'engins dans 
leur configuration véritablement militaire sont loin de constituer l'essentiel des tests ainsi 
conduits.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
  DES FORAGES DÉVIÉS</TEXT>
<TEXT>
  Si les essais sont avant tout des expériences de physique nucléaire au cours desquelles on 
tente de mesurer le plus grand nombre possible de paramètres à l'aide des rayonnements 
de toutes sortes émis par l'engin, le fait de devoir les pratiquer en souterrain a posé des 
problèmes ardus aux techniciens. Une explosion nucléaire, en effet, met en jeu des 
pressions de plusieurs millions d'atmosphères et des températures d'une centaine de 
millions de degrés. Le tout dure quelques milliardièmes de secondes. Il faut donc réunir, 
sur un champ de tir souterrain, dans le puits où a été disposé l'engin expérimental, des 
instruments de mesures qui recueillent, qui enregistrent, qui transmettent et qui stockent à 
la surface de l'atoll les informations utiles bien avant que ces équipements ne soient eux-
mêmes détruits par la propagation de l'explosion. A partir d'une barge qui flotte dans le 
lagon et qui porte les molettes de forage à dents d'acier ou en tungstène et le train de tiges, 
un puits de 1,5 mètre de diamètre est foré. La profondeur du forage varie en fonction de 
l'énergie attendue de l'engin : elle peut être supérieure à 1 000 mètres, de façon que les 
produits radioactifs dégagés soient confinés au point zéro. Le choix de ce point zéro est 
arrêté selon la qualité des terrains volcaniques qui forment le soubassement de l'atoll.</TEXT>
<TEXT>
  Avec ses capteurs et ses chaînes d'acheminement des mesures, qui ont été préalablement 
testés et étalonnés séparément, l'engin, dont les constituants ne seront assemblés qu'au 
tout dernier moment pour des raisons de sécurité, est enfermé dans un conteneur 
#cylindrique d'une vingtaine de mètres. Transporté au niveau de la tête du puits, une fois le 
forage terminé, le conteneur est précautionneusement descendu au fond. Il laisse derrière 
lui une tresse de câbles des fibres optiques qui constituent le système de télécommande du 
tir et qui permettent de remonter au plus vite les mesures expérimentales. Ces câbles sont 
alors connectés à une seconde barge qui a embarqué les consoles et les armoires destinées 
à la récupération et à la sauvegarde des données du test.</TEXT>
<TEXT>
  Une dernière étape va consister à reboucher le puits. Afin de le colmater pour contribuer 
au confinement de l'explosion, on bourre le puits avec du sable de basalte et un premier 
anneau de ciment d'une vingtaine de mètres de haut autour du conteneur. Puis, on y 
entasse les débris des roches et d'agrégats de basalte obtenus lors du forage. On obture 
avec un second bouchon de ciment de 100 à 200 mètres de haut.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BOUILLONNEMENT</TEXT>
<TEXT>
 L'ensemble de ce travail s'étale sur plusieurs semaines. Le décompte peut ensuite 
commencer, pour s'achever par la mise à feu. L'aspect le plus spectaculaire de l'essai 
enregistré par des caméras rapides est un bouillonnement de l'eau à la surface du lagon, 
créé par l'onde de choc qui se déplace au moment même où ce phénomène devient 
atmopshérique.</TEXT>
<TEXT>
  Quelques heures après l'expérimentation, une troisième barge de forage est déployée à 
proximité. C'est elle qui va permettre, à l'occasion d'un forage vertical, mais dévié en fin 
d'opération, de prélever au voisinage du point zéro des carottes de lave fondue par 
l'explosion. Ce forage en vue de prélèvements radiochimiques a pour ambition de ramener 
à la surface des carottes de 5 à 10 centimètres de diamètre qui contiennent les produits 
radioactifs, et notamment des gaz, utiles pour établir un diagnostic sur le fonctionnement de 
l'engin expérimental. Cette opération peut prendre entre deux et trois semaines et elle se 
termine, elle aussi, par un rebouchage du puits avec du ciment. Les carottes sont 
conditionnées dans des conteneurs de plomb. Leur examen, ainsi que le dépouillement des 
mesures enregistrées pendant l'explosion vont donner plusieurs mois de travail aux 
scientifiques pour tirer les enseignements de chaque tir.</TEXT>
</DOC>
