<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030241</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030241</DOCID>
<ACCOUNT>407316</ACCOUNT>
<DATE>19950811</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100895/1114</FAB>
<SUBJECTS>PARIS,LOGEMENT,PROPRIETE IMMOBILIERE,HISTORIQUE,CHIFFRE,REQUISITION,HISTORIQUE,BILAN,PAUVRETE</SUBJECTS>
<NUM1>950811-2-006-33</NUM1>
<NAMES>DROIT AU LOGEMENT,CHIRAC JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CASTAING MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL CASTAING</SIP1>
<SU21>Le gouvernement renonce à libérer les loyers de la région parisienne</SU21>
<SYF1>LOYER</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE DECRET ANNUEL REGLEMENTANT L'AUGMENTATION DES LOYERS VIENT D'ETRE SIGNE.</LEAD1>
<TITLE>Quarante-huit locaux inoccupés  réquisitionnés à Paris en huit mois</TITLE>
<TEXT> EN RÉPLIQUE à Edouard Balladur, alors premier ministre, qui avait toléré l'occupation d'un immeuble de la Cogedim, rue du Dragon à Paris-6e, par Droit 
au logement (DAL) le 18 décembre 1994, Jacques Chirac, alors maire de Paris, avait, dès 
le lendemain, demandé au gouvernement d'appliquer l'ordonnance de 1945 tombée en 
désuétude permettant la réquisition de locaux inoccupés. Tronis immeubles parisiens 
étaient immédiatement désignés, appartenant à des promoteurs immobiliers et des 
#marchands de biens. Des négociations, menées par Jean Tiberi, alors premier adjoint au 
maire de Paris, s'ouvraient avec des propriétaires institutionnels et des associations. Le 23 
décembre, M. Chirac annonçait : " 200 logements en deux jours, ce n'est qu'un début. " Où 
en est-on aujourd'hui dans la capitale ? </TEXT>
<TEXT>
  Fin juillet, selon la mairie de Paris, 408 logements avaient été mis à la disposition de sans-
abri et de mal-logés. Tous ont été attribués, mais une trentaine ne sont pas encore occupés 
en raison de travaux en cours, dont le montant global s'élevait, fin juillet, à 34,28 millions 
de francs. Sur ces 408 logements, à peine plus de 10 % (48) ont été réquisitionnés, surtout 
auprès de la SNC (qui comprend notamment la Copra et le Groupement foncier français). 
Le recours à la fameuse ordonnance de 1945 n'aura donc eu, en fin de compte, que des 
effets très limités et le nouveau maire de Paris, Jean Tiberi, semble ne plus vouloir faire 
appel à cette procédure, même s'il n'a jamais été question d'en faire pâtir les petits 
propriétaires privés.</TEXT>
<TEXT>
  Il est préférable, souligne-t-on à l'Hôtel de Ville, de conclure des accords et c'est ce qui 
explique le nombre plus important de logements conventionnés (172), trouvés après 
négociations avec des " institutionnels ", comme des banques ou des compagnies 
d'assurances. Enfin, 188 logements domaniaux ont été " libérés " : il s'agit de logements 
qui appartiennent au domaine municipal de la Ville de Paris et qui devaient être 
initialement rénovés dans des opérations d'aménagement de quartier.</TEXT>
<TEXT>
  Au total, 1 055 personnes (513 adultes et 542 enfants) ont été admises dans ces 408 
logements. Les bénéficiaires ont été désignés par les associations de solidarité, auxquelles 
la gestion d'un certain nombre d'appartements a été confiée. Dans le dispositif des 6 750 
logements d'extrême urgence et d'insertion prévu par le gouvernement pour l'Ile-de-
France avant le début de l'hiver, Paris doit en apporter 1 400. Au rythme adopté dans la 
capitale depuis décembre 1994, comment pourra-t-on tenir cet objectif ?</TEXT>
</DOC>
