<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000564-19941105</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000564-19941105</DOCID>
<ACCOUNT>358105</ACCOUNT>
<PEOPLE>GREENAWAY PETER</PEOPLE>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19941105</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>THEATRE LYRIQUE</SUBJECTS>
<FAB>11041261</FAB>
<GO21>OPERA</GO21>
<NOM1>GREENAWAY PETER</NOM1>
<NUM1>941105-2-017-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>FRANCO ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>103</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>"ROSA", de Peter Greenaway l'opéra de la bestialité&gt; Une rencontre avec le cinéaste britannique&gt; " On ne crée pas sans violence "</TITLE>
<TIO1>ROSA A HORSE DRAMA</TIO1>
<TEXT>AMSTERDAM</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Entièrement vêtu de noir à son habitude, Peter Greenaway parle de 
Rosa, opéra rouge sang, et des neuf autres qu'il dit avoir en projet. 
" Quand j'aurai terminé la série, dit-il, vous verrez que tous les 
fils se rejoignent. D'ailleurs, le petit garçon que l'on aperçoit à 
un moment dans Rosa est en fait Mark Chapman, le futur assassin de 
John Lennon. " </TEXT>
<TEXT>
  Mènera-t-il à bien cette " décalogie" ? " Il y a des gageures. 
Ainsi, l'un des musiciens a été tué dans une piscine. Ce sera donc le 
décor et on devra jouer sous l'eau, ce qui présente certaines 
difficultés techniques. " Avouant avoir " attrapé le virus de l'opéra 
", Greenaway envisage de faire chanter la Française Guesch Patti dans 
une prochaine oeuvre et rêve de monter un spectacle " sur la scène 
gigantesque de la Bastille ". " Mais, ajoute-t-il, j'ai le sentiment 
que la nécessité absolue de rentabiliser le bâtiment pousse désormais 
sa direction à programmer des oeuvres conservatrices. "</TEXT>
<TEXT>
  Dès que la page hollandaise sera tournée, le cinéaste s'envolera 
pour Hongkong et Tokyo filmer une autre de ces histoires au carrefour 
de l'érotisme et de l'excès dont il détient le secret. " Je traiterai 
des deux activités stimulantes ouvertes à tous : le plaisir de la 
chair et celui de la littérature. J'ai transposé en la modifiant 
l'histoire classique de cette courtisane qui, il y a mille ans, 
tenait un journal sur sa vie amoureuse. Le soir, elle le glissait 
dans un coffret en bois qu'elle plaçait sous sa tête pour rêver à ses 
amants. L'héroïne sera jouée par Vivian Vu, qui tenait le rôle de la 
courtisane dans le Dernier Empereur de Bertolucci. Elle sera un 
mannequin bien éduqué qui choisit cette profession pour mener un 
style de vie lui permettant de rencontrer de célèbres calligraphes. 
Ceux-ci se serviront de son corps comme d'un livre, en faisant se 
rejoindre la chair et le texte. Vous pouvez imaginer le va-et-vient 
doux et sensuel de la brosse déposant son encre pâle sur son être. 
Viendra un moment où mon héroïne se met elle-même à composer sur le 
corps de son amant. A sa mort, désireuse de sauver son poème, elle le 
dépècera pour faire un véritable livre de sa peau, sur lequel elle 
finira par s'endormir. " En mai prochain, Greenaway s'installera à 
Strasbourg pour y monter son second opéra, Flying Over Water. Inspiré 
du mythe d'Icare, il fera partie d'un ensemble composé également d'un 
livre et d'une exposition où il fera se rejoindre " l'eau et le ciel 
". Le créateur affirme qu'il utilisera " un mode de narration plus 
classique ". </TEXT>
<TEXT>
  La réaction abasourdie du public après Rosa ne l'a pas dérangé. " 
Au manque de réactions dans la salle ont succédé une incroyable 
agitation et de nombreuses discussions dans les cafés. Je suppose que 
cela n'arrive pas souvent à l'opéra et cela m'enchante. Car, après 
tout, quand un opéra a-t-il pour la dernière fois provoqué chez vous 
un début de réflexion ? Il faut redonner sa place à ce médium, le 
rendre vibrant et, pour cela, provoquer un débat contemporain. " " 
Les chanteurs sont humiliés, reconnaît Greenaway en citant Alfred 
Hitchcock : " les acteurs sont du bétail ". Je n'y souscris pas 
entièrement, mais cette idée doit traîner quelque part dans mon 
cerveau. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
