<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000297-19940203</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000297-19940203</DOCID>
<ACCOUNT>322851</ACCOUNT>
<DATE>19940203</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>02021201</FAB>
<SUBJECTS>REGION CORSE,DEPLACEMENT,STATUT</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-03</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<LEAD1>1ER FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Au cours du voyage d'Edouard Balladur  en Corse&gt; COMMENTAIRE&gt; La " corsitude " dans la République</TITLE>
<TEXT>QUE les procès en séparatisme instruits par la droite sur le dossier corse contre les gouvernements socialistes semblent loin ! Bien que 
Charles Pasqua ne veuille pas admettre officiellement qu'il a 
amplement bénéficié du travail accompli par son prédécesseur, Pierre 
Joxe, l'abcès institutionnel a été vidé et la famille nationaliste a 
éclaté. Force est de constater que la continuité dans l'attitude de 
l'Etat à l'égard de l'île de beauté fait fi de l'alternance. En 
consacrant avec solennité la spécificité insulaire en matière fiscale 
et linguistique, Edouard Balladur démontre, une nouvelle fois, que le 
" centre " sait intelligemment lâcher du lest en direction de sa " 
périphérie ". La raison d'Etat, c'est aussi ce bon sens-là.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, rien n'est encore scellé. Le sort de cette approche en 
douceur de MM. Balladur et Pasqua reste suspendu à une double 
inconnue. La première tient à l'accueil que lui réserveront les 
nationalistes. Il est maintenant clair que le gouvernement a récupéré 
une partie de leur discours sur la " corsitude " _ la plus 
conciliable avec l'impératif de l'" unité de la République " _ pour 
mieux en émousser l'originalité. Après avoir joué le jeu jusqu'à 
maintenant, pourront-ils accepter, à terme, une telle érosion de leur 
fonds de commerce idéologique ? </TEXT>
<TEXT>
  La réaction d'A Cuncolta naziunalista, mouvement légal proche du 
FLNC-Canal historique, dénonçant les " apparences du changement " et 
la " réalité de la dépendance ", témoigne d'un réel embarras. L'Etat 
offre assurément moins de prise à leurs critiques qu'à l'époque du 
jacobinisme ombrageux, mais il n'est pourtant pas dit que ces 
nationalistes ne rebondiront pas sur d'autres ressentiments et, 
particulièrement, sur les bévues que pourraient commettre leurs 
adversaires locaux. C'est la deuxième inconnue. Les élus 
traditionalistes, dont la responsabilité n'est pas mince dans les 
maux qui assaillent l'île, seront-ils à la hauteur de la tâche ? 
Alors que s'amorce, en coulisse, la guérilla autour de la succession 
de Jean-Paul de Rocca Serra, président (RPR) de l'Assemblée de Corse, 
vont-ils céder aux délices empoisonnées de la combinazione dont ils 
se délectent habituellement et laisser ainsi filer un temps précieux 
? Feront-ils bon usage de la manne de 3 milliards de francs que Paris 
et Bruxelles vont déverser sur l'île d'ici à la fin de la décennie ? 
</TEXT>
<TEXT>
  Le passé incline plutôt au scepticisme, et l'on comprend que M. 
Pasqua veuille hâter une relève de génération. Faute de quoi les 
nationalistes, qui se sont toujours nourris de la dénonciation du " 
clan ", trouveront là une planche de salut inespérée.&lt;
</TEXT>
</DOC>
