<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023665</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023665</DOCID>
<ACCOUNT>398715</ACCOUNT>
<DATE>19950616</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150695/1651</FAB>
<SUBJECTS>SPORT DE COMBAT,SPORTIF</SUBJECTS>
<NUM1>950616-24</NUM1>
<ORI1>LYON  de notre bureau régional</ORI1>
<NAMES>TIOZZO FABRICE,MCCALLUM MIKE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-06</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>BUETAS GERARD</AUTHOR>
<SIP1> GERARD BUETAS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Fabrice Tiozzo rêve d'enlever la couronne WBC des mi-lourds au boxeur jamaïcain Mike McCallum</TITLE>
<TEXT> Avant le championnat du monde (WBC) des mi-lourds, prévu au Palais des sports de Lyon-Gerland, vendredi 26 juin, le boxeur français 
Fabrice Tiozzo, vingt-six ans, a affiché vestimentairement ses intentions. Lors de la 
conférence de presse d'avant-combat, il arborait un flamboyant tee-shirt orné de la 
phrase " Once is not enough " une seule fois, ce n'est pas assez... , une devise en 
guise de pronostic.</TEXT>
<TEXT>
  C'est en effet dans cette ville même que son frère Christophe, trente-deux ans, a 
conquis, le 30 mars 1990, un premier titre mondial pour le " clan ". Comme l'aîné, 
Franck, trente-six ans, ancien boxeur poids lourd aujourd'hui tenancier de boîte de 
nuit, est devenu depuis le promoteur du benjamin, Fabrice est donc le deuxième et 
sans doute le dernier des Tiozzo à pouvoir briguer la ceinture de champion du monde. 
Il lui faudra pour cela battre le Jamaïcain Mike McCallum, trente-huit ans, déjà trois 
fois champion du monde de la catégorie des 79,379 kilos.</TEXT>
<TEXT>
  Une éventualité qui n'est guère du goût de McCallum, toujours portant lunettes 
noires : " Fabrice Tiozzo est joli garçon. C'est dommage. Je vais lui abîmer le 
#portrait. " Il y aura dans l'arène près de neuf mille spectateurs pour assister à la 
collision et une bourse assez confortable pour réparer de prévisibles dégâts. On parle 
de 4,5 millions de francs, à partager entre les deux combattants, grâce à l'importance 
des droits de télévision.</TEXT>
<TEXT>
  Personne ne semble prévoir de Waterloo pour ce Fabrice-là, souvent présenté 
comme un besogneux du ring, comme un revanchard qui réussirait enfin à marcher 
sur les brisées du cadet de la famille en compensant son manque de génie par du 
#travail, beaucoup de travail. " Mon frère ? C'est pas un bourricot ! s'insurge Franck. 
Il est moins doué que Christophe, c'est vrai, mais Christophe est un surdoué. Fabrice 
possède la vitesse, le coup d'oeil et, en plus, il bosse. Il a une capacité cardiaque 
énorme. Durant le combat, il récupère en vingt secondes d'un effort de trois minutes 
car, en nombre de pulsations par minute, il n'est jamais au-dessus du seuil de 
l'endurance. " Franck a tiré contre Fabrice mais il ne se rappelle pas l'avoir mis au 
sol " ou alors, c'était il y longtemps".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DE L'EAU DANS LES CHEVEUX</TEXT>
<TEXT>
  En vingt-huit combats professionnels, le benjamin des Tiozzo n'a connu qu'une seule 
défaite, en 1993, à Levallois, contre Virgil Hill. " Il était jeune, il a perdu d'un point ", 
certifie un aficionado. Il se démène depuis sept mois pour boxer McCallum. Depuis 
peu, il a été rejoint à Lyon, sa ville d'adoption, par son entraîneur fétiche, José 
Berrido, venu de Saint-Domingue. Il vient de passer huit jours " au vert " dans le 
Jura pour s'abriter de toutes les sollicitations.</TEXT>
<TEXT>
  Le Français sait que McCallum est l'un des plus grands boxeurs de la planète, avec 
onze titres mondiaux dans trois catégories de poids, cinquante et un combats, un 
match nul et deux défaites dont l'une contre James Toney. sur lequel il prit ensuite 
une revanche. Le Jamaïcain est doté d'une allonge supérieure et d'une confondante 
aptitude à empêcher l'adversaire de boxer.</TEXT>
<TEXT>
  A 20 h 30, vendredi 26 juin, Fabrice se passera de l'eau dans les cheveux, seule 
superstition qu'il avoue. Il empruntera le couloir sans peignoir sur les épaules, en 
cognant déjà les ombres. Il entrera sur le ring " comme un sauvage ", promet encore 
l'un de ses proches. Ses deux frères seront près de lui. Et alors, tout sera possible.</TEXT>
</DOC>
