<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029663</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029663</DOCID>
<ACCOUNT>406488</ACCOUNT>
<DATE>19950804</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030895/1601</FAB>
<NUM1>950804-2-002-04</NUM1>
<ORI1>ZAGREBde notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>KRAJINA,DJUKIC MILAN,PUPOVAC MILORAD,NICOLIC JOVAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>HELLER YVES</AUTHOR>
<SIP1> YVES HELLER</SIP1>
<SOT1>Au sentiment de rejet, aux harcèlements, s'ajoute la crainte que Zagreb ne reprenne la Krajina par la force</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REPORTAGE</LEAD1>
<TITLE>La peur grandit chez les Serbes vivant en Croatie</TITLE>
<TEXT> " Les autorités croates sont déterminées à réintégrer [au sein de la Croatie] tous les territoires occupés, mais avec un minimum de Serbes ou, mieux 
encore, sans Serbes du tout. " Milan Djukic est un Serbe originaire de la Krajina en 
rébellion contre Zagreb, l'un de ces " territoires occupés " qui défient, depuis quatre ans, le 
pouvoir croate et où règne depuis quelques jours une très vive tension. Au-dessus de son 
bureau, un portrait occupe tout un pan de mur : celui de Franjo Tudjman, président de la 
République de Croatie.</TEXT>
<TEXT>
 Milan Djukic est l'un des quatre vice-présidents du Parlement croate ; il est considéré par 
nombre de Serbes même modérés comme un " collaborateur ", le " Serbe de service ". Sa 
maison de Donji Lapac, non loin de la frontière bosniaque, a été incendiée dès 1991. C'est 
qu'il s'est très tôt rallié à la jeune République croate, dont il attendait qu'elle trouvât une 
solution à la question des Serbes de Croatie, " dans le cadre de ses frontières et de sa 
souveraineté ", passant par l'octroi d'une réelle autonomie. Pourtant, aujourd'hui, dans son 
bureau du Sabor (Parlement), au sommet de la vieille ville de Zagreb, en face de l'ancienne 
présidence de la République, il se sent très seul, " ignoré, isolé, mis à l'écart par le 
protocole et les autorités ". Visiblement, plus que de ses problèmes de sécurité il est 
régulièrement menacé de mort par des Croates, après l'avoir été par les Serbes 
sécessionnistes , il souffre de cet isolement, de cette " exclusion " de la société croate que 
nombre de Serbes disent ressentir avec une force accrue. Amer, il parle de l'absence de " 
volonté politique croate de trouver une solution " au problème serbe, de la façon dont, 
selon lui, Zagreb " refuse de reconnaître la réalité serbe en Croatie ". Et l'accusation est 
lâchée : " Le pouvoir croate mène une purification ethnique ", même s'il le fait " en 
douceur ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MANQUE D'INTÉGRATION</TEXT>
<TEXT>
 Cette impression de rejet civique plus que physique , Milan Djukic n'est pas le seul à la 
ressentir. Universitaire zagrébois, Milorad Pupovac reconnaît que les problèmes de 
sécurité auxquels les Serbes de Croatie sont confrontés ne sont plus aussi aigus que les 
années précédentes, comme en 1992. Reste ce manque d'intégration, notamment " dans la 
vie politique ou l'économie ", domaines dans lesquels règne " l'inégalité " la plus totale. 
Devant ce phénomène, " les autorités gardent le silence ", accuse Milorad Pupovac, alors 
que " nous voudrions être traités comme des citoyens à part entière et non de deuxième 
ordre " et que les Serbes devraient " être reconnus comme pouvant contribuer à la 
démocratie en Croatie ".</TEXT>
<TEXT>
  De nombreux Serbes de Croatie sont partis. Combien sont-ils, sur les quelque 600 000 
vivant dans le pays avant la guerre, à avoir quitté leurs foyers ? Les chiffres avancés par 
les uns et les autres varient trop fortement pour être totalement fiables. Selon Milorad 
Pupovac, ils seraient environ 300 000 de moins qu'en 1991. Pour Zagreb seule, toujours 
d'après M. Pupovac, ils auraient été plus de 40 000 à avoir choisi d'autres cieux, sur une 
population serbe de 70 000 personnes (la capitale comptait 930 000 habitants en 1991, 
selon le recensement effectué cette année-là). Parmi ceux qui ont choisi de rester, certains 
tentent de cacher leur origine de différentes manières. Il y a ceux qui préfèrent changer de 
nom ou de prénom, pour ne pas être identifiés comme Serbes, assimilés aux " extrémistes 
" et rejetés ; il y a ceux qui surveillent constamment leur accent pour ne pas être reconnus 
; il y a ceux qui assurent qu'ils n'iront " à l'église qu'après la guerre ", car qui dit orthodoxe 
dit Serbe, comme l'a constaté le Père Nicolic.</TEXT>
<TEXT>
  Jovan Nicolic est âgé de soixante-dix ans. Serbe, originaire de Serbie et ancien partisan 
de Tito, il est pope. Pendant quarante ans, il a exercé son ministère en Croatie, dont trente-
six ans à Zagreb. Il venait d'être mis " à la retraite " lorsque la guerre serbo-croate a 
éclaté en 1991. Alors, deux des trois popes de la capitale ayant fui, il a " repris du service " 
religieux, tout en menant de pair ses activités au sein du Comité Helsinki de Zagreb sur les 
droits de l'homme. Militant acharné de l'oecuménisme le plus large il arbore fièrement une 
photo de lui serrant la main du pape, lors de sa visite en Croatie , grand pourfendeur du " 
populisme et du nationalisme serbe " ainsi que de " la stratégie manipulatrice de Belgrade 
", le Père Nicolic relève néanmoins que beaucoup de Serbes " ont peur " ; ils se trouvent, 
dit-il, " dans une situation schizophrénique : ils vivent en Croatie, mais écoutent la radio de 
Banja Luka [bastion serbe de Bosnie]. Ils en arrivent à raisonner comme s'ils vivaient en 
Bosnie. Ils ont peur, ici, d'être identifiés comme des tchetniks " du nom donné aux 
extrémistes serbes.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, à côté de cette " schizophrénie ", le Père Nicolic évoque le véritable " harcèlement 
" dont sont victimes des Serbes, de la part d'" extrémistes croates ", phénomène plus 
visible à la campagne qu'en milieu urbain. Les " extrémistes " ne sont peut-être pas 
forcément les seuls en cause, à écouter certains récits du Père Nicolic. Ainsi était-il en 
province, fin juin, lorsqu'on lui a raconté l'histoire d'un garçon âgé de quatorze ans qui ne 
va plus en classe depuis un an, après que ses camarades eurent décidé qu'ils ne voulaient 
plus de Serbe dans le car qui les emmenait à l'école camarades soutenus dans leur action 
par le chauffeur. Un ostracisme qui n'a pas empêché son frère de devoir accomplir ses 
obligations militaires dans l'armée croate.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DISCRIMINATION</TEXT>
<TEXT>
Jovan Nicolic se trouve alors dans une situation impossible : " Je tente de calmer les 
esprits [des Serbes], et, dans le même temps, je me heurte à ce genre d'exemple. " 
Toujours soumis au poids psychologique que représente le souvenir " encore vivace " de la 
terreur qu'a fait régner le régime fasciste d'Ante Pavelic pendant la deuxième guerre 
mondiale, les Serbes voient leur peur grandir à la moindre manifestation d'hostilité, note le 
Père Nicolic. Bien que la situation se soit améliorée dans certains cas les expulsions de 
Serbes de leurs logements ont apparemment cessé, par exemple , Jovan Nicolic fait tout de 
même état de cas de discriminations, comme dans le domaine de l'emploi : " Les Serbes 
ont plus de mal que les Croates à se faire embaucher. "</TEXT>
<TEXT>
  Milan Djukic et Milorad Pupovac pourtant très loin l'un de l'autre, intellectuellement 
comme politiquement ont un autre reproche à adresser aux autorités croates : l'absence de 
contacts politiques " sérieux " avec les autorités. Celles-ci, expliquent-ils, sont prêtes à 
dialoguer avec les sécessionistes de Knin minoritaires au sein de l'ensemble de la 
population serbe de Croatie , alors qu'elles ignorent les Serbes vivant dans le reste du 
pays. Or, toujours selon eux, cette focalisation sur la Krajina permet de maintenir le 
problème sur le seul plan militaire et d'éviter d'avoir à traiter la vraie question, celle du " 
statut des Serbes en Croatie ".</TEXT>
<TEXT>
  " Des politiciens croates sont obsédés par l'intégration des territoires, pas des 
populations ", estime Milorad Pupovac. " Si l'on veut véritablement régler le problème des 
Serbes de Croatie, il faut discuter avec tout le monde et non pas uniquement avec ceux de 
Krajina ", répètent-ils tous deux. Pour le Père Nicolic, " la priorité devrait être donnée à 
l'intégration des Serbes vivant en Croatie libre, pour réintégrer ceux de Krajina plus tard 
".</TEXT>
<TEXT>
  Les uns comme les autres redoutent une chose : que le gouvernement croate reprenne la 
Krajina par la force, déclenchant, selon eux, une véritable " catastrophe " pour l'ensemble 
du pays, pour les Croates comme pour les Serbes.</TEXT>
</DOC>
