<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026642</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026642</DOCID>
<ACCOUNT>402560</ACCOUNT>
<DATE>19950707</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060795/1500</FAB>
<SUBJECTS>PROCES,DIAMANT,FRAUDE,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950707-2-010-34</NUM1>
<NAMES>DAYAN ROLAND,LEMEIGNEN ANDRE,PRIMA BERNARD,VENDOME DIAMANT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PIERRETTE JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-CLAUDE PIERRETTE</SIP1>
<SOT1>Une centaine d'épargnants floués devant le tribunal de Versailles</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'éclat perdu du diamantaire escroc, conseiller de  l'empereur Bokassa</TITLE>
<TEXT> SE DÉPLAÇANT difficilement appuyé sur deux béquilles, le   regard sombre accentué par d'épais verres de lunettes, Roland Dayan, cinquante-huit ans, 
ancien conseiller de l'ex-empereur de Centrafrique, Jean  Bedel Bokassa, a adopté un 
profil bas devant la cinquième chambre du tribunal  correctionnel de Versailles, o ù il a 
comparu trois jours durant pour répondre de multiples escroqueries. Avec deux de ses 
complices, André Lemeignen et Bernard Prima, il aurait détourné, en les encaissant sur ses  
comptes personnels ou sur des comptes de sociétés parallèles, des chèques dont le montant 
total dépasserait les 30 millions de francs émis par plus d'une centaine d'épargnants tentés 
par la spéculation sur les pierres précieuses et dont la plupart ont tout perdu.</TEXT>
<TEXT>
 L'amitié entre Roland Dayan et André Lemeignen date de 1978,  " au temps de la 
#splendeur de Bokassa ".  L'un était conseiller personnel de l'empereur et l'autre fils d'un 
banquier  versaillais et dirigeant d'un mouvement d'extrême droite qui souhaitait avoir  un 
rendez-vous au palais. Cette rencontre dans les salons d' un hôtel de  Bangui débouchera 
sur une association " pour faire du commerce général avec les pays francophones ". En 
1987, Roland Dayan crée, à Paris, Vendôme-Diamant,  société spécialisée dans la 
#fabrication et la commercialisation de bijoux et  d'objets précieux, et installe le siège place 
Vendôme. Frappé d'interdiction de gérer depuis 1980, Roland Dayan en confie la direction 
à sa femme. En septembre 1989, Vendôme-Diamant est mis en redressement judiciaire 
mais, cinq  mois plus tôt, Roland Dayan avait eu le temps de créer LEDA-Distribution, à 
l'adresse tout aussi prestigieuse, avenue George-V. Cette fois, c'était André Lemeignen 
qui en assurait la gérance.</TEXT>
<TEXT>
 Le système Dayan est simple. Bernard Prima, quarante-cinq ans, alors responsable de 
portefeuilles à  la succursale de la Société générale de Maisons-Laffitte, approché par 
Dayan,  propose à ses clients de " diversifier leur patrimoine " et de spéculer sur  les cours 
mondiaux des pierres précieuses avec, à la clé, des taux garantis de 12 à 15 %. Pour ce 
travail de rabatteur, il percevait chaque mois 30 000 francs. Sept ans après, une dizaine de 
plaignants qui ont tout perdu  sont venus à la barre dire qu'ils avaient été éblouis par 
Roland Dayan et  ses pseudo-relations, " sa somptueuse maison de L'Etang-la-V ille, ses 
objets  d'art africain, ses fastueux locaux place Vendôme et ses bijoux pour la reine  
d'Angleterre et Caroline de Monaco ". Des épargnants qui, sur les conseils de Bernard 
Prima, engloutiront aveuglément une vie " honnête de labeur ",  comme Gilbert Loutelier, 
quatre-vingt-cinq ans, qui n'avait pas hésité, en février 1988, à investir les 3 millions de 
francs de ses portefeuilles immobiliers contre des intérêts trimestriels de 12 % dont il 
n'obtiendra en retour que deux chèques sans provision.</TEXT>
<TEXT>
 Le  procureur de la République a réclamé cinq ans de prison contre Roland Dayan ainsi 
que sa mise en faillite personnelle pour vingt ans et a requis cinq ans de prison, dont trois 
avec sursis, pour André Lemeignen et Bernard Prima. Le tribunal rendra son jugement  le 
28 septembre.</TEXT>
</DOC>
