<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000206-19940803</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000206-19940803</DOCID>
<ACCOUNT>346746</ACCOUNT>
<CHA1>Depuis septembre 1992, les entreprises qui embauchent des salariés à temps partiel, ou qui convertissent des emplois à temps plein en temps partiel, bénéficient d'exonérations de charges sociales. De 30 % dans une première phase, jusqu'au 31 décembre 1992, de 50 % ensuite, jusqu'au 8 avril 1994, date à laquelle l'abattement a été ramené à 30 %. La direction de l'animation de la recherche et des études statistiques (DARES) du ministère du travail (" Premières synthèses ", n 58) vient de publier une enquête sur les effets de cette mesure qui porte sur l'année 1993 et les cinq premiers mois de 1994. Au total, on estime à 100 000 le nombre des employeurs qui ont eu recours à cette formule.</CHA1>
<DATE>19940803</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>08021732</FAB>
<SUBJECTS>CONTRAT DE TRAVAIL,TRAVAIL A TEMPS PARTIEL,CHARGES D'ENTREPRISE,1993,1994,ENQUETE,CHIFFRE,PRE RETRAITE,CHOMAGE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LEBAUBE ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>135</PAGE>
<TITLE>Selon une étude du ministère&gt; 180 000 contrats de travail à temps partiel ont bénéficié en 1993 de l'exonération de charges sociales</TITLE>
<TEXT>Après les 40 000 contrats de travail à temps partiel qui ont été signés dans les derniers mois de 1992, tout au début de la formule, 
ce sont 180 000 autres qui l'ont été au cours de l'année 1993, puis 
encore 85 000 qui ont été conclus pendant les cinq premiers mois de 
1994. Globalement, on évalue à plus de 200 000 le nombre de salariés 
qui auraient été concernés en 1993, l'exonération de charges pour le 
travail à temps partiel se situant ainsi " aux tous premiers rangs 
des dispositifs de politique de l'emploi ". En conséquence, le 
développement du travail à temps partiel a été dopé, les effectifs 
des salariés qui travaillent de 19 à 30 heures par semaine passant de 
770 000 en 1992 à 936 000 en mars 1994, et ceux des salariés qui 
travaillent davantage passant de 1,303 million à 1,551 million, 
également en l'espace de deux ans.</TEXT>
<TEXT>
 Deux tiers des contrats proviennent de cinq secteurs d'activité qui 
appartiennent tous au tertiaire marchand, à savoir les 
hôtels-cafés-restaurants (17,3 % ), les services marchands aux 
particuliers (14,9 % ) et aux entreprises (13,2 % ), les commerces de 
détail non alimentaires (11,0 % ) et alimentaires (7,3 % ). Par 
taille d'entreprises, ce sont les plus petites qui ont le plus 
utilisé, logiquement, les avantages offerts par cette mesure puisque 
20 % des contrats, seulement, sont le fait d'entreprises employant 
plus de 50 salariés. Toutefois, ce constat doit être nuancé en 
fonction des secteurs d'activité, les grosses entreprises (plus de 
500 salariés) de l'industrie des biens d'équipement ayant jusqu'à 
35,3 % de leur personnel employé à temps partiel et les commerces de 
détail alimentaires (les hypermarchés) jusqu'à 56,8 %. </TEXT>
<TEXT>
 Des salariés âgés</TEXT>
<TEXT>
  Quant à savoir si le dispositif a été favorable à l'emploi, en 
permettant la création de postes supplémentaires ou en facilitant la 
réinsertion d'anciens chômeurs, les éléments de l'étude ne permettent 
pas de le déterminer clairement. Tout au plus sait-on que 30 % de ces 
salariés à temps partiel, et à peine 20 % dans l'industrie, étaient 
auparavant inscrits à l'ANPE. A l'inverse, 15,8 % de ces salariés 
travaillaient précédemment à temps plein avec un contrat à durée 
indéterminée, et 42,4 % dans l'industrie, l'employeur ayant profité 
de l'exonération de charges pour transformer ses emplois. Les 
secteurs du tertiaire marchand sont, eux, les plus forts utilisateurs 
de personnes sans activité rémunérée antérieure, des chômeurs pour un 
tiers et des inactifs pour un quart.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, le fait de pouvoir coupler l'exonération pour le 
travail à temps partiel avec les préretraites progressives des plus 
de 55 ans a permis un accroissement de ces dernières, qui sont 
passées de 13 000 en décembre 1992 à 17 000 en décembre 1993. Avec 
l'âge, les bénéficiaires de ces transformations d'emplois sont des 
hommes, salariés à temps plein au sein de la même entreprise, alors 
que les femmes constituent d'ordinaire le public privilégié du 
travail à temps partiel et que les jeunes, dans leur grande majorité, 
soit viennent du chômage, soit entrent dans la vie active.</TEXT>
<TEXT>
  Trait commun, cependant : les salariés sous exonération effectuent 
en moyenne 24 heures de travail par semaine pour un salaire mensuel 
de 4 800 francs. C'est-à-dire que, si leur temps de travail 
représente 60 % de la durée hebdomadaire légale, leur rémunération, 
elle, correspond à 43 % du gain mensuel brut moyen des salariés en 
octobre 1993. Au bénéfice que constitue l'exonération s'ajoute donc 
un coût du travail moindre. Sans que l'on puisse affirmer que des 
emplois supplémentaires aient été créés en net.&lt;
</TEXT>
</DOC>
