<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-008852</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-008852</DOCID>
<ACCOUNT>378513</ACCOUNT>
<DATE>19950304</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030395/1960</FAB>
<SUBJECTS>PARTI DE DROITE,SYNDICAT,TENDANCE POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950304-8</NUM1>
<NAMES>FEDERATION DES SYNDICATS AUTONOMES,UNION NATIONALE INTERUNIVERSITAIRE,UNI,CERCLES UNIVERSITAIRES,PECHEUL ARMEL,LAURENT DANIEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-06</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>GURREY BEATRICE</AUTHOR>
<SIP1> B. G.</SIP1>
<SYF1>ENSEIGNEMENT SUPERIEUR,UNIVERSITE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>L'impuissance de la droite universitaire</TITLE>
<TEXT> DEPUIS DIX ANS, l'histoire universitaire se répète. Les groupes de pression les plus conservateurs du monde universitaire plaident pour une réforme de l'enseignement supérieur, finissent par l'obtenir, avant d'échouer piteusement. Premier acte : les législatives de 1986. Ulcérée par l'adoption, en 1984, de la loi Savary sur l'enseignement supérieur, la droite universitaire Fédération des syndicats autonomes, Union nationale interuniversitaire (UNI) et Cercles universitaires se regroupe et s'organise pour en obtenir l'abrogation. Devenu premier ministre, Jacques Chirac nomme à son cabinet le recteur Yves Durand, vice-président de l'UNI, et s'engage à présenter une réforme de l'Université. On sait ce qu'il en advint : le mouvement étudiant de novembre 1986 et l'abandon du projet Devaquet.</TEXT>
<TEXT>  Deuxième acte : le changement de majorité de 1993. Le nouveau premier ministre, Édouard Balladur, esquive l'enseignement supérieur lorsqu'il présente son programme de gouvernement. Mais en quelques semaines, les " ultras " obtiennent gain de cause : le premier ministre accepte qu'une proposition de loi révisant partiellement la loi Savary soit discutée au Parlement. Le poids des juristes conservateurs ou d'Armel Pécheul (responsable de l'UNI et jusque alors secrétaire national du RPR pour l'enseignement supérieur), dans le cabinet de François Fillon, ministre de l'enseignement supérieur, n'y est pas pour rien. Mais leur victoire est de courte durée. A peine adoptée, en juillet, cette loi est abrogée par le Conseil constitutionnel. Le même scénario va-t-il se reproduire en cas de victoire d'un des candidats de droite ? On peut poser la question, tant paraît obsessionnelle la volonté de restaurer le pouvoir des professeurs comme celui des anciennes facultés.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RIVALITÉS INTERNES</TEXT>
<TEXT>
Ainsi, François Fillon, vexé de son échec de 1993, maintient que la révision de la loi sur l'enseignement supérieur reste " un objectif prioritaire ", selon sa formule devant les Cercles universitaires, à l'automne 1993. M. Pécheul ne s'en cache pas davantage : " La loi a échoué parce que les arguments juridiques n'avaient pas été assez mûrement réfléchis, note-t-il. Mais il faudra bien en proposer une autre, qui définisse plusieurs modèles parmi lesquels les universités pourront choisir ". Edouard Balladur a semblé lui donner raison, à demi-mots, le 19 février, sur France 2, en affirmant que les mésaventures récentes à propos des IUT ne dispenseront pas de poser le problème de l'avenir de l'enseignement supérieur.</TEXT>
<TEXT>
  Comme pour préparer le terrain, depuis dix-huit mois, le gouvernement a commandé des rapports sur tous les problèmes de l'Université ou presque. Le dernier, le rapport de Daniel Laurent, sur le devenir de l'enseignement supérieur résume toutes les contradictions de la droite universitaire. Élaboré par un personnage habile à brouiller les cartes ancien conseiller d'Alice Saunier-Seïté au ministère des universités, lié aux milieux économiques, proche de Charles Millon, chantre de la décentralisation, mais ayant pris soin d'accueillir dans son université aussi bien Alain Geismar, tout juste sorti du cabinet de M. Jospin, que Pierre Duharcourt, ancien secrétaire général du SNESup , il était destiné à préparer les esprits à une réforme. A défaut d'un projet clair, il a cristallisé toutes les inquiétudes des étudiants et la lassitude de bon nombre d'universitaires.</TEXT>
<TEXT>
  Il laisse, aussi, le champ libre aux rivalités internes à la droite. Ainsi l'UNI, traditionnellement proche du RPR, est courtisée par Philippe de Villiers, au point que le professeur Lucien Israël, élu de l'UNI au Conseil national de l'enseignement supérieur et de la recherche, préside les comités de soutien du dirigeant du Mouvement pour la France. La situation au sein du cabinet de M. Fillon n'est pas moins acrobatique puisque M. Pécheul est proche de Jacques Chirac, tandis que le ministre, lui, soutient M. Balladur. Du côté de la Fédération des syndicats autonomes de l'enseignement supérieur, enfin, la grogne est perceptible " Dans les vingt derniers mois, nous avons connu quelques petites améliorations, mais rien d'essentiel n'a bougé " se plaint Paul Colonge l'un des responsables de l'Autonome. Avant d'ajouter : il est grand temps " de poser des questions précises aux candidats ".</TEXT>
</DOC>
