<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007113</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007113</DOCID>
<ACCOUNT>376094</ACCOUNT>
<PEOPLE>FRATELLINI ANNIE</PEOPLE>
<DATE>19950221</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CIRQUE,THEATRE MUSICAL</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<NOTE>Spectacle de cirque musical imaginé et mis en scène par Annie Fratellini pour cinq musiciens et dix élèves de l'Ecole nationale du cirque. BOUFFES DU NORD, 37 bis, boulevard de la Chapelle, Paris-10. Métro : La Chapelle. Tél. : 46-07-34-50. Les mercredis, jeudis, samedis et dimanches à 15 heures. Les vendredis et samedis à 20 h 30. 60 F et 100 F. Groupes : 50 F en matinée. Jusqu'au 11 mars.</NOTE>
<NUM1>950221-2-030-04</NUM1>
<NAMES>FRATELLINI ANNIE,ECOLE NATIONALE DU CIRQUE</NAMES>
<REFERENCE1>2-030-04</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1>OLIVIER SCHMITT &gt;</SIP1>
<SU21>DANS LES SALLES DE THEATRE &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Annie Fratellini aux Bouffes du Nord &gt;</TITLE>
<TIO1>LE CIRQUE MUSICAL D'ANNIE FRATELLINI</TIO1>
<TEXT> Une silhouette fragile paraît dans un rayon de lumière blanche ; on aperçoit un petit 
manteau noir surmonté d'un col de plumes, un chapeau melon gris, des souliers vernis, 
noirs eux aussi ; un visage surtout, rond, blanc, transpercé par un sourire à peine esquissé 
et deux yeux où se lisent la malice et les tourments d'une âme juvénile. Annie Fratellini, 
sur quelques notes de Nino Rota surgies d'un saxophone ténor, entreprend de défaire les 
liens que la maladie a noués autour d'elle et lui oppose, en brave, les accents toniques de la 
musique et les sortilèges du cirque. Une à une, les lumières polychromes incendient une 
piste de bois blond installée entre le cadre de scène des Bouffes du Nord et les gradins où 
a pris place un public essentiellement enfantin. Le spectacle a été conçu pour lui.</TEXT>
<TEXT>
  Voilà vingt ans que Peter Brook, qui a reçu aux Bouffes quelques-uns des plus grands 
interprètes du monde entier, souhaitait présenter chez lui un spectacle de cirque. Personne 
mieux qu'Annie Fratellini ne pouvait trouver là sa place. Elle a, la première, ouvert à son 
art ancestral les chemins du dialogue avec les autres disciplines de la scène. Dans les murs 
légendaires des Bouffes, elle s'est glissée naturellement, utilisant toutes les possibilités de 
ce lieu décrépit et forain. Elle a imaginé cette fois, entre vivacité et poésie, une succession 
de dialogues entre plusieurs de ses meilleurs élèves de l'Ecole nationale du cirque et cinq 
musiciens qui accentuent chacune des prouesses physiques des acrobates, 
contorsionnistes, dresseurs, jongleurs, trapézistes réunis autour d'Annie Fratellini par un 
air de piano, de violoncelle, de saxophone ou d'accordéon. Ainsi verra-t-on bientôt l'archet 
de Renaud Fontanarosa effleurer la plume d'un Arlequin fildefériste et facétieux ou le 
corps docile et souple de Manu épouser les contours du piano de Frédérique Fontanarosa. 
A chacune des prouesses de Glenn, Said, Nathanael ou Gregory, acrobates aux muscles de 
fer et à l'humour de clown répondent les partitions de Rachmaninov, Prokofiev, Paganini, 
Bach, Debussy et celles de Trenet, Piazzolla, Harlen... Il y a aussi un cheval blanc, " un 
cheval en liberté ", dit le programme, qui s'ingénie à donner aux éclats de la Suite en sol de 
Bach une traduction équestre de belle élégance. Il y a dans ce spectacle beaucoup de 
jeunesse, beaucoup de coeur aussi, et la jubilation d'un art neuf, le cirque.</TEXT>
</DOC>
