<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002675-19941022</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002675-19941022</DOCID>
<ACCOUNT>356255</ACCOUNT>
<DATE>19941022</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>HAITI,COMPORTEMENT,OPPOSITION POLITIQUE,POUVOIR POLITIQUE</SUBJECTS>
<FAB>10211660</FAB>
<NAMES>ARISTIDE JEAN BERTRAND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-06</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CAROIT JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>82</PAGE>
<TITLE>HAïTI&gt; Les propos apaisants du président Aristide &gt; séduisent l'opposition</TITLE>
<TEXT>PORT-AU-PRINCE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>
 Franz-Robert Mondé n'en revient pas. " Jean-Bertrand Aristide est un 
autre homme depuis son retour d'exil ", s'exclame le président de la 
chambre des députés, un ancien duvaliériste qui s'était longtemps 
opposé au retour du président haïtien renversé par un coup d'Etat en 
septembre 1991. " Effaçons le tableau et repartons sur une base 
nouvelle ", m'a dit le président Aristide, un homme qui a maintenant 
une vision de l'avenir à court, moyen et long terme ", ajoute M. 
Mondé, qui a été reçu jeudi 20 octobre au palais national par le chef 
de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  La réconciliation nationale avance à grands pas. Hubert de 
Ronceray, le leader du parti Mobilisation pour le développement 
national(MDN-droite) se félicite de la volonté de dialogue et de 
réconciliation du président, ajoutant que le MDN " est prêt à 
travailler avec le gouvernement ".</TEXT>
<TEXT>
  Serge Gilles, le dirigeant du Panpra, une formation 
social-démocrate qui avait brièvement participé au gouvernement de 
fait dirigé par le centriste Marc Bazin, confirme que M. Aristide 
veut traduire dans les actes son discours de décrispation. " Hier 
(mercredi) matin, Jean-Bertrand Aristide m'a appelé pour m'annoncer 
qu'il souhaitait reprendre mon idée d'une conférence nationale de 
tous les partis démocratiques afin de débattre des grandes 
orientations du pays ", raconte Serge Gilles. " Après sa conférence 
de presse, au cours de laquelle il s'est affirmé comme un véritable 
homme d'Etat, je me suis dit que ça commençait bien ", ajoute le 
leader du Panpra, qui se dit prêt " à participer à un gouvernement de 
concorde nationale ".</TEXT>
<TEXT>
 L'opération séduction lancée par le chef de l'Etat en direction des 
milieux d'affaires, dont certaines riches familles réputées avoir 
financé le coup d'Etat, porte également ses fruits. Dans un 
communiqué rendu public jeudi, la très conservatrice chambre de 
commerce et d'industrie, l'une des institutions qui avaient le plus 
ouvertement soutenu les putschistes, vient de répondre positivement à 
l'appel à la réconciliation du président.</TEXT>
<TEXT>
  Autre signe du rapide changement démocratique qui s'accélère : les 
délinquants sont désormais soumis à la justice, et non plus à la 
vindicte de la foule.</TEXT>
<TEXT>
  Jeudi, à la mi-journée, une grande agitation régnait face au 
parquet du tribunal civil de Port-au-Prince. Vingt-cinq " 
déchouqueurs " (pilleurs) et " attachés " (auxiliaires de l'armée 
chargés des basses besognes après le coup d'Etat), solidement 
encadrés par des militaires américains, des moniteurs de police 
argentins et des policiers haïtiens, attendaient l'arrivée du juge 
d'instruction.&lt;
</TEXT>
</DOC>
