<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001000-19940209</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001000-19940209</DOCID>
<ACCOUNT>323603</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<CHA1>Georges Lamirand, qui fut secrétaire général à la jeunesse sous le régime de Vichy, de septembre 1940 à mars 1943, est décédé, samedi 5 février, à l'âge de quatre-vingt-quatorze ans.</CHA1>
<DATE>19940209</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>02081208</FAB>
<SUBJECTS>MUTATION,ANCIEN RESPONSABLE,REGIME DE VICHY</SUBJECTS>
<NAMES>LAMIRAND GEORGES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>ROBERT DIARD PASCALE</AUTHOR>
<PAGE>58</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 5 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Secrétaire général à la jeunesse de Vichy &gt; Georges Lamirand est mort &gt;</TITLE>
<TEXT>Né le 12 juin 1899 à Toulouse (Haute-Garonne), Georges Lamirand était ingénieur des arts et manufactures. Cadre dans l'industrie 
métallurgique, il est directeur des usines Renault à 
Boulogne-Billancourt au moment de l'armistice de juin 1940. 
Catholique fervent, Georges Lamirand est désigné, le 27 septembre 
1940, pour s'occuper du secrétariat national à la jeunesse à Vichy.</TEXT>
<TEXT>
  Sous son impulsion sont créés les Chantiers de jeunesse, confiés au 
général Joseph de La Porte du Theil, et une soixantaine d'écoles, 
dont l'école des cadres d'Uriage. Il crée également des centres de 
formation professionnelle pour accueillir des jeunes sans travail. 
Ses tentatives pour freiner la collaboration avec l'Allemagne le font 
tomber en disgrâce et il quitte le gouvernement, en 1943, pour 
rejoindre la Résistance. Son procès devant la Haute Cour de justice, 
en 1947, fait apparaître le double rôle de Georges Lamirand, qui 
aurait tenté de convaincre le maréchal Pétain de rejoindre les Alliés 
lors du débarquement en Afrique du Nord et qui n'aurait conservé ses 
fonctions que sur l'insistance de Londres. Il bénéficie d'un non-lieu 
le 25 juillet 1947.</TEXT>
<TEXT>
  Maire de La Bourboule (Puy-de-Dôme) de 1955 à 1971, Georges 
Lamirand avait adhéré, en 1970, au groupe Plate-forme (gaulliste de 
gauche). Il a également présidé l'Association pour défendre la 
mémoire du maréchal Pétain (ADMP), dont il était toujours président 
d'honneur. Georges Lamirand était le beau-père du colonel Jean 
Bastien-Thiry, partisan de l'Algérie française, condamné à mort et 
fusillé après l'attentat contre le général de Gaulle, au 
Petit-Clamart, en 1962.&lt;
</TEXT>
</DOC>
