<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021720</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021720</DOCID>
<ACCOUNT>396180</ACCOUNT>
<PEOPLE>VINCENT BUFFAULT ANNE</PEOPLE>
<DATE>19950602</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/22951001</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,SENTIMENT</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>L'EXERCICE DE L'AMITIÉd'Anne Vincent-Buffault. Seuil, 318 p., 160 F. (1) Rivages, 1986.DOC : avec dessin de Berenice Cleeve
</NOTE>
<NUM1>950602-2-R06-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>BOTT FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>PAR FRANCOIS BOTT</SIP1>
<SU21>Histoires littéraires</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les chers amis</TITLE>
<TIO1>L'EXERCICE DE L'AMITIÉ</TIO1>
<TEXT> Presque tout le monde a disserté sur l'amour. Mais l'amitié n'a pas connu la même fortune littéraire. Comme si elle avait souvent effarouché les auteurs... 
Parmi les sentiments humains, c'est en effet le " motif " le plus délicat. La pudeur et la 
suspicion expliquent sans doute les réticences qu'il a rencontrées. On connaît la maxime : " 
Garantissez-moi de mes amis. Je saurai bien me défendre de mes ennemis. " Pour La 
Fontaine qui écrivit : " Qu'un ami véritable est une douce chose ! ", combien d'autres se 
sont méfiés de ce sentiment, qui procure peut-être des déceptions plus amères que celles 
de la passion amoureuse ! Même Alexandre Dumas, qui fit pourtant le plus bel éloge de 
l'amitié dans Les Trois Mousquetaires, affirmait qu'elle n'était souvent qu'" un mot 
déguisant la tyrannie " que certaines personnes exercent sur leurs proches. Alors, Athos et 
d'Artagnan, Porthos et Aramis ? Quant à Jules et Jim les héros d'Henri-Pierre Roché , leur 
aventure se termina tragiquement, à cause de la jeune femme qui les fascinait tous les 
deux... Naturellement, les Goncourt (ces méchantes langues) ne se sont pas privés de 
dénigrer cette sorte de " commerce " entre les gens. " Il faut se garder de se lier 
étroitement avec ses amis, si l'on veut les conserver ", disaient les frères. Edmond et Jules 
n'avaient de l'affection que l'un pour l'autre. Ils détestaient le reste de l'humanité, ce qui 
fait beaucoup de monde. Leur tendresse fraternelle se nourrissait probablement de leur 
misanthropie.</TEXT>
<TEXT>
 Anne Vincent-Buffault, qui avait donné déjà une Histoire des larmes (1), s'est intéressée 
aux " pratiques amicales " des XVIIIe et XIXe siècles. A présent, les historiens s'occupent 
des sentiments autant (sinon davantage) que des batailles, des guerres et des traités. 
Quand aurons-nous une histoire de la haine, du sourire ou du cafard ? Les premiers rôles 
étant tenus par l'amour et le mariage, l'amitié n'occupait " le devant de la scène " ni à 
l'époque de Diderot ni à celle de Flaubert, comme le note Anne Vincent-Buffault. Ce n'était 
pas une institution ni une nécessité, mais une sorte de luxe social, et sans doute le moyen 
de se singulariser. L'amitié revêtait (et revêt encore) les aspects les plus divers. Il y a des 
amitiés de hasard, de rencontre ou de jeunesse. Des amitiés prédestinées, mystiques ou 
philosophiques. Celles que l'on dit " viriles ", celles qui se tissent entre femmes et celles 
qui se trament entre hommes et femmes, mais que l'on soupçonne presque toujours d'autre 
chose... Pour en savoir davantage, Anne Vincent-Buffault a étudié les correspondances et 
les journaux intimes des XVIIIe et XIXe siècles. Les seconds s'écrivirent " dans une 
solitude habitée par les amis ", sans que ceux-ci fussent " les véritables destinataires " de 
cette littérature confidentielle. Quant à " la relation épistolaire ", elle était bien sûr 
"travaillée par l'absence et par l'attente de se revoir ou de recevoir une réponse ".</TEXT>
<TEXT>
  A l'époque des Lumières, l'amitié n'était plus fondée, comme jadis, sur " l'échange de 
services et de bienfaits ", mais sur le partage des humeurs, des émotions et des idées. 
Aussi, le ton des correspondances passa de la " civilité " à la " familiarité ". On se livrait 
ou l'on se délivrait, même si " l'effusion sentimentale " se cachait sous la légèreté des 
propos. " L'amitié se manifeste et se prouve surtout par la multiplicité des lettres et des 
billets ", disait Mme de Genlis. Cela réclamait évidemment beaucoup de loisirs. Il faut 
croire que cette personne disposa de son temps, malgré les tumultes de l'Histoire. Car elle 
traversa tous les régimes et parut s'en accommoder... Les lettres devaient donner l'illusion 
que l'on " parlait " avec l'autre, alors qu'on était à des centaines de kilomètres. Le XVIIIe 
siècle a poussé jusqu'à la perfection cet " art de converser entre absents " qui effaçait les 
distances et modérait la mélancolie des séparations. Cependant, pour certains, les mots ne 
remplacèrent jamais les regards. Mirabeau, par exemple, ne s'habituait pas à l'absence de 
Chamfort. " Je ne m'accoutume pas aisément à l'idée d'être réduit à causer par écrit avec 
vous ", se plaignait-il, ajoutant que " l'union des âmes ne voulait point de (cette) réserve " 
qui se trouve nécessairement dans les correspondances.</TEXT>
<TEXT>
 L'union des âmes... Le comte de Mirabeau ne redoutait pas les gros mots. Ce n'était rien 
à côté de Diderot, qui mettait en scène ses élans et ses " embrassades ". Avec lui, les 
protestations d'amitié se changeaient en démonstrations. Quel curieux mélange de froideur 
et d'effusion dans cette époque ! Toutefois, une ombre planait sur les relations amicales. 
C'était (déjà) la crainte qu'elles ne fussent pas " désintéressées ". L'amitié devait être " 
inconditionnelle " et gratuite sous peine de se refroidir ou de se dégrader. Il était 
notamment déconseillé d'être le créancier ou le débiteur de ses amis... Au XIXe, les 
affinités électives devinrent une protection contre les duretés du monde " extérieur ". " 
Approuvé par un homme qui connaisse mon coeur, (...) je me consolerais de l'exécration et 
de la haine de l'univers ", écrivait le jeune Crozet à son camarade Henri Beyle. Il s'agissait 
de soigner " les blessures " que vous infligeait " la mêlée sociale ". C'était beaucoup 
demander... Stendhal pensait qu'il fallait rédiger son journal intime comme si l'on s'était 
adressé à l'un de ses amis. Mais lequel ? Sans doute le fantôme du confident parfait. A la 
fois intelligent, rigoureux et bienveillant. Jules Renard se méfiait de la fameuse " monnaie 
de singe ". " C'est étonnant comme, entre littérateurs, on peut s'aimer en se débinant ", 
disait-il. Mais il espérait que l'existence démentirait son pessimisme. Nous sommes tous 
comme cela.</TEXT>
</DOC>
