<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001043-19940909</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001043-19940909</DOCID>
<ACCOUNT>350684</ACCOUNT>
<PEOPLE>SCHNAPPER DOMINIQUE</PEOPLE>
<CHA1>Pour dépasser la conception "élective" à la française et la conception "ethnique" à l'allemande Dominique Schnapper propose une "transcendance par la citoyenneté"</CHA1>
<DATE>19940909</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>36</FAB>
<SUBJECTS>SOCIOLOGIE,NATION,ETHNIE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA COMMUNAUTÉ DES CITOYENS&gt;  Sur l'idée moderne de nation&gt;  de Dominique Schnapper.&gt;  Gallimard, 220 p.,115 F.&gt;  (En librairie le 14 septembre)</NOTE>
<NUM1>940909-2-R01-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>FERENCZI THOMAS</AUTHOR>
<PAGE>213</PAGE>
<TITLE>Au carrefour de la nation</TITLE>
<TIO1>LA COMMUNAUTE DES CITOYENS SUR L'IDEE MODERNE DE NATION</TIO1>
<TEXT>Le cri d'alarme que lance Dominique Schnapper en conclusion de son dernier livre peut apparaître comme une provocation. Alors que 
partout en Europe surgissent des nationalismes violents, la 
sociologue s'inquiète du déclin de l'idée de nation. Elle en vient 
même à se demander si celle-ci peut encore assurer le lien social. 
Elle n'exclut pas qu'après l'affaiblissement de la forme monarchique 
au XVIIIe siècle la "forme politique nationale", qui lui a succédé au 
siècle suivant, s'épuise à son tour aujourd'hui. Elle estime, en 
particulier, que la logique "productiviste-hédoniste" tend à miner le 
"projet politique constitutif de l'idée de nation". </TEXT>
<TEXT>
  On aura compris que le paradoxe n'est qu'apparent et que la nation 
dont parle l'auteur n'a rien à voir avec celle que les Serbes tentent 
de promouvoir par le fer et par le feu. "Les conflits qui se 
déroulent actuellement dans les Balkans, précise-t-elle, ne sont pas 
des conflits nationaux, mais ethniques ou nationalistes: ils 
démontrent la faiblesse de la tradition proprement nationale de 
l'ancienne Yougoslavie qu'on a essayé de constituer en nation en 
1919, à partir des ethnies serbe, croate, slovène, bosniaque, 
hongroise, albanaise, etc." </TEXT>
<TEXT>
  L'objectif de Dominique Schnapper est d'abord de clarifier les 
termes du débat, et ce n'est pas le moindre de ses mérites. Une 
ethnie n'est pas une nation, et les accusations d'intolérance portées 
contre celle-ci s'appliquent en fait à celle-là. Quant au 
nationalisme, il exprime la revendication d'une ethnie à être 
reconnue comme une nation.</TEXT>
<TEXT>
 C'est autour de ces deux concepts d'ethnie et de nation que 
s'organise la réflexion de Dominique Schnapper. La confusion entre 
les deux termes est d'autant plus fréquente qu'une vieille tradition 
tend à distinguer deux conceptions de la nation, la nation 
"élective", à la française, s'opposant à la nation "ethnique", à 
l'allemande. Or, pour l'auteur, il n'existe qu'une seule idée de la 
nation. Celle-ci est plus proche sans doute de la conception 
française que de la conception allemande, mais elle emprunte aux deux 
en prenant en compte la "tension" entre l'adhésion politique (le 
"plébiscite de tous les jours" de Renan) et l'appartenance 
culturelle. Selon Dominique Schnapper, la nation se distingue de 
l'ethnie par sa dimension politique, qui demande aux individus de 
s'arracher à leurs enracinements pour fonder _ c'est le titre du 
livre _ la "communauté des citoyens". "Le citoyen se définit 
précisément, écrit-elle, par son aptitude à rompre avec les 
déterminations qui l'enfermeraient dans une culture et un destin 
imposés par sa naissance." </TEXT>
<TEXT>
  La plupart des sociologues ont sous-estimé l'importance du "projet 
politique" dans la définition de la nation, et même ceux qui en ont 
eu l'intuition _ Durkheim, Mauss, quelques spécialistes de science 
politique anglais et américains _ n'ont pas poussé leur analyse 
jusqu'à son terme. Max Weber est celui qui est allé le plus loin en 
insistant sur "l'organisation du pouvoir politique", mais son erreur 
est d'avoir confondu la nation et l'Etat. Car n'importe quelle unité 
politique ne peut prétendre à la qualité de nation: l'Organisation 
des nations unies, en dépit de son nom, est plutôt un rassemblement 
d'Etats.</TEXT>
<TEXT>
  "L'idée moderne de nation", pour reprendre le sous-titre du livre, 
s'applique seulement aux sociétés démocratiques, qui organisent un 
espace public _ qualifié par Habermas d'"espace communicationnel" _ 
ouvert à tous ses membres. Cet espace peut prendre des formes variées 
selon les pays, mais il est inséparable du projet politique qui 
constitue la nation. Ainsi la Grande-Bretagne, explique Dominique 
Schnapper, s'est-elle identifiée à la naissance de la liberté et du 
parlementarisme, l'Amérique à l'invention du "melting-pot" et de la 
démocratie représentative, la France au mythe de la Révolution et des 
droits de l'homme, etc. La nation apparaît quand le lien social cesse 
d'être religieux pour devenir politique _ et donc laïque.</TEXT>
<TEXT>
 Il reste que la citoyenneté est une notion trop abstraite pour 
susciter l'enthousiasme. Dominique Schnapper ne croit pas à la 
séparation complète du politique et de l'ethnique. La création d'un 
"espace communicationnel", répond-elle à Habermas, suppose au moins 
que les citoyens partagent une culture commune. D'où la nécessité de 
consentir à une sorte d'"ethnicisation" du projet politique qui 
l'ancre dans la réalité sociale. En définitive, pour Dominique 
Schnapper, "toute construction nationale s'élabore à partir 
d'éléments ethniques", même si ceux-ci doivent être réinterprétés. 
C'est à l'école, notamment, qu'il revient de créer le sentiment de 
communauté historique et aux emblèmes ou rituels nationaux _ les 
commémorations, l'hymne, le drapeau _ de l'entretenir. </TEXT>
<TEXT>
  Certains de ces "éléments ethniques" peuvent se révéler 
incompatibles avec l'idée de nation, par exemple l'inégalité entre 
l'homme et la femme ou certaines coutumes contraires à la liberté. De 
même, des peuples _ comme les Serbes et les Croates _ peuvent se 
sentir trop différents pour fonder durablement une nation. "Toutes 
les diversités ne sont pas susceptibles d'être dépassées par un 
projet politique", reconnaît l'auteur. La "transcendance par la 
citoyenneté" a donc ses limites, qui sont celles de l'Histoire.</TEXT>
<TEXT>
  Par sa richesse et sa cohérence, le travail de Dominique Schnapper 
marque incontestablement une avancée dans la réflexion, déjà 
abondante, sur l'idée de nation, et nulle recherche ultérieure ne 
pourra se dispenser de s'y référer. On est tenté toutefois de 
prolonger, ne serait-ce que sommairement, sur deux points au moins, 
le débat ouvert par l'auteur.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier concerne "l'ethnicisation" du projet politique 
fondateur, c'est-à-dire son inscription dans une tradition 
identitaire. Est-on sûr que le particularisme national, pour être 
différent du particularisme ethnique, ne finit pas par lui 
ressembler? "La nation est par essence plus ouverte aux autres que 
toutes les formes d'ethnie", affirme l'auteur. Sans doute, mais le 
risque existe que l'attachement passionné à la nation se traduise, là 
aussi, par le refus de l'autre.</TEXT>
<TEXT>
  Le second point d'interrogation porte sur l'Europe. Dominique 
Schnapper se contente d'une allusion à la notion de "citoyenneté 
européenne" que, manifestement, elle ne reprend pas à son compte. 
Pourtant, si la nation est principalement une idée politique, on ne 
saurait écarter, sans autre examen, l'hypothèse d'une nation 
européenne. L'auteur expliquerait probablement que les peuples 
d'Europe sont trop divers pour former, dans un avenir prévisible, une 
seule nation. Mais on aimerait qu'elle développe cette question, 
avant que les "anti-européens" ne s'emparent de son livre pour 
justifier leurs thèses.&lt;
</TEXT>
</DOC>
