<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010936</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010936</DOCID>
<ACCOUNT>381594</ACCOUNT>
<DATE>19950320</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180395/1803</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,GESTION FINANCIERE,FINANCEMENT,CONSEQUENCE,GESTION DU PERSONNEL,LICENCIEMENT,CHIFFRE,SYNDICAT,ANNONCE</SUBJECTS>
<NUM1>950320-16</NUM1>
<NAMES>CREDIT LYONNAIS,PEYRELEVADE JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1>FREDERIC LEMAITRE</SIP1>
<SU21>LES PROCEDURES JUDICIAIRES SE MULTIPLIENT DANS LES FILIALES DU CREDIT LYONNAIS&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER - 2EME PLAN DE SAUVETAGE DU CREDIT LYONNAIS, SUITE,ENSEMBLE DE 5 ARTICLES /3800 SUPPRESSIONS D'EMPLOIS CONFIRMEES,LES 17/18 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Des milliers de suppressions d'emplois prévues</TITLE>
<TEXT> CINQ MILLE ? Six mille ? Si les syndicats du Crédit lyonnais ignorent le nombre de suppressions d'emplois qui seront précisément annoncées lors du 
comité central d'entreprise du 28 mars, l'aggravation du plan actuel 3 800 suppressions de 
postes sur trois ans a été confirmée par le PDG, Jean Peyrelevade, le 17 mars. Le plan de 
redressement n'impose-t-il pas à la banque de réaliser 15 % de gains de productivité en 
quatre ans ? Alors que moins de 1 600 personnes ont quitté l'entreprise ces douze derniers 
mois, environ 2 000 devraient les imiter cette année. Le volontariat, qui a été la règle 
jusqu'à présent, ne devrait plus suffire.</TEXT>
<TEXT>
  Il " restera le premier principe des mesures proposées dans toute la mesure du possible 
", se contente de préciser la direction, dans le document de vingt pages remis à chacun des 
39 000 salariés de la maison mère, en France, le samedi 18 mars. " Si des départs à peu 
près en douceur sont encore envisageables en 1995, les années suivantes seront forcément 
plus douloureuses ", pronostique Jean-Claude Cuny, président du SNB-CGC.</TEXT>
<TEXT>
 Dans un tract commun, les cinq organisations " rejettent catégoriquement toute idée de 
devoir faire payer le prix d'errements antérieurs et de mauvaises orientations de gestion à 
un personnel qualifié ", mais nul n'appelle pour le moment à la grève. Seule Force ouvrière 
" n'exclut rien ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LASSITUDE</TEXT>
<TEXT>
Ce texte signé par tous ne doit d'ailleurs pas faire illusion : sur le fond du dossier, les 
syndicats sont divisés. Au conseil d'administration du 17 mars, seuls trois administrateurs 
se sont opposés au plan proposé : ceux de la CFDT et de la CGT. Les administrateurs de 
la CGC et de Force ouvrière l'ont approuvé.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré l'appel à la grève lancé dans l'ensemble de la profession par la CFDT, la CGT et 
le Syndicat unifié pour le 14 avril, les syndicats ne croient pas à une explosion sociale au 
Lyonnais. " C'est surtout la lassitude qui domine. Depuis l'arrêté des comptes de 1992, 
cela fait trois ans que l'on nous explique que les mauvais résultats sont les derniers. Les 
gens ne font plus confiance au management ", résume Gérard Stoffel (CFDT), première 
organisation syndicale. " Même des cadres de haut niveau envisagent de bénéficier du 
plan social. Ce qui, hier, était impensable ", juge Jean-Claude Cuny.</TEXT>
<TEXT>
 Le climat dans la maison mère ne doit pas faire oublier la situation souvent plus 
dramatique dans les filiales cédées. De la Banque Colbert à la SDBO, aucune n'est 
épargnée. Les suppressions d'emplois dépasseront le millier. Or les syndicats étant 
souvent absents, les plans sociaux sont moins généreux. A la Banque parisienne de gestion 
et de dépôts, qui vient d'être fermée, les salariés ont dû financer eux-mêmes leur " 
outplacement ". Un précédent peu rassurant.</TEXT>
</DOC>
