<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006557</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006557</DOCID>
<ACCOUNT>375302</ACCOUNT>
<DATE>19950217</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q160295/1872</FAB>
<NUM1>950217-6</NUM1>
<NAMES>KANYENKIKO ANATOLE,UNITE POUR LE PROGRES NATIONAL,UPRONA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>15 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>L'opposition burundaise obtient  la démission du premier ministre</TITLE>
<TEXT> ANATOLE KANYENKIKO, premier ministre burundais, a demandé mercredi 15 février au président de la République de lui désigner un successeur. M. Kanyenkiko, un modéré, issu des rangs de l'Unité pour le progrès national (Uprona, le principal parti tutsi), a cédé à la pression de son ancien parti. L'Uprona a en effet déclenché une grève générale qui paralyse la capitale, Bujumbura, depuis mardi. Des grenades ont été lancées dans les rues pour empêcher les habitants de se rendre à leur travail, et, dans la nuit de mercredi à jeudi, des tirs ont été entendus dans le quartier de Kamenge, habité presque uniquement par des Hutus, de l'ethnie majoritaire au Burundi.</TEXT>
<TEXT>  La démission de M. Kanyenkiko est une nouvelle victoire pour les partisans de la ligne dure au sein de l'Uprona, qui avaient déjà obtenu la démission de Jean Minani de la présidence de l'Assemblée nationale. M. Minani, devenu depuis le président du Front pour la démocratie au Burundi (Frodebu, principal parti hutu), était accusé d'être lié aux extrémistes hutus. Accusant M. Kanyenkiko d'être inféodé aux Hutus, Charles Mukasi, le président de l'Uprona, a estimé que le pacte d'unité nationale, qui prévoit que le poste de premier ministre doit revenir à l'opposition, avait été rompu.</TEXT>
<TEXT>
  Avant de démissionner, M. Kanyenkiko avait dénoncé la grève et vainement demandé à l'armée d'intervenir contre les milices de jeunes Tutsis qui font régner la terreur dans certains quartiers. Dans un message diffusé à la radio, le président Sylvestre Ntibantunganya (Frodebu) a accepté la démission de M. Kanyenkiko " au nom de l'intérêt national ".</TEXT>
<TEXT>
 Ce nouvel épisode de la crise burundaise intervient au moment où Bujumbura accueille une conférence internationale sur l'assistance aux réfugiés d'Afrique centrale. Organisée par le Haut-Commissariat des Nations unies aux réfugiés (HCR) et l'Organisation de l'unité africaine (OUA), la conférence a lieu dans un grand hôtel de la capitale, dans un quartier protégé par l'armée burundaise. (AFP, Reuter.)</TEXT>
</DOC>
