<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014610</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014610</DOCID>
<ACCOUNT>386560</ACCOUNT>
<DATE>19950414</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130495/1334</FAB>
<SUBJECTS>ARTISTE,CREATEUR,SCULPTURE,POLEMIQUE,HERITAGE,ARCHIVES,CONTREFACON</SUBJECTS>
<LIE1>950512-2-032-05,950512-2-032-06</LIE1>
<NOM1>BRANCUSI CONSTANTIN</NOM1>
<NUM1>950414-27</NUM1>
<NAMES>DUMITRESCO NATALIA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-027-01</REFERENCE1>
<SEC1>QUO</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL GUERRIN</SIP1>
<SOT1>Natalia Dumitresco confisque les archives et fabrique des sculptures posthumes</SOT1>
<SU21>BRANCUSI &gt;La consécration tardive d'un immense sculpteur &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE DEUX PAGES</LEAD1>
<TITLE>Les pratiques contestables de la légataire universelle de Brancusi</TITLE>
<TEXT> IL Y A L'EXPOSITION Brancusi et il y a les " affaires Brancusi ". Une série de conflits entre l'Etat et les légataires universels du sculpteur 
rebondit à l'occasion de la rétrospective du Centre Pompidou. Prenons le catalogue. Selon 
Margit Rowell, commissaire de l'exposition, " il aurait été meilleur si nous avions eu accès 
aux archives personnelles de Brancusi ". Or ces archives sont jalousement gardées par 
Natalia Dumitresco. " Dans un coffre-fort ", répond en riant, cette peintre d'origine 
roumaine âgée de quatre-vingts ans qui nous a reçus dans son appartement-atelier du 14 
arrondissement. En 1956, Brancusi l'a choisie  avec son mari, le peintre Alexandre Istrati, 
mort en 1991  comme légataire universel. Le couple s'était occupé du sculpteur durant les 
dix dernières années de sa vie.</TEXT>
<TEXT>
 Les archives personnelles sont indispensables pour bien connaître un artiste. On y trouve 
des milliers de papiers, depuis la note de blanchisserie jusqu'à sa correspondance, fort 
instructive. Généralement, un héritier les dépose dans une bibliothèque à l'attention des 
chercheurs. Brancusi échappe à la règle, et pour Margit Rowell : " Brancusi n'est pas 
reconnu à sa juste valeur tant nous manquons d'informations ". La plupart des chercheurs 
ont reconstitué tant bien que mal le parcours de l'artiste  le Centre Pompidou a récupéré 
l'année 1927  mais il reste d'importantes zones d'ombre. Brancusi était discret sur sa vie 
privée, mais il gardait tout, " même ses tickets de cinéma ". On sait qu'il existe un 
important échange de lettres avec Duchamp, Tzara, le photographe Stieglitz, John Quinn 
(son premier collectionneur), mais aussi des dessins, des gouaches,des photographies 
originales. Et pourquoi n'y aurait-il pas des informations sur sa famille en Roumanie, dont 
on ne sait rien ?</TEXT>
<TEXT>
 Ces archives font fantasmer au point que certains se demandent si elles existent vraiment. 
Natalia Dumitresco affirme qu'elle va les publier, en 1996, aux éditions Cercle d'art : 1 600 
pages en deux volumes, confirme l'éditeur. Pourquoi avoir attendu près de quarante ans 
pour les diffuser ? " J'ai consacré beaucoup de temps à rédiger un livre sur lui avec mon 
mari ", répond-elle  livre fortement contesté par les spécialistes. Plus mystérieux, pourquoi 
personne n'a jamais pu voir ces archives qui ont une valeur plus historique que financière ? 
" Il n'y a que mon mari et moi qui connaissions Brancusi, j'avais un devoir moral ", confie 
le peintre qui préfère rappeler ses dix ans de souvenirs avec Brancusi, impasse Ronsin.</TEXT>
<TEXT>
 Le conflit des archives, il faut le lier à celui, plus ancien et sévère, entre les Istrati et l'Etat 
français. Dès la mort de Brancusi, le couple légataire universel a posé deux conditions au 
legs à l'Etat des sculptures de Brancusi : que son atelier soit reconstitué et qu'ils puissent 
réaliser des tirages posthumes de sculptures. Or les musées français se sont toujours 
opposés à ce qu'ils appellent des " copies ". Il n'empêche : le couple Istrati-Dumitresco a 
fait réaliser par la fonderie Susse (Arcueil)  que Brancusi faisait déjà travailler de son 
vivant plusieurs bronzes. L'enjeu est de taille quand on sait qu'une édition s'est vendue 
jusqu'à 1 million de francs. " Bien plus ", selon la rumeur. Natalia Dumitresco en identifie 
certaines : " Un grand coq à la Fondation Giannada de Martigny (Suisse), un grand poisson 
au musée de Manheim, un autre dans un musée de Berlin. " Mais des spécialistes en ont 
repéré beaucoup au Japon, au Musée de Pasadena... Combien en tout ? " Je ne me 
souviens plus ", répond Natalia Dumitresco. A la fonderie Susse, on répond " deux ou trois 
par an, depuis la mort du sculpteur ", les plus demandées étant " L'Oiseau, Le Coq, Les 
Têtes ". Ce qui donnerait une cinquantaine de nouvelles sculptures en quarante ans.</TEXT>
<TEXT>
 Débat passionnant : une sculpture coulée après sa mort, est-elle encore un Brancusi ? 
Pour les Istrati, il s'agit de " tirages d'après le moule original, que nous n'avons vendus 
qu'aux musées ". Mais le milieu muséal justement, dans sa grande majorité, qualifie ces 
pièces de copies, de reproductions, de fontes non authentiques. Un texte de 1992, signé par 
des spécialistes affirme que tout tirage posthume de Brancusi " doit être considéré comme 
un faux ". Et Margit Rowell d'avancer un argument-choc : " Brancusi polissait lui-même 
chacune de ses sculptures, modifiait le galbe, choisissait des alliages différents, montait les 
pièces sur des socles différents... Chaque oeuvre de Brancusi est unique. Ce qui le 
différencie de nombre de sculpteurs. ".</TEXT>
<TEXT>
 Mais quelle était la volonté de l'artiste ? " Nous ne faisons que l'appliquer, assure Natalia 
Dumitresco. Quand il ne voulait pas de tirages, il détruisait les moules en plâtre ". 
Pourtant, en 1960, la Direction des musées de France a recueilli vingt-six témoignages 
d'artistes, amis, personnalités qui l'ont connu. Tous affirment que Brancusi aurait été 
violemment opposé à ces éditions. Qui a raison ? A l'issue de sept années de procès, de 
1964 à 1971, la justice a fini par donner raison aux Istrati. Contre l'avis des spécialistes, 
français comme étrangers. Le bras de fer ne s'arrête pas là : l'Etat ne reconnaît aucun 
bronze nouveau. Il s'est opposé, en 1988, à l'idée de fondre Un grand coq qui devait être 
installé sous la pyramide du Louvre. Et en 1991, après la mort d'Alexandre Istrati, il a 
refusé des " copies " de Brancusi en dation. Du côté des légataires, on n'est pas en reste. 
En 1991, Natalia Dumitresco créait l'Association des amis de Constantin Brancusi, où l'on 
remarque trois personnalités qui font beaucoup parler : Claude Pompidou, Robert Bordaz, 
ancien président du Centre Pompidou et Pontus Hulten, ancien directeur du musée du 
même centre. Et chacun de s'interroger : Brancusi sera-t-il l'objet d'une guerre entre le 
Centre et les anciens du Centre ?</TEXT>
</DOC>
