<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003596-19940131</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003596-19940131</DOCID>
<ACCOUNT>322427</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19940131</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>ALLEMAGNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>EUROMARCHE</SUBJECTS>
<FAB>01297030</FAB>
<NAMES>DSL BANK,BAYERISCHE LANDESBANK</NAMES>
<NAMES>CREDIT NATIONAL,CREDIT LOCAL DE FRANCE,CAISSE CENTRALE DE CREDIT IMMOBILIER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>VETTER CHRISTOPHE</AUTHOR>
<PAGE>152</PAGE>
<TITLE>MARCHÉ INTERNATIONAL DES CAPITAUX&gt; Une extraordinaire activité</TITLE>
<TEXT>Le montant total des nouveaux emprunts lancés en janvier sur le marché international des capitaux atteint les 50 milliards de 
dollars. C'est un volume gigantesque qui dépasse de loin tous les 
précédents records mensuels et il est difficile d'imaginer que la 
tendance actuelle des émissions se maintienne longtemps encore. Le 
rythme aurait diminué, ne serait-ce que parce que les besoins de 
plusieurs grands emprunteurs ne vont pas tarder à être satisfaits. 
Dans leur hâte de profiter du bas niveau de l'intérêt actuel et 
d'allonger autant que faire se peut la durée de leur dette, beaucoup 
ont déjà rempli une grande partie du programme qu'ils s'étaient fixé 
pour l'année tout entière.</TEXT>
<TEXT>
  Mais d'autres indices existent qui tendent à montrer au contraire 
que l'activité devrait demeurer très soutenue de longs mois encore. 
Il suffit à cet égard de mentionner le cas des banques et des 
établissements publics allemands. Ceux-ci ont certes été nombreux à 
drainer des fonds sur l'euromarché depuis le début de l'année, mais 
le déferlement n'a fait que commencer. Ces emprunteurs allemands 
doivent se procurer des ressources en quantité très importante. 
Certains d'entre eux ont pour mission de contribuer directement au 
développement de l'Allemagne de l'Est et il leur faut de plus en plus 
s'adresser au marché international car chez eux le marché national 
est envahi par l'Etat, ses dépendances immédiates et les 
collectivités locales.</TEXT>
<TEXT>
 Deux de ces débiteurs d'outre-Rhin viennent de se présenter dans le 
compartiment de l'eurofranc-français. La DSL-Bank de Bonn cherchait 
pour 1,5 milliard de francs pour une durée de dix ans. C'est une 
signature encore nouvelle sur le marché du franc qu'elle n'avait 
sollicité qu'une fois auparavant en 1992 pour un montant assez faible 
de 200 millions de francs. La société a été en partie privatisée mais 
elle jouit d'un excellent crédit car ses emprunts bénéficient d'une 
sorte de garantie de la part de la République fédérale. La Deutsche 
Bank, qui dirigeait cette opération, en avait fixé les conditions de 
façon à procurer aux investisseurs 22 centièmes de points de 
pourcentage de plus que les fonds d'Etat français. Cela correspond à 
un rendement de 5,94%.</TEXT>
<TEXT>
  Succès des emprunteurs français</TEXT>
<TEXT>
  Cette transaction avait été précédée d'une autre pour le compte de 
la Bayerische Landesbank qui, jamais auparavant, n'avait émis 
d'emprunts en France. Il s'agit d'une opération complexe de 800 
millions qui est la plus grande de sa catégorie. La Caisse des dépôts 
et consignations l'a construite de façon à atteindre une gamme très 
étendue d'investisseurs, aussi bien ceux qui sont attirés par les 
performances du marché boursier des actions que ceux qui sont tenus 
d'acquérir des obligations plus classiques mais qui veulent également 
participer au développement de la Bourse. L'affaire a une durée 
maximum de huit ans mais les détenteurs pourront d'ici un an et à 
tout moment jusqu'à l'échéance exiger le remboursement de leurs 
titres à un prix qui dépendra de l'évolution de l'indice CAC-40.</TEXT>
<TEXT>
  Pour ce qui est des emprunteurs français, trois d'entre eux se sont 
distingués la semaine passée. Le Crédit national offrait pour 250 
millions de dollars d'euro-obligations à taux variable d'une durée de 
trois ans. Il a obtenu de très bonnes conditions correspondant à 8 
centièmes de points au-dessus du taux de référence internationale du 
marché monétaire, le Libor pour le Crédit national. C'était en fait 
un moyen détourné d'obtenir des fonds français qu'il lui faudra 
rémunérer à taux fixe. A cet effet, il a conclu un contrat d'échange 
avec sa banque, CS First Boston, qui s'est chargée de toute la 
transaction.</TEXT>
<TEXT>
  Le Crédit local de France a retenu le marché suisse où il a 
remporté un beau succès. Il avait confié son projet à une banque 
d'origine américaine, Merrill Lynch, qui avait associé au titre du 
Crédit local des bons permettant d'acquérir des certificats d'un des 
fleurons de l'industrie helvétique, la société pharmaceutique Roche 
Holding. La combinaison a attiré les investisseurs en foule. 
L'emprunt avait été annoncé au départ pour 100 millions. En fin de 
semaine, le Crédit local avait obtenu 300 millions de francs suisses. 
Cela correspond à 1,2 milliard de francs français. Un contrat 
d'échange a été conclu avec la banque américaine et l'emprunteur 
disposera des fonds en dollars américains qu'il lui faudra rémunérer 
à taux variable à des conditions vraiment avantageuses: plus d'une 
vingtaine de points de moins que le Libor. </TEXT>
<TEXT>
  Pour sa part, la Caisse centrale de crédit immobilier a lancé pour 
2 milliards de francs français sur l'euromarché pour une durée de 
huit ans. La transaction était placée sous la direction de la Caisse 
des dépôts et consignations. Elle était importante pour l'emprunteur 
car il lui fallait s'imposer dans sa propre monnaie après avoir émis 
plusieurs transactions en devises étrangères. Son but a largement été 
atteint.&lt;
</TEXT>
</DOC>
