<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-006160</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-006160</DOCID>
<ACCOUNT>374754</ACCOUNT>
<DATE>19950215</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140295/1150</FAB>
<SUBJECTS>JARDINAGE,INONDATION,CONSEQUENCE</SUBJECTS>
<NUM1>950215-22</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-04</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>LOMPECH ALAIN</AUTHOR>
<SIP1>ALAIN LOMPECH</SIP1>
<SU21>JARDINAGE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Après le déluge</TITLE>
<TEXT> LES INONDATIONS exceptionnelles des dernières semaines ont provoqué d'innombrables dégâts et le désespoir de nombreuses familles. Le retrait des 
eaux laissera apparaître d'autres dommages, parfois lourds de conséquences. Le bâti des 
maisons campagnardes à pans de bois comblés au torchis, les murs assis sur une simple 
fouille empierrée ou calés sur un lit de glaise souffriront de graves désordres qui 
s'amplifieront, cet été, à mesure que les murs sécheront.</TEXT>
<TEXT>
  Les compagnies d'assurances rembourseront, plus ou moins bien, ces dégâts s'ils ont été 
déclarés dans les limites de temps imparties par le décret relatif aux catastrophes 
naturelles publié au Journal officiel du 8 février, et si les assurés pensent à émettre des 
réserves sur ce qui ne se voit pas encore.</TEXT>
<TEXT>
  Mais quel jardinier pensera à faire expertiser les ravages causés dans son jardin par les 
flots d'eau boueuse ? Le ferait-il qu'il ne serait d'ailleurs pas indemnisé. Les garanties " 
catastrophes naturelles " ne couvrent en effet que ce qui est noté au titre du contrat de 
base des habitations constructions, clôtures, murs de soutènement, parties communes des 
copropriétés, aménagements et mobilier personnels. Sont exclus les bâtiments en cours de 
construction ou de démolition, les meubles et objets en plein air et... les végétaux.</TEXT>
<TEXT>
  De nombreuses plantes vont pourtant dépérir dans un avenir plus ou moins proche. 
Certains jardins, traversés par les rivières en crue, vont perdre une bonne partie de leurs 
plantations et de leur terre arable emportées par des eaux qui laisseront derrière elles 
arbres morts, pierres et toutes sortes d'objets indésirables. Pour ces terrains-là, il faudra 
remonter ses manches pour nettoyer, étaler de la terre livrée par camion et replanter.</TEXT>
<TEXT>
  Les jardins qui n'auront subi que l'irrésistible montée des eaux souffriront moins si elle a 
été suivie d'un retrait point trop violent. Certains arbres mourront quand même quand les 
feuilles sortiront, ou au plein coeur de l'été pour les plantes à feuillage persistant.</TEXT>
<TEXT>
 UN TRAVAIL D'ORFÈVRE</TEXT>
<TEXT>
 D'autres ne souffriront pas : saules, frênes, aulnes, peupliers et magnolias caducs 
supportent d'avoir les pieds dans l'eau une bonne partie de l'année. Des dizaines de plantes 
vivaces, de petits arbustes périront, d'autres pousseront avec plus de vigueur encore. Les 
crues sont dévastatrices et bienfaisantes, mais elles font le tri et rendent le jardinier 
modeste dans sa volonté d'apprivoiser la nature.</TEXT>
<TEXT>
 Les arbres croissant sur un terrain enherbé souffriront moins. Des pommiers et poiriers 
passent presque chaque année une bonne partie de l'hiver les pieds dans l'eau en 
Normandie sans montrer de signes de faiblesse particuliers. L'intense activité des micro-
organismes, les insectes et les vers qui grouillent dans les prairies favorisent un rapide 
retour à la normale. Les terrains nus, colmatés, compactés par l'eau auront intérêt à être 
labourés profondément pour être aérés. Ils seront amendés avec des produits organiques 
bien décomposés, ensemencés d'engrais verts (moutarde, luzerne, lupins si la terre n'est 
pas calcaire) qui seront fauchés puis enfouis.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les petits jardins, il faudra se livrer à un travail d'orfèvre. Enlever ici le trop-plein de 
terre pour combler les trous qui se seront immanquablement créés ailleurs, replanter les 
plantes déchaussées, retourner la terre et reprendre les allées. Les ravages faits par l'eau 
ont parfois du bon, ils permettent de redessiner un jardin dont le plan avait varié au gré de 
plantations plus ou moins heureuses, arbres et arbustes trop serrés, massifs de plantes 
vivaces trop désordonnés, cabanons de jardin disgracieux, pelouses aux contours 
#chantournés.</TEXT>
<TEXT>
  Un jardinier devrait toujours, avant de planter, regarder ce qui pousse dans les vieux 
jardins alentour. Eviter de vouloir acclimater à tout prix des espèces qui nécessitent une 
attention soutenue pour croître. A chaque paysage ses jardins. Les grands froids des hivers 
1985 et 1986 nous l'avaient rappelé. L'eau, cette année, s'en charge à son tour.</TEXT>
</DOC>
