<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015819</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015819</DOCID>
<ACCOUNT>388196</ACCOUNT>
<DATE>19950422</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210495/1901</FAB>
<SUBJECTS>VIN,ALCOOL,RAPPORT,MEDECINE PREVENTIVE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,ANALYSE</SUBJECTS>
<NUM1>950422-15</NUM1>
<NAMES>ENTREPRISE ET PREVENTION</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-39</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-YVES NAU</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE MERCREDI 19 AVRIL 1995.</LEAD1>
<TITLE>Les industriels des vins et spiritueux jugent insuffisante la lutte contre l'alcoolisme</TITLE>
<TEXT>  DANS UN RAPPORT adressé aux candidats à la présidence de la République et rendu public mercredi 19 avril, l'association Entreprise et prévention 
dénonce l'" abandon progressif de toute politique de prévention " et souligne les " 
carences actuelles du dispositif de lutte contre l'alcoolisme ". Cette association, créée en 
1990 en réaction à la loi Evin alors en cours d'élaboration, groupe quinze entreprises 
réalisant plus de la moitié du chiffre d'affaires du secteur brasserie, vins et spiritueux (soit 
la moitié des 50 milliards de francs de ce marché).</TEXT>
<TEXT>
  Entreprise et prévention s'est officiellement donné pour mission de " participer à la lutte 
contre la consommation excessive d'alcool " et de " constituer une force de propositions 
auprès des pouvoirs publics ". Mariant opération de lobbying et actions préventives de 
terrain, cette association, présidée par Michaël Grant, directeur général de Berger SA, 
avait, il y a dix-huit mois, entrepris un bilan de la loi Evin dans sa partie relative à 
l'alcoolisme. Cette démarche se poursuit aujourd'hui avec une " réflexion et des 
propositions sur la politique de lutte à un moment où celle-ci semble se réduire à un débat 
sur la publicité assorti d'une reconduction hésitante de crédits limités ".</TEXT>
<TEXT>
  D'un point de vue politique, estiment les industriels, il n'existe plus en France ni objectif ni 
stratégie clairement définis de lutte contre l'alcoolisme. Seul subsisterait un affrontement 
théorique sur les moyens qui semblent pousser la France vers le modèle anglo-saxon. 
Selon eux, l'histoire récente fournit peu d'exemples de la volonté des pouvoirs publics 
français de s'engager résolument dans la lutte contre la consommation excessive d'alcool. 
" Cette lutte est-elle vraiment, comme on l'entend si souvent, une priorité nationale ? 
L'accumulation des textes de loi et des taxes spécifiques peut le faire croire. L'existence 
d'un dispositif exclusivement dévolu à cette mission en serait une nouvelle preuve. 
Pourtant, les rapports et les campagnes se succèdent pour dénoncer le manque de 
#ressources financières et des structures de terrain financées par l'Etat, l'absence d'outil 
statistique fiable ou encore le dénuement de la recherche alcoologique. La lutte contre 
l'alcoolisme relèverait-elle en réalité de l'hypocrisie d'Etat ? ", interroge M. Grant.</TEXT>
<TEXT>
 
  AMBIGUITÉS</TEXT>
<TEXT>
  La stratégie d'Entreprise et prévention vise notamment à transformer ce qui correspond à 
un " consensus social " (lutter contre l'excès sans remettre en cause l'usage des boissons 
alcoolisées) en un objectif clairement affiché. Cet engagement des industriels et l'apport de 
l'expertise qu'ils possèdent et souhaitent partager avec le monde associatif, politique et 
médical pourraient porter sur la recherche, sur les conduites à risque, sur la réalisation de 
programmes prioritaires (sécurité routière, prévention en milieu scolaire) ou encore sur la 
participation aux instances de consultation et de concertation.</TEXT>
<TEXT>
  " Il existe en France tous les constituants d'une grande politique de lutte contre 
l'alcoolisme, écrivent les industriels aux candidats à l'élection présidentielle. Le consensus 
social sur l'objectif de lutter contre l'excès, des moyens de recherches et d'actions qui ne 
demandent qu'à être mobilisés, des ressources financières qui peuvent être réaffectées à 
leur véritable destination, un dispositif de terrain spécifique qu'il s'agit de redynamiser et 
un secteur privé qui ne souhaite rien d'autre que de s'associer à cet effort collectif. Seule 
manque la volonté politique de l'Etat français et de ses représentants. Nul doute qu'elle 
viendra. "</TEXT>
<TEXT>
  Le poids considérable de ce fléau national, le coupable désintérêt des autorités sanitaires 
et politiques pour un mal chronique qui ne passionne guère les médias font que la 
proposition des industriels des boissons alcoolisées ne devrait, raisonnablement, pas être 
repoussée. La référence à l'éthique et la reconnaissance par les fabricants des dangers 
potentiels de leurs boissons sont des éléments nouveaux et importants. Une majorité de 
ces industriels acceptent enfin d'en finir avec la langue de bois et le déni des évidences 
sanitaires. Ils formulent d'autre part une analyse qui n'est ni sans cohérence ni sans intérêt 
et rien ne permet de mettre en doute leur apparente bonne volonté. On ne saurait pour 
autant occulter les ambiguïtés d'une telle démarche.</TEXT>
<TEXT>
  Les industriels accepteront-ils de soutenir et de financer des actions de prévention sans, 
en contrepartie, réclamer l'abandon des mesures centralisées de type législatif ? Peut-on 
sans risque s'en remettre ici au dynamisme du privé sans accélérer un peu plus encore le 
démantèlement du système national de lutte contre l'alcoolisme ? Peut-on surtout dissocier 
la promotion de l'abus pathologique de boissons alcoolisées d'origine industrielle de la 
promotion généralisée de leur usage ?</TEXT>
<TEXT>
  L'intense opération de lobbying menée contre la loi Evin qui ne sacrifiait pas à on ne sait 
quel courant " prohibitionniste " a conduit l'an dernier à rétablir les autorisations 
d'affichage incitant le plus grand nombre à la consommation de ces boissons. Ce qui 
témoigne malheureusement des limites de l'action privée dans le champ de la profession.</TEXT>
</DOC>
