<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036588</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036588</DOCID>
<ACCOUNT>415565</ACCOUNT>
<DATE>19951005</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>SEC4195/0404</FAB>
<SUBJECTS>RETRAITE,FONCTIONNAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>951005-2-R04-02</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE FREDERIC,RIVAIS RAFAELE</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC LEMAITRE ET RAFAELE RIVAIS</SIP1>
<SU21>Un déficit record met en péril la survie du système</SU21>
<SYF1>SECURITE SOCIALE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 8 PAGES</LEAD1>
<TITLE>Sombres perspectives pour les régimes de retraites des fonctionnaires&gt;</TITLE>
<TEXT> EN DROIT, la retraite des fonctionnaires de l'Etat ne pose pas de problème de financement : les pensions des agents ne sont pas gérées par une " caisse 
" qui devrait équilibrer ses recettes et ses dépenses, mais par le budget de l'Etat, qui 
comble la différence entre le montant des pensions (125 milliards de francs en 1994) et les 
cotisations des fonctionnaires (21 milliards). Le contribuable peut, toutefois, s'inquiéter des 
perspectives démographiques présentées dans un rapport du Commissariat du Plan (Le 
Monde daté 24-25 septembre).</TEXT>
<TEXT>
  Ce document indique que le ratio cotisants-retraités va se dégrader pour passer de 2,53 (2 
millions d'actifs pour 821 000 retraités) à 1,4 en 2015. Cette évolution est le résultat de la 
forte augmentation des effectifs entre 1960 et 1970, suivie d'une stabilisation à partir de 
1980.</TEXT>
<TEXT>
  Les besoins en financement vont considérablement augmenter : en 2015, les charges des 
retraites des fonctionnaires civils atteindront 219,6 milliards (en francs 1993) contre 104 
milliards cette année, alors que les ressources (sur la base des taux de cotisations de 1993) 
ne seront que de 139,4 milliards. Le déficit atteindra donc 80 milliards, soit l'équivalent de 
20,6 points de cotisations.</TEXT>
<TEXT>
  L'Etat va-t-il imposer un effort aux fonctionnaires ? Le premier ministre a ouvert le débat 
en déclarant qu'il n'était " pas normal " que certains cotisent seulement 37,5 ans pour 
obtenir une retraite à taux plein, alors que les salariés du privé devront cotiser 40 ans. Une 
éventuelle réforme devra cependant prendre en compte le fait que les pensions des 
fonctionnaires sont calculées sur la base du traitement indiciaire des six derniers mois 
d'activité (hors primes et indemnités).</TEXT>
<TEXT>
  LE PRIX DE LA SOLIDARITÉ </TEXT>
<TEXT>
 Les fonctionnaires des hôpitaux et des collectivités locales sont, pour leur part, affiliés à la 
Caisse nationale de retraite des agents des collectivités locales (CNRACL) créée en 1945. 
Elle dispose de 1,5 million de cotisants pour payer les pensions de 500 000 personnes (3 
actifs pour 1 retraité). Les collectivités locales et les hôpitaux ont beaucoup embauché 
dans les années 70 et 80. Après des années fastes, la CNRACL devrait, elle aussi, 
connaître une passe très difficile : 1,33 actif pour un retraité en 2015, selon le 
Commissariat du Plan, qui évalue les besoins de financement à 70,8 milliards en 2015 (30,8 
points de cotisations supplémentaires).</TEXT>
<TEXT>
 Cette estimation ne surprend pas Claude Domeizel, l'élu socialiste qui préside la 
CNRACL. Il a, depuis longtemps, fait le calcul. Pour passer le cap de l'an 2000, la 
CNRACL s'était constitué des réserves. Les pouvoirs publics les ont utilisées pour 
financer des régimes spéciaux déficitaires (cheminots, marins-pêcheurs). Le projet de loi 
de finances 1986, préparé par Laurent Fabius, prévoyait déjà que la caisse verserait une " 
surcompensation ".</TEXT>
<TEXT>
LA PRUDENCE D'EDF</TEXT>
<TEXT>
En décembre 1994, Nicolas Sarkozy, ministre du budget du gouvernement Balladur, a 
augmenté le taux de cette cotisation de près de 4 points, déclenchant un tollé chez les élus 
locaux. M. Domeizel manifeste aujourd'hui de l'inquiétude : les " prélèvements excessifs " 
versés au titre de la solidarité ont mis en péril la CNRACL, qui pourrait, selon lui, se 
trouver en déficit avant la fin de l'année.</TEXT>
<TEXT>
  Quant aux régimes spéciaux (SN RATP, EDF...), qui font face à la baisse des effectifs des 
entreprises publiques et à l'augmentation du nombre des retraités, leur situation n'est pas 
plus enviable. Selon le Livre blanc commandé par Michel Rocard en 1991, ils afficheraient 
un déficit de 41 milliards en 2010. Pour la seule SN les besoins de financement 
#représenteront alors entre 17 et 20 milliards, vient de calculer le commissariat du Plan. 
Preuve de la sensibilité sur le sujet : la direction d'EDF-GDF affirme qu'elle n'a pas encore 
calculé le déséquilibre à venir de son régime de retraites...</TEXT>
</DOC>
