<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003067-19941227</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003067-19941227</DOCID>
<ACCOUNT>365020</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19941227</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>BENEVOLAT,PAUVRETE,EXCLUSION,LOGEMENT,LOGEMENT SOCIAL,FINANCES DEPARTEMENTALES,LOYER,DEPARTEMENT DOUBS</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Association Julienne-Javel, B. P. 13, 25220 Chalezeule.&lt;&gt;</NOTE>
<NUM1>941227-2-010-32</NUM1>
<ORI1>BESANÇON&lt;&gt;</ORI1>
<NAMES>FOYER JULIENNE JAVEL,BESANCON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-32</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>FABERT CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>CLAUDE FABERT&lt;&gt;</SIP1>
<SU11>La mobilisation des associations caritatives et les déclarations politiques en faveur de la lutte co</SU11>
<SU21>Une expérience de réinsertion dans le Doubs&lt;&gt;</SU21>
<PAGE>96</PAGE>
<TITLE>Des sans-logis construisent&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> Si le problème de l'exclusion est bien visible dans les cités urbaines, le monde rural n'en est pas pour autant préservé. Confrontés à la situation 
difficile de personnes privées d'habitation, les maires des petites communes y répondent le 
plus souvent en dirigeant leurs sans domicile fixe vers la ville, ses hôpitaux, ses bonnes 
oeuvres et son anonymat.</TEXT>
<TEXT>
 C'est ainsi que le foyer Julienne-Javel, près de Besançon, accueille, entre autres, des " 
déracinés " venant des campagnes voisines. " En faisant le bilan de leur passage dans nos 
structures, explique le directeur de cette association (1), nous nous sommes rendu compte 
que ces gens, malgré notre accompagnement social et après la reprise d'une activité, 
gardaient des liens d'appartenance très vifs à l'égard de leur milieu d'origine et qu'ils 
n'avaient aucune envie de changer définitivement de lieu et de mode de vie. "</TEXT>
<TEXT>
  D'où l'idée de jumeler, dans un plan " habitat adapté ", la mise à disposition d'une maison 
et le retour en milieu rural de ces SDF, que la vie citadine aurait davantage enfoncés dans 
la marginalité. La personne concernée est associée, non seulement à la conception de sa 
future habitation, mais aussi à sa fabrication. L'habitat proposé est une sorte de bungalow 
à ossature en bois, dont la plupart des éléments sont réalisés en atelier, dans la menuiserie 
que gère l'association. Après avoir rencontré l'architecte-concepteur pour affiner et 
personnaliser le plan-type, les personnes intéressées sont embauchées à la menuiserie 
pour travailler à la fabrication des différentes parties de la construction. Son salaire lui 
servira à équiper " sa " maison, une fois qu'il aura fini de l'assembler au bout d'une pâture 
ou à l'orée d'un bois. Il aura fait du même coup la démonstration, devant les habitants de 
son village retrouvé, de sa capacité à se prendre en charge et à travailler.</TEXT>
<TEXT>
 Deux maisons ont ainsi été construites dans le Doubs avec le concours du département, 
des communes, de la Caisse des dépôts et d'un organisme de HLM. Les deux occupants, 
qui ont été embauchés comme cantonniers municipaux, sont, aujourd'hui, apparemment 
intégrés.</TEXT>
<TEXT>
  En rappelant les organismes de HLM à leur devoir en faveur des plus démunis, 
l'association Julienne-Javel a reçu un écho favorable de la SAFC, le plus important 
gestionnaire de HLM de Franche-Comté et du conseil général du Doubs et du ministère du 
logement. Entre huit et quinze maisons pourraient être commandées en 1995 par la SAFC, 
qui aura la vocation de mobiliser aides publiques et prêts sociaux, le prix du mètre carré 
restant, pour ce genre de construction, inférieur à 4 500 francs. Les locataires, après 
déduction de l'APL (aide personnalisée au logement), verseront un loyer, qui ne devrait pas 
excéder 150 francs par mois pour un logement de 45 mètres carrés.</TEXT>
<TEXT>
 
</TEXT>
</DOC>
