<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022574</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022574</DOCID>
<ACCOUNT>397289</ACCOUNT>
<DATE>19950609</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080695/1403</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,BEUR,DEPARTEMENT NORD</SUBJECTS>
<NUM1>950609-6</NUM1>
<ORI1>HAUTMONT  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>HAUTMONT,SAIFI MOHAMED,WILMOTTE JOEL,ANCKAERT CHRISTIAN,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE BERNARD</SIP1>
<SU21>ELECTIONS MUNICIPALESLes élus municipaux issus de l'immigration vont être plus nombreux
</SU21>
<SYF1>CANDIDAT ELECTORAL,ETRANGER</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>A Hautmont, dans le Nord, les notables et le beur déçu de la gauche</TITLE>
<TEXT> Le mardi, c'est jour de RMI, et le maigre marché d'Hautmont (Nord) s'en trouve provisoirement ragaillardi. " Les gens sortent de la poste avec leurs 
billets de 500 francs. Au bout de trois jours, il n'y a plus rien. C'est malheureux, une ville 
qui ne travaille plus ", regrette un commerçant avec un geste de profonde impuissance. 
Hautmont : ses friches industrielles au centre ville, ses 754 " RMistes " pour 17 000 
habitants, ses 27 % de chômeurs, son maire, Joël Wilmotte, et son florissant fonds de 
commerce anti-immigrés. Sur le marché du square de Verdun, un retraité, chargé d'un 
cabas vieillot, prend le tract jaune intitulé " La sécurité " que lui tend Christian Anckaert, 
chef d'entreprise, RPR, tête d'une liste d'opposition au maire. " Je ne voterai pas pour 
vous, parce que vous avez un Arabe sur la liste ", avertit à regret le chaland.</TEXT>
<TEXT>
  Mohamed Saïfi, trente-sept ans, titulaire d'une maîtrise en sciences sociales conquise 
après neuf ans d'usine sidérurgique, est " l'Arabe " dont le nom fait tiquer certains 
électeurs d'Hautmont. Il a rédigé lui-même le tract sur la sécurité qui, fait rare à Hautmont, 
ne cite pas une seule fois le mot d'immigration et évoque " la prévention " et " la 
concertation " à côté de " la fermeté ". Ce fils d'une famille ouvrière algérienne implantée 
à Hautmont depuis quarante-cinq ans, fondateur et salarié de l'association Réagir 
ensemble, unique lieu de convivialité de la cité du Bois-du-Quesnoy, excentrée et 
délaissée, est devenu, depuis longtemps, l'une des bêtes noires du maire. Quand, en 1990, 
M. Wilmotte, élu comme socialiste, écrit aux amicales maghrébines pour leur demander 
d'éviter les rassemblements au centre ville, il manifeste avec six cents jeunes beurs. Deux 
ans plus tard, il récidive en organisant une " fête républicaine " le jour même du " 
référendum " du maire sur l'immigration, bientôt annulé par la préfecture.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les élections municipales, Mohamed Saïfi a fait beaucoup plus fort. Le voilà en 
quatrième position sur la liste conduite par Christian Anckaert, cinquante ans, patron dans 
la métallurgie et discret adhérent RPR. Alliance de notables locaux et de militants anti-
exclusion, notamment de trois beurs et beurettes, cette " liste indépendante " baptisée 
Réussir Hautmont est un objet politique étonnant. S'y retrouvent Jean-Pierre Deflandre, 
ancien patron de l'Union commerciale et candidat malheureux du RPR en 1998, Gérard 
Maton, fils d'un ancien député communiste et directeur de l'association Réagir ensemble, 
Roger Rigaumont, figure des retraités locaux. Une commune hostilité aux gesticulations 
xénophobes et aux méthodes autoritaires du maire, alliée à une méfiance, voire une 
hostilité, à la gauche représentée par le P ont conduit ces personnalités hétéroclites à faire 
front commun avec l'intention de coaliser les électeurs modérés. " Comment attirer les 
emplois en répétant qu'Hautmont est une ville dangereuse ? ", argumentent-ils.</TEXT>
<TEXT>
# Veste vert bouteille impeccable et cravate cassis assortie, Mohamed Saïfi ne tranche que 
par son teint hâlé dans le petit groupe qui " tracte " sur le marché. " Il arrive même à faire 
oublier qu'il est arabe ", ironise l'un de ses colistiers.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PETIT LAIT DU MITTERRANDISME</TEXT>
<TEXT>
  Ce statut de " candidat comme les autres " est la première victoire de ce militant 
associatif. " Le maire voulait faire de moi le chef des Arabes d'Hautmont et pensait que 
j'allais monter une liste communautaire. Je ne suis pas tombé dans ce piège, explique-t-il. 
Je suis candidat en tant qu'Hautmontois : mon oncle a repoussé les nazis sur le pont 
d'Hautmont et mon père a bossé pendant qurante ans chez Vallourec. Des gens comme moi 
peuvent servir de repère pour les jeunes issus de l'immigration. "</TEXT>
<TEXT>
  Car Mohamed Saïfi, représentant emblématique de la " génération beur " élevée au lait 
du mitterrandisme et de la promotion par les associations crées dans le sillage de 1981, a 
mal à la gauche. Pour la première fois, il a voté pour Jacques Chirac en 1995 et l'a fait 
savoir. Rétrospectivement, il enrage de l'utilisation électorale des thèmes de l'immigration 
et du racisme par le PS dont il a longtemps été proche, et estime que les portes de 
l'ascension sociales sont aujourd'hui " plus ouvertes à droite qu'à gauche ". Opportuniste ? 
Il balaie l'accusation en estimant que le clivage droite-gauche lui paraît de plus en plus flou. 
Il est vrai qu'à Hautmont, le candidat socialiste de 1989 s'est rapidement mué en digne 
émule de M. Le Pen. Voila donc Mohamed, sur la liste d'un RPR, responsable du Lyons 
Club, qui répète qu'il " supporte mal la haine " entretenue par le maire sortant, que l'" on 
ne peut vivre avec 30 % de personnes d'origine étrangère sans les intégrer " et que lui-
même est un petit-fils d'immigrés flamands comme Mohamed est fils d'Algériens. " 
Comme pour une sélection de foot, je l'ai choisi en fonction de ses compétences et de sa 
capacité à rassembler, assure Christian Anckaert. Je n'ai pas compté les voix. " Moussa, 
un chômeur titulaire d'un CES, qui taille des haies dans les jardinets du Bois-du-Quesnoy 
rêve déjà : " Quand Mohamed aura sa place au conseil municipal, on aura peut-être un vrai 
travail ".</TEXT>
</DOC>
