<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001286-19940310</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001286-19940310</DOCID>
<ACCOUNT>327743</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>Bien que la loi de décentralisation ne leur attribue pas explicitement cette responsabilité, les conseils généraux se sont engagés contre le chômage</CHA1>
<DATE>19940310</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03091450</FAB>
<SUBJECTS>SYNTHESE;ELECTION CANTONALE,1993;DEPARTEMENT AISNE;DEPARTEMENT ILLE ET VILAINE;DEPARTEMENT LOIRET</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CHOMAGE,DEPARTEMENT,ECONOMIE REGIONALE,DECENTRALISATION,CONSEIL GENERAL</SUBJECTS>
<NOTE>DOC / AVEC UNE CARTE</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-31</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>COURTOIS GERARD</AUTHOR>
<PAGE>358</PAGE>
<LEAD1>AVEC UNE CARTE SUR LE TAUX DE CHOMAGE EN FRANCE PAR DEPARTEMENT</LEAD1>
<TITLE>Les élections cantonales des 20 et 27 mars&gt; Le département, chasseur d'emplois</TITLE>
<TEXT>Un département peut en cacher un autre. Derrière la photographie couleur sépia de la République cantonale (le Monde du 1 mars) émerge, 
de plus en plus souvent, la quadrichromie rutilante des plaquettes de 
présentation à la gloire du Loiret, du Territoire de Belfort, de 
l'Hérault et de bien d'autres. D'un côté, les notables, les lambris, 
les banquets et d'ancestrales querelles entre communes voisines ; de 
l'autre, les usines, les autoroutes, les " labos " et de coûteuses 
prospections à l'autre bout du monde. Entre Clochemerle et le village 
planétaire.</TEXT>
<TEXT>
Quant à celui que l'on a coutume d'appeler le " patron " du 
département _ le président du conseil général (le Monde du 8 mars) _, 
il est désormais amené à jouer le rôle d'un véritable chef 
d'entreprise, soucieux, certes, des subtilités des prochaines 
élections cantonales, mais tout autant de son taux de chômage, de la 
rentabilité de ses investissements ou de la stratégie de 
développement en Europe d'Hitachi ou d'IBM (voir le supplément " 
Heures locales " du Monde daté 6-7 mars). " Avant, il y a trente ans, 
vingt ans encore, jamais le conseil général ne se mêlait d'économie. 
C'était la tâche de l'Etat et de ses préfets. La décentralisation et 
la crise ont obligé les départements à se remuer, à se bagarrer pour 
défendre leurs emplois, en créer de nouveaux, favoriser les secteurs 
dynamiques. En quelques années, nous sommes devenus des chefs 
d'entreprise ", estime Kléber Malécot, président en fin de mandat du 
conseil général et sénateur (centriste) du Loiret. " Chef 
d'entreprise ? Peut-être pas, mais animateur de développement, sans 
aucun doute ", répond en écho Christian Proust, son homologue du 
Territoire de Belfort, proche de Jean-Pierre Chevènement.</TEXT>
<TEXT>
  La décentralisation, pourtant, ne débouchait pas a priori sur cet 
élargissement des interventions économiques du département. L'article 
48 de la loi du 2 mars 1982 rappelle, en effet, que " l'Etat a la 
responsabilité de la conduite de la politique économique et sociale, 
ainsi que de la défense de l'emploi ". Mais quand l'Etat se révèle 
impuissant à endiguer la montée du chômage, quand le nombre des 
demandeurs d'emploi dépasse 15 % de la population active, comme dans 
l'Hérault, le Gard, les Bouches-du-Rhône, les Pyrénées-Orientales ou 
le Var (voir carte ci-contre), quand le taux de chômeurs inscrits 
depuis plus d'un an à l'ANPE atteint 37 %, comme en Loire-Atlantique 
ou en Seine-Maritime, il n'y a plus de loi qui tienne. </TEXT>
<TEXT>
  " Ce genre de querelle ésotérique sur le partage des compétences 
n'a rien à voir avec la réalité ", assène Paul Girod, président du 
conseil général et sénateur (radical) de l'Aisne, avant de préciser : 
" Le département est une collectivité de plein exercice. Rien ne 
m'interdit de trouver du boulot pour mes concitoyens. " A quoi Pierre 
Méhaignerie, ministre de la justice et président du conseil général 
d'Ille-et-Vilaine, ajoute, lapidaire : " L'électeur ne demande pas 
qui s'occupe de l'emploi. Il demande des résultats. "</TEXT>
<TEXT>
 Des résultats, chacun s'efforce d'en obtenir, en faisant feu de tout 
bois. Dans l'Aisne, par exemple, le conseil général vient de créer 
une sorte de vaste Bourse départementale de l'emploi. " Malgré ses 
efforts, l'ANPE est submergée, et des entreprises ne trouvent pas sur 
place les compétences dont elles ont besoin, alors qu'elles existent 
à cinquante kilomètres de là ", observe M. Girod. En partenariat avec 
la direction départementale du travail et l'agence de développement 
et via son journal mensuel, le département a donc demandé aux 
trente-trois mille chômeurs de l'Aisne d'envoyer leur curriculum 
vitae. Les quatre mille réponses reçues vont maintenant être publiées 
dans un numéro spécial d'annonces du journal du conseil général, qui 
sera tiré à cinquante mille exemplaires et envoyé, au mois d'avril, à 
tous les chefs d'entreprise du département, de la région Picardie et 
des régions voisines. L'opération s'intitule, sans ambiguïté, " Tout 
faire pour l'emploi ".</TEXT>
<TEXT>
  " Jeunes en entreprise " </TEXT>
<TEXT>
  De même, en Ille-et-Vilaine, département qui fut pionnier pour la 
mise en place du revenu minimum d'insertion, le département vient de 
lancer, en partenariat avec l'ANPE, les missions locales, l'union 
patronale et les chambres de commerce, une opération baptisée " 
Jeunes en entreprise ". L'objectif est clair : trouver, en six mois, 
trois mille offres d'accueil en entreprise pour les quelque douze 
mille jeunes de moins de vingt-cinq ans demandeurs d'emploi (dont 
près de quatre mille ont au moins le baccalauréat). Le conseil 
général, le conseil régional de Bretagne et l'Etat ont chacun investi 
1,7 million de francs dans cette initiative. Une " force de 
prospection " de trente-huit jeunes _ également chômeurs et de profil 
BTS commercial _ a été recrutée, formée en trois semaines et répartie 
dans les différents bassins d'emplois du département pour démarcher 
les entreprises et leur expliquer tous les dispositifs d'insertion 
possibles (contrats d'apprentissage, de qualification et, bientôt, 
d'insertion professionnelle...). En deux mois, près d'un millier de 
propositions ont été engrangées.</TEXT>
<TEXT>
  Trouver des gisements d'emplois mal exploités est une chose. En 
développer et en créer de nouveaux en est une autre. Là encore, les 
départements multiplient les efforts. Les uns sont classiques : il 
s'agit de maintenir et, si possible, de développer les 
investissements dans les domaines de compétence reconnus des conseil 
généraux, afin de soutenir des secteurs économiques vitaux, comme le 
bâtiment et les travaux publics. C'est le cas pour les travaux 
d'aménagement routier (le Monde du 5 mars). C'est également vrai dans 
le domaine de l'enseignement : entre 1990 et 1993, les dépenses 
d'investissement en faveur des collèges _ dont les lois de 
décentralisation ont, depuis 1986, confié la responsabilité aux 
départements _ sont passées de 5,8 milliards à 8,8 milliards de 
francs. A quoi s'ajoutent environ 1 milliard de francs par an 
consacrés par les départements à des investissements en faveur de 
l'enseignement supérieur, dans le cadre du programme " Université 
2000 ". Comme le relevait, devant son conseil, le 24 janvier dernier, 
Gérard Saumade, président (ex-socialiste) du conseil général de 
l'Hérault, malgré la crise, ce département maintient, " en 1994, 
[ses] investissements au niveau de 1993 ". " Il faut savoir que les 
emplois induits par nos investissements sont au nombre de deux mille 
trois cents par an, précise-t-il, pas forcément tous des emplois 
créés, mais au moins des emplois maintenus, et notre investissement 
représente 10 % de l'emploi dans le BTP. " </TEXT>
<TEXT>
 Les conseils généraux commencent à sortir de ces chemins balisés et 
à s'aventurer sérieusement dans le domaine du développement 
économique. Avec une ardeur de néophyte et tout l'arsenal de la 
prospection commerciale. " Il faut bien comprendre que l'entreprise 
est un client de la collectivité locale. Elle apporte des emplois, ce 
qui est essentiel au plan politique et social, et des recettes de 
taxe professionnelle, ce qui est vital économiquement ", souligne 
Claude Boucheron, directeur de l'Agence de développement économique 
du Loiret (ADEL), créée il y a dix ans par le conseil général et 
présidée par M. Malécot. " Or, ajoute-t-il, depuis dix ans, il n'y a 
pas d'industriel qui soit venu s'implanter dans le Loiret tout seul. 
Il a fallu aller les chercher. " </TEXT>
<TEXT>
  Les résultats sont là. Grâce à de multiples missions de prospection 
aux Etats-Unis, au Japon ou en Europe, sur des secteurs bien ciblés 
correspondant aux points forts du département (agroalimentaire, 
industrie pharmaceutique et cosmétologie, informatique, équipement 
automobile), grâce à une politique d'accueil sur mesure, grâce enfin 
à des avantages à l'implantation classiques (terrains bon marché et 
aménagés, garantie de crédit-bail pour les investissements 
immobiliers, avances de trésorerie aux communes d'accueil), la petite 
équipe de l'ADEL aura permis, en dix ans, la création de quelque huit 
mille emplois directs, dont une bonne moitié par implantation de plus 
de soixante-dix entreprises industrielles dans le Loiret, parmi 
lesquelles les japonaises Hitachi, Shiseido ou Komoro, les 
américaines Scot-Paper, IBM ou John Deere. A quoi il convient 
d'ajouter entre quatre mille et six mille emplois induits, notamment 
dans le secteur tertiaire et des services.</TEXT>
<TEXT>
  Le jeu en vaut-il la chandelle ? Les bilans dressés par M. Malécot 
ne laissent guère de doute. En dix ans, les collectivités du 
département ont investi quelque 220 millions de francs pour " lever " 
plus de 5 milliards de francs d'investissements. Cela revient à un 
coût de l'ordre de 30 000 francs par emploi créé et pèse à peine 3 % 
dans le budget du conseil général (1,6 milliard de francs en 1994). 
Cependant, compte tenu de la réussite des implantations, les 
retombées sont spectaculaires. " Au cours des cinq dernières années, 
se réjouit M. Malécot, nous avons augmenté de 70 % nos bases de taxe 
professionnelle, ce qui représente des recettes supplémentaires de 
plus de 50 millions de francs, tout en maintenant notre taux de taxe 
à 4,2 %, soit le taux le plus bas des départements de la région 
Centre. " </TEXT>
<TEXT>
  Il est vrai que le Loiret a bénéficié, pour réussir, d'un " 
microclimat " que tous les acteurs locaux soulignent à l'unisson : 
l'unité de structure et d'action. Jean-Pierre Sueur, ancien ministre 
et maire (socialiste) d'Orléans, n'hésite pas à mettre en avant " le 
partenariat privilégié qui s'est mis en place entre la ville et le 
département " (pourtant largement dominé par les élus de la majorité) 
et souligne que, dès son arrivée à la mairie, en 1989, il avait 
supprimé l'agence de développement de la ville, peu convaincante, 
pour travailler avec l'ADEL. " Chacun reste lui-même, mais tout le 
monde tire dans le même sens, dit-il. Cela évite les rivalités entre 
collectivités et un éparpillement fabuleux des énergies, qui peut 
conduire à des situations ridicules, quand plusieurs délégations 
d'une même région arrivent en rafale au Japon. " Ce travers était 
regretté également, en 1993, par la chambre régionale des comptes 
dans une enquête sur les treize organismes de développement de la 
région Centre. </TEXT>
<TEXT>
  La volonté, nouvelle parmi les collectivités locales, de fédérer 
les énergies et de favoriser une répartition aussi équitable que 
possible des implantations et du développement économique, est 
également au coeur du projet Aéroparc que M. Proust et son conseil 
général ont lancé dans le Territoire de Belfort. Pour aménager en une 
vaste zone d'activités cet ancien aéroport de l'OTAN, le conseil 
général a pris, en effet, l'initiative de constituer un syndicat 
intercommunal d'aménagement et de gestion original, ne serait-ce que 
par son ampleur, puisqu'il regroupe soixante-six communes 
représentant 90 % de la population du département. Chaque commune 
dispose d'un certain nombre de parts du capital de ce syndicat (20 
millions de francs) et recevra des recettes de taxe professionnelle 
au prorata de ses parts.</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà des expériences, des tâtonnements et des réussites, une 
chose est sûre cependant : aux yeux de la plupart des acteurs 
économiques, le département apparaît comme le bon interlocuteur en 
matière de développement économique, suffisamment proche pour tenir 
compte des particularismes et des dynamiques locales et assez riche, 
dans bien des cas, pour prendre des risques financiers que les 
régions n'ont pas les moyens d'assumer, en dépit de leurs ambitions 
en matière d'aménagement du territoire. Ce constat ne déplaît 
manifestement pas aux " patrons " des départements.&lt;
</TEXT>
</DOC>
