<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005165</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005165</DOCID>
<ACCOUNT>373333</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950208</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070295/1601</FAB>
<NOTE>DOC : Avec un graphique du 'Déficit des Etats-Unis", de 1992 à 1996 (prévisions).</NOTE>
<NUM1>950208-2</NUM1>
<ORI1>WASHINGTONde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT ZECCHINI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 06 FEVRIER 1995, BILL CLINTON TRANSMET AU CONGRES UN PROJET DE BUDGET 1996 (COUVRANT LA PERIODE DU 01 OCTOBRE 1995 AU 30 SEPTEMBRE 1996)</LEAD1>
<TITLE>M. Clinton donne la priorité aux classes moyennes dans son projet de budget&gt;</TITLE>
<TEXT> La Maison Blanche n'a plus le temps de mener des politiques sans lien direct avec la réélection de M. Clinton en 1996. C'est cette urgence qui ressort 
dans les propositions budgétaires (Le Monde du 7 février) transmises par le chef de 
l'exécutif à un Congrès maintenant dominé par les républicains : priorité à la reconquête de 
cette classe moyenne qui a abandonné le président américain lors des élections à mi-
mandat du 8 novembre 1994, et dont le soutien est indispensable pour l'emporter dans 
moins de deux ans.</TEXT>
<TEXT>
  Les deux premiers budgets de M. Clinton traduisaient ses promesses électorales, 
s'agissant de la réduction du déficit budgétaire et de la réforme du système de santé. Le 
troisième ne fait que consolider les réels progrès obtenus en matière de rééquilibrage des 
comptes publics, l'effort se portant désormais sur l'amélioration du niveau de vie de la 
middle-class. Avec un montant de dépenses qui atteint 1 612 milliards de dollars pour 
l'année budgétaire commençant en octobre, le budget 1996 prévoit un déficit de 196,7 
milliards de dollars, contre 192,5 milliards pour l'exercice en cours. La proportion du déficit 
par rapport au produit national brut (PNB) se maintiendra à 2,7 % en 1996 et 1997, pour 
revenir à 2,1 % en 2 000. Les Etats-Unis ont déja le ratio de déficit par rapport au PNB le 
plus faible des grands pays industrialisés.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à la fin du siècle, cependant,l'impasse budgétaire se situera à environ 200 milliards 
de dollars chaque année, ce qui signifie que l'engagement législatif de 1994 visant à réduire 
le déficit de 500 milliards sur cinq ans va prendre un sérieux retard. Ce choix souligne la 
volonté de M. Clinton de se démarquer des républicains. Ces derniers se sont engagés à 
atteindre l'équilibre budgétaire avant 2 002, et comptent demander au Congrès d'adopter 
un amendement constitutionnel imposant cette discipline. L'administration démocrate, pour 
sa part, entend elle aussi poursuivre une politique d'austérité, mais qui soit compatible 
avec les objectifs politiques de M. Clinton.</TEXT>
<TEXT>
 Le gouvernement a revu légèrement à la baisse ses prévisions de croissance pour 1995 
(2,4 % au lieu de 2,7 %), tout en tablant sur un taux de chômage de 5,8 % cette année et 
de 5,9 % en 1996. Sur ces bases, le Trésor prévoit 144 milliards de dollars d'économies sur 
cinq ans. Un tel résultat serait obtenu à la fois par une refonte de plusieurs ministères, la 
suppression et le regroupement de plus de trois cents programmes fédéraux, enfin par une 
nouvelle réduction des crédits militaires (lire ci-dessous). Ces économies seraient utilisées 
à hauteur de 81 milliards de dollars pour réduire le déficit, le reste (63 milliards de dollars) 
servant à financer la " déclaration des droits de la classe moyenne ", annoncée par M. 
Clinton en décembre 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agit, pour l'essentiel, d'accorder un crédit d'impôt de 500 dollars par enfant de moins 
de treize ans pour les familles gagnant moins de 75 000 dollars par an. Le projet de budget 
confirme, d'autre part, la volonté de M. Clinton d'apparaître comme le " champion " de la 
défense des acquis sociaux, face à un Parti républicain qui ne cache pas sa volonté de 
réduire fortement les dépenses dans ce domaine. Ce souci se manifeste par une 
augmentation des dépenses consacrées à l'éducation, à la formation professionnelle, à la 
santé et à la protection sociale, aux crédits des programmes Medicare (aide aux plus de 
soixante-cinq ans) et Medicaid (aide aux plus démunis). Sur le même registre, M. Clinton a 
proposé il y a quelques jours d'augmenter de 21 % le salaire minimum. Les préoccupations 
d'ordre électoral sont aussi présentes avec une priorité affirmée en faveur de la lutte 
contre la criminalité, l'immigration illégale et la drogue. La Maison Blanche souligne enfin 
que l'effort entrepris pour lutter contre ce " big government " unanimement rejeté sera 
poursuivi : fin 1996, quelque 173 000 postes de fonctionnaires devraient avoir été 
supprimés.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TÂCHE INGRATE</TEXT>
<TEXT>
 Si l'administration a pris le risque de prêter le flanc aux critiques, s'agissant d'un 
relâchement de la lutte contre le déficit budgétaire, c'est à la suite d'un constat : les 
élections à mi-mandat ont montré que l'électorat était peu reconnaissant envers le 
gouvernement de son action pour rééquilibrer les finances publiques. Les conseillers du 
président américain ont estimé que M. Clinton ne gagnerait rien à se substituer aux 
républicains en accomplissant la tâche ingrate consistant à comprimer davantage les 
dépenses, notamment dans le domaine social, afin de financer un effort plus soutenu pour 
limiter le déficit. Les républicains ont d'ores et déjà annoncé que les propositions de M. 
Clinton étaient très insuffisantes. Ils n'en retiendront, pour l'essentiel, que les économies, 
celles-ci s'ajoutant aux leurs.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, la stratégie de M. Clinton consiste à exiger du Grand Old Party qu'il rende public 
un " plan concret " pour atteindre cet objectif de l'équilibre budgétaire, jugé irréaliste par 
la plupart des économistes.</TEXT>
<TEXT>
  Le président a mis les républicains au défi de dire " ce qui arrivera aux programmes qui 
leurs sont chers ", comme le système de retraite ou la sécurité sociale pour les personnes 
âgées, auxquels il se refuse, personnellement, à toucher. Il n'a pas obtenu de réponse.</TEXT>
</DOC>
