<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003241-19941126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003241-19941126</DOCID>
<ACCOUNT>360945</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Deux mille ans d'histoire urbaine ont consolidé Nîmes la romaine sur son axe vital.</CHA1>
<DATE>19941126</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>47</FAB>
<SUBJECTS>SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CIVILISATION ANTIQUE,MONUMENT HISTORIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>TAUROMACHIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>VILLE,RUE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) En 1993, la Maison carrée a accueilli 351 581 visiteurs et les arènes 264 330.&gt; (2) Editions Seghers. Auteur également de Sacrifice, des Noces de Psyché, de la Tour d'Einstein, de Chronique de la vie et de la mort d'Einstein, du Fauteuil suspendu et d'Histoire d'une famille nîmoise, les Paulhan, Christian Liger est professeur de lettres au lycée Alphonse-Daudet et adjoint au maire de Nîmes, délégué à la culture.&gt; (DOC : AVEC DEUX PHOTOS)</NOTE>
<NAMES>NIMES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>ALBOUY GERARD</AUTHOR>
<PAGE>525</PAGE>
<LEAD1>UNE PAGE CONSACREE A NIMES</LEAD1>
<TITLE>EN VILLE/NIMES&gt; Boulevard Victor-Hugo</TITLE>
<TEXT>Comme l'homme a, dit-on, l'âge de ses artères, une ville peut parfois s'identifier à l'histoire et à l'activité de son artère principale. 
Ainsi pour prendre le pouls de Nîmes convient-il de flâner sur les 
quelque cinq cents mètres du boulevard Victor-Hugo. Des arènes à la 
Maison carrée, les deux monuments les plus visités (1) de la cité, 
deux mille ans d'histoire peuvent y être contés. Mais le boulevard ne 
se résume pas à un axe de passage obligé entre ces deux hauts lieux 
de l'Antiquité. A mi-chemin, l'église Saint-Paul marque le retour à 
l'oecuménisme dans une ville acquise, plus que toute autre en France, 
aux idées de la Réforme. </TEXT>
<TEXT>
  Trait d'union entre passé et avenir, le boulevard accueille aussi 
deux symboles de la foi de Nîmes dans le futur : le très moderne 
Carré d'art, conçu par l'architecte anglais Norman Foster, un " petit 
Beaubourg " édifié sur les ruines de l'ancien théâtre, et le lycée 
Alphonse-Daudet, où mille sept cents élèves aspirent à faire honneur 
à leurs illustres aînés devenus académiciens, écrivains, hommes 
politiques et même président de la République, comme Gaston 
Doumergue.</TEXT>
<TEXT>
 Au rythme des saisons ou des heures de la journée, le boulevard 
Victor-Hugo reflète aussi les pulsions d'une cité aux états d'âme 
beaucoup plus contrastés que l'harmonie et le bel ordonnancement de 
ses monuments le laisseraient supposer. Parce que les arènes y 
déversent leur flot de spectateurs, le boulevard est au coeur des 
ferias de Pentecôte et des vendanges, ces vestiges de fêtes païennes 
dédiées aux taureaux, au cours desquelles les Nîmois et des centaines 
de milliers de visiteurs s'enivrent jour et nuit d'alcools et de 
musiques. C'est cette même avenue livrée quelques jours par an aux 
taureaux camarguais encadrés par leurs gardians à cheval et aux 
orchestres de rue venus apporter des touches exotiques à une 
mythologie d'or et de sang que Jean Bousquet, maire de la cité, 
rêvait de transformer en ramblas et que Christian Liger, auteur de 
Nîmes sans visa (2), qualifie de " boulevard bien tempéré ".</TEXT>
<TEXT>
  L'orientation du boulevard qui protège les promeneurs des effets du 
mistral, la voûte verte des micocouliers qui tempère les ardeurs du 
soleil en été, l'harmonie des façades qui ne dépassent pas trois 
étages, dégagent une atmosphère de quiétude à peine troublée à 
l'heure où lycéens, employés de banque ou de la proche mairie se 
retrouvent sur l'avenue ou s'attardent aux terrasses des cafés avant 
de regagner les ruelles de la vieille ville ou les ZUP de la 
banlieue. " Le boulevard Victor-Hugo peut tenir une place capitale 
dans la vie d'un jeune Nîmois, écrit Christian Liger. C'est là qu'il 
ébauche ses liens sociaux, qu'il compare ses modes, gagne sa liberté 
d'adolescent. "</TEXT>
<TEXT>
  Deux mille ans plus tôt, c'est déjà aux " princes de la jeunesse ", 
Caïus et Lucius Cesar, petits-fils de l'empereur Auguste, morts 
autour de leur vingtième année, que la Maison carrée avait été 
dédiée. Construite entre 10 et 5 av. J.-C., ce temple dominait alors 
le forum de la colonie romaine de Nemausus, installée sur les terres 
probablement offertes par Auguste à ses soldats après leur victoire 
sur la flotte d'Antoine et de Cléopâtre à Actium (31 av. J.-C.). 
Inspirée des monuments de la Grèce antique avec ses colonnes 
corinthiennes, la Maison carrée émerveille toujours les puristes par 
ses lignes élancées au-dessus de son socle, ses proportions (25,23 
mètres de long ; 12,34 de large ; 17,50 de haut), ses frises de 
rinceaux d'acanthe et sa corniche richement ornée, et la patine dorée 
de la pierre de Lens extraite des garrigues voisines.</TEXT>
<TEXT>
  De passage à Nîmes en août 1535, François I avait mis un genou en 
terre pour nettoyer avec un mouchoir les inscriptions antiques. 
Indigné du peu de soins apportés au bâtiment, il avait ordonné la 
démolition des monuments " ajoutés à la Maison carrée, soit dans 
l'intérieur, soit au dehors de ce superbe édifice dont les beautés se 
trouvaient par là comme anéanties et ensevelies dans un tas de 
mauvaises maçonneries qui le défiguraient ". </TEXT>
<TEXT>
 Un siècle plus tard, Louis XIV, qui avait découvert la Maison carrée 
en se rendant à son mariage à Saint-Jean-de-Luz, avait donné ordre à 
Colbert de la faire démonter pour la rebâtir à Paris ou à Versailles 
! Le transfert sera évité grâce à son acquisition par les augustins 
en 1670.</TEXT>
<TEXT>
  Si la Maison carrée et les arènes figurent aujourd'hui parmi les 
monuments de la pax romana les mieux conservés, alors que tant 
d'autres ont servi de carrières de pierres, sans doute le doivent-ils 
à leur usage permanent au cours des siècles. Même si ces multiples 
utilisations ont valu à la Maison carrée bien des cicatrices. Ainsi 
les Wisigoths l'ont-ils aménagée avec deux étages voûtés et des 
fenêtres percées entre les pilastres. L'espace sera réaménagé par les 
administrations franques, toulousaines, musulmanes, avec l'ouverture 
de nouvelles portes et fenêtres. La duchesse d'Uzès tentera de 
racheter l'édifice pour en faire un tombeau familial, mais il sera 
transformé en l'écurie des seigneurs de Saint-Chaptes.</TEXT>
<TEXT>
 Les augustins bâtiront une église à l'intérieur et leur monastère à 
proximité. Puis, convaincus par un radiesthésiste que le sous-sol 
renfermait le trésor de la cité romaine, ils mettront en péril 
l'édifice en creusant de nuit le parvis déjà fragilisé par la 
présence de caveaux et de souterrains. La Révolution expulsera les 
moines pour faire de la Maison carrée la première préfecture du Gard. 
Mais il faudra attendre 1806 pour qu'elle soit enfin restaurée et 
qu'un plan d'urbanisme la remette en valeur.</TEXT>
<TEXT>
 C'est au début du XIX siècle que Nîmes a pris sa physionomie 
actuelle, avec l'aménagement, sur le tracé des remparts médiévaux, 
des grands boulevards, Amiral-Courbet, Gambetta et Victor-Hugo. Le 
modèle de la Maison carrée explique sans doute le foisonnement de 
colonnades sur la plupart des bâtiments publics (palais de justice, 
théâtre, embarcadère préfigurant la gare) construits à cette époque. 
L'influence de l'édifice antique se fera même sentir au-delà des 
frontières. Venu en Europe pour chercher des références dans 
l'architecture des républiques de l'Antiquité, Thomas Jefferson, qui 
allait devenir le troisième président des Etats-Unis, a arrêté son 
voyage à Nîmes. " Me voici, écrira-t-il, passant des heures à 
contempler la Maison carrée comme un amoureux sa maîtresse. "</TEXT>
<TEXT>
  La présence imposante de la Maison carrée fut aussi à l'origine de 
toutes les polémiques qui succédèrent à l'incendie criminel allumé 
par une choriste qui ravagea le théâtre municipal en 1952. Construit 
en 1827, le bâtiment avait une façade précédée de colonnes doriques 
qui échappèrent au feu. Aucune municipalité n'osant toucher à ces 
colonnes ni reconstruire un bâtiment digne de faire face à la Maison 
carrée, les ruines restèrent en l'état jusqu'à l'élection de Jean 
Bousquet en 1983. Sa décision d'édifier à cette place un bâtiment 
d'architecture résolument moderne pour accueillir une 
bibliothèque-médiathèque associée à un centre d'art contemporain 
suscita une grande émotion. Le projet retenu en 1984, après concours, 
fut celui du Britannique Norman Foster, grand maître de 
l'architecture high-tech.</TEXT>
<TEXT>
 Imprégné de l'histoire, de la lumière, de la magie du site, le 
concepteur du gratte-ciel de la Hongkong and Shanghaï Banking 
Corporation, de la Century Tower à Tokyo, de la Tour des 
communications à Barcelone et du Sainsbury Center for Visual Art à 
Norwich, a opté pour un bâtiment profondément ancré en sous-sol et 
largement couvert de verre transparent ou translucide. De 
l'extérieur, la Maison carrée se réfléchit sur la façade de verre et 
d'acier. De l'intérieur ou depuis la terrasse, la vue est somptueuse 
sur l'antique monument.</TEXT>
<TEXT>
  L'ambition de ce projet n'empêcha pas l'opposition, essentiellement 
politique, de défiler. Les respectables membres de l'Académie de 
Nîmes, fondée en 1682, se rendirent dans les jardins de la Fontaine 
pour jeter une supplique au dieu Nemausus afin qu'il préserve les 
colonnes de l'ancien théâtre. Des élus s'y enchaînèrent. Démontées de 
nuit, elles ont été reconstruites sur une aire de repos de 
l'autoroute Nîmes-Arles. Inauguré en mai 1993, le Carré d'art a 
accueilli l'été dernier son millionième visiteur. Deux mille ans 
après la construction de la Maison carrée, la jeunesse nîmoise a 
adopté le nouveau temple qui lui est dédié.</TEXT>
<TEXT>
 L'église Saint-Paul, consacrée en 1849, ne présente pas le même 
intérêt architectural. De style romano-byzantin, son coeur est 
presque entièrement peint et abrite, notamment, une remarquable 
fresque d'Hippolyte Flandrin, élève d'Ingres et décorateur des 
églises de Saint-Germain-des-Prés, Saint-Séverin et 
Saint-Vincent-de-Paul à Paris. Cette peinture à l'encaustique, où la 
cire appliquée au pinceau était fixée à l'essence de térébenthine, 
représente douze martyrs qui ont, en fait, les visages des notables, 
maîtres d'oeuvre et artisans qui ont permis l'édification de cette 
église, symbole de la reconquête catholique dans un quartier 
majoritairement protestant et de l'oecuménisme avec le choix de saint 
Paul, apôtre de la conciliation.</TEXT>
<TEXT>
 Par sa présence imposante sur le boulevard Victor-Hugo et les 
souvenirs de jeunesse qu'il ravive, le lycée Alphonse-Daudet tient 
toujours une place à part dans le coeur des Nîmois. De sa première 
fonction d'hôpital général, le bâtiment a conservé sa façade, 
reconstruite en 1810, ses colonnades et ses escaliers monumentaux 
dans l'entrée. Les hauts-reliefs et la reproduction de la frise des 
Panathénées dans la cour d'honneur, les salles ornées du premier 
étage, témoignent de la brève utilisation de l'édifice comme Palais 
des arts, de 1875 au transfert du lycée en 1882. Les galeries à 
arches qui ceinturent quatre des cinq cours intérieures et l'ombre 
douce des micocouliers lui confèrent des airs de cloître propice à la 
méditation et à l'enseignement. " Le lycée Daudet est peut-être, en 
pleine ville, cette abbaye de Thélème à laquelle rêvait Rabelais et 
qui réunissait dans ses murs le savoir du temps et les plaisirs de la 
vie ", écrit Christian Liger.</TEXT>
<TEXT>
 Est-ce l'héritage du prestigieux collège créé en 1539 par François I 
ou l'alchimie particulière des lieux ? Le lycée d'Etat de garçons de 
Nîmes, devenu mixte et baptisé Alphonse-Daudet en 1964, a souvent 
servi de tremplin pour de brillantes études et de grandes carrières. 
Le président Edouard Daladier, le philosophe Alexandre, élève 
d'Alain, Maurice Clavel, y ont enseigné. Les " quatre Gaston ", 
Doumergue, président de la République, Deferre, maire de Marseille, 
Boissier, secrétaire perpétuel de l'Académie française, Darboux, 
secrétaire perpétuel de l'Académie des sciences, Jean Paulhan, 
créateur de la Nouvelle revue française (NRF), le mathématicien 
Jean-Pierre Serre, plus jeune professeur entré au Collège de France, 
le dessinateur Albert Dubout, le général Salan, Henri Chabrol, agrégé 
de lettres et international de football à vingt ans, Jean Carrière, 
prix Goncourt en 1972, et Christian Giudicelli, prix Renaudot en 
1986, figurent dans la liste, non exhaustive, des anciens élèves les 
plus connus à défaut d'avoir toujours été les plus brillants.</TEXT>
<TEXT>
 Peu de lycées offrent, même à leurs élèves les plus distraits, dont 
les regards et les pensées vagabondent à travers les baies vitrées, 
la contemplation de près de deux mille ans d'Histoire. Du haut de la 
tour Magne, point culminant de l'enceinte romaine offerte par 
Auguste, longue de 6 kilomètres et hérissée de vingt-six tours 
connues, les arènes paraissent couronner la trouée verte du boulevard 
Victor-Hugo. Construit entre 90 et 120 ap. J.-C., probablement sous 
les règnes de Vespasien et de son fils Domitien, l'amphithéâtre 
nîmois est contemporain du Colisée de Rome.</TEXT>
<TEXT>
   L'enceinte elliptique, haute de 21 mètres avec deux étages de 
soixante arcades superposées, et longue de 133 mètres dans son plus 
grand axe et 101 mètres pour le plus petit, qui entoure trente-quatre 
rangées de gradins et une piste de 69 mètres sur 38, ne le classe par 
sa taille qu'au vingtième des soixante-quinze amphithéâtres romains 
recensés, mais il figure parmi les mieux conservés.</TEXT>
<TEXT>
 Les inscriptions retrouvées sur les gradins où, par exemple, 
quarante places étaient affectées aux bateliers du Rhône et de la 
Saône et vingt-cinq à ceux de l'Ardèche et de l'Ouvèze, attestent que 
ces arènes, qui pouvaient accueillir une vingtaine de milliers de 
spectateurs dans une ville qui ne devait pas dépasser vingt à trente 
mille habitants sous l'empire romain, étaient bien un pôle 
d'attraction réputé pour les chasses aux fauves, aux ours, aux 
sangliers ou pour les combats de gladiateurs dont les pierres 
tombales sont exposées au Musée archéologique.</TEXT>
<TEXT>
 La chute de l'empire et les invasions successives des Wisigoths, des 
Arabes et des Francs, ont transformé les arènes en lieu d'habitation 
et en forteresse. Les arcades sont alors bouchées, les galeries et 
les vomitoires transformés en logements. L'aire centrale, surélevée 
et élargie, devient une ville, avec ses rues, son puits, ses deux 
églises (Saint-Pierre et Saint-Martin) et son château, dont les deux 
tours carrées ne seront démolies qu'en 1789. Le Mérovingien Gontran 
(569), Wamba, roi des Wisigoths (673) et Charles Martel (736) en 
feront le siège. Les Francs instaureront l'ordre des Chevaliers des 
arènes, placé sous l'autorité du vicomte. Le recul de l'insécurité et 
les conditions d'insalubrité inciteront peu à peu la population 
nîmoise, réduite à moins de deux mille habitants, à s'installer à 
nouveau hors de l'amphithéâtre. Ce dernier deviendra le ghetto de la 
cité. On y enfermera même les pestiférés en 1649. Un édit royal 
ordonnera l'évacuation de la population des arènes en 1786, mais il 
faudra attendre le début du XIX siècle pour que les opérations de 
déblaiement et de restauration redonnent à l'amphithéâtre son aspect 
d'origine.</TEXT>
<TEXT>
 Venus de Camargue, les taureaux furent les premiers, le 20 avril 
1813, à fouler le sable des arènes rendues à leur vocation d'enceinte 
de spectacles. Cinquante ans s'écouleront avant que la première 
corrida avec mise à mort soit autorisée, le 10 mai 1863. Ce jour-là, 
le sixième taureau réussit à sauter la barrière et à disparaître en 
ville. Il ne sera tué que le lendemain matin par un garde champêtre 
qui le retrouvera dans une vigne. Cette tradition et le cadre 
somptueux des arènes romaines ont fait de Nîmes et de sa feria, créée 
en 1952, un des hauts lieux de la tauromachie. Antonio Ordonez et 
Luis-Miguel Dominguin aimaient y toréer sous les yeux d'Hemingway, de 
Cocteau et Picasso. El Cordobes y vécut quelques-uns de ses plus 
beaux triomphes. C'est là que Paco Ojeda affronta ses premiers Miura 
et releva son défi insensé de descendre dans l'arène pour les cinq 
corridas de la feria 1988. Malgré l'absence de matadors aussi 
charismatiques, les dix-neuf spectacles taurins organisés cette année 
ont réuni cent quarante mille spectateurs.</TEXT>
<TEXT>
 La magie du lieu inspira aussi quelques metteurs en scène. Raymond 
Hermantier tenta d'y créer un festival de théâtre pour concurrencer 
celui de Jean Vilar en Avignon. Sa première pièce, le Jules Cesar de 
Shakespeare, présentée en 1955, fit un triomphe, tout comme la 
trilogie des Albigeois de Maurice Clavel ou le Faust de Goethe. Mais 
le coût de ce festival incita bien vite la ville à y renoncer. En 
revanche, les arènes devaient jouer un grand rôle dans la politique 
de Jean Bousquet. En relançant leur activité, il n'avait pas pour 
seul souci de favoriser leur gestion et d'élargir le programme des 
distractions proposées aux Nîmois. Son autre ambition était de donner 
une image plus dynamique de sa ville après dix-huit ans de gestion 
communiste. " Je veux donner aux gens l'envie de venir à Nîmes et de 
s'y installer ", disait-il. Surtout s'ils sont industriels. Panem et 
circenses. Du pain et les jeux du cirque. Un programme éternel.</TEXT>
<TEXT>
  Dès 1984, les arènes se sont ainsi découvert une vocation lyrique 
avec la reprise de spectacles présentés au Palais omnisports de 
Bercy, Aïda, puis Turandot (1985), des créations, le Corsaire de 
Verdi (1986), la Norma (1987) et Attila (1988). Le coût de ces 
réalisations et une Carmen très controversée en 1989 mirent 
(provisoirement ?) fin au lyrique.</TEXT>
<TEXT>
  La couverture hivernale des arènes depuis 1988 permet cette 
utilisation quasi permanente souhaitée par Jean Bousquet, mais les 
prochains artistes qui y sont programmés, le cirque Gruss, Bashung, 
Patrick Bruel ou les Duchesnay, trahissent une ambition culturelle à 
la baisse. " Jean Bousquet est un homme des années 60, un symbole du 
plaisir de vivre, de l'euphorie et de la réussite économique, estime 
Christian Liger. Il est arrivé avec son dynamisme de créateur. Pour 
lui, la culture est une valeur économique. Il a beaucoup investi, 
beaucoup emprunté, mais les industriels ont moins bougé qu'il ne 
l'avait espéré car la crise économique est arrivée. "</TEXT>
<TEXT>
 de notre envoyé spécial                                              
&gt;
                       
</TEXT>
</DOC>
