<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001437-19940813</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001437-19940813</DOCID>
<ACCOUNT>348030</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940813</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<FAB>32</FAB>
<SUBJECTS>LISTE,TOURISME,LOISIR,PARIS,REGION ILE DE FRANCE</SUBJECTS>
<NOTE>(DOC : AVEC ILLUSTRATION)</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-02</REFERENCE1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>121</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ACTIVITES DE LOISIR ET DE TOURISME EN REGION PARISIENNE</LEAD1>
<TITLE>WEEK-END&gt; Rendez-vous&gt; ILE-DE-FRANCE</TITLE>
<TEXT>Droopy et les siens au Printemps</TEXT>
<TEXT> Pendant l'été, les magasins du Printemps, boulevard Haussmann, à 
Paris, ouvrent aux enfants un atelier de bande dessinée : deux 
créateurs sont présents les vendredis et samedis, de 12 heures à 19 
heures, pour expliquer leur art et ses techniques de réalisation 
(entrée libre, au 3 étage du Printemps de la maison). Tous les jours, 
sont projetés, au même endroit, des vidéos de Tex Avery, Tintin, 
Babar, Astérix et les films de Walt Disney... Quinze jours avant la 
rentrée des classes, les dessinateurs seront présents tous les 
après-midi ainsi que le mercredi 14 et le samedi 17 septembre.</TEXT>
<TEXT>
 George Sand et le Moyen Age</TEXT>
<TEXT>
 Sur le thème " George Sand et le Moyen Age ", l'exposition présentée 
au Musée de la vie romantique (jusqu'au 18 septembre) est l'occasion 
de découvrir cette tranquille demeure, 16, rue Chaptal, 75009 Paris 
(tél. : 48-74-95-38), ouverte de 10 heures à 17 h 45 du mardi au 
dimanche, sauf les jours fériés.</TEXT>
<TEXT>
 Sauvegarde du Vieux Paris</TEXT>
<TEXT>
 L'association Sauvegarde et mise en valeur du Paris historique (44, 
rue François-Miron, 75004 Paris. Tél. : 48-87-74-31) organise des 
visites commentées des vieux quartiers de la capitale. Le mercredi 17 
août, à 14 h 30, l'église Sainte-Elisabeth, le couvent des 
Madelonnettes (RV 195, rue du Temple). Le samedi 20 août, à 14 h 30 : 
la rue des Francs-Bourgeois (RV 62, rue Saint-Antoine), ou bien : la 
naissance de Paris (RV portail de l'église Saint-Julien-le-Pauvre). 
Prix : 35 F.</TEXT>
<TEXT>
 Août en visites</TEXT>
<TEXT>
 Quelques idées de visites insolites, au coeur de l'été parisien, le 
lundi 15 août : à 10 h 30, les salons du Conseil constitutionnel au 
Palais-Royal (RV devant les grilles du Conseil d'Etat) ; à 14 h 30, 
l'hôtel de Bourrienne, faubourg Poissonnière (RV 58, rue 
d'Hauteville, visite limitée à 25 personnes, prévoir un droit 
d'entrée) ; à 14 h 30, le coeur de l'ancien village de Montmartre, de 
la place des Abbesses à la rue Saint-Vincent (RV sortie du métro 
Abbesses) ; à 15 heures, l'histoire du peuple juif évoquée dans le 
Marais et les petites synagogues (RV sortie du métro Saint-Paul). Le 
16 août, à 11 heures, la Sainte-Chapelle ; à 15 heures, le village de 
Belleville (RV métro Place-des-Fêtes, côté rue Compans) ; à 15 
heures, l'église Saint-Augustin (RV métro Saint-Augustin) ; à 15 
heures, la Nouvelle-Athènes, quartier de la vie romantique (RV sortie 
du métro Saint-Georges). Renseignements sur ces visites de la Caisse 
nationale des monuments historiques, qui continuent durant tout le 
mois : 62, rue Saint-Antoine, 75004 Paris. Tél. : 44-61-20-00. Prix : 
35 F, tarif réduit, 25 F.</TEXT>
<TEXT>
 Du Marais à Montparnasse</TEXT>
<TEXT>
 Une visite des " hôtels et curiosités du Marais ", du village 
Saint-Paul à la place des Vosges, est proposée par l'association 
Connaissance d'ici et d'ailleurs, le samedi 13 août (RV à 11 h 15, 15 
h 30 et 18 h 15, au métro Pont-Marie. Prix : 55 F). Le dimanche 14 
août : " Mouffetard et ses secrets " avec les arènes de Lutèce (RV à 
11 h 15, 15 h 30 et 18 h 15, métro Monge). Le lundi 15 août, " 
ateliers d'artistes, jardins et curiosités de Montparnasse " (RV 11 h 
15, 15 h 30 et 18 h 15, métro Vavin).</TEXT>
<TEXT>
 Symétriquement vôtre</TEXT>
<TEXT>
 Tous les secrets, les aspects, les mystères, les mécanismes et les 
symboles de la symétrie sont expliqués au Palais de la découverte... 
à nous qui ne sommes pas symétriques : exercices pratiques, 
expériences, au long d'un parcours à travers 32 cubes thématiques 
réunis sous le titre " Symétries, figures de l'invariance ". Une 
présentation qui fait appel à plusieurs disciplines scientifiques 
mais traverse aussi l'histoire de la pensée. Avenue 
Franklin-Roosevelt, 75008 Paris (tél. : 40-74-80-00, répondeur : 
40-74-81-82, ou Minitel 3615 Découverte). Ouvert du mardi au samedi 
de 9 h 30 à 18 heures, dimanche et jours fériés de 10 heures à 19 
heures. Entrée : 22 F, tarif réduit, 11 F, gratuit jusqu'à sept ans. 
Et toujours le Planétarium (4 séances par jour, supplément 15 F et 10 
F).&lt;
</TEXT>
</DOC>
