<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003013-19940126</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003013-19940126</DOCID>
<ACCOUNT>321817</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Partageant les objectifs qualifiés d'" ambitieux " du ministre de l'agriculture et de la pêche, Christian Jacob appelle aussi à une responsabilité accrue des pouvoirs publics en matière de politique agricole commune et refuse une simple soumission à la discipline imposée par le GATT.</CHA1>
<DATE>19940126</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS;FAIM,ALIMENTATION;PROJET,CONCURRENCE,POLITIQUE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,EUROPE,COMMERCE INTERNATIONAL,AGRICULTURE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>01251000</FAB>
<SUBJECTS>REFORME;POLITIQUE ECONOMIQUE,CONCURRENCE;LOI,ZONE RURALE,GESTION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AGRICULTURE,SYNDICAT AGRICOLE,PROJET</SUBJECTS>
<NOTE>Christian Jacob est président du Centre national des jeunes agriculteurs (CNJA). Il est rapporteur au Conseil économique et social d'une étude en cours sur " l'Europe face aux enjeux géostratégiques de l'" arme alimentaire ".</NOTE>
<NAMES>GATT,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>JACOB CHRISTIAN</AUTHOR>
<PAGE>480</PAGE>
<LEAD1>POLITIQUE AGRICOLE COMMUNE (PAC)</LEAD1>
<TITLE>DEBATS&gt; AGRICULTURE&gt; Faire face après le GATT</TITLE>
<TEXT>DIX-HUIT mois après la réforme de la politique agricole commune, la conclusion du volet agricole du GATT complète le décor dans lequel 
les agricultures française et européenne vont évoluer à l'aube du 
prochain millénaire. Mais rien ne serait plus grave pour la France et 
son agriculture que de céder à une vision trop étriquée de l'avenir. 
Les jeunes agriculteurs, pour leur part, sont déterminés à faire face 
après les accords du GATT et à démontrer que l'agriculture constitue 
contre vents et marées un fantastique gisement d'innovation, 
d'emplois et de stabilité sociale qui ne demande qu'à être exploité. 
C'est aujourd'hui un luxe trop rare pour s'en passer. Il faut, pour 
cela, prendre la mesure de la révolution à engager. Nous vivons la 
fin d'une époque : sans inflexions de fond, les données actuelles 
sous-tendent un modèle explosif. En effet, le GATT ne résout rien en 
matière d'équilibre alimentaire mondial. La position du plus fort a 
prévalu et sort renforcée.</TEXT>
<TEXT>
  Le système américain de subventions est entièrement légitimé par le 
volet agricole du GATT : les Etats-Unis vont donc pouvoir continuer à 
fixer le prix mondial des céréales (80 % de l'alimentation humaine) à 
un niveau inférieur aux coûts de production. Dans ces conditions, on 
ne peut compter ni sur un assainissement des échanges ou un 
redressement prochain des cours mondiaux, ni sur un accès plus 
équitable de chacun au marché, ni, enfin, sur une meilleure 
protection des productions vivrières des pays en voie de 
développement. Faut-il rappeler qui contrôle d'ores et déjà 
l'équilibre alimentaire mondial ? En 1992-1993, les Etats-Unis et le 
Canada représentent 27 % de la production et 60 % des échanges 
mondiaux de céréales ; l'Europe ne réalise pour sa part que 12 % de 
la production et 13 % des échanges.</TEXT>
<TEXT>
  Et pourtant, c'est bien la politique agricole commune que le GATT a 
mise hors jeu. Entre 1992 et l'an 2000, si nous ne précisons pas dès 
aujourd'hui les moyens de nous affranchir d'une contrainte aussi 
injuste que rigide, nos exportations hors d'Europe devront diminuer 
de 35 % pour le blé et la farine, de 38 % pour la viande bovine, de 
41 % pour la volaille (dont la demande internationale est estimée 
devoir doubler dans les vingt ans), etc. Or, d'après la FAO, il y a 
aujourd'hui 800 millions d'hommes, de femmes et d'enfants 
sous-alimentés dans le monde. Citons aussi le jugement d'un groupe 
d'experts du CNRS pour le compte du Commissariat général du Plan (1) 
: " L'autosuffisance alimentaire sera de plus en plus difficile à 
atteindre (...) et la sécurité alimentaire devrait faire intervenir 
davantage d'importations en provenance des pays industrialisés. " Le 
siècle prochain sera donc celui de l'alimentation, le gendarme du 
monde aura demain un épi de maïs pour bâton. L'Europe, contrairement 
au continent nord-américain, se trouve déjà au coeur du bassin de 
consommation alimentaire où le déficit nutritionnel est et sera le 
plus prononcé. Au-delà du problème moral, il est impossible d'ignorer 
que les marchés de l'Europe de l'Est, du bassin méditerranéen et de 
l'Afrique subsaharienne constituent un enjeu géostratégique de 
premier ordre pour lequel les questions de solvabilité apparaîtront 
bien secondaires face aux risques d'instabilité politique et 
d'explosion sociale. L'Europe pourra- t-elle longtemps demeurer un 
îlot de fertilité en jachère au milieu d'un océan de malnutrition ? </TEXT>
<TEXT>
  Le manque d'ambition de l'Europe pour son agriculture ne date 
malheureusement pas de la conclusion du GATT. La réforme de la 
politique agricole commune de mai 1992 avait déjà montré le chemin. 
En cela, à quelque chose malheur est bon : le GATT et ses nouvelles 
contraintes portent le coup de grâce à une mauvaise réforme. 
L'implosion de la PAC est désormais programmée. L'affirmation de la 
garantie de revenu pour les agriculteurs dans le cadre d'un budget en 
diminution, l'annonce d'une reconquête du marché intérieur de 
l'alimentation animale (le principal débouché des céréales) sans 
maîtrise des importations de produits de substitution, ou bien encore 
l'acceptation d'une forte baisse des exportations accompagnée du 
rejet de toute augmentation de la jachère, sont autant de 
contradictions qui ne sauront résister à l'épreuve des faits. La 
nouvelle PAC a aussi détruit les équilibres existants entre les 
productions sans en engendrer de nouveaux. Les secteurs les plus 
exposés, comme les fruits, les légumes, les viandes blanches et 
rouges et la viticulture, accusent déjà le coup. Insidieusement, 
l'Europe a par ailleurs fait une croix sur la préférence 
communautaire. En matière d'importations, les accords spécifiques 
avec les pays tiers se multiplient (EEE, pays ACP, pays de l'Est, 
Maghreb) et se mesurent plus souvent à l'aune du politique qu'à celle 
de l'économique. Le GATT signifie aussi, à terme, le démantèlement de 
toute protection communautaire. Ainsi, la préférence communautaire 
sera demain l'exception à la règle, autant s'y préparer dès 
maintenant.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, l'élargissement prochain de la Communauté à des pays à 
faible vocation agricole mais à fort pouvoir d'achat achèvera de 
déliter la PAC en une politique de moins en moins agricole, de moins 
en moins commune, mais de plus en plus " environnementale ".</TEXT>
<TEXT>
  Un séisme juridique et fiscal</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est pas être anti-européen que de constater l'absence de 
consensus des Etats membres de la Communauté, actuels et futurs, sur 
la définition de priorités pour la production agricole européenne. En 
agriculture comme ailleurs, l'Europe de demain se présente comme un 
grand marché libéral agrémenté d'un code de bonne conduite 
communautaire, qu'il faut exiger le plus rigoureux possible, mais où 
toute politique de la production sera nationale ou ne sera pas. Dans 
ces conditions, la responsabiité des pouvoirs publics français dans 
la définition de notre politique agricole doit s'accroître fortement 
: exercice difficile tant le chantier a été délaissé ces dernières 
années. On a trop longtemps tiré argument d'une politique agricole se 
décidant à Bruxelles pour éluder les réalités nationales qu'il est 
temps d'affronter vraiment.</TEXT>
<TEXT>
  Il faut admettre que 50 % des agriculteurs français cesseront 
d'exercer leur métier dans les dix ans qui viennent et que seul un 
quart d'entre eux auront un successeur. Le véritable enjeu pour notre 
pays n'est pas aujourd'hui de s'accrocher à un chimérique " pas un 
paysan de moins " ! Il est plutôt d'ouvrir de réelles perspectives au 
métier d'agriculteur et de se doter d'une politique d'installation de 
jeunes agriculteurs suffisamment incitative pour restaurer un flux 
d'environ 12 000 installations par an _ autant de chômeurs de moins, 
cinq fois plus d'emplois induits _ qui permettrait, pour la première 
fois depuis le début de la révolution industrielle, de stabiliser le 
nombre d'agriculteurs en France à environ 600 000 en 2010. C'est 
possible. De fantastiques perspectives s'offrent à notre agriculture, 
qui constituent de nouveaux défis à relever. Il y a d'abord les 
débouchés traditionnels de l'alimentation, pour lesquels 
l'agriculture française bénéficie d'un avantage concurrentiel 
technique et agronomique indiscutable par rapport à ses partenaires, 
en grandes cultures, mais pas seulement. Le développement des 
productions dites " de qualité ", attachées aux terroirs, devra 
répondre à une demande accrue du consommateur au cours des prochaines 
années et devrait concerner deux fois plus d'agriculteurs 
qu'aujourd'hui. Ne pas donner à tout ce potentiel les moyens de 
s'exprimer pleinement et de se renforcer encore serait une aberration 
économique et sociale. Cela passe par un véritable bouleversement 
institutionnel transformant un secteur encore entièrement à part en 
un secteur économique à part entière. C'est d'un véritable séisme 
juridique et fiscal dont l'agriculture a besoin : une transformation 
profonde qui fasse enfin de l'exploitation agricole une entreprise 
moderne, où l'innovation et l'investissement sont encouragés. Ayons 
le courage d'admettre que la spécificité agricole, hier " belle et 
grande cité " bâtie par et au bénéfice de nos aînés, s'est peu à peu 
muée en un ghetto, au fur et à mesure que l'agriculture se 
dépeuplait. Une mutation est rendue d'autant plus nécessaire que 
s'esquisse à court terme une véritable révolution bioindustrielle 
dont les agriculteurs peuvent et doivent partager les fruits au sein 
de nouvelles filières de production, avec de nouveaux partenaires. 
Les carburants d'origine agricole n'en sont que l'avant-garde. Mais 
elle offre en réalité dans la chimie, la santé, la cosmétique, 
l'énergie, des opportunités sans réelles limites théoriques à ce 
jour.</TEXT>
<TEXT>
  Il existe enfin, de la part de notre société, une demande 
croissante et légitime d'entretien et de valorisation du territoire. 
Rendre marchands dans ce domaine les services à la collectivité qui 
jusqu'à présent ne l'étaient pas, parce que les prix agricoles 
suffisaient à couvrir leur coût, est devenu une priorité si l'on veut 
conserver, pour le compte de tous, des exploitations aujourd'hui 
fragilisées par une concurrence sans cesse plus forte sur les marchés 
traditionnels.</TEXT>
<TEXT>
  Une concurrence saine et loyale</TEXT>
<TEXT>
  Devant l'ampleur de ces défis, les demi-mesures et les faux-fuyants 
politiques ne sont plus de mise. Il ne faut donc pas s'étonner du 
caractère parfois radical des propositions formulées par les jeunes 
agriculteurs. A grands maux et grandes espérances, les grands 
moyens.</TEXT>
<TEXT>
  Pour l'Europe et tout particulièrement la France, se soumettre à 
l'horizon 2000 à la discipline agricole du GATT serait une hérésie 
économique et diplomatique. L'Europe doit donc faire le choix d'une 
politique commerciale sélective et agressive. Nous proposons 
d'orienter en priorité le contingent européen d'exportations 
subventionnées en direction du bassin de consommation naturel auquel 
nous appartenons. Au-delà des plafonds définis par le GATT, 
l'agriculture française devra pouvoir exporter demain certaines 
denrées agricoles, en particulier des céréales, sans subventions, 
grâce à un large mouvement de diminution des charges et grâce à une 
politique agricole européenne qui ne bride pas l'expression de ses 
potentiels. Cela suppose une totale rupture avec la logique de la 
nouvelle PAC. Il faut rompre avec cette gestion de notaire 
privilégiant la généralisation d'aides forfaitaires et anonymes, 
fantastiques primes à la médiocrité, brisant le ressort du dynamisme 
et de l'esprit d'entreprise. La solution de facilité a, jusqu'à 
présent, consisté à confondre contrainte budgétaire et limitation de 
la production.</TEXT>
<TEXT>
 Or les débouchés sur les marchés des produits et des services 
existent, si on se donne les moyens de les atteindre. C'est pourquoi 
il faut faire entrer de plain-pied l'agriculture dans le droit commun 
européen de la subsidiarité, où chaque Etat sera libre d'utiliser sa 
quote-part financière de soutiens en fonction de ses priorités 
propres. Chaque Etat doit redevenir maître de sa politique de 
production agricole en fonction de ses propres aspirations 
économiques et sociales. Point de vue iconoclaste ? M. Balladur 
lui-même s'est prononcé en ce sens : " Il faut (...) renationaliser 
enfin une partie de la politique agricole. Elle ne peut plus être 
principalement communautaire (...). Les Etats doivent prendre une 
plus large part de responsabilité dans l'évolution conjointe de la 
production agricole et du revenu agricole " (2). La modernité, pour 
l'Union européenne, c'est d'évoluer vers l'organisation d'une 
concurrence saine et loyale à travers la convergence des conditions 
structurelles de production : respect des limites du financement 
public, garantie de stabilité monétaire, harmonisation des normes 
juridiques, fiscales, sociales, techniques et sanitaires. Ainsi notre 
pays pourra concilier à l'avenir sa double exigence de compétitivité 
et d'entretien de son espace, qui constitue son identité agricole. 
Dans le respect des priorités nationales et des hommes, les régions 
et les départements seront amenés alors à répartir les soutiens en 
fonction de leurs situations et de leurs aspirations propres. Les 
agriculteurs qui voudront produire sans jachère seront libres de le 
faire, mais au prix du marché et sans que cela ne leur ouvre droit à 
plus de soutien que leur quote-part. D'autres trouveront l'optimum 
économique dans la maîtrise volontaire de leurs productions. 
Certains, enfin, auront vocation à conforter leurs revenus par la 
promotion d'une politique de qualité ou de prestations de services.</TEXT>
<TEXT>
  Ce renouveau de la politique agricole française devra en outre 
s'accompagner d'un vaste rajeunissement de notre réglementation. La 
nouvelle loi relative à l'initiative et à l'entreprise individuelles 
illustre parfaitement l'esprit qui doit aussi présider à la création 
de la nouvelle entreprise agricole : simplification administrative et 
comptable, protection du patrimoine personnel de l'entrepreneur, 
encouragement à la constitution de fonds propres et à 
l'investissement par une fiscalité motivante. Notre fiscalité 
agricole est sans conteste la plus pénalisante d'Europe. Dans ces 
conditions, les objectifs d'une réforme doivent être, en premier 
lieu, d'asseoir les prélèvements obligatoires sur le revenu 
réellement disponible, par une nette séparation entre l'entrepreneur 
et l'entreprise, et de permettre le développement d'entreprises 
capables de s'adapter aux nouveaux défis. Ces principes font d'ores 
et déjà l'objet de propositions précises du CNJA.</TEXT>
<TEXT>
  Sur un autre plan, la loi quinquennale sur l'aménagement du 
territoire doit créer le Fonds de gestion de l'espace que les jeunes 
agriculteurs réclament depuis un an. Ses missions sont claires : 
valoriser l'espace rural, afin qu'il demeure un milieu accueillant, 
conforter les exploitations qui font le choix d'utiliser largement 
l'espace et assurer la viabilité et la pérennité des exploitations 
dans ces espaces entretenus. Ses axes d'intervention sont précis : le 
façonnage et l'entretien des paysages, la gestion des espaces 
péri-urbains, la prévention des risques naturels, l'extensification 
des productions et la reconquête des zones en déprise. Son 
financement est réaliste : augmentation de un point de la TVA 
alimentaire dans le cadre de l'harmonisation européenne, taxe sur le 
changement de destination des terres agricoles et généralisation de 
la taxe sur les nuitées, pour un budget total d'environ 7 milliards 
de francs. Enfin, rénover substantiellement la politique française 
d'installation en agriculture s'avère indispensable afin que le 
métier d'agriculteur redevienne une ambition ouverte à une frange la 
plus large possible de candidats et constitue un vecteur 
d'intégration et de promotion en faveur de l'emploi et de la cohésion 
sociale.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre de l'agriculture et de la pêche a affiché en ce début 
d'année une grande ambition pour l'agriculture française : devenir la 
plus performante d'Europe dans tous les secteurs. Nous partageons cet 
objectif. Il est à portée de main si nous parvenons à nous soustraire 
de la spirale du déclin dans laquelle nous précipitent le GATT, la 
politique agricole commune et l'absence de réelle politique nationale 
de l'agriculture. Le CNJA est convaincu que c'est possible. C'est 
même indispensable.</TEXT>
<TEXT>
  Cela ne se fera pas sans " de l'audace, encore de l'audace, 
toujours de l'audace ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
