<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037307</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037307</DOCID>
<ACCOUNT>416600</ACCOUNT>
<DATE>19951011</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q101095/1253</FAB>
<NUM1>951011-2-016-04</NUM1>
<NAMES>LLOYDS BANK,TSB,TRUSTEE SAVINGS BANK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>STERN BABETTE</AUTHOR>
<SIP1> BABETTE STERN</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FUSION ANNONCEE LE 9 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>La fusion Lloyds Bank-TSB donnera naissance  au deuxième groupe bancaire britannique</TITLE>
<TEXT> LA FRANCE restera-t-elle à l'écart des mouvements de restructuration bancaire ? Après les Etats-Unis où les rapprochements se multiplient entre 
banques régionales, et l'Italie qui annonce tous les deux mois la création de " la plus 
grande banque du pays ", la Grande Bretagne prend le relais. Le mouvement, jusqu'à 
présent limité aux banques d'affaires et aux " building societies " (les puissantes banques 
hypothécaires) a atteint les banques commerciales. Lundi 9 octobre, la Lloyds Bank, 
quatrième banque britannique (qui n'a aucun lien avec le Lloyds, marché de la 
réassurance), a annoncé sa prochaine fusion avec l'ancien groupe mutualiste TSB (Trustee 
Savings Bank). L'opération, si aucune contre-offre n'est présentée, donnera naissance au 
deuxième groupe bancaire britannique derrière HSBC (Hong-Kong and Shanghai Banking 
Corp.), qui possède notamment la Midland Bank.</TEXT>
<TEXT>
  La nouvelle a doublement surpris les observateurs. Certes, depuis quelques jours, la City 
bruissait de rumeurs. Mais d'une part, la Llyods Bank vient tout juste d'achever 
l'acquisition de Cheltenham and Gloucester, une société de crédit immobilier pour 1,8 
milliard de livres (près de 14 milliards de francs). D'autre part, il eût été logique que le 
groupe continuât sa croissance externe par le rachat d'une nouvelle société de crédit 
immobilier qui, les unes après les autres, se regroupent et changent de statut pour pouvoir 
accéder aux marchés financiers.</TEXT>
<TEXT>
  S'agissant de la TSB, son sort était scellé à plus ou moins longue échéance en raison de 
l'environnement britannique de plus en plus concurrentiel. Écrasée par le rouleau 
compresseur de la Barclays, par la Natwest, très présente sur les PME et qui a annoncé 
son retrait des Etats-Unis pour se recentrer en Grande-Bretagne, et par la Midland 
propulsée par son succès dans la banque directe, la TSB ne pouvait longtemps rester 
isolée.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INQUIÉTUDE DES SYNDICATS</TEXT>
<TEXT>
Le nouveau groupe, qui serait détenu à 70 % par Lloyds Bank et à 30 % par TSB, 
disposerait de 140 milliards de livres d'actifs nets, pèserait 15 milliards de livres de 
capitalisation boursière, générerait 2 milliards de livres de résultats et emploierait 90 000 
personnes sur un réseau national très complémentaire de près de 3 000 agences (1 800 
pour Lloyds, 1 100 pour TSB). Il se hisserait ainsi au premier rang sur le seul marché 
britannique de la banque de détail avec un portefeuille de 14,5 millions de personnes 
(contre 14 millions pour la Barclays).</TEXT>
<TEXT>
  Les syndicats s'inquiètent de cette concentration dans le secteur financier qui s'est déjà 
traduite par 70 000 suppressions d'emplois en cinq ans sur les 390 000 que compte la 
profession. Leur inquiétude est d'autant plus grande que c'est l'actuel président de Lloyds, 
Sir Brian Pitman, qui assumerait la direction opérationnelle du nouveau groupe. Et Sir 
Brian milite pour une réduction supplémentaire de 75 000 emplois dans le secteur financier 
britannique...</TEXT>
<TEXT>
  L'actuel directeur général de TSB, Peter Ellwood, serait son adjoint direct avec la tâche 
de gérer l'intégration des deux réseaux. Mission d'autant plus délicate que les deux 
banques ont une culture diamétralement opposée : Lloyds, très provinciale, est plutôt 
conservatrice tandis que TSB s'est fait une clientèle de PME et de jeunes, comme en 
témoigne sa publicité qui met en scène des rappers.</TEXT>
<TEXT>
 Le projet de rapprochement a été salué par le Stock Exchange où l'action TSB a gagné 29 
%, lundi 9 octobre. Mais le feuilleton ne fait peut-être que commencer. National 
Westminster, Midland, Barclays, ou même Royal Bank of Scotland ne resteront peut-être 
pas sans réagir devant l'émergence d'un groupe extrêmement performant dans trois des 
activités les plus convoitées : la banque commerciale, l'assurance-vie et le crédit 
immobilier.</TEXT>
</DOC>
