<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000557-19940701</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000557-19940701</DOCID>
<ACCOUNT>343582</ACCOUNT>
<PEOPLE>UNSWORTH BARRY</PEOPLE>
<DATE>19940701</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>26</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LE NÈGRE DU PARADIS (Sacred Hunger) de Barry Unsworth. Traduit de l'anglais par Anne Damour, Belfond, 580 p., 180 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>LEPAPE PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>269</PAGE>
<TITLE>LE MONDE DES LIVRES&gt; LE FEUILLETON&gt; Précis de décomposition</TITLE>
<TIO1>LE NEGRE DU PARADIS,SACRED HUNGER</TIO1>
<TEXT>L'ABBÉ RAYNAL n'était pas un réactionnaire borné, tout au contraire. Encyclopédiste, ami de Diderot qui lui donnait la main pour écrire, 
c'était, avant la lettre, un intellectuel gauchiste. Et son Histoire 
philosophique et politique des établissements et du commerce des 
Européens dans les deux Indes passait pour un brûlot. Dans l'édition 
de 1770 de ce gros ouvrage, le bon abbé s'en prend à l'esclavage. Il 
faut, écrit-il, substituer à " la férocité d'une autorité précaire " 
un exercice plus rentable de l'humanité : " Il est de l'intérêt du 
maître que l'esclave aime à vivre, et il n'en faut plus rien 
attendre, dès qu'il ne craint plus de mourir (...) Par degrés, on 
arriverait à cette modération politique, qui consiste à épargner les 
travaux, à mitiger les peines, à rendre à l'homme une partie de ses 
droits, pour en retirer plus sûrement le tribut de devoirs qu'on lui 
impose. " Si Raynal est contre l'idée même de l'esclavage, il se 
garde de le dire. Tout juste conseille-t-il aux négriers d'aménager 
la traite pour la rendre moins odieuse et de meilleur profit. Les 
chaînes font mauvais effet et gênent le travail.</TEXT>
<TEXT>
  Dix ans plus tard, Raynal publie une nouvelle édition de son 
Histoire des deux Indes. Le ton a changé ; c'est un appel à la 
révolte, celle des nègres qui attendent leur Spartacus, celle de tous 
les peuples privés de liberté : " L'unique avantage que nous avons 
sur les nègres, c'est de pouvoir rompre une chaîne pour en prendre 
une autre. La plupart des nations sont dans les fers. On ne connaît 
guère de région où un homme puisse se flatter d'être le maître de sa 
personne, de disposer à son gré de son héritage, de jouir 
paisiblement des fruits de son industrie. " Admis hier comme une 
pratique commerciale blâmable dans ses excès, l'esclavage devient la 
métaphore de l'inhumaine tyrannie sous laquelle ploient les peuples. 
Nous sommes tous des nègres. La Révolution pointe son nez et les 
grands principes idéologiques submergent les mesquines préoccupations 
marchandes. Mais ils ne les font pas disparaître pour autant ; on 
peut être député démocrate à Paris et mandataire des négriers de 
Bordeaux ou de Nantes. La traite ne sera abolie par les Anglais qu'en 
1807 et, en France, par Napoléon _ qui avait rétabli l'esclavage _ en 
1815.</TEXT>
<TEXT>
 Entre la liberté du commerce et la liberté de la personne humaine, 
le siècle des Lumières hésite, tergiverse, utilise les ressources de 
la plus fine casuistique et se contorsionne. Sur ce flottement 
dramatique des idées et des sensibilités, Barry Unsworth a construit 
un roman. Certes, on voyage dans son livre, de Liverpool aux côtes 
guinéennes, d'Afrique aux Caraïbes, pour finir dans les marigots de 
Floride, mais l'exotisme est ailleurs, beaucoup plus fort et 
surprenant. Nous avons lu cent livres déjà sur les heurs et malheurs 
de l'aventure maritime, sur le contact des civilisés et des sauvages, 
sur des petits groupes d'hommes organisant leur survie dans un 
environnement hostile. Nous sommes repus de ces clichés. Unsworth 
nous propose un exotisme des âmes, d'autant plus troublant qu'il ne 
concerne pas les moeurs de lointaines contrées mais les émotions de 
braves Occidentaux, d'esprits modernes tout juste séparés de nous par 
une poignée de générations et qui pouvaient, sans frémissement, 
acheter et vendre des cargaisons d'hommes.</TEXT>
<TEXT>
 ON imagine sans mal la pâteuse et ennuyeuse leçon qu'aurait pu nous 
infliger sur un tel sujet un romancier à thèse, tout emberlificoté de 
bonnes intentions. Vilains négriers et juste héros émancipateur, 
traiteurs sadiques et cupides et pauvres martyrs nègres, dignes et 
fiers dans la souffrance. Les personnages d'Unsworth ne sont ni des 
saints ni de francs salauds, mais des hommes de leur temps tels qu'on 
pouvait les rencontrer à la Bourse de Londres, sur la dunette d'un 
brick, dans des troquets à matelots, dans les palais de 
l'administration ou dans les huttes de la Gold Coast.</TEXT>
<TEXT>
  De paisibles marchands attirés par les immenses profits du commerce 
triangulaire _ pacotille, esclaves, épices ; des capitaines qui 
mettent un sombre point d'honneur à faire règner l'ordre et la 
discipline parmi la racaille qui leur tient lieu d'équipage ; des 
chevaliers d'industrie décidés à conquérir tous les pouvoirs que leur 
ouvre la nouvelle souveraineté, celle de l'argent-roi ; un médecin en 
révolte contre la société et contre lui-même, partant consumer son 
dégoût et sa haine dans le plus avilissant des commerces ; des 
administrateurs exténués, rongés par l'alcool, l'ennui et les 
fièvres, des nègres capturés et vendus par d'autres nègres, abrutis 
de désespoir, enchaînés et entassés dans l'infecte puanteur des cales 
et jetés par-dessus bord quand la maladie les rend impropres à la 
vente.</TEXT>
<TEXT>
 Pas de héros positif qui se poste sur le devant de la scène pour 
défier le destin, pas de philosophe qui sème le bon grain de la 
liberté et de la révolte. Le héros, s'il se manifestait, finirait 
pendu, et les mots du philosophe provoqueraient le rire. Si les 
choses changent, si le tyran qui dirige le navire négrier est tué, si 
esclaves et marin survivants se jettent sur les côtes de Floride et y 
inventent une République égalitaire, les Lumières n'y sont pas pour 
grand-chose et la pourriture des esprits pour beaucoup. Le Nègre du 
Paradis aurait pu s'intituler Précis de décomposition si le titre 
n'était pas déjà pris. Unsworth a peint la fresque, souvent 
grandiose, toujours exacte, d'une société qui se décompose par la 
puissance même de son dynamisme. Cette Europe nouvelle qui naît à 
peine sur les ruines du vieil ordre aristocratique, ivre de son 
progrès, ivre de sa puissance et de ses conquêtes, rencontre 
immédiatement le spectre de sa mort ; sa liberté toute fraîche se 
fane dans l'esclavage qu'elle inflige aux autres. Et la gangrène dont 
elle est atteinte gagne peu à peu tout ce qu'elle touche.</TEXT>
<TEXT>
  Lorsque les rescapés du Liverpool Merchant formeront _ par 
impérieuse nécessité, pas par idéalisme _ une petite République dans 
un coin de Floride, ils ne tarderont pas, malgré leur vigilance, 
malgré l'expérience qu'ils ont, Blancs et Noirs, des souffrances et 
des horreurs de l'esclavage, à ressentir le vieux mal dont ils 
croyaient être débarrassés. Et c'est un ancien esclave, entreprenant, 
habile, sans scrupule, qui, le premier, obtiendra qu'un autre membre 
de la communauté _ un Blanc, bien sûr _ travaille pour lui et 
devienne sa chose. Le mal s'est enkysté, définitivement peut-être. 
L'époque qui a vu naître l'idée d'humanité est en même temps, et par 
le même mouvement, celle qui a transformé les rapports humains en 
rapports marchands. Et les choses, depuis, en sont restées là. 
Unsworth ne le dit pas, mais il fait en sorte qu'il soit impossible 
de n'y pas penser.</TEXT>
<TEXT>
 LUI se contente de faire son travail de romancier : il raconte, il 
décrit et ne juge jamais. Il laisse parler les tableaux qu'il peint, 
et pour qu'on ne puisse pas l'accuser de sélectionner ses 
informations, il s'efforce de tout dire, avec une telle minutie dans 
le détail, un tel luxe de vocabulaire _ la traductrice a dû passer 
quelques nuits blanches _ qu'il est impossible d'oublier 
l'Encyclopédie _ exactement contemporaine de son récit _ et la 
fascination qu'exerce l'hyperréalisme de ses planches. Comme si, 
moins que la découverte et la conquête du monde, c'était la 
découverte et la conquête des mots qui importait. Les mots pour le 
dire, le contrôler, le posséder, en faire l'inventaire, le mettre 
dans des dictionnaires comme dans de vastes coffres-forts.</TEXT>
<TEXT>
  Et puis, peu à peu, au fur et à mesure que gagne la pourriture, ce 
bel édifice lexical, cette langue opulente et somptueuse, se dégrade 
à son tour, incapable qu'elle est de rendre compte du sordide et de 
l'horreur d'une réalité qu'elle avait fonction d'occulter. Le beau 
parler n'est qu'un cache-misère. Le langage vrai, opérationnel, obéit 
à un code des plus simples, celui des ordres, celui des coups de 
fouet, celui du bilan des profits et pertes, celui de la haine enfin 
qui n'a même plus besoin de se parler ; les regards suffisent.</TEXT>
<TEXT>
 Le pessimisme politique d'Unsworth est total. " Le monde réel, c'est 
jamais le monde où l'homme aide l'homme, où il fait du bien aux 
autres hommes, c'est le monde du rat dans la cave ou du coq tout en 
haut de son tas de fumier (...). Un homme n'est pas libre, tant pis, 
il va se faire foutre, le commerce est libre. " Mais les choses ne 
sont pas si simples. Dans ce monde dégradé, carié par la passion de 
posséder, il existe encore des espaces sains. Celui, par exemple, qui 
permet à un beau livre comme le Nègre du Paradis, un livre probe et 
franc, construit par un maître charpentier, d'atteindre sans battage 
et sans concession le large public auquel il est destiné.&lt;
</TEXT>
</DOC>
