<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001107-19940709</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001107-19940709</DOCID>
<ACCOUNT>344150</ACCOUNT>
<PEOPLE>THOM FRANCOISE;ELTSINE BORIS;DUPARC AGATHE,AMARGIER NATHALIE</PEOPLE>
<DATE>19940709</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>RUSSIE,COMMUNISME</SUBJECTS>
<FAB>27</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) La fin du communisme, Françoise Thom Criterion, 227 pages, 89 F.&gt;(2) Sur le fil du rasoir, Boris Eltsine, Albin Michel&gt; (3) Des mots pour comprendre la Russie, Agathe Duparc et Nathalie Amargier. Preface d'Alexandre Adler. Plume et Courrier international, 160 pages, 100 F.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-02</REFERENCE1>
<SEC1>EUR</SEC1>
<AUTHOR>FERON BERNARD</AUTHOR>
<PAGE>139</PAGE>
<TITLE>ESPACE EUROPEEN&gt; Une autopsie des régimes postcommunistes</TITLE>
<TIO1>LA FIN DU COMMUNISME;SUR LE FIL DU RASOIR;DES MOTS POUR COMPRENDRE LA RUSSIE</TIO1>
<TEXT>De quoi est mort le communisme soviétique ? Françoise Thom répond : de la désaffection de ses élites (1). Il s'est effondré parce que les 
cadres, y compris les plus grands chefs, n'y croyaient plus. Il n'a 
pas résisté à l'aboulie généralisée qui d'ailleurs se perpétue après 
sa chute. L'auteur est presque aussi sévère pour Eltsine qu'elle le 
fut pour Gorbatchev. Et qu'elle le demeure. Elle se délecte 
manifestement à citer le portrait que le général Varennikov fit du 
dernier secrétaire général du PC : c'était " un poltron sans volonté, 
tenace seulement dans la rancune ; il a su balayer tous ceux qu'il 
trouva sur sa route. Seul Eltsine lui a résisté ". Ou encore ce 
jugement de Felgenhauer, journaliste à la Nezavissimaïa Gazeta : " On 
se demandait ce que Gorbatchev voulait au juste. Il est clair 
aujourd'hui qu'il ne le savait pas lui-même. " </TEXT>
<TEXT>
  Quant à Eltsine, le moindre de ses défauts est sans doute le manque 
de persévérance. Sous son règne prolifèrent des administrateurs aux 
compétences mal définies. Le régime soviétique était vicié parce que, 
à tous les niveaux, il supposait la confusion des trois pouvoirs. Une 
fois le communisme jeté bas, à l'Est comme à l'Ouest, on est 
préoccupé surtout du rythme des changements économiques sans prendre 
la peine de réfléchir à la réforme des institutions. Autre 
particularité léguée par l'ancien régime : la politique des cadres, 
qui est le principal levier du pouvoir. Si Bourboulis eut si 
longtemps une position dominante, c'est parce qu'il avait la haute 
main sur ce secteur.</TEXT>
<TEXT>
  Les analyses de Françoise Thom expliquent les soubresauts 
politiques en Russie depuis le début de 1992 jusqu'au lundi sanglant 
d'octobre 1993. Ce livre a, de toute évidence, été écrit avant le 
dénouement, et avant que le chef d'Etat ne fasse adopter sa 
Constitution. Sur ce point essentiel, Boris Eltsine confirme le 
diagnostic. Il constate, dans son second récit autobiographique, que 
les amendements innombrables et contradictoires apportés à la 
Constitution (brejnévienne) avaient rendu la situation ingérable. Et 
il avoue : " Je me suis sans doute trompé en décidant de concentrer 
les efforts sur l'économie et en abandonnant les questions des 
structures de l'Etat à de perpétuels compromis, aux menées 
politiques. " (2) </TEXT>
<TEXT>
  Nous suivons moins les démonstrations de Françoise Thom lorsqu'elle 
s'en prend à ce qu'elle appelle la filière " académocrate ", dont est 
issu le gouvernement d'Eltsine. Il s'agit de membres de l'Académie 
des sciences ou de divers instituts. Certains en effet se sont égarés 
dans une activité politique qui ne leur convenait guère. Il ne 
faudrait pas pour autant oublier le rôle majeur qu'ils ont joué, dès 
les années brejnéviennes, dans la révélation des vices du système. 
L'archétype de ceux que nous appellerions plutôt les savants ou 
spécialistes démocrates n'est-il pas un certain Sakharov ? </TEXT>
<TEXT>
 L'auteur sait beaucoup de choses. Elle les communique avec 
compétence. Avec passion aussi. Peut-être, au moment de se mettre à 
l'écritoire, serait-elle bien inspirée d'administrer une bonne dose 
de somnifère à sa personnalité militante.</TEXT>
<TEXT>
  Toute époque nouvelle apporte une foule de mots nouveaux ou 
renouvelés. Lénine a commencé par gâcher la langue russe en y 
injectant un invraisemblable jargon dont on ne pouvait se passer. Il 
fallait bien manier des termes comme kolkhoze, sovkhoze et d'autres 
plus dissonants, pour rendre compte de la réalité soviétique. Après 
la chute du régime, le vocabulaire d'origine communiste reste " en 
fonction " avec parfois une autre signification. Konstitoutsia n'a 
pas le même sens dans une dictature et dans une démocratie. Quand, 
pour la première fois, les décembristes crièrent : " Vive la 
Constitution ", les soldats imaginèrent que cette Konstitoutsia était 
une nouvelle impératrice appelée Constance.</TEXT>
<TEXT>
  Des rédacteurs du Courrier international ont choisi quelque 230 
mots d'usage courant sous Eltsine (3). Les uns n'avaient aucun sens 
sous Brejnev (par exemple arenda ou affermage). Beaucoup sont 
empruntés à l'anglais (bizness). Des assemblages se forment Tchestny 
Detektiv, détective privé)... </TEXT>
<TEXT>
 Ce dictionnaire n'est pas la plus mauvaise description de la Russie 
actuelle, loin de là. Et il se lit avec plaisir. &lt;
</TEXT>
</DOC>
