<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002195-19940719</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002195-19940719</DOCID>
<ACCOUNT>345292</ACCOUNT>
<DATE>19940719</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,PLAN DE PAIX;TURQUIE,CROATIE,ACCORD,COOPERATION</SUBJECTS>
<FAB>07181765</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>73</PAGE>
<TITLE>La situation dans l'ex-Yougoslavie&gt; Les Serbes de Bosnie se préparent&gt; à rejeter le plan de paix international</TITLE>
<TEXT> A moins d'un coup de théâtre, les Serbes de Bosnie devraient rejeter le plan de paix international lors de la session de leur " Parlement 
" qui s'ouvrait lundi 18 juillet dans leur fief de Pale. " Il y a de 
fortes chances que notre Parlement rejette le plan parce qu'il [nous] 
demande de renoncer à treize grandes villes, à des voies de 
communication, des vallées et des centrales électriques ", a déclaré 
samedi le leader serbe bosniaque, Radovan Karadzic, qui n'exclut pas 
en cas de refus " le risque d'une guerre encore plus sanglante et 
plus difficile ". Belgrade continuait toutefois dimanche à appeler à 
la raison ses " frères " de Bosnie tandis que la presse officielle 
serbe accusait ouvertement M. Karadzic de vouloir porlonger la guerre 
en s'opposant au plan. Pour leur part, les députés croates et 
musulmans qui devaient siéger lundi ont annoncé qu'ils entérineraient 
le document présenté à Genève par les grandes puissances.</TEXT>
<TEXT>
  L'émissaire spécial de l'ONU en ex-Yougoslavie, Yasushi Akashi, a 
estimé dimanche qu'il faudra " deux ans " pour mettre en oeuvre le 
plan de paix s'il était signé par les trois parties. Le patron des " 
casques bleus " en Bosnie, le général Michael Rose, a pour sa part 
souligné que 40 à 50 000 soldats de l'OTAN seront nécessaires pour 
relever la FORPRONU et imposer un accord de paix si le plan 
international de Genève était rejeté. En visite dans les Balkans, le 
secrétaire américain à la Défense, Wiliam Perry, a déclaré que " quoi 
qu'il arrive, le rôle de l'OTAN sera renforcé en Bosnie et les 
Etats-Unis y participeront de façon importante ". Des responsables du 
gouvernement cités dans l'édition du lundi 18 du Washington Post 
estiment que le contingent américain pourrait compter jusqu'à 20 000 
hommes si le plan de paix était accepté.</TEXT>
<TEXT>
  Réunis dimanche dans l'archipel de Brioni, sur la côte croate, les 
présidents Franjo Tudjman (Croatie), Alija Izetbegovic (Bosnie) et 
Suleyman Demirel (Turquie) ont fermement appelé les Serbes bosniaques 
a " accepter sans condition ni ambiguité " le plan de paix et exhorté 
la communauté internationale à durcir sa position si ces derniers le 
rejetaient. Les présidents croate et turc ont par ailleurs signé la 
veille à Zagreb un accord d'amitié et de coopération entre les deux 
pays. _ (AFP, Reuter)                        
</TEXT>
</DOC>
