<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004865</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004865</DOCID>
<ACCOUNT>372869</ACCOUNT>
<PEOPLE>GARCIN JEROME</PEOPLE>
<DATE>19950203</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV0595/1001</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>CARNETS 1946-1984de Jean Hugo. Actes Sud, 568 p., 178 F. LITTÉRATURE VAGABONDE  de Jérôme Garcin. Flammarion, 344 p., 120 F.1) ACTES SUD, 516 P, 178 F. EXISTE EGALEMENT DANS LA COLLECTION DE POCHE " BABEL " (2) EDITIONS DE MINUIT. (3) 38/40, RUE DU CHATEAU-DES-RENTIERS, 75013 PARIS. TEL. : 45-86-53-80.DOC : AVEC DESSIN DE BERENICE CLEEVE (JEAN HUGO)
</NOTE>
<NUM1>950203-6</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>BOTT FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1>PAR FRANCOIS BOTT (
</SIP1>
<SU11>Histoires littéraires</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Tours de France</TITLE>
<TIO2>LITTÉRATURE VAGABONDE</TIO2>
<TEXT> Les prénoms et les patronymes trop voyants connaissent parfois la même détresse ou les mêmes vicissitudes que les chapeaux à fleurs. Comment avoir l'air 
détaché lorsqu'on se prénomme Cunégonde ou lorsqu'on s'appelle Hugo ? Le peintre Jean 
Hugo, arrière-petit-fils de Victor, ne s'en tira pas trop mal. Il se fit un prénom comme 
artiste et comme mémorialiste. Et Valentine aussi. Je veux dire Valentine Gross, la 
demoiselle qu'il avait épousée en 1919. Ils fréquentèrent tout le joli monde des années 20 : 
Erik Satie, Serge de Diaghilev, Igor Stravinsky, Pablo Picasso, Marie Laurencin, Paul 
Morand, Jean Cocteau, Raymond Radiguet et beaucoup d'autres, qui se laissaient 
emporter par le tourbillon de la vie. On s'enivrait au Boeuf sur le toit, et l'on faisait tourner 
les tables rue Chateaubriand, pour apprendre que Radiguet ne vivrait pas très vieux. Jean 
Hugo mourut en 1984, après avoir raconté tout cela dans Le Regard de la mémoire, que 
l'on réédite cet hiver (1). Tout avait commencé le 1 août 1914, sur une plage des îles anglo-
normandes, où le narrateur ramassait des coquillages avec sa soeur et " une jeune 
Anglaise " dont il " se croyait amoureux ". Ce fut une drôle de journée, qui avait encore le 
charme de l'insouciance. D'une guerre à l'autre, Le Regard de la mémoire s'arrêtait en 
1945, sur le coup de coeur ou le coup de foudre de Jean Hugo pour une (autre) demoiselle 
d'outre-Manche, qui allait devenir sa deuxième épouse, parce qu'elle avait rêvé du 
continent.</TEXT>
<TEXT>
 Il restait des Carnets, qui nous permettent de connaître la suite, car ils nous emmènent de 
janvier 1946 à mai 1984. Regards de peintre : les couleurs comptent davantage que les 
sentiments. Ou du moins ceux-ci ne se devinent qu'à travers celles-là. En 1952, lors d'un 
voyage à Moscou, Jean Hugo s'avisa de faire un croquis " sur la rive de la Moskova" : 
une " maison jaune ", une " maison rose ", la " neige bleue ", le " ciel gris " qui " tournait 
au rouge " et une femme vêtue de noir, avec son " fichu blanc sur la tête ". Mais un 
milicien confisqua le dessin. Car les peintres ne cessent de voler des secrets d'Etat. C'est 
une chose que l'on sait depuis longtemps... Vers la fin de son existence, Jean Hugo devint " 
presque aveugle ". Etait-ce la punition d'un homme qui avait trop aimé contempler et 
capter les choses ? Le plus souvent, il n'apercevait plus que " les comètes et les soleils 
noirs de la mélancolie ". Dans son mas de l'Hérault, qu'il avait hérité de sa grand-mère, il 
retrouvait " les ténèbres profondes " des maisons de l'enfance.</TEXT>
<TEXT>
 Jérôme Garcin fait son tour de France, non pas celui des cyclistes, mais celui des 
écrivains. Quoique les deux parfois se confondent. Voyez Louis Nucera avec Mes rayons 
de soleil et, pour ce qui est de l'Italie, Dino Buzzati avec ses réflexions sur Le Giro 1949 et 
" le duel Coppi-Bartali ". La promenade débute à Croisset, chez " Monsieur Flaubert ", 
puisque Jérôme Garcin donne pour épigraphe à son livre cette phrase de Maupassant : " Il 
reprenait son labeur et, toute la nuit, les mariniers qui descendaient ou remontaient la 
Seine se servaient de loin, comme d'un phare, des quatre fenêtres de Monsieur Flaubert. " 
C'est dans la littérature que Jérôme Garcin apprit la géographie. Ses " premiers 
professeurs de France " furent Montaigne et Marcel Proust, Voltaire et Jean Giraudoux, 
Balzac et Georges Perros. J'aime bien cette façon de dire et de ressentir : " La France 
était douce, verte, jeune et mystérieuse. Elle avait la beauté que l'écrivain lui prêtait (... ). 
Je confondais le style et le site. Je faisais du tourisme grammatical. " Les librairies sont 
certainement les meilleures agences de voyage... Après, il a fallu tout de même aller 
vérifier l'état des lieux. Aller voir si les paysages et les livres se ressemblaient. Découvrir 
comment le climat, les couleurs et la lumière façonnent les âmes ou les caractères.</TEXT>
<TEXT>
  Le paradoxe ou l'énigme, c'est que, parfois, les écrivains semblent avoir annexé les 
endroits et les avoir mis sous leur juridiction. Prenez le Limousin : c'est une province 
giralducienne. Et le Bordelais est devenu mauriacien. Les promenades de Jérôme Garcin 
l'ont entraîné dans une vingtaine de départements : le Maine-et-Loire pour Julien Gracq, 
le Finistère pour Georges Perros, le Vaucluse pour René Char, l'Essonne pour Claude 
Roy, le Calvados pour Françoise Sagan, la rive droite et la rive gauche pour Patrick 
Modiano, le Var pour François-Régis Bastide ou le Val-de-Marne pour Bernard Frank... 
L'auteur de cette Littérature vagabonde a repris la vieille habitude française de la " visite 
protocolaire ". Germaine Necker, la future Mm de Staël, se rendit chez Voltaire. 
Emmanuel Berl fut reçu dans la chambre de Proust, Jean-Louis Bory dans le salon de 
Colertte et Modiano dans la salle à manger de Berl. Au cours de leur pèlerinage, les 
jeunes générations s'étonnaient de constater que, même s'ils avaient déjà rejoint le club 
des " classiques ", ces gens-là avaient des rhumatismes comme tout le monde. Ensuite, 
pour rendre compte de la visite, il fallait conjuguer le " talent de portraitiste " et celui de " 
paysagiste ". Jérôme Garcin ne manque ni de l'un ni de l'autre.</TEXT>
<TEXT>
 Dernière leçon de géographie : la lecture des textes de Charlotte Delbo, le 3 février 1995, 
à Vigneux-sur-Seine, sa ville natale, et dans les communes des deux cent vingt-neuf autres 
femmes qui furent déportées avec elle, à Birkenau, pendant l'hiver 1943. Elle a raconté 
leur histoire dans Le Convoi du 24 janvier (2). Il y avait Marie-Jeanne de Saint-Affrique, 
Antoinette de Quimperlé, Georgette de Sainte-Foy-la-Grande, Vincentella d'Ajaccio, 
Marguerite de Nantes, Marthe d'Angoulême... Morte en 1985, Charlotte Delbo a laissé 
sans doute le plus beau livre sur les camps. C'est une sorte de poème d'amour, qui 
s'intitule Aucun de nous ne reviendra (2). Pour rendre justice à l'oeuvre de Charlotte, la 
compagnie théâtrale Bagages de sable (3) a formé une sorte de choeur antique, avec trois 
cent vingt comédiennes, réparties dans les diverses communes. Secrétaire de Louis Jouvet 
avant la guerre, Charlotte connaissait très bien le répertoire classique. Elle se récitait Le 
Misanthrope durant " l'appel ", et le fantôme d'Alceste se faufilait parmi les SS. Après 
guerre, elle écrivit à Jouvet, pour lui dire que " le voyage d'Eurydice auprès du (sien) 
n'était qu'une plaisante excursion".</TEXT>
</DOC>
