<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001900-19940316</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001900-19940316</DOCID>
<ACCOUNT>328389</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940316</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT,GEN</DOS>
<SUBJECTS>AFGHANISTAN,GUERILLA,ANNONCE,MEDIATION,</SUBJECTS>
<FAB>03150100</FAB>
<NAMES>MESTIRI MAHMOUD,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>89</PAGE>
<LEAD1>14 MARS 1994 L'ONU ANNONCE UNE MISSION DE M. MESTIRI EN AFGHANISTAN</LEAD1>
<TITLE>BULLETIN&gt; L'ONU bientôt&gt; à Kaboul</TITLE>
<TEXT>UNE mission des Nations unies présidée par l'ancien ministre tunisien des affaires étrangères, Mahmoud Mestiri, se rendra avant la fin du 
mois en Afghanistan, a annoncé, lundi 14 mars, M. Boutros-Ghali, 
secrétaire général de l'Organisation.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin ! est-on tenté de dire, tant était assourdissant, depuis la 
chute du régime communiste, le silence de l'ONU devant une des 
situations les plus tragiques de la planète. Une des plus dangereuses 
aussi, tant pour une Asie centrale déjà volatile que, à terme, pour 
le reste du monde, étant donné le mélange d'intégrisme islamique, de 
drogue et de terrorisme qui bout dans le chaudron de sorcière de ce 
turbulent pays.</TEXT>
<TEXT>
 LA pusillanimité manifestée jusqu'à présent sur ce dossier par les 
Nations unies n'est certes pas sans explications. Ses efforts _ 
maladroits _ pour tenter, en 1991-1992, une médiation entre 
l'ex-président Najibullah _ toujours reclus depuis sa chute dans un 
des locaux de l'ONU à Kaboul ! _ et les islamistes avaient indisposé 
la plupart des Afghans. L'organisation mondiale s'était donc 
cantonnée dans une abstention blessée, tempérée par la présence de 
ses agences (UNICEF, HCR,...) dans les régions épargnées par les 
combats.</TEXT>
<TEXT>
  La récurrence des affrontements à Kaboul a fourni une justification 
de plus à l'inaction. Quinze millions d'Afghans ont ainsi été laissés 
à la misère et à la guerre civile au motif, certes réaliste, qu'on ne 
fait pas le bonheur des gens malgré eux. C'était oublier, pourtant, 
un million de morts, cinq millions de réfugiés et d'immenses 
destructions, héritage de l'occupation du pays par l'armée rouge. </TEXT>
<TEXT>
 COMME il ne saurait, bien entendu, être question d'envoyer sans 
précautions des " casques bleus " dans un pays qui a été le tombeau 
de deux armées, anglaise au XIX et soviétique tout récemment, l'ONU 
ne peut guère envisager plus qu'une médiation entre factions. Mais le 
moment est peut-être bien choisi.</TEXT>
<TEXT>
  En effet, l'actuelle bataille de Kaboul, qui a fait 11 000 morts 
depuis le 1 janvier et tend à gagner les provinces, n'a, une fois 
encore, procuré aucun avantage décisif aux camps adverses : ni à 
celui du président Rabbani, soutenu par le général Massoud, ni au 
premier ministre intégriste Hekmatyar, appuyé par l'ex-communiste 
Dostom. Les " présidentiels ", il est vrai, progressent au nord de 
l'Hindou Kouch, la montagne qui scinde le pays ; mais les " 
gouvernementaux " font subir depuis six semaines à la capitale un 
blocus qui met leurs adversaires en péril, tout en affamant 
cyniquement 500 000 personnes.</TEXT>
<TEXT>
  L'Afghanistan crie pour la paix. Contre cette aspiration se 
dressent à la fois les ambitions hégémoniques de partis " fabriqués " 
par les puissances qui se sont naguère affrontées par Afghans 
interposés, et les desseins de pays voisins, représentant les clans 
adverses de l'islam. Le défi est énorme. Il est vrai que l'ONU s'est 
déjà attelée à des tâches autrement malaisées.&lt;
</TEXT>
</DOC>
