<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-015254</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-015254</DOCID>
<ACCOUNT>387418</ACCOUNT>
<DATE>19950419</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q180495/1652</FAB>
<NUM1>950419-23</NUM1>
<NAMES>OBSERVATOIRE EUROPEEN DE L'HEMISPHERE SUD,ESO,CREOLA PETER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-33</REFERENCE1>
<SEC1>SCI</SEC1>
<AUTHOR>AUGEREAU JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-FRANCOIS AUGEREAU</SIP1>
<SOT1>Les héritiers d'un amiral chilien revendiquent la propriété des terrains sur lesquels se construit  le nouvel observatoire européen. Ils ont obtenu l'arrêt des travaux en cours</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le plus grand télescope du monde est menacé par des plaideurs</TITLE>
<TEXT> LES ASTRONOMES voulaient observer des étoiles et n'ont finalement vu que des galons. Quelle ne fut pas leur surprise lorsque, le 30 mars 1995, à 12 
h 40, le sieur Javier Jimenez, officier de justice, accompagné de plusieurs carabiniers, a fait 
irruption dans les locaux de l'Observatoire européen de l'hémisphère sud (ESO). Fallait-il 
que l'affaire fût grave pour que cet officiel se soit déplacé après un long trajet jusqu'au 
sommet du Cerro Paranal, un dôme arrondi et nu de 2 664 m de haut, perdu dans le désert 
chilien d'Atacama. Sa mission tenait en peu de mots : faire stopper toute activité sur le site, 
faire le point de l'état d'avancement des travaux du plus grand télescope du monde, le 
VLT, et rappeler que toute construction ultérieure serait détruite aux frais de l'ESO.</TEXT>
<TEXT>
 Cette mise en demeure n'a rien d'anodin. Elle inquiète d'ailleurs la communauté 
astronomique européenne, qui ne comprend rien à ce Clochemerle andin et se demande 
comment on a pu en arriver là, et comment des terres arides et froides peuvent aujourd'hui 
susciter l'appétit des juristes. L'affaire est rocambolesque et remonte à la fin des années 
80, lorsque l'ESO, implanté de longue date au Chili, où il dispose sur la montagne de la 
Silla (2 400 m), à 600 kilomètres au nord de Santiago, d'une batterie de quatorze 
télescopes, s'est mis en quête d'un nouveau site pour accueillir son futur télescope géant 
récemment assuré pour 21 millions de francs par les AGF.</TEXT>
<TEXT>
  Après de minutieuses recherches dans le désert d'Atacama, connu pour la transparence 
de son atmosphère et le grand nombre de nuits claires qu'il offre à l'observation, les 
astronomes jetèrent leur dévolu, en novembre 1987, sur le Cerro Paranal. Une cime 
presque lunaire, située à 130 km au sud d'Antofagasta, la capitale de la deuxième région 
chilienne. Moins d'un an plus tard, le gouvernement chilien concédait à l'ESO un vaste trop 
vaste selon certains terrain de 725 km² . Au centre de ce territoire, trônant en bonne place, 
le Parana l fait pour accueillir un ensemble de quatre télescopes de 8,2 m de diamètre, dont 
le fonctionnement simultané donnera au début du prochain millénaire à l'Europe un 
instrument d'observation astronomique sans égal. Une fois achevé, le VLT sera équivalent 
à ce que serait un télescope unique doté d'un miroir de 16 m de diamètre !</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BATAILLE JURIDIQUE</TEXT>
<TEXT>
  Fort du soutien du gouvernement chilien et de son statut d'organisme international, l'ESO 
engagea les premiers travaux dans le courant de 1992. Les bulldozers prirent alors 
possession du terrain pour raboter le Cerro Paranal d'une trentaine de mètres et créer une 
plate-forme d'accueil pour le futur observatoire. Tout allait pour le mieux lorsque, en mars 
1993, les descendants de l'amiral Juan José Latorre firent savoir qu'ils revendiquaient ces 
terres, indûment cédées à l'ESO par le gouvernement Pinochet, car elles avaient été 
données au XIX siècle à leur lointain aïeul pour services rendus au pays pendant les 
guerres chiliennes.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'en fallait pas plus pour déclencher une formidable bataille juridique qui, si elle ne fait 
pas le bonheur des astronomes, fait celui des avocats et de certains parlementaires chiliens 
prêts à faire vibrer la corde du nationalisme et à " chauffer " les médias. Le Chili n'est pas 
à vendre, disaient-ils déjà en 1993, ajoutant : " On ne nous achètera pas avec de la 
verroterie et des miroirs comme les conquistadors l'ont fait avec les Indiens au XVI siècle. 
" Résultat : depuis mars 1993, l'ESO et le chantier du VLT vivent au rythme des mises en 
demeure et des décisions judiciaires des tribunaux régionaux intimant l'ordre d'arrêter les 
travaux.</TEXT>
<TEXT>
 Fort de son statut d'organisme international et du soutien que lui apporte le gouvernement 
chilien, l'ESO a longtemps espéré que la raison finirait par l'emporter et que la Cour 
suprême chilienne trancherait en sa faveur. Pas de chance, le 20 mars dernier, elle a fait 
exactement le contraire, ajoutant aux tracasseries que l'ESO subit depuis plusieurs mois. " 
C'est une situation inouïe, sans précédent, entre un organisme international et le pays qui 
l'accueille ", s'insurge Peter Creola, le président du conseil de l'ESO.</TEXT>
<TEXT>
 " Une situation d'autant plus absurde, ajoute-t-il, que le Chili multiplie actuellement les 
gestes en direction des investisseurs étrangers pour qu'ils s'installent dans le pays. Or, de 
ce simple point de vue, l'ESO, qui gère un observatoire à la Silla et a engagé au Paranal le 
VLT, dont le coût s'élève aujourd'hui à quelque 570 millions de deutschemarks (1983 
millions de francs), n'est certainement pas le dernier des investisseurs ! "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MENACE NAMIBIENNE</TEXT>
<TEXT>
  Ira-t-on jusqu'à la rupture ? Peter Creola ne le souhaite pas. Le diplomate qu'il est 
préfère voir un signe d'apaisement dans les derniers gestes du Chili à l'égard de l'ESO. 
Les matériels qui étaient retenus depuis deux mois par les douanes chiliennes ont été 
récemment débloqués. Quelque 100 000 deutschemarks de TVA ont été restitués à l'ESO. 
Le ministre des affaires étangères chilien a rappelé le statut d'organisme international de 
l'ESO, et le directeur général de l'ESO, Riccardo Giacconi, s'est rendu au Chili, où on l'a 
assuré que des instructions avaient été données pour que le problème soit résolu.</TEXT>
<TEXT>
  Pour preuve de sa bonne volonté, l'ESO a proposé que l'accord qui le lie depuis 1963 avec 
ce pays soit complété par une série de mesures prenant mieux en compte les droits des 
travailleurs chiliens et offrant aux astronomes chiliens un temps d'observation de 10 % sur 
les installations du VLT et les télescopes de la Silla. Mais le Parlement serait réticent à 
signer ce texte. Faut-il y apporter quelques retouches ?</TEXT>
<TEXT>
  Quoi qu'il en soit, l'ESO se veut prudent et a donc convoqué pour le mercredi 19 avril un 
conseil extraordinaire à Garching (Allemagne). Pas question pour ses membres, qui 
regrettent sans doute de ne pas avoir envisagé d'acheter le terrain du VLT voici quelques 
années et de n'avoir peut-être aussi pas su faire quelques gestes politiques propres à 
arrondir les angles, de se laisser emporter par la tourmente juridique.</TEXT>
<TEXT>
  L'astronomie et la quête des derniers secrets de l'Univers demeurent les objectifs 
principaux des responsables de l'ESO, qui n'excluent pas, si la situation s'enlise, de 
déplacer, même à grands frais, le VLT sur le Gamsberg, un plateau de la Namibie 
#appartenant aux Allemands, ou, à défaut, sur un autre sommet chilien, situé près de la Silla 
et qui appartient déjà à l'ESO.Et Peter Creola est formel, si les conflits s'éternisent, " le 
premier des quatre télescopes pourrait être installé sur un autre site pour ne pas pénaliser 
les chercheurs. "</TEXT>
</DOC>
