<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047507</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047507</DOCID>
<ACCOUNT>429392</ACCOUNT>
<DATE>19951229</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/52954021</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,LITTERATURE ENFANTINE,LISTE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) Feng, Seuil jeunesse, 40 p., 95 F. (2) Père Castor Flammarion, 28 p., 69 F. (3) Seuil jeunesse, 40 p., 85 F. On retrouvera une Chine plus documentaire avec les Histoires du Vieux Pékin, de Lin Hay-yin et Guan Weixing, qui proposent cinq " contes ", en fait des tranches de vie dans cette société des années 20, à peine sortie de l'ère de l'Empire céleste (Ifrane, 3 tomes, 64 p., 89 F chacun).</NOTE>
<NUM1>951229-2-R06-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>CATINCHI PHILIPPE JEAN</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE-JEAN CATINCHI</SIP1>
<SU21>JEUNESSE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Sagesses d'Orient</TITLE>
<TEXT> L'artiste n'est jamais aussi clairement perçu comme un maître que dans la sagesse orientale. Dans une Chine sans âge, Feng veut maîtriser l'art du cerf-
volant. Il cherche la perfection, disciple impatient d'un sage qui le rabroue. L'imitation ne 
peut ouvrir la voie du salut. Pour ce superbe récit d'initiation, Thierry Dedieu réalise un 
livre magnifique, d'une sobriété confondante, où les tampons rouges, oblitérant des pages 
composées comme autant d'épures, disent l'essentiel, message sibyllin et réservé (1). 
Moins ambitieux, Dragon bleu, dragon jaune, de Ré, Philippe Soupault et Li Zhong-yao (2), 
et La Brodeuse, de Françoise Richard et Anne Buquet (3), partagent l'obsédante volonté 
de comprendre l'origine de la magie de la création. Pour l'empereur qui commande au vieux 
peintre un paravent unique, symbole de puissance et paix, les dragons, traits vivants sur 
une soie incomparable, exercent une fascination tardive mais décisive. Révélant des 
profondeurs cachées, les bleus et les ors forcent le souverain à admettre qu'il y a plus 
puissant que lui, qui ne maîtrise ni le temps de la commande ni celui de la contemplation. 
De son côté, la brodeuse, malhabile et curieuse, découvre le secret de l'inhumaine 
perfection et échappe à un sort funeste par la sage prévoyance d'un conteur de rue, poète 
musicien, qui sait rompre les sortilèges en libérant la création de l'aliénation que l'homme 
projette quand il asservit les beautés de la nature. Autant de réflexions subtiles et ouvertes 
sur la trajectoire humaine, qui changent des schémas trop cartésiens, peu faits pour rendre 
l'incroyable miracle de l'art.</TEXT>
</DOC>
