<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028931</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028931</DOCID>
<ACCOUNT>405555</ACCOUNT>
<COM1>ARTICLE</COM1>
<DATE>19950728</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270795/0102</FAB>
<NUM1>950728-2-001-63</NUM1>
<ORI1>HIROSHIMA  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>HIRAOKA TAKASHI,HIROSHIMA,NAGASAKI,ASAHI SHIMBUN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<AUTHOR>TATU MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL TATU</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>COMPTE RENDU D'UN SYMPOSIUM ORGANISE A HIROSHIMA PAR LA MAIRIE DE CETTE VILLE ET LE QUOTIDIEN ASAHI SHIMBUN</LEAD1>
<TITLE>Les certitudes antinucléaires des Japonais</TITLE>
<TEXT> Même dans la région du Pacifique, où l'hostilité est unanime, il y a plusieurs manières de s'opposer aux essais nucléaires français. Dans un premier temps, 
les Néo-Zélandais ont donné le ton par la violence de leurs attaques contre l' " arrogance " 
du président français, leurs références à " Chirac-Napoléon " et au " pouvoir colonial " de 
Paris. Les Australiens se sont distingués par leurs articles de presse sur ces " connards " 
de Français. Le Japon, lui, est conscient de sa position de grande puissance et a évité ces 
excès. Ce n'est que récemment que le jeu politique a obligé ses responsables à sortir de 
leur réserve et à brandir des menaces de boycottage (Le Monde du 20 juillet).</TEXT>
<TEXT>
  Une autre différence est le contenu de la protestation. Alors que la protestation 
écologique est prédominante dans le Pacifique sud, les Japonais soulignent beaucoup plus 
rarement cet aspect, parlent peu de Greenpeace et ne semblent guère redouter des 
retombées sur leur sol. L'essentiel à leurs yeux est l'existence même de l'arme atomique, 
condamnée a priori et sans nuance. Au moment où l'on commence à célébrer dans tout le 
pays le cinquantième anniversaire des bombes d'Hiroshima et de Nagasaki, lancées les 6 
et 9 août 1945, la reprise annoncée des essais nucléaires français ne pouvait pas plus mal 
tomber, ni mieux illustrer l'abîme d'incompréhension qui sépare les deux pays à ce 
propos.</TEXT>
<TEXT>
  On en a eu un exemple au cours d'un symposium récemment organisé à Hiroshima par la 
mairie de cette ville et le grand quotidien Asahi Shimbun. Takashi Hiraoka, un ancien 
journaliste qui préside aux destinées de la première cité victime de la bombe, s'était déjà 
distingué en réorganisant le musée local de manière à mieux faire apparaître ce qu'était la 
vie du Japon dans la guerre avant 1945, à rappeler la présence de milliers de travailleurs 
forcés coréens au côté des victimes japonaises (Le Monde du 25 mars). Il n'hésite pas à 
dire aujourd'hui que la ville dont il est le maire a été " à la fois victime et agresseur ".</TEXT>
<TEXT>
  Mais cet effort d'objectivité a un but bien précis : rendre plus crédible le " message de 
paix " qu'Hiroshima entend lancer au monde et son appel à l'abolition des armes 
#atomiques. A tort ou à raison, les Japonais pensent que, après avoir vu la trace des 
horreurs qui se sont passées à Hiroshima, les visiteurs d'aujourd'hui ne pourront que 
rejeter l'arme atomique et tout ce qui va avec, à commencer par la notion de dissuasion. 
Comme le dit Takashi Hiraoka, ce sont " l' ignorance et l'indifférence à l'égard des 
dévastations causées par les armes nucléaires qui ont conduit à l'acceptation sans 
condition de la théorie de la dissuasion nucléaire, et par conséquent à la présente situation 
".</TEXT>
<TEXT>
  On ne saurait mieux souligner la différence des perceptions entre le Japon et la majorité 
des pays occidentaux, pour qui la dissuasion, si son champ d'application s'est 
singulièrement réduit et transformé depuis la fin du communisme, n'en a pas moins été 
déterminante pendant la guerre froide. Cette différence d'optique est bien naturelle : le 
Japon a été la première et seule victime à ce jour de bombardements atomiques ; et 
l'Occident, en tout cas l'Europe, a le souvenir, pour sa part, de longues guerres classiques, 
elles aussi terriblement meurtrières, que l'arme nucléaire avait précisément pour but 
d'empêcher.</TEXT>
<TEXT>
 Mais, du coup, on n'est même plus d'accord sur le contenu du mot : les " dissuadeurs " 
occidentaux font valoir que c'est précisément parce qu'elle signifie la destruction totale que 
la bombe atomique retient les agresseurs potentiels : à la limite, et sans tomber dans le 
cynisme, les souvenirs rassemblés à Hiroshima ne peuvent que les conforter dans leur 
conviction. Les Japonais répondent que le caractère inhumain de l'arme la met hors jeu. Ils 
dénoncent son existence même, au risque d'ailleurs de déformer la position des premiers. 
Ainsi, pour M. Hiraoka, " la théorie de la dissuasion s'appuie sur l'idée qu'une guerre 
nucléaire peut être contrôlée et gagnée ". Or, même si les états-majors ont parfois 
échafaudé, aux fins de " crédibilité ", des plans en ce sens, cette conception n'a jamais été 
partagée par les responsables civils. Pas en France en tout cas, où le but proclamé de la 
bombe a toujours été de ne jamais servir.</TEXT>
<TEXT>
  Au fond, tout le monde est bien d'accord sur le " non-emploi ", mais la divergence est 
totale sur les raisons de ce non-emploi. Il n'est pas question notamment, pour les Japonais, 
d'accepter l'idée suggérée par un participant américain que le parapluie nucléaire des 
Etats-Unis a " peut-être empêché une agression communiste " contre leur pays. On préfère 
en appeler, comme l'a fait Kiyofuku Chuma, chef du service éditorial de l'Asahi Shimbun, 
aux stratèges de tous les pays pour les inviter à trouver " un autre concept que la 
dissuasion ". C'est là une tâche bien ardue, dans la mesure où la dissuasion existait bien 
avant l'atome, lequel a simplement eu pour effet de durcir la notion. Et cet atome ne peut 
être " désinventé ".</TEXT>
<TEXT>
  Dans ce contexte en tout cas, les essais français, précisément parce qu'ils relèvent d'une 
gestuelle nucléaire jugée inacceptable a priori, font figure de provocation. La partie " 
positive " du message chiraquien ces sept ou huit essais seront les derniers a certes été 
signalée, mais elle est restée ignorée. L'opinion s'en tient au seul fait que la France " 
reprend " ses essais après un moratoire de trois ans : c'est pour elle une circonstance 
aggravante, par rapport à la Chine, par exemple, qui, " elle du moins, ne s'est pas arrêtée 
", disent certains ici. Il sera bien difficile au président et au gouvernement français de 
colmater la fracture internationale que leur décision a provoquée.</TEXT>
</DOC>
