<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021492</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021492</DOCID>
<ACCOUNT>395882</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19950601</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310595/1700</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,NOMINATION,MUTATION,CHIFFRE,PROJET</SUBJECTS>
<NUM1>950601-18</NUM1>
<NAMES>SAINT LOUIS,MELIN DANIEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-05</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LEPARMENTIER ARNAUD</AUTHOR>
<SIP1> ARNAUD LEPARMENTIER</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SERA NOMME LE 21 JUIN 1995 DIRECTEUR DU GROUPE SAINT LOUIS</LEAD1>
<TITLE>Daniel Melin, futur président de Saint Louis, va devoir retracer le périmètre du groupe</TITLE>
<TEXT> SAINT LOUIS a enfin trouvé un président, plus de quatre mois après la disparition de son PDG Bernard Dumon, décédé dans un accident d'avion (Le 
Monde daté 22-23 janvier). C'est Daniel Melin, actuel président de Spie-Batignolles, filiale 
de Schneider, qui dirigera le groupe. Il sera nommé administrateur de Saint Louis le 21 
juin, mais n'en prendra la présidence que le 26 septembre, après avoir fait le tour de 
l'entreprise.</TEXT>
<TEXT>
  Agé de cinquante et un ans, ce polytechnicien ingénieur des mines, qui a fait l'essentiel de 
sa carrière dans le groupe Saint-Gobain puis chez Schneider, a le profil type de l'industriel 
à culture internationale que recherchaient les actionnaires principaux de Saint Louis, 
Nicholas Clive Worms, président de Worms et Cie, qui détient 27,8 % du capital, et l'IFIL, 
la holding de la famille Agnelli (25,9 % du capital).</TEXT>
<TEXT>
  Daniel Melin devra prendre rapidement les décisions qui s'imposent dans un groupe 
hétéroclite dont la stratégie est floue depuis trois ans.</TEXT>
<TEXT>
  Son prédécesseur, Bernard Dumon, a constitué un trésor de guerre qui comprend, entre 
autres, une participation de 3,8 % dans Danone. Ce qui lui permet de mobiliser 7 milliards 
de francs pour réaliser une grosse acquisition. Mais les investisseurs n'ont jamais rien vu 
venir. En bon industriel, Daniel Melin devrait a priori renforcer les deux métiers de base 
du groupe, le papier et le sucre.</TEXT>
<TEXT>
  Le nouveau venu connaît bien le secteur papetier, qui représente 73 % du chiffre 
d'affaires de Saint Louis via sa filiale à 40 % Arjo Wiggins Appleton (AWA). Il a passé 
onze ans de sa carrière, entre 1974 et 1985, à la Cellulose du Pin, filiale du groupe Saint-
Gobain, dont il fut responsable entre mai 1983 et mai 1985. Mieux, il connaît fort bien le 
PDG d'AWA, Alain Soulas, qui fut sous ses ordres à la Cellulose du Pin avant de lui 
succéder.</TEXT>
<TEXT>
  L'activité sucrière, véritable vache à lait du groupe, est elle aussi amenée à se muscler, 
même si les entreprises à vendre dans le secteur en Europe ne sont pas légion.</TEXT>
<TEXT>
#  Saint Louis caresse depuis longtemps l'idée de reprendre les activités sucrières 
d'Eridania Béghin-Say, filiale de Ferruzzi Montedison. Mais les actionnaires italiens ont 
catégoriquement démenti vouloir céder leur filiale française.</TEXT>
<TEXT>
 En revanche, Saint Louis va probablement se séparer de ses activités agroalimentaires 
actuelles. Dès le printemps 1996, il devrait céder à Danone sa participation de 34,5 % dans 
Panzalim, qui regroupe depuis 1994 les activités plats cuisinés de Danone et de Saint 
Louis, pour 2,5 milliards de francs. De même, Royal Champignon est en voie de 
redressement et devrait finir par trouver un acquéreur. Ce qui n'empêchera pas Daniel 
Melin de se développer si nécessaire dans un troisième métier, selon les souhaits de ses 
actionnaires une acquisition majeure dans le fromage a parfois été évoquée , s'il n'investit 
pas ses liquidités dans le papier ou le sucre.</TEXT>
<TEXT>
  Daniel Melin, qui dirige pour la première fois une grosse valeur de la cote, sera sous 
l'étroite surveillance d'un comité stratégique composé de Dominique Auburtin, 
représentant de Worms et Cie, et de Gabriele Galateri, pour l'IFIL. Il va devoir concilier 
les intérêts de ses actionnaires minoritaires, qui souffrent en Bourse d'une forte décote, et 
ceux de ses parrains. Ces derniers considèrent Saint Louis comme une holding 
patrimoniale, à l'image des Agnelli qui, en 1994, lui ont apporté 1,4 % du capital de 
Danone. " Les Italiens seront ravis de récupérer cette participation ", prédit Cécile 
d'Estais, analyste chez Paribas Capital Market, convaincue que les deux actionnaires de 
Saint Louis se partageront un jour les actifs du groupe.</TEXT>
</DOC>
