<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001629-19940714</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001629-19940714</DOCID>
<ACCOUNT>344705</ACCOUNT>
<CHA1>En visitant mardi 12 juillet les restes du mur de Berlin avant de rentrer à Washington, Bill Clinton a assuré l'Allemagne réunifiée que les Etats-Unis seraient toujours à ses côtés. Le président américain s'est également voulu rassurant à l'égard de l'ensemble des Européens.</CHA1>
<DATE>19940714</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,VOYAGE A L'ETRANGER;ALLEMAGNE,VOYAGE ETRANGER;ETATS UNIS,ALLEMAGNE,EXTRAIT,DISCOURS,DECLARATION,MESSAGE;ETATS UNIS,ALLEMAGNE,EUROPE;ETATS UNIS,ALLEMAGNE,PROGRAMME</SUBJECTS>
<FAB>07131258</FAB>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BRESSON HENRI DE</AUTHOR>
<PAGE>172</PAGE>
<LEAD1>MARDI 12 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>La visite du président des Etats-Unis à Berlin et la décision des juges de Karlsruhe&gt; Bill Clinton a adressé un message&gt; de confiance aux Européens</TITLE>
<TEXT>BERLIN</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Ce fut un grand moment, pour la télévision. Sous un soleil de 
plomb, Bill Clinton, Helmut Kohl, et leurs épouses, Hillary en 
tailleur jaune, Hannelore en tailleur rose, passent lentement sous la 
porte de Brandebourg en devisant. Bill Clinton, que tout le monde 
attend fébrilement, a son sourire de bon garçon. Le public d'invités 
massé sur la place de Paris, qui les voyait déjà venir depuis 
quelques minutes sur un écran géant, agite ses petits drapeaux 
allemands et américains et exulte. La sécurité est omniprésente. </TEXT>
<TEXT>
  Du podium réservé aux deux couples et au bourgmestre de Berlin, 
Eberhard Diepgen, Helmut Kohl remercie alors les Etats-Unis de leur 
engagement pendant quarante ans à Berlin pour la paix et la liberté. 
Et il promet que les Américains pourront compter sur l'Europe et sur 
l'Allemagne pour continuer avec eux, en partenaires de confiance, la 
construction du futur, pour ancrer les valeurs occidentales en Europe 
de l'est et du centre.</TEXT>
<TEXT>
  Helmut Kohl a de quoi être satisfait. Deux heures plus tôt à peine, 
la Cour constitutionnelle a levé les obstacles à une participation de 
l'Allemagne à des opérations militaires internationales. Le 
chancelier a encore en tête les encouragements que ce président 
américain, pour lequel toute la gauche allemande se pâme, a adressés 
la veille à l'Allemagne pour assumer aux côtés des Etats-Unis un rôle 
de leader dans la construction de la future Europe. A quatre mois des 
élections législatives allemandes d'octobre, Helmut Kohl peut se 
sentir conforté dans son pari de faire de l'unification allemande le 
moteur de cette nouvelle Europe qui se dessine.</TEXT>
<TEXT>
 Un appel aux jeunes</TEXT>
<TEXT>
 générations allemandes</TEXT>
<TEXT>
  De cette porte de Brandebourg qu'il était, ce mardi 12 juillet, le 
premier président américain à franchir depuis la guerre, on attendait 
du président Clinton qu'il lance une nouvelle fois un grand appel aux 
Européens, comme il l'avait fait à toutes ses étapes précédentes, 
pour réussir l'unification de leur continent. Cet appel n'a pas 
manqué, mais là, au coeur de Berlin réunifié, Bill Clinton a surtout 
voulu rappeler aux Allemands qu'ils devaient maintenant se montrer à 
la hauteur de la confiance qu'il plaçait en eux. " Maintenant, vous 
qui avez su trouver le courage de tenir, de résister, de faire tomber 
le mur, il vous faut trouver un nouveau courage civique _ le courage 
de construire. Le mur de Berlin est par terre. Maintenant, c'est à 
notre génération de décider ce qui sera construit à sa place ", a 
déclaré Bill Clinton. " La tâche de liberté n'est pas facile. Elle 
demande discipline, responsabilité et une foi suffisamment solide 
pour supporter les échecs et les critiques. Et elle demande de la 
vigilance. Ici, en Allemagne, aux Etats-Unis et partout dans le 
monde, nous devons rejeter ceux qui veulent nous diviser en excitant 
les différences de race, d'ethnie et de religion. J'en appelle 
spécialement aux jeunes de cette nation, a poursuivi le président 
américain. Croyez que vous pouvez vivre en paix avec ceux qui sont 
différents de vous. Croyez dans votre propre futur. Croyez que vous 
pouvez faire une différence et mobilisez votre courage pour 
construire, et vous y arriverez. "</TEXT>
<TEXT>
  John Kennedy avait utilisé quatre mots d'allemand en 1962 pour 
faire de Berlin le symbole de la lutte du monde libre : " Ich bin ein 
Berliner. " Bill Clinton n'a pas voulu être en reste et a assuré en 
allemand que dans cette tâche de construction du futur, " l'Amérique 
serait à votre côté, aujourd'hui et pour toujours ". Le président a 
achevé son allocution par un appel à marcher ensemble " vers une 
Europe unifiée dans la paix et le progrès pour la première fois dans 
l'histoire. Rien ne nous arrêtera. Tout est possible. Berlin est 
libre ", a-t-il conclu.</TEXT>
<TEXT>
  Avant de repartir pour Washington, Bill Clinton est allé visiter la 
grande synagogue de Berlin, dans la partie orientale de la ville. 
Brûlée en 1938 puis endommagée par les bombardements, sa 
reconstruction, presque achevée aujourd'hui, n'avait commencé qu'à la 
fin des années 80. Le président s'est ensuite rendu au quartier 
général américain de Dahlem. Il y a fait ses adieux à la brigade 
berlinoise de l'armée américaine, qui se retirera définitivement de 
Berlin en septembre, en même temps que les dernières troupes 
anglaises et françaises, quelques jours après le départ des derniers 
soldats russes d'Allemagne de l'Est.</TEXT>
<TEXT>
  La matinée du président américain avait commencé au Reichstag par 
une rencontre, au titre du dialogue transatlantique, avec le 
chancelier Kohl, qui préside actuellement le conseil de l'Union 
européenne, et Jacques Delors, président de la Commission de 
Bruxelles. Cette rencontre a été l'occasion d'affirmer, après les 
difficultés des négociations du GATT, une volonté commune de trouver 
une nouvelle manière pour les Etats-Unis et l'Europe de travailler 
ensemble. Deux groupes de travail ont été mis sur pied. Le premier, 
sur le suivi des relations avec les pays d'Europe de l'est et du 
centre, devra mettre au point un plan d'action pour la prochaine 
rencontre qui se déroulera d'ici dix mois, quand la France assumera 
la présidence de l'Union. L'autre groupe de travail concerne la lutte 
contre le crime organisé et le trafic international de drogue. &lt;
</TEXT>
</DOC>
