<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-035676</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-035676</DOCID>
<ACCOUNT>414432</ACCOUNT>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950929</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q280995/0952</FAB>
<SUBJECTS>MISSION PARLEMENTAIRE,FRAUDE,CHOMAGE,REVENU MINIMUM,ETRANGER,CLANDESTINITE</SUBJECTS>
<NUM1>950929-2-034-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-034-01</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>GEORGES PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>PAR PIERRE GEORGES</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DE LA MISSION PARLEMENTAIRE SUR LA TRICHE</LEAD1>
<TITLE>Les tricheurs</TITLE>
<TEXT> CE MATIN-LÀ, les trois petits hommes gris de la brigade de la triche se réveillèrent d'excellente humeur. Enfin commissionnés ! Enfin ils allaient pouvoir 
sévir et courir la grande cour de récréation nationale. " Z'avez votre RMI ? Contrôle des 
ressources ! "</TEXT>
<TEXT>
  La brigade de la triche venait d'être créée. Sous forme de mission à statut incertain et à 
vocation limitée. Le vocable en avait été soigneusement choisi et pesé. Du moins pour la 
présentation à l'oral. Le gouvernement ayant ces temps-ci pour les commissions " anti " 
l'affection que l'on sait, il fut décidé de créer une mission. Officieuse, officielle. Chèvre-
chou. Dotée assurément de beaucoup de bonne volonté et de peu de pouvoir. Surnommée 
comme il convient d'une appellation frappée au coin, pointu, du bon sens : " anti-triche ". 
Entre morale et répression.</TEXT>
<TEXT>
  La triche, comme chacun sait, ce n'est pas du jeu. Mais ce serait devenu un sport 
national. Ou présumé tel. La triche et les tricheurs sont la forme atténuée de la fraude et 
des fraudeurs, voire la petite enfance de la corruption et des corrompus. Les pauvres 
trichent, les riches fraudent, implacable lutte des classes des abus.</TEXT>
<TEXT>
  Il s'agissait donc d'aller d'urgence extirper le mal en ses racines populaires. Il s'agissait 
surtout d'aller débusquer la triche chez les plus démunis, dans ce grand vivier où s'épanouit 
le menu fretin des allocataires à fausse barbe : faux RMistes, faux chômeurs, travailleurs 
clandestins et immigrés de même.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre entend que soient traqués les arnaqueurs du quotidien. Et pourquoi 
pas en effet ? Ces " triches ", petites ou plus grandes entorses, existent. Elles sont réelles. 
Pas si massives qu'on le croit. Pas si exceptionnelles qu'on le dit. Chacun, en terme de 
proximité, l'aura vérifié un jour ou l'autre. Mais il faut tout de même relativiser. 
L'inspection générale des finances et celle des affaires sociales ont, dans un rapport 
conjoint, estimé à 1 % la fraude au chômage. Donc l'idée que les chômeurs chôment par 
calcul, que les RMistes RMisent par paresse est une idée, pour leur grande majorité, 
totalement farfelue. Et profondément démagogique.</TEXT>
<TEXT>
  Alors, même si les petites triches font les grandes rivières, pourquoi limiter à celles-là, et 
à celles-là seules, les urgences et enthousiasmes répressifs ? Mystère ! On eût pu 
imaginer créer une commission parlementaire, une vraie, appelée, par exemple, anti-
fraude. On eût pu imaginer de traquer la " triche " fiscale. De chercher les dissimulations 
de bénéfice. Les évadés de l'impôt sur la fortune. Et même, même, les avantages indus 
tirés de situations acquises. On eût pu imaginer donner du pouvoir au service anti-
corruption plutôt que de tenir ses avis pour juridiquement incorrects et politiquement 
insupportables.</TEXT>
<TEXT>
  Mais voilà. Au-delà de cette appellation, l'anti-triche, à dimension vaguement 
psychanalytique, l'urgence ordonnait de traquer d'abord et en priorité les petits faussaires 
du quotidien, les filous du système social. Sus aux tricheurs qui roulent carrosse et 
paressent aux frais de la nation ! Sus aux faux pauvres, aux faux chômeurs, aux aigrefins 
de l'ordinaire ! Sus aux marges de la fraude !</TEXT>
</DOC>
