<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003300-19941027</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003300-19941027</DOCID>
<ACCOUNT>356916</ACCOUNT>
<DATE>19941027</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>10261208</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,PRISE DE PARTICIPATION,SATELLITE DE TELECOMMUNICATION</SUBJECTS>
<LIE1>941029-2-014-09</LIE1>
<NAMES>ASTRA,SOCIETE EUROPEENNE DES SATELLITES,SES,WERNER PIERRE,CLT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY</AUTHOR>
<PAGE>83</PAGE>
<TITLE>COMMUNICATION&gt; Après l'éviction du directeur général de la Société européenne des satellites&gt; La Compagnie luxembourgeoise de télédiffusion pourrait renforcer son contrôle sur Astra</TITLE>
<TEXT>Pierre Meyrat a été " libéré de ses responsabilités " de directeur général de la Société européenne des satellites (SES), jeudi 20 
octobre, par le conseil d'administration. Selon un communiqué de 
Pierre Werner, président du conseil d'administration de la SES 
(opérateur des satellites Astra), des " divergences de vues sur la 
direction " de la société ont conduit au départ de M. Meyrat. Son 
style de management fondé sur la " rétention d'informations " 
vis-à-vis des actionnaires aurait déplu. Mais, plus que ses manières, 
c'est sa politique qui semble à l'origine de son éviction.</TEXT>
<TEXT>
  Bien que la SES le démente vigoureusement, certains administrateurs 
n'auraient pas apprécié la volonté de M. Meyrat d'attribuer tous les 
répéteurs (là où logent les canaux de télévision) des futurs 
satellites numériques Astra 1E et 1F aux groupes Bertelsmann, Murdoch 
et Kirch. Cette tentative de céder en bloc la quasi-totalité des 
répéteurs de ces satellites à un seul groupe de diffuseurs permettait 
certes de réduire les risques financiers liés au lancement de 
satellites de télévision numérique. Mais cette rentabilité immédiate 
présentait aussi l'inconvénient de promouvoir, en Europe, deux 
cartels de diffuseurs opérant sur le marché de la télévision à péage 
depuis les satellites Astra. Le premier, à créer, aurait regroupé la 
SES, la Deutsche BundesTelekom, Bertelsmann, Kirch, Murdoch, Canal 
Plus, Filmnet et le groupe de Silvio Berlusconi. Le second, Média 
Service, déjà présent sur l'Allemagne, associe tous les opérateurs 
allemands et quelques étrangers, dont Canal Plus. En contrepartie, 
ces diffuseurs auraient loué à l'année les répéteurs des satellites 
Astra au prix unitaire de 1,5 million d'écus (environ 10 millions de 
francs) quand le concurrent d'Astra, Eutelsat, commercialise les 
siens 3,4 millions d'écus l'unité. En acquérant les capacités des 
satellites Astra, les diffuseurs devenaient les maîtres du jeu pour 
sous-louer, ensuite, les répéteurs non utilisés.</TEXT>
<TEXT>
  L'un des défauts majeurs de ce plan était la mise hors jeu de la 
Compagnie luxembourgeoise de télédiffusion (CLT), actionnaire à 
hauteur de 10 % du capital de la SES. Bien que n'ayant pas de projets 
immédiats dans la télévision à péage, la CLT n'entendait pas se faire 
exclure ainsi du marché. Ce rejet du plan de Pierre Meyrat par les 
administrateurs de la SES satisfait, en outre, la Commission 
européenne, qui s'inquiétait d'un possible abus de position 
dominante. Une reprise en main de la SES par la CLT et l'Etat 
luxembourgeois n'est pas à exclure. &lt;
</TEXT>
</DOC>
