<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024677</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024677</DOCID>
<ACCOUNT>400010</ACCOUNT>
<DATE>19950623</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220695/1352</FAB>
<NUM1>950623-22</NUM1>
<ORI1>PRETORIA de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-03</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>MARION GEORGES</AUTHOR>
<SIP1> GEORGES MARION</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le monument banalisé des Vortrekkers</TITLE>
<TEXT> De quelque coin de la ville que l'on se trouve, il est difficile de ne pas apercevoir le monument des Vortrekkers. Sur une colline des faubourgs de 
#Pretoria, dominant la capitale de ses 41 mètres de haut, ce bloc de granit gris est la 
conséquence d'une promesse faite à Dieu par quelques centaines de pionniers partis du 
Cap vers le nord, à la recherche de terres nouvelles. Harcelés par les troupes zouloues du 
roi Dingane, les colons jurèrent, le 9 décembre 1838, que, s'ils s'en tiraient, ils feraient du 
jour de leur victoire une date sacrée.</TEXT>
<TEXT>
  Le 16 décembre 1838, au bord de la rivière Ncome, dans le Natal, où ils avaient établi 
leur camp, les colons, armés de fusils et dirigés par Andries Pretorius, affrontaient quelque 
dix mille guerriers zoulous armés de sagaies. Quelques heures plus tard, les assaillants 
faisaient retraite, laissant sur le terrain trois mille des leurs. De ce jour, la rivière Ncome, 
rougie du sang des combattants zoulous, est baptisée Blood River, et le 16 décembre est 
commémoré comme le Jour de la promesse.</TEXT>
<TEXT>
  Bâti entre 1937 et 1949, le monument des Vortrekkers littéralement : ceux qui vont de 
l'avant est érigé en mémoire des six expéditions de pionniers d'origine hollandaise et 
française qui, entre 1835 et 1838, quittèrent Le Cap pour échapper à la mainmise 
britannique sur la colonie. A l'intérieur, vingt-sept bas-reliefs de marbre, disposés autour 
d'un cénotaphe, racontent leurs luttes. Chaque 16 décembre, à midi, un rayon de soleil, 
pénétrant par une ouverture au sommet du dôme qui surplombe le monument, vient éclairer 
le cénotaphe. Comme si Dieu renouait son alliance avec le nouveau " peuple élu ".</TEXT>
<TEXT>
  Depuis sa construction, le monument des Vortrekkers se veut le symbole du nationalisme 
afrikaner en même temps que celui de la civilisation blanche, puritaine et conquérante, 
venue apporter la lumière. Chaque année, et une dernière fois en 1993, quelques mois 
avant les premières élections multiraciales, la droite et l'extrême droite blanche s'y 
réunissaient.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis, l'ambiance n'est plus la même. Le rassemblement de 1994 n'a réuni que quelques 
centaines de nostalgiques dépités et sans influence sur le cours nouveau. Le monument des 
Vortrekkers devient l'un de ces nombreux vestiges désacralisés de l'ancienne Afrique du 
Sud, plus menacés par la banalisation que par le risque d'une destruction. Les enfants des 
écoles noires n'hésitent pas à venir le visiter. Et, récemment, la première revue " légère ", 
en langue afrikaans, a présenté la photo d'un mannequin dénudé posant devant le 
#monument.</TEXT>
</DOC>
