<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002256-19940419</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002256-19940419</DOCID>
<ACCOUNT>333233</ACCOUNT>
<CHA1>Les incendies criminels de deux gymnases perpétrés dans les nuits de vendredi 15 à samedi 16 avril et de samedi à dimanche, à Vaulx-en-Velin et à Bron (Rhône), attirent une nouvelle fois l'attention sur les fièvres endémiques de l'Est lyonnais, ponctuées de temps en temps de crises aiguës. Cette fois, le " mal des banlieues ", toujours réel, cède le pas à une forme de vandalisme nihiliste dont les motivations sont troubles, mais qui, pour beaucoup _ préfecture, mairies, associations _, relève du banditisme pur et simple.</CHA1>
<DATE>19940419</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>04181602</FAB>
<SUBJECTS>TRAFIC DE STUPEFIANT;ACCIDENT DE CIRCULATION,DECES,VOL,BAVURE POLICIERE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INCENDIE CRIMINEL,EQUIPEMENT SPORTIF,BANLIEUE,VIOLENCE,VANDALISME</SUBJECTS>
<NAMES>LYON,VAULX EN VELIN,BRON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BELLERET ROBERT</AUTHOR>
<PAGE>262</PAGE>
<LEAD1>LES 15 ET 16 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>Après l'incendie de deux gymnases à Vaulx-en-Velin et à Bron&gt; L'Est lyonnais sous tension préméditée</TITLE>
<TEXT>LYON</TEXT>
<TEXT> de notre bureau régional</TEXT>
<TEXT>
  L'Est lyonnais brûle-t-il ? Non, il se consume. Comme les 
super-structures de bois compressé du gymnase Jean-Moulin à Bron, 
qui, dimanche 17 avril à 1 h 30 du matin, ont été dévorées par le feu 
sans que les habitants d'un immeuble très proche soient vraiment 
menacés. Une boule de braise, un noyau ardent, dont les familles, le 
front sur la vitre et l'angoisse au coeur, ignoraient l'origine, mais 
redoutaient les effets. L'embrasement est absolu, mais limité ; et la 
préméditation, évidente, ajoute à la perplexité.</TEXT>
<TEXT>
  Samedi 16 avril, c'est vers 22 heures que le gymnase du Palais des 
sports de Vaulx-en-Velin, commune limitrophe de Bron, s'était embrasé 
(le Monde daté 17-18 avril) après qu'on eut jeté des bouteilles 
enflammées sur le centre de sa toiture. Le " on " recouvrant ici des 
jeunes non identifiés, dont l'âge et le nombre n'ont pas été établis, 
mais qui pouvaient fort bien être commandités. Pas une manifestation 
spontanée, plutôt un raid éclair.</TEXT>
<TEXT>
  Dimanche, dans le quartier de Bron-Teraillon, c'est à la manière 
d'un commando qu'au moins quatre hommes jeunes _ dont deux portaient 
des " doudounes " noires et deux des casquettes de base-ball _ ont 
enfoncé le portail métallique extérieur à l'aide d'une 
voiture-bélier, puis ont utilisé un deuxième véhicule volé pour 
pulvériser la porte du gymnase avant de l'arroser d'essence pour la 
faire brûler. Le chauffeur avait peu de recul et presque pas d'élan ; 
pour réussir son coup, il lui fallait être aussi expérimenté que 
déterminé.</TEXT>
<TEXT>
  Ces circonstances comme le choix symboliquement choquant des deux 
cibles _ des équipements collectifs coûteux (4 à 6 millions de 
francs) et qui profitent à tous et d'abord aux enfants _ laissent 
penser qu'à Vaulx, et plus encore à Bron, les incendiaires ont voulu 
faire mal, faire peur, et pas seulement exprimer une douleur ou un 
désarroi comme, en d'autres occasions, le firent des volées de jeunes 
jeteurs de pierres. Même si à Bron, à Vaulx-en-Velin et à 
Rillieux-la-Pape _ une commune du nord de Lyon dont la ZUP est 
également sous tension _, au cours des trois nuits du week-end, 
plusieurs voitures (quinze à vingt au total) et un camion ont été 
incendiés, un cocktail Molotov lancé contre un ancien centre social 
désaffecté de Vaulx, la porte du poste de police de Bron-Parilly 
défoncée par un véhicule et quelques autres déprédations commises ici 
où là, on ne saurait parler d'émeutes, d'affrontements, ni même 
d'échauffourées.</TEXT>
<TEXT>
  Les forces de l'ordre, largement déployées avant d'être aussi 
spectaculairement repliées, n'ont pratiquement jamais été au contact 
avec les petits groupes mobiles des activistes nocturnes, encore 
moins avec les incendiaires. Sous réserve d'inventaire, on a 
peut-être affaire à une guérilla urbaine miniature, sûrement pas, 
pour l'heure, à une rébellion massive des jeunes des banlieues.</TEXT>
<TEXT>
  Embardée tragique</TEXT>
<TEXT>
  Comment expliquer ces deux " attentats ", selon le mot _ sans doute 
pas trop fort _ utilisé par certains élus ? L'embardée tragique, à 
Bron-Parilly, de la BMW volée, dont deux occupants de dix-neuf ans 
furent tués sur le coup tandis que deux autres, mineurs de dix-sept 
et dix-huit ans, sont considérés comme perdus (depuis samedi, on 
parle " officiellement " pour l'un de " mort clinique ", pour l'autre 
de " coma dépassé "), n'est sûrement pas étrangère à cette flambée de 
violence (le Monde du 15 et du 16 avril). Les six occupants de cette 
grosse cylindrée noire qui, lancée à très vive allure, se retourna en 
tentant d'éviter un contrôle de police, jeudi 14 avril, étaient tous 
domiciliés dans l'Est lyonnais : à Saint-Priest, Bron et 
Vaulx-en-Velin. Leurs " palmarès impressionnants " _ des kyrielles 
d'interpellations pour vols ou délits divers, mais pas ou peu de 
condamnations _ étaient présentés dès le lendemain du drame, et avec 
quelque maladresse, par le préfet de région et son adjoint à la 
sécurité publique, laissant penser qu'on avait affaire à une bande 
d'occasion dont les membres se connaissaient à peine entre eux. Une " 
équipe " qui aurait pu être constituée pour un " coup " précis sur 
des critères de pure efficacité _ avec une voiture volée à la 
fontière suisse _ selon les nouveaux usages du banditisme suburbain.</TEXT>
<TEXT>
  Bien qu'un coup de feu ait été tiré par un policier sur lequel 
fonçait le bolide, et qu'une enquête ait été ouverte par l'IGPN, ce 
tragique épisode ne présente pas les caractéristiques de ce qu'on 
qualifie parfois, cyniquement, de " bavure ". Pourtant, la rumeur 
alimentée par des antécédents fâcheux peut avoir fait des ravages 
dans certains esprits. On ne peut non plus exclure a priori que des 
proches ou des amis de telle ou telle victime aient eu envie de la " 
venger " en frappant fort. Surtout, on peut se demander si le milieu 
des délinquants endurcis n'a pas cherché à faire la démonstration de 
sa force et de sa rage. Comme s'il fallait rendre coup pour coup, 
imposer sa loi, déstabiliser des banlieues où l'écrasante majorité de 
la population souhaite vivre en paix. Une manière de contrecarrer du 
même coup les efforts de réhabilitation et d'intégration entrepris 
par les municipalités et les acteurs sociaux de ces quartiers, de 
Teraillon à la Grappinière, et du Mas du Taureau aux Minguettes.</TEXT>
<TEXT>
 " Un îlot qu'on réaménage, des logements que l'on restaure, une vie 
sociale qui se réorganise et se redynamise, c'est autant de 
territoire perdu pour ceux qui se sont installés dans la délinquance 
organisée ", observe Mireille Laforêt, chef de projet DSU 
(développement social urbain) de Teraillon, en recensant les dégâts _ 
pas seulement matériels _ causés dans " son " quartier. " Hier, ils 
ont descendu la vitrine du Crédit agricole et de deux magasins du 
centre commercial. Je redoute que les commerçants qui tiennent bon 
avec un joli courage ne finissent par craquer ", soupire-t-elle. 
Autour de l'église Saint-Etienne du Teraillon fraîchement repeinte, 
des pavés autobloquants ont été arrachés, mais la police a pu 
récupérer cette réserve de projectiles. Devant le gymnase calciné, 
une vingtaine de jeunes expriment des sentiments très contrastés. " 
C'est pas des gars d'ici qui ont fait ça, ils n'auraient pas touché à 
notre gymnase ", affirment certains jeunes adolescents, sans 
condamner davantage. " Ce n'est pas sur le gymnase qu'il faut 
pleurer, on en brûlera d'autres, c'est sur les victimes de jeudi 
qu'il faut pleurer ! ", clame un autre qui dit avoir, plus que 
jamais, " la haine ".</TEXT>
<TEXT>
 On considère généralement que le trafic des stupéfiants, qui, dans 
certains quartiers, est devenu un système économique et social 
parallèle (le Monde du 2 avril), engendre un certain calme social 
apparent, les dealers, grands et petits, n'ayant aucun intérêt à 
attirer l'attention des " bleus " et de leurs voitures à gyrophare. 
Les étés chauds et autres émeutes de Vaulx-en-Velin _ en 1990 et 
1992, notamment _ ne faisaient ainsi pas l'affaire de ces délinquants 
de l'ombre. Qu'en est-il cette fois ? Et que fait la police ? 
Plusieurs élus s'interrogent, alors qu'une dizaine d'interpellations 
ont été opérées en quarante-huit heures.</TEXT>
<TEXT>
  Samedi matin, Maurice Charrier, maire (PCF) de Vaulx-en-Velin, 
avait condamné un " attentat criminel " et ses " conséquences 
dramatiques pour la vie sociale " et demandé que " les auteurs soient 
rapidement identifiés et condamnés, car il revient au ministère de 
l'intérieur de faire respecter l'Etat de droit dans toutes les cités 
". Dimanche, Jean-Jack Queyranne, maire (PS) de Bron, a été beaucoup 
plus ferme en exprimant " l'indignation des Brondillants, qui sont 
scandalisés par l'inefficacité des mesures policières ". " Veut-on 
laisser les villes de l'agglomération lyonnaise à la merci des 
casseurs ? ", a-t-il lancé à l'intention du ministre de l'intérieur. 
L'ancien porte-parole du PS a observé que l'important dispositif 
policier mis en place en début de soirée (et, principalement, deux 
compagnies de CRS) avait été " en grande partie retiré vers 1 h 30 et 
que c'est précisément à ce moment que les vandales ont opéré ".       
&gt;
                                
</TEXT>
</DOC>
