<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032694</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032694</DOCID>
<ACCOUNT>410729</ACCOUNT>
<DATE>19950906</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050995/1955</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION</SUBJECTS>
<NUM1>950906-2-002-06</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-06</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<SIP1> FREDERIC BOBIN (AVEC NOS CORRESPONDANTS EN EUROPE)</SIP1>
<SU21>La reprise des essais nucléaires français</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les réactions en Europe : un double partage Nord-Sud et droite-gauche</TITLE>
<TEXT> SI LA VAGUE d'hostilité à la reprise des essais français était prévisible dans le Pacifique sud, voire au Japon en pleine commémoration du 
cinquantenaire des bombardements sur Hiroshima et Nagasaki , la vigueur de la 
protestation en Europe a davantage surpris Paris. Pourtant, ce sont ces réactions-là qui 
sont diplomatiquement les plus embarrassantes pour la France dans un contexte où la 
construction européenne est en attente d'un nouvel élan.</TEXT>
<TEXT>
  En forçant légèrement le trait, on pourrait tracer une ligne de partage Nord-Sud : en 
Allemagne et dans les pays scandinaves, l'opinion s'est davantage mobilisée que dans les 
pays latins. Mais ce clivage n'épuise pas la diversité des attitudes. Car il faut lui 
superposer une fracture plus politique, celle qui oppose des partis conservateurs plutôt 
réservés à des partis sociaux-démocrates entrés en effervescence après la décision de M. 
Chirac.</TEXT>
<TEXT>
Compte tenu de l'étroitesse des relations franco-allemandes et du rôle-clé joué dans la 
construction européenne par le couple Paris-Bonn, ce sont évidemment les réactions outre-
Rhin que l'on guettait avec le plus d'intérêt à Paris. Le gouvernement allemand s'est limité 
à une prudente critique, exprimée lors du sommet franco-allemand de Strasbourg, le 11 
juillet. Helmut Kohl y avait indiqué qu'il n'était " pas d'accord " avec l'initiative française, 
tout en précisant qu'il s'agissait là d'" une décision souveraine de la France ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 VIRULENCE DANOISE</TEXT>
<TEXT>
Le propos du chancelier visait tout à la fois à ménager Paris et à se faire l'écho des 
humeurs de son opinion. Car celle-ci a réagi avec nervosité, au point que l'ambassadeur de 
France à Bonn, François Scheer, s'est plaint du " ton obstinément antifrançais de certains 
secteurs des médias ". Ces derniers ont incontestablement joué un rôle moteur dans 
l'hostilité ambiante aux essais français, à l'instar de journaux comme Stern et le Berliner 
Zeitung, qui ont affrété leur propre bateau pour prendre part à la " flottille de paix " autour 
de Mururoa.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un pays où la cause pacificiste et antinucléaire a toujours éveillé beaucoup d'écho 
depuis la guerre, ce type de mobilisation a été relayée sans difficulté par des militants de 
terrain qui distribuent des tracts anti-essais sur les marchés, le samedi matin. Par mesure 
de rétorsion, on va même jusqu'à supprimer, ici et là, un festival de cinéma français, 
comme celui de Düsseldorf à la mi-septembre, mais les appels au boycottage de produits 
français restent marginaux.</TEXT>
<TEXT>
 Plus au nord, les pays scandinaves se sont illustrés par une combativité qui n'a pas eu 
d'équivalent dans le reste de l'Europe, si ce n'est peut-être aux Pays-Bas, qui abritent le 
siège international de Greenpeace. Le Danemark, dirigé par des sociaux-démocrates, a été 
sans conteste le plus virulent, à l'image d'un premier ministre qui a enfourché son vélo en 
direction de Paris avec dans sa sacoche soixante-dix mille pétitions hostiles à la reprises 
des essais. La chronique estivale a été émaillée d'autres coups d'éclat, telle cette 
cérémonie quasi rituelle devant l'ambassade de France à Copenhague à l'issue de laquelle 
du vin français a été déversé dans les égouts.</TEXT>
<TEXT>
  En Suède aussi dirigée par des sociaux-démocrates , une campagne indentique a été 
menée. Les vins français ont disparu des menus de plusieurs restaurants de Stockholm 
tandis que la courbe de leur vente vient enregistrer une chute de 50 % dans les magasins 
d'Etat " Systembolager ". Cette campagne de boycottage a été ouvertement cautionnée 
par le ministre de l'agriculture, Margareta Winberg. En Norvège (non membre de l'Union 
européenne), une scène résume à elle seule l'hostilité antifrançaise du moment : le 
dynamitage par un groupe d'écologistes d'une 2 CV...sous la protection de la police 
d'Oslo.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
 TIMIDITÉS ESPAGNOLES</TEXT>
<TEXT>
L'Europe du Sud n'a pas été le théâtre d'actions aussi radicales. De l'Italie, on retiendra 
surtout la prise de position du président de la République, Oscar Luigi Scalfaro, hostile à la 
reprise des essais français. En Grèce, le gouvernement a condamné la décision de M. 
Chirac mais en termes mesurés, tandis que l'opinion, hostile elle aussi, n'a pas été agitée 
de gros soubresauts : seule une commune proche de Salonique, Sykeon, a pris l'initiative 
d'appeler au boycottage commercial. En Espagne, confronté à une opinion également 
opposée aux essais français, le premier ministre, Felipe Gonzalez, s'est timidement dit " 
contrarié ". Un réconfort pour Paris est venu de José Maria Aznar, le chef du Parti 
populaire (opposition de droite), qui a qualifié de " décision respectable " l'initiative 
française.</TEXT>
<TEXT>
  Reste le cas britannique. Puissance nucléaire, la Grande-Bretagne pouvait difficilement 
faire la leçon à la France, bien qu'elle respecte un moratoire sur les essais. Le 
gouvernement conservateur de John Major n'a pas prononcé le moindre mot de 
désapprobation contre la décision de M. Chirac. Du côté de l'opposition, c'est surtout l'aile 
gauche du Parti travailliste qui s'active, mais l'opinion reste, à ce jour, plutôt léthargique. 
Le violent spot publicitaire appelant à boycotter le " vin nucléaire " (Le Monde du 26 août) 
ne bénéficie pour l'instant que d'une diffusion confidentielle. Pour une fois, ce n'est pas 
dans les tabloïds londoniens que la France est la plus accablée.</TEXT>
</DOC>
