<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-001153</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-001153</DOCID>
<ACCOUNT>367655</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950112</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110195/1803</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,PARTI DE GAUCHE,REUNION POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950112-2-008-01</NUM1>
<NAMES>PS,RADICAL,EMMANUELLI HENRI,HORY JEAN FRANCOIS,TAPIE BERNARD,JOSPIN LIONEL</NAMES>
<REFERENCE1>2-008-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CARTON DANIEL,ROBERT DIARD PASCALE</AUTHOR>
<SIP1> D. C. ET P. R.-D.</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>11 JANVIER 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Emmanuelli et une délégation du PS ont rencontré MM. Hory et Tapie La gauche explore les voies du rassemblement</TITLE>
<TEXT> LES " COUSINS " ennemis ont renoué avec les réunions de famille. Sourires et longues poignées de main à l'appui entre M. Emmanuelli et M Tapie, les retrouvailles se voulaient chaleureuses. En cadeau de bienvenue, le premier secrétaire du PS s'est même vu remettre par M. Hory un recueil de Kim Jong-il, fils et successeur désigné de l'ancien président nord-coréen, intitulé Toute calomnie contre le socialisme est intolérable.</TEXT>
<TEXT> Très vite, les deux délégations sont entrées dans le vif du sujet, le choix d'un candidat à l'élection présidentielle. M. Hory a renouvelé, lors de la réunion, l'hostilité de son mouvement à une candidature de Lionel Jospin, qui ne lui semble pas en mesure de rassembler au-delà des seuls électeurs socialistes. Le président de Radical a exprimé son souhait de voir les deux formations se mettre d'accord sur une personnalité qui serait " soutenue par le PS, mais pas issue de ses rangs ". " On ne se réunit pas pour savoir avec qui vous pouvez perdre, mais avec qui, tous, nous pouvons gagner ", a résumé M. Tapie, en ajoutant qu'il " ne croit pas que Lionel Jospin puisse faire 54 % des voix à l'élection présidentielle " comme François Mitterrand en 1988. " Plusieurs hypothèses de travail ont été abordées ", a indiqué M. Hory, à l'issue de la rencontre, en se refusant pour l'instant à citer le nom des personnalités citées. Mercredi, le président de Radical devait rencontrer Bernard Kouchner et poursuivre ses discussions avec des responsables des mouvements écologistes d'ici à la fin de la semaine.</TEXT>
<TEXT>
 UNE AMBIANCE AMICALE</TEXT>
<TEXT>
Les dirigeants socialistes ont plutôt donné le sentiment de vouloir banaliser cette rencontre avec Radical. Le premier secrétaire du PS s'est félicité qu'elle se soit tenue " dans une ambiance amicale, avec une certaine franchise et dans la bonne humeur ", mais a insisté sur le fait qu'elle s'inscrivait dans une série de rencontres organisées cette semaine avec tous les partenaires de la gauche. Mardi, avant de retrouver la délégation de Radical, deux autres rencontres ont eu lieu avec les représentants de l'association de Philippe Herzog, Confrontations, et le mouvement de Noël Mamère, Convergences écologie solidarité. Mercredi, ce devait être le tour du Mouvement des citoyens de Jean-Pierre Chevènement et, jeudi, celui du Parti communiste.</TEXT>
<TEXT>
 UNE DÉSIGNATION INTERNE</TEXT>
<TEXT>
 " On rencontre l'ensemble des formations de gauche, a expliqué M. Emmanuelli. Nous sommes les uns et les autres à la recherche des conditions les meilleures pour dégager un large rassemblement. Est-ce que c'est faisable ? Je ne sais pas. En tout cas, je crois que c'est la volonté commune ".</TEXT>
<TEXT>
  Il a précisé que " chaque parti garde sa liberté d'appréciation ". " En tant que premier secrétaire du PS, a-t-il relevé, je n'ai aucune objection contre un socialiste quel qu'il soit. On discute ". Les amis de M. Jospin ne semblent pas s'inquiéter outre mesure du résultat de toutes ces négociations. Ils sont naturellement favorables à un rassemblement de gauche le plus large possible mais M. Jospin a averti mercredi matin sur Europe 1 que " Radical n'a pas à émettre un veto sur les candidatures socialistes ".</TEXT>
<TEXT>
 Les jospinistes continuent de faire confiance à la " sagesse " de M. Emmanuelli, qui aurait avantage, selon eux, à se prononcer maintenant clairement, voire à anticiper sur le calendrier de désignation interne. M. Jospin poursuit activement ses consultations. Il a eu un contact mardi après-midi avec Martine Aubry, qui lui a confirmé qu'elle n'avait nullement l'intention d'être candidate et il a reçu le soir les voeux de bonne année d'un Pierre Mauroy disposé à de dévouer corps et Âme pour sa cause.</TEXT>
</DOC>
