<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024156</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024156</DOCID>
<ACCOUNT>399343</ACCOUNT>
<PEOPLE>LACHOWSKI CAROLINE</PEOPLE>
<DATE>19950619</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/24951026</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>RADIO</GO21>
<NOTE>Radio France Internationale : " Musiques du monde ", le samedi 24 juin (FM Paris : 89).</NOTE>
<NUM1>950619-2-S26-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>KERVIEL SYLVIE</AUTHOR>
<SIP1>SYLVIE KERVIEL</SIP1>
<SOT1>Deux heures pour découvrir la production musicale du Burkina Faso</SOT1>
<SU21>RFI : 15 heures</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 24 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>Un pays où les policiers sont musiciens</TITLE>
<TIO1>MUSIQUES DU MONDE</TIO1>
<TEXT> "MUSIQUES du monde ", l'émis-&gt; sion de Radio-France Internationale (RFI) qui s'intéresse aux musiques d'ailleurs, nous propose un voyage en 
musique au " pays des hommes intègres ", autrement dit le Burkina-Faso. La journaliste 
Caroline Lachowski a profité de son séjour dans ce pays d'Afrique de l'Ouest, à l'occasion 
du Festival panafricain de cinéma de Ouagadougou (le Fespaco), pour aller à la rencontre 
des chanteurs et musiciens de la République du Burkina. Ils s'appellent Nick Domby, 
Désiré, Opportune Wend'Yida, Al Amons. On les entend sur tous les lecteurs de cassette 
de Ouagadougou à Bobo Dioulasso ; ce sont de véritables vedettes dans leur pays, mais, à 
la différence des artistes du Sénégal ou de la Côte-d'Ivoire, leur notoriété ne dépasse 
guère les frontières du Burkina.</TEXT>
<TEXT>
  En deux heures d'émission, RFI nous donne un avant-goût de la diversité de la production 
musicale burkinabé et nous aide à nous repérer dans un paysage marqué par les influences 
ethniques et tribales, où se mêlent cultures africaine et occidentale. Les rythmes varient 
d'une région à l'autre, les instruments diffèrent selon que l'on se situe sur le plateau mossi 
ou dans les vallées.</TEXT>
<TEXT>
 Caroline Lachowski a promené son micro dans les " maquis ", ces petits restaurants où 
l'on s'arrête pour boire un verre et écouter en direct un chanteur ou un groupe local. Elle 
s'est arrêtée dans les " bals poussière " d'où l'on ressort couvert de sable jaune, les pistes 
de danse n'étant pas toujours dallées. De ces escales musicales, elle a rapporté des 
témoignages d'artistes, qui n'hésitent pas à ponctuer leur discours d'extraits de leurs 
compositions, fredonnés a capella.</TEXT>
<TEXT>
  La journaliste a ainsi interrogé le chef de l'Orchestre national de la police, dont les 
cassettes s'arrachent à Ouagadougou. Ce policier-musicien écrit lui-même les textes de ses 
chansons. Les femmes constituent son sujet de prédilection. Désiré, du groupe Dési et les 
Sympathiques, aime se présenter comme un " chanteur engagé ". Il chante en français, la 
langue officielle au Burkina, mais aussi dans les différents idiomes parlés par la population. 
Il déplore que, faute de producteurs, les groupes musicaux du pays ne puissent accéder à 
une notoriété internationale. Il reconnaît cependant volontiers que cette question est 
dérisoire par rapport aux vrais problèmes que connaît le pays. Opportune Wend'Yida parle, 
elle, de la difficulté pour une femme de s'imposer dans un domaine la chanson où même les 
hommes sont considérés comme des " voyous ". " Au nom de quoi la femme doit-elle subir 
et ne rien dire ? " dit le refrain de l'un de ses récents succès.</TEXT>
<TEXT>
  La nature, les femmes, les problèmes sociaux : au rythme du tam-tam et du balafon, les 
artistes parlent de leur pays et des préoccupations actuelles des Burkinabés. A la 
découverte d'un pays méconnu, par le biais de sa musique.</TEXT>
</DOC>
