<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024819</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024819</DOCID>
<ACCOUNT>400195</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950624</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q230695/0905</FAB>
<SUBJECTS>FINANCES DES PARTIS,FRAUDE,POT DE VIN,GARDE A VUE,ENQUETE</SUBJECTS>
<NOM1>FROMENT MEURICE FRANCOIS,CDS</NOM1>
<NUM1>950624-11</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<SIP1> HERVE GATTEGNO  </SIP1>
<SOT1>La brigade financière l'interroge sur le financement occulte du CDS</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 22 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>François Froment-Meurice  a été placé en garde à vue</TITLE>
<TEXT> L'ANCIEN SECRÉTAIRE général adjoint du Centre des démocrates sociaux (CDS), François Froment-Meurice, a été placé en garde à vue, jeudi 
22 juin, par la brigade financière de Paris. Interrogé dans les locaux de la Police judiciaire 
parisienne, rue du Château-des-rentiers, M. Froment-Meurice devait répondre aux 
#questions des enquêteurs portant sur une filière de financement occulte mise en place à 
compter de 1986. La révélation par le Canard enchaîné de ce circuit clandestin, qui 
permettait au parti centriste de collecter en Suisse les dons de certaines entreprises, avait 
motivé l'ouverture, le 29 mars par le parquet de Paris, d'une enquête préliminaire. La 
chancellerie, alors placée sous l'autorité de M. Méhaignerie, n'avait eu d'autre choix que 
de commander des investigations sur le parti du ministre... " Ce sont des faits qui datent de 
huit ans, mais, par souci de transparence, par scrupule et en toute sérénité, j'ai demandé 
que toutes les vérifications soient faites, avait même déclaré ce dernier. Je n'y étais pas 
obligé, mais ma ligne de conduite, c'est qu'il n'y ait aucun privilège pour qui que ce soit. " 
(Le Monde du 1er avril)</TEXT>
<TEXT>
  Depuis, l'enquête de la brigade financière a connu de rapides avancées. L'intégralisté des 
informations publiées par le Canard enchaîné a été confirmée par François Froment-
Meurice lui-même, au cours d'une première audition, le 7 avril. A la demande, avait-il dit, 
de " l'état-major " du CDS, il avait organisé une filière de financement avec le concours 
d'un expert-comptable genevois, Henri-Albert Jacques. Ce dernier gérait, à la demande de 
M. Froment-Meurice, un compte ouvert à l'Union des banques suisses (UBS) de Genève 
au nom d'une société panaméenne baptisée Sun Investments. Ce compte était destiné à 
abriter les fonds versés, en toute discrétion, par les entreprises qui désiraient contribuer 
aux finances du parti centriste. L'ancien secrétaire-général adjoint du CDS avait 
également reconnu que si certains versements étaient effectués directement sur le compte 
suisse, d'autres étaient effectués sous le couvert de fausses factures d'" études ", émises 
par la SARL Stratégie et méthodes, dont il était justement le dirigeant.</TEXT>
<TEXT>
  Mais le conseiller de M. Méhaignerie avait poussé plus loin les confidences. Aux 
policiers, il était allé jusqu'à indiquer que certaines sommes avaient été versées après la loi 
de 1990, réglementant le financement public des partis politiques. Interrogé par Le Monde, 
M. Froment-Meurice avait admis qu'il y avait " peut-être eu quelques mouvements 
#comptables postérieurs " à partir du compte suisse, mais que ceux-ci " étaient liés à la 
période où les centristes étaient au gouvernement ". Il signifiait par là que des dons 
avaient été promis au CDS lorsqu'il comptait plusieurs ministres dans ses rangs, entre 
1986 et 1988, précisant que par la suite, " certains avaient mis du temps à matérialiser les 
promesses financières qu'ils avaient faites "... (Le Monde du 21 avril)</TEXT>
<TEXT>
  Les délits d'abus de biens sociaux et de faux en écritures visés par l'enquête de la brigade 
financière ne pouvant, dès lors, être couvert par la loi d'amnistie (celle-ci ne s'applique 
qu'aux seuls faits antérieurs à la loi de 1990), plusieurs responsables du CDS évoquent 
depuis à voix haute les menaces judiciaires qui pèsent sur leur parti. Les auditions 
successives, dans le courant du mois d'avril, de Robert Parenty et de Jean-Jacques Hyest 
ont pu renforcer cette impression. Répondant aux questions du Monde le 21 avril, M. 
Parenty, qui gérait les finances du CDS à l'époque où la filière helvétique fut mise en place, 
avait simplement consenti à déclarer : " Je n'ai eu aucune participation à ces opérations, 
dont je ne peux pas dire que je les ignorais. " Trésorier du parti de novembre 1992 à 
janvier 1995, M. Hyest n'a pu, lui, avoir de liens directs avec le réseau suisse de M. 
Froment-Meurice.</TEXT>
<TEXT>
  Interrogé en 1991 par la commission d'enquête parlementaire sur le financement des 
partis, un autre ancien trésorier du CDS, Albert Kalaydjian, avait affirmé que le parti 
n'avait " pas reçu de dons ", n'avait jamais possédé de " caisse noire ". L'enquête, elle, 
semble indiquer que quatre à huit millions de francs transitaient chaque année sur le 
compte suisse, et que certains transferts de fonds ont été opérés vers une association 
présidée par M. Froment-Meurice. L'audition de ce dernier, placé en garde à vue en même 
temps que l'expert-comptable genevois Henri-Albert Jacques, pourrait déboucher, 
#estimait-on vendredi matin 23 juin de source proche de l'enquête, sur l'ouverture d'une 
information judiciaire et sur d'éventuelles mises en examen.</TEXT>
</DOC>
