<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-029890</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-029890</DOCID>
<ACCOUNT>406806</ACCOUNT>
<DATE>19950807</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050895/1652</FAB>
<SUBJECTS>CENTRE CULTUREL,SYNDICAT INTERCOMMUNAL,INSTANCE,ELECTION,DEPARTEMENT VAR,FINANCES COMMUNALES</SUBJECTS>
<NUM1>950807-2-006-04</NUM1>
<ORI1>TOULON  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>TOULON,CHATEAUVALLON,FN,SOCCOJA LOUIS,TNDI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-04</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>LENZINI JOSE</AUTHOR>
<SIP1> JOSE LENZINI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES L'ELECTION D'UN MAIRE FN</LEAD1>
<TITLE>La municipalité de Toulon met un pied à Châteauvallon</TITLE>
<TEXT> Louis Soccoja, adjoint Front national à la culture et aux sports de Toulon, a été élu, le 3 août, président du syndicat intercommunal de Châteauvallon, au troisième tour de scrutin et au seul bénéfice de l'âge. Son concurrent René Arnoux, maire (RPR) d'Ollioules, occupera la vice-présidence.</TEXT>
<TEXT>  Créé en avril 1975, ce syndicat se substituait alors à une association mise en place à la naissance, en 1965, du centre culturel implanté sur un terrain de 7,5 hectares situé sur la commune d'Ollioules. Deux hommes, Henri Komatis et Gérard Paquet, aidés de quelques bénévoles, avaient construit sur place l'ébauche de ce qui allait devenir l'un des hauts lieux culturels français.</TEXT>
<TEXT>
  Le succès de Châteauvallon l'obligeait à sortir du style artisanal de ses débuts, d'où la création d'un syndicat, regroupant à parité Ollioules et Toulon en vue de l'aménagement du lieu et de son entretien. La première commune loue symboliquement ses terrains pour une somme de 10 francs par an : la seconde assume la quasi-totalité des frais. A ce jour, le syndicat intercommunal a investi 30 millions de francs, et son budget pour 1995, voté avant l'arrivée du Front national à la mairie de Toulon, est de 2 160 000 francs.</TEXT>
<TEXT>
  Juridiquement, il n'existe pas de lien entre cette gestion de l'espace et de l'immobilier et l'activité culturelle du lieu, notamment celle du Théâtre national de la danse et de l'image (TNDI), créé en 1990 et présidé par M. Paquet.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SUBVENTION REFUSÉE</TEXT>
<TEXT>
 Néanmoins, la situation est tendue depuis la décision de ce dernier de refuser la subvention de la nouvelle municipalité au lendemain de l'élection de Jean-Marie Le Chevallier dans la ville-préfecture (Le Monde du 5 juillet).</TEXT>
<TEXT>
  Cette subvention représente 4 millions de francs par an en budget de fonctionnement et 2 millions de francs en investissements, soit 50 % des ressources du centre.</TEXT>
<TEXT>
 L'arrivée de l'extrême droite a également provoqué le départ volontaire du chorégraphe Angelin Preljocaj et de sa compagnie, dont l'accueil, l'année précédente, avait entraîné près de 500 000 francs de travaux. Cette " économie ", préjudiciable au TNDI, ne suffira pas à équilibrer son budget, sauf à voir le conseil général, la région et l'Etat augmenter leur participation. Même si l'association gérant le centre culturel compte deux représentants de Toulon et d'Ollioules (soit le cinquième des membres), l'élection de M. Soccoja ne peut avoir d'impact sur le devenir du lieu ni sur sa programmation. Elle semble beaucoup plus se situer dans le droit fil de la politique menée par M. Le Chevallier depuis son élection : dédramatiser la situation en banalisant le Front national. Certains membres de son équipe, cependant, sont enclins à faire valoir leur " différence ". Sans vouloir être de ceux-là, M. Soccoja ne cache pas une certaine satisfaction après son élection : " Ainsi, nous donnons malgré lui un coup de main au TNDI ", qui, à ses yeux, dit-il, " ne peut disparaître, même si, en refusant les subventions de Toulon, sa direction risque de rendre la structure obsolète ".</TEXT>
<TEXT>
  Pression ? Chantage ? " Rien de tout cela ", jure M. Soccoja, même s'il appelle de ses voeux " plus de culture populaire : de la danse classique, du folklore... ".</TEXT>
</DOC>
