<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032270</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032270</DOCID>
<ACCOUNT>410159</ACCOUNT>
<DATE>19950902</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q010995/0909</FAB>
<NUM1>950902-2-004-05</NUM1>
<ORI1>PÉKIN de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-05</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DERON FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1>FRANCIS DERON</SIP1>
<SOT1>Le Forum des ONG perturbe les autorités</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les femmes  sous haute surveillance  policière à Pékin</TITLE>
<TEXT> La " bataille d'Huairou " a commencé. Pour dix jours, cette bourgade au nom ironiquement prédestiné, qu'on pourrait traduire par " Pacifier les 
Barbares en feignant la tendresse " il s'agissait d'une caserne militaire installée par 
l'Empire han sur une voie d'invasion turco-mongole est devenue, avec ses tentes, ses 
hôtels, ses HLM spartiates réquisitionnées auprès des paysans, sa voie royale vers Pékin, 
de 55 kilomètres fermée à sa circulation habituelle , et son encadrement policier massif, la 
capitale du monde féminin. Pour le " Forum des ONG " qui précède la Conférence 
mondiale organisée par l'ONU du 4 au 15 septembre à Pékin, elle a été largement vidée de 
sa population habituelle, envoyée on ne sait où, probablement ailleurs dans ce district rural 
de la municipalité de Pékin, choisi avec quelque malice par les autorités : l'endroit est un 
des verrous du dispositif militaire protégeant la capitale.</TEXT>
<TEXT>
  La " bataille " en est pour le moment à une guérilla encore aimable sur le site du forum, 
entre protestataires décidés à pointer l'index sur le gouvernement chinois et policiers en 
civil tentant de garder tout cela sous contrôle. Une petite manifestation de Tibétaines en 
exil, vendredi matin 1er septembre, s'est tenue pendant une vingtaine de minutes ; elle a 
été dûment filmée par les policiers, qui ne sont pas intervenus. Les manifestantes 
protestaient contre la présence chinoise au Tibet. La veille, une scène un peu plus tendue 
s'était déroulée dans un des hôtels d'Huairou où sont hébergées des déléguées. Un policier 
chinois avait tenté d'interrompre la projection d'une cassette vidéo illustrant la répression 
de manifestations au Tibet. L'homme avait cru pouvoir s'emparer de la cassette, mais, vite 
entouré et interpellé, il ne put empêcher les participantes de la récupérer et de la mettre en 
sécurité, selon des témoins.</TEXT>
<TEXT>
  La police s'était, en revanche, gardée d'interrompre une autre projection vidéo, organisée 
par Amnesty International, montrant des témoignages de femmes ayant subi des violences 
gouvernementales dans le monde, y compris en Chine et au Tibet. La présence policière 
sur le site et le renforcement très perceptible de la surveillance des journalistes étrangers 
accrédités à Pékin témoignent quand même de l'inquiétude en haut lieu devant ce 
#rassemblement à l'atmosphère de fête. Quelque 17 000 déléguées du monde entier ont 
participé jeudi 31 août à la première des dix journées de travaux deux mille réunions au 
total dont le catalogue de deux cents pages reflète les préoccupations les plus variées.</TEXT>
<TEXT>
  Au programme de vendredi figuraient plus de trois cents réunions consacrées, entre 
autres, aux conséquences du système économique égyptien sur la condition féminine, à un 
" modèle d'incubation dans les affaires pour les entreprises féminines " proposé par des 
Italiennes, en passant par la situation des réfugiées irakiennes au Danemark et " 
l'activisme des lesbiennes du point de vue interreligieux ". Ce catalogue confirmait que, 
dans l'esprit des organisateurs, il était permis de critiquer à peu près tous les 
gouvernements, sauf celui de Pékin. Des thèmes de discussion peuvent néanmoins en offrir 
l'occasion de la démocratie à la condition féminine " chinoise " au Tibet. Lors de la 
cérémonie d'ouverture du forum, dans un stade de la capitale, la police n'avait pas non plus 
osé arracher deux banderoles, en chinois et en anglais, demandant justice pour les femmes 
réduites à l'esclavage sexuel par l'armée d'occupation japonaise durant la deuxième guerre 
mondiale.</TEXT>
<TEXT>
  Pékin a promis une totale liberté d'expression sur les sites du Forum des ONG, mais la 
définition de ces derniers est élastique : s'agit-il du périmètre de 42 hectares (soit 25 
mètres carrés par personne présente actuellement) où les Chinois n'ont pas le droit 
d'entrer, ou de tous les points d'hébergement des déléguées ? Le ministère des affaires 
étrangères et la sécurité publique ne semblent pas entièrement d'accord. Cette " bataille " 
médiatique se livre aussi à coups de statistiques. Les déléguées présentes représentent 
une grosse moitié seulement des 30 000 prévues. Le gouvernement chinois affirme avoir 
autorisé 31 655 visas et reconnaît que 27 496 seulement ont été effectivement délivrés. Le 
retard, peut-être pas entièrement involontaire, à faire parvenir leur visa aux candidates 
semble y être pour beaucoup. Comme par hasard, la capacité d'hébergement annoncée par 
les autorités était de 17 000 personnes. Et, la pluie tombant sans discontinuer depuis jeudi, 
obligeant à fermer, ô ironie, la tente de la délégation officielle chinoise du Tibet, les 
terrains sont désormais de moins en moins propices à un éventuel camping.</TEXT>
</DOC>
