<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000823-19941007</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000823-19941007</DOCID>
<ACCOUNT>354296</ACCOUNT>
<PEOPLE>PROKOFIEV SERGE</PEOPLE>
<DATE>19941007</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ARTISTE,DEMISSION,MUTATION,ORCHESTRE,ETATS UNIS,ANIMAL,CHASSE,ECOLOGISTE</SUBJECTS>
<FAB>10061310</FAB>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NAMES>ORCHESTRE SYMPHONIQUE D'EUREKA,CONRAD ANTONVILLE ANNE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-05</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>REY ANNE</AUTHOR>
<PAGE>63</PAGE>
<TITLE>MUSIQUES&gt; En Californie&gt; " Pierre et le loup " boycotté par une violoncelliste écologiste</TITLE>
<TIO1>PIERRE ET LE LOUP</TIO1>
<TEXT>Le premier violoncelle de l'Orchestre symphonique d'Eureka (Californie) a préféré démissionner plutôt que d'interpréter Pierre 
et le loup.</TEXT>
<TEXT>
  La musicienne, Anne Conrad-Antonville, a fait part de sa décision 
dans une revue d'écologie. Selon elle, le conte pour enfants de 
Prokofiev inciterait les générations montantes " à haïr et à craindre 
les loups, et à applaudir les chasseurs qui les traquent pour les 
tuer ". Rappelons que si, au dénouement, le loup est amené au zoo par 
les chasseurs alertés par Pierre, c'est qu'il a mangé tout cru le 
canard.</TEXT>
<TEXT>
  Sélective dans sa défense des espèces, la musicienne a tout de même 
demandé aux mélomanes et à leurs enfants de boycotter le concert, 
prévu le 14 octobre. Le chef d'orchestre Kenneth Hannaford, estimant 
que son chef de pupitre a " quelque peu déraillé " dans sa passion 
pour les animaux, maintient la manifestation. Anne Conrad-Antonville 
sera remplacée.</TEXT>
<TEXT>
  Elle devra, logiquement, refuser dans l'avenir de jamais jouer dans 
la Tétralogie puisque Alberich y est capturé par Wotan quand il prend 
la forme d'un crapaud. Les écologistes devront aussi s'intéresser de 
près au Carnaval des animaux de Saint-Saëns et à la Petite Renarde 
rusée, l'opéra de Janacek dont l'héroïne prédatrice massacre une 
fournée de poules pour n'avoir pas su éveiller leur instinct de 
révolte. Finie, également, la figuration animale, des chevaux de 
Carmen aux chameaux d'Aïda. D'ailleurs, l'opéra de Bizet ne 
glorifie-t-il pas les toréadors ? </TEXT>
<TEXT>
  Les écologistes aboieraient-ils que la caravane des enregistrements 
de Pierre et le loup continuerait de passer. Cinquante-huit ans après 
la création du conte animalier, les disques paraissent toujours, avec 
la voix de Charles Aznavour, Jacques Higelin, Pierre Richard, Lambert 
Wilson, Jean Nohain ou Claude Piéplu (et David Bowie dans une version 
américaine). Sans oublier bien sûr l'increvable version " historique 
" avec Gérard Philipe et l'Orchestre d'URSS, aujourd'hui disponible 
en CD.&lt;
</TEXT>
</DOC>
