<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001285-19940712</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001285-19940712</DOCID>
<ACCOUNT>344335</ACCOUNT>
<CHA1>La mise en oeuvre de la réforme constitutionnelle permettant au Parlement français de voter des résolutions sur les textes en discussion à Bruxelles s'est heurtée aux contraintes du calendrier. Le gouvernement est décidé à laisser le temps aux élus de travailler, mais sans leur permettre de paralyser le processus de décision.</CHA1>
<DATE>19940712</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,SUPRANATIONALITE,LEGISLATION</SUBJECTS>
<FAB>07111456</FAB>
<SUBJECTS>PARLEMENT,SOUVERAINETE,PROCEDURE PARLEMENTAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BOBIN FREDERIC</AUTHOR>
<PAGE>207</PAGE>
<TITLE>Le droit de regard du Parlement français sur les affaires européennes&gt; Le gouvernement veut faciliter le travail des élussans bloquer les mécanismes communautaires</TITLE>
<TEXT>" Une véritable révolution ! ", se réjouit Robert Pandraud, président (RPR) de la délégation de l'Assemblée nationale pour l'Union 
européenne. " Capital ! ", s'extasie Philippe Séguin, président de 
l'Assemblée nationale. Les contempteurs du " déficit démocratique " 
imputé à la construction européenne jubilent. Ils applaudissent à 
tout rompre à cette déclaration d'Edouard Balladur, mercredi 29 juin, 
prononcée à l'Assemblée nationale, qui fait généreusement droit à la 
plus pressante de leurs doléances. Le gouvernement français, a 
annoncé le premier ministre, refusera désormais de délibérer sur un 
texte communautaire en conseil des ministres de l'Union européenne 
tant que l'Assemblée nationale ne l'aura pas préalablement examiné.</TEXT>
<TEXT>
  L'événement, en effet, est d'importance car il consacre une rupture 
dans les procédures de suivi des affaires communautaires par les 
parlementaires français. </TEXT>
<TEXT>
  A l'origine de ce tournant, il y a la révision constitutionnelle de 
juin 1992, rendue nécessaire par la ratification du traité de 
Maastricht. Dans un contexte d'euro-scepticisme florissant, députés 
et sénateurs avaient introduit dans la Loi fondamentale un nouvel 
article _ 88, alinéa 4 _ qui leur conférait la possibilité d'émettre 
des résolutions sur des projets d'actes communautaires de portée 
législative avant que ceux-ci ne soient adoptés par le conseil des 
ministres de l'Union européenne. De telles résolutions étaient, 
certes, de simples avis sans force juridique contraignante mais il 
était clair, dans l'esprit des " pères " du 88-4, qu'elles avaient 
vocation à exercer une pression politique dont nul gouvernement ne 
saurait s'affranchir sans dommage.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis avril 1993, la nouvelle majorité de droite, dominée par les 
eurosceptiques, s'est employée à donner toute sa portée à cette 
nouvelle arme politique. L'Assemblée nationale a adopté vingt-trois 
résolutions et le Sénat seize. Contrairement aux pronostics les plus 
inquiets, le gouvernement et le Parlement ne se sont pas 
véritablement affrontés. Chacun y a même trouvé son compte : députés 
et sénateurs s'enorgueillissaient d'avoir enfin voix au chapitre sur 
les affaires européennes tandis que les ministres français 
brandissaient ces résolutions parlementaires comme " un instrument 
diplomatique nouveau " _ selon le mot d'Alain Lamassoure, ministre 
délégué aux affaires européennes.</TEXT>
<TEXT>
 Eviter la " parodie "</TEXT>
<TEXT>
 de la consultation</TEXT>
<TEXT>
  Bref, la coopération entre les pouvoirs exécutif et législatifs 
autour de l'article 88-4 s'annonçait presque idéale ; mais des 
contraintes de calendrier sont venues, au fil des mois, crisper les 
esprits. Dans un cas sur quatre, en effet, le gouvernement transmet 
pour avis à l'Assemblée nationale des textes communautaires qui sont 
déjà adoptés par les instances européennes. Dans d'autres cas, le 
délai d'examen est si court qu'il interdit tout travail de réflexion 
approfondi. " Dans ces conditions, notre saisine devient une parodie 
! ", a récemment protesté Robert Pandraud. Comment expliquer de tels 
" ratés " ? Les choses iraient-elles si vite qu'elles en 
deviendraient incontrôlables ? Du côté bruxellois, en effet, le 
processus de décision peut connaître un emballement aussi brutal 
qu'imprévisible. " Ce qui pose problème, admet M. Lamassoure, ce sont 
des textes qui étaient jusque-là au frigidaire et que l'on ressort 
tout d'un coup. " Les périodes de fin de présidence de l'Union sont, 
en général, propices aux règlements accélérés de certains dossiers en 
sommeil. Face à cette forte élasticité des calendriers bruxellois, 
Paris semble parfois paralysé par ses lourdeurs. Entre l'adoption 
d'un texte par la Commission et sa transmission par le gouvernement 
au Parlement, il s'écoulait initialement un délai de deux mois. Dans 
une circulaire datée du 22 avril 1993, Edouard Balladur avait demandé 
à ses ministres de faire preuve de " célérité " et de " diligence " 
et le délai avait pu être réduit à un peu plus d'un mois. La séquence 
se décompose en deux temps.</TEXT>
<TEXT>
 Il faut, d'abord, quinze jours pour qu'un texte adopté par la 
Commission soit transmis, du côté français, au secrétariat général du 
comité interministériel pour les questions de coopération économique 
européenne (SGCI). Après avoir transité par les ministères et le 
Conseil d'Etat _ qui effectue le tri entre ce qui relève de la loi et 
du règlement _ le texte parvient sur le bureau du Parlement au bout 
de quinze jours. De l'avis général, un tel délai semble difficilement 
compressible. </TEXT>
<TEXT>
  C'est donc parce que le gouvernement français pense avoir épuisé 
ses marges de manoeuvre en matière de delai de transmission qu'il 
s'est résolu à appréhender la question sous un tout autre angle, 
c'est-à-dire à poser clairement le problème de l'ordre du jour du 
conseil des ministres de l'Union. D'où la déclaration du premier 
ministre, le 29 juin, à l'Assemblée nationale. Dans un tel scénario, 
qui s'inspire des exemples britannique et danois, Paris demandera à 
ses partenaires le report de l'examen de certains textes pour laisser 
aux parlementaires français le temps de les examiner. Toutefois, afin 
d'empêcher tout risque de paralysie _, le gouvernement a décidé, le 7 
juillet, lors d'un comité interministériel sur les affaires 
européennes, que les délégations parlementaires pour l'Union 
européenne disposeraient d'un délai d'un mois pour " exprimer leur 
intention " de se prononcer sur un texte. </TEXT>
<TEXT>
  Tout aussi important, et toujours dans le même souci de ne pas se 
laisser empoisonner par les contraintes de délai, les ministres 
seront invités à " plancher ", selon le mot de M. Lamassoure, devant 
les délégations parlementaires à la veille des conseils de ministres 
jugés importants. Ils pourront ainsi prendre le pouls des humeurs de 
la représentation nationale avant de s'en faire l'écho à Bruxelles. 
Il n'y aurait certes pas de résolutions officiellement adoptées mais 
des avis verbalement recueillis en temps quasi " réel ", un peu sur 
le modèle danois. " Les débats en séance publique pourraient être 
réservés aux textes politiquement les plus sensibles ", explique le 
ministre délégué aux affaires européennes.</TEXT>
<TEXT>
  Entamée de manière très formaliste en épousant les méandres de 
l'article 88-4, l'association du Parlement français aux affaires 
européennes devrait prendre, ces prochains mois, une tournure 
beaucoup plus coutumière.&lt;
</TEXT>
</DOC>
