<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003514-19940228</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003514-19940228</DOCID>
<ACCOUNT>326228</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19940228</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<SUBJECTS>CREATEUR,ART CONTEMPORAIN</SUBJECTS>
<FAB>02261976</FAB>
<NAMES>CHRISTO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ROUX EMMANUEL DE</AUTHOR>
<PAGE>54</PAGE>
<TITLE>ALLEMAGNE&gt; Christo pourra emballer le Reichstag&gt; Dissimuler pour mieux révéler</TITLE>
<TEXT> Les premiers emballages de Christo datent de 1958. L'artiste avait à peine quitté sa Bulgarie natale qu'il empaquetait ses premiers objets 
: des éléments de la vie courante, de dimension modeste _ téléphones, 
chaises, tables, voitures, etc. Par ce geste, il dissimule l'objet 
que l'on devine sous la housse étroitement ficelée ; mais ainsi, il 
le révèle et lui donne un autre sens.</TEXT>
<TEXT>
  C'est un moyen pour lui de contester l'abstraction triomphante et 
d'attaquer _ ou d'exalter _ le mythe de la société de consommation. 
Très vite Christo change d'échelle. En 1966, il emballe des arbres à 
Eindhoven, aux Pays-Bas ; deux ans plus tard, une tour médiévale, à 
Spolète, en Italie ; puis un immeuble à Berne, en Suisse. Ses 
interventions deviennent des mises en scène pour grands spectacles à 
connotations écologiques. En 1969, il met sous bâches 1,6 kilomètre 
de côte en Australie, et tend un rideau de 420 mètres de long dans 
une vallée du Colorado. Puis, en face de Miami, il cerne onze îles de 
tissus plastiques roses. En 1976, il installe un ruban de 5,40 mètres 
de large et de 40 kilomètres de long au nord de San Francisco.</TEXT>
<TEXT>
  En 1985, après de longues tractations avec la ville de Paris, il 
emballe le Pont-Neuf. Six ans plus tard, il tente une nouvelle " 
colonisation poétique de l'espace " en déployant simultanément 1 340 
parasols bleus dans une vallée japonaise et 1 760 ombrelles jaunes 
sur un site californien. Un accident dramatique vient interrompre 
l'expérience du côté américain : un parasol arraché par un violent 
coup de vent blesse mortellement une jeune femme. Cette année, à 
Berlin, il réalisera un vieux rêve, chargé de lourds symboles.&lt;
</TEXT>
</DOC>
