<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001368-19941112</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001368-19941112</DOCID>
<ACCOUNT>358952</ACCOUNT>
<GENRE>CORRESPONDANCE</GENRE>
<DATE>19941112</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALGERIE,RELATION EXTERIEURE</SUBJECTS>
<FAB>11111229</FAB>
<LIE1>941102-2-002-62</LIE1>
<NOTE>(Paris)</NOTE>
<NUM1>941112-2-002-61</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-61</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>DELETTREZ J M</AUTHOR>
<PAGE>47</PAGE>
<TITLE>AU COURRIER DU MONDE&gt; ALGÉRIE&gt; Faits historiques</TITLE>
<TEXT>Le Monde daté du 2 novembre a publié un article fort intéressant sur les " passions franco-algériennes ", de M. Sami Naïr, professeur de 
sciences politiques, qui écrit : " En s'emparant des terres, la 
colonisation chercha à détruire l'âme de l'Algérie. " Mais l'histoire 
de ce pays commence-t-elle en 1830 ? Dix siècles plus tôt, des 
invasions arabes ne s'étaient-elles pas emparées de ces terres, et de 
quel droit, sinon celui du plus fort ? </TEXT>
<TEXT>
 Si encore les Arabes s'étaient contentés de cultiver les terres... 
Ils jugèrent plus fructueux de pratiquer la piraterie, les razzias 
sur nos côtes, de faire d'Alger et d'autres villes des marchés 
d'esclaves chrétiens.</TEXT>
<TEXT>
 L'Algérie en 1830 n'était nullement un pays indépendant mais, depuis 
le XVI siècle, un protectorat turc. Lord Exmouth, en 1816, bombarda 
Alger et provoqua la libération de 3 000 esclaves. Une autre escadre 
britannique revint devant Alger en 1824. De leur côté, les Etats-Unis 
se lassèrent de payer tribut au dey d'Alger et au potentat de Libye 
(22 000 dollars or par an à compter de 1786) pour naviguer en 
Méditerranée sans être attaqués et, en 1815, une escadre régla le 
compte d'Hamidou, un des illustres pirates. Quant à la France, en 
1805, elle envoya une escadre à Alger pour récupérer 231 esclaves 
ligures. Charles X, enfin, mit un point final tant à la domination 
turque qu'à la piraterie et au trafic d'esclaves.</TEXT>
<TEXT>
 Tels sont les " faits historiques ", désormais soigneusement 
occultés.&lt;
</TEXT>
</DOC>
