<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-004115</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-004115</DOCID>
<ACCOUNT>371621</ACCOUNT>
<DATE>19950201</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q310195/1221</FAB>
<SUBJECTS>PARIS ,CONSEIL REGIONAL ,ECOLOGISTE,REGION ILE DE FRANCE,PLANIFICATION URBAINE</SUBJECTS>
<NUM1>950201-10</NUM1>
<NAMES>GIRAUD MICHEL,BERNARD JEAN FELIX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHENAY CHRISTOPHE DE</AUTHOR>
<SIP1>CHRISTOPHE DE CHENAY</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>REVISION DU SCHEMA DIRECTEUR</LEAD1>
<TITLE>Les écologistes d'Ile-de-France dénoncent la timidité des initiatives de la Mairie de Paris</TITLE>
<TEXT> LA VILLE DE PARIS mène-t-elle une politique contraire à celle du conseil régional ? Ce soupçon revient souvent chez certains conseillers 
régionaux écologistes d'IIe-de-France. Les élus Verts l'ont clairement exprimé, jeudi 
26 janvier, en demandant à Michel Giraud, président (RPR) de la région et ministre 
du travail, d'engager rapidement la révision du schéma directeur d'IIe-de-France. 
C'est ce schéma qui fixe les grandes lignes de l'aménagement de la région pour les 
vingt prochaines années, en s'imposant aux autres documents d'urbanisme (Le 
Monde du 28 janvier). Un ensemble de dispositions qui pourraient obliger les autres 
collectivités locales, en particulier la Ville de Paris, à respecter les orientations de la 
région en matière de transports et d'urbanisme.</TEXT>
<TEXT>
  Car, pour les écologistes, il n'y a aucun doute : les conditions de vie des Franciliens 
sont aggravées par la politique de la Mairie de Paris. Celle-ci favoriserait, selon eux, 
l'usage de la voiture au détriment des transports en commun, avec pour conséquence 
une augmentation de la pollution atmosphérique, " responsable de trois cents à neuf 
cents décès supplémentaires en Ile-de-France chaque année ", selon Jean-Félix 
Bernard. Ce conseiller régional, porte-parole des Verts de Paris, tire ces chiffres du 
rapport d'évaluation des risques de la pollution urbaine sur la santé (ERPURS). Mais 
ce constat alarmiste est vigoureusement contesté par l'Observatoire régional de la 
santé, qui a réalisé cette étude.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " MAUVAIS PROCÈS "</TEXT>
<TEXT>
 Les écologistes estiment que des mesures comme les axes rouges, destinées à 
faciliter l'écoulement du trafic dans Paris, attirent de nouveaux automobilistes sur 
toutes les routes menant à la capitale. " Mauvais procès ! ", répond-on à la Mairie 
de Paris, où l' on rappelle les mesures prises pour limiter " sans contrainte " la 
circulation et le stationnement dans les quartiers centraux. On est cependant loin de 
la politique du conseil régional, qui veut consacrer les deux tiers de ses 
investissements aux transports en commun, et seulement un tiers aux infrastructures 
routières.</TEXT>
<TEXT>
  La Mairie de Paris montre également peu d'empressement à suivre la région dans 
la mise en place de " réseaux verts ". Ces circulations " douces " pour piétons et 
cyclistes doivent, selon le conseil régional, contribuer à " réduire les nuisances 
sonores, la pollution atmosphérique et améliorer le cadre de vie des riverains ". La 
région a consacré près de 2 millions de francs à deux expériences-pilotes en 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Avant la récente conversion de Jacques Chirac à la défense des mal-logés, la ville 
était loin encore de suivre les investissements de la région en faveur du logement des 
plus démunis. Mais la discussion budgétaire à la région, prévue du 13 au 18 février, 
devrait être l'occasion pour les conseillers régionaux RPR de présenter un 
amendement qui proposera une aide de la région aux propriétaires pour les inciter à 
louer des logements inoccupés ; une mesure très proche de celle évoquée par le 
ministre du logement avant que celle-ci soit écartée par le gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Le financement de la rénovation des universités parisiennes, pendant la négociation 
sur le contrat de plan Etat-région, au printemps dernier, avait également été un sujet 
de discorde entre la ville et le conseil régional. L'engagement de Michel Giraud 
derrière Edouard Balladur risque d'accentuer les difficultés de la majorité (relative) 
RPR-UDF au conseil régional, alors que trente-six des cinquante-deux conseillers 
régionaux RPR viennent de manifester leur soutien à Jacques Chirac. En faisant un 
préalable de l'engagement de réviser le schéma directeur, les écologistes rappellent 
à Michel Giraud que leurs voix lui seront indispensables pour faire adopter le budget 
de la région. </TEXT>
</DOC>
