<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000607-19940305</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000607-19940305</DOCID>
<ACCOUNT>327026</ACCOUNT>
<DATE>19940305</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>03041910</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,POT DE VIN,FRAUDE,FINANCES DES PARTIS,FINANCEMENT</SUBJECTS>
<NAMES>NOIR MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>ELIE BERNARD</AUTHOR>
<PAGE>104</PAGE>
<TITLE>Selon l'hebdomadaire " l'Express "&gt; Le parquet de Lyon s'interroge sur l'utilisation &gt; des subventions versées au groupe politique de M. Noir</TITLE>
<TEXT>LYON</TEXT>
<TEXT> de notre bureau régional</TEXT>
<TEXT>
  Dans son numéro daté du 3 mars, l'Express affirme qu'un rapport de 
neuf pages émanant " du parquet de Lyon " et adressé "à la direction 
des affaires criminelles du ministère de la justice " met en cause 
Michel Noir et plusieurs personnes de son entourage, dont son épouse, 
Danielle, et son directeur de cabinet, Pascal Parent. Selon 
l'hebdomadaire, l'auteur du document s'interroge sur la destination 
des subventions versées aux groupes politiques du conseil municipal. 
Celui du maire, Ensemble Lyon, aurait été crédité, de 1989 à 1992, 
d'environ 7 millions de francs qui ont été ensuite ventilés dans les 
associations de soutien au maire, J'aime Lyon, Nouvelle Démocratie et 
Opinions. Des mouvements de fonds en provenance de cette dernière 
association auraient été observés sur le compte personnel de M. Noir, 
ouvert au Crédit Lyonnais.</TEXT>
<TEXT>
  Dans un communiqué rédigé par un de ses avocats, M. Noir affirme 
que la décision de subventionner les groupes du conseil (et ceux de 
la communauté urbaine, quelques mois plus tard), votée à l'unanimité 
en séance publique, le 24 avril 1989, après un débat en commission 
des finances, était à la fois légale, " elle a d'ailleurs été 
approuvée par le préfet du Rhône ", et légitime " puisqu'elle avait 
pour objet de renforcer les moyens et donc l'expression des groupes 
d'élus au sein du conseil municipal. Elle s'inspirait dans ce sens de 
la logique du financement public de l'action politique consacrée par 
les lois de 1988 et 1990 ". </TEXT>
<TEXT>
  Aux accusations de " versements opérés sur mon compte personnel " 
par l'association Opinions le maire répond qu'"il s'agissait de 
dépenses engagées par moi-même pour le compte de cette association et 
que donc celle-ci devait prendre en charge ".</TEXT>
<TEXT>
  Le maire de Lyon ne fait aucun commentaire sur le contenu du " 
mémoire remis récemment au magistrat " dans lequel, affirme 
l'hebdomadaire, M. Noir " a admis que des fonds publics _ sous 
couvert de subventions de fonctionnement _ ont financé son activité 
politique personnelle ", et moins encore sur la phrase en réponse 
attribuée à l'auteur du rapport : " Michel Noir s'est surtout employé 
dans son mémoire à minimiser et banaliser les faits qui semblent 
d'une ampleur très supérieure à ce qu'il laissait comprendre ". </TEXT>
<TEXT>
  Le procureur de la République près le tribunal de grande instance, 
Jean-Amédée Lathoud, n'a pas eu de difficultés à démentir, au moins 
dans la forme, l'information publiée par l'Express : il n'est pas 
l'auteur du rapport. Il paraît en effet certain que cette note de 
synthèse a été produite par le parquet général près la cour d'appel 
de Lyon. Elle aurait été rédigée au cours des dernières semaines et 
tout au moins après le 14 octobre 1993, date à laquelle l'information 
judiciaire pour abus de confiance, escroqueries, recel et complicité, 
visant notamment des transferts d'argent entre les associations de 
soutien au maire de Lyon, a été ouverte et confiée au juge Philippe 
Courroye, déjà chargé de l'instruction de l'affaire Noir-Botton. 
Certains magistrats s'étonnent donc de ces "pseudo-révélations " 
publiées à la veille de la visite à Lyon du premier ministre et du 
ministre de l'intérieur, et se demandent si l'objectif non avéré ne 
serait pas plutôt de déstabiliser la magistrature.&lt;
</TEXT>
</DOC>
