<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001170-19940910</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001170-19940910</DOCID>
<ACCOUNT>350818</ACCOUNT>
<DATE>19940910</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,ALLEMAGNE,CEREMONIAL,EVACUATION,PERSONNEL MILITAIRE,VOYAGE ETRANGER</SUBJECTS>
<FAB>09091612</FAB>
<SUBJECTS>DISCOURS,EXTRAIT,VOYAGE A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NAMES>MITTERRAND FRANCOIS,BERLIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-06</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>87</PAGE>
<LEAD1>8 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>FRANCOIS MITTERRAND A BERLIN POUR LE DEPART DES DERNIERES TROUPES ALLIEES&gt; Les principaux extraits du discours du chef de l'Etat&gt; " Savoir maintenir notre solidarité "</TITLE>
<TEXT>Voici quelques extraits du discours prononcé jeudi 8 septembre à Berlin par le président de la République.</TEXT>
<TEXT>
  " Avec le départ de Berlin des troupes américaines, britanniques et 
françaises, quelques jours après celui des troupes russes (...), 
c'est une page dramatique de l'histoire contemporaine qui est tournée 
et c'est pour moi, et j'imagine pour vous tous ici présents, un 
moment d'intense émotion.</TEXT>
<TEXT>
  Il est aisé de se souvenir qu'il y a cinq ans encore, pas même, le 
mur coupait en deux Berlin, l'Allemagne, l'Europe, deux façons 
d'imaginer la vie en société, la culture, l'avenir de l'homme, la vie 
quotidienne. Et puis ce furent des journées au cours desquelles le 
peuple allemand, dans beaucoup de ses cités, bouscula l'état de 
choses établi et entreprit avec un courage et une détermination 
admirables sa marche vers l'unité. Partout en Europe, l'ordre ancien 
faisait place à une situation nouvelle fondée heureusement sur la 
démocratie, le respect des droits de l'homme et du droit des peuples 
à disposer d'eux-mêmes (...)</TEXT>
<TEXT>
  Nous le savons bien : si ce que fut le bloc communiste s'est 
effondré, si partout ou presque partout dans ces pays de l'Europe 
centrale et orientale des gouvernements démocratiquement élus sont 
désormais en place, nous le devons, pour une large part, à la fermeté 
et à la solidarité dont les alliés occidentaux, près d'un demi-siècle 
durant, ont su faire preuve, et d'abord ici dans cette ville (...)</TEXT>
<TEXT>
  Certes, le triomphe de la liberté ne va pas sans nouveaux dangers 
pour la paix (...) Eh bien, il nous appartient de faire face à ces 
nouvelles menaces. Cela suppose que nous sachions maintenir notre 
solidarité (... )</TEXT>
<TEXT>
  Nos objectifs demeurent convergents : maintenir vivantes les 
institutions qui ont fait leurs preuves, et d'abord, bien sûr, 
l'Alliance atlantique, dans laquelle nous sommes tous, en même temps 
que se développent les idées nouvelles qui correspondent à 
l'évolution des temps ; le développement de l'Union européenne 
occidentale et d'une défense européenne commune qui sont 
complémentaires de l'Alliance. Et il nous faut savoir prendre des 
initiatives qui répondront aux situations nouvelles, poursuivre 
l'approfondissement de la construction européenne. C'est là que se 
trouve le pôle de rayonnement et de stabilité de l'Europe tout 
entière pour ceux qui en sont, et pour ceux qui n'en sont pas. 
L'Union européenne a joué un rôle déterminant dans les 
bouleversements de l'Est, elle reste une priorité car nous ne sommes 
pas au quart du chemin, il faut préparer l'entrée dans cette union 
des jeunes démocraties, particulièrement celles de l'Est qui font 
partie de notre famille européenne au même titre que nous (...) "     
&gt;
                                               
</TEXT>
</DOC>
