<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026339</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026339</DOCID>
<ACCOUNT>402185</ACCOUNT>
<DATE>19950705</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040795/1806</FAB>
<SUBJECTS>RESTAURATION,PARIS,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>(Doc : Avec dessin de Desclozeaux)</NOTE>
<NUM1>950705-2-019-01</NUM1>
<NAMES>RUC UNIVERS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>AUJ</SEC1>
<AUTHOR>RIBAUT JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN-CLAUDE RIBAUT</SIP1>
<SOT1>C'est à Paris, en premier, qu'ont été  installés ces drôles de restaurants  où l'on peut manger beaucoup et longtemps,  ou d'un rien et rapidement</SOT1>
<SU21>TABLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le style " brasserie "</TITLE>
<TEXT> UNE BRASSERIE, à l'origine, c'est une fabrique de bière ; puis, vers le milieu du XIXe siècle, c'est un établissement parisien où l'on vient consommer 
de la bière. Le terme " brasserie " désigne aujourd'hui un grand café-restaurant où l'on 
peDut manger à toute heure, dans un décor approprié. Bocks et doubles bocks le mot 
désigne le pot sont de la tradition de l'Allemagne du Sud, avec ses halles à bière. Le 
modèle le plus ancien est le Hofbraühaus de Munich, qui existe encore. La Bavière a 
inventé la brasserie, soit... Mais Paris en a perfectionné l'usage, grâce à l'opiniâtreté 
auvergnate, poursuivant l'effort des Alsaciens.</TEXT>
<TEXT>
 De 1860 à 1920, la brasserie joue un rôle considérable dans la vie parisienne. Petit-salé, 
cervelas, harengs marinés, choucroute garnie, coquillages, vins d'Alsace sont de rigueur. 
La brasserie voit se rassembler un peuple de journalistes, d'écrivains, d'artistes, de 
rentiers, de camelots du roi, avec barbes, monocles, lavallières et cannes à pommeau. Les 
hommes politiques aussi aiment ces endroits. Trop... Jaurès est assassiné le 31 juillet 1914 
à la Brasserie du Croissant  " Ouvert toute la nuit. Plat du jour à 75 centimes ".</TEXT>
<TEXT>
  Et l'Alsace dans tout cela ? Après 1870, les réfugiés des provinces " perdues " lancent un 
nouveau genre d'établissements, plus original par son ambiance que par son service de 
bière. L'influence alsacienne de ces " tavernes des filles du Rhin " se voit notamment dans 
le décor, d'abord néogothique, avec vitraux, puis résolument modern style, selon l'école de 
Nancy. C'est l'image classique que perpétue Le Balzar ou encore Lipp citadelle auvergnate 
et brasserie avec sa légende tissée par Léon-Paul Fargue, Maurice Fombeure et 
Hemingway : bière, plats copieux, choucroute, cervelas, harengs à la baltique, thon à l'huile 
et salade de museau, avec un service permanent assuré très tard par d'efficaces tribus 
arvernes venues de Gergovie, de Luzech ou de Capdenac.</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
CHANGEMENT DE DÉCOR</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Bientôt, les " grands cafés " des boulevards, vu le succès des précédents, modifieront leur 
décor pour le rapprocher de celui des brasseries. Leurs intérieurs se transforment avec 
l'utilisation décorative du bois, du verre, du cuivre, de l'étain et de la céramique. C'est 
l'exceptionnel Mollard à la gare Saint-Lazare, construit en 1900, puis Le Vaudeville, 
dernier modèle vers 1925. Citons pour mémoire Le Dreher, place du Châtelet, et Le 
Weber, cher à Marcel Proust et à Léon Daudet.</TEXT>
<TEXT>
 Ils n'ont pas tous disparu. Le groupe Flo et Jean-Paul Buchet ont remis à neuf Le 
Vaudeville et quelques autres. Les frères Blanc tiennent Le Grand Café des Capucines, Au 
Pied de cochon, La Taverne Kronenbourg, La Maison d'Alsace. Place du Théâtre-
Français, aujourd'hui place André-Malraux, c'est le Ruc-Univers (tél. : 42-60-31-57), 
méconnu par le Guide Gallimard des restaurants de Paris, sans doute parce qu'il n'était, 
vers 1925, qu'une gargote.</TEXT>
<TEXT>
  Cette brasserie de la troisième génération renaît de ses cendres, si l'on peut dire, sous la 
direction de Roger Merlette. Le Café de l'Univers " qui se recommande de sa brandade le 
vendredi ", disait Fargue était un observatoire de la vie parisienne, non loin des ombres du 
Palais-Royal ou de La Civette, débit de tabac, de la Librairie Stock et surtout de la 
Comédie-Française. Disparus les Magasins du Louvre, la statue de Musset avec sa muse 
qui lui indiquait la pharmacie ; mais toujours présente la fleuriste intemporelle qui vend le 
bouquet de violettes aux amoureux. Chez Ruc-Univers, " y viennent ceux que l'ombre du 
Théâtre-Français attire ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN ESPRIT BON ENFANT</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui encore, les comédiens dînent ou soupent au premier étage, vitré, climatisé, 
vaguement décoré " à l'égyptienne " d'après Piranèse. On disait hier qu'il existait un 
passage souterrain reliant les deux endroits. Et Fargue d'ajouter : " Stock a ses fervents, 
et La Civette les siens... Ceux-là pelotent les cigares et les respirent avant de les mettre 
en bouche, chacun cherchant à se montrer plus connaisseur que le voisin. " Léon-Paul 
Fargue nous dit aussi l'illusion que donne le Palais-Royal, en été, d'être une station 
thermale : " une espèce de régularité chez les promeneurs, qui ne peuvent être que de 
Pougues ou d'Uriage ". Auvergne, avez-vous dit ? Mm Ruc était de Chaudes-Aigues. Sa 
fille vendit en 1976 à la fami lle Merlette, originaire de l'Aveyron. Mme Ruc mère mourut 
avec beaucoup de conscience professionnelle, le jour de la transaction ; et, le soir de ses 
funérailles au " pays ", le Ruc-Univers brûlait ! Trois mois furent nécessaires pour " 
ramener l'ordre des jours anciens ". En cuisine aujourd'hui, le chef Dominique Tougne 
s'emploie à réviser le modèle qu'on accorde aux brasseries. Formé chez Joël Robuchon, il 
ne peut que satisfaire la clientèle nouvelle que lui envoie le Centre de la mode et le 
Carrousel du Louvre, clientèle d'avenir.</TEXT>
<TEXT>
  Les brasseries ne sont pas des lieux de création culinaire. Les Brasseurs de France 
viennent pourtant de s'adresser à trois chefs de talent Jacques Thorel, de L'Auberge 
bretonne ; Olivier Roellinger, de L'Auberge de Bricourt à Cancale ; Guy Martin, du Grand 
Véfour pour qu'ils associent la bière et la mer. Pendant tout le mois de juillet, une centaine 
de brasseries et de restaurants, dans toute la France, proposeront à leurs clients quelques 
plats de poissons et crustacés destinés à mettre en valeur la bière et leur offriront un petit 
livre de recettes. Notons qu'au même moment une grande marque française diffuse une 
bière " sans amertume ", certes, mais sans aucun intérêt gustatif. Pour faire de la mousse 
? C'est le dernier avatar du sweet and soft qui a saisi l'agroalimentaire !</TEXT>
<TEXT>
  Dans une " vraie " brasserie, le service est permanent de 10 heures à 1 heure du matin, 
la carte est disponible pour un déjeuner, un en-cas ou bien pour souper. A l'encontre du 
grand restaurant, on a ici le loisir de commander six huîtres plates et un verre de riesling 
sans voir s'ébrouer le personnel ni éternuer la brigade, même chez Bofinger, la doyenne et 
l'une des plus élégantes brasseries parisiennes. Brasserie voudrait signifier un mode de vie 
bon enfant, dans un décor résolument rétro et cependant confortable. Chez Ruc-Univers, 
comme chez beaucoup d'autres encore, c'est heureusement le cas.</TEXT>
</DOC>
