<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000819-19941007</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000819-19941007</DOCID>
<ACCOUNT>354292</ACCOUNT>
<PEOPLE>MOTTON GREGORY</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19941007</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>10061302</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>THEATRE</GO21>
<NOTE>Théâtre Gérard-Philipe, 59, boulevard Jules-Guesde, 93200 Saint-Denis. Métro : Saint-Denis. Du mardi au samedi à 20 h 30. Matinée dimanche à 17 heures. Tél. : 42-43-17-17. Festival d'automne : 42-96-96-94. De 60 F à 110 F. Le texte de la pièce dans la traduction de Claude Régy et d'Arnaud Rykner vient de paraître aux Editions Christian Bourgois, 120 p., 80 F.&gt; DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>REGY CLAUDE,DREVILLE VALERIE,CHATELAIN JEAN QUENTIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>176</PAGE>
<TITLE>FESTIVAL D'AUTOMNE&gt; LA TERRIBLE VOIX DE SATAN au Théâtre Gérard-Philipe&gt; Voyage en sortilèges</TITLE>
<TIO1>LA TERRIBLE VOIX DE SATAN</TIO1>
<TEXT>Claude Régy, metteur en scène d'une absolue cohérence, est l'une des personnalités les plus controversées du théâtre français. Rien 
d'étonnant à ce qu'il soit allé dénicher à Londres, il y a un peu 
plus de deux ans, le jeune auteur Gregory Motton qui est, lui aussi, 
controversé, puisque ses pièces sont souvent égratignées des deux 
côtés de la Manche. Le choix du Festival d'automne d'ouvrir son 
édition 1994 par la création de la Terrible Voix de Satan, de Gregory 
Motton, dans une mise en scène de Claude Régy, est donc la marque 
d'un réel courage, sinon une provocation.</TEXT>
<TEXT>
  La rencontre d'un maître ès cérémonies théâtrales, presque 
religieux, avec un poète qui ne travaille que sur le lien entre les 
êtres, sur l'espace qui les sépare, prend à Saint-Denis les allures 
de l'évidence. Nous entrons ici dans un monde paradoxal sur lequel le 
temps n'a pas de prise et pourtant commande ; l'esthétique entremêle 
l'illusion d'un réel palpable et les déferlantes d'une imagination 
fécondée par les légendes les plus diverses ; nous croisons des 
personnages qui, sitôt entrevus, se dérobent, à l'oeil comme à 
l'analyse.</TEXT>
<TEXT>
  D'abord repérables, familières, plus de cinquante silhouettes 
surgissent et disparaissent comme dans un tour de magie. Ils sont 
seize ici qui incarnent tous les rôles. Dans d'autres temps, d'autres 
lieux, d'autres conditions économiques, la pièce de Gregory Motton 
aurait pu être servie par une foule d'acteurs tant sont grandes 
ouvertes les portes de l'interprétation. Ainsi peut-on figurer " un 
cortège funèbre " ou " une bande de mères meurtrières ", indications 
de Motton, de mille et une manières... </TEXT>
<TEXT>
  Ces foules esquissées sont intemporelles. Ecrivain britannique de 
père anglais et de mère irlandaise _ berceau inconfortable_, Gregory 
Motton a choisi le camp maternel, extirpant des légendes celtes 
quelques moyens de comprendre son temps, le nôtre. Il se moque de la 
chronique pour lui préférer une navigation sans boussole dans 
l'histoire du monde, des hommes, et accessoirement de la littérature. 
Jusqu'à présent, on sentait peu ou moins ces références dans les 
pièces traduites en français, comme Chutes, créée par le même Claude 
Régy il y a deux ans, ou Ambulance, spectacle actuellement en tournée 
dans une mise en scène d'Antoine Caubet. Avec la Terrible Voix de 
Satan, Motton est enfin moins soucieux de lui, plus sûr de son art, 
prêt à s'engouffrer à son tour sous la mer et rechercher ce paradis 
que ses ancêtres n'ont jamais réussi à aborder.</TEXT>
<TEXT>
 Un plateau noir et nu</TEXT>
<TEXT>
  A la barre, il place un homme jeune, ou vieux, comme on voudra, Tom 
Doheny, " une figure de conte populaire. " On dira de lui que c'est 
Satan lui-même, pas un seul homme mais plusieurs à la fois, un 
buveur, un poète, un fossoyeur ou encore le nom d'un bateau... " 
Voyager est mon premier amour ", dit Tom. Claude Régy confie le rôle 
à Jean-Quentin Châtelain, acteur entre deux âges, entre deux terres 
(il est suisse), entre deux voix _ sa diction n'a rien d'ordinaire, 
entre le chant, la plainte et le hurlement. Pour toute armure, Tom a 
une mère (Andrée Tainsy), une femme (Valérie Dréville) et un prêtre 
(Graham Valentine), autant de points d'ancrage et de repoussoirs. 
Tout autour, un petit peuple de figures tantôt anodines, tantôt 
emblématiques ; comme cet " Oiseau magique ", " remède à tous les 
maux qui nous accablent " ; comme " l'Homme sec " (Axel 
Bogousslavsky), dont les baisers ont le goût du sel et dont les mots 
empruntent à la philosophie : " La vie petit, la vie ! Une occupation 
solitaire sur une route indéfinie " ; et encore des manoeuvres, un 
homme en anorak, un juge, un procureur, une fille en blanc qui fait 
de la bicyclette, et " l'Empereur sous-marin ", aperçu au bout du 
bout du voyage de Tom, " mendiant aveugle sur la route de l'enfer 
"...</TEXT>
<TEXT>
 Sur le chemin du conte, chacun marche à son allure. La Terrible Voix 
de Satan est une expérience aussi riche que les regards qui se 
portent sur elle. Quelquefois, l'esprit vagabonde, écrit ses propres 
pages, dessine ses propres mouvements. Un théâtre de la liberté. 
Motton ouvre la voie, avec finesse et invention. Claude Régy ajoute 
encore aux charmes infinis de l'interprétation. Il dessille 
simplement nos yeux, plasticien des scènes attentif au verbe.</TEXT>
<TEXT>
  Le grand plateau de Saint-Denis est noir, et nu. En deux heures et 
quarante-cinq minutes, Régy glisse sur la scène, à la demande de 
l'auteur, quatre ou cinq objets, pas plus. Deux ou trois mouvements 
de décor (deux passerelles et deux parois mobiles), pas plus. Il 
demande à ses acteurs une diction impeccable qui emprunte autant à la 
liturgie qu'au théâtre. On joue la vitesse par excès de lenteur, et 
la lenteur par des courses empêchées, presque arrêtées ; une fois 
encore le corps des acteurs triomphe. Les lumières (Dominique 
Bruguière), les sons (Philippe Cachia) sont mystérieux, enrobants.</TEXT>
<TEXT>
  L'art de Claude Régy est ici porté à son incandescence. On y voit 
quelques-uns des plus beaux baisers de l'histoire du théâtre ; on y 
voit un homme allongé au sol la tête reposant sur une botte noire et 
l'ombre d'un oiseau décharné planant sur de petits hommes gris ; on y 
voit, galbée d'un bas résille, la cuisse d'une femme, et des êtres 
surnaturels commander au vent, à la lumière ; on y voit une 
magicienne sortir d'un manchon rouge une colombe blanche.             
&gt;
           
</TEXT>
</DOC>
