<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002404-19940721</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002404-19940721</DOCID>
<ACCOUNT>345510</ACCOUNT>
<DATE>19940721</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>GROUPE PARLEMENTAIRE,FRANCE,PARLEMENT EUROPEEN</SUBJECTS>
<FAB>07201560</FAB>
<SUBJECTS>DEPUTE</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<PAGE>99</PAGE>
<LEAD1>REVUE DE PRESSE</LEAD1>
<TITLE>DANS LA PRESSE&gt; Les députés français au Parlement européen</TITLE>
<TEXT>Libération (Jean Quatremer) : " Les 87 eurodéputés français sont inscrits dans huit groupes différents, risible record partagé avec 
les seuls Italiens et handicap certain pour prétendre exercer une 
quelconque influence au sein de l'Assemblée de Strasbourg. (...) Plus 
grave encore : la politique européenne de Paris ne cesse d'être 
illisible tant en France qu'à l'étranger, hésitante qu'elle est entre 
la faveur communautaire et la frilosité nationaliste. Tout vide 
créant un appel d'air, l'Allemagne occupe l'espace physique laissé 
vacant par les Français. Ce repli est lourd de menace pour l'avenir 
de la construction européenne."</TEXT>
<TEXT>
 La Croix (Hélène Fresnel et Isabelle Vial) : " Les Français ont 
définitivement tourné les talons à la devise " L'union fait la force 
". Beau principe, mais décidément beaucoup trop compliqué pour eux à 
traduire dans les faits. Le Parlement européen, qui fonctionne grâce 
aux compromis négociés entre PPE et PSE, risque fort de se retrouver 
désorienté. Par ignorance, ou, plus sûrement, à cause d'intérêts 
pré-présidentiels, les 87 représentants français seront éparpillés 
dans huit groupes différents. "</TEXT>
<TEXT>
  La Tribune (François Roche) : " On se demande pourquoi la France 
participe encore aux élections européennes. Elle devrait demander à 
ses partenaires l'autorisation d'en être exemptée, comme les 
Britanniques pour l'Europe sociale. (...) Des considérations de 
politique politicienne risquent d'affaiblir l'influence de la France 
au Parlement européen à l'heure où tout le monde réclame un 
renforcement de ses pouvoirs face à la Commission de Bruxelles. Il y 
a là une incohérence dont les raisons profondes nous échappent un 
peu. "</TEXT>
<TEXT>
  InfoMatin (Philippe Cohen) : " On ne voit pas pourquoi les groupes 
politiques devraient reproduire à Strasbourg la logique des blocs 
nationaux déjà omniprésente à Bruxelles. En revanche (...), en 
choisissant leur groupe européen en fonction de considérations 
politiciennes et franco-françaises, et non de projets, nos leaders 
politiques, notamment RPR, perpétuent une campagne électorale qui 
avait déjà fait fort peu de cas de l'Europe. Triste spectacle. "</TEXT>
<TEXT>
  Le Figaro (Baudouin Bollaert) : " Éparpillés dans le nouveau 
Parlement, nos élus ne sont toutefois pas complètement bredouilles : 
ils ont obtenu, hier, deux vice-présidences sur quatorze et deux 
présidences de commission. Une façon de sauver les meubles, en 
attendant la redistribution des postes qui aura lieu en 1995 avec 
l'arrivée des élus autrichiens, suédois, finlandais et norvégiens... 
"</TEXT>
<TEXT>
  France-Inter (Jérôme Dorville) : " Incohérence, éparpillement, 
impuissance, la France semble promise à un rôle marginal au sein du 
nouveau Parlement européen. Oubliés, les beaux discours de la 
campagne électorale, envolées, les promesses et les déclarations 
d'intention : les eurodéputés français ont fait la démonstration, 
hier, de leur isolement et de leur incapacité à peser efficacement 
sur le fonctionnement des institutions européennes. (...) Il ne sert 
à rien de pleurer sur le déficit démocratique de l'Europe, sur 
l'opacité de ses institutions, sur la toute-puissance de l'hydre 
technocratique pour ensuite se priver des moyens d'agir en dispersant 
ses forces. "                 
</TEXT>
</DOC>
