<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001678-19940714</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001678-19940714</DOCID>
<ACCOUNT>344756</ACCOUNT>
<DATE>19940714</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,COTE D'IVOIRE</SUBJECTS>
<FAB>07131501</FAB>
<SUBJECTS>HOPITAL,ETRANGER,GYNECOLOGIE,CLANDESTINITE,DETENTION ADMINISTRATIVE,EXPULSION TERRITORIALE,DEONTOLOGIE,ETAT CIVIL,POLICE</SUBJECTS>
<NAMES>NANTES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-36</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>81</PAGE>
<TITLE>La mésaventure d'une Ivoirienne à Nantes&gt; Un hôpital public dénonce à la police une patiente étrangère sans papiers</TITLE>
<TEXT>Plusieurs associations de défense des droits de l'homme s'indignent de la dénonciation dont a été victime, le 22 avril, une jeune femme 
ivoirienne enceinte de sept mois et en situation irrégulière après 
une consultation au service d'obstétrique du centre hospitalier 
universitaire (CHU) de Nantes. Quelques jours après cette visite pour 
une échographie, des agents de la police de l'air et des frontières 
(PAF) se sont présentés, au petit matin, au domicile de cette jeune 
femme, à l'adresse qu'elle avait communiquée à l'hôpital. Au nom d'un 
arrêté de reconduite à la frontière pris le même jour, elle fut 
maintenue pendant vingt-quatre heures au centre de rétention de 
Nantes, jusqu'à ce que son avocat, Me Franck Boëzec, obtienne du 
préfet un sursis à exécution pour cause humanitaire. L'accouchement a 
eu lieu en juin au CHU de Nantes où l'enfant, prématuré, est encore 
hospitalisé.</TEXT>
<TEXT>
  Le court-circuit hôpital-police s'explique par un coup de téléphone 
anonyme passé directement du service d'obstétrique à la PAF, 
mentionnant l'identité et l'adresse de la patiente sans papiers. Me 
Boëzec dénonce " cet acte de délation commis par une personne se 
réclamant d'une institution ayant reçu des renseignements d'identité 
sous le sceau du secret ". Georges Costargent, directeur général du 
CHU de Nantes, affirme que " la mission de service public est 
respectée à Nantes " et que les patients sont accueillis sans 
distinction, en soulignant que la jeune Ivoirienne a toujours été 
soignée. Une enquête interne n'a pas permis d'établir " ni la 
délation ni l'intention de nuire ", mais elle a confirmé qu'un agent 
administratif avait bien appelé la PAF, indique M. Costargent.</TEXT>
<TEXT>
  L'affaire ne traduirait, selon lui, que la difficulté d'établir 
avec certitude l'identité de patients étrangers présentant des 
papiers suspects, " dans un but administratif et sanitaire ". Le 
directeur se dit " choqué " par les conséquences de cette 
vérification tout en admettant qu'un contact téléphonique avec les 
services municipaux de l'état civil, avec la préfecture, voire la 
PAF, est monnaie courante dans le cas d'un étranger dont l'identité 
fait doute. La situation irrégulière d'un étranger pourrait donc 
ainsi être communiquée systématiquement à la police... " sans 
intention de nuire ".</TEXT>
<TEXT>
 La mésaventure de Nantes traduit sans doute l'exaspération sensible 
dans certains hôpitaux face à la multiplication de ces situations. 
Mais elle reflète aussi, et surtout, un mélange des genres inquiétant 
pour le fonctionnement du système sanitaire.&lt;
</TEXT>
</DOC>
