<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003193-19941026</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003193-19941026</DOCID>
<ACCOUNT>356800</ACCOUNT>
<DATE>19941026</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10251950</FAB>
<SUBJECTS>OBLIGATION DE RESERVE,SONDAGE,ELEVE,PERSONNEL MILITAIRE,ENSEIGNEMENT MILITAIRE</SUBJECTS>
<NAMES>ECOLE SPECIALE MILITAIRE DE SAINT-CYR,LA SAINT-CYRIENNE,CHAUVANCY FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>72</PAGE>
<TITLE>DÉFENSE&gt; Selon un sondage &gt; Trois saint-cyriens sur quatre sont partisans de la liberté d'expression pour un officier</TITLE>
<TEXT>S'ils ne remettent pas en cause le principe du devoir de réserve qui leur est imposé, la plupart des officiers n'en estiment pas moins 
qu'ils ont à s'exprimer _ en leur qualité d'expert _ sur des sujets 
de leurs compétences parce qu'ils sont aussi des citoyens. Ils 
constatent, pour le regretter en majorité, que " l'officier n'est pas 
médiatiquement majeur ".</TEXT>
<TEXT>
  Ces considérations apparaissent dans un sondage effectué par La 
Saint-Cyrienne, qui est l'amicale des élèves et des anciens élèves de 
l'école spéciale militaire de Saint-Cyr, sur deux cents officiers de 
grade et d'ancienneté différents, choisis d'une manière aléatoire à 
partir des promotions de l'école. De telles enquêtes sont rares en 
milieu militaire.</TEXT>
<TEXT>
 En règle générale, quelque 95 % des saint-cyriens estiment que des 
règles doivent régir le devoir de réserve. Mais, près de 75 % d'entre 
eux considèrent pour autant que l'officier doit s'exprimer. Pour ces 
partisans d'une liberté d'expression qui peut être à la rigueur 
assortie de conditions, " la société accepte l'expertise du militaire 
". A ce titre, l'officier peut s'exprimer " dans les domaines 
touchant ses compétences ", en particulier par l'intermédiaire des 
revues associatives (qui sont plébiscitées par quelque 83 % des 
sondés) et de la presse écrite (privilégiée à 70 % par rapport aux 
autres médias).</TEXT>
<TEXT>
  Le rejet de l'anonymat est une attitude dominante. Ce refus de 
s'exprimer sous le masque est justifié par " l'intérêt d'émettre une 
opinion ", qui oblige à mesurer le poids des mots et qui contraint 
l'auteur à la clarté intellectuelle. Pour autant, les officiers ne 
peuvent ignorer " les répercussions possibles sur la carrière " et " 
la crainte des sanctions ". </TEXT>
<TEXT>
  En commentaire de cette enquête de La Saint-Cyrienne, le commandant 
François Chauvancy, qui conseille la direction de la revue le Casoar, 
écrit : " En période de paix, aucun sujet ne peut être écarté de la 
réflexion et de l'expression d'un officier dès lors qu'il aborde la 
défense et ceux qui la servent. Le fait de s'exprimer en qualité 
d'expert sur les questions de défense ne peut être considéré comme 
une remise en cause du pouvoir politique, mais doit être interprété 
comme une contribution à la construction d'un outil plus efficace. "  
&gt;
                                                          
</TEXT>
</DOC>
