<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001571-19941013</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001571-19941013</DOCID>
<ACCOUNT>355092</ACCOUNT>
<CHA1>" Créateurs en résidence ". Le concept est ambigu. Parfois cache-misère qui permet à des institutions culturelles de se parer d'une aura " créatrice ", il peut donner lieu à un travail sérieux et fécond, quand cette collaboration s'installe sur une durée et avec une politique précises. C'est le cas pour deux compositeurs, Pascal Dusapin et Michèle Reverdy. Le premier propose la création d'une pièce symphonique, " Extenso ", qui sera donnée à Lyon, Paris et Chambéry, par l'Orchestre national de Lyon (ONL), avec lequel il collabore depuis 1993. La seconde vient de marquer le début de son travail en Bourgogne par la création française de son opéra " le Précepteur ", d'après Jacob Lenz.</CHA1>
<DATE>19941013</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10121850</FAB>
<SUBJECTS>CREATEUR,ORCHESTRE,MUSIQUE CONTEMPORAINE,FINANCEMENT,REGION BOURGOGNE</SUBJECTS>
<NOTE>Auditorium Ravel, Lyon, les 13 et 14 octobre à 20 h 30, le 15 à 18 h (78-95-95-95). Théâtre des Champs-Elysées, Paris, le 18 à 20 h 30, le 19 à 11 h (pour jeune public) (49-52-50-50). Espace Malraux, Chambéry, le 20 à 20 h 30 (79-85-55-43). Au même programme, les Nuits d'été, de Berlioz (sauf le 19), The Chairman Dances, d'Adams, la Mer, de Debussy. Avec June Anderson, soprano.Pour la résidence de Michèle Reverdy, rens : 80-39-52-20</NOTE>
<NAMES>DUSAPIN PASCAL,REVERDY MICHELE,LYON</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MOULINIER PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>156</PAGE>
<TITLE>MUSIQUES&gt; A Lyon et en Bourgogne&gt; Compositeurs en résidence</TITLE>
<TEXT>LYON</TEXT>
<TEXT> de notre bureau régional</TEXT>
<TEXT>
 Il y a trois ans, l'Orchestre national de Lyon étonnait en ouvrant 
un concours pour un " compositeur en résidence ". Ce type de poste 
auprès d'un ensemble symphonique est courant aux Etats-Unis, mais il 
n'existait pas _ et n'existe toujours pas _ en France. Emmanuel 
Krivine, directeur musical, n'était pas réputé pour sa passion de la 
musique contemporaine. " Coup " médiatique, gadget, ou véritable 
souci d'ouverture ? " La résidence à Lyon, c'est la plus chic, mais 
est-ce la plus efficace ? ", s'interroge Pascal Dusapin, l'actuel 
titulaire.</TEXT>
<TEXT>
 Après trois ans d'expérience, le bilan apparaît mitigé, mais 
globalement positif. La résidence est de deux ans. Elle assure au 
compositeur un salaire mensuel, lui réclame une présence de huit 
semaines par an, et la composition de deux pièces symphoniques. Le 
compositeur en résidence doit aussi s'occuper de la programmation (XX 
siècle surtout), des contacts avec les différents partenaires 
culturels, assurer des animations.</TEXT>
<TEXT>
 La direction de la musique a accordé à l'ONL une subvention spéciale 
(200 000 francs par an), qui ne couvre qu'à moitié les frais de la 
résidence. Dans la réalité, si Michaël Jarrell, le premier " résident 
", s'est montré très actif sur le terrain, la présence de Pascal 
Dusapin a été plus épisodique : " Je n'ai vraiment rencontré 
l'orchestre qu'une fois ", reconnaît-il, après un an de fonction. Et 
sa marque sur les programmes ne sera visible que lors de la saison 
1995-1996. Les raisons : Dusapin est un compositeur extrêmement 
demandé, le système n'est pas toujours suffisamment souple pour 
répondre rapidement à des projets nouveaux. " Cette année, je serai 
plus souvent là ", affirme les membres de l'orchestre (les temps 
changent...) réclament d'ailleurs sa présence.</TEXT>
<TEXT>
 Deux créations orchestrales, la reprise d'un certain nombre de 
pièces pour solistes ou petites formations sont inscrites au 
programme de l'ONL. Grâce à une rencontre avec les percussionnistes, 
Dusapin a pu pour la première fois, inscrire des percussions dans 
Extenso. C'est une première. " L'intégration d'un compositeur permet 
une meilleur appropriation de sa musique par les instrumentistes, et, 
espérons-le, par le public ", explique Alain Surans, conseiller 
artistique de l'ONL. Le nouveau compositeur en résidence sera désigné 
en décembre 1994, ce qui lui permettra d'avoir huit mois devant lui 
pour préparer son travail.</TEXT>
<TEXT>
 A l'invitation de l'Atheneum, le centre culturel de l'université de 
Bourgogne à Dijon, Michèle Reverdy entame une " résidence " qui 
s'étendra sur toute la saison 1994-1995 et qui s'est ouverte le 6 
octobre par la création française du Précepteur (lire notre encadré). 
Michèle Reverdy n'oublie pas qu'elle a été pédagogue. Et sa présence 
en Bourgogne lui permettra de rencontrer aussi bien les jeunes élèves 
des écoles de musique et des conservatoires que les étudiants en 
musicologie, les enfants des écoles primaires ou les musiciens 
professionnels, les professeurs et le public des centres culturels.</TEXT>
<TEXT>
 La région, les départements, les villes, la direction régionale des 
affaires culturelles, les théâtres, l'éducation nationale se sont 
mobilisés pour ce projet. Opéra, messe, oeuvres symphoniques ou 
chorales, conte musical (le Nom sur le bout de la langue), musique de 
chambre, seront donnés dans les villes de la région.</TEXT>
<TEXT>
 Michèle Reverdy fera travailler sa musique, la présentera, proposera 
des cycles de conférence, des cours à l'université. Pour la 
compositrice, toujours partante pour ce type d'expérience (elle l'a 
menée l'an dernier en Alsace), la résidence apporte " un 
enrichissement réciproque " : " Ce qui m'importe, c'est de montrer 
aux jeunes que la musique que je compose n'est pas une rupture avec 
le passé ". Mais la résidence est aussi, pour elle, " un moment 
privilégié où l'on s'arrête et où on s'observe. L'exigence des jeunes 
devient alors le ferment d'une réflexion qui va nourrir l'oeuvre à 
venir ".                                                 
</TEXT>
</DOC>
