<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011332</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011332</DOCID>
<ACCOUNT>382147</ACCOUNT>
<PEOPLE>GORZ ANDRE</PEOPLE>
<DATE>19950322</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>QUO/12951002</FAB>
<SUBJECTS>CONDITIONS DE TRAVAIL,PROSPECTIVE ECONOMIQUE,POLITIQUE ECONOMIQUE,CHOMAGE,SCIENCE ECONOMIQUE,TRAVAIL,DUREE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NUM1>950322-2-R02-33</NUM1>
<NAMES>ROBIN JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>INI</SEC1>
<AUTHOR>BAUDET MARIE BEATRICE</AUTHOR>
<SIP1> MARIE-BEATRICE BAUDET</SIP1>
<SOT1>Les précurseurs du " temps libre " ont longtemps prêché dans le désert</SOT1>
<SU11>INITIATIVESDOSSIER. Le travail à réinventer</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE QUATRE PAGES</LEAD1>
<TITLE>Avoir raison trop tôt</TITLE>
<TIO1>ADIEUX AU PROLETARIAT</TIO1>
<TEXT> ILS s'expriment indépendamment " de tout support institutionnel et financier ". Le prochain numéro spécial de la revue bimestrielle 
Transversales science culture (1) le prouve encore, si nécessaire. Au sommaire, un thème 
précis : " L'alternative " qui souligne, entre autres, les différentes fractures qu'affronte 
aujourd'hui la société. Et parmi elles, celle liée au travail : " La mutation technologique 
informationnelle permet un formidable accroissement de production de biens et de services 
et une formidable diminution du labeur humain, ce qui met en cause la fonction et la valeur 
de matrice du lien social que fait le travail ", lit-on dans l'éditorial. André Gorz et Jacques 
Robin, deux des auteurs les plus emblématiques de la démarche, y réfléchissent depuis 
plus de vingt ans. Le débat est lancé qui va jusqu'à la remise en cause " de l'économie 
capitaliste qui ne peut plus maîtriser les logiques productivistes et mercantiles ni se mettre 
au service des hommes. " Les mots sont pesés, l'analyse argumentée.</TEXT>
<TEXT>
  En 1980, André Gorz publie Adieux au prolétariat, suivi en 1988 de Métamorphoses du 
travail, quête du sens où il souligne " que la crise est de fait autrement fondamentale 
qu'une crise économique et de société. C'est l'utopie sur laquelle les sociétés industrielles 
vivaient depuis deux siècles qui s'effondre ". Jacques Robin, docteur en médecine, ancien 
industriel, aujourd'hui sociologue et directeur de Transversales science culture défend 
également cette thèse, réfutant le thème de " Troisième révolution industrielle " mis en 
avant, à tort selon lui, par un certain nombre d'économistes. Lui préfère réfléchir à " un 
nouveau projet de civilisation ".</TEXT>
<TEXT>
  A la fin des années 70, seul un cercle restreint d'intellectuels les écoutent. Longtemps, ils 
prêchent dans le désert. Ils voyagent, s'intéressent aux évolutions en cours aux Etats-Unis 
et au Japon, et soulignent dans leurs ouvrages respectifs que le travail perd de sa 
centralité, qu'il ne peut plus être le temps dominant. André Gorz évoque " la société du 
temps libéré ". Jacques Robin parle de " temps libre ". Tous deux le disent et le répètent : 
il faut cesser d'admettre que le travail est la source majeure de la cohésion sociale et que 
la croissance est un remède miracle.</TEXT>
<TEXT>
 CRÉATIVITÉ</TEXT>
<TEXT>
" L'activité, argumente Jacques Robin, doit se substituer progressivement au travail. Le 
vrai problème est de gérer le temps choisi, qui ne doit pas être un temps vide, un temps 
passé à regarder la télévision par exemple. La créativité qui est en chacun de nous doit 
s'exprimer et une solidarité sociale s'instaurer. " " Cette mutation, poursuit André Gorz, 
sera possible si nous concédons à ces nouvelles activités (associatives, éducatives, 
culturelles, etc.) les mêmes droits et pouvoirs que ceux octroyés aux formes classiques 
d'emploi qui ont servi de modèles jusqu'à maintenant. "</TEXT>
<TEXT>
 Décidés à tenir un discours de vérité, les deux hommes reconnaissent qu'il s'agit aussi 
d'une réalité vertigineuse que les hommes politiques ont souvent du mal à appréhender. Ils 
ne s'étonnent donc pas d'avoir été aussi peu écoutés. " Il y avait une sorte de tabou, estime 
André Gorz. La priorité affichée dans les années 70 visait plutôt à rattraper l'Allemagne en 
termes de productivité et de performance. Le reste n'intéressait guère. " Les politiques 
peuvent peut-être rattraper le temps perdu. Jacques Robin et André Gorz savent que les 
mentalités vont évoluer lentement et que la transition sera longue : " de l'ordre d'une 
vingtaine ou d'une trentaine d'années ". Paroles d'experts.</TEXT>
</DOC>
