<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001504-19941013</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001504-19941013</DOCID>
<ACCOUNT>355020</ACCOUNT>
<DATE>19941013</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>10121358</FAB>
<SUBJECTS>REUNION POLITIQUE,INSTANCE,PROJET,DEMISSION</SUBJECTS>
<NAMES>LONGUET GERARD,LEOTARD FRANCOIS,PR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-06</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>PARIS GILLES</AUTHOR>
<PAGE>68</PAGE>
<LEAD1>SOUTIEN DU BUREAU POLITIQUE RÉUNI MARDI 11 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Le retrait de M. Longuet de la présidence du PR paraît inévitable</TITLE>
<TEXT>Le bureau politique du Parti républicain, élargi aux députés et aux sénateurs, a exprimé, mardi 11 octobre, son soutien à son président, 
Gérard Longuet, mis en cause par les investigations du juge Renaud 
Van Ruymbeke. M. Longuet a ouvert les débats en développant, une 
nouvelle fois, les arguments de sa défense. Le président du PR s'est 
ensuite interrogé sur la nécessité de son maintien à la tête de la 
formation libérale.</TEXT>
<TEXT>
  François Léotard, président d'honneur du parti, est ensuite 
intervenu pour assurer M. Longuet de son soutien et lui demander de 
rester en place. Il a également invité le PR à rester fidèle à son 
président comme à ses choix stratégiques, en particulier le soutien à 
Edouard Balladur pour l'élection présidentielle. Une dizaine 
d'intervenants, parmi lesquels Alain Madelin et Jean-Claude Gaudin, 
ont pris ensuite la parole pour encourager M. Longuet. Un texte de 
soutien " total ", préparé par José Rossi, secrétaire général du PR, 
a été soumis ensuite à l'assistance, qui l'a ratifié par 
acclamations.</TEXT>
<TEXT>
  Cette unanimité obligée a donc laissé entière la question de la 
succession de M. Longuet _ dont le départ apparaît aujourd'hui 
inévitable _ à la tête du parti. Claude Gaillard, député de 
Meurthe-et-Moselle, a bien résumé la situation en se demandant si la 
fonction de président du PR ne constituait pas pour M. Longuet un 
fardeau supplémentaire. Doublement frappé, par les " affaires " et 
par les soucis de santé qui affectent un de ses proches, ce dernier 
ne s'est maintenu jusqu'à présent qu'à la requête expresse de M. 
Léotard.</TEXT>
<TEXT>
  Il reste que la pression du ministre de la défense s'explique par 
une raison simple. N'en déplaise à MM. Gaudin et Madelin, déjà sur 
les rangs, il n'existe aujourd'hui, alors que s'annonce la campagne 
présidentielle, qu'une solution de rechange : François Léotard. 
L'ancien chef de file du PR s'était retiré par lassitude en 1990, 
pour couper son image de celle de son parti. Il n'a guère envie de 
reprendre les commandes d'un appareil dévoreur de temps et d'énergie. 
Il s'agirait incontestablement pour lui d'un retour en arrière. Mais 
M. Léotard aura-t-il vraiment le choix ? &lt;
</TEXT>
</DOC>
