<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043542</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043542</DOCID>
<ACCOUNT>424454</ACCOUNT>
<PEOPLE>RIVIERE MARC</PEOPLE>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951127</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/47951007</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,ECRIVAIN,POESIE</SUBJECTS>
<GO21>TELEFILM</GO21>
<NOM1>RIMBAUD ARTHUR</NOM1>
<NOTE>DOC : texte accompagné d'une photo &gt;</NOTE>
<NUM1>951127-2-S07-01</NUM1>
<NAMES>MALET LAURENT,BONAFFE JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE CAUHAPE</SIP1>
<SOT1>" L'Homme aux semelles de vent ", le téléfilm de Marc Rivière, retrace avec lyrisme les itinéraires du poète en Afrique</SOT1>
<SU21>FRANCE 2 : 20 h 50</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Arthur Rimbaud sur les chemins d'Abyssinie</TITLE>
<TIO1>L'HOMME AUX SEMELLES DE VENT ARTHUR RIMBAUD</TIO1>
<TEXT> DANS sa préface à la première édition des Illuminations, Paul Verlaine décrivait ainsi le jeune poète : " Arthur Rimbaud est né d'une famille de bonne 
bourgeoisie à Charleville (Ardennes) où il fit d'excellentes études quelque peu révoltées. A 
seize ans, il avait écrit les plus beaux vers du monde... " Pourtant, avant même d'avoir 
vingt ans, il cessa toute activité littéraire...</TEXT>
<TEXT>
 En 1875, Rimbaud, impatient de fuir la tristesse des Ardennes et curieux de richesses 
lointaines, commence ses grands voyages : Allemagne, Italie, Autriche, Hollande, 
engagement dans l'armée des Indes néerlandaises, désertion à Java... En 1878, il part pour 
Alexandrie puis Chypre et rejoint la mer Rouge, où il devient chef de magasin à Aden 
avant d'être l'adjoint d'un agent commercial à Harar. Pendant plus de dix ans, Rimbaud 
consacre sa vie à la découverte et l'aventure africaine. Voyageur solitaire, assoiffé 
d'errance mais aussi d'argent, négociant de peaux, de cotonnades et d'armes, il foule le 
sable du désert, la poussière d'Aden, les chemins d'Abyssinie, et attrape les fièvres de ces 
contrées. L'Abyssinie, une terre qui offre à Rimbaud l'image vivante et fulgurante de ce 
qu'il avait pressenti dans ses écrits.</TEXT>
<TEXT>
  C'est à cette période que s'attache le téléfilm de Marc Rivière, L'Homme aux semelles 
de vent. A ce Rimbaud mal embouché et coléreux, qui parle l'arabe et reste obstinément 
muet sur son passé. A ce Rimbaud qui écrit dans une lettre adressée aux siens, en 
septembre 1884 : " Autant à Aden qu'ailleurs où je suis inconnu, où l'on m'a oublié 
complètement et où j'aurai à recommencer ". Et qui, en même temps, ne songe qu'à une 
chose : réunir la somme nécessaire pour rentrer en France, se marier et s'établir.</TEXT>
<TEXT>
  Pour reconstituer ce personnage, les scénaristes, Jean-Louis Benoît et Michel Favart, ont 
lu la correspondance du poète et se sont inspirés de témoignages de ses contemporains et 
de Barr-Adjam, le livre de souvenirs d'Alfred Barbey, ce marchand établi à Aden qui 
engage Rimbaud dès son arrivée. " J'ai voulu que transparaissent dans le négociant la 
force sauvage et brutale de l'adolescent poète, son dégoût de la réalité rugueuse, ses 
envies d'aller toujours plus loin, ses replis sur soi ", précise Jean-Louis Benoît.</TEXT>
<TEXT>
  L'interprète, Laurent Malet, a étudié tout ce qui concernait le poète, " jusqu'à son compte 
bancaire ". Il s'est documenté sur le quotidien à Harar, sur la vie économique et politique. 
Puis " ces informations se sont décantées ", sont sorties de sa mémoire, pour laisser, 
paradoxalement, le champ libre. " Si le jeu est un acte volontaire, précise le comédien, 
toutes les informations puisées, les réflexions, le travail de diction doivent s'harmoniser 
pour remonter en liberté et mettre l'acteur en état de disponibilité, de vacance, pour 
trouver la vérité de l'instant, face à la caméra. " Laurent Malet campe un admirable 
Rimbaud, misanthrope, capable de s'abandonner à des élans d'amitié enfantine et à des 
éclats de rire lumineux. Jacques Bonnafé, Thierry Frémont et Samuel Labarthe lui donnent 
une réplique juste, évitant l'exotisme grâce à une véritable présence physique et un jeu 
tout en nuances.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis vingt ans, la vie d'Arthur Rimbaud, et l'après-création poétique, hantaient Jean 
Nainchrick, le producteur de L'Homme aux semelles de vent (coproduction France 
2/Septembre Productions/SFP Productions/Cité Amérique). Pendant toutes ces années, il a 
nourri le désir de faire vivre à l'écran " cette partie fabuleuse de l'existence du marcheur 
obstiné et sublime : l'or, la marche, le désert ". Il a fait preuve d'une ténacité quasi 
obsessionnelle pour monter ce film de deux heures trente qui a finalement été tourné au 
Maroc, en 1994.</TEXT>
<TEXT>
 Quatre cents figurants, huit cents costumes, soixante-dix techniciens, et aussi des 
chameaux, des chevaux, des chiens, des moutons, des caravanes, des tentes... ont 
contribué à créer la magie de ce voyage que Marc Rivière a mis en images avec un lyrisme 
qui respecte le temps et la lumière. Les paysages dorés ou rocailleux, les longs 
mouvements de caméra donnent parfois à cette expédition des allures de Lawrence 
#d'Arabie. Mais la dimension spectaculaire n'apparaît jamais comme une fin en soi. Le 
réalisateur prend soin de toujours recentrer son film sur Rimbaud, de le confronter ou de le 
fondre à cet environnement tour à tour hostile ou complice, élément indissociable de cette 
marche au soleil qui, pour lui, s'achèvera à Marseille, un jour de novembre 1891.</TEXT>
</DOC>
