<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039003</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039003</DOCID>
<ACCOUNT>418762</ACCOUNT>
<DATE>19951024</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q231095/1756</FAB>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,1995,RESULTAT</SUBJECTS>
<NUM1>951024-2-024-04</NUM1>
<NAMES>FERREIRA WAYNE,SAMPRAS PETE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-024-04</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>MATHIEU BENEDICTE</AUTHOR>
<SIP1>BENEDICTE MATHIEU
</SIP1>
<SU21>TENNIS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 22 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Wayne Ferreira, le marathonien sud-africain des courts,  prive Pete Sampras d'un quatrième succès au tournoi de Lyon</TITLE>
<TEXT> IL AVAIT QUITTÉ les Internationaux des Etats-Unis la tête basse, battu au premier tour par le Français Jérôme Golmard. En cette fin d'été, 
Wayne Ferreira semblait payer les efforts d'une saison bien trop chargée. Sur le 
circuit, le joueur sud-africain est désormais connu pour une insatiable envie de 
compétition, accumulant les tournois en quête de victoires et de richesse. Il avait 
gagné à Dubaï en février, puis à Munich en mai. Il s'était illustré sur l'herbe de 
Wimbledon avant ce gros coup de fatigue. Il était alors revenu à un peu de raison et 
s'était accordé quelques jours de repos.</TEXT>
<TEXT>
  A l'automne, il est reparti en trombe. La semaine dernière, il s'est imposé à 
#Ostrava. A Lyon, où il disputait son vingt-sixième tournoi de la saison, il s'est offert 
la victoire finale en battant Pete Sampras, deuxième joueur mondial, au terme d'une 
rencontre passionnante puisque spectaculaire (7-6, 5-7, 6-3).</TEXT>
<TEXT>
  En un peu plus de deux heures de jeu, Wayne Ferreira s'est montré fidèle à son 
autre réputation : un teigneux des courts, n'abandonnant jamais une balle. Il en est 
tombé dans le public, s'en est fait mal, mais il n'a jamais abandonné contre un Pete 
Sampras décontenancé par tant de résistance à l'effort et, surtout, tant de malice.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 INSTALLÉ EN FRANCE</TEXT>
<TEXT>
 Douzième joueur mondial en simple, Wayne Ferreira est, avec Evgueny Kafelnikov, 
le seul à être aussi classé parmi les vingt meilleurs mondiaux en double. De 
l'exercice, il possède les réflexes aiguisés, une solide attirance pour le service-volée 
et une incorrigible manière de déverrouiller une défense en jouant d'abord sur son 
adversaire avant de tirer des passing-shots le long de la ligne. Son plus beau coup, 
dimanche, en bout de course, en coup droit ou en revers, parfois. Ainsi a-t-il 
découragé Pete Sampras, triple vainqueur du tournoi, qui restait sur dix-neuf 
victoires à Lyon.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Vingt-quatre ans, droitier, blond, le visage ponctué de taches de rousseur, Wayne 
Ferreira a commencé sa carrière incognito. Passé professionnel en 1989, il 
collectionne tout d'abord les succès en double, tandis que ses prestations en simple 
restent dans l'ombre de Kevin Curren, vainqueur des Internationaux d'Australie en 
1984.</TEXT>
<TEXT>
  Wayne Ferreira, comme tous ses compatriotes, est banni des compétitions 
internationales pour cause d'apartheid. En 1992, à nouveau admis aux Jeux 
olympiques, à Barcelone, il gagne la médaille d'argent, en double, aux côtés de Piet 
Norval. Les deux hommes furent les seuls à rapporter une médaille au pays. Wayne 
porte toujours fièrement ce trophée comme un témoignage de valeur.</TEXT>
<TEXT>
  Pour sillonner le circuit, ce voyageur inlassable a installé son camp de base en 
France. Dimanche, il y a remporté le onzième tournoi de la carrière, restant fidèle à 
son image de marathonien. Mené 3-0 dans la première manche, il a resserré son jeu 
pour gagner au tie-break. Il n'aura cédé la deuxième qu'au douzième jeu, avant de 
dérégler le service de Pete Sampras : " C'est le plus beau match de ma vie ", a-t-il 
déclaré. Décidément increvable, Wayne Ferreira a joué en oubliant une blessure aux 
abdominaux contractée la veille après un match interminable contre Evgueny 
Kafelnikov.</TEXT>
</DOC>
