<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003239-19940426</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003239-19940426</DOCID>
<ACCOUNT>334278</ACCOUNT>
<DATE>19940426</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<FAB>17</FAB>
<SUBJECTS>CHIFFRE,MARQUE DE FABRIQUE,DEPARTEMENT VAR,VIN,FEMME,MARKETING</SUBJECTS>
<NAMES>BREL PHILIPPE,UVIVAR,UNION COOPERATIVE DES VITICULTEURS DU VAR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>LENZINI JOSE</AUTHOR>
<PAGE>75</PAGE>
<TITLE>MARKETING VITICOLE&gt; Le rosé de Madame...&gt; &gt; Des viticulteurs du Var mettent sur le marché des vins destinés aux femmes</TITLE>
<TEXT>"AVEC votre silhouette, votre allure et la couleur de votre robe..." annonce la première page du dépliant publicitaire. Les femmes, objet 
de sollicitude de la part des couturiers et des parfumeurs, le sont 
aussi, maintenant, de la part des viticulteurs: c'est à elles que 
s'adressent aujourd'hui les responsables du groupement de producteurs 
Uvivar (Union coopérative des viticulteurs du Var), installée à 
Brignoles et réunissant 1 800 vignerons cultivant au total 3 500 
hectares.</TEXT>
<TEXT>
  Le 21 février, ils ont mis sur le marché une nouvelle appellation, 
baptisée Madame, qui regroupe une gamme de rosés jusque-là 
honorablement connus sous leurs appellations d'origine: 
coteaux-d'aix, côtes-de provence ou bandol. Ce choix n'est pas le 
résultat d'une fantaisie. Il découle, plus prosaïquement, d'une 
enquête réalisée par la Secodip, observatoire permanent de la 
consommation dans les grandes surfaces: selon celle-ci, deux 
bouteilles de vin rosé sur trois sont achetées par des femmes de plus 
de trente-cinq ans, prêtes, de surcroît, à consacrer 14 francs à un 
côtes-de-provence, alors que les hommes ne lui accordent que 11 
francs.</TEXT>
<TEXT>
  Ce double constat a décidé les responsables d'Uvivar à réfléchir à 
un label et à un "contenant" encore plus directement incitatifs. 
Madame est désormais disponible dans des bouteilles créées par la 
verrerie ouvrière d'Albi, et dont la forme peut rappeler une amphore 
ou suggérer un corps féminin. "Avec son élégance et ses rondeurs", 
ajoute Philippe Brel, directeur d'Uvivar, qui veut "séduire les 
femmes". Le message passe aussi par des étiquettes aux couleurs 
chaleureuses, dessinées avec un égal souci de séduction, et par des 
contre-étiquettes (au dos de la bouteille) agrémentées de poèmes d'un 
bucolique plus rustique.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui les trois rosés de Madame se trouvent dans les 
boutiques à des prix allant de 14 à 30 francs la bouteille. Le 
groupement viticole varois espère en vendre 400 000 à 500 000 
bouteilles la première année, pour amortir les 300 000 francs 
consacrés à l'opération de promotion. C'est en bonne voie puisque 25 
000 sont déjà parties en un mois. Cela devrait augmenter la part des 
ventes en bouteilles, qui, avec cinq millions d'unités, atteint déjà 
53% du chiffre d'affaires d'Uvivar _ 65 millions de francs en 1993, 
après une progression de 20%. &lt;
</TEXT>
</DOC>
