<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000242-19941001</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000242-19941001</DOCID>
<ACCOUNT>353664</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Alors que le Danemark vivait la période la plus douloureuse de son histoire, de la fin du XVIII siècle au milieu du XIX, une effervescence artistique et culturelle sans précédent à Copenhague contribuait à forger l'identité du pays. Cet " âge d'or " né dans le feu, la misère et les ruines, un festival à Copenhague le célèbre, comme une répétition générale des manifestations que la ville prépare pour le printemps 1996 quand elle deviendra " capitale européenne de la culture ".</CHA1>
<DATE>19941001</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SYNTHESE;FESTIVAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>DANEMARK,VILLE,CULTURE,SIECLE XVIII,SIECLE XIX</SUBJECTS>
<FAB>39</FAB>
<NOTE>(1) Traduit de la version anglaise établie, en 1922, par Robert Silliman Hillyer.&gt; (2) Et sous l'égide du ministère de la culture et du ministère de la communication et du tourisme.&gt; (3) La plupart des catalogues de musées, comme ceux édités pour la circonstance, ont toutefois bénéficié d'une traduction en anglais ; plus rarement, hélas ! les cartouches et les panneaux explicatifs commentant les expositions.&gt; (4) The Golden Age of Danish Painting, publié par le ministère royal des affaires étrangères du Danemark.&gt; (DOC : AVEC PHOTO ET ILLUSTRATION)</NOTE>
<NAMES>COPENHAGUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<AUTHOR>BALIZET VERONIQUE</AUTHOR>
<PAGE>268</PAGE>
<TITLE>VOYAGE&gt; Copenhague célèbre son " âge d'or"</TITLE>
<TEXT>La plupart des jeunes Danois les connaissent par coeur : " ^O vous, très anciens âges d'or, /Feu jaillissant, lumière du Nord, /Quand le 
paradis était sur terre ; /Au coeur de l'obscurité /Où se mêlent les 
ans, /Laissez-nous un instant /Entrevoir ce qui a été (1). " Quelques 
vers extraits des Cornes d'or du poète romantique danois Adam 
Oehlenschlager (1779-1850), que le conservateur du Musée national de 
Copenhague déclame, non sans émotion, à son tour, les yeux rivés sur 
la copie des cornes d'or de Gallehus.</TEXT>
<TEXT>
  Fondé en 1807 par l'archéologue Christian Jürgensen Thomsen, " père 
" de l'archéologie préhistorique danoise, l'établissement retrace 
l'histoire du Danemark de l'âge de la pierre à nos jours. Mais il n'a 
pas encore ouvert son département de peinture danoise (1660-1830) qui 
en fera un autre jalon sur le parcours de l'âge d'or. C'était 
ailleurs, dans la salle de concerts des jardins de Tivoli, le 
féerique parc d'attractions inauguré en 1843 par le roi Christian 
VIII, que s'achevait, dimanche 18 septembre, lors d'un concert 
d'adieu, la saison musicale du Tivoli et le festival intitulé " L'âge 
d'or de Copenhague ", commencé neuf jours plus tôt.</TEXT>
<TEXT>
  Entre-temps, deux cent cinquante manifestations (dont certaines se 
prolongent jusqu'à la fin de l'année), concerts, lectures, ventes aux 
enchères, promenades thématiques dans la ville, pièces de théâtre, 
ballets, conférences, expositions organisés par quelque trente-cinq 
institutions (2), ont mis l'accent sur la production artistique 
exceptionnellement florissante, tous arts confondus, de la première 
moitié d'un XIX siècle que l'autre moitié allait dénommer l' " âge 
d'or ".</TEXT>
<TEXT>
 C'est en leur propre nom que le " père de l'existentialisme " Sren 
Kierkegaard (1813-1855), le maître de ballet August Bournonville 
(1805-1879), Bertel Thorvaldsen (1768-1844) qui vit s'élever, dès 
1839, à deux pas du Parlement (le Folketing), l'imposant musée, 
resserrant ses sculptures, et davantage encore Hans Christian 
Andersen, adulé _ et traduit _ dans toute l'Europe, ont goûté les 
délices de la gloire. Mais c'est sous ce label générique que la 
notoriété des peintres danois, longtemps confinée aux frontières du 
royaume, est en voie de s'établir depuis dix ans : la National 
Gallery à Londres puis le Grand Palais à Paris ont accueilli, en 
1984, les premières grandes expositions consacrées aux peintres de 
l'Ecole de Copenhague ; le County Museum of Art de Los Angeles, en 
1993, puis le Met à New-York au début de cette année ont renchéri en 
exposant une centaine de tableaux (" The Golden Age of Danish 
Painting") dont la plupart gagneront, en 1995, les cimaises de 
Cologne et Munich.</TEXT>
<TEXT>
  En attendant, ils retrouvent, sous le patronage de la reine 
Margrethe II, leur public de prédilection, quelque cinq millions et 
deux cent mille Danois (3), dont presque le tiers est réuni dans 
l'une des rares capitales européennes maintenues dans l'ignorance des 
embouteillages _ les lourdes taxes appliquées sur les automobiles 
s'avèrent dissuasives _, qui se déplace en toutes circonstances à 
vélo et pratique la social-démocratie jusqu'à avoir abandonné le 
vouvoiement, jugé trop " formaliste " et inégalitaire.</TEXT>
<TEXT>
 Certains consacrent une demi-journée de congé à mettre leurs pas 
dans ceux de Hans Christian Andersen, aux abords du Théâtre Royal à 
Kongens-Nytorv où l'auteur de la Petite Sirène brûlait, alors qu'il 
était encore enfant, d'accomplir une carrière d'acteur.</TEXT>
<TEXT>
 Un couple d'Américains a franchi l'Atlantique pour battre le pavé de 
Copenhague à l'unisson de sa passion pour le " philosophe du choix " 
dont les appartements successifs sont toujours signalés au premier 
étage, l'étage " noble ", de maisons bourgeoises, éclairant toutes 
les pièces dans lesquelles il dispersait de nombreux nécessaires à 
écriture propices à recueillir sa pensée jaillissante. Des 
retrouvailles à la manière danoise donc, simples, sans ostentation, 
aussi dépourvues de fastes que la période historique évoquée.</TEXT>
<TEXT>
 De fait, hormis les plus solides ouvrages (en brique) inspirés de la 
Renaissance hollandaise, du " roi bâtisseur " Christian IV 
(1577-1648), rien ne devait rester des constructions médiévales en 
bois après que le terrible incendie de 1795 eut ravagé la ville. En 
1807, les Anglais, qui prétendent à l'hégémonie du commerce maritime, 
coulent définitivement la flotte navale danoise, alors la deuxième 
d'Europe, et bombardent la cité et sa population. Engagée par 
l'architecte C.F. Harsdorff qui édifie les hôtels particuliers à 
colonnade de la Nouvelle Place du Roi (Kongens Nytorv), l'oeuvre de 
reconstruction se poursuit sous la houlette de l'austère J.C. Hansen 
qui rend à la ville son hôtel (en 1805) _ aujourd'hui le palais de 
justice, place Nytorv _, sa prison, ses églises et écoles, dans un 
style néoclassique dont l'élégante sobriété doit certes beaucoup à la 
tradition luthérienne mais encore davantage à la banqueroute de 
l'Etat, en 1813.</TEXT>
<TEXT>
 Quelques mois plus tard, en janvier 1814, le Danemark signe la paix 
de Kiel avec l'Angleterre et la Suède, et doit abandonner Helgoland à 
la première et la Norvège à la seconde. Sur le plan politique, la 
monarchie absolue vit avec Frédéric VI, puis Christian VIII, ses 
dernières années, et cédera la place, en 1849, à une monarchie 
constitutionnelle inspirée de la Constitution la plus libérale 
d'Europe (celle de la Norvège) toujours en vigueur aujourd'hui. Le 
premier pays à s'être choisi un drapeau _ le Dannebrog, une croix 
blanche sur fond rouge _ est aussi celui qui affiche le plus fort 
produit national brut par habitant, celui aussi où s'est élaborée la 
socialedémocratie et l'Etat-providence.</TEXT>
<TEXT>
 C'est dans cette capitale alors ruinée, meurtrie dans un pays 
rétréci (qui devra encore céder, en 1864, les duchés de Slesvig et de 
Holstein à la Prusse) qu'éclot, à petites touches, la nouvelle 
identité danoise. Après s'être longtemps interrogés sur le phénomène, 
les spécialistes de l'art danois de la période semblent avoir renoncé 
à lui trouver une explication. Edvard Nrregard-Nielsen en vient à 
traduire en termes bucoliques le sentiment général : " Comme les 
chanterelles, l'art et la culture obéissent à leurs propres lois (4). 
" S'ils n'ont pas renoncé au traditionnel voyage à Rome, les peintres 
en rappportent un goût nouveau pour la lumière, pour le croquis saisi 
sur le motif. Les sujets de la mythologie gréco-latine et les héros 
antiques sont peu à peu abandonnés au profit de la perception des 
charmes paisibles des paysages de la presqu'île du Jutland, de la 
Sjaelland, des îles si nombreuses, de la campagne que le peintre 
Johan Thomas Lundbye, par exemple, a fixés.</TEXT>
<TEXT>
 Les scènes de la vie bourgeoise quotidienne, portraits croisés 
d'artistes dans leurs ateliers, sont les autres sujets privilégiés 
mais où l'observation scrupuleuse (comme en témoigne l'abondance des 
carnets de croquis et même les relevés météorologiques quotidiens 
d'Eckersberg), la minutie apportée dans le détail, l'application dans 
la réalisation et une construction basée sur une perspective 
mathématique rigoureuse concourent à construire la réalité, plus 
qu'ils ne la traduisent.</TEXT>
<TEXT>
 Rien mieux que ces tableaux aux formats modestes n'exprime le 
sentiment du quotidien sereinement accepté, de l'intimité préservée _ 
" hygge ", disent les Danois. Et, parce que déshabillés des fragiles 
oripeaux de l'histoire et de la mode, les nus de Christoffer Wilhelm 
Eckersberg (1783-1853), le " père de la peinture danoise " qui fut 
auparavant l'élève de Louis David à Paris, séduisent sans doute 
toujours parce qu'ils libèrent du temps sans rien changer au geste, 
toujours minutieux, de l'artiste. Un message sans véritable enjeu 
mais que la prochaine " capitale européenne " de 1996 s'attachera 
sans doute à porter à la connaissance du public européen.</TEXT>
<TEXT>
 De notre envoyée spéciale&lt;
</TEXT>
</DOC>
