<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007792</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007792</DOCID>
<ACCOUNT>377060</ACCOUNT>
<COM1>CD (SUPPRESSION DU CONTENU D'AUO)</COM1>
<DATE>19950225</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240295/1804</FAB>
<SUBJECTS>ASSURANCE VIE</SUBJECTS>
<NUM1>950225-19</NUM1>
<NAMES>CAISSE NATIONALE DE PREVOYANCE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-33</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>STERN BABETTE</AUTHOR>
<SIP1> BABETTE STERN</SIP1>
<SOT1>La signature d'un protocole d'accord sur le futur statut du personnel de la compagnie  va permettre l'ouverture du capital sans drame</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>STATUT DE FONCTIONNAIRE DETACHE, JUSQU'AU 9 FEVRIER 1998</LEAD1>
<TITLE>La CNP a levé les obstacles  à sa mise sur le marché</TITLE>
<TEXT> APRÈS DES MOIS de négociations difficiles, la convention sur le statut du personnel de la Caisse nationale de prévoyance (CNP) a été signée jeudi 23 
février à Bercy par quatre syndicats sur six (UAI-syndicat autonome, CFDT, CFTC et 
CGC), FO et la CGT s'abstenant, comme ils l'avaient annoncé. Elle concerne les 1200 
salariés de la CNP bénéficiant d'un statut de fonctionnaires (sur les 2200 que compte la 
Caisse), prévoit notamment le maintien des avantages sociaux, la continuité de la carrière 
et définit le cadre de la mobilité du personnel. Les salariés fonctionnaires ont la possibilité 
d'opter pour ce nouveau statut de fonctionnaires détachés jusqu'au 9 décembre 1998. Ceux 
qui le refusent pourront réintégrer la Caisse des dépôts ou, à défaut, le ministère de 
l'économie.</TEXT>
<TEXT>
  Le dernier obstacle à la mise sur le marché du premier assureur-vie français est enfin 
levé. Les négociations étaient suffisamment avancées pour qu'Edmond Alphandéry 
annonce, lors des résultats de la privatisation de la Seita, le 18 février 1995 " l'arrivée en 
Bourse d'une part minoritaire du capital de la CNP, celle-ci restant dans le secteur public ". 
Des précautions de langage nécessaires pour calmer les esprits et mettre un point final aux 
difficultés qui n'ont cessé de s'accumuler depuis juillet dernier, date à laquelle les banques 
conseils Rothschild et UBS pour la CNP, ABN-Amro pour le gouvernement avaient été 
désignées.</TEXT>
<TEXT>
  Deux hypothèques grevaient en effet le processus : les relations avec La Poste 
(actionnaire à 17,5 %) et le statut du personnel. Comme la CNP ne commercialise par 
directement ses produits, il était indispensable pour valoriser la compagnie d'avoir des 
certitudes sur ses liens avec les distributeurs. La signature, le 28 novembre dernier, d'une 
convention de distribution avec La Poste, premier partenaire de la CNP puisqu'elle 
représente 50 % des primes encaissées aux côtés notamment des caisses d'épargne, a 
clarifié la situation pour les dix années à venir.</TEXT>
<TEXT>
  Restait le statut du personnel. L'automne a été ponctué par des grèves sporadiques avec, 
comme point d'orgue, l'occupation le 22 septembre de la salle des marchés de la Caisse des 
dépôts et consignations (CDC), coactionnaire de la CNP avec l'Etat et La Poste. Les 
négociations commencées en octobre viennent d'aboutir.</TEXT>
<TEXT>
  Mais si techniquement la CNP est prête, Edmond Alphandéry n'a pas envisagé de mettre 
l'assureur sur le marché avant le mois de mai. Il est clair également aujourd'hui qu'il ne 
s'agit pas d'une privatisation réelle, mais d'un désengagement partiel de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
 Le contrôle de l'entreprise sera assuré par un groupe d'actionnaires stables formé par la 
Caisse des dépôts (30 %), La Poste (22,5 %) et les caisses d'épargne (12,5 %), l'Etat 
abaissant sa part, qui est actuellement de 42,5 %. Du côté de la CNP, on cite la possible 
entrée au capital de compagnies d'assurances collectives, comme la Mutuelle de la 
fonction publique, et d'institutions de prévoyance, ainsi que celle de deux étrangers, 
l'assureur espagnol Arentaria et la Cariplo (caisses d'épargne italiennes), avec laquelle la 
CNP a créé une compagnie d'assurance-vie à Milan.</TEXT>
</DOC>
