<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003167-19940729</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003167-19940729</DOCID>
<ACCOUNT>346308</ACCOUNT>
<DATE>19940729</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>ZAIRE,RWANDA</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SENEGAL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>COTE D'IVOIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE,AFRIQUE,VOYAGE ETRANGER</SUBJECTS>
<FAB>07281362</FAB>
<SUBJECTS>ANNONCE,DATE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>VOYAGE A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE PANCHO</NOTE>
<NUM1>940729-2-003-05</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-05</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>SUBTIL MARIE PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>67</PAGE>
<LEAD1>28 JUILLET 1994</LEAD1>
<TITLE>Au terme de son voyage en Afrique&gt; Edouard Balladur se rendra&gt; dimanche à Goma</TITLE>
<TEXT>DAKAR</TEXT>
<TEXT>  de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  Edouard Balladur a confirmé , jeudi 28 juillet, à Dakar, au cours 
d'une rencontre avec la presse, des informations faisant état de son 
éventuel déplacement à la frontière rwandaise, au terme de son 
premier voyage en Afrique en tant que chef de gouvernement. Cette 
question a occulté toutes les autres pendant les premières heures de 
la visite du premier ministre, arrivé, mercredi en fin de journée, 
dans la capitale sénégalaise, première étape d'un périple de trois 
jours qui doit le conduire en Côte-d'Ivoire et au Gabon.</TEXT>
<TEXT>
 Certains avaient jugé impossible que le premier ministre accomplisse 
ce périple sans faire au retour un " crochet " par le Rwanda _ 
raccourci pour désigner la région zaïroise frontalière _ au moment où 
s'amorce le retrait des forces engagées dans l'opération " Turquoise 
" et où se profile enfin la relève tant réclamée _ en l'occurrence 
américaine. D'autres avaient fait valoir que cette initiative 
risquerait de dénaturer cette première visite dans les pays du " 
champ ", ceux _ africains pour la plupart _ avec lesquels la France 
entretient une politique de coopération.</TEXT>
<TEXT>
 " Témoignage</TEXT>
<TEXT>
 de confiance "</TEXT>
<TEXT>
 Ce déplacement, planifié de longue date, ne visait-il pas d'abord, à 
l'origine, à tirer le bilan de la dévaluation du franc CFA, décidée, 
en janvier dernier, au sommet de Dakar ? M. Balladur doit, selon son 
entourage, " saluer les chefs d'Etat pour ce qui a été fait ", " 
réaffirmer l'engagement de la France en Afrique " et " apporter un 
témoignage de confiance dans l'avenir de l'Afrique ". Autant de 
thèmes liés à la dévaluation du franc CFA, dont M. Balladur 
revendique la paternité (Le Monde du 28 juillet).</TEXT>
<TEXT>
  M. Balladur ne devrait cependant entrer publiquement dans le vif du 
sujet qu'à Abidjan en Côte-d'Ivoire, là où la dévaluation pose le 
moins de problèmes, et où il doit faire, vendredi, un discours à 
tonalité économique. Le premier ministre devait prononcer une 
allocution à teneur politique devant l'assemblée nationale 
sénégalaise, se réservant d'évoquer, au Gabon, la question de la 
francophonie.&lt;
</TEXT>
</DOC>
