<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003139-19940127</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003139-19940127</DOCID>
<ACCOUNT>321950</ACCOUNT>
<DATE>19940127</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,ITALIE,AERONAUTIQUE,AVION,COMMERCE,CHIFFRE,CHIFFRE D'AFFAIRES,RESULTAT FINANCIER,1993</SUBJECTS>
<FAB>01261141</FAB>
<SUBJECTS>AERONAUTIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>AVION DE TRANSPORT REGIONAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>47</PAGE>
<TITLE>En dépit de la crise du transport aérien ATR a enregistré 61 commandes en 1993</TITLE>
<TEXT>Le consortium franco-italien ATR (Avion de transport régional), constitué à parité par le français Aérospatiale et l'italien Alenia, 
a connu une bonne année 1993 en dépit de la crise du transport 
aérien. Ce groupement d'intérêt économique a enregistré 61 commandes 
fermes qui se décomposent en 25 ATR 42 et 36 ATR 72, auxquels 
s'ajoute la vente de deux avions d'occasion. Un total de 77 options 
supplémentaires porte à 138 le nombre de commandes en 1993, soit 
trois de mieux qu'en 1990, année record. Reste qu'ATR n'a pas échappé 
aux annulations qui ont frappé le secteur aéronautique l'an passé. 
Quelque 27 commandes ont été annulées, dont 21 imputables au loueur 
d'avions GPA.</TEXT>
<TEXT>
  Le chiffre d'affaires, identique à celui de 1992, s'est établi à 
3,7 milliards de francs correspondant à la livraison de 47 appareils. 
Cette année, ATR prévoit de livrer 48 avions et compte enregistrer 
une soixantaine de commandes. Le constructeur affiche des bénéfices 
pour la troisième année consécutive et son résultat devrait dépasser 
les 40 millions de francs. En 1993, ATR a consolidé sa pénétration du 
marché mondial avec l'arrivée de quatorze nouveaux clients sur un 
total de soixante, et la compagnie affirme détenir 53 % du marché 
mondial des avions turbopropulsés de 41 à 70 sièges en termes de 
commandes fermes. Pour l'avenir, le consortium de Toulouse compte 
particulièrement sur les marchés américain et chinois pour assurer 
son développement.                               
</TEXT>
</DOC>
