<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003078-19940426</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003078-19940426</DOCID>
<ACCOUNT>334100</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>Les deux chambres japonaises ont entériné lundi 25 avril la nomination de Tsutomu Hata au poste de premier ministre. Il succède à M. Hosokawa, qui avait démissionné le 8 avril. Sollicitaient aussi les voix des parlementaires MM. Kono, dirigeant du Parti libéral démocrate (PLD, principale formation d'opposition), et Fuwa, chef du Parti communiste.</CHA1>
<DATE>19940426</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>JAPON,PREMIER MINISTRE,NOMINATION,ADOPTION PARLEMENTAIRE,DATE,MUTATION</SUBJECTS>
<FAB>04251682</FAB>
<NAMES>HATA TSUTOMU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>120</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 25 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>JAPON&gt; Le Parlement nomme M. Hata&gt; premier ministre</TITLE>
<TEXT>Un homme de transition</TEXT>
<TEXT> TOKYO</TEXT>
<TEXT>
 de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  S'il était resté membre du Parti libéral-démocrate, M. Hata ne 
serait sans doute pas devenu aussi vite premier ministre. En prenant 
la tête d'une " mutinerie " au sein de l'ex-majorité, qui s'est 
traduite par la création en juin dernier du Parti de la renaissance, 
il a brûlé les étapes.</TEXT>
<TEXT>
Au lendemain de la défaite du PLD en juillet 1993, M. Hata avait dû 
laisser la place à M. Hosokawa, qui jouissait alors d'une position 
d'arbitre dans la coalition. Aujourd'hui, le vice-premier ministre et 
responsable des affaires étrangères au sein de l'éphémère (huit mois) 
cabinet Hosokawa est devenu le candidat de compromis des partis 
coalisés qui, in extremis, ont resserré les rangs. Mais il ne sera 
vraisemblablement, lui aussi, qu'un premier ministre de transition</TEXT>
<TEXT>
  M. Hata, cinquante-huit ans, n'a pas l'image aristocratique de son 
prédécesseur. Sorti d'une université de second rang, employé d'une 
société de transports, où il était guide touristique, il a " hérité " 
de son père une circonscription rurale de la région de Nagano, en 
1969.</TEXT>
<TEXT>
 L'itinéraire</TEXT>
<TEXT>
 d'un pragmatique</TEXT>
<TEXT>
  M. Hata a un parler clair qui fait mouche à l'étranger. Il était, 
par exemple, en faveur de l'expression du repentir du Japon pour son 
passé guerrier. Cette pente ne l'empêchait pas de présider, jusqu'à 
une date récente, l'Association des parlementaires 
libéraux-démocrates en faveur de la visite annuelle, le 15 août, au 
sanctuaire de Yasukuni, où sont honorées les âmes des morts de la 
guerre, dont celle du général Tojo, exécuté pour crimes de guerre. 
Cette année, M. Hata a fait son pèlerinage incognito.</TEXT>
<TEXT>
 M. Hata est en réalité un pragmatique. Il est passé avec armes et 
bagages au parti de la réforme politique, en devenant même un 
porte-drapeau, après avoir longtemps été l'un des tenants avérés de 
l'ordre ancien. De fait, son itinéraire ne laissait guère prévoir ce 
sursaut de " vertu " : M. Hata a, en effet, fait carrière dans les 
clans du PLD passés maîtres dans la perversion de la politique par 
l'argent. Ayant débuté dans celui de Kakuei Tanaka (impliqué dans le 
scandale Lockeed) il fut par la suite un des " lieutenants " de 
Noboru Takeshita, autre premier ministre emporté par un scandale 
(Recruit). </TEXT>
<TEXT>
  C'est en tant qu'homme du clan Takeshita que M. Hata fut ministre 
des finances (1991), après avoir détenu deux fois le portefeuille de 
l'agriculture dans les années 80. Il s'avéra alors un négociateur 
tenace, connu aux Etats-Unis pour avoir justifié la fermeture du 
marché nippon de la viande de boeuf en invoquant les " particularités 
des intestins " japonais ! </TEXT>
<TEXT>
  M. Hata demeura au sein du clan Takeshita après que celui-ci fut 
passé sous la férule du " parrain " du PLD, Shin Kanemaru, poursuivi 
depuis pour fraude fiscale. Lors de la lutte de succession ouverte 
par la disgrâce de ce dernier, M. Hata brigua, sans succès, la 
direction de ce groupe. Puis, il devint " réformiste ". Au sein du 
PLD, il avait déjà milité pour une réforme électorale, destinée à 
servir les intérêts du camp conservateur.</TEXT>
<TEXT>
  A la tête de la diplomatie nippone, M. Hata a contribué à faire 
accepter l'ouverture du marché du riz. Il s'est montré sensible aux 
demandes des Américains. A la suite de l'échec du sommet 
Hosokawa-Clinton, où Washington souhaitait voir adopter des " 
objectifs chiffrés " de réduction de l'excédent commercial nippon, M. 
Hata fit prévaloir un compromis. Sur la question de la menace 
nucléaire nord-coréenne, il est favorable à la fermeté, à la 
différence de nombreux politiciens japonais.&lt;
</TEXT>
</DOC>
