<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-037953</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-037953</DOCID>
<ACCOUNT>417433</ACCOUNT>
<DATE>19951016</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141095/1701</FAB>
<SUBJECTS>SECTEUR PRIVE,COMPAGNIE AERIENNE,TRANSPORT AERIEN,USAGER,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NUM1>951016-2-013-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-04</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MALINGRE VIRGINIE</AUTHOR>
<SIP1> VIRGINIE MALINGRE</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les compagnies aériennes privées  détiennent 20 % du trafic national</TITLE>
<TEXT> LA COMPAGNIE aérienne TAT a pour objectif de prendre, d'ici à trois ans, 25 à 30 % des parts de marché sur la ligne Paris-Toulouse, qu'elle dessert, 
à raison de six allers et retours par jour, depuis jeudi 12 octobre. Cette ligne est très prisée 
des compagnies aériennes : Euralair  depuis le début de l'année et Air Liberté depuis le 
mois de mars y concurrencent déjà Air Inter. Les deux sociétés ont même annoncé, le 21 
septembre, qu'elles allaient joindre leurs forces sur cette destination. Les nouveaux alliés 
offrent neuf allers et retours par jour, chiffre qui passera à onze fin octobre, soit la moitié 
de l'offre d'Air Inter. Ils transportent déjà plus de 30 % des 1,6 million de passagers qui 
volent d'Orly-Sud à Toulouse.</TEXT>
<TEXT>
  La ville rose n'est pas la seule à subir les assauts des petites compagnies aériennes 
françaises. La ligne Orly-Nice, la plus importante de France avec 3,6 millions de passagers 
transportés par an, est desservie depuis 1991 par AOM, qui y détenait en 1994 une part de 
marché de 28 %. Sur Orly-Marseille (1,7 million de clients en 1994), la montée en 
puissance des outsiders a été encore plus spectaculaire puisque le gouvernement n'a 
autorisé son ouverture qu'à la fin 1994 : aujourd'hui, 30 % de ses passagers s'embarquent 
sur des avions AOM et TAT, en service respectivement depuis le 1e janvier et le 1e juin. 
Air Liberté a conquis 25 % du million d'habitués de la ligne Orly-Bordeaux. Enfin, depuis 
le 29 juillet, AOM et Air Liberté sont autorisées à desservir Strasbourg depuis Orly, ce qui 
leur donne accès à 850 000 clients supplémentaires.</TEXT>
<TEXT>
  Ces cinq lignes représentent à elles seules 34 % du trafic aérien national. Des chiffres qui 
doivent faire frémir la direction d'Air Inter, dont la part de marché à l'échelle nationale est 
aujourd'hui inférieure à 80 %. " Nous devrions perdre entre 450 et 500 millions de francs 
en 1995 ", déclarait Jean-Pierre Courcol, président d'Air Inter, en présentant la 
réorganisation de son groupe il y a quelques jours. En 1994, alors que la concurrence était 
quasi inexistante, Air Inter avait dégagé un bénéfice de seulement 21 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 TARIF PLUS BAS OU SERVICES EN PLUS</TEXT>
<TEXT>
 Les stratégies d'attaque des compagnies privées sont différentes. Celle de TAT est claire 
: gagner des parts de marché sur Air Inter grâce aux services et non pas grâce à une 
guerre tarifaire. Ainsi, la carte de fidélité que TAT remet à ses clients est également 
valable sur British Airways, et sur l'ensemble des filiales du groupe britannique. A titre de 
comparaison, celle d'Air Inter n'est pas encore utilisable sur les vols Air France... TAT qui 
n'a pas, il est vrai, les moyens de casser les prix après avoir dégagé une perte 
d'exploitation de 500 millions de francs sur l'exercice clos le 30 mars 1995 s'est retiré de 
certaines lignes européennes très déficitaires, pour opérer un recentrage sur les lignes 
régionales françaises. L'ouverture d'une ligne aérienne représente un investissement de 
près de 100 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  AOM a également choisi de faire la différence sur les services. Quant à Air Liberté, elle 
préfère la guerre tarifaire. La compagnie aérienne offrait à ses débuts sur Toulouse un 
tarif inférieur de 20 % à celui d'Air Inter. Les deux stratégies se sont pour l'instant 
révélées payantes.</TEXT>
</DOC>
