<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003601-19940328</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003601-19940328</DOCID>
<ACCOUNT>330171</ACCOUNT>
<CHA1>Saisie de cent soixante-dix amendements, la commission spéciale de l'Assemblée nationale a décidé, les 22 et 23 mars, d'apporter quelques modifications d'importance aux projets de loi relatifs à la bioéthique. Ces textes, que le Sénat avait adoptés en janvier, seront examinés par l'Assemblée nationale à partir du jeudi 7 avril. Les principales modifications apportées par la commission spéciale portent sur les conditions des autopsies scientifiques, sur la création d'un registre national automatisé enregistrant les refus aux prélèvements d'organes, et surtout sur l'autorisation de principe donnée à la pratique, controversée, du " diagnostic pré-implantatoire ", qui autoriserait de facto un " tri génétique " des embryons humains.</CHA1>
<DATE>19940328</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03261906</FAB>
<SUBJECTS>GREFFE D'ORGANE,FICHIER DE PERSONNE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MEDECINE LEGALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>INSEMINATION ARTIFICIELLE,EMBRYON,GENETIQUE,MALADIE GENETIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>BIOLOGIE,DEONTOLOGIE,MEDECIN,PROJET DE LOI,COMMISSION PARLEMENTAIRE,AMENDEMENT</SUBJECTS>
<NUM1>940328-2-009-31</NUM1>
<NAMES>MATTEI JEAN FRANCOIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>131</PAGE>
<LEAD1>COMMISSION SPECIALE DE L'ASSEMBLEE NATIONALE LES 22 ET 23 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>MÉDECINE&gt; La poursuite du débat législatif sur la bioéthique&gt; Les députés devront prendre position sur le " tri génétique " des embryons humains</TITLE>
<TEXT>A propos de prélèvements d'organes sur une personne décédée, la commission estime qu'ils peuvent être effectués " dès lors que la 
personne concernée n'a pas fait connaître de son vivant son refus 
d'un tel prélèvement ". La commission ajoute : " Toute personne peut 
faire connaître, de son vivant, un refus par tout moyen, notamment en 
indiquant sa volonté sur un registre national automatisé prévu à cet 
effet. Celle-ci est révocable à tout moment. Si le médecin n'a pas 
directement connaissance de la volonté du défunt, il doit s'efforcer 
de recueillir le témoignage de la famille du défunt ou, à défaut, 
celui de ses proches. " La création d'un tel registre, souhaitée 
depuis longtemps par les responsables de l'Association 
France-Transplant, avait été rejetée par le Sénat qui estimait un tel 
système inefficace.</TEXT>
<TEXT>
  Revenant sur la controverse portant sur les conditions devant être 
réunies pour la réalisation d'une autopsie " médico-scientifique ", 
pratique fondamentale actuellement en grand danger (" le Monde 
Sciences-Médecine du 23 mars), la commission spéciale de l'Assemblée 
nationale a fait une croix sur les dispositions adoptées par le 
Sénat.</TEXT>
<TEXT>
  Les sénateurs avaient, en substance, estimé nécessaire que les 
médecins demandent l'autorisation de la famille ou des proches du 
défunt avant de pratiquer un tel geste. La commission de l'Assemblée 
nationale a, pour sa part, adopté un amendement du professeur 
Jean-François Mattéi, député (UDF) des Bouches-du-Rhône, prévoyant 
qu'" aucun prélèvement à des fins scientifiques autres que celles 
ayant pour but de rechercher les causes du décès ne peut être 
effectué sans le consentement du défunt exprimé directement ou par le 
témoignage de sa famille ".</TEXT>
<TEXT>
  Une forme nouvelle de l'eugénisme </TEXT>
<TEXT>
  En d'autres termes, les autopsies médico-scientifiques, à la 
différence des prélèvements de tissus ou d'organes, pourraient être 
effectuées dès lors que le corps médical le jugerait nécessaire.</TEXT>
<TEXT>
  Enfin, une modification essentielle a été apportée au chapitre des 
procréations médicalement assistées. Le texte voté par les sénateurs 
prévoyait " l'interdiction " du diagnostic pré-implantatoire, cette 
technique naissante qui permet l'identification, grâce aux outils de 
la biologie moléculaire, sur les embryons humains obtenus par 
fécondation in vitro de certaines caractéristiques (de certaines " 
tares ") génétiques.</TEXT>
<TEXT>
  Cette technique a pour but de n'implanter dans l'utérus de la 
future mère que les embryons a priori indemnes de ces structures 
pathologiques.</TEXT>
<TEXT>
  A l'initiative du professeur Mattéi et de Jean-Yves Le Déault, 
député (PS) de Meurthe-et-Moselle, la commission proposera aux 
députés un texte précisant : " Le diagnostic pré-implantatoire 
biologique ne peut être réalisé à titre exceptionnel que dans des 
situations familiales comportant des risques d'une particulière 
gravité en raison de maladies génétiques sévères et pour la seule 
affection en cause. "</TEXT>
<TEXT>
  Cette décision va relancer la polémique sur l'intérêt et les 
risques majeurs d'une telle pratique (le Monde du 22 décembre 1993 et 
du 12 janvier). Quelles que soient les précautions annoncées par les 
partisans de ce procédé (comme sa mise en oeuvre dans des 
circonstances " exceptionnelles "), la consécration dans la loi 
française d'un " tri génétique " des embryons humains constituerait 
une étape sans doute irréversible dans le développement d'une forme 
nouvelle de l'eugénisme. &lt;
</TEXT>
</DOC>
