<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038252</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038252</DOCID>
<ACCOUNT>417810</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951018</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q171095/1702</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,PROJET DE LOI,TELEPHONE,COMMERCE,REGLEMENT,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,COMMERCE,SECTEUR PUBLIC</SUBJECTS>
<NOTE>doc avec un schéma</NOTE>
<NUM1>951018-2-016-01</NUM1>
<NAMES>FRANCE TELECOM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>ORANGE MARTINE</AUTHOR>
<SIP1> MARTINE ORANGE</SIP1>
<SOT1>L'avant-projet de loi soumis, à partir du 17 octobre, aux différents intervenants définit le service universel téléphonique de façon minimale. Tout le futur paysage du secteur dépendra de l'autorité de régulation. Le projet de loi devrait être discuté au Parlement au printemps</SOT1>
<SU11>ENTREPRISES</SU11>
<SYF1>TELECOMMUNICATION</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CONSULTATIONS SUR L'AVANT PROJET DE LOI CONCERNANT LES NOUVELLES REGLES DU MARCHE DES TELECOMMUNICATIONS, ET NOTION DE "SERVICE UNIVERSEL TELEPHONIQUE".LE SCHEMA PRESENTE "LES GRANDS OPERATEURS, CHIFFRES D'AFFAIRES ET REPARTITION PAR CONTINENTS</LEAD1>
<TITLE>Le gouvernement propose une libéralisation complète des télécommunications</TITLE>
<TEXT> A PARTIR du 17 octobre, le gouvernement entame les consultations sur le projet de loi destiné à définir les règles de l'ouverture à la concurrence 
des télécommunications. La France doit se conformer au calendrier européen qui fixe la 
libéralisation complète de ce secteur au 1e janvier 1998. Opérateurs, industriels, syndicats 
et utilisateurs sont invités pendant deux mois à donner leur avis sur l'avant-projet de loi 
inspiré par la direction générale des postes et des télécommu nications. Ces discussions 
devraient conduire à un texte de projet de loi, discuté au printemps au Parlement.</TEXT>
<TEXT>
  D'emblée, le gouvernement savait qu'il allait être confronté à un problème délicat. Il 
s'agissait de marier deux principes opposés : celui de la libéralisation complète des 
télécommunications arrêté par la Commission européenne dès juin 1993 et celui " d'un 
service universel d'une qualité donnée et à un prix abordable ", comme la France en a 
défendu la thèse avec succès lors du conseil européen des postes et des 
télécommunications en juin dernier.</TEXT>
<TEXT>
 L'avant-projet tente de donner corps à ces deux thèses : le service universel est défini, 
l'ouverture complète à la concurrence fortement réaffirmée. Tout l'équilibre de l'ensemble 
repose sur une instance de régulation.</TEXT>
<TEXT>
  Jugeant qu'il serait préjudiciable de procéder en amont à un partage organisé du marché, 
le texte prévoit une ouverture complète des télécommunications. A l'exception de secteurs 
comme la téléphonie mobile où les fréquences sont rares, le nombre d'acteurs ne sera pas 
limité. Chaque opérateur pourra entrer sur le marché français, en choisissant le ou les 
segments de marché où il souhaite intervenir. Pour exercer sur le marché français, tout 
opérateur sera soumis à un régime de licences.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RÉCIPROCITÉ</TEXT>
<TEXT>
Le contenu exact de ces licences ne sera défini qu'à la fin de l'année 1996. Dans l'esprit du 
gouvernement, les premières licences devraient être délivrées au printemps 1997, afin que 
la concurrence soit réelle dès le 1e janvier 1998.</TEXT>
<TEXT>
  Aucune restriction ne sera imposée aux exploitants européens. Les non-Européens, eux, 
seront soumis au régime de la réciprocité. Pour l'instant, par exemple, les Américains ne 
peuvent détenir que 20 % du capital d'un opérateur en France, un niveau identique à celui 
admis pour les opérateurs non-américains aux Etats-Unis. Cette règle pourrait évoluer à 
l'avenir.</TEXT>
<TEXT>
  Américains, Japonais et Européens sont en train de discuter, dans le cadre de 
#l'Organisation mondiale du commerce, à Genève des conditions d'une ouverture totale des 
marchés mondiaux des télécommunications.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le même temps, l'avant-projet réaffirme l'intention de consolider un service public 
de qualité. Est-ce par peur de prendre trop d'engagements sur les technologies d'avenir ou 
par volonté de ne pas compromettre tout l'équilibre du projet ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 SERVICE MINIMAL</TEXT>
<TEXT>
 Le service universel défini dans l'avant-projet ressemble fort à un service minimal, même 
si son champ peut évoluer par la suite. Sont incluses dans ce service la fourniture à tous 
d'un service téléphonique de base, les cabines téléphoniques publiques, la gratuité des 
appels d'urgence, la fourniture d'un service de renseignement et d'un annuaire unique 
(comprenant l'ensemble des abonnés quel que soit l'opérateur qu'ils ont choisi).</TEXT>
<TEXT>
  Pour assurer l'égalité, le principe de la péréquation tarifaire (prix de l'unité de base 
identique pour tous les abonnés) est maintenu. Des tarifs spéciaux sont prévus pour 
certaines catégories sociales commes les handicapés ou les familles démunies.</TEXT>
<TEXT>
  " Au 1e janvier 1998, France Télécom, seul en mesure d'assurer effectivement, sans 
rupture avec la situation actuelle, le service universel avec un haut degré de qualité sur 
l'ensemble du territoire national, sera chargé de l'ensemble de ces mesures ", souligne 
l'avant-projet. Cette réaffirmation du rôle particulier de l'entreprise publique ne devrait pas 
conduire à un surcroît de charges pour France Télécom, selon les initiateurs du projet. 
L'opérateur devrait modifier, cependant, sa structure tarifaire. La concurrence entraînant 
une baisse de prix sur les communications, notamment interurbaines et longue distance, il 
devrait augmenter ses tarifs d'abonnement jugés trop bas, pour améliorer la couverture de 
ses coûts fixes.</TEXT>
<TEXT>
  Mais il est aussi prévu que France Télécom recoive des compensations financières des 
autres opérateurs au titre de ses obligations de service public.</TEXT>
<TEXT>
  Les rédacteurs du projet proposent une solution assez complexe. Une redevance d'accès 
serait versée à France Télécom pour financer le coût des infrastructures locales. A côté, un 
fonds serait créé pour recueillir les cotisations des différents opérateurs destinées à 
financer les autres obligations du service universel (tarifs réduits, cabines téléphoniques, 
renseignements, annuaire).</TEXT>
<TEXT>
 Au-delà, d'autres difficultés risquent de surgir. Rien n'est dit sur le mode de calcul des 
coûts liés au service universel. Prendra-t-on en compte les investissements passés et les 
amortissements des infrastructures existantes comme le souhaite France Télécom ou fera-
t-on payer un simple droit d'accès ? Comment sera évalué le surcoût de certains 
#obligations de service public imposées déjà aux opérateurs de téléphonie mobile et qui doit 
être soustrait de leur contribution au financement du service universel ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ÉQUILIBRE</TEXT>
<TEXT>
L'avant-projet de loi recommande une comptabilité analytique précise chez France 
Télécom comme chez les autres opérateurs afin d'évaluer ces charges, et de permettre 
aussi le calcul des coûts d'interconnexion. Cela risque de ne pas suffire.</TEXT>
<TEXT>
  Le futur équilibre financier des télécommunications en France reposera sur la définition 
précise des critères retenus pour évaluer le prix du service universel. Des discussions sont 
prévues entre les différents intervenants.</TEXT>
<TEXT>
  Mais, en définitive, c'est l'autorité de régulation qui sera l'arbitre en dernier ressort selon 
l'avant-projet. Sera-t-elle une simple émanation de la direction générale des postes et 
télécommunications ou un organisme indépendant comme aux Etats-Unis ou en Grande-
Bretagne ? Son statut risque de donner lieu à des batailles identiques à celles qui ont 
présidé à la naissance du Conseil supérieur de l'audiovisuel : c'est d'elle que dépendra le 
futur paysage des télécommunications en France.</TEXT>
</DOC>
