<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012107</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012107</DOCID>
<ACCOUNT>383175</ACCOUNT>
<PEOPLE>SINCLAIR ANNE</PEOPLE>
<GENRE>CHRONIQUE</GENRE>
<DATE>19950328</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270395/1099</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NUM1>950328-35</NUM1>
<NAMES>JOSPIN LIONEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-035-03</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LOGEART AGATHE</AUTHOR>
<SIP1>PAR AGATHE LOGEART</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A L'HEURE DE VERITE DIMANCHE 26 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Jospin, un sourire !</TITLE>
<TIO1>L'HEURE DE VERITE</TIO1>
<TEXT> IL ARRIVE à Lionel Jospin de sourire. C'est rare, et c'est dommage, parce que cela lui va plutôt bien. Il perd alors son côté rugueux. On oublie 
les lunettes un peu dures, le costume croisé et la cravate stricte, le ton saccadé des 
phrases trop longues dans lesquelles on se perd un peu. C'est un moment fugace qui 
éclaire son visage et le rajeunit. Il donne alors le sentiment de s'abandonner comme 
par mégarde. Mais bien vite il se reprend, comme s'il venait, avec ce sourire, de 
lâcher une incongruité. Comme si, quand on veut être président, il fallait avant tout 
faire sérieux. Un bon prétendant ne récite pas des vers. Il met de la gomina et des 
gants beurre frais, quand il demande la main de la demoiselle.</TEXT>
<TEXT>
  Pas de rêve, surtout, hein... On sait bien qu'après cela fait trop mal. Pas de 
promesse qu'on ne serait pas sûr de tenir. Pas de slogan du genre " changer la vie ". 
On sait où cela mène. En plus, il se trouve toujours une paire d'électeurs pour y 
croire et venir vous reprocher des années plus loin de ne pas avoir été à la hauteur 
de leurs illusions. Cette fois, il faut être rai-son-nable. On imagine volontiers le 
candidat socialiste s'entraînant le matin devant sa glace. Rai-son-nable : c'est-à-dire 
honnête, propre, sensé, un peu chaleureux mais juste ce qu'il faut pour ne pas être 
accusé de lyrisme, surtout. Pudeur oblige. On essaiera d'éviter tout de même d'être 
trop terne, voire ennuyeux. L'exercice est difficile. Difficile aussi de se faufiler au 
milieu des scènes de ménage chiraco-balladuriennes. De trouver sa place et son style 
entre le mangeur de pommes et l'autostoppeur du dimanche. Jusqu'ici, tenir le rôle du 
modeste face aux empressés avait plutôt bien réussi à Lionel Jospin. Il regardait 
monter les sondages sans trop mettre la main à la pâte. Il semble que cela ne suffise 
plus tout à fait.</TEXT>
<TEXT>
 Il y avait eu comme un frémissement, pourtant, au meeting de Rennes. On en 
attendait confirmation. Martine Aubry nous avait annoncé que son champion allait 
mettre le turbo. Il n'est pas tout à fait sûr qu'il ait trouvé le mode d'emploi au cours 
de sa prestation de " L'Heure de vérité ", sur France 2. Ce fut rai-son-nable, 
évidemment. On parla des privatisations, de la réduction du temps de travail, des 
retraites, des pensions de reversion des veuves, de la nécessaire démocratisation des 
institutions. On avait déjà entendu tout cela. On n'eut donc pas de surprise. Ni même 
d'émotion. La leçon était sue, bien rodée. C'était le grand oral d'un bon élément. 
Mais il y manquait du souffle. On avait envie que Lionel Jospin déplie ses ailes. On 
sentait qu'il suffirait de pas grand-chose. D'un peu de flamme, d'une passion que l'on 
sentait enfouie, souterraine. Mais pas si lointaine. Un moment, on crut toucher au but 
avec l'évocation des SDF, insupportable plaie. Lionel Jospin s'animait. Il sortait enfin 
des questions de cours. Mais ce ne fut qu'un moment, éphémère comme un 
sourire...</TEXT>
</DOC>
