<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016562</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016562</DOCID>
<ACCOUNT>389320</ACCOUNT>
<PEOPLE>KAGEL MAURICIO</PEOPLE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950428</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q270495/1556</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1995</SUBJECTS>
<GO21>CONCERT</GO21>
<NOTE>CONCERTS MAURICIO KAGEL Cité de la Musique, les 22 et 23 avril.</NOTE>
<NUM1>950428-30</NUM1>
<NAMES>CITE DE LA MUSIQUE,KAGEL MAURICIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-030-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>CONDE GERARD</AUTHOR>
<SIP1> GERARD CONDE</SIP1>
<SOT1>Deux concerts consacrés à l'oeuvre du compositeur argentin ont permis de réécouter des compositions anciennes qui n'ont rien perdu de leur force</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>FESTIVAL KAGEL A LA CITE DE LA MUSIQUE</LEAD1>
<TITLE>La liberté absolue de Mauricio Kagel</TITLE>
<TIO1>IDEES FIXES,LA ROSE DES VENTS,VOX HUMANA</TIO1>
<TEXT>  L'affiche qui annonçait, sur fond de balançoire foraine, les deux concerts consacrés à 
Mauricio Kagel à la Cité de la musique était plutôt de nature à conforter les idées reçues. 
S'il est vrai que Kagel, depuis le début des années 50, n'a jamais renoncé à jouer avec la 
musique, voire à amuser l'auditeur, il y a longtemps qu'il s'est imposé comme un 
compositeur dont la dérision apparaît plutôt comme une ironie amicale.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier concert comportait d'abord des pages pour choeurs des années 1971-1972 : 
Vom Hörensagen pour voix de femmes et harmonium possède toute la fraîcheur de 
l'enfance ; Die Mutation pour choeur d'hommes et piano, sur un prélude en la mineur de 
Bach qu'on perçoit à travers le filtre déformant des voix parlées-chantées et 
Gegenstimmen pour choeur mixte et clavecin où le comique des interjections cède peu à 
peu la place au pathétique, avec les allusions finales à la mort de Marie dans Wozzeck, à 
celle du Christ et de Dieu.</TEXT>
<TEXT>
  En réécoutant ces pages plus de vingt ans après leur création, on y décèle en germe 
l'évolution de Kagel vers la consonance et un langage tonalement élargi. Il est allé plus loin 
depuis, dans des oeuvres plus vastes comme Mitternachtsstük, quatre mélodrames pour 
voix et instruments (1981-1986) donnés à la fin du premier concert. Composés sur des 
extraits du Journal de Robert Schumann, qui ressemblent à un conte d'Edgar Poe, ils 
offrent un subtil mélange d'illustrations au premier degré et de travail hautement abstrait 
sur cet anecdotisme de façade.</TEXT>
<TEXT>
  L'art de Kagel, un peu comme celui de Haydn, réside dans cette confrontation des 
extrêmes irréconciliables créateurs de tensions permanentes. C'est pour cela que la 
question du renouvellement du langage, qui préoccupe l'avant-garde, ne se pose pas pour 
lui dans les mêmes termes.</TEXT>
<TEXT>
 On a pu le vérifier dans les Idées fixes. Dans cette grande pièce pour orchestre où 
l'Ensemble InterContemporain renforcé prenait la place des Choeurs de Lyon, on ne peut 
qu'être fasciné par l'incroyable capacité de renouvellement à l'intérieur d'une forme à 
pseudo-reprise. L'impression que la musique jouit d'une liberté absolue dans son devenir 
n'est pas seulement liée au fait que l'oeuvre a été composée à l'occasion du bicentenaire de 
la Révolution, elle tient à l'essence même de l'art de Kagel. Qu'on ne s'y trompe pas 
cependant, son grand secret réside dans sa capacité à tout organiser, à intégrer l'accident, 
à créer des échecs apparents pour s'en servir comme des tremplins. Tout cela pourrait 
n'être qu'un jeu gratuit sans cette espèce de tendresse vis-à-vis de l'auditeur doublée d'une 
complicité rare avec la musique. Mais c'est plus encore l'oreille du compositeur qui 
subjugue, sa faculté d'imaginer des agrégats sonores inouïs, avec des moyens traditionnels 
dont tant d'autres tirent si difficilement une couleur neuve ou personnelle.</TEXT>
<TEXT>
  Avec quatre extraits du cycle La Rose des vents (1988-1995), le concert du dimanche 
après-midi était plus austère. On manque de recul pour prendre la mesure de cette vaste 
suite de poèmes symphoniques d'un genre nouveau, lointainement inspirés des folklores 
d'outre-Atlantique. On en perçoit les beautés, les fulgurances, mais aussi quelques 
longueurs qu'une seconde écoute atténuera sans doute. La section Nord, commande de 
l'Ensemble InterContemporain, était donnée en création.</TEXT>
<TEXT>
  Le concert s'achevait par la poignante cantate Vox Humana (1979) dédiée à la 
communauté des juifs d'Espagne et où l'on retrouve toutes les qualités de musicien 
dramatique de Mauricio Kagel qui, sans avoir créé d'école, s'affirme à soixante-deux ans 
comme l'un des compositeurs majeurs et des plus constamment inspirés de sa génération. 
Le festival Présences de Radio-France, la saison prochaine, lui sera d'ailleurs largement 
consacré.</TEXT>
</DOC>
