<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000466-19940404</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000466-19940404</DOCID>
<ACCOUNT>331292</ACCOUNT>
<DATE>19940404</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>13</FAB>
<SUBJECTS>JAZZ,ASSOCIATION,LOGEMENT,ENSEIGNEMENT ARTISTIQUE,DEPARTEMENT HAUTS DE SEINE</SUBJECTS>
<NUM1>940404-2-013-02</NUM1>
<NAMES>SEVRES,MUSIQUES TANGENTES,MAUGUIL BRUNO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-02</REFERENCE1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>PIERRETTE JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>102</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; ILE-DE-FRANCE&gt; HAUTS-DE-SEINE&gt; MUSICIENS EN QUÊTE DE LOCAL&gt; Une école de jazz de Sèvres cherche un lieu pour poursuivre ses activités</TITLE>
<TEXT>C'EST sur un coup de coeur qu'est née, en mars 1979, l'association Musiques Tangentes. Bruno Mauguil, contrebassiste, cherchait un lieu 
de répétitions, comme nombre de musiciens, quand il est tombé en 
arrêt devant une maison possédant une magnifique cave voûtée. Ce fut 
le déclic. "Le jazz et les caves, c'est tout un symbole", sourit-il 
quinze ans après, même si la période qu'il traverse actuellement est 
moins euphorique.</TEXT>
<TEXT>
  Avec trois autres musiciens, il crée une association, aujourd'hui 
forte de 300 adhérents, qui emploie 44 professeurs et deux employés 
administratifs. Outre la formation initiale à la musique moderne dans 
une douzaine de disciplines, l'école intervient comme prestataire 
dans des stages de formation professionnelle.</TEXT>
<TEXT>
  En 1982, la maison qui abrite Musiques Tangentes et qui appartenait 
jusque-là à la société d'économie mixte de la ville de Sèvres 
(Hauts-de-Seine), est vendue à la société de HLM Emmaüs. Dans l'acte 
de vente cette société s'engage à réhabiliter la bâtisse et à 
conserver sur place les personnes qui l'occupent. Faute de travaux, 
les conditions de sécurité se dégradent, et le 3 décembre 1992, le 
maire, Jacques Caillonneau (UDF), prend un arrêté de péril.</TEXT>
<TEXT>
  Le rôle des adhérents</TEXT>
<TEXT>
  Dès lors, l'association décide de suspendre ses cours en attendant 
un relogement qui interviendra quelques semaines plus tard. "Nous 
pensions, explique Bruno Mauguil, qu'à la suite de cet arrêté le 
propriétaire allait entreprendre des travaux pour nous permettre 
d'utiliser de nouveau les locaux." Ne voyant rien venir, il décide de 
maintenir sur place les services administratifs de l'association et 
les trois familles qui y logent, dont la sienne. </TEXT>
<TEXT>
 Après une bataille de procédure, la société HLM, qui souhaite 
réaliser un programme de 41 logements sociaux, obtient l'expulsion 
des occupants, et, le 10 février, en sortant de chez lui, Bruno 
Mauguil se retrouve face aux policiers (le Monde du 12 février). 
"J'ai paniqué, confie-t-il. J'ai voulu me barricader à l'intérieur". 
Ce qui lui vaudra quelques heures de garde à vue et une citation 
prochaine devant le tribunal de Nanterre pour avoir coincé les doigts 
d'un policier dans une porte. Deux jours plus tard, la maison était 
livrée aux pioches des démolisseurs, tandis que la résistance 
s'organisait, appuyée par les familles et les amis des adhérents.</TEXT>
<TEXT>
  Maintenant, les responsables de Musiques Tangentes recherchent 
activement une solution de relogement. "Les locaux où nous sommes 
sont totalement inadaptés pour notre activité, explique le directeur, 
nous recherchons un autre lieu. D'ailleurs, notre bail précaire prend 
fin le 30 avril. Nous aimerions trouver une maison assez isolée, sur 
les hauteurs de la ville par exemple. Il dépend d'une décision de 
justice de savoir si notre expulsion doit être suivie de dommages et 
intérêts qui nous permettront de nous réinstaller dans de bonnes 
conditions." </TEXT>
<TEXT>
  En attendant, Musiques Tangentes a fêté ses quinze ans, lundi 21 
mars, à l'Olympia avec Tom Novembre et plusieurs groupes. Une soirée 
qui a été, pour Bruno Mauguil, le rendez-vous de tous ceux qui sont 
attachés à l'école des musiques et souhaitent voir l'association 
poursuivre son activité à Sèvres.&lt;
</TEXT>
</DOC>
