<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000184-19940702</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000184-19940702</DOCID>
<ACCOUNT>343184</ACCOUNT>
<CHA1>Les cinq membres du conseil d'administration de la télévision publique italienne (RAI) ont présenté leur démission, jeudi 30 juin, pour protester contre ce qu'ils considèrent comme la volonté de mainmise du gouvernement sur les chaînes publiques. Ce nouvel épisode a également mis en lumière les divergences croissantes entre Silvio Berlusconi, et le président de la République Oscar Luigi Scalfaro.</CHA1>
<DATE>19940702</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ITALIE,CHAINE DE TELEVISION,INSTANCE,DEMISSION,DATE,POLEMIQUE,POUVOIR POLITIQUE,PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE</SUBJECTS>
<FAB>07011724</FAB>
<NOTE>DOC : Avec un dessin de Pancho.</NOTE>
<NAMES>BERLUSCONI SILVIO,SCALFARO OSCAR LUIGI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-64</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>163</PAGE>
<LEAD1>JEUDI 30 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>ITALIE&gt; Nouvelles tensions entre M. Berlusconi et la télévision d'Etat&gt;</TITLE>
<TEXT>ROME de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>   Après une série d'escarmouches et de critiques contre un service 
public télévisé " anormalement favorable à l'opposition ", le 
président du conseil, Silvio Berlusconi, avait finalement choisi 
d'éviter l'attaque frontale contre la RAI, en reconduisant, mercredi 
29 juin en Conseil des ministres, le décret qui fixe jusqu'en 1995 
les ressources budgétaires de la télévision publique. </TEXT>
<TEXT>
  La RAI, endettée en 1993 d'environ 1,8 milliard de francs, ne 
serait donc pas contrainte au dépôt de bilan. De même, à l'occasion 
des discussions sur ce décret, réexaminé chaque année, aucune 
modification fondamentale n'a été entreprise, comme le craignait 
l'opposition, le conseil d'administration continuant a être désigné 
par les présidents des deux Chambres et non, comme l'auraient 
souhaité certains zélotes berlusconiens, directement par l'IRI (gros 
holding d'Etat dont dépend la RAI), ce qui aurait voulu dire, 
directement par le gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Pas de bataille donc mais, à l'inverse, une bombe a retardement 
prête à exploser. Et ce, à travers une petite modification de la loi 
consistant, en gros, à ce que le plan de redressement proposé par le 
conseil d'administration soit approuvé par le gouvernement, faute de 
quoi le conseil devait se démettre. En d'autres termes, l'équipe de 
M. Berlusconi pourrait faire " tomber " à sa guise le conseil 
d'administration. Certains membres du gouvernement n'ayant pas caché 
leur hostilité à un plan de redressement qu'ils estiment aberrant, 
les cinq membres du conseil d'administration en ont tiré les 
conséquences, remettant leur démission jeudi 30 juin en fin 
d'après-midi. Démissions auxquelles s'est jointe virtuellement celle 
du directeur général de la RAI, Gianni Locatelli, qui a annoncé qu'il 
remettait son mandat à la disposition du nouveau conseil 
d'administration.</TEXT>
<TEXT>
  Un an, presque jour pour jour, après leur nomination, les cinq " 
professeurs " de la RAI, présentés comme " des personnalités 
indiscutables ", font donc leurs bagages. Cette limitation à un 
effectif de cinq personnes irréprochables, qui paraissait un progrès 
après les vieilles pratiques qui faisaient siéger au conseil 
d'administration six conseillers de la Démocratie chrétienne, quatre 
du PCI, trois du PSI et trois des petits partis " laïques ", avait 
fini par devenir une expérience décevante. Au-delà des querelles sur 
le " coup d'Etat " du gouvernement, force est de constater que 
l'oraison funèbre des " professeurs " n'aura pas beaucoup ému, et 
surtout pas à la RAI, où l'arrivée leur avait été ressentie comme une 
erreur sur le plan professionnel. Le directeur général est, pour sa 
part, cité dans un des nombreux scandales de corruption qui ont agité 
l'Italie ces derniers mois.</TEXT>
<TEXT>
  Cette passe d'armes audiovisuelle aura surtout opposé, en fait, le 
président de la République, Oscar Luigi Scalfaro, et le président du 
conseil, Silvio Berlusconi (lire dans " Espace européen " l'article 
de Daniel Vernet sur la diplomatie de M. Berlusconi). Depuis 
plusieurs semaines, M. Scalfaro ne s'est pas privé de mettre en garde 
contre les visées expansionnistes télévisuelles du magnat de la 
télévision privée, aujourd'hui chef du gouvernement. Mais, à 
l'occasion de la discussion du décret sur la RAI, le président de la 
République est littéralement sorti de ses gonds. Refusant de signer 
le décret jusqu'à l'extrême limite fixée par la loi _ c'est à dire 
jeudi 30 juin à minuit _, il a entretenu un suspens, politiquement 
dévastateur. Oscar Luigi Scalfaro a au moins réussi à obliger le 
gouvernement à faire machine arrière tard dans la soirée : 
dorénavant, lorsque le plan de redressement présenté par le conseil 
d'administration de la RAI ne sera pas approuvé, la démission de ce 
conseil ne sera pas obligatoire mais dépendra des deux présidents des 
Chambres qui l'ont désigné.</TEXT>
<TEXT>
  C'est un succès de principe pour Oscar Luigi Scalfaro, car avec ces 
deux présidents de Chambre, issus de la nouvelle majorité, M. 
Berlusconi ne devrait pas avoir trop de mal à " contrôler " un peu 
mieux à l'avenir les nominations à la RAI. C'est insuffisant, comme 
l'estime ce vendredi l'opposition, qui réclame une vigoureuse loi 
antitrust, à toutes les accumulations de pouvoirs. Un succès qui 
pourrait s'avérer également cher à payer pour le président de la 
République, qui, constitutionnellement, n'a que des attributions 
limitées et honorifiques. Mais ce dernier, depuis plus d'un an, s'est 
comporté, face à des gouvernements " techniques ", en " arbitre 
suprême ", voire en quasi-président d'une République présidentielle. 
Et M. Berlusconi, visiblement agacé par les humeurs de la présidence 
de la République, l'a longuement répété : " Nous ne sommes pas le 
gouvernement Ciampi. Il s'agit de savoir à présent qui, du président 
de la République ou du président du conseil gouverne l'Italie ! "n    
&gt;
                                                                
</TEXT>
</DOC>
