<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000792-19940307</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000792-19940307</DOCID>
<ACCOUNT>327223</ACCOUNT>
<DATE>19940307</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>09</FAB>
<SUBJECTS>AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,DECENTRALISATION,COLLOQUE,JEUNESSE,ELEVE,EMPLOI</SUBJECTS>
<NAMES>CARENCO JEAN FRANCOIS,PINTE ETIENNE,LARCHER GERARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>SAUVAGE PASCALE</AUTHOR>
<PAGE>92</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; ILE DE FRANCE&gt; YVELINES&gt; DES ELUS A L'ECOUTE DES JEUNES&gt; A l'occasion du débat sur l'aménagement du territoire, des adolescents s'expriment</TITLE>
<TEXT>"SI on vous propose un emploi dans le Massif central où des logements sont disponibles, est-ce que vous êtes prêts à quitter la région 
parisienne où le logement est rare et cher ? " Le secrétaire général 
de la préfecture des Yvelines, Jean-François Carenco, a ainsi ouvert, 
il y a quelques semaines, le débat sur l'aménagement du territoire 
organisé entre une trentaine de jeunes de Trappes et d'Elancourt et 
deux parlementaires : Etienne Pinte (RPR), maire adjoint de 
Versailles, et Gérard Larcher (RPR), maire de Rambouillet. Une bonne 
douzaine répondent " oui " sans hésiter, une dizaine d'autres 
émettent des réserves : est-il vraiment plus facile de se loger dans 
le centre de la France ? Ils sont lycéens ou demandeurs d'emploi en 
stage de qualification. Une bonne moitié d'entre eux sont d'origine 
étrangère. Tous réclament avant tout " une chance de trouver un 
emploi ".</TEXT>
<TEXT>
  " On sait qu'il y a pas mal d'HLM inoccupées. Il faudrait les 
répertorier et y loger ceux qui sont à la rue. Et aussi améliorer 
l'esthétique des cités ", ose une jeune fille. " Pas un d'entre vous 
n'a suggéré d'arrêter de construire des HLM ", s'étonne Jean-François 
Carenco. La réponse de Patrice, vingt-six ans, est cinglante : " On 
nous a demandé d'être réalistes. " </TEXT>
<TEXT>
 Pendant plusieurs semaines, au lycée ou durant leur stage de 
formation, ils avaient préparé cette rencontre et couché sur le 
papier leurs revendications : décloisonner les agences pour l'emploi 
et leur donner les moyens de fonctionner (celle de Trappes ne 
dispose, par exemple, que d'un téléphone et d'une seule 
photocopieuse), baisser le prix des transports en commun pour les 
jeunes condamnés à resquiller s'ils veulent se déplacer. L'ouverture 
sur les autres revient en leitmotiv mais, paradoxalement, ceux-là 
mêmes qui la réclamaient admettent avoir peur de leurs voisins.</TEXT>
<TEXT>
  Les lycéens d'Elancourt parlent des jeunes de Trappes (les deux 
villes se touchent) dans des termes qui font réagir ces derniers. " 
Regardez moins la télévision et venez nous voir de temps en temps ", 
lance Djamel, dix-huit ans, sorti de sa tour pour aller faire du 
théâtre à Paris.</TEXT>
<TEXT>
  " En fait, chacun essaie de s'approprier un territoire tout en 
réclamant le décloisonnement des quartiers. C'est cet état d'esprit 
qu'il faudrait changer ", conclut Rachid, responsable de 
l'association Issue de secours.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi pas la création d'un journal ou d'une radio entre les 
jeunes des différents quartiers " pour que les uns n'aient plus peur 
des autres ", lance un autre responsable associatif. " Vous pouvez 
démarrer ce projet dès aujourd'hui vous-même et si vous le faites, 
nous vous aiderons ", affirme le secrétaire général de la préfecture. 
" Si seulement une ou deux de nos propositions étaient réalisées 
prochainement, nous ferions plus confiance aux députés et aux 
autorités ", confie Djamel avec un sourire en coin.&lt;
</TEXT>
</DOC>
