<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003513-19940530</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003513-19940530</DOCID>
<ACCOUNT>338651</ACCOUNT>
<DATE>19940530</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>PHOTOGRAPHIE,DESSIN</SUBJECTS>
<FAB>05281358</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOTE>Espace Van Gogh, place Félix-Rey, 13200, Arles. Tél. : 90-96-76-06. Jusqu'au 30 juin. Catalogue, éditions Actes Sud, 98 pages, 80 francs.</NOTE>
<NAMES>BRAMLY SERGE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-06</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>GUERRIN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>73</PAGE>
<LEAD1>" LES RELATIONS ENTRE DESSIN ET PHOTOGRAPHIE "</LEAD1>
<TITLE>PHOTOGRAPHIE&gt; LE DESSIN PHOTOGRAPHIQUE à Arles&gt; Entre action et méditation</TITLE>
<TIO1>LE DESSIN PHOTOGRAPHIQUE</TIO1>
<TEXT>ARLES</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 Peu s'aventurent, en photographie, à monter des expositions 
thématiques portées par un propos fort, tant l'entreprise est 
risquée. Quelques échecs cuisants ont en effet poussé musées et 
galeries à se replier sagement sur les auteurs. Voilà pourquoi cette 
exposition sur " les relations entre dessin et photographie " 
intrigue et attire. Elle effleure d'abord un sujet tabou, rappelé par 
Serge Bramly dans la préface du catalogue et sur lequel il faudra 
bien se pencher un jour : " Le photographe souffre d'un complexe 
d'infériorité " face aux peintres.</TEXT>
<TEXT>
 Mais l'exposition vise avant tout à recenser les différents " jeux 
", connivences, oppositions entre les deux techniques. 
Cartier-Bresson reste habitué aux " allers-retours " entre 
photographie (qu'il a délaissée) et dessin (auquel il se consacre 
aujourd'hui). On lui doit une jolie formule : " La photographie est 
une action, le dessin une méditation. " </TEXT>
<TEXT>
  A Arles, il y a ceux qui n'ont jamais fait de photographie 
(Daubigny, Corot, Millet), ceux qui ont jonglé avec les deux procédés 
(Drtikol, Man Ray, Brassaï), ceux qui cadrent leurs dessins comme des 
photos (Cartier-Bresson), qui utilisent le dessin comme travail 
préparatoire (Witkin) ou la photographie comme aboutissement d'un 
travail de peintre (Georges Rousse). </TEXT>
<TEXT>
  On aurait pu imaginer une exposition plus vaste, mais les 
différents " cas " y sont. Avec une curiosité : les " clichés-verre 
", des paysagistes de Barbizon, datés de 1851. L'artiste traçait un 
dessin à la pointe sur une plaque de verre recouverte d'encre ou de 
collodion. La plaque devenait une sorte de négatif à partir duquel on 
réalisait des tirages en série. </TEXT>
<TEXT>
  Le procédé sera repris par Man Ray et Brassaï. Ce dernier reste 
celui qui a le plus brouillé les pistes avec ses " Transmutations ", 
dont on ne sait plus si elles relèvent du dessin ou de la 
photographie. Il est enfin troublant d'observer côte à côte, pour la 
première fois, les photos et dessins de Cartier-Bresson : 
L'Isle-sur-la-Sorgue ou les toits de Paris. Les dessins présentent un 
cadre photographique en diable, tenu, comme si l'artiste voulait 
donner du temps à ses instantanés.&lt;
</TEXT>
</DOC>
