<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000025-19940601</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000025-19940601</DOCID>
<ACCOUNT>338987</ACCOUNT>
<DATE>19940601</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>05311404</FAB>
<SUBJECTS>REUNION POLITIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ELECTION EUROPEENNE,1994</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : AVEC PHOTO</NOTE>
<NAMES>BAUDIS DOMINIQUE</NAMES>
<NAMES>ROCARD MICHEL,JOSPIN LIONEL,KOUCHNER BERNARD,TRAUTMANN CATHERINE,PS,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>LOGEART AGATHE</AUTHOR>
<PAGE>239</PAGE>
<TITLE>LES ÉLECTIONS EUROPÉENNES&gt; La campagne du Parti socialiste et le retrait de la " liste Sarajevo " M. Rocard défend à Toulouse le projet d'une " nouvelle donne " pour l'Europe</TITLE>
<TEXT>TOULOUSE </TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale </TEXT>
<TEXT>
  Michel Rocard ressemble à l'un de ces gros jouets patauds que l'on 
connaît depuis l'enfance, un ludion. Il oscille d'un côté, fait mine 
de tomber, puis retrouve en un balancement un peu balourd son 
équilibre quand on ne l'attendait plus. Flottant, la veille, sur TF 
1, face aux agaçantes questions de Dominique Baudis sur la durée du 
travail des employés municipaux de Conflans-Sainte-Honorine (" A 
Toulouse, on travaille trente-cinq heures, c'est comment chez vous ? 
"), sur les résolutions bien molles des parlementaires européens 
socialistes sur la Bosnie, Michel Rocard s'est ressaisi lundi 30 mai. 
</TEXT>
<TEXT>
  Annoncé en confidence chaque matin depuis une semaine et enfin 
confirmé le jour même, le retrait de la liste L'Europe commence à 
Sarajevo n'est sûrement pas pour rien dans cette énergie retrouvée. 
Bernard Tapie _ " ce " candidat du peuple " au mobilier de 350 
millions de francs lourds ", comme dit Lionel Jospin _ passe plus de 
temps chez les juges ou à s'expliquer sur ses affaires qu'en campagne 
électorale : voilà un " concurrent ", sinon neutralisé, du moins 
tellement empêtré dans ses problèmes personnels qu'il gêne un peu 
moins.</TEXT>
<TEXT>
  Comme si un poids, tout à coup, avait quitté ses épaules, Michel 
Rocard a l'air de s'être déplié. Il n'a pas à rougir de la salle que 
lui ont réunie ses amis toulousains : mille cinq cents chaises, 
plusieurs centaines de personnes debout, on frôlerait les deux mille 
personnes. De quoi égaler le score de Bernard Tapie et dépasser d'une 
tête Dominique Baudis, les deux ayant eux aussi, il y a deux 
semaines, élu domicile salle Jean-Mermoz.</TEXT>
<TEXT>
  Lionel Jospin, Paul Quilès, Catherine Trautmann et Bernard Kouchner 
_ enfin entré en campagne _ sont là qui l'entourent, et ils n'ont pas 
cet air de corde qui soutient le pendu qu'affectionne, par exemple, 
un Jack Lang quand il accompagne le premier secrétaire de son parti 
dans ses déplacements. Commencerait-on enfin, ici et ce soir, la 
campagne européenne ? Cela en a tout l'air. Malgré les couacs de la 
veille, Lionel Jospin, après avoir invoqué les mânes de Jaurès, 
remercie vivement Michel Rocard d'avoir permis, selon lui, de " 
montrer les limites du personnage Baudis et le vide de ses 
propositions ". En ces temps de " scepticisme européen ", il en 
appelle à un nouveau souffle pour retrouver l'enthousiasme des débuts 
de la construction européenne, " modèle de société ", " idéal ", 
auxquels " spontanément adhéraient les socialistes européens ". 
Inquiet de l'émiettement des listes, il prédit " qu'à l'inévitable 
fragmentation succédera le nécessaire rassemblement des forces de 
progrès ", et quand il souhaite à Michel Rocard " bon courage ! " on 
a même l'impression qu'il est sincère. </TEXT>
<TEXT>
  Le " supplément d'âme "  de M. Kouchner </TEXT>
<TEXT>
  Préposé au " supplément d'âme ", Bernard Kouchner _ qui fait un 
tabac à l'applaudimètre _ a fait distribuer dans la salle la brochure 
d'une quarantaine de pages où il résume avec lyrisme sa vision 
européenne. Qu'importe que nulle part le Parti socialiste n'y soit 
mentionné : c'est un credo vibrant qu'il met en scène avec talent 
pour la défense d'une " Europe du coeur " et la " construction d'un 
nouvel humanisme ". Brocardant la liste Baudis (" un pour l'Europe, 
un contre, ni vu ni connu je t'embrouille, où sont les idées ? "), il 
rappelle les raisons de son engagement aux côtés de Michel Rocard : 
la liste Pour une Europe solidaire est la seule qui mette à son menu 
le droit d'ingérence démocratique.</TEXT>
<TEXT>
  " Je me sens à l'aise avec vous ", dit Bernard Kouchner. Même si le 
PS n'est pas sa famille, c'est à ses côtés qu'il choisit de défendre 
l'Europe du partage et de la prévention des catastrophes 
humanitaires, en prônant la mise en place d'une " armée permanente 
européenne des droits de l'homme ", obéissant aux règles de la Charte 
des Nations unies, et un dispositif d'alerte qui permettrait, 
peut-être, " d'imposer la paix avant la guerre ". La Bosnie, où l'on 
ne peut se contenter d'un plan de partage des territoires qui la 
transforme " en peau de léopard impossible à contrôler " ; le Rwanda, 
où se perpètre, après un " génocide politique ", un " génocide 
ethnique " ; mais aussi l'Afghanistan, l'Azerbaïdjan, le Tadjikistan 
: le champ d'intervention est immense. Il ne s'arrête pas à Sarajevo, 
seul reproche que l'ancien ministre de la santé et de l'action 
humanitaire fait à la démarche de Bernard-Henri Lévy et de ses amis, 
à qui il reconnaît volontiers qu'ils ont eu le mérite de secouer une 
campagne jusque-là " un peu terne ". </TEXT>
<TEXT>
  Présents en filigrane, les intellectuels, que l'on salue mais dont 
on est, au PS, bien soulagé qu'ils aient annoncé qu'ils n'iront pas 
jusqu'aux urnes, " s'étaient peut-être trompés d'adresse " en 
interpellant en priorité les socialistes, estime Catherine Trautmann, 
maire de Strasbourg et numéro deux sur la liste socialiste. Défendant 
son bilan humanitaire de maire de grande ville membre du réseau 
Eurocités, qui n'est pas resté inerte face au drame de 
l'ex-Yougoslavie, elle a _ et c'est une litote _ " regretté " le 
manque d'engagement du maire de Toulouse dans une action de ce type. 
</TEXT>
<TEXT>
  " Balladur,  Baudis, Brittan " </TEXT>
<TEXT>
  Dominique Baudis ? Parlons-en ! De lui et du gouvernement qu'il 
soutient. Michel Rocard, décidément tout revigoré, a eu une divine 
surprise en découvrant que " la campagne va se faire sur nos 
propositions, et sur elles seulement ". " Parce que la droite n'a 
rien à dire. C'est un vide sidéral. J'ai essayé loyalement [au cours 
du débat sur TF 1] de lui faire dire une proposition. Pas trois, pas 
deux, pas une : zéro ! Je l'attends encore (...). N'avoir rien à dire 
à ce point-là, c'est quand même fabuleux et cela me fait réfléchir. " 
</TEXT>
<TEXT>
  Cela donne au premier secrétaire du Parti socialiste l'idée, par 
exemple, de tendre la main à ceux qui, dans l'électorat conservateur, 
seraient des " honnêtes gens ", des " orphelins ", dans une Europe 
désertée par la droite. " Nous sommes un peu les seuls à porter le 
drapeau ", a affirmé Michel Rocard. Singulièrement plus mordant qu'à 
l'ordinaire, il s'en est vivement pris à l'" indifférence " du 
gouvernement Balladur face au chômage. " Ce n'est pas tolérable, il 
faut changer de vision ! ", s'est-il écrié, en rappelant les 
propositions des socialistes en matière de réduction du temps de 
travail, une recherche qui devrait être menée en concertation avec 
tous les pays européens.</TEXT>
<TEXT>
  " Les socialistes sont-ils devenus fous, retournent-ils vers 
l'utopie ? ", a demandé M. Rocard en se réclamant de Paul Lafargue et 
de son Droit à la paresse. N'en croyez rien : le partage et la 
réduction du temps de travail ne sont pas des chimères pour lui. Il y 
en a assez, a-t-il dit, de " ces discours de la belle orthodoxie, qui 
sortent du conformisme philosophique et comptable de [ceux] qui 
voient des impossibilités partout ". </TEXT>
<TEXT>
  Plus même que sur le fond, le programme de " nouvelle donne 
européenne " (un emprunt européen pour financer une politique de 
grands travaux et réhabiliter les banlieues, une Constitution " 
courte et claire, qui dise ce que l'Europe fait et ne fait pas "), 
c'est le ton qui a changé. " Contre la droite, l'Europe du 
laisser-faire, la loi du plus fort ", Michel Rocard a appelé à se 
mobiliser contre " les trois " B " : Baudis, Balladur, Brittan " (le 
possible successeur de Jacques Delors à la présidence de la 
Commission européenne) et à se battre contre " l'Europe molle ". </TEXT>
<TEXT>
  A entendre les applaudissements du public _ certes acquis d'avance, 
mais nettement plus chaleureux que d'habitude _, ce langage plus 
ferme et plus corrosif face à la droite semble bien passer. Comme si, 
lorsque pour une fois il parle vraiment de l'Europe, Michel Rocard 
parvenait à se faire entendre. &lt;
</TEXT>
</DOC>
