<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000461-19941104</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000461-19941104</DOCID>
<ACCOUNT>357998</ACCOUNT>
<CHA1>Alors que les instances nationales du Parti socialiste et du Parti communiste viennent de se mettre d'accord pour l'élaboration des listes d'union dès le premier tour des prochaines élections municipales de juin 1995 (lire page 11), Guy Malandin, tête de liste PS à Trappes (Yvelines), ville gérée depuis plus de soixante ans par le PCF, compte bien constituer sa propre équipe face à celle du maire sortant, Bernard Hugo.</CHA1>
<DATE>19941104</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>11031652</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,DEPARTEMENT YVELINES,1995,CANDIDAT ELECTORAL,MUTATION</SUBJECTS>
<NAMES>MALANDIN GUY,ELANCOURT,TRAPPES,PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>PIERRETTE JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>125</PAGE>
<TITLE>ILE DE FRANCE&gt; La préparation des élections municipales&gt; M. Malandin (PS) quitte Elancourt pour Trappes</TITLE>
<TEXT>Adjoint au maire d'Elancourt depuis 1983 et député de la circonscription de 1981 à 1993, M. Malandin vient d'être désigné par 
la fédération PS des Yvelines comme tête de liste socialiste dans la 
ville voisine de Trappes, où il entend bien proposer aux habitants 
une " alternative à gauche " sans faire alliance avec les communistes 
qui dirigent la ville depuis plus d'un demi-siècle.</TEXT>
<TEXT>
 Cette gestion, selon lui, ne correspond pas aux politiques menées 
par la gauche. " A Trappes, commente-t-il, où chacun a fait ce qu'il 
a cru devoir faire, j'observe que les politiques voulues par les 
socialistes quand ils étaient au pouvoir ne sont pas mises en oeuvre 
dans la ville. " </TEXT>
<TEXT>
 M. Malandin cite, en bloc, l'absence de protocole d'occupation du 
patrimoine social ou de comité de prévention de la délinquance. En 
constituant sa propre liste, il souhaite " permettre à Trappes de 
changer de vitesse et de s'attaquer à des projets ambitieux " dans 
les domaines qui lui sont chers, " de la politique de la ville à 
l'habitat, en passant par la qualité de la vie et le respect des 
droits de l'homme ". Préférant à la polémique " le débat politique de 
fond ", il décoche tout de même une flèche en direction de l'actuelle 
équipe dirigeante de la ville, qu'il accuse de ne pas avoir de projet 
politique.</TEXT>
<TEXT>
 " Il faut que les gens de Trappes aient à gauche un autre projet que 
celui qui consiste à dire : " C'est la faute au gouvernement ", 
affirme-t-il. Les gouvernements ont des responsabilités, mais les 
élus locaux ont aussi les leurs. "</TEXT>
<TEXT>
 Quelle majorité au syndicat d'agglomération ?</TEXT>
<TEXT>
 Estimant qu'il n'y a pas de danger de voir Trappes " passer à droite 
". M. Malandin a accepté la proposition de la fédération socialiste 
des Yvelines de quitter son fauteuil de premier adjoint d'Elancourt 
pour mettre son expérience au service de Trappes, " une ville qui en 
a grand besoin tant en qualité de vie qu'en image de marque ".</TEXT>
<TEXT>
 Son arrivée ne semble pas préoccuper la fédération communiste du 
département, installée d'ailleurs dans la ville. Pour son secrétaire, 
Claude Pondemer, la démarche de M. Malandin s'explique " par des 
circonstances locales ". " A Trappes, explique M. Pondemer, le PS 
n'avait plus de chef de file qui veuille affronter la bataille 
politique. C'est pourquoi le secrétaire fédéral a fait appel à M. 
Malandin. " </TEXT>
<TEXT>
 Au-delà du simple " parachutage ", le PCF s'interroge sur ses 
véritables motivations. " On a l'impression d'une fuite, dit M. 
Pondemer. C'est d'autant plus symptomatique que le député de droite a 
jeté son dévolu sur Elancourt. M. Malandin quitte le bateau pour un 
strapontin à Trappes au moment où le maire [d'Elancourt, Alain Danet] 
est fragilisé. " </TEXT>
<TEXT>
  Alain Danet a été mis en examen pour faux dans la gestion d'un 
comité interprofessionnel pour le logement qu'il présidait (le Monde 
daté 23-24 octobre). Pour le PCF, un danger existe bel et bien à 
droite, non pas à Trappes, mais à Elancourt et, du même coup, observe 
M. Pondemer, " la gauche perdrait sa majorité au sein du syndicat 
d'agglomération de la ville nouvelle de Saint-Quentin-en-Yvelines ".</TEXT>
<TEXT>
 Le premier secrétaire de la fédération communiste se veut néanmoins 
confiant. " Je pense que les choses vont s'arranger, dit-il, et que 
M. Malandin va adopter la ligne du PS et participer à une liste 
d'union élargie à des personnalités de gauche que conduira Bernard 
Hugo, qui lui proposera un poste d'adjoint. " </TEXT>
<TEXT>
 Le Parti communiste reste vigilant. " On me parle de primaires 
partout ", s'étonne M. Pondemer, qui veut éviter que le " cas 
Malandin " ne fasse école dans d'autres villes du département.&lt;
</TEXT>
</DOC>
