<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-034839</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-034839</DOCID>
<ACCOUNT>413382</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950922</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/38951010</FAB>
<SUBJECTS>ECRIVAIN</SUBJECTS>
<NOM1>MAILLART ELLA</NOM1>
<NOTE>(1) Voir La Voie cruelle, Payot, 1989 et 1991. (2) Phébus, 1989 ; Payot, 1992.  Tous les livres d'Ella Maillart sont disponibles chez Payot, ainsi qu'un album, La Vie immédiate, réunissant un choix de ses photographies et des textes de son ami Nicolas Bouvier (Payot," 24 heures ", 1991).DOC : avec photo</NOTE>
<NUM1>950922-2-R12-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>VAN RENTERGHEM MARION</AUTHOR>
<SIP1>MARION VAN RENTERGHEM</SIP1>
<SOT1>" Je me disais : lire, lire, lire, ça ne vaut rien. Il faut aller voir. " Elle est allée voir. Tachkent, la Route de la soie, le désert des sables rouges, l'Himalaya... Contes d'une vieille dame perchée</SOT1>
<SU21>PORTRAIT</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Ella Maillart femme du globe</TITLE>
<TEXT> Quelque part sur les étagères de son chalet, tout en haut des montagnes suisses, dans un village planté sur un à-pic et qui a l'air de toucher le ciel, on 
trouve un exemplaire des Poésies de Paul Valéry, avec cette dédicace : " A Ella Maillart, 
femme du globe, le poète qui l'entrevit. Paul Valéry. "</TEXT>
<TEXT>
  Elle se souvient que le livre avait fait le voyage de Pékin à Kachgar avec elle, en 1935. Et 
puis elle passe à autre chose, comme si elle avait trop de souvenirs pour s'y arrêter 
longtemps, ou parce que rien n'est jamais plus important que ce qui se vit maintenant. A 
moins, tout simplement, qu'elle en ait assez de donner des explications. On la surnomme 
Kini, diminutif de " coquine ", du fait qu'elle faisait des grimaces à ceux qui lui 
demandaient des sourires. " Pour ce qui est de Maillart, réfléchit-elle, je suis moins sûre. 
Un de mes ancêtres a payé pour prétendre qu'on descendait des rois fainéants. Ça doit être 
vrai : j'ai toujours pensé que je ne foutais rien parce que je descendais des rois fainéants. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Elle avait dit de prendre le car postal jusqu'au terminus, et que là, elle verrait bien si on 
avait les tripes pour se débrouiller. Ella Maillart s'est nichée là-haut, comme un aigle, à 
2000 mètres, dans ce petit village très suisse qu'on pourrait confondre avec le Paradis et 
qui, en cherchant bien, a vaguement des airs de Tibet : Chandolin, au bout de la route, elle 
y revient toujours, après chaque hiver qu'elle passe, comme les vaches, dans la vallée à 
Genève , après les mois ou les années vécus ailleurs, après Tachkent, la Route de la soie 
ou le désert des sables rouges, après les ashrams indiens ou les cols de l'Himalaya. Il faut 
passer sur le sentier qui longe l'église. En bas du petit escalier de pierre, une pancarte 
indique " Atchala ", du nom d'une montagne sacrée du sud de l'Inde. C'est là.</TEXT>
<TEXT>
  Il paraît qu'elle a un caractère de cochon. Ce doit être ce que l'on dit des grands sages, 
pour se consoler de leurs paroles trop vraies. Les maîtres indiens, comme celui dont on voit 
la photo, sur le mur, au milieu du bois, des livres et des étoffes, lui ont appris à éviter les 
détours. Elle surgit soudain, se fichant comme l'as de pique de ses quatre-vingt-douze ans, 
fière et droite sur sa canne, prenant d'un coup d'oeil la mesure exacte du visiteur, comme si 
elle le voyait du dedans. C'est une grande dame. Paul Valéry eut la modestie de " 
l'entrevoir ". Dès qu'on l'aperçoit, on sait qu'elle n'est pas de ceux qu'on oublie. Elle a la 
dent dure, y compris pour elle-même, parce qu'elle n'est jamais " à côté ".</TEXT>
<TEXT>
  " Vous perdez votre temps à venir voir Ella Maillart ", grogne sans mauvaise humeur, 
avec une évidence de vérité, la dame au regard de glacier. Il y a très peu de temps, elle 
crapahutait encore à travers l'Asie centrale, jusqu'à ce qu'une légère attaque ait 
vaguement mis au pas son invincible énergie. Il lui en faut plus pour se désespérer. " Je 
suis une vieille coque. Mais on ne va pas se laisser atteindre par l'extérieur. Je ne suis pas 
extérieure. Les gens qui ont peur de la mort ne m'intéressent pas. Je ne peux pas 
comprendre ça. Peur de quoi ? S'arrêter de respirer, ce n'est pas bien dangereux. "</TEXT>
<TEXT>
  Tout a commencé à Genève, sur le lac. Ses parents voulaient faire d'elle une secrétaire 
de la Société des nations. " Plutôt mourir. " Ils ont vite dû se rendre à l'évidence : ils ne 
gagneraient pas la partie contre cette tête de caboche qui avait le nez fourré dans les atlas, 
rêvait à l'Himalaya et ne pensait qu'aux bateaux. Avec son amie et voisine Miette de 
Saussure future mère de l'actrice Delphine Seyrig , elle fait ses armes de navigatrice, se 
lance sur les mers, rencontre Alain Gerbault qui " récitait à voix haute les grands poètes 
sur la mer ", apprend l'anglais pour lire tous les livres de croisière des marins britanniques 
et décide de pouvoir, un jour, faire comme eux. Les projets ne manquent pas, Ella traîne 
sur les chantiers maritimes, discute avec les ouvriers, griffonne des cartes du monde, les 
yeux braqués sur l'océan. " On était jeunes, on n'avait rien d'autre à faire, et cette guerre 
de 14 nous avait chamboulées. Je me suis dit : l'Europe est foutue. " Tout était prêt. Une 
longue croisière est programmée. Et puis, déception terrible : " Miette s'est mariée. Elle 
m'a laissée sur le carreau. La croisière est tombée à l'eau. Dans ma vie, ça a été l'un de 
mes plus gros pépins. Ne pouvant plus naviguer, j'ai fait des reportages. "</TEXT>
<TEXT>
  Et elle décida de faire écrivain. Comme elle dit, " il faut bien que je gagne ma croûte, 
alors j'écris sur mes voyages ". D'abord photographe, elle étale ses photos devant elles, 
comme un aide-mémoire. Alors le livre peut commencer. Contrairement à beaucoup 
d'autres, Ella Maillart ne voyage pas pour écrire, elle écrit pour voyager, et encore, elle 
aimerait autant s'en passer. " Je ne suis pas un écrivain, lance-t-elle sans guetter le " mais 
si " qui aurait pu venir d'un interlocuteur bien élevé. Ecrire, ça me casse les pieds. Je ne 
suis pas douée. Quand j'ai terminé Ti Puss sur ce bureau, je me souviens, il était minuit, je 
pleurais. C'est trop difficile de dire ce qu'on aime. Tout ce que je raconte, c'est du cafouillis 
superficiel. La seule vraie question, c'est de se demander ce qu'on fout ici, de rechercher 
Dieu. Mais quand on dit ça, les gens éclatent de rire. " Cendrars, qui avait senti, lui, son 
talent particulier, avait essayé de l'encourager dans cette voie. Quand il rencontre Ella 
Maillart, c'est pour lui dire que Croisières et caravanes est presque un chef-d'oeuvre et 
qu'il l'invite dans les Ardennes pour lui apprendre à mieux écrire. C'était gentil, elle est 
touchée. Au lieu des Ardennes, elle embarque sur les Messageries maritimes en direction 
de Shanghaï.</TEXT>
<TEXT>
  " Je me disais : lire, lire, lire, ça ne vaut rien. Il faut aller voir. " Elle en a vu beaucoup. 
Ses livres, s'ils ne sont pas des oeuvres d'écrivain, ont l'intérêt de ce dont ils parlent et la 
lumière de ce qu'elle est elle-même, une sacrée bonne femme. Plus que des récits de 
voyage, plus que des romans d'aventures, plus que des mondes traversés, des paysages 
inouïs, des histoires où l'on n'en revient pas de voir cette petite dame, têtue comme une 
bourrique, affronter le plus profond des épreuves humaines, ce sont des leçons de vie, au 
sens propre. Dès le départ, c'est l'Asie qui la chatouille.</TEXT>
<TEXT>
  Dans l'ashram où elle passa cinq ans, au sud de l'Inde, le sage lui disait : il faut aimer 
pour le bonheur de l'autre. " J'avais beau essayer, je n'y arrivais pas ", se souvient-elle, 
avec son franc-parler imperturbable. Elle revenait justement d'une expérience ratée, sur la 
route des Indes, avec l'écrivain Anne-Marie Schwarzenbach, qu'elle n'avait " pas réussi à 
aimer " ni à guérir de la drogue (1). Comprenant qu'il avait affaire à un cas difficile, le sage 
lui offre un chaton. C'est le début d'un grand amour. Ella Maillart aime Ti Puss, sa petite 
chatte, comme elle n'a jamais aimé personne. Leurs aventures en Inde, qui font l'objet d'un 
livre merveilleux (Ti Puss), sont à peine croyables. La chatte la suit partout, l'attend 
toujours, monte dans les trains, se perd, réapparaît de manière étrange, comme cette fois 
où on la voit attendre, sur le quai, tous les trains en provenance de la ville où Ella avait dû 
se rendre. " Je rêve encore, la nuit, qu'elle m'attend, raconte aujourd'hui la vieille dame. 
J'aurais voulu au moins pouvoir lui expliquer que je devais partir. Ti Puss, c'est le seul livre 
que je devais vraiment écrire. Tellement je l'aimais. "</TEXT>
<TEXT>
  Kini a toujours eu le flair pour ce qu'elle appelle " les personnes véritables ". Ti Puss en 
était. Mais aussi Peter Fleming, frère de Ian qui créa James Bond et, lui-même, écrivain 
doué. Son Courrier de Tartarie (2), qui raconte son voyage en Asie aux côtés de Kini, est le 
pendant, version anglaise, des Oasis interdites d'Ella Maillart où elle relate le même 
périple. Ce gentleman aventurier, journaliste au Times, beau, bourru et pince-sans-rire, 
caricature de cette high class britannique que les pires horreurs ne sont jamais de taille à 
perturber, fut l'un de ses compagnons de voyage favoris (Ne pas faire de gaffe : ce n'est 
pas elle qui l'accompagnait, elle avait toléré sa présence à ses côtés. Et si Fleming vivait 
encore, il prendrait soin de soutenir le contraire). Ils avaient traversé l'Asie centrale, 
disons côte à côte, pour ne vexer personne. " Si Fleming n'avait pas été aussi intelligent, 
aussi drôle, je ne l'aurais pas supporté plus d'une heure. Il passait son temps à râler parce 
qu'il n'avait pas le Times, à lire des livres sur l'histoire de l'Angleterre, à chasser et à se 
moquer de mes élans spirituels. On n'avait rien en commun. Il n'est jamais venu ici, à 
Chandolin. Ça, je respecte. Il n'avait pas de temps à perdre à 2 000 mètres. "</TEXT>
<TEXT>
# Sait-elle seulement ce que c'est, " perdre son temps " ? Elle a trop à faire, à voir, à 
répondre. La journée a passé. Plus le soir tombe, plus elle ressemble à un vieux sage 
indien. " La seule question, c'est : Qu'est-ce qu'on fout ici ? Avant le vide il y avait le vide 
qui devient quelque chose et nous voilà ici, à Chandolin, à bavarder. C'est un supplice de 
rester bouche bée devant ce mystère. Avec ça, j'énervais beaucoup Fleming. Il me disait : 
`` You are losing your time with God, leave that about Him`` (" Tu perds ton temps avec 
Dieu, laisse ça tranquille "). " " Qu'est-ce qu'on fout ici ? ", répète obstinément Kini, 
accessoirement ravie d'énerver Fleming une fois encore, tout en tendant au visiteur un 
tuyau d'arrosage. Du haut du balcon, elle donne les ordres : à droite, à gauche, plus loin, 
mais non, là, devant, vous ne voyez pas les pavots rouges (la gloire de son jardin) ? Et, plus 
bas, le lilas (autre gloire, à 2000 mètres), le cytise, les iris. On n'a pas intérêt à viser mal, 
la dame a une autorité de militaire. Là, ça peut aller. Entretemps, elle s'est assise, toujours 
perchée sur son mirador, glissant un coussin sous ses fesses. " C'est le Paradis, ici, le 
derrière sur le tendre. "</TEXT>
<TEXT>
  Du balcon qui fait le tour du chalet, elle inspecte le monde, trop contente de " foutre le 
camp d'en bas et des villes qu'il faut bien supporter parce qu'il y a des éditeurs dedans ". 
C'est Chandolin qu'elle a choisi, loin des faux-vivants. " Je rêverais de mourir ici. Et qu'on 
fasse un grand feu, et ce serait fini. Mais dites, vous n'allez pas mettre tout ce que je vous 
raconte ? Ça a l'air idiot. On va se dire : Qu'est-ce qu'elle croit avoir découvert ? Je 
voudrais seulement qu'on comprenne que je suis près du réel. Allez, vous l'avez assez 
entendue, la vieille. "</TEXT>
</DOC>
