<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005169</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005169</DOCID>
<ACCOUNT>373338</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950208</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070295/1650</FAB>
<SUBJECTS>REFORME ,INSTANCE,STATUT,PROFESSIONNALISME SPORTIF,CLUB SPORTIF,COMPOSITION</SUBJECTS>
<NOM1>SIMONET CLAUDE</NOM1>
<NOTE>( Doc : texte accompagné d'un dessin de szlakmann et d'un organigramme sous forme d'illustration : Les nouvelles instances du football )</NOTE>
<NUM1>950208-21</NUM1>
<NAMES>FEDERATION FRANCAISE DE FOOTBALL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>BOZONNET JEAN JACQUES</AUTHOR>
<SIP1> PROPOS RECUEILLIS PAR JEAN-JACQUES BOZONNET
</SIP1>
<SU21>Claude Simonet, président de la Fédération française de football</SU21>
<SYF1>FOOTBALL</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 4 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>" Nous serons impitoyables avec ceux  qui se disent professionnels sans s'en donner les moyens "</TITLE>
<TEXT>  " Qu'est-ce que la réforme qui vient d'être adoptée par l'assemblée générale de la Fédération française de football va changer ?</TEXT>
<TEXT>
  Si on a entrepris une réforme, c'est que beaucoup de voix s'étaient élevées pour 
dire qu'elle était nécessaire. Après l'élimination de la Coupe du monde américaine, 
une fracture s'est dessinée, sur fond de rivalités d'hommes, entre le football 
professionnel et le football amateur. Il est apparu très vite nécessaire de s'attaquer 
aux structures.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a des convergences, au niveau de la politique générale, entre les amateurs et les 
professionnels, mais il fallait, pour gérer les questions sportives, des organismes 
différents et symétriques. Parallèlement à la Ligue nationale de football (LNF), qui 
s'occupe chaque semaine des dix matches de D1 et des onze matches de D2, nous 
avons créé un Conseil national du football amateur (CNFA), plus en phase avec le 
terrain. Il aura la charge d'analyser et d'exploiter les feuilles de matches de toutes 
les compétitions nationales amateurs et tous les litiges émanant des ligues et des 
districts pour les 40 000 matches joués chaque week-end. Il lui appartiendra aussi de 
veiller au bon fonctionnement de la pyramide des vingt-deux ligues régionales de 
métropole, des neuf d'outre-mer et des cent deux districts.</TEXT>
<TEXT>
 Au-dessus de ces deux organismes, la FFF, avec un conseil fédéral plus ramassé (17 
membres au lieu de 27) et une représentativité des familles du football repensée, 
aura en charge les grandes questions générales. Le système que nous avons mis en 
place pourrait inspirer le ministère pour la définition de statuts-types de 
fédérations.</TEXT>
<TEXT>
  Certains ont pourtant parlé de réformette...</TEXT>
<TEXT>
  S'attaquer à la modernisation d'une structure de 21 000 clubs et deux millions de 
licenciés, est-ce une réformette ? C'est le fruit de l'une des plus vastes consultations 
de l'histoire du football. Le comité de pilotage a entendu toutes les composantes du 
football. Nous avons presque fait des états généraux.</TEXT>
<TEXT>
  Ce rééquilibrage des pouvoirs entre professionnels et amateurs, et la nouvelle 
composition du conseil fédéral, n'est-ce pas l'occasion pour le président de la 
#fédération de retrouver un pouvoir qui lui avait échappé ?</TEXT>
<TEXT>
  Il y avait à la Fédération française de football un défaut de communication. La FFF 
gère tout le football français, encore faut-il le faire savoir. Qui, par exemple, a été 
l'interlocuteur de la Fédération internationale (FIFA) pour la candidature de la 
France pour la Coupe du monde 1998 ? C'est la FFF qui a obtenu le droit de 
l'organiser. Les services éminents rendus au football par Fernand Sastre et l'aura de 
Michel Platini, l'homme le plus connu dans le monde, toutes ces qualités des 
coprésidents ne doivent pas faire oublier que la FFF est majoritaire à l'intérieur du 
Comité français d'organisation (CFO). Quand le nouveau conseil fédéral sera mis en 
place, j'espère que le CFO comprendra quel est le poids du partenaire que nous 
sommes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " Nous allons lancer</TEXT>
<TEXT>
 le football de rue</TEXT>
<TEXT>
 dans huit villes</TEXT>
<TEXT>
 à partir</TEXT>
<TEXT>
 du mois d'avril "</TEXT>
<TEXT>
 C'est la même chose pour la Ligue nationale de football. Noël Le Graët est un 
homme dynamique, qui communique bien, et qui profite du fait que les médias 
s'intéressent davantage aux professionnels qu'au football amateur. Insensiblement, 
pour l'opinion, le football s'est résumé à la LNF et au CFO, la fédération restant un 
organisme nébuleux. Mm le ministre souhaitait que la FFF se réaffirme, c'est comme 
cela ique j'ai compris le message.</TEXT>
<TEXT>
 Parmi les responsabilités partagées entre la Ligue et la fédération, l'équipe de 
France est la plus sujette à polémiques.</TEXT>
<TEXT>
  Noël Le Graët considère que l'équipe de France étant composée de professionnels, 
elle doit appartenir à la LNF. C'est une logique à laquelle la fédération ne peut 
souscrire. Il n'y a pas qu'une équipe de France, mais de nombreuses sélections 
nationales par lesquelles passent les joueurs avant d'arriver en équipe A. De plus, 
dans le monde entier, les équipes nationales sont les représentantes des fédérations. 
Si, à l'intérieur du nouveau conseil fédéral, on institue une direction, un département 
ou un club France, je suis d'accord pour que le secteur professionnel soit représenté à 
la place qui doit être la sienne, mais il est normal que la Fédération exerce sa 
responsabilité vis-à-vis des fédérations étrangères.</TEXT>
<TEXT>
  Plus concrètement, qui est le patron de l'équipe de France, Noël Le Graët ou vous 
?</TEXT>
<TEXT>
  Quand on est le patron dans une entreprise, c'est qu'on a des salariés. Les joueurs 
de l'équipe de France sont-ils les salariés de Le Graët ou les miens ? Ils sont les 
salariés de leurs clubs qui les mettent à disposition de la sélection, et c'est la 
fédération qui indemnise les clubs. Cela veut dire que l'expression de l'autorité, c'est 
la Fédération. Pour le club France, il pourrait y avoir une juste répartition des rôles. 
Le seul interlocuteur auprès des autres fédérations et de la FIFA ne peut être que le 
président de la FFF. Pour ce qui est des relations fonctionnelles avec les joueurs, la 
définition des primes par exemple, il faudra aussi un seul interlocuteur. Peut-être 
faudra-t-il une large délégation au vice-président délégué de la FFF, le président de 
la Ligue ? Nous trouverons une formule pour éviter les ambiguïtés. Dans l'immédiat, 
j'ai voulu reprendre les rênes car le monde amateur considère que l'équipe de 
France, c'est le patrimoine de tous les footballeurs français, et ils avaient le 
sentiment que la Fédération avait laissé partir ce patrimoine chez les 
professionnels.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les trois ans à venir, le football français va être le point de mire du monde 
entier. Quels sont vos projets ?</TEXT>
<TEXT>
  La Coupe du monde doit être le tremplin pour instituer durablement une nouvelle 
façon de pratiquer le football. Actuellement, il y a trois façons. La première, qui se 
développe beaucoup, c'est le loisir. C'est-à-dire la possibilité de faire le sport de son 
choix en bénéficiant d'installations adaptées. Cette pratique ne doit pas être sauvage, 
mais contrôlée par les fédérations, qui ont en charge la politique d'équipement. Nous 
avons déjà des idées, comme le football de rue que nous allons lancer dans huit villes 
à partir du mois d'avril.</TEXT>
<TEXT>
 La deuxième façon de faire du foot, c'est la compétition non professionnelle. Il 
s'agira simplement d'améliorer ce qui existe déjà. Enfin, il y a le professionnalisme. Il 
faudra réfléchir à son évolution, et assurer durablement la fiabilité de la vie 
#économique des clubs de deuxième division. Faut-il penser, comme Noël Le Graët, à 
une troisième division professionnelle ? Ce sont autant de réflexions que nous 
mènerons au sein du nouveau conseil fédéral, dans un esprit novateur. La tâche 
serait facilitée si nous nous qualifiions pour l'Euro 96.</TEXT>
<TEXT>
  En cas d'échec, serait-ce une catastrophe ?</TEXT>
<TEXT>
  Non, dans le monde économique, la perte d'un marché ne condamne pas 
automatiquement une entreprise. Il faut arrêter de remettre les institutions en cause 
chaque fois que l'équipe de France perd. Pour l'instant, elle est invaincue depuis un 
an, et on va tout faire pour se qualifier. Indépendamment des résultats sportifs, nous 
allons travailler à un retour à l'éthique, à la disparition de la violence des stades. Le 
football professionnel a été bien redressé économiquement par Noël Le Graët, cela 
devrait dissuader de nouvelles dérives. Nous serons impitoyables avec ceux qui se 
croient professionnels sans s'en donner les moyens. Nous irons jusqu'en bas, car 
dans certains petits clubs, l'argent n'est pas toujours bien utilisé. Il y a besoin de 
remettre de l'ordre ; c'est par une information et une exemplarité accrues que nous y 
arriverons.</TEXT>
</DOC>
