<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000563-19940906</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000563-19940906</DOCID>
<ACCOUNT>350182</ACCOUNT>
<DATE>19940906</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>09051609</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,CANDIDAT ELECTORAL;POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE SOCIALE,PREMIER MINISTRE</SUBJECTS>
<NAMES>PONS BERNARD,CHIRAC JACQUES,BALLADUR EDOUARD,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-010-01</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>56</PAGE>
<LEAD1>AU GRAND JURY RTL LE MONDE LE 4 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>La droite et l'élection présidentielle&gt; M. Pons: " Tout ce qui existe " au RPR " procède " de M. Chirac</TITLE>
<TEXT>Invité du " Grand-Jury RTL-le Monde ", dimanche 4 septembre, Bernard Pons a déclaré que les principaux dirigeants du RPR avaient " cessé 
d'accepter de jouer les Tartufe " en se prononçant en faveur de la 
candidature de Jacques Chirac à l'élection présidentielle à 
l'occasion de l'" université d'été " des jeunes néogaullistes, réunie 
à Bordeaux.</TEXT>
<TEXT>
 " C'était un secret de Polichinelle ", a affirmé le président du 
groupe RPR de l'Assemblée nationale, précisant qu'il demande, lui 
aussi, à M. Chirac de " montrer le chemin et d'être [le] 
porte-drapeau " du mouvement néogaulliste pour l'échéance de 1995. " 
Il est le candidat légitime du RPR ", a-t-il souligné, car " tout ce 
qui existe au sein du mouvement gaulliste procède, soit directement 
soit indirectement, de [son] action ". </TEXT>
<TEXT>
 M. Pons a notamment évoqué les circonstances dans lesquelles Edouard 
Balladur avait accédé aux plus hautes responsabilités politiques. " 
Si M. Balladur est devenu député, a-t-il rappelé, c'est parce qu'on 
lui a proposé une circonscription de Paris, et Jacques Chirac n'est 
pas étranger à sa nomination au poste de premier ministre. " Tout en 
se défendant d'" accuser (... ) de conservatisme " un gouvernement 
que les deux groupes parlementaires RPR " soutiennent tout à fait 
loyalement ", M. Pons estime qu'il convient de " revenir à 
l'inspiration du gaullisme, et en particulier du gaullisme social ".</TEXT>
<TEXT>
  " L'élection présidentielle de 1995 n'est pas une parenthèse, c'est 
un nouveau départ ", a-t-il assuré. " La France va mieux, mais elle 
n'est pas guérie ", a ajouté l'ancien secrétaire général du RPR, en 
observant, au sujet de la perspective d'une reprise économique, que " 
la confiance n'est pas encore totalement rétablie ".                  
&gt;
                
</TEXT>
</DOC>
