<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-004162-19940331</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-004162-19940331</DOCID>
<ACCOUNT>330758</ACCOUNT>
<DATE>19940331</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>03301861</FAB>
<SUBJECTS>INSERTION,EMPLOI TRANSITOIRE,SMIC,JEUNESSE,NEGOCIATION,PARTENAIRES SOCIAUX,ETUDIANT,SYNDICAT,INSTANCE</SUBJECTS>
<NUM1>940331-2-008-36</NUM1>
<NAMES>CGT</NAMES>
<NAMES>CFDT</NAMES>
<NAMES>CGC</NAMES>
<NAMES>BON MICHEL,ANPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-36</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NORMAND JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>125</PAGE>
<LEAD1>LE 28 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>LE DEBAT AUTOUR DU CONTRAT D'INSERTION PROFESSIONNELLE&gt; Le directeur de l'ANPE consulte tous azimuts</TITLE>
<TEXT>Comme il l'avait annoncé, lundi 28 mars, à l'issue de la rencontre entre le premier ministre et des organisations étudiantes et 
lycéennes, le directeur général de l'ANPE, Michel Bon, choisi comme 
médiateur par le premier ministre, a commencé, dès l'après-midi, une 
série de consultations " à bâtons rompus ", alternant organisations 
syndicales ou patronales et représentants des étudiants.</TEXT>
<TEXT>
  C'est l'UNEF-ID (proche des socialistes) qui a ouvert le feu, 
suivie des représentants de la " coordination des IUT et BTS " _ en 
réalité deux étudiantes de l'IUT de Paris _, puis, mardi matin, de 
ceux de l'UNEF (proche des communistes). " M. Bon nous a écoutés, il 
n'a pas beaucoup parlé, résumait Philippe Campinchi, président de 
l'UNEF-ID, à l'issue de sa rencontre. On lui a expliqué ce dont on ne 
voulait surtout pas dans le nouveau texte. Quoi qu'il arrive, les 
jeunes doivent être payés à 100 % dans leur premier emploi. "</TEXT>
<TEXT>
  " Le retrait d'abord " </TEXT>
<TEXT>
  Du côté de la délégation des étudiants de l'IUT de Paris reçue par 
Michel Bon, le jeu semble plus ouvert. Hélène Joubert, visiblement 
ravie " d'être écoutée " ne veut surtout pas donner l'impression " de 
refuser le dialogue ", même si elle reste " vigilante sur ce que 
pourrait proposer le gouvernement ". Le retrait définitif du CIP est, 
bien sûr toujours réclamé par les étudiants d'IUT, mais on prête 
visiblement une oreille attentive aux divers scénarios esquissés par 
Michel Bon : " Exo-jeunes " (lire ci-dessous), voire système qui 
concilierait, pour les étudiants dans leur premier emploi, 
trente-cinq heures de travail payées dans l'entreprise et cinq heures 
" d'adaptation " non rémunérées.</TEXT>
<TEXT>
  Le dialogue en tous cas s'est durci, mardi soir, entre les divers " 
représentants " des étudiants d'une dizaine d'IUT d'Ile-de-France 
réunis dans les locaux de l'IUT de Paris. Plus près de la " base " du 
mouvement, les étudiants des IUT de banlieue campent sur une position 
plus ferme, proche de celle des lycéens de la FIDL qui avait quitté, 
lundi, la table de négociation du premier ministre : le retrait du 
CIP d'abord, le dialogue, ensuite. Enfin, l'UNEF (proche des 
communistes), également reçue par Michel Bon mardi, a déclaré que 
l'objectif de la mission du directeur de l'ANPE est, simplement " de 
remettre le CIP sur le tapis, sous une autre forme ". </TEXT>
<TEXT>
  Après les étudiants, le directeur général de l'ANPE commençait, 
mardi, sa tournée des organisations syndicales. Première visite à la 
CFDT. En l'absence de la secrétaire générale, Nicole Notat, c'est 
Jean-René Masson, secrétaire national chargé de la formation qui l'a 
reçu, au siège de la confédération. Il lui a indiqué que son 
organisation n'accepterait pas un nouveau dispositif " qui ferait 
payer un droit d'entrée aux jeunes dans les entreprises ". </TEXT>
<TEXT>
  La CFDT a souligné qu'elle était prête à améliorer le dispositif 
actuel de la formation en alternance tout en faisant part à M. Bon de 
son hostilité à la création d'une " ANPE-jeunes ". " Il n'y a aucune 
raison, a souligné Jean Masson, d'installer un dispositif qui ferait 
de la ségrégation vis-à-vis des jeunes ". " Pour l'instant, j'écoute 
" s'est contenté de déclaré M. Bon, a l'issue de cette entrevue, 
avant de traverser Paris pour se rendre au siège de la CFE-CGC. Son 
président, Marc Vilbenoît, a conseillé au médiateur du premier 
ministre " d'obtenir du patronat et du gouvernement un contrat social 
pour l'insertion des jeunes ". Tout en lui signifiant son hostilité à 
l'égard d'une " ANPE-jeunes ". </TEXT>
<TEXT>
  Enfin, la CGT, elle aussi visitée, redemande " l'abrogation du CIP 
". " L'ancien directeur de Carrefour a pour mission de présenter un 
nouveau produit, mais il n'est pas question d'accepter le même 
produit avec un nouvel habillage " a lancé Mme Commergnat, secrétaire 
confédérale, qui représentait Louis Viannet. La CGT dénonce, en 
outre, l'idée d'une " ANPE-Jeunes ", " un nouveau ghetto, un nouveau 
subterfuge ". " Personne n'a intérêt à lever le pied sur la 
mobilisation " conclu la CGT.&lt;
</TEXT>
</DOC>
