<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000651-19940305</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000651-19940305</DOCID>
<ACCOUNT>327073</ACCOUNT>
<DATE>19940305</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>RELIGION,CHIFFRE,CHRISTIANISME</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CONSTITUTION,MINORITE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>JORDANIE,VATICAN,ANNONCE,RELATIONS DIPLOMATIQUES,DATE</SUBJECTS>
<FAB>03041965</FAB>
<NUM1>940305-2-006-06</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-06</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CHIPAUX FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>74</PAGE>
<LEAD1>03 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>JORDANIE: Amman formalise ses relations&gt; avec le Vatican</TITLE>
<TEXT>AMMAN</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
  Annoncé jeudi 3 mars, l'établissement de relations diplomatiques 
entre la Jordanie et le Vatican était attendu depuis l'échange d'un 
mémorandum entre Amman et le Saint-Siège à la fin de décembre 
dernier. Les deux Etats se reconnaissaient de facto depuis plusieurs 
années, le Vatican jugeant " mouvantes et sujettes à caution " les 
frontières entre Israël, la Jordanie et les territoires occupés, pour 
formaliser ces rapports.</TEXT>
<TEXT>
  Le prochain établissement des relations avec Amman et l'ouverture 
d'un dialogue avec l'OLP avaient été annoncés le jour de la 
signature, le 30 décembre, de l'" accord fondamental " entre le 
Vatican et Israël, celui-ci ayant été rendu possible selon le 
Vatican, par la signature, le 13 septembre, de la " Déclaration de 
principes " israélo-palestinienne.</TEXT>
<TEXT>
  Les chrétiens de Jordanie _ environ 160 000, soit 4 % de la 
population _ se répartissent entre une dizaine de communautés. 
Relevant du patriarcat de Jérusalem dont la juridiction s'étend sur 
Israël et les territoires occupés, les catholiques latins sont la 
deuxième en importance (environ 35 000 personnes), derrière les Grecs 
orthodoxes (environ 50 000 mille) et devant les Grecs melkites 
(environ 20 000). Renforcée en 1948 et 1967 par l'afflux des réfugiés 
palestiniens, l'Eglise latine, dont le clergé est essentiellement 
autochtone, est la plus influente, grâce surtout à un puissant réseau 
éducatif qui scolarise tout autant les enfants chrétiens que 
musulmans. De nombreuses congrégations religieuses, présentes dans le 
pays, travaillent, dans les secteurs de l'enseignement, de la santé, 
et des oeuvres sociales.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'islam est, ici, religion d'Etat, le droit des minorités 
religieuses est garanti par la Constitution et les chrétiens 
jouissent d'une liberté totale dans l'exercice de leurs activités 
religieuses, qu'il s'agisse d'actions pastorales ou de mouvements 
associatifs.</TEXT>
<TEXT>
  Traditionnellement, le gouvernement compte un ou deux ministres 
chrétiens. Neuf sièges sur quatre-vingts à la Chambre des députés et 
quatre au Sénat sont réservés aux chrétiens, qui occupent, d'autre 
part, des fonctions importantes au Palais royal ou dans la haute 
administration.</TEXT>
<TEXT>
  Le roi Hussein et le prince héritier ont été reçus, à plusieurs 
reprises, au Vatican. Paul VI s'était rendu en Jordanie, en 1964, 
lors de son pèlerinage à Jérusalem.&lt;
</TEXT>
</DOC>
