<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019403</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019403</DOCID>
<ACCOUNT>393099</ACCOUNT>
<DATE>19950518</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170595/0903</FAB>
<NUM1>950518-4</NUM1>
<ORI1>BUENOS AIRES de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>MENEM CARLOS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-64</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CORNU FRANCIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCIS CORNU</SIP1>
<SOT1>A peine réélu, Carlos Menem s'attache à modifier son image</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les habits neufs du président argentin</TITLE>
<TEXT> Décidément, Carlos Saul Menem est un homme déroutant, à plus d'un titre. Certes, il n'a jamais cessé de l'être, mais il persiste à surprendre son monde 
avec une singulière application. Alors qu'il vient d'être réélu à la présidence ce qui est on 
ne peut plus remarquable en Argentine et bien réélu, puisqu'il dispose désormais d'une 
majorité absolue au Parlement, M. Menem reste insatisfait.</TEXT>
<TEXT>
  Dimanche soir, pour sa première apparition publique, juste après l'annonce de sa victoire, 
un journaliste vedette de la télévision s'est étonné ouvertement de ne pas le voir " 
triomphant ". M. Menem a eu une excuse immédiate : il ne pouvait se réjouir outre 
mesure, puisqu'il portait toujours le deuil pour la mort de son fils " Carlito ", tué dans un 
accident d'hélicoptère deux mois plus tôt.</TEXT>
<TEXT>
  Lundi soir, M. Menem a rejoué avec constance cette scène du triomphe très modeste. 
Devant un groupe de journalistes européens, il s'est évertué à compléter sa nouvelle 
image. Coiffé court et avec soin, vêtu d'un costume bleu marine très strict, il a parlé avec 
une courtoisie appuyée, sur un ton un peu las. Et cependant, il ne s'est pas privé de 
dénoncer l'image " déplorable " que continue de véhiculer à son endroit la presse, 
étrangère notamment.</TEXT>
<TEXT>
  Qu'on se le dise : son parti et son pays ont " changé " ; sous-entendu : Carlos Menem 
aussi. Que ceux qui l'avaient connu au moment de sa conquête du pouvoir oublient l'image 
qu'il s'était soigneusement construite alors, celle d'un fils d'immigrants proche-orientaux, 
qui avait poussé le sens de l'intégration jusqu'à se donner l'allure d'un " gaucho " aux 
cheveux longs. Et entendait résolument reprendre le flambeau vénéré du péronisme.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PÉRONISME " MODERNISÉ "</TEXT>
<TEXT>
  Quel " changement " ! mot qui revient sans cesse dans sa conversation. Peron avait 
nationalisé, Menem a privatisé. Le très populaire général Peron était considéré comme 
anti-américain, au point d'être fustigé pour son " neutralisme " quasi " nazi " durant la 
deuxième guerre mondiale. M. Menem s'est rabiboché avec les Etats-Unis, comme il a 
trouvé un modus vivendi avec la Grande-Bretagne, en souhaitant parvenir à un gentleman 
agreement sur la souveraineté des Malouines.</TEXT>
<TEXT>
  L'Argentine a oublié son nationalisme pour se lancer avec détermination dans 
l'expérience du Mercosur, le marché commun de l'Amérique australe, et s'est replacée 
dans la communauté internationale jusqu'à fournir ses contingents de " casques bleus " ici 
ou là.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les prochaines années de son nouveau mandat, M. Menem n'a qu'un sobre mot 
d'ordre : " Continuer à réformer ", c'est-à-dire libéraliser davantage et tous azimuts. 
Quand on lui dit qu'il a contredit le péronisme, il répond que si des portraits du général 
Peron et de sa " sainte " femme " Evita " sont au mur de sa salle d'audience, cela ne peut 
surprendre dans un pays où son prédécesseur radical, Raul Alfonsin, avait pris la décision 
de baptiser deux artères de Buenos Aires des noms de ce couple toujours béni par la 
plupart des Argentins.</TEXT>
<TEXT>
  Mais quand le chef de l'Etat soigne sa nouvelle image, son " ami " Eduardo Duhalde, 
gouverneur de la province de Buenos Aires, se veut plus direct. Il dit que le parti péroniste 
est " davantage un mouvement, un outil électoral, en permanente évolution, qui n'a jamais 
eu de véritable doctrine ". Dans ces conditions, comment s'étonner que le péronisme se 
soit " modernisé ", comme le déclare M. Menem, et que ce dernier ait oublié ses frasques 
et ses éclats, ses promesses présomptueuses, pour se présenter comme un chef d'Etat " 
comme les autres ".</TEXT>
</DOC>
