<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044979</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044979</DOCID>
<ACCOUNT>426193</ACCOUNT>
<DATE>19951208</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q071295/1662</FAB>
<GO21>RAPPORT</GO21>
<NUM1>951208-2-003-63</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES (Union européenne) de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>WESTENDORP CARLOS,CIG,CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-63</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>LEMAITRE PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1>PHILIPPE LEMAITRE</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RAPPORT DU " GROUPE DE REFLEXION " PRESIDE PAR CARLOS WESTENDORP, RENDU PUBLIC LE 05 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>De nombreuses divergences constatées au sein du groupede réflexion sur la réforme des institutions européennes</TITLE>
<TEXT> C'est un rapport peu encourageant, mais sans surprise, que le " groupe de réflexion " présidé par Carlos Westendorp, le secrétaire d'Etat espagnol aux 
affaires européennes, a rendu public le 5 décembre. Son mandat était d'identifier les 
questions à traiter par la conférence intergouvernementale (CIG) de 1996 et de proposer 
des solutions pour aménager le traité de Maastricht dans la perspective du futur 
élargissement de l'Union européenne (UE) aux pays d'Europe centrale et orientale (les 
PECO). Certaines orientations majoritaires se dégagent, mais il n'y a d'accord sur 
pratiquement aucun des points abordés, alors que la CIG ne pourra se prononcer qu'à 
l'unanimité.</TEXT>
<TEXT>
  " Il n'y a pas de volonté politique pour faire de vraies réformes ", a déploré Elisabeth 
Guigou (PS-France), qui a participé aux travaux en tant que représentant du Parlement 
européen. L'isolement de la Grande-Bretagne saute aux yeux. " Un Etat membre qui ne 
souhaite pas voir changer le cours des choses ", selon une déclaration commune de Mme 
Guigou et d'Elmar Brok, son collègue du Parlement européen (CDU-Allemagne). Même 
attendu, le fait saillant de l'exercice demeure bien en effet la crispation des Britanniques 
et, en particulier, leur refus d'envisager une extension du champ d'applicatiGon du vote à 
la majorité qualifiée.</TEXT>
<TEXT>
  A l'heure actuelle, la tendance serait plutôt de limiter la durée de la conférence : elle 
débuterait en mars 1996 à Turin pour s'achever un an plus tard. La CIG, telle que le 
groupe de réflexion en a esquissé l'ordre du jour, concentrera son attention sur les 
aménagements institutionnels visant à rendre la décision plus facile dans une Communauté 
plus nombreuse.</TEXT>
<TEXT>
ÉTENDRE LA " CO-DÉCISION "</TEXT>
<TEXT>
  Une majorité souhaite voir simplifier les procédures impliquant le Parlement européen et 
se montre favorable à l'extension de la " co-décision " où le Parlement se trouve sur un 
pied d'égalité avec le conseil des ministres pour adopter un règlement ou une directive. Il 
existe, on l'a dit, une forte tendance pour étendre le champ des décisions prises à la 
majorité qualifiée au sein du conseil, la France y mettant cependant comme condition une 
modification de la pondération des voix, de manière à mieux prendre en compte, 
aujourd'hui, le poids démographique relatif de chacun des Etats membres.</TEXT>
<TEXT>
  Mais cette ouverture ne concerne que les thèmes strictement communautaires, 
économiques donc, où déjà, depuis l'Acte unique (1987), l'usage de la majorité qualifiée est 
fréquent.</TEXT>
<TEXT>
  S'agissant de la Commission, le groupe s'est montré partagé. Certains, dont la France, 
souhaitent une Commission moins nombreuse, limitée à une quinzaine de membres. Les " 
petits " pays, déjà alarmés à l'idée d'une modification de la pondération des votes, 
s'inquiètent devant une telle perspective, craignant qu'elle se traduise par un 
#affaiblissement de leur influence.</TEXT>
<TEXT>
  Comment donner vie à la politique étrangère et de sécurité commune (PESC) laissé 
dramatiquement en friche ? Ce sera le deuxième grand thème de la CIG. Il y accord pour 
mettre en place un centre commun de préparation de la décision, la majorité estimant que 
sa place devrait se trouver au sein du conseil.</TEXT>
<TEXT>
  Les divergences ici portent sur le rôle, plus ou moins important, à jouer par la 
Commission. Plusieurs Etats membres semblent favorables à une intégration progressive 
de l'UEO (l'Union de l'Europe occidentale, le " bras militaire " de la Communauté) à 
l'UE.</TEXT>
<TEXT>
Par souci d'efficacité, plusieurs pays membres, dont la France, sont favorables à une 
certaine " communautarisation " de la coopération en matière policière et judiciaire : il 
s'agirait d'harmoniser les dispositions concernant la politique d'immigration, le droit d'asile, 
les contrôles aux frontières extérieures de l'Union. Quelques considérations mettant en 
relief l'importance attachée à l'emploi, ainsi qu'au rôle des entreprises de services publics 
sont là, comme un modeste signal, pour indiquer que les préoccupations des citoyens ne 
sont pas négligées...</TEXT>
</DOC>
