<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000096-19940601</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000096-19940601</DOCID>
<ACCOUNT>339065</ACCOUNT>
<CHA1>Le Musée d'art contemporain (MAC) a été inauguré, samedi 28 mai, à Marseille. La vocation de cet établissement est de présenter et de défendre la création actuelle à partir des collections issues du Musée Cantini et des différents fonds nationaux et régionaux.</CHA1>
<DATE>19940601</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>ART CONTEMPORAIN</SUBJECTS>
<FAB>05311302</FAB>
<SUBJECTS>INAUGURATION,DATE,MUSEE;GALERIE D'ART;PRESSE SPECIALISEE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>VILLE,ART CONTEMPORAIN</SUBJECTS>
<GO11>;;;EXPOSITION</GO11>
<NOTE>MAC, 69 avenue d'Haïfa, 13008 Paris. Tél. : 91-25-01-07. L'exposition " Ils collectionnent, le retour " dure jusqu'au 4 septembre.</NOTE>
<NAMES>BLISTENE BERNARD,VERGNE PHILIPPE,PIQUERAS LORENZO,MUSEE D'ART CONTEMPORAIN</NAMES>
<NAMES>TAKTIK</NAMES>
<NAMES>TATAH DJAMEL</NAMES>
<NAMES>MARSEILLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>DAGEN PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>313</PAGE>
<LEAD1>INAUGURATION DU MAC LE SAMEDI 28 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>ARTS&gt; L'OUVERTURE DU MUSEE D'ART CONTEMPORAIN&gt; Marseille, côté toiles&gt;&gt;</TITLE>
<TIO1>;;;ILS COLLECTIONNENT LE RETOUR</TIO1>
<TEXT>MARSEILLE</TEXT>
<TEXT> de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>
 La scène est dans une cimenterie, dans les falaises de l'Estaque. Le 
décor est blanc, blanc du calcaire, blanc de la poussière de ciment 
qui poudre les feuillages et le sol, blanc des murs et des cheminées, 
blanc de la mer sous un soleil trop dur. En fond sonore, les poids 
lourds dans le chemin, l'usine, les avions qui passent bas et même, 
de temps en temps, un train sur les viaducs, les viaducs de l'Estaque 
qu'ont peints Cézanne et Braque. </TEXT>
<TEXT>
  Dans l'un des bâtiments de la cimenterie, un peintre a établi son 
atelier, où il ne peint ni les viaducs, ni la mer, ni le paysage 
industriel, mais des portraits d'hommes et de femmes, gisants 
redressés à l'inquiétante présence. Il se nomme Djamel Tatah. Il a la 
trentaine et une réputation grandissante d'extravagant de l'art 
d'aujourd'hui. Il est passé par Saint-Etienne avant de s'établir à 
Marseille, par décision calculée. " Je me suis demandé où je pouvais 
aller. A Paris, impossible, trop cher. Mais je voulais une vraie 
ville, agitée, intéressante. Il n'y avait donc que Marseille. Ici, 
rien que de regarder les passants, c'est un spectacle... Je ne dis 
pas que j'y resterai éternellement, mais si je pars, ce sera pour 
New-York, pas pour Paris. " Après un premier atelier au centre de la 
ville, dans un quartier renommé pour sa vie nocturne, Tatah s'en est 
allé ici, au-dessus du golfe, près des calanques, dans l'un de ces 
villages que l'agglomération marseillaise absorbe sans les digérer.</TEXT>
<TEXT>
  Autre scène, à une terrasse de café, devant le Vieux-Port. Il n'est 
question ni de football, ni de l'élection municipale en 1995, ni de 
Bernard Tapie. Il y a là Piotr Klemensiewicz et Georges Autard, tous 
deux professeurs à l'Ecole des beaux-arts de Marseille-Luminy, de la 
génération qui précède d'une demi-douzaine d'années celle de Tatah. 
Ils ont passé la matinée, ils passeront l'après-midi en compagnie de 
leurs élèves de cinquième année qui accrochent leurs travaux de fin 
d'études dans deux endroits, à la galerie de l'école et dans un grand 
magasin de la Canebière qui prête un de ses étages. " C'est une idée 
que nous avions depuis longtemps, nous la réalisons enfin 
aujourd'hui. Pour les élèves, c'est une expérience nouvelle, 
différente de la simple remise d'un diplôme _ et une manière de 
montrer qu'ils existent, que l'école existe, qu'il s'y passe des 
choses. " Ainsi vingt-quatre débutants exposeront-ils une semaine, 
pour la première fois de leur carrière.</TEXT>
<TEXT>
  D'autres indices ? L'existence d'un " hebdomadaire arts et 
spectacles Marseille et Bouches-du-Rhône " dénommé Taktik, aux pages 
largement remplies d'informations et de nouveautés ; l'action de la 
municipalité, qui se flatte d'encourager la vie des arts et de 
favoriser l'accès aux ateliers ; la présence encore de plusieurs 
galeries d'art contemporain de tendances variées.</TEXT>
<TEXT>
 Une géographie esthétique</TEXT>
<TEXT>
  Ces tendances se répartissent pour l'essentiel entre deux pôles. 
Sur le cours Julien, dans un quartier d'antiquaires et de boutiques 
de mode, le plus fameux des galeristes marseillais, Roger Pailhas, 
présente quelques Marseillais, tel Gérard Traquandi, mais plus 
souvent l'art néo-conceptuel ou néo-dadaïste qu'il expose aussi à 
Paris, dans son espace de la rue Quincampoix. Deuxième zone : entre 
la rue Sainte et la rue Grignan, la Galerie de Marseille n'est pas 
sur une ligne très différente de la galerie Pailhas, tout aussi " 
mode internationale ", à l'inverse d'Athanor, dont ne se dément pas 
l'engagement en faveur de la peinture et la volonté de ne pas 
négliger les artistes de la ville. Il s'inscrit de la sorte dans une 
tradition que l'histoire de l'art n'a guère étudiée encore : 
l'existence depuis le XIX siècle d'un monde artistique marseillais 
autonome, peu dépendant de Paris. Ce monde a eu ses Salons, ses 
associations de peintres et ses collectionneurs, familles d'armateurs 
et de négociants qui ne recherchaient que la discrétion. Cet ensemble 
artistes-marchands-amateurs a " fait " la carrière d'un Monticelli, 
méconnu à Paris et puissamment défendu par ses concitoyens. Tous les 
acteurs ont changé, les manières plus encore, mais le " système " n'a 
pas disparu, capable de résister aux engouements suggérés par la 
capitale, les Biennales et les Dokumenta.</TEXT>
<TEXT>
  Reste le principal, l'élément moteur de tant de vitalité : les 
artistes qui font la densité du milieu culturel marseillais. Ils sont 
si nombreux qu'il serait vain d'essayer une énumération. Mieux vaut 
une géographie esthétique, fût-elle simplificatrice. Si le passage de 
Claude Viallat n'est plus qu'un souvenir, Anne-Marie Pêcheur, Autard 
et Klemensiewicz, tous trois professeurs à Luminy, constituent, non 
point un groupe, encore moins un mouvement, mais un point de repère, 
du côté de la peinture interrogeant son histoire, les ressources de 
la couleur et de la construction. Gérard Traquandi et Richard Baquié 
ont surgi dans les années 80 Lepremier rôde aujourd'hui dans un 
territoire mal exploré, entre paysage photographique et effacement de 
l'image. Le second découpe, assemble, bricole et électrifie des 
débris de toutes sortes, de l'épave automobile au frigidaire et au 
ventilateur, inventant un baroque post-industriel.</TEXT>
<TEXT>
  Les plus jeunes balancent entre des références contradictoires, des 
peintres tels le portraitiste Tatah et le paysagiste Fanjeaux aux 
adeptes du néo-ready-made à peine sortis des Beaux-Arts, Paraponaris, 
Gonzalez et Coupet _ sans négliger Haroutounian ou des artistes plus 
âgés que la notoriété a jusqu'ici inexplicablement oubliés, tel le 
très atypique Jean-Jacques Surian. Les uns sont marseillais de 
naissance, d'autres _ les plus nombreux _ d'adoption. Antagonismes 
esthétiques et querelles de préséance ne manquent pas, agrémentés de 
soupçons et de ragots. Est-ce si grave ? Mieux vaut un plaisant 
capharnaüm de rivalités que le silence de l'inaction.</TEXT>
<TEXT>
 Ce serait peu dire que la création d'un Musée d'art contemporain 
(MAC),inauguré samedi 28 mai, contribue à l'impression d'une activité 
à peu près frénétique. Elle l'augmente en décidant de consacrer une 
institution aux oeuvres du dernier quart de siècle, sous l'autorité 
de Bernard Blistène, directeur des Musées de Marseille, et de 
Philippe Vergne, chargé du musée ; elle l'aggrave en inventant, pour 
les artistes marseillais, un nouvel enjeu, être présent dans les 
salles du MAC et bénéficier ainsi de la reconnaissance officielle ; 
elle établit de la sorte que Marseille tient son rang de métropole 
artistique _ et tout cela d'une manière singulière, assez éloignée 
des procédés habituels.</TEXT>
<TEXT>
 Le MAC _ le nom a été choisi par bravade _ détient en effet un 
record, celui du musée le moins cher de France. Il a coûté à la 
direction des Musées de France, à la Ville et à la région un peu 
moins de 6 millions de francs, pour 4 500 mètres carrés de salles, un 
cinéma, les bureaux et un jardin. Comment ? En récupérant un bâtiment 
construit à la fin des années 70 par un collectionneur et 
philanthrope allemand, le Dr Rau, qui avait décidé d'y créer une 
fondation, y renonça pour se consacrer à la construction d'un hôpital 
au Zaïre et a fait don de la construction à la ville. L'architecture 
est, examinée de l'extérieur, d'une navrante pauvreté, entre entrepôt 
pour surgelés et stockage informatique, dans un quartier 
périphérique, un peu trop périphérique peut-être, entre centre 
commercial et avenues à quatre voies.</TEXT>
<TEXT>
  A l'intérieur, aménagé sur les conseils de l'architecte Lorenzo 
Piqueras, le résultat est infiniment plus heureux : des travées 
blanches, aux lignes droites, lumineuses et dont le défaut tient à la 
hauteur, insuffisante, et aux corbeaux qui supportent la toiture, 
trop gros et trop visibles. L'ascétisme est de règle, ascétisme dont 
le pavement de marbre laiteux exagère la froideur jusqu'à l'excès. Il 
n'empêche : dans cet espace récupéré, à l'opposé du " geste 
architectural " à la mode, les oeuvres se voient bien, et l'on 
pourrait tenir ce mérite pour le seul qui vaille dans un musée.</TEXT>
<TEXT>
 L'esquisse d'un parti pris</TEXT>
<TEXT>
  Quelles oeuvres ? Ici commence le débat qui agite les ateliers. 
Bernard Blistène et Philippe Vergne ont puisé dans les collections du 
Musée Cantini et les dépôts du FNAC et du FRAC pour dessiner une 
histoire de l'art contemporain. Elle a son origine dans le nouveau 
réalisme de César _ Marseillais de naissance _, se développe à 
travers fluxus, l'arte povera et le minimalisme, et s'épanouit dans 
la manipulation et l'assemblage d'objets et d'images quotidiens, avec 
Christian Boltanski, Annette Messager ou Hervé Paraponaris. Tout cela 
favorise un accrochage spectaculaire et démonstratif, conçu autour de 
quelques pièces monumentales, une automobile compressée de César, une 
automobile dépecée de Baquié, une automobile découpée d'Orozco. A 
croire que l'art contemporain ne saurait se comprendre véritablement 
qu'en relation avec l'industrie mécanique. </TEXT>
<TEXT>
  La peinture, à l'inverse, n'est célébrée qu'avec la plus parfaite 
parcimonie, Supports-Surfaces à peu près passé sous silence et l'art 
d'aujourd'hui épuré avec une rigueur qui finit par agacer un peu. 
Sans doute doit-on admettre que le MAC ne peut s'offrir toutes les 
toiles qui rééquilibreraient l'accrochage, mais le voudrait-il ? Rien 
n'est plus incertain. Il y a, dans ce musée, sinon une logique, du 
moins l'esquisse d'un parti pris.</TEXT>
<TEXT>
  Ce dernier répparaît dans l'exposition temporaire qui accompagne 
l'inauguration. Elle célèbre des collectionneurs marseillais _ car il 
y en a , nombreux, actifs, très secrets pour la plupart _, pour les 
uns héritiers de vieilles fortunes d'armateurs et d'industriels, pour 
les autres architectes ou médecins. Il est assez étrange d'observer 
que ceux qui ont été sollicités accumulent précisément des oeuvres du 
même type, des mêmes mouvements dont relèvent les collections 
permanentes. Hasard heureux, sans doute. La cohérence y gagne 
assurément. Pour la variété et la nouveauté, c'est moins sûr.&lt;
</TEXT>
</DOC>
