<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013943</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013943</DOCID>
<ACCOUNT>385639</ACCOUNT>
<PEOPLE>GOLOSSOVKER JACOB</PEOPLE>
<DATE>19950407</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV1495/1018</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>PAS DE JOUR SANS UNE LIGNEde Iouri Olécha. Traduit du russe  par Paul Lequesne, préface de Victor Chklovski, L'Age d'homme, 280 p., 130 F.   NOUVELLES ET RÉCITS de Iouri Olécha. Traduit et annoté par Paul Lequesne,  L'Age d'homme, 248 p., 120 F.   LE ROMAN BRÛLÉ  de Jacob Golossovker. Traduit  par Wladimir Berekiwitch,  préface de Sigurd Schmidt,  Seuil, 122 p., 85 F.</NOTE>
<NUM1>950407-6</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<AUTHOR>ZAND NICOLE</AUTHOR>
<SIP1>PAR NICOLE ZAND</SIP1>
<SU11>D'autres mondes</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La cerisaie et le psychasile&gt;</TITLE>
<TIO3>LE ROMAN BRÛLÉ</TIO3>
<TEXT> IL semblait judicieux, depuis les années 60, de s'interroger sur l'existence d'une ou de plusieurs littératures russes, celle de l'intérieur et celle des exilés. 
Celle des tiroirs aussi... C'est alors que ceux qui ne l'avaient pas perdue avaient commencé 
à ressusciter la mémoire des oeuvres enterrées, brûlées même, d'auteurs disparus qui 
avaient d'abord été réellement enthousiastes, ou qui avaient " mis le pied sur la gorge de 
leur propre chanson " pour ne pas suivre les préceptes de l'époque quand un Maïakovski 
proclamait : " Celui qui aujourd'hui ne chante pas avec nous est contre nous. " Surgirent 
alors, dans des éditions soviétiques ou émigrées, les noms presque inconnus d'une grande 
littérature : Boulgakov, Biely, Platonov, Pilniak, Babel, Tsvetaïeva, Mandelstam, 
Kryjanovski... Et Iouri Olécha (1899-1960), dont le futuriste Victor Chklovski préfaça, en 
1965, aux éditions Sovietskaia Rossia, la première édition des oeuvres et du journal 
posthume, intitulé Pas de jour sans une ligne.</TEXT>
<TEXT>
 Olécha était tenu en suspicion par les intellectuels pour avoir fait amende honorable au 
premier Congrès des écrivains soviétiques et avoir écrit Le Jeune homme sévère, un 
scénario, déclarait-il, qui " montrerait que le rapport socialiste au monde est, dans le sens 
le plus pur, un rapport humain ". Célèbre dans tout le pays depuis 1924 pour un roman 
féérique destiné aux enfants et publié à des millions d'exemplaires, Les Trois Ogres, Iouri 
Olécha l'Odessite, l'ami d'enfance d'Ilf et Petrov, de Valentin Kataiev, passa sa vie à se 
faire pardonner son beau roman à succès, L'Envie, paru en 1927, confrontation des " 
hommes nouveaux " et des " survivants du passé " (L'Age d'homme, 1978). Le 5 mai 1930, 
il prenait un cahier tout neuf et notait : " Au lieu de commencer à écrire un roman, j'ai 
commencé à tenir un journal. A quoi bon inventer, " composer ". Il vaut mieux 
honnêtement, jour après jour, noter le véritable contenu du vécu, sans chercher à finasser 
autrement. Puisse tout le monde tenir son journal : employés, ouvriers, écrivains, illettrés, 
hommes, femmes, enfants... Quel trésor ce sera pour le futur ! " Quelques lignes tracées 
obstinément chaque jour. Il mourut en 1960 sans avoir pu mener à terme son projet 
d'organiser ce livre sur lui-même, sur la littérature, sur son monde. C'est à Victor 
Chklovski qu'incomba la charge de classer les archives, récits, souvenirs épars, fragments, 
notes de lecture, choisissant un ordre par thèmes sans suivre exactement la chronologie 
pour nous offrir le livre d'une vie en cinq parties : l'enfance, Odessa, Moscou, " L'Étagère 
d'or ", c'est-à-dire les livres préférés, et " Le Carrefour aux étonnements ".</TEXT>
<TEXT>
# C'est là un document exceptionnel, particulièrement émouvant par son laconisme, par la 
peur, par l'enfermement. Par une forme de liberté dans sa prison-asile-refuge. Refuge que 
nous retrouvons dans le volume de Nouvelles et récits, qui paraît simultanément en 
français. Des textes écrits entre 1927 et 1949, qu'Olécha enferme dans un " monde 
invisible " né d'une imagination qu'il réfrène de plus en plus. Comme l'illustre, par 
exemple, " Le Noyau de cerise ", de 1929 : le héros, amoureux et poète, enterre un noyau 
de cerise en rêvant à l'arbre auprès duquel il voudrait retrouver cinq ans plus tard sa 
Natacha. Mais près du cerisier qui va fleurir pour un amour non partagé, le Plan a prévu de 
construire un géant de béton, en demi-cercle, pour laisser pousser la cerisaie rêvée. La 
cerisaie enfermée...</TEXT>
<TEXT>
 Publié alors même qu'étaient organisées de violentes campagnes contre Pilniak, Zamiatine 
ou Boulgakov, qui brûla alors le brouillon du Maître et Marguerite, ce " Noyau de cerise " 
est contemporain du Roman brûlé, qui nous fait découvrir un parfait inconnu : Jacob 
Golossovker (1890-1967). Il avait enseigné, après la révolution, l'histoire de la littérature 
grecque, l'esthétique et la philosophie antiques, puis, considéré comme " démodé ", il avait 
vécu essentiellement de ses traductions des poètes antiques. Lié à des écrivains du milieu 
intellectuel André Biely, Sigismund Krzyzanovski, Iouri Olécha, des philosophes, des 
historiens de la littérature... , particulièrement attiré par les poètes-&gt;philosophes, 
Golossovker avait traduit en russe les oeuvres de Hölderlin, et Ainsi parlait Zarathoustra 
qui, annoncé aux éditions Academia, que dirigeait Lev Kamenev, ne fut jamais édité. En 
1936, il fut arrêté pour ses relations avec Kamenev et envoyé pour trois ans près de 
Vorkouta. Il avait écrit, en 1926-1928, Notes indestructibles, qui fut... détruit par le feu 
après son arrestation, première version du Roman brûlé, qu'il tenta de réécrire à son 
retour du camp après 1940. Il parut dans la revue Droujbanarodov... en 1991, et, justement, 
la critique Marietta Tchoudakova, spécialiste de Boulgakov, évoqua la parenté de ce 
roman-poème avec Le Maître et Marguerite.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le Moscou des années 20, le Moscou de la NEP, un pensionnaire nommé Jésus (" 
Un des plus énigmatiques malades psychéens " classé dans la rubrique " spirituels " qui 
n'était " ni poète, ni écrivain, ni philosophe ") s'est enfui du Fol-Asile, l'asile des Fols-en-
Christ, une ancienne église transformée en asile d'aliénés que les habitants de 
#l'établissement ont baptisé " psychasile ". Dans la chambre du fugitif, la " chambre d'autel 
", on trouve un manuscrit intitulé Vision d'un renégat, relatant la disparition d'un homme, 
Oram, par un passage secret situé dans un mur où subsiste une fresque due à " quelque 
maître remarquable de l'ancien temps, sans nul doute un dangereux hérétique ou un 
sectaire " représentant l'apparition du Christ à ses disciples. Imagination délirante ou 
banale ? Faut-il détruire le mur sur lequel avait été peinte la fresque énigmatique ? Cet 
événement mystérieux laisse perplexes les cerbères de l'institution, l'illustre psychiatre, un 
sonneur cul-de-jatte, et, le plus perspicace, son chien, nommé l'Ami (" Il n'aboyait jamais 
contre les entrants, seulement contre les sortants, et ne laissait repartir personne, comme 
s'il connaissait le vers de la Divine Comédie "). Les apparitions du Messie vont se 
multiplier dans les rues de Moscou, la prison des condamnés à mort, le café de la mafia de 
l'époque, les terrains vagues, jusqu'aux murs du Kremlin où les sentinelles, comme celles 
de Hamlet, voient apparaître un spectre, un Jésus rouge.</TEXT>
<TEXT>
  L'humour grince et écorche dans cette méditation sur la survie de Dieu dans le monde 
soviétique, qui, par le va-et-vient entre le religieux et le soviétisme, semble prendre la 
suite du poème d'Alexandre Blok, Les Douze, pour illustrer l'échec du Christ revenant sur 
terre. Ou, plutôt, semble-t-il, pour l'appeler à l'aide. Malgré tout. Un monde de haine, de 
débauche, de viols et de violence, qu'il croit pouvoir affronter avec de nouvelles armes (" 
Si le mal ne peut être détruit par le bien, ne peut-on détruire le mal par le mal ? ") et qui le 
rejette totalement. Une oeuvre étrange, forte, déroutante, arrivée des profondeurs.</TEXT>
</DOC>
