<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-016344</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-016344</DOCID>
<ACCOUNT>388999</ACCOUNT>
<GENRE>DOSSIER</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950427</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260495/0900</FAB>
<SUBJECTS>PATRONAT,GESTION,ACTION,GESTION FINANCIERE</SUBJECTS>
<NUM1>950427-17</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LE BOUCHER ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LE BOUCHER</SIP1>
<SOT1>Faut-il que s'ouvre l'ère des actionnaires après celle des managers ?  La concurrence mondiale des capitaux met les dirigeants sous l'étroite surveillance des financiers</SOT1>
<SU21>GESTION</SU21>
<SYF1>ENTREPRISE,DROIT DES SOCIETES</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER UNE PAGE SUR LE" POUVOIR DANS L'ENTREPRISE" OU" GOUVERNEMENT D'ENTREPRISE" ET LEGITIMITE, OBJECTIFS ET CONTROLE DE L'ENTREPRISE</LEAD1>
<TITLE>Le débat sur " le pouvoir dans l'entreprise " partage le monde patronal</TITLE>
<TEXT> QUAND, pour se délasser de la politique, les hommes d'affaires veulent changer de sujet de conversation, ils parlent de " gouvernement d'entreprise ". Le 
départ forcé de Pierre Suard de la présidence d'Alcatel, la montée en puissance de la 
justice dans l'économie, le besoin social de transparence, la nécessité de trouver une 
nouvelle légitimité à l'entreprise une citoyenneté, dit Jean Gandois, le président du CNPF , 
et, surtout, la soif de capitaux frais qui impose de choyer l'actionnaire : les raisons 
concourent à multiplier les colloques et la littérature sur le sujet.</TEXT>
<TEXT>
  Le mouvement, comme souvent, est venu d'outre-Atlantique. Apple, Kodak, IBM, 
American Express, General Motors... La liste de PDG remerciés brutalement ces deux 
dernières années est longue et prestigieuse. Remerciés parce que les actionnaires n'ont 
pas apprécié de voir l'entreprise, leur entreprise, plonger dans le déficit et le titre 
s'écrouler en Bourse. " Le peuple des actionnaires fait la révolution du capitalisme ", 
explique Michel Albert en comptant les têtes qui tombent. Ils reprennent le pouvoir dans 
les entreprises aux dirigeants et leur fixent un objectif unique, simple et mesurable : la 
rentabilité des actions à Wall Street.</TEXT>
<TEXT>
  Ce débat renaissant sur " le pouvoir dans l'entreprise " remonte historiquement aux 
années 30. A l'issue de la Grande Crise, le capitalisme débouchait sur la création de grands 
groupes capables d'une production de masse. La propriété échappait aux " propriétaires 
familiaux " pour se diluer dans un actionnariat anonyme et émietté. Le pouvoir se 
concentrait dans les mains d'une technocratie largement autonome. D'une certaine façon, 
c'est " l'ère des managers ", ouverte à ce moment-là, qui pourrait donc se fermer 
aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
  La raison principale en est la mondialisation industrielle et financière. Les 
#déréglementations ont donné aux épargnants la liberté de placer leur argent, le plus 
souvent au travers de fonds communs, dans les pays où le rendement est le meilleur. Les 
groupes, dans le même temps, se sont détournés des emprunts bancaires, devenus trop 
coûteux depuis que les banques centrales mènent des politiques restrictives (début des 
années 80), pour préférer des capitaux propres qu'il leur faut rémunérer en conséquence. 
Qu'on le veuille ou non, cette concurrence mondiale pour l'épargne devrait durer, et, un à 
un, les pays vont devoir remodeler le gouvernement de leurs entreprises. Pour Jean 
Peyrelevade, le PDG du Crédit lyonnais, la France aurait dû mettre en place un système de 
retraite par capitalisation qui dégage une épargne nationale longue, capable de s'investir 
dans les entreprises. Faute de l'avoir fait, il lui faut maintenant attirer les fonds anglo-
saxons, ce qui la force à calquer ses modes propres de gestion sur l'Amérique.</TEXT>
<TEXT>
# Concrètement, le débat comporte deux volets : l'objectif de l'entreprise d'abord et le 
contrôle de l'entreprise ensuite. L'objectif des entreprises reste, aujourd'hui encore, 
marqué par les spécificités nationales. Au Japon, les groupes sont très orientés par les 
impératifs supérieurs de la nation, notamment l'exportation. En Allemagne, l'économie 
sociale de marché donne à l'entreprise des droits propres qui s'imposent à ses actionnaires. 
Le pouvoir y est partagé entre les propriétaires, les managers et le personnel, et les 
objectifs sont donc multiples, financiers mais aussi sociaux.</TEXT>
<TEXT>
  En France, le " capitalisme sans capital " et la présence sempiternelle de l'Etat ont 
structuré les grands groupes de façon particulière : ils détiennent les uns chez les autres 
des participations croisées (le système des noyaux durs), et les managers ont, sans doute, 
une autonomie plus forte qu'ailleurs.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 La question</TEXT>
<TEXT>
 est de savoir</TEXT>
<TEXT>
 si les capitalismes</TEXT>
<TEXT>
  nationaux peuvent</TEXT>
<TEXT>
  résister à la poussée</TEXT>
<TEXT>
 anglo-saxonne</TEXT>
<TEXT>
  Demain, l'objectif des entreprises va probablement se banaliser autour du modèle anglo-
saxon, et le critère de la rentabilité des capitaux investis va s'imposer comme prioritaire. 
L'irrésistible internationalisation des fonds de pension américains (Le Monde du 26 avril), 
qui déjà orientent les cours à Paris comme à Francfort, réduira sans doute les particularités 
nationales restantes. Les firmes de notation (Moody's et Standard and Poors) et les 
agences de presse (Reuter ou Bloomberg), qui donnent au monde anglo-saxon une 
écrasante suprématie sur l'information financière et industrielle, achèveront la 
tranformation.</TEXT>
<TEXT>
  Pourtant, la partie n'est peut-être pas entièrement jouée. Les cultures nationales ne 
rendent pas les armes si facilement, et elles se défendront. D'où l'importance du second 
débat, portant sur les modes de contrôle. La logique du " gouvernement d'entreprise " est 
de passer du contrôle essentiellement interne d'aujourd'hui à un contrôle externe exercé 
par le marché boursier au travers des OPA. La sanction d'une insuffisante rentabilité est le 
rachat. D'où les demandes des représentants des actionnaires pour obtenir des moyens de 
pression plus importants sur les conseils d'administration et une meilleure transparence 
des stratégies et des résultats. La Bourse exige une information fiable et complète et des 
procédures de surveillance (la Commission des opérations en Bourse) plus efficaces.</TEXT>
<TEXT>
  Mais certains fonds de pension n'ignorent pas que la Bourse est souvent maladroite. Ils 
ne jouent pas non plus leurs investissements à court terme et jugent que les grandes OPA 
américaines des années 80 n'ont pas donné d'excellents résultats, ni pour la firme ni pour 
ses actionnaires. Autrement dit, rien ne vaut un bon contrôle interne rapproché. D'où les 
demandes, formulées par exemple en Grande-Bretagne par le rapport Cadbury en 1992, de 
la possibilité de mettre en place des comités d'audits, à tous moments et sur tous sujets, 
pour surveiller l'équipe dirigeante. En France, c'est la qualité des conseils d'administration 
qui est en cause : ils sont jugés très complaisants.</TEXT>
<TEXT>
  Le débat sur le " gouvernement d'entreprise " ne fait que s'ouvrir. Il dira si les 
capitalismes nationaux peuvent résister à la poussée anglo-saxonne et comment. Il 
déterminera de quelle manière les entreprises doivent intégrer l'impératif financier et 
quelle est leur marge de manoeuvre pour vivre avec leurs salariés, leurs clients et 
fournisseurs, et avec la société tout entière, des rapports de long terme moins arides.</TEXT>
</DOC>
