<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001463-19940713</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001463-19940713</DOCID>
<ACCOUNT>344528</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<CHA1>Le projet de loi d'orientation actuellement en discussion à l'Assemblée nationale compte trois atouts aptes à susciter l'élan escompté : le rôle de l'Etat qui serait déconcentré, la valorisation du rôle des citoyens et le rôle dévolu aux entreprises issues du terrain.</CHA1>
<DATE>19940713</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>07121011</FAB>
<SUBJECTS>AMENAGEMENT DU TERRITOIRE,PROJET DE LOI,ETAT,ENTREPRISE,CIVISME,DECENTRALISATION</SUBJECTS>
<NOTE>Emile Arrighi de Casanova est président de la section des économies régionales et de l'aménagement du territoire au Conseil économique et social.</NOTE>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>ARRIGHI DE CASANOVA EMILE</AUTHOR>
<PAGE>233</PAGE>
<TITLE>DÉBATS&gt; FRANCE &gt; Trois atouts pour l'aménagement du territoire</TITLE>
<TEXT>L'AMÉNAGEMENT du territoire, après avoir été l'un des grands desseins des années 60 et s'être trouvé ramené, depuis le premier choc 
pétrolier de 1974, au rang des préoccupations ordinaires, sous 
l'effet conjugué de la crise et d'une mise en oeuvre quelque peu 
désordonnée de la décentralisation, est en passe de redevenir une 
ambition majeure de la nation. Du moins est-ce présentement la 
volonté afflrmée par Edouard Balladur, Charles Pasqua et Daniel 
Hoeffel au nom du gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
  Le projet de loi d'orientation et le schéma l'accompagnant 
actuellement discutés par l'Assemblée nationale, après avoir 
recueilli l'avis du Conseil économique et social et du Conseil 
d'Etat, sont-ils aptes à susciter, en la matière, l'élan escompté 
pour qu'aillent de pair développement économique, rééquilibrage 
spatial et que soient générés, grâce à cette conjonction, une mise en 
valeur accrue de toutes nos potentialités et, par voie de 
conséquence, l'avènement d'une société assurant l'égalité des chances 
? </TEXT>
<TEXT>
  Dans son état actuel, le texte comporte, eu égard à ces objectifs, 
trois atouts qu'il semblerait judicieux de ne pas sous-estimer. Le 
premier concerne le rôle de l'Etat, qui serait déconcentré, 
c'est-à-dire territorialement mieux organisé et non, comme certains 
le craignent, accru par la récupération de compétences et de pouvoirs 
transférés par la décentralisation aux collectivités régionales, 
départementales et locales.</TEXT>
<TEXT>
  On peut même conjecturer, sans paradoxe, que le fait pour les élus, 
détenteurs de pouvoirs décentralisés, d'avoir comme interlocuteurs 
aux divers niveaux où s'exercent leurs responsabilités des 
représentants de l'Etat ayant capacité pour décider les met dans une 
position juridique et psychologique plus équilibrée, compte tenu de 
leur notoriété, de leur légitimité électorale et du poids de leurs 
assemblées respectives. Ce sont, en effet, autant de considérations 
auxquelles des hauts fonctionnaires, eux-mêmes confrontés aux 
problèmes de terrain, seront plus sensibles que des responsables 
d'administrations centrales, dont les conditions de travail induisent 
par la force des choses, distanciation humaine et géographique. La 
déconcentration telle que prévue par le texte a un autre avantage : 
celui de conduire à des regroupements de services dans un cadre 
fonctionnel. Il devrait en résulter un allègement des effectifs et la 
suppression de structures parallèles entre administrations 
déconcentrées et administrations décentralisées.</TEXT>
<TEXT>
  La déconcentration peut aussi, dans un autre domaine, avoir des 
conséquences positives en prévoyant au niveau départemental 
l'intervention du représentant de l'Etat, chaque fois que sont 
envisagés des regroupements, voire des suppressions de services 
publics. Elle prémunira ainsi les populations contre les effets 
déstabilisants de décisions hâtives et non concertées. Elle devrait, 
enfin, aller davantage encore dans le bon sens si se concrétisait, 
comme prévu par le texte, un redécoupage des arrondissements, pour 
les faire coïncider avec la notion de " pays ", autrement dit avec 
des ensembles territoriaux soudés par une communauté de vie, de 
projets et de destin. Cette nouvelle configuration au sein de 
laquelle le représentant de l'Etat coordonnerait les services, 
favoriserait le dialogue avec les élus dans un contexte marqué du 
sceau de la cohérence. </TEXT>
<TEXT>
  Des citoyens mobilisés </TEXT>
<TEXT>
  Un autre atout du projet de loi est relatif à la valorisation du 
rôle des citoyens comme acteurs de l'aménagement du territoire. 
Plusieurs dispositions devraient y conduire ; à commencer par la 
promotion de l'intercommunalité, qui remédie au nombre et à la 
dispersion des communes sans porter atteinte à leur identité. Ce 
faisant, le texte témoigne de réalisme, car la suppression de 
communes, surtout si elle devait intervenir par voie autoritaire, se 
heurterait à la résistance des administrés, lesquels sont d'autant 
plus attachés aux structures municipales qu'ils se sentent plus 
proches de leurs élus. Le nombre élevé de ces derniers (près de 400 
000) ne peut d'ailleurs que contribuer au développement de l'esprit 
civique en ouvrant largement l'accès aux responsabilités publiques.</TEXT>
<TEXT>
  Une implication encore plus directe des citoyens peut résulter de 
l'introduction du référendum d'initiative populaire parmi les modes 
d'expression de l'opinion. Sous réserve d'être utilisé pour des 
sujets d'importance qui pourraient d'ailleurs s'identifier à ceux 
entrant dans la finalité du texte : défense de l'environnement, 
politique de la ville, grands équipements, implantation des services 
publics et des services au public entre autres, il contribuerait à 
faire prendre en compte un large éventail de demandes, et cela aussi 
bien par la mise en oeuvre de cette procédure que par la pression que 
sa menace pourrait exercer sur l'activation des solutions rendant dès 
lors sa mise en oeuvre inutile.</TEXT>
<TEXT>
  Sur un autre plan, le texte devrait également conduire à une plus 
grande implication des citoyens. Il s'agit du recours à la fonction 
consultative des conseils économiques et sociaux régionaux et aussi à 
la création, laissée à l'initiative des collectivités territoriales 
infrarégionales, d'instances au sein desquelles les 
socioprofessionnels feraient apport de leur expérience pour mieux 
éclairer les élus. Cette montée en puissance de la fonction 
consultative ne peut d'ailleurs que renforcer le rôle des corps 
intermédiaires, dont la vitalité est indispensable à la santé de la 
démocratie.</TEXT>
<TEXT>
  Le développement local </TEXT>
<TEXT>
  Un autre atout du texte découle du rôle dévolu aux entreprises, 
issues du terrain, pour mettre en valeur les ressources locales et 
contribuer ainsi à gommer les disparités territoriales. Il s'agit là 
d'une inversion de perspectives par rapport aux années 60. A 
l'époque, le rééquilibrage était pour l'essentiel à base de 
décentralisation industrielle et de localisations de marges de 
croissance ailleurs que là ou se trouvait leur pôle générateur. 
Désormais, au lieu de miser sur la croissance venant d'ailleurs pour 
valoriser le territoire, le texte mise sur le territoire pour 
susciter la croissance et en faire naître un gisement d'emplois. D'où 
l'importance du " fonds d'aide à la création d'entreprises " qu'il 
institue, mais dont l'efficacité dépendra de la manière dont sera 
organisée sa gestion, qui devra être nécessairement décentralisée et 
orientée vers l'apport de capitaux propres en volume suffisant. Il ne 
faut pas perdre de vue que c'est souvent l'insuffisance de ces 
derniers qui a conduit des créateurs, reconnus pourtant compétents, à 
ne pas concrétiser leurs projets.</TEXT>
<TEXT>
 Ces orientations qui sous-tendent le projet de loi d'orientation et 
auxquelles le débat public n'a pas jusqu'ici donné toute l'importance 
qu'elles méritent ont, en définitive, un double intérêt qui gagnerait 
à être mieux appréhendé : l'un est de tirer les enseignements de la 
décentralisation, non pour en remettre en cause les acquis, mais pour 
que les collectivités territoriales en tirent un plus grand bénéfice 
; l'autre de faire de notre espace l'un des moteurs du retour de la 
croissance et, par voie de conséquence, le support d'une société où 
l'art de vivre retrouvera pleinement droit de cité.&lt;
</TEXT>
</DOC>
