<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000350-19940203</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000350-19940203</DOCID>
<ACCOUNT>322906</ACCOUNT>
<CHA1>Une mission du Fonds monétaire international (FMI) est en Russie, où la situation économique continue de se détériorer. Selon Michel Camdessus, directeur général du FMI, un accord sur la poursuite de l'aide financière pourrait " ne pas s'avérer facile ", si l'équipe du premier ministre, Viktor Tchernomyrdine, prenait ses distances avec le processus de réformes précédemment envisagé. S'il est prêt à " écouter, discuter, sans liste de conditions préétablies ", M. Camdessus a clairement annoncé qu'il ne transigerait pas sur un " noyau dur " de réformes : modération de la masse monétaire, réduction du déficit budgétaire, réformes structurelles.&gt;</CHA1>
<DATE>19940203</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO,EX</DOS>
<SUBJECTS>DECLARATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>SYNTHESE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ENTREPRISE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>MONNAIE,MASSE MONETAIRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PRIX DE DETAIL</SUBJECTS>
<SUBJECTS>AIDE ETRANGERE,RUSSIE,CONJONCTURE ECONOMIQUE,CRISE,REFORME,POLITIQUE ECONOMIQUE,MISE EN GARDE,NEGOCIATION,INSTANCE,POLITIQUE INTERIEURE,POLITIQUE DU GOUVERNEMENT,POLITIQUE ETRANGERE</SUBJECTS>
<FAB>02023112</FAB>
<NUM1>940203-2-001-32</NUM1>
<NAMES>TCHERNOMYRDINE VIKTOR</NAMES>
<NAMES>ELTSINE BORIS</NAMES>
<NAMES>CAMDESSUS MICHEL,FMI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-32</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>LESOURNE JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>137</PAGE>
<LEAD1>MISSION DU FMI EN RUSSIE,MISE EN GARDE DE M.CAMDESSUS LE 1ER FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Sur fond de détérioration de l'économie&gt; Le FMI exige de la Russie la poursuite des réformes&gt; Deux scénarios</TITLE>
<TEXT> UNE population humiliée dans son amour-propre national, désorientée par la disparition de ses repères, fatiguée par la baisse de son 
niveau de vie, a élu une Douma aussi éclatée que celles du temps des 
tsars, tout en criant à un président politiquement usé : la liberté, 
d'accord, mais avec du pain et dans l'ordre.</TEXT>
<TEXT>
  Pour préserver son avenir, Boris Eltsine a tenté de mélanger l'eau 
et le feu, les conservateurs et les partisans de la réforme, espérant 
trouver son salut dans la poursuite de la ligne incohérente qu'il 
suivait depuis de longs mois. Il a perdu, et le premier ministre 
Tchernomyrdine règne désormais sur un cabinet homogène. Des 
conservateurs modérés, nous dit-on. La formule est ambiguë et 
contient en germe deux scénarios fort différents.</TEXT>
<TEXT>
  Dans le premier, l'équipe au pouvoir, sans souhaiter rétablir 
l'ordre stalinien, refuse de changer en profondeur la structure d'une 
économie conçue pour fabriquer des usines et des armes. Elle espère, 
sans chômage et par une simple reconversion, garder les combinats et 
modifier leur production. Une utopie ! </TEXT>
<TEXT>
  Résultat probable : elle multipliera le crédit aux entreprises pour 
leur permettre de vivre, et la création monétaire s'accélérera, 
plongeant la Russie dans l'hyperinflation. Boris Eltsine y perdra le 
peu de crédit qui lui reste.</TEXT>
<TEXT>
  Deux variantes du scénario seront alors concevables : </TEXT>
<TEXT>
  _ ou les conservateurs au pouvoir organiseront la Russie comme une 
économie de guerre, fixant les prix, répartissant les matières 
premières et les biens de consommation, tout en proclamant qu'il ne 
s'agit que d'une phase transitoire destinée à rendre possible la 
reprise des réformes ; </TEXT>
<TEXT>
  _ ou M. Tchernomyrdine sera lui-même balayé, le pouvoir passant à 
des ultra-nationalistes qui associeront à une politique économique du 
même acabit une politique étrangère de reconstitution brutale de 
l'Empire dans les frontières de l'URSS, dans un premier temps du 
moins.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'est pas impossible qu'ensuite, après quelques années, cet Etat 
redevenu autoritaire _ mais non totalitaire _ et n'accordant plus à 
ses citoyens qu'une semi-liberté politique, retrouve lentement le 
chemin de l'économie de marché comme, dans des circonstances fort 
différentes, l'Espagne de Franco, le Chili de Pinochet, la Chine de 
Deng Xiaoping, et... la Russie elle-même de 1890 à 1913. Mais que de 
dérapages possibles le long de ce cheminement ! </TEXT>
<TEXT>
  Le second scénario est moins noir. M. Tchernomyrdine accepte de se 
comporter en bon gestionnaire et en réformateur prudent. Il contraint 
avec persévérance l'industrie lourde à réduire ses effectifs et ses 
capacités. Il stabilise le cadre juridique dans lequel opèrent les 
entreprises et veille à son application. Il laisse s'épanouir les 
firmes moyennes nées dans les dernières années et qui constituent le 
noyau d'une économie de marché. Il encourage la création de nouvelles 
entreprises en développant la privatisation. Il s'assure d'une 
rentrée normale des impôts et combat la corruption dans 
l'administration.</TEXT>
<TEXT>
  En politique extérieure, il reconstitue une zone d'influence russe 
qui, les pays baltes exceptés, pourra se transformer le jour venu en 
une nouvelle URSS sans revendication territoriale.</TEXT>
<TEXT>
  Marché, démocratie et ordre se réconcilieraient lentement.</TEXT>
<TEXT>
  Peut-être est-ce le programme qu'ont en tête les ministres actuels. 
Mais il est sur ce chemin un obstacle de taille : comment 
mettront-ils fin à la création monétaire et à l'inflation qu'elle 
engendre ? </TEXT>
<TEXT>
  Certes, le peuple russe a montré dans l'histoire des aptitudes 
infinies, mais elles ne l'ont pas empêché de connaître des tragédies. 
On peut avoir foi dans les possibilités à long terme de la Russie, 
tout en craignant que le premier scénario ne soit le plus probable 
des deux.&lt;
</TEXT>
</DOC>
