<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-021102</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-021102</DOCID>
<ACCOUNT>395373</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<COM1>CD (AJOUT DE JOSE DANS PE2)</COM1>
<DATE>19950530</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q290595/1214</FAB>
<NUM1>950530-14</NUM1>
<NAMES>PARTI POPULAIRE ESPAGNOL,AZNAR JOSE MARIA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU21>BULLETIN</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES LES ELECTIONS MUNICIPALES ET REGIONALES DU 28 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Quelle droite  pour l'Espagne ?</TITLE>
<TEXT> LE Parti populaire de José Maria Aznar sort largement victorieux des élections municipales et régionales espagnoles. Certes, une fois encore, les 
socialistes de Felipe Gonzalez ont limité les dégâts en ne perdant " que " 8 points par 
rapport à 1991 et en conservant la mairie de Barcelone. Un an après les élections 
européennes, qui avaient marqué l'émergence de la droite, treize ans après l'arrivée au 
pouvoir des socialistes et vingt ans après la mort du général Franco, le message des 
électeurs à leur gouvernement est toutefois clair : nous voulons le changement.</TEXT>
<TEXT>
  Les inconnues concernant cet important virage à droite restent cependant nombreuses. 
Tout d'abord, il ne s'agissait pas encore d'un vote destiné à remplacer le gouvernement en 
place. Ensuite, et surtout, il reste au dirigeant du Parti populaire à continuer à ancrer sa 
formation au centre pour emporter l'adhésion d'électeurs qui ont d'abord voulu, avec une 
participation en hausse de huit points, signifier leur désapprobation de la gestion socialiste. 
Mais qui restent, pour beaucoup d'entre eux, inquiets du poids éventuel de la vieille garde 
franquiste.</TEXT>
<TEXT>
  Les élections législatives, qui seront selon toute vraisemblance organisées au début de 
1996, ont toutes chances de conduire José Maria Aznar à la tête du gouvernement. Mais il 
lui faudra définir avec plus de clarté ses engagements concernant sa politique européenne 
et, plus important peut-être dans le cadre espagnol, celle concernant les autonomies des 
régions, notamment du Pays basque et de la Catalogne.</TEXT>
<TEXT>
 La politique européenne ne semble pas devoir subir une inflexion par trop marquée. 
Même si certaines positions " poujadistes " du Parti populaire, notamment dans le domaine 
agricole, peuvent inquiéter, pour Paris, comme pour Madrid, beaucoup d'engagements sont 
déjà signés et ne peuvent être remis en cause que de manière marginale, Il en va 
autrement pour l'autonomie régionale. Certes, la Constitution de 1978 définit et protège un 
cadre général de dialogue entre les régions et le gouvernement central. Mais l'application 
d'un texte en fait très ouvert laisse le plus souvent libre cours à des interprétations 
diverses. Même si le franquisme n'a plus cours, l'essentiel de son message est encore 
présent dans une droite pour laquelle l'unité de l'Espagne est l'objectif majeur. C'est à ces 
interrogations que devra répondre le chef du PP pendant cette année mouvementée, qui 
apparaît déjà comme la dernière étape avant une alternance historique.</TEXT>
</DOC>
