<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000837-19940810</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000837-19940810</DOCID>
<ACCOUNT>347412</ACCOUNT>
<DATE>19940810</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>;RWANDA,AFFRONTEMENT ETHNIQUE,MASSACRE,REFUGIE</SUBJECTS>
<FAB>08091008</FAB>
<NAMES>COUSTEAU PIERRE YVES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-01</REFERENCE1>
<SEC1>IPC</SEC1>
<AUTHOR>ROLLAT ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>92</PAGE>
<LEAD1>A PROPOS DU BOURRAGE DE CRANE DENONCE PAR LE COMMANDANT COUSTEAU ET DE 2 REFUGIES RWANDAIS, UNE TUTSIE ET UN HUTU, RESCAPES DES MASSACRES</LEAD1>
<TITLE>IMAGES&gt; Histoires</TITLE>
<TEXT>IL faut être indulgent avec Papy Cousteau. Ce fichu bourlingueur a tellement d'aventures à raconter qu'on doit l'excuser s'il lui arrive 
parfois de se mélanger un peu les palmes quand il passe en direct à 
la télévision. Pensez donc ! cela fait mille ans qu'il explore les 
océans... Il nous a régalés de tant et tant de merveilleuses 
promenades sous-marines qu'il a droit à tous nos égards. Ce qu'il dit 
sur le génie de la nature et l'irresponsabilité des hommes est 
toujours profitable. Si on lui laisse le temps de s'exprimer, on 
n'est jamais déçu du voyage. On ne l'a pas été, lundi soir, sur TF 1, 
où il était l'invité du journal présenté par Dominique Bromberger. 
Toujours aussi iconoclaste, Papy Cousteau a joliment planté son 
harpon dans les fesses des autorités gouvernementales à propos de la 
remise en marche de la centrale nucléaire de Creys-Malville. Il a 
parlé de " bourrage de crâne intensif " après avoir entendu les 
explications officielles. Il a reproché à la télévision de céder à " 
l'influence des lobbies nucléaires " et de raconter " des bobards " 
pour justifier l'injustifiable. Il a accusé les pouvoirs de " 
supercherie " en rappelant qu'ils nous avaient déjà menti, lors de la 
catastrophe de Tchernobyl, en prétendant que notre pays avait été 
épargné par les retombées radioactives. Sa colère était roborative. 
Nous devrions exiger que Papy Cousteau soit toujours présent pour 
pouvoir jeter son grain de sel dans le prêt-à-penser télévisé des 
vérités ministérielles. Heureusement, si la télévision nous fait 
souvent avaler des boniments, elle sait aussi nous raconter des 
histoires vraies qui ressemblent à des contes de fées. Celle que TF 1 
nous a offerte, ce même lundi, restera dans nos mémoires. C'est 
l'histoire toute simple d'une jeune rwandaise prénommée Michèle et 
belle comme une Vierge de Michel-Ange quand elle donne le sein à son 
bébé. Une jeune veuve. Quand son mari a été fusillé par les miliciens 
hutus parce qu'il appartenait, comme elle, à la communauté tutsie, 
elle a été cachée, pendant deux mois, et sauvée du massacre par son 
voisin Hector, un Hutu des plus pacifiques. Puis, comme tous les 
autres Tutsis épouvantés, Michèle a pris la route de l'exil. Parmi 
les réfugiés de Goma, elle a affronté la famine et le choléra. Elle a 
assisté aux disputes autour des citernes d'eau potable. Elle s'est 
battue pour la survie de son enfant. Mais elle a réalisé qu'elle 
retardait simplement l'échéance. Alors, Michèle a rassemblé ses 
dernières forces pour retourner chez elle. Elle y est parvenue. Et 
là, elle a retrouvé l'ami Hector qui semblait l'attendre après avoir 
perdu les siens. Ils cultivent désormais le même lopin. Voici la fin 
de l'histoire : Michèle et Hector s'aimeront et de leur union 
naîtront un garçon et une fille. Pour exorciser le passé des luttes 
claniques, ils les prénommeront Roméo et Juliette et leur raconteront 
les histoires d'un vieux loup de mer blanc qui pêchait la lune au 
fond des mers lointaines...                                           
&gt;
 
</TEXT>
</DOC>
