<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032778</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032778</DOCID>
<ACCOUNT>410839</ACCOUNT>
<DATE>19950907</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060995/1053</FAB>
<SUBJECTS>CONFERENCE DE PRESSE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec un dessin de Sergueï.</NOTE>
<NUM1>950907-2-003-61</NUM1>
<ORI1>PAPEETE de notre envoyée spéciale</ORI1>
<NAMES>MURUROA,VERICEL PAUL,CENTRE D'EXPERIMENTATION DANS LE PACIFIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>CHANGY FLORENCE DE</AUTHOR>
<SIP1> FLORENCE DE CHANGY</SIP1>
<SU21>Vague de protestations contre la reprise des essais nucléaires français</SU21>
<SYF1>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,POLYNESIE FRANCAISE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>MARDI 05 SEPTEMBRE 1995, A MURUROA : PREMIER TIR, BAPTISE THETIS, MARQUANT LA REPRISE DES ESSAIS NUCLEAIRES FRANÇAIS - DANS DOSSIER DE DEUX PAGES</LEAD1>
<TITLE>Visite organisée à Mururoa</TITLE>
<TEXT> " Arrêtez tout, il faut être à midi un quart sur la base 190, l'avion n'attendra pas. " Il est midi moins dix. L'ordre vient du colonel Moittié, dans la 
salle de presse du Sirpa (service d'information et de relations publiques des armées). 
L'instant tant attendu est enfin " très proche ". Les caméras s'affolent. Certaines vont se 
plaquer contre les vitres du bureau des officiers pour filmer le colonel Moittié en 
conversation. Finalement, celui-ci sort et va, impassible, accrocher le " laconique 
communiqué " annonçant : " La France a procédé à son 193e essai nucléaire à 23 h 30, 
heure de Paris. " En quelqueds secondes, les téléphones sont pris d'assaut.</TEXT>
<TEXT>
  Vingt et un journalistes, photographes, caméramen ont été sélectionnés pour une " 
première " annoncée à demi-mots depuis quelques jours. Il s'agit d'aller à Mururoa, à deux 
heures de vol de Papeete, assister à la conférence de presse du général Paul Véricel, 
directeur du CEP (Centre d'expérimentation dans le Pacifique) " quelques heures après " 
le premier essai.</TEXT>
<TEXT>
  Cette expédition organisée pour quelques journalistes doit témoigner du souci de 
transparence des autorités françaises. Car en fait la conférence de presse du général 
Véricel se déroulera en duplex avec Papeete. A l'atterrissage, le ciel est couvert. La 
traversée de l'atoll se fait dans les trucks, ces petits bus qui, à Papeete, assurent 
l'essentiel des transports en commun. Un film de six minutes présente les faits : la visite 
sur l'atoll, les habitants de l'île qui jouent aux boules. Puis le décompte et ce long éclair qui 
semble venir d'en dessous du lagon. Le tir aura provoqué divers petits geysers ici ou là sur 
le lagon et " une petite secousse qui dure environ trois secondes ", explique Alain 
Barthoux, le directeur des essais, qui précise : " Quand on le voit, c'est simplement tout 
blanc. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 UN EXERCICE LABORIEUX</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Agrémenté d'échos, d'effets Larsen et de traductions, l'exercice de la conférence de 
presse est laborieux. " C'est plus compliqué que d'organiser un essai nucléaire ", 
commente le général Véricel. Selon les deux hommes, l'essai s'est déroulé parfaitement " 
malgré la longue interruption due au moratoire et aux protestations offensives des 
opposants ", dans " des conditions météorologiques parfaites " à la date et à l'heure 
prévues. " La date était décidée depuis le mois de juin dernier ", a affirmé le général 
Véricel. Quant à l'heure, elle n'aurait pas été influencée par les diverses intrusions 
récentes. Un contrevenant a pourtant été arrêté cinq heures avant le déclenchement du 
tir.</TEXT>
<TEXT>
  Lundi dans la journée, l'armée a dû procéder à l'interception de trois Zodiac dans le lagon. 
Les équipages de deux Zodiac ont été arrêtés et renvoyés à Papeete. " Ils sont entre les 
mains du procureur de la République ", indique l'amiral Philippe Euverte. Les deux 
équipiers du troisième Zodiac n'ont été retrouvés que plus tard. Ces deux personnes, après 
avoir abandonné leur embarcation, auraient pris place à bord de deux kayaks que le Zodiac 
traînait et se seraient cachées " dans une zone où la végétation est très dense ", selon un 
militaire français. L'une a été " interceptée sur la route de Mururoa par une patrouille " et 
l'autre a été récupérée mardi matin, à l'intérieur du lagon.</TEXT>
<TEXT>
  Il a donc fallu plus de vingt-quatre heures aux militaires de l'atoll pour retrouver le second 
équipier de ce troisième Zodiac, qui s'est présenté comme " ancien commando SAS ". Au 
cours de la conférence de presse que Greenpeace tient désormais tous les jours à 10 
heures dans son petit local banalisé du " front de mer de Papeete ", les responsables ont 
démenti mardi matin les affiliations avec des commandos britanniques SAS. " Il n'y a pas 
d'anciens membres des SAS au sein de Greenpeace ", a affirmé le porte-parole de 
#l'organisation pacifiste. </TEXT>
</DOC>
