<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-032529</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-032529</DOCID>
<ACCOUNT>410522</ACCOUNT>
<DATE>19950905</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q040995/1962</FAB>
<NUM1>950905-2-003-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>SIMON CATHERINE</AUTHOR>
<SIP1>PROPOS RECUEILLIS PAR CATHERINE SIMON</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le carnet de voyage d'une Algérienne en Islamie</TITLE>
<TEXT> COMMENT VIT-ON en Algérie, en dehors de la capitale et des grandes villes ? Croit-on encore en quelque chose, en ces temps de débâcle meurtrière 
? Le carnet de voyage dont nous publions des extraits fournit quelques bribes de réponses. 
Il a été écrit par une Algérienne, réfugiée en Tunisie, qui a passé une vingtaine de jours de 
vacances, en pleine zone islamiste, dans une bourgade de l'intérieur où est installée sa 
famille. Pour des raisons de sécurité, les noms de personnes et de lieux ne sont pas 
mentionnés.</TEXT>
<TEXT>
  " 1er août 1995. Mes frères sont venus me chercher à Alger en voiture. Moi, la peur au 
ventre. (...) Il faut prévoir son horaire, ne parti r ni trop tôt ni trop tard, éviter d'être sur la 
route entre 13 h et 16 h. Sur plusieurs dizaines de kilomètres, zone islamiste. En juillet, 22 
véhicules ont été brûlés en une journée. On peut encore voir les restes calcinés. Du coup, 
l'armée a envoyé des troupes. Toutes les forêts autour cramées au napalm. On croise six 
barrages en 50 kilomètres. Mais ça ne rassure pas.</TEXT>
<TEXT>
  " 2 août. Dans le village de X..., à 7 kilomètres de chez nous, les barbus font la loi. Ce ne 
sont pas des types du coin. Font la razzia sans scrupules. Les paysans sont tous partis et 
les maisons se bradent pour une bouchée de pain. Ce matin, on parlait de deux assassinats 
un policier et un ancien moudjahid. Je ne sors pas de la maison. Le soir, on regarde la 
télé.</TEXT>
<TEXT>
  " 3 août. Le marchand de vin et une ancienne maquisarde ont été égorgés. Lui, dans sa 
boutique. Elle, à son domicile. Mais la vie continue : les cafés sont pleins, le hammam 
marche. Il y a même encore des coiffeuses. C'est surtout dans les bleds isolés que ça 
craint. Récemment, près d'ici, deux coiffeuses ont été égorgées. Pareil pour les écoles. 
Beaucoup de brûlées dans les environs. En ville, pas trop. Il paraît que, dans une école, ils 
ont fait construire un mur, dans la cour de récré, pour séparer garçons et filles.</TEXT>
<TEXT>
  " 4 août. Mes cousins sont arrivés du littoral. Il y a encore un an, les plages de la région 
étaient vides et les villages terrorisés. Des assassinats tous les jours. Pas une famille qui 
n'ait été touchée. Les gens ont fini par réagir : 400 hommes se sont portés volontaires pour 
faire la garde communale. Surtout des anciens moudjahidine. Chaque milicien est armé et 
payé par l'Etat  et bien payé : 12 000 dinars par mois [soit un " salaire " plus élevé que 
celui d'un professeur de collège]. Cette année, les gens ont retrouvé la plage. Dans les 
villes, comme ici, personne n'a voulu s'enrôler.</TEXT>
<TEXT>
  " Du 5 au 7 août. Des hélicos et des MiG ont survolé la ville, on ne sait pas pourquoi. Je 
lis un livre sur les civilisations anciennes, des polars, tout ce qui me tombe sous la main. 
Mes frères ont arrêté de lire les journaux. Pas le grand-père. Il passe son temps à ça. Il dit 
qu'il n'y a pas de raison pour qu'on ait réussi à faire quelque chose en Afrique du Sud, au 
Liban ou en Palestine, et qu'on n'y arrive pas en Algérie. Mais il n'y a que lui pour y croire. 
Les gens n'ont plus le goût à vivre. Leur seul désir, c'est de mourir proprement. Quand 
quelqu'un s'en va de mort naturelle, on dit : " Il a de la chance, celui-là, ils ont laissé le Bon 
Dieu le tuer ! "</TEXT>
<TEXT>
  " 8 août, soirée du Mouloud. D'une tristesse ! Jamais vu ça. On a dansé un peu, avec la 
musique en sourdine. Les pétards qu'on entendait, on ne savait pas trop ce que c'était. Ma 
soeur, qui a l'oreille, a dit que c'étaient des coups de feu.</TEXT>
<TEXT>
  " 10 août. Interdiction de fumer. Le marchand de cigarettes s'est fait descendre. Il paraît 
que c'était un indic.</TEXT>
<TEXT>
  " 14 août. Les gens se sont remis à fumer. D'après mon cousin, qui était au café, un 
policier en civil a donné l'exemple. Tout le monde a suivi. Jusqu'à la prochaine fois. Quand 
les islamistes veulent faire passer un message, ils ne vont pas à la mosquée. D'ailleurs, on 
a volé les haut-parleurs et plus personne n'y va. (...) Les barbus font du porte-à-porte. 
Pareil pour le racket. En fait, pas barbus. Des gamins de seize ou dix-sept ans. Portent le 
jean et sont armés de kalach' ou d'un fusil à canon scié. Ils se présentent en disant : " Je 
suis du Front. " Il y a encore huit ou dix mois, ils donnaient même un reçu, avec tampon et 
tout. Maintenant, ils ne le font plus. Mais ils continuent à faire cracher les gens. Toute la 
ville a craché. Et pas moyen de leur mentir : sont au courant de l'argent que tu as. Sans 
doute de mèche avec les types des impôts ? Ici, demandent 10 millions, là 100. Ils laissent 
le temps, mais faut payer cash. Ne jamais refuser dès la première fois. Après, cela dépend 
(...).</TEXT>
<TEXT>
  " 15 août. Quatre hommes et trois femmes égorgés au village de Y... Les islamistes (des 
gens du coin) y règnent en maîtres. Des jeunes, comme partout. Cette guerre, c'est une 
guerre de jeunes. Ce sont eux qui meurent le plus. Il n'y a pas de vieux terroristes. Un 
gamin qui part au maquis, il est terminé en six mois. Ceux qui partent à l'armée, ils se font 
égorger au retour (...). Un de mes cousins, un ancien militant du FIS, dit lui-même qu'il ne 
comprend plus ce qui se passe. Ici, en 1991, la majorité des habitants a voté FIS par dégoût 
du régime ou par opportunisme. En deuxième, c'était le FLN. Et les Kabyles se sont 
partagés entre le FFS et le RCD. Cette fois, personne n'ira voter. Tout le monde a peur 
des représailles. Les gens ne veulent qu'une chose : la paix. " Que les gros continuent à 
voler, d'accord, qu'ils fassent leur République islamique, O.K. ! Mais qu'ils nous foutent la 
paix ! (...) "</TEXT>
<TEXT>
  " 21 août. Là où les gens paniquent, c'est à cause des enlèvements. Comme le reste, 
surtout dans les campagnes. On enlève les gamines pour les violer, les vieilles pour le 
couscous. Ils relâchent les filles dès qu'elles sont grosses. C'est péché de baiser avec une 
femme enceinte. Les vieilles aussi, ils les relâchent. Mais vieilles ou jeunes, elles sont 
bannies de leur famille : elles ont été souillées, c'est la honte absolue.</TEXT>
<TEXT>
  " 23 août. Retour à Alger. Foule dans les rues, insouciance apparente, filles en bras nus, 
autres en hidjab. Sentiment bizarre de ne plus être en Algérie (...). "</TEXT>
</DOC>
