<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-019904</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-019904</DOCID>
<ACCOUNT>393744</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<DATE>19950520</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q/2005951863</FAB>
<SUBJECTS>MEMBRE DU GOUVERNEMENT,NOMINATION,MUTATION</SUBJECTS>
<NOM1>BARNIER MICHEL</NOM1>
<NOTE>( Doc : avec un dessin de Taraskoff )</NOTE>
<NUM1>950520-2-011-08</NUM1>
<NAMES>RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-08</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>SAUX JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-LOUIS SAUX</SIP1>
<SOT1>Le goût de l'indépendance&gt;</SOT1>
<SU11>LE GOUVERNEMENT JUPPE</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>GOUVERNEMENT FORME JEUDI 18 MAI 1995-DANS UN DOSSIER DE SIX PAGES DE PRESENTATION DES NOUVEAUX MINISTRES</LEAD1>
<TITLE>MICHEL BARNIERAFFAIRES EUROPÉENNES</TITLE>
<TEXT>  COMME Jacques Godfrain, il fut, lui aussi, souvent le plus jeune : plus jeune conseiller général en 1973, à l'âge de vingt-deux ans, plus jeune député 
en 1978, plus jeune président de conseil général en 1982. Entré en politique avec les jeunes 
gaullistes de l'UJP, Michel Barnier fait partie d'une génération d'élus de terrain qui, à 
force d'engranger des succès locaux, ont acquis très tôt leur indépendance vis-à-vis des 
états-majors parisiens.</TEXT>
<TEXT>
  Il force même le trait dans ce domaine : lors de la campagne présidentielle de 1981, alors 
que Jacques Chirac est candidat pour la première fois, il est de ces jeunes élus qui prêtent 
leur concours à Valéry Giscard d'Estaing à la télévision. Trois ans après l'arrivée de la 
gauche au pouvoir, il invite le président de la République, François Mitterrand, à participer 
à une séance extraordinaire du conseil général de Savoie. Mais, surtout, le 17 octobre 
1986, il obtient du Comité international olympique le privilège d'organiser les Jeux 
olympiques d'hiver à Albertville, en 1992, au détriment de la candidature de Paris pour les 
Jeux d'été. Cela lui vaudra d'être absent du premier gouvernement de cohabitation.</TEXT>
<TEXT>
  A l'Assemblée nationale, le coprésident (avec Jean-Claude Killy) du Comité 
d'organisation des Jeux olympiques commence, à la même époque, à se spécialiser dans 
les questions de l'environnement. Rapporteur spécial de la commission des finances, il 
remet ainsi au président de la République, en 1990, un catalogue de " cent propositions 
pour une nouvelle politique de l'environnement ", suivi, deux ans plus tard, de la 
publication d'un Atlas des risques majeurs.</TEXT>
<TEXT>
 Proche de Philippe Séguin, M. Barnier souhaite pourtant, lors du débat sur le traité de 
Maastricht, que le RPR fasse passer l'intérêt de la France avant son " réflexe d'opposition 
". Devenu ministre de l'environnement, il se sent plus proche d'Edouard Balladur. " 
Comment peut-on concilier les théories ultralibérales d'Alain Madelin, plus orientées vers 
des gens riches et les patrons, avec les aspirations de Philippe Séguin [au] retour de l'Etat 
et [à] davantage de solidarité ? ", s'interrogeait-il, à quelques semaines seulement du 
premier tour, dans un entretien à Témoignage chrétien (daté 17 mars).</TEXT>
<TEXT>
  Il ne lui a pas été tenu rigueur de ce mauvais choix. Toutefois, M. Barnier avait choisi 
comme suppléant, en 1993, Hervé Gaymard, le nouveau secrétaire d'État aux finances. 
Deux membres du gouvernement pour une même circonscription, c'est le trop-plein. Aussi 
M. Barnier pourrait-il ne faire qu'un bref passage dans ce gouvernement et choisir, à 
l'automne, de se présenter aux élections sénatoriales.</TEXT>
<TEXT>
 [Né le 9 janvier 1951 à La Tronche (Isère). Diplômé de l'Ecole supérieure de commerce de 
Paris. Délégué de l'Union des jeunes pour le progrès (UJP), puis chargé de mission au 
cabinet du premier ministre chargé de l'environnement dans un gouvernement français, 
Robert Poujade. Élu conseiller général de Bourg-Saint-Maurice en 1973, député de la 
Savoie en 1978. Président du conseil général de la Savoie depuis 1982. Ministre de 
l'environnement depuis le 30 mars 1993.]</TEXT>
</DOC>
