<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000228</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000228</DOCID>
<ACCOUNT>366145</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950104</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030195:1800</FAB>
<SUBJECTS>CONSEIL GENERAL,DEPARTEMENT YVELINES,ACTION SOCIALE,1995,PROJET,VIEILLESSE,HANDICAPE,FAMILLE,INSERTION,FINANCEMENT,JEUNESSE,ANALYSE</SUBJECTS>
<NUM1>950104-2-011-31</NUM1>
<NAMES>RPR,BOROTRA FRANCK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>IDF</SEC1>
<AUTHOR>PIERRETTE JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-CLAUDE PIERRETTE</SIP1>
<SU21>Définissant son " projet " pour 1995</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le conseil général des Yvelines veut " maîtriser les coûts " de l'action sociale</TITLE>
<TEXT> Le conseil général des Yvelines et son nouveau président, Franck Borotra, député (RPR), qui a succédé à Paul-Louis Tenaillon (UDF-CDS) en mars 
1994, ont élaboré un plan d'action sociale qui " s'insère, en fait, dans le système de 
protection sociale français par l'attribution d'allocations, mais aussi par une action menée 
dans les domaines traditionnels de la santé, de la famille, de la vieillesse, des handicapés et 
de l'exclusion ". L'assemblée départementale et son vice-président chargé des affaires 
sociales et de la cellule " précarité ", Alain Gournac (RPR), ont fondé leur réflexion sur le 
constat de la dégradation de la situation économique et sociale, de la décentralisation de 
l'action sociale et du contexte financier.</TEXT>
<TEXT>
  Soucieux de regrouper des prestations individuelles ou collectives, s'adressant toujours 
aux populations les plus fragilisées ou les plus démunies, le conseil général des Yvelines a 
mis au point un dispositif " centré autour de la personne " et dégageant six priorités. La 
famille, l'enfance et la jeunesse figurent au premier rang de ces priorités, pour lesquelles 
un schéma départemental a été élaboré, axé sur la protection, l'accueil et la prévention, le 
renouvellement du plan de prévention quadriennal et l'innovation, avec la création de 
maisons de l'espoir pour les jeunes en grande difficulté.</TEXT>
<TEXT>
 Le conseil général veut, ensuite, mener une action continue en direction des personnes 
âgées, avec un renforcement du maintien à domicile et le développement de réseaux de 
proximité. Dans le cadre du XIe Plan, l'harmonisation et la restructuration des 
#établissements d'accueil et d'hébergement sueront poursuivies, tout comme doit être 
entreprise l'actualisation du schéma départemental de gérontologie. Pour les handicapés, 
un contrat d'objectif interdépartemental liant l'Etat, les départements voisins, la Sécurité 
sociale et les associations représentatives sera mis en oeuvre pour répondre aux réels 
besoins sanitaires et sociaux des adultes franciliens handicapés, tout en favorisant leur 
insertion professionnelle. La création de foyers d'hébergement, financée par le 
#département, devra être conditionnée par l'ouverture de centres d'aide par le travail 
(CAT).</TEXT>
<TEXT>
La lutte</TEXT>
<TEXT>
 contre l'exclusion</TEXT>
<TEXT>
  Le plan proposé s'attache également à lutter contre l'exclusion et à favoriser l'insertion. 
Dans les Yvelines, à l'insertion sociale découlant du RMI, s'ajoutera celle par l'économie. 
Pour 1995, le plan départemental prévoit la création de mille emplois pour les jeunes et les 
chômeurs de longue durée.</TEXT>
<TEXT>
  Pour traiter l'urgence sociale, une antenne, animée dans un premier temps par des 
travailleurs sociaux volontaires et placée auprès d'une instance d'écoute, de régulation et 
d'urgence, sera à même de répondre aux requêtes des services publics, des associations ou 
des citoyens. Même s'il n'a pas vocation à être un intervenant direct dans le domaine 
sanitaire, le département des Yvelines entend participer de manière active à la prévention 
des fléaux sociaux, en particulier la lutte contre le sida et les toxicomanies, l'éducation et la 
promotion de la santé. Il a choisi, dès maintenant, de financer une campagne de dépistage 
du cancer du sein pour les femmes de cinquante à soixante-neuf ans. Avec ce nouveau 
dispositif, il souhaite que " la politique sociale fasse l'objet d'un contrôle strict des 
dépenses et d'une évaluation permanente ".</TEXT>
<TEXT>
 Il reste à convaincre les différents partenaires, car M. Borotra espère asseoir autour 
d'une même table tous ceux qui souhaitent " une continuité dans l'action sociale " avec de 
véritables partenaires sur le terrain, " pour que cette action soit adaptée et efficace et 
aussi pour que l'on puisse justifier de dépenser plus quand on prouve que l'on dépense bien 
".</TEXT>
<TEXT>
  A gauche, Michel Espinat (PC) et Nicole Trezières (divers gauche) regrettent que ce 
projet " ne se fonde pas sur une analyse critique de ce qui a déjà été fait " et déplorent que 
le personnel départemental, " par l'intermédiaire de ses syndicats, n'ait pas été consulté 
pour l'élaboration de ses orientations ". Ils s'étonnent que l'aide à la personne soit 
présentée comme un concept novateur, alors qu'elle fait partie " de la pratique journalière 
des travailleurs sociaux et des circonscriptions sociales, qui s'efforcent, par toutes sortes 
de moyens, de coller au terrain ".</TEXT>
<TEXT>
  Les deux élus de gauche s'interrogent " sur la volonté du département de remédier en 
profondeur aux situations d'exclusion " et s'indignent " que le département veuille 
améliorer la politique sociale départementale sans donner davantage de moyens aux 
travailleurs sociaux, déjà mis à rude épreuve, du fait de la multiplication des situations 
d'exclusion auxquelles ils sont confrontés, sans avoir les moyens suffisants d'y répondre 
".</TEXT>
<TEXT>
 Le département des Yvelines a déjà décidé de consacrer 1,245 milliard de francs, cette 
année, à sa politique sociale.</TEXT>
</DOC>
