<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001505-19940212</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001505-19940212</DOCID>
<ACCOUNT>324126</ACCOUNT>
<DATE>19940212</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>ANNONCE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,TELEPHONE,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE,LICENCIEMENT,CHIFFRE,GESTION FINANCIERE</SUBJECTS>
<FAB>02111413</FAB>
<NAMES>NYNEX</NAMES>
<NAMES>ATT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-36</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK</AUTHOR>
<PAGE>102</PAGE>
<LEAD1>ANNONCE LE 10 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Restructurations dans le téléphone aux Etats-Unis&gt; ATT va supprimer plus de 14 000 postes en deux ans</TITLE>
<TEXT>NEW-YORK de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>  La première compagnie mondiale de téléphone, le groupe américain 
ATT, a annoncé, jeudi 10 février à New-York, son intention de 
supprimer 14 000 à 15 000 postes de travail au cours des deux années 
à venir, soit 16 % des effectifs du groupe. Elle affectera aussi bien 
les employés que le personnel d'encadrement, mais sera concentrée 
dans le secteur qui, avec 96 500 personnes, assure le service des 
liaisons longue distance. ATT a indiqué que les employés qui 
quitteront la société pourront recevoir jusqu'à 104 semaines de 
salaires d'indemnités, les cadres jusqu'à 42 semaines seulement.</TEXT>
<TEXT>
  Nouveaux concurrents</TEXT>
<TEXT>
  Cette décision d'ATT de procéder, à son tour, à une politique de " 
downsizing ", d'amaigrissement, fait suite à une série, déjà longue, 
de plans de réduction d'effectifs annoncés par des compagnies 
américaines de téléphone. En deux semaines, en janvier, trois des 
sociétés issues de l'éclatement, il y a dix ans, du monopole des 
télécommunications _ trois " Baby Bells " _ ont annoncé des 
réductions massives d'effectifs. Pacific Telesis, le groupe basé à 
San Francisco, a indiqué, le 7 janvier, son intention de supprimer 10 
000 emplois d'ici à 1997.</TEXT>
<TEXT>
  La semaine suivante, GTE Corporation annonçait la suppression de 17 
000 postes d'ici à la fin de 1996. Quelques jours plus tard, c'était 
au tour de la compagnie qui dessert New-York et la 
Nouvelle-Angleterre, Nynex, de présenter ses " projets ". Tout en 
espérant éviter les licenciements secs, Nynex veut réduire ses 
effectifs de 16 800 d'ici à 1996 (une baisse de 20 % environ). Nynex 
avait ramené, après la suppression de 13 000 emplois en quatre ans, 
ses effectifs mondiaux à 76 200. Aux 14 000 postes dont la 
disparition est programmée par ATT s'ajoutent donc 44 000 
suppressions d'emplois déjà annoncées par des Baby Bells depuis le 
début de l'année. Sans oublier d'autres compagnies régionales (US 
West, BellSouth, Southwestern Bell...) qui avaient déjà engagé des 
politiques de restructuration dans les années précédentes.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, deux éléments au moins poussent ATT particulièrement à 
accélérer la réduction de ses effectifs et de ses coûts. Plus 
puissante que ses deux concurrents directs sur les liaisons longue 
distance, MCI et Sprint, ATT continue à souffrir d'une productivité 
moindre. Le groupe ATT souhaite se préparer à affronter les nouveaux 
concurrents que la déréglementation annoncée par la Maison Blanche 
devrait amener. Les Baby Bells multiplient aujourd'hui les pressions 
pour pouvoir attaquer le marché du trafic téléphonique longue 
distance.</TEXT>
<TEXT>
  De plus, tout en réduisant leurs effectifs dans leur activité 
traditionnelle de téléphone, ces compagnies cherchent à consacrer 
leurs investissements nouveaux à des diversifications. Nynex a ainsi 
mis 1,5 milliard de dollars au côté de Viacom et Blockbuster dans 
leur tentative d'OPA sur le studio de cinéma Paramount, BellSouth 
étant à côté de QVC, Bell Atlantic est pour sa part en train 
d'absorber le premier câblo-opérateur américain TCI, US West a acquis 
une participation dans Time Warner (le Monde-l'Economie du 9 novembre 
1993). A son tour, ATT doit maintenant dégager des moyens financiers 
supplémentaires pour pouvoir nouer des alliances.&lt;
</TEXT>
</DOC>
