<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000208-19940503</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000208-19940503</DOCID>
<ACCOUNT>335070</ACCOUNT>
<DATE>19940503</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<FAB>05021501</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE;INSTANCE;ASSEMBLEE GENERALE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PROGRAMME,PLACE FINANCIERE,BOURSE,INSTANCE,INVESTISSEMENT ETRANGER</SUBJECTS>
<NAMES>SEILLIERE ERNEST ANTOINE,ESTANG YANN DE L,SERRE ANDRE,GIRAUD CLAUDE,ICARD ANDRE</NAMES>
<NAMES>PARIS EUROPLACE,BRESSON ARNAUD DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>90</PAGE>
<LEAD1>LE 29 AVRIL 1994,PROGRAMME POUR 1994</LEAD1>
<TITLE>VIE DES ENTREPRISES&gt; A l'occasion de sa première assemblée générale&gt; Paris Europlace va mettre en oeuvre une nouvelle politique pour favoriser le développement de la Bourse</TITLE>
<TEXT>L'association Paris Europlace a tenu, vendredi 29 avril, sa première assemblée générale ordinaire. Celle-ci a été l'occasion de déterminer 
un programme d'action pour l'année en cours. Arnaud de Bresson, 
délégué général de Paris Europlace, a énoncé les deux grands axes de 
ce programme : d'une part, poursuivre la réflexion sur les 
orientations stratégiques du développement de la place financière de 
Paris et contribuer à mettre en oeuvre les outils nécessaires à son 
développement ; d'autre part, promouvoir la place de Paris tant en 
France qu'à l'étranger.</TEXT>
<TEXT>
 En ce qui concerne la réflexion de place, quatre groupes de travail 
ont été constitués : Ernest-Antoine Seillière, président de 
l'association, est à la tête d'un groupe " stratégie " ; un autre 
groupe, présidé par Yann de L'Estang, directeur adjoint des études à 
la Chambre de commerce et d'industrie de Paris, planche sur " les 
obstacles réglementaires et fiscaux à l'ouverture internationale de 
la place de Paris ". André Serre, président d'honneur de la Sicovam 
(Société interprofessionnelle de compensation des valeurs 
mobilières), est en charge du groupe " formation ". L'objectif de ce 
groupe de travail est, notamment, d'élaborer des propositions pour le 
développement d'une offre de formation aux métiers de la finance en 
faveur des stagiaires étrangers. Enfin, Claude Giraud, président du 
Groupement foncier français, préside une commission " immobilier ", 
qui, tout en réfléchissant sur la localisation financière de la place 
de Paris, s'interroge aussi sur les éléments d'une meilleure offre 
immobilière en faveur des établissements étrangers susceptibles 
d'ouvrir de nouvelles activités à Paris. Un cinquième groupe de 
travail est en cours de constitution. Présidé par André Icard, 
directeur des études de la Banque de France, il est chargé de la mise 
en route de l'Observatoire Paris Europlace.</TEXT>
<TEXT>
  Forum international</TEXT>
<TEXT>
  En matière de promotion, les actions à mener visent à la fois la 
France et l'étranger. En France, l'association cherche d'abord à 
mobiliser les acteurs de la place, estimant indispensable que les 
grands émetteurs obligataires, les entreprises industrielles et 
commerciales, les établissements étrangers implantés à Paris ainsi 
que les auxiliaires de la finance soient sensibilisés par sa 
démarche. Elle a aussi développé ses contacts avec les pouvoirs 
publics _ notamment le ministre de l'économie _ et des 
parlementaires. L'association continuera cette année sa politique 
orientée vers l'étranger, avec en particulier un forum international 
en juillet ou l'organisation à Paris de visites de délégations 
étrangères. Elle va aussi développer ses relations avec la presse 
française et internationale, notamment anglo-saxonne, dont les 
critiques ont souvent été dures à l'égard de la place de Paris.&lt;
</TEXT>
</DOC>
