<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-038382</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-038382</DOCID>
<ACCOUNT>417978</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19951019</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q181095/1202</FAB>
<NUM1>951019-2-015-61</NUM1>
<NAMES>HRAOUI ELIAS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-015-61</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<SU11>HORIZONS-EDITORIAUX</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>BULLETINL'agonie du Liban</TITLE>
<TEXT> LE plus triste au Liban, c'est de constater combien s'est émoussée toute capacité d'indignation. Tout occupés à joindre les deux bouts pour les plus 
modestes, à faire des affaires pour les plus nantis, la plupart des Libanais acceptent, 
pratiquement sans mot dire, que tout ce qui se fait chez eux soit décidé par la Syrie ; 
jusques et y compris ou peut-être surtout , le choix d'un président de la République.</TEXT>
<TEXT>
  La cause est entendue : Elias Hraoui, actuel chef de l'Etat, se succédera à lui-même, le 24 
novembre, une fois que le Parlement aura apporté les modifications nécessaires à la 
Constitution. Le texte de l'amendement, taillé sur mesure, prévoit que " pour une seule 
fois, et de manière exceptionnelle ", le mandat du président de la République est " 
prolongé " de trois ans. La Syrie aura ainsi les coudées franches dans ses négociations de 
paix avec Israël, sans s'occuper de savoir si le pouvoir libanais lui reste fidèle ou non. M. 
Hraoui, mis à l'épreuve pendant six ans, a donné satisfaction.</TEXT>
<TEXT>
  Il y a quelque chose d'affligeant dans le spectacle de ces députés libanais qui se sont 
presque tous dressés comme un seul homme pour dire que le président syrien, Hafez El 
Assad, avait lu dans leurs pensées, en annonçant, il y a quelques jours, un quasi consensus 
parlementaire à Beyrouth pour la reconduction de M. Hraoui dans ses fonctions. Nul, pas 
plus à Damas qu'à Beyrouth ou en Occident, n'a exigé que soient au moins sauvées les 
apparences. La suite ne fut que mise en scène, dont le dernier acte sera, ce jeudi, la 
réunion du Parlement pour adopter l'amendement constitutionnel.</TEXT>
<TEXT>
  Chacun, au Liban, comme à l'étranger, savait bien qu'aucune personnalité distante de 
Damas n'avait la moindre chance de l'emporter. Tout le monde admet aussi que le Liban 
doit entretenir des relations " spéciales " avec la Syrie et que le chef de l'Etat doit 
gouverner en " coopération " étroite avec elle. Le Liban, de toute évidence, pesant de peu 
de poids dans le processus de paix engagé avec Israël, mieux vaut, pour les pays arabes et 
occidentaux les Etats-Unis en particulier fermer les yeux sur ce qui s'y passe, si c'est le 
prix à payer pour faire avancer une négociation très difficile.</TEXT>
<TEXT>
  Le résultat en est qu'un véritable protectorat syrien est désormais imposé au Liban où les 
élections législatives avaient déjà été organisées dans un climat similaire et où les 
membres du gouvernement sont choisis à Damas. La démocratie " agonise ", s'est exclamé 
le patriarche maronite. Une poignée de députés ou d'anciens parlementaires ont exprimé 
leur indignation, de même qu'une centaine d'intellectuels qui croient encore aux libertés. Ils 
n'en ont que plus de mérite dans le silence assourdissant qui les entoure.</TEXT>
</DOC>
