<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017836</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017836</DOCID>
<ACCOUNT>391023</ACCOUNT>
<GENRE>CARTE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950508</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060595/1604</FAB>
<SUBJECTS>MEURTRE,FRANCAIS A L'ETRANGER</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec carte des zones d'exclusion</NOTE>
<NUM1>950508-5</NUM1>
<NAMES>MACHABERT RICHARD,CORJON JEAN CLAUDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SOT1>Les mesures de sécurité ont été renforcées, au Sahara, autour des champs pétrolifères et gaziers</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>L'ASSASSINAT 5 MAI DE CINQ COOPERANTS ,UN BRITANNIQUE,UN CANADIEN,UN TUNISIEN ET DEUX FRANCAIS,PORTE A 82,DONT 29 FRANCAIS,LE NOMBRE D'ETRANGERS ASSASSINES</LEAD1>
<TITLE>L'assassinat de cinq coopérants à Ghardaïa montre que le Sud algérien n'est pas épargné par la violence</TITLE>
<TEXT> LA COMMUNAUTÉ étrangère en Algérie a de nouveau été la cible des groupes islamistes armés en lutte contre le pouvoir depuis l'arrêt du processus 
électoral, en janvier 1992, et l'annulation des premières élections législatives pluralistes.</TEXT>
<TEXT>
  Cinq coopérants dont deux Français Richard Machabert et Jean-Claude Corjon , un 
Britannique, un Canadien et un Tunisien, ont été assassinés, vendredi 5 mai, à Ghardaïa, à 
600 kilomètres au sud d'Alger. Un policier a aussi été tué et quatre membres des services 
de sécurité ont été blessés, lors de cette opération menée à l'aube, par " un groupe de 
terroristes armés ", selon la version officielle. L'attentat a eu lieu dans les locaux de 
l'entreprise Anabib, filiale algérienne de la firme américaine Bechtel, spécialisée dans la 
fabrication de tuyaux. Cette dernière construit pour le compte de la société nationale 
d'hydrocarbures Sonatrach, les 530 kilomètres du tronçon algérien du gazoduc Maghreb-
Europe (GME).</TEXT>
<TEXT>
 Selon le ministre de l'intérieur, Abderrahmane Meziane-Cherif, les victimes ont été " 
mitraillées dans leurs appartements " à l'intérieur de la zone industrielle de Bounoura, 
située à quatre kilomètres de la capitale du Mzab et où sont installées la plupart des 
entreprises de la ville. Le ministre a reçu l'ambassadeur de Grande-Bretagne et les 
chargés d'affaires de France, du Canada et de Tunisie pour leur exprimer " l'indignation du 
gouvernement algérien et condamner cet acte odieux ".</TEXT>
<TEXT>
  Ces nouveaux assassinats portent à 82 le nombre de ressortissants étrangers tués, depuis 
septembre 1993, dont 29 Français. Le dernier assassinat d'un étranger remonte au 3 mars, 
lorsqu'un étudiant palestinien avait été retrouvé égorgé à Benzerga, un des fiefs islamistes 
d'Alger. Le Groupe islamique armé (GIA) a menacé de mort tous les étrangers vivant en 
Algérie, accusés de soutenir de facto " la junte " au pouvoir. Le premier avertissement 
adressé aux entreprises d'hydrocarbures remonte à octobre 1994. Deux techniciens du 
groupe Schlumberger un Français et un Italien avaient été tués et décapités lors d'une 
attaque revendiquée par le GIA, contre une base de forage dans le massif des Aurès.</TEXT>
<TEXT>
  C'est cependant le plus sanglant attentat commis contre des étrangers dans le Sahara 
algérien jusqu'alors relativement épargné par la violence qui sévit dans le nord du pays. Le 
8 décembre 1994, huit policiers au moins avaient péri dans une embuscade montée par un 
groupe armé à l'entrée de Ghardaïa. En janvier, deux Pères blancs un Français et un 
Suisse avaient échappé à une agression à leur domicile. En mars, quatre policiers avaient 
été assassinés, à Metlili, une petite localité située à une trentaine de kilomètres au sud de 
la capitale du Mzab.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " ZONES D'EXCLUSION "</TEXT>
<TEXT>
  Des mesures de sécurité renforcées venaient d'entrer en vigueur, il y a quatre jours, dans 
quatre " zones d'exclusion ", à Ouargla, Laghouat, El Oued et Illizi, pour protéger les 
champs pétrolifères et gaziers où travaillent encore quelques milliers d'expatriés et qui 
procurent, à eux seuls, à l'Algérie près de 95 % de ses recettes d'exportation.L'assassinat 
de deux de ses ressortissants confirme que la France paye le plus lourd tribut au Djihad 
(guerre sainte) mené par les groupes armés, qui lui reproche son " soutien inconditionnel, 
politique, militaire et économique " au régime. Le Quai d'Orsay a " vigoureusement " 
condamné, vendredi, " le lâche assassinat " de MM. Machabert et Corjon et a demandé 
au gouvernement algérien de lui " apporter tous les éléments en sa possession ". Le porte-
parole du ministère des affaires étrangères, Richard Duqué, a rappelé que les Français 
dont " la présence n'est pas indispensable " sur place " doivent rentrer ". Londres et 
Ottawa ont aussi vivement dénoncé l'attentat de Ghardaïa.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, le vice-président de l'ex-Front islamique du salut, Cheikh Abdelbaki 
Sahraoui, qui vit à Paris, a " déploré " l'attentat qu'il attribue aux " services occultes du 
régime (algérien) à la veille de l'élection présidentielle française ". A Ghardaïa, l'émotion 
est grande. La population se rend compte avec angoisse qu'elle ne peut plus échapper au 
cycle de violence qui ensanglante le pays. " Notre hospitalité est bafouée, s'indigne Amar, 
un jeune commerçant. Pourtant, l'Islam nous fait obligation de protéger les étrangers. "</TEXT>
</DOC>
