<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000633</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000633</DOCID>
<ACCOUNT>366693</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950107</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>GEN,ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060195:1753</FAB>
<NUM1>950107-2-020-03</NUM1>
<ORI1>BRUXELLES (Union européenne)</ORI1>
<NAMES>CEE,FILALI ABDELLATIF,DELORS JACQUES,GATT,OMC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-03</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>LA GUERIVIERE JEAN DE</AUTHOR>
<SIP1> JEAN DE LA GUERIVIERE</SIP1>
<SU21>Une querelle sur les exportations agricoles </SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>reunion le 4 janvier 1995,Exportations marocaines de tomates et droit de peche</LEAD1>
<TITLE>La tension monte entre le Maroc et l'Union européenne</TITLE>
<TEXT> La cause immédiate de cette tension est l'entrée en vigueur, le 1e janvier, des nouvelles dispositions du GATT uniformisant les prix d'entrée des produits 
agricoles dans l'Union européenne. Ces dispositions sont gênantes pour le Maroc, qui 
bénéficiait d'une exemption du prix de référence et dont les offres, à bas prix, étaient donc 
fort intéressantes pour les importateurs européens, au détriment des productions 
nationales, notamment celle, espagnole, des Canaries, en hiver. Pour tenir compte de 
diverses promesses antérieures à l'acte final du GATT et notamment de l'accord de 
coopération conclu entre Rabat et la CEE en 1976, Bruxelles avait offert, le 22 novembre, 
une solution consistant à garantir les exportations marocaines de tomates à hauteur d'un 
plafond de 130 000 tonnes par an, avec imposition d'un prix d'entrée minimum de 560 écus 
(1 écu vaut 6,56 F) par tonne pendant l'hiver en cours. Une possibilité d'exportation à un 
prix inférieur était prévue, mais avec paiement d'une taxe compensatoire par l'importateur, 
pour ne pas trop nuire aux producteurs européens.</TEXT>
<TEXT>
 Rabat avait paru accepter ce compromis, avant d'envoyer le 21 décembre un aide-
#mémoire le remettant en question. A Bruxelles, on explique ce revirement par des " 
considérations de politique intérieure " (voir encadré). On dit que ce que le Maroc 
présente comme un ultimatum posé par Bruxelles n'est que la prise en considération de la 
situation créée au 1e janvier par le GATT. Un haut fonctionnaire mêlé à la négociation 
admet cependant que " personne n'a rien à gagner à durcir le ton ". Quels que soient les 
conflits d'intérêt entre l'Espagne et le Maroc dans le contentieux en cours, Bruxelles 
semble raépugner à des décisions de nature à déstabiliser l'économie d'un pays dont le rôle 
régional s'annonce capital face aux menaces de l'islamisme algérien. Les Etats membres 
l'Espagne mais aussi, en dehors de la période d'hiver, la France et les Pays-Bas sont pris 
entre la pression bien compréhensible de leurs producteurs et les déclarations de bonnes 
intentions à l'égard du Maghreb dans le cadre de la politique méditerranéenne rénovée.</TEXT>
<TEXT>
 DE NOTRE CORRESPONDANT
</TEXT>
</DOC>
