<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005350</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005350</DOCID>
<ACCOUNT>373573</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<DATE>19950209</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080295/1753</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UN GRAPHIQUE</NOTE>
<NUM1>950209-2</NUM1>
<NAMES>DINI LAMBERTO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>GHERARDI SOPHIE</AUTHOR>
<SIP1>SOPHIE GHERARDI</SIP1>
<SU21>ITALIE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>La tenaille des finances publiques</TITLE>
<TEXT> UN ÉCONOMISTE à la tête du gouvernement : Lamberto Dini ; un autre économiste aspirant à fédérer l'opposition du centre et de gauche : Romano 
Prodi. Il y a là plus qu'une coïncidence. L'Italie, sortie du rêve berlusconien et de ses 
paillettes, a été rattrapée par ses problèmes de fins de mois. La première semaine de son 
mandat, le président du conseil, Lamberto Dini, a mangé son pain blanc : invité à déjeuner 
par Bill Clinton à la Maison Blanche, il a reçu tous les encouragements nécessaires pour 
son programme d'assainissement économique de l'Italie. Mais " Lambertow " comme 
#s'amusent à l'appeler les journalistes italiens, à cause de sa longue carrière au FMI à 
Washington a dû rentrer au plus vite pour s'attaquer à l'hydre du déficit public, car, selon 
les premières estimations, janvier aurait déjà marqué un dérapage par rapport aux 
prévisions.</TEXT>
<TEXT>
  Paradoxalement, les premiers gestes du gouvernement seront non pas des économies, 
mais des dépenses. Il lui faut en effet régler d'urgence le cas de 65 000 personnes privées 
de retraite : ayant cotisé pendant trente-cinq ans à la date du 31 décembre 1993, elles 
auraient dû toucher leur pension, mais une mesure d'austérité prise par le gouvernement 
Amato a gelé leur dossier, et plusieurs milliers d'entre elles sont sans ressources. L'Etat a 
dû dégager 500 milliards de lires (1,6 milliard de francs), à répartir entre les plus mal lotis, 
et doit trouver rapidement l'équivalent de plus de 3 milliards de francs pour apurer cette 
affaire, qui indigne l'opinion.</TEXT>
<TEXT>
  Cela n'est rien à côté des 32 000 à 38 000 milliards de lires (100 à 110 milliards de francs) 
de " trou " dans les comptes sociaux ouvert par une sentence de la Cour constitutionnelle, 
qui oblige l'Etat à payer des arriérés de retraites. Le gouvernement devra trouver avec les 
partenaires sociaux une solution pour rembourser cette énorme somme, sans doute sous 
forme de bons du Trésor.</TEXT>
<TEXT>
  Ensuite, seulement, on pourra entrer dans le vif du sujet : la réforme de l'ensemble du 
système des pensions. Il semble que les syndicats en acceptent le principe, tandis que le 
gouvernement, instruit par les manifestations monstres de l'automne 1994 pour la défense 
des retraites, adopte une démarche de concertation. Les optimistes avancent même une 
date pour la conclusion de cette négociation cruciale : fin mars ou début avril.</TEXT>
<TEXT>
  En attendant, l'équipe de Lamberto Dini travaille d'arrache-pied pour mettre au point un 
collectif budgétaire d'au moins 15 000 milliards de lires (près de 50 milliards de francs). 
Cette somme correspond très exactement à l'alourdissement du service de la dette 
publique dû à la hausse des taux d'intérêt, qui, elle-même, découle de la défiance des 
marchés envers la gestion des finances publiques italiennes.</TEXT>
<TEXT>
  Un commentaire de La Stampa du 6 février, signé Alfredo Recanatesi, démonte le piège 
dans lequel sont désormais enfermés les responsables italiens. L'exercice 1994 s'est 
terminé avec un déficit de 156 000 milliards de lires, soit 12 000 milliards de lires de plus 
(40 milliards de francs) que prévu en début d'année par le gouvernement Ciampi. Arrivé 
aux affaires auréolé de ses promesses électorales d'alléger les impôts, Silvio Berlusconi 
commença par renoncer au collectif budgétaire de 7 000 milliards de lires préparé par son 
prédécesseur, puis procéda à des dégrèvements d'impôts destinés à relancer l'activité et la 
consommation. Enfin, la nature s'en mêla, avec des inondations catastrophiques à 
l'automne dans le nord de l'Italie qui obligèrent à des dépenses imprévues.</TEXT>
<TEXT>
  La conséquence de ce dérapage de 12 000 milliards est que le ratio déficit public/PIB, au 
lieu de se stabiliser comme prévu, s'est dégradé, contribuant à la méfiance des 
#investisseurs : les taux d'intérêt italiens à moyen et long terme ont alors augmenté de deux 
points et demi, renchérissant le remboursement de la seule dette à court terme de 
l'équivalent de 50 milliards de francs ! C'est ce qui oblige aujourd'hui à prévoir un tour de 
vis de 15 000 milliards de lires au minimum, pour avoir renoncé à en faire un de 6 000 ou 7 
000 milliards il y a un an.</TEXT>
<TEXT>
  Aucun homme politique responsable ne conteste ces chiffres. C'est peut-être la chance à 
saisir pour l'Italie : la croissance est redevenue forte, l'inflation modérée, les entreprises 
engrangent des bénéfices. Il y a longtemps que la conjonction de la politique un 
gouvernement jouissant d'une certaine estime dans le pays comme à l'étranger et de 
l'économie n'a pas été aussi favorable à des réformes courageuses.</TEXT>
</DOC>
