<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000409-19940303</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000409-19940303</DOCID>
<ACCOUNT>326821</ACCOUNT>
<PEOPLE>LE QUERREC GUY,PORTAL MICHEL,SCLAVIS LOUIS</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Dans son spectacle " Jazz comme une image ", Guy Le Querrec présente ses photos de jazzmen et d'Indiens d'Amérique. Pour l'occasion, un quartette de choc est reconstitué : piquantes retrouvailles entre les clarinettistes-saxophonistes Michel Portal et Louis Sclavis, aiguisées par Henri Texier (contrebasse) et Jean-Pierre Drouet (percussions).</CHA1>
<DATE>19940303</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>09</FAB>
<SUBJECTS>FESTIVAL,1994,JAZZ,PHOTOGRAPHIE,CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>SPECTACLE</GO21>
<NOTE>" Jazz comme une image ", jeudi 3 mars, 20 h 30, MC 93 de Bobigny.&gt; DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NUM1>940303-2-R02-02</NUM1>
<NAMES>BANLIEUES BLEUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>MARMANDE FRANCIS</AUTHOR>
<PAGE>110</PAGE>
<TITLE>JAZZ&gt; FESTIVAL " BANLIEUES BLEUES " EN SEINE SAINT-DENIS&gt; Les retrouvailles Portal-Sclavis</TITLE>
<TIO1>JAZZ COMME UNE IMAGE</TIO1>
<TEXT>AU début, ils se sont reconnus. Les musiciens n'ont pas besoin de présentations. Il leur suffit de jouer. Michel Portal et Louis 
Sclavis pratiquent les mêmes instruments. Ils en pratiquent pas mal. 
Ils les sélectionnent dans le même élevage : les saxophones et 
clarinettes (les anches). Ils représentent deux instants d'un 
instrument que les années 60 ont sorti de l'ombre, la clarinette 
basse, bocal et pavillon en métal argenté, corps d'ébène, touchante 
minceur gracieuse. Un soir, à Lyon, dans un vieux caveau aujourd'hui 
fermé, Louis Sclavis a même exhibé un bandonéon flambant neuf, dont 
il a tiré quelques poignantes plaintes en plissant les paupières et 
rejetant le buste comme faisait Portal. C'était à la fois touchant et 
limite. Il fallait essayer ne fût-ce qu'une fois.</TEXT>
<TEXT>
 Leur ressemblance physique a quelque chose de troublant. Même 
lumineuse beauté sombre. Leur registre est voisin. Comme toujours, 
quand l'expérience est allée jusqu'au bout, le disciple est plus 
sage, plus contrôlé, plus académique que le maître. C'est le cas. 
Ayant moins de références, il peut moins se permettre. Portal n'a 
pas, lui, à songer à Brahms ou à Boulez, pour s'autoriser. C'est son 
secret. C'est ce qui lui permet d'aller si loin et de cultiver le 
doute. Un vvvautre eût fait commerce de cet avantage. Ce n'est pas 
son style.</TEXT>
<TEXT>
  Leurs dates de naissance (1935 pour Portal, 1953 pour Sclavis) sont 
en miroir. C'est ce qui excite le photographe Guy Le Querrec. 
Derrière son Leica, il compte les points. Louis Sclavis n'a jamais 
fait mystère du plaisir à s'être choisi un " maître ". Il en a retiré 
autant de force que possible. Sa carrière est lancée, autonome et 
intègre. La maîtrise ne l'empêche pas de jouer. EIle le tient en 
éveil. Il n'en conçoit aucun complexe, aucune contradiction.</TEXT>
<TEXT>
  L'anxiété du disciple a de quoi travailler plus souvent Michel 
Portal, qui s'y requinque. Il n'est d'ailleurs pas interdit de 
supposer qu'un arrosoir branché sur un synthétiseur, un torero 
harmoniciste ou un nuage mal fichu seraient de nature à le rendre 
pareillement anxieux. Cela ne tient donc pas à Sclavis, là n'est pas 
la clé. C'est sa grandeur.</TEXT>
<TEXT>
  Les photographes poursuivent leur ardent office intrusif. C'est 
leur nécessaire mission sur terre. Leurs outils, si mécaniquement, si 
électroniquement sophistiqués, jurent un peu avec les vieilles peaux, 
les cordes tendues et les cylindres d'ébène des instruments. Il y a 
là deux logiques. Elles se traquent depuis la naissance du jazz.</TEXT>
<TEXT>
  En général, les photographes courent plus après les musiciens que 
ceux-ci ne le font après les photographes. Le Querrec renverse les 
rôles. Les festivals ordinaires, toujours en quête d'idées neuves 
(Rollins, oui, à la condition qu'il joue du piston ; Petrucciani, 
d'accord, mais à l'hélicon ; Carla Bley dans Huis clos, avec Gérard 
Jugnot et Woody Allen ; Harry Conick Jr., soit, mais au piano ; 
Claude Bolling avec Rampal, etc.), sautent sur les occasions. Le 
public n'en a que faire. En jazz, il aime les musiciens plus 
ouvertement que la musique, ce qui finalement justifie les 
photographes.&lt; 
</TEXT>
</DOC>
