<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002540-19940122</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002540-19940122</DOCID>
<ACCOUNT>321313</ACCOUNT>
<DATE>19940122</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>MAREE NOIRE,NAUFRAGE,ENQUETE,PERSONNEL MARITIME,GRANDE BRETAGNE,ILE,PETROLIER</SUBJECTS>
<FAB>01211211</FAB>
<NOTE>(1) Une livre sterling = environ 8,70 francs.</NOTE>
<NAMES>GELIS ALEXANDROS,SHETLAND</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>108</PAGE>
<TITLE>ENVIRONNEMENT: Un an après l'échouage du pétrolier aux Shetland&gt; Le commandant du " Braer " est critiqué pour " grave négligence "</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  Alexandros Gelis, quarante-six ans, de nationalité grecque, 
ex-commandant du pétrolier Braer, a fait preuve d'un " grave 
manquement à son devoir ", et c'est sa négligence qui a entraîné 
l'arrêt des moteurs de son navire et son échouement sur la côte des 
îles Shetland, le 5 janvier 1993. Telle est la conclusion d'un 
rapport officiel rendu public jeudi 20 janvier, sur le naufrage de ce 
pétrolier battant pavillon libérien.</TEXT>
<TEXT>
  Alors que le Braer affrontait une mer très forte, le commandant 
Gelis n'a rien fait pour fixer ou jeter par-dessus bord des tuyaux 
d'acier désarrimés par la tempête. Ces tuyaux ont endommagé des 
conduites d'air qui, à leur tour, ont permis à l'eau de mer d'entrer 
et de contaminer le fioul, provoquant l'arrêt des moteurs.</TEXT>
<TEXT>
  C'est dans ces conditions que le navire a dérivé vers les côtes 
écossaises, s'éventrant sur les récifs et libérant les 84 700 tonnes 
de sa cargaison de pétrole. Ce naufrage a nécessité une opération de 
nettoyage dont le coût est estimé entre 2 millions et 2,5 millions de 
livres (1). On sait que le " désastre écologique " s'est transformé 
en " miracle ", puisque, grâce à la persistance de la tempête et à la 
qualité très légère du brut, la nappe s'est dispersée rapidement, 
moins de 1 % du pétrole atteignant la côte.</TEXT>
<TEXT>
  Les effets de la pollution ont donc été relativement limités : 1 
549 oiseaux sont morts, un tiers de la surface utilisée par les parcs 
à saumons a été affectée, et la pêche a dû être interrompue pendant 
plusieurs semaines.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'empêche : selon le rapport de la commission d'enquête, le 
commandant n'a pas su préserver " la navigabilité de son bâtiment et 
la sécurité de son équipage ". Il a laissé son équipage passer son 
temps de quart en timonerie, au lieu de l'envoyer inspecter la 
cargaison secouée par la tempête. L'équipage a ainsi été mis dans 
l'incapacité d'intervenir à temps. D'autre part, Alexandros Gelis " 
ne s'est pas préoccupé de la direction et de la vitesse de dérive de 
son navire, même après avoir été questionné en ce sens par les 
gardes-côtes ".</TEXT>
<TEXT>
 La route empruntée par le Braer était parfaitement légitime, et le 
navire était en état. Aucun remorqueur n'aurait pu atteindre le Braer 
avant que celui-ci soit abandonné par son équipage. La commission 
note cependant l'attitude pour le moins curieuse des gardes-côtes, 
qui semblent ne pas avoir reçu clairement l'ordre d'intervenir. 
Malgré certaines " difficultés de langage " entre le commandant grec 
et ses interlocuteurs, ceux-ci sont critiqués pour avoir demandé à M. 
Gelis s'il était prêt à payer le coût du remorquage. " Le rôle 
primordial des gardes-côtes dans toute situation d'urgence est de 
sauver des vies. Ils ne doivent pas être partie prenante dans des 
opérations commerciales de remorquage ", souligne la commission, qui 
estime que le commandant a été désorienté par la question de la prise 
en charge financière.</TEXT>
<TEXT>
  Le commandant Gelis pourrait faire l'objet de poursuites devant les 
tribunaux écossais, mais aucune décision en ce sens n'a encore été 
prise. A Londres, l'opposition estime que le commandant Gelis a été 
choisi comme " bouc-émissaire ", mais les Shetlandais attendent 
toujours les conclusions d'un autre rapport, celui que le 
gouvernement britannique a demandé à Lord Donaldson sur les mesures 
susceptibles d'empêcher ce type d'accident.&lt;
</TEXT>
</DOC>
