<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022191</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022191</DOCID>
<ACCOUNT>396777</ACCOUNT>
<DATE>19950603</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>AME/06951024</FAB>
<NUM1>950603-2-R09-03</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>OZEEL ANTOINE</AUTHOR>
<SIP1>ANTOINE OZEEL</SIP1>
<SU11>LE MONDE VOYAGESTERRES D'AMERIQUESETATS-UNIS
</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN SUPPLEMENT DE 12 PAGES</LEAD1>
<TITLE>ÉTATS-UNIS MODE D'EMPLOI</TITLE>
<TEXT> En 1994, près de&gt; 900 000 Français ont&gt; rendu visite à&gt; l'Oncle Sam, faisant&gt; des Etats-Unis leur&gt; première destination&gt; long-courrier de&gt; vacances, 
Antilles&gt; mises à part.&gt; Des week-ends&gt; à New York à la&gt; traversée de&gt; l'Oregon en 
chariot&gt; bâché ils sont&gt; plus de 80 voyagistes&gt; à proposer mille et&gt; une façons de 
découvrir&gt; les 5O Etats de l'Union.&gt; Conseils et sélections.</TEXT>
<TEXT>
 CIRCUITS GUIDÉS</TEXT>
<TEXT>
 écouvrir l'essentiel des Etats-Unis en un seul circuit (groupes de 15 à 20 personnes) peut 
être une expérience éprouvante (les distances sont longues), relativement chère (nombreux 
parcours aériens) et, surtout, frustrante, les étapes ne permettant qu'une approche 
superficielle. A titre d'exemple, les combinés " côte Est/côte Ouest ", réalisés en deux 
semaines, sont proposés à partir de 16 000 F par personne, chez Jetset, Marlboro Country 
Travel, Travel'Am, Zénith... Ou 17 000 F si on y ajoute la Floride et la Louisiane, avec Jet 
Tours, Planète, Vacances fabuleuses. Une " Grande Traversée " en autocar, de New York 
à San Francisco, est programmée par Jetset à partir de 10 650 F, avion non compris. En 
fait, mieux vaut découvrir progressivement cet immense pays en rayonnant dans une même 
région. Parmi les itinéraires de une à trois semaines, citons ceux programmés par 
Boomerang (agences dans le sud-est de la France), Flâneries américaines, Forum Voyages, 
Jetset, Jet Tours, Kuoni, Marlboro Country Travel, Nouvelles Frontières, Planète, 
Rev'Amériques, Sirocco, Vacances fabuleuses, Voyageurs en Amérique, Zénith. En 
choisissant, par exemple, le berceau de l'Amérique (New York, Boston et la Nouvelle-
Angleterre, Washington et la Virginie), le Sud rural et aristocratique et les parcs 
d'attractions (Louisiane, Mississippi ou Floride), l'Ouest mythique (Californie, Arizona, 
Nouveau-Mexique, Utah, Nevada) ou... le Nord-Ouest, ses parcs nationaux et ses réserves 
indiennes (Sud-Dakota, Montana, Wyoming, Idaho, Oregon). Compter, en moyenne, 5 000 
F pour un circuit en groupe d'une semaine, sans l'avion.</TEXT>
<TEXT>
 A LA CARTE</TEXT>
<TEXT>
Le meilleur moyen de découvrir les Etats-Unis. D'autant que la plupart des voyagistes 
proposent des " autotours " (avec hôtels réservés à chaque étape) ou des séjours en toute 
liberté, mains au volant et " bons d'hôtels " en poche. Citons Americatours, Back Roads, 
Boomerang, Council Travel, Espace Amériques, Flâneries américaines, Jetset, Jet Tours, 
Kuoni, Look Voyages, Marlboro Country Travel, Nouvelles Frontières, New America, 
Nouveau Monde, Planète, Privilèges, Rev'Amérique, Sirocco, Travel'Am, Vacances Air 
Transat, Vacances fabuleuses, Zénith. Pour éviter toute mauvaise surprise, mieux vaut 
préparer soigneusement son itinéraire et réserver ses prestations (véhicule, hébergement) 
à l'avance, surtout si on se déplace pendant la haute saison estivale. Faiblesse du dollar 
oblige, les touristes seront nombreux, en effet, cet été à choisir les Etats-Unis au moment 
même où les Américains, eux, hésiteront à franchir leurs frontières. Conséquence : les vols 
internationaux et domestiques risquent d'être rapidement saturés.</TEXT>
<TEXT>
 AVION</TEXT>
<TEXT>
 Outre les spécialistes cités ci-dessus, on peut étudier l'offre des soldeurs dont Access, Air 
Havas, Anyway, Brokair, Dégriftour, Directours, Go Voyages, La Compagnie des 
voyages, Look Voyages et Jumbo Charter. Compter, en haute saison, à partir de 2 500 F 
pour un Paris-New York A/R et à partir de 3 500 F pour Los Angeles ou San Francisco. 
Des prix qui, chez les compagnies régulières, doivent, au minimum, être majorés de 1 500 F 
pour un aller/retour. A noter toutefois, les tarifs particulièrement attractifs proposés 
ponctuellement par certaines compagnies, dont Air France via " Le Kiosque ". En basse 
saison, les tarifs fondent de 30 à 40 %. Toute l'année, soyez attentifs aux promotions de 
dernière minute qui, par exemple, peuvent vous offrir un Paris-New York A/R pour 1 600 F, 
sur compagnie régulière. Ne jamais omettre de se renseigner sur les contraintes souvent 
liées à ces tarifs.</TEXT>
<TEXT>
 HÉBERGEMENT</TEXT>
<TEXT>
Hormis à New York, l'hébergement est bon marché et les chambres, équipées de deux lits 
doubles, peuvent facilement accueillir les couples avec enfants. A Las Vegas, les plus 
luxueux établissements soldent, en semaine, leurs chambres pour 50 dollars. Dans un 
motel 2 étoiles, compter entre 40 et 60 dollars la chambre. Proposés par la plupart des 
spécialistes, les " bons d'hôtels " sont des coupons d'hébergement à valeur fixe. Achetés 
en France, donc payés en francs, ils se présentent sous forme de carnets, permettent de 
régler la note d'hôtel et sont remboursables, moyennant une franchise. La formule est 
sécurisante (on peut réserver à l'avance) mais pas forcément économique. De plus, elle 
limite le choix des étapes. Parmi les prestataires les plus sollicités citons Best Western 
Guestcheque (1 900 hôtels/motels, 2 à 4 étoiles), Freewheeler (1 500 hôtels Choice, 5 
catégories), Freedom Pass (1 800 hôtels/motels économiques, 4 étoiles, Days Inn, Howard 
Johnson, Ramada, Park Inn, Super 8...), Motel 6 (750 motels cat. éco.), etc. Pour les lodges 
des parcs nationaux, réserver le plus tôt possible (capacité limitée).</TEXT>
<TEXT>
 CIRCULER</TEXT>
<TEXT>
Pour une semaine de location (kilométrage illimité), compter environ 900 F pour un 
véhicule de catégorie économique, 1 500 F pour un véhicule de catégorie intermédiaire. 
Des prix qui incluent deux types d'assurances absolument indispensables pour rouler 
serein aux Etats-Unis : l'assurance " rachat de franchise ", baptisée LDW ou CDW selon 
les loueurs, qui permet de couvrir la totalité de la valeur de la voiture et l'assurance 
complément de responsabilité civile (Ali chez Avis, EP chez Alamo, Sli chez Dollar, Lis chez 
Hertz...), qui permet de se protéger lorsque les passagers d'un véhicule accidenté ne sont 
pas assurés. Ces derniers peuvent, en effet, réclamer des dommages et intérêts. Même 
régime pour les motorhomes, une formule très utilisée outre-Atlantique (de 1 800 à 8 000 
F/semaine selon les saisons et les modèles, 800 km inclus) ainsi que pour les motos. Ces 
dernières se réservent chez Americatour, Boomerang, Jetset, Forum, Marlboro Country 
Travel, Nouveau Monde, Vacances fabuleuses.</TEXT>
<TEXT>
 S'INFORMER</TEXT>
<TEXT>
A l'Office du tourisme des Etats-Unis : par téléphone (1) 42-60-57-15 (service 
d'informations vocales), ou sur Minitel 3615 code USA, avec la possibilité de sélectionner 
(section documentation), puis de recevoir par fax les fiches de son choix. Envoi d'une 
information complète par la poste (Découvrez votre Amérique, BP nS,oÕ 1, 91167, 
#Lonjumeau) contre un chèque de 20 F.</TEXT>
</DOC>
