<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-044652</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-044652</DOCID>
<ACCOUNT>425783</ACCOUNT>
<DATE>19951206</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q051295/1810</FAB>
<NUM1>951206-2-013-04</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-04</REFERENCE1>
<SEC1>CAR</SEC1>
<SU11>CARNET</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>JOURNAL OFFICIEL</TITLE>
<TEXT> Au Journal officiel du jeudi 30 novembre sont publiés :</TEXT>
<TEXT> Crédit lyonnais : une loi relative à l'action de l'Etat dans les plans de redressement du 
Crédit lyonnais et du Comptoir des entrepreneurs (Le Monde du 18 novembre).</TEXT>
<TEXT>
  Travail clandestin : une circulaire relative au renforcement de la lutte contre le travail 
clandestin.</TEXT>
<TEXT>
  Gouvernement : un arrêté portant nomination au cabinet du secrétaire d'Etat à la 
recherche, François d'Aubert.</TEXT>
<TEXT>
 Au Journal officiel du vendredi 1e décembre est publiée :</TEXT>
<TEXT>
  Lois et décrets : une circulaire du premier ministre relative à l'expérimentation d'une 
étude d'impact accompagnant les projets de loi et de décret en Conseil d'Etat.</TEXT>
<TEXT>
#Au Journal officiel du samedi 2 décembre sont publiés :</TEXT>
<TEXT>
  Légion d'honneur : deux décrets sur le rétablissement d'un traitement pour les militaires 
titulaires de la Légion d'honneur et de la médaille militaire.</TEXT>
<TEXT>
  Gouvernement : un arrêté portant nomination au cabinet du ministre de la fonction 
publique, de la réforme de l'Etat et de la décentralisation, Dominique Perben.</TEXT>
<TEXT>
#  Conseil constitutionnel : une décision du Conseil constitutionnel déclarant conforme à la 
Constitution la loi organique instituant une session parlementaire ordinaire unique.</TEXT>
<TEXT>
 Au Journal officiel du dimanche 3 décembre sont publiés :</TEXT>
<TEXT>
  Journaux officiels : trois décrets fixant les tarifs des abonnements et des prix de vente au 
numéro des publications éditées par la direction des Journaux officiels, les tarifs de 
certaines annonces et insertions au Journal officiel et le tarif des insertions au Bulletin 
officiel des annonces civiles et commerciales.</TEXT>
</DOC>
