<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001693-19940115</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001693-19940115</DOCID>
<ACCOUNT>320421</ACCOUNT>
<DATE>19940115</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<FAB>01141156</FAB>
<SUBJECTS>;METRO,FINANCEMENT;CONSEIL REGIONAL;ETUDIANT;DEPLACEMENT</SUBJECTS>
<SUBJECTS>REGION AQUITAINE,AMENAGEMENT DU TERRITOIRE</SUBJECTS>
<NAMES>CHABAN DELMAS JACQUES</NAMES>
<NAMES>VALADE JACQUES</NAMES>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,BORDEAUX</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>86</PAGE>
<LEAD1>VISITE D'EDOUARD BALLADUR EN AQUITAINE LE 13 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>POLITIQUE&gt; M. Chaban-Delmas félicite M. Balladur pour la relance de la politique d'aménagement du territoire</TITLE>
<TEXT>BORDEAUX de notre envoyé spécial </TEXT>
<TEXT>  Arrivé le matin, à Bordeaux, avec sept ministres _ Charles Pasqua 
(intérieur et aménagement du territoire) et son ministre délégué, 
Daniel Hoeffel, François Bayrou (éducation nationale), François 
Fillon (enseignement supérieur et recherche), Michèle Alliot-Marie 
(jeunesse et sports), Bernard Bosson (équipement, transports et 
tourisme) et Alain Lamassoure (affaires européennes) _, Edouard 
Balladur est reparti, le soir, pour Paris, avec six d'entre eux 
seulement . M. Bayrou avait lâché, en cours de route, l'équipage 
gouvernemental qui accompagnait en Aquitaine, jeudi 13 janvier, le 
premier ministre pour son quatrième déplacement en province dans le 
cadre du débat national sur l'aménagement du territoire.</TEXT>
<TEXT>
  Ce décrochage de M. Bayrou, affirme-t-on, était prévu. Tout comme 
était attendue l'annonce de la décision du Conseil constitutionnel 
sur la révision de la loi Falloux, qui, implicitement ou 
allusivement, a plané sur ce voyage, tout au long de la journée.</TEXT>
<TEXT>
 Félicité par Jacques Chaban-Delmas pour la reprise de cette 
politique d'aménagement du territoire que " le général de Gaulle 
avait adoptée au début des années 60 ", M. Balladur a annoncé au 
maire de Bordeaux l'octroi d'une enveloppe de 402 millions de francs 
pour le métro de cette ville, donnant ainsi le feu vert pour sa 
construction.</TEXT>
<TEXT>
  Un " grand oral " devant les étudiants</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre a participé, ensuite, au conseil régional, à un 
interminable débat (trente-six interventions très inégales autant par 
l'intérêt que par la durée) au cours duquel l'animateur, Jacques 
Valade, président de cette assemblée, n'a pas fait preuve d'une 
autorité époustouflante. Remarquant que ce débat sur l'aménagement du 
territoire est " à mi-chemin " de son parcours, M. Balladur a 
réaffirmé qu'un projet de loi d'orientation sera déposé au Parlement 
à la session de printemps. Il visera trois objectifs : développer 
l'emploi, retrouver la cohésion sociale, restaurer la confiance. Le 
chef du gouvernement a annoncé, à cette occasion, qu'il rencontrera, 
" normalement avant la fin janvier ", les organisations 
professionnelles agricoles.</TEXT>
<TEXT>
  Ce périple s'est achevé par une série de " questions de cours ", 
posées par les étudiants de l'institut d'études politiques de 
Bordeaux. " J'ai passé des grands oraux dans ma jeunesse et j'en ai 
fait passer. J'espère que je ne suis pas trop rouillé ", a dit le 
premier ministre devant une salle qui balançait entre admiration et 
contestation. Dehors, une bonne centaine de jeunes communistes et 
d'extrême gauche conspuaient M. Balladur et son ministre de 
l'intérieur. Auparavant, ce sont plusieurs centaines de salariés qui 
s'étaient également manifestés.&lt;
</TEXT>
</DOC>
