<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002684-19940422</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002684-19940422</DOCID>
<ACCOUNT>333687</ACCOUNT>
<CHA1>A la veille des réunions monétaires de printemps, le Fonds monétaire international (FMI) a rendu public, mercredi 20 avril à Washington, son rapport sur les perspectives de l'économie mondiale. L'amélioration constatée du climat général pourrait être menacée par la hausse des taux d'intérêt à long terme observée sur les marchés des capitaux depuis quelques mois. Le FMI estime néanmoins que la Réserve fédérale américaine doit poursuivre sa politique de relèvement des taux à court terme (actuellement à 3,75 %) pour les porter à " 4 ou 5 % ".</CHA1>
<DATE>19940422</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>CHIFFRE,ANALYSE;PAYS INDUSTRIALISES,TAUX D'INTERET;PAYS EN VOIE DE DEVELOPPEMENT;TAUX D'INTERET,DEFICIT BUDGETAIRE,ETATS UNIS</SUBJECTS>
<SUBJECTS>CROISSANCE ECONOMIQUE,CONJONCTURE ECONOMIQUE,MONDE,RAPPORT,PROSPECTIVE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<FAB>04211151</FAB>
<NAMES>RESERVE FEDERALE AMERICAINE</NAMES>
<NAMES>MUSSA MICHAEL,FMI</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-01</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK</AUTHOR>
<PAGE>132</PAGE>
<TITLE>Le rapport du Fonds monétaire international sur les perspectives de l'économie mondiale&gt; Le FMI s'inquiète de la hausse des taux d'intérêt à long terme dans les pays industriels</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>  L'économie mondiale est sur la bonne pente. Mais il ne faudrait pas 
qu'une faute de conduite la fasse trébucher, les mauvais conducteurs 
potentiels se trouvant essentiellement parmi les dirigeants des 
grands pays industriels. Telles sont les principales conclusions qui 
ressortent du rapport de printemps du FMI sur les perspectives de 
l'économie mondiale, rapport présenté mercredi 20 avril à Washington 
par Michael Mussa, le directeur des études économiques du Fonds.</TEXT>
<TEXT>
  En quelques mois, grâce à quelques événements forts _ le succès du 
Cycle de l'Uruguay, la réduction du déficit budgétaire américain, 
l'amorce d'une détente des taux d'intérêt allemands... _ le climat 
économique mondial s'est brusquement amélioré. Le FMI a révisé ses 
prévisions de croissance mondiale à la hausse. La production avait 
augmenté de 2,3 % en 1993. Elle devrait progresser de 3 % en 1994, 
puis de 3,7 % en 1995. Certes, la croissance sera inégale. Dans les 
pays industriels, elle devrait se généraliser. Les pays en 
développement resteront, collectivement, les plus dynamiques, avec 
une progression de leur production de l'ordre de 6 % en 1994 et à 
nouveau en 1995. Les pays " en transition " (ceux d'Europe centrale, 
d'Europe orientale et de l'ex-URSS) commenceront, pour certains, à 
voir le bout du tunnel.</TEXT>
<TEXT>
  Aux recommandations que le FMI adresse tant aux nations en 
développement (il leur suggère l'" ajustement structurel ") qu'aux 
pays en transition, il ajoute cette année de longues considérations 
en direction des pays industriels. Considérations classiques sur les 
politiques monétaires et budgétaires, mais remarques plus inattendues 
de la part du FMI sur les questions de l'emploi.</TEXT>
<TEXT>
  La hausse récente des taux d'intérêt à long terme aux Etats-Unis et 
en Europe inquiète les experts du FMI. Elle pourrait, en effet, 
handicaper la poursuite de la croissance. Cette hausse des taux 
longs, parfois excessive, est liée, selon eux, en partie à une " 
sur-réaction des marchés financiers ". Elle est la conséquence 
surtout d'un effort insuffisant de réduction des déficits 
budgétaires, notamment, mais pas seulement, aux Etats-Unis. En 
revanche, le FMI refuse de faire porter la responsabilité de cette 
hausse au resserrement de la politique monétaire engagé depuis 
presque trois mois par la Réserve fédérale américaine. Jugeant que la 
croissance américaine (le FMI prévoit 3,9 % en 1994 et 2,6 % en 1995) 
est aujourd'hui proche de la " croissance potentielle des Etats-Unis 
", M. Mussa approuve la politique de relèvement des taux menée par la 
Fed depuis le 4 février. Il va même plus loin, puisqu'il affirme que, 
pour parvenir à une politique monétaire neutre à l'égard de 
l'activité, la Réserve fédérale devra porter ses taux, actuellement à 
3,75 %, à " 4 ou 5 % ". </TEXT>
<TEXT>
  Pour l'Europe, le FMI estime qu'il est désormais urgent que les 
pays du Vieux Continent s'engagent dans la lutte contre le chômage en 
transformant profondément le fonctionnement de leur marché du 
travail, en développant la " flexibilité ". En Europe, " une baisse 
substantielle du chômage structurel passe par des changements 
fondamentaux dans les système d'assurance-chômage, par une réforme 
des lois sur le salaire minimum, par une transformation des règles 
sur la protection de l'emploi ", écrivent les auteurs du rapport. 
Qu'une organisation monétaire internationale aborde à son tour le 
problème de l'emploi peut surprendre. " L'article 1 de nos statuts 
indique que nous devons agir pour promouvoir la croissance 
économique. Le chômage en est une condition ", répond Michael Mussa.&lt;
</TEXT>
</DOC>
