<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000109-19940502</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000109-19940502</DOCID>
<ACCOUNT>334920</ACCOUNT>
<DATE>19940502</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>FORMULE AUTOMOBILE</SUBJECTS>
<FAB>17</FAB>
<SUBJECTS>DEPARTEMENT SARTHE,COMPETITION SPORTIVE,EQUIPEMENT SPORTIF,ENTREVUE</SUBJECTS>
<NAMES>FILLON FRANCOIS,ECCLESTONE BERNIE,MOSLEY MAX,PROST ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-03</REFERENCE1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>COCHEREAU PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>88</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; RÉGIONS&gt; PAYS DE LA LOIRE&gt;UN GRAND PRIX DE F 1 AU MANS ?   &gt;Le département de la Sarthe s'efforce d'obtenir des instances sportives l'organisation d'une compétition sur le circuit</TITLE>
<TEXT>UN Grand Prix de formule 1 pourrait se disputer sur le circuit du Mans dès 1995. C'est ce qu'a laissé entendre François Fillon (RPR), 
ministre de l'enseignement supérieur et de la recherche mais aussi 
président du conseil général de la Sarthe, désormais très impliqué 
dans la gestion des circuits du Mans : " Il n'existe aucune raison 
pour que le Mans ne soit pas candidat à l'organisation d'une 
compétition d'un Grand Prix de F1, a-t-il indiqué. Nous amassons 
actuellement un maximum d'informations afin de voir si l'opération 
est vraiment possible. "</TEXT>
<TEXT>
  Des élus du département ont rencontré récemment à Londres Bernie 
Ecclestone et Max Mosley, les patrons de la F1 et de la Fédération 
internationale de l'automobile (FIA). De son côté, François Fillon a 
reçu l'ancien quadruple champion du monde de la spécialité, Alain 
Prost. Ce dernier aurait été séduit par l'aménagement des stands et 
les installations du circuit manceau entièrement refaits.</TEXT>
<TEXT>
  Autre argument des élus de la Sarthe, le savoir-faire de 
l'Automobile club de l'Ouest (ACO) qui a déjà l'expérience de 
compétitions comme les Vingt-Quatre Heures du Mans et aussi de 
plusieurs Grands Prix de motos. Enfin, la qualité des moyens de 
communication : proximité de Paris, autoroutes, TGV, aérodrome à deux 
pas du circuit, plaide en faveur du Mans. Des atouts non négligeables 
face à ce que des spécialistes nomment " l'isolement géographique " 
de Magny-Cours.</TEXT>
<TEXT>
  Des investissements</TEXT>
<TEXT>
 très lourds</TEXT>
<TEXT>
  Or le contrat liant la F1 au circuit de la Nièvre, pour 
l'organisation du Grand Prix de France, se poursuit jusqu'en 1995. 
Même s'il était renouvelé, la ville sarthoise conserverait quelques 
chances. Le Mans pourrait en effet négocier l'organisation d'un futur 
Grand Prix européen, qui pourrait être organisé en 1995. Un feu vert 
pour la F1 imposerait cependant à la Sarthe des investissements très 
lourds pour aménager le circuit Bugatti et tripler le nombre de 
places assises offertes au public. Certains évoquent déjà le chiffre 
de 200 millions de francs.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les retombées de la F1 seraient loin d'être négligeables dans 
une ville qui souffre toujours d'un déficit d'image. Et aussi dans un 
département qui développe, près du circuit, un parc technologique 
réservé à des entreprises exerçant une activité de pointe dans des 
domaines liés à l'automobile.</TEXT>
<TEXT>
  Reste que si la perspective de voir Ayrton Senna et Jean Alesi 
s'affronter sur le circuit du Mans fait rêver les passionnés de sport 
automobile, cela ne se fera pas au détriment des célèbres 
Vingt-Quatre Heures du Mans. Aider la plus célèbre des courses 
d'endurance à retrouver sa notoriété passée est considéré dans le 
département de la Sarthe comme une priorité absolue.&lt;
</TEXT>
</DOC>
