<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002802-19940125</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002802-19940125</DOCID>
<ACCOUNT>321588</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<CHA1>L'acteur américain Telly Savalas, célèbre pour son interprétation du rôle-titre de la série télévisée policière américaine " Kojak ", est mort samedi d'un cancer à l'âge de soixante-dix ans, dans sa chambre d'hôtel à Universal City (Los Angeles).</CHA1>
<DATE>19940125</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ARTISTE,CINEMA POLICIER,ETATS UNIS,MUTATION</SUBJECTS>
<FAB>01241153</FAB>
<GO21>TELEVISION,FEUILLETON</GO21>
<NAMES>SAVALAS TELLY,KOJAK</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<PAGE>52</PAGE>
<LEAD1>LE SAMEDI 22 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>CULTURE&gt; CINEMA&gt; Héros de la série télévisée " Kojak "&gt; Telly Savalas est mort</TITLE>
<TIO1>KOJAK</TIO1>
<TEXT>Né à Garden City, dans l'Etat de New-York, Aristote Savalas prend part à la deuxième guerre mondiale puis exerce plusieurs métiers : 
correspondant du Service d'information du département d'Etat, 
rédacteur en chef d'émissions d'informations pour la chaîne de 
télévision ABC, directeur d'un petit théâtre, animateur pour la 
formation des adultes. Il commence sa carrière cinématographique dans 
les années 50, interprétant souvent des rôles de truands, après avoir 
remporté de grands succès en tant que réalisateur de télévision. Il 
obtient son premier grand rôle avec Burt Lancaster dans le Temps du 
châtiment, de John Frankenheimer, en 1961. L'année suivante, il 
incarne un personnage sadique dans le Prisonnier d'Alcatraz, toujours 
sous la direction de Frankenheimer, prestation qui lui vaut d'être 
cité pour un Oscar du meilleur second rôle.</TEXT>
<TEXT>
  Parmi les nombreux films qu'il tourne ensuite figurent notamment 
les Douze Salopards, de Robert Aldrich, Beau Geste, de Heyes, Au 
service secret de Sa Majesté, de Hunt, Si tu crois fillette, de Roger 
Vadim. Depuis 1965 et le tournage de la Plus Grande Histoire jamais 
contée, de Stevens, film dans lequel il jouait Ponce Pilate, il 
portait le crâne rasé.</TEXT>
<TEXT>
  Son interprétation à la télévision du policier new-yorkais Kojak 
dans la série du même nom lui valut un Emmy, l'équivalent pour la 
télévision d'un Oscar pour le cinéma.                            
</TEXT>
</DOC>
