<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001044-19940812</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001044-19940812</DOCID>
<ACCOUNT>347624</ACCOUNT>
<DATE>19940812</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<SUBJECTS>SPORTIF,COMPETITION SPORTIVE,ATHLETISME,1994,RESULTAT</SUBJECTS>
<FAB>08111753</FAB>
<NAMES>O'SULLIVAN SONIA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-04</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GIRAUDO ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>169</PAGE>
<TITLE>LES 16EMES CHAMPIONNATS D'EUROPE D'ATHLETISME&gt; 3 000 METRES DAMES&gt; Le syndrome chinois de Sonia O'Sullivan</TITLE>
<TEXT>La nuit était tombée et le stade olympique d'Helsinki était silencieux et calme après les cris et les émotions de l'après-midi. 
Dans les tribunes, le visage des derniers journalistes en train de 
rédiger leur article était éclairé par la lueur des écrans de leurs 
ordinateurs personnels. Sur la piste, l'Irlandaise Sonia O'Sullivan 
trottinait doucement dans le sens des aiguilles d'une montre. Et il y 
avait dans cette course lente à contre-sens, devant des feux follets 
électroniques, une part de surréalisme, comme si la scène était 
destinée à être peinte par un René Magritte.</TEXT>
<TEXT>
  Quel besoin avait l'héroïne de la journée à repasser ainsi devant 
des gradins où l'écho de la clameur qui avait accompagné sa course 
s'était éteint depuis longtemps ? Peut-être refaisait-elle en sens 
inverse le chemin de la victoire comme ces épicuriens qui dégustent 
leur repas du dessert au hors-d'oeuvre. Mystères d'un caractère qui 
n'en fait pas, d'une nature qui n'en a pas. Sonia O'Sullivan est tout 
autant la fierté d'un sport que d'un peuple.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les sondages de popularité de l'Eire, elle apparaissait l'an 
dernier tout juste derrière le président de la République, Mary 
Robinson. Après les championnats du monde de Stuttgart, elle a été 
accueillie dans sa ville natale de Cobh, près de Cork, par une foule 
enthousiaste. Elle, pourtant, n'était pas très satisfaite de ses 
performances. Elle était arrivée en Allemagne avec l'intention de 
gagner les titres mondiaux des 1 500 et 3 000 mètres. Or, elle n'en 
revenait qu'avec une médaille d'argent sur la plus courte des deux 
distances, après s'être, par deux fois, cassé le nez sur le dos des 
Chinoises du " sorcier " Ma Juren (le Monde du 24 août 1993).</TEXT>
<TEXT>
  Sous le coup de la déception, Sonia O'Sullivan aurait pu réagir 
comme d'autres coureuses de demi-fond, qui ont mis sur le compte du 
dopage les résultats de Qu, Zhang ou Liu. L'Irlandaise en tira, elle, 
une autre conclusion : il était possible d'aller plus vite. Elle mit 
donc à profit l'hiver pour atteindre cet objectif. Avec la 
détermination qui a toujours époustouflé son entourage depuis qu'elle 
fait de la compétition.</TEXT>
<TEXT>
  Au début de l'hiver, Sonia O'Sullivan quitta donc l'université 
américaine de Villanova, à Philadelphie, qui sert de camp de base à 
tout ce que l'Irlande a compté de bons spécialistes du demi-fond, de 
Ron Delany, champion olympique 1956 du 1 500 mètres, à son homonyme 
Marcus O'Sullivan, champion du monde du monde en salle 1987 et 1989, 
en passant par Eamon Coghlan, champion du monde 1983 du 5 000 mètres. 
Avec les 100 000 dollars que venait de lui rapporter sa victoire dans 
le Grand Prix de la Fédération internationale d'athlétisme, elle 
acheta un appartement à Londres dans le quartier de Teddington. Le 
choix n'était pas tout à fait innocent. De la sorte, elle se 
retrouvait en effet à proximité du domicile de Kim McDonald, le 
manager qui a dans son " écurie " les meilleurs Kényans. Pendant la 
mauvaise saison, elle put ainsi s'entraîner dans les allées du parc 
de Richmond en compagnie de Moses Kiptuani, champion du monde 1991 et 
1993 du 3 000 mètres steeple.</TEXT>
<TEXT>
 Quatre records battus en onze jours</TEXT>
<TEXT>
  Sur les talons des Chinoises, Sonia O'Sullivan avait acquis la 
conviction qu'elle pouvait courir plus vite et que pour y parvenir, 
elle devait s'entraîner plus dur. Le retour des beaux jours montra 
qu'elle n'avait sans doute pas tort : en l'espace de onze jours, à la 
mi-juillet, elle améliora quatre records, ceux d'Irlande du 1 500 
mètres (3 min 59 s 10) et du mile (4 min 17 s 25), celui d'Europe du 
3 000 mètres (8 min 21 s 64) et celui du monde du 2 000 mètres (5 min 
25 s 36). Le seul doute qui pouvait planer sur la qualité de ces 
performances tenait au fait que l'escadron de choc de Ma Juren était 
resté cantonné en Chine et que la confrontation avec ses rivales de 
l'an passé n'avait pas pu être faite.</TEXT>
<TEXT>
  Une autre réserve était venue à l'esprit des spécialistes : après 
des courses organisées sur mesure pour elle afin de lui faire 
améliorer des records, Sonia O'Sullivan allait-elle être capable de 
tirer son épingle du jeu dans des épreuves tactiques où seul le titre 
compte ? L'Irlandaise a compris que la menace n'était pas vaine lors 
des Goodwill Games à Saint-Pétersbourg. Une Russe de trente-deux ans, 
Yekatarina Podkopaïeva, qui lui avait servi de lièvre dans sa 
tentative contre le record du 1 500 mètres, l'a battue.</TEXT>
<TEXT>
  La fille de l'ancien gardien de but de l'équipe de Cobh en a tiré 
deux leçons : elle ne doublerait pas 1 500 et 3 000 mètres aux 
championnats d'Europe d'Helsinki pour se concentrer sur la plus 
longue des deux distances et elle ne laisserait pas traîner les 
choses. De fait, mercredi, elle a emballé le rythme dès le premier 
des sept tours avec la complicité de la Britannique Yvonne Murray, la 
tenante du titre qui a été championne du monde en 1989. Près de 2 500 
mètres en tête et une sèche accélération à 200 mètres du but : 
personne ne pouvait plus douter que Sonia O'Sullivan est bien la 
reine d'Europe. Reste à savoir si cela suffit à son bonheur.</TEXT>
<TEXT>
  A dix-sept ans, à deux jours d'intervalle, elle avait gagné le 
titre de championne d'Irlande juniors et amélioré son record 
personnel contre l'avis de son entraîneur qui lui avait conseillé de 
se consacrer au record seulement. C'est peut-être pour cela qu'à 
vingt-cinq ans, elle rôde la nuit venue dans les stades, comme si 
elle regrettait de ne plus y croiser les seules adversaires qu'elle 
rêve vraiment de battre, les Chinoises.&lt;
</TEXT>
</DOC>
