<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027055</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027055</DOCID>
<ACCOUNT>403089</ACCOUNT>
<DATE>19950711</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q100795/1216</FAB>
<SUBJECTS>ACCIDENT DE CIRCULATION,DECES,AUTOCAR,POIDS LOURD,DEPARTEMENT GARD</SUBJECTS>
<NUM1>950711-2-028-34</NUM1>
<ORI1>NÎMES  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-34</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>BENGUIGUI RICHARD</AUTHOR>
<SIP1>RICHARD BENGUIGUI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE LUNDI 10 JUILLET 1995.</LEAD1>
<TITLE>Un accident  de car fait  vingt-deux morts  sur l'A9</TITLE>
<TEXT>  Vingt-deux passagers d'un autocar espagnol ont péri et trente et un autres ont été blessés lors d'un accident survenu lundi 10 juillet vers 1 h 30 sur 
l'autoroute A9, à hauteur de Roquemaure (Gard).</TEXT>
<TEXT>
  Le bus, qui assurait une liaison régulière entre Amsterdam et Alicante via Bruxelles et 
Barcelone, transportait cinquante-neuf personnes, en majorité des étudiants de nationalité 
espagnole et néerlandaise, en vacances depuis peu. L'accident s'est produit à hauteur de 
l'aire de Tavel, à proximité de Roquemaure, sur l'autoroute A9, qui relie Orange à la 
frontière espagnole. Le bus, un car comportant deux étages, s'est couché sur le rail central 
de sécurité et a glissé sur une distance d'environ 200 mètres.</TEXT>
<TEXT>
  Selon les premiers éléments de l'enquête, l'accident aurait eu lieu lors du dépassement 
d'un semi-remorque. Le conducteur, de nationalité espagnole, se serait assoupi au volant et 
aurait été réveillé en sursaut lorsque le rétroviseur droit de son véhicule a heurté l'arrière 
du véhicule qu'il doublait. Le chauffeur du car aurait alors donné un brusque coup de volant 
à gauche. A la suite de cette manoeuvre, le car aurait échappé à son contrôle. Après avoir 
tangué, il a accroché la glissière centrale.</TEXT>
<TEXT>
  Sorti indemne de l'accident, le chauffeur a été placé en garde à vue et interrogé par les 
gendarmes de la section de recherche de Nîmes, chargés de l'enquête. Il pourrait être mis 
en examen pour homicide involontaire. Les enquêteurs comptaient sur l'examen du disque 
de contrôle pour déterminer précisément la vitesse à laquelle circulait le car. D'autre part, 
le chauffeur du semi-remorque, immatriculé en Savoie, impliqué dans l'accident était 
interrogé lundi à la gendarmerie d'Orange.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 PLAN ROUGE</TEXT>
<TEXT>
A la suite de ce drame, le plan rouge a aussitôt été déclenché par le préfet du Gard. Une 
vingtaine d'ambulances, autant de médecins, cinq hélicoptères et une trentaine de 
véhicules de secours ont été acheminés sur place. Un poste médical avancé a également 
été installé sur l'autoroute, qui a été coupée à la circulation dans les deux sens avant d'être 
rouverte dans la matinée. Parmi les trente blessés, une dizaine ont été évacués sur les 
hôpitaux d'Avignon, Montpellier et Nîmes en raison de la gravité de leur état. Une chapelle 
ardente a été dressée dans les locaux d'un groupe scolaire de Roquemaure (Gard).</TEXT>
<TEXT>
  Cet accident d'autocar est le plus dramatique depuis celui de Beaune (Côte-d'Or), qui 
avait fait cinquante-trois morts dont quarante-six enfants le 31 juillet 1982 sur l'autoroute 
A6. En juin 1990, on avait dénombré onze morts dans un bus britannique près d'Auxerre 
(Yonne) sur l'autoroute A6. Le 7 janvier 1993, une collision entre un camion-citerne et un 
car avait fait dix morts et six blessés sur la route nationale 85 à Eparres (Isère), entre 
Grenoble et Lyon.</TEXT>
<TEXT>
  La préfecture du Gard a mis en service deux numéros de téléphone à la disposition des 
familles des victimes de l'accident : (16) 66-36-43-81 ou (16) 66-36-43-62.</TEXT>
</DOC>
