<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-024355</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-024355</DOCID>
<ACCOUNT>399576</ACCOUNT>
<DATE>19950621</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200695/1260</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,PROJET,FUSION D'ENTREPRISE,MODIFICATION DE CAPITAL,CHIFFRE,OPA</SUBJECTS>
<NUM1>950621-26</NUM1>
<NAMES>UAP,BNP,COMPAGNIE FINANCIERE DE SUEZ,WORMS GERARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-01</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LESER</SIP1>
<SOT1>Selon les spécialistes boursiers  la réussite d'une offre publique d'échange sur le groupe  de Gérard Worms serait techniquement assez facile</SOT1>
<SU11>FINANCES ET MARCHES</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>PROJET DE FUSION ENTRE COMPAGNIE FINANCIERE DE SUEZ,UAP ET BNP, SUITE</LEAD1>
<TITLE>La BNP aurait acquis plus de 5 %  du capital de la Compagnie de Suez</TITLE>
<TEXT> SI LA STRATÉGIE déclarée du président de Suez, Gérard Worms, est de contraindre les principaux actionnaires de la Compagnie, qui lui sont 
hostiles, à lancer une offre publique (Le Monde daté 18-19 juin), il pourrait finir par être 
pris au mot. En tout cas, la BNP aurait recommencé, au cours des derniers jours, à " 
ramasser " des titres Suez et aurait franchi la barre des 5 % du capital de la Compagnie 
pour atteindre 5,3 %. L'information est confirmée chez Suez, qui précise que M. Worms a 
été informé la semaine dernière du franchissement de seuil. Du côté de la BNP, on s'en 
tient aux déclarations effectuées par Georges Chodron de Courcel, directeur adjoint de la 
banque, qui affirmait il y a deux semaines : " Nous détenons environ 5 % du capital. "</TEXT>
<TEXT>
  Si les volumes de transactions n'atteignent pas des sommets, environ 3,5 % des actions 
Suez ont changé de mains depuis le début du mois, des rumeurs boursières persistantes 
font état de positions prises par la BNP sur les marchés des options. Elles lui permettraient 
de contrôler de fait 7 % à 8 % de Suez. La BNP aurait vendu des options de vente et se 
retrouverait potentiellement acheteuse d'actions. Cette opération ne serait pas en 
contradiction avec la position de la BNP, qui affirme " ne pas détenir d'options d'achat sur 
les titres Suez ".</TEXT>
<TEXT>
  Pour les analystes, il ne fait pas de doute que " sur le plan technique ", la BNP, seule ou 
alliée à l'UAP, peut fort bien réussir une OPE (offre publique d'échange), en proposant ses 
actions et éventuellement celles de l'UAP contre des titres Suez. Une OPA (offre publique 
d'achat) est en revanche considérée comme impossible compte tenu de son coût (plus de 40 
milliards de francs).</TEXT>
<TEXT>
  La BNP et l'UAP disposent pour réussir une OPE d'une base de départ non négligeable. 
L'UAP, la BNP, Saint-Gobain et Elf Aquitaine, les opposants déclarés à M. Worms, 
détiennent à eux quatre au moins 21 % du capital. Si on tient compte de l'autocontrôle de 5 
% possédé par Suez, il faut, pour prendre la majorité, que les attaquants ramassent en tout 
47,5 % des titres. Il leur manquerait donc 25 % du capital. " Le flottant [le nombre 
d'actions en circulation] est large, les institutionnels français et étrangers détiennent au 
moins 40 % du capital et les petits actionnaires 30 %. Il y en a sans doute un nombre 
important qui se satisferait d'une solution de sortie honorable après les performances 
boursières très médiocres des dernières années ", explique Pierre Flabbée, analyste de la 
Société générale.</TEXT>
<TEXT>
 Mais pour convaincre les grands investisseurs il faudra leur proposer une prime 
substantielle, c'est-à-dire un prix sensiblement supérieur au cours de Bourse (264 francs). 
Ensuite, la véritable difficulté pour les acheteurs serait de mettre en place une stratégie 
permettant de valoriser les actifs de Suez à un niveau supérieur au prix qui a été payé.</TEXT>
</DOC>
