<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-000244</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-000244</DOCID>
<ACCOUNT>366164</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950104</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030195:1971</FAB>
<NUM1>950104-2-005-01</NUM1>
<ORI1>JÉRUSALEM DE NOTRE CORRESPONDANT</ORI1>
<NAMES>GAZA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<SU21>ISRAËL</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>APRES L'ARRET DES TRAVAUX D'AGRANDISSEMENT DE LA COLONIE ISRAELIENNE D'EPHRAT</LEAD1>
<TITLE>Le climat se dégrade entre l'Etat juif et l'Autorité palestinienne</TITLE>
<TEXT> De Charybde en Scylla, les relations israélo-palestiniennes se dégradent de semaine en semaine, compromettant davantage encore les négociations sur 
l'extension de l'autonomie à l'ensemble de la Cisjordanie, dont le comité de liaison israélo-
palestinien devait discuter, mardi 3 janvier, au Caire.</TEXT>
<TEXT>
Deux nouveaux développements ont en effet encore alourdi le climat entre l'Autorité 
palestinienne et le gouvernement israélien. Celui-ci, au terme de sa réunion hebdomadaire, 
lundi, a ordonné l'arrêt des travaux d'agrandissement de la colonie d'Ephrat, près de 
Bethléem, en Cisjordanie occupée. Il les a, en revanche, autorisés sur une colline ne 
jouxtant pas un village arabe, mais contiguë à celle que les colons avaient eux-mêmes 
choisie. Au lieu des 500 unités de logements prévues, seules 300 seront construites.</TEXT>
<TEXT>
 A la stupéfaction des Palestiniens, qui ont encore en mémoire l'annonce du " gel de la 
colonisation " formulée au lendemain de l'élection de M. Rabin en juin 1992, le premier 
ministre a estimé que " la décision est conforme à notre politique, car aucune loi n'interdit 
à une colonie de construire des maisons, à condition qu'elles ne soient pas éloignées de 
plus de 1,5 kilomètre de ses limites et ne touchent pas un village arabe ". Pour atténuer les 
inquiétudes des Palestiniens, M. Rabin a promis de mettre en place un comité 
interministériel, chargé de contrôler toutes les activités des colonies en matière de 
construction.</TEXT>
<TEXT>
 Les Palestiniens ont assisté au dénouement de cette affaire avec le sentiment amer 
d'avoir été floués. " L'attitude d'Itzhak Rabin n'est pas courageuse. Il a simplement 
déplacé le problème ", a déclaré Abou Alaa, le " ministre " palestinien de l'économie. Plus 
virulent, Saeb Erakat, " ministre " des collectivités locales, chargé de contrôler les 
activités des colons, a qualifié " cette solution " d' " écoeurante ". Selon lui, " si M. Rabin 
souhaite continuer à construire dans les territoires occupés, il doit savoir qu'il enterrera le 
processus de paix ".</TEXT>
<TEXT>
 " La politique du gouvernement n'a pas totalement empêché ces deux dernières années, la 
construction, ici et là, à condition qu'elle n'ait pas été financée par le budget de l'Etat ", a 
dit M. Rabin. Les dirigeants israéliens ont insisté sur le fait que la décision d'allouer les 
terres controversées à la municipalité d'Ephrat avait été " le fruit d'une erreur grave ".</TEXT>
<TEXT>
 Incident grave</TEXT>
<TEXT>
 à Gaza</TEXT>
<TEXT>
 Dans son rapport, le conseiller juridique du gouvernement a noté que ces terrains se 
trouvaient sur le domaine municipal du village palestinien voisin d'El-Khader, avant que le 
gouvernement du Likoud ne se les approprie en 1980. C'est le ministère de l'habitat du 
gouvernement Rabin qui, quelques semaines après le gel de la construction, a autorisé les 
travaux. " Il s'agit d'un malentendu, a admis le ministre de l'habitat, Benyamine Ben 
Eliezer. Nous pensions que le chantier se trouvait à proximité d'Ephrat. "</TEXT>
<TEXT>
 Cette décision a fait grincer les dents des colons qui avaient déclenché cette affaire, il y a 
dix jours. A leurs yeux, M. Rabin a fait une " concession aux terroristes de l'OLP ". Le 
conseil des localités juives de Cisjordanie et de la bande de Gaza a cependant accepté 
d'accorder un délai de deux jours au gouvernement pour mettre à l'épreuve sa volonté 
d'élargir la colonie d'Ephrat.</TEXT>
<TEXT>
Quelques heures plus tard, au point de passage d'Erez entre la bande de Gaza et l'Etat juif, 
trois policiers palestiniens ont été tués et deux autres blessés par des soldats israéliens. 
C'est le premier incident du genre depuis l'entrée en vigueur de l'autonomie à Gaza et dans 
l'enclave de Jéricho.</TEXT>
<TEXT>
 Selon un porte-parole de l'armée israélienne, une patrouille de Tsahal qui circulait, peu 
avant minuit, sur une route sous son contrôle a essuyé une rafale de tirs, à 200 mètres au 
sud du barrage d'Erez. Les militaires ont ouvert le feu en direction de l'origine des coups 
de feu : une position de la police palestinienne entourée de blocs de béton. Selon un officier 
supérieur israélien en poste dans le secteur, " les soldats ont adressé les sommations 
d'usage en demandant aux agresseurs de se rendre. Mais les rafales ont repris de plus 
belle et nos hommes ont chargé ". Les échanges de coups de feu ont duré vingt minutes.</TEXT>
<TEXT>
 " Il s'agit d'une violation extrêmement grave des accords avec les Palestiniens, a estimé 
l'officier supérieur. Il est très difficile d'expliquer ce qui s'est passé, mais nous n'excluons 
pas que des terroristes du Hamas se soient glissés au sein de la police de l'autonomie. " 
Des hauts responsables militaires des deux bords sont arrivés peu après sur les lieux, pour 
tenter de calmer les esprits et ouvrir une enquête.</TEXT>
<TEXT>
 Le ministre israélien de la police, Moshe Shahal, a déclaré que les soldats avaient agi " 
conformément aux consignes ". Une commission d'enquête mixte a été mise en place pour 
tenter de faire la lumière sur cet incident. " C'est un regrettable malentendu ", a déclaré le 
chef de la diplomatie israélienne, Shimon Pérès, qui a déploré qe cet incident ait eu lieu peu 
avant la réunion du haut comité de liaison israélo-palestinien.</TEXT>
<TEXT>
 Un haut responsable militaire, qui a requis l'anonymat, a indiqué que l'Autorité 
palestinienne devait prendre " des mesures d'urgence afin de restaurer la confiance entre 
policiers palestiniens et soldats israéliens qui patrouillent ensemble " dans les régions 
autonomes de Gaza et de Jéricho. Mais, dans un compte-rendu de l'incident, le porte-
parole de la police palestinienne à Gaza a accusé " les forces israéliennes d'avoir, les 
premières, ouvert le feu massivement et utilisé des grenades contre nos positions ". 
(Intérim. )</TEXT>
</DOC>
