<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045812</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045812</DOCID>
<ACCOUNT>427218</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951215</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141295/1771</FAB>
<SUBJECTS>BOMBE ATOMIQUE,EXPERIMENTATION,SEANCE PARLEMENTAIRE,CESSATION</SUBJECTS>
<NUM1>951215-12</NUM1>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD,MITTERRAND FRANCOIS,RPR,BOUCHERON JEAN MICHEL,PS,BOYON JACQUES,MILLON CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<SIP1> CAROLINE MONNOT</SIP1>
<SOT1>L'ancien premier ministre regrette le " moratoire " de M. Mitterrand</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>13 DECEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>M. Balladur soutient les essais nucléaires  lors d'un débat à l'Assemblée nationale</TITLE>
<TEXT> UNE BRUYANTE manifestation d'auto-écoles, des automobilistes coagulés, des forces de l'ordre en surnombre et, au milieu du désordre 
général, quelques militants de Greenpeace : les alentours de l'Assemblée nationale ont été, 
l'espace d'une petite heure, mercredi 13 décembre, un lieu de regroupement des plus 
éclectiques. A l'intérieur, les députés s'apprêtaient à engager le débat sur la reprise par la 
France des essais nucléaires. Cette discussion avait été réclamée par le groupe socialiste 
au mois de juillet. Il aura fallu quatre mois pour qu'elle trouve finalement refuge dans un 
calendrier parlementaire, il est vrai, extrêmement chargé.</TEXT>
<TEXT>
  Hasard de la programmation : le débat sur les essais nucléaires, quelque peu éclipsé par 
les mouvements sociaux, a toutefois profité d'un regain d'actualité avec le vote à New 
York, le 12 décembre, d'une résolution de l'ONU demandant l'arrêt immmédiat des essais 
et relançant timidement la polémique. Dix pays européens n'avaient-ils pas apporté leur 
voix à cette condamnation de la France par les Nations unies ? Dans les couloirs, toutefois, 
les réactions éventuelles à ce vote-sanction intéressaient peu. Le débat avait un intérêt 
autre. Pour la première fois depuis son retour à l'Assemblée nationale, Edouard Balladur 
allait, à cette occasion, intervenir comme orateur.</TEXT>
<TEXT>
  M. Balladur ménage ses effets. Sa place va demeurer obstinément vide durant les quatre-
vingt dix premières minutes de discussion. C'est Jean-Michel Boucheron (PS, Ille-et 
Vilaine), ancien président de la commission de la défense nationale, qui, au nom du groupe 
socialiste, engage le débat. Ce débat, explique-t-il, peut paraître " décalé " par rapport à 
l'actualité sociale, mais il offre cependant avec elle " d'inquiétantes analogies ". La reprise 
des essais, estime-t-il, relève d'une décision " solitaire ", " prise de façon hautaine ", " 
dans le mépris absolu des opinions publiques ", et signalant au bout du compte " un refus 
obstiné de tout débat " de la part du gouvernement.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " INUTILE STRATÉGIQUEMENT "</TEXT>
<TEXT>
 Les socialistes, poursuit M. Boucheron, sont " pour la dissuasion ", mais " contre les 
essais nucléaires ". Soulignant que les essais se justifiaient dans le contexte de la guerre 
froide, le député d'Ille-et-Vilaine estime que la chute du mur de Berlin, en 1989, a provoqué 
une rupture totale, celle de " la fin de la surenchère militaire " et " du début de la 
désescalade ". Pour l'orateur socialiste, si la reprise des essais est désormais " inutile 
stratégiquement ", elle est aussi néfaste politiquement.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Jacques Boyon (RPR), président de la commission de défense, c'est tout l'inverse. 
La campagne d'essais n'est ni " un retour en arrière ", ni " une régression ", mais " un pas 
en avant ". Charles Millon, ministre de la défense, décide de croiser le fer avec M. 
Boucheron. En critiquant la reprise des essais, estime M. Millon, les socialistes font, tout à 
la fois, preuve " d'amnésie ", " de schizophrénie " et " d'hypocrisie ".</TEXT>
<TEXT>
  Cette reprise, selon le ministre, est nécessaire " pour mettre au point la simulation ". 
Cette " ultime " campagne répond donc " à un impératif scientifique " et se déroule " dans 
une transparence sans précédent ". Démentant toute intention de la France de vouloir 
mettre au point, par ces nouveaux essais, une nouvelle génération d'" armes miniaturisées 
", M. Millon juge " particulièrement absurde " l'argument de l'opposition selon lequel cette 
nouvelle campagne pourrait contribuer à la prolifération des armes nucléaires.</TEXT>
<TEXT>
#  M. Balladur est entré dans l'hémicycle. Avant de s'engager sur le thème des essais, il 
évoque la situation sociale actuelle. " Je souhaite que, chacun y mettant du sien, notre pays 
retrouve les chemins du progrès économique et social, consolide la croissance, accroisse 
l'emploi, bref que la confiance revienne ", explique-t-il, conciliant. Quant aux essais, il " 
approuve pleinement la décision du gouvernement d'engager une dernière campagne ", 
sans laquelle, estime t-il, la " crédibilité " de la force nucléaire française ne pourrait être 
assurée.</TEXT>
<TEXT>
  L'ancien premier ministre juge " regrettable " l'arrêt " brutal " des essais décidé par 
François Mitterrand, alors président de la République, en 1992. " Nous étions de fait placé 
en position d'inégalité ", déclare-t-il, avant de conclure : " La dernière campagne d'essais 
n'est ni la marque d'une tendance nationaliste, ni celle d'un acharnement idéologique, ni le 
reflet d'une vision du passé : elle est justifiée par la prévision de l'avenir. "</TEXT>
<TEXT>
  Applaudi sur les bancs de la majorité, le député (RPR) de Paris achève son intervention. 
Puis il quitte l'hémicycle comme il y était entré, sans s'attarder, rapide et discret.</TEXT>
</DOC>
