<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-018449</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-018449</DOCID>
<ACCOUNT>391839</ACCOUNT>
<DATE>19950511</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090595/9402</FAB>
<SUBJECTS>SOCIALISME,DECLARATION</SUBJECTS>
<NOM1>MITTERRAND FRANCOIS</NOM1>
<NUM1>950511-2-S04-02</NUM1>
<NAMES>PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<SU21>La politique comme ligne de vieVERBATIM
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS SUPPLEMENT DE 16 PAGES</LEAD1>
<TITLE>" Figurez-vous que je suis socialiste ! "</TITLE>
<TEXT>  " La gauche est sociologiquement majoritaire, alors que, par sa division, elle est minoritaire politiquement. " (1969)</TEXT>
<TEXT>
  " Celui qui n'accepte pas la rupture avec l'ordre établi, avec la société capitaliste, celui-là, 
je le dis, ne peut être adhérent au Parti socialiste. " (1971)</TEXT>
<TEXT>
  " Le rôle du socialisme est de libérer l'homme des contraintes et de l'angoisse qui, dans la 
société capitaliste, le prennent à la gorge. " (1973)</TEXT>
<TEXT>
  " Le socialisme n'est pas un dogme ni une philosophie, moins encore une religion. C'est 
une méthode. " (1974)</TEXT>
<TEXT>
  " Le socialisme à la française, c'est une appréhension différente de la social-démocratie 
sur le plan de l'économie. " (1981)</TEXT>
<TEXT>
  " Il y a souvent des jeux de salon où l'on dit : qu'est-ce que le socialisme ?... Moi je dirai 
que ce sera la fondation de la civilisation pour la ville où vivront bientôt huit Français sur 
dix. " (1981)</TEXT>
<TEXT>
  " Le socialisme à la française, je n'en fais pas une bible. " (1982)</TEXT>
<TEXT>
  " Figurez-vous que je suis socialiste ! C'est comme ça. Chacun son genre. Je crois qu'on 
le savait quand on m'a élu. Je suis socialiste en tant que citoyen. Bien entendu, chef de 
l'Etat, j'ai fait appliquer mes idées. " (1984)</TEXT>
<TEXT>
  " Le socialisme, pour lequel ont combattu et combattent beaucoup d'hommes et de 
femmes, fait partie des grandes traditions politiques et sociales de la France... Je pense 
que cette idée-là continuera son chemin. C'était à la fois une théorie, une espérance, 
parfois un rêve... Je suis socialiste ; ma charge veut et je m'y soumets absolument, c'est 
mon devoir que je représente tous les Français dans leur diversité. Personne ne me 
demande de renoncer à ce que je suis. " (1991)</TEXT>
</DOC>
