<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003468-19941028</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003468-19941028</DOCID>
<ACCOUNT>357090</ACCOUNT>
<GENRE>BIOGRAPHIE</GENRE>
<CHA1>Le conseil des ministres, réuni mercredi 26 octobre, a procédé, sur proposition de Charles Pasqua, ministre de l'intérieur et de l'aménagement du territoire, au mouvement préfectoral suivant :</CHA1>
<DATE>19941028</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>10271451</FAB>
<SUBJECTS>PREFET,NOMINATION,MUTATION</SUBJECTS>
<NAMES>DIEFENBACHER MICHEL</NAMES>
<NAMES>DUFOUR CHRISTIAN</NAMES>
<NAMES>VACHER JEAN CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-05</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>114</PAGE>
<LEAD1>26 OCTOBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Mouvement préfectoral</TITLE>
<TEXT>GUADELOUPE</TEXT>
<TEXT> Michel Diefenbacher</TEXT>
<TEXT>
  Michel Diefenbacher, préfet de Lot-et-Garonne, est nommé préfet de 
région Guadeloupe, préfet de la Guadeloupe, en remplacement d'Alain 
Froute, préfet de la région Guadeloupe, placé en position de service 
détaché.</TEXT>
<TEXT>
 [Né le 15 juillet 1947 à Sarrebourg (Moselle), M. Diefenbacher est 
licencié en droit, diplômé de l'Institut d'études politiques de Paris 
et ancien élève de l'ENA. Nommé en 1974 en qualité d'administrateur 
civil au secrétariat d'Etat aux départements et territoires 
d'outre-mer, puis directeur du cabinet du directeur des territoires 
d'outre-mer, M. Diefenbacher devient en 1976 secrétaire général 
adjoint de la Polynésie française pour les affaires économiques, puis 
administrateur de la Société de crédit et de développement de 
l'Océanie. En octobre 1981, il est nommé directeur du cabinet du 
préfet de la région Provence-Alpes-Côte d'Azur, puis, de 1984 à 1986, 
sous-directeur des affaires politiques des départements d'outre-mer 
au secrétariat d'Etat chargé des DOM-TOM. En 1986, M. Diefenbacher 
devient sous-directeur du corps préfectoral, des administrateurs 
civils et des tribunaux administratifs au ministère de l'intérieur. 
Il devient préfet, adjoint pour la sécurité auprès du préfet du 
Rhône, en septembre 1989. Le 25 novembre 1992, il avait été nommé 
préfet de Lot-et-Garonne.]</TEXT>
<TEXT>
 HAUTE-LOIRE</TEXT>
<TEXT>
 Christian Dufour</TEXT>
<TEXT>
  Christian Dufour, administrateur civil hors classe, est nommé 
préfet de la Haute-Loire, en remplacement de Jean-Claude Vacher, 
nommé préfet de Lot-et-Garonne.</TEXT>
<TEXT>
 [Né le 16 mai 1936 à Paris, diplômé de l'Ecole nationale de la 
France d'outre-mer en 1961, Christian Dufour commence sa carrière 
comme administrateur civil au ministère des finances, à la direction 
des impôts, où il reste jusqu'en 1967. Il est alors mis à la 
disposition du ministère de l'intérieur, chargé des fonctions de 
directeur de cabinet du préfet du Jura, en janvier 1968. Sous-préfet 
de Saint-Claude en 1970, il devient chef de cabinet du ministre des 
affaires culturelles Jacques Duhamel, de 1972 à 1973. Puis il occupe 
la même fonction au cabinet du secrétaire d'Etat auprès du ministre 
des armées (1973-1974) et au secrétariat d'Etat chargé des transports 
(1974-1975). En 1975, il est chargé de mission auprès du secrétaire 
d'Etat aux postes et télécommunications, avant, la même année, d'être 
nommé secrétaire général de la préfecture du Finistère. En 1979, il 
devient sous-préfet de Mantes-la-Jolie (Yvelines). Il était, depuis 
le 10 mai 1982, directeur général des services administratifs du 
conseil général de ce département. ]</TEXT>
<TEXT>
 LOT-ET-GARONNE</TEXT>
<TEXT>
 Jean-Claude Vacher</TEXT>
<TEXT>
  Jean-Claude Vacher, préfet de la Haute-Loire, est nommé préfet de 
Lot-et-Garonne, en remplacement de Michel Diefenbacher, nommé préfet 
de région Guadeloupe, préfet de la Guadeloupe.</TEXT>
<TEXT>
 [Né le 24 mai 1943 à Paris, ancien élève de l'Ecole nationale des 
impôts et de l'ENA (1970-1972), Jean-Claude Vacher a été sous-préfet 
à La Trinité en Martinique, chargé des fonctions de secrétaire 
général de la zone de défense des Antilles-Guyane (1974), sous-préfet 
de Lunéville (1977-1979), secrétaire général de la Savoie (1979), 
sous-préfet de Morlaix (1981-1982), directeur du cabinet du 
commissaire de la République de Midi-Pyrénées et de la Haute-Garonne 
(1982-1984). Il devient ensuite secrétaire général de la préfecture 
de la Haute-Vienne (1984-1987), sous-préfet de Dunkerque (1987-1989), 
secrétaire général de la préfecture de la Loire-Atlantique (1989-93). 
Il était préfet de la Haute-Loire depuis le 13 juillet 1993.]         
&gt;
                       
</TEXT>
</DOC>
