<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030068</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030068</DOCID>
<ACCOUNT>407078</ACCOUNT>
<DATE>19950809</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080895/1417</FAB>
<SUBJECTS>DECLARATION,VIOLENCE,STUPEFIANT,RACKET,DEPLACEMENT,PROJET,DROIT PENAL</SUBJECTS>
<NUM1>950809-2-020-33</NUM1>
<NAMES>RAOULT ERIC</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-33</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN ENTRETIEN PARU DANS LES ECHOS DU 8 AOUT 1995.</LEAD1>
<TITLE>M. Raoult propose  le " dépaysement "  des mineurs récidivistes</TITLE>
<TEXT> DANS UN ENTRETIEN au quotidien Les Echos du 8 août, le ministre de l'intégration et de la lutte contre l'exclusion propose le " dépaysement " des 
mineurs multirécidivistes et juge " inapproprié " le système actuel de protection judiciaire 
de la jeunesse. Eric Raoult revient également sur l'idée de " déplacer " les familles " 
indésirables ". " Dans certains quartiers difficiles, explique le ministre, la violence, la 
toxicomanie, le racket s'exercent dans un cadre familial. Ce que j'ai proposé, c'est d'avoir 
la possibilité, après sanction pénale, de déplacer ces familles pour les mettre dans un autre 
logement social ou dans un autre site. "</TEXT>
<TEXT>
  " De la même manière, ajoute M. Raoult, il faudrait pouvoir dépayser, éloigner les 
mineurs multirécidivistes, s'il s'avère imposssible de les suivre . Aujourd'hui, ils sont 
conduits au commissariat et puis ils sont rélâchés parce que la justice s'avère désorientée 
ou démunie (...) Les réponses qui datent de l'ordonnance de 1945 sur la protection 
judiciaire de la jeunesse sont bien souvent inappropriées. "</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre de l'intégration revient également sur la circulaire du ministre de l'intérieur, 
Jean Louis Debré, autorisant les interdictions de mendicité dans les villes, à laquelle s'était 
vivement opposé le ministre de la culture Philippe Douste-Blazy (Le Monde du 8 août). " 
Ces deux collègues du gouvernement, souligne M. Raoult, n'ont pas des positions 
#différentes mais complémentaires : l'un est l'Etat, l'autre le coeur. "</TEXT>
</DOC>
