<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003532-19940429</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003532-19940429</DOCID>
<ACCOUNT>334582</ACCOUNT>
<DATE>19940429</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>YEMEN,COMBAT,CESSEZ LE FEU</SUBJECTS>
<FAB>04281683</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-66</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>54</PAGE>
<LEAD1>MERCREDI 27 AVRIL 1994</LEAD1>
<TITLE>YÉMEN&gt; Affrontements meurtriers&gt; entre nordistes et sudistes</TITLE>
<TEXT> Le premier anniversaire des premières élections générales pluralistes après l'unification du Yémen a été marqué, mercredi 27 
avril, par de durs affrontements entre des unités des troupes 
sudistes et nordistes, à Omrane, à une soixantaine de kilomètres au 
nord de la capitale, Sanaa. Il y a eu des dizaines de tués, selon les 
deux camps.</TEXT>
<TEXT>
  Des sources diplomatiques indiquent que " beaucoup de corps ont été 
amenés à Sanaa ". Un cessez-le-feu est intervenu dans la soirée, mais 
d'après des habitants de la région contactés par téléphone des tirs 
étaient encore entendus dans le courant de la nuit.</TEXT>
<TEXT>
  Ces affrontements, les plus violents depuis ceux qui avaient fait 
une vingtaine de morts dans la province sudiste d'Abyane, le 21 
février dernier, sont aussi ceux qui se sont déroulés le plus près de 
la capitale.</TEXT>
<TEXT>
  Selon un porte-parole du ministère de la défense à Sanaa, 
l'incident a eu lieu au moment où un comité militaire chargé de 
résoudre le conflit entre sudistes et nordistes, accompagné des 
attachés militaires américain et français, effectuait une visite dans 
ce secteur. " On tirait de tous les côtés des obus de chars et toutes 
sortes de projectiles. Les membres de la commission ont néanmoins 
réussi avec difficulté à quitter les lieux ", a indiqué un membre du 
comité.</TEXT>
<TEXT>
  Les anciens Yémens du Nord et du Sud ont proclamé leur union en mai 
1990, mais quatre ans plus tard cette unité reste de façade. Un 
accord conclu le 20 février dernier (le Monde du 22 février), visant 
à régler les différends en instaurant une décentralisation très 
poussée, n'a pas aplani les divergences. La Jordanie, Oman, l'Egypte, 
les Emirats arabes unis se sont entremis, mais en vain jusqu'à 
présent. _ (AFP, AP, Reuter.)                                 
</TEXT>
</DOC>
