<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000787-19940407</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000787-19940407</DOCID>
<ACCOUNT>331634</ACCOUNT>
<DATE>19940407</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>FRANCE,SUISSE</SUBJECTS>
<FAB>04061504</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE,SECTEUR PUBLIC,INSTANCE,ETAT,REVOCATION,GESTION FINANCIERE</SUBJECTS>
<NAMES>HABERER JEAN YVES,CREDIT LYONNAIS,SASEA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-36</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>BUHRER JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<PAGE>72</PAGE>
<LEAD1>REACTIONS</LEAD1>
<TITLE>Jean-Yves Haberer s'explique, les milieux financiers internationaux le jugent&gt; Genève : apparente neutralité</TITLE>
<TEXT>LAUSANNE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
  Si les milieux financiers helvétiques s'intéressent aux déboires du 
Crédit lyonnais, c'est surtout par rapport à son rôle dans l'affaire 
SASEA, la plus importante banqueroute de l'histoire économique 
suisse.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le reste, les banquiers interrogés à Genève, Bâle ou Zurich se 
cantonnent dans leur traditionnelle neutralité. " Nous ne pouvons pas 
nous prononcer sur un dossier français que nous connaissons mal ", 
répond Germain Hennet, secrétaire de l'Association suisse des 
banquiers à Bâle.</TEXT>
<TEXT>
  " En général, nous ne nous exprimons ni sur les succès ni sur les 
insuccès d'une autre banque ", renchérit André Lou Sugar, 
porte-parole du Crédit suisse (C. S.) à Zurich.</TEXT>
<TEXT>
  Un peu plus disert, un banquier privé de Genève voit dans les 
tribulations du Lyonnais " la folie des grandeurs sinon la soif de 
pouvoir d'un de ses dirigeants qui a voulu en faire une banque 
d'affaires alors que ce n'était pas sa vocation ".</TEXT>
<TEXT>
  " Il s'agit d'abord d'une histoire d'homme "</TEXT>
<TEXT>
  Le même banquier estime qu'il " s'agit d'abord d'une histoire 
d'homme et que la législation financière française n'est pas en cause 
".</TEXT>
<TEXT>
  Pareille affaire pourrait-elle se produire en Suisse ? " En tout 
cas, pas de cette manière ", répliquent nos interlocuteurs, en 
faisant valoir que les trois grandes banques helvétiques sont 
entièrement privées et à l'abri des interférences de l'Etat.</TEXT>
<TEXT>
  Les seuls établissements dépendant de l'Etat en Suisse sont les 
banques cantonales, certaines ayant enregistré des pertes ces 
dernières années pour avoir inconsidérément prêté. Le dernier grand 
scandale remonte à 1977, dans la filiale du Crédit suisse à Chiasso.</TEXT>
<TEXT>
  Pour Me Marc Bonnant, avocat de Florio Fiorini, l'ancien 
administrateur de SASEA, il " ne serait pas élégant " de se féliciter 
des nouveaux déboires du Crédit lyonnais.</TEXT>
<TEXT>
  " Je ne crois pas, indique-t-il, que ce soit la procédure conduite 
à Genève qui a servi de détonateur sur la conduite plus ou moins 
erratique du Crédit lyonnais. Mais je constate que mon client est en 
prison tandis que M. Haberer, également inculpé de banqueroute 
simple, ne l'est pas encore. A ce titre, Fiorini devrait être élargi. 
"</TEXT>
<TEXT>
  Me Bonnant a l'intention de demander prochainement la mise en 
liberté provisoire de son client.&lt;
</TEXT>
</DOC>
