<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022976</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022976</DOCID>
<ACCOUNT>397829</ACCOUNT>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950610</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q090695/1400</FAB>
<NOTE>Jules Roy est écrivain.</NOTE>
<NUM1>950610-13</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-63</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>ROY JULES</AUTHOR>
<SIP1>JULES ROY</SIP1>
<SU21>Témoignage</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le cimetière de Sidi Moussa</TITLE>
<TEXT> DE l'Algérie, je reste inconsolable. Ma mère y est née. J'y suis né. Le drame qui a frappé tant d'hommes et de femmes de là-bas m'endolorit encore. Je n'y 
étais pas retourné depuis une dizaine d'années. C'est pourquoi le vieil homme que je suis à 
présent a voulu y aller une dernière fois.</TEXT>
<TEXT>
  A l'aérodrome, personne ne m'attendait. On m'avait dit : " Si vous n'êtes pas protégé, 
vous n'arriverez même pas à l'hôtel. " Je n'étais pas plus protégé que mon compagnon, un 
solide pied-noir de cinquante-huit ans. Une voiture nous a conduits sans encombre au Saint-
Georges, aujourd'hui El Djazaïr. Le lendemain, on a appris notre présence. On m'offrit de 
nous prendre en charge. Nous acceptâmes. Je demandai d'abord d'aller au cimetière de 
Sidi Moussa, où reposent ma mère et la plupart des miens.</TEXT>
<TEXT>
  Dès que notre convoi eut franchi la colline de Kouba et dévalé vers le sud, il me sembla 
avoir atteint une autre planète. Là, autrefois, commençait le vignoble, coupé de haies de 
cyprès qui protégeaient les orangers du vent. Les cyprès existaient encore, mais plus 
d'orangers, plus de vignes, plus un brin d'herbe.</TEXT>
<TEXT>
  De chaque côté de la chaussée où nous roulions en zigzaguant à toute vitesse comme des 
forcenés dans un flot de voitures, la plaine semblait couverte à perte de vue de maisons 
pour la plupart inachevées.</TEXT>
<TEXT>
Pouvait-on les appeler des maisons ? Chaque citadin a désormais pour ambition d'avoir sa 
résidence secondaire. Il la commence quand il veut, sans toujours attendre le permis de 
construire, et la finit quand il peut. Chaque fin de semaine, il se rue sur les routes vers sa 
datcha, souvent une bicoque, parfois un castel rococo. Avec effroi me vint cette idée que 
l'Algérie socialiste avait transformé la riche, la somptueuse plaine de la Mitidja de mon 
enfance en une immense zone de machins en béton, serrés les uns contre les autres et 
dévorant la terre. Je me crus dans l'antichambre du néant.</TEXT>
<TEXT>
  Sur la route qui mène de Sidi Moussa aux Eucalyptus, la circulation fut bloquée par deux 
half-tracks, l'un avant le cimetière, l'autre devant le stade. Au milieu, une automitrailleuse. 
Des gendarmes partout, en plus des policiers de notre propre sécurité. Nous étions, paraît-
il, dans une zone active du FIS armé, celle des villages de l'Arba et de Boughara, que je 
continuais à appeler Rovigo. De rares femmes, voilées ou vêtues à l'européenne, 
#passaient, portant dans un couffin ce qu'elles avaient ramené. D'où ? Ce jour-là, il était 11 
heures, il faisait déjà chaud. Pas un homme. Personne sur la place. Le village semblait 
mort. Une petite HLM lilas s'élevait près de là.</TEXT>
<TEXT>
  Bloqués devant le cimetière et le stade aux murs rehaussés de barbelés, nous attendîmes 
que le cimetière et ses abords fussent inspectés. Alors, nous nous glissâmes sous les 
tribunes du stade, tout du long, puis nous traversâmes une surface vide de sable blanc. Là, 
j'enjambai une barrière et entrai dans le cimetière. Une haie végétale épaisse, lourde et 
tranchante, une brousse de ronciers et ce qui me parut une amorce de forêt touffue, aux 
rameaux bas, des arbres en fouillis, sur les traces d'une autre profanation qui datait de 
l'indépendance.</TEXT>
<TEXT>
  Pas à pas, je m'enfonçai, butant sur des dalles recouvertes d'humus, de branchages 
pourris, peut-être de ce que j'imaginais avec horreur : des ossements jaillis des tombes 
avec le temps et la complicité des écumeurs funèbres. Mon compagnon photographiait. 
Enfin apparut une masse de granit gris, " Famille Paris ", puis, près de l'ancienne porte où 
s'amoncelaient grilles et carcasses enchaînées entre elles et cadenassées, d'autres tumulus 
moins sombres, de solides monuments de taille supérieure au nôtre.</TEXT>
<TEXT>
  Je déposai là une première gerbe de roses, poussai l'autre, au nom de mon ami Jean 
Pélégri, sur le marbre des siens, en mémoire des colons de la plaine, des Ronda, des Orfila, 
des Schembri et des Picinbono, des Manint et des Sposito, des Bertaut, des Paris de l'Arba 
et des Paris de Rovigo où je ne pouvais pas aller, de tous ceux que j'ai cités, décrits et 
célébrés dans ma saga Les Chevaux du soleil. Par miracle, un arbre d'Amérique tropicale 
poussé là je ne sais comment, un jacaranda, penchait ses rameaux d'un bleu violet. D'un 
geste machinal, j'en cueillis un brin que je glissai sur mon coeur.</TEXT>
<TEXT>
  Les larmes ne me venaient pas. Pourtant, c'était vers les femmes, vers ma grand-mère 
née à Montségur dans l'Ariège, de qui l'odeur de benjoin, d'huile d'olive et d'ail me baigne 
encore, et vers ma mère vêtue de noir du col aux talons, une boucle d'argent à la ceinture, 
qu'une brûlure et ma plainte sourde montaient plus que vers mon grand-père mort des 
fièvres et vers mon oncle Jules qui entraînait l'enfant que j'étais dans les vignes et dans ce 
qu'on appelait le marais.</TEXT>
<TEXT>
  Plus tard, m'atteindront les émotions profondes dans le silence des nuits où tremblait sur 
Alger la voix du muezzin tandis que, le long du rivage, ruisselait le fleuve d'or de 
l'autoroute. Je me disais alors que, plus que les miens inquiets de savoir à qui 
appartenaient une terre si riche, un ciel si grand, j'avais, si peu que ce fût, contribué à leur 
perte. " Pas une miette de cette terre qui ne soit injuste ", répétait ma grand-mère, 
pourtant illettrée. Et ma mère, en parlant des Arabes : " Nous leur avons tout appris. Ils 
devraient nous baiser les mains. " " Peut-être, répondais-je devenu homme, mais qui a 
débarqué une armée à Sidi Ferruch, qui a conquis le pays dans le sang ? Qui, plus tard, a 
enrôlé les Arabes dans notre armée, qui les a fait massacrer pour nous sans leur accorder 
au moins l'estime et les égards auxquels ils avaient droit ? "</TEXT>
<TEXT>
  Plus tard j'ai su que, dans cette partie de la plaine, il existait, au moment de 
l'indépendance, un embryon industriel et qu'une série de ministres de la République 
populaire avaient eu l'inspiration d'établir là un complexe d'éléments préfabriqués. Je ne 
suis pas sûr d'avoir entendu qu'on voulait même transformer toute la Mitidja en un 
gigantesque chantier destiné à couvrir anarchiquement les plaines et les vallées de 
cabanettes, de caborgniotes ou de manoirs de béton pour remplacer bidonvilles et gourbis. 
Par bonheur, cette bévue a été limitée au village de Sidi Moussa et à ses environs.</TEXT>
<TEXT>
  La plaine reste l'enchanteresse de ma jeunesse et, à Blida, où je faisais la cour à mes 
cousines, le boulevard qui monte à la place d'Armes est toujours bordé d'orangers. Moins 
pulpeuse et désirable que du temps des colons, la Mitidja est encore belle et cultivée 
comme la Kabylie, où la maison du leader du parti Culture et démocratie, Saïd Sadi, 
ressemblait par sa modestie à celle de mon frère à Ménerville. C'était presque le temps 
d'autrefois, " Mais où sont les Français ? ", aurait dit ma mère.</TEXT>
<TEXT>
  A Tipasa, le mythe camusien est toujours célébré dans les ruines et, sur la plage, j'ai bu 
des Orangina avec des jeunes gens sous le toit de roseau d'un café. Tout est magique, 
comme sur la colline de Notre-Dame d'Afrique, où j'ai embrassé le cardinal Duval qui 
achève sa vie près de la Vierge Noire, solitaire. Le cardinal Duval ou l'espérance. Pauvre 
Algérie, astreinte par la vitesse de sa démographie et la poussée de sa jeunesse à une 
expansion qu'elle est loin de maîtriser et qui rêve d'amour avec la France.</TEXT>
<TEXT>
  Pauvre Algérie, qui rêve surtout d'une France qui lui manque et qui ne l'aime plus. Si ce 
n'était que cela, s'il n'y avait pas en plus de la misère qui ne se montre pas, la drogue, le 
chômage et la corruption héritée du FLN qui a volé l'Etat et pourri l'administration. On dit 
qu'il y a mille milliardaires dans cet infortuné pays resplendissant. Si encore on pouvait 
vivre sans le fanatisme des forcenés de l'islam et des ayatollahs qui égorgent sous prétexte 
qu'on ne pense pas comme eux, qu'on n'est pas habillé comme il faut ou qu'on est 
journaliste, c'est-à-dire qu'on s'intéresse à l'Occident ou qu'on va à l'école. Réponse du 
peuple : huit cent mille enfants scolarisés. Quant à l'armée, elle traque les maquis et 
détruit ce qu'elle peut.</TEXT>
<TEXT>
  Je ne suis pas allé sous les arcades du boulevard Amirouche où les femmes répudiées, 
telles que les a décrites Salim Aït Mohamed, sont abandonnées de Dieu. Le code de la 
famille réduit la femme à l'état de servitude, sans garantie aucune. Tout dépend du bon 
vouloir de l'homme. Il y a pire : les jeunes filles que le FIS enlève parfois dans des razzias, 
viole et rejette et dont personne ne veut plus, même pas leur mère.</TEXT>
<TEXT>
 Par moments, je ne savais plus où j'étais. A l'étranger, mais où ? Les signes que je voyais, 
les bruits que j'entendais, étaient-ils ceux d'une guerre civile ou d'une guerre secrète entre 
sectes ? J'écoutais, je regardais la naissance difficile et sanglante d'une démocratie.</TEXT>
<TEXT>
  Les Algériens, dans leur majorité, ont oublié tout ce qui les a opposés à la France. Leur 
générosité dépasse les rancoeurs. Sans de Gaulle et sans l'OAS, il y aurait encore là-bas 
beaucoup de pieds-noirs, et il n'y en a plus, sauf quelques vieilles femmes qu'on ne peut 
arracher à leur terrasse et que je n'ai pas osé compromettre en allant les saluer.</TEXT>
<TEXT>
 L'Algérie française est dans les cimetières, avec ma mère. Qui sait ? Si la lettre timide, 
fraternelle, presque implorante que Kateb Yacine écrivit à Camus en 1957 avait eu le 
retentissement qu'elle méritait, la coexistence eût peut-être existé : deux écrivains de cette 
taille pouvaient prendre en main le sort de leur communauté.</TEXT>
<TEXT>
  La réponse de Camus ne vint pas, ce qui surprend de la part d'un homme si attentif et si 
ouvert. Pour les pieds-noirs, Camus travaillait à une fédération. Dans la lettre de Kateb 
Yacine, il est question des " orphelins devant la mère jamais tout à fait morte "... Il m'a 
semblé que quelque chose, une graine apportée par quel vent ? avait pris racine là-bas, qui 
fait pousser des arbres bleus sur la tombe des morts.</TEXT>
</DOC>
