<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001577-19940713</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001577-19940713</DOCID>
<ACCOUNT>344650</ACCOUNT>
<GENRE>INTEGRAL</GENRE>
<CHA1>Face à l'émoi qu'a provoqué, dans la classe politique notamment, l'" espionnage " des débats à huis clos du Parti socialiste par un policier des renseignements généraux, nous publions l'intégralité de l'enquête administrative effectuée sur cette affaire par l'Inspection générale des services (IGS, la " police des polices " compétente à Paris).</CHA1>
<DATE>19940713</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>07121124</FAB>
<SUBJECTS>SERVICE SECRET,ECOUTES TELEPHONIQUES,POLICE,INSTANCE,RAPPORT,ENQUETE</SUBJECTS>
<NAMES>PS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-026-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>177</PAGE>
<LEAD1>DOCUMENT REMIS SAMEDI 9 JUILLET AU PREFET DE POLICE</LEAD1>
<TITLE>L'affaire d'espionnage du conseil national du PS&gt; La " police des polices " conclut au caractère fortuit de l'écoute des débats par un fonctionnaire des RG</TITLE>
<TEXT>Remis samedi 9 juillet au préfet de police de Paris, ce document détaille les circonstances de l'interception " fortuite ", par un 
policier des RG, des propos tenus au conseil national du PS le 19 
juin. C'est " par le biais d'un dispositif technique qu'il n'a ni mis 
en oeuvre, ni manipulé ", note le directeur de l'IGS, Guy Coquet, que 
le policier des RG a saisi l'occasion d'écouter clandestinement la 
réunion.</TEXT>
<TEXT>
  Sans attendre cette enquête administrative demandée par le ministre 
de l'intérieur à l'IGS _ un service de police placé sous son 
autorité, _ Charles Pasqua avait relevé de leurs fonctions le 
directeur des RG parisiens, Claude Bardon, et le chef de la 2 section 
chargée des partis politiques, Bertrand Michelin (le Monde du 8 
juillet). Le nouveau directeur du service, Jean-Pierre Pochon, a été 
chargé d'effectuer un audit et de proposer des mesures visant à 
réorganiser les RG parisiens. De son côté, le PS a annoncé sa 
décision de porter plainte contre X pour atteinte à la liberté 
individuelle et à l'intimité de la vie privée. Si une enquête 
judiciaire devait être ouverte, l'enquête administrative de l'IGS 
serait versée au dossier.</TEXT>
<TEXT>
  " A titre liminaire, note le directeur de l'IGS, qui est à ce poste 
depuis septembre 1992, on rappellera qu'au sein de la direction des 
RG de la préfecture de police, la 2 section a en charge l'information 
sur la vie politique et assure la couverture des principales réunions 
qui se tiennent à Paris. Dans cette optique, le commissaire principal 
Bertrand Michelin, chef de la 2 section, avait envisagé dès le 15 
juin d'assurer une présence de fonctionnaires de son service à la 
réunion du conseil national du PS, le 19 juin 1994 à la Cité des 
sciences de La Villette. Les fonctionnaires habituellement en charge 
de ce type de mission faisaient alors observer qu'il s'agissait d'une 
réunion à huis clos, leur interdisant d'assister aux débats, et que 
l'événement était par ailleurs largement couvert par les médias.</TEXT>
<TEXT>
  " Le 19 juin vers 16 heures, M. Michelin, soucieux d'assurer la 
présence de son service lors des conférences de presse qui seraient 
données par les responsables politiques à l'issue de la réunion, 
demandait à un fonctionnaire de permanence, l'enquêteur Alexandre de 
Hirsching, de se rendre à la Cité des sciences. Etant indiqué que le 
conseil national du PS siégeait depuis dix heures dans la salle 
Laser, ce dernier arrivait sur place vers 16 h 30. De nombreux 
journalistes, élus et militants du PS stationnaient dans le grand 
hall. Très rapidement, M. de Hirsching, au gré des conversations, 
apprenait que M. Michel Rocard allait être très certainement mis en 
minorité et contraint à la démission, le nom de M. Emmanuelli étant 
avancé comme celui de son successeur. Il constatait également le 
caractère très relatif du secret des débats, plusieurs participants 
du conseil national sortant de la salle Laser pour s'entretenir avec 
les journalistes.</TEXT>
<TEXT>
  " Vers 17 heures, avec l'aval du service de sécurité de la Cité des 
sciences, il utilisait un bureau réservé au dépôt des objets trouvés 
pour téléphoner à son chef de section et l'informer des 
renseignements en sa possession. Il regagnait ensuite le grand hall 
et, vers 18 h 30, remarquant à divers mouvements que le conseil 
national touchait à sa fin et entendant certains responsables du PS 
évoquer la démission imminente de M. Rocard, il décidait d'en 
informer sa hiérarchie. Il s'adressait à l'un des responsables du 
service de sécurité, M. Jean-Pierre Brunet, à qui il déclinait sa 
qualité et présentait sa carte professionnelle. Celui-ci mettait 
spontanément son bureau à sa disposition en lui désignant l'appareil 
téléphonique et le laissait seul.</TEXT>
<TEXT>
  Un petit haut-parleur écoutant en direct </TEXT>
<TEXT>
  " Alors qu'il appelait à nouveau M. Michelin, M. de Hirsching 
constatait qu'un petit haut-parleur placé près du poste téléphonique 
retransmettait en direct les résultats du vote, confirmant la mise en 
minorité de M. Rocard. Il en informait son chef de service, 
retournait dans le hall pour assister à la déclaration de M. Rocard 
et revenait dans le même bureau pour transmettre le résultat officiel 
du vote. A cette occasion, le haut-parleur étant toujours branché, il 
entendait l'annonce du vote pour désigner le successeur de M. Rocard. 
Il quittait alors les lieux pour rejoindre son service.</TEXT>
<TEXT>
  " Les constations faites sur place, ainsi que l'audition du 
responsable du service de sécurité de la Cité des sciences de La 
Villette, ont permis de confirmer que : </TEXT>
<TEXT>
  _ l'enquêteur de Hirsching s'était présenté sous sa qualité et 
avait utilisé le local qu'on lui avait désigné ; </TEXT>
<TEXT>
  _ le haut-parleur en place dans le bureau était l'un des 60 
interphones PAMEX MPC installés dans les salles, bureaux et régies du 
centre de conférence, certains étant même situés dans les parties 
publiques du centre ; </TEXT>
<TEXT>
  _ cet appareil était préalablement branché sur la régie de la salle 
Laser en dehors de toute intervention et de toute manipulation de 
l'enquêteur de la direction des RG.</TEXT>
<TEXT>
  " En conclusion, il apparaît que le fonctionnaire des RG : </TEXT>
<TEXT>
  _ n'a jamais eu pour mission de violer le secret des délibérations 
du conseil national du PS ; </TEXT>
<TEXT>
  _ a eu une attitude et un comportement sans équivoque ; </TEXT>
<TEXT>
  _ a surpris de façon fortuite des éléments d'information par le 
biais d'un dispositif technique qu'il n'a ni mis en oeuvre, ni 
manipulé.                          
</TEXT>
</DOC>
