<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002172-19941118</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002172-19941118</DOCID>
<ACCOUNT>359819</ACCOUNT>
<DATE>19941118</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>11171404</FAB>
<SUBJECTS>PREVENTION,FRAUDE,POT DE VIN,SEANCE PARLEMENTAIRE,FINANCES DES PARTIS,ENTREPRISE</SUBJECTS>
<NAMES>BALLADUR EDOUARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-022-32</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>ROBERT DIARD PASCALE</AUTHOR>
<PAGE>73</PAGE>
<LEAD1>ASSEMBLEE NATIONALE: MERCREDI 17 NOVEMBRE 1994, QUESTIONS AU GOUVERNEMENT</LEAD1>
<TITLE>La lutte contre la corruption &gt; M. Balladur confirme qu'il entend suspendre &gt; les dons des entreprises</TITLE>
<TEXT>Les socialistes ne comptent pas relâcher leur pression sur le premier ministre affaibli par la démission d'un troisième membre de son 
gouvernement, Michel Roussin, mis en cause dans une affaire de 
financement politique. Martin Malvy, président du groupe PS de 
l'Assemblée nationale, a saisi l'occasion de la séance des questions 
au gouvernement, mercredi 17 novembre, pour demander au premier 
ministre de " s'expliquer ". </TEXT>
<TEXT>
  " Les instances judiciaires concernent trois membres du 
gouvernement, qui m'ont remis leur démission. Les faits en cause sont 
antérieurs ou totalement extérieurs à leurs fonctions ministérielles 
", a répondu Edouard Balladur. " La règle que j'avais fixée 
était-elle trop sévère, comme je l'ai parfois entendu ?, s'est-il 
interrogé. Je pense qu'elle était indispensable. D'ailleurs à ceux 
qui ont la mémoire courte, je rappellerai que, depuis quelques 
années, dix ministres ou anciens ministres des précédents 
gouvernements ont été mis en examen (1). " </TEXT>
<TEXT>
 Une riposte à la gauche</TEXT>
<TEXT>
 " Fallait-il aller plus loin et remanier le gouvernement en 
profondeur ?, s'est encore interrogé M. Balladur. Là, mes 
convictions, ma façon d'être personnellement sont en cause. 
Aujourd'hui, tout remaniement du gouvernement qui serait fondé sur de 
nouvelles rumeurs répandues ici ou là, plus ou moins complaisamment, 
plus ou moins innocemment, ferait courir un préjudice moral grave aux 
hommes et femmes concernés ; je ne le ferai pas. " </TEXT>
<TEXT>
 Reprenant les propositions qu'il avait développées, le jour même, 
dans un " point de vue " publié dans le Monde, M. Balladur a ajouté 
qu'" il convient de mieux lutter contre la corruption ". " Le 
gouvernement est décidé à tout faire pour que l'ordre du jour 
permette le vote au moins d'une partie, la plus grande possible, des 
textes qui apparaîtraient nécessaires ", a annoncé M. Balladur, 
mentionnant la suspension pour trois ans du financement des activités 
politiques par les entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  Cette riposte à la gauche, qui ressoudait momentanément la majorité 
derrière M. Balladur, a été accueillie par de longs applaudissements 
sur les bancs du RPR et de l'UDF, auxquels, en dépit d'une longue 
hésitation, Bernard Pons, président du groupe néogaulliste et fidèle 
chiraquien, a été finalement contraint de se joindre. &lt;
</TEXT>
</DOC>
