<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002780-19940623</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002780-19940623</DOCID>
<ACCOUNT>341914</ACCOUNT>
<DATE>19940623</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>JAPON,ETATS UNIS,PLACE FINANCIERE,MARCHE BOURSIER,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>06221530</FAB>
<SUBJECTS>MARCHE BOURSIER</SUBJECTS>
<NAMES>CEE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-35</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<PAGE>50</PAGE>
<LEAD1>JOURNEE DU MARDI 21 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>Nervosité persistante sur les places boursières</TITLE>
<TEXT>L'évolution des taux d'intérêt à long terme n'en finit pas de peser sur les marchés boursiers. Alors qu'une reprise semblait se dessiner, 
mardi 21 juin, sur les places financières européennes, en début de 
matinée, la journée aura finalement été conclue par de nouvelles 
pertes, à quelques exceptions près.</TEXT>
<TEXT>
 Si Milan, avec un gain de 1,16 %, et Francfort, avec une avance de 
0,73 % _ après une chute de près de 4 % la veille _, ont fait 
cavalier seul, Londres a perdu 1,1 %, Madrid 1,86 %, Amsterdam s'est 
tassée de 1,6 % et Zurich a terminé sur un repli symbolique de 0,02 
%. Paris s'est également distinguée en reculant de 0,64 % au terme 
des échanges, alors qu'en cours de séance les valeurs françaises 
réussissaient à gagner 0,4 %, essentiellement pour des raisons 
techniques. Avec cette cinquième séance consécutive de baisse, la 
liquidation du terme de juin, qui doit intervenir jeudi, sera, de 
toute vraisemblance la plus mauvaise depuis le mois d'août 1990, date 
de l'invasion du Koweït par l'Irak. Depuis le début de l'année, le 
CAC 40 a perdu 16 %. </TEXT>
<TEXT>
  Outre-Atlantique, le sentiment n'était pas meilleur. Wall Street 
n'a dû son " salut " qu'au déclenchement des coupe-circuits qui 
limitent les opérations informatisées lorsque l'indice " décale ", à 
la hausse comme à la baisse, de plus de 50 points. Finalement, 
l'indice Dow Jones a perdu 33,61 points, soit 0,9 %. Mercredi, à 
Tokyo, à l'issue d'une séance nerveuse, les valeurs nippones cédaient 
également du terrain (_ 1,1 %) en raison de la faiblesse du dollar et 
de la médiocre tenue des autres places.                               
&gt;
           
</TEXT>
</DOC>
