<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001286-19940712</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001286-19940712</DOCID>
<ACCOUNT>344336</ACCOUNT>
<DATE>19940712</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>PARLEMENT EUROPEEN,GROUPE PARLEMENTAIRE,PROJET</SUBJECTS>
<FAB>07111457</FAB>
<SUBJECTS>PARTI DE DROITE,PROJET,MESSAGE</SUBJECTS>
<NAMES>BAUDIS DOMINIQUE,CHIRAC JACQUES,GISCARD D'ESTAING VALERY,CARRERE D'ENCAUSSE HELENE,LA MALENE CHRISTIAN DE,RPR,UDF</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<PAGE>93</PAGE>
<LEAD1>LETTRE AUX 14 DEPUTES RPR QUI VEULENT CONSTITUER CE GROUPE</LEAD1>
<TITLE>Protestant contre la formation d'un groupe autonome du RPR&gt; M. Baudis demande à MM. Chirac et Giscard d'Estaing de faire respecter l'union au Parlement européen</TITLE>
<TEXT>Dominique Baudis ne peut se résoudre à voir les vingt-huit députés de la liste de l'union de la majorité RPR-UDF se disperser dans trois 
groupes au Parlement européen. Silencieux depuis les élections 
européennes, le maire (UDF-CDS) de Toulouse a écrit une lettre, le 9 
juillet, aux quatorze députés RPR qui ont décidé de former un groupe 
autonome, refusant de siéger avec leurs collègues de l'UDF, à 
l'exception du radical Yves Galland, dans le groupe du PPE (Parti 
populaire européen) alors qu'ils s'y étaient engagés dans la 
plate-forme électorale commune aux deux partis de droite (le Monde du 
10 mars).</TEXT>
<TEXT>
  Affirmant, dans cette missive, que les députés élus sur la liste 
qu'il conduisait ont " le devoir de rester groupés ", il tente de 
convaincre les néogaullistes de revenir sur leur décision. M. Baudis 
veut ainsi montrer qu'il n'a en rien été associé aux discussions 
internes au RPR, dont certains dirigeants font remarquer, pour leur 
part, qu'ils avaient récemment demandé au maire de Toulouse de 
prendre la tête d'un groupe réunissant les vingt-huit élus hors du 
PPE.</TEXT>
<TEXT>
  Plus qu'aux députés, c'est directement à Jacques Chirac et à Valéry 
Giscard d'Estaing que M. Baudis s'adresse, en demandant aux 
présidents du RPR et de l'UDF de faire respecter les " engagements " 
pris et la " parole " donnée aux électeurs.</TEXT>
<TEXT>
  Le souhait du regroupement est partagé aussi par le premier élu RPR 
de la liste, Hélène Carrère d'Encausse, qui salue " toute démarche 
allant dans ce sens " et nous a déclaré : " Je ne vais pas au 
Parlement européen pour tomber dans des affaires de politique 
intérieure française ". Cette préservation identitaire du RPR _ " Il 
ne faut pas dramatiser tout cela ", nous a indiqué Jean-Louis Debré, 
secrétaire général adjoint du mouvement, en parlant d'une " alliance 
privilégiée " avec le PPE _ a été vigoureusement défendue, au bureau 
politique, notamment, par Christian de La Malène, député sortant qui 
ne se représentait pas. Or, M. Chirac avait donné mandat à M. de La 
Malène de conduire les négociations à Bruxelles avec les partenaires 
du RPR.</TEXT>
<TEXT>
 S'affichant en 1989 déjà, partisan d'une affiliation au PPE, M. de 
La Malène n'en a pas moins présidé, pendant cinq ans, un groupe 
autonome où siègeaient les députés RPR. Le même scénario se reproduit 
aujourd'hui, mais ce qui était possible avec M. de La Malène est 
certainement moins aisé sans lui.</TEXT>
<TEXT>
 A bon droit, M. Chirac peut considérer qu'il a fait ingurgiter une 
première couleuvre à son parti en acceptant une tête de liste UDF qui 
servait ses propres desseins présidentiels ; qu'il lui en a fait 
avaler une deuxième, en lui imposant une personnalité centriste, pour 
les mêmes raisons, mais qu'il n'est pas disposé à lui en servir une 
troisième malgré l'existence d'un accord préalable écrit. Beaucoup 
plus que M. Giscard d'Estaing, M. Chirac se trouve ainsi confronté à 
un test d'union... européenne. &lt;
</TEXT>
</DOC>
