<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000282-19940502</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000282-19940502</DOCID>
<ACCOUNT>335149</ACCOUNT>
<PEOPLE>QUINE RICHARD</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19940502</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>ROMAN POLICIER</SUBJECTS>
<FAB>17</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>FILM,TELEVISION</GO21>
<NOTE>( TEXTE ACCOMPAGNÉ D'UNE PHOTO )</NOTE>
<NAMES>NOVAK KIM,EDWARDS BLAKE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>BAUDOU JACQUES</AUTHOR>
<PAGE>71</PAGE>
<TITLE>TÉLÉVISION&gt; CINÉMA &gt; L'Inquiétante Dame en noir&gt; Ciné Cinéfil, 22 h 05.</TITLE>
<TIO1>L'INQUIETANTE DAME EN NOIR,THE NOTORIOUS LANDLADY</TIO1>
<TEXT>The Notorious Landlady (1962) devait être originellement tourné en 1957 avec Jack Lemmon et Victoria Shaw dans les rôles principaux. Le 
remplacement de cette dernière par Kim Novak donne au film un sens 
supplémentaire. Car comment ne pas voir dans son personnage de Mrs 
Hardwicke, jeune Américaine accusée sans preuve d'avoir fait 
disparaître son mari et proprement diabolisée par ses voisins, la 
police et la presse, une paraphrase du statut de l'actrice à 
Hollywood? Et dans le dévoilement progressif de la personnalité 
attachante et sensible de la pseudo-meurtrière, le regard attentif et 
complice du réalisateur pour la femme aimée? </TEXT>
<TEXT>
 La beauté de Kim n'est pas, bien sûr, le seul atout de cette comédie 
policière qui accumule comme à plaisir les changements de tons. Le 
scénario en est un autre. Ecrit en collaboration par Blake Edwards, 
dont on connaît la compétence pour les deux composantes du genre, il 
commence comme une comédie romantique: un jeune attaché d'ambassade 
américain à la recherche d'un appartement londonien tombe 
immédiatement sous le charme de sa logeuse avant d'apprendre de la 
bouche d'un inspecteur de Scotland Yard, fort versé dans les 
Barbe-Bleue du beau sexe, qu'elle est soupçonnée d'avoir assassiné 
son mari.</TEXT>
<TEXT>
 Le venin du soupçon ainsi distillé, l'attaché, qu'interprète 
excellemment Jack Lemmon, de retour à l'appartement, ne cessera de 
trouver de quoi le nourrir, jusque dans le goût prononcé de Mrs 
Hardwicke pour les romans policiers. Cette séquence fort réussie 
n'est que la première d'une suite qui compose une manière 
d'encyclopédie parodique des procédés hitchcockiens, allègrement 
dynamités par le recours au burlesque. Tandis que l'idylle entre les 
deux tourtereaux suit le cours torturé d'une intrigue à 
rebondissements et à quiproquos... </TEXT>
<TEXT>
 Un autre atout encore est la réalisation de Richard Quine, qui par 
son élégance et par sa grâce virevoltante, procure cette sensation 
euphorique propre aux comédies musicales. Impression renforcée 
d'ailleurs par la présence d'un Fred Astaire aérien, même quand il 
visite imprudemment les cimetières, et par une jolie citation 
gershwinnienne.</TEXT>
<TEXT>
 C'est dire si cette inquiétante dame en noir a beaucoup d'attraits!&lt;
</TEXT>
</DOC>
