<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000670-19940205</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000670-19940205</DOCID>
<ACCOUNT>323251</ACCOUNT>
<DATE>19940205</DATE>
<LMDOC>BCL</LMDOC>
<FAB>02041702</FAB>
<SUBJECTS>PECHE INDUSTRIELLE,MANIFESTATION,PORT,CHIFFRE,PRIX,FINANCEMENT,ARTISAN COMMERCANT,CHARGES D'ENTREPRISE,REGION BRETAGNE</SUBJECTS>
<NUM1>940205-2-017-34</NUM1>
<NAMES>BOULOGNE SUR MER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-017-34</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>JOUANNIC YVES</AUTHOR>
<PAGE>81</PAGE>
<LEAD1>DEBLOCAGE DE 300 MILLIONS DE FRANCS DU GOUVERNEMENT</LEAD1>
<TITLE>Edouard Balladur a reçu des manifestants à Rennes&gt; Paris attend un geste de Bruxelles pour &gt;contenir la colère des pêcheurs&gt; Les marins de Boulogne solidaires des Bretons</TITLE>
<TEXT>BOULOGNE-SUR-MER  de notre envoyé spécial</TEXT>
<TEXT>  Jeudi 3 février à l'aube, la zone industrielle Capécure était en 
état de siège, isolée du centre-ville par un important cordon de 
police. Les pêcheurs bretons en colère, repoussés sans ménagement 
vers midi, se sont repliés sur le centre-ville, avant d'aller 
investir le terminal de fret de Calais où des camions frigorifiques 
ont été " contrôlés ". Sur le chemin du Nord, des hypermarchés ont 
été " visités ", comme à Béthune, dont l'ancien secrétaire d'Etat à 
la mer, Jack Mellick, est maire (PS). Des incidents, près du centre 
de Capécure, ont fait un blessé.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi à Boulogne, premier port de pêche français, les marins se 
sont montrés solidaires des Bretons, laissant, dès mercredi, leurs 
chalutiers à quai. Mais pas question pour Boulogne de se voir imposer 
la loi des casseurs, les dégradations des locaux industriels 
d'importateurs, en mars 1993, étant encore gravées dans toutes les 
mémoires. Egalement premier port de mareyage, Boulogne emploie 1 100 
personnes, avec près de 69 000 tonnes de pêche fraîche débarquée en 
1993. L'entité Boulogne-Etaples compte 140 chalutiers de pêche 
artisanale (600 marins) et une quinzaine de navires de pêche 
industrielle embauchant 320 marins. A la criée de Boulogne, la 
diversité des arrivages permet le maintien d'un cours du poisson un 
peu plus élevé (le lieu noir s'affichait en janvier à 5,10 francs 
contre 4,19 francs ailleurs). Le port est aussi un grand centre de 
transformation du poisson (250 000 tonnes par an et près de 5 000 
emplois), et donc d'importations.</TEXT>
<TEXT>
  Le déblocage de 300 millions de francs par le gouvernement a été, 
ici aussi, fraîchement accueilli. M. Leduc, un armateur à la tête 
d'une flotte de pêche industrielle, président du Comité régional de 
la pêche, estimait que pour s'attaquer au problème des revenus des 
marins, il fallait des mesures d'allégement de charges sociales, 
préconisant une " défiscalisation du salaire des marins, compte tenu 
du fait qu'ils exercent leur activité hors du territoire national ". 
Si l'armateur semble avoir été entendu sur les allégements de charges 
sociales, ce n'était pas le cas des artisans basés à Etaples et 
Boulogne, qui ont été reçus jeudi à Lille par la présidente du 
conseil régional, Marie-Christine Blandin. Un seul chiffre résume 
leurs inquiétudes : sur les 100 millions de francs d'aides alloués 
ces dernières années à la pêche par le conseil régional, à peine 10 % 
sont allés aux artisans.&lt;
</TEXT>
</DOC>
