<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027179</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027179</DOCID>
<ACCOUNT>403235</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950710</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/27951030</FAB>
<NUM1>950710-2-S30-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<SU11>LE MONDE RADIO-TELEVISION</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Radios francophones</TITLE>
<TEXT>  L'AIDE AU TIERS-MONDE " Démocratie, environnement et développement. " Tels sont les trois maîtres mots d'une série radiophonique destinée à 
combattre le relatif désintérêt pour les pays en voie de développement qui se manifeste de 
plus en plus dans les pays du Nord. Cette série de douze émissions, réalisée par François 
Milis, ingénieur agronome, et Jean-Pol Hecq, journaliste et producteur à la RTBF, a pour 
objectif d'informer et de sensibiliser le public sur l'interdépendance des problèmes 
mondiaux. A travers un grand nombre de thèmes, les auteurs analysent différentes 
situations et proposent des exemples d'actions réussies.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi la première émission est consacrée à l'épargne et au crédit dans les pays les plus 
déshérités comme le Bangladesh ou le Burkina Faso. On y découvre des hommes et des 
femmes qui prêtent de l'argent aux plus pauvres à travers des établissements bancaires ou 
des associations. Pour eux, la pauvreté n'est pas une fatalité, et accorder des prêts aux 
personnes traditionnellement exclues de tous les circuits économiques représente une 
bonne solution pour s'en sortir.</TEXT>
<TEXT>
  Les autres émissions traitent de la place des femmes, des populations autochtones 
minoritaires, de la gestion des ressources naturelles, de la santé, des transports, de la 
presse, de l'industrie, de la liberté, de la participation, de l'agriculture et du dialogue Nord-
Sud. Chaque émission, d'une durée d'une heure, offre la parole à de nombreuses personnes 
et groupes humains souvent privés du moyen de se faire entendre (femmes, paysans...).</TEXT>
<TEXT>
 Radio-France (France-Culture) : le samedi et le dimanche à 11 heures, du 22 juillet au 27 
août. RTBF (La Première) : le dimanche à 13 h 15, du 11 juin au 27 août. Radio-Suisse-
Romande (Espace 2) : le samedi à 9 heures, à partir du 1er juillet. Radio-Canada (réseau 
FM) : à 11 heures tous les jours à partir du 14 août.</TEXT>
<TEXT>
 LE CINÉMA QUI PARLE FRANÇAIS Pour fêter le centième anniversaire de la 
naissance du cinéma, la Communauté des radios publiques de langue française a décidé de 
consacrer une série d'émissions intitulée " Le cinéma qui parle français ", aux plus grands 
noms du cinéma sonore francophone des années 30 à nos jours. Le tout raconté par un 
grand monsieur du cinéma français, Philippe Noiret. C'est une galerie de portraits des 
monstres sacrés, qu'ils soient metteurs en scène, scénaristes ou acteurs...</TEXT>
<TEXT>
   Radio-France (France-Inter) : le samedi à 11 heures, du 15 juillet au 2 septembre. RTBF 
(La Première) : le samedi à 8 h 30, du 8 juillet au 26 août. Radio-Canada (Réseau AM) : le 
dimanche à 13 heures, du 2 juillet au 20 août. Radio-Suisse-Romande (La Première), le 
dimanche à 9 heures, du 9 juillet au 27 août.</TEXT>
</DOC>
