<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000452-19940505</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000452-19940505</DOCID>
<ACCOUNT>335330</ACCOUNT>
<DATE>19940505</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>AFRIQUE DU SUD,APARTHEID,CESSATION,SENTIMENT</SUBJECTS>
<FAB>05041910</FAB>
<NAMES>MAUVIS ROBERT</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-04</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>SUBTIL MARIE PIERRE</AUTHOR>
<PAGE>118</PAGE>
<TITLE>AFRIQUE DU SUD&gt; Un restaurateur blanc et confiant</TITLE>
<TEXT>DURBAN</TEXT>
<TEXT> de notre envoyée spéciale</TEXT>
<TEXT>
 " Vous voyez cette table ? " Au centre du restaurant, quatre 
Indiens, un Noir et trois Blancs déjeunent côte à côte. " C'est la 
première fois que je vois ça, explique le maître des lieux, à la fois 
ébahi et enthousiaste, les Blancs sont de vieux clients qui dirigent 
une banque afrikaner ; jusque-là, leurs invités ont toujours été des 
Blancs. "</TEXT>
<TEXT>
  Contrairement à ces banquiers " qui réalisent aujourd'hui qu'il est 
urgent qu'on travaille ensemble ", Robert Mauvis n'a pas pris le 
train en marche. Non pas qu'il soit converti de longue date. Mais ses 
premiers contacts avec des responsables du Congrès national africain 
(ANC) datent de deux ans. En homme d'affaires avisé, il n'a pas 
attendu les élections pour prêcher la réconciliation nationale, à 
laquelle il croit dur comme fer.</TEXT>
<TEXT>
  Le président de la fédération nationale des restaurateurs, notable 
s'il en est, est un Sud-Africain de fraîche date : d'origine 
mauritanienne, ce francophile blanc à la cinquantaine séduisante 
s'est installé à Durban en 1972, après un premier séjour au milieu 
des années 60, aux plus beaux jours de l'apartheid. </TEXT>
<TEXT>
  De cette époque, une image est restée gravée dans sa mémoire : " En 
plein centre-ville, la police avait arrêté une voiture dans laquelle 
circulaient un Blanc et une Noire ; le Blanc se faisait injurier par 
la foule (blanche) ; puis il s'est fait embarquer par la police. Ça 
m'a choqué, naturellement, mais pas autant que ça me choquerait 
aujourd'hui, avoue-t-il, vous savez, quand vous êtes dans un 
système... " </TEXT>
<TEXT>
  S'il se sent " un peu coupable " lorsqu'il évoque le passé, Robert 
Mauvis déborde de confiance en l'avenir. " L'Afrique du Sud va donner 
au monde l'exemple d'une réconciliation nationale unique ", 
s'exclame-t-il. Le propos, à la mode, repose sur du concret : le 
restaurateur vient de se lancer dans un projet d'urbanisme d'un 
montant de 15 millions de rands (27 millions de francs), qui doit 
permettre à deux cents entreprises artisanales de s'installer.</TEXT>
<TEXT>
  " Du sang sur les mains " </TEXT>
<TEXT>
  " J'ai toujours été confiant parce que la solution vers laquelle 
nous nous orientons est la seule ", dit l'homme d'affaires qui, l'an 
dernier, est parti avec des amis à la découverte des townships "pour 
voir comment les gens vivent, quels sont leurs besoins ". </TEXT>
<TEXT>
  Avant les élections, Robert Mauvis a invité un responsable régional 
de l'ANC à s'exprimer devant les membres de la fédération des 
restaurateurs. " On m'a beaucoup critiqué, raconte-t-il, mais 
finalement, la salle, à 95 % blanche, a ovationné l'orateur. En 
expliquant que l'ANC aurait besoin de nous, il a emballé tout le 
monde. " " L'ANC d'aujourd'hui, poursuit-il, n'est plus l'ANC d'il y 
a deux ans ; dès que le gouvernement sera mis en place, ses 
responsables seront les pilotes, mais nous, acteurs du secteur privé, 
serons les copilotes. Mandela a réussi à faire comprendre aux Noirs 
qu'ils ont besoin des Blancs. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour cet optimiste invétéré, " les élections ont provoqué un 
électrochoc : il y a une volonté extraordinaire de reconstruction 
nationale, tout le négatif est tourné en positif ". Robert Mauvis 
n'est pas le dernier à se prêter à ce jeu : " Nous savons tous que 
ceux qui vont nous gouverner ont du sang sur les mains, mais, d'une 
certaine manière, les ministres sortants en ont aussi... et puis, ils 
ont changé. "</TEXT>
<TEXT>
  Comme tout le monde, le patron des restaurateurs parle de " miracle 
" quand il évoque les élections. Comme tout le monde, il pense que " 
la chance de l'Afrique du Sud, c'est d'avoir eu deux hommes 
extraordinaires, Frederik De Klerk, un envoyé du ciel, et Nelson 
Mandela, cet homme qui a passé l'essentiel de sa vie en prison et qui 
garde un sourire constant. " Il y a encore un mois, Robert Mauvis 
était un pionnier. Aujourd'hui, ses propos reflètent l'air du temps.&lt;
</TEXT>
</DOC>
