<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001458-19940914</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001458-19940914</DOCID>
<ACCOUNT>351119</ACCOUNT>
<CHA1>Le Parti québécois (indépendantiste) de Jacques Parizeau a remporté les élections, organisées lundi 12 septembre dans la province, en obtenant 77 des 125 sièges de l'Assemblée nationale, avec 44,7 % des suffrages. Le Parti libéral, au pouvoir depuis 1985, a fait élire 47 députés avec 44,3 % des voix. Le premier ministre du Canada, Jean Chrétien, s'est déclaré persuadé que les Québécois rejetteront l'indépendance, lors du référendum promis par M. Parizeau dans " huit à dix mois ".</CHA1>
<DATE>19940914</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>RESULTAT,ANALYSE;ASSEMBLEE NATIONALE,COMPOSITION;PROJET,REFERENDUM,ACCES A L'INDEPENDANCE,SOUVERAINETE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>QUEBEC,ELECTION LEGISLATIVE,1994</SUBJECTS>
<FAB>09133111</FAB>
<NAMES>JOHNSON DANIEL,PARTI LIBERAL QUEBECOIS</NAMES>
<NAMES>PARTI QUEBECOIS,PARIZEAU JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>TRAMIER SYLVIANE</AUTHOR>
<PAGE>194</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 12 SEPTEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>Après la défaite du Parti libéral aux élections législatives provinciales&gt; Le Québec sera gouverné&gt; par les indépendantistes</TITLE>
<TEXT>MONTRÉAL</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
  Pour la troisième fois de leur histoire, les indépendantistes 
formeront le prochain gouvernement de la province de Québec. A 
l'issue du scrutin organisé lundi 12 septembre, le Parti québécois, 
dirigé par Jacques Parizeau, a remporté une majorité de sièges, en 
faisant élire 77 députés sur les 125 que compte l'Assemblée nationale 
de la province. Cette victoire, obtenue avec 44,7 % des voix, est 
cependant beaucoup plus courte que certains sondages ne l'avaient 
laissé croire.</TEXT>
<TEXT>
  Après neuf années au pouvoir, les libéraux font bonne figure avec 
47 députés et 44,3 % des suffrages, soit 0,4 % de moins que leurs 
adversaires, qui bénéficient de l'effet amplificateur du mode de 
scrutin (majoritaire, uninominal à un tour). Le parti de l'Action 
démocratique, fondée par des libéraux déçus et favorables à la 
souveraineté, a réussi à faire élire son tout jeune chef de 
vingt-trois ans, Mario Dumont, dans une circonscription de la région 
de la Gaspésie. Le parti Egalité, qui représentait la minorité 
anglophone, et qui avait obtenu quatre députés à la précédente 
élection de 1989, n'a pas réussi à conserver un seul siège.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre sortant, Daniel Johnson, en reconnaissant la 
défaite de son parti, s'est engagé à rester à la tête des libéraux et 
à jouer pleinement son rôle de chef de l'opposition. Il a promis 
d'être au rendez-vous fixé par le Parti québécois, celui d'un 
référendum sur l'indépendance de la Belle Province promis par son 
rival dans les " huit ou dix prochains mois ".</TEXT>
<TEXT>
 Au terme d'une campagne que beaucoup d'observateurs ont trouvée 
longue et passablement terne, les électeurs ont donc voté pour un 
changement de gouvernement, sans toutefois infliger une sanction trop 
sévère aux sortants. Jacques Parizeau, qui s'attendait à une victoire 
plus marquée, a prononcé devant ses partisans un discours sobre, où 
perçait un certain malaise, qui mettait d'abord l'accent sur le 
redressement économique du Québec. Il a dit souhaiter " une sorte de 
trêve, pour relever le Québec de l'ornière ", tout en donnant le coup 
d'envoi de la prochaine campagne référendaire. " En 1995, nous allons 
poser la question qui fait d'un peuple un pays. Dans l'intervalle et 
d'ici là, nous devons relever le Québec, et aborder dans la confiance 
ce nouveau chapitre de notre histoire. "</TEXT>
<TEXT>
  Le Parti québécois, porté pour la première fois au pouvoir en 1976 
et réélu en 1981 sous la férule de feu René Lévesque, avait renoncé 
cette année à organiser la traditionnelle assemblée monstre qu'il 
avait l'habitude de tenir au soir des élections dans un centre 
sportif de Montréal.</TEXT>
<TEXT>
 De manière toute symbolique, ses membres avaient choisi de se réunir 
dans la ville de Québec, capitale de la province, dans une salle de 
spectacle de dimension plus modeste. Lucien Bouchard, chef du Bloc 
québécois, parti indépendantiste qui forme l'opposition au Parlement 
d'Ottawa depuis les élections fédérales d'octobre 1993, a été le 
premier à s'adresser à la foule. " Nous sommes conviés à une 
mobilisation de nos énergies autour de cette idée forte : le Québec 
doit devenir un pays normal. "</TEXT>
<TEXT>
  Le pourcentage des voix obtenu par le Parti libéral dans l'ensemble 
de la province a tout lieu de réjouir les fédéralistes. Dans 
plusieurs circonscriptions, la lutte a été serrée et la victoire de 
certains députés indépendantistes acquise d'une courte tête. C'est le 
cas dans la circonscription montréalaise de Chambly, où Louise 
Beaudoin, ancienne déléguée du Québec à Paris, a battu par moins de 
400 voix seulement le vice-premier ministre libéral Lucienne 
Robillard.</TEXT>
<TEXT>
 Clivage linguistique</TEXT>
<TEXT>
  Outre M. Parizeau, les principales personnalités du Parti québécois 
ont été élues, et notamment les " ministrables " dans le prochain 
gouvernement : Jean Campeau, ancien coprésident d'une commission 
d'enquête sur la réforme constitutionnelle canadienne ; Camille 
Laurin, ancien ministre sous le gouvernement de René Lévesque, et 
artisan de la loi de protection de la langue française au Québec ; 
Bernard Landry, vice-président du Parti québécois, et lui aussi 
ancien ministre dans le cabinet Lévesque.</TEXT>
<TEXT>
  Du côté libéral, l'une des victoires les plus remarquées est celle 
d'Yvon Charbonneau, syndicaliste et ancien président de la Centrale 
des enseignants du Québec, passé dans le camp fédéraliste au début de 
l'année.</TEXT>
<TEXT>
  Le Parti québécois a accentué sa prédominance dans les régions où 
il est traditionnellement fort, notamment dans le Saguenay, la région 
de Québec et l'Abitibi. Les libéraux ont progressé dans la région de 
Montréal _ leur bastion _ et dans celle de l'Outaouais, près de la 
capitale fédérale d'Ottawa, où vivent de nombreux fonctionnaires 
fédéraux qui seraient menacés de perdre leur emploi en cas de 
sécession.</TEXT>
<TEXT>
  Le scrutin a confirmé le clivage géographique et linguistique qui 
caractérise la politique québécoise depuis les trente dernières 
années. La majorité des francophones d'ancienne souche habitant des 
régions éloignées de Montréal appuient le Parti québécois, alors que 
les anglophones et les immigrants récents, concentrés autour de la 
métropole, restent fidèles aux libéraux et au fédéralisme canadien.</TEXT>
<TEXT>
  La victoire du Parti québécois ouvre la voie à ce que Jacques 
Parizeau appelle " la troisième période ". Après avoir rejeté par 
référendum, en 1992, la réforme constitutionnelle proposée par le 
gouvernement fédéral, et élu en 1993 une opposition séparatiste au 
Parlement d'Ottawa, les Québécois devraient être amenés à se 
prononcer en 1995 sur la séparation de leur province. Mais la 
stratégie du chef du Parti québécois risque d'avoir été affaiblie par 
les résultats serrés de ce dernier scrutin. Il reste à voir si, dans 
ces conditions, le Parti québécois ne souhaitera pas reporter à une 
meilleure occasion l'organisation du référendum.              
</TEXT>
</DOC>
