<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001920-19940517</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001920-19940517</DOCID>
<ACCOUNT>336884</ACCOUNT>
<DATE>19940517</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>GRANDE BRETAGNE,PARTI POLITIQUE,INSTANCE</SUBJECTS>
<FAB>05161208</FAB>
<NAMES>PARTI TRAVAILLISTE BRITANNIQUE,BLAIR TONY</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-65</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>ZECCHINI LAURENT</AUTHOR>
<PAGE>96</PAGE>
<TITLE>GRANDE-BRETAGNE&gt; Tony Blair part favori pour succéder&gt; à John Smith à la tête du Parti travailliste</TITLE>
<TEXT>LONDRES</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant </TEXT>
<TEXT>
  Les obsèques de l'ancien chef du Labour n'auront lieu que le 20 mai 
à Edimbourg, mais déjà le nom du candidat qui semble le mieux placé 
pour recueillir son héritage politique apparaît en première page de 
tous les journaux. Tony Blair a beau conserver le silence, les 
sondages parlent pour lui : face à Gordon Brown, Robin Cook et John 
Prescott, _ respectivement chancelier de l'Echiquier, et " ministres 
" de l'industrie et de l'emploi dans le " cabinet fantôme " _, le " 
ministre de l'intérieur " dispose d'une très large avance.</TEXT>
<TEXT>
  Jeune (quarante et un ans), télégénique et résolument " moderne ", 
celui que certains n'hésitent pas à qualifier de " JFK du Labour ", 
risque de pâtir, paradoxalement, d'un excès de popularité. Candidat 
du courant dit des " modernisateurs ", social-démocrate, il rassure 
l'électorat des classes moyennes, notamment celui du sud de 
l'Angleterre, dont les suffrages seraient indispensables aux 
travaillistes pour remporter les prochaines élections parlementaires. 
Mais il pèche par son manque d'attaches " historiques " avec l'une 
des composantes les plus puissantes du Labour, le mouvement 
syndical.</TEXT>
<TEXT>
 " Un homme une voix "</TEXT>
<TEXT>
  Les réformes entreprises par John Smith pour introduire plus de 
démocratie dans les procédures internes ont certes porté leurs fruits 
: le principe " un homme, une voix ", qui a remplacé le système du " 
vote en bloc ", a réduit l'influence des syndicats, qui furent 
longtemps les " faiseurs de roi ", sans éliminer leur pouvoir. Le 
collège actuel est divisé en trois parties : d'une part, les 
parlementaires nationaux et européens, d'autre part, les quelque deux 
cent cinquante mille membres individuels du parti, enfin environ 
quatre millions et demi de militants syndicaux. Or les principaux " 
barons " du mouvement syndical sont agacés de voir que la presse 
(notamment conservatrice) fait de M. Blair l'ultra-favori.</TEXT>
<TEXT>
  Ils sont naturellement portés à soutenir l'un des représentants de 
la tendance de gauche, dite des " traditionalistes ", dont les chefs 
de file sont John Prescott ou Robin Cook.</TEXT>
<TEXT>
Querelles internes</TEXT>
<TEXT>
  Le " ticket " idéal serait alors une alliance entre l'un d'entre 
eux et Tony Blair, entre la " gauche " et la " droite ", mais une 
telle " synthèse " est prématurée. Les conservateurs, comme prévu, 
assistent sans déplaisir à ces querelles internes, qui auront une 
influence sur leurs propres divisions : l'élection du " jeune " Tony 
Blair devrait-t-elle entraîner pour les tories le choix d'un chef de 
file de la même génération, si la crise au sein de son parti 
finissait par avoir raison de John Major ? </TEXT>
<TEXT>
  Les espoirs de Michael Heseltine, ministre du commerce et de 
l'industrie et rival le plus dangereux pour le premier ministre, ne 
sont-ils pas, eux aussi, anéantis ? L'intéressé vient de faire savoir 
que, malgré ses ennuis cardiaques passés, il se sent en pleine 
forme... Bref, à trois semaines du scrutin du 9 juin, la classe 
politique britannique a des préoccupations très éloignées du débat 
sur l'intégration européenne.&lt;
</TEXT>
</DOC>
