<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003281-19941026</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003281-19941026</DOCID>
<ACCOUNT>356897</ACCOUNT>
<CHA1>Loin d'une justice d'exception, une approche culturelle, respectueuse des lois de la République</CHA1>
<DATE>19941026</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>10251003</FAB>
<SUBJECTS>PARIS 20,ENFANCE,JUSTICE,MEDIATION,MAGISTRATURE,FAMILLE,ETHNOLOGIE,PSYCHOLOGIE,JURIDICTION POUR ENFANT</SUBJECTS>
<NOTE>L'Association française des magistrats de la jeunesse et de la famille (AFMJF) publie une revue dont le numéro de décembre 1992 est consacré à l'ethnopsychiatrie et aux juridictions pour mineurs. Melampous, tribunal pour enfants, Palais de justice, 75055 Paris Cedex 01. Tél. : 44-32-63-13</NOTE>
<NAMES>BARANGER THIERRY,MAXIMY MARTINE DE,ASSOCIATION FRANCAISE DES MAGISTRATS DE LA JEUNESSE ET DE LA FAMILLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-32</REFERENCE1>
<SEC1>MCI</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ANNE</AUTHOR>
<PAGE>195</PAGE>
<TITLE>Le juge et le médiateur</TITLE>
<TEXT>Derrière la Sainte-Chapelle, dans leurs bureaux du tribunal pour enfants de Paris, deux magistrats tentent depuis quelques années 
d'inventer une justice où les cultures étrangères trouveraient leur 
place. Chargés de suivre les enfants " à problèmes " du vingtième 
arrondissement, Thierry Baranger et Martine de Maximy avaient parfois 
le sentiment que, pour les familles maghrébines ou africaines, leurs 
décisions n'avaient pas grand sens. " Parents et enfants les 
entendaient sans les entendre, comme si elles ne les concernaient 
pas, explique Thierry Baranger, juge des enfants à Paris. Souvent, 
ils ne semblaient même pas comprendre pourquoi ils étaient chez le 
juge. "</TEXT>
<TEXT>
  Pour ces familles venues d'Afrique ou du Maghreb, le système 
classique des " signalements " des services sociaux ne semblait, en 
outre, pas toujours pertinent. " Il y avait un décalage entre le 
contenu du dossier, qui faisait état de mauvais traitements ou de 
difficultés scolaires, et le climat familial, qui semblait plutôt 
chaleureux et solidaire, explique Martine de Maximy. On nous 
signalait par exemple des enfants qui étaient souvent dans la rue. 
Ici, il s'agit d'un danger, voire d'un signe d'abandon, alors que les 
familles africaines affirment que les adultes sont garants de la 
sécurité des enfants, ce qui signifie que, pour eux, les adultes du 
groupe qui percevront un danger interviendront. Dans ces familles, 
laisser un enfant dans la rue, ce n'est pas l'abandonner. "</TEXT>
<TEXT>
  Conscients des limites de leurs pratiques face à ces familles 
d'origine étrangère, Thierry Baranger et Martine de Maximy se sont 
rendus il y a deux ans et demi au centre Georges-Devereux d'aide 
psychologique aux familles migrantes, dirigé par Tobie Nathan, afin 
d'assister à des séances de thérapie. Là-bas, ces juges, dont les 
décisions sont fondées sur le dialogue et non sur la contrainte, ont 
découvert un monde qui avait beaucoup de points communs avec le leur. 
" Tout s'élaborait avec la famille au terme d'un échange fondé sur la 
parole, comme lors de nos audiences, remarque Martine de Maximy. Nous 
nous sommes demandé comment transposer cette technique dans le 
domaine judiciaire afin de mieux comprendre et mieux se faire 
comprendre par ces familles. "</TEXT>
<TEXT>
 Sagas familiales</TEXT>
<TEXT>
  En 1992, Thierry Baranger et Martine de Maximy demandent à des 
thérapeutes du centre Georges-Devereux de venir travailler avec eux. 
Lorsque les parents sont d'accord, ce qui est en général le cas _ en 
deux ans et demi, les magistrats ont enregistré un seul refus _, ces 
" médiateurs " issus de la même ethnie que les familles assistent aux 
audiences de cabinet. Alors que la loi autorise la présence des 
enfants accompagnés de leurs seuls parents, les deux magistrats 
acceptent en outre que des oncles, des chefs de communauté, ou des 
cousins qui parlent bien français se joignent à eux. " On ne sait pas 
toujours la place exacte qu'ils occupent au sein de la famille, 
explique Thierry Baranger, mais leur présence a visiblement un sens. 
"</TEXT>
<TEXT>
 Lors de ces audiences, le magistrat reprend les faits qui ont motivé 
le signalement avant de laisser longuement la parole à la famille. 
S'ils le souhaitent, les parents, les enfants et le médiateur peuvent 
s'exprimer dans leur langue maternelle. " Il se dit alors sur 
l'histoire familiale des choses qui n'avaient jamais été dites, 
remarque Martine de Maximy. Les parents se mettent à raconter leur 
rencontre, les circonstances de leur arrivée en France, la place de 
chacune des lignées, et ces explications clarifient des tas de 
choses. Les enfants sortent souvent de ces audiences transformés. " </TEXT>
<TEXT>
  Dans les familles de migrants où les enfants sont tiraillés entre 
le pays d'origine et le pays d'accueil, surtout lorsque ces pays ont 
été en guerre, comme la France et l'Algérie, le récit des 
circonstances du départ apaise souvent bien des tensions. Partagés 
entre les deux pays, hantés par la question de la trahison, ces 
jeunes beurs sont souvent demandeurs de médiation. " Je me souviens 
ainsi d'un adolescent d'origine algérienne très violent, souligne 
Martine de Maximy. Lors d'une audience, ses parents ont raconté 
qu'ils vivaient à Alger dans un quartier peuplé en grande majorité de 
Français et qu'ils avaient ensuite rejoint la France parce qu'ils se 
sentaient un peu français. Il me semble qu'il y a alors eu une espèce 
de réconciliation, l'adolescent ne se sentait plus sommé de choisir. 
Il ne se demandait plus qui étaient les vainqueurs et les vaincus. "</TEXT>
<TEXT>
  Martine de Maximy raconte également l'histoire d'un enfant africain 
de douze ans qui avait frappé à plusieurs reprises les instituteurs 
de son école. " Son père était stupéfait car ce garçon était, selon 
lui, le plus doux et le plus responsable de tous ses enfants. " Au 
terme d'une médiation, cet enfant, qui parlait particulièrement bien 
la langue de ses ancêtres, s'est révélé être issu d'une dynastie de 
griots. " Il était appelé à assurer la succession car sa famille lui 
reconnaissait un grand talent, ajoute-t-elle. S'il était si violent à 
l'école, c'est parce qu'il ne s'y sentait pas reconnu. " Après avoir 
raconté l'histoire aux instituteurs, l'éducateur a expliqué à 
l'enfant que sa spécificité n'avait pas sa place à l'école. " Il 
s'est apaisé, je n'en ai plus jamais entendu parler ", sourit Mme de 
Maximy.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré cette ouverture aux cultures traditionnelles, Martine de 
Maximy et Thierry Baranger continuent à appliquer sans détours les 
lois laïques de la République. " Nous sommes attachés à la conception 
française de l'intégration, souligne Thierry Baranger. Il ne s'agit 
donc pas d'instaurer une justice communautaire d'exception mais de 
donner un sens à nos décisions. " Bien que cette approche culturelle 
rende leur travail de juge difficile, voire ambigu, ils refusent 
clairement d'admettre l'excision des filles africaines ou les 
mariages forcés imposés dans certaines familles maghrébines. " Nous 
entendons qu'il s'agit d'une tradition culturelle mais nous 
expliquons qu'ici c'est interdit ", conclut-il.                       
&gt;
    
</TEXT>
</DOC>
