<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-013183</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-013183</DOCID>
<ACCOUNT>384624</ACCOUNT>
<PEOPLE>WOLTON DOMINIQUE</PEOPLE>
<GENRE>OPINION</GENRE>
<DATE>19950404</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q030495/1646</FAB>
<SUBJECTS>POLEMIQUE,ESPIONNAGE,INSTANCE,RAPPORT</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<LIE1>950125-2-015-01,950204-2-014-02,950404-2-019-03</LIE1>
<NOTE>Les quatre signataires sont les membres de la commission d'historiens constituée pour examiner la nature des relations de Pierre Cot avec les autorités soviétiques, à la demande des enfants de ce dernier. Pierre Cot (1895-1977) fut ministre de l'air d'octobre 1933 à février 1934, puis de juin 1936 à janvier 1938.</NOTE>
<NUM1>950404-19</NUM1>
<NAMES>COT PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-019-02</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>BERNSTEIN SERGE,FRANK ROBERT,JANSEN SABINE,WERTH NICOLAS</AUTHOR>
<SIP1>&gt;SERGE BERSTEIN, ROBERT FRANK, SABINE JANSEN, NICOLAS WERTH</SIP1>
<SU21>LE CAS PIERRE COT</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>POLEMIQUE A PROPOS DU LIVRE DE DOMINIQUE WOLTON "LE GRAND RETOURNEMENT"</LEAD1>
<TITLE>Erreurs de méthode</TITLE>
<TIO1>LE GRAND RETOURNEMENT</TIO1>
<TEXT> LA réponse adressée par M. Wolton à la commission (Le Monde du 25 janvier et du 4 février) illustre les erreurs de méthode historique que celle-ci 
a dénoncées dans son livre dès lors qu'il tente d'extrapoler du monde de l'espionnage 
professionnel à celui des milieux politiques. Derrière les affirmations péremptoires 
assénées comme " preuves " du fait que Pierre Cot aurait été un " agent " de l'espionnage 
soviétique, on trouve en effet :</TEXT>
<TEXT>
  des sources douteuses et non critiquées : la référence à l'agent retourné Krivitsky qui 
l'aurait affirmé en 1938. Or le livre de Krivitsky, publié en 1940, ne fait aucune référence à 
Pierre Cot. La " preuve " de M. Wolton repose donc exclusivement sur les déclarations de 
Peter Wright, ancien agent des services secrets britanniques dont M. Wolton déclare lui-
même (p. 312 de son livre) qu'il n'est guère un témoin fiable ;</TEXT>
<TEXT>
  un document cité de façon tronquée, présenté sans souci du contexte, ni analyse du 
contenu : le message adressé par Pierre Cot au Komintern, en novembre 1940, par 
#l'intermédiaire du Parti communiste américain (CRCEDHC 495/74/98). Là où un historien 
voit l'attitude d'un homme politique qui surévalue son influence en proposant à l'URSS une 
stratégie de rechange par l'alliance avec la Grande-Bretagne, M. Wolton feint de voir une 
" trahison ", en prenant quelques libertés avec la traduction du texte, puisque ce terme 
(izmenit') n'y figure nullement, mais seulement l'expression vague " changer de position " 
(pomeniat'svoe polozenie) ;</TEXT>
<TEXT>
  confusion et manque de rigueur pour la période qui suit 1945. Pierre Cot, devenu 
notoirement compagnon de route du PCF et admirateur de l'URSS, marginalisé dans le 
monde politique français non communiste, ne dispose d'aucune des informations qu'un 
agent est supposé transmettre.</TEXT>
<TEXT>
  Ce sont ces graves erreurs de méthode qui font considérer à la commission, sans aucun 
esprit polémique, que l'ouvrage de M. Wolton ne constitue pas un travail crédible sur le 
plan historique. N'entendant nullement poursuivre avec M. Wolton un dialogue de sourds, 
la commission considère, pour sa part, que le débat est clos tant que de nouvelles pièces ne 
sont pas versées au dossier.</TEXT>
</DOC>
