<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003016-19940924</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003016-19940924</DOCID>
<ACCOUNT>352763</ACCOUNT>
<DATE>19940924</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>38</FAB>
<SUBJECTS>PARIS 13,RUE,ARTISAN COMMERCANT</SUBJECTS>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>TEM</SEC1>
<PAGE>94</PAGE>
<LEAD1>LISTE D'ADRESSES</LEAD1>
<TITLE>TEMPS LIBRE&gt; EN VILLE/PARIS&gt; Rue de la Butte-aux-Cailles&gt; PIGNON SUR RUE</TITLE>
<TEXT>Attention de ne pas se tromper de trottoir : l'impair dispense plutôt le boire, le pair le manger. Avec quelques exceptions.</TEXT>
<TEXT>
 La cave du Moulin-Vieux</TEXT>
<TEXT>
 Installé depuis quatorze ans, après une carrière de cadre dans 
l'industrie papetière, Jacques Gourdin sait trouver les vins où le 
quartier se retrouve. Il propose une rareté : le vrac (conservé sous 
azote en cuves d'inox), avec un haut-médoc 1992 vendu 18,50 F (le 
litre), un côte-du-lubéron 12,50 F, et un vin de pays (Vaucluse) 9,50 
F. Sélection de crus de qualité et dégustations régulières et 
conviviales des dernières trouvailles de la maison.</TEXT>
<TEXT>
  11 Le Merle moqueur</TEXT>
<TEXT>
 Seule reste l'enseigne : l'esprit moqueur s'est envolé avec les 
siens du côté de la Folie en tête, plus bas dans la rue. 
L'établissement, privé de concerts récemment, puise désormais une 
bière du même tonneau que les bars voisins.</TEXT>
<TEXT>
  12 Chez Françoise</TEXT>
<TEXT>
 Le vrai classique de la cuisine bourgeoise du quartier, généralement 
bondé en fin de semaine.</TEXT>
<TEXT>
  18 Le Temps des cerises</TEXT>
<TEXT>
 Le quartier s'est reconstruit, déconstruit, il demeure rouge cerise 
(lire ci-dessus).</TEXT>
<TEXT>
 21 Les Abeilles</TEXT>
<TEXT>
 Après avoir été producteur de films (les premiers Doillon) et 
traducteur, Jean-Jacques Schakmundès a pu consacrer à sa passion, 
l'apiculture, une boutique seule en son genre, où il vend à la 
tireuse sa production de septembre. Il présente une cinquantaine de 
variétés de 24 F (tournesol) à 60 F (sapin) les 500 grammes, ainsi 
que des miels de caféier (Guatemala), de palétuvier et de houx 
(Etats-Unis), de myrtille (Canada), de cotonnier (Egypte), du miel en 
rayons (" bon pour les sinus "), des pâtes à tartiner et un pain 
d'épices maison.</TEXT>
<TEXT>
  22 Chez Paul</TEXT>
<TEXT>
 Sous-titré pour une simplicité plus affectée : " bistro de Paris ". 
Bonne néo-cuisine traditionnelle, pour néo-habitants, néo-artisans et 
néo-visiteurs du quartier. L'inévitable brunch du dimanche s'y 
traduit par " petit mâchon ".</TEXT>
<TEXT>
  33 La Folie en tête</TEXT>
<TEXT>
 Bar, salle de réunion ou de concert. Pas branché, " spécial ". Le 
plus fidèle aux récentes traditions de la Butte : un lieu pour 
communiquer, pour comprendre, pour chanter, comme les mardis, dans 
les soirées goguette, où chacun peut " cracher son venin " sur un 
thème. Le mercredi, soirée avec AIDES. Le local est volontiers prêté 
aux associations comme le DAL (Droit au logement), à l'association de 
la Butte-aux-Cailles ou à Radio-Libertaire qui y enregistre son 
émission " En toute mauvaise foi " le dernier dimanche de chaque 
mois.</TEXT>
<TEXT>
  11 Le Dilettante (rue Barrault)</TEXT>
<TEXT>
 Bien que située au pied de la Butte, l'ex-Librairie de la Commune de 
la Butte-aux-Cailles en est pourtant une authentique institution, 
passée en plus de vingt ans d'un militantisme légèrement dilettante à 
un dilettantisme ardemment militant. Il ne faut y voir rien de plus 
qu'une certaine " continuité ", selon Dominique Gaultier qui y anime 
les éditions du Dilettante (une dizaine de titres par an signés Bove, 
Calet, Vialatte, Raymond Cousse, Bernard Frank...) Excellent fonds 
littéraire. Avec quelques raretés, et de véritables " occasions ".&lt;
</TEXT>
</DOC>
