<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011109</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011109</DOCID>
<ACCOUNT>381836</ACCOUNT>
<DATE>19950321</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200395/1653</FAB>
<NUM1>950321-5</NUM1>
<ORI1>TOKYO  de notre correspondant</ORI1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>PONS PHILIPPE</AUTHOR>
<SIP1> PHILIPPE PONS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>NEGOCIATIONS SUR LES SALAIRES LE 26 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Les salariés japonais vont payer cher l'appréciation du yen</TITLE>
<TEXT> Les difficultés provoquées par le séisme de Kobé et l'appréciation continue du yen par rapport au dollar vont entraîner des augmentations de 
salaires parmi les plus faibles depuis la guerre au Japon. La rituelle " bataille de printemps 
" (shunto), au cours de laquelle patronat et syndicats ajustent chaque année les 
rémunérations, tenait déjà moins, depuis le milieu des années 80, de l'" offensive " que 
d'une simple consultation. La nouvelle donne économique nippone a encore entamé 
#aujourd'hui l'efficacité de ce mécanisme.</TEXT>
<TEXT>
  Le 26 mars, à l'issue des négociations, la moyenne des augmentations va se situer entre 2 
% et 2,8 %, contre 3,1 % l'année dernière. La Confédération générale des syndicats 
(Rengo), première organisation syndicale, avec 8 millions de membres, demande une 
hausse de 5 %. Les employeurs défendent un gel des salaires, estimant que ceux-ci sont 
déjà parmi les plus élevés du monde, compte tenu de la force du yen.</TEXT>
<TEXT>
  En créant de fortes disparités entre les secteurs, la récession, la réévaluation du yen et le 
séisme de cet hiver ont rendu caduc le système sur lequel est bâti l'" offensive de 
printemps " : les syndicats des industries-phares obtiennent des avantages en fonction 
desquels sont négociées les augmentations des autres branches. Au cours de la période de 
forte croissance des années 60, lorsque le mouvement ouvrier était vigoureux, le shunto 
permettait d'unifier les revendications. Désormais, les syndicats vont à la bataille en ordre 
dispersé.</TEXT>
<TEXT>
  En raison du séisme, les syndicats des chemins de fer privés ont renoncé à utiliser la 
menace de la grève dans les négociations. Quant au syndicat du géant des 
télécommunications, Nippon telegraph and Telephone (NTT), il a accepté, avant même que 
n'ait commencé le shunto, une augmentation de 2,8 % contre 3,8 % en 1994 une entorse au 
principe de solidarité qui a soulevé des critiques au sein des autres syndicats.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 OFFENSIVES DISPERSÉES</TEXT>
<TEXT>
  Dans certains secteurs, comme la sidérurgie, soumise à une forte concurrence des Sud-
Coréens, ou chez Toyota, le patronat semble déterminé à ne pas accorder la moindre 
augmentation. " Il n'y a pas de possibilité d'augmentation avec une valorisation de 10 % du 
yen ", a tranché Iwao Isomura, un des vice-présidents du premier constructeur 
automobile.</TEXT>
<TEXT>
  Beaucoup de facteurs limitent les revendications salariales. Il y a d'abord le maintien de 
l'emploi dans la région de Kobé, où la production a été fortement perturbée par le séisme. 
Une centaine de fédérations sur les 8 800 que compte la confédération Rengo ont suspendu 
leurs revendications. Il y a aussi, au niveau national, un nombre de demandes d'emploi 
supérieur à l'offre, et, enfin, la valorisation du yen. Au cours des dix dernières années, la 
valeur de la monnaie nippone est passée de 360 à 90 yens pour un dollar et les heures de 
travail sur l'archipel sont devenues les plus onéreuses du monde. L'augmentation des coûts 
de production a provoqué un mouvement de délocalisation des industries, notamment en 
Asie.</TEXT>
<TEXT>
  Le patronat assure que la valorisation du yen fragilise la reprise de l'économie 
enregistrée depuis le début de l'année. Selon certains instituts de recherches, une 
augmentation de 10 % de la valeur du yen aurait pour effet de réduire de 0,5 % le rythme 
de croissance. Si la monnaie se stabilise à 90 yens pour un dollar, la croissance en 1995 
sera de 2,4 %. Selon une enquête du ministère de l'industrie et du commerce international 
(MITI), auprès d'une centaine d'entreprises exportatrices, le seuil de rentabilité se situe à 
un taux de change de 90 yens pour un dollar. Pour un quart des entreprises, il n'y a aucune 
parade à la hausse de la monnaie nationale.</TEXT>
</DOC>
