<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003583-19941223</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003583-19941223</DOCID>
<ACCOUNT>367536</ACCOUNT>
<DATE>19941223</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>OPA,FUSION D'ENTREPRISE, PRISE DE PARTICIPATION,PRIVATISATION,CHIFFRE,CAISSE D'EPARGNE,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<NUM1>941223-2-021-31</NUM1>
<ORI1>MILAN&lt;&gt;</ORI1>
<NAMES>BANCA COMMERCIALE ITALIANA,CREDITO ITALIANO,AMBOSIANO VENETO,CREDITO ROMAGNOLO, CARIPLO,CREDIT AGRICOLE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>MODUGNO EMMANUELLE</AUTHOR>
<SIP1>EMMANUELLE MODAGNO&lt;&gt;</SIP1>
<SU21>Une vague de restructurations touche les établissements financiers de la Péninsule&lt;&gt;</SU21>
<SYE1>BANQUE,ITALIE</SYE1>
<PAGE>220</PAGE>
<TITLE>Le système bancaire italien se lance dans la guerre des OPA&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT>  A son tour, le système bancaire italien est gagné par la vague de concentrations et de fusions qui a atteint peu à peu les pays industrialisés. Le processus 
de privatisation, lancé par le gouvernement Amato le 30 juillet 1990, a bousculé un secteur 
qui, il y a deux ans, était encore public à 80 % et où le privé représente désormais 40 %. 
Ce bouleversement est illustré par les deux OPA lancées fin octobre-début novembre par 
le Credito Italiano (Credit), sixième banque privée du pays, sur le Credito Romagnolo 
(Rolo), premier établissement d'Emilie-Romagne, et par la Banca Commerciale Italiana 
(Comit) sur la banque régionale Ambrosiano-Veneto (Ambroveneto). Des tentatives 
#chaleureusement applaudies par le gouvernement de Silvio Berlusconi. " Il est souhaitable 
que la fragmentation excessive qui règne encore dans le système italien soit réduite et que 
le processus de concentration aille de l'avant, afin de disposer d'instituts de dimension 
suffisante pour entrer en concurrence avec les grandes banques européennes ", a déclaré à 
ce sujet le ministre du trésor, Lamberto Dini.</TEXT>
<TEXT>
  Jusqu'à la " révolution " Amato, le système bancaire était fondé sur une loi de 1936. 
Celle-ci avait donné naissance à un réseau de banques publiques trois établissements de 
crédit (la Banque de Rome, le Credit et la Comit), ainsi que six banques à fonds publics, 
dont la Banca Nazionale del Lavoro (BNL) et la San Paolo de Turin, presque toutes 
privatisées depuis, à des caisses d'épargne, des banques mutuelles, des banques 
#coopératives rurales et artisanales, et des banques privées classiques. Le marché bancaire 
était protégé et une multitude d'établissements, ne disposant parfois que d'un ou deux 
guichets, réussissaient à survivre.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis 1990, le paysage a changé. Toutes les banques ont eu la faculté de se transformer 
en sociétés par actions et de conclure des alliances. La loi prévoyait en outre des 
dégrèvements fiscaux en cas de privatisation et de regroupement. Ainsi, entre 1990 et 
1993, les rapprochements ont été en moyenne de quarante par an, contre vingt entre 1987 
et 1989. " La diminution du nombre de banques n'est pas encore énorme parce que le 
processus ne fait que commencer ", explique Ildegard Ferraro, porte-parole de 
l'Association bancaire italienne. L'Italie compte encore aujourd'hui neuf cents 
#établissements financiers.</TEXT>
<TEXT>
  L'OPA du Credito Italiano sur Rolo pourrait donner naissance au troisième groupe 
bancaire italien, avec environ 500 milliards de francs de total de bilan. Dans un premier 
temps, le conseil d'administration du Rolo avait fait barrage à l'offre du Credit (38,3 % du 
capital à 19 000 lires par action) en annonçant une fusion avec le groupe des caisses 
d'épargne de Bologne. Du coup, le Credito Italiano a relevé son offre, qui porte sur un 
maximum de 65 % du capital du Rolo, au prix de 20 000 lires (soit 660 francs) par action. 
Les 3 et 4 décembre, le conseil d'administration du Rolo a donc changé de position, 
soulignant que la nouvelle OPA du Credit est " plus respectueuse de l'intérêt du groupe et 
de ses actionnaires ". La commission des opérations boursières a donné son accord à 
l'OPA le 9 décembre.</TEXT>
<TEXT>
  L'ombre de Mediobanca</TEXT>
<TEXT>
  Mais la Caisse d'épargne de Lombardie (Cariplo) a décidé de se jeter elle aussi dans la 
bataille en annonçant, le 14 décembre, le lancement d'une contre-OPA. Certains y voient la 
main de l'Instituto Mobiliare Italiano (IMI), une banque d'affaires privatisée au début de 
l'année et hostile à l'OPA du Credit sur le Rolo car celui-ci est l'un de ses actionnaires. 
L'IMI aurait convaincu la Cariplo de voler à son secours. Tout va dépendre désormais de 
l'attitude des plus influents actionnaires du Rolo : la BNP (6,8 %) et le patron d'Olivetti, 
Carlo De Benedetti (5 %). La BNP a fait savoir qu'en cas de prise de contrôle par le 
Credito Italiano elle quittera le tour de table du Rolo.</TEXT>
<TEXT>
  Pour se donner les moyens de financer son expansion, le Credit a procédé avec succès à 
une augmentation de capital de 1 520 milliards de lires. Que son OPA réussisse ou non, le 
patron du Credit, qui dispose d'un matelas à investir de 2 800 milliards de lires, se montre 
serein. " J'ai fait mon offre. Si quelqu'un en fait une meilleure, je ne suis pas disposé à 
relancer. Nous avons des stratégies alternatives pour optimiser nos ressources. "</TEXT>
<TEXT>
  L'autre feuilleton du moment a d'ores et déjà échoué. Le montage imaginé par la Comit 
pour s'emparer de l'Ambroveneto, qui aurait pu déboucher sur la constitution du plus grand 
ensemble bancaire du pays, s'est heurté à la contre-offensive menée par le patron de 
l'Ambroveneto, Giovanni Bazoli. Dans un premier temps, la Comit proposait aux trois gros 
actionnaires de l'Ambroveneto, le Crédit agricole (15,63 % du capital), le Crediop (15,07 
%) et les Popolari, banques populaires vénitiennes (13,5 %), de leur acheter leurs parts, 
jusqu'à un maximum de 144 millions d'actions (soit 29 % du capital), à un prix de 7 000 
lires par titre. Dans une seconde phase, la Comit voulait lancer son OPA auprès des petits 
actionnaires, afin de parvenir à contrôler au moins 50,1 % du capital.</TEXT>
<TEXT>
  Deux des trois grands actionnaires de l'Ambroveneto contactés ont refusé de jouer le jeu. 
Seules les Popolari se sont dites prêtes à céder leur participation. Mais le Crédit agricole 
et le Crediop ont convaincu un autre actionnaire de poids, le pool de Brescia (12,74 % du 
capital), de faire jouer le pacte d'associés qui leur permet d'exercer un droit de préemption 
sur la vente des actions de l'un d'entre eux. Tous se sont portés acquéreurs de la 
participation des Popolari. Mais quelle position adoptera le cinquième grand actionnaire, 
l'Alleanza Assicurazioni (environ 12 %), contrôlée par Generali ?</TEXT>
<TEXT>
  Selon les experts, deux groupes influents ont soutenu l'Ambroveneto dans sa résistance à 
l'offensive de la Comit : la Banque d'Italie et les milieux conservateurs proches de la 
Cattolica del Veneto. Cette banque, en s'alliant en 1989 au vieux Ambrosiano en faillite, 
avait donné naissance à l'Ambroveneto. La banque centrale italienne redoute que les 
tentatives de regroupements Ambroveneto-Comit et Credito Italiano-Rolo n'aient été 
orchestrées par le tout-puissant président d'honneur de la banque d'affaires Mediobanca, 
Enrico Caccia, quatre-vingt-trois ans.</TEXT>
<TEXT>
 La nébuleuse Mediobanca détient des intérêts dans presque tous les groupes privés et 
publics d'Italie. Elle est à la fois un bailleur de fonds et un acteur-clé du système industriel 
et financier italien. Ainsi le groupe Mediobanca exerce-t-il une influence sur la Comit, à 
travers son président, Lionello Adler, soixante-treize ans, qui est aussi à la tête du groupe 
papetier Cartiere Burgo, dont Mediobanca détient 14,3 %. Luigi Faosti, soixante-cinq ans, 
membre du conseil d'administration de Mediobanca, est également vice-président de la 
Comit. Le Credito Italiano se retrouverait dans l'orbite de Mediobanca. Pour boucler la 
boucle, Mediobanca est elle-même contrôlée à 25 % par la Comit, le Credito Italiano et la 
Banca di Roma.</TEXT>
<TEXT>
 
</TEXT>
</DOC>
