<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047129</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047129</DOCID>
<ACCOUNT>428912</ACCOUNT>
<DATE>19951226</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q251295/1350</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE</SUBJECTS>
<NOM1>ORDRE DU TEMPLE SOLAIRE</NOM1>
<NUM1>951226-6</NUM1>
<ORI1>BERNE  de notre envoyé spécial</ORI1>
<NAMES>TABACHNIK MICHEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>BUHRER JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-CLAUDE BUHRER</SIP1>
<SU21>La police s'interroge sur l'organisation de l'Ordre du Temple solaire</SU21>
<SYF1>SECTE,MEURTRE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE SUITE A LA DECOUVERTE DE LA TUERIE DE SEIZE MEMBRES DE L'ORDRE DU TEMPLE SOLAIRE, LE SAMEDI 23 DECEMBRE 1995.</LEAD1>
<TITLE>Mis en cause, enquêteurs et magistrats suissesreconnaissent leur impuissance</TITLE>
<TEXT> Au lendemain de la macabre découverte de Saint-Pierre-de-Chérennes, les responsables de la justice et de la police helvétiques en sont réduits à un 
constat d'échec, voire d'impuissance, n'ayant pu empêcher un nouveau drame un peu plus 
d'un an après le " double suicide collectif ", dans la nuit du 4 au 5 octobre 1994, de 
quarante-huit adeptes de la secte de l'Ordre du Temple solaire (OTS) en Suisse. " Alors 
que l'on croyait le mal éradiqué, on s'est trompé et on s'en aperçoit avec une certaine 
stupeur ", a admis Gérard Ramseyer, membre du gouvernement du canton de Genève. De 
son côté, le chef de la sûreté genevoise, Urs Rechsteiner, a indiqué : " Tout le monde était 
persuadé que la précédente tragédie avait ouvert les yeux aux membres de la secte. "</TEXT>
<TEXT>
  Le juge suisse André Piller, chargé de l'instruction des premiers drames survenus à 
Cheiry (canton de Fribourg) et à Salvan (canton du Valais), s'est montré encore plus 
catégorique : " Rien, absolument rien ne laissait penser que des membres de la secte que 
j'avais interrogés allaient reprendre le flambeau et organiser un nouveau massacre. " Dans 
un premier temps, les résultats de l'enquête sur les tueries de Cheiry et Salvan avaient été 
annoncés pour fin octobre, puis ils avaient été reportés à décembre et, maintenant, leur 
publication est attendue pour début 1996.</TEXT>
<TEXT>
  D'après ce que le juge vient d'en révéler, des centaines de personnes ont été entendues, 
dont de nombreux membres de la secte, parmi lesquels se trouvaient quelques-unes des 
victimes découvertes dans le Vercors. Au cours des interrogatoires, certains adeptes " 
avaient regretté de ne pas avoir participé au premier voyage ", alors que d'autres " 
s'étaient dits révoltés " de ce qui s'était passé.</TEXT>
<TEXT>
 De source judiciaire, on rappelle que les enquêteurs avaient été chargés de déterminer les 
circonstances des tueries d'octobre 1994 en Suisse et non d'enquêter sur les activités 
mystiques des membres de la secte. Selon le juge André Piller, " les enfants ont 
certainement été tués, ce qui pose le problème de leur protection. Le cas échéant, il 
faudrait les soustraire à l'autorité parentale une fois réunis les éléments prouvant que les 
enfants vivant avec telle personne courent un danger ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 RÉUNIONS À GENÈVE</TEXT>
<TEXT>
 La justice et la police savaient que des membres de la secte continuaient de se réunir, 
notamment dans un local de Genève. " Au nom de la liberté de croyance, a cependant 
précisé le chef de la police et sûreté de la ville, nous n'avons pas le droit de nous immiscer 
dans la sphère des convictions religieuses. " A en juger par leurs réactions, l'enquête était 
loin de répondre à l'attente des avocats et des familles des victimes. Défenseur de 
plusieurs d'entre elles, Me Jacques Barillon, du barreau de Genève, déplore que tout n'ait 
pas été mis en oeuvre pour empêcher ce nouveau drame.</TEXT>
<TEXT>
  Un ancien membre de l'OTS, Thierry Huguenin, auteur du livre Le 54e, et qui avait 
échappé in extremis au massacre d'octobre 1994, avait averti les autorités que la secte 
était restée active et que la Suisse lui servait de plaque tournante. Dans des déclarations 
au journal Le Matin de Lausanne, Rosemarie Jaton, qui a perdu son frère, sa belle-soeur 
et ses deux neveux à Cheiry, répète qu'elle ne croit pas au " suicide collectif " et que, 
comme les membres de sa famille, les victimes du Vercors " n'étaient pas consentantes 
mais ont été assassinées ". A en croire la liste qu'elle a établie, la secte compterait encore 
plus de quatre cents membres.</TEXT>
<TEXT>
  A ces critiques s'ajoutent celles de la presse, qui reproche à la police genevoise d'avoir 
attendu une semaine avant de confirmer la nouvelle de ces disparitions, révélées jeudi 21 
décembre par la télévision suisse romande. Or plusieurs personnes recherchées avaient 
été entendues par le juge Piller. Et le porte-parole de la police genevoise devait 
reconnaître que " des écrits découverts lors de perquisitions expriment des idées de la 
secte et sont, d'une certaine manière, pessimistes ". A l'origine, la police avait dressé une 
liste de dix-huit personnes, comprenant le chef d'orchestre Michel Tabachnik, un temps 
présenté comme un des dignitaires de la secte, et son épouse. Mais le musicien s'était 
spontanément présenté pour démentir tout lien avec l'Ordre du Temple solaire, même s'il a 
admis avoir été invité à y donner deux conférences en juillet 1994.</TEXT>
<TEXT>
  Pour la première fois, la question de l'interdiction de la secte a été posée. Le porte-parole 
du département de justice et police à Berne a déclaré qu'une telle décision pourrait être 
envisagée s'il était établi que l'OTS est une organisation contraire à la loi ou un danger 
pour l'Etat. Mais une interdiction de ce genre relèverait, en principe, de la compétence des 
cantons et ne serait pas facile à prendre, en vertu de la liberté de croyance. Le juge Piller 
n'a toutefois pas exclu l'interdiction de la secte " dans certaines circonstances " si les 
résultats de l'enquête sur la tragédie du Vercors démontrent qu'" il s'agit d'une 
organisation criminelle ".</TEXT>
</DOC>
