<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-014086</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-014086</DOCID>
<ACCOUNT>385846</ACCOUNT>
<PEOPLE>ALEXANDRAKIS CLAIRE,SEBAN JEAN MARC</PEOPLE>
<DATE>19950410</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>RTV/14951027</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,FEMME,PRISON</SUBJECTS>
<GO21>TELEFILM</GO21>
<NOTE>DOC : AVEC UNE PHOTO DE Jean-Jacques Moreau et Gabrielle Lazure&gt; (1) L'ALLEMAGNE, LA SUISSE ET LE CANADA COPRODUIRONT CHACUN UN TELEFILM.F. PUGNET/FRANCE 3
</NOTE>
<NUM1>950410-2-S27-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>RTV</SEC1>
<AUTHOR>CAUHAPE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE CAUHAPE</SIP1>
<SOT1>La montagne est au coeur de la nouvelle collection de France 3. Dans ce premier téléfilm, le décor est un personnage à part entière</SOT1>
<SU21>LES LOUVES : FRANCE 3, 20 h 50</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Sept détenues au sommet</TITLE>
<TIO1>LES LOUVES</TIO1>
<TEXT> MENOTTES aux poignets, sept femmes débarquent d'un autocar dans la cour d'une auberge de jeunesse à Chamonix. Chargée de mission auprès du 
ministre de la jeunesse, Jeanne de Monsigny est venue les accueillir. Sourire chaleureux, 
regard franc et doux à la fois, son discours est clair, précis. Elle explique aux jeunes 
détenues qu'elles sont là pour tenter une expérience : escalader la montagne, parvenir au 
sommet en trois jours et... obtenir leur liberté. Les intéressées, qui arrivent toutes de 
prisons différentes, accueillent la proposition avec une même méfiance. Les promesses, 
elles connaissent ; les " paroles de flics " aussi.</TEXT>
<TEXT>
 Et pourtant, elles n'ont pas le choix. A peine arrivées, il faut commencer à grimper sous la 
surveillance d'un gardien-chef, de deux gendarmes de haute montagne, d'un guide et de 
Jeanne. Au cours de l'ascension, les caractères se précisent, les violences s'expriment. La 
montagne  et les obstacles qu'elle dresse constamment  révèle les personnalités et devient 
vite un personnage à part entière. Dabord ennemie et obstacle, la montagne devient peu à 
peu amie du groupe qu'elle accueille.</TEXT>
<TEXT>
 La télévision, dit-on couramment, s'accommode plus aisément des gros plans et d'un 
regard intimiste que d'amples paysages et de longs mouvements de caméra ; la première 
réussite du téléfilm de Jean-Marc Seban est de nous prouver le contraire. Dans Les 
Louves, le réalisateur, qui a toujours tourné en décor naturel, a su restituer la rudesse et la 
lumière de la montagne. Il l'a intégrée à l'action. Mieux : il est parvenu à l'imposer comme 
le héros souverain de l'intrigue. " Je voulais faire s'affronter deux personnages : le groupe 
et la montagne, précise Jean-Marc Seban. Pour les détenues, je me suis appliqué à ne pas 
développer seulement un ou deux rôles. Un tel parti pris aurait réduit les autres à de 
simples figurantes. J'ai souhaité que chacune de ces femmes nous raconte une histoire. 
Quant à la montagne, elle faisait partie intégrante du film. Jamais je n'ai accepté le 
compromis du studio. Je voulais que les acteurs aient réellement froid. J'ai exigé que tout 
le monde soit présent sur le tournage, chaque jour. Il fallait que la montagne soit une 
réalité quotidienne et une véritable expérience pour les comédiens... en espérant que cela 
se voit à l'écran. "</TEXT>
<TEXT>
UN SCÉNARIO QUI SONNE JUSTE</TEXT>
<TEXT>
 L'autre belle réussite du téléfilm de Jean-Marc Seban, c'est d'avoir su composer un 
groupe de femmes extrêmement cohérent, homogène et convaincant. Un sentiment qui 
s'impose dès les premiers plans. Lorsque les sept détenues apparaissent à l'écran, elles 
emportent notre adhésion, simplement parce qu'elles sont, physiquement, crédibles. " J'ai 
vu beaucoup de comédiennes pour ce film, précise le metteur en scène. Certaines me 
séduisaient beaucoup par leur jeu. Mais il leur manquait quelque chose. Je voulais des 
gueules, des femmes qui dégagent une certaine violence. Les septs taulardes qui partent 
dans cette expédition sont des tueuses ; je voulais qu'à un certain moment du récit le 
téléspectateur puisse avoir peur... et qu'en même temps il soit capable de s'attacher à ce 
groupe. "</TEXT>
<TEXT>
 En dehors de quelques outrances, le scénario de Claire Alexandrakis et Jean-Marc Seban 
sonne juste. La mise en scène, qui alterne plans rapprochés, plans larges et longs 
mouvements de caméra, contribue à unir les personnages au décor, répondant, du même 
coup, aux exigences et aux contraintes fixées à la fois par France 3 et Caméras 
#continentales, les coproducteurs permanents de cette nouvelle collection " Montagne " (1). 
On voudrait que les cinq autres téléfilms prévus respectent cette symbiose de l'homme et 
des cimes.</TEXT>
</DOC>
