<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000682-19940307</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000682-19940307</DOCID>
<ACCOUNT>327104</ACCOUNT>
<DATE>19940307</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<FAB>03051911</FAB>
<SUBJECTS>ENSEIGNEMENT PROFESSIONNEL ET TECHNIQUE,DIPLOME,RELATION UNIVERSITE INDUSTRIE,SMIC,RECRUTEMENT,JEUNESSE,EMPLOI,RELATION ENSEIGNEMENT ENTREPRISE</SUBJECTS>
<NOTE>( DOC : AVEC UN DESSIN DE SERGUEI )</NOTE>
<NUM1>940307-2-009-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-01</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>DUMAY JEAN MICHEL</AUTHOR>
<PAGE>230</PAGE>
<TITLE>ÉDUCATION &gt; Le diplôme technique, un symbole dévalué &gt; La création du contrat d'insertion professionnelle (CIP) semble sous-estimer la modernisation des formations professionnelles et technologiques de l'éducation nationale</TITLE>
<TEXT>En dix semaines, le gouvernement d'Edouard Balladur aura transgressé coup sur coup deux tabous bien français. Hier l'égalité (ou plus 
exactement l'égalisation) des chances à l'école, en tentant de jeter 
les bases libérales d'un système d'éducation à deux vitesses par la 
révision hâtive de la loi Falloux. Aujourd'hui l'égalité de 
traitement au vu des diplômes, à la sortie de l'école.</TEXT>
<TEXT>
  Car en décidant, après reculade, de permettre aux entreprises 
d'embaucher, par le biais des contrats d'insertion professionnelle 
(CIP), de jeunes diplômés à 80 % seulement du salaire conventionnel 
de base et en validant pour les moins qualifiés une forme de " 
SMIC-jeunes ", le premier ministre a bousculé, une fois de plus, l'un 
des piliers de la société française _ le diplôme _, qui structure 
toute entrée dans la vie active et, au-delà, bien des statuts 
sociaux.</TEXT>
<TEXT>
  Or on ne touche pas impunément aux symboles. L'orage qui a suivi la 
tentative de révision de la loi Falloux, qui reste, par la volonté du 
Conseil constitutionnel, l'impérissable symbole de la laïcité et de 
la fragile ligne de partage entre les écoles publique et privée, en a 
témoigné hier. L'attachement à la société du diplôme en administre 
encore la preuve aujourd'hui.</TEXT>
<TEXT>
  Le silence du ministère</TEXT>
<TEXT>
  Car, en manifestant contre le " SMIC-jeunes ", c'est bien à la 
valeur de leur diplôme que bon nombre d'étudiants ont aussi marqué 
leur attachement. Acceptant, tant bien que mal, la dévaluation " 
sociale " de fait de leur diplôme, due à leur multiplication tous 
azimuts (globalement, le nombre de diplômes a été multiplié par 2,5 
en vingt ans, et par 5 pour les seuls BTS !), les étudiants et les 
lycéens n'acceptent pas que la dévaluation se fasse aussi clairement 
sonnante et trébuchante. On les comprend. D'autant que la valeur d'un 
diplôme est déjà en elle-même une notion bien fluctuante, dépendant à 
la fois de la demande économique, de l'image sociale de ceux qui le 
délivrent, voire de la capacité de ses détenteurs à s'organiser 
parfois en groupe de pression.</TEXT>
<TEXT>
 On comprend moins cependant que le ministère de l'éducation n'ait 
dit mot sur ce sujet, jusqu'à présent, alors même que s'ouvrait, au 
siège de l'UNESCO à Paris, vendredi 4 mars, le débat sur l'avenir du 
système éducatif censé jeter les bases d'un " nouveau contrat " pour 
l'école (lire ci-dessous l'article de Christine Garin). Car, à tout 
le moins, le décret instaurant le CIP pose question. Demander 
instamment aux jeunes diplômés de l'enseignement technique _ 
titulaires de brevets de techniciens supérieurs ou de diplômes 
universitaires de technologie, bacheliers professionnel ou techniques 
_ de se plier aux conditions financières des CIP en raison d'une 
absence d'expérience professionnelle et d'une méconnaissance du monde 
du travail (comme l'a fait avec insistance M. Claude Bébéar, 
président-directeur général du groupe d'assurances AXA face à un 
jeune BTS, jeudi 3 mars sur France 3), c'est penser que l'on 
n'apprend finalement rien de valable à l'école (en tout cas rien de 
monnayable sur le marché du travail). Mais alors, en ce cas, à quoi 
sert l'école ? </TEXT>
<TEXT>
  Pour mieux faire coller la formation à l'emploi, le ministre de 
l'éducation nationale, François Bayrou, avait mis un point d'honneur 
à faire inscrire dans la loi quinquennale (art. 54) " le droit pour 
tout jeune sortant du système éducatif de bénéficier d'une formation 
professionnelle ". Or le nouveau contrat d'insertion fait l'impasse 
sur la formation. N'y-a-t-il donc pas là contradiction ? A moins que 
les responsables de l'éducation nationale, déjà favorables à 
l'apprentissage " sous contrat de travail ", aient fait 
définitivement leur deuil de la formation initiale professionnelle " 
sous statut scolaire " au profit du tutorat d'entreprise aux contours 
pour le moins encore flous.</TEXT>
<TEXT>
  Car au-delà, la création des contrats d'insertion professionnelle, 
par la dévalorisation des diplômes qu'elle engendre, risque de 
déstabiliser profondément les filières professionnelles et 
technologiques de l'éducation nationale et de l'enseignement 
supérieur. Le lapsus du premier ministre, jeudi 3 à TF 1, évoquant 
les bac + 2 d'une part, et les BTS (qui en font partie) et les bacs 
techniques d'autre part, caractérise la méconnaissance au plus haut 
niveau d'un secteur d'enseignement qui ne bénéficie plus depuis mars 
1993, d'un secrétariat d'Etat spécifique (à l'enseignement 
technique), qui, depuis, semble sombrer dans les oubliettes, mais qui 
scolarise tout de même près d'un million et demi d'élèves.</TEXT>
<TEXT>
  Des efforts méconnus</TEXT>
<TEXT>
  Ce faisant, le premier ministre semble sous-estimer les efforts 
déployés par l'éducation nationale depuis une quinzaine d'années pour 
développer, qui les partenariats avec les branches professionnelles, 
qui les conventions avec les entreprises elles-mêmes. Depuis une 
quinzaine d'années, souvent dans l'ombre parce que jouissant d'une 
mauvaise presse, l'enseignement technique s'est pourtant 
considérablement rénové. Tout comme les cinq cent cinquante diplômes 
qui y sont décernés, et qui ont tous été rénovés dans le cadre de 
commissions consultatives professionnelles mixtes, regroupant les 
branches professionnelles et l'éducation nationale.</TEXT>
<TEXT>
  En outre, depuis l'introduction en 1979 de " séquences éducatives " 
en entreprise dans les formations préparant au certificat d'aptitude 
professionnelle, et surtout depuis la création en 1985, à la demande 
des entreprises, d'un " baccalauréat professionnel ", intégrant des 
périodes de formation en entreprise, les lycées professionnels ont 
fait la preuve, dans nombre de spécialités, de leur capacité à 
s'enraciner dans le monde du travail. Tout comme les formations 
technologiques supérieures, qui intégrent elles aussi des cursus en 
entreprise et dont certaines se sont " professionnalisées ", même si 
certains BTS ou DUT, croulant sous le nombre, ont au fil du temps 
tendance à se " scolariser ". </TEXT>
<TEXT>
  Cette méconnaissance _ ou plus exactement cette non-reconnaissance 
_ de la professionnalisation des études n'est pas de bon augure à 
l'heure où se font, dans les familles, les choix d'orientation au 
collège. Elle n'enlèvera rien aux angoisses traditionnelles. Au 
contraire. Déjà soucieux d'être parmi les 80 % de leur classe d'âge 
censés à terme arriver au niveau du bac, les jeunes feront tout 
désormais pour échapper aux... 80 % du salaire conventionnel de 
base.</TEXT>
<TEXT>
  Car même s'ils contribuent, eux aussi, au blocage de la société 
dont parlait M. Balladur, les diplômes servent encore et toujours de 
rares repères auxquels s'accrochent les jeunes en formation, et pour 
lesquels ils sont souvent synonymes de réussite scolaire. C'est le 
cas, notamment, chez les bacheliers professionnels et les titulaires 
de BTS et DUT, dont les familles ont dû consentir de lourds 
sacrifices. Ceux-là savent que les taux de réussite sont plus élevés 
dans les établissements scolaires qu'en dehors (en apprentissage, en 
candidat libre, etc.) et font donc le choix d'une formation " sous 
statut scolaire ", non rémunérée.</TEXT>
<TEXT>
  Paradoxalement, les diplômes donnent un sens à des études qui en 
produisent généralement de moins en moins. Ils imposent surtout une 
règle du jeu que tous s'accordent à vouloir, comme pour l'école, la 
moins inégalitaire. Comme un ultime rempart aux inégalités futures 
qu'ils pressentent. Ils sont, pour leur avenir, le meilleur 
investissement.&lt;
</TEXT>
</DOC>
