<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023431</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023431</DOCID>
<ACCOUNT>398425</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19950615</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140695/1250</FAB>
<SUBJECTS>CONFERENCE DE PRESSE,POLITIQUE ETRANGERE,DECLARATION</SUBJECTS>
<NUM1>950615-4</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>FRACHON ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN FRACHON</SIP1>
<SU21>BOSNIE&gt; COMMENTAIRE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>CONFERENCE DE PRESSE DE JACQUES CHIRAC, MARDI 13 JUIN 1995 - ("POUR UN SOLDAT QUE L'HUMILIATION") POLITIQUE DE LA FRANCE EN BOSNIE</LEAD1>
<TITLE>L'INTOLÉRABLESELON M. CHIRAC</TITLE>
<TEXT> S'il fallait une preuve que la politique de la France en Bosnie n'a pas changé depuis l'arrivée de Jacques Chirac à l'Elysée, le président l'a administrée lors 
de sa conférence de presse. Le chef de l'Etat a sans doute eu raison de rappeler qu'il ne 
saurait y avoir de solution que politique. Ce n'était pas tellement sur ce point qu'on 
l'attendait. C'était sur le ton, sur quelque chose qui manque trop souvent aux dirigeants 
occidentaux lorsqu'ils parlent de ce conflit : un peu d'âme.</TEXT>
<TEXT>
  M. Chirac en a manqué. Il n'a cessé de laisser entendre que ce qui lui importait le plus 
dans cette affaire, hormis la libération des otages, c'était que les soldats français servant 
sous le drapeau de la Forpronu ne soient plus humiliés.</TEXT>
<TEXT>
  Objectif certes louable, important et nécessaire, mais qui a conduit le chef de l'Etat à 
assigner une mission bien limitée à la fameuse Force de réaction rapide (FRR) que la 
France et la Grande-Bretagne, notamment, viennent de constituer. Si l'on comprend bien 
M. Chirac, cette FRR est d'abord là pour empêcher l'humiliation des hommes de la 
Forpronu, pas pour les aider à accomplir leur mission.</TEXT>
<TEXT>
  " Rien n'est plus intolérable que l'humiliation d'un soldat ", a-t-il observé, expliquant que, 
sur l'échelle de " l'intolérable ", la violation des dispositions de l'ONU, " de l'ordre 
international ", un phénomène " hélas trop fréquent ", ne venait qu'ensuite. Autrement dit, 
l'objectif premier de la FRR est de protéger les " casques bleus ", pas de protéger les " 
zones de sécurité ", que les hommes de la Forpronu sont censés protéger...</TEXT>
<TEXT>
  On avait pu croire, il y a quelques jours, que la FRR était là pour aider la Forpronu à 
briser le siège de Sarajevo, à rouvrir l'aéroport, à assurer l'acheminement de l'aide 
humanitaire en dépit des petits chefs de la soldatesque serbe, à empêcher les artilleurs de 
Radovan Karadzic de prendre pour cible, comme à Tuzla, les cafés où se réunissent les 
jeunes, etc. Se serait-on trompé ?</TEXT>
</DOC>
