<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000164-19940702</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000164-19940702</DOCID>
<ACCOUNT>343164</ACCOUNT>
<DATE>19940702</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>PALESTINIEN,TERRITOIRE OCCUPE,DEPLACEMENT,PROJET,POLICE,SYSTEME DE SECURITE,ISRAEL</SUBJECTS>
<FAB>07011252</FAB>
<NAMES>ARAFAT YASSER,GAZA,OLP</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>87</PAGE>
<TITLE>La visite du chef de l'OLP dans les territoires occupés&gt; L'opération " Désert brûlant " vise à préparer l'arrivée de Yasser Arafat</TITLE>
<TEXT> C'est finalement vendredi 1 juillet, en principe en début d'après-midi _ et non pas samedi comme il avait été initalement 
annoncé _ que le chef de l'OLP Yasser Arafat devait arriver dans la 
bande de Gaza. Ce changement de programme, selon des explications 
fournies par les Palestiniens, vise à ne pas perturber l'observation 
du sabbat par l'armée et la police israéliennes. Son séjour devrait 
s'achever mardi, selon des sources palestiniennes, mais on ignorait 
encore vendredi matin si cette visite inclurait un passage par 
l'enclave de Jéricho.</TEXT>
<TEXT>
  Pour préparer l'arrivée du chef de l'OLP, des responsables 
israéliens et palestiniens ont mis au point jeudi à Tel-Aviv les 
détails de la coordination entre la police palestinienne et les 
forces de l'ordre israélienne _ dont 8 000 hommes ont été mobilisés 
dans le cadre de l'opération " Désert brûlant ". Parallèlement, des 
centaines de policiers palestiniens commençaient à se déployer le 
long du parcours que devait emprunter le chef de l'OLP entre Rafah, à 
la frontière égyptienne, et la ville de Gaza, une trentaine de 
kilomètres plus au nord. Aucune présence militaire israélienne 
n'était visible le long de la route. Toutefois, près du bloc 
d'implantations juives de Gouch-Katif, des colons installaient des 
drapeaux israéliens.</TEXT>
<TEXT>
  Le chef de l'OLP, devait être accueilli au poste frontière de Rafah 
par une délégation de " ministres ", de chefs de municipalités et de 
notables palestiniens. Selon le général Abdel Razzak Mejayda, l'un 
des responsables de la police palestinienne, l'armée israélienne 
maintiendra une " présence normale " dans le secteur, c'est-à-dire 
que des patrouilles mixtes israélo-palestiniennes continueront de 
circuler.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la nuit de jeudi à vendredi, l'un des " ministres " du " 
gouvernement " palestinien, Intissar El Wazir (Oum Jihad) est arrivé 
dans la bande de Gaza en provenance d'Amman, via l'enclave autonome 
de Jéricho. Oum Jihad est la veuve d'Abou Jihad, principal compagnon 
d'armes de Yasser Arafat, assassiné par un commando israélien à Tunis 
en avril 1988. En revanche, aucun des dirigeants palestiniens établis 
à Tunis, ni son épouse Souha, ne devaient faire le voyage avec le 
chef de l'OLP. Sous couvert d'anonymat, l'un de ces responsables a 
même critiqué M. Arafat pour avoir pris la décision de se rendre à 
Gaza, " derrière le dos de ses plus proches collaborateurs ". Selon 
lui, dans l'avion qui devait le conduire de Tunis au Caire, le chef 
de l'OLP ne devait être accompagné que " de quelques assistants et 
gardes du corps ". Mais l'un de ses conseillers, Marouane Kanafani, a 
indiqué que " le Caire sera le point de ralliement des personnalités 
qui l'accompagneront ", en principe une centaine. _ (AFP.)&lt;
</TEXT>
</DOC>
