<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000208-19941101</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000208-19941101</DOCID>
<ACCOUNT>357707</ACCOUNT>
<DATE>19941101</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,PHARMACIE,REFORME,SANTE,PROTECTION SOCIALE,POLITIQUE SOCIALE,CHIFFRE,MEDICAMENT,PRIX,INVESTISSEMENT A L'ETRANGER,RESTRUCTURATION INDUSTRIELLE,SYNTHESE</SUBJECTS>
<FAB>44</FAB>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>MDE</SEC1>
<AUTHOR>GALLOIS DOMINIQUE</AUTHOR>
<PAGE>118</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER DE DEUX PAGES</LEAD1>
<TITLE>PERSPECTIVES&gt; LE RENOUVEAU DE L'ECONOMIE AMERICAINE&gt; Pharmacie: le salaire de la peur</TITLE>
<TEXT>"La santé doit être un droit, pas un privilège." Ce slogan de la campagne électorale de Bill Clinton est devenu aujourd'hui un voeu 
pieux. En principe, au début de 1995, à la rentrée parlementaire, 
devrait être proposée une nouvelle mouture moins pesante pour les 
comptes des entreprises. On pourrait se contenter de couvrir les 
soins préventifs de quelque 10 millions d'enfants non assurés 
actuellement. Ou d'augmenter progressivement la proportion d'assurés, 
pour atteindre 92 % à l'horizon 2004 contre 85 % actuellement.</TEXT>
<TEXT>
  Mais l'industrie pharmaceutique avait dès le départ pris très au 
sérieux les projets présidentiels. D'autant qu'à peine arrivé à la 
Maison Blanche, Bill Clinton se déclarait "choqué" de voir les 
"industriels faire des profits sur la santé de nos enfants" grâce aux 
prix élevés des médicaments. Les laboratoires étaient donc 
directement visés.</TEXT>
<TEXT>
 Déjà, avant toute réforme, par le jeu de la concurrence, les prix 
des médicaments, qui augmentaient de 10 % par an jusqu'au début des 
années 90, suivent seulement le rythme de l'inflation (environ 3 %). 
Voyant une page de leur histoire se tourner, les groupes 
pharmaceutiques ont décidé de prendre les devants. Ils sont 
confrontés à un double défi, apparemment contradictoire: continuer à 
innover sous peine de disparaître et, dans le même temps, augmenter 
leurs ventes de médicaments génériques, qui peuvent être vendus à des 
prix plus bas que les nouveaux produits.</TEXT>
<TEXT>
  Un vaste mouvement de réorganisation a donc débuté dès l'été 1993. 
Sur le premier marché mondial du médicament, l'heure est à la 
concentration et au contrôle de l'ensemble de la chaîne, partant de 
la recherche pour aller jusqu'au client final. Les laboratoires se 
sont redéployés en aval, en acquérant des grossistes, des réseaux de 
distribution, mais aussi des PBM (pharmaceutical benefit management). 
Ces organismes jouent un rôle d'intermédiaire entre les assureurs et 
les assurés; ils gèrent les dépenses de santé des entreprises, des 
compagnies d'assurances ou des systèmes de managed care, qui prennent 
en charge les prestations médicales et pharmaceutiques. Les PBM 
influencent les choix des médecins, et leur poids ne cesse 
d'augmenter puisqu'ils couvrent aujourd'hui 40 % du marché de la 
santé.</TEXT>
<TEXT>
  En août 1993, l'américain Merck, numéro un mondial du secteur, 
mettait ainsi 6 milliards de dollars sur la table pour s'offrir le 
grossiste Medco et ses 38 millions d'assurés. En mai, le groupe 
britannique Smithkline Beecham annonçait son intention de racheter 
pour 2,3 milliards de dollars Diversified Pharmaceutical, une société 
qui négocie la vente de médicaments aux assurances médicales et à des 
dizaines de milliers de pharmaciens.</TEXT>
<TEXT>
  Un accord similaire était annoncé par Pfizer avec Value Health pour 
promouvoir ses produits auprès des médecins et des patients. Dans le 
même esprit, le français Rhône-Poulenc Rorer signait un accord avec 
PBM Caremark. En juillet, c'était au tour du laboratoire américain 
Eli Lilly d'acheter, pour 4 milliards de dollars, la société de 
gestion PCS Health Systems forte de ses 45 millions d'assurés.</TEXT>
<TEXT>
  Générant d'importantes économies, ce type de rapprochement n'a 
toutefois pas l'ampleur des mouvements de concentration, qui 
continuent en amont, pour faire face à la concurrence et aux coûts de 
recherche et de développement. Dans ce domaine, le niveau atteint par 
les enchères illustre parfaitement l'importance des enjeux. Le record 
a été battu en août, avec la plus importante OPA (offre publique 
d'achat) de l'histoire pharmaceutique qui a donné naissance à un 
nouveau géant: American Home Products (AHP) n'a pas hésité à mettre 
sur la table 9,2 milliards de dollars (47 milliards de francs) pour 
absorber son concurrent American Cyanamid qui envisageait de se 
rapprocher de Smithkline Beecham.&lt;
</TEXT>
</DOC>
