<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000906-19940811</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000906-19940811</DOCID>
<ACCOUNT>347482</ACCOUNT>
<PEOPLE>CAUMERY,PINCHON JOSEPH,ZIER EDOUARD</PEOPLE>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<CHA1>Le personnage de Bécassine, paysanne bretonne à l'entendement limité, n'est pas né pendant la Grande Guerre, mais n'a pris son essor qu'à cette occasion. Au-delà de l'état d'esprit patriotique à tout crin... ou cocardier qui s'y étale, les aventures de Bécassine évoquent une France archaïque que le conflit en cours était en train de remettre en cause, et s'en prennent parfois, discrètement, à une certaine forme de bêtise véhiculée par la culture de guerre.</CHA1>
<DATE>19940811</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<FAB>08101599</FAB>
<SUBJECTS>GUERRE 1914 18,BANDE DESSINEE,PRESSE DES JEUNES,ENFANCE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>(1) Il s'agit de Bécassine pendant la guerre (1916), de Bécassine chez les Alliés (1917), de Bécassine mobilisée (1918), et de Bécassine chez les Turcs (1919), paru en 1919.   &gt; (2) Pinchon a dessiné Bécassine pendant la guerre. Il fut ensuite mobilisé. Aussi les deux albums suivants furent-ils dessinés par un autre dessinateur, Edouard Zier  &gt;  LIRE&gt; Alain Fourment&gt; Histoire de la presse des jeunes et des journaux d'enfants (1768-1988)&gt; Eole, 1987 &gt; Stéphane Audoin-Rouzeau &gt; La guerre des enfants, 1914-1918 &gt; Armand Colin, 1993 &gt; Caumery (texte) et Edouard Zier (illustration) Bécassine chez les Alliés Editions Gautier et Langereau, 1917&gt; DOC : AVEC PHOTO</NOTE>
<NAMES>LA SEMAINE DE SUZETTE,LANGUEREAU MAURICE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-002-01</REFERENCE1>
<SEC1>IDE</SEC1>
<AUTHOR>AUDOIN ROUZEAU STEPHANE</AUTHOR>
<PAGE>430</PAGE>
<LEAD1>LE FEUILLETON DE L'ETE SUR LA GUERRE 1914 1918</LEAD1>
<TITLE>LA TRÈS GRANDE GUERRE&gt; 21. Bécassine, mobilisée et désarmante</TITLE>
<TIO1>BECASSINE</TIO1>
<TEXT>BÉCASSINE est née moins de dix ans avant la Grande Guerre. Pinchon avait créé son personnage en 1905, dans la Semaine de Suzette. Cet 
hebdomadaire apparu avec la vague des nouveaux journaux pour enfants 
orientés vers le divertissement plutôt que vers l'éducation, se 
proclamant non confessionnel mais décidé à combattre la " librairie 
maçonnique ", la " persécution religieuse ", et soucieux de " refaire 
la part de l'enfant chrétien dans la presse pour jeunes ", semblait 
destiné, à en juger par son contenu, aux petites filles catholiques 
de l'aristocratie et de la bourgeoisie. </TEXT>
<TEXT>
  Mais un lancement à l'américaine de la part de la maison Gautier, 
la fraîcheur d'une présentation qui situait cet hebdomadaire très 
au-dessus des autres journaux pour enfants, lui permirent d'atteindre 
d'emblée un tirage de 100 000 exemplaires et de toucher ainsi des 
milieux nettement moins favorisés que ceux que le journal mettait en 
scène.</TEXT>
<TEXT>
  Pour le bouclage du premier numéro, on avait manqué de copie. 
Jacqueline Rivière, la rédactrice en chef, avait alors sollicité le 
peintre et illustrateur Joseph Porphyre Pinchon, un ami de Maurice 
Languereau, le neveu de l'éditeur Henri Gautier. L'erreur de 
Bécassine, qui racontait une bévue de sa propre bonne écrite par 
Jacqueline Rivière, était ainsi parue le 2 février 1905. Mais 
jusqu'en 1913 le personnage créé par Pinchon n'avait fait l'objet que 
d'une présence occasionnelle, sous la forme de récits très brefs.</TEXT>
<TEXT>
  Le premier album véritable ne sortit qu'en novembre 1913, grâce à 
Maurice Languereau, décidé à rédiger lui-même des récits complets 
pour le compte de sa maison d'édition. Sous le pseudonyme de Caumery, 
ce célibataire de cinquante et un ans, reçu dans toutes les grandes 
familles du boulevard Saint-Germain, allait donner sa véritable 
consistance au personnage de Bécassine et identifier la Semaine de 
Suzette à l'héroïne de Pinchon : celui-ci, en effet, ne fut jamais 
qu'un illustrateur au service du récit narratif élaboré par 
l'éditeur.</TEXT>
<TEXT>
  En dehors de ce premier album sur l'enfance à Clocher-les-Bécasses, 
les premières aventures de Bécassine n'ont réellement commencé 
qu'avec la guerre. Le conflit n'avait pas été l'acte de naissance du 
personnage, mais il fut son acte de baptême : les quatre albums de 
guerre (1) sont d'ailleurs parmi les plus riches de la série. A 
travers eux, Bécassine incarne un personnage déjà archaïque, figure 
emblématique d'un monde menacé, d'un type de société apparemment 
immobile, mais atteinte en profondeur par les bouleversements de 
1914-1918.</TEXT>
<TEXT>
  Bécassine en guerre tenta de se conformer jusqu'au bout au texte 
imprimé au verso de chaque numéro de l'hebdomadaire jusqu'en 1940 : " 
La Semaine de Suzette évite avec soin la trivialité du dessin, 
l'enluminure violente, la déformation caricaturale, les histoires aux 
péripéties macabres où se complaisent les jeunes garçons. " </TEXT>
<TEXT>
  Le premier album de la guerre (Bécassine pendant la guerre, rédigé 
en 1915 mais paru en 1916), avait confronté l'héroïne à l'éclatement 
du conflit, puis l'avait amenée dans son village natal de Bretagne, 
et, enfin, dans la fraction de l'Alsace reconquise par les troupes 
françaises. Les provinces perdues occupaient d'ailleurs une place 
centrale dans cet ouvrage encore très marqué par les débuts de la 
guerre, comme le montre sa couverture elle-même et aussi la coiffe 
alsacienne arborée par la paysanne bretonne à la fin du récit. C'est 
aussi en Alsace, dans une atmosphère d'arrière-front, que Bécassine, 
dont le visage n'a pas de bouche et dont l'entendement est, comme on 
sait, limité, avait perçu pour la première fois l'importance des 
enjeux du conflit : " Tout cela la fait réfléchir, lui révèle la 
grandeur horrible de la guerre, et donne à sa physionomie une gravité 
inaccoutumée ", concède Caumery.</TEXT>
<TEXT>
  Le passage du drapeau, porté par un détachement de chasseurs 
alpins, clôt l'ouvrage sur une note héroïque et grave : " Froissé, 
troué de blessures glorieuses, il claquait dans le vent, étincelait 
dans le soleil. Et c'était l'image de la France meurtrie mais 
héroïque, sûre de son droit, forte de sa bravoure, confiante en la 
victoire."</TEXT>
<TEXT>
  La victoire, la paysanne bretonne n'en doute nullement dans 
Bécassine chez les Alliés, en dépit de la prolongation de la guerre. 
C'est elle qui a le mot de la fin, lorsqu'elle déclare, à la dernière 
image : " Ça durera ce que ça durera ; on souffrira ce qu'il faudra 
souffrir ; mais les Boches, on les aura ! " </TEXT>
<TEXT>
  Il n'y a guère de place pour le doute, dans cet album où les 
événements de Verdun et de la Somme n'apparaissent qu'en filigrane. 
La déférence des inférieurs à l'égard de leurs supérieurs continue de 
régner sans partage, illustrée par le dévouement, l'admiration des 
soldats pour leurs officiers : " On avait plaisir à travailler pour 
lui, vu que le lieutenant de Grand-Air, c'est un officier comme y a 
pas meilleur ", disent de lui ses ordonnances, dont l'une le sert 
même pour le plaisir ! </TEXT>
<TEXT>
  Au tableau d'officiers admirables _ et souvent blessés _ répond 
celui de soldats également dignes de tous les éloges : " Sauf le 
plaisir d'être avec mon officier, dit Zidore à Bécassine, où 
j'aimerais le mieux aller, c'est dans la tranchée où sont les 
camarades. " Bécassine, elle, s'émeut : " Quel brave petit ! Et dire 
qu'ils sont des millions comme ça ! ". </TEXT>
<TEXT>
  Evariste, autre simple soldat censé apporter le point de vue des " 
classes inférieures " et des combattants ordinaires, se plaint pour 
sa part que dans la Somme, en raison du mauvais temps, il n'y ait pas 
eu " la plus petite attaque pour se distraire " et qu'" on ne se 
fusillait même plus ". Bécassine elle-même incarne un " arrière " 
admirable, toujours prêt à vibrer d'enthousiasme (" Ce qu'ils vont 
prendre, les Boches ! [...] Vivent les aviateurs ! [...] Vive la 
France ! [...] Vive l'Angleterre ! [...] Vivent les Alliés ! "). Elle 
s'exaspère des récriminations des civils, dont les difficultés sont 
constamment mises en balance avec les souffrances des combattants, " 
qui endurent tant de choses terribles sans se plaindre ". </TEXT>
<TEXT>
  La solidarité de Bécassine avec les hommes de " l'avant " est 
d'ailleurs sans faille : elle " déborde de sympathie pour tous les 
soldats ", au point de préférer quitter Paris : " En temps de guerre, 
dit-elle, on n'est bien qu'où y a des militaires. " Le travail des 
femmes en remplacement des hommes est valorisé, et c'est d'ailleurs 
ce thème qui sera au centre de l'album suivant (Bécassine mobilisée, 
publié en 1918), qui voit celle-ci s'embaucher dans les tramways. 
Cette excellence des femmes à l'arrière, c'est à un major écossais 
qu'il revient de l'affirmer hautement dans Bécassine chez les Alliés 
: " Aôh ! Les Françaises [...] un peu bavardes [...] mais étonnantes 
[...] admirables [...] toutes ! [...]"</TEXT>
<TEXT>
  En face règnent la barbarie, l'animalité. Les Allemands (toujours 
désignés sous le terme de " Boches ") sont traités sans ménagement : 
Bécassine les insulte en faisant le ménage, afin de se donner du 
coeur à l'ouvrage. La cruauté gratuite de l'adversaire est soulignée, 
son recours à l'espionnage dénoncé, ses atrocités rappelées grâce à 
deux officiers belge et serbe qui racontent " toutes ces horreurs que 
ces misérables Boches ont fait dans leurs pauvres petits pays ".</TEXT>
<TEXT>
  C'est bien une guerre aseptisée qui était offerte chaque semaine 
aux lectrices de la Semaine de Suzette. Une guerre parfaitement 
conforme à l'éducation de " petites filles modèles " que le journal 
entendait promouvoir. La guerre était ainsi montrée en apparence, et 
cachée en réalité.</TEXT>
<TEXT>
  D'ailleurs, contrairement à " l'espiègle Lili " dans Fillette, aux 
Pieds-Nickelés dans l'Epatant, et à tant d'autres ouvrages pour 
enfants, Bécassine n'a jamais voulu " mobiliser " réellement 
l'enfance. Les petites filles n'étaient admises qu'à la périphérie de 
la guerre, protégées de l'essentiel.</TEXT>
<TEXT>
  Elles n'étaient cependant pas tout à fait tenues à l'écart de 
l'immense conflit. La guerre, la vraie, parvient aussi à se glisser 
par tous les interstices du texte et de l'image. Ici ou là, on ne 
peut l'empêcher de forcer les portes si soigneusement cadenassées par 
le rédacteur et son dessinateur (2). Ainsi s'étalent assez largement, 
tout d'abord, les difficultés du quotidien : le désarroi des femmes 
devant l'insuffisance du ravitaillement, les restrictions qui 
amaigrissent les civils, le drame des réfugiés dont les enfants 
doivent travailler pour que leur mère ne meure pas de faim, et même 
le déclassement social de Mme de Grand-Air dans Bécassine mobilisée. 
</TEXT>
<TEXT>
  Les bombardements de Paris sont présents, et la mort plane 
discrètement : Bécassine et sa maîtresse se mettent l'une et l'autre 
à trembler devant une dépêche qu'apporte le concierge (" Ça effraye 
toujours en temps de guerre ", explique la première). A Londres, elle 
rencontre une dizaine d'orphelines de guerre, qui lui offrent des 
bouquets tricolores. On indique ainsi quelquefois que la guerre ne se 
contente pas de blesser plus ou moins légèrement, et qu'elle peut 
tuer.</TEXT>
<TEXT>
  Un tel rappel était-il sans résonance dans un lectorat de petites 
filles dont les pères, les oncles, les frères, les cousins, payèrent 
le plus lourd tribut à la guerre ? Dans ces milieux qui fournirent en 
effet l'essentiel des sous-officiers et des officiers des troupes 
combattantes, un mobilisé sur quatre a été tué.</TEXT>
<TEXT>
  Bécassine chez les Alliés réserve quelques autres surprises. La 
trame du récit elle-même témoigne d'un intéressant élargissement de 
la vision de la guerre : alors que Bécassine pendant la guerre 
présentait un conflit strictement franco-allemand, sous l'ombre 
portée des provinces perdues, et déjà partiellement reconquises, 
l'album suivant mondialise la guerre : en suivant Thérèse, l'épouse 
de Bertrand, officier et neveu de Mme de Grand-Air, dans ses missions 
auprès des états-majors alliés, Bécassine se rend d'abord à Amiens, 
devenue ville internationale à l'arrière-front des tranchées de la 
Somme, puis à Londres, où elle découvre la langue et les moeurs 
anglaises.</TEXT>
<TEXT>
  En cours de route, la voici qui transgresse la barrière des rôles 
masculins et féminins en accompagnant un major écossais dans une 
périlleuse mission de photographie aérienne, au cours de laquelle 
elle essuie les tirs adverses avant de rentrer triomphante et de se 
voir récompensée pour son courage. </TEXT>
<TEXT>
  Quant à la conduite de la guerre, elle est loin d'être toujours 
présentée sous son meilleur jour. La bureaucratie française est 
constamment attaquée, et avec elle l'absurdité et la complexité des 
règlements. Les fonctionnaires des ministères sont pris à partie, et 
dénoncés comme autant de ronds-de-cuir oisifs, rogues et 
incompétents, engoncés dans leur routine et incapables de la moindre 
perception des enjeux immenses de la guerre. La stupidité et la 
vanité des ministres eux-mêmes sont la cible de Caumery : le ministre 
de l'utilisation des aptitudes (sic) mène non seulement une politique 
d'affectations absurde, mais se montre également futile : uniquement 
soucieux, par exemple, en pleine réunion d'officiers et de 
fonctionnaires alliés, de l'organisation du dîner du soir !... </TEXT>
<TEXT>
   Il n'est pas bien difficile de déceler la force de 
l'antiparlementarisme chez ce conservateur catholique qu'est 
Languereau-Caumery, et, malgré l'Union sacrée, sa méfiance à l'égard 
du personnel républicain.</TEXT>
<TEXT>
  Est-ce pour cette raison qu'une certaine bassesse de la propagande 
de guerre paraît lui répugner, lui qui, pourtant, pourrait faire 
figure de bon représentant du " bourrage de crâne " à destination des 
enfants ? Le film d'actualité, ce nouveau médium en pleine 
affirmation pendant le conflit, focalise toutes ses critiques : 
malgré elle, Bécassine se trouve intégrée au tournage d'un film de 
propagande mettant en scène tous les commandants en chef des armées 
alliées.</TEXT>
<TEXT>
 Le tableau final consiste à faire ramper un ennemi, couteau à la 
main, en direction du général Joffre absorbé par la consultation 
d'une carte. Le cynisme des hommes de cinéma éclate alors en pleine 
lumière : " Plus une scène est absurde, plus elle a de succès au 
cinéma ", affirme un des protagonistes.</TEXT>
<TEXT>
  Au prix d'un étrange double discours, c'est une certaine forme de 
bêtise de l'arrière, et de la culture de guerre distillée à son 
usage, qui se trouve discrètement prise à partie. Et avec elle toute 
la gamme des faux héroïsmes, des initiatives stupides, des bourrages 
de crâne. Disons-le : une certaine forme de vulgarité de la culture 
de guerre... </TEXT>
<TEXT>
  Caumery devinait-il en elle la fin d'une époque, ou d'un milieu 
qu'il cherchait à ériger en modèle ? Pour un homme comme lui, né 
trois ans avant la guerre de 1870, les exigences entièrement 
nouvelles de la guerre totale n'étaient-elles pas en train de 
détruire, avec une certaine éthique de l'affrontement, un modèle de 
société, un mode de vie, une manière d'être et de penser ? </TEXT>
<TEXT>
 Les lectrices de Bécassine et de la Semaine de Suzette étaient 
pourtant restées assez protégées, pendant la durée de la guerre. Les 
enfants allemands sous-alimentés au cours de l'hiver 1916-1917 
subissaient, eux, de plein fouet, les nouvelles normes de 
l'affrontement entre nations.&lt;
</TEXT>
</DOC>
