<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009469</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009469</DOCID>
<ACCOUNT>379369</ACCOUNT>
<GENRE>NECROLOGIE</GENRE>
<DATE>19950309</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q080395/1812</FAB>
<SUBJECTS>DECES,DATE,MUTATION</SUBJECTS>
<NUM1>950309-13</NUM1>
<NAMES>BARRERE ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-013-01</REFERENCE1>
<SEC1>CAR</SEC1>
<AUTHOR>TINCQ HENRI</AUTHOR>
<SIP1>HENRI TINCQ</SIP1>
<SOT1>L'économiste et le chrétien</SOT1>
<SU21>DISPARITIONS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>06 MARS 1995</LEAD1>
<TITLE>Alain Barrère</TITLE>
<TEXT> ALAIN BARRÈRE, ancien doyen de la faculté de droit et des sciences économiques de Paris, président d'honneur des Semaines sociales de France, est 
décédé lundi 6 mars, à l'âge de quatre-vingt-quatre ans, et a été inhumé à Louvie-Juzon 
(Pyrénées-Atlantiques). Economiste, spécialiste de Keynes, il s'attacha, au long de sa 
carrière universitaire et militante, à concilier les exigences de la croissance et l'éthique 
chrétienne.</TEXT>
<TEXT>
  Né le 21 septembre 1910 à Bordeaux, Alain Barrère a enseigné l'économie politique à 
Toulouse (où il avait fait ses études), à Paris, au Brésil, avant de devenir, en 1967, doyen 
de la faculté de droit de Paris et directeur d'études à l'Ecole pratique des hautes études. 
Pour des générations d'étudiants de Paris-I, il a décrypté Keynes ou Schumpeter. 
Parallèlement, traduisant en actes ses idées et sa foi, il a accepté nombre de missions à la 
Fondation pour la recherche sociale ou au Conseil économique et social et dans l'Eglise.</TEXT>
<TEXT>
 Il a été président de l'ACJF (Association catholique de la jeunesse de France) et des 
Semaines sociales de 1959 à 1987. Malgré une éclipse à la fin des années 70, les Semaines 
sociales, animées depuis par Jean Gélamur et Jean Boissonnat, sont devenues, sous sa 
conduite, une tribune appréciée par des universitaires, des hauts fonctionnaires, des 
syndicalistes, des hommes politiques, des responsables d'Eglise et un public (jusqu'à 4 000 
personnes à Lyon en 1964) soucieux de dialogue social.</TEXT>
<TEXT>
  Alain Barrère fut l'homme d'une double fidélité : à une économie placée exclusivement au 
service de l'homme et à la foi chrétienne. Nourrie par une vie de rencontres, d'action et de 
prière, cette double conviction se retrouvait dans les chroniques et séries (comme Revenir 
à Keynes en 1976) données au Monde et dans ses nombreux ouvrages de macro-économie, 
sur l'histoire de la pensée économique, le développement du tiers-monde ou l'analyse 
financière (deux tomes chez Dalloz). Dans son dernier livre, L'Enjeu des changements, 
paru en 1991 (Le Monde du 23 mars 1992), Alain Barrère livrait une fois de plus ses 
passions et ses doutes, invitant ses lecteurs à repenser, au-delà de toute idéologie, le 
travail, la propriété et le capitalisme, dont ce lecteur infatigable de Keynes était loin d'être 
un dévot, et auquel il proposait un supplément d'âme.</TEXT>
</DOC>
