<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001291-19940816</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001291-19940816</DOCID>
<ACCOUNT>347879</ACCOUNT>
<DATE>19940816</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,ACCORD,CESSEZ LE FEU,DATE</SUBJECTS>
<FAB>08151850</FAB>
<NAMES>SARAJEVO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-62</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<PAGE>101</PAGE>
<LEAD1>14 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>Promettant de traduire en justice ceux qui transgresseraient cet ordre&gt; Les belligérants bosniaques s'engagent à faire cesser&gt; les activités des tireurs embusqués à Sarajevo</TITLE>
<TEXT>SARAJEVO</TEXT>
<TEXT> de notre correspondant</TEXT>
<TEXT>
 Une étape supplémentaire a été franchie à Sarajevo. Après l'arrêt _ 
presque respecté _ des bombardements, en février dernier, à la suite 
de l'ultimatum de l'OTAN, la Force de protection des Nations unies 
(FORPRONU) est parvenue, dimanche 14 août, à obtenir des belligérants 
qu'ils signent un accord visant à prohiber l'activité des tireurs 
embusqués dans la capitale bosniaque.</TEXT>
<TEXT>
  L'accord stipule que chaque armée doit donner des ordres, relayés 
publiquement, dans un délai de vingt-quatre heures, afin que les 
tireurs ne s'acharnent plus sur les civils, sur les " casques bleus 
", ni même sur les combattants ennemis. Serbes et Bosniaques se sont 
en outre engagés à traduire en justice ceux qui transgresseraient ces 
ordres. " C'est un pas très important vers le retour de la ville à la 
normalité ", s'est félicité le général Michael Rose, commandant de la 
FORPRONU en Bosnie-Herzégovine à la sortie de la réunion.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis plusieurs semaines, les " snipers " sèment de nouveau la 
terreur à Sarajevo, notamment au carrefour du quartier de Marindvor, 
qui sépare le centre de la capitale de la ville nouvelle. Le 5 août, 
la municipalité a dû ordonner l'arrêt du tramway, après que les 
tireurs serbes l'eurent visé plusieurs jours consécutifs. Ces deux 
dernières semaines, deux civils ont été tués et vingt autres blessés 
par les tireurs embusqués.</TEXT>
<TEXT>
 Liberté</TEXT>
<TEXT>
 de mouvement</TEXT>
<TEXT>
 Pour la population, cet accord s'ajoute à la longue liste de papiers 
signés par les belligérants... mais jamais respectés. Car malgré un 
renforcement significatif des sections " anti-snipers " depuis un 
mois, la FORPRONU n'est pas parvenue à limiter l'action des tireurs 
embusqués. Chaque matin, les " casques bleus " français, russes et 
ukrainiens postent des tireurs d'élite et des véhicules blindés face 
aux tours du quartier serbe de Grbavica, sans parvenir à 
impressionner les tireurs.</TEXT>
<TEXT>
  L'étape importante qui devra être franchie est en fait la 
possibilité pour la FORPRONU de patrouiller au pied de ces immeubles. 
L'accord, signé dimanche, prévoit que " la FORPRONU pourra prendre 
les mesures appropriées afin de repérer les tireurs ". Aucun détail 
n'a été officiellement fourni, mais à l'état-major de la Force de 
protection des Nations unies, on souhaite que les belligérants 
autorisent les " casques bleus " à ratisser certains quartiers, en 
collaboration avec la police locale.</TEXT>
<TEXT>
  La mise en oeuvre de ces patrouilles pourrait prendre un certain 
temps. La FORPRONU, alors que tous ses convois sont bloqués, et que 
le moindre de ses déplacements est sujet à d'interminables 
tracasseries, désespère d'obtenir un jour la liberté de mouvement qui 
est pourtant prévue par diverses résolutions du Conseil de sécurité 
des Nations unies. " Je serais étonné que les Serbes nous invitent 
demain à grimper sur leurs toits afin de traquer les tireurs isolés, 
alors que nous savons tous que ces tireurs sont des soldats ", confie 
un officier français. " Les snipers sont rarement des éléments 
incontrôlés, poursuit-il, ces tireurs d'élite ont l'ordre de 
terroriser les civils et ils sont sous la protection de l'armée qui 
leur donne ces ordres. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
