<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002706-19941223</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002706-19941223</DOCID>
<ACCOUNT>364439</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19941223</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>RAPPORT,LISTE,EMPLOI,ENSEIGNEMENT,JEUNESSE,ETAT CIVIL,INSTANCE,ENQUETE</SUBJECTS>
<NUM1>941223-14</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-35</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<SU21>Le rapport définitif consacré aux aspirations des 15-25 ans&lt;&gt;</SU21>
<PAGE>79</PAGE>
<LEAD1>le mercredi 21 décembre 1994</LEAD1>
<TITLE>Les principales suggestions&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> Emploi&gt;</TEXT>
<TEXT> Définition par la loi en fonction de la taille de l'entreprise d'un pourcentage minimal de 
jeunes en premier emploi.</TEXT>
<TEXT>
  Exonération totale des charges sociales pendant deux ans pour l'embauche de jeunes sans 
expérience préalable.</TEXT>
<TEXT>
 Suppression des contrats à durée déterminée, " exceptés ceux qui correspondent à un 
véritable travail temporaire ".</TEXT>
<TEXT>
  Obligation de fournir une activité à mi-temps rémunérée, assortie d'une formation, à tout 
jeune à la recherche d'un emploi depuis six mois.</TEXT>
<TEXT>
  Meilleur contrôle des Contrats emploi solidarité (CES).</TEXT>
<TEXT>
 Recensement et développemement des emplois de proximité.</TEXT>
<TEXT>
  Développement des chèques services.</TEXT>
<TEXT>
  Assistance d'un chômeur, rémunéré par l'ANPE, pendant quatre mois dans les entreprises 
unipersonnelles.</TEXT>
<TEXT>
  Inscription dans tous les cahiers des charges des marchés publics et privés d'une " clause 
sociale d'embauche de jeunes ".</TEXT>
<TEXT>
  Interdiction du cumul de la retraite et de toute activité rémunérée dans la fonction 
publique.</TEXT>
<TEXT>
  Création de " maisons de l'emploi ", fusionnant l'ANPE, les Assedic et tous les services 
concernés par l'emploi.</TEXT>
<TEXT>
  Institution d'un sous-préfet à l'emploi, animateur et coordinateur à l'échelon local de la 
politique de l'emploi et de la création d'entreprises.</TEXT>
<TEXT>
  Refonte des textes et clarification des mesures sur l'emploi.</TEXT>
<TEXT>
  Ouverture d'un débat national sur le temps choisi ou temps partiel.</TEXT>
<TEXT>
  Mêmes exonérations de charges sociales pour toute création d'emploi à temps partiel (mi-
temps minimum).</TEXT>
<TEXT>
  Obligation pour l'entreprise de fournir des stages de formation aux jeunes.</TEXT>
<TEXT>
 Institution d'un système de labellisation des formations professionnelles.</TEXT>
<TEXT>
 Education&gt;</TEXT>
<TEXT>
 Redéfinition des rythmes scolaires. En cas de blocage institutionnel, organisation d'un 
référendum sur le sujet.</TEXT>
<TEXT>
  Dans les quartiers difficiles, prime mensuelle conséquente pour l'enseignant et 
accélération du déroulement de carrière.</TEXT>
<TEXT>
 Autonomie&gt;</TEXT>
<TEXT>
  Pourcentage minimal de jeunes en situation précaire dans les logements sociaux.</TEXT>
<TEXT>
 Abaissement à quinze ans de la majorité médicale.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les étudiants, maintien du régime étudiant de sécurité sociale jusqu'au premier 
emploi.</TEXT>
<TEXT>
  Dépénalisation expérimentale de la consommation du cannabis pendant dix-huit mois.</TEXT>
<TEXT>
  Interdiction de la vente d'alcool aux mineurs.</TEXT>
<TEXT>
  Carte de transport en commun à tarif réduit pour les jeunes.</TEXT>
<TEXT>
  Développement d'un " véritable salaire parental ".</TEXT>
<TEXT>
  Institution du vote obligatoire et prise en compte des votes blancs.</TEXT>
<TEXT>
  
</TEXT>
</DOC>
