<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-026410</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-026410</DOCID>
<ACCOUNT>402282</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950706</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050795/0850</FAB>
<SUBJECTS>PROJET,PATRONAT,INSTANCE,POLEMIQUE,EAU,BANQUE</SUBJECTS>
<NOM1>LYONNAISE DES EAUX,COMPAGNIE FINANCIERE DE SUEZ,WORMS GERARD</NOM1>
<NUM1>950706-2-016-31</NUM1>
<NAMES>MONOD JEROME,FRIEDMAN JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-31</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>LESER ERIC</AUTHOR>
<SIP1> ERIC LESER</SIP1>
<SOT1>La réconciliation entre les différents protagonistes paraît inévitable, au détriment du PDG du groupe</SOT1>
<SYF1>FUSION D'ENTREPRISE</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DEUX CONSEILS D'ADMINISTRATION PREVUS LES 5 ET 7 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>L'avenir de Suez est une affaire de famille  du capitalisme français</TITLE>
<TEXT> LA BATAILLE engagée autour de Suez n'est pas seulement la manifestation du pouvoir des actionnaires. Les deux camps qui s'opposent entre un projet 
de rapprochement Lyonnaise des eaux-Suez et la " très grande fusion " UAP-BNP-Suez 
sont issus d'un même monde : le club très fermé des grands patrons passés par la haute 
administration et qui dirigent pour la plupart des groupes privatisés en 1986-1987 ou en 
1993-1994.</TEXT>
<TEXT>
  Bon nombre de protagonistes de cette affaire ont d'ailleurs été les concepteurs du 
capitalisme à la française. Un système construit à partir de participations croisées entre 
grands groupes et de connivences entre dirigeants ayant fait leurs premières armes dans la 
fonction publique et les cabinets ministériels. Les quinze acteurs du psychodrame se 
connaissent, s'apprécient, se succèdent et se heurtent depuis vingt ans. Voilà pourquoi le 
conflit ne franchira pas certaines limites, en dépit des blessures d'amour-propre. Tout au 
plus peut-on imaginer que le perdant y laissera son poste. Gérard Worms, le président de 
Suez, est aujourd'hui tout désigné pour servir de bouc émissaire.</TEXT>
<TEXT>
 M. Worms, polytechnicien, est passé comme les autres dans les cabinets ministériels : 
d'Olivier Guichard à l'industrie (1967-1969) et de Jacques Chaban-Delmas à Matignon 
(1969-1974). Directeur général adjoint de Suez en 1983, puis directeur général sous les 
présidences de Jean Peyrelevade et Renaud de La Génière, il est porté à la présidence en 
1990 par une coalition hétéroclite qui s'oppose à la nomination d'Antoine Jeancourt-
Galignani, le dauphin désigné de M. de La Génière et aujourd'hui président des AGF.</TEXT>
<TEXT>
  Le paradoxe, c'est que ceux qui l'ont amené au sommet (UAP, Elf, Saint-Gobain) 
cherchent aujourd'hui à le faire trébucher et les opposants d'hier, Lyonnaise des eaux, 
Crédit agricole, sont devenus ses alliés. Ainsi les relations de Jean-Louis Beffa (PDG de 
Saint-Gobain) avec son ami de trente ans Gérard Worms se sont considérablement 
dégradées. La rupture remonte à février 1993, quand M. Beffa a appris que Suez discutait 
déjà avec le groupe Pinault-Printemps-La Redoute en vue de procéder à un échange 
d'actions d'autocontrôle. Le président de Saint-Gobain avait jugé une telle opération 
inadmissible.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DES AMIS DE M. CHIRAC</TEXT>
<TEXT>
 L'allié le plus solide de Gérard Worms s'appelle aujourd'hui Jérôme Monod, et son 
opposant le plus farouche, Jacques Friedmann. Deux personnages du capitalisme français. 
Tout deux énarques, ils ont fréquenté plusieurs cabinets ministériels dans les années 60 et 
70. Notamment ceux de Michel Debré et de Maurice Schumann pour Jérôme Monod, et 
#ceux de Valéry Giscard d'Estaing et de Pierre Messmer pour Jacques Friedmann. Leur 
véritable point commun est une indéfectible amitié avec Jacques Chirac, même si le non-
choix de M. Friedmann au début de l'année entre M. Chirac et M. Balladur a entamé le 
crédit du patron de l'UAP auprès du président de la République. Jérôme Monod a été de 
septembre 1975 à août 1976 directeur de cabinet de Jacques Chirac, alors premier 
ministre, puis secrétaire général du RPR de 1976 à 1978. Jacques Friedmann, ami de 
quarante ans de M. Chirac, a été son directeur de cabinet de 1969 à 1971.</TEXT>
<TEXT>
  Il a préféré ensuite les postes d'éminence grise, jouant à chaque fois un rôle considérable 
: à Matignon auprès de M. Chirac en 1974, et plus encore, de 1986 à 1988, dans les 
nominations à la tête des entreprises publiques et dans la mise en oeuvre des 
privatisations, aux côtés d'Edouard Balladur et de Philippe Jaffré (devenu PDG d'Elf- 
Aquitaine). Il aura sa récompense avec la présidence d'Air France... d'où il sera débarqué 
par la gauche en 1988.</TEXT>
<TEXT>
  M. Friedmann a croisé à deux reprises le chemin de Jean Peyrelevade, l'un des quatre " 
sages " désignés par M. Monod pour se prononcer sur le rapprochement de la Lyonnaise 
avec Suez. Une première fois M. Friedmann l'a reçu à Matignon au cours de l'été 1986, 
pour lui annoncer son remplacement à la tête de Suez, en passe d'être privatisée, par 
Renaud de La Génière. M. Friedmann avait alors déclaré à M. Peyrelevade : " Vous êtes 
compétent, vous vous recaserez très vite ! " La mésaventure s'est reproduite à la fin de 
1993 pour M. Peyrelevade : Jacques Friedmann l'a alors directement remplacé à la 
présidence de l'UAP, quelques mois avant la privatisation de la compagnie.</TEXT>
<TEXT>
  L'allié privilégié de M. Friedmann, Michel Pébereau, dispose, lui, d'une plus grande 
expérience des Monopoly financiers depuis son arrivée en 1983 au CCF, dont il a conduit 
la privatisation en 1987. M. Pébereau n'est pas un inconnu pour Jérôme Monod. Le 
président de la BNP, responsable de 1974 à 1976 du Ciasi (Comité interministériel pour 
l'aménagement des structures industrielles), l'ambulance publique des entreprises en 
difficulté, a travaillé avec Jérôme Monod, alors délégué à l'aménagement du territoire. 
Plus tard, M. Pébereau est devenu directeur de cabinet de René Monory au ministère des 
finances (1979-1981) où il a eu sous ses ordres comme conseiller technique son ami Phillipe 
Jaffré. L'un comme l'autre sont devenus des proches d'Edouard Balladur de 1986 à 1988 et 
l'ont conseillé pendant sa traversée du désert de 1988 à 1993.</TEXT>
<TEXT>
  Reste Didier Pfeiffer, lui aussi énarque et membre de cabinets ministériels. Eternel 
second de l'UAP, il s'est vu coiffé successivement par MM. Dromer, Peyrelevade et 
Friedmann. N'aurait-il pas déclaré à l'annonce de l'arrivée de M. Friedmann à la tête de 
l'UAP : " J'ai l'habitude de faire de la formation professionnelle pour adultes " ?</TEXT>
<TEXT>
  Les ambitions proclamées ou cachées des uns et des autres dans cette affaire expriment 
surtout la soif de pouvoir, ou la volonté de le conserver. Un jeu mené avec l'argent des 
actionnaires et en leur nom.</TEXT>
</DOC>
