<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-028742</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-028742</DOCID>
<ACCOUNT>405303</ACCOUNT>
<GENRE>GRAPHIQUE</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950726</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q250795/1170</FAB>
<SUBJECTS>RAPPORT,PROJET,REFORME,CHIFFRE</SUBJECTS>
<NOM1>DUCAMIN BERNARD</NOM1>
<NUM1>950726-2-006-31</NUM1>
<NAMES>MADELIN ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-31</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MAUDUIT LAURENT</AUTHOR>
<SIP1> LAURENT MAUDUIT</SIP1>
<SOT1>Le ministre de l'économie et des finances relance le débat sur les impôts que paient les particuliers. Il s'appuie sur une étude commandée par le précédent gouvernement et restée jusqu'à présent confidentielle</SOT1>
<SYF1>IMPOT SUR LE REVENU</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RAPPORT RENDU PUBLIC MARDI 25 JUILLET 1995</LEAD1>
<TITLE>Un rapport officiel met en évidence l'injustice du système fiscal</TITLE>
<TEXT> QUELLE MOUCHE a donc piqué Alain Madelin ? Il semblait acquis que le rapport Ducamin, oublié depuis bientôt six mois dans les tiroirs de Bercy, ne 
serait pas rendu public avant longtemps. Le ministre de l'économie et des finances en a 
décidé autrement. A la hâte, lundi 24 juillet, dans l'après-midi, il a convoqué une réunion de 
presse pour le lendemain aux aurores, afin de dévoiler les propositions de réforme fiscale 
contenues dans le fameux document.</TEXT>
<TEXT>
  Pourquoi tant de précipitation ? L'affaire revêt en fait un double intérêt. Si les suggestions 
explosives de refonte de la fiscalité contenues dans le rapport retiennent l'attention, la 
démarche inattendue de M. Madelin mérite d'être décryptée, car elle n'est pas dénuée 
d'arrière-pensées.</TEXT>
<TEXT>
  Par une lettre en date du 24 décembre 1993, l'ancien ministre du budget, Nicolas Sarkozy, 
avait chargé Bernard Ducamin, président de la section des finances du Conseil d'Etat, 
assisté de Robert Baconnier, ancien directeur général des impôts, et de Raoul Briet, 
directeur de la Caisse nationale d'assurance-vieillesse, d'une étude confidentielle sur les 
prélèvements fiscaux et sociaux qui pèsent sur les ménages. Les trois experts ont remis un 
an plus tard, au début de 1995, à leur ministre, les fruits de leurs réflexions, mais, à 
l'époque, M. Sarkozy avait jugé, en pleine campagne présidentielle, qu'il était imprudent 
d'émouvoir l'opinion avec un semblable rapport.</TEXT>
<TEXT>
  C'est donc ce document, jugé hautement sensible par le gouvernement précédent, que M. 
Madelin a décidé précipitamment d'exhumer. Pour la petite histoire, on retiendra que la 
commission Ducamin avait choisi pour rapporteur Marie-Christine Lepetit, aujourd'hui 
conseiller technique à Matignon, chargée des questions de fiscalité.</TEXT>
<TEXT>
  A première vue, la décision n'a rien d'illogique, car la réforme de l'impôt sur le revenu 
figurait dans le programme de Jacques Chirac, même si ce dernier s'est toujours bien 
gardé d'en préciser les contours, et le rapport Ducamin fournit un diagnostic précieux sur 
le délabrement du système français des prélèvements obligatoires. Le constat établi par 
ces experts est accablant, car il souligne à quel point le système fiscal français est injuste. 
Il relève que, si la part des prélèvements indirects (TVA, taxe sur les produits pétroliers) 
ne fait pas réellement débat (11,7 % des prélèvements obligatoires en France, contre 10,7 
% en Allemagne ou 11,9 % au Royaume-Uni), le poids des impôts sur le revenu est très 
faible (5,9 % du PIB en 1992, contre 11,7 % en moyenne dans les pays de l'OCDE), tandis 
que celui des cotisations sociales est très lourd (19,6 % du PIB, contre, en moyenne, 9,5 % 
dans les pays de l'OCDE).</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
FAIBLE PROGRESSIVITÉ</TEXT>
<TEXT>
</TEXT>
<TEXT>
 Le rapport met en évidence le très faible impact redistributif du système français. " Le 
système est dégressif au début de l'éventail des revenus jusqu'à environ une fois le SMIC, 
explique-t-il. Il ajoute : Le niveau élevé des prélèvements pour les ménages situés dans la 
partie inférieure de l'éventail des revenus s'explique par le poids élevé des cotisations 
sociales, de la CSG, de la taxe d'habitation et des impôts indirects, qui ne suffit pas à 
compenser la faiblesse de l'impôt sur le revenu. Le prélèvement apparaît ensuite élevé, 
mais peu progressif, pour la grande majorité des ménages, en raison de la faible place du 
seul impôt progressif qu'est l'impôt sur le revenu et du poids déterminant des cotisations 
sociales (qui sont légèrement dégressives). " Bref, " la progressivité du système de 
prélèvement fiscal et social est faible ", affirment ces experts.</TEXT>
<TEXT>
  De prime abord, le jugement n'est donc pas de nature à refroidir les ardeurs réformatrices 
du ministre de l'économie et des finances, qui plaide depuis longtemps pour une grande 
refonte de la fiscalité française. Là où tout se complique pourtant, c'est qu'en certains 
points les suggestions avancées par le rapport s'écartent des pistes de réflexion souvent 
défendues par M. Madelin, et qu'à tout le moins elles risquent de faire d'innombrables 
vagues.</TEXT>
<TEXT>
 Alors qu'actuellement près d'un foyer fiscal sur deux ne paie pas d'impôt sur le revenu, le 
rapport suggère une première réforme à haut risque, en application de ce qui pourrait 
devenir un nouveau principe fiscal : " Tout produit, en espèces ou nature, qui se renouvelle 
périodiquement ou est susceptible de se renouveler, dont le contribuable a disposé au cours 
de l'année, a vocation à être taxé. " Autrement dit, d'innombrables exonérations 
actuellement en vigueur seraient supprimées. En particulier, " ce principe conduirait à 
étendre la taxation à l'ensemble des revenus de transfert (allocations familiales, toutes 
formes de retraite et de pension, etc.) et à l'ensemble des revenus de l'épargne (y compris 
les produits actuellement exonérés, tels que livret A, Codevi, etc.) ". Seuls les gains 
exceptionnels (gains de jeu, sommes reçues au titre de dommages-intérêts) ou les 
prestations sans condition de ressource ne seraient pas concernés par cet élargissement de 
l'assiette.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la même logique, les auteurs du rapport suggèrent d'aménager la déduction 
forfaitaire actuelle de 10 %, qui s'applique à l'impôt sur le revenu, en un " système 
dégressif ", ou, encore, de supprimer, dans la majeure partie des cas, les " abattements 
dont bénéficient les personnes âgées ou retraitées ". Sans avancer la proposition d'" 
assujettir chaque résident à l'impôt sur le revenu ", la commission conclut néanmoins qu'" 
une augmentation éventuelle du nombre des personnes effectivement assujetties (...) lui 
paraît être une conséquence satisfaisante de ces propositions ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BAISSE DES TAUX MARGINAUX</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Enfin, le rapport suggère une baisse des taux marginaux de l'impôt sur le revenu et, 
notamment, du plus élevé actuellement, celui de 56,8 %. Il laisse entendre qu'un taux de 50 
% pourrait être retenu. Il avance que cette mesure pourrait avoir pour contrepartie une " 
légère augmentation de la fiscalité de l'épargne mobilière ". Sachant que cette proposition, 
évidemment favorable aux hauts revenus, risque de susciter de nombreuses controverses, 
ces experts admettent eux-mêmes que sa justification économique est fragile : " Les effets 
des taux marginaux élevés, affectant tant les personnes disposant de faibles ressources 
que celles percevant des revenus élevés, sur le comportement des agents économiques en 
cause ne sont pas clairement établis en pratique ", écrivent-ils.</TEXT>
<TEXT>
  Partisans d'une très grande réforme de l'impôt sur le revenu, ces experts fixent pourtant 
une limite : ce serait, à leurs yeux, une erreur que d'aller jusqu'à un rapprochement, voire 
une fusion de l'impôt sur le revenu et de la CSG. La fusion, disent-ils, serait " d'un faible 
intérêt au regard des nombreux inconvénients qu'elle entraînerait ". Ils suggèrent donc de 
préserver la spécificité du système actuel, avec, d'un côté, la CSG (dont le taux pourrait 
être relevé, en contrepartie d'une baisse des cotisations sociales), servant à financer la 
protection sociale, et, de l'autre, un impôt sur le revenu rénové, disposant de taux plus bas 
et d'une assiette plus large.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 HÂTER LE DÉBAT</TEXT>
<TEXT>
  La philosophie fiscale de ce rapport rejoint-elle donc celle de M. Madelin ? Prudent, le 
ministre de l'économie et des finances s'est bien gardé de le préciser. Lors de sa rencontre 
avec la presse, mardi, pour présenter le rapport, il a même pris soin d'indiquer qu'il n'en 
partage pas toutes les conclusions, " souvent maximalistes ".</TEXT>
<TEXT>
  Alors, pourquoi cette publication ? A lire le rapport, on en devine au moins une raison. 
Même si les mesures " ne sont pas révolutionnaires ", elles mettraient " en cause de 
nombreuses situations et, dans notre pays, toujours attaché à ses acquis, cela n'[irait] pas 
sans remous ". M. Madelin y voit sans doute un grand intérêt. Lui qui veut une grande 
réforme fiscale, il peut s'en servir pour hâter un débat qui ne soulève plus guère 
l'enthousiasme de Matignon.</TEXT>
</DOC>
