<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-033647</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-033647</DOCID>
<ACCOUNT>411927</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950914</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130995/1404</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,FRAUDE,EAU,FILIALE,ENERGIE</SUBJECTS>
<NUM1>950914-2-012-31</NUM1>
<NAMES>ELYO,LYONNAISE DES EAUX,ELECTRIC THERMIC AND CLIMATIC COMPANY,ETCC,UNION DE BANQUES SUISSES,UBS,ROUX RAYMOND,PAUFIQUE JEAN PAUL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE,PARINGAUX ROLAND PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>HERVE GATTEGNO ET ROLAND-PIERRE PARINGAUX</SIP1>
<SOT1>Le juge Rolland s'intéresse à plusieurs élus du Var et de la région lyonnaise</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>M. Roux et les dirigeants de la Lyonnaise des eauxdivergent sur la nature d'un compte bancaire suisse</TITLE>
<TEXT> APRÈS AVOIR perquisitionné, lundi, dans les locaux de la société de chauffage Elyo (ex-Cofreth), une filiale de la Lyonnaise des eaux qui se trouve 
au centre de trois enquêtes judiciaires, le conseiller Renaud Van Ruymbeke s'est rendu, 
mardi 12 septembre, au siège du groupe industriel, à Nanterre (Hauts-de-Seine), pour y 
entendre Jean-Paul Paufique, ancien président d'Elyo devenu conseiller de la direction 
générale du groupe.</TEXT>
<TEXT>
  Le magistrat rennais cherchait à obtenir confirmation de l'existence d'un lien entre la 
filiale de la Lyonnaise des eaux et le compte bancaire suisse Electric Thermic and Climatic 
Company (ETCC) ouvert à l'Union des banques suisses (UBS) de Genève (Le Monde du 
13 septembre). Les documents transmis par la justice suisse établissaient que l'" ayant 
droit économique " du compte était l'ancien directeur général d'Elyo, Raymond Roux. 
Questionné, lundi, par le magistrat rennais, M. Roux aurait reconnu que le compte ETCC 
servait à des opérations financières d'Elyo à l'étranger. De source proche de l'enquête, on 
indiquait, mercredi, qu'il s'était borné à ce demi-aveu, sans préciser la nature des 
opérations.</TEXT>
<TEXT>
  La direction du groupe ne semble pas, pour sa part, souscrire à cette explication. Lundi, 
un porte-parole avait affirmé, après la perquisition de M. Van Ruymbeke au siège d'Elyo, 
qu'il n'y avait " aucun rapport entre ce compte suisse et la Lyonnaise des eaux ". 
Mercredi, on se refusait, au siège du groupe, à tout commentaire " sur une affaire qui 
concerne exclusivement Elyo ". Interrogé par M. Van Ruymbeke, l'ancien patron de cette 
filiale, Jean-Paul Paufique, aurait déclaré ne pas être au courant de cette affaire, laissant 
ainsi entendre implicitement que Raymond Roux était seul responsable de la mise en place 
du circuit financier suisse.</TEXT>
<TEXT>
 Cette défense semble peu crédible au vu des relevés bancaires du compte ETCC transmis 
par la justice suisse au conseiller Van Ruymbeke. En effet, l'importance des sommes ayant 
transité par ce compte entre 1991 et 1993 plusieurs dizaines de millions de francs français 
semble peu en rapport avec les revenus et le train de vie de l'ancien directeur général 
d'Elyo. A titre d'exemple, le 21 décembre 1992, le compte ETCC, était crédité de 2,6 
millions de francs suisses (plus de 10 millions de de francs français) en provenance d'une 
mystérieuse société panaméenne, Lawyers International Corporation.</TEXT>
<TEXT>
 De même, comment imputer au seul Raymond Roux les deux versements effectués en 
#Suisse, le 22 avril 1992 : l'un sur le compte de l'homme d'affaires proche des socialistes, 
Michel Reyt, PDG de la Sages (137 250 francs suisses), l'autre sur le compte du sénateur 
Maurice Arreckx, ancien maire (UDF-PR) de Toulon (27 5000 francs suisses) ? Déjà mis 
en examen par le juge Eric Halphen dans le dossier des fausses factures de la région 
parisienne, Raymond Roux pourrait aussi avoir alimenté, à partir du fameux compte 
ETCC, le compte ouvert dans la même banque genevoise par le promoteur proche du RPR 
Jean-Claude Méry, soupçonné d'avoir perçu des commissions occultes sur les marchés des 
HLM de la Ville de Paris.</TEXT>
<TEXT>
  Les documents reçus par le conseiller Van Ruymbeke pourraient, en outre, faciliter la 
tâche du juge toulonnais Thierry Rolland, qui cherche depuis des mois à démonter le " 
système Arreckx ". Ce magistrat a pris, dès lundi soir, le relais du conseiller Van 
Ruymbeke en ordonnant l'interpellation de M. Roux par la brigade financière de 
Marseille. L'ancien directeur général d'Elyo, placé en garde à vue et sous le coup d'un 
mandat d'amener, devait être présenté au juge Rolland avant la fin de la semaine. Celui-ci 
souhaite l'interroger sur le pot-de-vin versé par la filiale de la Lyonnaise des eaux à 
Maurice Arreckx. Mis en examen pour corruption, l'ancien maire de Toulon avait reconnu 
avoir perçu des commissions en échange de marchés publics. Les dirigeants d'une 
#entreprise varoise, les Constructions navales industrielles de la Méditerrannée (CNIM) 
avaient néanmoins évoqué un virement au moins de la Cofreth sur le compte genevois de 
M. Arreckx. Ils auraient également affirmé que M. Roux avait personnellement joué le 
rôle de convoyeur de fonds au profit de plusieurs élus du Var et de la région lyonnaise ne 
possédant pas de compte en Suisse...</TEXT>
</DOC>
