<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020529</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020529</DOCID>
<ACCOUNT>394606</ACCOUNT>
<DATE>19950525</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN,EXT</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q240595/1260</FAB>
<NUM1>950525-3</NUM1>
<ORI1>SARAJEVO de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>SARAJEVO,ONU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-02</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>OURDAN REMY</AUTHOR>
<SIP1>REMY OURDAN</SIP1>
<SU21>BOSNIE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les " casques bleus ", paralysés, attendent les décisions du Conseil de sécurité</TITLE>
<TEXT> La Forpronu, plus paralysée de jour en jour, attend impatiemment le vote du Conseil de sécurité des Nations unies sur une révision de son 
mandat. Malgré une nette accalmie, des civils meurent quotidiennement à Sarajevo, et les 
Serbes de Bosnie accentuent leur pression sur Bosniaques et " casques bleus " réunis. Un 
homme a été tué et six autres personnes blessées, mardi 23 mai, principalement par des 
tirs d'artillerie. Les snipers sont également très actifs depuis dix jours, incitant la police 
bosniaque à réinstaller à chaque carrefour des murs de conteneurs qui avaient disparus au 
printemps 1994. L'atmosphère en ville est tendue, pesante, bien que les Sarajéviens, 
souvent fatalistes, continuent de déambuler dans les rues piétonnes. Le centre-ville devient 
désert plus tôt, les tirs s'intensifiant fréquemment en début d'après-midi.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis plusieurs jours, la Forpronu tente de faire adopter des " mesures de stabilisation " 
par les belligérants. La formule révèle le peu d'espoir qu'a l'état-major des " casques bleus 
" d'instaurer un climat de confiance dans la capitale bosniaque. La mesure prioritaire serait 
" la réaffirmation de l'accord anti-snipers " conclu l'an dernier, au mois d'août. Les 
séparatistes serbes de Pale avaient récemment réclamé le respect de cet accord en 
préalable à une réouverture du pont aérien humanitaire, suspendu depuis le 8 avril. Les 
discussions n'ont cependant pas encore abouti, le pouvoir serbe étant visiblement partagé 
entre des chefs politiques et militaires pas toujours d'accord entre eux. L'autre raison est 
plus pathétique : la Forpronu n'a actuellement, en une période pourtant cruciale, pas de 
négociateurs civils à sa disposition, les hommes affectés à Sarajevo étant soit à New York, 
soit en congé.</TEXT>
<TEXT>
  A tous les niveaux des forces de l'ONU, on attend les décisions qui seront prises par les 
pays contributeurs. L'actuel refus du président serbe Milosevic de reconnaître les 
frontières de la Bosnie-Herzégovine n'est pas pour encourager un état-major quelque peu 
désemparé. Les officiers supérieurs estiment qu'ils ont atteint les limites de leur action et 
rejettent la détérioration de la situation sur les diplomates. La Forpronu se contente donc, 
et le reconnaît d'ailleurs officiellement, d'essayer de gérer la tension croissante. Elle ne 
s'oppose plus aux miliciens serbes lorsqu'ils récupèrent des armes lourdes placées sous le 
contrôle des " casques bleus ". Elle tolère que le " coordinateur spécial des Nations unies 
", William Eagleton, se fasse voler sa voiture blindée à un check-point par des combattants 
serbes portant des gilets pare-balles bleutés, eux-mêmes dérobés à des employés de 
l'ONU. Les " casques bleus " évitent également de riposter trop fermement contre les 
positions des tireurs embusqués, depuis que trois Français ont été abattus en un mois. La 
présence internationale permet toutefois à Sarajevo de respirer encore un peu. Les 
splendides jeunes filles qui, le visage las mais toujours élégamment vêtues et maquillées, 
se promènent dans la ville sous un soleil printanier savent que le temps des amours de 
guerre s'achèvera en cas de retrait de la Forpronu. Les Bosniaques, exténués, sont 
conscients que leur capitale pourrait renouer avec ses heures les plus noires et un 
pilonnage plus meurtrier.</TEXT>
</DOC>
