<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041182</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041182</DOCID>
<ACCOUNT>421506</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951109</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q081195/1905</FAB>
<SUBJECTS>INSTANCE,EMPLOI</SUBJECTS>
<NOM1>CONSEIL NATIONAL DE LA VIE ASSOCIATIVE,CNVA</NOM1>
<NUM1>951109-2-014-31</NUM1>
<NAMES>BASTIDE JEAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CASTAING MICHEL</AUTHOR>
<SIP1> MICHEL CASTAING</SIP1>
<SOT1>Le CNVA plaide pour un statut des bénévoles et une nouvelle incitation aux dons</SOT1>
<SYF1>ASSOCIATION</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>QUATRE RAPPORTS REMIS AU PREMIER MINISTRE MARDI 7 NOVEMBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Le secteur associatif souhaite des mesures gouvernementales pour relancer son activité</TITLE>
<TIO1>LIBERER LA GENEROSITE</TIO1>
<TEXT> DE L'AVEU même de Jean Bastide, président du Conseil national de la vie associative (CNVA), tous les avis que cette instance officielle a adressés, 
dans le passé, aux pouvoirs publics sont restés lettre morte. En sera-t-il de même des 
propositions que le CNVA vient de remettre au premier ministre, notamment sur le 
financement, l'emploi et le bénévolat associatifs ? M. Bastide est persuadé du contraire, 
dans la mesure où c'est Alain Juppé lui-même qui, dès le 9 juin, a réuni le CNVA pour lui 
faire part de sa " volonté " d'instaurer avec le mouvement associatif " un véritable 
partenariat ".</TEXT>
<TEXT>
  Le premier ministre avait alors annoncé le doublement des crédits pour la formation des 
bénévoles qui n'atteignaient que 26 millions de francs. Le 7 juillet, il installait des groupes 
de travail, exprimant son souci de " développer " le secteur associatif, " facteur de 
citoyenneté " dans la lutte contre l'exclusion. La rigueur budgétaire n'était pas encore à 
l'ordre du jour. Six mois plus tard M. Juppé devrait faire connaître ses intentions courant 
décembre, lors d'une séance plénière du CNVA , le chef du gouvernement sera-t-il animé 
des mêmes dispositions ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 1 200 000 SALARIÉS</TEXT>
<TEXT>
  Une donnée majeure plaide en tout cas en faveur de ce qu'aux Etats-Unis on appelle le 
tiers secteur. Selon l'INSEE et la Fondation de France, la nébuleuse associative est forte 
de quelque 1 200 000 salariés soit l'équivalent de 803 000 emplois à temps plein , dont 400 
000 dans l'action sociale et 80 000 dans l'enseignement privé. Surtout, le taux de 
croissance de l'emploi (3,4 % par an en moyenne de 1981 à 1991) y est exceptionnellement 
élevé. Sur les 700 000 associations approximativement recensées, 119 000 emploient au 
moins un salarié, 26 000 ont plus de dix salariés. Et les besoins sont loin d'être satisfaits 
dans les emplois de services, de proximité, dans le domaine de l'environnement, etc.</TEXT>
<TEXT>
  Dans la bataille pour l'emploi, le secteur associatif peut être d'une grande utilité si, 
comme le préconise le CNVA, il y est incité par les exonérations fiscales et les allègements 
de charges sociales dont bénéficient les entreprises. Si le nouveau gouvernement d'Alain 
Juppé allège effectivement les impôts et charges des entreprises qui s'installent dans les 
quartiers difficiles, pourquoi les associations ne seraient-elles pas soumises au même 
régime de faveur, du moins celles qui y oeuvrent depuis longtemps et sans lesquelles les 
explosions sociales y seraient encore plus violentes ?</TEXT>
<TEXT>
  Or, d'une façon générale, c'est plutôt un désengagement financier progressif de l'Etat, 
imité çà et là par des collectivités territoriales, que déplore le secteur associatif 
subventionné. Pour ne citer qu'elle, la Fnars (Fédération nationale des associations 
d'accueil et de réadaptation sociale, qui regroupe quatre cents centres d'hébergement) 
sonne régulièrement l'alarme pour que l'Etat tienne ses engagements financiers. Si ce 
retrait des pouvoirs publics n'a pas d'incidence pour les petites associations les plus 
nombreuses , qui vivent de dons, de la vente de services, voire de crédits municipaux, il 
constitue en revanche une grave menace pour l'emploi associatif et, partant, pour l'activité 
même de grandes organisations. Concevrait-on, en ces temps d'exclusion, que le Secours 
populaire français, qui a déjà dû entreprendre une semaine exceptionnelle de collecte de 
dons, soit contraint de licencier ?</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉDUCTION FISCALE</TEXT>
<TEXT>
 Pour parer à ce reflux de l'Etat, d'autres mouvances associatives avancent des solutions 
plus audacieuses que celles proposées par le CNVA. Ainsi, la jeune Coordination d'Agen 
(qui comprend Action internationale contre la faim, la fondation Raoul-Follereau, Enfance 
et Partage, Handicap international, Médecins du monde, etc.) se prononce pour une 
véritable incitation fiscale à effectuer des dons. " Il apparaît pour le moins paradoxal, 
affirme-t-elle, que les comportements individuels parfaitement légitimes des contribuables, 
consistant à changer leur véhicule ou à recruter des personnels de maison, soient mieux 
encouragés que leur générosité en faveur des actions d'intérêt général. "</TEXT>
<TEXT>
  C'est également le sens des propositions développées par le cercle Jean-Bodin (qui 
regroupe universitaires, hauts fonctionnaires, acteurs politiques, chefs d'entreprise) dans 
un Livre blanc intitulé Libérer la générosité. Selon ce document, c'est l'importante 
défiscalisation des dons des particuliers qui est à l'origine de la prospérité de la 
philanthropie dans les pays anglo-saxons, et en particulier aux Etats-Unis.</TEXT>
<TEXT>
 En France, seulement 2,8 millions de foyers fiscaux utilisent le bénéfice de la déductibilité 
pour leurs dons. Les partisans d'une réforme de la fiscalité dans ce domaine ont beau jeu 
de dire que les Français seraient plus généreux s'ils acquittaient, grâce à leurs dons, moins 
d'impôts. L'Etat perdrait alors d'appréciables recettes fiscales. Faux, rétorquent encore 
ces mêmes partisans, qui font valoir que les associations auraient alors une activité accrue, 
génératrice d'autant d'impôts indirects.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 MALAISE</TEXT>
<TEXT>
 Encore faut-il, fiscalité plus avantageuse ou non, que les Français gardent confiance dans 
leurs associations. Or la collecte de fonds connaît actuellement un malaise qui n'est pas 
seulement dû à une baisse du pouvoir d'achat ou à la montée des sollicitations. De récents 
scandales, qui ne sauraient certes éclabousser l'ensemble du secteur associatif, ont tout de 
même pu " refroidir " un certain nombre de donateurs.</TEXT>
<TEXT>
  Un comité de la charte de déontologie existe bien, mais ses membres se contrôlent entre 
eux et les commissaires aux comptes ne vérifient que la comptabilité des organisations 
importantes.</TEXT>
<TEXT>
  De plus en plus de responsables associatifs, en particulier dans la mouvance protestante, 
réclament une plus grande transparence, sans qu'il soit besoin de modifier la loi de 1901 : 
l'obligation, pour toute association, de publier annuellement ses comptes. L'ivraie se 
découvrirait ainsi d'elle-même...</TEXT>
</DOC>
