<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010069</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010069</DOCID>
<ACCOUNT>380386</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>1  James D. Wolfensohn, qui dirige aussi  le Kennedy Center de Washington</CHA1>
<DATE>19950314</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q130395/0932</FAB>
<NOM1>WOLFENSOHN JAMES</NOM1>
<NUM1>950314-3</NUM1>
<NAMES>BIRD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-65</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SAMEDI 11 MARS 1995 NOMME PAR BILL CLINTON</LEAD1>
<TITLE>Un financier américain vaprésider la Banque mondiale</TITLE>
<TEXT>  " UN HOMME de la Renaissance en complet à rayures " : c'est l'image la plus fréquemment utilisée par la presse américaine pour décrire celui que le 
président Clinton vient de choisir pour présider la Banque mondiale, cette institution 
financière qui prête chaque année quelque 20 milliards de dollars aux pays en 
développement. James D. Wolfensohn remplace Lewis Preston, soixante-huit ans, atteint 
d'un cancer . Agé de soixante et un ans, M. Wolfensohn, a, selon la Maison Blanche, " 
effectué une carrière extraordinaire dans la finance et le service public durant quatre 
décennies et sur trois continents " et " fait preuve d'un intérêt durable, vaste et actif pour 
les questions de développement et les pays en développement ".</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 Violoncelliste accompli,</TEXT>
<TEXT>
 le remplaçant</TEXT>
<TEXT>
 de Lewis Preston</TEXT>
<TEXT>
 a fêté ses 50 ans</TEXT>
<TEXT>
 sur la scène</TEXT>
<TEXT>
 du Carnegie Hall</TEXT>
<TEXT>
 de New York</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  Banquier mélomane violoncelliste accompli, il a fêté ses cinquante ans en jouant sur la 
scène de la salle de concerts du Carnegie Hall de New York , James Wolfensohn, né à 
Sydney (Australie) le 1 décembre 1933, n'est arrivé aux Etats-Unis qu'à la fin des années 
50, muni d'un diplôme de droit. Depuis ses études à Harvard, il a toujours allié à ses 
activités financières un intérêt pour les arts. Les premières l'ont mené dans l'aristocratie 
de Wall Street, chez Salomon Brothers, dont il fut un associé de 1977 à 1980, avant de 
fonder en 1981 sa propre banque d'investissement, James D. Wolfensohn Inc., où l'a 
rejoint Paul Volcker, l'ancien président de la Réserve fédérale. Le second l'a conduit à la 
tête du Carnegie Hall pendant onze ans, puis, depuis 1990, du Kennedy Center de 
#Washington, un haut lieu de la musique aux Etats-Unis, qu'il s'est efforcé de promouvoir 
tout en le sortant de graves difficultés financières.</TEXT>
<TEXT>
  James Wolfensohn, qui consacre 20 % des bénéfices de sa société à des activités 
charitables et à des fondations artistiques une vocation nourrie, dit-il, par son passé 
d'immigrant , a encore d'autres cordes à son arc : autrefois champion d'escrime en 
Australie, il a aussi été membre du conseil d'administration de la chaîne de télévision CBS 
et fait aujourd'hui partie de ceux du Centre des études avancées de l'université de 
Princeton, de la Fondation Rockefeller, du Population Council et du Conseil des entreprises 
pour un développement durable. Ces multiples intérêts lui ont valu de l'emporter de peu, 
dit-on sur les autres candidats, de l'intérieur ou de l'extérieur Lawrence Summers, Gerald 
Corrigan, Kenneth Brody et... son associé Paul Volcker. Sa nomination doit être ratifiée 
par le conseil d'administration de la Banque, mais l'issue ne fait pas de doute.</TEXT>
</DOC>
