<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003073-19940224</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003073-19940224</DOCID>
<ACCOUNT>325772</ACCOUNT>
<DATE>19940224</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>SYRIE,LIBERATION,PRISONNIER POLITIQUE,DATE</SUBJECTS>
<FAB>02231881</FAB>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-01</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>CHIPAUX FRANCOISE</AUTHOR>
<PAGE>67</PAGE>
<LEAD1>21 ET 22 FEVRIER</LEAD1>
<TITLE>SYRIE&gt; Libération de trois des plus anciens&gt; prisonniers politiques</TITLE>
<TEXT>NICOSIE</TEXT>
<TEXT> de notre correspondante</TEXT>
<TEXT>
 au Proche-Orient</TEXT>
<TEXT>
  La Syrie a libéré, lundi 21 et mardi 22 février, trois des plus 
anciens prisonniers politiques du monde, a affirmé, à Amman, Moujali 
Nasraouine, un Jordanien, ancien dirigeant du parti Baas. Selon ses 
dires, le général Souédani, soixante-cinq ans, ancien chef 
d'état-major de l'armée, arrêté, le 11 juillet 1969, sous 
l'accusation de liens avec le Baas irakien, a été libéré pour raisons 
de santé. Victime d'une attaque d'hémiplégie, il aurait été transféré 
de la prison de Mazzeh, à l'hôpital Techrine.</TEXT>
<TEXT>
  D'autre part, selon M. Nasraouine, Moustapha Roustom et Hadithé 
Mourad ont aussi été libérés. Ancien chef du bureau militaire du Baas 
et membre du commandement régional, M. Roustom, comme M. Mourad, 
ancien commandant de l'Armée populaire et membre du commandement 
régional, avaient été arrêtés, à la fin de 1970, après le coup d'Etat 
du président Hafez El-Assad, qui avait mis fin à la querelle opposant 
les ailes militaires et civiles du parti Baas.</TEXT>
<TEXT>
  Après la mort, en décembre 1992, à Paris, trois mois après sa 
libération, de l'ancien président Noureddine Atassi, celle de Salah 
Jadid, chef de l'aile militaire, mort, en août dernier, à l'hôpital 
Techrine où il avait été transporté, la veille, de la prison de 
Mazzeh, et la libération, en 1993, de huit proches de M. Jadid, cinq 
personnes du groupe Salah Jadid resteraient détenues depuis 1970, 
selon l'organisation humanitaire Middle East Watch. Une dizaine 
d'autres _ dont certaines n'ont pas été libérées après avoir purgé 
leur peine _ seraient aussi sous les verrous pour d'autres chefs 
d'accusation, depuis plus de vingt ans.</TEXT>
<TEXT>
  Environ 4 500 personnes ont été libérées lors de différentes 
amnisties depuis décembre 1991 et, depuis mi-1992, des procès 
dénoncés par les organisations humanitaires comme irréguliers et dont 
les verdicts ne sont jamais révélés, ont lieu devant la Cour de 
sûreté de l'Etat. Cette situation rend difficile la comptabilité des 
détenus politiques, mais, selon diverses organisations des droits de 
l'homme et les observateurs locaux, leur nombre se situerait entre 2 
000 et 5 000.&lt;
</TEXT>
</DOC>
