<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001960-19940416</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001960-19940416</DOCID>
<ACCOUNT>332888</ACCOUNT>
<DATE>19940416</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>PAYS BAS,EUTHANASIE,MEDECIN,DEONTOLOGIE,REGLEMENT</SUBJECTS>
<FAB>04151943</FAB>
<SUBJECTS>EUTHANASIE,LEGALISATION,DEONTOLOGIE,MEDECIN,SOLITUDE</SUBJECTS>
<NUM1>940416-2-011-34</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-34</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>109</PAGE>
<TITLE>L'ASSISTANCE AUX MOURANTS ET LA CRISE DES SYSTEMES DE SANTE EN EUROPE&gt; LA JUSTICE NEERLANDAISE POURRA AUTORISER LES MEDECINS A PRATIQUER L'EUTHANASIE&gt; COMMENTAIRE&gt; Régression</TITLE>
<TEXT>En droit français, la demande du malade _ ou de ses proches _ qu'on mette fin à ses jours n'exonère en aucune manière le médecin d'une 
faute pénale et déontologique. Lorsqu'ils sont connus, de tels gestes 
peuvent conduire les parquets à ouvrir une information pour meurtre, 
la famille ou les proches pouvant se constituer partie civile. La 
multiplication, ces dernières années, des cas d'euthanasie, ajoutée à 
la volonté, souvent provocatrice, de quelques personnalités du corps 
médical d'alimenter ce débat, n'ont guère clarifié la situation.</TEXT>
<TEXT>
  On sait à quel point le spectacle de la souffrance peut conduire 
aux schématismes réducteurs. Il faut pourtant dépasser l'habituel 
tableau d'un être à l'agonie suppliant, en vain, un médecin _ le 
corps médical _ muré dans ses certitudes confessionnelles et 
déontologiques. L'intérêt croissant des médias pour la pratique et 
les insuffisances des praticiens, la médicalisation accélérée et 
revendiquée, sinon par le patient, du moins par la famille et les 
proches du " futur " défunt, associée à une technicité débordante et 
mal maîtrisée, ont conduit, ces dernières années, à poser le plus 
souvent de manière caricaturale le problème dit de l'acharnement 
thérapeutique.</TEXT>
<TEXT>
  Sans doute la question de l'euthanasie ne peut pas être dissociée 
de celle du droit au suicide. Pour autant, le débat ne s'arrête pas 
là. Le principal danger de l'initiative néerlandaise réside dans le 
fait qu'elle bouleverse la place et l'image du corps médical. Le 
soignant devient celui que l'on autorise, dans certaines conditions, 
à abréger l'existence _ à tuer _ de ceux qu'il n'est pas en mesure de 
sauver.</TEXT>
<TEXT>
  Impuissance collective des mourants</TEXT>
<TEXT>
  Cette situation est d'autant plus paradoxale que l'on ne cesse par 
ailleurs de contester le pouvoir croissant du médecin aux différents 
âges de la vie. Elle est par ailleurs d'autant plus dangereuse que 
les contraintes économiques, l'intensification de la crise des 
systèmes de santé, associées au vieillissement des populations, 
menacent déjà de bouleverser les repères déontologiques. Ce 
bouleversement sera d'autant plus rapide que l'on aura, en donnant 
une autorisation légale à un geste tabou, accepté une forme de 
régression collective.</TEXT>
<TEXT>
 Il ne s'agit pas d'accepter la situation actuelle, qui voit de très 
nombreux malades vivre leurs derniers instants dans la souffrance, la 
solitude et l'anonymat des enceintes hospitalières. Il ne s'agit pas 
non plus de glorifier un acharnement médico-chirurgical qui n'est 
bien souvent que l'expression de l'angoisse des soignants face à la 
mort. Il ne s'agit pas, enfin, de condamner les médecins ou les 
infirmières qui, sous la menace des textes en vigueur et "en leur âme 
et conscience ", abrègent une existence devenue insupportable.</TEXT>
<TEXT>
  Le scandale, s'il existe, est dans le refus obstiné de la puissance 
publique de développer les actions d'accompagnement des soins aux 
mourants. En dépit des engagements ministériels successifs, ce qui 
est fait dans ce domaine _ souvent sur la base du volontariat _, est 
dérisoire, comparé aux enjeux et aux besoins. Tant que tout ne sera 
pas mis en oeuvre pour lutter contre la souffrance des mourants, leur 
tenir la main, les soutenir psychologiquement en liaison avec leurs 
proches, la question de la légalisation de l'euthanasie se posera de 
manière dramatiquement récurrente, masquant notre impuissance 
collective ou notre refus de vivre la mort.&lt;
</TEXT>
</DOC>
