<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-047064</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-047064</DOCID>
<ACCOUNT>428824</ACCOUNT>
<PEOPLE>HAGENE BERNARD</PEOPLE>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19951225</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q231295/1753</FAB>
<SUBJECTS>ARTISTE,CREATEUR,EQUIPEMENT,ARCHITECTURE</SUBJECTS>
<GO21>EXPOSITION</GO21>
<NOM1>NOUVEL JEAN</NOM1>
<NUM1>951225-16</NUM1>
<NAMES>LA VILLETTE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>PERRIER JEAN LOUIS</AUTHOR>
<SIP1>JEAN LOUIS PERRIER &gt;</SIP1>
<SOT1>" Le plaisir est une notion fondamentale "</SOT1>
<SU21>La scénographie influence de plus en plus les grandes expositions</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Jean Nouvel (" Mesures et démesure ")</TITLE>
<TIO1>MESURES ET DEMESURE</TIO1>
<TEXT> LE COMMISSAIRE de l'exposition " Mesures et démesure " qui s'est ouverte à la Cité des sciences et de l'industrie de La Villette (Le Monde du 21 
décembre), Bernard Hagène, cherchait pour la scénographie " quelqu'un de connu, prêt à 
s'engager dans une exposition, qui n'est pas ``culturelle classique`` ".</TEXT>
<TEXT>
  Jean Nouvel, qui refuse l'appellation de scénographe " Je suis un architecte qui s'entoure 
de gens capables de s'occuper de scénographie " a, d'emblée, remis une proposition " 
fortement structurée ". " Devant l'angoisse de l'indigestion par accumulation 
d'informations ", il a décidé de scinder la proposition : " Cela devrait permettre de 
reprendre son souffle et désirer aller jusqu'au bout. "</TEXT>
<TEXT>
  L'exposition a été répartie sur trois niveaux, chacun avec sa logique propre, l'unité du 
projet étant maintenue par un espace vertical commun, afin qu'il soit clair qu'il s'agit de 
trois moments qui " constituent chacun un mode d'éclaircissement " de la problématique.</TEXT>
<TEXT>
  Bernard Hagène évoque une " dialectique " dans les rapports avec la scénographie : " Le 
projet Nouvel constituait une contrainte dont nous n'avions pas l'habitude. Il fallait faire 
entrer notre propos dans sa systématisation. Heureusement, il y a beaucoup plus 
#d'imagination dans la mesure qu'on ne peut imaginer. "</TEXT>
<TEXT>
 De fait, deux rigueurs se sont rencontrées, aussi bien pour ouvrir à la rêverie des mesures 
extrêmes (troisième niveau) qu'aux sévères alignements dans lesquels les instruments et 
les visiteurs-&gt; expérimentateurs devront disparaître (deuxième niveau).</TEXT>
<TEXT>
  S'il exprime ses " réticences devant les scénographies qui occultent le thème ", Jean 
Nouvel n'en a pas moins eu la tentation de plier le thème à la scénographie. Ne fût-ce que 
pour conduire à une " libération de la lecture " qu'il arracherait au pur schéma didactique. 
Ainsi est conçu " l'abécédaire " du premier niveau, série de cubes complexe, que l'on peut 
aborder dans n'importe quel sens, sans souci de linéarité. " Je ne veux pas qu'on se sente 
coupable de manquer quelque chose. Le plaisir est une notion fondamentale. J'aurai réussi 
si les visiteurs viennent parce qu'on leur a dit qu'on passait ici un moment privilégié. "</TEXT>
<TEXT>
  La toile noire tendue, ponctuée d'une signalétique chiffrée, qui unifie les trois niveaux, est 
complétée d'un assemblage d'images à la discrétion de l'architecte, qualifié par lui de " 
chemin de croix ". Il entend en faire surgir une poétique de la mesure, la sienne, ajouter 
l'émotion à la compréhension, " épaissir le sujet ", le faire glisser d'une problématique 
pédagogico-ludique à une esthétique, " creuser la limite entre art et science ". Une 
véritable tentative d'appropriation qui superpose à l'exposition scientifique l'esquisse d'un 
geste artistique, contenu dans la conception plastique, où, jusque dans l'utilisation du noir, 
se retrouve sa signature.</TEXT>
<TEXT>
  " Il n'est pas question d'auto-architecture, ce qui ne serait plus de l'architecture, estime 
cependant Jean Nouvel. Il s'agit d'une architecture temporaire, de l'éphémère exploitation 
d'un contexte général, de l'utilisation d'un lieu. "</TEXT>
<TEXT>
  Il a voulu l'exposition " en synergie avec La Villette ". Il affirme espèrer et attendre 
qu'elle valorise son environnement. " On pourrait presque la penser comme plus 
permanente qu'elle n'est. Certes, il aurait été plus facile d'être en rupture, mais, plus que 
jamais, en architecture comme en urbanisme, il ne s'agit pas de montrer ce que l'on fait, 
mais uniquement de donner du sens à ce qui est autour, de positiver une situation. "</TEXT>
</DOC>
