<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002320-19940519</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002320-19940519</DOCID>
<ACCOUNT>337310</ACCOUNT>
<PEOPLE>DALLA LUCIO</PEOPLE>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<CHA1>Lucio Dalla est un grand de la chanson italienne qui fréquente peu les terres étrangères. A l'occasion de la sortie en France de " Henna ", son seizième album, Dalla arrive au Casino de Paris.</CHA1>
<DATE>19940519</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>CHANSON,ITALIE,ARTISTE,CREATEUR,CULTURE</SUBJECTS>
<FAB>20</FAB>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NOTE>DOC : Texte accompagné d'une photo</NOTE>
<NAMES>DALLA LUCIO,BERLUSCONI SILVIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>ASP</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE,DALLA LUCIO</AUTHOR>
<PAGE>325</PAGE>
<TITLE>MUSIQUE&gt; En concert à Paris&gt; Lucio Dalla, prophète provocant</TITLE>
<TIO1>HENNA</TIO1>
<TEXT>LUCIO DALLA est un drôle de personnage : petit, tout petit, barbu, très barbu, armé de lunettes rondes, de couvre-chefs insolites (le 
dernier en date est une casquette offerte par un pilote d'Alitalia). 
Long manteau de daim clair, téléphone cellulaire en poche, Dalla a 
épinglé à son col un badge : un portrait de Lénine. Nous sommes à 
Rome, au coeur de l'Italie de Berlusconi. Henna, le seizième album de 
l'enfant terrible de Bologne, explore les méandres de cette Europe 
contradictoire, où bruissent les démons anciens au milieu des 
apothéoses de télévision massivement kitsch. Lucio Dalla est italien. 
Il parle vite, précipite le débit des mots. </TEXT>
<TEXT>
  [Q]" Votre carrière de chanteur débute véritablement en 1971, avec 
une chanson dont vous avez transformé le titre original, Gesu 
Bambino, en votre date de naissance, 4/3/1943.</TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Gesu Bambino fut le premier succès international de ma 
carrière. Les paroles étaient de Paola Pallotino. C'était une 
tentative de chanson populaire, un essai de transformation du langage 
commercial et télévisuel. Je suis allé la présenter au Festival de 
San-Remo : pour la première fois, le protagoniste d'une chanson était 
un fils de pute. Ce qui était totalement anormal, surtout à San-Remo, 
et nous étions encore à l'époque de l'église conservatrice. 4/3/1943 
n'était pas l'histoire de ma vie, mais une histoire vraie. C'était 
une chanson pasolinienne, avec un côté catholique, un langage de 
gauche et surtout un travail de reconstruction civile de la chanson. 
Nous voulions montrer la possibilité de chanter la réalité en 
affirmant une idéologie et un contenu spirituel.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Puis vous avez travaillé avec le poète Roberto Roversi.</TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Nous avons fait trois albums ensemble, en dehors des circuits 
commerciaux [Il giorno aveva cinque teste en 1973, Anidride solforosa 
en 1975, Automobili en 1976]. Mais mon premier succès populaire est 
arrivé en 1977, avec Come è profondo il mare, le premier album dont 
j'ai écrit les paroles. J'avais commencé comme musicien de jazz. Puis 
j'ai voulu organiser un petit laboratoire du langage, présenter au 
public des recherches, de nouveaux moyens d'expression. La fusion de 
la musique et des mots est passionnante. Je n'aime pas la chanson 
rhétorique, qui raconte. J'en ai fait une seule, Caruso, en 1986. Je 
devais alors coproduire un disque avec Luciano Pavarotti et j'étais 
en train d'y réfléchir. Un soir, je me suis retrouvé dans un hôtel, 
près de Sorrente. Le directeur de l'établissement m'a donné la 
chambre que Caruso avait occupée avant sa mort. Pendant trois jours, 
j'ai imaginé Caruso. La géographie du petit village, les derniers 
jours de Caruso, son piano, tout cela était extrêmement fort. Cette 
chanson est une intéressante expérience de contamination des genres 
et des personnalités... Elle a été adaptée partout : Pavarotti ici, 
Mercedes Sosa en Argentine, Maria Faranduri en Grèce... Environ six 
millions de copies de Caruso se sont vendues dans le monde. Ce fut 
une surprise. </TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Vous aviez déjà séduit des interprètes étrangers avec Gesu 
Bambino, une chanson aussi mélodramatique que Caruso, alors que vous 
avez aussi su traduire la légéreté du divertissement.</TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Gesu Bambino a été reprise en France par Dalida, et par Chico 
Buarque de Hollanda au Brésil [Minha Historia]. J'ai d'ailleurs une 
longue histoire avec Chico. En 1969, il vivait à Rome et moi aussi. 
Il y avait aussi Vinicius de Moraes. Chico a travaillé avec moi, avec 
Moricone, il a découvert la mentalité italienne de la musique. Les 
Italiens sont très proches des Brésiliens, et des Argentins, 
évidemment.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Le style des cantautori, la chanson à texte des années 60 et 
70, a imprégné l'époque où vous avez commencé votre carrière. Mais 
vous vous en êtes démarqué à plusieurs reprises.</TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Les cantautori ont en effet un style très original, qui a 
surtout bénéficié d'une très grande richesse de langage. Dans la 
deuxième partie des années 60, la recherche des auteurs-compositeurs 
italiens s'est orientée vers le social, plus que vers la politique. 
C'était une aventure musicale, une recherche en commun, qui 
maintenait les arcanes de la chanson italienne : un équilibre balancé 
entre l'aspect rythmique, la mélodie, l'harmonie et les paroles. 
Aujourd'hui, Jiovannotti par exemple, fait une sorte de mélange de 
musique d'auteur et de rap, sur le thème de la quotidienneté. C'est 
contemporain, et ce n'est pas de la poésie. D'ailleurs, je n'aime pas 
penser comme un poète : la chanson a une dignité autonome. </TEXT>
<TEXT>
  " La musique que produisent aujourd'hui certains jeunes chanteurs 
n'est pas populaire _ au sens de la chanson _ pour le moment, car la 
fusion de la musique et de la thématique populaire ne s'est pas 
faite. La chanson napolitaine du début du siècle était à ce titre 
très intéressante : elle était mélodiquement parfaite, elle parlait 
de Naples, de la mer, de l'amour, de la société. C'est ce que j'ai 
essayé de faire dans Henna.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Quels chemins musicaux voudriez-vous explorer aujourd'hui ? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Nous devons chercher une musique digne. C'est bien beau de 
chanter l'amour, mais il faut élargir le propos. En ce sens, Henna 
est un disque unique. [Le lancement promotionnel de Henna s'est fait 
dans un train. A la fin de l'année dernière, journalistes et 
professionnels avaient été conviés à un voyage entre Rome et Bologne. 
Dans les wagons se croisaient, musiciens, saltimbanques, mais aussi, 
dit Dalla, " un théologien, une cartomancienne, un politologue et un 
voleur de mes amis ". Auparavant, Dalla était allé présenter en 
personne son disque aux journalistes, à domicile, les surprenant 
parfois en pleine nuit.]</TEXT>
<TEXT>
  " J'ai entrepris dans Henna une réflexion sur la possibilité 
théâtrale de la chanson. Je suis le metteur en scène, je suis un fil 
conducteur du premier au dernier titre. Cambio était un disque 
intelligent, mais c'était aussi un jeu. J'ai écrit Henna l'été 
dernier. J'y ai placé mes obsessions, mes interrogations du moment. 
Treno est une métaphore terrible, prémonitoire, sur l'Europe : " Le 
train court entre deux rangées de fascistes/ Vieux, nouveaux, 
mélangés. " Pêle-mêle, mélangés, entendez bien, c'est ce qui se passe 
aujourd'hui en Italie. Face à cela, je ne crois ni au marxisme ni au 
vieux système de collusion entre l'argent et le pouvoir. </TEXT>
<TEXT>
  " La chanson Liberi est terrifiante : nous vivons entre le Nord et 
le Sud, entre la gauche et la droite, entre la télévision et la 
télématique, mais surtout dans l'impossibilité de trouver un espace 
de liberté dans le quotidien. Nous nous imaginons libres parce que 
nous pouvons aller et venir, mais nous ne sommes pas libres 
intérieurement.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Quel enjeu politique majeur voyez-vous dans les années à venir 
? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ La société, en Europe, vire à droite, c'est terrible, mais je 
n'ai pas peur : il est impossible qu'il n'y ait pas d'opposition 
sociale. Je crois que la nouvelle guerre que nous devons mener 
concerne la fonction de la machine, parce qu'auparavant elle était 
pensée et faite par l'homme, alors que maintenant, c'est la machine 
qui fait la machine. Le nouveau champ de bataille se situe dans la 
nécessité de vivre la télévision et les moyens télématiques. Le 
téléphone, par exemple, est la seule possibilité de ne pas être seul, 
en étant terriblement seul [la chanson Erosip met en scène une jeune 
femme qui fait l'amour par téléphone]. Nous devons informer les gens 
pour qu'ils puissent comprendre et utiliser le nouveau langage 
télématique. La télévision est un extraordinaire moyen de chambouler 
la vie de l'homme, mais nous devons commencer à penser qu'elle nous 
prive de liberté. Je peux rester sans télévision pendant deux ou 
trois mois, mais les gens normaux non. Pourquoi ? C'est un jeu subtil 
de conscience sous influence, d'infiltration des idées. L'Italie est 
la première nation dans le monde, mais pas la dernière, à changer les 
données de la démocratie en subordonnant la politique aux médias. Je 
pense qu'avant la fin du siècle, d'autres pays suivront.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Cela vous interroge, mais vous fascine aussi... </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ L'Italie est un laboratoire d'idées, elle gère de nouvelles 
contradictions, et c'est très intéressant, expérimental. Car l'Italie 
était hier encore un pays largement gagné par le Parti communiste, 
par l'esthétique du réalisme soviétique. Et tout cela était lié par 
une culture commune. Avec la carte politique telle qu'elle se dessine 
aujourd'hui en Italie, le clivage ne sera plus seulement 
philosophique ou sémantique, mais définitivement social. C'est 
terrible. La chanson Henna raconte l'histoire d'un révolutionnaire, 
partisan ou bandit, qui ne veut plus combattre et c'est une vision 
négative des prochaines années. Pourtant, je reste persuadé que 
l'humanisme prendra le dessus. Il y a, en Italie, une tradition de 
contre-culture. </TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Berlusconi n'est-il pas l'exemple même du danger encouru par 
la culture ? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Un de mes amis journalistes dit que Berlusconi n'est pas 
dangereux pour la culture, mais que c'est la culture qui est 
dangereuse pour Berlusconi. Ce n'est pas stupide. Je connais 
Berlusconi, je l'ai rencontré plusieurs fois. Il a eu les meilleurs 
conseillers possibles, d'importants journalistes d'opinion ont 
travaillé pour lui, à la télévision. Entre-temps, il s'est cultivé.</TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Vous évoquez le danger de la société divisée. N'y a-t-il pas 
déjà deux Italies ? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Je suis de Bologne, la ville la plus riche de l'Italie. Et le 
dernier bastion communiste avec la Toscane. Lors des dernières 
élections municipales, les progressistes ont gagné haut la main. 
C'est un mystère parce que cette ville ne connaît pas de problèmes de 
chômage, tout marche très bien, l'administration publique, les 
hôpitaux, les écoles. Son université est une des plus vieilles du 
monde, l'argent circule, la tolérance raciale y est de mise. Alors 
que c'est l'inverse à Turin, à Milan ou à Rome. </TEXT>
<TEXT>
  [Q]_ Vous vivez à Bologne ? </TEXT>
<TEXT>
  [R]_ Oui, mais j'adore le sud de l'Italie. Pressing, la société de 
production discographique que j'ai créée il y a trois ans, les 
studios d'enregistrement, et toute la structure de mon organisation 
sont à Bologne. Bologne, c'est la ville de la musique, peut-être 
parce que le caractère des gens est extraverti. Des artistes 
importants y vivent ou y sont nés. Antonioni, Pasolini, Bertolucci, 
Comencini sont de Bologne, ou de sa banlieue. Umberto Eco dirige 
l'université. Mais on ne peut pas toujours vivre dans une ville 
enviable ! J'ai donc une maison en Sicile, pour l'amour du désordre 
et du hasard. " &lt;
</TEXT>
</DOC>
