<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002054-19940617</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002054-19940617</DOCID>
<ACCOUNT>341137</ACCOUNT>
<DATE>19940617</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>06161122</FAB>
<SUBJECTS>HOPITAL,ERREUR MEDICALE,MEDECIN,DECES,MISE EN GARDE,SECOURS D'URGENCE,SANCTION PROFESSIONNELLE</SUBJECTS>
<NAMES>DOUSTE BLAZY PHILIPPE,ORLEANS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>NAU JEAN YVES</AUTHOR>
<PAGE>65</PAGE>
<LEAD1>ENCADRE</LEAD1>
<TITLE>LA MORTELLE RUMEUR D'ORLEANS&gt; M. Douste-Blazy rappelle à l'ordre les médecins de garde</TITLE>
<TEXT>Après avoir rencontré, mercredi 15 juin, le directeur du Centre hospitalier régional d'Orléans, et en réponse à une question écrite 
posée le même jour à l'Assemblée nationale par Guy Drut (RPR, 
Seine-et-Marne), Philippe Douste-Blazy, ministre délégué à la santé, 
a indiqué qu'il avait décidé de suspendre la vacation qu'assurait, 
une fois par semaine, l'un des médecins exerçant par ailleurs en 
secteur libéral, mis en cause dans l'affaire du CHR d'Orléans. " Il 
s'agit là d'une mesure strictement administrative et non d'une 
sanction médicale, nous a expliqué M. Douste-Blazy. La justice est 
saisie, et il ne m'appartient pas de trancher sur les éventuelles 
fautes commises. En revanche, il est acquis que ce médecin est arrivé 
avec un retard de deux heures environ pour prendre sa garde. C'est 
pourquoi j'ai pris cette décision. " Plus généralement, le ministre 
délégué à la santé profite de cette occasion pour rappeler à 
l'ensemble des praticiens concernés et à tous les directeurs 
d'établissement hospitalier qu'en matière de gardes, les engagements 
doivent impérativement être respectés et que, dans le cas contraire, 
des sanctions seront prises. " Je serai, sur ce point, très ferme ", 
ajoute le ministre délégué à la santé.</TEXT>
<TEXT>
  A Orléans, le docteur Grossetti souligne que son collaborateur 
suspendu avait été joint par téléphone à 19 h 30 et qu'il s'était 
fait alors lire par l'interne de garde le compte-rendu de la 
fibroscopie digestive avec sclérose qui venait d'être pratiquée. 
Conclusion : l'auteur de cette fibroscopie proposait soit la 
surveillance pendant une heure du malade avec suivi de l'évolution 
hémodynamique, soit une intervention chirurgicale. A 21 heures, ce 
médecin était à l'hôpital. Une heure plus tard, il démarrait une 
intervention chirurgicale chez une autre malade, une femme de 
quatre-vingt-douze ans, victime d'une hémorragie digestive grave. 
L'évolution, rapidement défavorable, de l'état de santé du premier 
malade n'autorisait plus alors la pratique d'une intervention 
chirurgicale.&lt;
</TEXT>
</DOC>
