<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042877</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042877</DOCID>
<ACCOUNT>423622</ACCOUNT>
<DATE>19951122</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q211195/1758</FAB>
<SUBJECTS>GASTRONOMIE,RESTAURATION,JARDINAGE</SUBJECTS>
<NOTE>Jean Bardet, 57, rue Groison. 37000 Tours. Tél. : 47-41-41-11. Fermé dimanche soir et lundi.     DOC : avec un dessin de Desclozeaux
</NOTE>
<NUM1>951122-2-021-01</NUM1>
<NAMES>BARDET JEAN,TOURS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-021-01</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<AUTHOR>QUELIN JEAN PIERRE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-PIERRE QUELIN</SIP1>
<SOT1>Une violente passion pour les légumes anime le cuisinier tourangeau&gt;</SOT1>
<SU11>AUJOURD'HUI - GOUTS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Jean Bardet dans son potager&gt;</TITLE>
<TEXT>L'AFFAIRE remonte au mois de septembre. Entouré de ses sponsors, hôtes, clients, curieux et amis, Jean Bardet, fameux cuisinier à Tours, recevait 
chez lui, en qualité de jardinier. Profitant des Journées nationales du patrimoine, il faisait 
visiter son conservatoire d'herbes tendres et de légumes rénovés, installé sous les fenêtres 
de son hôtel-restaurant, établissement sobrement mais fermement classé quatre étoiles 
luxe. Une fête dédiée à la terre, à ses prodiges et à ses mannes retrouvées. Gros 
succès.</TEXT>
<TEXT>
  Ce chef en sabots ouvragés n'est ni le premier ni le dernier à s'intéresser à la chose 
légume, obsession qui dure pour les grands chefs, persuadés de tenir là une composante 
d'avenir quelquefois goûteuse, souvent coûteuse dans l'élaboration d'un propos universel 
qui sauverait le mangeur moderne du régime trop riche qui tue. Alors voilà nos nouveaux 
mandarins plongeant à mains vives dans leurs carrés de navets très rares, le dos bossu sur 
la sarriette odorante, la main tremblante vers la carotte d'hier et le poireau de toujours.</TEXT>
<TEXT>
  Eux qui ont les moyens d'échapper aux circuits de distribution des multinationales de la 
tomate élevée en station orbitale et de la courgette nourrie en batterie militent sans 
beaucoup de risques, mais avec sincérité, pour la remise en oeuvre de ce qu'ils appellent " 
une cuisine initiale ". A chaque saison ses miracles. Le temps de la cueillette est de retour. 
Et plus de nostalgie pétainiste sur l'ogre jacobin, dévoreur des fils du terroir. Belle 
province à nouveau nourricière, sobre dans ses enchantements, réaliste dans ses 
#offrandes. Bardet : " En France, on a oublié que les plus belles recettes viennent de la 
pauvreté et non de la richesse. "</TEXT>
<TEXT>
  L'homme qui hasarde ces rustiques vérités s'est résolument fait seul. Son apprentissage, 
il l'entreprend en clandestin, à la bougie, en feuilletant des grimoires et en déchiffrant du 
Escoffier. Bardamu saucier en 1962, au Montana et au Savoy de Londres, écailler de la 
bonne société nantaise qui ne tolérait rien d'autre dans ses huîtres que du citron, Jean 
Bardet voit son destin basculer sous quelques lignes de Claude Lebey, dans L'Express, qui 
le repère à Châteauroux, en 1972.</TEXT>
<TEXT>
  Le feu aux poudres. On aime l'impertinence et l'intelligence de ce desperado ironique qui 
a tout à perdre et rien à gagner dans le combat d'avant-garde que lui fait mener sa 
remuante désinvolture. C'est l'escalade. Maître cuisinier de France, deux étoiles au 
Michelin, reconnu vedette à suivre par les guides gourmands, et hommage appuyé, en 
1982, de la république gourmande de Jack Lang, qui le bombarde grand chambellan du 
repas des présidents au sommet de Versailles. Installation à Tours et louanges sans 
discontinuer depuis. Une carrière.</TEXT>
<TEXT>
  Le goût est parfois aussi dangereux que l'humour : moins on en a, mieux on se porte. 
Toutes les cartes des divas actuelles proposent des excentricités, comme s'il était impératif 
d'épater ou de bluffer le voisin. L'affaire n'est pas que cela soit bon ou pas à ce degré 
d'excellence tout est recommandable , le propos est que cela soit plausible ou non. Ces 
formule 1 de la table s'engagent dans des courses-poursuites dans lesquelles le client 
l'otage ?, le cobaye ? regarde passer les plats, et quelquefois les mange, en se demandant 
ce qui vient de lui arriver.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 REVENIR SUR TERRE</TEXT>
<TEXT>
 Sans continuer à filer la métaphore, Bardet prend parfois les bordures tout à fait à la 
corde. Et il freine tard, l'animal. Son menu du potager, sa fierté, recèle des figures 
vraiment impressionnantes. Celle-ci, par exemple : " Courge " Jack Little " farcie de 
ratatouille-minute (coulis de poivrons rouges) " ; ou cette autre, plus acrobatique encore : " 
Mousse de potimarron au pélargonium odorantissimum (goût de pomme reinette) ". Un 
as.</TEXT>
<TEXT>
 Tout ça est naturellement plaisanterie. L'homme, à l'évidence, a encore des choses à 
démontrer. Facétieusement même. Le fait que le " Juge rouge " retarde la décision de lui 
infliger la distinction suprême est plutôt un hommage. Pourtant, derrière ou avant le pigeon 
au caramel d'épices, un plat heureux comme on dit, un " classique " comme soupirent ses 
servants, navrés de voir que l'aumônière de légumes anciens fait toujours un score un peu 
moins bon à l'audimat, ne pourriez-vous pas, monsieur Bardet, cher Jean Bardet, nous 
ramener de temps en temps un peu sur terre. Votre terre promise justement.</TEXT>
<TEXT>
  Vous arrive-t-il encore de couper des tomates pour en faire une salade, vous qui en faites 
pousser de si remarquables, ou d'agencer une purée de pommes de terre comme dans le 
temps, ou de faire mijoter des petits pois à la française, tout cons ? Oui ? Alors, vous nous 
rassurez.</TEXT>
<TEXT>
  Nous savons quelles sont vos charges et vos responsabilités, votre rang à tenir et les 
fourneaux-cocorico à défendre ; votre puissante et redoutable Touraine à soutenir. Ne 
nous laissez pourtant pas perdre l'espoir de pouvoir un jour dialoguer de façon moins 
abstraite avec les pensionnaires de votre jardin enchanté. Ils ne s'en porteront pas plus 
mal. Ni votre menu spécial potager.</TEXT>
</DOC>
