<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-003265</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-003265</DOCID>
<ACCOUNT>370647</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950127</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260195/1652</FAB>
<NOM1>PIERCE MARY</NOM1>
<NUM1>950127-23</NUM1>
<ORI1>MELBOURNE correspondance</ORI1>
<NAMES>SANCHEZ ARANTXA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-023-01</REFERENCE1>
<SEC1>SPO</SEC1>
<AUTHOR>JOLLY PATRICIA</AUTHOR>
<SIP1>PATRICIA JOLLY </SIP1>
<SOT1>Première Française en position de remporter l'Open d'Australie, la numéro 5 mondiale incarne la puissance d'une nouvelle catégorie de joueuses. Elle va tenter de prendre une revanche sur la Catalane, au style plus traditionnel</SOT1>
<SU21>TENNIS</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Mary Pierce retrouve Arantxa Sanchez en finale des Internationaux de Melbourne</TITLE>
<TEXT>  Dans sa robe courte immaculée, Mary Pierce sautille sur place. Une profonde respiration, puis les longs bras hâlés s'élancent vers le ciel. Elle 
cogne si fort dans sa première balle de service que sa tresse blonde en fait trois 
tours. La violence du mouvement découvre le short bleu marine montant jusqu'à la 
taille. Sans perdre une seconde, elle se replace. Bien campée sur ses jambes 
parfaitement galbées, elle réagit d'instinct, anticipant la réaction de son 
adversaire.</TEXT>
<TEXT>
 A vingt ans, la Française, No 5 mondiale, incarne l'archétype de la joueuse moderne 
: grande et athlétique. " Et en plus, elle est belle," renchérit le choeur des 
spectateurs, des sponsors et des directeurs de tournois en quête d'une figure 
charismatique depuis que Steffi Graf, blessée, leur a fait faux bond. La joueuse 
française avoue, c'est vrai, des mensurations de mannequin 1,80 mètre pour 60 kilos. 
Un avantage naturel esthétique, mais aussi technique sur les gabarits plus courts et 
râblés qui prévalaient sur le circuit féminin d'hier. En août dernier, Steffi Graf 
estimait déjà que son physique ferait de Mary une numéro un mondiale dans un court 
délai.</TEXT>
<TEXT>
  Mary Pierce ne se contente pas de dominer ses adversaires par la taille. Elle 
#s'attache à élargir la palette de son talent. Sous la pesante tutelle de son père , 
obsédé par des cadences d'entraînement plus adaptées aux commandos de marine 
qu'à une jeune fille en plein développement, elle s'est forgé une puissante frappe de 
balle. Aujourd'hui affranchie, elle s'enhardit même à laisser à la maison, Yannick, la " 
mère et meilleure amie " aux côtés de son frère David. Mais Mary reste solidement 
encadrée. Depuis qu'elle a rejoint le camp d'entraînement de Floride de Nick 
Bolettieri, il y a un peu plus d'un an, elle dispose de la collaboration d'une minitroupe 
de choc. A se demander si, en prenant comme base son coup droit d'acier, le grand 
sorcier du tennis n'essaierait pas d'en faire une Agassi au féminin.</TEXT>
<TEXT>
  Avec Sven Groeneveld, son coach-accompagnateur néerlandais, Mary règle tous 
les détails purement relatifs au tennis. Du temps de son père qui l'obligeait à lancer 
très haut sa balle, le service de Marie stagnait. Il est aujourd'hui un des plus 
dangereux du circuit. Sous la direction de José Rincon, un Colombien de vingt-huit 
ans, au titre pompeux de directeur de la condition physique de la " Bollettieri 
#Academy ", elle apprend à mieux bouger. " Ses progrès sur les déplacements 
latéraux et vers l'avant sont remarquables, " constatait Françoise Durr, responsable 
du haut niveau féminin et capitaine de l'équipe de France de la Coupe de la 
fédération, après la victoire de Pierce sur Martinez en demi-finale, " elle a rattrapé 
des amorties qu'elle n'aurait jamais pu atteindre il y a seulement un an. "</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
  CORDE À SAUTER</TEXT>
<TEXT>
 Si les relanceuses y perdent leur latin, c'est qu'une petite corde à sauter ne quitte 
plus le sac de Mary. Son père évincé, elle a renoncé à taper autant la balle sur le 
court pour privilégier les exercices d'aérobic et simuler ses coups devant un miroir. 
Depuis, la grande Mary qu'on croyait un peu lente, dispose d'un jeu de jambes digne 
d'inquiéter sa future adversaire, la véloce Arantxa Sanchez-Vicario. " Et comme elle 
s'entraîne moins, elle arrive sur le court avec un vrai plaisir et l'envie de gagner ses 
matches, " ajoute Durr.</TEXT>
<TEXT>
  Mais Mary est une bonne fille. Qu'on ne compte pas sur elle pour se plaindre 
publiquement du père qui la faisait travailler de l'aube au crépuscule, parfois sans 
ménagement. " Pendant les huit années passées avec lui, j'ai probablement travaillé 
autant que d'autres le font en quinze ans, mais je ne regrette rien, assure-t-elle, il m'a 
donné le goût de l'effort et c'est à ce moment-là que j'ai perfectionné mes coups. " 
Mais elle ne nie pas l'évidence : " Je m'amuse plus sur le court depuis que j'ai le 
temps d'aller à la plage, de voir mes amis ou d'aller au cinéma. "</TEXT>
<TEXT>
  Grâce à une préparation mieux pensée et plus de temps pour se détendre, elle peut 
désormais se permettre, puisque son jeu est bien en place, de lui apporter des 
variations. Si bien qu'on se demande de combien de longueurs d'avance la Française 
disposerait si elle décidait de monter à l'assaut du filet. C'est sûrement pour bientôt. 
Sur la surface modérément rapide de Flinders Park, on a souvent vu cette cogneuse 
pourtant impénitente tenter des amortis. Patiente face aux lifts de Conchita Martinez, 
elle semble aussi en passe d'apprendre à mieux dominer ses nerfs.</TEXT>
<TEXT>
  Malgré les muscles noués de son bras et de son cou, qui nécessitèrent l'intervention 
de la masseuse dès le début de sa demi-finale, Mary Pierce paraît plus que capable 
d'en imposer à Arantxa Sanchez-Vicario en finale, samedi. Une véritable bataille de 
jeu de jambes en perspective face à une adversaire fûtée et rapide, que l'avènement 
des joueuses du gabarit et de la puissance de Mary risque de reléguer au second 
#plan. Mais Sanchez-Vicario, qu'une victoire à Melbourne propulserait au sommet de 
la hiérarchie mondiale, ne l'entend sûrement pas ainsi.</TEXT>
</DOC>
