<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023521</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023521</DOCID>
<ACCOUNT>398531</ACCOUNT>
<DATE>19950615</DATE>
<LMDOC>MID</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>CAN/06951027</FAB>
<NUM1>950615-2-R14-01</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<SU21>NORD-OUEST</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS UN SUPPLEMENT DE 16 PAGES -</LEAD1>
<TITLE>RENDEZ-VOUS</TITLE>
<TEXT> 1995 marque le centenaire de la présence de la Police montée dans le territoire du Yukon. L'événement donnera lieu à de nombreuses manifestations, 
notamment à Whitehorse, les 21, 23 et 24 juillet, à Skagway, le 22 juillet et à Dawson City, 
le 26 juillet. Les Championnats des chercheurs d'or, à Dawson City (Yukon), le 
1S,eÕrjuillet, feront revivre le temps où l'on cherchait fortune dans les rivières.&gt; A 
Yellowknife (territoires du Nord-Ou4est), le Folk on the Rocks, les 15 et 16 juillet, 
présente les musiques autochtones.&gt; Encore plus au nord, le septième Festival du Grand 
Nord, à Inuvik (TNO), présente, du 21 au 30 juillet, les diverses facettes de l'art inuit. 
Original, le Yukon International Storytelling Festival, à Whitehorse (Yukon), du 23 au 25 
juillet, où, sous le soleil de minuit,&gt; se rencontrent des conteurs venus des régions polaires. 
Trois jours de fête pour les Discovery Days, à Dawson City, du 18 au 21 août, histoire de 
se souvenir de la découverte de l'or dans le Klondike.&gt; Côté sports, la course à pied qui, 
sur les traces de London, se déroule de Whitehorse à Skagway, les 8 et 9 septembre. 
Quant à la Yukon Quest,&gt; du 20 au 26 février, c'est une spectaculaire course de traîneaux 
à chiens de 1 600 km, de Fairbanks (Alaska) à Whitehorse.&gt; Autre compétition, la Yukon 
Gold Loppet, rendez-vous, début mars, des adeptes du ski de fond.</TEXT>
<TEXT>
 LES ROUTES DU CIEL</TEXT>
<TEXT>
Dans le Yukon, les voies de circulation, carrossables ou ferroviaires, ont tendance à 
prendre de la hauteur. Exemple la Canol Road qui, depuis 1958, dessert le village indien de 
Ross River et culmine à 2 100 m. Agréable variante à la Klondike Highway qui part 
également de Whitehorse, elle rejoint, elle aussi, Dawson City mais via Faro. Recouverte, 
comme la précédente, de graviers, la Dempster Highway offre un périple inoubliable qui, 
de Dawson City (embranchement à 40 km à l'est de la ville), mène aux Territoires du Nord-
Ouest et à l'océan Arctique. Sur 730 km la route, inaugurée en 1979, franchit les monts 
Tombstone, gravit la chaîne Ogilvie, traverse, en bac, les rivières Peel et Mackenzie avant 
d'atteindre Inuvik, fief des Inuits. Des paysages déserts où hommes et voitures sont rares. 
Emporter un jerricane, la prochaine pompe à essence se trouvant à 369 km.</TEXT>
<TEXT>
 AU FIL DE L'EAUDépose en hydravion sur le lac de Rabbitkettle, au coeur du parc 
national de la rivière Nahanni (inscrit au patrimoine mondial de l'Unesco) pour 12 jours 
d'expédition en canoë, proposés par Atalante avec franchissement des chutes Virginia 
(deux fois plus hautes que celles du Niagara) et passage du First Canyon (plus profond que 
celui du Colorado). Départs de Fort Simpson les 23 juin, 7 et 21 juillet, 4 et 18 août : 10 200 
F. De son côté, Fleuves du monde (1/43-25-54-19) propose une descente du Yukon, en 
kayak biplace, sur plus de 700 km, de Whitehorse à Dawson City. Campements avec 
#tentes biplaces. Départs les 6 août et 27 août (avec les couleurs de l'automne), 20 jours, 16 
400 F de Paris. Egalement programmée par Grand Nord/Grand Large.</TEXT>
<TEXT>
 LE SOMMET DES AIGLES</TEXT>
<TEXT>
Affublé d'un nom très prosaïque par les naturalistes anglophones (bald eagle, aigle chauve) 
; mieux traité par leurs collègues francophones (ils l'ont baptisé pygargue à tête blanche), 
le fameux aigle américain, gravé sur les pièces de monnaie et symbole de l'Alaska, est 
désormais protégé. Depuis 1982, un espace de 20 000 hectares lui est consacré. Deux 
cents locataires y résident à l'année mais, à la mi-novembre, plus de trois mille autres les 
rejoignent pour former la plus grande concentration au monde d'aigles américains. Le 
grand rendez-vous annuel a lieu très exactement dans la Chilkat Bald Eagle Preserve, à 30 
km de la ville de Haines, en Alaska, et à 35 km de la frontière canadienne, sur la Haines 
Road, route qui longe le Kluane National Park.</TEXT>
<TEXT>
 PÊCHE MIRACULEUSE</TEXT>
<TEXT>
Perdu dans l'Antarctique canadien, le Grand Lac des Esclaves, royaume de la truite et du 
brochet, hante les rêves des pêcheurs en quête de trophées. Avec Grand Nord/Grand 
Large on y dort sous la tente, on y cuisine au feu de bois et on s'y déplace en kayak. Du 8 
au 23 juillet, 14 800 F de Paris.</TEXT>
</DOC>
