<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011481</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011481</DOCID>
<ACCOUNT>382331</ACCOUNT>
<DATE>19950323</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q220395/1745</FAB>
<SUBJECTS>ANNIVERSAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>950323-25</NUM1>
<NAMES>LE MONDE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-025-61</REFERENCE1>
<SEC1>AGE</SEC1>
<SU11>AGENDA</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>(23 MARS 1945.)</LEAD1>
<TITLE>IL Y A 50 AND DANSLe MondeNettoyage&gt;</TITLE>
<TEXT> </TEXT>
<TEXT>LA RETRAITE de la Wehrmacht dans le Palatinat rhénan tourne de plus en plus au 
désastre. En fin de journée, mercredi, les blindés de Patton ont pénétré dans Ludwig-
&gt;shafen et atteint le Rhin en amont de ce centre important de l'industrie chimique du 
Reich. Les Allemands ont fait sauter le pont qui relie cette ville à Mannheim. D'autres 
éléments blindés de la III armée américaine, progressant vers le sud-est à travers le 
Pfalzerwald, ont atteint et dépassé Neu-&gt;stadt (à l'ouest de Spire), qu'ils sont en train de 
nettoyer. Ces unités ne sont plus qu'à 30 kilomètres des éléments avancés de la VII armée 
américaine.</TEXT>
<TEXT>
 C'est devant cette dernière armée et les troupes françaises flanquant son aile droite que 
se manifeste encore une résistance organisée, facilitée par les fortifications de la ligne 
Siegfried ; et celle-là-même semble être en train de s'effondrer.</TEXT>
<TEXT>
  De Kaiserslautern au Rhin, tout trafic allemand a cessé. Une large poche au sud de la 
Moselle est en voie de liquidation. Les opérations, dans tout ce secteur, se réduisent au 
nettoyage. En fin d'après-midi, mercredi, la BBC a annoncé que les Américains occupaient 
déjà les deux tiers de Mayence. Entre Bingen et Mayence, la liquidation des forces 
ennemies se poursuit.</TEXT>
<TEXT>
  Le matériel pris à l'ennemi n'a pas encore été dénombré, mais d'ores et déjà il est jugé 
considérable. Dans l'espace de quarante-huit heures, plus de 30 000 Allemands sont 
tombés aux mains de la III armée. La résistance des forces encerclées est très faible. Le 
nombre total des ennemis capturés entre Moselle et Rhin approchera sans doute de 100 
000. Dans les localités qui n'ont pas été évacuées par leurs habitants, les soldats alliés 
passent sous une voûte de drapeaux blancs.</TEXT>
<TEXT>
  (23 mars 1945.)</TEXT>
</DOC>
