<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002644-19941222</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002644-19941222</DOCID>
<ACCOUNT>364332</ACCOUNT>
<DATE>19941222</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>ARRESTATION,MUTATION</SUBJECTS>
<SUBJECTS>ESPAGNE,ANCIEN RESPONSABLE,POLICE,TERRORISME,BASQUE,MOUVEMENT D'EXTREME GAUCHE,SCANDALE</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<NUM1>941222-2-003-66</NUM1>
<ORI1>MADRID&lt;&gt;</ORI1>
<NAMES>SANCRISTOBAL,JULIAN,ALVAREZ FRANCISCO</NAMES>
<NAMES>AMEDO JOSE,DOMINGUEZ MIGUEL</NAMES>
<NAMES>GAL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-003-66</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>BOLE RICHARD MICHEL</AUTHOR>
<SIP1>MICHEL BOLE-RICHARD&lt;&gt;</SIP1>
<SU21>ESPAGNE&lt;&gt;</SU21>
<PAGE>128</PAGE>
<LEAD1>LUNDI 19 ET MARDI 20 DECEMBRE 1994</LEAD1>
<TITLE>D'anciens hauts responsables de la lutte antiterroriste ont été arrêtés&lt;&gt;</TITLE>
<TEXT> Onze ans après la première action des GAL (Groupes antiterroristes de libération), le 4 décembre 1983, la justice espagnole a lancé, lundi 19 
décembre et mardi 20 décembre, une vaste offensive judiciaire contre cinq hauts 
#responsables de la police, soupçonnés de faire partie de cette organisation para-étatique de 
lutte contre le mouvement séparatiste basque ETA. Trois d'entre eux, dont l'ancien 
responsable de la sécurité au ministère de l'intérieur, Julian Sancristobal, et l'ancien chef 
du commandement de la lutte anti-terroriste, Francisco Alvarez, ont été incarcérés et les 
deux autres laissés en liberté sous caution.</TEXT>
<TEXT>
  La réouverture, par un juge proche du gouvernement socialiste, Baltazar Garzon, de ce 
dossier délicat pour Felipe Gonzalez suscite beaucoup d'émoi au sein du pouvoir, qui se 
refuse, pour le moment, à tout commentaire.</TEXT>
<TEXT>
 Le 4 décembre 1983, deux mercenaires français au service des GAL enlevaient à 
Hendaye (Pyrénées-Atlantiques) un citoyen espagnol, Segundo Marey, supposé travailler 
pour l'ETA, le faisaient passer de l'autre côté de la frontière, où il était détenu pendant dix 
jours, avant d'être libéré. Apparemment, les auteurs de la séquestration s'étaient trompés 
d'homme. Ce rapt fut néanmoins revendiqué par les GAL.</TEXT>
<TEXT>
 " Le prix</TEXT>
<TEXT>
 des services rendus "</TEXT>
<TEXT>
 Les GAL signaient, ainsi, leur première opération. Officiellement, cette organisation 
secrète est responsable de la mort de vingt-quatre personnes au Pays basque français 
entre décembre 1983 et juillet 1987. La façon dont les GAL avaient été constitués et 
l'identité de leurs véritables dirigeants sont toujours restées un secret bien gardé par le 
pouvoir socialiste.</TEXT>
<TEXT>
  Seuls deux de leurs membres, le sous-commissaire José Amedo et l'inspecteur Miguel 
Dominguez, ont été poursuivis, jugés et condamnés le 20 septembre 1991 à cent huit 
années d'emprisonnement pour avoir incité à commettre six assassinats manqués. Le 
procès ne permettra pas d'en savoir beaucoup plus sur les GAL.</TEXT>
<TEXT>
 José Amedo et Miguel Dominguez bénéficient, depuis le 27 juillet, d'un régime de semi-
liberté après avoir purgé seulement six années de leur peine (le Monde du 30 juillet). 
L'attribution de ce régime fut dénoncée par la justice comme un camouflet et par 
l'opposition comme " le prix des services rendus et l'achat du silence ".</TEXT>
<TEXT>
  S'estimant bafouée, la justice est donc revenue à la charge par l'intermédiaire de Baltazar 
Garzon, le juge qui est parvenu à confondre les policiers Amedo et Dominguez, mais qui 
s'était heurté à la raison d'Etat quand il avait voulu aller plus loin. Par un étrange 
paradoxe, c'est ce jeune magistrat qui fut " recruté" par le PSOE (Parti socialiste ouvrier 
espagnol) comme symbole du renouveau et de la lutte contre la corruption. Il était même le 
numéro deux de la liste socialiste à Madrid, derrière Felipe Gonzalez, lors des législatives 
de juin 1993.</TEXT>
<TEXT>
 Nommé secrétaire d'Etat chargé de la lutte contre la drogue, Garzon l'incorruptible 
démissionnera avec fracas, en mai 1994, alors que les scandales secouaient le pouvoir, 
estimant que le gouvernement n'allait pas assez loin dans sa lutte contre la corruption. Les 
mauvaises langues susurrent que c'est parce qu'il n'a pas obtenu le poste de ministre 
convoité, allégations qu'il dément catégoriquement.</TEXT>
<TEXT>
 Toujours est-il que Baltazar Garzon retrouve son bureau de juge et ses dossiers, 
essentiellement les affaires de drogue et les GAL. Il poursuit ses investigations et 
interroge de nouveau, vendredi 16 décembre, les policiers Amedo et Dominguez. 
Apparemment, ces conversations lui ont apporté suffisamment d'éléments pour lui 
#permettre de lancer des mandats d'arrêt contre cinq hauts fonctionnaires de police, dont 
trois se retrouvent aujourd'hui sous les verrous.</TEXT>
<TEXT>
 " Monsieur Propre ", comme il avait été surnommé, peut-il remonter la chaîne de 
commandement des GAL et mettre au jour les noms des plus hauts responsables de ce 
terrorisme d'Etat, avec les conséquences que cela impliquerait ? Telle est la question que 
les milieux politiques se posent.</TEXT>
<TEXT>
  
</TEXT>
</DOC>
