<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002394-19940318</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002394-19940318</DOCID>
<ACCOUNT>328903</ACCOUNT>
<CHA1>La cour d'assises de Paris a étudié, mercredi 16 mars, la comptabilité complexe d'Elisabeth Cons, qui possédait plusieurs comptes en Suisse, destinés, selon ses dires, à des opérations de transfert de fonds en direction du Vatican.</CHA1>
<DATE>19940318</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>EXT</DOS>
<SUBJECTS>FRANCE,SUISSE,BANQUE</SUBJECTS>
<FAB>03171816</FAB>
<SUBJECTS>MEURTRE,PROCES</SUBJECTS>
<NAMES>CONS MARIE ELISABETH,PERROT JACQUES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>PEYROT MAURICE</AUTHOR>
<PAGE>104</PAGE>
<LEAD1>LE 16 MARS 1994</LEAD1>
<TITLE>L'assassinat de Jacques Perrot aux assises de Paris&gt; L'argent de Mme Cons</TITLE>
<TEXT>Les absents ont toujours tort. Très à l'aise, Mme Cons proteste en apprenant que le Père Jean Simon, qualifié par son avocat de " 
ministre des finances des Missions étrangères en Suisse ", n'a pas 
répondu à la présente convocation de la cour. Sa colère se dirige 
aussi vers Michel Constantin, un banquier suisse qui s'occupait de 
ses comptes, et vers Me Noël Maréchal, avocat helvétique. " Ce sont 
les chevilles ouvrières de cette affaire. Si elles voulaient venir, 
elles pourraient en expliquer beaucoup... ", lance Mme Cons. Et comme 
on lui reproche souvent d'invoquer les paroles invérifiables de 
personnes décédées, elle ajoute, sûre de son propos : " Ils sont 
vivants, eux. Mais les vivants qui peuvent parler sont assez lâches 
pour ne pas venir. " </TEXT>
<TEXT>
  Dans un débat enfin studieux, on parle donc de ses comptes 
bancaires. Il y a d'abord ceux ouverts en 1968 au Crédit Suisse. 
Puis, ils sont transférés en 1977 à la Vérifinance, qui deviendra en 
1981 la Clariden Bank. Les comptes ouverts à son nom, au nom de sa 
fille, Darie Boutboul, et au nom de la société Agronomic Research 
connaissent d'étranges mouvements. L'argent va de compte à compte 
puis disparaît dans un " tiroir de sécurité " géré de manière occulte 
par M. Constantin. Pour Mme Cons, ces mouvements ne sont que 
l'exécution de décisions imposées dans le cadre d'un trafic de fonds 
vers le Vatican. " Je n'ai pas pris de décision. On m'a demandé de 
les prendre. " Et quand l'avocat général, Jacques Mouton lui demande 
qui est " on ", elle répond : " Je ne vous dirai pas qui c'est. " </TEXT>
<TEXT>
  De fortes sorties d'argent ont eu lieu peu avant l'assassinat de 
Jacques Perrot commis le 27 décembre 1985, et au mois d'août 1987, un 
total de 140 000 francs sera versé sur le compte de Bruno Dassac, 
présenté par l'accusation soit comme le tueur, soit comme 
l'intermédiaire de l'assassin. Mais la cour ne s'intérese aujourd'hui 
qu'à l'origine des fonds gérés par Mme Cons. Il apparaît ainsi 
qu'elle prélève régulièrement de l'argent par différents moyens sur 
ses comptes suisses. Soit elle se déplace, soit elle charge son 
assureur ou un autre intermédiaire de lui rapporter diverses sommes. 
A cette époque déjà, changer des francs suisses en francs français 
n'était pas une excellente opération financière, et Me Henri Leclerc, 
conseil de la famille Perrot, s'étonne de ce retour de fonds vers la 
France. " Ce n'était pas pour moi, c'était pour mes mandants ", 
explique Mme Cons, en évoquant la mystérieuse organisation qui aurait 
été chargée de transférer des fonds vers le Vatican. Elle précise 
qu'il arrivait que ces mandants aient un besoin urgent d'argent en 
France. Mais, pour l'avocat général, elle récupérait tout simplement 
les fonds escroqués aux Missions étrangères de Paris pour continuer à 
vivre confortablement.</TEXT>
<TEXT>
  Le discours de Mme Cons est peu crédible. " Vous en riez vous-même 
", remarque Me Leclerc. Et c'est vrai. A soixante-dix ans, Mme Cons 
minaude, ergote, prend des airs très mystérieux, comme une petite 
fille. Puis, à bout d'arguments, s'arrête de parler, et hausse les 
épaules. Elle boude.&lt;
</TEXT>
</DOC>
