<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-045957</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-045957</DOCID>
<ACCOUNT>427404</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19951216</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q151295/1406</FAB>
<NOM1>LEBED ALEXANDRE</NOM1>
<NOTE>DOC : avec un dessin de Selcuk</NOTE>
<NUM1>951216-14</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-014-01</REFERENCE1>
<SEC1>HOR</SEC1>
<AUTHOR>SHIHAB SOPHIE</AUTHOR>
<SIP1>SOPHIE SHIHAB</SIP1>
<SU11>HORIZONS PORTRAIT</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Sacha Lebed à l'assaut du Kremlin</TITLE>
<TEXT> IGOR OLEGOVITCH a du mal à croire que son ancien élève, " dont le père était très bien : il savait tout faire de ses mains ", est sans doute devenu 
l'homme le plus populaire de Russie et le plus souvent cité comme successeur possible de 
Boris Eltsine. " Sacha Lebed, avoue le vieux professeur, n'avait rien d'exceptionnel. Mais 
c'était un bon gars : en hiver, il venait une heure à l'avance tous les matins pour chauffer 
l'école. " Le jeune général, lui, ne cache pas qu'il veut être pour la Russie ce que de Gaulle 
fut pour la France : " Celui qui a su relever son pays des ruines. " Déjà, il entend se placer 
" au-dessus des partis ".</TEXT>
<TEXT>
   Cela ne plaît pas à son ancien maître : " Dans la réalité, ça n'existe pas et s'il est élu, il 
risque de se prendre pour Napoléon ", bougonne-t-il, en se frayant un passage dans la 
foule vers son ancien " élève moyen ", venu faire campagne dans sa ville natale de 
Novotcherkassk. Il y parvient et donne sa première impression : " Tu n'as pas trop 
changé, mais ta voix n'est plus la même. " L'assistance éclate de rire : la voix d'Alexandre 
Lebed, une basse si grave que les mots en deviennent parfois indistincts, a non seulement 
mué il y a une trentaine d'années, mais elle fait désormais partie intégrante de son image. 
La remarque naïve de son professeur ou l'hilarité ambiante arrache alors un sourire au fils 
du pays, qui en est chiche : " Que voulez-vous, Igor Olegovitch, j'essaye de compenser par 
ma voix mon peu d'intelligence "...</TEXT>
<TEXT>
   Le général, conscient que son QI n'a pas laissé de souvenir impérissable à 
Novotcherkassk, ne manque pas, en tout cas, d'un certain humour. Dans la même veine, 
quand on lui demande pourquoi il fait si peur à l'Occident, il répond : " C'est sans doute à 
cause de mon physique. " Lequel pourrait, en effet, donner des complexes à quelqu'un 
d'autre qu'Alexandre Lebed : si la taille et la carrure peuvent correspondre à celles d'un " 
sauveur de la nation ", le visage étonne ; ses traits grossiers de boxeur paraîtraient même 
méchants, s'ils n'étaient, en même temps, enfantins. Sous une courte mèche coupée au 
carré sur un front bas, seuls les yeux semblent en éveil, dans un visage presque toujours 
sévère et figé. Même lorsqu'il lance, pince-sans-rire, des piques saignantes contre ses 
concurrents aux législatives du 17 décembre, il reprend son auditoire hilare : " Ce n'est pas 
drôle ; le pays en meurt, alors qu'on a tout pour vivre aussi bien que les autres. "</TEXT>
<TEXT>
   Le thème de la " grande puissance humiliée ", titre de son troisième livre, est, depuis 
trois ans au moins, au centre des préoccupations de tous les hommes politiques. Mais c'est 
Alexandre Lebed qui en capitalise les résultats, ayant acquis l'image d'un " homme fort ", 
droit, honnête, capable de dire leur fait aux grands de ce monde dont il n'a jamais été. Sa 
mère habite toujours la petite maison de bois où il est né en 1950. Fichu de laine sur la tête, 
timide, maman Lebed fuit les journalistes, priant Dieu qu'il n'arrive pas malheur à son fils, 
lui-même père de trois enfants. Ce dernier entre à dix-neuf ans à l'école des parachutistes 
de Riazan. Puis, une commission médicale ayant rejeté sa demande d'intégration dans 
l'aviation, Sacha travaille pendant deux ans comme manutentionnaire dans une usine de 
Novotcherkassk. Il finit, quand même, par intégrer l'armée, comme l'avaient fait, avant lui, 
son père et son grand-père.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
   AUJOURD'HUI, les usines de Novotcherkassk sont, comme ailleurs, délabrées et en 
sommeil. La fabrique de locomotives électriques, qui en produisait trente par mois il y a 
cinq ans, n'en sort plus qu'une par mois. Mais elle a gardé la moitié de ses 15 000 ouvriers, 
qui viennent seulement de recevoir leur salaire du mois de... juillet. La première question 
que ces survivants de l'usine posent à Alexandre Lebed est de savoir s'il est " pour le 
capitalisme ou pour le socialisme ". La réponse sera ambiguë. L'immense atelier décrépit, 
avec ses ouvriers blêmes, n'est pas le lieu idéal pour louer le capitalisme. On ne peut qu'y 
critiquer " les démocrates de Boris Eltsine ", qui ont fait " privatiser " l'usine, tout en 
cessant de lui passer des commandes. Alexandre Lebed dénonce le " cannibalisme " des 
tenants actuels du pouvoir, qui ruinent le pays et ses enfants. Ils cèdent à l'Occident, qui a 
" gagné la guerre froide, imposé la dissolution de l'URSS et l'idée que les Russes ne seront 
jamais bons à rien ". Il appelle son auditoire à se " ressaisir ", à cesser de se diviser entre 
rouges et blancs, entre communistes et capitalistes. Et à former avec lui un mouvement " 
qui prendra le meilleur du passé russe de toutes les époques " et obligera enfin le pouvoir à 
se soucier de la vie des gens. Comment ? Le général entre peu dans les détails, mais se dit 
certain que " les Russes peuvent, s'ils le veulent, redevenir maîtres de leur destin, maîtres 
sur leur terre ". Qu'ils cessent de se plaindre, de chercher des boucs émissaires étrangers 
à leurs malheurs et ils " deviendront forts ".</TEXT>
<TEXT>
   En Russie, le chaos post-communiste a rapidement engendré la nostalgie d'un pouvoir 
fort. Le discours du général Lebed va ouvertement dans ce sens, mais il a aussi un aspect 
neuf, répondant à une attente : c'est son appel à la réconciliation et au refus de tout 
extrémisme, de toute paranoïa antisémite ou raciste. Ses formules-chocs, ses aphorismes 
ne tombent jamais dans la vulgarité odieuse d'un Vladimir Jirinovski, son rival en matière 
de " franc-parler ". Alexandre Lebed plaît aussi parce que c'est un militaire, un officier qui 
n'a pas hésité à critiquer crûment Boris Eltsine et son ministre de la défense Pavel 
Gratchev, l'homme sans doute le plus honni de toutes les Russies. Enfin, Sacha Lebed 
passe pour une victime, ce qui est toujours un " plus " en Russie : il a démissionné, en juin 
1995, lorsque l'armée qu'il commandait en Transnistrie a été disloquée. C'était une 
sanction à peine voilée contre ce général frondeur qui multipliait, à partir de son fief 
moldave, les entretiens fracassants à l'origine de sa célébrité. Quitte à faire frémir les 
libéraux en glorifiant le général Pinochet ou en renvoyant l'instauration d'une véritable 
démocratie en Russie " au moins " au milieu du 21e siècle.</TEXT>
<TEXT>
   Aujourd'hui, il a appris à être plus circonspect. Il a renoncé au dictateur chilien au profit 
du général de Gaulle. Il fume moins de Iava bulgares et plus de Camel, parfois avec un 
fume-cigarettes ; il ne boit plus d'alcool, " pour qu'en Russie, il y en ait au moins un qui ne 
boive pas ". Pourtant, sa campagne électorale à la télévision, réduite surtout à des clips 
publicitaires, privilégie son ancienne image. Il y est apparu la première fois en uniforme de 
parachutiste, tirant à la Kalachnikov. Un autre clip montrait un fonctionnaire corrompu en 
train de recevoir une enveloppe dans son bureau, puis le même derrière des barreaux. Le 
général Lebed apparaît au troisième plan en disant : " Je ne conseillerais à personne d'en 
faire autant... "</TEXT>
<TEXT>
   Quand on le présente comme l'homme qui veut renvoyer la moitié de la Russie au 
Goulag, il ne dément pas trop : l'absence de toute protection étatique contre la criminalité 
préoccupe autant les Russes que la chute du niveau de vie. Mais chacun sent confusément 
qu'il n'a pas vraiment les moyens de sa politique, de même que les communistes ne 
parviendront pas, comme ils le promettent, à faire rendre gorge aux " Nouveaux Russes 
".</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
   BORIS ELTSINE semble d'un avis contraire. En octobre, il a appelé à combattre les 
communistes, tout en critiquant le général Lebed, présentant celui-ci comme un " va-t-en 
guerre ". Attaques qui n'ont eu comme résultat que de conforter les premiers comme le 
second. D'autant que le président russe avait loué en même temps l'associé politique du 
général Lebed, l'ex-secrétaire du Conseil de sécurité russe Iouri Skokov. Ce qui avait été 
perçu comme une offensive maladroite contre leur bloc électoral, le Congrès des 
#communautés russes (KRO), une formation créée il y a six mois seulement, mais qui a 
enregistré la croissance la plus rapide dans les sondages. Dans ce tandem, c'est bien sûr 
Alexandre Lebed qui est l'homme charismatique, même si, nouveau-venu en politique, il a 
dû accepter de n'être que le numéro deux sur la liste. Iouri Skokov, numéro un du KRO, 
s'est imposé par ses talents d'organisateur et ses multiples soutiens au sein du complexe 
militaro-industriel. Des rumeurs de brouille entre les deux hommes sortent périodiquement 
et finiront sans doute par correspondre à la réalité. Mais, pour l'instant, tous deux 
affirment avoir passé un pacte : ils ne décideront qu'après le 17 décembre qui sera 
candidat à l'élection présidentielle de l'an prochain ; une élection que Iouri Skokov n'a 
apparemment aucune chance de gagner, contrairement au général Lebed.</TEXT>
<TEXT>
  </TEXT>
<TEXT>
   SA popularité réelle reste cependant difficile à juger : il y a incontestablement un " 
phénomène Lebed ", alors que la presse russe a longtemps affirmé avec mépris que celui- 
ci n'existait que dans l'esprit des journalistes étrangers, nombreux à se rendre auprès de 
lui en Transnistrie. Preuve, a contrario, que l'image du général s'est emparée des esprits 
en Russie : les chaînes de télévision ont, de toute évidence, consigne d'éviter de le 
montrer. Quant à ses meetings électoraux, ils semblent surtout attirer un public âgé, celui 
qui a voté communiste ou Jirinovski en 1993. Son discours vise, d'abord, cet électorat, mais 
beaucoup de " démocrates déçus " peuvent aussi s'y retrouver. Surtout en raison de la 
position adoptée par le général Lebed sur la Tchétchénie. Car celui qui promet de 
s'occuper en premier lieu de réformer l'armée, pour en faire un " instrument moderne et 
puissant, capable de dissuader quiconque d'attaquer la Russie ", n'hésite pas à dire que 
cette armée russe doit, d'abord, être évacuée de Tchétchénie.</TEXT>
<TEXT>
  Peu d'autres candidats députés s'y risquent, même si tous ou presque critiquent 
l'intervention russe dans la petite République caucasienne. Alexandre Lebed, lui, ose dire 
qu'il faut faire retraite, tout en précisant bien, devant des auditoires moins réceptifs, que 
c'est pour pouvoir faire ensuite de ces soldats " une armée de vainqueurs ". Il est 
significatif que le général Lebed ait choisi, pour rendre publique cette position, sa région 
natale du Don, où ses compatriotes cosaques sont réputés toujours prêts, comme leurs 
ancêtres, à guerroyer contre les " peuples allogènes ". Il a apparemment senti, bien mieux 
que certains politiques retranchés derrière les murs du Kremlin, que la population placée 
au contact direct de la zone de guerre est lasse de celle-ci, lasse d'en voir revenir morts et 
blessés et craint de nouvelles prises d'otages.</TEXT>
<TEXT>
   Pour autant, le général Lebed n'a pas réussi à organiser un vaste mouvement en sa 
faveur parmi les Cosaques, dont les dirigeants, qui ont repris leur titre historique 
d'atamans, sont trop divisés ou trop jaloux, chacun, de leur indépendance. Et c'est une ville 
du nord, Toula, qu'Alexandre Lebed a choisie pour se présenter aux législatives. Il compte 
sur le souvenir laissé par les années où il y commandait une division aéroportée, dont il fut 
le délégué au 28e congrès du Parti communiste, en 1990. Il y prononça le réqu,isitoire de 
rigueur contre Alexandre Iakovlev, l'idéologue de la perestroïka, accusé d'avoir soutenu 
Gorbatchev dans son entreprise de destruction de l'URSS.</TEXT>
<TEXT>
   Aujourd'hui, le même est accusé, par ses anciens ennemis, de soutenir Boris Eltsine dans 
son entreprise de destruction de la Russie...</TEXT>
<TEXT>
  Alexandre Lebed se situe tout naturellement dans la mouvance des anciens adversaires 
de la perestroïka, lui qui fut envoyé sur pratiquement tous les points chauds où l'armée 
russe tentait de prévenir les nouvelles indépendances. Si, à l'époque, il dénonçait les " 
gérontes marasmatiques " qui dirigeaient alors le PCUS, il ne rougit pas, loin de là, de son 
ancienne appartenance au Parti. Le temps est bien fini où les héros de la nouvelle Russie 
étaient dissidents et démocrates...</TEXT>
</DOC>
