<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003345-19940528</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003345-19940528</DOCID>
<ACCOUNT>338390</ACCOUNT>
<CHA1>Bill Clinton a annoncé jeudi 26 mai le renouvellement par les Etats-Unis de la " clause de la nation la plus favorisée " à la Chine. Le président américain a souligné qu'il avait décidé de dissocier l'octroi de ces privilèges commerciaux, soumis à examen chaque année, des conditions précédemment posées par Washington quant au respect des droits de l'homme par le régime de Pékin. Il a reconnu que la Chine, malgré quelques progrès, " n'avait pas réalisé globalement des avancées significatives " dans ce domaine. Insistant sur l'importance des enjeux économiques entre les deux pays, Bill Clinton a observé que la Chine était dotée de l'une des plus " rapides croissances " au monde.</CHA1>
<DATE>19940528</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>ETATS UNIS,CHINE,COMMERCE EXTERIEUR,DROITS DE L'HOMME,DATE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<FAB>05273111</FAB>
<NOTE>DOC:AVEC UN DESSIN DE PLANTU</NOTE>
<NAMES>CLINTON BILL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-02</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>IZRAELEWICZ ERIK,FRACHON ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>289</PAGE>
<LEAD1>26 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>En renouvelant au profit de Pékin la " clause de la nation la plus favorisée "&gt; M. Clinton donne la priorité au commerce&gt; sur les droits de l'homme en Chine</TITLE>
<TEXT>WASHINGTON et NEW-YORK</TEXT>
<TEXT> de nos correspondants</TEXT>
<TEXT>
  La Chine a gagné, et l'Amérique doit sauver la face. S'estimant 
contraints et forcés, notamment par le poids de l'économie, les 
Etats-Unis ont renoncé à sanctionner la Chine pour le peu de progrès 
qu'elle a accomplis en matière de droits de l'homme.</TEXT>
<TEXT>
  Le président Bill Clinton ne l'a évidemment pas dit en ces termes, 
mais tel est bien le sens de la décision qu'il a annoncée jeudi 26 
mai à la Maison Blanche : les Etats-Unis vont renouveler le statut 
commercial accordé à la Chine _ la clause dite de la nation la plus 
favorisée _ même s'ils constatent et regrettent que ses dirigeants 
n'aient guère amélioré la situation des droits de l'homme dans leur 
pays.</TEXT>
<TEXT>
  C'est une décision dont la portée sera longtemps discutée car, au 
terme d'un long débat au sein de l'administration et du Congrès, elle 
revient à donner raison à ceux qui ont toujours dit qu'il ne fallait 
pas " lier " commerce et droits de l'homme. Bill Clinton en a 
lui-même convenu jeudi soir, assurant que les Etats-Unis, à l'avenir, 
ne feraient plus dépendre leurs relations économiques avec la Chine 
de l'état des droits de l'homme dans ce pays.</TEXT>
<TEXT>
  Le candidat Bill Clinton à l'élection présidentielle de 1991 était 
d'un avis bien différent. Il avait accusé George Bush de " faiblesse 
" à l'égard des " dictateurs " (chinois) lorsque le président 
républicain s'était opposé au Congrès qui, en 1992, avait voulu 
priver la Chine de la fameuse clause pour dénoncer les massacres 
commis en 1989 sur la place Tiananmen. Appuyé par nombre d'élus de la 
majorité démocrate mais aussi de la minorité républicaine, M. Clinton 
avait en 1993 pris une " directive " qui liait, donc, expressément le 
renouvellement de la clause à une amélioration " importante " des 
droits de l'homme en Chine.</TEXT>
<TEXT>
  Mais les dirigeants chinois ne se sont pas laissés intimider. 
Hormis quelques gestes, plus symboliques que significatifs, ils n'ont 
pas modifié leur politique. En incarcérant à nouveau certains 
dissidents, parmi les plus célèbres, ils ont même provoqué 
l'administration Clinton, comme si, convaincus de l'emporter, ils 
avaient voulu la mettre au défi de passer à l'acte.</TEXT>
<TEXT>
  Les dirigants chinois avaient vu juste. Depuis plusieurs semaines 
déjà, les responsables de l'administration convenaient qu'ils 
s'étaient eux-mêmes placés dans une position intenable. La menace de 
ne pas renouveler la clause de la nation la plus favorisée (qui 
accorde à la Chine le même statut qu'aux autres partenaires 
commerciaux des Etats-Unis) s'est révélée une arme impossible à 
manier.</TEXT>
<TEXT>
  Le refus de renouvellement aurait pu déclencher l'ouverture d'une 
guerre commerciale avec l'économie qui connaît aujourd'hui la plus 
forte croissance dans le monde. Cela aurait risqué de porter 
durablement atteinte à une relation sino-américaine essentielle à 
l'équilibre régional en Asie. Et cela n'aurait aucunement garanti que 
le pouvoir chinois, en pleine bataille de succession et qui craint 
d'être déstabilisé par la transformation économique du pays, aurait 
un tant soit peu modifié son comportement en matière de droits de 
l'homme.</TEXT>
<TEXT>
 Du moins est-ce là le discours qui était tenu par la plupart des 
responsables économiques de l'administration qui, plus confiants ou 
naïfs que le département d'Etat, assurent que seule la libéralisation 
de son économie garantira à terme la libéralisation politique de la 
Chine. Mais M. Clinton ne pouvait pas purement et simplement revenir, 
une fois de plus, sur l'une de ses promesses électorales ni, sur la 
Chine comme sur Haïti et la Bosnie, emboîter, une fois de plus, le 
pas à l'administration Bush. Pour sauver l'honneur, il a dû " 
habiller " son revirement. Les Etats-Unis, a-t-il dit, reconduisent 
le statut commercial accordé à la Chine, renoncent à l'avenir à 
établir un lien entre relations économiques et droits de l'homme, 
mais, tout de même, imposent certaines sanctions à Pékin : des 
hausses de droits de douane sur les exportations chinoises d'armes et 
de munitions en Amérique.</TEXT>
<TEXT>
  C'est plus symbolique qu'autre chose. Et la majorité des 
commentateurs soulignaient que M. Clinton était bien passé dans le 
camp des partisans du " découplage " _ comme il l'a dit lui même _ 
entre échanges commerciaux et droits de l'homme. Le président a cité 
" quelques progrès " accomplis par les Chinois (arrêt des 
exportations de biens produits dans les camps de travail, 
autorisation d'immigrer accordée à certains proches de dissidents), 
mais il a reconnu que le régime de Pékin était toujours responsable 
de " graves violations des droits de l'homme ". Cependant, la cause 
des droits de l'homme sera, aujourd'hui, mieux servie _ a-t-il 
affirmé _ par le dialogue avec Pékin que par l'isolement de la Chine 
qu'aurait entraîné le non-renouvellement de la clause de la nation la 
plus favorisée.</TEXT>
<TEXT>
  A l'évidence, le poids de l'économie a été déterminant. Si le " 
découplage " est un succès pour la Chine c'est aussi une victoire des 
milieux d'affaires aux Etats-Unis. Les industriels américains sont, 
en effet, à nouveau fascinés par la Chine et les promesses que 
représente ses 1,2 milliard de consommateurs. La Russie est oubliée. 
Tous les grands groupes américains n'ont plus qu'une obsession : 
l'empire chinois. Le numéro annuel du magazine Fortune qui donne le 
nom des cinq cents plus grandes entreprises américaines peut être 
considéré comme un véritable annuaire des " amis " de la Chine. Y 
sont présents et très actifs General Electric (matériel de 
transports), Chrysler (automobile), Otis (ascenseurs), Bechtel 
(ingénierie), Boeing (aéronautique), Nabisco (tabac)... Chacune de 
ces sociétés a désormais son projet chinois. Les dirigeants 
économiques américains ont mené, depuis plusieurs mois maintenant, 
une formidable campagne en faveur du découplage. Le business 
américain a plaidé sa cause en décrivant les conséquences 
catastrophiques qu'aurait eues sur l'économie une guerre 
diplomatico-commerciale avec la Chine. Un affrontement direct avec 
Pékin se serait traduit pour les Etats-Unis par des pertes de marchés 
à l'exportation, par des suppressions d'emplois et par une 
aggravation de tensions inflationnistes.</TEXT>
<TEXT>
  Le marché</TEXT>
<TEXT>
 le plus dynamique du monde</TEXT>
<TEXT>
 Même si la Chine n'est pour l'instant que le septième partenaire 
commercial des Etats-Unis, le marché chinois est le plus dynamique du 
monde et devrait le rester pendant plusieurs années encore. " La 
Chine va dépasser rapidement le Japon comme leader économique de 
l'Asie ", écrivait, il y a quelques jours, le Conference Board, un 
organisme d'études proche du patronat. En 1993, les industriels 
américains ont accru de 18 % leurs ventes en Chine : elles ont 
atteint 8,6 milliards de dollars (50 milliards de francs). </TEXT>
<TEXT>
  Sur son marché extrêmement convoité, la Chine n'aurait eu aucune 
difficulté à abandonner ses fournisseurs américains pour leur 
préférer des fabricants européens ou, pis encore, japonais. En 
laissant savoir ce même jeudi qu'il négociait avec Pékin un contrat 
de 5 milliards de dollars pour une cinquantaine d'avions civils, le 
géant Boeing a clairement renouvelé son message en direction de 
Washington : aucune hésitation n'est acceptable. Si la Maison Blanche 
ne renouvelait pas le statut de la nation la plus favorisée, le 
contrat échapperait au constructeur de Seattle au profit du 
consortium européen Airbus. La Chine est le principal client de 
Boeing depuis deux ans. </TEXT>
<TEXT>
  Ces pertes de marché supposées se seraient traduites par des 
suppressions d'emplois. L'industrie américaine a constamment rappelé 
que le marché chinois occupe 200 000 personnes au moins aux 
Etats-Unis. Elle a aussi brandi la menace inflationniste. Faute du 
statut de la nation la plus favorisée, la Chine aurait continué à 
développer ses ventes sur le marché américain. Elles ont dépassé les 
31 milliards de dollars en 1993. Mais les produits chinois, soumis 
alors à des droits de douane supplémentaires, auraient coûté plus 
cher. L'opinion n'aurait pas compris que l'administration, si 
soucieuse d'éviter un retour de l'inflation, accepte une hausse des 
prix du téléphone sans fil, des chaussures Nike, ou de la fameuse 
poupée Barbie _ autant de produits américains fabriqués en Chine.</TEXT>
<TEXT>
  C'est, au-delà, toute la stratégie d'investissements des grandes 
entreprises américaines dans l'empire chinois _ sur le continent mais 
aussi à Hongkong et à Taïwan _ qui risquait de souffrir durablement. 
Armés d'un tel argumentaire, les dirigeants économiques de 
l'administration (le secrétaire au Trésor, Lloyd Bentsen, et le 
secrétaire au commerce, Ron Brown, notamment) n'ont pas eu de mal à 
convaincre le président de renoncer à l'approche idéaliste autrefois 
défendue par le candidat Clinton.&lt;
</TEXT>
</DOC>
