<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-036752</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-036752</DOCID>
<ACCOUNT>415780</ACCOUNT>
<PEOPLE>GODARD JEAN LUC</PEOPLE>
<DATE>19951006</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/40951009</FAB>
<SUBJECTS>EXTRAIT,DECLARATION</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOM1>GODARD JEAN LUC</NOM1>
<NOTE>Les textes sont extraits des interventions de Jean-Luc Godard lors de la table ronde à laquelle il a assisté.</NOTE>
<NUM1>951006-2-R10-61</NUM1>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<SU21>DOCUMENT</SU21>
<SYE1>CINEMA</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DANS DOSSIER DE DEUX PAGES - TABLES RONDES ORGANISEES PENDANT LE FESTIVAL DE LOCARNO, LES 6, 11 ET 12 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Face au cinéma et à l'Histoire, propos de Jean-Luc Godard</TITLE>
<TIO1>HISTOIRE DU CINEMA</TIO1>
<TEXT> "J'ai été très influencé par " Clio ", de Péguy. La Muse parle des deux aspects de l'Histoire, l'histoire chronologique, qui, au cinéma, donne un film 
comme " Land and Freedom " de Ken Loach, et ce que Clio appelle la mémoire qui, sur le 
même thème, serait " L'Espoir ", le film d'André Malraux. 
  Lorsqu'un jeune cinéaste me dit : comment faire un film ? je réponds toujours qu'il 
faudrait qu'il réussisse ce que je n'ai pas encore su faire, sinon sous une forme trop vaste, 
illisible ou invisible pour les autres. J'ai envie de lui demander : sais-tu raconter ta journée 
? Sais-tu la raconter selon la mémoire, ou seulement d'une manière historique, c'est-à-dire 
comme la police : je me suis levé ce matin, j'ai mis mon caleçon, j'ai pris un café, je suis 
passé à la banque, etc. Voilà comment il raconte sa journée. Il sait bien au fond de lui-
même que ce n'est pas sa journée profonde, la journée où la mémoire vous engage, où on 
s'engage. C'est Péguy qui a parlé d'engagement en premier, bien avant Sartre, et bien 
avant la deuxième guerre mondiale. 
  Les gens ne veulent pas du travail historique, au sens de la mémoire, ils préfèrent se 
contenter de quelques dates, de quelques commémorations et de quelques clichés. Ça les 
regarde. Mais ensuite, qu'ils ne se plaignent pas du chômage, du sida, du cancer, ni de la 
grippe espagnole. 
  Des centaines d'histoires du cinéma n'ont pas été faites, elles devraient l'être, elles sont 
faciles à faire. Par exemple, l'histoire du public. Toutes ces histoires ne sont pas faites, 
elles sont dites et écrites. Sur le cinéma, ça m'a paru particulièrement choquant, mais c'est 
un signe de notre époque : nous n'avons pas su faire notre histoire, et le pays dominant, 
l'Amérique, est un pays sans histoire. Il en a une petite au sens historique, mais n'a pas de 
mémoire puisqu'il a supprimé ceux qui en avaient, les Indiens. Du coup il doit envahir les 
autres, d'une façon ou d'une autre. Pour retrouver, ou au moins s'approprier pendant un 
moment une histoire qu'il n'a pas eue, la manger, la digérer. Après, dans un siècle ou deux, 
plus vite peut-être, il accédera à l'Histoire".
</TEXT>
</DOC>
