<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003317-19940128</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003317-19940128</DOCID>
<ACCOUNT>322133</ACCOUNT>
<GENRE>MINISTRES</GENRE>
<CHA1>Le conseil des ministres s'est réuni, mercredi 26 janvier, au palais de l'Elysée sous la présidence de François Mitterrand. A l'issue de la réunion, le service de presse du premier ministre a diffusé le communiqué suivant.</CHA1>
<DATE>19940128</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>CONVENTION INTERNATIONALE,FRANCE,KAZAKHSTAN;CONVENTION INTERNATIONALE,TELEVISION</SUBJECTS>
<FAB>01271050</FAB>
<SUBJECTS>RATIFICATION,PROJET DE LOI;RATIFICATION,PROJET DE LOI;PROJET DE LOI,ACTIVITE DE SERVICE,CODE,CONSOMMATEUR,COMMERCE,ALIMENTATION;ETAT,POLITIQUE ETRANGERE,CREATION,DECRET,INSTANCE;PARIS,THEATRE LYRIQUE,DECRET,STATUT,INSTANCE;EMPLOI,SECTEUR PUBLIC;INFORMATION,SCIENCE,RECHERCHE SCIENTIFIQUE,BANQUE DE DONNEES,TECHNOLOGIE</SUBJECTS>
<NAMES>,CEE</NAMES>
<NAMES>OPERA DE PARIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-35</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<PAGE>141</PAGE>
<LEAD1>LE 26 JANVIER 1994</LEAD1>
<TITLE>Le compte-rendu du conseil des ministres</TITLE>
<TEXT>Conventions internationales</TEXT>
<TEXT>  Le ministre des affaires étrangères a présenté au conseil des 
ministres un projet de loi autorisant la ratification du traité 
d'amitié, d'entente et de coopération entre la France et le 
Kazakhstan, signé à Paris le 23 septembre 1992, et un projet de loi 
autorisant l'approbation de la convention européenne sur la 
télévision transfrontière. (...)</TEXT>
<TEXT>
  Certification des produits et des services</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre de l'économie a présenté un projet de loi modifiant le 
code de la consommation sur la certification des services et des 
produits autres qu'alimentaires et portant adaptation des règles 
relatives aux pratiques de commercialisation de certains produits 
alimentaires. La certification est un moyen pour les entreprises de 
faire reconnaître, à des fins commerciales, les efforts qu'elles 
accomplissent pour améliorer la qualité des produits et des services. 
(...)</TEXT>
<TEXT>
 Par ailleurs, le projet de loi transpose en droit interne les 
dispositions de la directive communautaire du 14 mai 1992 concernant 
les préparations pour nourrissons.</TEXT>
<TEXT>
  Moyens de l'Etat à l'étranger</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre des affaires étrangères a présenté un décret portant 
création d'un comité interministériel des moyens de l'Etat à 
l'étranger. (...) </TEXT>
<TEXT>
  Opéra national de Paris</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre de la culture et de la francophonie a présenté un 
décret fixant le statut de l'Opéra national de Paris. Le nouveau 
statut vise à assurer une gestion plus efficace de l'Opéra de Paris. 
Désormais, un seul directeur nommé pour six ans sera responsable de 
la politique artistique et de la gestion de l'Opéra, sous le contrôle 
du conseil d'administration.</TEXT>
<TEXT>
  Un comité financier composé de représentants de l'Etat, du 
président du conseil d'administration et du directeur de 
l'établissement assistera le conseil d'administration dans l'exercice 
de ses missions budgétaires. Un directeur délégué pourra être nommé 
trois ans au plus avant l'expiration du mandat du directeur pour 
préparer la programmation artistique des saisons postérieures au 
terme du mandat du directeur. (Le Monde du 27 novembre 1993.)</TEXT>
<TEXT>
  La modernisation du service public de l'emploi</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre du travail, de l'emploi et de la formation 
professionnelle a présenté une communication sur la modernisation du 
service public de l'emploi. (Le Monde des 21 et 27 janvier.)</TEXT>
<TEXT>
  La politique de l'information scientifique et technique</TEXT>
<TEXT>
  Le ministre de l'enseignement supérieur et de la recherche a 
présenté une communication sur la politique de l'information 
scientifique et technique. La diffusion des connaissances 
scientifiques et techniques est une condition du développement 
économique et de la création d'emplois. Il est donc nécessaire que 
notre indépendance nationale soit assurée dans ce domaine. Cette 
diffusion doit aussi contribuer au rayonnement de la science et de la 
langue françaises.</TEXT>
<TEXT>
  1. Les bases de données existantes seront, si nécessaire, 
améliorées et complétées. De nouvelles bases de données seront créées 
dans les secteurs d'excellence de la recherche française, dans les 
secteurs stratégiques et dans les domaines où la recherche est à 
l'origine de fortes retombées industrielles. L'objectif est de 
disposer de bases de données d'un niveau comparable aux meilleures 
bases existant dans le monde. Les revues scientifiques françaises 
seront aidées à donner à leur diffusion une dimension 
internationale.</TEXT>
<TEXT>
  2. L'accès des chercheurs et des entreprises aux informations sera 
amélioré. Les modalités d'utilisation des réseaux informatiques 
permettant de consulter les bases de données seront simplifiées. 
L'utilisation des réseaux d'échange d'informations à haut débit, en 
cours de constitution à l'échelle internationale, sera encouragée.</TEXT>
<TEXT>
  3. Un haut conseil de l'information scientifique et technique 
proposera les grandes orientations de l'action en ce domaine. Le rôle 
et les missions de l'Institut de l'information scientifique et 
technique et de l'Agence pour la diffusion de l'information 
technologique seront définis avec précision.</TEXT>
<TEXT>
  Les contrats conclus par l'Etat avec les organismes de recherche et 
avec les établissements d'enseignement supérieur préciseront les 
missions de ceux-ci en matière d'information. Les étudiants seront 
mieux formés à la recherche et à l'utilisation des informations 
scientifiques et techniques. Un plus grand nombre de bourses 
d'information scientifique et technique seront attribuées.    
</TEXT>
</DOC>
