<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-043922</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-043922</DOCID>
<ACCOUNT>427958</ACCOUNT>
<GENRE>PHOTO</GENRE>
<DATE>19951130</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>FET/11951025</FAB>
<SUBJECTS>PAPIER CARTON</SUBJECTS>
<NOTE>DOC : avec une photo</NOTE>
<NUM1>951130-2-S40-01</NUM1>
<NAMES>HERMES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>EX1</SEC1>
<AUTHOR>FARREN JONATHAN</AUTHOR>
<SIP1>JONATHAN FARREN</SIP1>
<SU21>AGENDAS&gt;</SU21>
<SYF1>CADEAU</SYF1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>SUPPLEMENT DE 62 PAGES</LEAD1>
<TITLE>La fièvre du rendez-vous</TITLE>
<TEXT>  En 1930, Hermès imagine un agenda de poche le " PM " destiné aux premières femmes actives désirant gérer leur temps à leur convenance. Une 
vraie petite révolution de sac... D'une sobriété époustouflante (l'année est découpée en 
quatre fascicules trimestriels), ce modèle réduit dévoile une certaine France, décline une 
classe sociale, témoignage de l'émancipation chic, dans le sillage de la petite robe noire.</TEXT>
<TEXT>
  Le " PM " a peu évolué depuis sa création. C'est à peine si on lui a adjoint une 
couverture en argent, en or, en daim, voire une calculatrice... et des recharges. Les 
orthodoxes de l'agenda relié trouveront encore de quoi faire leur bonheur. Avec, par 
exemple, l'agenda Pléiade, lancé en 1986, et dont le " divin " papier bible, couleur ivoire, 
lui mériterait une place dans toute bibliothèque raffinée. Idem de l'élégant Diarium de 
Montblanc, avec son discret gaufrage doré sur la couverture. L'almanach Jules Verne 
1996, par exemple, exhale ce parfum un peu rétro (Exacompta, 190 F). Dans ce tour de 
l'année en 160 pages sont rassemblées la vie de l'écrivain, des citations sur son époque, 
des extraits de ses livres. Les anglophiles iront au Jour et l'Heure pour y célébrer le culte 
du Smythson, fournisseur de la famille royale depuis la reine Victoria. Les trois modèles (le 
Featherweight, le Premier et le Fifty-Four) se reconnaissent à leur papier bleu d'une 
grande finesse.</TEXT>
<TEXT>
  Avec l'arrivée du modulaire, une page est tournée. L'agenda à feuilles perforées s'est 
imposé dans les années 80 comme la presque incontournable référence en matière de 
gestion du temps. Diffusée dans plus de soixante pays, la firme marseillaise Quo Vadis, 
leader mondial de l'agenda (15 millions d'exemplaires par an) en propose désormais six 
versions, dont le Confidentiel avec serrure à code secret. Même Vuitton, Hermès, 
Montblanc, Cassegrain et le sellier allemand Seeger s'y sont mis. Certains de ces agendas 
acceptent sans sourciller la marque Filofax, reine des recharges. A chacun, cependant, son 
originalité. Ainsi, histoire de se distinguer de ses concurrents, Mulberry propose, par 
exemple, une liste de restaurants et d'hôtels sélectionnés dans plus de vingt pays et 
réactualisée par les fidèles de la marque.</TEXT>
<TEXT>
  Cela dit, il en est qui voient à la fois plus grand et plus loin. Ainsi Jean Touitou, PDG 
d'APC, une marque de prêt-à-porter, vise, lui, le troisième millénaire, avec un agenda 
quinquennal un vrai bottin téléphonique avec couverture cartonnée, présentation sobre, 
mise en page originale, qui court du 1e janvier 1996 au 31 décembre 2 000 ! (350 F) " 
J'aime savoir, explique-t-il, ce que je faisais il y a trois ans et ce que je ferai, par exemple, 
pour le 31 décembre 1999. " Pour lui, l'agenda idéal serait celui qui, enregistrerait les 
événements de toute une vie, " de la naissance à la mort " Parmi les innovations de la 
décennie, le Tryptic de L'Expansion (495 F). Cet agenda rechargeable et ultra-plat 
s'accompagne de trente-huit fiches thématiques (table de conversion, liste des foires et 
salons européens, présentation de villes françaises et étrangères, etc.) contenues dans un 
coffret. A chacun, ensuite, de composer le menu de son agenda afin de n'emporter avec lui 
que les fiches nécessaires à son déplacement.</TEXT>
<TEXT>
  Reste l'agenda électronique. Si, dans un premier temps, on a pu croire à un engouement 
passager, tel celui suscité actuellement par les agendas à reconnaissance écrite ou vocale, 
objets en vogue mais d'une fiabilité encore approximative, force est de reconnaître, à 
présent, que la réticence à leur égard est, d'abord et avant tout, un problème de 
génération. " Les jeunes immergés dans l'informatique n'éprouvent plus la nécessité du 
contact avec le papier ", observe Jean-Louis Conteville, directeur de Duriez, un magasin 
spécialisé dans la bureautique. " Ma fille, qui est en 5S,eÕ, possède un Filofax ; en 
seconde, elle me demandera un agenda électronique, alors que ma génération, celle des 
quadragénaires, éprouve du mal à franchir le pas. " Encore faut-il faire le bon choix. En 
dessous de 400 francs, ils restent, bien sûr, un peu simplets. De 400 à 1 000 francs, leurs 
fonctions de base (agenda, répertoire, calculette) permettent de stocker des milliers 
d'informations. Entre 3 000 et 5 000 francs, on entre dans la catégorie des mini-ordinateurs 
de poche, objets qui n'ont plus rien à voir avec un simple carnet de rendez-vous. Ainsi ils se 
connectent à un ordinateur de bureau, gèrent des fichiers, font office de fax et de Minitel, 
composent automatiquement des numéros de téléphone en attendant, un jour prochain, de 
surfer sur le web et d'accéder à l'affriolant menu d'Internet. A ce niveau, on est à des 
années-lumière de l'almanach. Hier, on divisait le temps en jours, aujourd'hui en heures et, 
demain, en minutes.</TEXT>
</DOC>
