<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-023607</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-023607</DOCID>
<ACCOUNT>398646</ACCOUNT>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950616</DATE>
<LMDOC>LLY</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q150695/1018</FAB>
<NUM1>950616-6</NUM1>
<NAMES>PARTI DE L'UNITE ET DU PROGRES,PUP,CONTE LANSANA</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-61</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<SOT1>Le parti du président Lansana Conté est largement en tête</SOT1>
<SYE1>GUINEE</SYE1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DIMANCHE 11 JUIN 1995</LEAD1>
<TITLE>L'opposition guinéenne contesteLes premiers résultats des élections législatives</TITLE>
<TEXT> LES PREMIERS résultats des élections législatives en Guinée donnent une large avance au Parti de l'unité et du progrès (PUP), qui regroupe les 
partisans du président Lansana Conté. Mais les trois principaux partis d'opposition ont 
refusé ces résultats, qui portent sur vingt-quatre des trente-huit circonscriptions. Le PUP 
compterait vingt-deux élus qui, tous, auraient obtenu au moins le double des voix des 
candidats arrivés en deuxième position. Le Rassemblement du peuple de Guinée (RPG) 
d'Alpha Condé, le Parti du renouveau et du progrès (PRP) de Siradiou Diallo, qui s'étaient 
alliés pour le scrutin, remportent chacun un siège. Ils ont annoncé, avec l'Union pour la 
nouvelle république (UNR) de Bah Mamadou, qu'ils refuseraient de siéger dans la 
#nouvelle Assemblée nationale.</TEXT>
<TEXT>
  Les Guinéens avaient voté le 11 juin pour élire cent quatorze députés. Outre les trente-
huit représentants choisis au scrutin de circonscription uninominal à un tour, soixante-seize 
autres sont élus à la proportionnelle sur une liste nationale.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 " IRRÉGULARITÉS "</TEXT>
<TEXT>
  Les premiers résultats portent sur des circonscriptions de Basse-Guinée (Coyah, 
Dubreka, la ville natale du président Conté), du centre du pays et de Guinée forestière. Ce 
sont, sans doute, les scores fleuves des candidats gouvernementaux dans les villes de cette 
région, Nzérékoré ou Macenta à la frontière avec le Liberia qui ont provoqué la colère des 
dirigeants de l'opposition. Le RPG est assez bien implanté en Guinée forestière, où vit une 
forte minorité malinké, et pouvait espérer un meilleur score que celui que lui attribue la 
Commission nationale de centralisation des résultats.</TEXT>
<TEXT>
  Théoriquement, la Commission aurait dû publier l'ensemble des chiffres dans les 
quarante-huit heures suivant les opérations de vote. Or les résultats n'arrivent qu'au 
compte-gouttes. Il est toujours impossible d'avoir ne serait-ce qu'une estimation du taux de 
participation, et la totalisation des résultats nationaux pour l'attribution des sièges à la 
proportionnelle n'a pas commencé.</TEXT>
<TEXT>
  Il faudra attendre les résultats des régions traditionnellement acquises à l'opposition 
Haute-Guinée et Fouta Djalon pour savoir si ces élections n'ont été entachées que d'" 
irrégularités " comme le disent les observateurs de la Commission internationale des 
juristes dans un communiqué publié mercredi , ou s'il y a eu des fraudes massives, comme 
l'affirment les dirigeants de l'opposition.</TEXT>
</DOC>
