<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-041907</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-041907</DOCID>
<ACCOUNT>422419</ACCOUNT>
<DATE>19951115</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q141195/1570</FAB>
<NUM1>951115-2-005-04</NUM1>
<ORI1>ROME de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>LIGUE DU NORD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-04</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>DECAMPS MARIE CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1> MARIE-CLAUDE DECAMPS</SIP1>
<SOT1>La Ligue exige une loi dure en échange de son soutien au budget Dini</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Le gouvernement italien contraint d'agir contre l'immigration clandestine</TITLE>
<TEXT> Pour l'Italie, jadis pays d'émigration, aujourd'hui terre d'élection de milliers de " clandestins " qui débarquent sur ses côtes ou franchissent ses frontières, le 
problème de l'immigration ne peut plus être ignoré. Mais comment satisfaire les exigences 
de partenaires européens irrités par tant de laxisme, tout en ménageant les sensibilités de 
la majorité de centre-gauche qui soutient le gouvernement ?</TEXT>
<TEXT>
  C'est le casse-tête que s'efforce de résoudre depuis des semaines le président du conseil, 
l'économiste Lamberto Dini. Avec d'autant plus de zèle et d'embarras que la Ligue, le 
mouvement fédéraliste d'Umberto Bossi, qui jusqu'ici a appuyé le gouvernement, a fait de 
l'adoption de mesures très restrictives en matière d'immigration la condition sine qua non 
de son soutien à la loi de finances actuellement en discussion. Loi de finances que M. Dini 
espère faire voter avant le 31 décembre, date pour laquelle il a annoncé sa démission.</TEXT>
<TEXT>
  Les chiffres officiels recensent 810 000 immigrés " en règle " dont 46 300 en attente d'un 
travail et 10 500 bénéficiant de l'asile politique. S'y ajoutent entre 500 000 et 800 000 
clandestins, dont beaucoup venus d'Albanie, mais aussi d'Afrique, d'Europe centrale ou 
d'Asie, comme ces cent vingt et un Pakistanais débarqués près de Naples le 13 novembre 
alors qu'ils croyaient arriver en Allemagne, grugés par des passeurs qui leur avaient fait 
payer à chacun 3 000 dollars pour les convoyer clandestinement dans un conteneur via 
Istanbul.</TEXT>
<TEXT>
 Ces filières, gérées souvent par d'autres immigrés clandestins en accord avec la pègre 
locale, servent à l'occasion à passer armes et drogue, ce qui inquiète les autorités et la 
classe politique. D'autant que les incidents raciaux, jusque-là isolés, ont défrayé ces 
derniers mois à plusieurs reprises la chronique de grandes cités comme Rome et Turin. Il 
fallait donc agir.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 LEVÉE DE BOUCLIERS </TEXT>
<TEXT>
 A la rentrée, la commission des affaires constitutionnelles de la Chambre avait donné le 
ton en adoptant comme texte de base pour la discussion d'une nouvelle loi une proposition 
avancée par Alliance nationale, le parti de droite de Gianfranco Fini, qui prévoyait 
notamment quinze ans de prison pour ceux qui aident les clandestins et l'expulsion 
immédiate de ces derniers. Ce texte avait reçu l'appui de la Ligue, suscitant une levée de 
boucliers de la part des organisations humanitaires en raison de " certaines outrances " et 
conduisant la gauche à réclamer plus de " solidarité".</TEXT>
<TEXT>
  Pour sortir de l'impasse, la Ligue, qui a multiplié ces derniers jours les propositions 
provocantes et xénophobes comme celle de prendre les " empreintes des pieds " des 
immigrants clandestins, de fournir à la police des balles en caoutchouc pour tirer sur les 
criminels étrangers ou encore de former une " garde nationale " pour les débusquer dans 
tout le pays, a donc fini par se livrer à un véritable chantage sur le vote de la loi de 
finances.</TEXT>
<TEXT>
  Chantage suivi d'effet puisque le président du Conseil a promis de présenter dans les 
jours qui viennent un décret-loi restrictif sur l'immigration, qui condamnerait, entre autres, 
à une expulsion immédiate tout immigré reconnu coupable de délit, mais prendrait aussi en 
compte, outre l'aspect répressif, un aspect " préventif " d'assistance.</TEXT>
</DOC>
