<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001837-19940823</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001837-19940823</DOCID>
<ACCOUNT>348445</ACCOUNT>
<GENRE>BULLETIN</GENRE>
<DATE>19940823</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>BOSNIE,POLEMIQUE,INTERVIEW,SERBIE</SUBJECTS>
<FAB>08220100</FAB>
<NAMES>LILIC ZORAN,KARADZIC RADOVAN,MILOSEVIC SLOBODAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-61</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<PAGE>89</PAGE>
<TITLE>BULLETIN&gt; Querelles&gt; serbo-serbes</TITLE>
<TEXT>SI unis et si solidaires durant la guerre en ex-Yougoslavie, les Serbes _ qu'ils soient de Serbie, de Croatie ou de Bosnie-Herzégovine 
_ donnent aujourd'hui le sentiment d'être au bord de la rupture. 
Après avoir puni les " frères " serbo-bosniaques qui avaient eu 
l'aplomb de rejeter le dernier plan de paix international, en leur 
imposant, le 4 août, un sévère embargo économique, les dirigeants de 
Belgrade ne cessent depuis près de deux semaines, par le biais de la 
presse principalement, de discréditer quotidiennement les hommes au 
pouvoir à Pale, fief des Serbes de Bosnie.</TEXT>
<TEXT>
  Dernier exemple de cette campagne apparemment bien orchestrée : 
l'entretien accordé, samedi, au journal " Politika " par le président 
de la Fédération yougoslave, qui ne regroupe plus que la Serbie et le 
Monténégro. Zoran Lilic ne mâche pas ses mots et se lance dans une 
violente diatribe contre Radovan Karadzic et sa clique de Pale. Ces 
derniers sont accusés, pêle-mêle, de se comporter de façon " 
irresponsable ", de " trahir les intérêts nationaux du peuple serbe 
", d'être des " fauteurs de guerre " sans légitimité politique, qui 
manipulent les combattants et s'enrichissent personnellement ! M. 
Lilic va même jusqu'à reprocher à ses anciens alliés d'avoir... 
bombardé Sarajevo, lancé une attaque " insensée " contre Gorazde, 
persécuté et commis des atrocités contre les communautés non-serbes 
de Bosnie-Herzégovine. Comme si Belgrade n'avait pas cautionné les 
sombres campagnes militaires du docteur Karadzic et du général 
Mladic.</TEXT>
<TEXT>
 UN tournant est en tout cas en train de s'amorcer dans ce conflit. 
On a du mal à imaginer en effet que Zoran Lilic puisse s'exprimer sur 
ce ton sans avoir le plein assentiment de son mentor, Slobodan 
Milosevic. Le président serbe ne s'est pas fait que des amis dans son 
pays _ et pas seulement dans les milieux de l'opposition 
ultra-nationaliste _ en défendant le plan de paix international mis 
au point par le " groupe de contact " (Etats-Unis, France, Russie, 
Allemagne, Grande-Bretagne) et en coupant les liens avec Pale. Le " 
non " catégorique et réitéré des Serbes de Bosnie à ce plan de paix 
le met dans une impasse.</TEXT>
<TEXT>
 Que veut en fait M. Milosevic ? Obtenir dans un avenir proche sinon 
une levée, du moins un assouplissement des sanctions économiques et 
commerciales qui frappent la Serbie et le Monténégro.</TEXT>
<TEXT>
  POUR atteindre ce but, il lui faut jouer la carte de la paix et de 
la négociation, et l'obstacle majeur qui se dresse aujourd'hui devant 
lui est l'hostilité de la présente direction de la " République serbe 
de Bosnie ". A quelques jours du référendum organisé les 27 et 28 
août par le " gouvernement " de Radovan Karadzic _ et qui devrait 
normalement confirmer les rejets antérieurs du plan _, on a presque 
l'impression que Belgrade, par cette offensive musclée contre M. 
Karadzic et consorts, souhaite susciter une sorte de " putsch " à 
Pale... &lt;
</TEXT>
</DOC>
