<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-009916</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-009916</DOCID>
<ACCOUNT>380010</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950313</DATE>
<LMDOC>EVB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110395/1404</FAB>
<SUBJECTS>ENQUETE,INCULPATION,TELECOMMUNICATION,POT DE VIN,INSTANCE,FRAUDE</SUBJECTS>
<NOM1>SUARD PIERRE,ALCATEL</NOM1>
<NOTE>DOC : avec un dessin de PANCHO.</NOTE>
<NUM1>950313-5</NUM1>
<NAMES>FRANCE TELECOM</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-005-36</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<SIP1>CAROLINE MONNOT</SIP1>
<SU21>La justice interdit à Pierre Suard de gérer Alcatel</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE ET DEMIE - MISE EN EXAMEN DE PIERRE SUARD LE VENDREDI 10 MARS 1995.</LEAD1>
<TITLE>Un homme de fer, timide et cassant</TITLE>
<TEXT> IL Y A QUELQUES MOIS, Pierre Suard, le patron d'Alcatel-Alsthom placé aujourd'hui sous contrôle judiciaire, se rend au conseil d'administration de 
Fiat, dont il est l'un des membres. Avant la séance, il s'entretient, amicalement, avec 
Giovanni Agnelli, le condottiere italien, dans un couloir. " J'ai trois bonnes nouvelles à 
vous annoncer, déclare, souriant, l'industriel italien : le cours de mon action s'est redressé, 
j'ai évité la mise en examen, et la droite a remporté les élections. " Et Pierre Suard de lui 
répondre : " Moi, mon action tombe, j'ai été mis en examen et la droite risque bien de 
perdre. "</TEXT>
<TEXT>
 L'anecdote est rapportée par Pierre Suard lui-même. Elle résume à merveille ce qu'ont 
signifié les douze derniers mois pour le PDG d'Alcatel. Il y un an, rien ne semblait devoir 
lui résister. Le contrat du TGV sud-coréen arraché au coeur de l'été 1993 à la barbe et au 
nez de l'allemand Siemens ; un grand cru racheté dans le Bordelais ; un groupe de presse 
en train de se constituer avec la prise de contrôle par L'Express de l'hebdomadaire Le 
Point, empire confié à Françoise Sampermans, présidente de la Générale occidentale, 
fidèle parmi les fidèles, et aux ambitions dans les médias affichées. Le tout complété par 
des objectifs ravageurs : une entrée en force ardemment souhaitée dans le capital de 
France Télécom et pourquoi pas ? dans celui de son homologue italien, la STET ; des 
visées sur le motoriste d'avion SNECMA ; la reconquête de Framatome...</TEXT>
<TEXT>
  Depuis, le sol s'est littéralement dérobé sous les pieds de Pierre Suard. Cet " empereur " 
nationaliste et ombrageux a plus que jamais agi en chef de cercle, serrant les rangs, fidèle 
vis-à-vis des siens et exigeant une loyauté totale en retour, méprisant l'affaire des 
surfacturations, derrière laquelle il ne voit que campagne de diffamation contre le 
groupe.</TEXT>
<TEXT>
 
 AFFINITÉS POLITIQUES</TEXT>
<TEXT>
 Nommé en 1986 à la tête de la Compagnie générale d'électricité (la CGE, devenue 
aujourd'hui Alcatel-Alshtom) par Edouard Balladur, alors numéro deux du gouvernement 
Chirac, M. Suard, auquel incombait la tâche de mener à bien la privatisation du groupe, 
avait été décrit comme " un pape de transition ". Son profil tranchait avec le brio affiché de 
ses prédécesseurs, l'entregent d'un Ambroise Roux, puis d'un Georges Pébereau.</TEXT>
<TEXT>
#  Pas assez diplomate, disait-on de ce RPR convaincu, agacé quant on le souligne " Je suis 
RPR comme Alain Gomez, le PDG de Thomson, est socialiste ", ironise t-il de temps en 
temps , chiraquien tendance Pasqua de conviction, balladurien de raison.</TEXT>
<TEXT>
  Entré à la CGE en 1976 sous le double patronage de Jacques Raiman, le fondateur de 
GSI, qu'il avait côtoyé lors d'un bref passage au ministère des travaux publics, et de 
Georges Pébereau, le patron du corps des Ponts, M. Suard a fait ses classes rapidement : 
chez Alcatel-Câble, puis chez Alcatel-CIT.</TEXT>
<TEXT>
 Depuis qu'il est à la tête du groupe, ce Savoyard, qui vient d'avoir soixante ans, a mené à 
bien un pari difficile, l'intégration des activités ITT Europe, propulsant ainsi Alcatel au 
premier rang mondial des télécommunications.</TEXT>
<TEXT>
  Timide et orgueilleux à la fois, cet homme de fer, qui avait réussi à écarter l'omniprésent 
M. Roux, a traité l'affaire des surfacturations au préjudice de France Télécom en affectant 
l'indifférence. Il en paie aujourd'hui le prix.</TEXT>
</DOC>
