<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002619-19940622</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002619-19940622</DOCID>
<ACCOUNT>341743</ACCOUNT>
<PEOPLE>MACHOVER JACOBO</PEOPLE>
<DATE>19940622</DATE>
<LMDOC>DRX</LMDOC>
<SUBJECTS>CUBA</SUBJECTS>
<FAB>06211880</FAB>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOTE>LA HAVANE 1952-1961 D'UN DICTATEUR L'AUTRE&gt; L'explosion des sens et morale révolutionnaire&gt; Ouvrage collectif, Editions Autrement, 247 p., 120 F.</NOTE>
<NAMES>BATISTA FUKGENCIO,CASTRO FIDEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-006-09</REFERENCE1>
<SEC1>ETR</SEC1>
<AUTHOR>JACOT MARTINE</AUTHOR>
<PAGE>76</PAGE>
<TITLE>BIBLIOGRAPHIE&gt; Cuba à la recherche d'une mémoire fidèle</TITLE>
<TIO1>LA HAVANE 1952 1961 D'UN DICTATEUR L'AUTRE L'EXPLOSION DES SENS ET MORALE REVOLUTIONNAIRE</TIO1>
<TEXT>Les révolutions n'aiment pas les nuances. Celle de Fidel Castro prétendait rompre avec la dictature de Fulgencio Batista résumée en 
quelques fléaux : misère, violence, corruption, jeu, prostitution, 
dépendance à l'égard des Etats-Unis. " Tout cela était présent, c'est 
vrai, mais il n'y avait pas que cela ", écrit aujourd'hui le 
journaliste Jacobo Machover, en guise d'introduction à l'ouvrage 
qu'il a dirigé. La Havane, poursuit-il, était aussi le " théâtre d'un 
foisonnemment " culturel et politique que le " moralisme et la 
répression " ont tué. Le " bordel des Amériques " est devenu 
"ville-fantôme ", selon le mot de l'écrivain Cabrera Infante. </TEXT>
<TEXT>
  C'est d'abord ce monde _ décadent peut-être, mais bouillonnant _ et 
cette métropole, " carrefour étonnant de races et d'influences ", que 
la vingtaine de témoignages recueillis ont cherché à faire revivre ou 
à réhabiliter. Le second objectif de ce réexamen d'une période 
charnière dans le destin de l'île _ celle qui va du coup d'Etat de 
Batista, en 1952, à la proclamation du caractère socialiste de la 
révolution, en 1961 _ est plus politique. Les contradictions, 
manoeuvres et duperies du plus célèbre des barbudos, Fidel, sont 
sereinement mises en exergue, début d'un processus qui allait aboutir 
à l'élimination progressive de toutes les libertés.</TEXT>
<TEXT>
  " Fidel est arrivé au pouvoir transformé (...) L'image que j'avais 
de lui était celle d'un démocrate ", écrit Martha Frayde, qui évoque 
leur ancienne amitié trahie. " Nous n'étions pas en faveur d'un 
caudillo ni d'un putsch. Nous étions profondément démocrates, nous 
parlions de socialisme ", note quant à lui Jorge Valls, dirigeant 
étudiant pendant la lutte contre Batista, puis condamné par le régime 
castriste. Au chapitre " L'illusion romantique ", Juan Arcocha, 
traducteur de Sartre et Beauvoir, décrit le premier voyage du couple 
à Cuba, en 1960, et évoque le second, plus amer, deux ans plus tard. 
Il n'y eut pas de troisième séjour.</TEXT>
<TEXT>
  Autrefois, " La Havane était une fête ", résume le poète et éditeur 
Pio Serrano dans sa contribution, qu'il conclut en rappelant ce que 
fut la consigne de Fidel Castro au premier congrès national de 
l'éducation et de la culture, en 1961 : " L'art est une arme de la 
révolution. " Qui peut se retourner contre elle.&lt;
</TEXT>
</DOC>
