<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002903-19941124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002903-19941124</DOCID>
<ACCOUNT>360592</ACCOUNT>
<GENRE>ENTRETIEN</GENRE>
<DATE>19941124</DATE>
<LMDOC>MHC</LMDOC>
<FAB>11231200</FAB>
<SUBJECTS>ADOPTION PARLEMENTAIRE,AMENDEMENT,SECRET DE L'INSTRUCTION,PROJET DE LOI,REFORME,DROIT PENAL,CONSEQUENCE,PRESSE,JOURNALISTE,FRAUDE,DIRIGEANT POLITIQUE,LIBERTE DE L'INFORMATION</SUBJECTS>
<NOM1>MARSAUD ALAIN</NOM1>
<NUM1>941124-2-012-33</NUM1>
<NAMES>HOUILLON PHILIPPE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-012-33</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>CHEMIN ANNE</AUTHOR>
<PAGE>107</PAGE>
<LEAD1>DOSSIER D'UNE PAGE</LEAD1>
<TITLE>L'ADOPTION DE L'AMENDEMENT MARSAUD- HOUILLON A L'ASSEMBLEE NATIONALE&gt;Alain Marsaud : " La présomption d'innocence&gt; est bafouée quotidiennement "</TITLE>
<TEXT>"Pourquoi avoir pris l'initiative de modifier le secret de l'instruction ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Il ne s'agit pas de prendre une disposition répressive, mais de 
délimiter plus précisément les contours de la présomption 
d'innocence. Pour cela, il faut distinguer les différentes phases de 
procédure : durant la phase d'enquête policière et une partie de la 
phase d'information, aucune information ne peut être divulguée ; 
lorsque la juridiction de jugement est saisie, les informations 
peuvent être rendues publiques.</TEXT>
<TEXT>
  " Il fut une époque où l'on a pu considérer, à tort ou à raison, 
que l'action publique était confisquée et que le seul moyen de faire 
avancer la vérité consistait à organiser les fuites. J'estime que 
cette période est révolue. Je crois fermement qu'en 1994 l'action 
publique a été totalement libérée et que les procureurs de la 
République et les magistrats instructeurs peuvent aujourd'hui 
enquêter comme ils le souhaitent, sans aucune contrainte. Dès lors, 
il n'y a aucune raison de conserver un système qui permet tous les 
abus et qui met en cause la présomption d'innocence. </TEXT>
<TEXT>
 _ Ce souci de la présomption d'innocence ne masque-t-il pas une 
volonté d'étouffer les affaires politico-judiciaires ?</TEXT>
<TEXT>
 _ Nous n'avons pas légiféré en pensant aux " affaires ", nous avons 
pensé aux faits divers qui se passent tous les jours en province et 
dans lesquels il y a des violations flagrantes du secret de 
l'instruction qui mettent en cause la présomption d'innocence. Il 
faut savoir que cela ne se rattrape jamais. Je raisonne uniquement en 
termes de libertés publiques et de libertés individuelles. Nous 
sommes dans le pays des droits de l'homme, mais la présomption 
d'innocence, qui est une liberté constitutionnelle, est bafouée 
quotidiennement. Avec un certain nombre de collègues, nous nous en 
sommes préoccupés.</TEXT>
<TEXT>
 _ En autorisant la publication d'informations uniquement lorsque 
l'intéressé a donné son consentement, le nouveau système permet à la 
personne mise en examen, et à elle seule, de contrôler la diffusion 
de l'information, alors que c'est sur elle que pèsent les charges. 
N'est-ce pas paradoxal ? </TEXT>
<TEXT>
 _ C'est la personne qui est interpellée, gardée à vue ou mise en 
examen qui encourt le plus de risques au regard de sa présomption 
d'innocence. Il faut y penser, car cela arrive tous les jours. On 
peut en rester aux comités Théodule et au stade de la réflexion, mais 
je suis plutôt du genre à prendre mes responsabilités, et je l'ai 
fait avec un certain nombre de mes collègues.</TEXT>
<TEXT>
 _ Pierre Bérégovoy et Edouard Balladur ont considéré que les 
ministres devaient démissionner lorsqu'ils étaient mis en examen. Il 
faudra donc désormais annoncer leur démission sans en expliquer les 
raisons. N'est-ce pas impossible ? </TEXT>
<TEXT>
_ Cette " jurisprudence " Bérégovoy et Balladur est en fait liée aux 
transgressions du secret de l'instruction. C'est parce que les 
dossiers sont sur la place publique et que les citoyens pourraient 
s'interroger que l'on en arrive finalement à la démission.</TEXT>
<TEXT>
 _ Faut-il en déduire que, selon vous, la règle devrait changer, et 
qu'un ministre mis en examen pourrait à vos yeux conserver son 
portefeuille ? </TEXT>
<TEXT>
 _ Le problème de la démission ne regarde pas vraiment l'opinion 
publique. C'est un problème qui doit se régler entre le premier 
ministre et le ministre mis en cause. Il faut savoir s'il y a 
toujours confiance entre les hommes, c'est tout. "&lt;
</TEXT>
</DOC>
