<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-007166</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-007166</DOCID>
<ACCOUNT>376160</ACCOUNT>
<DATE>19950222</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q210295/0925</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION MUNICIPALE,1995,CANDIDAT ELECTORAL,CAMPAGNE ELECTORALE</SUBJECTS>
<NUM1>950222-8</NUM1>
<ORI1>BORDEAUXde notre correspondant</ORI1>
<NAMES>BORDEAUX,JUPPE ALAIN,RPR</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-02</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHERRUAU PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE CHERRUAU</SIP1>
<SU21>: M. Valade et M. Juppé se livrent une guerre fratricide pour la mairie de Bordeaux</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>POUR LES MUNICIPALES</LEAD1>
<TITLE>L'apprentissage d'une ville</TITLE>
<TEXT> Samedi 18 février à Bordeaux. 10 heures. Un petit groupe de militants RPR attend près de l'écluse du bassin à flot. Celle-ci sépare Bordeaux de son 
quartier nord de Bacalan, celui des ateliers du port et de la vieille route qui conduit en 
Médoc. Ici, on vote à gauche, on se rappelle encore qu'Auguste Blanqui est venu tenir 
meeting. Les habitants se sentent les laissés-pour-compte de Bordeaux et du riche quartier 
des Chartrons, de l'autre côté de l'écluse.</TEXT>
<TEXT>
  Alain Juppé arrive, se lance dans la tournée des commerçants de la rue Achard. Bon 
accueil partout sauf chez Dany, bar-hôtel, où il n'a même pas droit au sourire de la 
patronne. Indifférence polie dans les bars PMU. Partout la même litanie : on survit comme 
on peut ; le quartier se meurt, les raffineries fermées, les Gitans trop près... " Mais il y a 
un projet pour le quartier, la mairie doit vous le présenter bientôt ", répond Alain Juppé. " 
Vous savez, cela fait dix ans qu'on nous parle de projets ", répondent la plupart de ses 
interlocuteurs. " Votez pour moi, vous verrez, cela changera. " L'accueil n'est jamais froid, 
même si le scepticisme est évident. Là on lui offre une bouteille de vin " au futur maire de 
Bordeaux. Si, si, quand même. " Plus loin, le boucher-charcutier conclut le cahier de 
revendications qu'il avait préparé en disant : " Faudra pas les oublier, les gens du quartier. 
"</TEXT>
<TEXT>
  L'après-midi, comme la matinée, commence par du retard. " Chaban n'aurait jamais 
accepté ça ", fait remarquer un militant. " Ne m'indique plus jamais d'adresses pareilles ", 
dit, pour s'excuser, Alain Juppé, qui a déjeuné à La Tupina, l'un des conservatoires de la 
gastronomie bordelaise. Cette fois, il pénètre dans le vieux Bordeaux du quartier Saint-
Pierre, fief d'Hugues Martin, l'animateur du RPR en Aquitaine. C'est fou ce qu'il y a 
comme chômeurs, en ville, le samedi après-midi. Tout comme à Bacalan, les femmes sont 
plus directes, plus spontanées que les hommes. Elles traversent volontiers la rue pour 
serrer la main du candidat qui passe.</TEXT>
<TEXT>
  Un seul geste d'hostilité, rue du Pas-Saint-Georges. Un skin qui gueule : " Non, M. 
Juppé, je ne vous serre pas la main. Je vous méprise, M. Juppé. " Puis une jeune fille lance 
du deuxième étage un avion en papier, confectionné avec le tract " Bordeaux Juppé, une 
histoire d'avenir ", que distribuaient les militants, fort choqués que l'on prenne le crâne 
ministériel pour un porte-avions. Alain Juppé, lui, est parti en souriant vers la salle voisine, 
où il devait conclure un colloque sur l'Europe organisé par les étudiants de Sup de Co.</TEXT>
</DOC>
