<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-039481</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-039481</DOCID>
<ACCOUNT>419371</ACCOUNT>
<DATE>19951027</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q261095/1708</FAB>
<NUM1>951027-2-004-17</NUM1>
<ORI1>WASHINGTON  de notre correspondante</ORI1>
<NAMES>SWEENEY JOHN,AFL CIO</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-004-17</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>KAUFFMANN SYLVIE</AUTHOR>
<SIP1>SYLVIE KAUFFMANN</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>25 OCTOBRE 1995</LEAD1>
<TITLE>Avec l'élection de John Sweeney à la tête de l'AFL-CIO, la centrale syndicale américaine espère un sursaut</TITLE>
<TEXT> Après de longues années de déclin, le mouvement syndical américain s'est enfin donné une chance de rebondir avec l'élection, mercredi 25 octobre, 
d'un nouveau président à la tête de la grande confédération AFL-CIO : John Sweeney, chef 
de file du groupe de rénovateurs qui avait acculé l'ancien président Lane Kirkland à la 
démission en juin dernier, au bout de seize ans de règne.</TEXT>
<TEXT>
  " Si vous en avez ras-le-bol qu'on vous marche dessus, dites non au statu quo ", avait 
lancé dans la journée John Sweeney en guise d'argument électoral au millier de 
congressistes rassemblés à New York pour la convention nationale de l'AFL-CIO, qui se 
tient tous les deux ans. Par statu quo, ce syndicaliste de soixante et un ans, qui dirigeait 
jusqu'ici la Fédération des services, visait Tom Donahue, président intérimaire de l'AFL-
CIO, depuis le départ de Lane Kirkland dont il était le numéro deux, et qui prétendait lui 
aussi à sa succession. De ces deux natifs du Bronx, tous deux d'origine irlandaise et tous 
deux favorables au changement, c'est le plus agressif, John Sweeney, qui l'a emporté. 
Mais plus encore que sa victoire, c'est la période d'intense débat dont elle a été précédée 
qui, à l'issue de ce congrès, donne le sentiment aux syndicalistes américains que leur 
mouvement moribond peut aujourd'hui prendre un nouveau départ.</TEXT>
<TEXT>
  Car si la " bête " bouge encore, elle est en piteux état. Le taux de syndicalisation de la 
main-d'oeuvre américaine est passé de 35 % en 1955 (année de la fusion de l'American 
Federation of Labor et du Congress of Industrial Organizations) à 15,5 % aujourd'hui et 
encore, grâce au secteur public : dans le secteur privé, seul un travailleur sur dix adhère à 
un syndicat. En dépit de la reprise économique, de l'accroissement des bénéfices des 
entreprises et d'un taux de chômage peu élevé, les salaires stagnent, contraignant une 
partie de la main-d'oeuvre à occuper deux emplois par jour pour joindre les deux bouts.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 ABSENT DU DÉBAT POLITIQUE</TEXT>
<TEXT>
La mondialisation de l'économie et la dérégulation d'industries ont profondément modifié le 
marché du travail américain, laissant filer à l'étranger une bonne partie des emplois 
industriels et créant un climat de précarité chez les salariés. Enfin, le mouvement syndical 
est remarquablement absent du débat politique et social de ces dernières années aux 
États-Unis. Lorsque le Congrès républicain s'attaque à des piliers de l'idéal égalitariste des 
années 60 comme l'aide sociale, l'assurance-maladie pour les retraités ou la lutte contre la 
discrimination à l'égard des femmes et des minorités ethniques, les syndicats sont muets. 
Ils se sont le plus souvent limités à protéger les avantages acquis de leurs adhérents, dont 
le nombre diminuait comme une peau de chagrin.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis le départ de Lane Kirkland un vent de changement souffle sur l'AFL-CIO qui, 
avec treize millions de membres, regroupe 80 % des adhérents syndicaux dans le pays : 
pour la première fois en quarante ans, les congressistes ont dû choisir entre plusieurs 
candidats pour élire leur président, et cette compétition a fourni l'occasion d'un débat 
approfondi sur le rôle, la nature et l'avenir du syndicalisme aux Etats-Unis. John Sweeney 
donne la priorité, pour rétablir l'influence du mouvement syndical, au renforcement de 
l'organisation et du recrutement. Il souhaite, également, que les syndicats s'ouvrent 
davantage aux femmes et aux minorités ethniques, qu'ils " exploitent les nouveaux outils 
médiatiques " et qu'ils reviennent à des méthodes de revendication plus militantes.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 DÉCEPTION</TEXT>
<TEXT>
 Paradoxalement, c'est peut-être la défaite de la majorité démocrate au Congrès, aux 
élections législatives de 1994, qui a provoqué un sursaut de l'AFL-CIO. Après douze 
années d'administration républicaine, sous les présidents Reagan et Bush, l'arrivée du 
démocrate Bill Clinton à la Maison Blanche avait été perçue comme une bouffée 
d'oxygène par les syndicalistes ; mais cet espoir a été déçu par l'adoption de l'Alena, 
l'accord de libre-échange avec le Mexique et le Canada, contre lequel ils se sont battus en 
vain, puis par l'échec du projet présidentiel de réforme du système de santé.</TEXT>
<TEXT>
  La majorité démocrate au Congrès était le dernier rempart du mouvement syndical, et 
cette protection s'est effondrée, en novembre 1994, avec l'arrivée d'une majorité 
républicaine particulièrement combative. Preuve qu'il y a un vide à combler, de nouvelles 
formes de syndicalisme syndicats associatifs, coordinations sont apparues en dehors des 
structures traditionnelles... Pour relever le défi, l'AFL-CIO devra mener sa réflexion 
beaucoup plus loin.</TEXT>
</DOC>
