<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-012828</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-012828</DOCID>
<ACCOUNT>384902</ACCOUNT>
<PEOPLE>CLAVERIE JEAN,PERRAULT</PEOPLE>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<CHA1>1</CHA1>
<DATE>19950331</DATE>
<LMDOC>DAR</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>LIV/13950028</FAB>
<SUBJECTS>LITTERATURE ENFANTINE,SALON,EDITION</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NOM1>CLAVERIE JEAN</NOM1>
<NOTE>(1) Le Petit Chaperon rouge, de Jean Claverie, Albin Michel Jeunesse, 28 p., 79 F. Les livres de Jean Claverie sont publiés, pour la plupart, chez Alain Michel et Gallimard Jeunesse. (2) Jean Claverie, qui enseigne à l'école des beaux-arts de Lyon et à l'école Emile-Cohl, a remporté de nombreux prix graphiques à Bratislava (1983) et à Bologne (1991) ainsi que le Totem de l'album du Salon du livre de jeunesse de Montreuil, en 1990, et le prix Sorcière de l'album décerné par l'Association des libraires spécialisés jeunesse.DOC : avec illustration
</NOTE>
<NUM1>950405-2-R08-05</NUM1>
<NAMES>LIMOGES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LIV</SEC1>
<SOT1>Une " formidable conteuse " pour grand-mère, Lascaux et Toulouse-Lautrec ont formé cet auteur-illustrateur qui propose une version iconoclaste du conte de Perrault</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>A L'OCCASION DE LA 12EME FETE DU LIVRE A LIMOGE. PORTRAIT REALISE PAR DES ELEVES DE 6EME ET MIS EN FORME PAR LEUR PROFESSEUR DE FRANCAIS.</LEAD1>
<TITLE>Petit Chaperon rouge et grand Claverie</TITLE>
<TIO1>LE PETIT CHAPERON ROUGE</TIO1>
<TEXT> Le professeur nous avait avertis : " J'ai appelé Jean Claverie très tôt ce matin. Eh bien, il 
n'a pas l'air drôle du tout : du genre grincheux, vraiment pas communicatif ! " Et puis... 
surprise ! l'homme de la situation, un quadragénaire souriant, avec une petite couette 
poivre et sel et un boléro fleuri, avait une allure jeune et détendue. Il parlait comme nous. 
Il plaisantait. Finalement, nous reconnaissions bien là l'auteur de L'Art du pot et du Petit 
Chaperon rouge (1).</TEXT>
<TEXT>
  PASSIONNÉ DE BLUES</TEXT>
<TEXT>
  " J'écris les livres que j'aurais aimé lire quand j'étais petit. Et j'essaie d'amuser les 
parents aussi bien que les enfants. " Jean Claverie a illustré des contes anciens : ceux de 
Perrault ou d'Andersen. Il a travaillé avec des écrivains d'aujourd'hui, comme Michel 
Tournier, Beatrix Beck ou Susie Morgenstern. Mais il a aussi créé ses propres albums (2), 
tels que La Batterie de Théophile et le magnifique hommage à Memphis Slim, Little Lou 
Story. On y devine sa passion pour la musique noire, et pour le blues en particulier. 
L'auteur confirme : " Je joue de la guitare, de l'orgue et du piano dans un orchestre de jazz 
où je bouche les trous à l'occasion. "</TEXT>
<TEXT>
  C'est à une grand-mère exceptionnelle, " la plus formidable des conteuses ", qu'il doit son 
appétit pour la lecture. " Elle connaissait Barbe-Bleue histoire qui m'épouvantait à la 
virgule près. Elle avait également une façon incroyable de détacher les syllabes en prenant 
bien son temps pour dire : " Tire la che-vil-lette et la bo-bi-nette cher-ra. " Elle savait 
éveiller les terreurs délicieuses de Jérémie Peur de rien, et apaiser ensuite les 
cauchemars. Si bien que lui, Jean Claverie, a gardé en mémoire mille images de contes, de 
Riquet à la houppe, où l'on apprend que la beauté est d'abord celle du coeur, à Peau-d'Ane, 
dont les images de sanglier dépouillé continuent de le hanter.</TEXT>
<TEXT>
  Mais qu'est-ce qui l'a poussé, pour autant, à proposer encore une nouvelle version du 
Petit Chaperon rouge, dont il existe à peu près soixante formes différentes ? D'abord le 
désir de " dépoussiérer ce très vieux conte en y laissant la marque de [ses] propres 
empreintes ", explique Jean Claverie. Et aussi le plaisir, identique à celui qu'on éprouve 
quand on fait du jazz, " de reprendre le thème et d'improviser, de jouer dessus. Comme en 
cuisine, il suffit de réunir les ingrédients, dit-il. Ensuite on fait la sauce à sa façon ".</TEXT>
<TEXT>
  Prenons donc trois générations d'une même famille : la grand-mère, souffrante et 
éloignée, la mère et la fille. Un espace à traverser, le lieu de tous les dangers. Un voyou à 
l'affût. Une rencontre inévitable. Une issue fatale. Eh bien, direz-vous, il n'y a pas de quoi 
fouetter un loup ! Mais Claverie a prévu l'objection. " La forêt, au Moyen Age, était 
hantée par les pilleurs et les bandits de grand chemin. On évitait de la traverser ; si on y 
était obligé, on le faisait au plus vite. Vous, les enfants, vous allez pique-niquer en forêt le 
dimanche sans courir le moindre danger. Alors, je me suis demandé ce qui pouvait la 
remplacer de nos jours. Et j'ai pensé à un immense cimetière de vieilles bagnoles ! A côté 
de la casse se trouve un bosquet. Bosquet m'a fait penser à bûche ; bûche à galette ; cela 
m'a donné l'idée de la pizza. Il y avait un camion, à l'époque, près de chez moi, qui vendait 
des pizzas et je me rappelle que je disais à mon fils que s'il ne travaillait pas à l'école, on lui 
achèterait un " camion-pizza ". C'est ce camion que j'ai mis dans mon livre. "</TEXT>
<TEXT>
#  Voici le décor planté. Nous sommes dans une banlieue pavillonnaire, grise et inhumaine à 
souhait, à la fin du XX siècle. Au centre, occupant toute la place, la casse de Wolf (le loup), 
bordée de murs sans fin. Seule tache de couleur : le petit camion de Mamma Gina (la 
mère), à l'ombre d'un maigre boqueteau.</TEXT>
<TEXT>
  En fait, c'est Wolf-Roi de la casse, le héros ; loup plus qu'humain, sorte de loubard en 
blouson de cuir noir, jean, baskets et peigne à grandes dents coincé dans le ceinturon. Il 
nous fascine, lui et son univers de ferraille, batteries, pots d'échappement, bulldozers aux 
mâchoires béantes, tanks figés dans une attitude menaçante, montagnes de pneus et de 
carcasses rouillées.</TEXT>
<TEXT>
  La grand-mère ne fait, hélas, qu'une très courte apparition, mais quel régal ! Modèle de 
grand-mère branchée, pas malade pour un sou, qui zappe allégrement, le casque sur les 
oreilles. Ses cassettes préférées ? Rio Bravo, Le Baron de Münchhausen, Buster 
Keaton... Coquette et raffinée, elle porte des lunettes " ailes de papillon " et a décoré son 
poste de télévision d'une gondole, en souvenir d'un lointain voyage amoureux. Son dentier 
repose proprement dans un verre, sur la table de nuit.</TEXT>
<TEXT>
  Quant à Mamma Gina, c'est une femme " libérée " qui vit seule, et ne craint pas de 
pratiquer une autodéfense efficace ! Comme on le voit, les clins d'oeil provocateurs se 
succèdent à un rythme infernal. A tel point que c'est le rappel du conte traditionnel qui 
étonne, comme l'inattendue formule magique destinée à ouvrir la porte de la grand-mère, là 
où on aurait pu s'attendre, en bonne logique, à un Digicode !</TEXT>
<TEXT>
 CRAYON ET PASTEL</TEXT>
<TEXT>
 Deux rencontres décisives ont inspiré à Jean Claverie le désir de dessiner. La première 
s'est faite dans les grottes de Lascaux, la seconde au musée Toulouse-Lautrec d'Albi. Il 
travaille au crayon à papier et au pastel sec tamponné au chiffon, ce qui donne une couleur 
très légère qui ne cache pas le dessin. " J'aime bien laisser la marque du dessin, explique 
Claverie. Un peu par honnêteté ; c'est comme les architectes qui laissent la trace de leur 
coffrage. "</TEXT>
<TEXT>
  Il dessine vite des tas de brouillons, des croquis (en argot des " crobards "). Il peut ainsi 
sélectionner le meilleur et envisager toutes les solutions possibles. Le cadrage est à ses 
yeux très important : c'est lui qui donne toute sa force au dessin. À ce titre, Le Petit 
Chaperon rouge est un modèle du genre. L'étau se resserre autour de l'enfant, au fur et à 
mesure que le cadre cerne de plus en plus étroitement le monstre sanguinaire, jusqu'au 
moment de l'absorption !</TEXT>
<TEXT>
  Mais la lumière et la couleur sont aussi très importantes. Dans ce conte, que Jean 
Claverie appelle un conte de " mise en garde ", " le rouge a une valeur symbolique : c'est 
le sang, l'interdit, la violence ". Et le bleu profond où est plongée la chambre, une fois la 
grand-mère avalée, sert au mieux le projet du loup attendant sa nouvelle proie et se 
félicitant de constater que " ce soir-là, la TV diffuse un film noir ".</TEXT>
<TEXT>
  Quant à l'image finale, elle montre un loup assagi, repenti en apparence, et qui s'est 
reconverti dans la grande distribution de pizzas. Son gros camion s'éloigne, mais Wolf se 
retourne et fait un signe amical à deux petits chaperons, l'un bleu, l'autre jaune, sur le 
chemin de l'école...</TEXT>
<TEXT>
  " L'histoire continue, c'est comme ça, un loup reste un loup, il faut qu'il croque ! "</TEXT>
</DOC>
