<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002500-19940219</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002500-19940219</DOCID>
<ACCOUNT>325170</ACCOUNT>
<PEOPLE>TRAGER RENE</PEOPLE>
<DATE>19940219</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>02181903</FAB>
<SUBJECTS>VERDICT,EDITEUR,DIFFAMATION,POT DE VIN,FRAUDE,SCANNER,IMAGERIE</SUBJECTS>
<GO21>LIVRE</GO21>
<NAMES>TRAGER RENE,DUFOIX GEORGINA,EDITIONS DU ROCHER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-38</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>58</PAGE>
<LEAD1>LE 17 FEVRIER 1994</LEAD1>
<TITLE>ÉDITION: René Trager condamné pour diffamation envers Mme Dufoix.</TITLE>
<TIO1>L AFFAIRE TRAGER</TIO1>
<TEXT> L'industriel nantais René Trager, auteur du livre l'Affaire Trager, et son éditeur, Jean-Paul Bertrand, PDG des Editions du Rocher, ont 
été condamnés, jeudi 17 février, par le tribunal correctionnel de 
Paris, pour diffamation envers l'ancien ministre des affaires 
sociales, Georgina Dufoix. Chacun devra payer à Mme Dufoix une amende 
de 5 000 francs, ainsi que le franc symbolique de dommages-intérêts, 
et faire publier leur condamnation dans un journal. Dans ce livre 
publié en 1992, M. Trager décrivait le rôle qu'il aurait joué dans le 
financement occulte de la campagne de Mme Dufoix pour les 
législatives de mars 1986.</TEXT>
<TEXT>
  MONT SAINTE-ODILE : le juge d'instruction entendra des médecins du 
SAMU. _ Le juge d'instruction, François Guichard, chargé de l'enquête 
sur la catastrophe aérienne du mont Sainte-Odile qui, le 20 janvier 
1992, avait fait 87 morts, devrait entendre en mars prochain 12 
médecins anesthésistes-réanimateurs du SAMU dont 9 avaient critiqué 
l'organisation des secours. Il va ainsi donné suite à une demande 
d'expertise de Me Alain Behr, avocat chargé des intérêts de cinq 
familles de victimes, qui avait demandé l'audition des neuf médecins 
du SAMU. Ceux-ci, dans une lettre adressée au préfet du Bas-Rhin le 
27 janvier 1992, avaient émis de sérieuses critiques quant à 
l'organisation des secours arrivés sur les lieux de la catastrophe 
quatre heures et demie après l'accident.</TEXT>
<TEXT>
  PRÉCISION. _ A la suite de la parution, dans le Monde daté 13-14 
février, d'un article relatant un jugement du tribunal correctionnel 
de Nice dans l'affaire Liénard-Canarie, Mme Dominique Haumant-Daumas, 
magistrat au tribunal de grande instance de Nice, nous prie de 
préciser qu'elle a été " déchargée des fonctions de l'instruction à 
la suite d'une demande [qu'elle avait] déposée deux ans auparavant    
&gt;
          
</TEXT>
</DOC>
