<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-022049</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-022049</DOCID>
<ACCOUNT>396605</ACCOUNT>
<DATE>19950606</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q050695/0106</FAB>
<SUBJECTS>FUSION D'ENTREPRISE,BANQUE,ASSURANCE</SUBJECTS>
<NOTE>DOC/ avec un dessin de Plantu</NOTE>
<NUM1>950606-1</NUM1>
<NAMES>BNP,COMPAGNIE FINANCIERE DE SUEZ,UAP,UNION DES ASSURANCES DE PARIS</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>UNE</SEC1>
<SOT1>Son président envisageait de créer un immense groupe privé</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ACCROCHE DE UNE</LEAD1>
<TITLE>La BNP ne pourra pas fusionner avec l'UAP et la Compagnie de Suez</TITLE>
<TEXT> UN PROJET DE FUSION entre l'UAP, la première compagnie d'assurances française, la BNP, la troisième banque, et la Compagnie de Suez s'est heurté 
au désaccord du gouvernement. Celui-ci n'a pas eu à se prononcer officiellement, puisque 
ces entreprises ont été privatisées, mais son aval apparaissait indispensable vu l'ampleur 
de cette opération. Elle aurait créé un ensemble pesant 120 milliards de francs, la première 
capitalisation à la Bourse de Paris et le plus grand groupe financier européen.</TEXT>
<TEXT>
  Ce projet est né de l'intention de Michel Pébereau, président de la BNP, d'accroître la 
taille de sa banque, qu'il juge insuffisante, et d'améliorer sa rentabilité et ses fonds 
propres. Il a tenté, dans un premier temps, de parvenir à un accord avec Gérard Worms, 
président de Suez, pour rapprocher les deux groupes. Mais il s'est heurté à l'opposition de 
M. Worms, puis à celle de l'UAP, le principal actionnaire de la BNP et de Suez. L'idée est 
alors venue d'une fusion, qui aurait constitué un rival capable de surpasser en Europe les 
géants allemands de la finance que sont Allianz et la Deutsche Bank.</TEXT>
<TEXT>
 Cette ambition s'est heurtée à l'hostilité de bon nombre d'administrateurs de Suez et du 
gouvernement. Les pouvoirs publics étaient peu désireux de voir se constituer un tel 
ensemble, qui aurait été piloté, selon le schéma initial, par Jacques Friedmann, président 
de l'UAP. Proche de Jacques Chirac, M. Friedmann aurait donné une forte coloration 
politique à ce projet. la logique économique qui consiste à mélanger assurance, banque et 
industrie dans un conglomérat géant a paru contestable à bon nombre d'experts.</TEXT>
<TEXT>
#
#  
</TEXT>
</DOC>
