<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017851</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017851</DOCID>
<ACCOUNT>391045</ACCOUNT>
<DATE>19950508</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q060595/1954</FAB>
<SUBJECTS>CEREMONIAL,CONSEIL MUNICIPAL</SUBJECTS>
<NUM1>950508-8</NUM1>
<ORI1>BORDEAUX  de notre correspondant</ORI1>
<NAMES>CHABAN DELMAS JACQUES,BORDEAUX,JAULT DANIEL,SIRGUE PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-008-03</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>CHERRUAU PIERRE</AUTHOR>
<SIP1> PIERRE CHERRUAU</SIP1>
<SU11>FRANCE-REGIONS</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>VENDREDI 6 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Le dernier conseil municipal de Jacques Chaban-Delmas</TITLE>
<TEXT> Ce devait être, vendredi 6 mai, l'avant-dernière réunion du conseil municipal de l'" ère Chaban ". Elle fut en fait la dernière présidée par celui 
qui fut ce jeune homme arrivé en 1947 et qui, encore une fois, n'a pas résisté au 
plaisir de prendre ses adversaires à contre-pied. A la fin d'une discussion assez vive 
sur le seul dossier polémique du jour (il concernait le Club de football des Girondins 
et une assignation de son ancien président, Claude Bez, contre le maire de 
Bordeaux), Jacques Chaban-Delmas a annoncé qu'il levait pour la dernière fois une 
séance du conseil municipal.</TEXT>
<TEXT>
  Après avoir rendu hommage à sa majorité et aux fonctionnaires, le maire de 
Bordeaux s'est déclaré persuadé qu'ils avaient ensemble " convenablement agi " et 
que la ville et ses habitants " ont finalement bénéficié de notre action ". Très ému, il 
a écouté l'hommage rendu par Philippe Cazentre au nom des anciens résistants et 
#anciens combattants, mais cette intervention était prévue par la majorité 
municipale.</TEXT>
<TEXT>
  En revanche, Daniel Jault, pour le groupe socialiste, et Pierre Sirgue (Front 
#national), surpris par une cérémonie qu'ils attendaient un mois plus tard, ont dû 
improviser. Le premier, en y associant Simone Noailles, a rendu hommage au 
patriote et souligné le fait qu'étaient souvent apparues des convergences sur les " 
actions à mener et les moyens à mettre en oeuvre "". Cela ne l'a pas empêché de 
#dénoncer le " strapontin " réservé à l'opposition, l'absence de commissions 
municipales, le " domaine réservé de la culture ", des choix architecturaux trop 
coûteux.</TEXT>
<TEXT>
  Ancien député d'extrême droite, Pierre Sirgue a choisi de " laisser parler davantage 
le coeur que la raison " et d'" abandonner les critiques ", pour reconnaître qu'il avait 
apprécié certains aspects de l'action du maire et " rendre hommage au patriote ".</TEXT>
<TEXT>
  La séance a été close par Mm Noailles, premier adjoint depuis l'élection de Jacques 
Valade à la présidence du conseil régional d'Aquitaine et fidèle du maire depuis 
trente ans. " Les humains sont ingrats. Je suis parfois meurtrie de ce que j'entends, 
mais je sais que, dans l'avenir, on vous rendra raison ", a-t-elle dit. Son intervention a 
été suivie d'une ovation de l'ensemble des conseillers et du public, partagés entre 
admiration, reconnaissance et surprise devant un départ un peu escamoté.</TEXT>
</DOC>
