<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000587-19940606</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000587-19940606</DOCID>
<ACCOUNT>339577</ACCOUNT>
<DATE>19940606</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<FAB>06041366</FAB>
<SUBJECTS>BANQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRAUDE FISCALE,CHIFFRE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>PLAINTE JUDICIAIRE</SUBJECTS>
<NUM1>940606-2-009-31</NUM1>
<NAMES>CREDIT LYONNAIS</NAMES>
<NAMES>TAPIE BERNARD</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>GATTEGNO HERVE</AUTHOR>
<PAGE>111</PAGE>
<TITLE>Alors qu'il est assigné par le Crédit lyonnais devant le tribunal de commerce de Paris&gt; Bernard Tapie fait l'objet d'un redressement fiscal de plus de 12 millions de francs</TITLE>
<TEXT>Le Crédit lyonnais et l'administration fiscale ont engagé une course de vitesse pour obtenir de Bernard Tapie le remboursement de ses 
dettes à leur égard. Après avoir demandé et obtenu la saisie 
conservatoire de ses meubles, puis de son yacht, le Phocéa (le Monde 
des 20 mai et 2 juin), la banque a assigné le député (République et 
liberté) des Bouches-du-Rhône devant le tribunal de commerce de 
Paris, afin d'exiger le remboursement d'un prêt de 237 millions de 
francs, assorti de 12 millions d'intérêts.</TEXT>
<TEXT>
  Ce prêt lui avait été consenti pour qu'il puisse racheter en Bourse 
les actions de Bernard Tapie Finance (BTF), la société qui contrôle 
les actifs industriels du groupe Tapie. Au cours de l'audience, qui 
doit se tenir le lundi 13 juin, la banque compte également demander 
la " vente publique " (aux enchères) des dites actions.</TEXT>
<TEXT>
Le Crédit lyonnais souhaite d'autant plus faire preuve de célérité 
qu'il sait que le fisc dispose, à l'égard du même Bernard Tapie, 
d'une créance de près de 70 millions de francs, à laquelle s'ajoutent 
70 autres millions de retard d'impôts dus par l'Olympique de 
Marseille. </TEXT>
<TEXT>
  Non imposable en 1992</TEXT>
<TEXT>
  Dans son édition du 4 juin, le Point indique en outre que la 
Direction des services fiscaux de Paris-Ouest, qui a déposé plainte 
contre M. Tapie pour fraude fiscale, a ordonné à son encontre un 
redressement de 12 471 832 francs, au titre des années 1990, 1991 et 
1992. Selon l'hebdomadaire, qui a eu accès au texte de cette plainte, 
le couple Tapie aurait, durant cette période, largement sous-évalué 
ses revenus, grâce à la structure juridique de son groupe, qui lui 
permet de déduire de ses revenus les pertes de ses sociétés.</TEXT>
<TEXT>
  Ainsi n'aurait-il, pour l'année 1989, déclaré que 981 000 francs de 
revenus imposables, alors que l'administration les estime, pour la 
même période, à plus de 38 millions de francs. En 1992, M. Tapie 
aurait déclaré 203 000 francs de salaires et 83 000 francs de droits 
d'auteur. Mais le déficit commercial de ses sociétés dépassant 7,8 
millions de francs, il s'est trouvé, cette année-là, exonéré d'impôt 
sur le revenu. L'homme d'affaires et son épouse, relèvent par 
ailleurs les services fiscaux, seraient entièrement entretenus par 
leurs sociétés, des salaires de leurs employés de maison (192 000 
francs par an) aux déplacements en avion privé.</TEXT>
<TEXT>
  Transmise à la justice le 10 mai dernier (le Monde du 14 mai), 
cette plainte de l'administration a entraîné, parallèlement à 
l'ouverture d'une information judiciaire pour abus de biens sociaux, 
une procédure correctionnelle contre le député. Deux demandes de 
levée de l'immunité parlementaire de M. Tapie ont été formulées, dans 
chacun de ces deux dossiers : elles seront examinées au lendemain des 
élections européennes (le Monde du 2 juin). </TEXT>
<TEXT>
  OM: le président du principal club de supporters accuse Bernard 
Tapie de " trahir Marseille ". _ Jacques Pélissier, président du Club 
central des supporters de l'Olympique de Marseille, a estimé, 
vendredi 3 juin, que " Bernard Tapie est en train de trahir Marseille 
" et lui a demandé de " prendre ses responsabilités ou de partir ". 
Réagissant aux démêlés du club avec son pseudo-repreneur canadien, 
Jacques Pélissier a ajouté : " C'est maintenant que l'on aurait 
besoin de Tapie, mais il nous ridiculise. " Par ailleurs, Noël Le 
Graët, le président de la Ligue nationale de football, a réclamé la 
démission de Jean-Louis Levreau, vice-président de l'OM, et d'Alain 
Laroche, directeur financier du club.                       
</TEXT>
</DOC>
