<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-010738</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-010738</DOCID>
<ACCOUNT>381324</ACCOUNT>
<DATE>19950318</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q170395/0905</FAB>
<SUBJECTS>INSTRUCTION JUDICIAIRE,TELECOMMUNICATION,FRAUDE,ENQUETE</SUBJECTS>
<NUM1>950318-16</NUM1>
<NAMES>SUARD PIERRE,FRANCE TELECOM,ALCATEL,ALCATEL ALSTHOM,</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-35</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>MONNOT CAROLINE</AUTHOR>
<SIP1> CAROLINE MONNOT</SIP1>
<SU11>ENTREPRISES&gt;</SU11>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Pierre Suard, le patron d'Alcatel-Alsthom, demande l'annulation de la procédure à son encontre</TITLE>
<TEXT> LE PDG d'Alcatel-Alsthom, Pierre Suard, poursuit sa contre-offensive. Discret pendant des semaines, il multiplie les apparitions. C'est ainsi qu'il 
assistait, jeudi 16 mars, à la présentation du programme de politique étrangère du candidat 
Jacques Chirac. Le jour même, ses avocats déposaient, auprès de la Chambre d'accusation 
de la Cour d'appel de Paris, une requête en annulation de la procédure menée par le juge 
d'instruction à l'encontre du patron d'Alcatel-Alsthom, mis en examen à trois reprises avec 
interdiction de diriger son groupe.</TEXT>
<TEXT>
 Simultanément, les représentants du fonds commun de placement des salariés du groupe, 
qui disent représenter 50 000 salariés actionnaires d'Alcatel-Alsthom, ont envoyé une 
lettre ouverte au garde des Sceaux, Pierre Méhaignerie, pour l'" interpeller 
solennellement " sur le déroulement de l'instruction des affaires judiciaires qui touchent le 
groupe et son président. Ils demandent au ministre de la justice de mettre en oeuvre des 
mesures pour " faire respecter la présomption d'innocence, proportionner les mesures 
d'instruction aux seules nécessités de celle-ci, et pour assurer enfin le strict respect du 
secret de l'instruction ".</TEXT>
<TEXT>
  Par ailleurs, le patron d'Alcatel-Alsthom évoque, à nouveau, dans un entretien accordé au 
Figaro, vendredi 17 mars, la possibilité de déplacer (peut-être rapidement) le siège de la 
société à l'étranger. M. Suard " regrette aujourd'hui de l'avoir transféré, en 1988, de 
Bruxelles à Paris ". Il ajoute que le déplacement du siège " permettrait, sans porter 
préjudice aux salariés français, de redonner moral aux nombreux cadres et employés des 
filiales étrangères du groupe, désorientés par la dérive du système judiciaire français ". M. 
Suard, qui s'interroge sur " l'acharnement judiciaire contre le groupe et ses dirigeants ", 
estime que " le juge a une mauvaise connaissance, voire une extraordinaire 
incompréhension du monde de l'entreprise ". " Je pense qu'il y a un fossé culturel entre 
nous, source de nombreuses interrogations et de mauvaises interprétations ", déclare t-
il.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, le Syndicat de la magistrature (SM) a fait part, dans un communiqué diffusé 
jeudi, de " sa stupéfaction " devant " l'intervention surréaliste de Pierre Suard " au journal 
télévisé de France 2. " S'il peut être réconfortant de voir qu'un homme, qui se dit l'objet 
d'une " erreur judiciaire " et d'une " campagne de déstabilisation " puisse s'exprimer, en 
détail et sans contradicteur sur les faits qui lui sont reprochés, à une heure de grande 
écoute et devant des millions de télespectateurs ", le syndicat indique qu'" il existe encore 
des enceintes adaptées dans l'institution judiciaire au hasard, la chambre d'accusation pour 
contester les mesures prises par un juge d'instruction ".</TEXT>
</DOC>
