<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-011911</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-011911</DOCID>
<ACCOUNT>382922</ACCOUNT>
<PEOPLE>FUGAIN MICHEL</PEOPLE>
<DATE>19950325</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<SUBJECTS>CRITIQUE D'OEUVRE,CHANSON</SUBJECTS>
<GO21>DISQUE</GO21>
<NUM1>950325-2-030-03</NUM1>
<REFERENCE1>2-030-03</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>MORTAIGNE VERONIQUE</AUTHOR>
<SIP1>VERONIQUE MORTAIGNE</SIP1>
<SU21>CHANSON &gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Michel Fugain &gt;Plus ça va &gt;</TITLE>
<TIO1>PLUS CA VA</TIO1>
<TEXT> POLITIQUEMENT CORRECT, au sens premier de l'expression, Michel Fugain l'est 
totalement. Son nouvel album nous instruit de l'injustice du sida (Mec : dit ainsi, tout seul, 
le mot est claquant, virilement osé, la chanson, avec son accompagnement au piano, est 
assez rive gauche), de la honte d'avoir des SDF et des vieillards laissés pour compte (Le 
Petit vieux du square Saint-Lambert, protest-song bien sentie, chanté avec guitare seule), 
ou encore de l'urgence qu'il y a à combattre le fascisme rampant (La Bête immonde, 
version musicale qui sonne comme un film de Claude Lelouch, roulement de tambour, riffs 
de guitare hard : " Des salauds dans des salons lui trouvent des excuses, lui trouvent des 
raisons. ") Au catalogue des plaies actuelles, Fugain a ajouté la corruption, (Le Bal 
démasqué). Revenant à lui, et à la chanson française, Fugain débute son exercice en onze 
titres par un rap " nougaresque " (C'est de la musique, texte de Claude Lemesle), 
retravaille la conception souchonesque de On avance (Plus ça va), et les effets de miroir 
d'Alain Chamfort (Je et Moi, simplement funk).</TEXT>
<TEXT>
 Enregistré au Studio Léon, dans les Landes (Fugain dit y avoir pris quelques kilos en 
trop), ce joli collage est chanté d'une voix feutrée Fugain est un des seuls chanteurs à 
pouvoir ponctuer des phrases de " ouh, ouh, ouh " sans tomber dans le ridicule. Très bien 
produit, Plus ça va bénéficie de la complicité de musiciens très carrés. Il est agréable à 
écouter.</TEXT>
</DOC>
