<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-042416</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-042416</DOCID>
<ACCOUNT>423047</ACCOUNT>
<GENRE>ENCADRE</GENRE>
<DATE>19951118</DATE>
<LMDOC>RIP</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q171195/1512</FAB>
<SUBJECTS>SIGNATURE,ACCORD,TELEVISION PRIVEE,TELEVISION NUMERIQUE,PROJET,CHAINE DE TELEVISION</SUBJECTS>
<NUM1>951118-2-028-02</NUM1>
<NAMES>CANAL PLUS,FRANCE TELEVISION,TF1,LE LAY PATRICK,ELKABBACH JEAN PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-02</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>DUTHEIL GUY</AUTHOR>
<SIP1>GUY DUTHEIL &gt;</SIP1>
<SOT1>Commentaire &gt;</SOT1>
<SU21>TF 1 et France Télévision forment un projet numérique commun</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>UNE ALLIANCEDE RAISON</TITLE>
<TEXT> Au-delà de la poignée de main historique entre Patrick Le Lay et Jean-Pierre Elkabbach, la signature de cet accord sans moyens financiers ni calendrier 
ne lie pas trop TF 1 et France Télévision. Tout reste encore à définir dans cette structure 
nouvelle. Pour lancer son " bouquet " numérique la Une semble avoir fait alliance avec le 
service public. Cette solution obligera TF 1 à de lourds investissements. Reste donc à 
savoir si un accord avec Canal Plus, moins risqué financièrement, est définitivement exclu. 
Un rapprochement avec la chaîne cryptée obligerait TF 1 à passer sous ses fourches 
caudines, puisqu'elle possède les décodeurs et le contrôle d'accès. Le pas de deux de TF 1 
avec France Télévision pourrait donc inciter Canal Plus à quelques concessions.</TEXT>
<TEXT>
  Son PDG, Pierre Lescure, l'a d'ailleurs compris : " Il est plutôt intelligent que les deux 
sociétés choisissent d'étudier ensemble les principaux paramètres qui leur seront 
spécifiques ". Il explique que, si à l'avenir, TF 1 et France Télévision doivent avoir un 
dialogue avec des opérateurs de télévision numérique, et Canal Plus en particulier, des 
accords pourront être rapidement conclus.</TEXT>
<TEXT>
  La rencontre symbolique des deux présidents semble prendre à contre-pied la mission 
confiée par le gouvernement au PDG d'Arte, Jérôme Clément, sur la constitution d'un 
bouquet de chaînes francophones sur Eutelsat. Au-delà de " l'intérêt national " évoqué par 
Jean-Pierre Elkabbach, chaque partie ne continuera-t-elle pas à mener un jeu personnel 
?</TEXT>
</DOC>
