<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-027240</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-027240</DOCID>
<ACCOUNT>403309</ACCOUNT>
<GENRE>PORTRAIT</GENRE>
<DATE>19950712</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q110795/1303</FAB>
<NOM1>FASSBINDER RAINER WERNER</NOM1>
<NUM1>950712-2-020-02</NUM1>
<NAMES>ANTITHEATER</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-020-02</REFERENCE1>
<SEC1>ART</SEC1>
<AUTHOR>SCHMITT OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1> OLIVIER SCHMITT
</SIP1>
<SU21>AVIGNON 1995HORS SCENE
</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>RAINER WERNER FASSBINDER</LEAD1>
<TITLE>" Accrochez-vous, j'arrive ! "</TITLE>
<TEXT> IL EST DE CES HOMMES dont le visage, le regard, à peine entrevu dans la lumière enfumée et bavarde d'un bar de nuit, s'imprime sur la 
carte intime du souvenir. Il ressemblait alors à un ange qui se serait roussi le poil à 
trop s'approcher du démon. Evidemment, comme un homme sur deux, Rainer Werner 
Fassbinder fut aussi, aux premiers mois de sa vie, une charmante tête blonde... Une 
petite photographie le dit, presque malicieusement, à l'entrée de l'exposition conçue 
par le Goethe Institut et présentée au lycée Saint-Jospeh jusqu'au 29 juillet, en 
marge des spectacles du TNS (lire l'article de Michel Cournot ci-dessus). Encore 
que, sur cette photographie est-ce la connaissance de sa biographie future ? , les 
yeux qui paraissent sourire ont déjà la couleur sombre d'une mise en garde : " 
Accrochez-vous, j'arrive ! "</TEXT>
<TEXT>
   Peu prolixe sur ses années de formation, Fassbinder confesse pourtant l'amour 
précoce du cinéma. Dès l'âge de cinq ans, il affiche son goût des westerns américains 
qu'il découvre dans sa maison de Bad Wörishofen, près du cabinet médical d'un père 
peu aimant. Il a sept ans quand, à Munich, où il s'installe seul avec sa mère en 1951, 
il va déjà au cinéma au moins une fois par jour et " très vite ", dit-il, " deux ou trois 
fois ". A dix ans, il dessine, plutôt bien, des personnages héroïques, pharaoniques 
mêmes, et des bonshommes en costumes d'Arlequin... A douze ans, il sait qu'il fera du 
cinéma : " Ce n'est qu'une question de temps. "</TEXT>
<TEXT>
   SA DEVISE ? " On ne place jamais la barre assez haut. " Il commence en 1963 
d'apprendre le métier d'acteur. " C'est la seule chose que j'aie jamais apprise ; pour 
tout le reste, je suis autodidacte. " Tout le reste, ce sont vingt-six mises en scène, 
l'écriture de vingt-quatre pièces de théâtre, seul, le plus souvent, et quelquefois en 
collaboration au sein, bientôt, de l'Antitheater. " Ce que nous faisions alors, précise- 
t-il, ce n'était pas de l'anti-théâtre mais du théâtre. L'Antitheater était simplement un 
nom comme un autre. " Comme un autre ? La troupe donnait ses représentations 
dans l'arrière-salle d'un café et là se sont révélés, à la fin des années 60, ceux qui 
accompagneraient Fassbinder en cinéma : Kurt Raab, Peer Raben, Hanna Schygula, 
Harry Baer, Ingrid Caven...</TEXT>
<TEXT>
 SON SEUL DÉFAUT est qu'avec lui l'heure des hommages est venue bien trop tôt, 
l'année de sa mort en 1982. Il était âgé de trente-sept ans. Le temps d'entrer en 
cinéma par la porte des auteurs dans la marge, non par choix, mais parce qu'il est des 
génies pour qui le monde paraît trop étroit. La reconnaissance était venue, dix ans 
plus tôt, avec Les Larmes amères de Petra von Kant, l'un de ses quarante-six 
scénarios, l'un de ses quarante-quatre films. En 1977, il réalisait l'un des plus beaux, 
Despair, avec Dirk Bogarde. " Ce qui m'a fait réaliser ce film, c'est que j'ai pris 
conscience un jour que chacun de nous, à un moment de sa vie, comprend non 
seulement intellectuellement mais aussi physiquement, que tout est passé ; que la vie 
va continuer, bien sûr, mais sans que l'on puisse sentir ni vivre quelque chose de 
nouveau. " La vie a continué et son oeuvre demeure. Neuve.</TEXT>
</DOC>
