<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-017142</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-017142</DOCID>
<ACCOUNT>390056</ACCOUNT>
<DATE>19950503</DATE>
<LMDOC>LEY</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q020595/1125</FAB>
<SUBJECTS>ELECTION PRESIDENTIELLE,1995,REUNION POLITIQUE,PARTI DE DROITE,ARTISTE,PRISE DE POSITION POLITIQUE</SUBJECTS>
<NUM1>950503-11</NUM1>
<NAMES>CHIRAC JACQUES,RPR,UDF,CDS,BALLADUR EDOUARD,VILLIERS PHILIPPE DE,MONORY RENE,BAYROU FRANCOIS,BARROT JACQUES,MADELIN ALAIN,VEIL SIMONE,SARKOZY NICOLAS,LEOTARD FRANCOIS,GISCARD D'ESTAING VALERY,JARRE JEAN MICHEL,BEJART MAURICE,SARDOU MICHEL,JOSPIN LIONEL,CAMBADELIS JEAN CHRISTOPHE,STRAUSS KAHN DOMINIQUE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-01</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>BIFFAUD OLIVIER</AUTHOR>
<SIP1> OLIVIER BIFFAUD</SIP1>
<SU21>ELECTION PRESIDENTIELLE</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>29 AVRIL 1995</LEAD1>
<TITLE>Jacques Chirac a rassemblé la droite à Bagatelle</TITLE>
<TEXT> APRÈS QUELQUES JOURS de cafouillage, la droite tout entière s'est retrouvée au bois de Boulogne, sur la pelouse de Bagatelle, samedi 29 avril, 
pour célébrer l'union de la majorité autour de Jacques Chirac. Le RPR a confirmé son 
efficacité à rassembler les foules. Des militants et des sympathisants véhiculés, pour une 
part, dans des cars qui arrivaient des quatre coins de France ont afflué sous un chapiteau 
immense. De l'avis des organisateurs, ils étaient trois ou quatre dizaines de milliers.</TEXT>
<TEXT>
  Devant eux, au premier rang, tout ce que le mouvement néogaulliste et la confédération 
libérale comptent de ténors, petits et grands, avait répondu à l'appel de l'unité pour le 
second tour de l'élection présidentielle. Derrière Philippe de Villiers, président du 
Mouvement pour la France, René Monory (UDF-CDS), président du Sénat, François 
Bayrou, président du CDS, Jacques Barrot et Alain Madelin, vice-président du PR, ont été 
accueillis par des salves d'applaudissements. Les haut-parleurs ont demandé de " réserver 
le meilleur accueil à M. Charles Pasqua ", qui a donc reçu le meilleur accueil. Pendant ce 
temps-là, le compositeur Jean-Michel Jarre affirmait, sur la scène, que " nos enfants ont le 
droit, eux aussi, de connaître l'alternance ". Sur grand écran, le chorégraphe Maurice 
Béjart disait son admiration pour M. Chirac, rencontré au Japon.</TEXT>
<TEXT>
  Déjà, les haut-parleurs signalaient l'entrée d'Edouard Balladur, en compagnie de Simone 
Veil. Tous les parlementaires, assis dans les premiers rangs, se sont levés, mais, 
rapidement, la salle a scandé " Sardou, Sardou ! ", car le chanteur était sur la scène. 
Ensuite, elle a lâché des sifflets et des huées pour saluer l'arrivée de Nicolas Sarkozy et de 
François Léotard, deux fidèles de M. Balladur. Sur la scène, Michel Sardou parlait de son 
aversion pour " la politique du petit doigt sur la couture du pantalon ". Le premier rang, 
celui des ténors, se garnissait petit à petit. Ne manquaient plus que les deux lieutenants 
principaux de M. Chirac. " Accompagné de Philippe Séguin et d'Alain Juppé, ont alors 
lancé les haut-parleurs, nous vous demandons d'accueillir Valéry Giscard d'Estaing ! "</TEXT>
<TEXT>
  " Le 23 avril, les Français se sont exprimés à l'issue d'un débat qui a été un débat de 
qualité. (...) Beaucoup de nos compatriotes ont eu le sentiment qu'on ne les écoutait pas 
assez, qu'on ne s'intéressait pas suffisamment à leur sort. Qu'on allait solliciter leurs 
suffrages, mais qu'après l'élection ce serait toujours pareil. (...) Le 7 mai, l'alternative est 
simple : soit nos compatriotes se laisseront égarer dans une troisième aventure socialiste ; 
soit ils décideront de tourner la page pour donner un nouveau départ à la France. Et c'est 
maintenant qu'il faut choisir. Pour ma part, ma volonté de changement est inchangée ", a 
déclaré Jacques Chirac.</TEXT>
<TEXT>
 Le soir-même à Clermont-Ferrand, devant plus de cinq mille sympathisants, Lionel Jospin 
a évoqué le rassemblement de Bagatelle pour observer que " Jacques Chirac, aujourd'hui, 
se révèle tel qu'il est et tel qu'il a été : force est de constater qu'au marché d'occasion des 
valeurs idéologiques, le républicanisme social façon Séguin est en baisse (...). M. Chirac se 
réconcilie sous nos yeux avec M. Balladur, dont il a pourtant critiqué la politique. A tel 
point que l'on ne sait plus, désormais, quelle est l'orientation politique de M. Chirac. " Pour 
Jean-Christophe Cambadélis, porte-parole de M. Jospin, la réunion de Bagatelle, " c'était 
Jurassic Park ". Dominique Strauss-Kahn, autre porte-parole du candidat socialiste, a 
invité les Français à donner congé aux deux chefs de file de la droite.</TEXT>
</DOC>
