<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002682-19940523</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002682-19940523</DOCID>
<ACCOUNT>337685</ACCOUNT>
<CHA1>Entamées jeudi 19 mai à Washington, les discussions commerciales entre le Japon et les Etats-Unis devaient se poursuivre samedi 21 dans la capitale fédérale. Initialement prévues pour durer une seule journée, ces négociations visent à renouer le dialogue entre les deux gouvernements sur les moyens de réduire le déficit commercial américain vis-à-vis du Japon (60 milliards de dollars en 1993).</CHA1>
<DATE>19940523</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<DOS>ECO,EXT</DOS>
<SUBJECTS>NEGOCIATION,COMMERCE EXTERIEUR,ETATS UNIS;AUTOMOBILE;POLITIQUE ECONOMIQUE,RELANCE,CROISSANCE ECONOMIQUE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>JAPON,COMMERCE INTERNATIONAL,CHIFFRE,PROTECTIONNISME</SUBJECTS>
<FAB>05211153</FAB>
<NAMES>CEE</NAMES>
<NAMES>TOYOSHIMA TORU</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-31</REFERENCE1>
<SEC1>ECO</SEC1>
<AUTHOR>PUCHAUD ALAIN</AUTHOR>
<PAGE>85</PAGE>
<LEAD1>LE 19 MAI 1994</LEAD1>
<TITLE>ÉTRANGER&gt; Selon le président du Centre japonais du commerce extérieur&gt; Le Japon ne privilégie pas les Etats-Unis dans ses échanges</TITLE>
<TEXT> Les Européens n'ont pas d'inquiétude à avoir. Les Japonais ne privilégient en aucune façon les Américains dans leurs relations 
commerciales, a déclaré, vendredi 20 mai à Paris, Toru Toyoshima, 
président du JETRO (Centre japonais du commerce extérieur). Et si 
Tokyo accordait des concessions commerciales aux Etats-Unis, les 
Européens devraient également en bénéficier, selon M. Toyoshima.</TEXT>
<TEXT>
  Le numéro un du JETRO a rappelé que le Japon s'opposait aux 
objectifs chiffrés en matière d'importation de produits étrangers, 
contrairement au souhait des Américains. En particulier, dans le 
domaine du secteur automobile. Les Américains feraient bien 
d'ailleurs de s'inspirer de la démarche adoptée par les constructeurs 
européens, a-t-il souligné : en l'occurrence, étudier le marché 
japonais et s'y adapter. La démarche est, semble-t-il, payante, 
puisque, sur deux cent mille véhicules importés chaque année par le 
Japon, 70 % à 80 % sont d'origine européenne, a indiqué M. 
Toyoshima.</TEXT>
<TEXT>
  Interrogé sur la situation économique japonaise, celui-ci a affirmé 
que les différents plans de relance adoptés par le gouvernement pour 
un montant de 45 000 milliards de yens (2 475 milliards de francs) 
ont permis d'éviter que l'économie du pays s'effondre. En 1993, la 
croissance a été de 0,3 %. On note même, depuis le début de l'année, 
une certaine embellie (hausse des mises en chantier de logements et 
des ventes de produits électro-ménagers). Mais, en raison 
d'investissements insuffisants dans les équipements productifs, " la 
force ascendante n'est pas extrêmement vigoureuse ", a regretté M. 
Toyoshima. Le Japon poursuivra, par ailleurs, sa politique de 
déréglementation afin d'ouvrir son économie aux investisseurs 
étrangers. " L'ensemble des carcans administratifs a nui à la 
flexibilité de l'économie japonaise ", a-t-il affirmé. La période 
d'incertitude politique actuelle ne devrait pas, en tout cas, 
remettre en cause ce mouvement de libéralisation. La directive sur 
les changements structurels, élaborée par le gouvernement Hosokawa, a 
bien été relayée par l'ensemble de l'administration, selon M. 
Toyoshima, qui souhaite que " le Japon et l'Union européenne 
collaborent ensemble pour sauvegarder le principe du libre-échange ". 
&lt;
</TEXT>
</DOC>
