<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-003177-19940426</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-003177-19940426</DOCID>
<ACCOUNT>334206</ACCOUNT>
<DATE>19940426</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>04251967</FAB>
<SUBJECTS>MAGISTRATURE,POLEMIQUE,ETRANGER,EXPULSION TERRITORIALE,JUSTICE,LEGISLATION,SEPARATION DES POUVOIRS</SUBJECTS>
<NAMES>PASQUA CHARLES,MEHAIGNERIE PIERRE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-009-32</REFERENCE1>
<SEC1>POL</SEC1>
<AUTHOR>BERNARD PHILIPPE</AUTHOR>
<PAGE>117</PAGE>
<TITLE>APRES LA DEFENSE DES MAGISTRATS PAR M. MEHAIGNERIE&gt; M. PASQUA MAINTIENT SES CRITIQUES CONTRE " CERTAINS JUGES "&gt; COMMENTAIRE&gt; Mauvaise guerre</TITLE>
<TEXT>LES magistrats sont-ils " laxistes " dès qu'il s'agit d'éloigner des étrangers en situation irrégulière ou délinquants ? La question, que 
Charles Pasqua règle par l'affirmative, se pose à l'occasion de deux 
" bavures " juridiques, à Lyon et à Dunkerque. Elle tendrait à faire 
sourire les observateurs des pratiques en matière de droit des 
étrangers. Rares sont, en effet, les situations où un juge contrarie 
les desseins répressifs de l'administration, pour la bonne raison que 
la loi ne le lui permet pas.</TEXT>
<TEXT>
  Ce qui est en cause, c'est le pouvoir des magistrats de contrôler 
la manière dont un étranger en situation irrégulière, peut être privé 
de liberté, en attendant d'être placé dans l'avion ou le bateau du 
retour. Cette mise en rétention concerne les étrangers en instance de 
reconduite à la frontière (parce que leurs papiers ne sont pas en 
règle) ou d'expulsion (pour faits de délinquance). Les décisions de 
privation de liberté et d'éloignement forcé sont prises par 
l'administration (préfet ou ministre de l'intérieur, selon le cas) et 
non pas par un tribunal. La loi donne cependant aux magistrats des 
pouvoirs de contrôle destinés à protéger les personnes contre 
d'éventuels excès de l'administration.</TEXT>
<TEXT>
  La fameuse loi Pasqua de 1993 a sensiblement réduit ces 
prérogatives, notamment celle qui permet au juge judiciaire de 
prolonger ou non la rétention au-delà de vingt-quatre heures. Alors 
qu'auparavant cette prolongation pouvait être décidée " à titre 
exceptionnel ", la loi du 24 août 1993 en a fait la règle. En 
l'occurrence, chacun s'accorde à reconnaître que la loi Pasqua n'a 
fait que codifier une pratique courante : les magistrats acceptent, 
depuis longtemps, dans la quasitotalité des cas, de prolonger la 
rétention administrative, justifiée généralement par le délai 
nécessaire pour trouver une place d'avion disponible, éclaircir 
l'identité et la nationalité de l'étranger reconduit. Il est vrai que 
des magistrats s'inquiètent de ce rétrécissement de leurs 
prérogatives dans une matière si symbolique des libertés publiques et 
que certains réagissent en manifestant une vigilance particulière.</TEXT>
<TEXT>
  Le ministère de l'intérieur affirme même que certains magistrats 
ont pris des décisions de libération pure et simple, non autorisées 
par la loi. Il reste que, dans l'affaire des deux jeunes Algériens de 
Lyon expulsés, les deux ordres de magistrats, judiciaire et 
administratif, n'ont pas mis en cause le principe même de 
l'expulsion. Ils ont tous deux contesté le fait que cette expulsion 
ait été exécutée avant même que les intéressés aient été jugés pour 
les délits qui leur étaient reprochés.</TEXT>
<TEXT>
  Il est, au total, de mauvaise guerre d'attribuer aux juges la 
relative inefficacité des procédures d'éloignement. Ainsi, les 
positions musclées du ministre de l'intérieur n'ont pas empêché le 
taux d'exécution des reconduites à la frontière de diminuer entre 
1992 et 1993, passant de 20,15 % à 18,5 %. La mise en oeuvre de la 
loi Pasqua semble cependant avoir inversé la tendance, puisque le 
taux d'exécution a atteint 55 % au premier trimestre de 1994 contre 
16 % pour la même période de 1993. Les causes de cette situation 
complexe sont connues.</TEXT>
<TEXT>
  Au-delà des difficultés de trouver des sièges disponibles dans les 
avions dans les délais légaux, elles tiennent aujourd'hui surtout à 
l'anonymat total (absence de nom ou patronyme d'emprunt, nationalité 
incertaine) dans lequel se réfugient de plus en plus d'étrangers 
menacés d'éloignement, ainsi que dans la mauvaise volonté de certains 
pays d'origine pour récupérer leurs ressortissants. Le débat sur 
l'immigration gagnerait à ce que cette situation effectivement 
préoccupante soit exposée dans la transparence. &lt;
</TEXT>
</DOC>
