<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-001592-19940614</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-001592-19940614</DOCID>
<ACCOUNT>340649</ACCOUNT>
<DATE>19940614</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>COMPETITION SPORTIVE,1994,FORMULE AUTOMOBILE,RESULTAT,MUTATION</SUBJECTS>
<FAB>06131753</FAB>
<NAMES>SCHUMACHER MICHAEL</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<PAGE>78</PAGE>
<LEAD1>CINQUIEME VICTOIRE DE LA SAISON SEPTIEME DE SA CARRIERE DIMANCHE 12 JUIN 1994</LEAD1>
<TITLE>AUTOMOBILISME &gt; Grand Prix du Canada de formule 1 &gt; Michael Schumacher à nouveau seul</TITLE>
<TEXT>Le pilote allemand Michael Schumacher, sur Benetton-Ford, a remporté sa cinquième victoire de la saison de formule 1, la septième de sa 
carrière, en s'imposant dans le Grand Prix du Canada, dimanche 12 
juin, sur le circuit Gilles-Villeneuve de Montréal. Sans une boîte de 
vitesses récalcitrante, bloquée en cinquième, il y a quinze jours à 
Barcelone, Schumacher aurait pu battre à cette occasion le record _ 
cinq succès consécutifs _ du Britannique Nigel Mansell 
(Williams-Renault) en 1992.</TEXT>
<TEXT>
  Michael Schumacher a renoué à Montréal avec les plaisirs un peu 
monotones du cavalier seul. Comme depuis le début de la saison, le 27 
mars à Sao-Paulo, au Brésil, les grands prix se suivent et se 
ressemblent. Schumacher part en tête, et personne ne peut suivre le 
rythme de la Benetton-Ford. Le pilote allemand s'est ainsi offert une 
belle balade sans histoire sur le tracé canadien.</TEXT>
<TEXT>
  Ni la Williams-Renault de l'Anglais Damon Hill, reléguée à près de 
40 secondes, ni les Ferrari de Jean Alesi et Gerhard Berger, qui 
terminent à plus d'une minute, n'ont semblé en mesure d'inquiéter le 
pilote allemand. Les essais avaient pourtant laissé entrevoir le 
renouveau, tant de fois annoncé, de Ferrari. Jean Alesi avait réussi 
à glisser sa monoplace au côté de celle de Schumacher en première 
ligne. Las ! la course aura pris la forme d'une douche froide pour 
les pilotes de la Scuderia. Jean Alesi n'a accroché la troisième 
place que de justesse, à cause d'une boîte de vitesses qui ne lui 
aurait pas permis de couvrir un tour supplémentaire. " Ma boîte s'est 
affolée au rétrogradage et j'ai fini en seconde ", expliquait-il à la 
fin de la course. Le pilote français devra attendre désormais le 
Grand Prix de France, le 3 juillet, pour conduire la nouvelle Ferrari 
qui devrait lui permettre d'inquièter davantage les Benetton.</TEXT>
<TEXT>
Quant aux McLaren-Peugeot, elles ont une nouvelle fois connu une 
course décevante : Brundle rapidement éliminé sur problème 
électrique, le Finlandais Mika Hakkinen fut contraint à l'abandon peu 
avant l'arrivée, alors qu'une quatrième place était encore possible. 
Cet abandon a fait le bonheur de l'Ecossais David Coulthard, sur 
l'autre Williams-Renault, qui, grâce à sa cinquième place, a marqué 
ses premiers points en Formule 1. Ce cap n'est plus qu'un souvenir 
pour Schumacher, aujourd'hui en tête du championnat du monde avec une 
avance aussi confortable que le nombre de ses victoires en grands 
prix : 33 points sur Hill et 43 sur Alesi et Berger. _ (AFP.)         
&gt;
                               
</TEXT>
</DOC>
