<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-005157</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-005157</DOCID>
<ACCOUNT>373324</ACCOUNT>
<PEOPLE>CHANCEL JACQUES</PEOPLE>
<DATE>19950208</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q070295/1539</FAB>
<SUBJECTS>DISQUE,PRIX HONORIFIQUE,1995</SUBJECTS>
<GO21>TELEVISION</GO21>
<NOTE>France 3 à 20 h 50.&gt;.&gt;( Doc : Texte accompagné d'un dessin de Pessin )
</NOTE>
<NUM1>950208-28</NUM1>
<NAMES>MYUNG WHUN CHUNG</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-028-05</REFERENCE1>
<SEC1>COM</SEC1>
<AUTHOR>LOMPECH ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN LOMPECH&gt;
</SIP1>
<SOT1>Après une bien curieuse sélection, la cérémonie des Victoires doit décerner les prix aux meilleurs disques de l'année</SOT1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>DIFFUSEES MARDI 7 FEVRIER 1995</LEAD1>
<TITLE>Le petit écran ne favorise pas la musique classique</TITLE>
<TIO1>LES VICTOIRES DE LA MUSIQUE CLASSIQUE</TIO1>
<TEXT>  SI LES VICTOIRES DE LA MUSIQUE, version 1995, diffusées mardi 7 février, doivent ressembler à celles des années précédentes on y 
verra malheureusement des interprètes valeureux perdre leurs moyens en direct, 
voire se ridiculiser. Des exemples ? Michel Dalberto, pourtant admirable musicien, 
contraint de jouer Rêve d'amour, de Franz Liszt, sur un piano blanc médiocre après 
avoir poireauté pendant des heures ; Françoise Pollet ululant Verdi, accompagnée 
par un orchestre calamiteux. Aux Victoires de la musique, pendant qu'on hausse les 
drapeaux, la musique est en berne.</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on parle des problèmes de fond posés par cette manifestation, il y a beaucoup à 
dire, même si d'incontestables améliorations y ont été apportées. Les Victoires de la 
musique sont, comme les Césars, les 7 d'Or et les Molières, une fête que la 
profession organise pour faire élire, par des votants 2 090 dans le cas présent , les 
meilleures productions de l'année. Les " jurés " se déterminent à l'aide d'un aide-
mémoire listant les disques soumis à leur vote par les maisons de disques qui les 
produisent ou les distribuent. Cet aide-mémoire est découpé selon des catégories 
précises définies par le conseil d'administration des Victoires de la musique. Truffé 
d'erreurs par la faute d'éditeurs qui proposent des enregistrements qui ne devraient 
pas concourir, cet opuscule en comporte cependant un peu moins cette année.</TEXT>
<TEXT>
  Il n'en reste pas moins curieux de voir Geneviève Joy et Henri Dutilleux " nominés 
" cette année, dans la catégorie Musique de chambre, pour leur enregistrement des 
Figures de résonance, pour deux pianos, de Dutilleux (Erato) et Les Troyens, de 
#Berlioz, concourir pour le trophée de la meilleure Production lyrique de l'année. Cette 
intégrale Decca ne répond pas davantage que Le Trouvère, de Verdi, à la définition 
de sa catégorie : " Enregistrement (hors rééditions, compilations et documents 
d'archives) distribué entre le 1 décembre 1993 et le 15 novembre 1994. Produit ou 
coproduit en France. Deux des critères suivants sont nécessaires pour entrer dans 
cette catégorie : l'orchestre est français, le chef est français ou attaché à l'orchestre 
français au moins deux mois par an , la majorité des solistes sont français, le 
#répertoire est français. "</TEXT>
<TEXT>
  Si l'on se fie aux indications imprimées dans l'aide-mémoire, aucun de ces disques 
n'est produit ou coproduit en France. Les Troyens sont produits par une maison de 
disques britannique, enregistrés au Canada par un chef d'orchestre suisse dirigeant 
un orchestre canadien et Le Trouvère produit par un éditeur japonais, enregistré 
sous la direction de l'Américain James Levine au Metropolitan Opera de New York. 
Last but not least, la distribution ne comprend pas un seul chanteur français. Par 
chance, cet opéra ne se retrouve pas en finale. D'ailleurs, la même interprétation de 
l'opéra de Verdi concourait, dans la catégorie Enregistrement classique étranger de 
l'année, à côté des Suites françaises, de Bach, par le Choeur et l'Orchestre baroque 
d'Amsterdam, (Erato) qu'on joue, jusqu'à nouvel ordre, au clavecin, et de disques de 
musique française ou pas, produits en France ou pas, et interprétés par des Français 
ou des étrangers : Georges Rabol, dans l'intégrale de l'oeuvre pour piano de 
Chabrier (Naxos), et Jean Martin, dans l'intégrale des Nocturnes de Fauré (Naxos), 
les Motets de Bouzignac, par le Français William Christie et les non moins français 
Arts florissants. Disques qui auraient pu figurer dans la catégorie Enregistrements 
français de l'année. S'y retrouvent, entre autres, Le Messie, de Haendel, par William 
Christie (Erato), les Psaumes de la Réforme par l'Ensemble Claude Goudimel 
(Naxos) et le disque consacré à Farinelli par le sopraniste grec, Aris Christofelis, qui 
a enregistré son album en Italie avec des musiciens italiens (EMI).</TEXT>
<TEXT>
 Cette année, il se passera peut-être un événement amusant qui vaudrait à, lui seul, 
de regarder cette émission. Renvoyé de l'Opéra-Bastille, avec la bénédiction du 
#ministère de la culture, Myung-Whun Chung va peut-être récolter trois Victoires : 
celle du chef de l'année, celle du meilleur enregistrement classique français et celle 
de meilleur enregistrement lyrique de l'année.</TEXT>
</DOC>
