<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-000362-19940804</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-000362-19940804</DOCID>
<ACCOUNT>346909</ACCOUNT>
<DATE>19940804</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<SUBJECTS>MATHEMATIQUES,PRIX HONORIFIQUE,PALMARES</SUBJECTS>
<FAB>08033110</FAB>
<SUBJECTS>MATHEMATIQUES,SYNTHESE,HISTORIQUE</SUBJECTS>
<NOTE>(1) Trois membres permanents de l'IHES ont obtenu dans le passé la médaille Fields : le Français René Thom, le mathématicien apatride Alexandre Grothendieck, qui vit en France, et le Belge Pierre Deligne, longtemps élève de Grothendieck. (2) Nicolas Bourbaki ou " le mathématicien général ", comme le surnomme la revue Pour la Science. En effet, Bourbaki, dont le premier tome des oeuvres est paru en 1939, est en fait un pseudonyme couvrant une entreprise collective. A l'origine, le groupe était composé de sept mathématiciens : Henri Cartan, Claude Chevalley, Jean Delsarte, Jean Dieudonné, Szolem Mandelbrojt, René de Possel et André Weil. (3) Le Monde du 11 juillet 1992.</NOTE>
<NUM1>940804-2-001-31</NUM1>
<NAMES>LIONS PIERRE LOUIS,YOCCOZ JEAN CHRISTOPHE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-001-31</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>AUGEREAU JEAN FRANCOIS</AUTHOR>
<PAGE>268</PAGE>
<LEAD1>LE 3 AOUT 1994</LEAD1>
<TITLE>Les mathématiques françaises à l'honneur&gt; Pierre-Louis Lions et Jean-Christophe Yoccoz ont reçu les médailles Fields</TITLE>
<TEXT>Deux nouvelles médailles Fields _ l'équivalent d'un prix Nobel _ pour des mathématiciens français, Pierre-Louis Lions et Jean-Christophe 
Yoccoz. Trois, si, dans un élan francophone, on y associe celle du 
belge Jean Bourgain, longtemps hôte de l'Hexagone, et actuellement 
membre permanent de l'Institut des hautes etudes scientifiques (IHES) 
de Bures-sur-Yvette (Essonne) et professeur à l'Institute for 
advanced study de Princeton (New-Jersey) aux Etats-Unis (1). </TEXT>
<TEXT>
  En un peu moins d'un demi-siècle, la France aura récolté sept 
médailles Fields sur les trente-huit qui ont été décernées. Un peu 
moins d'une sur cinq. C'est dire la place de tout premier ordre 
occupée par le pays de Pascal, Fermat, Galois et autre Poincaré dans 
le concert mathématique mondial. Et ce depuis longtemps. " Depuis des 
siècles, les mathématiques françaises sont au premier rang ", 
déclarait déjà, en 1988, Jean-Louis Verdier, ancien président de la 
Société mathématique de France, à la revue le Débat. " Jusqu'à la 
seconde guerre mondiale, elles partageaient cette place avec 
l'Allemagne et l'Angleterre. Ce concert à trois formait l'essentiel 
de la recherche mathématique. " Puis une grande partie des 
mathématiciens allemands ont émigré aux Etats-Unis, où ils ont fait 
école, tandis que la puissance anglaise dans les mathématiques a 
quelque peu décliné.</TEXT>
<TEXT>
  " Or, curieusement, soulignait Jean-Louis Verdier, la France n'a 
pas perdu, elle, son potentiel de mathématiciens. " Bien au 
contraire. " C'est à ce moment-là, dans l'après-guerre, que certaines 
initiatives, comme la création du groupe Bourbaki (2), ont porté tous 
leurs fruits. Il est arrivé une nouvelle génération dont les membres 
ont atteint la pleine capacité de production et de création à cette 
époque. Il y a là une sorte d'accident historique qui fait qu'une 
petite nation s'est retrouvée avec une école mathématique en pointe 
en Europe et au premier plan dans le monde. " </TEXT>
<TEXT>
  La preuve en est que la France va par la suite collectionner les 
médailles Fields, cet équivalent d'un prix Nobel de mathématique 
décerné à des chercheurs de moins de quarante ans. Laurent Schwartz 
est couronné en 1950, Jean-Pierre Serre en 1954, René Thom en 1958 et 
Alexandre Grothendieck en 1966. Alors la recherche mathématique 
françaises a encore le vent en poupe, mais pour peu de temps. Les 
pouvoirs publics vont se montrer moins sensibles à la nécessité de 
maintenir les forces dans ce domaine. Le grand discours des années 70 
en témoigne : " Les maths, c'est fichu, dit-on alors, il n'y a pas de 
débouché. " </TEXT>
<TEXT>
  " C'était assez vrai, constate dans le Monde (3) Jean-Pierre 
Bourguignon, ancien directeur du Centre de mathématique de l'Ecole 
polytechnique et futur directeur de l'IHES. Pendant toute une 
période, on a bloqué les concours de recrutement. Le nombre de places 
pour le CAPES de mathématiques est ainsi passé de plus de mille en 
1975 à un peu plus de cent en 1981. Cette situation nous a contraints 
à sortir de notre tour d'ivoire. " </TEXT>
<TEXT>
  Mais il faudra quand même attendre la fin des années 80 pour que de 
nouveaux horizons se dessinent grâce à l'énergie d'un petit commando 
de personnes décidées, qui sauront convaincre les politiques et leurs 
conseillers de l'importance des enjeux. En peu de temps, les 
mathématiques sortent à nouveau de l'ombre, aidées en cela par... un 
banquier, Bernard Esambert, qui contribuera à l'organisation, en 
décembre 1987, juste avant l'élection présidentielle, d'un colloque 
qui va faire date.</TEXT>
<TEXT>
  Intitulée " Mathématiques à venir : quels mathématiciens pour l'an 
2000 ? ", cette réunion se voulait un message au gouvernement sur le 
thème : " Nous sommes en train de perdre la bataille des jeunes, il 
faut que les politiques comprennent que les maths, c'est important 
pour le pays, d'autant que leur champ d'application s'est 
considérablement élargi. " Tous n'étaient pas convaincus par la 
méthode et certains ne se privèrent pas de le faire savoir en 
déclarant : " C'est un colloque pour vendre les maths et moi je les 
ai achetées il y a bien longtemps. " </TEXT>
<TEXT>
 Malgré ces réticences, des mathématiciens " orthodoxes ", tel 
Jacques Dixmier, ont aidé les hommes du commando qui ont tenu bon. " 
Heureusement, on avait un atout, reconnaît l'un d'entre eux. Le 
terreau des maths était bon, malgré la crise, comme on avait une 
situation saine et qu'on était très présents sur pratiquement 
l'ensemble des domaines, ceux qui voulaient nous défendre ont alors 
disposé d'un bon levier. " </TEXT>
<TEXT>
 Plusieurs hommes ont alors su avec le temps convaincre leurs 
ministres de tutelle de la justesse de leur cause.</TEXT>
<TEXT>
  Au premier rang de ceux-ci, Jean Giraud, à l'époque directeur 
scientifique à la direction de la recherche et des études doctorales 
du ministère de l'éducation nationale, Michel Demazure, professeur à 
l'Ecole polytechnique et directeur du Palais de la découverte, 
Jean-Pierre Bourguignon, Jacques-Louis Lions, reconnu comme le père 
des mathématiques appliquées en France, Claude Allègre, conseiller au 
ministère de l'éducation nationale.</TEXT>
<TEXT>
  Résultats : la création d'une direction pour les mathématiques au 
ministère ; des budgets qui se mirent à croître, pour atteindre 
aujourd'hui, après quatre à cinq ans de soutien, environ 80-90 
millions de francs pour les universités et 15 millions de francs pour 
le CNRS ; des effectifs en hausse sensible avec quelque 3 000 
mathématiciens dans l'université et un peu moins de 300 au CNRS. 
Bref, une assez bonne santé qui permet à certains d'affirmer que, 
ramené au pourcentage par habitant, " la France est le premier pays 
matheux du monde ".</TEXT>
<TEXT>
  Ce n'est qu'une image, et personne ne saurait mésestimer la 
puissance des Etats-Unis, même si aujourd'hui la communauté des 
mathématiciens américains s'interroge sur son avenir. Mais ce cliché 
témoigne quand même du bon rang de la France, qui, maintenant, 
voudrait conforter sa place et combler ses faiblesses. Nombreux sont 
ceux, par exemple, qui rappellent que la pyramide des âges des 
mathématiciens est loin d'être idéale et qu'il faut, dès maintenant, 
" préparer le renouvellement de génération de 2000-2005. " Nombreux 
sont ceux aussi qui estiment que des progrès restent à faire dans des 
disciplines comme les statistiques, la combinatoire, les 
mathématiques numériques, les géométries finies ou la géométrie 
intégrale. Nombreux sont ceux encore qui souhaitent que mathématiques 
pures et mathématiques appliquées travaillent de façon plus 
concertée.</TEXT>
<TEXT>
 Une belle vitrine</TEXT>
<TEXT>
 A cet égard, dans un monde où tout devient difficile, les 
mathématiques françaises bénéficient par rapport à celles de nombreux 
pays étrangers de bien des atouts. A commencer par la région 
parisienne, qui, avec ces centaines de mathématiciens installés à 
Jussieu, Orsay, à Normal Sup' et à l'Ecole polytechnique, constitue 
la plus grande concentration géographique de mathématiciens au monde. 
Une belle vitrine pour attirer des chercheurs étrangers.</TEXT>
<TEXT>
  " Depuis trois ans, constate Jean-Luc Joly, directeur scientifique, 
pédagogique et technique à la mission scientifique et technique au 
ministère de la recherche et de l'enseignement supérieur, pas loin du 
tiers des postes vacants de professeurs ont été pourvus par des 
étrangers. Et, précise-t-il, pas seulement par des gens des pays de 
l'Est. " </TEXT>
<TEXT>
  A l'heure où l'école mathématique russe subit la crise de plein 
fouet, où la Grande-Bretagne souffre terriblement de sa politique 
scientifique passée, où l'Espagne et le Portugal sont en devenir et 
où l'Italie se cherche, la France peut sans doute jouer un rôle en 
renforçant, à l'échelle de l'Europe, ses liens avec une Allemagne qui 
se débat, semble-t-il, dans quelques difficultés.</TEXT>
<TEXT>
  L'attribution de ces deux nouvelles médailles Fields qui, avec 
Pierre-Louis Lions et Jean-Christophe Yoccoz, couronnent les 
mathématiques appliquées devrait l'y aider. Tout comme la présence de 
plus en plus importante _ vingt personnes à Zurich, contre une 
soixantaine pour les Etats-Unis et douze pour l'Allemagne _ de 
conférenciers invités lors des réunions du Congrès international des 
mathématiciens.&lt;
</TEXT>
</DOC>
