<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002771-19940124</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002771-19940124</DOCID>
<ACCOUNT>321557</ACCOUNT>
<DATE>19940124</DATE>
<LMDOC>MHB</LMDOC>
<SUBJECTS>GUINEE;TUNISIE;MAROC;POLOGNE;HONGRIE</SUBJECTS>
<SUBJECTS>FRANCE</SUBJECTS>
<FAB>03</FAB>
<SUBJECTS>REGION PAYS DE LA LOIRE,COOPERATION,RELATION EXTERIEURE,DEPARTEMENT LOIRE ATLANTIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>COSSE-BRISSAC CHARLES-HENRI DE</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<SEC1>LOC</SEC1>
<AUTHOR>DECAENS YVES</AUTHOR>
<PAGE>133</PAGE>
<TITLE>HEURES LOCALES&gt; RÉGIONS&gt; PAYS DE LA LOIRE&gt; LES RELATIONS EXTÉRIEURES DE LA LOIRE-ATLANTIQUE&gt; Par souci d'efficacité, ce département préfère approfondir les contacts avec quelques pays seulement</TITLE>
<TEXT>"UN département, ce n'est pas seulement un bureau d'aide sociale ! " Le président du conseil général, Charles-Henri de Cossé-Brissac, ne 
comprend pas qu'on puisse s'interroger sur la politique de 
coopération décentralisée menée depuis sept ans par la 
Loire-Atlantique.</TEXT>
<TEXT>
  Depuis que les lois de 1992 ont confirmé pour les collectivités 
locales le droit de développer des relations extérieures, il estime 
que " c'est plus qu'un droit, c'est un devoir. Le devoir de ne pas 
s'isoler ". Et d'ajouter : " Attention pour autant à ne pas tomber 
dans le piège du saupoudrage en étant partout et nulle part. " Pour 
ne pas être partout, le département concentre aujourd'hui son action 
sur cinq pays : la Guinée, avec laquelle de premiers liens ont été 
tissés en 1987, puis la Tunisie, le Maroc et enfin la Pologne et la 
Hongrie.</TEXT>
<TEXT>
  Pour être les plus récentes, c'est avec ces deux derniers pays que 
les relations semblent les plus prometteuses. " Il est bien entendu, 
explique Charles-Henri de Cossé-Brissac, que la coopération 
décentralisée, ce n'est pas simplement du jumelage, ni de l'aide 
humanitaire : c'est bien plus ambitieux. Les collectivités doivent 
créer par des actions durables les conditions favorables dont les 
entreprises ont besoin pour pouvoir s'engager. "</TEXT>
<TEXT>
 Pêche et francophonie</TEXT>
<TEXT>
  La Hongrie est un bon exemple. Le département de Loire-Atlantique a 
réalisé l'audit des stations de traitement des eaux du département 
d'Heves, s'ouvrant ainsi d'importants marchés pour l'exploitation ou 
la modernisation des équipements. A tel point qu'aujourd'hui d'autres 
départements hongrois frappent à la porte.</TEXT>
<TEXT>
  En outre, la Loire-Atlantique travaille à la promotion de la 
francophonie : un lecteur de français (en l'occurrence une 
enseignante), aujourd'hui retraité, a été mis à disposition de 
l'école de formation des professeurs de langue à Eger.</TEXT>
<TEXT>
 Au total, les relations sont aujourd'hui si étroites que la 
Loire-Atlantique a été désignée comme tête de réseau national pour la 
Hongrie, à charge pour elle de coordonner l'ensemble des projets 
montés dans ce pays par les départements français.</TEXT>
<TEXT>
Autre exemple significatif, autre réussite : les échanges engagés en 
1989 avec le gouvernorat de Mahdia en Tunisie, l'une des principales 
zones de pêche. La Loire-Atlantique a investi dans la formation des 
marins-pêcheurs, créant un climat " particulièrement chaleureux entre 
les deux communautés. C'est ainsi qu'un pêcheur du Croisic a passé un 
mois et demi sur un chalutier tunisien avant que des Tunisiens ne 
viennent s'initier à la pêche moderne dans l'Atlantique nord.</TEXT>
<TEXT>
 De ces relations amicales, on espère bien sûr, à terme, des 
retombées pour notre matériel de pêche, comme cela s'est passé dans 
le domaine agricole. Le programme d'amélioration de la production 
laitière, initié par la chambre d'agriculture, a débouché sur l'achat 
de tanks à lait par les Tunisiens.</TEXT>
<TEXT>
  Aujourd'hui, le même programme est lancé au Maroc, où le 
département de Loire-Atlantique coopère avec la province d'Agadir. 
D'importantes relations portuaires pourraient être nouées avec le 
Maroc : un premier bateau-test est venu décharger mi-décembre au tout 
nouveau terminal fruitier de Saint-Nazaire, ce qui pourrait 
préfigurer la mise en place de lignes régulières.</TEXT>
<TEXT>
 En attendant, le département soigne son image à Agadir en organisant 
mi-janvier les journées de la Loire-Atlantique : exposition, films de 
Jacques Demy, promotions gastronomiques dans les hôtels... jusqu'aux 
footballeurs du FC Nantes-Atlantique qui affronteront l'équipe locale 
en match amical.</TEXT>
<TEXT>
 Un catalyseur de compétences</TEXT>
<TEXT>
 " Ce qui compte, c'est que le département fonctionne comme un 
catalyseur de compétences, explique Jacques Chaumié, directeur du 
service des relations économiques internationales. Il est là pour 
valoriser le savoir-faire des acteurs économiques et culturels locaux 
pour l'exporter. "</TEXT>
<TEXT>
 De fait, à travers la coopération décentralisée, sont mobilisées les 
entreprises, les assemblées consulaires, les grandes écoles et les 
associations. Sachant que tous les programmes d'intervention sont 
financés à parité par l'Etat ou la CEE, le budget opérationnel à la 
charge du département reste relativement modeste : 2 millions de 
francs.&lt;
</TEXT>
</DOC>
