<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020055</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020055</DOCID>
<ACCOUNT>393936</ACCOUNT>
<GENRE>MARCHES</GENRE>
<DATE>19950522</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<DOS>ECO</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q200595/1911</FAB>
<NUM1>950522-18</NUM1>
<NAMES>BLINDER ALAN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-018-03</REFERENCE1>
<SEC1>ENT</SEC1>
<AUTHOR>RENARD FRANCOIS</AUTHOR>
<SIP1> FRANCOIS RENARD</SIP1>
<SU21>CREDITS, CHANGES ET GRANDS MARCHES&gt;</SU21>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>MARCHES MONETAIRE ET OBLIGATAIRE&gt;La menace  américaine</TITLE>
<TEXT> LA BAISSE des rendements à long terme aux Etats-Unis, amorcée au début de l'année et poursuivie avec constance tous ces derniers mois, est-elle 
terminée, pour faire place à une nette remontée ? C'est tout le problème qui se pose aux 
milieux financiers internationaux, notamment en Europe, où une telle remontée risquerait 
d'avoir un effet de contagion et de compromettre une détente jugée indispensable, aussi 
bien en Allemagne qu'en France. La raison ? Une petite résurgence de l'inflation, qui 
finirait par se produire après l'orgie de croissance du second semestre 1994, et qui 
inquiéterait, un peu, les milieux financiers.</TEXT>
<TEXT>
  Effectivement, le " noyau dur " (CORE) de l'indice des prix de détail américains, hors 
l'alimentation et l'énergie, trop volatiles en fonction des saisons, progresse de 4,3 % en 
rythme annuel, sur les quatre premiers mois de 1995, contre moins de 3 % en 1994. La 
Réserve fédérale, par la voix de son vice-président, Alan Blinder, s'entretenant avec un 
journaliste du Financial Times du 18 mai, ne paraît pas s'en émouvoir, estimant que cette 
progression constitue seulement une réponse très retardée aux pressions à la hausse 
enregistrées sur les matières premières et les demi-produits l'an dernier. Pour lui, ces 
pressions s'atténuent et sont derrière nous, et le comité de politique monétaire de la Fed ne 
devrait pas modifier ses taux directeurs, le 23 mai.</TEXT>
<TEXT>
  Un sentiment partagé par trente économistes américains interrogés par l'agence Reuter. 
Au-delà de cette date, les avis sont très divergents. Six économistes qui estiment non 
négligeable le risque de récession pronostiquent une baisse de 50 points de base du taux de 
l'escompte lors de la réunion du conseil de la politique monétaire de la FED en juillet. 
Comme le dernier relèvement des taux en février n'a pas encore affecté tous les secteurs 
d'activité, une baisse du loyer de l'argent en juillet pourrait en compenser les éventuels 
effets pervers.</TEXT>
<TEXT>
  Mais la grande majorité des experts considèrent que la croissance reste vigoureuse 
outre-Atlantique et, avec elle, les risques d'inflation. Les deux tiers des économistes 
interrogés s'attendent en fait à un nouveau relèvement des taux américains d'ici à la fin de 
l'année, sans doute au quatrième trimestre.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 BAISSE À WALLS TREET</TEXT>
<TEXT>
 En tout cas, les opérateurs sur le marché obligataire américain réagissent très vite à tout 
signe d'inflation, quitte à surestimer la menace de dérapage. Il ne faut pas oublier que la 
flambée des rendements à long terme, l'an dernier, passés de 5,80 % en janvier à 8,05 % 
en novembre pour les emprunts du Trésor à dix ans, et de 6,30 % à 8,18 % pour ceux à 30 
ans, a été provoquée uniquement par la crainte d'une inflation déclenchée 
automatiquement, disait-on, par une croissance débridée. Mais comme l'inflation ne venait 
pas (un véritable " Désert des Tartares "), le " soufflé " est retombé : dès le début de 
1995, ces rendements étaient revenus à respectivement 7,80 % et 7,85 %. La perspective 
d'un ralentissement de la croissance, confirmée ces derniers mois, a accéléré le 
mouvement, au point que lesdits rendements retombaient à 6,52 % et 6,84 % 
respectivement au milieu de la semaine. On n'était plus très loin des 5,17 % et 5,77 % 
touchés le 15 octobre 1993, au plus bas depuis vingt-cinq ans.</TEXT>
<TEXT>
  La veille du week-end, toutefois, on remontait à 6,62 % et 6,91 %, ce qui reste en 
dessous des 6,67 % et des 7 % de la semaine dernière. Il faut dire que le marché 
obligataire était, en fin de semaine, rendu inquiet par la chute brutale jeudi de Wall Street. 
Un certain nombre d'opérateurs se demandent par ailleurs si la baisse des rendements est 
terminée ; le risque d'une remontée n'est peut-être pas négligeable, et pourrait accélérer 
encore le repli des marchés d'actions, voire provoquer un krach. Un certain nombre de 
prévisions de services d'études estiment que le taux du dix ans américain pourrait 
atteindre 7,50 % à la fin de juillet, avec, toutefois, un reflux à 7,20 % en fin d'année. </TEXT>
<TEXT>
  De leur côté, les analystes sur graphiques (charts) jugent que le marché des T. Bonds 
américains est " suracheté " et qu'une correction est en train de s'enclencher sur les deux 
prochains mois, susceptible de reprendre le tiers ou la moitié de la baisse enregistrée 
depuis novembre 1994, ce qui porterait le dix ans de 6,60 % à peut-être 7,50 %. A cet 
égard, indique François Chevallier, analyste à la BFCE, les chiffres de l'emploi de mai aux 
Etats-Unis qui seront connus dans la première quinzaine de juin seront importants : s'ils 
traduisent un rebond des créations d'emplois, après la faiblesse de celles d'avril, des 
remous pourraient se produire.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 STATU- QUO EN EUROPE</TEXT>
<TEXT>
En Europe, c'est le statu quo, les taux à long terme se conformant à la tendance américaine 
: après un creux à 7,44 %, le rendement de l'OAT dix ans s'est retrouvé à 7,49 %, à 1,60 
% des 5,89 % du Bund allemand dix ans, le cours du contrat dix ans sur le Matif évoluant 
entre 115,90 et 115,12 pour terminer à 115,60. " Le long terme est resté à l'écart des 
tensions sur le court terme et, si le Matif a reculé vendredi, c'est sur des prises de 
bénéfices ", indique un opérateur. A court terme, le taux du contrat juin Pibor à 93,16 (6,84 
%) se rapproche de celui du dépôt à trois mois (7,10 %), cette convergence traduisant le 
scepticisme des opérateurs sur une baisse prochaine. Le contrat septembre, toutefois, à 
94,05, reflète une anticipation à 5,95 %, donc l'espoir d'une baisse.</TEXT>
<TEXT>
  La Banque de France n'a donné aucun signe d'assouplissement monétaire, maintenant le 
taux au jour le jour à 7 1/2 -7 5/8 %. Les marchés ne s'attendent pas non plus à une 
réduction des taux directeurs la semaine prochaine en raison de la faiblesse du franc.</TEXT>
<TEXT>
 Sur le marché obligataire, pas d'émissions nouvelles, les emprunteurs attendant une 
baisse des rendements. Le collectif budgétaire à la mi-juin et les premières mesures du 
nouveau gouvernement devraient débloquer la situation.</TEXT>
</DOC>
