<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-020766</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-020766</DOCID>
<ACCOUNT>394925</ACCOUNT>
<DATE>19950527</DATE>
<LMDOC>FLA</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q260595/1581</FAB>
<SUBJECTS>ENTREVUE,NEGOCIATION,PARTENAIRES SOCIAUX,SYNDICAT,PATRONAT,CHOMAGE,CHARGES D'ENTREPRISE</SUBJECTS>
<NUM1>950527-7</NUM1>
<NAMES>JUPPE ALAIN,VIANNET LOUIS,DELEU ALAIN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-33</REFERENCE1>
<SEC1>FRA</SEC1>
<AUTHOR>FAUJAS ALAIN</AUTHOR>
<SIP1> ALAIN FAUJAS</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>ENTREVUE LUNDI 29 MAI 1995</LEAD1>
<TITLE>Les syndicats demandent  des contreparties patronales à la baisse des charges</TITLE>
<TEXT> LE PREMIER MINISTRE doit recevoir, lundi 29 mai, les représentants patronaux du CNPF, de la CGPME et de l'Union patronale artisanale, en 
clôture de la série d'entretiens organisés avec les partenaires sociaux. Alain Juppé a fait le 
point, jeudi, sur la première partie de ce dialogue qu'il voulait " aussi libre que possible " 
avec les syndicats. Il en a profité pour rappeler les " piliers " de la politique " globale " 
qu'il entend mener en faveur de l'emploi : recherche d'un meilleur équilibre entre salaires 
directs et charges sociales ; encouragement à la création de nouveaux emplois par 
l'institution de nouvelles allocations ; aménagement du temps de travail, qui s'étendra à la 
fonction publique, et réforme de fond en matière d'éducation.</TEXT>
<TEXT>
 </TEXT>
<TEXT>
 NÉCESSAIRES PRÉCAUTIONS</TEXT>
<TEXT>
 Soulignant " le climat détendu et constructif " qui avait prévalu, M. Juppé a annoncé que 
le gouvernement allait travailler en concertation avec les organisations syndicales, pour 
présenter en juin deux projets de loi à propos du contrat-initiative emploi pour les 
chômeurs longue durée et du contrat d'accès à l'emploi pour les jeunes.</TEXT>
<TEXT>
 Les poignées de main chaleureuses sur le perron de l'hôtel Matignon n'ont pas empêché 
les responsables syndicaux d'exprimer leurs inquiétudes. Comme la CFDT, FO et la CGC, 
reçues la veille, le président de la CFTC, Alain Deleu, et le secrétaire général de la CGT, 
Louis Viannet, ont demandé jeudi que les baisses de charges sociales consenties aux 
entreprises soient assorties de contreparties et de conditions. Après avoir déploré que le 
patronat " soit le maillon faible du dialogue social ", M. Deleu a affirmé que M. Juppé 
semblait convaincu de la nécessité de ces précautions.</TEXT>
<TEXT>
  De son côté, Louis Viannet a souligné ses " inquiétudes pour le contrat initiative-emploi, 
qui aboutit, en l'état actuel, à la mise à la disposition des employeurs de salariés à demi-
tarif " avec le risque de " voir les employeurs procéder à différentes formes de substitution 
pour profiter à plein de cette possibilité particulièrement juteuse ".</TEXT>
<TEXT>
  CGT et CFTC ont insisté aussi sur la nécessité de ne pas reprendre, par le biais d'une 
augmentation de la TVA, l'augmentation du Smic, dont M. Viannet souhaiterait qu'il soit 
porté à 7 500 francs. M. Deleu, lui, a insisté pour que les prestations familiales soient 
revalorisées dans la même proportion que le salaire minimum. Tous deux ont demandé à 
M. Juppé de rassurer les salariés des entreprises publiques et de les défendre contre les 
projets de " démantèlement " de la Commission de Bruxelles.</TEXT>
</DOC>