<DOC>
<DOCNO>LEMONDE94-002553-19940521</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE94-002553-19940521</DOCID>
<ACCOUNT>337555</ACCOUNT>
<DATE>19940521</DATE>
<LMDOC>JGB</LMDOC>
<FAB>05201160</FAB>
<SUBJECTS>ANALYSE;GENDARMERIE,DOUANE;PREFET;POLICE MUNICIPALE;MANIFESTATION;MATERIEL AUDIOVISUEL;STATUT;FINANCEMENT,CHIFFRE,EMPLOI</SUBJECTS>
<SUBJECTS>POLICE,PROJET DE LOI,SECURITE PUBLIQUE</SUBJECTS>
<NAMES>PASQUA CHARLES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-011-36</REFERENCE1>
<SEC1>SOC</SEC1>
<AUTHOR>INCIYAN ERICH</AUTHOR>
<PAGE>174</PAGE>
<TITLE>Le projet de loi pour la sécurité&gt; Cinq missions prioritaires pour la police</TITLE>
<TEXT>" Je vous couvre en cas de coup dur ", disait Charles Pasqua aux policiers lors de la première cohabitation. " Je vous dote et je vous 
modernise ", leur dit aujourd'hui le ministre de l'intérieur, 
chaussant ainsi les bottes du plus illustre de ses prédécesseurs 
socialistes, Pierre Joxe, qui s'était assuré une large estime dans la 
police nationale grâce à son plan pluriannuel de modernisation voté 
en 1985.</TEXT>
<TEXT>
  La " loi d'orientation et de programmation relative à la sécurité " 
de Charles Pasqua prévoit un effort de programmation comparable au 
plan Joxe pour les investissements (matériels, équipements, 
immobilier), tout en assurant un recrutement de personnels 
administratifs et une enveloppe de mesures catégorielles plus 
importants.</TEXT>
<TEXT>
  Pour les cinq années à venir, le gouvernement assigne à la police 
cinq " missions prioritaires " : la sécurité des personnes et des 
biens, la maîtrise des flux migratoires et la lutte contre le travail 
clandestin, la lutte contre la grande délinquance et la drogue, la 
protection contre " la menace extérieure et le terrorisme ", le 
maintien de l'ordre public. Le message adressé par Charles Pasqua à " 
sa " police est donc limpide : dans ces cinq secteurs prioritaires, 
les policiers devront obtenir des résultats à la hauteur de l'effort 
consenti, en période de restriction budgétaire, pour la politique 
gouvernementale de sécurité.</TEXT>
<TEXT>
  " Obligation " de coopérer</TEXT>
<TEXT>
  Le projet de loi, fort de vingt-six articles, est accompagné de 
deux annexes qui définissent les orientations de la politique 
gouvernementale de sécurité et la programmation des moyens de la 
police nationale pour les années 1995 à 1999.</TEXT>
<TEXT>
  La police, la gendarmerie, les douanes. _ Compétentes sur 
l'ensemble du territoire, la police et la gendarmerie ont " 
obligation " de coopérer en matière d'équipement, de police technique 
et scientifique, de création et d'utilisation de fichiers et 
d'échanges de l'information. Le projet leur fixe aussi une " 
obligation de répartition des attributions entre elles et de 
rationalisation des implantations géographiques ". La douane voit son 
rôle reconnu dans la lutte contre les trafics, notamment de 
stupéfiants, et contre l'immigration et le travail clandestin, sans 
que les douaniers deviennent officiers de police judiciaire (OPJ). 
Enfin, une " situation de réserve " est prévue pour les appelés ayant 
fait leur service national dans la police ; ils seront recrutés grâce 
à la mise en place d'un concours spécifique. </TEXT>
<TEXT>
  Les pouvoirs des préfets. _ Pour mieux coordonner l'action des 
services déconcentrés et des forces dépendant de l'Etat, les 
représentants de l'Etat reçoivent une compétence générale d'animation 
de la prévention de la délinquance. A Paris, le préfet de police 
coordonne l'action des préfets de l'Ile-de-France afin de " prévenir 
ou faire face aux événements troublant l'ordre public lorsqu'ils 
intéressent Paris et d'autres départements de la région ". </TEXT>
<TEXT>
  Les polices municipales et les entreprises de sécurité. _ Le 
concours apporté par les maires à " la mission de sécurité publique " 
est reconnu par le projet. Les missions des polices municipales sont 
limitées " aux attributions qui relèvent de la compétence du maire ". 
Un projet de loi propre aux polices municipales sera proposé " d'ici 
l'été ". Un autre projet de loi précisera le cadre juridique et les 
missions des entreprises de gardiennage ou de transports de fonds, 
ainsi que des agences de recherche.</TEXT>
<TEXT>
  La police des manifestations. _ Afin de protéger les fonctionnaires 
chargés du maintien de l'ordre, il est proposé d'" interdire le port 
et le transport de matériels pouvant mettre en cause la sécurité des 
personnes et des biens à l'occasion des manifestations ", ainsi que 
de prescrire " la fouille des véhicules et la saisie de ces matériels 
". Est également envisagée " une peine complémentaire d'interdiction 
de participer à une manifestation sur les mêmes lieux aux personnes 
qui se sont déjà rendues coupables de violences lors de 
manifestations précédentes ". </TEXT>
<TEXT>
  La vidéo-surveillance et les dispositifs de sécurité. _ Un cadre 
juridique sera élaboré pour l'usage des caméras de surveillance sur 
la voie publique et dans les lieux (magasins, gares) ouverts au 
public. Le principe général, selon lequel les " aspects de sécurité " 
doivent être pris en compte dans les lois et règlements " quel que 
soit l'objet traité ", est posé : les gros programmes d'aménagement 
et de construction (stades, cités HLM) devront ainsi intégrer la 
dimension sécuritaire.</TEXT>
<TEXT>
  Le statut spécial des policiers. _ Outre la création de trois corps 
de policiers, le ministre a confirmé qu'un " statut spécial " sera 
reconnu aux fonctionnaires de police (le Monde du 30 avril). La 
qualité d'OPJ est reconnue aux officiers et aux commandants de la 
police nationale, ce qui va dans le sens de la fusion de la " tenue " 
et des " civils ". </TEXT>
<TEXT>
  Dix milliards de francs sur cinq ans. _ Sept milliards de francs 
sont consacrés aux équipements et matériels de la police (+71 % par 
rapport à 1990-1994). Cela permettra, assure M. Pasqua, de doubler 
l'effort consacré aux transmissions et à l'informatique, à 
l'immobilier et au logement, tout en augmentant (+30 %) les crédits 
destinés à l'armement, à l'habillement et aux moyens de protection. 
En outre, 5 000 postes d'agents administratifs et techniques vont 
être créés dans la police d'ici à 1999 (1,9 milliard de francs). Les 
mesures en faveur des personnels (1,15 milliard sur cinq ans) 
concernent notamment la création d'une prime accordée à " environ 30 
à 35 000 fonctionnaires en poste dans les zones difficiles " du SGAP 
de Paris et de circonscriptions relevant d'un contrat de ville. &lt;
</TEXT>
</DOC>
