<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-046620</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-046620</DOCID>
<ACCOUNT>428258</ACCOUNT>
<DATE>19951221</DATE>
<LMDOC>MYR</LMDOC>
<DOS>GEN</DOS>
<SUBJECTS>2</SUBJECTS>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q201295/1700</FAB>
<NUM1>951221-7</NUM1>
<ORI1>BANGKOK de notre correspondant en Asie du Sud-Est</ORI1>
<NAMES>SIRIVUDH NORODOM,HUN SEN</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-007-03</REFERENCE1>
<SEC1>INT</SEC1>
<AUTHOR>POMONTI JEAN CLAUDE</AUTHOR>
<SIP1>JEAN-CLAUDE POMONTI</SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<TITLE>Les autorités cambodgiennes acceptent  le départ en exil du demi-frère du roi</TITLE>
<TEXT> Le départ prévu pour la France, jeudi 21 décembre, du prince Norodom Sirivudh marque l'épilogue de la crise ouverte, juste un mois plus tôt, avec 
l'arrestation du demi-frère du roi Norodom Sihanouk sous l'inculpation de complicité dans 
une tentative d'assassinat de Hun Sen, " second " premier ministre. Accusation qu'il a 
toujours démentie.</TEXT>
<TEXT>
  Hun Sen avait répondu favorablement, le 12 décembre, à un appel du roi Sihanouk en 
faveur d'un " demi-pardon " qui permettrait à Sirivudh, un ancien ministre des affaires 
étrangères, de s'exiler en France. L'intéressé, auquel il est notamment reproché d'avoir, au 
cours d'une conversation privée enregistrée, menacé de " tuer Hun Sen ", a accepté ce 
compromis. Dans des lettres séparées au prince Norodom Ranariddh, " premier " premier 
ministre, et à Hun Sen, il s'est engagé à prendre sa retraite politique et à ne pas adhérer au 
Parti de la nation khmère, formé, le 9 novembre, par Sam Rainsy, ex-ministre des finances. 
Les autorités ont refusé de reconnaître ce mouvement d'opposition en attendant le vote par 
l'Assemblée nationale d'une loi sur les partis politiques.</TEXT>
<TEXT>
  La logique voudrait donc que Sirivudh abandonne son siège de député seule son immunité 
parlementaire a été levée ainsi que le secrétariat général du Funcinpec, formation présidée 
par le prince Ranariddh et qui était arrivée en tête aux élections législatives organisées 
par l'ONU, en mai 1993. Dans une lettre adressée, mardi, à son fils Ranariddh, le roi 
qualifie d'" injustes, injustifiables et impardonnables " les " menaces de mort " proférées 
par son demi-frère à l'égard de Hun Sen.</TEXT>
<TEXT>
  Le roi a déjà indiqué que l'exil de Sirivudh n'empêcherait pas la justice de suivre son 
cours, ce qui avait été le cas s'agissant de Norodom Chakrapong, un fils de Sihanouk, 
condamné in absentia à vingt ans de prison pour avoir trempé dans un complot en 1994. 
Chakrapong avait été, en effet, autorisé à quitter le pays sur intervention du palais avant 
son procès.</TEXT>
</DOC>
