<DOC>
<DOCNO>LEMONDE95-030546</DOCNO>
<DOCID>LEMONDE95-030546</DOCID>
<ACCOUNT>407737</ACCOUNT>
<DATE>19950815</DATE>
<LMDOC>BHL</LMDOC>
<ETA1>BASE</ETA1>
<FAB>Q140895/1202</FAB>
<SUBJECTS>NOYADE,JEUNESSE,INONDATION,INTEMPERIE,ACTIVITE DE LOISIR,DECES</SUBJECTS>
<NUM1>950815-2-016-35</NUM1>
<ORI1>NICE  de notre correspondant régional</ORI1>
<NAMES>VALBERG,BEUIL LES LAUNES</NAMES>
<PUM1>QUO</PUM1>
<REFERENCE1>2-016-35</REFERENCE1>
<SEC1>DER</SEC1>
<AUTHOR>PORTE GUY</AUTHOR>
<SIP1> GUY PORTE </SIP1>
<PAGE>1</PAGE>
<LEAD1>LE 13 AOUT 1995</LEAD1>
<TITLE>Trois jeunes meurent noyés dans un canyon des Alpes-Maritimes </TITLE>
<TEXT> Trois adolescents, qui faisaient partie de trois groupes de vingt-six pratiquants de " canyoning ", jeunes et adultes, ont péri noyés, dimanche 13 août, dans 
une clue gonflée par un violent orage, sur la commune de Beuil-les-Launes, près de la 
station de sports d'hiver de Valberg, au nord des Alpes-Maritimes.</TEXT>
<TEXT>
  Les randonneurs, encadrés par des moniteurs, avaient entrepris la descente de la clue du 
Raton débouchant dans les gorges du Cians. Ce parcours, qui comporte une trentaine de 
cascades, est généralement considéré comme difficile. Vers 17 heures, ils ont été surpris 
par la brusque montée des eaux qui a pris la forme d'une véritable vague déferlante.</TEXT>
<TEXT>
  La plupart sont parvenus à se réfugier dans des anfractuosités rocheuses ou à s'accrocher 
à des arbustes bordant le canyon. Mais trois d'entre eux, Marie-Amélie Benza, treize ans, 
son frère, Jean-Baptiste, quinze ans, originaires de Marseille, ainsi qu'Annaïs Humier, 
quatorze ans, de Barcelonnette (Alpes-de-Haute-Provence) ont été balayés par les flots.</TEXT>
<TEXT>
 Grâce à la rapidité et à l'ampleur des moyens mis en oeuvre (cinq hélicoptères et une 
cinquantaine de sauveteurs, gendarmes, pompiers et CRS), le pire a été évité. Les 
rescapés ont pu être arrachés au torrent et acheminés vers un poste de secours médical 
avancé, à Beuil.</TEXT>
<TEXT>
  Lundi 14 août, le parquet de Nice ouvrait une information judiciaire pour déterminer les 
responsabilités de l'accident.</TEXT>
</DOC>
